{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16766"}, {"@name": "filename", "#text": "23438_Pinheiro_Rachel_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S \nGEOCI\u00caNCIAS \n\nRACHEL PINHEIRO \n\nAS HIST\u00d3RIAS DA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O (1856) NA \n\nCORRESPOND\u00caNCIA DE GUILHERME SCH\u00dcCH DE CAPANEMA. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias como parte dos requisitos para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias, na \n\n\u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \n\nOrientadora: Prof. Ora. Maria Margaret Lopes ;.~.;' u 'f.i_~~ , 'p~' \n0 c;;.:_.:;:_-,I:\u00b7-~~~--! {\u00b7 >\"; (>,~!~T.i::.-::._:-;r,; ,'. \n\ncm .J.}; O bi2oo ';)_ \n\n~:-:hi;,;;- . .;:;;;;;; -\nCAMPINAS- S\u00c3O PAULO \n\nJunho -2002 \n\ni \nUNICAMP \n\nIJNICAMP \nBIBLIOTECA CENTRAL \n\n\n\nN~CPO-----\n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA \n~( 8 1 J) ;2GS3\"1 t BIBLIOTECA DO IG- UNICAMP \n\nPinheiro, Rachel \nP655h As hist\u00f3rias da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o (1856) nas cartas de \n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema I Rachel Pinheiro.- Campinas,SP.: \n[s.n.], 2002. \n\nOrientadora: Maria Margaret Lopes \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto \n\nde Geoci\u00eancias. \n\n1. Capanema, Guilherme de 1824-1906. 2. Hist\u00f3ria Natural-\nBrasil. 3. Expedi\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas- Brasil- S\u00e9c. XIX. 4. Cear\u00e1-\ndescri\u00e7\u00f5es e Viagens. I. Lopes, Maria Margaret. II. Universidade \nEstadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias III. T\u00edtulo. \n\nii \n\n\n\nUNICAMP \n\nAUTORA: RACHEL PINHEIRO \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S - GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S \n\nGEOCI\u00caNCIAS \n\nAS HIST\u00d3RIAS DA COMISS\u00c3O CIENTiFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O (1856) NA \n\nCORRESPONDtNCIA DE GUILHERME SCH\u00dcCH DE CAPANEMA \n\nOrientadora: Prof. Ora. Maria Margaret Lopes \n\nAprovada em m o \u00e7, I R Q D .;L \nEXAMINADORES: \n\nProfa. Ora. Maria Margaret Lopes \nProfa. Ora. Magali Romero S\u00e1 \n\nProfa. Ora Regina C. E. Gualtieri \n\nCampinas, 28 de junho de 2002. \n\niii \n\n\n\n\u00c2o meu av\u00f4 1Jem\u00e9:5io; \n\n_A minha m\u00e3e, !:Ieonora \n\ni v \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nO que pode ser mais importante neste processo do que a fam\u00edlia? Agrade\u00e7o \n\na minha m\u00e3e, irm\u00e3 e \u00e0 Amanda, pela paci\u00eancia e conviv\u00eancia. \n\nE falando em paci\u00eancia, agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Margaret, que soube \n\nentender as diferen\u00e7as dos nossos ritmos e me construir neste trabalho de modo \n\nmuito competente. \n\n\u00c0s Professoras S\u00edlvia Figueir\u00f4a e Regina Gualtieri, pela aten\u00e7\u00e3o e \n\nsugest\u00f5es dadas no meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus colegas do DGAE, por dividirem comigo esta experi\u00eancia, e as \n\nsecret\u00e1rias \u00c2ngela e Valdirene (o que seria deste Instituto sem voc\u00eas?). \n\nAos funcion\u00e1rios dos arquivos do Rio de Janeiro, pela boa vontade e \n\naten\u00e7\u00e3o prestada e ao Renato Abdalla, por me salvarem um moment:> de sufoco. \n\nAo Jefinho, lgor, S\u00e1vio e meu pai, por .me abrigarem no Rio e pela \n\ndescontra\u00e7\u00e3o ao final de cada dia. \n\n\u00c0 Dorothy e Dona Olinda, por cuidarem de mim com muito carinho, assim \n\ncomo a Renata, Paula, Michele, Victor, Diva, Beth\u00e2nia e Chico. \n\nv \n\n\n\n\"eu fiz com que o povo que a tomara \n\npor sonho tornasse a acreditar nela\". \nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema, em carta escrita para Ant\u00f4nio \n\nGon\u00e7alves Dias em 1210111858, falando da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o, da qual os dois faziam parte (Anais da Biblioteca Nacional \n\n(1971, 174). \n\nvi \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nDEDICAT\u00d3RIA .................................................................................................................. IV \n\nAGRADECIMENTOS \u2022\u2022.\u2022..\u2022.........\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022....\u2022....\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022........\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022......\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 v \n\nEP\u00cdGRAFE \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022....\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.....\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.. VI \n\nRESUMO \u2022...\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...........\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022......\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022......\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 x \n\nABSTRACT \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.......\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022...\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 XI \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ..\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022....\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 1 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEMA: ....\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.....\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022..\u2022.....\u2022...\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.......\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022 1 \n\nAS HIST\u00d3RIAS DA HIST\u00d3RIA NATURAL E A CULTURA CIENT\u00cdFICA ............................................. 2 \n\nCAP\u00cdTULO 1: AS VIAGENS CIENT\u00cdFICAS E SEUS ELEMENTOS \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022 6 \n\n1.1. 0 PREPARO DA VIAGEM CIENT\u00cdFICA: .\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022......\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 8 \n\n1.2. A VIAGEM PELO TERRIT\u00d3RIO \u2022\u2022\u2022..\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022 16 \n\n1.3. 0 TRABALHO AP\u00d3S O CAMPO: \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 18 \n\nCAPITULO 2: A COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O ........................... 20 \n\n2.1. A COMISS\u00c3O DO CEAR\u00c1 E AS INSTITUI\u00c7\u00d5ES CIENT\u00cdFICAS DO S\u00c9CULO XIX: ELOS PESSOAIS \n\nE INSTITUCIONAIS \u2022\u2022.\u2022\u2022....\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022...\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 22 \n\n2.1.1. 0 MUSEU NACIONAL COMO PALCO DA EMERGENTE COMUNIDADE CIENT\u00cdFICA \n\nBRASILEIRA ..\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 23 \n\n2.1.2. 0 IHGB, O MUSEU NACIONAL E A SOCIEDADE VELOSIANA: ELOS ENTRE A ILUSTRA\u00c7\u00c3O \n\nE A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA CI\u00caNCIA NACIONAL \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022....\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 34 \n\n2.2. As INSTRU\u00c7\u00d5ES DE VIAGEM DA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA ................................................ 47 \n\n2.2.1. As INSTRU\u00c7\u00d5ES DA SE\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA E MINERAL\u00d3GICA \u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022.......\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022....\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022. 49 \n\n2.2.2. INSTRU\u00c7\u00d5ES DA SE\u00c7\u00c3O BoT\u00c2NICA ..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 65 \n\n2.2.3. As INSTRU\u00c7\u00d5ES DA SE\u00c7\u00c3O ZOOL\u00d3GICA .\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022.\u2022..\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022.....\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022. 67 \n\n2.2.4. As INSTRU\u00c7\u00d5ES DA SE\u00c7\u00c3O ASTRON\u00d3MICA E GEOGR\u00c1FICA ....................................... 77 \n\n2.2.5. AS INSTRU\u00c7\u00d5ES DE SE\u00c7\u00c3O ETNOGR\u00c1FICA E NARRATIVA DA VIAGEM \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022. 80 \n\n2.3. 0 DESTINO DA COMISS\u00c3O CIENT\u00edFICA \u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022..\u2022..\u2022..\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022....\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022. 81 \n\n2.4. A PARTIDA DA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022....\u2022...\u2022..\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022...\u2022\u2022.\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 88 \n\nvi i \n\n\n\n2.5. A ATUA\u00c7\u00c3O NO CEAR\u00c1 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022 91 \n\n2.5.1. 0 RELAT\u00d3RIO DA SE\u00c7\u00c3O BOT\u00c2NICA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 92 \n\n2.5.2. 0 RELAT\u00d3RIO DA SE\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA E MINERAL\u00d3GICA ........................................... 97 \n\n2.5.3. 0 RELAT\u00d3RIO DA SE\u00c7\u00c3O ZOOL\u00d3GICA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 114 \n\n2.6. Os CAMELOS E AS BORBOLETAS \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.. 122 \n\n2.7. 0 RETORNO DA CoMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA: RESULTADOS CONCRETOS \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 125 \n\nCAP\u00cdTULO 3: AS CORRESPOND\u00caNCIAS DE CAPANEMA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 130 \n\n3.1. A CI\u00caNCIA NA CORRESPOND\u00caNCIA: LIVROS E INSTRUMENTOS PARA A VIAGEM E A PR\u00c1TICA \n\nCIENT\u00cdFICA NO CEAR\u00c1 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022 136 \n\n3.2. 0 RETORNO \u00c0 CORTE: TRABALHOS A SEREM CONCLU\u00cdDOS ......................................... 149 \n\n3.4. 0 DESENVOLVIMENTO DAS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE CAPANEMA E OUTROS PERSONAGENS \n\nLIGADOS \u00c0 COMISS\u00c3O CIENT\u00cdF/CA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022 155 \n\n3.3. AS RELA\u00c7\u00d5ES POL\u00cdTICAS DE CAPANEMA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 169 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 178 \n\nBIBLIOGRAFIA ................................................................................................... 181 \n\n1. FONTES PRIM\u00c1RIAS \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022..\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 181 \n\n2. BIBLIOGRAFIA CITADA \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022.\u2022\u2022....\u2022\u2022..\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 182 \n\nANEXO 1 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022\u2022.\u2022.\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022..\u2022..\u2022\u2022\u2022\u2022.\u2022.\u2022...\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 189 \n\n\u00cdNDICE DAS FIGURAS \n\nFIGURA 2.1: VENDEDORES DE PEIXE. IMAGEM ELABORADA PELO PINTOR \n\nDA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA, JOS\u00c9 DOS REIS CARVALHO (MUSEU D. JO\u00c3O VI, \n\nESCOLA DE BELAS ARTES -RJ) ................................................................................. 75 \n\nv iii \n\n\n\nFIGURA 2.2: MtRACRODRUON URUNDEUVA. ILUSTRA\u00c7\u00c3O DE FREIRE ALLEM\u00c3O \n\nINTEGRANTE DO 1\u00b0 FOLHETO DE BOT\u00c2NICA (TRABALHOS DA COMISS\u00c3O \n\nCIENT\u00cdFICA, 1862) .....................................................\u2022.... : .......... , ... : ................ ; ............. 101 \n\nFIGURA 2.3: JUSSIAEA FLUCTUANS. ILUSTRA\u00c7\u00c3O DE FREIRE ALLEM\u00c3O \n\nINTEGRANTE DO 2\u00b0 FOLHETO DE BOT\u00c2NICA (TRABALHOS DA COMISS\u00c3O \n\nCIENT\u00cdFICA, 1862) ........................................................................................................ 1 03 \n\nFIGURA 2.4: LuCUMA MINUTIFLORA. ILUSTRA\u00c7\u00c3O DE FREIRE ALLEM\u00c3O \n\nINTEGRANTE DO 3\u00b0 FOLHETO DE BOT\u00c2NICA (TRABALHOS DA COMISS\u00c3O \n\nCIENT\u00cdFICA, 1862) ........................................................................................................ 1 05 \n\nFIGURA 3.1: MAPA DAS CORRESPOND\u00caNCIAS QUE FORAM LEVANTADAS, \n\nTROCADAS ENTRE OS NATURALISTAS DA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA ..................... 133 \n\nIX \n\n\n\nUNICAMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS/ \n\nINSTITUTO .DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S \n\nGEOCI\u00caNCIAS \n\nAS HIST\u00d3RIAS DA COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O (1856) \n\nNA CORRESPOND\u00caNCIA DE GUILHERME SCH\u00dcCH DE CAPANEMA \n\nRESUMO \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nRachei Pinheiro \n\nA presente Disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo destacar as hist\u00f3rias da \nComiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o presentes nas cartas do mineralogista \nGuilherme SchOch de Capanema - diretor da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica da \nreferida Comiss\u00e3o. Para tanto, tomamos as correspond\u00eancias trocadas entre os \nnaturalistas integrantes da Comiss\u00e3o como nossa principal fonte de an\u00e1lise, e n\u00e3o \napenas como um material complementar a outras fontes. Trabalhando no \u00e2mbito \nda cultura das Viagens Cient\u00edficas, e baseando-nos nas correspond\u00eancias de \nCapanema, identificamos na Comiss\u00e3o os elementos culturais, pol\u00edticos e sociais \npresentes nas Viagens Cient\u00edficas ocorridas at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nX \n\n\n\nUNICAMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS/ \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S - GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S \n\nGEOCI\u00caNCIAS \n\nTHE HISTORIES OF THE COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\n(1856) lN THE LETTERS OF GUILHERME SCH\u00dcCH DE CAPANEMA \n\nABSTRACT \n\nRachel Pinheiro \n\nThis study aims at exploring the histories of the Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \nExplora\u00e7\u00e3o in the letters of Guilherme SchOch de Capanema - Director of the \nGeology and Mineralogy Section of the Commission. So, we worked on the letters \nexchanged among the Commission naturalist' analysis, and we didn't use these \ndocuments as complementary sources. Working on the culture of the Scientific \nTraveis, and based on Capanema's letters, we could identify in the Commission \n\nthe set of cultural, politicai and social elements present in scientific traveis. \n\nxi \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do tema: \n\nEste trabalho pretende apresentar as hist\u00f3rias da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o - conhecida tamb\u00e9m, entre outros nomes, como Comiss\u00e3o do Cear\u00e1, \n\nou apenas Cient\u00edfica, como era chamada pelos seus integrantes -, contadas \n\natrav\u00e9s do meu olhar sobre a correspond\u00eancia do naturalista participante da \n\nComiss\u00e3o, Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, Diretor da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e \n\nMineral\u00f3gica da citada Comiss\u00e3o. Criada em 1856, a Cient\u00edfica teve como \n\nprincipal miss\u00e3o organizar uma Viagem Cient\u00edfica de explora\u00e7\u00e3o para trazer para o \n\nMuseu Nacional (1818) e o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro- IHGB \n\n(1838), no Rio de Janeiro, informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria natural das prov\u00edncias do \n\nnorte e nordeste do Brasil, consideradas pelos contempor\u00e2neos do per\u00edodo como \n\nas menos conhecidas do pa\u00eds. Composta exclusivamente por naturalistas \n\nnacionais, a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica centrou seus trabalhos principalmente na \n\nprov\u00edncia do Cear\u00e1, onde permaneceu por dois anos, retornando ao Rio de \n\nJaneiro em 1861. \n\nN\u00e3o podemos falar em Comiss\u00e3o Cient\u00edfica sem fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 obra do \n\nhistoriador cearense Renato Braga, Hist\u00f3ria da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o, publicada em 1962. Braga, em sua extensa narrativa hist\u00f3rica, conta \n\nfatos e hist\u00f3rias sobre a Comiss\u00e3o do Cear\u00e1, e apresenta um levantamento de \n\ndocumentos referentes ao assunto que \u00e9 fundamental como ponto de partida para \n\na realiza\u00e7\u00e3o de estudos sobre este tema. \n\nPartindo da obra de Braga, ao resgatar as fontes documentais1 nas \n\nbibliotecas e arquivos do Rio de Janeiro, deparei-me com documentos in\u00e9ditos, \n\nque n\u00e3o foram explorados at\u00e9 ent\u00e3o2 . Alguns foram citados por Braga, como \u00e9 o \n\ncaso do Zig-zag da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica do Norte, composto \n\npor uma s\u00e9rie de artigos publicados no jornal Di\u00e1rio do Rio de Janeiro, escritos por \n\n1 A rela\u00e7\u00e3o dos documentos levantados e suas localiza\u00e7\u00f5es nos arquivos encontra-se no Anexo I \ndesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n1 \n\n\n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema, personagem central nas hist\u00f3rias da Comiss\u00e3o, \n\ncomo veremos ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o. Nos Zig-zags, o naturalista incorpora o \n\npersonagem Manoel Francisco de Carvalho, que seria ajudante da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica da Comiss\u00e3o e narrador dos epis\u00f3dios contidos nos Zig-\n\nzags. Outro exemplo de documento praticamente n\u00e3o explorado \n\nsistematicamente, e sobre o qual privilegiamos centrar nossas an\u00e1lises, \u00e9 a \n\ncorrespond\u00eancia entre os membros integrantes da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. De t\u00e3o \n\nnumerosas e ricas em informa\u00e7\u00f5es, estas cartas mereceram uma an\u00e1lise a parte \n\nno presente estudo, e acabaram por mostrar outras vis\u00f5es sobre o desenrolar da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, revelando suas v\u00e1rias hist\u00f3rias, que igualmente \u00e0s contadas \n\npelos documentos oficiais utilizados por Braga, tamb\u00e9m s\u00e3o 'verdadeiras', e por \n\nvezes, bem mais 'pitorescas'. \n\nAs hist\u00f3rias da hist\u00f3ria natural e a cultura cient\u00edfica \n\nNa pr\u00e1tica da hist\u00f3ria das ci\u00eancias, a correspond\u00eancia representa uma fonte \n\nleg\u00edtima, um importante material de apoio para o melhor entendimento sobre os \n\nfatos que envolveram e nortearam a pr\u00e1tica de naturalistas do passado. Nas \n\ncartas, est\u00e3o presentes elementos que nos auxiliam a situar o naturalista em seu \n\ncontexto cultural/cient\u00edfico. Tal aspecto toma relev\u00e2ncia se tomarmos as palavras \n\nde Pestre (1996: 20), que considera o homem da ci\u00eancia: \n\naculturado num conjunto de pr\u00e1ticas, de t\u00e9cnicas, de \n\nhabilidades manuais, de conhecimentos materiais e sociais, \n\nele \u00e9 parte intr\u00ednseca de uma comunidade, de um grupo, de \n\numa escola, de uma tradi\u00e7\u00e3o, de um pa\u00eds, de uma \u00e9poca. \n\nTais pr\u00e1ticas, habilidades e conhecimentos, de t\u00e3o presentes na \n\ncorrespond\u00eancia trocada entre os naturalistas da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, nos \n\nlevaram a usar as cartas n\u00e3o apenas como um material de apoio, mas sim como \n\nas fontes principais no Cap\u00edtulo 3 da presente disserta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso \n\n2 Entre esses documentos in\u00e9ditos, destacam-se tamb\u00e9m as imagens, que nesta Disserta\u00e7\u00e3o \nutilizamos apenas algumas como ilustra\u00e7\u00f5es especificas. A localiza\u00e7\u00e3o do acervo iconogr\u00e1fico da Comiss\u00e3o \nCientifica nos foi indicada pela Profa. Lorelay Brilhante Kury, a quem agrade\u00e7o. \n\n2 \n\n\n\nconsiderar que, at\u00e9 mesmo na obra de Braga (op.cit.), as correspond\u00eancias n\u00e3o \n\nforam exploradas a fundo. \n\nVoltando \u00e0 cita\u00e7\u00e3o de Pestre, no caso do Brasil de meados do s\u00e9culo XIX, \n\nos homens que detinham as pr\u00e1ticas, habilidades e t\u00e9cnicas que envolviam a \n\nhist\u00f3ria natural da \u00e9poca, compunham uma comunidade cient\u00edfica que estava se \n\nconsolidando (Lopes, 1997), e esta comunidade abrigava grupos e escolas que se \n\ndiferenciavam pelas filia\u00e7\u00f5es sociais e intelectuais, formando redes de conv\u00edvio, \n\ncujas intersec\u00e7\u00f5es podem ser compostas por rela\u00e7\u00f5es pessoais, profissionais, \n\nfamiliares, e at\u00e9 mesmo por institui\u00e7\u00f5es. Partindo disto, partilhamos as palavras de \n\nJardine &amp; Spary (1996: 8), no que diz respeito \u00e0 pesquisa sobre a hist\u00f3ria das \n\nci\u00eancias naturais: \n\nMais do que apresentar a hist\u00f3ria do conhecimento da \n\nnatureza como fruto de indiv\u00edduos isolados, trabalhando sob \n\no dom\u00ednio \u00fanico da mente, n\u00f3s desejamos elaborar um \n\nquadro onde a hist\u00f3ria natural seja um produto de grupos de \n\npessoas, objetos naturais, institui\u00e7\u00f5es, cole\u00e7\u00f5es e finan\u00e7as, \n\nligados por uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas3 . \n\nEm outras palavras, os naturalistas componentes destes grupos constitu\u00edam \n\ne mantinham as suas exist\u00eancias atrav\u00e9s de h\u00e1bitos sociais, estrat\u00e9gias, \n\nconven\u00e7\u00f5es e regras, definidas pela cultura cient\u00edfica de sua \u00e9poca. \u00c9 a pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica inserida e produzida por seu contexto cultural, pol\u00edtico e social. \n\nA influ\u00eancia do contexto cultural do naturalista na pr\u00e1tica cient\u00edfica de \n\ncampo4 foi sistematizada por Jardine (et ali, 1995), que editou um livro cuja \n\nproposta foi a de ilustrar a diversidade cultural da Hist\u00f3ria Natural ao longo dos \n\ns\u00e9culos. Para estes autores, a Hist\u00f3ria Natural \u00e9 o produto de grupos de pessoas, \n\ninteressadas em diversos objetos de estudo, apoiadas em institui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os \n\nfinanciadores. Imprescind\u00edvel tamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Natural, \n\nentendida como uma pr\u00e1tica social, s\u00e3o as diversas habilidades que a envolvem, \n\ndesde as t\u00e9cnicas de coleta e preparo de objetos naturais at\u00e9 a capacidade de \n\n3 Salvo indica\u00e7\u00f5es, as tradu\u00e7\u00f5es mencionadas no texto foram feRas por mim. \n4 Esta an\u00e1lise, no contexto do laborat\u00f3rio, foi feita por Shapin (1988). \n\n3 \n\n\n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es para gera\u00e7\u00f5es futuras, usando uma linguagem \n\npr\u00f3pria, comum entre os cientistas de cada \u00e9poca. \n\nKuklick e Kohler (1996: 2) v\u00e3o um pouco mais al\u00e9m. Estes autores \n\ndiferenciaram a influ\u00eancia da 'bagagem cultural' pertencente aos homens da \n\nci\u00eancia nas atividades cient\u00edficas realizadas no laborat\u00f3rio e no campo, postulando \n\nque os cientistas partem das suas reservas culturais, liter\u00e1rias e visuais, para \n\ninterpretar as suas observa\u00e7\u00f5es. \n\nAs reservas culturais est\u00e3o presentes em outros espa\u00e7os de pr\u00e1tica da \n\nHist\u00f3ria Natural. Os espa\u00e7os diferentes apresentam modos diferentes de a\u00e7\u00e3o e \n\nobserva\u00e7\u00e3o do naturalista (Outram, 1996). Por\u00e9m, no campo, al\u00e9m das suas \n\npr\u00f3prias cargas culturais, devemos atentar para outra influ\u00eancia que o naturalista \n\nsofre, fruto do fato de que, no campo, o saber cient\u00edfico invariavelmente convive \n\ncom outros saberes. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada por Kuklick e Kohler (op.cit.), que \n\nargumentam que a pr\u00e1tica de campo envolve personagens que residem no local e \n\ndet\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre ca\u00e7a, pesca, natureza, entre outras que s\u00e3o utilizadas \n\npelos naturalistas. Sendo assim, a intera\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 intensa e, na maioria dos \n\ncasos, rec\u00edproca. Al\u00e9m disto, os autores atentam que o turista e o naturalista \n\npodem, na pr\u00e1tica de campo, coexistirem em uma s\u00f3 pessoa, e desta forma \n\nconvivem pr\u00e1ticas culturais diferentes em um mesmo personagem. \n\nSobre este aspecto, Vessuri (1999: 16) coloca que \n\na falta relativa de controle no trabalho de campo, em \n\ncontraste com o trabalho de laborat\u00f3rio, adquire especial \n\nsignificado quando o investigador est\u00e1 no estrangeiro porque \n\nnessas condi\u00e7\u00f5es controla muito menos elementos do que se \n\nfosse um investigador nativo. \n\nTal id\u00e9ia \u00e9 refor\u00e7ada por Lopes (2001), ao destacar o car\u00e1ter p\u00fablico do \n\ncampo, que permite o tr\u00e2nsito de olhares amadores entre o olhar cient\u00edfico. As \n\nfronteiras entre o tradicional amador e o profissional n\u00e3o s\u00e3o at\u00e9 hoje muito \n\ndefinidas em determinadas situa\u00e7\u00f5es nas atividades de campo. Como \u00e9 o caso \n\ndas Viagens Cient\u00edficas de explora\u00e7\u00e3o, e incluo aqui, a Viagem realizada pela \n\nComiss\u00e3o do Cear\u00e1. A heterogeneidade cultural, presente neste caso, \u00e9 refor\u00e7ada \n\n4 \n\n\n\npela falta de conhecimento sobre as prov\u00edncias nas quais os naturalistas da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica desenvolveram seus trabalhos, consideradas por eles \n\npr\u00f3prios as menos conhecidas do pa\u00eds, como j\u00e1 foi mencionado. Tais atividades \n\nforam desenvolvidas no Cear\u00e1 por naturalistas que preenchiam o papel de \n\ncientistas, de turistas, e at\u00e9 mesmo estrangeiros, dada a dist\u00e2ncia cultural \n\nexistente entre a corte e a prov\u00edncia do Cear\u00e1 em nieados do s\u00e9culo XIX. \n\nA an\u00e1lise do aspecto cultural nas atividades cient\u00edficas justifica o uso de \n\ndocumentos particulares na hist\u00f3ria das ci\u00eancias naturais, pois, assim como \n\nVessuri (1999), postulo que existe uma intimidade entre a vida e a obra de um \n\nnaturalista, que no conjunto de suas a\u00e7\u00f5es o pessoal e o profissional aparecem de \n\nmodo n\u00e3o dissociado, e nenhum documento escrito expressa melhor esta \n\nproximidade do que as correspond\u00eancias pessoais. \n\nPartindo do exposto acima, o Cap\u00edtulo I dessa Disserta\u00e7\u00e3o trata da cultura \n\ncient\u00edfica das Viagens explorat\u00f3rias. Mapear e definir certos aspectos e \n\ncomponentes destas viagens \u00e9 fundamental para localizar a Comiss\u00e3o do Cear\u00e1 \n\nno contexto pol\u00edtico, cient\u00edfico e cultural do Rio de Janeiro e do Brasil em meados \n\ndo s\u00e9culo XIX. \n\nCaminhando para o Cap\u00edtulo 11, ser\u00e1 exposta a hist\u00f3ria mais conhecida da \n\nComiss\u00e3o, divulgada na historiografia, um panorama geral e a narrativa da \n\nsucess\u00e3o dos fatos que envolveram a Cient\u00edfica, que ser\u00e1 \u00fatil como base para o \n\nentendimento do Cap\u00edtulo III, onde consideramos as correspond\u00eancias pessoais \n\ntrocadas entre os naturalistas da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica como principal fonte de \n\nan\u00e1lise, tendo como eixo central a rede de contatos tecida por Guilherme de \n\nCapanema em suas cartas. \n\n5 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1: AS VIAGENS CIENT\u00cdFICAS E SEUS \n\nELEMENTOS \n\nOs s\u00e9culos XVIII e XIX tamb\u00e9m podem ser caracterizados de um modo \n\ngeral, do ponto de vista cient\u00edfico, pelo movimento de naturalistas viajantes (Leite, \n\n1995). O dom\u00ednio da natureza, favorecido pelas Viagens Cient\u00edficas, aparece \n\ncomo uma medida civilizat\u00f3ria neste momento, em que a natureza e a sua hist\u00f3ria \n\nocupam um lugar privilegiado na cultura europ\u00e9ia. Por tr\u00e1s da busca de um \n\ndom\u00ednio, existia uma ideologia utilitarista, que s\u00e9culo XIX a dentro, predominou \n\nnas Viagens Cient\u00edficas, onde a natureza era visada para o favorecimento do ser \n\nhumano (Kury, 2001). \n\nDentro deste esp\u00edrito, Portugal, mais especificamente Domingos Vandelli, \n\nDiretor do Museu d'Ajuda, professor da Universidade de Coimbra e integrante da \n\nAcademia Real de Ci\u00eancias, organizou grande n\u00famero de viajantes- seus alunos-\n\npara explorar as col\u00f4nias portuguesas, atrav\u00e9s das Viagens Filos\u00f3ficas. Com \n\nestas Viagens, Vandelli projetava o levantamento quantitativo e qualitativo dos \n\nelementos naturais e artificiais das col\u00f4nias, e o mais importante, reunir os objetos \n\ncoletados para compor um acervo museol\u00f3gico, inserindo Portugal no rol dos \n\npa\u00edses que abrigavam a ci\u00eancia moderna. \n\nUma dessas Viagens mais famosas, a de Alexandre Rodrigues Ferreira, \n\nveio \u00e0 Amaz\u00f4nia brasileira no final do s\u00e9culo XVIII5. Uma outra Viagem elaborada \n\npor Vandelli, e como veremos apresenta fortes elos com a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, \n\nlevou o naturalista Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 para as Ilhas de Cabo Verde. \n\nPosteriormente, Feij\u00f3 viria para o Brasil, mais especificamente para a Capitania do \n\nCear\u00e1, onde realizaria levantamentos sobre a hist\u00f3ria natural do local, e escreveria \n\ndiversas mem\u00f3rias, que seriam retomadas pelos naturalistas da Comiss\u00e3o do \n\nCear\u00e1 quase meio s\u00e9culo depois (Lopes; Pinheiro, 2000). \n\n5 H\u00e1 uma vasta literatura sobre Alexandre Rodrigues Ferreira e sua Viagem Filos\u00f3fica. Para mais \ninforma\u00e7\u00f5es, consultar Rlho (1939), Simon (1983), Pataca (2001), entre outros. \n\n6 \n\n\n\nO movimento de naturalistas estrangeiros no Brasil intensificou-se com a \n\nvinda da fam\u00edlia real em 1808 para o territ\u00f3rio brasileiro. Desde a sua vinda para o \n\nBrasil, a corte portuguesa estimulou as Viagens de naturalistas estrangeiros, de \n\nmodo que este per\u00edodo chegou a ser chamado de o novo descobrimento do Brasil \n\n(Holanda, 1993: 13). A exemplo do que aconteceu com as col\u00f4nias espanholas \n\n(Bourguet, 1997), a participa\u00e7\u00e3o de brasileiros em tais explora\u00e7\u00f5es era reduzida. \n\nOs naturalistas nacionais contribu\u00edam em um trabalho conjunto com os \n\nestrangeiros, que nem sempre ganhava relev\u00e2ncia. \n\nApesar de muito numerosas, as Viagens Cient\u00edficas que foram realizadas \n\ndo s\u00e9culo ilustrado em diante, em geral, apresentaram certos elementos em \n\ncomum, que nos permitem categoriz\u00e1-los e analis\u00e1-los separadamente. \n\nEm uma esfera mais geral, podemos dizer que as Viagens Cient\u00edficas \n\napresentavam uma fase preparat\u00f3ria, um segundo momento constitu\u00eddo pela \n\nviagem em si e, por \u00faltimo, o trabalho posterior \u00e0s atividades de campo, no qual os \n\nnaturalistas sistematizava os dados recolhidos em suas explora\u00e7\u00f5es. \n\nNestes tr\u00eas momentos, uma literatura de Viagens caracter\u00edstica est\u00e1 \n\npresente. Lisboa (1997: 34), baseada em Bender, usa uma defini\u00e7\u00e3o ampla de \n\nliteratura de viagem, cient\u00edfica ou n\u00e3o, que se restringe apenas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nretratar o deslocamento f\u00edsico do autor pelo espa\u00e7o geogr\u00e1fico, por tempo \n\ndeterminado, e a transforma\u00e7\u00e3o do objeto observado em narrativa. Os textos \n\nvariam de acordo com o momento hist\u00f3rico e a carga de subjetividade do autor, \npossuidor de um olhar pr\u00f3prio. No caso dos relatos de viagem do s\u00e9culo ilustrado \n\npor exemplo, a narrativa, escrita por pessoas com forma\u00e7\u00e3o ampla, inclusive em \n\nHist\u00f3ria Natural, se apresenta de modo abrangente dentro desta \u00e1rea, servindo \n\ncomo fonte para v\u00e1rias modalidades das ci\u00eancias emp\u00edricas (Neuber, apud Lisboa, \n\nop.cit.). \n\nAo longo do s\u00e9culo XVIII e s\u00e9culo XIX, as viagens de um modo geral \n\nganharam forte especializa\u00e7\u00e3o, e consequentemente isso se refletiu na literatura \n\nde viagens produzida neste per\u00edodo. Assim, as mem\u00f3rias, os relatos, os di\u00e1rios e \n\nas Instru\u00e7\u00f5es de Viagem apresentam algumas transforma\u00e7\u00f5es e continuidades no \n\ndecorrer da passagem do s\u00e9culo XVIII ao XIX. \n\n7 \n\n\n\nLisboa (op.cit.: 34) postula que \n\nDiferen\u00e7as que, demarcadas pelas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \n\npela dimens\u00e3o subjetiva dos autores, dificultam em parte \n\nqualquer defini\u00e7\u00e3o muito rigorosa do g\u00eanero [de literatura de \n\nviagens]. Suas manifesta\u00e7\u00f5es caminham entre a cr\u00f3nica, a \n\nep\u00edstola, o romance, a poesia, o di\u00e1rio e o relato cient\u00edfico, \n\nacrescentado n\u00e3o raramente do correspondente iconogr\u00e1fico. \n\nDentre estas v\u00e1rias categorias de literatura de viagens elencadas por \n\nLisboa, destaco o corpo documental composto pela correspond\u00eancia entre os \n\nnaturalistas. Nas cartas, assuntos pessoais e profissionais aparecem associados, \n\nrevelando aspectos da Viagem Cient\u00edfica realizada por esses naturalistas que \n\ndificilmente est\u00e3o presentes nas outras manifesta\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. \n\n1.1. O preparo da Viagem Cient\u00edfica: \n\nAo se planejar uma Viagem Cient\u00edfica, em um primeiro momento, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio escolher o seu destino, levando em conta os objetivos da viagem. No \n\ncaso espec\u00edfico dos s\u00e9culos XVIII e XIX, o destino da Viagem dos europeus foi \n\nquase sempre as col\u00f3nias, que representavam terras distantes e desconhecidas, \n\ncontendo natureza e povos ex\u00f3ticos, e o mais importante, com potencial de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, esta busca por terras desconhecidas vai al\u00e9m do esp\u00edrito \n\naventureiro do viajante, alcan\u00e7ando principalmente raz\u00f5es pr\u00e1ticas, como o \n\ndiagn\u00f3stico das riquezas dessas col\u00f3nias. Usando as palavras de Bourguet \n\n(op.cit.: 212), n\u00e3o existe explora\u00e7\u00e3o sem uma forma de domina\u00e7\u00e3o, e \u00e9 por isso \n\nque precisamos mapear os motivos pol\u00edticos e econ\u00f3micos que amparam a \n\nViagem Cient\u00edfica. \n\nAl\u00e9m do interesse pelo potencial das col\u00f3nias, existia tamb\u00e9m o interesse \n\npor parte de naturalistas e do governo de explorar melhor tamb\u00e9m sua terra natal, \n\no que justifica, por exemplo, Portugal do s\u00e9culo XVIII, ter elaborado um \n\nComp\u00eandio de observa\u00e7\u00f5es, publicado em 1783, destinado a instruir pessoas \n\n8 \n\n\n\ninteressadas em Hist\u00f3ria Natural para observar as potencialidades do Reino de \n\nPortugal. \n\nSendo assim, os \u00b7motivos para a realiza\u00e7\u00e3o de uma Viagem Cient\u00edfica eram \n\nvariados. Existiam interesses tanto pessoais, dos pr\u00f3prios naturalistas viajantes, \n\ncomo os interesses do Estado, que financiava as viagens. \n\nDa parte dos naturalistas, havia uma certa curiosidade, atra\u00e7\u00e3o para \n\nconhecer terras ex\u00f3ticas, contendo uma natureza diferente da conhecida pelo \n\nnaturalista, que pode ser traduzida por interesse cient\u00edfico de pesquisa. Havia \n\ntamb\u00e9m a busca pela aventura, al\u00e9m da consolida\u00e7\u00e3o de suas carreiras como \n\nnaturalistas. Como tudo tem seu pre\u00e7o, as Viagens, as vezes de t\u00e3o longas e \n\ndistantes, causavam grande desgaste f\u00edsico e mental no naturalista (Bourguet, \n\n1997), de modo que um estudo sobre este tema \u00e9 enriquecido com a presen\u00e7a da \n\nan\u00e1lise de elementos pessoais dos exploradores, como sua correspond\u00eancia ou \n\ndi\u00e1rio de viagem. \n\nDa parte do poder p\u00fablico, os interesses giravam em torno de rela\u00e7\u00f5es \n\ndiplom\u00e1ticas, desenvolvimento cient\u00edfico e o levantamento de recursos {Lisboa, \n\nop.cit.). Raminelli {2000: 27) coloca que \n\nA viagem teria finalidades e resultados planejados, metas a \n\nserem cumpridas. Nem sempre era fruto de interesses \n\nindividuais. Os viajantes guiavam-se por pol\u00edticas estatais e \n\ncient\u00edficas, al\u00e9m de receberem financiamento e instru\u00e7\u00f5es de \n\nviagem. \n\nDentro deste aspectos estatais e cient\u00edficos, ao final do s\u00e9culo XVIII, a \n\nbusca por riquezas e recursos naturais em geral tinha como um de seus objetivos \n\nabastecer os museus de cole\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de sustentar a ind\u00fastria emergente com \n\nmat\u00e9ria prima. No caso luso-brasileiro, a proposta n\u00e3o poderia ser diferente, como \n\nmostra Dias {1968: 112): \n\nA publica\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias [cient\u00edficas, resultantes das \n\nviagens], patrocinadas pela Coroa, sobretudo a partir de \n\n1770, \u00e9 fruto de uma pol\u00edtica consciente e preocupada em \n\n9 \n\n\n\nfomentar a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas para a \nindustrializa\u00e7\u00e3o em Portugal. \n\nComo fica evidente no fragmento acima, a busca pela descoberta da ordem \n\nnatural, de um sistema universal de classifica\u00e7\u00e3o (Larsen, 1996), em meados do \n\ns\u00e9culo XVIII, foi aos poucos emergindo e convivendo com raz\u00f5es mais \n\npragm\u00e1ticas, em um momento que o conceito de utilidade consistia um dos eixos \n\ncentrais da pr\u00e1tica cient\u00edfica. Tal caracter\u00edstica est\u00e1 tamb\u00e9m presente na ci\u00eancia \n\nno s\u00e9culo XIX a dentro, e por que n\u00e3o estendermos este aspecto at\u00e9 a ci\u00eancia da \n\natualidade? \n\nDando continuidade ao preparo da Viagem, uma vez definido um destino e \n\nesclarecidos os motivos e seus objetivos, \u00e9 necess\u00e1rio um planejamento que \n\nenvolve, entre outras coisas, a aquisi\u00e7\u00e3o de materiais, como livros e instrumentos, \n\no que nos remete a um outro aspecto presente nas Viagens, que diz respeito ao \n\n\u00f3rg\u00e3o patrocinador e o amparo institucional para a realiza\u00e7\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es. \n\nNo caso do Brasil do s\u00e9culo XIX, as Viagens Cient\u00edficas encontravam no \n\nGoverno Imperial o apoio financeiro necess\u00e1rio, desde que estas Viagens \n\nestivessem de acordo com os interesses da na\u00e7\u00e3o, definidos por seus dirigentes. \n\nRelacionado a isto, Figueir\u00f4a (1992: 71) explica o envolvimento de institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo o IHGB nas investiga\u00e7\u00f5es em Hist\u00f3ria Natural: \n\nO projeto ilustrado do IHGB pressupunha a conquista do \n\nestado avan\u00e7ado de civiliza\u00e7\u00e3o, ating\u00edvel a partir do saber \n\ncient\u00edfico e do resgate e purifica\u00e7\u00e3o dos fatos da hist\u00f3ria \n\np\u00e1tria. \n\nSobre este aspecto, Lopes (op.cit.: 135) expressa a liga\u00e7\u00e3o entre as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es em Hist\u00f3ria Natural e sua contribui\u00e7\u00e3o para o crescimento do pa\u00eds, e \n\ncomo os membros do IHGB inclu\u00edram a ci\u00eancia no plano de constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nna\u00e7\u00e3o civilizada: \n\nNa verdade as Ci\u00eancias Naturais constitu\u00edram parte \n\nintr\u00ednseca do projeto do IHGB, que visava atingir graus \n\navan\u00e7ados de civiliza\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds, mediante a \n\n10 \n\n\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de todos os aspectos da Hist\u00f3ria do Brasil, \n\ninclu\u00edda a parte da sua Hist\u00f3ria Natural . \n\nAl\u00e9m do status das Ci\u00eancias Naturais no projeto da busca pela \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, o amparo de institui\u00e7\u00f5es, como o IHGB, o Museu Nacional e a \n\nSociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional (SAIN) fundada em 1827, para as \n\nViagens Cient\u00edficas \u00e9 justific\u00e1vel tamb\u00e9m, pela presen\u00e7a dos viajantes em cargos \n\nimportantes de dire\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es. \n\nA compra de livros, instrumentos e outros equipamentos comp\u00f5e um \n\naspecto interessante nesta fase de preparo das Viagens. Os livros, na sua maioria \n\neram manuais de identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos objetos naturais, ou seja, \n\ntinham o conte\u00fado de apoio para as pr\u00e1ticas de campo. Os materiais e \n\nequipamentos eram para auxiliar na coleta, tanto de dados como de objetos \n\nnaturais, e na fixa\u00e7\u00e3o do material que seria coletado. As especifica\u00e7\u00f5es sobre \n\nquais instrumentos comprar e como us\u00e1-los encontravam-se nas Instru\u00e7\u00f5es de \n\nViagem, que ser\u00e3o comentadas adiante. \n\nOs equipamentos de campo n\u00e3o apresentaram muitas varia\u00e7\u00f5es ao longo \n\ndo desenvolvimento das pr\u00e1ticas de campo. Para as atividades referentes \u00e0 \n\nGeologia, incluindo aqui a Mineralogia e a Paleontologia, eram adquiridos martelos \n\nde diferentes pesos e tamanhos, facas, vidros e caixas de madeira para \n\nacondicionamento das amostras. Para a Bot\u00e2nica, eram necess\u00e1rias facas e \n\ntesouras de jardim, papel, papel\u00e3o e cordas para prensar as plantas que seriam \n\ncoletadas e vidros para sementes, frutos, fungos e musgos. Na \u00e1rea da Zoologia, \n\ntamb\u00e9m eram necess\u00e1rias facas, principalmente para retirar animais marinhos \n\ngrudados em pedras e insetos em troncos de \u00e1rvores. Era necess\u00e1rio tamb\u00e9m \n\numa ferramenta para cavar areia e solo, alfinetes, pu\u00e7\u00e1s de v\u00e1rios modelos e \n\nfrasco matador, para matar insetos. Em rela\u00e7\u00e3o aos vertebrados, o material \n\nnecess\u00e1rio era composto de l\u00edquidos de fixa\u00e7\u00e3o, vidros, equipamento de captura e \n\ninstrumentos para a taxidermia (Larsen, op.cit.). \n\nUma outra categoria de material necess\u00e1rio para praticamente todos os \n\nramos da hist\u00f3ria natural citados acima s\u00e3o os artefatos para o registro visual dos \n\nobjetos naturais, o que antes do advento e populariza\u00e7\u00e3o da fotografia, era \n\n11 \n\n\n\nrealizado atrav\u00e9s de desenhos manuais. Nas palavras de Drouin (1998: 151), um \n\ndesenhador ( .. .) \u00e9 essencial em qualquer expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Por outro lado, \n\nalgumas modalidades dehtro da Hist\u00f3ria Natural, como taxonomia vegetal por \n\nexemplo, n\u00e3o sofreram mudan\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de registro \n\nvisual por conseq\u00fc\u00eancia do surgimento da fotografia, continuando o desenho a \n\nm\u00e3o livre o modo mais usado. \n\nA equipe que realizaria uma Viagem tamb\u00e9m apresenta algumas \n\ncaracter\u00edsticas. A figura do viajante-naturalista, por exemplo, representava a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre as col\u00f3nias e os museus, hortos e jardins bot\u00e2nicos das metr\u00f3poles \n\n(Kury, op.cit.). Al\u00e9m disso, mais do que um aventureiro que parte para o \n\ndesconhecido, o viajante carrega uma miss\u00e3o pr\u00e9-definida e com um destino \n\nconhecido. O explorador sabia o que estava indo procurar antes de sua partida \n\n(Bourguet, op.cit.). Em outras palavras, seus integrantes carregavam um \n\nconhecimento pr\u00e9vio das circunst\u00e2ncias da pr\u00e1tica viagem. \n\nOs naturalistas geralmente abrangiam um vasto conhecimento de diferentes \n\nvertentes da Hist\u00f3ria Natural em suas forma\u00e7\u00f5es profissionais. Um ponto que \n\nmerece men\u00e7\u00e3o se refere aos estudos antropol\u00f3gicos, que estavam vinculados \u00e0 \n\nZoologia at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX, e portanto n\u00e3o deixavam de representar uma \n\nvertente da Hist\u00f3ria Natural. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es do regresso do naturalista tamb\u00e9m s\u00e3o dignas de aten\u00e7\u00e3o. Ao \n\nlongo do s\u00e9culo XVIII, foram in\u00fameras as viagens sem regresso. Eram comuns \n\nnaufr\u00e1gios, mortes por doen\u00e7as ou por disputa com povos de outra cultura. De t\u00e3o \n\nlongas as viagens e prec\u00e1rias as condi\u00e7\u00f5es de envio de correspond\u00eancias, muitas \n\nvezes o naturalista era conservado em um estado de ignor\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sua terra natal. \n\nAo regressar, este naturalista poderia encontrar, por exemplo, a sua na\u00e7\u00e3o \n\nem guerra, ao inv\u00e9s de uma recep\u00e7\u00e3o de boas vindas. O regresso da Viagem \n\nCient\u00edfica longa pode conter ainda outras surpresas desagrad\u00e1veis, como a \n\ndificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o do trabalho do naturalista, t\u00e3o importante e nobre no \n\nmomento da partida, e que por vezes perde o sentido ap\u00f3s os anos de aus\u00eancia e \n\ndist\u00e2ncia (Bourguet, op.cit.). Como veremos no Cap\u00edtulo 11, algo semelhante \n\n12 \n\n\n\naconteceu com a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, que no momento de sua cria\u00e7\u00e3o detinha \n\napoio popular, por\u00e9m na ocasi\u00e3o de seu regresso, apresentaria sua hist\u00f3ria de \n\nmodo controverso. \n\nA escolha dos nomes dos naturalistas envolvia tamb\u00e9m fatores sociais e \n\npol\u00edticos, al\u00e9m dos cient\u00edficos e profissionais. Geralmente, estas pessoas faziam \n\nparte do cen\u00e1rio pol\u00edtico de seu pa\u00eds, ou melhor dizendo, compunham as elites \n\ndirigentes, e alguns destes escolhidos n\u00e3o apresentavam uma carreira de \n\nnaturalista consolidada, o que s\u00f3 aconteceria ap\u00f3s o retorno da Viagem, quando \n\nos dados recolhidos renderiam trabalhos cient\u00edficos. \n\nAl\u00e9m dos naturalistas, a equipe de Viagem era composta de ajudantes, \n\nt\u00e9cnicos e homens respons\u00e1veis pelo registro iconogr\u00e1fico. \n\nA literatura presente no preparo das Viagens Cient\u00edficas \u00e9 composta por \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Viagens e correspond\u00eancias trocadas nesta fase. Atrav\u00e9s das cartas \n\ne of\u00edcios, podemos constatar as negocia\u00e7\u00f5es que envolvem a escolha dos nomes \n\ndos naturalistas integrantes da Viagem, o seu destino e outras particularidades, \n\nal\u00e9m das encomendas de equipamentos e livros. \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es de Viagem apresentam outros diversos aspectos hist\u00f3ricos. A \n\ndemanda por Instru\u00e7\u00f5es de Viagem tornou-se evidente no s\u00e9culo XVIII, devido \u00e0 \n\naus\u00eancia de sistematicidade das observa\u00e7\u00f5es feitas pelos naturalistas nas \n\nexpedi\u00e7\u00f5es. Tentou-se excluir o fator subjetivo do olhar do naturalista, que tornava \n\npessoal o relato de viagem, deixando-o vulner\u00e1vel \u00e0 interpreta\u00e7\u00f5es diversas, corno \n\nconseq\u00fc\u00eancia de uma padroniza\u00e7\u00e3o que as instru\u00e7\u00f5es passaram a exigir, \n\ntornando o mais homog\u00eaneo poss\u00edvel o olhar do naturalista (Kury, 1998). Em \n\noutras palavras, as Instru\u00e7\u00f5es buscavam, acima de tudo, diminuir a tens\u00e3o entre o \n\nsujeito observador e o objeto observado. \n\nBusca esta presente nas primeiras Instru\u00e7\u00f5es de Viagens, escritas por \n\nHenrique Andr\u00e9 Nordblad, aluno de Linneo, em 1759, lnstructio peregrinatoris \n\n(Brigola, 2000), onde h\u00e1 descri\u00e7\u00f5es das qualidades necess\u00e1rias aos viajantes do \n\nponto de vista f\u00edsico e intelectual (Bilbao, 1991), em uma tentativa de \n\nhomogeneizar o pr\u00f3prio naturalista. As Instru\u00e7\u00f5es de Nordblad, de certa forma, \n\nforam base para muitas das Instru\u00e7\u00f5es de Viagem que surgiram posteriormente. \n\n13 \n\n\n\nAs caracter\u00edsticas que o naturalista deveria possuir continuaram presentes em \n\nInstru\u00e7\u00f5es posteriores, como \u00e9 o caso por exemplo do Comp\u00eandio de \n\nobserva\u00e7\u00f5es ... , publicado por Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de S\u00e1 em 1783, em Portugal. \n\nTrocando em mi\u00fados, o naturalista deveria apresentar um conjunto de qualidades, \n\nque englobariam por exemplo condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, que o capacitaria \u00e0 realizar \n\nexerc\u00edcios f\u00edsicos, al\u00e9m de um rigor intelectual amplo e conhecimento profundo do \n\nLatim, para a classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (Larsen, op.cit.). \n\nAcima de tudo, as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem eram instrumentos de controle \n\nessenciais para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico da \u00e9poca, pois tomavam \n\nposs\u00edvel o acompanhamento das Viagens de dentro dos gabinetes europeus. Por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, apresentavam forte vis\u00e3o centralizadora das ci\u00eancias, pois definiam \n\nqual o conhecimento que deveria ser produzido, e at\u00e9 o que e como determinado \n\nobjeto cient\u00edfico deveria ser observado. Elaboradas nos museus de Hist\u00f3ria \n\nNatural, as Instru\u00e7\u00f5es orientavam sobre quais os produtos naturais e industriais a \n\nserem recolhidos e como deveriam ser preparados, os locais a serem percorridos, \n\nas observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas que deveriam ser feitas, a produ\u00e7\u00e3o de di\u00e1rios de \n\nviagem e desenhos, enfim, abordavam todo o instrumental te\u00f3rico e pr\u00e1tico das \n\nViagens. Al\u00e9m disso, o surgimento das Instru\u00e7\u00f5es permitiu tamb\u00e9m colocar em \n\nevid\u00eancia o trabalho preparat\u00f3rio da Viagem, anterior ao campo, ampliando a \n\nvis\u00e3o do naturalista viajante somente como homem de campo, como veremos a \n\nseguir. \n\nEm meados do s\u00e9culo XVIII, Portugal, acompanhando todo o movimento da \n\nFilosofia Natural da \u00e9poca, delineou as estrat\u00e9gias das suas Viagens de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Entre outras medidas tomadas envolvendo este processo, foram \n\ntraduzidas e adaptadas Instru\u00e7\u00f5es para as Viagens. Sinalizada pela reforma da \n\nUniversidade de Coimbra (1772), a ades\u00e3o de Portugal \u00e0s ci\u00eancias modernas, que \n\ninclu\u00edam a Filosofia Natural, consolidaria um novo contexto pol\u00edtico institucional. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es como a Academia de Ci\u00eancias (1779) e o Real Museu e Jardim \n\nBot\u00e2nico da Ajuda, em Lisboa tornaram-se centrais na implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetas de cataloga\u00e7\u00e3o geral das condi\u00e7\u00f5es naturais e econ\u00f4micas de Portugal e \n\nsuas col\u00f4nia (Cardoso, 1991). \n\n14 \n\n\n\nNo ano de 1781, os naturalistas do Real Museu de Ajuda redigiram o \n\nM\u00e9todo de recolher, preparar, remeter, e conservar os produtos naturais seguindo \n\ndo plano, que tem concebido, e publicado alguns naturalistas, para o uso dos \n\ncuriosos que visitam os sert\u00f5es, e costas do mar (Aima\u00e7a, 1993), Instru\u00e7\u00f5es que \n\npermaneceram manuscritas. Em muitos pontos, este manuscrito coincide com as \n\nBreves instru\u00e7\u00f5es aos correspondentes da Academia das ci\u00eancias de Lisboa \n\nsobre as remessas dos produtos, e not\u00edcias pertencentes a Historia da Natureza, \n\npara formar um Museu Nac\u00edonaf, preparadas pela Academia de Ci\u00eancias de \n\nLisboa. \n\nEstas Instru\u00e7\u00f5es acima citadas abrigavam o objetivo de buscar produtos do \n\nReino de Portugal e de suas col\u00f4nias para a forma\u00e7\u00e3o de um Museu Nacional, \n\nbem como o adiantamento das artes, Com\u00e9rcio, Manufaturas e todos os mais \n\nramos da Econom\u00eda 7, e continham uma tabela explicativa de como deveria ser \n\nelaborado um di\u00e1rio de campo, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de padroniza\u00e7\u00e3o do olhar do \n\nnaturalista. De um modo geral, as Viagens Filos\u00f3ficas da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVIII, organizadas por Domingos Vandelli, seguiram as Breves Instru\u00e7\u00f5es, \n\nou adapta\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas (Pataca, 2001). \n\nAs Breves Instru\u00e7\u00f5es foram usadas tamb\u00e9m como modelo para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o, no Museu Nacional do Rio de Janeiro, das instru\u00e7\u00f5es luso-brasileiras \n\ndo s\u00e9culo XIX, inclusive a Instru\u00e7\u00e3o para os viajantes e empregados nas col\u00f3nias \n\nsobre a maneira de colher, conservar e remeter os objetos de historia naturaf. \n\nEstas Instru\u00e7\u00f5es concretizaram o ideal de funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o do Museu \n\nNacional (Lopes, op.cit.), criado em 1818 no Rio de Janeiro, como ser\u00e1 discutido \n\nadiante. \n\nComo g\u00eanero liter\u00e1rio, a autoria e o p\u00fablico das Instru\u00e7\u00f5es eram \n\ndeterminantes das suas particularidades. Por exemplo, as Breves Instru\u00e7\u00f5es, \n\nusadas no s\u00e9culo XVIII, foram elaboradas por diversos naturalistas da \u00e9poca, \n\n6 Lisboa: Regia Oficina Tipogr\u00e1fica (1781). \n7 Breves Instru\u00e7\u00f5es, 1781: 3-4. Agrade\u00e7o \u00e0 Ennelinda Pataca por me ceder este material \n8 Arranjada pela administra\u00e7\u00e3o do Real Museu de Hist\u00f3ria Natural de Paris, traduzida do original \n\nfranc\u00eas impresso em 1818, aumentada em notas das instru\u00e7\u00f5es aos correspondentes da Academia Real das \nCi\u00eancias de Lisboa, impressas em 1781, e precedida de algumas reflex\u00f5es sobre a hist\u00f3ria natural do Brasil e \nestabelecimento do Museu e Jardim Bot\u00e2nico na corte do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Impress\u00e3o R\u00e9gia, \n1819. \n\n15 \n\n\n\ndirigidas para os correspondentes da Academia de Ci\u00eancias de Lisboa que se \n\nencontravam nas col\u00f3nias portuguesas, n\u00e3o necessariamente versados em \n\nHist\u00f3ria Natural. Isto fez com que se \u00e9onfigurasse um texto detalhado e minucioso \n\nnas orienta\u00e7\u00f5es sobre m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de observar, coletar, preparar e remeter \n\nprodutos de hist\u00f3ria natural para a metr\u00f3pole. J\u00e1 as Instru\u00e7\u00f5es usadas na \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica apresentam outras particularidades e caracter\u00edsticas, cujos \n\ndetalhes ser\u00e3o vistos no pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo. \n\nTerminada esta fase de preparo, a Viagem Cient\u00edfica em si pode enfim se \n\nrealizar. \n\n1.2. A Viagem pelo territ\u00f3rio. \n\nUm primeiro aspecto relacionado ao deslocamento no territ\u00f3rio, \n\ncaracter\u00edstico da Viagem, diz respeito ao transporte utilizado. O meio de transporte \n\ndos viajantes dos s\u00e9culos XVIII e XIX na maior parte das vezes era o navio. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o, mais do que \u00f3bvia, ganha especial interesse se pensarmos que estes \n\nnavios representavam verdadeiras bibliotecas e laborat\u00f3rios. Dentro deles \n\nencontr\u00e1vamos \n\ninstrumentos de medi\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o, aparelhos para \n\nan\u00e1lises qu\u00edmicas, microsc\u00f3pios para examinar minerais, \n\nplantas e animais e uma biblioteca contendo relatos de \n\nviagem, mapas, cat\u00e1logos classificat\u00f3rios de fauna e flora \n\n(Lisboa, op.cit.: 36). \n\nAl\u00e9m disso, os navios carregavam as Instru\u00e7\u00f5es de Viagens, todo o \n\nmaterial para coleta e conserva\u00e7\u00e3o dos objetos naturais e a equipe de viajantes. \n\nOutro componente desta fase da Viagem \u00e9 a literatura produzida. A \n\nliteratura da Viagem propriamente dita engloba os di\u00e1rios de campo, e como n\u00e3o \n\npoderia deixar de ser, as correspond\u00eancias. \n\nOs di\u00e1rios s\u00e3o um material importante de an\u00e1lise dentro da literatura de \n\nViagens. Como bem coloca Bourguet (op.cit.: 230-231): \n\n16 \n\n\n\nCheios de aprecia\u00e7\u00f5es e de observa\u00e7\u00f5es s\u00e1bias, de \n\npormenores, de datas e de lugares, estes di\u00e1rios s\u00e3o um \n\nprimeiro trabalho de registro, o mais isento e completo \n\nposs\u00edvel, e, todavia, constituem j\u00e1 o primeiro crit\u00e9rio de \n\nsele\u00e7\u00e3o do conjunto dos fatos e das experi\u00eancias do dia. \n\nOs di\u00e1rios s\u00e3o mais completos em informa\u00e7\u00f5es e detalhes do que se \n\ncomparados com os relat\u00f3rios de Viagem ou publica\u00e7\u00f5es posteriores ao retorno \n\ndo naturalista, pois esta literatura posterior passa por um processo de triagem de \n\nseu conte\u00fado, para que estes documentos preencham alguns requisitos de uma \n\nliteratura cient\u00edfica objetiva. J\u00e1 os di\u00e1rios, mais do que os relat\u00f3rios e menos do \n\nque as correspond\u00eancias, deixam claro as localiza\u00e7\u00f5es do relato de Viagem no \n\nespa\u00e7o e no tempo, delimitando a dist\u00e2ncia entre o autor e o leitor, tornando claro \n\nque ambos pertencem a quadros culturais diferentes (Torodov, 1999). \n\nT\u00e3o ricas quanto os di\u00e1rios de Viagem s\u00e3o as correspond\u00eancias dos \n\nnaturalistas. Sejam elas pessoais ou oficiais, as cartas cont\u00eam uma massa de \n\ndetalhes muito valiosos. \u00c9 poss\u00edvel, por exemplo, tra\u00e7ar as conex\u00f5es entre os \n\nindiv\u00edduos atrav\u00e9s do grau de formalidade com que estes personagens se tratam \n\n(Outram, 1980). Dentro de estudos de caso espec\u00edficos, as correspond\u00eancias \n\nmostram os bastidores da hist\u00f3ria conhecida, revelando uma outra hist\u00f3ria por \n\nvezes mais palpitante do que as palavras oficiais revelam. \n\nDurante uma Viagem Cient\u00edfica, \u00e9 comum a troca de correspond\u00eancias \n\nentre o empregado e o empregador. Estas cartas, al\u00e9m dos fatos sobre a miss\u00e3o \n\ndesempenhada pelo naturalista, comumente cont\u00e9m dizeres pessoais e \n\ninforma\u00e7\u00f5es adicionais muito ricas. No outro extremo, as correspond\u00eancias \n\npessoais tamb\u00e9m trazem informa\u00e7\u00f5es sobre o dia a dia e as atividades do \n\nnaturalista durante a sua Viagem Cient\u00edfica. \n\nAp\u00f3s a fase do deslocamento no territ\u00f3rio, a Viagem Cient\u00edfica tamb\u00e9m \n\napresenta um trabalho p\u00f3s atividade de campo caracter\u00edstico, que veremos a \n\nseguir. \n\n17 \n\n\n\n1.3. O trabalho ap\u00f3s o campo: \n\nAo retornar da Viagem de Explora\u00e7\u00e3o, o naturalista trabalha sobre os seus \n\ndados e objetos naturais recolhidos durante o seu desiocamemto, produzindo uma \n\nliteratura espec\u00edfica, composta de mem\u00f3rias, relat\u00f3rios e correspond\u00eancias. Al\u00e9m \n\ndisso, naturalistas e t\u00e9cnicos permaneceriam envolvidos com o preparo da \n\ncole\u00e7\u00e3o rec\u00e9m chegada, que inclui os processos de fixa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncataloga\u00e7\u00e3o do que foi coletado. Como coloca Drouin (op.cit.: 155): \n\nViagens e cole\u00e7\u00f5es aparecem assim como dois p\u00f3los da \n\nHist\u00f3ria Natural. Contudo, entre estes dois p\u00f3los, nada se \n\npassaria se n\u00e3o tivesse havido o trabalho de nomear e de \n\nclassificar todos os esp\u00e9cimes fornecidos. \n\nEsta liga\u00e7\u00e3o entre a Viagem e as cole\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para a produ\u00e7\u00e3o de \n\num saber sobre o vivo (idem). O acervo de um Museu de Hist\u00f3ria Natural abriga \n\npelo menos dois objetivos: o de exposi\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico e o da pesquisa cient\u00edfica. \n\nNo que diz respeito aos estudos envolvendo as cole\u00e7\u00f5es, Restrepo (1993) \n\ndestaca, por exemplo, o desenvolvimento de rem\u00e9dios originados de plantas \n\ntrazidas das Viagens para os Museus. No ramo zool\u00f3gico, temos os estudos de \n\nAnatomia Comparada, e na Mineralogia, as an\u00e1lises qu\u00edmicas, entre outras \n\natividades poss\u00edveis de serem realizadas usando o material coletado. \n\nGeralmente, esta terceira fase da Viagem Cient\u00edfica \u00e9 a mais duradoura. Os \n\nnaturalistas trabalhariam com os objetos trazidos muitas vezes at\u00e9 o resto de suas \n\nvidas. Como foi o caso de Alexander von Humboldt. Nascido em 1769, Humboldt \n\nembarcou para a Venezuela em 1799 em companhia de La Condamine. Realizou \n\nexcurs\u00f5es por diversos pontos da Am\u00e9rica do Sul, voltando para Paris em 1804. \n\nUma Viagem Cient\u00edfica de cinco anos rendeu uma exposi\u00e7\u00e3o de plantas no Jardin \n\ndesPlantes, e a fama adquirida pelo naturalista de \"enciclop\u00e9dia ambulante\". A \n\nenciclop\u00e9dia n\u00e3o se restringiria apenas \u00e0 fama: Humboldt produziu uma obra de \n\ntrinta volumes versando sobre a sua Viagem, que foram escritos entre os anos de \n\n1805 e 1825 (Pratt, 1997). \n\n18 \n\n\n\nOutro exemplo de naturalista que trabalharia at\u00e9 o fim da vida com os \n\nresultados de sua Viagem \u00e9 Johann Emanuel Pohl9 . Pohl veio para o Brasil em \n\n1817, permanecendo aqui por mais de quatro anos. Ao regressar, entre os anos \n\nde 1827 a 1831, elaborou a Plantarum Brasiliae \u00edcones et descriptiones, contendo \n\na descri\u00e7\u00e3o de pelo menos quatro mil esp\u00e9cies de plantas. Este material viria \n\ncompor o Real Museu Brasileiro em Viena, e as duplicatas foram distribu\u00eddas para \n\ndiversos Museus europeus. Pohl faleceu em 1834, poucos anos ap\u00f3s o seu \n\nretorno \u00e0 p\u00e1tria e a publica\u00e7\u00e3o de sua principal obra (Ferri, 1976). \n\nTerminada esta breve caracteriza\u00e7\u00e3o das Viagens Cient\u00edficas, partiremos \n\nagora para os fatos e hist\u00f3rias que envolveram a Comiss\u00e3o do Cear\u00e1, presente na \n\nhistoriografia, caracterizando seus integrantes, Institui\u00e7\u00f5es que a ampararam, \n\natua\u00e7\u00e3o e resultados. \n\n9 Doutor em medicina pela Universidade de Praga, desenvolveu intensos estudos sobre a flora da \nBohemia (Ferri, 1976). \n\n19 \n\n\n\nCAPITULO 2: A COMISS\u00c3O CIENT\u00cdFICA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nEm 1856, na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria de 30 de maio do IHGB, com a presen\u00e7a de \n\nSua Majestade o Imperador D. Pedro 11, o naturalista Manoel Ferreira Lagos \n\nfinalizou a leitura de sua an\u00e1lise, redigida no ano anterior, sobre a Viagem do \n\nConde Francis de Castelneau pelo interior do Brasil. No olhar de Lagos, \n\nCastelneau cometeu numerosos erros, inventou fatos e at\u00e9 mesmo mentiu no livro \n\nde sua Viagem (Figueir\u00f4a, 1996). O descontentamento em rela\u00e7\u00e3o ao retrato do \n\nBrasil feito por estrangeiros incomodava os personagens que compunham o \n\nquadro cient\u00edfico nacional, como veremos adiante. Logo em seguida, na mesma \n\nreuni\u00e3o, Ferreira Lagos oficializa uma proposta para se organizar uma Comiss\u00e3o \n\nque seria respons\u00e1vel por uma viagem de explora\u00e7\u00e3o ao interior do Brasil, para \n\nser realizada exclusivamente por naturalistas brasileiros, e representaria a \n\nprimeira iniciativa do g\u00eanero: \n\nPropomos que o IHGB se dirija ao governo imperial pedindo-\n\nlhe haja de nomear uma comiss\u00e3o de engenheiros e de \n\nnaturalistas nacionais para explorar algumas das \n\nprov\u00edncias menos conhecidas do Brasil, com a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nformarem tamb\u00e9m para o Museu Nacional uma cole\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos dos reinos org\u00e2nico e inorg\u00e2nico, e de tudo quanto \n\npossa servir de prova do estado de civiliza\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria, \n\nusos e costumes dos nossos ind\u00edgenas (grifos meus) 10. \n\nAs prov\u00edncias referenciadas acima eram as prov\u00edncias do norte e nordeste \n\nbrasileiro. A proposta foi aprovada no mesmo dia. Na reuni\u00e3o de 13 de junho do \n\nmesmo ano, o ministro do Imp\u00e9rio Sr. Visconde de Sapucahy, encaminhou o of\u00edcio \n\nanunciando que o governo acolheu a proposta, compenetrado das vantagens que \n\npodem resultar dos trabalhos da referida comiss\u00e3o11, e encarrega o IHGB de \n\nindicar os nomes das pessoas habilitadas para desempenhar as fun\u00e7\u00f5es da \n\n10 RIHGB (1856: 12). Agrade\u00e7o \u00e0 Prof. Silvia Figueir\u00f5a por me ceder o material do Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico Brasileiro. \n\n11 RIHGB (1856: 18). \n\n20 \n\n\n\nComiss\u00e3o. Estava formada ent\u00e3o a Imperial Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, tamb\u00e9m \n\nchamada de Comiss\u00e3o Exploradora das Prov\u00edncias do Norte, chamada pelos seus \n\nintegrantes apenas como Cient\u00edfica. Posteriormente, ficou tamb\u00e9m conhecida \n\ncomo Comiss\u00e3o do Cear\u00e1, e pejorativamente como Comiss\u00e3o Defloradora e das \n\nBorboletas. \n\nA Cient\u00edfica organizou-se em cinco se\u00e7\u00f5es, que abrangiam cinco \u00e1reas \n\nespec\u00edficas da hist\u00f3ria natural. Manoel Ferreira Lagos, o porta-voz da proposta, \n\nassumiu o posto de diretor da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica da rec\u00e9m criada Comiss\u00e3o. As \n\noutras quatro Se\u00e7\u00f5es eram as seguintes: Bot\u00e2nica; Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica; \n\nAstron\u00f3mica e Geogr\u00e1fica; e Etnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem; dirigidas por \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o, Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, Giacomo Raja \n\nGabaglia e Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves Dias respectivamente. Cada diretor de Se\u00e7\u00e3o ficou \n\nencarregado de escrever as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da sua pr\u00f3pria se\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \n\nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica e Geogr\u00e1fica e Etnogr\u00e1fica e Narrativa da \n\nViagem foram excepcionalmente redigidas pelo conselheiro C\u00e2ndido Batista de \n\nOliveira e Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre respectivamente, pois os diretores de \n\nambas as Se\u00e7\u00f5es, Raja Gabaglia e Gon\u00e7alves Dias, encontravam-se fora do pa\u00eds. \n\nAl\u00e9m disso, foram redigidas Instru\u00e7\u00f5es gerais para a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica pelo \n\nMinistro do Imp\u00e9rio S\u00e9rgio Teixeira de Macedo (Braga, op.cit.). Aproveitando a \n\nperman\u00eancia de Gon\u00e7alves Dias e Raja Gabaglia na Europa, ambos foram \n\nencarregados da compra de instrumentos e livros que seriam \u00fateis \u00e0 Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. Francisco Freire Allem\u00e3o, al\u00e9m de encarregado da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, \n\ntamb\u00e9m ocupou o cargo de Presidente da Comiss\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dos diretores das Se\u00e7\u00f5es, a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica contava ainda com a \n\npresen\u00e7a do pintor formado na Escola de Belas Artes e condisc\u00edpulo de Manuel de \n\nAra\u00fajo Porto Alegre, Jos\u00e9 Reis de Carvalho, e adjuntos para cada Se\u00e7\u00e3o. Eram os \n\nadjuntos Manuel Freire Allem\u00e3o- sobrinho de Francisco Freire Allem\u00e3o, tamb\u00e9m \n\nchamado de Freirinha; Jo\u00e3o Martins da Silva Coutinho - que viria a ser o guia e \n\nconselheiro da expedi\u00e7\u00e3o de Agassiz ao Amazonas ap\u00f3s retornar das atividades \n\nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, onde colaborou com Guilherme de Capanema na Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica; Jo\u00e3o Pedro e Lucas Ant\u00f4nio Vila-Real - naturalistas preparadores que \n\n21 \nuNICAMP \n\nBIBLIOTECA CENTRAL \n---':f- -\u00b7--\u00b7\u00b7\u00b7 ..... --\n\n\n\nconservaram os animais coletados pela Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica; Capit\u00e3o Agostinho \n\nVictor de Borja Castro e os Primeiros Tenentes Ant\u00f4nio Alves dos Santos Sousa, \n\nFrancisco Carlos Lassance Cunha, Jo\u00e3o Soares Pinto, Caetano de Brito de Sousa \n\nGaioso e Bas\u00edlio Ant\u00f4nio de Siqueira Barbedo - todos componentes da Se\u00e7\u00e3o \n\nAstron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica, a mais numerosa das cinco; e Francisco de Assis \n\nAzevedo Guimar\u00e3es- requisitado por Gon\u00e7alves Dias ap\u00f3s o in\u00edcio das atividades \n\nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\n2.1. A Comiss\u00e3o do Cear\u00e1 e as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas do s\u00e9culo XIX: \nelos pessoais e institucionais \n\nNo per\u00edodo de 1840 a 1870 (Dantes, 1988), institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas imperiais \n\ncomo o Museu Nacional e o IHGB ganharam relev\u00e2ncia no quadro cient\u00edfico \n\nnacional, assim como refletiram diretamente o ideal do progresso brasileiro. E \n\ncomo veremos adiante, este processo \u00e9 coincidente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos dois \n\nprimeiros regulamentos do Museu Nacional. Esta institui\u00e7\u00e3o, juntamente com o \n\nIHGB, a Sociedade Velosiana e a Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional, \n\nseria o p\u00f3lo aglutinador de tal processo. A SAIN, por exemplo, buscava \n\nimpulsionar o desenvolvimento do Brasil atrav\u00e9s de uma ind\u00fastria nacional que \n\nempregasse m\u00e3o de obra livre e assalariada, e para tanto, seria necess\u00e1rio um \n\nconhecimento sobre os usos das riquezas naturais brasileiras. \n\nAssim, tem-se no s\u00e9culo XIX a emerg\u00eancia de uma comunidade cient\u00edfica, \n\nestabelecendo redes de apoio para as crescentes atividades cient\u00edficas, \n\njuntamente com os interesses do Estado e de particulares. Estes elementos \n\nintegram conjuntamente o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias no Brasil. \n\nNo sentido de aprofundar a sua compreens\u00e3o, cabe aqui fazer um breve \n\nmapeamento destas redes, que n\u00e3o se apresentam de modo \u00fanico, mas sim \n\ncompostas de v\u00e1rias filia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e intelectuais, que se intercomunicam e se \n\ncomplementam, estabelecendo elos pol\u00edticos, cient\u00edficos e pessoais entre os \n\nintegrantes da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e outros personagens do quadro cient\u00edfico e \n\npol\u00edtico nacional. Vejamos agora como as principais institui\u00e7\u00f5es envolvidas com a \n\nCient\u00edfica se integram nessas redes. \n\n22 \n\n\n\n2.1.1. O Museu Nacional como palco da emergente Comunidade \nCient\u00edfica brasileira \n\nOs fortes la\u00e7os entre o contexto da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e o \n\nMuseu Nacional do Rio de Janeiro s\u00e3o expl\u00edcitos. J\u00e1 na fala de Ferreira Lagos, \n\ndurante a proposta de forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, o objetivo de coletar os \n\nprodutos naturais e artificiais para abastecer o Museu Nacional \u00e9 destacado. \n\nO Museu Nacional foi criado em 1818. A sua constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada a vinda da fam\u00edlia real para o Brasil. Dentro da periodiza\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 din\u00e2mica de funcionamento do Museu Nacional constru\u00edda por \n\nLopes (op.cit.), a fase do Museu Nacional de maior interesse para o presente \n\nassunto se estende de 1842 a 1870, per\u00edodo que abriga a iniciativa, idealiza\u00e7\u00e3o e \n\natua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. A autora localiza neste per\u00edodo tamb\u00e9m a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de urna comunidade cient\u00edfica brasileira, e como veremos, o Museu \n\nNacional estava pondo em pr\u00e1tica o seu novo ideal de funcionamento. Como bem \n\ncoloca S\u00e1 (2001: 900): \n\nA afirma\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica brasileira come\u00e7ou a \n\nse definir a partir de movimentos liderados por alguns doutos \n\ncientistas que, pressionando por uma pol\u00edtica mais agressiva \n\ndo governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas e ao apoio a cientistas nacionais, criaram um \n\ncen\u00e1rio prop\u00edcio ao desenvolvimento de velhas e novas \n\ndisciplinas ligadas \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de especialistas \n\nbrasileiros que se tomaria refer\u00eancia mundial. \n\nComo veremos a frente, Capanema seria um desses especialistas. Na \n\nrealidade, tais planos de proje\u00e7\u00e3o de uma carreira internacional faria parte dos \n\nobjetivos dos demais naturalistas da Comiss\u00e3o, sendo que ela pr\u00f3pria seria pe\u00e7a \n\nfundamental de todo o processo. \n\nDo ponto de vista pol\u00edtico, lgl\u00e9sias (1976) localiza nos anos iniciais da fase \n\ndo Museu Nacional citada acima o preparo para a mais longa fase da hist\u00f3ria \n\n23 \n\n\n\npolitica brasileira, que \u00e9 o segundo reinado. Este momento, segundo o autor, seria \n\ncaracterizado pelo amadurecimento do poder imperial, j\u00e1 que em 1848 os \n\nconservadores sobem plenamente ao poder, sob a presid\u00eancia de Pedro de \n\nAra\u00fajo Lima (Visconde de Olinda), ap\u00f3s 5 anos de dom\u00ednio dos liberais. \n\nDurante esta fase, o Museu Nacional possuiu quatro diretores: Cust\u00f3dio \n\nAlves Serr\u00e3o (1842-1847), Frederico Leopoldo C\u00e9sar Burlamaque (1847-1866), \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o (1866-1874) e Ladislau de Sousa Melo Neto (1875-\n\n1893), sendo que os tr\u00eas \u00faltimos contaram com a indica\u00e7\u00e3o direta do governo para \n\nassumir o cargo. Estes personagens colocaram em pr\u00e1tica o novo ideal de \n\nfuncionamento do Museu Nacional, iniciado com o ent\u00e3o novo regulamento de 03 \n\nde fevereiro de 1842 (Lopes, op.cit.). Mais diretamente relacionados a Comiss\u00e3o \n\nest\u00e3o Burlamaque, diretor do Museu na \u00e9poca da forma\u00e7\u00e3o da mesma, e Freire \n\nAllem\u00e3o, que como j\u00e1 foi visto, foi presidente da Cient\u00edfica e coordenou seus \n\ntrabalhos que abrangiam a bot\u00e2nica. Al\u00e9m destes, veremos que v\u00e1rios integrantes \n\nda Cient\u00edfica apresentaram la\u00e7os institucionais com o Museu Nacional, ou antes, \n\nou ap\u00f3s suas atividades. \n\nO regulamento de 1842 dividiu o Museu em quatro se\u00e7\u00f5es: 1a) Anatomia \n\nComparada e Zoologia; 2a) Bot\u00e2nica, Agricultura e Artes Mec\u00e2nicas; 3a) \n\nMineralogia, Geologia e Ci\u00eancias F\u00edsicas e 4a) Numism\u00e1tica e Artes Liberais, \n\nArqueologia, Usos e Costumes das Na\u00e7\u00f5es Modernas. Al\u00e9m disso, estipulou que \n\ncada se\u00e7\u00e3o teria um Diretor respons\u00e1vel, e de acordo com a necessidade adjuntos \n\ne ajudantes. Estes seriam cargos oficiais do Museu com sal\u00e1rios, juntamente \n\ncomo os cargos de Diretor Geral e Secret\u00e1rio. \n\nO novo ideal de funcionamento presente no regulamento de 1842 buscava \n\ntornar o Museu Nacional um espa\u00e7o privilegiado para a articula\u00e7\u00e3o do olhar dos \n\nnaturalistas, como eram os museus europeus. Na pr\u00e1tica, buscou-se por \n\ndiferentes meios a forma\u00e7\u00e3o de um acervo de objetos naturais, principalmente \n\nbrasileiros, pois segundo v\u00e1rios naturalistas estrangeiros que visitaram o Museu, e \n\nmesmo naturalistas nacionais, a falta de objetos que demonstrassem a variedade \n\nnatural do Brasil consistia uma grande defici\u00eancia do Museu. Este foi exatamente \n\n24 \n\n\n\num dos argumentos usados na proposta da Comiss\u00e3o. Al\u00e9m disso, as cole\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nexistentes eram consideradas pelos mesmos em mal estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEsta foi a opini\u00e3o do Conde de Castelnau, em 1844, do bot\u00e3nico ingl\u00eas \n\nGardner, em 1846, e daquele que seria o Diretor do Museu de Hist\u00f3ria Natural de \n\nBuenos Aires a partir de 1862, Hermann Burmeister, em 1850 na ocasi\u00e3o de suas \n\nvisitas \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o (Lopes, 1993). \n\nForam tomadas v\u00e1rias iniciativas para aprimorar o funcionamento do Museu \n\ne melhorar as suas cole\u00e7\u00f5es. Dentre elas, a contrata\u00e7\u00e3o de viajantes estrangeiros, \n\na forma\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es tempor\u00e1rias, como a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o, o interc\u00e2mbio com outros museus do Brasil e do mundo, e at\u00e9 ordens \n\noficiais para os Presidentes das prov\u00edncias remeterem objetos de hist\u00f3ria natural \n\nde suas prov\u00edncias para o Museu, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e homens da \n\nci\u00eancia especializados na conserva\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e reclassifica\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetos, j\u00e1 que as normas conceituais de classifica\u00e7\u00e3o estavam em constante \n\nmodifica\u00e7\u00e3o em meados do s\u00e9culo XIX. Com estas medidas, buscava-se suprir as \n\nnecessidades do Museu citadas anteriormente: aumentar e conservar melhor as \n\ncole\u00e7\u00f5es, sendo priorit\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um acervo com objetos nacionais. A \n\nimport\u00e2ncia de tais objetos seria evidenciada na primeira Exposi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\norganizada no Museu, em 1861, justamente com o material trazido pela Comiss\u00e3o \n\ndo Cear\u00e1. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre o Museu Nacional e outras institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e de \n\nensino tamb\u00e9m s\u00e3o numerosas, e interferiram diretamente na implanta\u00e7\u00e3o do seu \n\nnovo ideal de funcionamento. Uma de suas salas era ocupada pela Sociedade \n\nAuxiliadora da Ind\u00fastria Nacional e pelo Instituto Fluminense de Agricultura. As \n\nsalas e cole\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m eram usadas para cursos ministrados por professores \n\nda Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro, Escola Central, Escola de Medicina, \n\nImperial Col\u00e9gio Pedro 11, entre outras institui\u00e7\u00f5es. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos interc\u00e2mbios internacionais, o Museu Nacional neste \n\nper\u00edodo trocou informa\u00e7\u00f5es e material com o Instituto Escola Te\u00f3rico - Pr\u00e1tico \n\nd'Agricultura, da Quinta Normal de Santiago do Chile. Tamb\u00e9m foi remetido ao \n\nlongo do s\u00e9culo material para o Uruguai, Estados Unidos, Alemanha e Fran\u00e7a \n\n25 \n\n\n\n(Lopes, 1997, op.cit.). Na segunda metade do s\u00e9culo XIX, o Museu Nacional \n\nrealizou exposi\u00e7\u00f5es nacionais, \u00e0 moda dos museus europeus, e se integrou na \n\ndin\u00e2mica das exposi\u00e7\u00f5es universais, muito em voga nas institui\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias da \n\n\u00e9poca. \n\nOs elos institucionais entre a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o e o Museu \n\nNacional s\u00e3o expl\u00edcitos no hist\u00f3rico profissional de alguns de seus integrantes. \n\nMas estes tamb\u00e9m conviviam dentro de outros espa\u00e7os institucionais que n\u00e3o o \n\nMuseu Nacional, al\u00e9m de apresentarem liga\u00e7\u00f5es sociais entre si. Vejamos ent\u00e3o \n\nquem eram os naturalistas e quais as institui\u00e7\u00f5es que corporificavam os elos entre \n\na Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e o Museu Nacional, usando como ponto de partida uma \n\nbreve biografia de um personagem central na hist\u00f3ria da Cient\u00edfica, e suas \n\ncomunica\u00e7\u00f5es com o restante da rede que envolveu a Comiss\u00e3o: \n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema (1824- 1906) ocupou o cargo de Diretor \n\nAdjunto da Se\u00e7\u00e3o de Geologia e Mineralogia do Museu Nacional a partir do ano de \n\n1849 at\u00e9 1876. Frederico Burlamaque, presidente do Museu Nacional no momento \n\nda forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, era amigo \u00edntimo de Guilherme de \n\nCapanema. Ambos tinham interesses em mineralogia, e Lopes (op.cit.) afirma que \n\ndurante a diretoria geral de Burlamaque (1847-1866) no Museu, que coincidiu com \n\na gest\u00e3o de Capanema como respons\u00e1vel pela Se\u00e7\u00e3o de Geologia e Mineralogia \n\nna Institui\u00e7\u00e3o, esta apresentou o seu momento mais din\u00e2mico at\u00e9 ent\u00e3o na hist\u00f3ria \n\ndo Museu Nacional. Capanema, por influ\u00eancia e pedido de Burlamaque, iria \u00e0 \n\nBahia no seu trajeto para o Cear\u00e1 estudar terrenos que possivelmente continham \n\npotencial mineral\u00f3gico de acordo com algumas amostras da regi\u00e3o existentes na \n\ncole\u00e7\u00e3o do Museu Nacional. \n\nAl\u00e9m da amizade com Burlamaque, Guilherme de Capanema tinha la\u00e7os \n\nfamiliares com Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre12, autor das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o \n\nEtnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, como j\u00e1 mencionado, e \n\ndiretor da Se\u00e7\u00e3o de Numism\u00e1tica e Artes Liberais, Arqueologia, Usos e Costumes \n\n26 \n\n\n\ndas Na\u00e7\u00f5es Modernas do Museu Nacional entre 1854 e 1859 e cunhado de \n\nCapanema. Porto Alegre e Capanema mantinham intensa correspond\u00eancia, \n\ninclusive muitas cartas tratavam sobre assuntos pessoais relacionados a Ant\u00f4nio \n\nGon\u00e7alves Dias, com quem ambos mantinham grande amizade. Dias tamb\u00e9m era \n\nprofessor de latim no Col\u00e9gio Pedro 11 e padrinho de Henriqueta, filha de \n\nCapanema. \n\nAs amizades de Guilherme de Capanema atingiam os mais altos cargos \n\nsociais e pol\u00edticos dentro da corte. Filho de Roque Sch\u00fcch de Capanema, \n\nbibliotec\u00e1rio e conservador do gabinete de Hist\u00f3ria Natural da Imperatriz \n\nLeopoldina, Guilherme foi amigo de inf\u00e2ncia do Imperador Pedro 11. \n\nCapanema nasceu em Minas Gerais, estudou na Bergakademie Freiberg, \n\ncentro referencial em Mineralogia da \u00e9poca e famosa pela atua\u00e7\u00e3o de Abraham \n\nGottlob Werner13 (1749-1817). De volta ao Brasil, doutorou-se em Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Matem\u00e1ticas pela Escola Militar do Rio de Janeiro, institui\u00e7\u00e3o que \n\nmanteve la\u00e7os com o Museu Nacional nas suas atividades educacionais, inclusive \n\nap\u00f3s tomar-se Escola Polit\u00e9cnica. Capanema foi tamb\u00e9m s\u00f3cio muito ativo do \n\nIHGB, institui\u00e7\u00e3o que sempre contou com o apoio decisivo de seu amigo, o \n\nImperador. Em 1858, foi engenheiro chefe da estrada de ferro que ligaria Niter\u00f3i a \n\nCampos. Ap\u00f3s chefiar a Se\u00e7\u00e3o de Geologia da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica em 1856, foi \n\ndiretor geral dos Tel\u00e9grafos El\u00e9tricos e recebeu as mais altas condecora\u00e7\u00f5es do \n\nImp\u00e9rio, como as da Ordem da Rosa, Major Honor\u00e1rio Titular do Ex\u00e9rcito, \n\nConselheiro do Imperador, al\u00e9m da Ordem de Cristo (Lopes 1997, op.cit.; \n\nFigueir\u00f4a, 1997): \n\nSabes que v\u00e3o finalmente ser recompensados os meus \n\nservi\u00e7os de uma maneira condigna? Lembrou-se o I. de me \n\ndar o h\u00e1bito de Cristo. Op\u00f5e-se a isso o Ministro, veremos no \n\n12 Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre (1806 -1879), que foi tamb\u00e9m diretor da Academia de Belas-Artes \nentre 1854 e 1857, foi aluno de Debret e o acompanhou a Europa em 1831, onde idealizou e editou o \nperi\u00f3dico Niter\u00f3i -revista brasiliense de ci\u00eancias, letras e arles (Pinassi, 1998), juntamente com Gon\u00e7alves de \nMagalh\u00e3es e Sales Torres-Homem. Editou tamb\u00e9m a MineNa Brasiliense e a Guanabara. Foi tamb\u00e9m lente \nsubstituto de desenho da Escola Militar, vereador suplente na C\u00e2mara Municipal da Corte, c\u00f4nsul geral na \nSax\u00f3nia e representante da Lega\u00e7\u00e3o de Lisboa, onde faleceu (Lopes, op.cit.). \n\n13 Werner publicou em 1786 o livro Breve classif'tea\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das rochas, onde difundiu o termo \ngeognosia fundado por ele. Suas teorias iniciaram a separa\u00e7\u00e3o entre geologia causal e geologia hist\u00f3rica \n(Laudan, 1987; Gohau, 1987). \n\n27 \n\n\n\nEm 1862 fundou uma sociedade de engenheiros, que viria a ser o Instituto \n\nPolit\u00e9cnico Brasileiro, da qual foi presidente, e Raja Gabaglia, chefe da Se\u00e7\u00e3o \n\nAstron\u00f3mica da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, foi primeiro secret\u00e1rio, como est\u00e1 relatado \n\nem correspond\u00eancia a Dias: \n\nEu n\u00e3o sei se j\u00e1 te mandei dizer que tive a honra de ser o \n\nfundador de uma Sociedade de Engenheiros de que por hora \n\nsou Presidente, tenho por Vice -Presidente o Bellegardi e \n\npor 1\u00b0 Secret\u00e1rio Giacomo Raja Gabaglia! Estou adquirindo \n\npopularidade, e preciso dela, sen\u00e3o mo\"o de ca\u00e7oadas do \n\ngoverno da minha terra 15\u2022 \n\nComo pode ser visto, Capanema faz parte de uma gera\u00e7\u00e3o de naturalistas \n\nbrasileiros do s\u00e9culo XIX que exerceu intensa atividade cient\u00edfica e social. \n\nApresentou na sess\u00e3o ordin\u00e1ria do IHGB de 24 de novembro de 1854 o artigo \n\nQuais as tradi\u00e7\u00f5es ou vestigios geol\u00f3gicos que nos levam \u00e0 certeza de ter havido \n\nterremotos no Brasil, publicado no tomo XXII da Revista do IHGB de 1859. Prop\u00f4s \n\nem 1850, junto com Francisco Freire Allem\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Velosiana, \n\nobjetivando aumentar os estudos sobre a Hist\u00f3ria Natural do Brasil, sendo diretor \n\nda Comiss\u00e3o Permanente de Mineralogia da Sociedade. \n\nEm 1858, escreveu as Apostilas de Mineralogia destinadas ao ensino. Em \n\n1865, portanto na \u00e9poca de penman\u00eancia da expedi\u00e7\u00e3o de Louis Agassiz no Brasil, \n\nCapanema ministrou uma li\u00e7\u00e3o popular, com o t\u00edtulo Decomposi\u00e7\u00e3o dos Penedos \n\nno Brasil, de linguagem f\u00e1cil. O objetivo de Capanema era divulgar a sua opini\u00e3o \n\ncontr\u00e1ria \u00e0 ocorr\u00eancia de glacia\u00e7\u00e3o nos prim\u00f3rdios do Brasil, cujo defensor era o \n\npr\u00f3prio Agassiz. Segundo a interpreta\u00e7\u00e3o de Capanema, o que Agassiz julgou ser \n\nproduto da glacia\u00e7\u00e3o, nada mais era do que a\u00e7\u00e3o do intemperismo na \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do terreno. Capanema chegou a comparar o processo de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o com o endurecimento de uma calda de a\u00e7\u00facar para facilitar a \n\n14 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (op.ctt.: 317). Carta n\u2022 266 para Dias. S/1, 07/04/1864. \n15 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (op.cit: 273). Carta n\u00b0 226 para Dias. Rio de Janeiro, \n\n25/11/1862. \n\n28 \n\n\n\ncompreens\u00e3o pelo p\u00fablico leigo. A partir de 1874, Capanema parece se dedicar \n\nexclusivamente \u00e0 Diretoria da Reparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos, que havia \n\nassumido em meados da d\u00e9cada de 60 (Figueir\u00f4a, 1997, op.cit.). Tamb\u00e9m \n\nrealizou estudos envolvidos com a Sociedade Velosiana e identificou a presen\u00e7a \n\nde c\u00e1dmio pela primeira vez no Brasil, em amostras de sulfureto de zinco \n\norigin\u00e1rias do Cear\u00e1 e depositadas no Museu Nacional, al\u00e9m de descrever um \n\nnovo g\u00eanero vegetal. Capanema publicou estes seus estudos no peri\u00f3dico \n\nGuanabara. \n\nA Sociedade Velosiana, fundada em 1850, representou a constru\u00e7\u00e3o de \n\noutro espa\u00e7o de sociabilidade cient\u00edfica entre os naturalistas integrantes da \n\nComiss\u00e3o do Cear\u00e1. Foi tamb\u00e9m uma das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que apresentou \n\nfortes la\u00e7os com o Museu Nacional e tem especial import\u00e2ncia no presente \n\nestudo. Suas reuni\u00f5es aconteciam nas salas do Museu por autoriza\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno, desde a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade em 1850. Dos quinze s\u00f3cios iniciais da \n\nSociedade Velosiana, alguns nomes j\u00e1 foram citados neste estudo, como \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o, Guilherme de Capanema, Frederico Burlamaque e \n\nCust\u00f3dio Alves Serr\u00e3o16. \n\nO naturalista Francisco Freire Allem\u00e3o foi seu grande idealizador e \n\npresidente, e pretendia reunir periodicamente naturalistas com uma certa \n\nexperi\u00eancia para discutir assuntos exclusivamente relacionados \u00e0 hist\u00f3ria natural, \n\nbem como a organiza\u00e7\u00e3o interna da Sociedade. A cria\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\nrepresenta o in\u00edcio de uma separa\u00e7\u00e3o institucional entre a Hist\u00f3ria Natural e as \n\noutras ci\u00eancias, como a Hist\u00f3ria e a Geografia. Em outras palavras, a ci\u00eancia \n\ncome\u00e7aria a funcionar em \u00e1reas especializadas, o que tamb\u00e9m pode ser \n\ninterpretado como um aspecto importante no surgimento e consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomunidade cient\u00edfica (Figueir\u00f4a, 1997, op.cit.; Lopes, 1997, op.cit.). Os \n\nintegrantes da Sociedade Velosiana encontravam-se periodicamente para discutir \n\nas atividades cient\u00edficas realizadas por eles ou por algum outro naturalista, fosse \n\nele nacional ou n\u00e3o. \n\n16 Os outros s\u00f3cios iniciais eram C\u00e2ndido de Azeredo Coutinho, Alexandre Ant\u00f4nio Vandelli, Luis \nRiedel, Bernardo Jos\u00e9 de Serpa Brand\u00e3o, Em\u00edlio Joaquim da Silva Maia, Teodoro Descourtilz, Ant\u00f4nio Manuel \nde Melo e In\u00e1cio Jos\u00e9 Mafia, mais tr\u00eas adjuntos. \n\n29 \n\n\n\nAs dificuldades da exist\u00eancia da Sociedade Velosiana foram retratadas por \n\nFrancisco Feire Allem\u00e3o, em um discurso proferido por ele em 1872, na ocasi\u00e3o \n\nda tentativa de fazer renascer a Sociedade: \n\nAs primeiras reuni\u00f5es foram concorridas e afervoradas, e \n\nnelas se apresentaram alguns trabalhos; mas n\u00e3o tardou \n\nmuito que se zelo entrasse a arrefecer e a transpirar o v\u00edcio \n\nque nos inquinava, com o que a minha simplicidade n\u00e3o \n\ncontava; era n\u00e3o sei se ci\u00fames, se malqueren\u00e7as, se \n\ndesconfian\u00e7as entre alguns dos s\u00f3cios; se com raz\u00e3o ou sem \n\nela n\u00e3o seP. \n\nAs malqueren\u00e7as e ci\u00fames s\u00e3o em parte esclarecidas por Allem\u00e3o logo \n\nadiante, quando o naturalista fala dos impasses que nortearam a Velosiana, desde \n\na escolha de seu nome. A princ\u00edpio, a homenagem ao bot\u00e2nico Frei Velloso n\u00e3o \n\nfoi bem aceita por um dos membros, o mesmo que entrou a tramar um meio de \n\nacabar com a Sociedade, e aliciando mais outros que j\u00e1 preocupados, se \n\nprestaram contentes, criou outra associa\u00e7\u00e3o, revestiu-a com tanta pompa pode, \n\nsendo seu intento anular a Velosiana desfalcando-a de seus cooperadores18\u2022 Este \n\nmembro era Guilherme de Capanema, que em 1856 se desvencilhou da \n\nSociedade Velosiana e criou a Sociedade Palestra Cient\u00edfica, que de certa forma \n\nse apresentava de modo progressista, em contraponto \u00e0 vis\u00e3o tradicional presente \n\nna Sociedade Velosiana. Enquanto os membros da Palestra Cient\u00edfica se \n\ndedicariam \u00e0s ci\u00eancias f\u00edsicas e matem\u00e1tica, pretendendo alcan\u00e7ar o \n\ndesenvolvimento de t\u00e9cnicas para promover a ind\u00fastria brasileira, a Velosiana \n\nbuscaria um resgate dos naturalistas brasileiros do passado, al\u00e9m de um maior \n\nconhecimento sobre a Hist\u00f3ria Natural do Brasil. Talvez tenha sido esta diferen\u00e7a \n\nda concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia o motivo central da disparidade entre os dois \n\nnaturalistas, Guilherme de Capanema e Freire Allem\u00e3o (Lopes, 1997, op.cit.). \n\nA Sociedade Velosiana ainda n\u00e3o mereceu estudos mais aprofundados. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria dos naturalistas, relacionada \u00e0 Velosiana, foi publicada entre \n\n17 Cole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o: Biblioteca Nacional, 1-28-9-80. \n18 Cole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o: Biblioteca Nacional, 1-28-9-80. \n\n30 \n\n\n\n1851 e 1855 no peri\u00f3dico Guanabara, revista art\u00edstica, cient\u00edfica e liter\u00e1ria, ainda \n\nn\u00e3o estudado sistematicamente, que teve Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre como \n\num de seus editores. O fim da Velosiana tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 esclarecido na \n\nhistoriografia. Figueir\u00f4a (1997, op.cit.) atribui \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o, em 1856, como um poss\u00edvel fato que possa ter levado a Sociedade a \n\nse desfazer, j\u00e1 que parte significativa dos seus membros estariam envolvido nos \n\ntrabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, e posteriormente se ausentariam do Rio de \n\nJaneiro na Expedi\u00e7\u00e3o para o Cear\u00e1. \n\nComo foi o caso de Francisco Freire Allem\u00e3o de Cisneiros, nascido em \n\n1797 no Rio de Janeiro. Em 1822 iniciou seus estudos na Escola Anat\u00f4mica, \n\nCir\u00fargica e M\u00e9dica do Rio, para em 1829 come\u00e7ar os seus estudos em bot\u00e2nica \n\nna Faculdade de Medicina de Paris, recebendo o t\u00edtulo de Doutor em Medicina. \n\nComo Guilherme de Capanema, Freire Allem\u00e3o tamb\u00e9m era amigo pessoal do \n\nImperador, tanto que foi professor das princesas e m\u00e9dico da Casa Imperial. Foi \n\ncondecorado com a Ordem da Rosa, e como Cavalheiro de Cristo e da Ordem de \n\nFrancisco I de N\u00e1poles. \n\nA partir de 1833, tornou-se lente de Bot\u00e2nica da Faculdade de Medicina do \n\nRio de Janeiro, e em 1858, lente propriet\u00e1rio da cadeira de Bot\u00e2nica na ocasi\u00e3o da \n\nreforma da Escola Militar em Escola Central, recebendo o t\u00edtulo de major. No \n\nmomento da cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Velosiana e da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, Freire \n\nAllem\u00e3o j\u00e1 passava dos 50 anos de idade, e contava com um certo prest\u00edgio e \n\nexperi\u00eancia dentro do quadro cient\u00edfico nacional e internacional. Por isso, al\u00e9m de \n\nter sido nomeado para o cargo de diretor da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, ainda ocupou o cargo de presidente da mesma. Atualmente, Freire \n\nAllem\u00e3o \u00e9 considerado um dos maiores bot\u00e2nicos brasileiros. \n\nEm 1866, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, Freire \n\nAllem\u00e3o foi nomeado Diretor do Museu Nacional, por indica\u00e7\u00e3o di reta do governo, \n\nonde permaneceu at\u00e9 sua morte, em 1874 (Lopes, 1997, op.cit.; Altomani, 1998). \n\nFreire Allem\u00e3o escreveu sobre sistem\u00e1tica, fitologia, histologia e fisiologia \n\nvegetal. Tamb\u00e9m deixou dez volumes de manuscritos in\u00e9ditos, contendo diversos \n\ndesenhos. Apresentou nove mem\u00f3rias sobre plantas brasileiras na Sociedade \n\n31 \n\n\n\nVelosiana s\u00f3 no ano de 1851. Sua Se\u00e7\u00e3o dentro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica foi uma \n\ndas mais din\u00e2micas, tendo produzido um longo relat\u00f3rio contendo vasta \n\niconografia, publicado no livro Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, em 1862. \n\nJuntamente com Cust\u00f3dio Alves Serr\u00e3o, Ladislau Neto e Saldanha da Gama, \n\nFreire Allem\u00e3o organizou o cat\u00e1logo referente \u00e0s plantas brasileiras que \n\nintegraram a segunda exposi\u00e7\u00e3o universal, realizada em Paris no ano de 1866. \n\nA participa\u00e7\u00e3o de Freire Allem\u00e3o e Capanema em cargos oficiais no Museu \n\nNacional nos remete a mais um elo que comp\u00f5e a rede que est\u00e1 sendo descrita. \n\nManoel Ferreira Lagos (1816-1871), al\u00e9m de apresentar liga\u00e7\u00f5es com os dois \n\nnaturalistas por ser o chefe da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, tamb\u00e9m \n\nocupou cargo de chefia no Museu Nacional. \n\nNascido no Rio de Janeiro, Lagos formou-se em Medicina nesta mesma \n\ncidade. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, Lagos ficaria \n\nrespons\u00e1vel pela biblioteca de livros de ci\u00eancias naturais do Museu Nacional, a \n\nqual havia sido incrementada com a adi\u00e7\u00e3o dos livros adquiridos pela Comiss\u00e3o, \n\nchegando a quase 2000 exemplares. Logo ap\u00f3s, foi nomeado diretor da Primeira \n\nSe\u00e7\u00e3o de Zoologia e Anatomia Comparada do Museu Nacional, entre 1866, ano \n\nem quem completou o cat\u00e1logo da biblioteca, e 1871 (Lopes, 1993, op.cit.). \n\nAnteriormente, Lagos j\u00e1 ocupava o cargo de adjunto da mesma se\u00e7\u00e3o. De certa \n\nforma, estes dados mostram que sua carreira como naturalista ganhou for\u00e7a \n\natrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, j\u00e1 que de adjunto, tornou-se diretor da Se\u00e7\u00e3o do \n\nMuseu na qual trabalhava. \n\nLagos foi tamb\u00e9m secret\u00e1rio perp\u00e9tuo do IHGB, tornando-se posteriormente \n\n3\u00b0 vice-presidente do mesmo instituto, al\u00e9m de ser oficial arquivista da Secretaria \n\ndos Neg\u00f3cios Estrangeiros (Lopes, 1997, op.cit.). Segundo Braga (op.cit.), Ferreira \n\nLagos contava com a confian\u00e7a de todos os ministros, por sua personalidade \n\naltamente diplom\u00e1tica. \n\nAo retornar de suas atividades, Lagos esteve a frente da primeira \n\nExposi\u00e7\u00e3o Nacional realizada no Museu Nacional em 1861, sobre a qual \n\nfalaremos adiante, o que tamb\u00e9m pode ter influenciado na sua promo\u00e7\u00e3o a Diretor \n\nna mesma institui\u00e7\u00e3o. \n\n32 \n\n\n\nA rede que entrela\u00e7a a comunidade cient\u00edfica no Brasil se estende com os \n\nelos entre Lagos e Gon\u00e7alves Dias, chefe da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da \n\nViagem dentro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica: os dois trabalharam na mesma \u00e9poca na \n\nSecretaria dos Neg\u00f3cios Estrangeiros. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria e Latim do Imperial Col\u00e9gio Pedro 11, no Rio de \n\nJaneiro, Gon\u00e7alves Dias ficou largamente conhecido como o respons\u00e1vel pela \n\nexplos\u00e3o do indianismo no Brasil, mais intensamente presente no livro Ottimos \n\nCantos, publicado em 1951, e como criador da poesia nacional, adquirindo \n\ntamb\u00e9m a compet\u00eancia de etn\u00f3grafo e ling\u00fcista (Sousa, 1976) ap\u00f3s a Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. \n\nNascido em 1\u00b0 de agosto de 1823, Gon\u00e7alves Dias estudou latim, franc\u00eas e \n\nfilosofia. Em 1838, com apenas 16 anos incompletos, se dirigiu \u00e0 Portugal para \n\nfreq\u00fcentar o curso de jurisprud\u00eancia da Universidade de Coimbra, onde se tornou \n\nbacharel em 1844. Em 1846, j\u00e1 no Rio de Janeiro, publicou seu primeiro livro de \n\npoesias, Primeiros Cantos, e em 1848, publicou Segundos Cantos19. \n\nApresentou no IHGB algumas mem\u00f3rias, dentre elas a mais importante, \n\nconsiderada pelo pr\u00f3prio autor, Brasil e Oceania, onde comparou os caracteres \n\nf\u00edsicos, morais e intelectuais dos ind\u00edgenas destas duas por\u00e7\u00f5es de mundo, \n\nconsiderados no tempo da descoberta para deduzir destas compara\u00e7\u00f5es qual \n\ndeles oferecia mais probabilidade \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o20. \n\nResta-nos apenas um chefe de Se\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica para ser \n\nintegrado \u00e0 rede: Giacomo Raja Gabaglia. Este personagem apresenta elos com \n\nCapanema, pois tamb\u00e9m foi formado na Escola Militar, al\u00e9m de ter sido primeiro \n\nsecret\u00e1rio da sociedade de engenheiros fundada por Capanema em 1862. \n\nGiacomo Raja Gabaglia bacharelou-se em matem\u00e1tica no ano de 1853, ap\u00f3s j\u00e1 ter \n\nse tornado 2\u00b0 tenente e nomeado lente substituto da Academia da Marinha. Na \n\nocasi\u00e3o da proposta da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica em 1856, Raja Gabaglia estava na \n\nEuropa estudando hidr\u00e1ulica aplicada a portos e canais. Mesmo estando longe, o \n\nIHGB o nomeou para diretor da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. \n\n33 \n\n\n\n2.1.2. O IHGB, o Museu Nacional e a Sociedade Velosiana: elos entre a \n\nilustra\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia nacional \n\nA ci\u00eancia brasileira do s\u00e9culo XIX carrega uma caracter\u00edstica marcante, \n\nprincipalmente nas atividades cient\u00edficas desenvolvidas entre 1820 e 1870, que \u00e9 a \n\nbusca da especificidade nacional, algo que identifique e peculiarize a na\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira frente \u00e0s na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, que no caso seria a natureza brasileira e a \n\nriqueza de seus recursos (Kury, 1998, op.cit.). Segundo Lisboa, a natureza \n\nbrasileira encantava praticamente todos os naturalistas viajantes europeus. Al\u00e9m \n\nde encantar, a natureza simbolizava diversos aspectos: \n\n(. . .)no relato desses viajantes a tem\u00e1tica da 'natureza' n\u00e3o \u00e9 \n\napenas 'fonte de emo\u00e7\u00f5es', mas tamb\u00e9m um meio para \n\ncompreender, interpretar e criar uma imagem de Brasil \n\n(Lisboa, op.cit.: 23- Grifos da autora). \n\nLopes (1993, op.cit.) localiza por volta de 1840 uma tentativa de ruptura \n\ncom a concep\u00e7\u00e3o antiga de funcionamento e papel dos Museus de Hist\u00f3ria \n\nNatural, concomitantemente com a consolida\u00e7\u00e3o do Estado Imperial Brasileiro. \n\nTemos ent\u00e3o, no \u00e2mbito tanto da ci\u00eancia quanto da pol\u00edtica, uma busca por novas \n\nformas de a\u00e7\u00e3o e pensamento, para que ent\u00e3o o Brasil, mesmo que seguindo os \n\nmodelos europeus, se diferenciasse e assumisse uma identidade pol\u00edtica e \n\ncient\u00edfica pr\u00f3pria. \n\nNeste contexto, dentro da pr\u00e1tica cient\u00edfica, havia uma necessidade de \n\ncompreens\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da imagem do Brasil prioritariamente \n\npelos olhos de naturalistas nacionais, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o haviam participado \n\nefetivamente da cria\u00e7\u00e3o da imagem do Brasil tecida pelos naturalistas \n\nestrangeiros. Esta imagem, segundo o contempor\u00e2neo do per\u00edodo Gon\u00e7alves \n\nDias, nem sempre adequava-se \u00e0 'verdade' quando feita por estrangeiros. Ele \n\nexplicita a sua indigna\u00e7\u00e3o na Parte Hist\u00f3rica do livro Trabalhos da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, como mostra o trecho a seguir: \n\n19 Apontamentos (notas auto-bio-bibliogr\u00e1ficas) (Biblioteca Nacional -livros raros: 80, 3, 34 n\u00b0 3). \n20 Apontamentos (notas auto-bio-bibliogr\u00e1ficas) (Biblioteca Nacional -livros raros: 80, 3, 34 n\u00b0 3). \n\n34 \n\n\n\nPrecisamos estudar o Brasil nos autores estrangeiros, \n\nconsultamos suas cartas mar\u00edtimas at\u00e9 na nossa navega\u00e7\u00e3o \n\nde\u00b7 cabotagem, e mesmo na aprecia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nacontecimentos remotos ou recentes da nossa hist\u00f3ria o \n\nestrangeiro como que tem, e leva a palma ao nacional, bem \n\nque as mais das vezes escreva sob as inspira\u00e7\u00f5es deste \n\n\u00faltimo. Contudo, nem sempre aqueles, conquanto dedicados \n\na ci\u00eancia, conquanto por amor dela se hajam sujeitados a \n\nlongas peregrina\u00e7\u00f5es e a fadigosas viagens tinham bastante \n\nretid\u00e3o e senso cr\u00edtico para nos julgarem sem preven\u00e7\u00e3o, ou \n\nfirmeza para se n\u00e3o deixarem levar de informa\u00e7\u00f5es alheias \n\nda verdade, ou das primeiras impress\u00f5es, que disparatavam \n\ncom os h\u00e1bitos adquiridos e as suas id\u00e9ias j\u00e1 formada!i1\u2022 \n\nA forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica est\u00e1 intimamente relacionada ao \n\nexposto acima por Gon\u00e7alves Dias. Este pensamento corrente explica a raz\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica ser composta somente por naturalistas nacionais, proposi\u00e7\u00e3o \n\nessa expl\u00edcita desde o in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o. \n\nUnindo a id\u00e9ia do progresso pela industrializa\u00e7\u00e3o e a necessidade de um \n\nconhecimento maior da natureza brasileira, tem-se no s\u00e9culo XIX uma ci\u00eancia \n\nvoltada para o crescimento da ind\u00fastria brasileira, tendo como base de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria a natureza tropical, \u00fanica e rica, e uma das grandes \n\nrespons\u00e1veis por um futuro promissor da na\u00e7\u00e3o. Suprir o Museu Nacional com \n\nprodutos brasileiros, significava tamb\u00e9m diagnosticar o potencial das riquezas \n\nnaturais brasileiras, para impulsionar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. Este \n\nobjetivo est\u00e1 muito presente nas instru\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, \n\nparticularmente nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica de Guilherme \n\nde Capanema, como veremos mais adiante. Al\u00e9m disso o Museu melhor \n\nabastecido se adequaria para a realiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas cient\u00edficas presentes nos \n\nMuseus europeus. \n\n21 Dias, in: Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (op.cit.: VIII). \n\n35 \n\n\n\nO inovador, descrito acima, e o tradicional conviviam dentro da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. Buscar as tradi\u00e7\u00f5es faria parte do futuro que se pretendia construir. Ao \n\nmesmo tempo que em que estes naturalistas buscaram firmar uma ci\u00eancia \n\nnacional, praticada por nacionais e definindo a identidade nacional, eles \n\nrealizaram resgates da hist\u00f3ria natural do final do s\u00e9culo XVIII, e muitos destes \n\nresgates influenciaram diretamente nas atividades da Comiss\u00e3o. \n\nNeste sentido, tem import\u00e2ncia especial para os naturalistas da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica as Viagens Filos\u00f3ficas portuguesas. Ambas, considerando os diferentes \n\ncontextos de suas \u00e9pocas, visavam realizar o invent\u00e1rio dos recursos de seus \n\nterrit\u00f3rios para o seu melhor aproveitamento. \n\nAs Viagens Filos\u00f3ficas, coordenadas por Domingos Vandelli, assim como \n\nfaria explicitamente a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, tamb\u00e9m carregavam os objetivos de \n\nabastecer um Museu Nacional. Este aspecto, juntamente com o fato de Portugal, \n\nno final do s\u00e9culo XVIII, estar consolidando seu processo de ades\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias \n\nmodernas, e o Brasil de meados do s\u00e9culo XIX apresentar uma emergente \n\ncomunidade cient\u00edfica, faz com que existam algumas continuidades entre os dois \n\nmomento acima expostos. Os elos concretos entre os naturalistas da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica e os fil\u00f3sofos naturais ilustrados aparecem sob a forma de alguns \n\nresgates textuais e metodol\u00f3gicos realizados pelos cient\u00edficos brasileiros do s\u00e9culo \n\nXIX. \n\nDomingos Vandelli, m\u00e9dico italiano, foi contratado durante a administra\u00e7\u00e3o \n\npombalina afim de ensinar a Filosofia Natural na Universidade de Coimbra, assim \n\ncomo conhecer e explorar os produtos naturais de Portugal e suas col\u00f4nias. Este \n\nnaturalista tinha um vasto projeto de elabora\u00e7\u00e3o de uma Hist\u00f3ria Natural das \n\nCol\u00f3nias, coordenado pela Academia Real das Ci\u00eancias e apoiado na cria\u00e7\u00e3o do \n\nReal Museu e Jardim Bot\u00e2nico de Ajuda, em Lisboa. Para abastecer esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o com produtos naturais e artificiais e coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria \n\nnatural das col\u00f4nias, Vandelli elabora as Viagens Filos\u00f3ficas. Em 1783, partiram de \n\nLisboa os componentes das Viagens Filos\u00f3ficas: o naturalista Manoel Gaiv\u00e3o da \n\nSilva, o jardineiro Jos\u00e9 da Costa e o riscador Ant\u00f4nio Gomes para Mo\u00e7ambique; o \n\nnaturalista Jos\u00e9 Joaquim da Silva, o desenhador Jos\u00e9 Ant\u00f4nio e o naturalista e \n\n36 \n\n\n\ndesenhador \u00c2ngelo Donati para Angola; o naturalista Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 para as \n\nIlhas de Cabo Verde; e a comitiva de Alexandre Rodrigues Ferreira para o Par\u00e1. \n\nComandada pelo naturalista Alexandre Rodrigues Ferreira, a Viagem \n\nFilos\u00f3fica pelas capitanias do Gr\u00e3o Par\u00e1, Rio Negro, Mato Grosso e Cuiab\u00e1 (1783-\n\n1792) foi reflexo de um novo contexto s\u00f3cio-cultural, formado por uma emergente \n\ncomunidade cient\u00edfica luso-brasileira. O trabalho do naturalista foi complementado \n\npela elabora\u00e7\u00e3o de desenhos por Jos\u00e9 Joaquim Freire e Joaquim Jos\u00e9 Codina, \n\nassim como pela prepara\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes pelo Jardineiro Agostinho do Cabo. A \n\nViagem Filos\u00f3fica de Ferreira deixou como frutos uma vasta iconografia e \n\nmem\u00f3rias que permaneceram manuscritas (Pataca, op.cit.). \n\nDestas mem\u00f3rias, 48 textos manuscritos de Alexandre, versando sobre \n\nv\u00e1rios temas relacionados \u00e0 Filosofia Natural, pertenciam \u00e0 Cole\u00e7\u00e3o Lagosiana no \n\ncat\u00e1logo de Alfredo do Vale Cabral (1876, 1877, 1878), composta por pap\u00e9is \n\npessoais de Manoel Ferreira Lagos, diretor da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, o que evidencia um interesse expl\u00edcito de Lagos pelos trabalhos de \n\nAlexandre Rodrigues Ferreira. Um dos manuscritos pertencia \u00e0 vi\u00fava de Ferreira \n\nLagos, e foi posteriormente doado \u00e0 Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro, onde \n\nse encontra atualmente. \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o, presidente da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica tamb\u00e9m \n\nbuscou inspira\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de Alexandre Rodrigues Ferreira, homenageando \n\neste fil\u00f3sofo naturalista com o nome de uma planta, descrita por Freire Allem\u00e3o: \n\nFerreirea spectabi/is, popularmente conhecida como Sucupira Amarela ou \n\nGuai\u00e7ara Macaniba Amarela, cuja madeira \u00e9 usada para carpintaria, tacos e \n\ndormentes. \n\nPor\u00e9m, quanto aos elos de continuidade entre a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e os \n\nnaturalistas do s\u00e9culo XVIII, um nome se destaca: Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3, que \n\ntamb\u00e9m foi integrante das Viagens Filos\u00f3ficas, e influenciou de modo mais direto a \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica por ter feito at\u00e9 ent\u00e3o o trabalho mais completo sobre a \n\nhist\u00f3ria natural do Cear\u00e1, como veremos agora22. \n\n22 Urna primeira vers\u00e3o desse resgate e da atua\u00e7\u00e3o de Feij\u00f3 no Cear\u00e1 est\u00e1 para ser publicada por \nPinheiro e Lopes. \n\n37 \n\n\n\nJo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 nasceu em 1760, em Guaratiba, Capitania do Rio de \n\nJaneiro. Faleceu em 10 de mar\u00e7o de 1824. Como parte integrante de uma elite \n\nnascida na col\u00f3nia, Feij\u00f3 graduou-se pela Universidade de Coimbra, tomando-se \n\nbacharel em matem\u00e1tica. Lecionou Bot\u00e2nica em Lisboa. Feij\u00f3 foi integrante do \n\ngrupo de alunos de Domingos Vandelli, e mereceu sen\u00e3o poucas e incompletas \n\nmen\u00e7\u00f5es no amplo estudo de Simon (op.cit.) sobre as expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nportuguesas no Ultramar. Segundo o autor, aparentemente sem maiores \n\ninforma\u00e7\u00f5es, Feij\u00f3, que partira antes do final de 1782 para uma relativa \n\nobscuridade em Cabo Verde em sua variada carreira de qu\u00edmico, oficial militar e \n\nprofessor, eventualmente teria retornado ao Rio de Janeiro. A atua\u00e7\u00e3o do \n\nnaturalista Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 em Cabo Verde, j\u00e1 foi considerada em alguns \n\naspectos por Guedes (1997), mas muito pouco ainda se tratou de seus trabalhos \n\ndesenvolvidos por quinze anos na ent\u00e3o Capitania do Cear\u00e1 Menor aten\u00e7\u00e3o ainda \n\nrecebeu at\u00e9 agora o resgate dos trabalhos do naturalista Feij\u00f3 pelos integrantes \n\nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o. \n\nFeij\u00f3, antes de partir para Cabo Verde, teria examinado a mina de carv\u00e3o \n\nde pedra de Buarcos em companhia de Alexandre Rodrigues Ferreira. J\u00e1 em \n\nCabo Verde, secretariou o governo da ilha de S\u00e3o Tiago, sobre a qual escreveu \n\num ensaio, publicado nas Mem\u00f3rias econ\u00f3micas da Academia Real das Ci\u00eancias \n\nde Lisboa (Barroso, 1962; Braga, op.cit.). \n\nMas foi em 1799 que aconteceu a vinda do naturalista Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 \n\npara o Brasil, mais especificamente para a atual prov\u00edncia do Cear\u00e1. A obra deste \n\nnaturalista, como veremos, apresenta estreitos la\u00e7os com a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, \n\nespecialmente com Francisco Freire Alem\u00e3o e Guilherme SchOch de Capanema. \n\nA vinda de Feij\u00f3 para o solo brasileiro aconteceu no mesmo ano da \n\neleva\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de capitania independente de Pernambuco. Feij\u00f3 \n\nfoi designado para o posto de sargento m\u00f3r das mil\u00edcias, conforme o documento \n\nde sua nomea\u00e7\u00e3o de 25/02/1799, e vinha de Portugal incumbido de tratar v\u00e1rios \n\nassuntos da Hist\u00f3ria Natural do Cear\u00e1, como mostra um fragmento do of\u00edcio \n\ntranscrito abaixo: \n\nDona Maria da Gra\u00e7a de Deus, Rainha de Portugal e dos \n\n38 \n\n\n\nAlgarves (. .. ) fa\u00e7o saber aos que esta minha carta patente \n\nvirem. Que eu hei por bem fazer merc\u00ea a Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 \n\nda Patente de Sargento M\u00f3r de Mil\u00edcias da Capitania do \n\nCear\u00e1, para onde deve partir, incumbido de v\u00e1rios objetos de \n\nhist\u00f3ria Naturaf3. \n\nEm outubro de 1799, Feij\u00f3 chegou ao Cear\u00e1, onde permaneceu por cerca \n\nde quinze anos. Nesta capitania, Feij\u00f3 foi encarregado, entre outras coisas, do \n\nmapeamento e da organiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de salitre, em diversas regi\u00f5es, \n\ntendo constru\u00eddo pelo menos dois laborat\u00f3rios para extra\u00e7\u00e3o do produto, que \n\nfuncionaram entre 1800 e 1805, sendo o primeiro situado no s\u00edtio de Tatajuba, \n\nque, segundo o pr\u00f3prio Feij\u00f3, tratava-se de uma mina muito fecunda. \n\nAo longo de sua perman\u00eancia no Cear\u00e1 o naturalista redigiu diversas \n\nmem\u00f3rias, resultantes de suas investiga\u00e7\u00f5es sobre salitre, ouro, ferro, gado, al\u00e9m \n\nde seus trabalhos bot\u00e2nicos. \n\nEm 1810, publicou no Rio de Janeiro o \"Pre\u00e2mbulo ao ensaio filos\u00f3fico e \n\npol\u00edtico sobre a capitania do Ceara para servir \u00e0 sua hist\u00f3ria geral\". E data de \n\n1811 a \"Mem\u00f3ria econ\u00f3mica sobre a ra\u00e7a do gado lan\u00edgero da capitania do Ceara, \n\ncom os meios de organizar os seus rebanhos por princ\u00edpios rurais, aperfei\u00e7oar a \n\nesp\u00e9cie atual das suas ovelhas e conduzir- se ao tratamento delas e das suas l\u00e3s \n\nem utilidade geral do com\u00e9rcio do Brasil e prosperidade da mesma capitania\". \n\nFeij\u00f3 escreveu ainda, em 1814, a \"Mem\u00f3ria sobre as minas de ferro do Cangati ao \n\nChor\u00f3 na capitania do Cear\u00e1\", que juntamente com a \"Mem\u00f3ria sobre as minas de \n\nouro do Cear\u00e1 e a Cole\u00e7\u00e3o descritiva das plantas da capitania\", permaneceu \n\nin\u00e9dita durante anos. \u00c9 de autoria de Feij\u00f3 tamb\u00e9m a \"Carta topogr\u00e1fica do Cear\u00e1 \n\nda mina do Salpetra, descoberta no s\u00edtio de Tatajuba, na dist\u00e2ncia de 55/\u00e9guas da \n\nvila da Fortaleza\" e a \"Carta demonstrativa da capitania do Cear\u00e1 para servir \u00e0 sua \n\nhist\u00f3ria geral\". \n\nAcusado de envolvimento nos movimentos independentistas do nordeste \n\nbrasileiro, Feij\u00f3 - que tamb\u00e9m j\u00e1 havia sido acusado de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n23 Doe. n\u00b0 1: Patente de Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 no posto de Sargento M\u00f3r das Millcias da Capitania do \nCear\u00e1, incumbido de v\u00e1rios objetos de Hist\u00f3ria Natural. in Nobre (1978: 177). \n\n39 \n\n\n\ncontr\u00e1ria aos interesses do Estado em Cabo Verde - deixou o Cear\u00e1 e retornou ao \n\nRio de Janeiro, onde se apresentava como lente de Historia Natural na Real e \n\nImperial Academia Militar do Rio de Janeiro, em 1818, vindo a ministrar aulas \n\npr\u00e1ticas versando sobre Hist\u00f3ria Nacional uma vez por semana no Museu \n\nNacional24. \n\nComo seus trabalhos abrangeram o amplo espectro da Hist\u00f3ria Natural da \n\n\u00e9poca \u00e9 poss\u00edvel encontrar, por exemplo, em suas considera\u00e7\u00f5es sobre as antigas \n\nlavras de ouro da Mangabeira, os registos de cole\u00e7\u00f5es de petrifica\u00e7\u00f5es de peixes \n\ne anf\u00edbios, que estando inteiramente convertidos em cristal spatozo contrariavam \n\nas id\u00e9ias comuns entre os naturalistas de ent\u00e3o de que jamais se poderiam \n\npetrificar as partes moles e musculares dos animais. Sua correspond\u00eancia com O. \n\nRodrigo de Souza Coutinho e autoridades locais, informa tamb\u00e9m sobre seus \n\nenvios de cole\u00e7\u00f5es para o Jardim Bot\u00e2nico da Ajuda e Jardim Bot\u00e2nico de Berlim. \n\nPelo volume de informa\u00e7\u00f5es sobre a Hist\u00f3ria Natural e a economia do \n\nCear\u00e1, as obras de Feij\u00f3 s\u00e3o consideradas umas das mais completas da \u00e9poca, \n\nsendo ele eleito por Braga (op.cit.) como o melhor conhecedor da capitania do \n\nCear\u00e1 de sua \u00e9poca. Estes trabalhos de Feij\u00f3 foram retomados pelos membros da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica no final da d\u00e9cada de 1850, e os conhecimentos por ele \n\nproduzidos permaneceram de tal maneira v\u00e1lidos, que foram refer\u00eancia para as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es em ci\u00eancias naturais ap\u00f3s passados mais de 30 anos de sua morte. \n\nSobre o interesse por Feij\u00f3 e suas Mem\u00f3rias, dentre os membros da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o, merecem destaque Francisco Freire Allem\u00e3o \n\ne Guilherme de Capanema, por estes dois naturalistas claramente encontrarem \n\ninspira\u00e7\u00e3o nas suas obras sobre a capitania do Cear\u00e1 de Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 para \n\na realiza\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos no contexto da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (Lopes; \n\nPinheiro, op.cit.). \n\nOs interesses de Freire Allem\u00e3o pela bot\u00e2nica cearense datam desde pelo \n\nmenos 1847, \u00e9poca da qual existem cartas que documentam a aten\u00e7\u00e3o de Freire \n\nAllem\u00e3o pelo trabalho do naturalista Feij\u00f3. Allem\u00e3o e Em\u00edlio Joaquim da Silva \n\n24 Doe. Mus. Nac. 11, pasta 1. Agrade\u00e7o \u00e0 Prof. Maria Margaret Lopes por me emprestar seus \ndocumentos referentes ao Museu Nacional. \n\n40 \n\n\n\nMaia25, em 1847, recuperaram26 e organizaram para posterior publica\u00e7\u00e3o alguns \n\nmanuscritos de Feij\u00f3, que comp\u00f5em hoje a Cole\u00e7\u00e3o descritiva das plantas da \n\ncapitania do Cear\u00e1, at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita. \n\nN\u00e3o s\u00f3 os trabalhos bot\u00e2nicos de Feij\u00f3 foram resgatados pela Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. Suas Mem\u00f3rias sobre a mina de ferro do Cangat\u00ed, suas considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre vulcanismo, sobre os principais minerais da regi\u00e3o seriam avaliados, \n\ncontestados ou confirmados por Capanema, tamb\u00e9m membro da Comiss\u00e3o. \n\nCapanema faz men\u00e7\u00e3o direta ao naturalista Feij\u00f3 no Relat\u00f3rio das atividades da \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica: \n\nFizemos uma excurs\u00e3o ao Canind\u00e9, e fomos ver os \n\ndep\u00f3sitos de ferro junto \u00e0 serra das Guaribas nas margens \n\ndo rio Cangat\u00ed, de que falara Feij\u00f3 em 1814; encontramos \n\nrealmente esta rica mineira, de todo desprezada27. \n\nA obra referenciada por Capanema no trecho acima \u00e9 a Mem\u00f3ria sobre as \n\nminas de ferro do Cangati ao Chor\u00e1 na capitania do Cear\u00e1, de autoria de Feij\u00f3. \n\nEsta Mem\u00f3ria permaneceu in\u00e9dita at\u00e9 1863, ano em que o livro Ensaio estat\u00edstico \n\nda prov\u00edncia do Cear\u00e1 foi publicado, trazendo alguns trecho da Mem\u00f3ria de Feij\u00f3. \n\nConclu\u00edmos ent\u00e3o que Capanema tinha conhecimento da exist\u00eancia desta \n\nMem\u00f3ria anteriormente \u00e0 sua publica\u00e7\u00e3o parcial. \n\nUm forte ind\u00edcio deste fato \u00e9 a presen\u00e7a de uma c\u00f3pia manuscrita da \n\nMem\u00f3ria sobre as minas de ferro do Cangati ao Xor\u00f3 na capitania do Cear\u00e1 na \n\n\u00edntegra, que encontrei na ocasi\u00e3o do levantamento de fontes prim\u00e1rias para o \n\npresente trabalho, entre os documentos pessoais de Capanema, contidos na \n\nCole\u00e7\u00e3o Guilherme de Capanema, em fase final de organiza\u00e7\u00e3o, nos arquivos do \n\nMuseu Hist\u00f3rico Nacional do Rio de Janeiro. O manuscrito original desta mem\u00f3ria \n\nde Feij\u00f3 encontra-se atualmente na Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro. \n\n25 Silva Maia tamb\u00e9m representa um elo importante na rede institucional da hist\u00f3ria natural. Ele foi \ns\u00f3cio-fundador do IHGB, da SAIN, Sociedade Velosiana, entre outras institui\u00e7\u00f5es. Foi professor do Col\u00e9gio \nPedro 11, Diretor da Se\u00e7\u00e3o de Zoologia do Museu Nacional, posteriormente escolhido como secret\u00e1rio e diretor \ninterino desta institui\u00e7\u00e3o. (Lopes, 1997, op.cit.). \n\n26 Segundo Nobre (op.cit.), os manuscritos de Feij\u00f3 estariam sendo usados para embalar produtos de \numa confeitaria do Rio de Janeiro, chamando a aten\u00e7\u00e3o de Silva Maia ao freq\u00fcentar o estabelelcimento. \n\n27 Capanerna, in: Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, op.cit.: CXXIV-CXXV \n\n41 \n\n\n\nAs Mem\u00f3rias sobre Mineralogia de Feij\u00f3, ganham men\u00e7\u00e3o ainda nas \n\npalavras de Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves Dias, chefe da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da \n\nViagem na Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. Ao escrever o Pro\u00eamio, contido no Trabalhos da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica (op.cit.: 11), Gon\u00e7alves Dias fala na cren\u00e7a de que o solo do \n\nnordeste brasileiro seria o mais metal\u00edfero de todo o Brasil, e a metr\u00f3pole o \n\nacreditara, nomeando no reinado da Senhora O. Maria I o naturalista Feij\u00f3 para \n\nexaminar as suas minas e tratar de explorar algumas de/as. \n\nO Ensaio filos\u00f3fico, e pol\u00edtico sobre a Capitania do Cear\u00e1, escrito por Feij\u00f3 \n\nem 1808, continuaria sendo a refer\u00eancia para os estudos geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n\nda regi\u00e3o, aos quais se somariam \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica no livro \n\nEnsaio estat\u00edstico da Prov\u00edncia do Cear\u00e1, escrito por Thom\u00e1s Pompeu de Souza \n\nBrasil em 1863. O Senador Pompeu tinha grande prest\u00edgio na sociedade grande \n\nquantidade de dados recolhidos pela Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e por Feij\u00f3, sendo mais \n\ncearense, nos meios pol\u00edticos, cient\u00edficos e religiosos28. Em seu livro, Brasil usa \n\num elo concreto entre os ilustrados do final do s\u00e9culo XVIII e os naturalistas de \n\nmeados do s\u00e9culo XIX. Brasil menciona os estudos de Feij\u00f3, que na ocasi\u00e3o \n\nhaviam sido ou n\u00e3o confirmados durante o trabalho da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nA Sociedade Velosiana de Freire Alem\u00e3o apresenta tamb\u00e9m liga\u00e7\u00f5es fortes \n\ncom o passado das investiga\u00e7\u00f5es em Hist\u00f3ria Natural no Brasil. Posteriormente a \n\nalgumas reuni\u00f5es acontecidas, a Sociedade Ve/osiana atentou tamb\u00e9m para \n\naspectos hist\u00f3ricos brasileiros, criando algumas linhas novas de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nForam elas: catalogar cronologicamente todos os artigos sobre a hist\u00f3ria natural \n\ndo Brasil, tanto nacionais como estrangeiros, assim como avaliar criticamente tais \n\nobras, escrever sobre as tentativas de forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas no \n\nBrasil, como museus e hortos, e elaborar biografias dos naturalistas brasileiros. \n\nEm discurso proferido por Freire Allem\u00e3o em 1872, j\u00e1 citado neste trabalho, na \n\nocasi\u00e3o da tentativa de fazer renascer a Sociedade, Allem\u00e3o faz uma breve \n\nretrospectiva hist\u00f3rica, explicitando quais teriam sido alguns dos objetivos da \n\nSociedade: \n\n42 \n\n\n\nter o cuidado de indagar dos jornais estrangeiros tudo o que \n\nhouver de novo da ci\u00eancia; informar-se do que se passa \n\npelas prov\u00edncias que tenha rela\u00e7\u00e3o com as ci\u00eancias naturais, \n\nou pelos jornais, ou vocalmente; enfim investigar as obras e \n\nescritos antigos sobre o Brasil, tudo o que se achar por a\u00ed \n\nperdido e esquecido, para com estas informa\u00e7\u00f5es porem-se \n\nao fato das coisas do pa\u00eds e oferecer uma discuss\u00e3o \n\nproveitosa29\u2022 \n\nSob o ponto de vista de Lopes (1997, op.cit.), o trecho acima mostra que a \n\nVelosiana buscava estabelecer uma tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira. Busca esta \n\npresente inclusive na escolha do nome da Sociedade, que resgatou e \n\nhomenageou um importante bot\u00e2nico ilustrado brasileiro, Frei Jos\u00e9 Mariano da \n\nConcei\u00e7\u00e3o Veloso, autor da Flora Fluminensis. \n\nFigueir\u00f4a (1997: 92, op.cit.) v\u00ea na concep\u00e7\u00e3o da Sociedade um forte cunho \n\nnativista, pois ela se propunha a inventariar tudo o que j\u00e1 fora escrito sobre o \n\nBrasil, levantar sua hist\u00f3ria institucional do ponto de vista das ci\u00eancias aqui \n\ndesenvolvidas e delimitar o espa\u00e7o do que era 'nativo' e do que era 'de fora' no \n\nmeio ambiente (grifos da autora). \n\nEste objetivo tamb\u00e9m era buscado no IHGB, mas diferentemente da \n\nVelosiana, o Instituto n\u00e3o tratava apenas de assuntos ligados \u00e0 Hist\u00f3ria Natural. O \n\nIHGB est\u00e1 bem mais presente na historiografia brasileira do que o Museu Nacional \n\ne a Sociedade Velosiana. Por\u00e9m, dentro da historiografia dedicada \u00e0s ci\u00eancias no \n\nBrasil, o IHGB foi pouco contemplado, frente ao favorecimento da pesquisa \n\nhist\u00f3rica e liter\u00e1ria (Figueir\u00f4a, 1997, op.cit.). \n\nO IHGB foi fundado em 1838, e desde o seu in\u00edcio a institui\u00e7\u00e3o buscou \n\ninvestigar as quest\u00f5es que se relacionavam com o passado da nacionalidade \n\nbrasileira (Filho, 1962) e inspirando-se nas na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, conquistar o seu \n\n28 Thomaz Pompeo de Sousa Brasil foi presb\u00edtero secular, bacharel em Ci\u00eancias Sociais e Jur\u00eddicas, \nprofessor de Geografia e Hist\u00f3ria do Uceo do Cear\u00e1, deputado da Assembl\u00e9ia Geral Legislativa. s\u00f3cio \ncorrespondente do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Rio de Janeiro, do da Bahia , do de Pernambuco e de \noutras sociedades liter\u00e1rias (Brasil, 1997; Neto, 1997). \n\n29 Cole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o: Biblioteca Nacional, 1-28-9-80. \n\n43 \n\n\n\nreconhecimento. Sob este ponto de vista, Squeff (1998: 209) sintetiza, em uma \n\nvis\u00e3o retrospectiva, o papel do IHGB: \n\nconcebendo a hist\u00f3ria brasileira. como p~lco de atua\u00e7\u00e3o de \num estado forte e centralizador, o Instituto Hist\u00f3rico e \n\nGeogr\u00e1fico Brasileiro teve como tarefa delinear a identidade \n\nda na\u00e7\u00e3o [brasileira] rec\u00e9m criada. \n\nA autora acima citada parece estar em concord\u00e2ncia com trabalhos \n\nanteriores, como o de Guimar\u00e3es (1988) e Figueir\u00f4a (1992, op.cit.). Na pr\u00e1tica, \n\nestes ideais do IHGB seriam alcan\u00e7ados da seguinte forma: \n\no Instituto, ao mesmo tempo em que constru\u00eda e glorificava \n\nher\u00f3is nacionais, tamb\u00e9m se ocupava da investiga\u00e7\u00e3o do \n\nhabitat natural onde florescem tais personagens. \n\nDefinir a na\u00e7\u00e3o Brasil, um perfil que lhe garantisse identidade pr\u00f3pria e \n\ncontinuadora do processo de civiliza\u00e7\u00e3o iniciado por Portugal, era a proposta \n\nideol\u00f3gica em curso, e o dever dos letrados em torno do IHGB. Nas palavras de \n\nGuimar\u00e3es (op.cit.: 7), buscava-se integrar o velho e o novo, de forma que as \n\nrupturas fossem evitadas. \n\nIgualmente ao Museu Nacional, o IHGB procurou seus objetivos \n\nincorporando membros honor\u00e1rios estrangeiros e nacionais, e intercambiando \n\nintensamente publica\u00e7\u00f5es e documentos com outras institui\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foram \n\nincentivadas as Viagens de explora\u00e7\u00e3o pelas prov\u00edncias do interior do Brasil, como \n\naquela organizada pelo C\u00f4nego Benigno Jos\u00e9 de Carvalho e Cunha, cuja proposta \n\ndata de 1841, que teria como objetivo principal realizar um levantamento de dados \n\nsobre a cultura baiana, por\u00e9m sem deixar de lado as investiga\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas sobre \n\nagricultura e riquezas minerais. Foi o caso tamb\u00e9m da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\nExplora\u00e7\u00e3o. Esta liga\u00e7\u00e3o entre o IHGB e expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u00e9 muito bem \n\ncolocada por Guimar\u00e3es (op.cit.: 19): \n\nA diversidade de interesses poss\u00edveis de serem atendidos \n\npor expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas desta natureza, poderiam explicar \n\npor que num momento espec\u00edfico de constru\u00e7\u00e3o de um \n\n44 \n\n\n\nprojeto nacional, tais viagens obtiveram apoio de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o cultural como o IHGB e , em \u00faltima an\u00e1lise, do \n\npr\u00f3prio Estado, que termina por financi\u00e1-las. \n\nA Hist\u00f3ria Natural \u00e9 parte integrante e essencial da hist\u00f3ria geral do pa\u00eds, j\u00e1 \n\nque a constru\u00e7\u00e3o do nacional assentava suas ra\u00edzes na base f\u00edsica do territ\u00f3rio \n\n(Figueir\u00f4a, 1997: 81, op.cit.). Em todo caso, fica clara a rela\u00e7\u00e3o financeira e \n\nintelectual entre o Governo Imperial e as expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da \u00e9poca, \n\nrefor\u00e7ada por Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre, ardoroso defensor das estreitas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a monarquia e os letrados, autor das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o \n\nEtnogr\u00e1fica da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, s\u00f3cio do lnstitut Historique de Paris, e um dos \n\nprimeiros s\u00f3cios do IHGB (Guimar\u00e3es, op.cit.). \n\nLopes (1997: 132, op.cit.) tamb\u00e9m mostra de modo claro as rela\u00e7\u00f5es entre \n\na hist\u00f3ria natural e o IHGB: \n\nEntendemos que esses ainda poucos integrantes da \n\ncomunidade emergente de estudiosos do pa\u00eds, \n\nespecialmente dedicados \u00e0 Hist\u00f3ria Natural, consideravam \n\nas ci\u00eancias que forjavam como um ramo de conhecimento j\u00e1 \n\ninstitu\u00eddo entre n\u00f3s, que tinha hist\u00f3ria para ser contada e que \n\nlhes cabia estabelecer sua tradi\u00e7\u00e3o. Nos moldes do IHGB, \n\nque criava a hist\u00f3ria oficial do pa\u00eds, eles se propunham \n\ntamb\u00e9m \u00e0 tarefa de sistematizar a hist\u00f3ria da natureza do \n\npa\u00eds e de suas pr\u00f3prias contribui\u00e7\u00f5es para ela. \n\nNeste trecho, Lopes est\u00e1 referindo-se aos s\u00f3cios da Sociedade Velosiana, \n\nque assim como mantinham la\u00e7os fortes com o Museu Nacional, estavam ligados \n\nao IHGB por v\u00e1rios elos. Alguns deles representados por letrados que atuavam \n\nnos tr\u00eas palcos, como por exemplo Freire Allem\u00e3o, Guilherme de Capanema, \n\nFrederico Burlamaque e Silva Maia. Outros elos eram Institucionais, como a \n\npr\u00f3pria Comiss\u00e3o Cient\u00edfica ou a Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria NacionaL \n\nOs nacionais atuantes nestas institui\u00e7\u00f5es compunham um grupo de homens \n\nletrados, que acumulavam v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es sociais simultaneamente, como artes, \n\n45 \n\n\n\npol\u00edtica e ci\u00eancias. Nas palavras de Figueir\u00f4a os cientistas que atuaram no Brasil, \n\nde igual modo que no restante da Am\u00e9rica Latina, foram ao mesmo tempo \n\nreligiosos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, diretores de reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, militares, \n\nmembros de associa\u00e7\u00f5es diversas, escritores e at\u00e9 literatos (Figueir\u00f4a, 1998: \n\n120). \n\nEsta elite letrada era composta por alguns nomes, que talvez por serem em \n\nn\u00famero reduzido, estavam a frente de uma s\u00e9rie de iniciativas, tanto cient\u00edficas, \n\nquanto administrativas e pol\u00edticas. Eram, como definiu Mattos (1990}, os dirigentes \n\ne construtores do Imp\u00e9rio. No \u00e2mbito das ci\u00eancias naturais, estes dirigentes \n\niniciavam uma tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que se traduziu na forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade \n\ncient\u00edfica, como j\u00e1 nos referimos. \n\nA proposta da forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica foi feita em uma das \n\nreuni\u00f5es do IHGB. Isto torna mais evidente a proposta pol\u00edtica da Comiss\u00e3o. \n\nAssistida e apoiada pelo Imperador Pedro 11, a forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nencontrou no Instituto o modo de viabilizar a sua exist\u00eancia oficial. Os objetivos da \n\nComiss\u00e3o coincidiam com os do IHGB, de levantar informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nestrat\u00e9gico sobre a hist\u00f3ria natural do Brasil e promover um 'auto-conhecimento' \n\ndo territ\u00f3rio nacional, inclusive no \u00e2mbito hist\u00f3rico e cultural. Este era o papel da \n\nSe\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem, dirigida por Gon\u00e7alves Dias. Como bem \n\nexplicitou o poeta: \n\nSe \u00e9 de boa filosofia que o homem se conhe\u00e7a a si pr\u00f3prio, \u00e9 \n\nde melhor pol\u00edtica que qualquer pa\u00eds trate de conhecer os \n\nseus recursos para saber o que possui, de os catalogar para \n\nsaber onde existem, e de os aquilatar para saber quanto \n\nvalem30. \n\nDias, por sua vez, j\u00e1 estava envolvido em uma outra Comiss\u00e3o com objetivo \n\nde inventariar a hist\u00f3ria do Brasil. Em 1856, no momento da forma\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, Gon\u00e7alves Dias estava na Europa, para onde partira em \n\n1854, a fim de levantar documentos que versassem sobre a hist\u00f3ria do Brasil nas \n\nbibliotecas e arquivos europeus. Foi nesta \u00e9poca tamb\u00e9m que Dias editou em \n\n46 \n\n\n\nLeipzig o Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Tupi, assunto muito presente em correspond\u00eancias \n\nentre ele e o lmperador1. \n\nEra tamb\u00e9m inten\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica contribuir para a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndas prov\u00edncias menos conhecidas do Brasil ao Imp\u00e9rio, ou seja, integrar \n\npoliticamente o territ\u00f3rio brasileiro. Para tanto, era necess\u00e1rio um maior \n\nconhecimento sobre estas terras. \n\nAtrav\u00e9s do exposto acima, podemos ver que os homens da ci\u00eancia \n\nbrasileira do s\u00e9culo XIX interrelacionavam-se tanto institucionalmente como em \n\nn\u00edvel pessoal. Estas duas vers\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es se apresentam de modo paralelo, \n\nse completam, e ajudam a entender algumas quest\u00f5es que margeiam o epis\u00f3dio \n\nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica na Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no Brasil. \n\n2.2. As Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nA respeito da nossa Comiss\u00e3o, est\u00e3o se limando as \n\nInstru\u00e7\u00f5es, vai tudo com quanto sacramento \u00e9 poss\u00edvef2. No \n\nmais, esmera-te para nada te faltar, pois ser\u00e1s respons\u00e1vel \n\npela tua Se\u00e7\u00e3o, e como o Governo se mostra disposto a \n\nfornecer tudo quanto se precisa, n\u00e3o temos tangente33. \n\nO fragmento acima pertence a cartas escritas por Capanema \u00e0 Gon\u00e7alves \n\nDias. Como pode ser visto, as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem, a esta altura, estavam sendo \n\nelaboradas, e a Comiss\u00e3o contava com pleno apoio, segundo Capanema. Os \n\ndiretores de cada uma das cinco Se\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica redigiam as \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Viagem para as pr\u00f3prias Se\u00e7\u00f5es, exceto Raja Gabaglia e Gon\u00e7alves \n\nDias, pois estes estavam fora do pa\u00eds, o que j\u00e1 mencionamos. \n\n30 Dias in Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (op.cit.: IX). \n31 Anais da Biblioteca Nacional (1964, vol. 84). \n32 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971:88, op.cit.). Carta n\u00b0 67 para Dias. s/1, \n\n04/12/1856. \n33 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 113, op.cit.). Carta no 91 para Dias. orianda, \n\n24/02/1857. \n\n47 \n\n\n\nA autoria destas Instru\u00e7\u00f5es contribuiu para que elas apresentassem certas \n\nparticularidades, como um texto pouco rico em detalhes t\u00e9cnicos, que seriam \n\nmuito bem conhecidos pelos naturalistas. Quando necess\u00e1rio, os mesmos \n\nlan\u00e7avam m\u00e3o da consulta a manuais j\u00e1 prontos, como mostra Lagos, chefe da \n\nSe\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica: \n\nN\u00e3o ser\u00e1 muito avaliar em um quarto a perda resultante do \n\nmal m\u00e9todo com que s\u00e3o preparados e acondicionados os \n\nobjetos de hist\u00f3ria natural. A 'Instru\u00e7\u00e3o' arranjada pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o do museu de Paris, para os viajantes e \n\nempregados nas col\u00f3nias (. .. ) servir\u00e1 de excelente guia34. \n\nEstas Instru\u00e7\u00f5es referenciadas por Ferreira Lagos s\u00e3o as que foram \n\ntraduzidas e adaptadas por naturalistas do Museu Nacional em 1819. Como j\u00e1 \n\ncitamos, alguns trechos das Breves lnstru\u00e7\u00f5es ... (op.cit.), preparadas por \n\nnaturalistas da Academia de Ci\u00eancias de Lisboa, est\u00e3o literalmente transcritos nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es do Museu Nacional, representando mais uma categoria resgatada do \n\nper\u00edodo ilustrado. \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o conter detalhes t\u00e9cnicos, as Instru\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\ncarregavam a responsabilidade de delimitar os objetivos concretos de cada Se\u00e7\u00e3o, \n\ncomo muito bem expressa Raja Gabaglia, em uma correspond\u00eancia para \n\nGon\u00e7alves Dias: \n\nRevolv\u00ed por c\u00e1 os destro\u00e7os dos jornais ( .. .), nada achei \n\nsobre minhas instru\u00e7\u00f5es ou dos colegas!... Dizem que s\u00e3o \n\ncolossais e saberia o que ajuntam? - Ouvi: Nenhum dos \n\nmembros da Comiss\u00e3o \u00e9 capaz de as executar. Em geral, se \n\nduvida do \u00eaxito. (. . .) Qual ser\u00e1 a nossa defesa, quando se \n\nnos disser: Foram voc\u00eas que apresentaram as pr\u00f3pria \n\ninstru\u00e7\u00f5es, cortaram e amoldaram a bel prazer e \n\ndeterminaram os limites de suas for\u00e7as; cabe-nos uma \n\nresponsabilidade moral infinita, quer em presen\u00e7a de nossos \n\n34 Lagos. \u00edn RIHGB (1856: 59. op.c\u00edt.). \n\n48 \n\n\n\ncontempor\u00e2neos quer essencialmente no ju\u00edzo de nossos \n\nvindouros35. \n\nComo pode-se ver, no caso espec\u00edfico das instru\u00e7\u00f5es das Se\u00e7\u00f5es da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, elas continham o poder de validar a import\u00e2ncia e defimir as \n\nfronteiras da atua\u00e7\u00e2o de cada Se\u00e7\u00e2o. Est\u00e3o igualmente presentes nestas \n\nInstru\u00e7\u00f5es os resultados esperados que cada diretor de Se\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica teria que apresentar perante a sociedade pol\u00edtica e cient\u00edfica. \n\nAl\u00e9m das Instru\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada Se\u00e7\u00e2o, a Comiss\u00e3o tamb\u00e9m \n\nseguia Instru\u00e7\u00f5es gerais, redigidas pelo ministro S\u00e9rgio Teixeira de Macedo. Estas \n\nInstru\u00e7\u00f5es continham principalmente informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter estatut\u00e1rio, como a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites das tomadas de decis\u00e3o entre o presidente da Comiss\u00e3o, \n\nFreire Allem\u00e3o, e os outros membros, ou a postura que os presidentes das \n\nprov\u00edncias exploradas deveriam ter frente \u00e0 Comiss\u00e3o. Todas as Instru\u00e7\u00f5es foram \n\npublicadas na Revista do IHGB, em 1856, e no livro Trabalhos da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, em 1862. \n\nEntendemos que as Instru\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica merecem an\u00e1lises a \n\nparte, o que ser\u00e1 feito a seguir, onde privilegiamos a an\u00e1lise das Instru\u00e7\u00f5es da \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, dirigida por nosso principal personagem: Capanema. \n\nApropriando-se das palavras de Lopes (1996: 54), um olhar atento \u00e0s Instru\u00e7\u00f5es \n\npermite visualizar aspectos das compreens\u00f5es que os diretores do Museu \n\nNacional e das principais institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da Corte tinham sobre suas \n\nci\u00eancias, bem como alguns de seus interesses de estudo. Comentaremos \n\nbrevemente as Instru\u00e7\u00f5es de cada Se\u00e7\u00e2o, dando maior destaque \u00e0quelas da \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, que temos maior interesse. \n\n2.2.1. As Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica \n\nDividida em treze itens, Capanema basicamente prop\u00f5e nas suas \n\nInstru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica o estudo do terreno atrav\u00e9s da \n\nmineralogia, pretendendo com isso diagnosticar o potencial da regi\u00e3o no que diz \n\n35 Gabaglia. in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 103-104. op.cit.). Carta n\u00b0 83 para Dias. Londres. \n07/02/1857. \n\n49 \n\n\n\nrespeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais. Aliado a isso, prop\u00f5e coletar dados \n\ngeol\u00f3gicos e mineral\u00f3gicos para a confec\u00e7\u00e3o de um mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o. \n\nNo primeiro item das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica, \n\nCapanema sugere maior aten\u00e7\u00e3o para a procura de indiv\u00edduos perfeitos, tendo em \n\nvista estabelecer a sene mais completa poss\u00edvel das combina\u00e7\u00f5es \n\ncristalogr\u00e1ficas36. A procura por indiv\u00edduos perfeitos diz respeito ao h\u00e1bito dos \n\ncristais e \u00e0s suas formas regulares, que permitem a classifica\u00e7\u00e3o mineral, e \n\nconsequentemente o seu reconhecimento. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o mineral sofreu v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es desde a sua \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o por Georgius Agr\u00edcola (1494-1555). O modelo de classifica\u00e7\u00e3o de \n\nAgr\u00edcola permaneceu relativamente est\u00e1vel por um s\u00e9culo e meio, pois como seus \n\npredecessores e sucessores, Agr\u00edcola, em termos gerais, baseava-se nas rea\u00e7\u00f5es \n\nque os minerais apresentavam quando expostos ao calor e \u00e0 \u00e1gua (Laudan, \n\nop.cit.). A esta altura do s\u00e9culo XIX e com o advento da Qu\u00edmica, muitas \n\ndiscuss\u00f5es sobre classifica\u00e7\u00e3o mineral j\u00e1 haviam ocorrido. No caso de Capanema, \n\na procura por indiv\u00edduos perfeitos nos remete ao modelo de Ren\u00e9-Just Ha\u00fcy, \n\ncriado em 1784, fortemente baseado na estrutura externa do mineral e no crit\u00e9rio \n\nda regularidade das formas geom\u00e9tricas para o seu reconhecimento (Figueir\u00f4a, \n\n1997 op.cit.; Laudan, op.cit.). Al\u00e9m disso, Ha\u00fcy j\u00e1 havia sido usado por outros \n\nnaturalistas anteriores a Capanema, como foi o caso de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de \n\nAndrada e Silva (1763-1819)37 em seus trabalhos pr\u00e1ticos de minera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\ndo seu cargo de Intendente das Minas no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX (Varela, 2001 ). \n\nO resgate do nome de Ha\u00fcy ganha import\u00e2ncia no presente estudo, porque \n\nde certa forma, seu sistema classificat\u00f3rio serviu como base para praticamente \n\ntodos os outros que foram desenvolvidos posteriormente, e seu uso por \n\nnaturalistas nacionais do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, nos permite constatar que houve no \n\nBrasil uma discuss\u00e3o, paralela a que acontecia na Europa, sobre os m\u00e9todos de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mineral e suas transforma\u00e7\u00f5es. \n\n36 Capanema, in: RIHGB (1856: 44, op.cit.). \n37 Amplamente conhecido como o 'patriarca da independ\u00eancia', Bonif\u00e1cio tamb\u00e9m apresentava um \n\nperfil de naturalista, que, apesar de menos aparente, era indissoci\u00e1vel do seu perfil de homem p\u00fablico e \nestadista. Vale lembrar que o modelo de Ha\u00fcy era usado por este naturalista em complemento com outros \nsistemas de classifica\u00e7\u00e3o. Para mais detalhes, ver Varela (2001). \n\n50 \n\n\n\nEstas discuss\u00f5es est\u00e3o documentadas na carreira de Capanema desde \n\npelo menos o contexto da cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Velosiana, em 1850. Na ocasi\u00e3o \n\nda cria\u00e7\u00e3o da Velosiana, Capanema teria sugerido a ado\u00e7\u00e3o de uma nomenclatura \n\nmineral invari\u00e1vel, adquirindo a simpatia de Frederico Leopoldo Burlamaque pela \n\nsua proposta, como mostra o documento abaixo: \n\nConcordando na conveni\u00eancia de adotar-se para uso da \n\nSe\u00e7\u00e3o de Mineralogia desta Sociedade um sistema uniforme \n\ntanto para a classifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica como de \n\nnomenclatura qu\u00edmica, sou de parecer que siga a \n\nterminologia e m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o que se acha na \u00faltima \n\nedi\u00e7\u00e3o de 1844, da mineralogia de Dufr\u00e9no? e o m\u00e9todo \n\ncristalogr\u00e1fico e de nota\u00e7\u00f5es [do mineralogista alem\u00e3o] K. F. \n\nNaumann. Quanto \u00e0 nomenclatura qu\u00edmica, dou prefer\u00eancia \n\n\u00e0 de Berzelius por ser a mais simples, a menos sujeita \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es muitas vezes caprichosas de certos autores mais \n\nmodemos39\u2022 \n\nO sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Jons Jacob Berzelius (1779-1848) era \n\nbaseado na quantidade de s\u00edlica presente, usando o sistema de eletr\u00f3lise para \n\nquantificar o elemento em cada mineral, postulando ter a s\u00edlica propriedades \n\neletronegativas (Oidroyd, 1996). \n\nEste tipo de debate estava presente entre os naturalistas brasileiros, \n\nincluindo Guilherme de Capanema, que por sua vez mantinha-se informado sobre \n\nas discuss\u00f5es que ocorriam na Europa40 . Capanema, assim como outros \n\nnaturalistas contempor\u00e2neos seus, acompanhavam as discuss\u00f5es sobre ci\u00eancia \n\npresentes nos peri\u00f3dicos europeus. \n\n38 \nAutor da carta geol\u00f3gica da Fran\u00e7a, juntamente com De Beaumont (Oliveira; Leonardos, 1978). \n\n39 Documentos do Museu Nacional de 1851, pasta 4, apud Lopes (1997:30, op.cit.). \n40 \n\nSecord (1986) coloca que apesar da geologia ganhar novos rumos definidores no velho mundo na \nprimeira metade do s\u00e9culo XIX, a Inglaterra continuou a priorizar os debates sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o \ndos estratos e a sua rela\u00e7\u00e3o com o tempo geol\u00f3gico, assim como a nomenclatura e classifica\u00e7\u00e3o mineral, \ntendo em vista a grande influ\u00eancia da controv\u00e9rsia do Devoniano exercida sobre os homens da ci\u00eancia nesta \n\u00e9poca. \n\n51 \n\n\n\nDando continuidade a an\u00e1lise das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da \n\nComiss\u00e3o, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com a identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos minerais, \n\nCapanema, ainda no primeiro item das Instru\u00e7\u00f5es atenta para os minerais isolados \n\ne a causa que os teria separado de sua matriz. Para completar esta observa\u00e7\u00e3o, \n\nno item 11 Capanema refor\u00e7a que esses minerais isolados poderiam ser ind\u00edcios de \n\nreservas nas proximidades, sendo fun\u00e7\u00e3o da sua Se\u00e7\u00e3o fazer o poss\u00edvel para \n\nlocalizar a sua fonte de origem. Aten\u00e7\u00e3o especial seria dada, nas palavras de \n\nCapanema, para os minerais como ind\u00edcios de forma\u00e7\u00e3o \u00fatil, principalmente \n\nmetal\u00edfera, [e uma vez localizados], ser\u00e3o as pesquisas continuadas at\u00e9 que se \n\nencontre o tronco donde partiram41\u2022 \n\nAp\u00f3s reconhecer e localizar os dep\u00f3sitos metal\u00edferos, o pr\u00f3ximo passo seria \n\ndeterminar a viabilidade de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da reserva. Sendo assim \n\nCapanema no item III instrui a observa\u00e7\u00e3o de: \n\n( ... ) quaisquer circunst\u00e2ncias que possam ter influ\u00eancia sobre \n\na sua minera/idade. Entre estas apontaremos as for\u00e7as \n\nmotrizes dispon\u00edveis, a quantidade e qualidade de \n\ncombust\u00edvel que se encontre nas vizinhan\u00e7as, distancias dos \n\ncentros de popula\u00e7\u00e3o ou dos portos mais pr\u00f3ximos, e meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o deve-se tamb\u00e9m atender ao \n\nabastecimento de mantimentos, que \u00e9 uma das quest\u00f5es que \n\nmais poder\u00e3o influir sobre a explorabilidade de uma mina42. \n\nFinalizando este item, Capanema cita os recursos minerais mais \n\nimportantes. Todos, sem exce\u00e7\u00e3o, comp\u00f5em mat\u00e9ria prima para ind\u00fastria e \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\nAs tradi\u00e7\u00f5es locais comp\u00f5em um interessante ponto em comum nas \n\npr\u00e1ticas das Viagens explorat\u00f3rias, sendo uma caracter\u00edstica das v\u00e1rias Instru\u00e7\u00f5es \n\nde Viagem. Desde pelo menos o s\u00e9culo XVIII, os membros das expedi\u00e7\u00f5es eram \n\ninstru\u00eddos para fazer uso das lendas e tradi\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es nativas para \n\n41 Capanema, in: RIHGB (1856: 45. op.cit.). \n42 Idem nota 41. \n\n52 \n\n\n\nconseguirem informa\u00e7\u00f5es sobre a Hist\u00f3ria Natural local. Nas Breves Instru\u00e7\u00f5es, \n\nque como vimos foi base para as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem brasileiras, este aspecto \n\naparece da seguinte forma: \n\n[deve-se observar] o modo de fazerem [a popula\u00e7\u00e3o local] as \n\nsuas ca\u00e7as e pescas; as plantas de que se servem para \n\nsustento, vestido, rem\u00e9dios, tintas; os animais que \n\nempregam no trabalho, e em outros servi\u00e7os dom\u00e9sticos; os \n\nminerais que extraem da terra, os usos a que os aplicam, e o \n\nmodo de os reduzir a esses mesmos usos; a perfei\u00e7\u00e3o ou \n\nimperfei\u00e7\u00e3o das artes, manufaturas, e de todo o g\u00eanero de \n\nind\u00fastria, e com\u00e9rcio, que houver no pa\u00eds43. \n\nFreire Allem\u00e3o, como j\u00e1 foi visto, tamb\u00e9m ressaltou a import\u00e2ncia do \n\nconhecimento tradicional nas suas Instru\u00e7\u00f5es Da mesma forma, Capanema nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es de sua Se\u00e7\u00e3o explicita o seguinte: \n\nTamb\u00e9m devem ser atendidas as tradi\u00e7\u00f5es reinantes nas \n\ndiversas localidades sobre exist\u00eancia de minerais, porque \n\nalguma lenda de ouro encantado, terrenos exalando cheiro \n\nsulfuroso, estouros subterr\u00e2neos podem conduzir \u00e0 \n\ndescoberta de minas de pirites em circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis \n\npara suprir de enxofre e de \u00e1cido sulf\u00farico, ou de pedra ume, \n\nos nossos mercados, que hoje com dificuldade s\u00e3o \n\nfornecidos pelo estrangeiro, e trazem em depend\u00eancia muita \n\nindustria de grande vantagem44\u2022 \n\nNeste trecho espec\u00edfico, no \u00e2mbito da Geologia e Mineralogia, Capanema \n\nrefere-se a dois pontos principais: terrenos conhecidos pela popula\u00e7\u00e3o que exalam \n\ncheiro sulfuroso e estouros subterr\u00e2neos. Ambos est\u00e3o relacionados com a \n\npresen\u00e7a de enxofre, largamente usado na fabrica\u00e7\u00e3o de p\u00f3lvora e na produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial. \n\n43 Breves Instru\u00e7\u00f5es (op.cit.). \n44 Idem nota 41. \n\n53 \n\n\n\nO enxofre representa aqui um mineral altamente estrat\u00e9gico. Em meados \n\ndo s\u00e9culo XIX, a quantidade de \u00e1cido sulf\u00farico produzida por uma na\u00e7\u00e3o era \n\nrelacionada com o seu grau de civiliza\u00e7\u00e3o, como mostra Silva Maia (1808- 1859) \n\nem um artigo franc\u00eas apresentado na Academia Imperial de Medicina em 1830 \n\n(Kury, 1998, op.cit.). At\u00e9 recentemente, o \u00e1cido sulf\u00farico, considerado um mineral \n\nestrat\u00e9gico, ainda \u00e9 usado como indicador da produ\u00e7\u00e3o industrial de um pa\u00eds, \n\ncomo nos mostra Abreu (1973: 34-35): \n\nSeu composto mais importante [do enxofre], industrialmente \n\nfalando, \u00e9 o \u00e1cido sulf\u00farico, chamado o 'p\u00e3o da ind\u00fastria', \n\ncujo consumo \u00e9 tido como indicador do desenvolvimento \n\nindustrial de uma na\u00e7\u00e3o. \u00c9 dif\u00edcil encontrar um produto \n\nindustrial no qual o enxofre n\u00e3o tenha interferido nalguma \n\nfase do processo de fabrica\u00e7\u00e3o (grifos do autor). \n\nAinda neste item das Instru\u00e7\u00f5es, outro aspecto pode ser ressaltado, que \n\ns\u00e3o os estouros subterr\u00e2neos presentes, referenciados tamb\u00e9m na Mem\u00f3ria sobre \n\no ferro do Cangati, de Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3, cujo fragmentos foram publicados na \n\nobra j\u00e1 mencionada Ensaio Estat\u00edstico da Prov\u00edncia do Cear\u00e1 de Thomas Pompeo \n\nde Souza Brasil, o Senador Pompeu, quando a Mem\u00f3ria ainda era in\u00e9dita. Um \n\ndestes fragmentos versa justamente sobre os estouros subterr\u00e2neos: \n\nVendo-se de tempo em tempo, particularmente depois das \n\nprimeiras chuvas, de seu interior [das cavernas subterr\u00e2neas] \n\nestrondosos estampidos, pasmosos rugidos, o que os \n\nmoradores atribuem a exist\u00eancia de minerais aur\u00edferos (Feij\u00f3, \n\napud Brasil, 1997: 153-153). \n\nOs estouros subterr\u00e2neos eram comumente associados pelos naturalistas a \n\nterrenos vulc\u00e2nicos, novamente relacionados \u00e0 presen\u00e7a de enxofre, talvez \n\ncontendo mineraliza\u00e7\u00f5es de pirita, usualmente confundida com ouro pelos \n\nmoradores locais. Tal rela\u00e7\u00e3o faz parte da cultura cient\u00edfica pelo menos desde o \n\ns\u00e9culo XVII, quando vest\u00edgios de erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica eram considerados ind\u00edcios de \n\nterramotos passados. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de vulc\u00f5es poderia significar que o \n\n54 \n\n\n\nterreno era rico em salitre, betume e metais diversos, sempre sofrendo a\u00e7\u00e3o \n\nintensa do fogo (Carvalho, 1987). \n\nVulc\u00f5es e terremotos apresentam uma liga\u00e7\u00e3o entre as obras de \n\nCapanema e Feij\u00f3, tendo o primeiro escrito a Mem\u00f3ria sobre a \u00faltima erup\u00e7\u00e3o \n\nvulc\u00e2nica da Ilha do Fogo, e o \u00faltimo Quais as tradi\u00e7\u00f5es ou vest\u00edgios geol\u00f3gicos \n\nque nos levam \u00e0 certeza de ter havido terremotos no Brasil. \n\nUm \u00faltimo aspecto a ser ressaltado no trecho das Instru\u00e7\u00f5es transcrito \n\nacima diz respeito \u00e0 ind\u00fastria. Fica clara nas palavras de Capanema a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os interesses da ind\u00fastria brasileira e as atividades da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica na \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nA quest\u00e3o do progresso da ind\u00fastria brasileira est\u00e1 muito presente em \n\nv\u00e1rios outros trechos das Instru\u00e7\u00f5es de Capanema. Percebe-se a busca pela \n\nindepend\u00eancia da ind\u00fastria no Brasil. Independ\u00eancia no que diz respeito ao \n\nsuprimento de mat\u00e9ria prima, e principalmente independ\u00eancia tecnol\u00f3gica, na \n\ntentativa de diminuir as importa\u00e7\u00f5es. Vale lembrar, que a concep\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria \n\nna \u00e9poca abrangia tamb\u00e9m trabalhos manuais, que envolviam transforma\u00e7\u00e3o de \n\nalgum material em bem de consumo, como o artesanato ou seja, era uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o relativamente ampla. \n\nO elo entre a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e a busca pelo progresso da ind\u00fastria \n\nbrasileira \u00e9 evidente na figura de Frederico Burlamaque. A esta altura do s\u00e9culo \n\nXIX, Burlamaque ocupava ambos os cargos de dire\u00e7\u00e3o do Museu Nacional e \n\nsecret\u00e1rio honor\u00e1rio e perp\u00e9tuo e presidente da Se\u00e7\u00e3o de Agricultura da SAIN \n\n(Lopes, 1997, op.cit.). E como vimos anteriormente, este naturalista mantinha \n\nintensas rela\u00e7\u00f5es profissionais com Capanema nesta \u00e9poca. Em conseq\u00fc\u00eancia \n\ndisto, podemos evidenciar alguns dos ideais da SAIN nas presentes Instru\u00e7\u00f5es. \n\nDando continuidade ao item IV das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, \n\nCapanema destaca que \n\nImporta com especial cuidado todos os rios, lagos, e terrenos \n\nsalgados com vistas de achar salitre (de potassa ou soda), \n\nborax, soda, sal de Glauber, caparrosa, sal amon\u00edaco, etc, \n\n55 \n\n\n\nque valha a pena exportar, sendo pr\u00f3ximo as costas; ou sal \n\ncomum, indispens\u00e1vel para o uso da popula\u00e7\u00e3o e para \n\nsustento do gado, sendo no interior\"5. \n\nO salitre, essencial para o fabrico de p\u00f3lvora, usado tamb\u00e9m na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, representa um mineral que, no Cear\u00e1, recebia a aten\u00e7\u00e3o de \n\nnaturalistas desde pelo menos o final do s\u00e9culo XVIII, como j\u00e1 mencionamos. Feij\u00f3 \n\nhavia sido incumbido de tratar sobre v\u00e1rios assuntos da Hist\u00f3ria Natural do Cear\u00e1, \n\nmais especificamente realizar o mapeamento e a organiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de \n\nsalitre na prov\u00edncia (Nogueira, 1888). Como podemos perceber, a busca pelo \n\nsalitre j\u00e1 era preocupa\u00e7\u00e3o do governo desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, e desde \n\nent\u00e3o, a Prov\u00edncia do Cear\u00e1 apresentava um poss\u00edvel potencial em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsalitre. \n\nNos itens V e VI das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Capanema finaliza a \n\nsua exposi\u00e7\u00e3o sobre a atividade de diagn\u00f3stico do potencial de recursos minerais \n\nda regi\u00e3o, chamando a aten\u00e7\u00e3o para as minas pr\u00e9-existentes \u00e0 chegada da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, ainda ativas ou abandonadas: \n\nNo caso de existir minera\u00e7\u00e3o ativa nos lugares que tem de \n\nser visitados, ou explora\u00e7\u00e3o metal\u00fargica, ser\u00e3o estudados \n\nminuciosamente os processos em uso, estabelecida a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre produto e for\u00e7as consumidas, indicando-se os \n\ndefeitos existentes e os melhoramentos aplic\u00e1veis4fl. \n\nSobre as minas abandonadas, Capanema prop\u00f5e o estudo sobre \n\nas causas desse abandono, se dependem do \n\nempobrecimento do solo, ou de falta de gente habilitada para \n\ncontinuar, casos freq\u00fcentes na prov\u00edncia de Minas, S. Jo\u00e3o \n\nde Ipanema, e se estudar\u00e1 quanto for poss\u00edvel a hist\u00f3ria \n\ndesses estabelecimentos e a possibilidade de sua \n\nreanima\u00e7\u00e3o, fazendo um c\u00e1lculo aproximado da produ\u00e7\u00e3o \n\n45 \nCapanema, in: RIHGB, (1856: 45-46, op.cit.). \n\n46 Capanema, in: RIHGB, (1856: 46, op.c~.). \n\n56 \n\n\n\nque prometiam para o futuro47\u2022 \n\n57 \n\n\n\nUm ponto de destaque neste trecho diz respeito ao conhecimento sobre a \n\nrealidade da minera\u00e7\u00e3o brasileira por Capanema. Al\u00e9m disso, ainda neste trecho, \n\nmais uma vez aparece explicitamente a inten\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nminerais da prov\u00edncia que iria ser estudada. \n\nA partir do item VIl das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Capanema volta a \n\nsua aten\u00e7\u00e3o para o recolhimento de dados com o intuito de se fazer um mapa \n\ngeol\u00f3gico da regi\u00e3o. Dividido em 8 par\u00e1grafos, o item VIl das Instru\u00e7\u00f5es traz as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o estudo geogn\u00f3stico. Conv\u00e9m lembrar que o termo \n\ngeognose, usado aqui por Capanema, \u00e9 de cria\u00e7\u00e3o de Abraham Gottlob Wemer \n\n(1749 -1817), e se define como: \n\n( ... ) parte da mineralogia que nos familiariza intimamente \n\ncom a terra s\u00f3lida, com suas rela\u00e7\u00f5es com os corpos \n\nnaturais que a rodeiam e que s\u00e3o familiares para n\u00f3s, e \n\ntamb\u00e9m, especialmente, com as circunst\u00e2ncias das suas \n\nforma\u00e7\u00f5es externa e interna e os minerais que a comp\u00f5e de \n\nacordo com as suas diferen\u00e7as e forma\u00e7\u00f5es (Laudan, 1987,: \n\n89, op.cit. Tradu\u00e7\u00e3o minha). \n\nO uso do termo aqui reflete a forma\u00e7\u00e3o de Capanema na Escola de \n\nFreiberg, onde Wemer foi professor e formou v\u00e1rios disc\u00edpulos, fazendo com que a \n\npalavra geognosia se tomasse de uso corrente na \u00e9poca. Capanema pretende \n\nclaramente nesses oito par\u00e1grafos recolher informa\u00e7\u00f5es para elaborar a hist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica e confeccionar um mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o. Para tanto, \u00e9 \n\nrecomendada a identifica\u00e7\u00e3o da rocha, quais agentes intemp\u00e9ricos mudaram sua \n\nconforma\u00e7\u00e3o, se foram lentos como \u00e1gua ou violentos como terremotos48, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que a rocha abriga, o que se relaciona diretamente com o \n\nmaterial decomposto sobre ela e, idade relativa, usando a presen\u00e7a de f\u00f3sseis \n\ncomo ind\u00edcio: \n\nN\u00e3o se deve perder de vista a procura de f\u00f3sseis de qualquer \n\nnatureza que sejam, principalmente foramin\u00edferos e \n\n58 \n\n\n\ninfus\u00f3rios, que muitas vezes representam um papel t\u00e3o \n\nimportante na petrografia de um pa\u00eds, al\u00e9m de \n\ncaracterizarem perfeitamente as forma\u00e7\u00f5es em que s\u00e3o \n\nencontradas49 \n\nAntes usados apenas em estudos de sistem\u00e1tica, desde o final do s\u00e9culo \n\nXVIII os f\u00f3sseis passaram a ser utilizados estratigraficamente, como indica\u00e7\u00e3o \n\npara diferenciar dentro de uma cronologia estratos geologicamente iguais, \n\naparecendo como uma informa\u00e7\u00e3o adicional nos mapas geol\u00f3gicos europeus. Os \n\nterrenos com presen\u00e7a de foramin\u00edferos podem ser ind\u00edcios de recursos \n\nenerg\u00e9ticos. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o pelo mapeamento do territ\u00f3rio50 , e consequentemente dos \n\nseus recursos minerais \u00e9 expl\u00edcita nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica: \n\n(. . .) devem ser delineadas com cuidado as se\u00e7\u00f5es \n\nimportantes do terreno, os contornos das montanhas, o maior \n\nn\u00famero de perfis. Rochas de aspecto caracter\u00edstico ser\u00e3o \n\nfotografadas, e tamb\u00e9m se far\u00e1 um nivelamento geol\u00f3gico, e \n\num mapa, no qual se procurar\u00e1 marcar, com a maior \n\nexatid\u00e3o que as circunst\u00e2ncias permitam, os limites das \n\ndiferentes forma\u00e7\u00f5es, e os diversos jazigos e betas que neles \n\nse descubram, ficando a cargo da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica \n\nfornecer as determina\u00e7\u00f5es geod\u00e9sicas que se tomarem \n\nnecess\u00e1rias51 . \n\nAl\u00e9m da inten\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de um mapa geol\u00f3gico, este trecho das \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Capanema traz refer\u00eancias sobre a fotografia, que substituindo o \n\ntrabalho do pintor paisagista nas atividades de campo na Hist\u00f3ria Natural, entraria \n\ncomo principal meio de registro visual dos perfis e paisagens nas Viagens de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Introduzida no Brasil na primeira metade do s\u00e9culo XIX por H\u00e9rcules \n\nFlorence, a fotografia facilitou o registro iconogr\u00e1fico na hist\u00f3ria natural, pois \n\nreduziu o peso e quantidade de material necess\u00e1rio para tal registro (Monteiro, \n\n59 \n\n\n\n2001). Discutiremos \u00e0 frente os interesses de Capanema pela fotografia e seus \n\nprocessos. \n\nOutro ponto digno de destaque \u00e9 a influ\u00eancia de fatores adversos t\u00edpicos do \n\ntrabalho de campo nas atividades cient\u00edficas. Quando Capanema coloca que os \n\ndados deveriam ser coletados com a maior exatid\u00e3o que as circunst\u00e2ncias \n\npermitam, nos mostra que a determina\u00e7\u00e3o das atividades pelas condi\u00e7\u00f5es do \n\ncampo j\u00e1 era considerada por Capanema. \n\nUm \u00faltimo aspecto a ser ressaltado neste fragmento das Instru\u00e7\u00f5es da \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica diz respeito a id\u00e9ia pr\u00e9via de colabora\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\nSe\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nFinalizada a parte geol\u00f3gica/mineral\u00f3gica propriamente dita nas Instru\u00e7\u00f5es \n\nda Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, do item VIII em diante aparecem as recomenda\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos estudos do solo e da agricultura. Capanema fala sobre a necessidade \n\nde se recolher amostras de solo, juntamente com a vegeta\u00e7\u00e3o correspondente. \n\nDestas amostras, ap\u00f3s experimentos, poderiam surgir respostas quanto a \n\nmelhoria da agricultura da regi\u00e3o, inclusive atrav\u00e9s da sistematiza\u00e7\u00e3o do uso de \n\nfertilizantes. Como explicita Capanema: \n\nAcompanhar\u00e3o as ditas amostras [de solo] uma por\u00e7\u00e3o de \n\ntronco, folhas e frutos dos vegetais que eles de preferencia \n\nproduzem, afim de que se possa analisar as suas cinzas, e \n\ndeterminar \u00e0 priori, \u00e0 vista de uma vegeta\u00e7\u00e3o, quais \n\nelementos se dever\u00e3o adicionar ao solo para produzir outra \n\nqualquer que se intente, servindo dest'arte o estudo \n\ngeol\u00f3gico do pa\u00eds de guia ao agr\u00f4nomo que procure cultiva -\n\nlos2. \n\nPara melhor entender o papel da agricultura dentro do quadro nacional e no \n\ncontexto da Comiss\u00e3o, recorro a uma carta an\u00f3nima destinada a Capanema, \n\nrecebida e publicada pelo IHGB, na ocasi\u00e3o da discuss\u00e3o das Instru\u00e7\u00f5es das \n\ncinco Se\u00e7\u00f5es, contendo algumas reflex\u00f5es sobre o trabalho da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica. \n\nA carta come\u00e7a propondo uma an\u00e1lise econ\u00f3mica sobre a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e com\u00e9rcio interno e externo de produtos agr\u00edcolas das prov\u00edncias do \n\n60 \n\n\n\ninterior, dando inicialmente especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Prov\u00edncia do Maranh\u00e3o, onde \n\nexistiam fazendas produzindo g\u00eaneros agr\u00edcolas apenas para uso interno. O autor \n\nan\u00f3nimo prop\u00f5e que a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica deveria \n\nMostrar o mais aproximadamente o poss\u00edvel preju\u00edzo que \n\nsofrem as rendas da na\u00e7\u00e3o nas atuais circunst\u00e2ncias, em \n\nque os propriet\u00e1rios d'essas fazendas apenas produzem a \n\nquantidade necess\u00e1ria para o seu consumo, privando n\u00e3o s\u00f3 \n\nas e/asses n\u00e3o agricultoras dos benef\u00edcios do solo, como \n\ntamb\u00e9m privando o pa\u00eds da sua primeira fonte de riqueza e \n\nda prosperidade de seus habitantes53 \n\nNo trecho acima, destaco pelo menos dois pontos que podem nos ajudar a \n\nentender o contexto cultural da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o. Um deles \u00e9 a condena\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura de subsist\u00eancia, a favor da produ\u00e7\u00e3o em larga escala, favorecendo \n\no com\u00e9rcio dentro e, principalmente fora do Brasil, de g\u00eaneros agr\u00edcolas. Um \n\nsegundo ponto diz respeito ao cunho progressista da carta, buscando a riqueza e \n\nprosperidade atrav\u00e9s do aumento do consumo dos g\u00eaneros agr\u00edcolas e do \n\naprimoramento da ind\u00fastria local. O autor an\u00f3nimo continua: \n\n(. . .) e quando se conhecesse que existe equil\u00edbrio entre as \n\nfor\u00e7as produtivas e o consumo, a Comiss\u00e3o, penetrando as \n\ncausas de um tal aniquilamento, estudaria os meios mais \n\neficazes para remover esse estado de improsperidade do \n\ndistrito 54. \n\nA proposta contida aqui \u00e9 a de um estudo de mercado, de modo a otimizar \n\na produ\u00e7\u00e3o e o consumo. Ao inv\u00e9s de uma supervaloriza\u00e7\u00e3o apenas da \n\nagricultura, podemos ver o outro lado, que \u00e9 suprir a ind\u00fastria nacional de mat\u00e9ria \n\nprima e aumentar as exporta\u00e7\u00f5es. A agricultura por si s\u00f3 n\u00e3o representaria mais a \n\nprincipal riqueza do pa\u00eds, mas continuaria fazendo parte do projeto de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional. \n\nDando continuidade \u00e0s Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, a partir do item IX, \n\nCapanema passa a tratar da problem\u00e1tica da seca. Caberia \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica \n\n61 \n\n\n\ninvestigar a presen\u00e7a de \u00e1gua subterr\u00e2nea e as possibilidades da constru\u00e7\u00e3o de \n\npo\u00e7os artesianos. Aproveitando o processo de abertura do po\u00e7o, Capanema \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para se observar \n\nas camadas sobrepostas do terreno, como tamb\u00e9m para \n\ndeterminar a sua temperatura em diversas profundidades e \n\nachar a que distancia da superf\u00edcie \u00e9 invari\u00e1vel o grau do \n\nterm\u00f4metro, e a rapidez com que o solo aquece e esfria55\u2022 \n\nEste trecho refere-se explicitamente \u00e0 estratigrafia e \u00e0s medidas de grau \n\ngeot\u00e9rmico, tamb\u00e9m indicadores de idades de terreno. A rela\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes temperaturas nas diferentes profundidades do globo terrestre e a idade \n\ndas diferentes camadas era usada desde Georges Buffon (1707-1788) (Rudwick, \n\n1985). A discuss\u00e3o e o aprimoramento desta base de racioc\u00ednio para estimar a \n\nidade relativa da Terra prolongou-se pelo menos at\u00e9 a descoberta da \n\nradioatividade, em 1903, por Pierre Curie. O debate envolveu grandes nomes da \n\ngeologia europ\u00e9ia, apresentando-se mais intensamente na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX (Gould, 1983). Com base nisto, podemos ver que o uso da temperatura \n\nterrestre no estudo da idade dos terrenos era extremamente atual para \n\nCapanema, mostrando o quanto o naturalista brasileiro mantinha-se informado \n\nsobre as discuss\u00f5es no velho mundo. \n\nA quest\u00e3o da seca, presente nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, tamb\u00e9m \n\napareceu na carta an\u00f4nima dirigida para Capanema, referenciada anteriormente: \n\nExtens\u00f5es de terreno outr'ora cobertas de ricos vegetais \n\nacham - se hoje mudadas em \u00e1ridos desertos sem o menor \n\nvest\u00edgio de \u00e1gua!... Pois bem, esse mal ser\u00e1 ou n\u00e3o \n\nremedi\u00e1vel? 55. \n\nCabia \u00e0 Comiss\u00e3o Cient\u00edfica a resposta a esta quest\u00e3o. Pelo menos estas \n\neram as expectativas do autor da carta. Em outras palavras, a seca nos sert\u00f5es do \n\nBrasil j\u00e1 representava um problema concreto, carente de solu\u00e7\u00f5es, sendo raz\u00e3o \n\nde preocupa\u00e7\u00e3o para os naturalistas nacionais. \n\n62 \n\n\n\nDando continuidade as suas Instru\u00e7\u00f5es, Capanema nos itens IX e X chama \n\naten\u00e7\u00e3o para o recolhimento de amostras de \u00e1gua para posterior investiga\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica de seu gases, sais e mat\u00e9ria org\u00e2nica e inorg\u00e2nica, para o estudo sobre \n\nposs\u00edveis usos medicinais destas \u00e1guas. \n\nNos itens XI e XII, Capanema trata da eros\u00e3o e\u00f3lica e mar\u00edtima, prevendo a \n\nforma\u00e7\u00e3o de bancos de areia. Ele se justifica, mostrando a import\u00e2ncia desse tipo \n\nde estudo: \n\n\u00c9 conveniente estudar com cuidado a forma\u00e7\u00e3o de bancos \n\nem rios e no mar pelas \u00e1reas transportadas pelo vento. \n\nAcontece que em alguns lugares pequenas lagoas, \n\nbebedouro de gado, s\u00e3o \u00e0s vezes completamente \n\nobstru\u00eddas, elevando - se no seu lugar um c\u00f4modo d'ar\u00eaa, e \n\nsendo este por sua vez removido deixa uma plan\u00edcie seca, \n\nexpondo assim as cria\u00e7\u00f5es \u00e0 sede57\u2022 \n\nA forma\u00e7\u00e3o de bancos de areia, al\u00e9m de levar a uma poss\u00edvel \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, interfere tamb\u00e9m no planejamento da constru\u00e7\u00e3o de \n\nportos, o que nos parece ter sido um problema determinante para o Cear\u00e1 do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\nPosteriormente, Capanema refere-se ao estudo de Hardy sobre o plantio de \n\n\u00e1rvores, que impediria o transporte de material pelos ventos e faria sombra para \n\nque pudesse crescer nova vegeta\u00e7\u00e3o no local e assim impedir a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos desertos. Esta solu\u00e7\u00e3o para evitar a desertifica\u00e7\u00e3o de alguns territ\u00f3rios \n\nparece ser refer\u00eancia entre os naturalistas da \u00e9poca. Como \u00e9 o caso do autor da \n\ncarta an\u00f3nima para Capanema, j\u00e1 citada anteriormente: \n\nO plantio de \u00e1rvores, ao menos no alto das montanhas, \n\nbastar\u00e1 [para evitar a seca]?/ e, neste caso, que esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores se plantar\u00e3o de preferencia, e em quanto tempo \n\ngerminar\u00e3o ou medrar\u00e3o? S\u00e3o estas outras quest\u00f5es de n\u00e3o \n\nmenor interesse que deve ocupar a aten\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o58 \n\n63 \n\n\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o entre o plantio de \u00e1rvores e terrenos secos aparece tamb\u00e9m \n\nno livro de Tomas Pompeu de Souza Brasil, que como j\u00e1 vimos, foi um \n\npersonagem de destaque no quadro pol\u00edtico-cient\u00edfico cearense: \n\nPela seca, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o dos raios perpendiculares do sol \n\nsobre um terreno desguarnecido de \u00e1rvores verdes, o que \n\neleva a temperatura pela reflex\u00e3o, acrescem os inc\u00eandios \n\nnos campos, que contribuem para ressecar a atmosfera \n\n(Brasil, op.cit.: 56-57). \n\nAs secas est\u00e3o diretamente relacionadas ao bom desenvolvimento da \n\nagricultura e da cria\u00e7\u00e3o de gado. Sobre a seca no Cear\u00e1, Capanema publicou pelo \n\nmenos dois trabalhos posteriores \u00e0s atividades da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, onde ele \n\nn\u00e3o apresenta solu\u00e7\u00f5es para amenizar a seca, e sim modos de se aproveitar a \n\nfalta de chuvas e diminuir as suas conseq\u00fc\u00eancias negativas (Capanema, s/d). \n\nPassando a diante nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Capanema coloca a \n\nnecessidade de quantificar e qualificar a mat\u00e9ria org\u00e2nica e inorg\u00e2nica contida nas \n\n\u00e1guas para possibilitar o c\u00e1lculo do volume de terra carregado pelos rios \n\nestudados. Relacionado a esta atividade, Capanema completa: \n\nAtenta a dificuldade de obter essas informa\u00e7\u00f5es em n\u00famero \n\nsuficiente, ou em circunst\u00e2ncias sempre prop\u00edcias, o \n\nresultado necessariamente s\u00f3 ser\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o a \n\nverdade, cujos limites se ir\u00e3o se estreitando com o andar dos \n\ntempos; por\u00e9m mesmo assim inexato, pode fornecer muitos \n\ndados de grande utilidade a engenharia59 \n\nNovamente, Capanema mostra-se ciente de que as condi\u00e7\u00f5es do trabalho \n\nde campo podem alterar as atividades cient\u00edficas de sua Se\u00e7\u00e3o e os resultados \n\nbuscados. \n\nE finalmente, finalizando a an\u00e1lise das Instru\u00e7\u00f5es de Capanema, o \u00faltimo \n\nitem das Instru\u00e7\u00f5es, o item XIII, atenta para a an\u00e1lise de lagoas ricas em material \n\nvegetal, na inten\u00e7\u00e3o de achar linhito ou turfa para combust\u00edvel. A grande \n\nimport\u00e2ncia na procura de f\u00f3sseis combust\u00edveis, que mais de uma vez aparecem \n\n64 \n\n\n\nnas Instru\u00e7\u00f5es de Capanema, foi diagnosticada por Lopes (1997: 49, op.cit.), ao \n\nfalar sobre a atividade da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Museu Nacional, quando este \n\nestava sob dire\u00e7\u00e3o de\u00b7 Burlamaque. Lopes afirma que o principal interesse do \n\ngoverno continuou sendo a an\u00e1lise dos produtos minerais e particularmente de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, para o que, a julgar pelo volume de documentos, o museu \n\nfoi de grande utilidade. Na obra da mesma autora, encontra-se a informa\u00e7\u00e3o que \n\nas primeiras amostras, que possivelmente conteriam carv\u00e3o, vindas do Cear\u00e1 \n\ndatam de 1830. Aliado a isto, no ano da partida da Comiss\u00e3o, em 1859, achou-se \n\npetr\u00f3leo nos Estados Unidos, o que aumentou o interesse pela descoberta de tais \n\ncombust\u00edveis no Cear\u00e1, e no Brasil como um todo. \n\nPassaremos agora a uma breve exposi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das demais \n\nInstru\u00e7\u00f5es. \n\n2.2.2. Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o dividiu os objetivos de sua Se\u00e7\u00e3o em duas partes \n\nprincipais. A primeira trataria \n\ndo estudo dos vegetais silvestres, particularmente o das \n\n\u00e1rvores que fornecem madeiras de constru\u00e7\u00e3o, resinas, \n\n\u00f3leos, gomas, ou outro qualquer produto \u00fatil; e o das plantas \n\nque possam aproveitar na medicina e na ind\u00fastria 60. \n\nNeste fragmento das Instru\u00e7\u00f5es est\u00e1 fortemente presente o car\u00e1ter utilit\u00e1rio \n\ndas investiga\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas da Comiss\u00e3o. Para atingir os objetivos desta primeira \n\nparte, o trabalho de campo se centraria na coleta de partes diferenciadas das \n\nplantas e seus produtos, tais como amostras de resinas e madeira. O material \n\ncoletado serviria para a elabora\u00e7\u00e3o de um erv\u00e1rio e para an\u00e1lises qu\u00edmicas, \n\nquando houvesse suspeita de uso medicinal da planta. Os frutos seriam \n\nencaminhados para tentativa de semeadura futura. Al\u00e9m disso, havia o objetivo \n\nimpl\u00edcito nas Instru\u00e7\u00f5es de se coletar tudo em quantidade suficiente para ser \n\ndistribu\u00eddo pelos museus nacionais, e mesmo estrangeiros61 . \n\n65 \n\n\n\nA popula\u00e7\u00e3o local serviria como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre os nomes e usos \n\ntradicionais de cada vegetal, podendo ainda ser instru\u00edda para posterior coleta de \n\nmaterial, se no momento da passagem da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica n\u00e3o fosse poss\u00edvel \n\nrealizar tal tarefa. Tais inten\u00e7\u00f5es de coleta nos remete ao exposto no Cap\u00edtulo I \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o, onde foi tratado, entre outras coisas, do trabalho ap\u00f3s as \n\natividades de campo, que englobaria nomear, classificar e catalogar os objetos, \n\npara ent\u00e3o constituir uma cole\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m incluso na primeira parte dos objetivos estaria o estudo da \n\nGeografia Bot\u00e2nica: \n\nEm cada localidade notar\u00e1 as esp\u00e9cies que naturalmente ali \n\nvegetam, com o fim de concorrer para o delineamento da \n\ngeografia bot\u00e2nica62\u2022 \n\nNo rastro das Viagens de Humboldt, a Geografia Bot\u00e2nica e a Geografia \n\nZool\u00f3gica formam um dos caminhos principais que os naturalistas percorrem em \n\nmeados do s\u00e9culo XIX. O trecho acima transcrito, evidencia que Allem\u00e3o estava \n\ninteressado em mapear a distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais no territ\u00f3rio, preocupa\u00e7\u00e3o esta \n\npresente desde o final do s\u00e9culo XVIII, que acompanharia o processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das peculiaridades da natureza brasileira. Para o desenvolvimento da \n\nGeografia Bot\u00e2nica, as Instru\u00e7\u00f5es chamam a aten\u00e7\u00e3o sobre a observa\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, clima e ocorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. \n\nO surgimento desta \u00e1rea de conhecimento fez com que se definisse o \n\nconceito de Regi\u00e3o Bot\u00e2nica por volta de 1820 de Augustin Pyrame de Candolle, \n\nque seriam espa\u00e7os que contivessem uma flora particular, definida por suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas (Drouin, op.cit.). Veremos mais adiante, que ao elaborar o \n\nRelat\u00f3rio das Atividades da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, Allem\u00e3o faz uso de tal termo \n\nO segundo objetivo colocado por Allem\u00e3o englobaria \n\nO estudo dos vegetais cultivados, e o sistema de cultivo \n\nadotado no pa\u00eds; notando a qualidade das terras, as \n\ninflu\u00eancias atmosf\u00e9ricas, e quantos outros acidentes forem \n\nben\u00e9ficos ou nocivos \u00e0 lavoura63 \n\n66 \n\n\n\n\u00c9 imposs\u00edvel n\u00e3o notar ao longo das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica a \n\ninten\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos vegetais e do solo, que aparece expl\u00edcita nas \n\npalavras de Allem\u00e3o. \n\nDe modo geral, as Instru\u00e7\u00f5es elaboradas por Allem\u00e3o s\u00e3o pouco \n\ndetalhadas, e n\u00e3o chegam a completar duas p\u00e1ginas da Revista do Instituto. \n\nPor\u00e9m abrangem grande parte das atividades de campo relacionadas ao estudo \n\ndos vegetais observadas at\u00e9 a atualidade, o que mostra objetividade. Passaremos \n\nagora a tratar das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. \n\n2.2.3. As Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, escritas por Manoel Ferreira Lagos, \n\napresentam-se de modo longo e detalhado, e igualmente as da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, \n\nas Instru\u00e7\u00f5es de Lagos tamb\u00e9m foram divididas em itens. \n\nJ\u00e1 no primeiro item, Lagos declara que a import\u00e2ncia dos estudos \n\nzool\u00f3gicos localiza-se nas utilidades e proveitos que os animais apresentam: \n\nA Zoologia n\u00e3o se limita a uma descri\u00e7\u00e3o simples e rigorosa \n\ndos animais distribu\u00eddos sobre a superf\u00edcie do globo terrestre; \n\n( ... ) ela ocupa-se tamb\u00e9m, e \u00e9 o mais essencial, do proveito \n\nque as artes, a medicina e a economia dom\u00e9stica podem tirar \n\ndas numerosas legi\u00f5es de viventes que povoam o ar, a \u00e1gua \n\ne a terra. Concebe-se assim qu\u00e3o imenso \u00e9 o dom\u00ednio deste \n\nramo da hist\u00f3ria natural, e as vantagens que resultam do seu \n\nestudo, entendido como deve sef4. \n\nNeste primeiro trecho, percebemos que Lagos concebe a Zoologia como \n\numa ci\u00eancia \u00fatil e aplicada, mas n\u00e3o deixa de dar import\u00e2ncia para o lado da \n\nsistem\u00e1tica, incluindo as v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es da \u00e9poca, presentes na hist\u00f3ria \n\nnatural. Em rela\u00e7\u00e3o a isto, nas pr\u00f3prias palavras de Lagos, os animais devem ser \n\nconsiderados \n\ncomo objetos de Hist\u00f3ria Natural, e deste modo classificados \n\n67 \n\n\n\nsegundo algum sistema particular; ou estatisticamente como \n\nmanancial de riqueza, e apreciados segundo a sua \n\nimport\u00e2ncia. Interessa que sejam estudados de ambas as \n\nmaneiras, o que compete ao membro da Expedi\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica encarregado da parte Zool\u00f3gica65. \n\nSeguindo o que parece ser um padr\u00e3o nas diversas Instru\u00e7\u00f5es, Lagos em \n\nsuas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica atenta para a import\u00e2ncia de se recolher \n\ndados referentes ao conhecimento tradicional e popular, colocando que o \n\nintegrante respons\u00e1vel da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica \n\nter\u00e1 portanto a obriga\u00e7\u00e3o de descrever exatamente todas as \n\nesp\u00e9cies de animais que encontrar, vertebrados ou \n\ninvertebrados, com seus nomes vulgares e sinon\u00edmia dos \n\ncient\u00edficos, descriminando os ex\u00f3ticos dos ind\u00edgenas66\u2022 \n\nMais adiante, Ferreira Lagos indica o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o zool\u00f3gica de \n\nGeorges Cuvier (1769-1832), e dedica maior aten\u00e7\u00e3o para os animais menos \n\nconhecidos: \n\nQuanto ao [animais] pertencentes \u00e0 fauna do pa\u00eds, \n\naveriguar\u00e1 o seu habitat peculiar, e a sua abund\u00e2ncia ou \n\nescassez, distinguindo com maior aten\u00e7\u00e3o os animais \n\nimperfeitamente descritos, ou de todo ignotos, dos que j\u00e1 s\u00e3o \n\nconhecidos, e assinando \u00e0queles pelos seus caracteres os \n\nlugares que lhes cabem no sistema geral de Cuvier, ou outro \n\npreferido segundo a e/asse respectiva67\u2022 \n\nDesconfiamos que existe uma predile\u00e7\u00e3o de Lagos pela classifica\u00e7\u00e3o de \n\nCuvier, pois este naturalista \u00e9 citado pelo chefe da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica in\u00fameras \n\nvezes. Continuando com as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, Lagos coloca a \n\nquest\u00e3o do maior interesse geral que o homem possui em rela\u00e7\u00e3o aos mam\u00edferos, \n\n\u00e0 moda de Buffon, pela proximidade destes animais ao homem, tanto cotidiana \n\nquanto taxonomicamente. Por\u00e9m, Lagos delimita a atua\u00e7\u00e3o de sua Se\u00e7\u00e3o: \n\nFicar\u00e1 por\u00e9m o diretor da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica dispensado de \n\n68 \n\n\n\ntratar da antropologia, visto estar privativamente sob a \n\nresponsabilidade de outro membro a parte etnogr\u00e1fica dos \n\ntrabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica 58 \n\nDe acordo com as palavras de Lagos, n\u00e3o podemos, afirmar que a fronteira \n\nentre os estudos sobre os homens e os estudos sobre os animais estaria \n\ncompletamente delimitada na Comiss\u00e3o, ou se apenas houve uma separa\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de fundo organizacional. A necessidade de tal esclarecimento nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es talvez derive do fato que na organiza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais, a \n\nAntropologia se apresentava associada \u00e0 Zoologia no final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio \n\ndo XIX. Bilbao (op.cit.) localiza o nascimento da antropologia fisica em meados do \n\ns\u00e9culo XVIII, apesar de o termo 'antropologia' come\u00e7ar a se difundir somente no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Foi neste s\u00e9culo tamb\u00e9m que se iniciou a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nantropologia f\u00edsica e social. \n\nEm seguida, Lagos inicia seus coment\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a aspectos \n\nimportantes no estudo de campo dos mam\u00edferos. Afirma que os grandes \n\nquadr\u00fapedes j\u00e1 eram bem conhecidos, por\u00e9m os pequenos ainda n\u00e3o haviam sido \n\ncatalogados na sua totalidade. E ent\u00e3o, completa: \n\nImporta averiguar os seus atos, as condi\u00e7\u00f5es exteriores que \n\nse ligam a sua exist\u00eancia, e a influ\u00eancia que exercem sobre \n\neles69. \n\nNo trecho acima, Lagos coloca em voga o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre o meio \n\ne o indiv\u00edduo. Este tipo de investiga\u00e7\u00e3o, no contexto das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o \n\nZool\u00f3gica, est\u00e1 diretamente ligada com a inten\u00e7\u00e3o do uso dos animais pelo \n\nhomem. Como bem afirma Lagos: \n\nMas entre todas as no\u00e7\u00f5es que se procurar adquirir, \n\nmerecem primazia, por important\u00edssimas, as que se referem \n\naos servi\u00e7os que os quadr\u00fapedes podem prestar, pois \u00e9 a \n\ne/asse de animais que permite as mais numerosas \n\naplica\u00e7\u00f5es \u00e0s nossas necessidades, de uns nos utilizamos \n\nenquanto vivem, de outros s\u00f3 depois de mortos, e de muitos \n\n69 \n\n\n\ntanto vivos quanto mortos70\u2022 \n\nExiste portanto a clara inten\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o da fauna da prov\u00edncia a ser \n\nestudada. Vale lembra que 'quadr\u00fapede' \u00e9 um termo tipicamente n\u00e3o lineano, cuja \n\nmanuten\u00e7\u00e3o foi preferida por Buffon. Por\u00e9m, Lagos, ao que nos parece, usa os \n\ntermos 'mam\u00edfero\" e 'quadr\u00fapedes' de forma indiferenciada. \n\nDando continuidade, Lagos parte para os aspectos pertinentes ao estudo \n\ndas aves: \n\nDescrevendo fielmente as aves de todas as ordens, n\u00e3o se \n\nolvidar\u00e1 de registrar quanto for relativo a seus h\u00e1bitos, \n\nsustento, reprodu\u00e7\u00e3o, nidifica\u00e7\u00e3o, incuba\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o da \n\nprogenitura71\u2022 \n\nAdiante, comenta sobre as dificuldades da nomenclatura dentro da \n\nornitologia, devido \u00e0s diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas evidentes entre macho e f\u00eamea de \n\numa mesma esp\u00e9cie, ou at\u00e9 mesmo entre indiv\u00edduos jovens e adultos, que \n\ncomumente recebem classifica\u00e7\u00f5es diferentes. Para minimizar este aspecto, \n\nLagos instrui que se deve \n\nreunir de cada uma [das esp\u00e9cies], o que nem sempre ser\u00e1 \n\nf\u00e1cil, o macho, a f\u00eamea, e de ambos o novo, o adulto e o \n\nvelho. ( ... ) \u00e9 conveniente remeter, sendo poss\u00edvel, os ninhos \n\ne ovos pertencentes a cada uma, que s\u00e3o objetos um pouco \n\ndesprezados nos museus, e todavia t\u00e3o interessantes para o \n\nornitologista como as mesmas aves72. \n\nAssim como Capanema em suas Instru\u00e7\u00f5es, Lagos mostra-se ciente das \n\ndificuldades existentes no trabalho de campo, que por vezes impede a coleta ideal \n\ndos objetos de estudo. E n\u00e3o poderia deixar de comentar: \n\nA economia rural, as artes e o fasto p\u00f5em em contribui\u00e7\u00e3o e \n\ntiram grande partido de numerosas aves: \u00e9 isto um assunto \n\nmerecedor de toda a pondera\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio73\u2022 \n\n70 \n\n\n\nFinalizando a parte do estudo das aves, Ferreira Lagos segue adiante com \n\na ictiologia, que teria por fim \n\no conhecimento completo dos peixes, animais muito \n\nvariados, e tamb\u00e9m dignos em tudo de chamar a aten\u00e7\u00e3o do \n\nnaturalista: diversidade de fam\u00edlias abrangendo grande \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies, muitas das quais, a par dos mam\u00edferos \n\ne das aves, nos abastecem de preciosas mat\u00e9rias \n\nempregadas nas artes e na farm\u00e1cia ( ... ), certas na\u00e7\u00f5es se \n\nalimentam quase exclusivamente de peixes74\u2022 \n\nIgualmente aos mam\u00edferos e aves, os peixes tamb\u00e9m receberam destaque \n\npelas suas utilidades para o homem. Em seguida, Lagos ressalta que \n\nnunca haver\u00e1 demasia de esfor\u00e7os tendentes ao progresso \n\nda ict\u00edologia. As raz\u00f5es expandida acresce a n\u00e3o menos \n\natend\u00edvel de achar-se o Museu Nacional mui pobre neste \n\nramo, e por isso conv\u00e9m formar uma boa cole\u00e7\u00e3o de \n\npeixes75. \n\nA inten\u00e7\u00e3o de coletar material para o Museu Nacional, evidente inclusive no \n\nmomento da proposta da Comiss\u00e3o, aparece ent\u00e3o explicita no trecho acima das \n\nInstru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. Mais adiante, Lagos coloca coment\u00e1rios sobre a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos peixes, assim como o fez com os mam\u00edferos e as aves,citando \n\ncomo refer\u00eancia os magn\u00edficos trabalhos de Lac\u00eap\u00e9de, de M\u00fcller, e [novamente] a \n\nobra monumental de Cuvier6\u2022 Recomenda ainda que o trabalho de coleta dever\u00e1 \n\nser realizado juntamente com os pescadores locais. Sobre estes trabalhadores, \n\nLagos completa: \n\nTomar-se-\u00e1 tamb\u00e9m indispens\u00e1vel entreter uma \n\ncorrespond\u00eancia regular com pescadores de diversas \n\nparagens, principalmente das mais piscosas, dando-lhes as \n\nconvenientes instru\u00e7\u00f5es e pagando com generosidade \n\nqualquer esp\u00e9cie desconhecida que apanhem77\u2022 \n\n71 \n\n\n\nAtenta ainda para as observa\u00e7\u00f5es que devem ser feitas acerca do estado e \n\norganiza\u00e7\u00e3o das pescarias, desenhando, descrevendo, recolhendo amostras de \n\ninstrumentos e estudando as t\u00e9cnicas usadas, e se necess\u00e1rio, tornando a \n\npescaria mais produtiva. A Figura 2.1 mostra o pescador em sua pr\u00e1tica de \n\ntrabalho. \n\nLagos parte ent\u00e3o para o que ele considera a quarta e \u00faltima classe dos \n\nvertebrados, composta pelos r\u00e9pteis, os quais dividiu em Cheloneos, Saureos, \n\nBatrichios e Ophidios. Inicia esta parte das Instru\u00e7\u00f5es comentando sobre a \n\nnecessidade de reconhecer, dassificar e nomear as cobras brasileiras, usando \n\ntamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es da cultura local, quanto aos nomes e potencial do veneno \n\ndos of\u00eddios. Quanto a isto, Lagos coloca: \n\nN\u00e3o se julgue futilidade o conhecimento dessas tradi\u00e7\u00f5es \n\nteratol\u00f3gicas que a cren\u00e7a popular, sempre \u00e1vida do \n\nmaravilhoso, vai transmitindo de boca em boca; arquivadas, \n\nquando mais n\u00e3o seja servir\u00e3o de tema para a poesia \n\nbrasileira 78\u2022 \n\nE completa citando a fascina\u00e7\u00e3o que as cobras causam no homem, \n\nreferenciando a obra Erpetologia gerai/, de Dumeril e Bibron, que considerava at\u00e9 \n\nent\u00e3o a mais acurada publica\u00e7\u00e3o sobre r\u00e9pteis 79. \n\nPassando ent\u00e3o para os invertebrados, o naturalista divide este vasto grupo \n\nem moluscos, crust\u00e1ceos, aracn\u00eddeos, miri\u00e1podes, insetos, anel\u00eddeos e zoofitos. \n\nImport\u00e2ncia maior foi dada para os insetos nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, e \n\nLagos se justifica: \n\nA entomologia, segundo o pensar de muitos, n\u00e3o \u00e9 uma \n\nci\u00eancia fr\u00edvola, n\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria para satisfazer uma v\u00e3 \n\ncuriosidade, mas sim util\u00edssima e digna de ocupar os mais \n\ns\u00e9rios esp\u00edritos80. \n\nQuanto a utilidade dos insetos, Lagos coloca alguns exemplos de usos em \n\nind\u00fastria da conchonilha, e dos lepd\u00f3pteros que produzem fios de seda. Caberia \u00e0 \n\nSe\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica estudar a quantidade e qualidade deste produto, assim como as \n\n72 \n\n\n\ninflu\u00eancias do ambiente no nascimento e desenvolvimento desses insetos. E \n\ndepois completa: \n\nO verdadeiro bicho da seda ('Bombix mori', L.) n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico \n\ninseto que produz t\u00e3o preciosa mat\u00e9ria, como se sabe: o Dr. \n\nChavannes publicou em 1855 o resultado de suas \n\nindaga\u00e7\u00f5es sobre diversas esp\u00e9cies de 'Satumias', entre as \n\nquais distingue a 'S. aurora' e 'S. aethra'; a primeira muito \n\ncomum nos arrebaldes desta cidade, e a segunda na Bahia, \n\nfornecendo aquela uma por\u00e7\u00e3o de seda sete vezes mais \n\nconsider\u00e1vel que a 'Bombix mori' ou do 'Cynthia\"81 . \n\nNeste trecho, podemos ver que Lagos mantinha-se atualizado sobre as \n\npublica\u00e7\u00f5es sobre a Zoologia brasileira, e novamente \u00e9 expl\u00edcita a inten\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Logo em seguida, o naturalista destaca um \n\noutro grupo de insetos, os Himen\u00f3pteros, principalmente as abelhas, por \n\nproduzirem mel e cera. E completa: \n\nNa ordem dos Hemipteros existem diversos insetos do \n\ng\u00eareno 'Coccus', que tamb\u00e9m produzem ceras, das quais \n\napareceram v\u00e1rias amostras na grande exposi\u00e7\u00e3o geral da \n\nFran\u00e7a, remetidas da China82\u2022 \n\nAqui podemos ver que Lagos acompanhava os eventos cient\u00edficos que \n\nocorriam na Europa, destacando a import\u00e2ncia das grandes exposi\u00e7\u00f5es como \n\nmodo de difundir as descobertas de cada \u00e1rea de conhecimento. Como veremos, \n\nLagos organizaria a primeira grande exposi\u00e7\u00e3o do Museu Nacional, a Exposi\u00e7\u00e3o \n\nda Ind\u00fastria Cearense. \n\nFinalizando o estudo dos insetos nas suas Instru\u00e7\u00f5es, Lagos chama a \n\naten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para o uso industrial desses animais, mas tamb\u00e9m no controle de \n\ndoen\u00e7as, al\u00e9m de pragas na agricultura. \n\nEm um segundo momento, o naturalista atenta para quest\u00f5es que norteiam \n\no trabalho de campo na \u00e1rea da Zoologia, que s\u00e3o igualmente importantes. A \n\nprimeira delas diz respeito ao n\u00famero de exemplares a serem recolhidos, que, se \n\n73 \n\n\n\nposs\u00edvel, seria o suficiente para depositar no Museu Nacional, em outros museus \n\nbrasileiros e, trocar com museus estrangeiros. \n\nUma segunda quest\u00e3o levantada por Lagos tr\u00e0ta da prepara\u00e7\u00e3o\u00b7 e fixa\u00e7\u00e3o \n\ndos animais coletados. O naturalista resgata neste momento de suas Instru\u00e7\u00f5es a \n\nInstru\u00e7\u00e3o arranjada pelo Museu de Paris, e traduzida por profissionais do Museu \n\nNacional, e o Manual do naturalista preparador, de Boitard, que seriam obras \n\nreferenciais para o bom preparo do material coletado. Sobre este tema, Lagos \n\nressalta a import\u00e2ncia da confec\u00e7\u00e3o de desenhos fieis \u00e0s cores, sobretudo \n\nfazendo uso de uma escala crom\u00e1tica, para evitar que os desenhos pequem pelo \n\nlado do falso colorido, como se observa principalmente na e/asse dos insetos83. \n\nUma terceira quest\u00e3o levantada versa sobre a import\u00e2ncia da coleta e do \n\nbom acondicionamento de ossadas e v\u00edsceras. Os ossos, segundo Lagos, teriam \n\npapel fundamental na paleontologia, que na \u00e9poca come\u00e7ou a confrontar os ossos \n\ndas gera\u00e7\u00f5es perdidas com os das existentes em nossos dias84. Nas v\u00edsceras, se \n\ndeveria procurar os caracteres gen\u00e9ricos e espec\u00edficos dos animais, segundo \n\nensina o imortal Cuviel5. \n\nA seguir, Lagos trata do envio de animais vivos para a Corte, e a devida \n\ninstru\u00e7\u00e3o que deveria ser dada sobre o tratamento destes animais durante a \n\nviagem. Sobre o destino dos exemplares vivos, Lagos coloca: \n\nQuando o governo imperial n\u00e3o possa ainda realizar a id\u00e9ia \n\ndo digno diretor do Jardim Bot\u00e2nico, o conselheiro Candido \n\nBatista de Oliveira, de criar naquele estabelecimento um \n\nparque zool\u00f3gico, \u00e0 imita\u00e7\u00e3o dos existentes em outras \n\nna\u00e7\u00f5es cultas (. . .), ser\u00e3o esses animais oferecidos \u00e0 \n\nSociedade Imperial Zool\u00f3gica de Aclimata\u00e7\u00e3o fundada em \n\nParis, ou a algum outro n\u00facleo do mesmo g\u00eanero, lucrando \n\nassim a ci\u00eancia e a humanidade86. \n\n74 \n\n\n\nFigura 2.1: Vendedores de peixe. Imagem elaborada pelo pintor da Comiss\u00e3o \nCient\u00edfica, Jos\u00e9 dos Reis Carvalho (Museu D. Jo\u00e3o VI, Escola de Belas Artes-\nRJ)s3_ \n\n83 Agrade\u00e7o a Prof. Ora. Lorelay Brilhante Kury pela indica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do acervo iconogr\u00e1fico \nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\n75 \n\n\n\n\n\nTanto neste fragmento das Instru\u00e7\u00f5es, como no que Lagos fala em troca de \n\nexemplares zool\u00f3gicos com museus estrangeiros, vemos expl\u00edcitas algumas \n\nmedidas tomadas pelos diretores do Museu Nacional para a implanta\u00e7\u00e3o do seu \n\nnovo ideal de funcionamento (Lopes, 1997, op.cit.), j\u00e1 discutido no presente \n\ntrabalho. \n\nE por \u00faltimo, Lagos destaca a quest\u00e3o do di\u00e1rio de campo, colocando que \n\ns\u00e3o tantos os objetos de que vai ficando sobrecarregada a \n\nmem\u00f3ria de um viajante observador, que n\u00e3o deve contar \n\nsempre com ela, por mais feliz que a tenha88. \n\nA seguir, veremos as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica e Geogr\u00e1fica. \n\n2.2.4. As Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica. \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica e Geogr\u00e1fica foram redigidas em tr\u00eas \n\nitens principais pelo Conselheiro C\u00e2ndido Batista de Oliveira. O primeiro deles \n\ndivide as atividades desta Se\u00e7\u00e3o em duas classes. A primeira trataria das \n\nobserva\u00e7\u00f5es astron\u00f3micas e topogr\u00e1ficas, assim como a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndos locais de interesse. A segunda classe de atividades compreenderia os \n\ntrabalhos de mera investiga\u00e7\u00e3o, que interessarem imediatamente \u00e0 f\u00edsica geral do \n\nglobo89 , numa men\u00e7\u00e3o \u00e0 terminologia de Humboldt, e a observa\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nrelacionados \u00e0 Geografia e Astronomia para elaborar sugest\u00f5es de melhoria do \n\nterrit\u00f3rio que viria a ser explorado. \n\nO segundo item cont\u00e9m as especifica\u00e7\u00f5es dos trabalhos da primeira classe \n\nde atividades. Relacionado \u00e0 primeira classe, inicialmente a Se\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, \n\naproveitando um poss\u00edvel deslocamento pelo mar, determinaria a localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica das cidades litor\u00e2neas e seus portos. Consta nas Instru\u00e7\u00f5es desta \n\nSe\u00e7\u00e3o, que tal determina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica seria feita atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es do \n\nmeridiano e da latitude, usando para tanto observa\u00e7\u00f5es astron\u00f3micas, como a \n\ndeclina\u00e7\u00e3o das estrelas e os per\u00edodos lunares. \u00c9 interessante notar que o P\u00e3o de \n\n77 \n\n\n\nA\u00e7\u00facar, situado no Rio de Janeiro, seria usado como meridiano refer\u00eancia nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es, juntamente com mais dois outros pontos que seriam definidos no \n\ncampo, durante as atividades. \n\nPara marcar os locais determinados, as Instru\u00e7\u00f5es aconselham que se siga \n\num m\u00e9todo um tanto interessante: \n\nna profundidade de cinco palmos, se enterrar\u00e1 uma garrafa \n\nde vidro comum, fechada hermeticamente ao ma\u00e7arico, \n\ndepois de ser nela depositada uma nota escrita, contendo a \n\nexpress\u00e3o num\u00e9rica da latitude e longitude observadas, a \n\nvaria\u00e7\u00e3o local da agulha magn\u00e9tica de declina\u00e7\u00e3o, a \n\ntemperatura e press\u00e3o barom\u00e9trica m\u00e9dias do dia da \n\nobserva\u00e7\u00e3o90. \n\nTanto nas travessias mar\u00edtimas quanto nas terrestres, a Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica \n\ndeveria marcar e determinar geograficamente os locais, de modo que tais \n\ndetermina\u00e7\u00f5es possam aproveitar para o futuro a constru\u00e7\u00e3o da carta geral do \n\nlmp\u00e9rio91, ou seja, existia o objetivo expl\u00edcito da elabora\u00e7\u00e3o de um mapa \n\ngeogr\u00e1fico. \n\nDando continuidade, as Instru\u00e7\u00f5es indicam a prefer\u00eancia pelos pontos \n\nsituados nas margens dos lagos e rios para a determina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, dando \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o aos situados nas conflu\u00eancias dos rios e no encontro destes rios \n\ncom o oceano. Seria observado tamb\u00e9m certos aspectos, como fluxo e curso, \n\npretendendo assim diagnosticar a sua navegabilidade. \n\nTamb\u00e9m faria parte das atividades da primeira classe as observa\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, incluindo aqui a detec\u00e7\u00e3o das temperaturas m\u00e9dia e m\u00e1xima \n\nlocais, medindo-as diariamente as nove da manh\u00e3 e as tr\u00eas da tarde. \n\nFinalizando este segundo item, as Instru\u00e7\u00f5es chamam a devida aten\u00e7\u00e3o \n\npara o di\u00e1rio de campo: \n\n78 \n\n\n\nO chefe da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica encarregar\u00e1 um dos seus \n\nadjuntos de descrever, em um livro apropriado para servir de \n\njornal das opera\u00e7\u00f4es a seu cargo, cada um dos trabalhos \n\nexecutados, com a devida regularidade92\u2022 \n\nPartindo para o terceiro e \u00faltimo item, as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica \n\ntratam das atividades da Segunda classe, tamb\u00e9m chamadas pelo autor das \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m de v\u00e1rios estudos comparativos sobre press\u00e3o e umidade do ar nas \n\ndiferentes temperaturas, os trabalhos da segunda classe envolvem atividades \n\nconjuntas com a Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, como demonstra o trecho adiante: \n\nConvir\u00e1 que a Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica, de acordo com a Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica, fa\u00e7a (. . .) os precisos exames de sondagem, a fim \n\nde descobrir os ind\u00edcios que possam servir de guia para \n\ntentar-se oportunamente a abertura de um po\u00e7o artesiano93\u2022 \n\nAdiante, as Instru\u00e7\u00f5es citam informa\u00e7\u00f5es sobre po\u00e7os abertos \n\nrecentemente no continente africano, que deveriam servir de exemplo para a \n\nabertura de po\u00e7os artesianos no Brasil, principalmente pelo bom fornecimento de \n\n\u00e1gua. \n\nFinalizando as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica e Geogr\u00e1fica, seria \n\natividade desta Se\u00e7\u00e3o o estudo sobre a abertura de vias de comunica\u00e7\u00e3o, tanto \n\nterrestre quanto aqu\u00e1ticas, para promover o desenvolvimento do interior da \n\nprov\u00edncia que viria a ser explorada, e no caso desta parte das presentes \n\nInstru\u00e7\u00f5es, tal prov\u00edncia \u00e9 explicitamente representada pelo Cear\u00e1: \n\nA Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica far\u00e1 ( ... ) um estudo acurado sobre a \n\nconveni\u00eancia e praticabilidade da abertura de comunica\u00e7\u00f5es \n\nf\u00e1ceis entre os centros de produ\u00e7\u00e3o do interior da prov\u00edncia \n\ndo Cear\u00e1 e os seus portos94 \n\n79 \n\n\n\nE, finalmente, comentaremos sobre as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica. \n\n2.2.5. As Instru\u00e7\u00f5es de Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica, redigidas por Manoel de Ara\u00fajo Porto \n\nAlegre, foram elaboradas em dezesseis itens. \n\nJ\u00e1 no in\u00edcio, as Instru\u00e7\u00f5es prop\u00f5em que fossem feitos estudos sobre a \n\ndistin\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as humanas, usando como base a organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, o car\u00e1ter \n\nintelectual e moral, as l\u00ednguas e as tradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas95 de cada povo, \n\nprincipalmente os ind\u00edgenas, postulando que estes elementos diversos n\u00e3o \n\n[tinham] ainda sido estudados, sobretudo relativamente aos ind\u00edgenas do Brasif6\u2022 \n\nSegundo o pr\u00f3prio Porto Alegre, tais estudos seriam a base da etnologia que seria \n\ndesenvolvida pela Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica, buscando com isso, chamar o homem \n\ngenuinamente americano ( ... ) a compartilhar os bens da civiliza\u00e7\u00e3o, e \n\nvoluntariamente prestar-se \u00e0 comunh\u00e3o brasileira97\u2022 Veremos adiante, que \n\nparalelamente a isso, existia um interesse na coopta\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra ind\u00edgena. \n\nDando continuidade, as Instru\u00e7\u00f5es chamam a aten\u00e7\u00e3o para o importante \n\npapel dos desenhos na etnologia, que deveriam ser elaborados de perfil e face, \n\ntanto do homem quanto da mulher. Para os estudos comparativos propostos entre \n\no ind\u00edgena selvagem, o ind\u00edgena civilizado e o homem civilizado, al\u00e9m dos \n\ndesenhos, seria necess\u00e1rio, segundo Porto Alegre, tirar grande n\u00famero de \n\nmedidas corporais, tanto angulares quanto de comprimento, buscando averiguar a \n\nteoria de Camper, onde a abertura do \u00e2ngulo craniano seria proporcional \u00e0 \n\nintelig\u00eancia. \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica atentam tamb\u00e9m para a observa\u00e7\u00e3o da \n\npostura, for\u00e7a e gesto dos \u00edndios, tanto durante o trabalho como no lazer, \n\nbuscando assim diferenciar o indiv\u00edduo ocioso do trabalhador. \n\nAl\u00e9m do estudo do f\u00edsico, as Instru\u00e7\u00f5es prop\u00f5em tamb\u00e9m o estudo da \n\nlinguagem, gram\u00e1tica e vocabul\u00e1rio dos ind\u00edgenas, tamb\u00e9m de seus costumes na \n\nvida familiar, educa\u00e7\u00e3o, nas diferentes fases de desenvolvimento, observando \n\nseus cantos, rituais, objetos ornamentais e de trabalho. \n\n80 \n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento ind\u00edgena, as Instru\u00e7\u00f5es atentam para as suas \n\nestrat\u00e9gias e meios relacionados principalmente \u00e0 medicina, orienta\u00e7\u00e3o espacial, \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e seus usos industriais. Tamb\u00e9m prop\u00f5e o estudo de sua \n\nreligi\u00e3o, cren\u00e7as e supersti\u00e7\u00f5es. Neste ponto das Instru\u00e7\u00f5es, \u00e9 expl\u00edcita a inten\u00e7\u00e3o \n\nconhecer para dominar, atraindo para a ind\u00fastria tantos bra\u00e7os perdidos98. \n\nFinalizando a parte etnogr\u00e1fica, Porto Alegre nas Instru\u00e7\u00f5es coloca a \n\nimport\u00e2ncia do recolhimento de utens\u00edlios, instrumentos musicais, armas e \n\nornatos, assim como tudo que possa servir de prova da ind\u00fastria, usos e costumes \n\ndos ind\u00edgenas99\u2022 \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 narrativa da Viagem chamam a aten\u00e7\u00e3o para \n\nalguns aspectos importantes de serem observados diariamente, como \n\ncuriosidades, tanto dos ind\u00edgenas como dos membros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica em \n\ngeral, com\u00e9rcio, ind\u00fastria e dados estat\u00edsticos da prov\u00edncia que seria explorada, \n\nal\u00e9m de obter c\u00f3pias dos documentos que a Se\u00e7\u00e3o julgasse importantes para o \n\nmelhor entendimento da hist\u00f3ria e geografia brasileiras. \n\nUma vez redigidas as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem, a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\norganizou, em 1859, a explora\u00e7\u00e3o das prov\u00edncias menos conhecidas do norte, \n\npretendendo assim cumprir os seus objetivos j\u00e1 discutidos e expostos nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Viagem. \n\n2.3. O destino da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica: \n\nCom a miss\u00e3o de realizar a constru\u00e7\u00e3o do nacional assentado na base \n\nf\u00edsica do territ\u00f3rio (Figueir\u00f4a, 1997: 81, op.cit.), projeto absorvido da concep\u00e7\u00e3o \n\ndos intelectuais do IHGB e da SAIN, tornou-se necess\u00e1rio conhecer as prov\u00edncias \n\nmenos conhecidas do Brasil, ou seja, as do norte e nordeste. Como sintetiza \n\nGuimar\u00e3es, a SAIN e posteriormente o IHGB idealizavam integrar as diferentes \n\nregi\u00f5es do Brasil de forma a viabilizar efetivamente a exist\u00eancia de uma totalidade \n\n'Brasil' (Guimar\u00e3es, 1998: 8, op.cit., grifo do autor). \n\n81 \n\n\n\nEsta concep\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio encontrava legitima\u00e7\u00e3o em \n\nsetores da elite letrada brasileira, como expressa o trecho a seguir extra\u00eddo de um \n\njornal da \u00e9poca: \n\nEstranhas umas \u00e0s outras, falta \u00e0s nossas prov\u00edncias a for\u00e7a \n\ndo la\u00e7o moral, o nexo de nacionalidade expont\u00e2nea que \n\npoderia prender estreitamente os habitadores desta imensa \n\npe\u00e7a, que a natureza abarcou com os dois maiores rios do \n\nuniverso. ( ... ) Uma hist\u00f3ria geral e completa do Brasil resta a \n\ncompor, e se at\u00e9 aqui nem nos era permitido a esperan\u00e7a de \n\nque t\u00e3o cedo fosse satisfeito esse 'desideratum', hoje assim \n\nn\u00e3o acontece, depois da funda\u00e7\u00e3o do Instituto Hist\u00f3rico, \n\ncujas important\u00edssimas pesquisas no nosso passado deixam \n\nesperar, que esta ilustre corpora\u00e7\u00e3o se d\u00ea \u00e0 tarefa de \n\nescrever a hist\u00f3ria nacional100 \n\nQuando vamos apanhar insetos no Cear\u00e1?, perguntas tu101 . Este \u00e9 um \n\ntrecho extra\u00eddo de uma correspond\u00eancia pessoal entre Ferreira Lagos e \n\nGon\u00e7alves Dias. Quem escreveu foi Lagos em resposta da carta de Gon\u00e7alves \n\nDias, recebida por ele em 13 de setembro de 1856. Segundo Braga (op.cit.), a \n\nescolha da prov\u00edncia do Cear\u00e1 como destino da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica se deu no \n\nin\u00edcio de 1857, posterior \u00e0s correspond\u00eancias referenciadas acima. \n\nMas a informa\u00e7\u00e3o de Renato Braga \u00e9 coerente com o que Gon\u00e7alves Dias \n\nescreveu no pro\u00eamio do Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, relatando algumas \n\nparticularidades da prepara\u00e7\u00e3o para a sa\u00edda da Comiss\u00e3o do Rio de Janeiro, pois \n\nos agentes do governo imperial, encarregados das compras do material \n\nindispens\u00e1vel para o transporte e estudos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, [tinham que se \n\npreparar] para a dupla eventualidade de uma expedi\u00e7\u00e3o por terra e por \u00e1gua102\u2022 \n\nAinda segundo Gon\u00e7alves Dias, apesar de o destino da Comiss\u00e3o desde o \n\nin\u00edcio apontar para a regi\u00e3o norte, na ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o das Instru\u00e7\u00f5es de \n\nViagem n\u00e3o se sabia ao certo quais as prov\u00edncias espec\u00edficas que iriam ser \n\nexploradas, e muito menos o ponto de partida da Expedi\u00e7\u00e3o. T\u00e3o vaga era essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o, que bem poucos puderam supor haver de ser a cidade de Fortaleza o \n\n82 \n\n\n\nporto do desembarque da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, e a prov\u00edncia do Cear\u00e1 aquela pela \n\nqual haveriam de estrear103. Mas existem ind\u00edcios, tanto nas Instru\u00e7\u00f5es como em \n\ncorrespond\u00eancias pessoais entre os membros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, de que a \n\nprov\u00edncia do Cear\u00e1 j\u00e1 era uma candidata forte, pelo menos mais forte do que quis \n\nmostrar Gon\u00e7alves Dias e estabeleceu Braga (op.cit.), para tornar-se sede dos \n\ntrabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nDe acordo com o exposto por Dias, as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem das cinco \n\nse\u00e7\u00f5es foram redigidas104 e publicadas anteriormente \u00e0 escolha oficial do ponto de \n\npartida da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica e do local exato do desenvolvimento de seus \n\ntrabalhos. \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica por um lado cont\u00eam \n\nind\u00edcios de que o destino da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica n\u00e3o era conhecido. O \n\nconselheiro C\u00e2ndido Baptista de Oliveira, o autor das referidas Instru\u00e7\u00f5es, refere-\n\nse \u00e0 prov\u00edncia em que dever\u00e1 encetar os seus trabalhos regulares, ou \u00e0 prov\u00edncia \n\nonde houver de fiXar-se temporariamente a Comiss\u00e3o Exploradora105. Por outro \n\nlado, em outros dois trechos, a prov\u00edncia do Cear\u00e1 \u00e9 especificamente mencionada: \n\nO extenso e acess\u00edvel 'plateau' que coroa o cimo da serra do \n\nAraripe, na prov\u00edncia do Cear\u00e1, no termo da comarca do \n\nCrato, oferecer\u00e1 \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica as mais favor\u00e1veis \n\ncondi\u00e7\u00f5es talvez para levar a efeito os estudos comparativos \n\nacima indicados106. \n\nDo citado acima, podemos extrair que havia, sen\u00e3o uma defini\u00e7\u00e3o, mas \n\numa predile\u00e7\u00e3o para os trabalhos da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica serem \n\ndesenvolvidos na regi\u00e3o da prov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nJ\u00e1 no trecho a seguir das mesmas Instru\u00e7\u00f5es, o Cear\u00e1 aparece como rota \n\ncerta e obrigat\u00f3ria, n\u00e3o apenas para a Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica, mas para a Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica inteira: \n\nAchando-se a Comiss\u00e3o Exploradora na prov\u00edncia do Cear\u00e1, \n\na qual sofre periodicamente o flagelo de secas \n\n83 \n\n\n\ndevastadoras,.(...) a se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica far\u00e1 um estudo \n\nacurado sobre a conveni\u00eancia e praticabilidade da abertura \n\nde comunica\u00e7\u00f5es f\u00e1ceis entre os centros de produ\u00e7\u00e3o do \n\ninterior da prov\u00edncia do Cear\u00e1 e os seus portos107. \n\nEm complemento a este trecho das Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e \n\nGeogr\u00e1fica, as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica fazem refer\u00eancia \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas da seca, famosos na prov\u00edncia do Cear\u00e1. Esta \u00e9 a \u00fanica \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica que nos indica uma \n\nprefer\u00eancia pela regi\u00e3o dos sert\u00f5es prov\u00edncia do Cear\u00e1 para o destino da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nSe as pistas que apontariam para o Cear\u00e1 s\u00e3o escassas nas Instru\u00e7\u00f5es da \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica, estas s\u00e3o muito presentes na carta an\u00f4nima j\u00e1 \n\nmencionada, dirigida a Guilherme de Capanema, publicada ainda em 1856 no \n\njornal O Fluminense. A carta continha algumas reflex\u00f5es sobre o que planejavam \n\nser as atividades da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica da Comiss\u00e3o, explicitadas \n\nnas Instru\u00e7\u00f5es da mesma Se\u00e7\u00e3o. A carta inicialmente trata de assuntos referentes \n\n\u00e0 da prov\u00edncia do Maranh\u00e3o, fundamentalmente os problemas desta prov\u00edncia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao cultivo e com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas. \n\nEm seguida, o conte\u00fado da carta an\u00f4nima atenta para os problemas da \n\nseca na prov\u00edncia do Cear\u00e1, assim como para o aprimoramento dos estudos sobre \n\na melhoria do solo e introdu\u00e7\u00e3o de culturas vegetais novas na regi\u00e3o. Isso pode \n\nser um ind\u00edcio de que possivelmente havia um interesse por parte de alguns \n\nsetores da elite brasileira de que a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica se dirigisse \n\nespecificamente \u00e0 prov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nJ\u00e1 as Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem tratam quase \n\nque na sua totalidade de estudos etnogr\u00e1ficos sobre os \u00edndios. E se ressaltarmos \n\nque a popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza em meados do s\u00e9culo XIX apresentava apenas 10% \n\nde escravos, na maioria mulheres (Braga, op.cit) e os outros 90% eram compostos \n\nde homens brancos, ind\u00edgenas e seus descendentes, desta fonma, apesar de a \n\nprov\u00edncia do Cear\u00e1 n\u00e3o ser mencionada nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica, ela \n\nrepresentava um terreno f\u00e9rtil para os trabalhos desta Se\u00e7\u00e3o. Aliado a isto, havia \n\n84 \n\n\n\num interesse em integrar as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas aos mercados de trabalho e \n\nconsumo, em uma tentativa de desenvolver a ind\u00fastria brasileira. Esta inten\u00e7\u00e3o foi \n\nexplicitada nas Instru\u00e7\u00f5es da mesma Se\u00e7\u00e3o: \n\n\u00c9 igualmente de grande utilidade indagar qual a opini\u00e3o em \n\nque eles [os \u00edndios] nos tem, quais suas queixas de receios \n\nfundamentais, para estudar os meios de remover este \n\nobst\u00e1culo com o fim de chamar a ind\u00fastria tantos bra\u00e7os \n\nperdidos, e diminuir o n\u00famero de inimigos intemos 108. \n\nAl\u00e9m disso, relacionado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do s\u00e9culo XIX, Alegre (1989) \n\ncoloca a busca por uma cultura autenticamente nacional, e a recupera\u00e7\u00e3o das \n\ntradi\u00e7\u00f5es populares como uma necessidade da \u00e9poca, tanto para definir a \n\nidentidade cultural brasileira, como para documentar uma cultura que era \n\nconsiderada em vias de extin\u00e7\u00e3o pelas pr\u00f3prias Instru\u00e7\u00f5es. Cultura esta que n\u00e3o \n\npoderia ser representada pela cultura negra africana, e a quantidade reduzida de \n\nescravos na popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza tornaria aquela regi\u00e3o prop\u00edcia para o \n\ndesenvolvimento das atividades da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica. \n\nAs Instru\u00e7\u00f5es das Se\u00e7\u00f5es Bot\u00e2nica e Zool\u00f3gica n\u00e3o cont\u00eam refer\u00eancias \n\ndiretas ou indiretas \u00e0 prov\u00edncia alguma. \n\nFora o explicitado nas Instru\u00e7\u00f5es de Viagem das cinco Se\u00e7\u00f5es da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, um outro interesse pela Capitania do Cear\u00e1 pode ser \n\nencontrado na suposta riqueza do solo daquela prov\u00edncia. A procura por tais \n\nriquezas aparece em documentos desde pelo menos 1649, quando os holandeses \n\ntentaram a extra\u00e7\u00e3o de prata na regi\u00e3o por cinco anos. A procura pelo metal durou \n\ncerca de vinte anos, se considerarmos o nordeste em sua totalidade (Braga, \n\nop.cit.). \n\nAliado a isto, em 1741 algumas amostras minerais do Cear\u00e1 foram \n\nremetidas para an\u00e1lise em Lisboa. Dando continuidade a essas investiga\u00e7\u00f5es por \n\ncarta r\u00e9gia de 11 de outubro de 17 42, Ant\u00f4nio Giz de Ara\u00fajo, Manoel Fernandes \n\nLesada e Jo\u00e3o Baptista Rodrigues receberam permiss\u00e3o para mandarem vir da \n\nAlemanha 5 mestres e oficiais de fundir e separar metais para trabalharem nas \n\nminas de ouro do Cear\u00e1 (Studart, 2001 ). Dentre os resultados desta investiga\u00e7\u00e3o, \n\n85 \n\n\n\nestava o funcionamento de minas de ouro e prata em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Cariris e na \n\nSerra de Uruburetama, assim como de salitre em Pil\u00e3o Arcado e Salinas de cima, \n\ndistrito da Nova Vila do Rio Grande. Em 12 de setembro de 1758, uma ordem \n\nr\u00e9gia recomendaria a interrup\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos de explora\u00e7\u00e3o de minas \n\nda Capitania, locais que o naturalista Feij\u00f3 percorreria ao chegar no Cear\u00e1 em fins \n\ndo s\u00e9culo XVIII. \n\nAcreditamos que a escolha do destino da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica- o Cear\u00e1-, \n\ntenha sido influenciada tamb\u00e9m por essas iniciativas pioneiras e suas \n\nsistematiza\u00e7\u00f5es pelas obras de Feij\u00f3, dado o interesse de Freire Allem\u00e3o \n\npreviamente despertado por tais obras e por aquela prov\u00edncia, e o importante \n\npapel de Allem\u00e3o dentro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, j\u00e1 que al\u00e9m de diretor da Se\u00e7\u00e3o \n\nde Bot\u00e2nica, ocupava juntamente o cargo de Presidente da Comiss\u00e3o109. A obra \n\nde Feij\u00f3 - Cole\u00e7\u00e3o Descritiva das plantas da Capitania do Cear\u00e1 -, sistematizada \n\npor Freire Allem\u00e3o possivelmente entre os anos de 1803-1805 e em parte \n\nrecuperada por Silva Maia, como j\u00e1 foi citado, seria um guia para os trabalhos \n\nbot\u00e2nicos no Cear\u00e1. \n\nSe n\u00e3o s\u00e3o muito precisos os motivos da escolha da prov\u00edncia do Cear\u00e1, \n\nGon\u00e7alves Dias justifica tal escolha a posteriori com um argumento de peso, que \n\naparece no Pro\u00eamio do Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (op.cit.: VIII) publicado \n\nem 1862: \n\n( .. .) a opini\u00e3o de que existiam grandes dep\u00f3sitos de metais \n\npreciosos no Cear\u00e1 corria incontroversa; e essa opini\u00e3o \n\nfortalecia - se com existirem no Museu Nacional amostras, \n\ncolhidas naquela Prov\u00edncia, de galena de chumbo, e uma \n\ndelas argent\u00edfera, de sulfuretos de antim\u00f3nio e de zinco, de \n\nmolibdato de chumbo, de ouro, cobre e ferro, al\u00e9m de salitre, \n\nsoda, potassa, pedra - ume, caparrosa e xistos betuminosos. \n\nPareceu portanto, e era acertado, verificar - se de uma vez \n\npor todas o que nisso haveria de real. \n\nComo j\u00e1 foi citado, as mem\u00f3rias mineral\u00f3gicas de Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 eram \n\nconhecidas pelos membros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, e traziam consigo a \n\n86 \n\n\n\ninforma\u00e7\u00e3o que o solo da prov\u00edncia do Cear\u00e1 tinha potencial de riqueza, \n\nprincipalmente ferro e salitre. Alguns autores, como Alegre (op.cit.: 207-208), \n\nafirmam categoricamente que a presen\u00e7a de metais preciosos foi a raz\u00e3o \n\nfundamental da escolha do Cear\u00e1 como prov\u00edncia a ser explorada. Por\u00e9m tal \n\nafirma\u00e7\u00e3o merece estudos complementares, j\u00e1 que o pr\u00f3prio Gon\u00e7alves Dias ao \n\nconsiderar este aspecto, ap\u00f3s um levantamento hist\u00f3rico, cita de forma cr\u00edtica as \n\norigens da cren\u00e7a sobre a suposta riqueza da prov\u00edncia: \n\nA obra de um escritor de princ\u00edpios deste s\u00e9culo [XIX], que \n\nn\u00e3o mereceu e mal merecia as honras da impress\u00e3o, mas \n\nque existe no opulento arquivo do Instituto Hist\u00f3rico \n\nBrasileiro, mais talvez do que nenhuma outra causa \n\nconcorreu para propagar-se aquela opini\u00e3o entre os \n\ncearenses e passar deles a todos os brasileiros. O autor, \n\nfilho do Cear\u00e1, n\u00e3o soube achar nenhum outro meio de \n\nengrandecer a sua terra sen\u00e3o anunciando pomposamente \n\nricas minas, ind\u00edcios de tesouros ocultos e curiosidades \n\nmaravilhosas: coisas facilmente cr\u00edveis, porque eram mais \n\npr\u00f3prias para ferir a imagina\u00e7\u00e3o do povo, do que para \n\nconvencer a raz\u00e3o do homem refletido 110. \n\nO autor filho do Cear\u00e1, a quem Gon\u00e7alves Dias se refere, \u00e9 o Padre \n\nFrancisco Telles de Menezes Lima, segundo o pr\u00f3prio Dias. Tais boatos, somados \n\nao interesse pelas obras de Feij\u00f3, se seguirmos Gon\u00e7alves Dias, s\u00f3 foram dignos \n\nde aten\u00e7\u00e3o ap\u00f3s serem refor\u00e7ados pela presen\u00e7a no Museu Nacional de amostras \n\nde minerais vindas do Cear\u00e1. O Museu continha tamb\u00e9m amostras provenientes \n\nda Bahia e do Maranh\u00e3o, sob a responsabilidade de an\u00e1lise de Capanema. Estas \n\nrespectivas amostras fizeram com que Capanema, antes de iniciar as suas \n\natividades no Cear\u00e1, permanecesse alguns dias na Bahia a procura das supostas \n\nriquezas minerais. \n\nCom o material levantado at\u00e9 agora, n\u00e3o podemos ter certeza quanto ao \n\nmomento da escolha da prov\u00edncia do Cear\u00e1 para os trabalhos da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, e t\u00e3o pouco elencar de modo preciso as influ\u00eancias para tal escolha. \n\n87 \n\n\n\nPodemos por\u00e9m ter claro que o Cear\u00e1 era uma prov\u00edncia considerada f\u00e9rtil para as \n\nci\u00eancias naturais pelos pr\u00f3prios naturalistas, com uma hist\u00f3ria oficial ligada \u00e0s \n\nci\u00eancias desde o Brasil colonial, e que a escolha pot esta prov\u00edncia de maneira \n\nalguma foi neutra, j\u00e1 que, de acordo com o exposto, podemos dizer que havia \n\ninteresses pessoais e profissionais para se realizar uma expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \n\nCear\u00e1. \n\n2.4. A partida da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nAo contr\u00e1rio do que planejou Raja Gabaglia, e de certa forma alguns dos \n\nsetores das elites brasileiras, decorreu um longo tempo entre a proposta da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o em maio de 1856 e a sua partida em 1859. Tal demora foi \n\natribu\u00edda por Braga (op.cit.) \u00e0 presen\u00e7a do Marques de Olinda no minist\u00e9rio. Esta \n\nid\u00e9ia \u00e9 explicitada em trechos de correspond\u00eancia de Capanema para G. Dias, em \n\n12 de novembro de 1857: \n\nJ\u00e1 recebeste as minhas lamenta\u00e7\u00f5es da vez passada agora \n\ndigo-te em todo o segredo que ser\u00e1 uma imprevid\u00eancia de \n\nnossa parte partir para o Sert\u00e3o enquanto Olinda for ministro. \n\n(. . .) Ora sup\u00f5em tu que o velho Marqu\u00eas quando estivermos \n\nl\u00e1 no interior se lembra de repente que os Cofres p\u00fablicos \n\nn\u00e3o suportam tal expedi\u00e7\u00e3o sem mais nem mais nos \n\nsuspendam ( ... ) pensa e reflete bem e maduramente nessas \n\ncircunstancias e demorem as encomendas a que esta nas \n\nm\u00e3os do Gabaglia, sobretudo assim ganhamos tempo e \n\niremos quando Deus nos favorecer(. . .) 111\u2022 \n\nCapanema acreditando ent\u00e3o que Olinda fosse desconsiderar a Comiss\u00e3o, \n\nfez o que p\u00f4de para adiar a sa\u00edda da expedi\u00e7\u00e3o. E o que estava ao seu alcance \n\nera atrasar o retorno de Gon\u00e7alves Dias e Raja Gabaglia para o Brasil, apesar das \n\nordens oficiais para que eles n\u00e3o deixassem de retornar antes do final de 1858. \n\nCapanema alcan\u00e7ou seus objetivos com sucesso: \n\n88 \n\n\n\nAgora a respeito de nossa Comiss\u00e3o j\u00e1 ter\u00e1s lido o meu \n\nrelat\u00f3rio ao Instituto [IHGB] a respeito dela, eu fiz com que o \n\npovo que a tomara por sonho tomasse a acreditar nela, mas \n\nt\u00e3o bem ficou concebendo a causa das demoras, que o \n\ngoverno ter\u00e1 o cuidado de prolongar ( ... ) 112 \n\nNo fragmento acima, Capanema est\u00e1 se referindo ao relat\u00f3rio lido na \n\nsess\u00e3o do IHGB de 4 de dezembro de 1857. Perante o IHGB, Capanema justificou \n\na demora pela espera dos instrumentos, como aparece neste trecho de seu \n\nrelat\u00f3rio: \n\nOs instrumentos geod\u00e9sicos s\u00e3o hoje a causa da demora da \n\npartida da expedi\u00e7\u00e3o; foram prometidos para meado de \n\nfevereiro pr\u00f3ximo futuro e duvidamos que a promessa seja \n\ncumprida: temos pr\u00e1tica neste assunto e conhecemos a \n\ngrande dificuldade que h\u00e1 em obter bons instrumentos de \n\nconstrutores acreditados, que n\u00e3o os deixam sair de suas \n\noficinas sem os haver antes conscienciosamente verificado e \n\ncorrigido e determinado com a maior exatid\u00e3o os coeficientes \n\ndas quantidades constantes com que se tem de entrar em \n\nc\u00e1lculo tendo por argumento as observa\u00e7\u00f5es113\u2022 \n\nGon\u00e7alves Dias e Gabaglia, seguiram a risco as recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nCapanema: o Marqu\u00eas de Olinda foi substitu\u00eddo por Visconde de Abaet\u00e9 em 12 de \n\ndezembro de 1858, Gabaglia desembarcou no Brasil juntamente com alguns livros \n\ne equipamentos nos primeiros dias de 1859, e a expedi\u00e7\u00e3o partiu do Rio de \n\nJaneiro para a capitania do Cear\u00e1 em 26 de janeiro do mesmo ano. Capanema, \n\nenvolvido com o projeto da constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro de Niter\u00f3i a Campos, \n\ns\u00f3 partiu a 9 de maio do mesmo ano. \n\nA subida do Marqu\u00eas de Olinda no minist\u00e9rio acontecera em um momento \n\nem que lgl\u00e9sias (op.cit.) localiza em sua periodiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica o primeiro surto \n\nbrasileiro de realiza\u00e7\u00f5es materiais significativas. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 50, o \n\ngosto pelos empreendimentos materiais seria evidenciado nos discursos pol\u00edticos \n\n89 \n\n\n\ne nos jornais. Fala-se muito em eleva\u00e7\u00e3o da receita e sobre o esp\u00edrito empresarial, \n\nembutido em propostas como a navega\u00e7\u00e3o no Rio Amazonas, S\u00e3o Francisco e a \n\nilumina\u00e7\u00e3o a g\u00e1s no Rio de Janeiro. \n\nA cren\u00e7a no futuro do pa\u00eds proveria de uma transforma\u00e7\u00e3o baseada no \n\ndesenvolvimento material, impulsionado dentro da admira\u00e7\u00e3o imperial pelas \n\nnovidades das t\u00e9cnicas. A d\u00e9cada de 50 seria um ponto de refer\u00eancia na hist\u00f3ria \n\nda constru\u00e7\u00e3o de um Brasil mais rico e firme, segundo a concep\u00e7\u00e3o de riqueza \n\ndominante do per\u00edodo, representado, como j\u00e1 vimos, pelo advento da ind\u00fastria, \n\nfosse ela agr\u00edcola, manual ou sider\u00fargica. lgl\u00e9sias completa que este objetivo \n\n\u00fanico seria um dos grandes respons\u00e1veis pela breve e aparente concilia\u00e7\u00e3o entre \n\nliberais e conservadores, trazendo consigo uma unidade na pol\u00edtica brasileira. Esta \n\nconcilia\u00e7\u00e3o teve o seu fim oficial com a queda do Marques de Olinda da sua \n\nsegunda presid\u00eancia no minist\u00e9rio, em 1858. \n\nEm 1857, ainda dentro do per\u00edodo discutido acima, lgl\u00e9sias situa a vasta \n\ndiscuss\u00e3o sobre os altos pre\u00e7os dos g\u00eaneros aliment\u00edcios, principalmente os da \n\nagricultura, reflexo do desenvolvimento das m\u00e1quinas agr\u00edcolas dos pa\u00edses \n\nestrangeiros e a alta evas\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava, que preferencialmente na \n\n\u00e9poca se concentraria nas cidades e vilas, compondo uma classe de \n\nconsumidores e prestando servi\u00e7o \u00e0s fam\u00edlias. Al\u00e9m disso, a m\u00e3o de obra escrava \n\nque restava na agricultura estaria em sua maioria nas grandes lavouras de caf\u00e9, \n\na\u00e7\u00facar e algod\u00e3o. Em linhas gerais, como conseq\u00fc\u00eancia de uma economia \n\nfortemente apoiada no desenvolvimento agr\u00edcola, o fruto deste debate foi a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Minist\u00e9rio da Agricultura, em 1860. \n\nTais aspectos refor\u00e7am a id\u00e9ia de que a Comiss\u00e3o do Cear\u00e1 faria parte de \n\num plano pol\u00edtico de crescimento da na\u00e7\u00e3o. O apoio dado \u00e0 Cient\u00edfica por parte do \n\ngoverno imperial, e consequentemente a import\u00e2ncia para a carreira dos \n\nnaturalistas envolvidos est\u00e1 presente na fala de Freire Allem\u00e3o, em 3 de dezembro \n\nde 1858: \n\nCabe-me o grato dever de comunicar-vos que a comiss\u00e3o \n\ntem encontrado da parte do governo imperial o mais decidido \n\napoio, e a mais ampla liberalidade. Resta que ela se fa\u00e7a \n\n90 \n\n\n\ndigna da nossa confian\u00e7a, e de t\u00e3o alta prote\u00e7\u00e3o. Neste \n\nponto s\u00f3 posso assegurar-vos que cada um de seus \n\nmembros vai animado do mais ardente desejo de bem servir \n\na ci\u00eancia e ao pa\u00eds114. \n\n2.5. A atua\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 \n\nA Comiss\u00e3o retornou ao Rio de Janeiro em 1861, tendo passado mais de \n\ndois anos no Cear\u00e1 e nas prov\u00edncias vizinhas. Braga (op.cit.: 106) declara que a \n\nComiss\u00e3o viveu e se foi quase sem deixar tra\u00e7os de sua exist\u00eancia, n\u00e3o passou \n\nde um belo plano frustrado em suas esperan\u00e7as. O historiador lgl\u00e9sias segue o \n\nmesmo pensamento, colocando que a Comiss\u00e3o retomou a corte sem haver \n\ncumprido sen\u00e3o pequena parte do seu vasto programa (lgl\u00e9sias, op.cit.: 434). \n\nPinto (1955: 113) afirma que ficou para a Zoologia pouco mais que o breve \n\nrelat\u00f3rio do Dr. Manoel Ferreira Lagos, vindo \u00e0 luz nos Trabalhos da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o, e uma s\u00e9rie de exemplares, na sua maioria ornitol\u00f3gicos, \n\ne ainda em parte conservados no Museu Nacional. Ferri (1995) n\u00e3o cita resultado \n\nalgum das atividades durante a Comiss\u00e3o, apenas destaca os nomes de Freire \n\nAllem\u00e3o e Capanema, como sendo personagens importantes na ci\u00eancia brasileira \n\nda \u00e9poca. Franco (1991), ao publicar sobre a hist\u00f3ria da mineralogia e da \n\npetrografia no Brasil, apesar de mencionar o nome de Capanema, nem se quer \n\ncita a exist\u00eancia da Cient\u00edfica. \n\nAcredito que a historiografia n\u00e3o apurou de modo cr\u00edtico a atua\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o no norte brasileiro, assim como seus resultados concretos e benef\u00edcios \n\npara o Museu Nacional. Vejamos ent\u00e3o, o que os relat\u00f3rios dos integrantes da \n\nComiss\u00e3o nos revelam sobre a sua atua\u00e7\u00e3o no nordeste brasileiro. \n\n91 \n\n\n\n2.5.1. O relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica \n\nO relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, escrito por Manoel Freire Allem\u00e3o e \n\nFrancisco Freire Allem\u00e3o 115, foi publicado no Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de \n\n1862, dividido em 3 partes. \n\nA primeira delas diz respeito ao itiner\u00e1rio seguido por esta Se\u00e7\u00e3o, \n\ndescrevendo as suas v\u00e1rias excurs\u00f5es ao interior e \u00e0s serras cearenses. Nos \n\nprimeiros meses, as Se\u00e7\u00f5es foram for\u00e7adas a permanecer em Fortaleza e seus \n\narredores a espera dos animais de carga. Neste \u00ednterim, a Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica \n\nrealizou excurs\u00f5es pelas serras pr\u00f3ximas \u00e0 Capital, dentre elas a Serra da \n\nAratanha, estudando sua flora e fazendo coletas, como demonstra o fragmento \n\nabaixo: \n\nA Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica fez v\u00e1rias subidas \u00e0 Serra da Aratanha, e \n\na outras de menor import\u00e2ncia. Era tempo da floresc\u00eancia, e \n\npudemos colher bons exemplares de grande n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies, os quais convenientemente preparados foram \n\nmetidos em caixas de folha de Flandres, soldadas e \n\nrevestidas de madeira 116\u2022 \n\nComo pode ser percebido, esta parte do Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica n\u00e3o \n\nse restringe apenas ao caminho percorrido, e sim apresenta informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares sobre o trabalho de campo realizado em cada ponto do territ\u00f3rio, \n\nque v\u00e3o desde as pr\u00e1ticas de fixa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das coletas, informando-nos \n\nsobre as t\u00e9cnicas utilizadas, como aparece no trecho acima, at\u00e9 detalhes sobre os \n\ntransportes utilizados e contratempos sofridos pela Se\u00e7\u00e3o durante o trajeto: \n\nEm 8 de ma\u00e7o, separando-me dos meus companheiros, parti \n\ndaquela cidade [Crato], entregando-me a todas as \n\nconting\u00eancias do inverno em estado de sa\u00fade mal seguro. \n\n(. . .) Com uma viagem de 70 a 80 l\u00e9guas, feita a pequenas \n\njornadas, por p\u00e9ssimos caminhos, passando por rios ent\u00e3o \n\ncaudalosos, apanhando copiosos chuveiros, cheguei todavia \n\n92 \n\n\n\nquase restabelecido. Qual \u00e9 a salubridade daqueles \n\nsert\u00f5es!117 \n\nAl\u00e9m disso, a primeira parte do Relat\u00f3rio tamb\u00e9m cont\u00e9m algumas breves \n\ndescri\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas das paisagens dos locais percorridos: \n\nEnfim, s\u00e3o amplas as margens do Jaguaribe, num trato de 25 \n\nl\u00e9guas mais ou menos, cobertas de verdadeiras florestas de \n\ncama\u00fabas, que sempre verdes alegram aquelas paragens118\u2022 \n\nA primeira excurs\u00e3o pelo interior do Cear\u00e1 durou de agosto de 1859 at\u00e9 \n\nagosto de 1860, quando esta Se\u00e7\u00e3o retomou a Fortaleza. Durante este trajeto, a \n\nSe\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica contou com a companhia de Manoel Ferreira Lagos, chefe da \n\nSe\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. J\u00e1 a segunda entrada no sert\u00e3o, agora em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Serra \n\nGrande, iniciou-se em setembro de 1860, sendo percorrida apenas pela Se\u00e7\u00e3o \n\nBot\u00e2nica, pois segundo Freire Allem\u00e3o, esta se achava primeiro que as outras em \n\ncircunst\u00e2ncias de empreender a viagem, [e] saiu ela s\u00f3 da cidade de Fortaleza no \n\ndia 9 de outubro de 1860119\u2022 \n\nFreire Allem\u00e3o, n\u00e3o se contendo somente nas observa\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas, \n\nescreveu tamb\u00e9m em seu Relat\u00f3rio informa\u00e7\u00f5es sobre a hidrografia dos lugares \n\npor onde passou: \n\nO que no lp\u00fa h\u00e1 digno de ver-se \u00e9 a cascata, que ali forma o \n\npequeno rio Pu\u00e7aba, que, lancando-se do tope da serra, \n\nquando engrossado pelas chuvas, d\u00e1 um pano de \u00e1gua \n\nestreito, mas de 600 palmos de altura; agora por\u00e9m que o \n\nvimos em tempo seco120. \n\nNeste trecho, os relatos cient\u00edficos-descritivos se fundem com observa\u00e7\u00f5es \n\nde um naturalista-turista, que indica em seu texto uma paisagem bonita, digna de \n\nse ver. \n\nEsta Segunda excurs\u00e3o terminou em 3 de mar\u00e7o de 1860. A Se\u00e7\u00e3o \n\nBot\u00e2nica, enquanto esperava pelas outras Se\u00e7\u00f5es na capital da prov\u00edncia do \n\nCear\u00e1, realizou mais algumas pequenas excurs\u00f5es pelas serras pr\u00f3ximas a \n\n93 \n\n\n\nFortaleza, embarcando em 13 de julho para o Rio de Janeiro. Allem\u00e3o termina \n\nesta parte do Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica com a seguinte frase: \n\nAntes de deixar esta parte corre-me o dever de manifestar \n\nque por toda a prov\u00edncia fomos bem aceitos. Na choupana do \n\npobre tivemos abrigo hospitaleiro; na habita\u00e7\u00e3o do rico \n\nacolhimento franco e cordial; e na administra\u00e7\u00e3o, desde os \n\naltos funcion\u00e1rios at\u00e9 empregados suba/temos todo o aux\u00edlio \n\noficial; e particularmente, aqui falo por mim, obs\u00e9quios e \n\naten\u00e7\u00f5es, de que me confesso penhorado121 \n\nAo que nos parece, ou pelo menos, ao que nos fez parecer, Freire Allem\u00e3o \n\nn\u00e3o teve maiores problemas com as elites cearenses, como, veremos adiante, \n\naconteceu com Guilherme de Capanema e Gon\u00e7alves Dias durante suas \n\natividades. \n\nA Segunda parte do Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica trata sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndo Cear\u00e1 propriamente dita. Freire Allem\u00e3o dividiu a provincia em tr\u00eas Regi\u00f5es \n\nBot\u00e2nicas, como ele mesmo delimitou: litoral, serras e sert\u00f5es, as quais, segundo \n\no naturalista, apresentam as suas diferen\u00e7as de flora devido a composi\u00e7\u00f5es \n\nmineral\u00f3gicas do solo, relevos, latitudes, alturas e freq\u00fc\u00eancias de chuvas distintos. \n\nAllem\u00e3o completa ainda que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas, o Cear\u00e1 n\u00e3o tem um s\u00f3 rio que \n\nvalha esse nome122, mostrando com este coment\u00e1rio que os recursos hidricos \n\ncearenses s\u00e3o o grande fator limitante para a sua vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir, Freire Allem\u00e3o faz uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o sobre a flora \n\nencontrada nas regi\u00f5es serranas, compostas, segundo Allem\u00e3o, por montanhas \n\ngranitico-argilosas, humidecidas por fontes perenes123, o que fazia com que estas \n\nregi\u00f5es apresentassem uma cobertura pomposa, sempre verde, com \u00e1rvores \n\ngrandes, semelhantes \u00e0s da flora fluminense. A seguir, Allem\u00e3o lista as principais \n\nesp\u00e9cies contidas nesta regi\u00e3o. Ainda dentro das serras, Allem\u00e3o distingue uma \n\nsub-regi\u00e3o bot\u00e2nica, que abrange os entornas das montanhas, com solo rico em \n\nnutrientes vindos das encostas, e novamente apresenta os nomes das esp\u00e9cies \n\ncontidas nesta sub-regi\u00e3o. De modo geral, Freire Allem\u00e3o, sem deixar de \n\n94 \n\n\n\nmencionar o car\u00e1ter de utilidade da vegeta\u00e7\u00e3o, caracterizou a regi\u00e3o das serras da \n\nseguinte forma: \n\nS\u00e3o estes bosques das serras, e de seus contornos, cheios \n\nde excelentes madeiras de constru\u00e7\u00e3o, os que constituem o \n\nque chamo 'regi\u00e3o das serras'124\u2022 \n\nA seguir, Freire Allem\u00e3o estabelece em seu relat\u00f3rio a flora da que seria a \n\nmaior regi\u00e3o bot\u00e2nica do Cear\u00e1, a regi\u00e3o do sert\u00e3o. Esta vegeta\u00e7\u00e3o, segundo o \n\nnaturalista, \u00e9 composta por \u00e1rvores de pequenas dimens\u00f5es, que perdem mas \n\nfolhas nos tempos mais secos, igualmente ao que acontece nos pa\u00edses frios, \n\nsecam, por\u00e9m n\u00e3o chegam a morrer. Ap\u00f3s listar as esp\u00e9cies nas quais este \n\nfen\u00f4meno ocorre, Freire Allem\u00e3o cita outras esp\u00e9cies que aparecem no meio das \n\nprimeiras, que se caracterizam por sua estatura mais alta e madeira boa para \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nE finalizando esta Segunda parte do Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, Freire \n\nAllem\u00e3o comenta sobre a vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do litoral. Segundo Allem\u00e3o, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica destes locais \u00e9 de baixa estatura e escassa, citando as \n\nesp\u00e9cies e as principais fam\u00edlias de plantas que ocorrem nesta Regi\u00e3o Bot\u00e2nica. \n\nE assim termina: \n\nDe todas estas plantas e \u00e1rvores de constru\u00e7\u00e3o, e muito \n\nmais, que n\u00e3o foram aqui mencionadas, se colheram ramos \n\ncom flor e fruta, e se tiraram amostras da madeira; das mais \n\nimportantes se fizeram desenhos e descri\u00e7\u00f5es 125\u2022 \n\nCumprindo assim o que foi proposto nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica em \n\n1856. \n\nA terceira parte conteria as Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre a agricultura e seus \n\nprodutos industriais. Nestas p\u00e1ginas, Allem\u00e3o fez um mapeamento dos principais \n\ncultivos da prov\u00edncia do Cear\u00e1, indicando as regi\u00f5es, \u00e9pocas do ano, t\u00e9cnicas de \n\ncultivo e qualidade e quantidade de cada uma das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas de cultivo, n\u00e3o sem certa cr\u00edtica, Allem\u00e3o afirma que \n\nN\u00e3o precisa dizer-se que o modo de cultiva\u00e7\u00e3o destas \n\n95 \n\n\n\nplantas \u00e9 de simplicidade primitiva. Neste caso, toda a \n\nci\u00eancia agron\u00f4mica dos nossos lavradores cifra-se no \n\nconhecimento emp\u00edrico dos terrenos, onde vem melhor tal ou \n\ntal planta, e do tempo apropriado a sua semeadura126. \n\nAs plantas comumente usadas na alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o cearense \n\napontadas por Allem\u00e3o seriam mandioca, milho, arroz, feij\u00e3o, ab\u00f3bora, banana, \n\ninhame e coco. Tamb\u00e9m destaca na cultura pomareira outras dezessete esp\u00e9cies, \n\nalgumas delas trazendo o nome pelo qual s\u00e3o conhecidas no Rio de Janeiro, \n\ncomo \u00e9 o caso do cajazeiro cearense, que origina a fruta conhecida na corte como \n\ncaj\u00e1-mirim. \n\nEm seguida, Freire Allem\u00e3o comenta sobre a horticultura, e como esta \n\npr\u00e1tica seria inconstante no Cear\u00e1: \n\no cearense, principalmente o do sert\u00e3o, \u00e9 essencialmente \n\ncarn\u00edvoro, como s\u00e3o todos os povos criadores. Nas melhores \n\nmesas do Cear\u00e1 se v\u00ea pouca hortali\u00e7a, e poucos guisados de \n\nervas127\u2022 \n\nAp\u00f3s fazer uma brev\u00edssima exposi\u00e7\u00e3o sobre a cultura de flores no Cear\u00e1, \n\nFreire Allem\u00e3o parte para a Cultura das plantas que d\u00e3o produtos industriais e \n\nmercantis, que s\u00e3o cana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, caf\u00e9, fumo, carna\u00fabas, entre outros, \n\ne termina a parte que tratou sobre os cultivos com otimismo, colocando que \n\nBasta o que t\u00e3o incompleta e sumariamente acabo de expor \n\npara ver-se quanto s\u00f3 em vegetais tem de elementos de \n\nprosperidade e de riqueza a prov\u00edncia do Cear\u00e1 128\u2022 \n\nConcluindo o relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, Freire Allem\u00e3o coloca que no \n\ntotal foram coletados doze mil exemplares de ramos secos, por\u00e9m ainda faltaria \n\numa caixa de coletas que n\u00e3o havia chegado at\u00e9 o momento na corte, e que at\u00e9 o \n\nmomento, j\u00e1 havia organizado tais exemplares em cento e dez fam\u00edlias. Ap\u00f3s o \n\nprocesso de classifica\u00e7\u00e3o, Freire Allem\u00e3o explicita que havia a inten\u00e7\u00e3o de \n\npublicar o Cat\u00e1logo sistem\u00e1tico das plantas colhidas no Cear\u00e1 pela Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica. \n\n96 \n\n\n\nPor\u00e9m, pouco mais de seis meses depois da publica\u00e7\u00e3o do seu relat\u00f3rio em \n\ndezembro de 1861, Allem\u00e3o lan\u00e7a um primeiro folheto contendo a sistem\u00e1tica, \n\nprincipais caracter\u00edsticas e ilustra\u00c7\u00f5es das plantas que at\u00e9 ent\u00e3o j\u00e1 estavam \n\norganizadas, lan\u00e7ando um segundo folheto em abril de 1864. Um terceiro saiu em \n\nfevereiro de 1866. Todos contendo in\u00fameros desenho das esp\u00e9cies, al\u00e9m de suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es (Figuras 3.1, 3.2 e 3.3). Ainda em dezembro de 1862, Manoel Freire \n\nAllem\u00e3o publicou Considera\u00e7\u00f5es sobre as plantas medicinais da flora cearence. \n\nTodas estas obras foram anexadas ao livro Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nPor\u00e9m, sua morte s\u00fabita em 14 de maio de 1863 o impediu que desse \n\ncontinuidade aos seus escritos, como comunica Capanema ao seu amigo \n\nGon\u00e7alves Dias: \n\nRemato com uma triste nova, um acontecimento que nos \n\nafligiu muito e veio prejudicar gravemente a Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, foi a morte repentina do nosso bom Freirinha, eu \n\nme achava doente na ocasi\u00e3o, ocultaram-me a not\u00edcia, \n\npor\u00e9m o Imperador, para manifestar o seu sentimento, \n\nescreveu-me e tive que sab\u00ea-lo por a\u00ed, perdeu o pa\u00eds uma de \n\nsuas mais belas intelig\u00eancias; e eu um companheiro de \n\ntrabalho, \u00e9 coisa que se n\u00e3o toma a encontrar129\u2022 \n\nTerminado o Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, partiremos agora para uma \n\nbreve exposi\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio redigido por Guilherme de Capanema. \n\n2.5.2. O relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica \n\nCapanema inicia o Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica colocando que se \n\ndemorou na Bahia por ter recebido ordens de Frederico Leopoldo Burlamaque, na \n\n\u00e9poca Diretor do Museu Nacional, para que examinasse alguns pontos daquela \n\nprov\u00edncia. Com o aux\u00edlo de guias locais, Capanema conta ter se dirigido a um \n\ndep\u00f3sito de mangan\u00eas, onde achou este mineral disposto em veios bastante \n\nespessos, explicitando logo que o mangan\u00eas tinha alto valor de mercado, sendo \n\nimportante a descoberta de locais onde poderia ser explorado. Observou ainda \n\n97 \n\n\n\nreservas de pirita em alguns pontos da regi\u00e3o, vindo a concluir que na Bahia \n\nser{iam] ainda descobertos preciosos jazigos metal\u00edferos130. \n\nEm seguida, Capanema conta em seu Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, que \n\nexcursionou at\u00e9 Santo Ant\u00f4nio do Catu, para verificar a poss\u00edvel exist\u00eancia de \n\ncobre, mineral presente em amostras do Museu Nacional provindas daquela \n\nregi\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o encontrando o menor vest\u00edgio de cobre131 \u2022 \n\nRealizando observa\u00e7\u00f5es na Ilha de ltaparica, Capanema detectou um \n\nlevantamento da costa, que segundo o naturalista, chegaria a aproximadamente \n\nnove palmos. No mesmo local, encontrou cristais de pirita e galena. \n\nOs problemas existentes nas Viagens Cient\u00edficas da \u00e9poca n\u00e3o deixaram de \n\nexistir na viagem da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. Estes tamb\u00e9m foram relatados por \n\nCapanema, na ocasi\u00e3o em que o chefe da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica procurava \n\ndiagnosticar a poss\u00edvel presen\u00e7a de carv\u00e3o: \n\nOutro produto curioso daquele lugar [no rio Camam\u00fa, ainda \n\nna Bahia], e mesmo de alguma import\u00e2ncia, se existir em \n\ngrandes quantidades, \u00e9 uma argila muito porosa, amarelenta, \n\nembebida de betume. N\u00e3o proced\u00ed a esse exame por falta de \n\ntransporte na ocasi\u00e3o, e a viagem a remo debaixo das \n\nchuvas, que continuavam, n\u00e3o quis aventurar132\u2022 \n\nA import\u00e2ncia conferida ao betume por Capanema se d\u00e1 por suas \n\npropriedades como combust\u00edvel. \n\nSaindo da Bahia, j\u00e1 em Pernambuco, Capanema examina ind\u00edcios de \n\natividade vulc\u00e2nica em Fernando de Noronha, e assim como o j\u00e1 mencionado \n\nJo\u00e3o da Silva Feij\u00f3, relacionou-os com terremotos: \n\nencontrei em diversos lugares lavas, que se me disse serem \n\nprovenientes do lastro de navios que voltavam da ilha de \n\nFernando de Noronha; \u00e9 o \u00fanico ponto vulc\u00e2nico do Brasil de \n\nque h\u00e1 not\u00edcia vaga dada por Darwin, e creio que est\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o com ele os terremotos que se tem manifestado por \n\ndiversas vezes nas costas fronteiras do Rio Grande do Norte \n\n98 \n\n\n\ne do Cear\u00e1133. \n\nEm seguida, Capanema comenta sobre a falta de estrutura para um estudo \n\nmais adequado sobe o assunto citado acima, que englobaria tamb\u00e9m. um exame \n\nsobre vulc\u00f5es submarinos: \n\nEu quis estudar esta quest\u00e3o com todo o cuidado, e para \n\nisso aguardava a canhoneira que tinha sido prometida \u00e0 \n\nComiss\u00e3o para os trabalhos hidrogr\u00e1ficos; eu contava com \n\nela por ter visto a ordem em que se mandava por a nossa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m at\u00e9 hoje n\u00e3o tivemos not\u00edcia dela, donde \n\nresultaram inconvenientes graves134. \n\nAtrav\u00e9s do trecho acima, podemos ver que, apesar de a Comiss\u00e3o ter sido \n\nacusada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gastos excessivos, as condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\n99 \n\n\n\ntrabalhos ainda n\u00e3o eram as ideais. O trecho acima do Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica evidencia tamb\u00e9m a presen\u00e7a de t\u00f3picos cient\u00edficos convivendo com \n\nassuntos relacionados aos apoios, ou \u00e0 falta deles, recebidos pela Cient\u00edfica. \n\nDando continuidade as suas atividades na Viagem, Capanema na Para\u00edba \n\nafirma ter observado a presen\u00e7a de calc\u00e1rio argiloso, com potencial para uso \n\nindustrial. Em rela\u00e7\u00e3o a isso, Capanema escreveu: \n\nNa Para\u00edba aproveitei as poucas horas de demora do vapor \n\npara ver as pedreiras da cidade; achei ali marga, que poderia \n\nser empregada para fabrico de cimento hidr\u00e1ulico, que hoje \n\nimportamos da Europa 135. \n\nA inten\u00e7\u00e3o de promover a independ\u00eancia da ind\u00fastria brasileira, vista nas \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Viagem da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, aparece novamente no Relat\u00f3rio da \n\nmesma Se\u00e7\u00e3o. E, igualmente presente nas Instru\u00e7\u00f5es e no Relat\u00f3rio, est\u00e1 o uso \n\nde f\u00f3sseis para a dedu\u00e7\u00e3o da idade geol\u00f3gica dos terrenos: \n\num crin\u00f3ide pessimamente conservado me faz supor que \n\naquela rocha pertence a forma\u00e7\u00e3o cret\u00e1cea, ainda at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndesconhecida naquelas paragens [Para\u00edba]136\u2022 \n\nTal afirmativa confirma a informa\u00e7\u00e3o dada por Braga (op.cit.), que \n\nCapanema teria sido o primeiro a identificar uma forma\u00e7\u00e3o cret\u00e1cea na Para\u00edba. \n\nAl\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es pioneiras na Para\u00edba, Braga coloca tamb\u00e9m o pioneirismo \n\nde Capanema sobre o diagn\u00f3stico de betume nos arredores do rio Camam\u00fa, \n\ncomentada anteriormente neste trabalho. \n\nFinalmente chegando ao Cear\u00e1 em junho de 1859, Capanema encontrou \n\nCoutinho, adjunto da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, que j\u00e1 havia feito excurs\u00f5es nas \n\nmontanhas pr\u00f3ximas a capital Recife. A primeira tarefa de Capanema foi verificar \n\na presen\u00e7a de prata que teria sido lavrada pelos holandeses, segundo contavam \n\nos moradores da regi\u00e3o. Por\u00e9m, de acordo com Capanema, n\u00e3o foi encontrado \n\nnenhum ind\u00edcio do metal. \n\nEm agosto do mesmo ano, as Se\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gica e Etnogr\u00e1fica seguiram \n\njuntas para o interior do Cear\u00e1. Capanema observou a geologia da Serra da \n\n100 \n\n\n\nFigura 2.2: Miracrodruon urundeuva. Ilustra\u00e7\u00e3o de Freire Allem\u00e3o \nintegrante do 1\u00b0 Folheto de Bot\u00e2nica (Trabalhos da Comiss\u00e3o \nCient\u00edfica, op.cit.). \n\n101 \n\n\n\n\n\nFigura 2.3: Jussiaea f/uctunas. Ilustra\u00e7\u00e3o de Freire Allem\u00e3o integrante do 2\u00b0 \nFolheto de Bot\u00e2nica (Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, op.cit.). \n\n103 \n\n\n\n\n\nFigura 2.4: Lucuma minutiflora. Ilustra\u00e7\u00e3o de Freire Allem\u00e3o integrante \ndo 3\u00b0 Folheto de Bot\u00e2nica (Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, op.cit.). \n\n105 \n\n\n\n\n\nAratanha, onde detectou a presen\u00e7a de granito, e pr\u00f3ximo a sua fronteira \n\ncom a serra de ltatinga, havia dolomita (carbonato de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio) e \n\nturmalina, que, segundo o naturalista, j\u00e1 havia sido confundida com carv\u00e3o de \n\npedra. \n\nAinda nesta regi\u00e3o, Capanema relata ter contra\u00eddo erisipela, que retardou a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o dos trabalhos da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica. \n\nQuando foi poss\u00edvel continuar, Capanema se dirigiu para o Acarape, onde \n\nobservou a presen\u00e7a de m\u00e1rmore: \n\nExaminei as forma\u00e7\u00f5es calc\u00e1reas da vizinhan\u00e7a, sobretudo o \n\nFrade no Cantagalo: ali acham-se alguns penhascos de \n\nalv\u00edssimo m\u00e1rmore granular, que se pode prestar para \n\nestatu\u00e1ria e ornatos: n\u00e3o acontece isso com toda a massa de \n\nrochedos, que s\u00e3o mais ou menos salpicados de cristais \n\namarelentos esverdeados de gramatito, o que n\u00e3o impede o \n\nseu emprego como excelente cal para constru\u00e7\u00f5es137. \n\nNovamente aparecem liga\u00e7\u00f5es entre as Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica e o relat\u00f3rio. A busca de mat\u00e9ria prima para a ind\u00fastria brasileira de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 evidenciada no item III das Instru\u00e7\u00f5es escritas por Capanema. \n\nDando continuidade ao seu relat\u00f3rio, Capanema faz men\u00e7\u00e3o a j\u00e1 citada \n\nMem\u00f3ria sobre o ferro, de Feij\u00f3: \n\nFizemos uma excurs\u00e3o ao Canind\u00e9, e fomos ver os \n\ndep\u00f3sitos de ferro junto \u00e0 serra das Guaribas nas margens \n\ndo rio Cangat\u00ed, de que falara Feij\u00f3 em 1814; encontramos \n\nrealmente esta rica mineira, de todo desprezada 138. \n\nEm seguida, comenta sobre a explora\u00e7\u00e3o de ferro na regi\u00e3o: \n\nO ferro consumido no interior do Cear\u00e1, do Piau\u00ed e de \n\nPernambuco, \u00e9 todo ingl\u00eas e muitas vezes de p\u00e9ssima \n\nqualidade, transportado a duzentas e mais l\u00e9guas em costas \n\nde animais; em conseq\u00fc\u00eancia disto propus ao governo \n\nImperial que mandasse ensinar \u00e0quele povo o meio de \n\n107 \n\n\n\naproveitar a mineira de ferro para obter materia/139\u2022 \n\nE sobre tal proposta, o jornal O Cearense coloca \n\nA Comiss\u00e3o Cient\u00edfica prop\u00f4s ao Governo que se ensinasse \n\nao povo o meio de tirar proveito dessas minas, produzindo \n\ncom seus diminutos recursos e com o seu trabalho o ferro de \n\nque carecesse para seu consumo. Parece por\u00e9m que a \n\nproposta n\u00e3o chegou ao Rio de Janeiro140! \n\nO trecho acima sugere o descaso do Governo em rela\u00e7\u00e3o a proposta de \n\nCapanema, o que poderia estar relacionado com a imagem controversa adquirida \n\npela Comiss\u00e3o como um todo no momento de seu retorno ao Rio de Janeiro. \n\nSobre este aspecto, trataremos mais adiante ainda neste Cap\u00edtulo. \n\nAo deslocar-se pelos sert\u00f5es cearenses, Capanema registrou o mesmo \n\nfen\u00f4meno observado por Freire Allem\u00e3o em seu Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e3nica: a \n\nsenesc\u00eancia foliar completa das plantas, o que Capanema traduziu como: toda \n\nplanta dorme sem folhas, sem um vest\u00edgio de verdura, toda for\u00e7a vegetativa ( ... ) \n\nna mais perfeita quieta\u00e7\u00e3o 141\u2022 \n\nE como havia proposto no item IX das Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica, Capanema retoma no relat\u00f3rio o problema da seca, sobre o qual \n\nescreveu dois ensaios, como veremos posteriormente: \n\nAs secas no norte s\u00e3o \u00fateis debaixo de todos os pontos de \n\nvista; n\u00e3o s\u00e3o e/as a causa das grandes calamidades, mas a \n\nimprevid\u00eancia da gente, que n\u00e3o sabe tirar proveito da \n\nabundante produ\u00e7\u00e3o de seu solo que as secas perpetuam \n\n( ... ). t quest\u00e3o que apresentarei em ocasi\u00e3o oportuna \ndevidamente desenvolvida 142. \n\nAo sair da \u00e1rea mais seca, Capanema, seguindo orienta\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, verificou a poss\u00edvel presen\u00e7a de estanho: \n\nFomos a uma pedra donde minava estanho todos os anos, \n\nsegundo se dizia( .. .). Supus que minaria alguma amalgama, \n\npor\u00e9m no lugar n\u00e3o havia o menor sinal disso. Contudo em \n\n108 \n\n\n\nalguns peda\u00e7os de rocha havia fragmentos que tem aspecto \n\nde mineral estan\u00edfero; s\u00f3 a an\u00e1lise poder\u00e1 solver a d\u00favida 143. \n\nEm seguida, Capanema narra a procura de chumbo na regi\u00e3o de \n\nQuixeramobim, onde encontrou grafite impura em abund\u00e2ncia. \n\nDando continuidade as suas investiga\u00e7\u00f5es, a Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, como teria \n\nproposto nas Instru\u00e7\u00f5es, Capanema atentou para as possibilidades de constru\u00e7\u00e3o \n\nde po\u00e7os artesianos: \n\nProcurei por toda a parte se haveria possibilidade de furar \n\ncom proveito o terreno para haver \u00e1gua, por\u00e9m todos os \n\npontos da prov\u00edncia que visitei se negam a isso (. . .). As \n\ncamadas da lbiapaba mergulham para o Piau\u00ed; s\u00f3 l\u00e1 portanto \n\n\u00e9 que poder\u00e1 haver alguma probabilidade de se poder brocar \n\ncom vantagem algum po\u00e7o artesiano; depende isso por\u00e9m \n\nainda de exame do terreno144. \n\nEm seguida, Capanema escreve em seu Relat\u00f3rio as descri\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\nrealizadas no trajeto para o sul da prov\u00edncia do Cear\u00e1, em dire\u00e7\u00e3o ao Crato, por \n\nonde encontrou amianto e observou a mudan\u00e7a do terreno de gran\u00edtico para \n\narenoso. Neste ponto, Capanema registra oficialmente a participa\u00e7\u00e3o de \n\nGon\u00e7alves Dias nas observa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas: \n\npara baixo seguem-se outros psamitos, nos quais o Dr. \n\nGon\u00e7alves Dias encontrou madeira petrificada perto de S. \n\nPedro, a duas l\u00e9guas da vila de Milagres145\u2022 \n\nDando continuidade ao Relat\u00f3rio, Capanema trata da eros\u00e3o e do \n\ntransporte de detritos para os rios cearenses, mais um ponto citado nas Instru\u00e7\u00f5es \n\nda Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica. \n\nPosteriormente, Capanema descreve a descoberta de um terreno repleto de \n\nf\u00f3sseis, alguns deles j\u00e1 citados em literatura por naturalistas europeus, e outros, \n\ncomo transmitiu Capanema, in\u00e9ditos: \n\nNo Brejinho encontrei aqueles ictiolitos que Agassiz \n\n109 \n\n\n\nclassificou, pertencentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Cret\u00e1cea (. . .). N\u00e3o \n\nparam s\u00f3 nisso os nossos achados, ainda uma por\u00e7\u00e3o de \n\ncopr\u00f3litos, ossadas talvez de s\u00e1urios, dentes de peixes, e \n\numa planta de folhas imbricadas atrotaxites, que at\u00e9 hoje n\u00e3o \n\nse conheciam, tiramos do mesmo lugar146\u2022 \n\nLogo em seguida, o naturalista faz uma cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao estado da \n\nci\u00eancia no Brasil, mais especificamente \u00e0 falta de conhecimento dos naturalistas \n\nbrasileiros sobre a pr\u00f3pria terra, id\u00e9ia esta imbricada na concep\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, como j\u00e1 foi visto. Al\u00e9m disso, Capanema tamb\u00e9m responde \u00e0 cobran\u00e7a \n\nda descoberta de minas e diamantes no Cear\u00e1 pela cient\u00edfica: \n\nEra pois uma rica colheita cient\u00edfica [de f\u00f3sseis] que eu tinha \n\nadiante de mim, e com prazer eu me atiraria a ela, pois creio \n\nque bons trabalhos cient\u00edficos feitos no pa\u00eds e por filhos da \n\nterra dariam cr\u00e9dito ao Brasil, manifestando a sua tend\u00eancia \n\nao progresso, e um pouco de bom nome compensaria bem o \n\nn\u00e3o se descobrirem minas de ouro e diamantes, que al\u00e9m \n\ndisso no Cear\u00e1 talvez trariam, nas condi\u00e7\u00f5es atuais, males \n\nem vez de benef\u00edcio; a prov\u00edncia n\u00e3o pode cuidar em \n\nminera\u00e7\u00e3o enquanto deixar perder os seus grandes recursos \n\npara alimenta\u00e7\u00e3o147. \n\nEm seguida, fica claro que a cr\u00edtica feita por Capanema seria direcionada \n\ncontra o governo, que, segundo o naturalista, a esta altura j\u00e1 havia diminu\u00eddo o \n\nor\u00e7amento para a Comiss\u00e3o: \n\nN\u00e3o me foi poss\u00edvel executar esses trabalhos, que teriam \n\nseguramente um belo resultado; mas um conjunto de \n\ncircunst\u00e2ncias e imprevistos for\u00e7ou-me a uma retirada a \n\nmarchas for\u00e7adas (. .. ). Da corte escreviam-nos al\u00e9m disso \n\nque se ia tratar da nossa retirada. \u00c0 vista de tudo isso \n\nsup\u00fanhamos que se tratava de um adiantamento da \n\nComiss\u00e3o, e n\u00f3s ter\u00edamos de contrair empenhos para os \n\n110 \n\n\n\nquais n\u00e3o est\u00e1vamos autorizados se quis\u00e9ssemos nos \n\ndemorar; (. . .) tratamos de regressar para a capital da \n\nprov\u00edncia com a maior brevidade, porque as sobras do nosso \n\nor\u00e7amento n\u00e3o davam margem para demoras148\u2022 \n\nDurante o regresso a Fortaleza, Capanema detectou uma informa\u00e7\u00e3o \n\nequivocada sobre a geologia do Brasil, feita por outro naturalista: \n\nexaminamos o que [o bot\u00e2nico ingl\u00eas] Gardner declarara \n\nserem restos de penedo de greda, no que se enganou, pois \n\nn\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o tabatinga ou silicato de alum\u00ednio149\u2022 \n\nE continuando a sua cr\u00edtica sobre a busca de metais preciosos no Cear\u00e1, \n\nCapanema completa: \n\nEm S. Pedro n\u00e3o tivemos tempo de ir pesquisar o lugar onde \n\nse encontrara por acaso uma por\u00e7\u00e3o de zinco, ao qual se \n\nn\u00e3o ligou import\u00e2ncia por n\u00e3o ser prata! Tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npudemos ir aos rochedos de gesso fibroso, que tem \n\nimport\u00e2ncia cient\u00edfica e pr\u00e1tica 150. \n\nE, novamente, Capanema descreve algumas dificuldades sofridas pela \n\nSe\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, e que n\u00e3o deixam de estar presentes nas Viagens Cient\u00edficas \n\nem geral: \n\no rio das Piranhas, que estava quase seco na v\u00e9spera, tinha \n\ntomado \u00e1gua durante a noite e ainda continuava; o lugar da \n\npassagem costumava dar v\u00e3o, eu dei esporas ao cavalo, e \n\napenas tinha dado um passo foi-se com o cavaleiro para o \n\nmeio de uma corrente forte ( ... ), por\u00e9m n\u00e3o calcul\u00e1vamos \n\ncom o triste desengano que nos aguardava. Na cabe\u00e7a da \n\ncomarca de Souza, os \u00fanicos g\u00eaneros aliment\u00edcios que os \n\ncomiss\u00e1rios do governo encontraram a venda foram \n\nbacalhau podre, um queijo f\u00f3ssil, e uma lata de sardinhas \n\nque nos foi vendida por especial favor151! \n\n111 \n\n\n\nApesar de tempestades, escassez de alimento, tanto para os cavalos \n\nquanto para os naturalistas, falta de dinheiro, Capanema em seu regresso \u00e0 \n\ncapital continuaria a fazer observa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, e as relatou no Relat\u00f3rio de \n\nsua Se\u00e7\u00e3o, principalmente as que dizem respeito ao movimento das areias e ao \n\nlevantamento do litoral, pois estes fen\u00f4menos interferem diretamente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de portos e ancoradouros. \n\nO porto de Fortaleza , naquela \u00e9poca, j\u00e1 seria famoso por seus problemas. \n\nCapanema os referencia nas suas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, no Relat\u00f3rio, e \n\ntamb\u00e9m em correspond\u00eancia para Dias: \n\nAgora mesmo parto para lguape enquanto n\u00e3o vem o \n\ncruzeiro, vou ver se colijo por l\u00e1 algum documento, al\u00e9m dos \n\nque j\u00e1 possuo bastante arenosos, sobre o levantamento do \n\nlitoral, \u00e9 o pesadelo que anda bulindo com os nossos portos, \n\ne ainda nenhum dos engenheiros que andam aqui \n\ncaluniando este pobre porto cearense deram com este \n\npagode, benza-os Deus, e ilumine-lhes o ju\u00edzo 152\u2022 \n\nO pesadelo dos portos est\u00e1 diretamente relacionado com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade causada pelo ac\u00famulo de mat\u00e9ria, e como j\u00e1 foi mencionado, faria \n\nparte das atividades da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica o estudo sobre este assunto. \n\nDurante alguns meses, a Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica ficou a merc\u00ea da espera de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o do governo Imperial em rela\u00e7\u00e3o ao destino da Comiss\u00e3o, principalmente \n\nno que diz respeito \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de verbas. Este impasse findou com o envio de \n\numa tabela or\u00e7ament\u00e1ria para o Presidente da Comiss\u00e3o, Freire Allem\u00e3o. Sobre \n\nestas novas medidas tomadas pelo governo, Capanema comenta em seu \n\nRelat\u00f3rio: \n\nA tabela foi confeccionada sem se atender \u00e0s exig\u00eancias do \n\nservi\u00e7o, marcou-se o n\u00famero de serventes que dev\u00edamos ter, \n\nera muito insuficiente; marcaram-se os jornais que eles \n\ndeviam perceber, eram exagerados; marcou-se quanto os \n\ncavalos devia, gastar diariamente, coisa que variava de um \n\n112 \n\n\n\nmodo extraordin\u00e1rio , segundo as localidades153\u2022 \n\nPor julgar a tabela equivocada, Capanema escreve no Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica a resolu\u00e7\u00e3o de retomar a Comiss\u00e3o \u00e0 corte, a fim de apresentar seus \n\nresultados parciais e definir com mais clareza os caminhos que seriam percorridos \n\npela Cient\u00edfica. Sendo assim, Capanema relata que, com medo de perder o \n\nmaterial coletado, as fotografias tiradas e suas anota\u00e7\u00f5es no trajeto por terra, \n\nprincipalmente por ter fresco na mem\u00f3ria a j\u00e1 relatada travessia do rio das \n\nPiranhas, enviou estes materiais por via fluvial. Posteriormente, em seu Relat\u00f3rio, \n\no pr\u00f3prio naturalista esclarece o destino destes seus trabalhos, e completa as \n\ncr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tabela: \n\nQuando cheguei a Fortaleza, supus j\u00e1 encontra-/os , e recebi \n\npouco tempo depois a not\u00edcia que tinham naufragado: pedi \n\nlogo provid\u00eancias, e a presid\u00eancia mandou sem demora uma \n\njangada a ver se podia salvar alguma coisa, esta por\u00e9m \n\ntamb\u00e9m so\u00e7obrou, foi preciso ir outra, que nada conseguiu, \n\nsegundo parece. Para mim, foi o mais fatal resultado da \n\nreferida tabela 154\u2022 \n\nPosteriormente, narra mais alguns inconvenientes causados pela tabela \n\nor\u00e7ament\u00e1ria do governo durante o regresso: \n\nPassamos S. Benedito, Vila Nova, descemos pelo /pu; o \n\nlugar onde se tinha tirado as galenas argent\u00edferas estava \n\ncheio d'\u00e1gua, n\u00e3o pude arriscar-me ao esgotamento porque \n\na tabela n\u00e3o consignava margem para isso, nem fui estudar \n\nas minas de ouro do Jur\u00e9 e de Santa Maria pelo mesmo \n\nmotivo155. \n\nEm seguida, cita novamente a participa\u00e7\u00e3o de Gon\u00e7alves Dias em nas \n\natividades da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, narrando ter recebido algumas amostras da Serra \n\nde lbiapaba mandadas pelo escritor, e recomenda ao Instituto que estimulasse \n\nnovos estudos geol\u00f3gicos naquela regi\u00e3o, por se tratar de um terreno muito f\u00e9rtil, \n\nsegundo Capanema. E assim finaliza o seu relat\u00f3rio. \n\n113 \n\n\n\nPartiremos agora para uma breve exposi\u00e7\u00e3o sobre o conte\u00fado do relat\u00f3rio \n\nda Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, dirigida por Ferreira Lagos. \n\n2.5.3. O relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica \n\nFerreira Lagos d\u00e1 in\u00edcio ao seu Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica com um breve \n\nhist\u00f3rico sobre a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, abrangendo a sua nomea\u00e7\u00e3o para chefe de \n\nSe\u00e7\u00e3o e o retorno da Comiss\u00e3o, citando a sua apresenta\u00e7\u00e3o e a de seus \n\ncompanheiros de viagem no IHGB em 15 de dezembro de 1857. \n\nEm seu Relat\u00f3rio, Lagos comenta sobre duas cr\u00edticas que a Comiss\u00e3o \n\nrecebera, e responde a elas. A primeira diz respeito ao suposto excesso de livros \n\ncomprados para os trabalhos da Cient\u00edfica. Lagos, ent\u00e3o, faria uso das palavras \n\nde Capanema para a sua resposta, o qual citou in\u00fameras obras indispens\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento das atividades no Cear\u00e1, e que deixaram de ser compradas, \n\napesar de n\u00e3o constarem nas bibliotecas p\u00fablicas e nem no IHGB, por existirem \n\nalguns exemplares de particulares em territ\u00f3rio brasileiro, dos quais os naturalistas \n\nfizeram uso. E justifica a necessidade da compra de s\u00e9ries completas de \n\nperi\u00f3dicos: \n\npois nelas se acham inserias numerosas mem\u00f3rias de \n\nimport\u00e2ncia sobre a geografia e hist\u00f3ria natural do Brasil, e \n\ncumpre que a Comiss\u00e3o esteja em dia com esses trabalhos \n\npara n\u00e3o dar o triste espet\u00e1culo de isolamento cient\u00edfico e \n\nignor\u00e2ncia do que se tem escrito sobre o pr\u00f3prio pa\u00eds156. \n\nA segunda cr\u00edtica recebida pela Comiss\u00e3o diz respeito ao material \n\ncomprado, que tamb\u00e9m seria excessivo. Lagos contrap\u00f5e esta coloca\u00e7\u00e3o da \n\nseguinte forma: \n\nTanto prova-se ainda n\u00e3o ter havido superabund\u00e2ncia nos \n\npreparativos, que depois de estar no Cear\u00e1, a Comiss\u00e3o \n\nrequisitou da corte v\u00e1rios objetos cuja falta reconhecera157. \n\n114 \n\n\n\nFeitos tais coment\u00e1rios, Ferreira Lagos finalmente parte para seus relatos \n\nsobre as atividades da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica no Cear\u00e1. O naturalista coloca que desde \n\nos primeiros dias na Capital Fortaleza iniciara os estudos sobre a fauna local, a \n\ncoleta de exemplares animais e a reuni\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es importantes junto aos \n\ncearenses, sobretudo com os pescadores. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca, Lagos inicia uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o desta atividade, \n\ninformando que a jangada era muito usada por ser a \u00fanica embarca\u00e7\u00e3o que \n\nsuportaria os mares bravios da regi\u00e3o. Outro artif\u00edcio usado pelos pescadores \n\nseriam as redes de arrast\u00f5es predat\u00f3rios, j\u00e1 proibidas pelas leis municipais da \n\n\u00e9poca, que segundo Lagos, igualmente j\u00e1 desrespeitadas. \n\nEm seguida, Lagos descreve os diferentes tipos de jangadas, suas \n\ndimens\u00f5es, materiais usados em sua constru\u00e7\u00e3o, etc, e tamb\u00e9m atenta para os \n\naparatos levados pelos pescadores em suas atividades, que, como foi observado \n\npelo naturalista, as vezes teria dura\u00e7\u00e3o de mais de uma semana em alto mar. Na \n\nfalta de conhecimentos relacionados \u00e0 b\u00fassola, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas por Lagos, os pescadores usavam os ventos, sol e a via-l\u00e1ctea para \n\ndefinirem suas dire\u00e7\u00f5es, tendo em vista o longo tempo de perman\u00eancia no mar. \n\nDando continuidade ao Relat\u00f3rio, Lagos, mesmo sem fazer refer\u00eancia direta \n\na acusa\u00e7\u00e3o alguma, acaba por responder outra cr\u00edtica que pesou sobre a \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica como um todo: a esperan\u00e7a da descoberta de minas ricas e \n\nlucrativas em territ\u00f3rio cearense, bem como critica a administra\u00e7\u00e3o e o poder \n\np\u00fablico local: \n\na maior parte dos habitantes exultou de prazer, sonhando \n\nlogo com a descoberta de minas de diamantes e de quantos \n\nmetais preciosos se conhecem, apesar de possu\u00edrem j\u00e1 tr\u00eas \n\nricas minas inesgot\u00e1veis( ... ), e todavia n\u00e3o as lavram \n\nproveitosamente, talvez por falta de quem lhes abra os olhos, \n\nd\u00ea impulso e dire\u00e7\u00e3o conveniente ao trabalho: falo da \n\nagricultura, cria\u00e7\u00e3o do gado e pescaria158\u2022 \n\n115 \n\n\n\nE lamenta que o fomento para a pesca no Cear\u00e1 provenha de particulares e \n\nn\u00e3o do Governo, e al\u00e9m de tudo as jangadas pagam imposto, e se cobra d\u00edzimo \n\ndo peixe 159\u2022 \n\nEm seguida, Lagos faz uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre os peixes da costa \n\ncearense, afirmando que alguns deles s\u00e3o das mesmas esp\u00e9cies encontradas no \n\nlitoral do Rio de Janeiro, por\u00e9m apresentando modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas \n\nevidentes, e que s\u00e3o in\u00fameras as esp\u00e9cies distintas \u00e0s da corte. E completa: \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o dos animais marinhos sucede o mesmo que \n\nna das esp\u00e9cies teffestres: cada regi\u00e3o cria os seus, e tem \n\numa fauna ictiol\u00f3gica especial. Em id\u00eanticas condi\u00e7\u00f5es \n\nclimatol\u00f3gicas e atmosf\u00e9ricas vivem esp\u00e9cies an\u00e1logas; \n\npor\u00e9m raras vezes s\u00e3o em tudo iguais, e oferecem quase \n\nsempre um tipo particular60. \n\nAinda sobre este aspecto, Lagos no relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica enumera \n\nos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que influenciam na distribui\u00e7\u00e3o dos peixes ao longo \n\nda costa, e acrescenta que os mesmos fatores interferem nas popula\u00e7\u00f5es de \n\nconchas. \n\nFinalizando seus escritos sobre a fauna marinha, Ferreira Lagos conta que, \n\nal\u00e9m dos estudos e observa\u00e7\u00f5es zool\u00f3gica, fez tamb\u00e9m anota\u00e7\u00f5es sobre os \n\ncontos e hist\u00f3rias contados pelos pescadores. E comenta: \n\nQuando algum pescador veterano, encanecido no of\u00edcio, \n\ncome\u00e7a a narrar, os circunstantes at\u00f3nitos e boquiabertos \n\nlhes prestam aten\u00e7\u00e3o igual a do \u00c1rabe do deserto escutando \n\nos prod\u00edgios da 'L\u00e2mpada maravilhosa'. Estas legendas \n\nfornecer\u00e3o sem d\u00favida amplo e novo assunto ao ex\u00edmio \n\ncantor das 'Brasilianas' 161 \u2022 \n\nAcreditamos que, no trecho acima, Lagos estaria se referindo ao chefe da \n\nSe\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica, Gon\u00e7alves Dias. \n\nPassando agora a escrever sobre a fauna terrestre, Lagos conta que os \n\nmam\u00edferos terrestres de m\u00e9dio e grande porte nos par\u00e2metros brasileiros quase \n\n116 \n\n\n\nn\u00e3o foram vistos, apesar de o povo cearense afirmar que at\u00e9 a algum tempo atr\u00e1s \n\nestes eram abundantes. Segundo Lagos, alguns poucos exemplares de \n\nmam\u00edferos foram capturados vivos, coerentemente com o proposto nas Instru\u00e7\u00f5es \n\nde Viagem da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, a fim de suprir um Jardim Zool\u00f3gico que, na \n\n\u00e9poca, era idealizado pelo Conselheiro C\u00e2ndido Batista de Oliveira. No total, \n\nLagos conta que realizou \n\na reuni\u00e3o de mais de cem animais, entre quadr\u00fapedes, aves \n\ne r\u00e9pteis; e receando entrega-los a indiv\u00edduos que deles \n\npouco cuidassem, tencionava conduzi-los pessoalmente \n\nquando regress\u00e1ssemos162. \n\nE nos conta sobre estes animais: \n\nCom bastante dor, a vista de tanto trabalho perdido como \n\nderam, os vi ir morrendo sucessivamente durante a viagem, \n\ne alguns mesmo depois de chegarem \u00e0 capital, de maneira \n\nque poucos restaram 163. \n\nLagos completa que os animais mortos foram doados ao Museu Nacional, e \n\nos que sobreviveram, por falta de um lugar p\u00fablico apropriado, foram destinados \u00e0 \n\nch\u00e1cara do Comendador Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Souto, que possu\u00eda um Zool\u00f3gico \n\nparticular. \n\nApesar de os mam\u00edferos de grande porte n\u00e3o terem sido encontrados, \n\nsegundo Lagos, foram abundantes os pequenos roedores e outros mam\u00edferos \n\nmenores. Sendo assim, o zo\u00f3logo em seu Relat\u00f3rio enumera algumas das \n\nesp\u00e9cies mais freq\u00fcentes, dentre elas os micos, fur\u00f5es, cotias, entre outros, \n\nsempre citando ambos os nomes vulgar e cient\u00edfico, al\u00e9m dos roedores. Quanto \n\nao estudo desses animais, Lagos comenta: \n\nA Hist\u00f3ria dos pequenos mam\u00edferos apresenta grandes \n\ndificuldades, e se acha muito atrasada dos outros ramos da \n\nZoologia, mesmo quanto \u00e0s esp\u00e9cies da Europa 164\u2022 \n\nDando continuidade ao Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, Ferreira Lagos passa \n\na tratar sobre a cria\u00e7\u00e3o de gado no Cear\u00e1. Ele inicia sua exposi\u00e7\u00e3o sobre este \n\n117 \n\n\n\ntema com uma cr\u00edtica, tanto ao estado da pecu\u00e1ria no local, e, novamente, quanto \n\nao atraso de certos ramos da Zoologia na prov\u00edncia: \n\nSendo o cear\u00e1 uma prov\u00edncia cujo ramo mais importante de \n\nind\u00fastria consiste na cria\u00e7\u00e3o do gado, \u00e9 de lastimar que \n\nainda ali esteja t\u00e3o atrasada a zootecnia, conhecimento dos \n\nanimais aplicado \u00e0s necessidades do homem 165. \n\nPara a melhora na cria\u00e7\u00e3o de gado do Cear\u00e1, Lagos prop\u00f5e, entre outras \n\ncoisas, a inser\u00e7\u00e3o de gados de ra\u00e7as superiores, para que, atrav\u00e9s de cruzamento \n\ncom os animais existentes na prov\u00edncia, seja poss\u00edvel a melhoria destes animais. \n\nUma outra proposta interessante feita por Lagos seria a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nestrangeiros especialistas em doen\u00e7as do gado. Sobre a melhoria da pecu\u00e1ria \n\ncearense, Lagos afirma em seu Relat\u00f3rio que este seria um assunto sobre o qual \n\ntrataria posteriormente em uma Mem\u00f3ria, talvez por inspira\u00e7\u00e3o da j\u00e1 mencionada \n\nMem\u00f3ria econ\u00f3mica sobre a ra\u00e7a do gado lan\u00edgero da capitania do Ceara, de Jo\u00e3o \n\nda Silva Feij\u00f3. \n\nEncerrando a sua an\u00e1lise sobre a pecu\u00e1ria cearense, Ferreira Lagos parte \n\nent\u00e3o a tratar dos p\u00e1ssaros da prov\u00edncia. Segundo Lagos, o n\u00famero de esp\u00e9cies \u00e9 \n\nreduzida, por\u00e9m, em contrapartida, h\u00e1 abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos. Sobre as coletas \n\nornitol\u00f3gicas, prepara\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e montagem dos indiv\u00edduos, Lagos \n\ncomenta: \n\nExcede a quatro mil o n\u00famero de exemplares de aves que \n\ntrouxe a Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, todos preparados de maneira tal \n\nque nada deixam a desejar (. . .), e muitos mesmo j\u00e1 \n\nmontados perfeitamente em diversas posi\u00e7\u00f5es estudadas do \n\nnatural. Quase dois ter\u00e7os das esp\u00e9cies n\u00e3o existiam no \n\nMuseu Nacional, apesar de as haver aqui e em outras \n\nprov\u00edncias, de onde se deduz que foi um bom encremento da \n\nsua cole\u00e7\u00e3o ornitol\u00f3gica, que ali\u00e1s n\u00e3o \u00e9 das mais pobres166\u2022 \n\nAs aves trazidas do Cear\u00e1 foram uma das grandes atra\u00e7\u00f5es da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nda Ind\u00fastria Cearense, realizada no Museu Nacional em 1861, da qual trataremos \n\n118 \n\n\n\nadiante, e confirmaremos a afirma\u00e7\u00e3o acima sobre as t\u00e9cnicas de preparo e \n\nfixa\u00e7\u00e3o dos exemplares ornitol\u00f3gicos, que foram as melhores da \u00e9poca. \n\nJ\u00e1 narrando sobre os r\u00e9pteis, Lagos d\u00e1 continuidade em seu Relat\u00f3rio: \n\nNa e/asse dos r\u00e9pteis n\u00e3o foi a Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica menos feliz, \n\npois conseguiu oitenta e tantas esp\u00e9cies, e algumas bem \n\ncuriosas pertencentes aos s\u00e1urios e of\u00eddios 167. \n\nPosteriormente, Lagos comenta sobre algumas lendas e hist\u00f3rias sobre \n\nataques de cascav\u00e9is ao homem, e sobre como tradicionalmente as picadas desta \n\ncobra s\u00e3o tratadas com diversas ervas e cacha\u00e7a, e completa que \n\nSupersti\u00e7\u00f5es populares id\u00eanticas encontram-se por toda a \n\nparte, at\u00e9 nos pa\u00edses mais civilizados, e neste ponto \n\nnenhuma na\u00e7\u00e3o pode rir de outra168. \n\nAp\u00f3s os r\u00e9pteis, Lagos passa a tratar sobre a entomologia em seu Relat\u00f3rio \n\nda Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. A coleta de indiv\u00edduos realizada pela Se\u00e7\u00e3o, segundo Lagos, \n\nchegou a mais de doze mil insetos, que chegaram em perfeit\u00edssimo estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o 169 . Os himen\u00f3pteros (abelhas e vespas) ganharam destaque pelo \n\nalto n\u00famero de indiv\u00edduos. No caso das abelhas, al\u00e9m dos insetos foram coletadas \n\namostras de mel e cera, alguns com propriedades medicinais conhecidas na \n\n\u00e9poca, produtos que tamb\u00e9m fizeram sucesso na Exposi\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria \n\nCearense, como veremos. Sobre a apicultura, Lagos comenta: \n\nUma monografia das abelhas do Brasil ser\u00e1 trabalho curioso \n\ne de import\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 para a ci\u00eancia, mas igualmente para \n\no com\u00e9rcio, pois a bela cera de muitas, al\u00e9m de satisfazer o \n\nconsumo do pa\u00eds, libertando-nos do imposto que anualmente \n\npagamos ao estrangeiro, pode-se-ia tomar ao mesmo tempo \n\num g\u00eanero de s\u00fabita exporta\u00e7\u00e3o170. \n\nEm seguida, Lagos comenta sobre alguns insetos de uso medicinal, \n\nigualmente as sanguessugas, dentro do que o naturalista chamou de zoologia \n\nm\u00e9dica. \n\n119 \n\n\n\nFinalizando, Lagos assegura que este relat\u00f3rio trataria apenas brevemente \n\ndas suas atividades no Cear\u00e1, e que outros trabalhos viriam, tanto no \u00e2mbito da \n\nZoologia como fora dele: \n\nfique igualmente o Instituto prevenido de que tomei tamb\u00e9m \n\nnotas sobre v\u00e1rios assuntos alheios ao estudo de que fui \n\nincumbido, os quais reduzidos a pequenas mem\u00f3rias irei \n\noportunamente lendo nas nossas sess\u00f5es; assim como vos \n\napresentarei outrossim o itiner\u00e1rio minucioso da Se\u00e7\u00e3o \n\nZool\u00f3gica 171 . \n\nCom a exposi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos relat\u00f3rios destas tr\u00eas Se\u00e7\u00f5es, estamos \n\nenfatizando aqui a atua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica no Cear\u00e1, pouco evidenciada \n\npela historiografia at\u00e9 ent\u00e3o. Braga (op.cit.: 48), por exemplo, declara que, durante \n\nos primeiros seis meses de atividades no norte, nos quais vimos a Cient\u00edfica estar \n\nse preparando para adentrar o interior, os dias se iam decorrendo entre trabalhos \n\nde pouca profundidade e o ritmo lento por\u00e9m aliciante da terra. Estes trabalhos, \n\nconsiderados pelo autor de pouca profundidade, foram essenciais para um \n\ninvent\u00e1rio completo sobre a hist\u00f3ria natural do Cear\u00e1, pois nesses primeiros seis \n\nmeses, os naturalistas estudaram a fauna e a flora de grande parte do litoral. \n\nLagos, fez seus estudos sobre a pr\u00e1tica da pescaria e os peixes, al\u00e9m de realizar \n\nin\u00fameras coletas. Quanto \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, os estudos sobre as plantas \n\nlitor\u00e2neas ganharia import\u00e2ncia tal que comporiam um sub-grupo na classifica\u00e7\u00e3o \n\ngeral da fauna do Cear\u00e1 elaborada por Freire Allem\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, quase nada podemos falar sobre esses \n\nprimeiros meses, pois Capanema, como j\u00e1 foi visto, embarcou para o norte quatro \n\nmeses ap\u00f3s a partida da Comiss\u00e3o, iniciando seus trabalhos posteriormente. \n\nCapanema apenas cita brevemente no Relat\u00f3rio algumas atividades \n\ndesenvolvidas pelo seu adjunto, Jo\u00e3o Martins Coutinho172: \n\nEm junho apartei ao Cear\u00e1, onde o adjunto \u00e0 minha Se\u00e7\u00e3o, o \n\nCapit\u00e3o Jo\u00e3o Martins da Silva Coutinho, j\u00e1 tinha procedido \n\n120 \n\n\n\nescava\u00e7\u00f5es em diversos lugares para estudar a natureza do \n\nsolo; e tamb\u00e9m j\u00e1 tinha feito excurs\u00f5es \u00e0s montanhas \n\npr\u00f3ximas \u00e0 capital; infelizmente n\u00e3o pode desenvolver toda a \n\nsua atividade, pois esteve dois meses doente 173. \n\nSobre as duas grandes excurs\u00f5es ao interior da prov\u00edncia, na obra de \n\nBraga (op.cit.: 58-59), pouco ou quase nada aparece em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de \n\ncampo dos naturalistas. O autor se limita a narrar os obst\u00e1culos pol\u00edticos e \n\nadministrativos enfrentados pela Comiss\u00e3o, destacando t\u00e3o somente os \n\ncontratempos: \n\nTanto na primeira como na Segunda grande viagem [ao \n\ninterior da prov\u00edncia], os exploradores n\u00e3o cobriram o \n\nitiner\u00e1rio previsto. Por falta de oportuna distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9ditos, viram-se constrangidos a retomar na primeira e \n\natrasar a partida da segunda. \n\nEfetivamente sobre a pr\u00e1tica de campo, o autor apenas cita que, no \n\nmomento descrito acima, \n\nLagos entreteve-se com os habitantes do [Rio] Mucuripe, \n\nrecolhendo as lendas, os h\u00e1bitos de pesca e colecionando as \n\nesp\u00e9cies pisc\u00edculas. Capa nem a (. . .) andou a estudar as \n\ncoffentes marinhas, o movimento das areias e a geologia do \n\nMucuripe e da Baffa do Pacoti. \n\nAl\u00e9m de marginalizar as atividades relacionadas \u00e0 hist\u00f3ria natural \n\nrealizadas pelos homens da Comiss\u00e3o, a historiografia ressaltou alguns aspectos \n\nsobre ela, que foram em parte respons\u00e1veis pela sua id\u00e9ia hist\u00f3rica de fracasso \n\ncient\u00edfico. Veremos algumas de suas anedotas, muito presentes nas poucas obras \n\nque citam a sua exist\u00eancia. \n\n121 \n\n\n\n2.6. Os camelos e as borboletas \n\nV\u00e1rios foram os nomes e apelidos pejorativos presenteados \u00e0 Cient\u00edfica. \n\nUm deles, deve-se a um suposto comportamento bo\u00eamio de alguns membros da \n\nComiss\u00e3o, pregado pela historiografia, e evidenciado em alguns dos documentos, \n\ninclusive correspond\u00eancias174\u2022 Ferreira Lagos, Gon\u00e7alves Dias, Jos\u00e9 dos Reis \n\nCarvalho e Capanema, por exemplo, seriam os principais respons\u00e1veis pelo \n\napelido de Comiss\u00e3o Defloradora contra\u00eddo pela Cient\u00edfica. \n\nUm epis\u00f3dio em especial marca a passagem dos naturalistas pela Prov\u00edncia \n\ndo Cear\u00e1. Tais fatos est\u00e3o relatados em um Relat\u00f3rio, assinado pelo Investigador, \n\ncuja identidade nos \u00e9 desconhecida, datado de 14 de setembro de 1865: \n\nLogo pois que ele [Capanema] se lhes reuniu, apossou-se do \n\ndeplor\u00e1vel Gon\u00e7alves Dias, que de mais tempo se deixara \n\nfascinar e dirigir por ele, e como este dois foram mais outros \n\npara uma casa onde Capanema estabeleceu logo uma orgia \n\ncontinuada, escandalosa e p\u00fablica, que injuriou e \n\nenvergonhou a popula\u00e7\u00e3o daquela capital175. \n\nCapanema \u00e9 apontado em tal Relat\u00f3rio como o mentor de uma festa \n\nbo\u00eamia, seduzindo homens considerados s\u00e9rios de bom comportamento pelo \n\nInvestigador. \u00c9 o caso do funcion\u00e1rio do tesouro Andr\u00e9 Cursino Benjamim: \n\nmal pensava o honrado homem que seria recebido no auge \n\nda orgia, \u00e0 sobremesa de um jantar, ao tinido dos copos, ao \n\nalarido de gritos e palavras obscenas, de torpes gestos e \n\nliberdades de uma por\u00e7\u00e3o de meretrizes associadas aos \n\ninfames deboches176\u2022 \n\nTais atos, segundo o documento, refletiriam diretamente na aceita\u00e7\u00e3o dos \n\nnaturalistas pela popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza. No Relat\u00f3rio est\u00e1 presente um \n\ndepoimento de uma senhora que os chama de moleques. O Investigador cita \n\nainda o mal comportamento de Capanema perante as mo\u00e7as da cidade de \n\nFortaleza: \n\nEnquanto esteve na capital ele [Capanema], e os \n\n122 \n\n\n\ncompanheiros das orgias, formando um grupo, vestidos \n\nindecentemente com cal\u00e7as largas chamadas bombachas, \n\nde jaquetas, chinelos e chap\u00e9us de palha, percorriam as ruas \n\nmais p\u00fablicas, e se alguma mo\u00e7a encontravam a janela, \n\nfaziam-lhe provoca\u00e7\u00f5es, e dirigiam-lhes gracejos t\u00e3o \n\natrevidos como impudicos 177\u2022 \n\nPor n\u00e3o conhecermos a identidade do Investigador, n\u00e3o podemos dizer com \n\nexatid\u00e3o se o Relat\u00f3rio seria um ataque pol\u00edtico e pessoal dirigido \u00e0 Capanema, e \n\nmuito menos descartar esta possibilidade. Obviamente, temos que considerar \n\ntamb\u00e9m a possibilidade de tais fatos terem ocorrido tal qual relatado pelo \n\nInvestigador. \n\nOutro apelido presenteado \u00e0 Cient\u00edfica seria o de Comiss\u00e3o das Borboletas, \n\nde cria\u00e7\u00e3o do Senador Lu\u00eds Dantas de Barros Leite (Braga, op.cit.). Este nome \n\ntraria a id\u00e9ia pejorativa de gastos desnecess\u00e1rio de dinheiro p\u00fablico somente para \n\napanhar borboletas no Cear\u00e1. O Senador Dantas \u00e9 citado com freq\u00fc\u00eancia nos Zig-\n\nzags escritos por Capanema (Manoel Francisco de Carvalho): \n\nMinhas obriga\u00e7\u00f5es s\u00e3o variadas; (. .. ) cavar terra para ver o \n\nque h\u00e1 l\u00e1 por dentro; mas n\u00e3o at\u00e9 o centro, como quer um tal \n\nde Dantas que me dizem ser um tal de senador178. Aproveito \n\na ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es e conto-lhe o que por c\u00e1 se passou. \n\nEu n\u00e3o votei porque meu companheiro Xavier me declarou \n\ncategoricamente que gente puramente cient\u00edfica n\u00e3o se mete \n\nem pol\u00edtica, e \u00e9 por isso que um tal Sr. Dantas n\u00e3o a pode \n\ntragar. Disseram-me que esse sujeito \u00e9 o pai da p\u00e1tria. \n\nCredo! \n\nA ironia nas palavras de Capanema ao falar do Senador Dantas nos passa \n\na id\u00e9ia de diferen\u00e7as existentes entre eles, pol\u00edticas ou pessoais, que originariam \n\nos ataques de Dantas \u00e0 Comiss\u00e3o, que se estenderiam por anos 179\u2022 \n\nO epis\u00f3dio da tentativa de aclimata\u00e7\u00e3o de camelos no Cear\u00e1 tamb\u00e9m viria \n\ncompor anedotas sobre a Comiss\u00e3o na historiografia. Capanema, amparando-se \n\n123 \n\n\n\nem experi\u00eancias bem sucedidas da Sociedade Zool\u00f3gica de Aclimata\u00e7\u00e3o de Paris \n\nno sentido de introduzir camelos n\u00e3o nativos em regi\u00f5es \u00e1ridas, idealizou a vinda \n\ndesses animais para o nordeste brasileiro. Os camelos seriam usados para \n\ntransporte de materiais e mantimentos que acompanhariam a Comiss\u00e3o, o que era \n\ncoerente, levando em conta o estado prec\u00e1rio das vias de comunica\u00e7\u00e3o terrestre \n\nnaquela regi\u00e3o, e mesmo a falta de \u00e1gua e alimento para os animais comumente \n\nusados, como bois e cavalos. \n\nForam doados pela Sociedade de Aclimata\u00e7\u00e3o quatorze camelos, quatro \n\nmachos e dez f\u00eameas, e providenciados quatro homens com experi\u00eancia no \n\ncuidado desses animais, que chegariam a Fortaleza em 24 de julho de 1859 \n\n(Braga, op.cit.). Os animais se reproduziram, alcan\u00e7ando o n\u00famero de vinte \n\nindiv\u00edduos180. Em 1863, estavam reduzidos a apenas tr\u00eas, por conseq\u00fc\u00eancia de \n\numa doen\u00e7a j\u00e1 conhecida nas outras tentativas de aclimata\u00e7\u00e3o desses animais \n\n(Vila, 2000). Os camelos que sobreviveram permaneceriam na fazenda do Coronel \n\nFrancisco Fidelis Barroso, por indica\u00e7\u00e3o da SAIN, at\u00e9 a morte181 . \n\nUm \u00faltimo contratempo ocorrido com a Comiss\u00e3o, mais especificamente \n\ncom a Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica foi o naufr\u00e1gio do Palpite, a embarca\u00e7\u00e3o pela qual \n\nCapanema mandara as anota\u00e7\u00f5es, fotos e amostras, produtos das atividades de \n\nsua Se\u00e7\u00e3o. No j\u00e1 citado Relat\u00f3rio de 1865, de autoria do Investigador an\u00f4nimo, o \n\nepis\u00f3dio aparece da seguinte maneira: \n\nCom a vida engolfada em t\u00e3o asqueroso loda\u00e7al de v\u00edcios, \n\nera absolutamente imposs\u00edvel que ele [Capanema] pudesse \n\nocupar-se no menor trabalho cient\u00edfico( .. .). Mas ele remediou \n\nsemelhante falta e mesmo com ela lucrou, como se vai ver. \n\nPartiu a fazer sua excurs\u00e3o pelo interior ( .. .). Na volta \n\ncomprou um barquinho velho e desconjuntado chamado \n\n=Palpite= (que palpite!!!) ( .. .). O Palpite, por\u00e9m, sem respeitar \n\numa carga de tanto valor, abriu-se no decurso da viagem em \n\num rio manso, tendo a correnteza a seu favor (. .. ). pensem \n\nos cr\u00edticos como quiserem; os livros e os instrumentos est\u00e3o \n\nseguros; e a perda dos trabalhos est\u00e1 justificada com uma \n\n124 \n\n\n\ndas mais palmares demonstra\u00e7\u00f5es182. \n\nOu seja, o Investigador estaria colocando claramente que o naufr\u00e1gio da \n\nembarca\u00e7\u00e3o teria sido um golpe de Capanema para justificar a suposta falta de \n\nresultados obtidos durante as atividades de sua Se\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. Por outro lado, \n\nCapanema narra o naufr\u00e1gio e a perda do material para seu amigo Gon\u00e7alves \n\nDias em correspond\u00eancia pessoal: \n\nCreio que esta te achar\u00e1 j\u00e1 de volta, n\u00e3o te escrevo mais \n\nporque a not\u00edcia do naufr\u00e1gio tomou-me completamente \n\nbesta, ando apatetado183. \n\nDado o grau de amizade destes dois integrantes da Comiss\u00e3o, conclu\u00edmos \n\nque o naufr\u00e1gio possivelmente ocorreu, pois Capanema n\u00e3o esconderia a verdade \n\npara Dias em uma carta pessoal, ou seja, em um documento que n\u00e3o seria lido \n\npor ningu\u00e9m al\u00e9m de Dias. Com o material dispon\u00edvel no momento, \u00e9 imposs\u00edvel \n\nconcluir se houve ou n\u00e3o tal fa\u00e7anha. \n\nPartiremos para outros aspectos que envolveram o retorno da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica \u00e0 corte. \n\n2.7. O retomo da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica: resultados concretos. \n\nEm meados de 1861, os trabalhos das Se\u00e7\u00f5es Bot\u00e2nica e Zool\u00f3gica \n\nestavam chegando ao fim, como aparece na correspond\u00eancia de Capanema para \n\nGon\u00e7alves Dias de 14 de abril de 1861: \n\nO Conselheiro [AIIem\u00e3o] declarou que tinha conclu\u00eddo a \n\nbot\u00e2nica da prov\u00edncia. O feliz colega [Lagos] declarou que \n\nquanto \u00e0 Zoologia a sabia de cor e salteado, estava pronto a \n\npartir em fins de julho (../ 84. \n\nO Governo Imperial j\u00e1 apresentava cortes no financiamento atrav\u00e9s da j\u00e1 \n\ncitada tabela de gastos, que entraria em vigor a partir de fevereiro do mesmo ano. \n\nCapanema faz refer\u00eancias negativas \u00e0 esta tabela em v\u00e1rias correspond\u00eancias \n\n125 \n\n\n\npessoais e no relat\u00f3rio das atividades da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica. Em \n\ncorrespond\u00eancia a Dias, por exemplo, o naturalista contou sobre a proposta de \n\nunir for\u00e7as contra os poss\u00edveis ataques do Governo: \n\nDeclarei que no Rio dever\u00edamos ser solid\u00e1rios, formar liga \n\nforte contra os ataques do governo, fui aplaudido \n\nunanimemente e a alegria desvaneceu as sombras que \n\npousavam nas fei\u00e7\u00f5es do infeliz irm\u00e3o, o feliz fez uma cara \n\nde macaco quando avista banana185\u2022 \n\nO infeliz e o feliz irm\u00e3o s\u00e3o os nomes sat\u00edricos usados por Capanema para \n\ndesignar Gabaglia e Lagos respectivamente, como veremos melhor no Cap\u00edtulo 3. \n\nAl\u00e9m da declara\u00e7\u00e3o de alguns dos integrantes da Comiss\u00e3o sobre o fim dos \n\ntrabalhos no Cear\u00e1, o naturalista coloca em correspond\u00eancia a Dias algumas \n\noutras raz\u00f5es para o retorno da Cient\u00edfica ao Rio de Janeiro: \n\nTempo \u00e9 que nos retiremos, pois isto anda muito podre: \n\ndisseram e n\u00e3o sei quem que Pompeu \u00e9 quem mais nos \n\nmete as botas, inclusive em mim, e vejo que o Conselheiro, \n\nFreirinha, Gabaglia, Soares e Barbedo est\u00e3o crentes \n\nnisso 186\u2022 \n\nEstariam portanto acontecendo intrigas que abrangiam os integrantes da \n\nComiss\u00e3o e um importante personagem local, Tomas Pompeu de Souza Brasil. \n\nInfelizmente, Capanema n\u00e3o entrou em maiores detalhes sobre o assunto. O \n\ntrecho abaixo nos d\u00e1 ind\u00edcios de que Manoel Freire Allem\u00e3o, o Freirinha, seria o \n\nprincipal envolvido em tais problemas: \n\nA Comiss\u00e3o embarcou sem o menor aparato, at\u00e9 o Pompeu \n\nque quis vir comigo at\u00e9 a bordo impedi-o, porque queixaram-\n\nse muito dele os colegas, em primeiro plano o Freirinha, que \n\no n\u00e3o poupa, dizendo que ele \u00e9 o principal detrator da \n\nComiss\u00e3o, mas s\u00f3 no Rio ficou de me dar as provas, estou \n\ncurioso de ver isso 187\u2022 \n\n126 \n\n\n\nNos anos posteriores, entre 1864 a 1870, a situa\u00e7\u00e3o estria voltada para a \n\nGuerra do Paraguai, o que causou gastos do or\u00e7amento p\u00fablico, e acabou por \n\nprejudicar o financiamento das ci\u00eancias como um todo no Brasil, diminuindo \n\ninclusive a verba repassada para o Museu Nacional. Politicamente, o ano de 1868 \n\nlembra a queda da terceira e \u00faltima presid\u00eancia Gabinete de Zacarias de G\u00f3is, \n\nevidenciando uma profunda crise ministerial, j\u00e1 antecipando o fim da monarquia no \n\nBrasil (lgl\u00e9sias, op.cit.), o que afetaria diretamente a Comiss\u00e3o. \n\nQuanto aos resultados concretos e imediatos da Cient\u00edfica, vinculado \u00e0 \n\nComiss\u00e3o, al\u00e9m das Instru\u00e7\u00f5es de Viagens relativa \u00e0s atividades da sua se\u00e7\u00e3o e o \n\nseu relat\u00f3rio da expedi\u00e7\u00e3o, Capanema produziu alguns artigos sobre a seca: As \n\nsecas do Cear\u00e1188, Apontamentos sobre a seca do Cear\u00e1189 e A seca no norte190, \n\nusando como dados as informa\u00e7\u00f5es recolhidas durante a Expedi\u00e7\u00e3o. Redigiu \n\ntamb\u00e9m, entre os anos de 1860 e 1862, sob o pseud\u00f3nimo de Manoel Francisco \n\nde Carvalho, o j\u00e1 mencionado Zig-zag da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, onde Capanema conta aspectos importantes do dia a dia dos \n\nnaturalistas na Comiss\u00e3o, e d\u00e1 ainda informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a pol\u00edtica \n\ncearense. Relacionado \u00e0 cultura cearense, Capanema contribuiu com os \n\nApontamentos acerca das bebidas fermentadas, usadas pelos ind\u00edgenas do Cear\u00e1 \n\n(Braga, op.cit.). \n\nA Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, al\u00e9m das Instru\u00e7\u00f5es, o Relat\u00f3rio e os tr\u00eas folhetos sobre \n\na flora cearense j\u00e1 expostos no presente trabalho, produziu tamb\u00e9m as \n\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre as plantas medicinais, escrito por Manoel Freire Allem\u00e3o. \n\nFerreira Lagos escreveu Observa\u00e7\u00f5es de costumes ... 191 , contendo um \n\ncap\u00edtulo sobre a Linguagem popular do Cear\u00e1, que, segundo Braga (op.cit.), trata-\n\nse da primeira contribui\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria ao folclore cearense. \n\nGabaglia escreveu sobre o problema dos portos mar\u00edtimos de Fortaleza, \n\npublicados no Correio Mercantil, al\u00e9m da monografia A quest\u00e3o das secas na \n\nProv\u00edncia do Cear\u00e1 (Braga, op.cit.). \n\nGon\u00e7alves Dias se ateve em escrever o Pro\u00eamio e a Parte Hist\u00f3rica dos \n\nTrabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (op.cit.), largamente referenciado neste \n\ntrabalho. \n\n127 \n\n\n\nAl\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria descrita acima, a exist\u00eancia da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica rendeu para o Museu Nacional e para a comunidade cient\u00edfica como um \n\ntodo grande quantidade de material bot\u00e2nico e zool\u00f3gico (tendo em vista que as \n\namostras geol\u00f3gicas afundaram com o iate Palpite), al\u00e9m de instrumentos, livros e \n\nvasta literatura originada dos trabalhos da Comiss\u00e3o. Lopes (1996, op.cit.) afirma \n\nque as amostras da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica constitu\u00edram a maior contribui\u00e7\u00e3o do g\u00eanero \n\nj\u00e1 recebida pelo Museu Nacional at\u00e9 ent\u00e3o. O mesmo \u00e9 evidenciado por Pacheco \n\n(1995) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cole\u00e7\u00e3o das aves trazidas por Ferreira Lagos, al\u00e9m de \n\ndispensar elogios \u00e0s t\u00e9cnicas de taxidermiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, em 1983, a cole\u00e7\u00e3o \n\nornitol\u00f3gica de Lagos continuaria em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Braga (op.cit.) \n\ntamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o para a perfei\u00e7\u00e3o na fixa\u00e7\u00e3o dos p\u00e1ssaros da Se\u00e7\u00e3o \n\nZool\u00f3gica, que, juntamente com outros produtos, foi atra\u00e7\u00e3o de destaque na \n\nExposi\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Cearense. \n\nContrariando algumas expectativas de encontrar enormes riquezas \n\nminerais, a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica entre outras coisas reuniu um bom volume de \n\nmaterial informativo para ser base dos estudos sobre a Hist\u00f3ria Natural do Brasil \n\n(Barroso, op.cit.). Sobre a primeira Se\u00e7\u00e3o do IHGB que os integrantes da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica participaram ap\u00f3s o retorno, Capanema escreveu \u00e0 Dias que \n\nJ\u00e1 fomos a uma sess\u00e3o do Instituto; n\u00e3o faze id\u00e9ia como foi \n\nconcorrida, afluiu povo como pedra para ver os bichos do \n\nmato que vinham do norte (alguns at\u00e9 suporiam que era \n\nSib\u00e9ria) ou queriam admirar os enormes diamantes e as \n\nmassas de ouro que traz\u00edamos. O nosso Presidente, com \n\nsuave e branda voz, anunciou que t\u00ednhamos chegado e que \n\napresentar\u00edamos quanto antes um relat\u00f3rio ( ... ). Nessa \n\nocasi\u00e3o [a primeira sess\u00e3o do Instituto] \u00e9 que eu queria o \n\namigo Gabag/ia por Presidente, ele come\u00e7aria pela \n\nexpedi\u00e7\u00e3o dos argonautas e metodicamente iria indo at\u00e9 \n\nacabar conosco, provando que as dificuldades que \n\nsuperamos ningu\u00e9m at\u00e9 hoje as teve de ver92. \n\n128 \n\n\n\nFinalizando o Segundo Cap\u00edtulo, partiremos para o Cap\u00edtulo 3, onde \n\ntrabalho mais intensamente com a correspond\u00eancia de Guilherme de Capanema, \n\ne as hist\u00f3rias sobre a C\u00f3miss\u00e3o Cient\u00edfica presentes nestas ricas fontes. \n\n129 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3: AS CORRESPOND\u00caNCIAS DE CAPANEMA \n\nLonge de conterem apenas informa\u00e7\u00f5es do plano pessoal, as \n\ncorrespond\u00eancias comp\u00f5em um rico material de an\u00e1lise na Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias. \n\nQuase sempre os assuntos sobre as atividades profissionais aparecem \n\nconjuntamente com informa\u00e7\u00f5es sobre a vida e o cotidiano de quem escreve. \n\nAl\u00e9m disso, a maneira como tais temas s\u00e3o abordados nas correspond\u00eancias nos \n\npermite observar a reputa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos indiv\u00edduos por seus contempor\u00e2neos. \n\nA forma de tratamento contida nas correspond\u00eancias torna poss\u00edvel o \n\nmapeamento de conex\u00f5es que refletem as afilia\u00e7\u00f5es intelectuais e pol\u00edticas dentro \n\ndos grupos de profissionais. Sendo assim, adotamos as palavras de Outram \n\n(op.cit.), que considera a correspond\u00eancia merecedora de uma investiga\u00e7\u00e3o mais \n\nsofisticada, tomando as cartas como o objeto em si de investiga\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas \n\num complemento do restante da documenta\u00e7\u00e3o usualmente utilizada. \n\nNo caso espec\u00edfico deste estudo sobre a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, no momento \n\ndo levantamento das fontes documentais, a correspond\u00eancia entre seus membros \n\n\u00b7mostrou-se surpreendentemente abundante. Tais fontes tamb\u00e9m apontaram para \n\num personagem especial entre os integrantes da Comiss\u00e3o, pelo seu poder de \n\narticula\u00e7\u00e3o. Este personagem \u00e9 Guilherme de Capanema, diretor da Se\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica, cuja influ\u00eancia , tanto pol\u00edtica quanto cient\u00edfica, atuou de forma decisiva \n\nao longo da exist\u00eancia da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, chegando por vezes a levar o \n\nGoverno Imperial a mudar ordens oficiais, como veremos. \n\nA atua\u00e7\u00e3o decisiva de Guilherme de Capanema na Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\napresenta-se de modo muito rico em sua correspond\u00eancia. Paralelamente \u00e0 \n\nhist\u00f3ria oficial contada pela historiografia, Capanema escreve detalhadamente \n\nfatos e pensamentos que revelam outras hist\u00f3rias at\u00e9 hoje n\u00e3o contadas pelos \n\ndocumentos do Imp\u00e9rio ou das Institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Comiss\u00e3o. \n\nDentre as correspond\u00eancias levantadas, as trocadas entre Guilherme de \n\nCapanema e Gon\u00e7alves Dias ganham maior destaque, pela intensidade da \n\namizade existente entre os dois, e o importante papel hist\u00f3rico dos escritos de \n\n130 \n\n\n\nDias, por ele ter sido um famoso literato brasileiro. Isto fez com que Gon\u00e7alves \n\nDias merecesse dois volumes dos Anais da Biblioteca Nacional: o volume 84 \n\ncont\u00e9m sua correspond\u00eancia ativa e o 91 \u00e9 composto por sua correspond\u00eancia \n\npassiva. \n\nEntre as correspond\u00eancias presentes no volume 84, 46 cartas s\u00e3o dirigidas \n\na Guilherme de Capanema, entre os anos de 1856 a 1864, justamente o per\u00edodo \n\nda cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o e a perman\u00eancia desses personagens no Cear\u00e1. Das \n\nrestantes da mesma obra, 25 s\u00e3o destinadas ao Imperador D. Pedro 11, 15 a \n\nManoel de Ara\u00fajo Porto Alegre e 12 a Francisco Freire Allem\u00e3o, entre outros. \n\nEm contrapartida, no volume 91 dos Anais, Capanema \u00e9 o remetente de 45 \n\ncartas a Gon\u00e7alves Dias, que foram enviadas neste mesmo per\u00edodo. Al\u00e9m destas, \n\na presente obra cont\u00e9m 14 do Professor Glasl, que veremos ter desempenhado \n\nimportante papel nos preparativos da Viagem da Comiss\u00e3o, 10 de Porto Alegre, 6 \n\nde Raja Gabaglia, 2 de Francisco Freire Allem\u00e3o e 1 de Jo\u00e3o Martins da Silva \n\nCoutinho. \n\nOutro bloco de correspond\u00eancias que merece destaque s\u00e3o as 52 cartas \n\nlevantadas, escritas por Manoel de Ara\u00fajo Porto Alegre para Capanema, entre os \n\nanos de 1858 a 1868, localizadas principalmente nos arquivos do IHGB e no \n\nMuseu Imperial de Petr\u00f3polis, n\u00e3o publicadas e em sua maioria manuscritas. \n\nJ\u00e1 a Cole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o da Biblioteca Nacional -detalhada no ANEXO \n\n1 desta Disserta\u00e7\u00e3o, no que se refere \u00e0 Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, cont\u00e9m quatro cartas \n\nescritas por Allem\u00e3o dirigidas a Guilherme de Capanema, duas a Gabaglia e uma \n\npara Gon\u00e7alves Dias. A correspond\u00eancia passiva do Conselheiro Allem\u00e3o \u00e9 \n\ncomposta por dez cartas de Capanema, nove de Gabaglia, cinco de Ferreira \n\nLagos e uma de Jo\u00e3o Martins da Silva Coutinho, adjunto da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, \n\nentre outras, e um of\u00edcio manuscrito do Marqu\u00eas de Olinda. \n\nForam levantadas ainda, nos arquivos do IHGB, Biblioteca Nacional e do \n\nMuseu Imperial, dentro do per\u00edodo de 1856 a 1868, cinco cartas de D. Pedro 11, \n\nquatro de Coutinho, uma de Gabaglia e uma de Tomas Pompeu de Souza Brasil, \n\ntodas dirigidas a Guilherme de Capanema, al\u00e9m de dois of\u00edcios manuscritos do \n\n131 \n\n\n\nMarqu\u00eas de Olinda e um de Porto Alegre, tratando de assuntos referentes \u00e0 \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nEspecificamente n\u00f3 caso de Capanema, as cartas ganham uma import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica maior pelos acontecimentos. Como j\u00e1 \u00e9 fato conhecido, os resultados e \n\nobserva\u00e7\u00f5es feitas por Capanema durante a Comiss\u00e3o foram a pique junto com o \n\nPalpite. Dado este fato, oficialmente, relacionado as suas atividades cient\u00edficas \n\nnos sert\u00f5es, nos restou para an\u00e1lise apenas o Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e \n\nMineral\u00f3gica, dois artigos versando sobre as secas do Cear\u00e1 e alguns \n\napontamentos geol\u00f3gicos publicados no Di\u00e1rio do Rio de Janeiro, como ressalta \n\nBraga (op.cit.). O pr\u00f3prio Capanema, relatando o fato a seu amigo Dias, explicita \n\nas suas perdas por conseq\u00fc\u00eancia do naufr\u00e1gio: \n\nOntem recebi a not\u00edcia que 13 ou 15 volumes que eu tinha \n\nmandado embarcar na Granje foram a pique. [Perdeu-se] \n\ngeologia de toda parte percorrida da prov\u00edncia, observa\u00e7\u00f5es \n\nastron\u00f3micas feitas desde o princ\u00edpio at\u00e9 ali, observa\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas e detennina\u00e7\u00f5es de altura (. .. ), 420 p\u00e1ginas \n\ncom aquela minha letra (. . .). Perderam o seu valor as minhas \n\ncole\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas; restam-me apenas como \u00fateis \n\napontamentos algumas cartas escritas a Pompeu e a outros, \n\nassim como Manoel Francisco, que j\u00e1 anda em tira n\u00famero \n\n500193. \n\nO personagem Manoel Francisco citado neste trecho e mencionado no \n\nCap\u00edtulo 11 desta Disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o pseud\u00f4nimo usado por Capanema ao escrever \n\nos Zig-zags da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, que, segundo o pr\u00f3prio autor, no momento do \n\nnaufr\u00e1gio, j\u00e1 se apresentavam em mais de 500 tiras. Como pode ser visto, as \n\ncartas e os Zig-zags s\u00e3o apontados pelo pr\u00f3prio Capanema como fontes eficazes \n\nde an\u00e1lise sobre as suas atividades cient\u00edficas no Cear\u00e1, mesmo que tais \n\natividades conceitualmente se restrinjam, pelo autor da carta, apenas \u00e0s pr\u00e1ticas \n\n193 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 335, op.cit.). Carta n\u00b0 281 para Dias. Fortaleza, \n13/04/1861. \n\n132 \n\n\n\nGabaglia \n\n-----1!> De 1 a 5 cartas Destinat\u00e1rio \n\nt \nRemetente \n\nde campo. Em meados do ano de 1861, Capanema come\u00e7ara a ter problemas nas \n\npublica\u00e7\u00f5es de Manoel Francisco, como demonstra o trecho abaixo: \n\nDo Manoel Francisco s\u00f3 se publicou uma pequena por\u00e7\u00e3o, \n\neu n\u00e3o quis continuar porque no 'Di\u00e1rio' fizeram-me pagar \n\ncomposi\u00e7\u00e3o papel e tiragem por inteiro, de modo que \n\nenchiam as suas colunas a minha custa, suspendi a remessa \n\nporque n\u00e3o estava pelos autos194. \n\nSendo assim, as cartas constituem, neste caso, a categoria de documento \n\nmais apropriada para realizar o estudo sobre a atividade cient\u00edfica de Capanema \n\nna Comiss\u00e3o. Para melhor entendermos o dinamismo do conte\u00fado destas cartas, \n\n194 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 235, op.cit.). Carta n\u00b0 194 para Dias. Pacatuba, \n28/05/1861. \n\n133 \n\n\n\n\n\na Figura 3.1 representa visualmente a rede de correspond\u00eancias que foram \n\nlevantadas entre os naturalistas da Comiss\u00e3o, e outros personagens que estavam \n\ndiretamente relacionados \u00e0 ela. \n\nDe qualquer forma, as pr\u00e1ticas em hist\u00f3ria natural, no conceito mais amplo \n\nde Jardine e Spary (1996), presentes nas correspond\u00eancias de Capanema, \n\ncomp\u00f5em um importante objeto de estudo, principalmente se levarmos em conta a \n\nperda de documentos relativos ao trabalho de campo da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica por \n\nconseq\u00fc\u00eancia do naufr\u00e1gio do Palpite. Sendo assim, este cap\u00edtulo apresenta-se \n\ncentrado na an\u00e1lise da correspond\u00eancia de Capanema, nunca ainda analisada em \n\nseus detalhes. O recorte escolhido para o presente trabalho, como n\u00e3o poderia \n\ndeixar de ser, foi a presen\u00e7a de assuntos relacionados com a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nnas cartas pessoais de nosso personagem, o que contribuiria para um melhor \n\nentendimento sobre a Hist\u00f3ria Natural da \u00e9poca. \n\n135 \n\n\n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia nos levou a elencar certas categorias, \n\nde modo a organizar a exposi\u00e7\u00e3o do resultado do trabalho realizado sobre tal \n\nmaterial. Ent\u00e3o, vejamos cada um desses itens. \n\n3.1. A ci\u00eancia na correspond\u00eancia: livros e instrumentos para a viagem \n\ne a pr\u00e1tica cientifica no Cear\u00e1. \n\nAs cartas entre Guilherme de Capanema e Gon\u00e7alves Dias que tratam da \n\ncompra de instrumentos e livros para a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica datam do in\u00edcio de \n\n1856 at\u00e9 meados de 1858, quando Gon\u00e7alves Dias volta da Europa ao Brasil. \n\nNestas cartas, Capanema orienta Dias sobre quais obras e instrumentos \n\ndeveriam ser comprados, seus t\u00edtulos e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, onde e com quem \n\na compra deveria ser feita. Em suma, ficou evidente na leitura das cartas trocadas \n\nentre estes dois personagens que Capanema representou um contato \n\nfundamental com o velho mundo para a aquisi\u00e7\u00e3o do que era necess\u00e1rio para que \n\na Comiss\u00e3o pudesse iniciar viagem. O naturalista marcou a sua participa\u00e7\u00e3o \n\ndesde a elabora\u00e7\u00e3o da lista de obras e instrumentos, at\u00e9 a remessa de dinheiro \u00e1 \n\nEuropa para que as compras fossem feitas. \n\nO papel de porta-voz das encomendas exercido por Capanema se torna \n\nexpl\u00edcito no trecho abaixo, retirado da correspond\u00eancia de Capanema para \n\nGon\u00e7alves Dias de 23 de fevereiro de 1857: \n\nAmanh\u00e3 tenho que te escrever uma carta oficial se quiseres \n\npara te dar umas instru\u00e7\u00f5es para compra de vidros, \n\ninstrumentos, etc. Isto \u00e9, fa\u00e7o as cartas de encomenda para \n\ntu encaminhares e mandares fazer os pagamentos195 \n\nEsta carta oficial a qual Capanema se refere, foi mandada a Gon\u00e7alves \n\nDias a 24 de fevereiro do mesmo ano, recomendando nomes de livrarias e \n\npessoas para Dias efetivar as compras: \n\nO que for obra alem\u00e3, podes te dirigir \u00e0 livraria Perthes \n\n195 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 111, op.cit.). Carta n\u00b0 90 para Dias. Orianda, \n23/02/1857. \n\n136 \n\n\n\nBesser &amp; Mauke, em Hamburgo, que j\u00e1 tem costume de \n\nmandar livros para c\u00e1, e por interm\u00e9dio deles vem as \n\nremessas da Academia de Ci\u00eancias de Viena para o Instituto \n\n[IHGB], ( ... ) no mesmo caso est\u00e3o em Londres Sotheran &amp; \n\nWillis, Great Tower Street 96 . \n\nEste trecho mostra que a experi\u00eancia e o envolvimento de Capanema na \n\ncompra de livros estrangeiros \u00e9 anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, talvez \n\nfruto da sua familiaridade com os meios europeus desde quando iniciou seus \n\nestudos sobre mineralogia na Escola de Freiberg. \n\nUm nome presente constantemente nas cartas que tratam sobre a compra \n\nde livros \u00e9 o de Brockhaus, outro contato fundamental na Europa para o preparo \n\nda biblioteca que seria usada pela da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. No trecho abaixo, \n\nescrito por Gon\u00e7alves Dias, vemos que o IHGB adotaria Brockhaus em cargo \n\noficial: \n\nAcabo neste momento de receber uma carta do Brockhaus. \n\nDecididamente crio que fiz bem em me dirigir a ele para a \n\ncompra dos livros, e o Instituto ainda melhor em o nomear \n\nseu livreiro 197. \n\nPosteriormente, o pr\u00f3prio Gon\u00e7alves Dias, em carta para D. Pedro 11, \n\njustifica a aprova\u00e7\u00e3o pela escolha do livreiro pelo IHGB: \n\nAssim, por exemplo, a rela\u00e7\u00e3o suplementar dos livros que \n\nPerthes e Besses, ex-livreiros do Instituto, calculavam em \n\n7,500 francos, Brockhaus os dar\u00e1 pelo ter\u00e7o desta quantia-\n\nisto \u00e9 -2,600 francos 198\u2022 \n\nAl\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o dos livros, Capanema e Gon\u00e7alves Dias tamb\u00e9m \n\ncuidaram da compra de instrumentos para a Comiss\u00e3o, os quais na sua maioria \n\n196 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 112). Carta n\u00b0 91 para Dias. Orianda, \n24/02/1857. \n\n197 Dias, in: Anais da Biblioteca Nacional (1964: 228). Carta n\u00b0 134 para Capanema, Paris, \n03/09/1857. \n\n198 Dias, in: Anais da Biblioteca Nacional (1964: 232, op.cit.). Carta n\u00b0 137 para D. Pedro 11, Desdre, \n04/11/1857. \n\n137 \n\n\n\nseriam usados pela Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica de Raja Gabaglia, como \n\naparece ainda na mesma carta de Capanema. No mesmo trecho, surge outro \n\npersonagem, o Professor Glasl, que veremos ter import\u00e2ncia especial no que diz \n\nrespeito \u00e0 compra de tais instrumentos: \n\n(. .. ) vai uma carta para o Professor Glasl em Viena, que tem \n\nde encomendar um plan\u00edmetro, um n\u00edvel de algibeira, dois \n\ntelesc\u00f3pios e tem de se entender com os diretores das \n\nSe\u00e7\u00f5es do Museu para lhe mandarem vir os vidros199\u2022 \n\nO Professor Glasl desempenhou papel fundamental na compra dos \n\ninstrumentos para a Comiss\u00e3o. Em linhas gerais, podemos dizer que a experi\u00eancia \n\ne os contatos de Glasl, juntamente com a amizade de Gon\u00e7alves Dias, possibilitou \n\nque Capanema cumprisse sua fun\u00e7\u00e3o de realizar as compras na Europa. Isto fica \n\nevidente em carta de 11 de agosto de 1857. em que Glasl escreve para Gon\u00e7alves \n\nDias que o n\u00famero de vidros [encomendados para a Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica] \u00e9 por \n\ndemais reduzido (segundo minha opini\u00e3o/00, fazendo com que Capanema \n\nencomendasse mais vidros na correspond\u00eancia para Dias de 14 de setembro do \n\nmesmo ano. \n\nAs portas abertas por Glasl para Capanema, e consequentemente para a \n\nComiss\u00e3o, foram explicitadas pelo pr\u00f3prio professor em carta a Gon\u00e7alves Dias de \n\n3 de dezembro de 1857: \n\nPara mim foi realmente uma felicidade que foram aceitas e \n\nexecutadas pelas partes interessadas as encomendas feitas \n\nna \u00faltima carta de nosso amigo Capanema. S\u00f3 o posso \n\natribuir \u00e0 circunst\u00e2ncia favor\u00e1vel de terem os filhos de nossos \n\nmec\u00e2nicos, \u00f3pticos, etc em Viena, todos sido disc\u00edpulos \n\nmewf01 \n\n199 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 112, op.cit). Carta n\u00b0 91 para Dias, Orianda, \n24/02/1857. \n\n200 Glasl, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 140, op.cit.). Carta n\u00b0 119 para Dias, Waering, \n11/08/1857. \n\n201 Glasl, in: Anais da Biblioteca Nacional, (1971: 165, op.cit.). Carta n\u00b0 136 para Dias, Viena, \n03/12/1857. \n\n138 \n\n\n\nDe certa forma, Capanema contava n\u00e3o s\u00f3 com os contatos de Glasl, mas \n\ntamb\u00e9m com a compet\u00eancia e conhecimento do Professor sobre Hist\u00f3ria Natural, \n\ncomo est\u00e1 documentado na correspond\u00eancia de Glasl para Dias, de 24 de agosto \n\nde 1857: \n\nCapanema pediu-me que lhe escrevesse detalhadamente \n\ncom refer\u00eancia ao modo de conservar os animais nos vidros, \n\nbem como ao transporte dos mesmo$102. \n\nO professor Glasl tamb\u00e9m colaborou com a Comiss\u00e3o atrav\u00e9s da \n\narticula\u00e7\u00e3o entre ele e institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, como aparece no fragmento abaixo \n\nda carta de Dias para D. Pedro 11: \n\nNos \u00faltimos caixotes, contendo objetos para uso da \n\nComiss\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o, remetidos de Viena, v\u00e3o alguns \n\ninstrumentos de que o Instituto Geol\u00f3gico da \u00c1ustria faz \n\npresente \u00e0 Comiss\u00e3o Brasileira( ... ). n\u00e3o sei quem os manda, \n\ne s\u00f3 que a remessa \u00e9 feita pelo Dr. Glasl, condisc\u00edpulo do Dr. \n\nCapanema203\u2022 \n\nNota-se tamb\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o de Dias em fazer chegar ao conhecimento do \n\nImperador que Capanema estaria intimamente envolvido com a realiza\u00e7\u00e3o de tais \n\ndoa\u00e7\u00f5es. \n\nNo total, foram 14 cartas para Gon\u00e7alves Dias remetidas pelo Professor \n\nGlasl, presentes no volume 91 dos Anais da Biblioteca Nacional, entre junho de \n\n1857 e meados de 1858. Atrav\u00e9s destas correspond\u00eancias, podemos perceber \n\nque a articula\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas personagens, Capanema, Dias e Glasl, \n\nevidenciada em suas correspond\u00eancias, foi fundamental para o bom preparo da \n\nviagem que seria realizada pela Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o de material para fotografia comp\u00f5e um outro assunto muito \n\npresente nas correspond\u00eancias entre Capanema e Dias: \n\n202 Glasl. in: Anais da Biblioteca Nacional, (1971: 145, op.cit.). Carta n\u00b0 122 para Dias, Viena, \n2410811857. \n\n203 Dias, in: Anais da Biblioteca Nacional (1964: 235, op.cit.). Carta n\u00b0 140 para D. Pedro 11, Desdre, \n0310211858. \n\n139 \n\n\n\nNa Alemanha publicaram-se uma por\u00e7\u00e3o de comp\u00eandios de \n\nfotografia h\u00e1 tr\u00eas anos, a esta parte encomenda tudo; \n\nencomenda os dois aparelhos [fotogr\u00e1ficos], traz vidros \n\nbastantes (doze de cada tamanho), mas em por\u00e7\u00e3o traz \n\ngelatina, porque para ela se passa todos os positivos e \n\nnegativos, e conservam-se em muito pequeno espa\u00e7o, numa \n\nj\u00e1 experimentei o neg\u00f3cio e vai muito bem. N\u00e3o te esque\u00e7as \n\nde aprender com o Leguay, olha que tu \u00e9s o nosso fot\u00f3grafo, \n\ntens de ensinar aos outro:l04. \n\nInteresses pessoais e profissionais pela fotografia s\u00e3o encontrados juntos \n\nnas correspond\u00eancias. O trecho a seguir exemplifica muito bem esta coloca\u00e7\u00e3o: \n\nManda-me pelo pr\u00f3ximo paquete alguns frascos de bom \n\ncol\u00f3dio para eu me divertir em quanto n\u00e3o vamos, v\u00ea o \n\ncol\u00f3dio de Bertsch, e que progressos fez esse cometa com a \n\nfotografia microsc\u00f3pica que o Instituto tanto elogiou. Vai da \n\nminha parte a M Geoffroy S. 1 Hilaire e pede-lhe que te \n\napresente o Rosseau do Jardim das plantas e dos bichos o \n\nqual fotografou e gravou animais, isto \u00e9 um ramo \u00fatil para \nn\u00f3 :los_ \n\nMais uma vez, aparecem nas correspond\u00eancias as importantes rela\u00e7\u00f5es \n\ncultivadas por Capanema na Europa, e o conhecimento e participa\u00e7\u00e3o nas \n\natividades cient\u00edficas realizadas por l\u00e1, al\u00e9m do interesse em manter-se \n\natualizado. Outros fragmentos de correspond\u00eancia mostram o dom\u00ednio sobre as \n\nt\u00e9cnicas de fotografia exercido por Capanema: \n\nCom albumina seca fiz experi\u00eancias fotogr\u00e1ficas, estava \n\nsensibilizada a dois dias, e 'c'est tres bon'. Eu hoje estou um \n\ngrande fot\u00f3grafo, mas sem essas receitas de Omies, \n\n204 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 150, op.cit.). Carta no 125 para Dias, Rio de \nJaneiro, 14/10/1857. \n\n205 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 156, op.cit.). Carta n\u00b0 130 para Dias. Rio de \nJaneiro, 12/11/1857. \n\n140 \n\n\n\nMonchtorens, Legrags. \u00c9 do doutor Silva que se presta ao \n\nnosso clima e aos nossos h\u00e1bitos (. . .). Quero ainda fazer \n\numa experi\u00eancia que me falta, manda-me meia d\u00fazia de \n\ngarrafinhas de col\u00f3dio sens\u00edvel de Bertsch, quero ver se \n\nserve ou se \u00e9 pulha 'comme tous les autreseos \n\nUm outro aspecto importante que pode ser ressaltado no trecho acima seria \n\na adapta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas estrangeiras para a realidade nacional. Dentre as v\u00e1rias \n\nreceitas de 'Omies', 'Legrags' e outros, \u00e9 justamente a de 'Silva' que melhor serviu \n\nfrente as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas brasileiras. Al\u00e9m disso, mesmo a t\u00e9cnica brasileira \n\nainda apresentaria a possibilidade de ser aprimorada pelos experimentos de \n\nCapanema. \n\nA fotografia coloca em voga um tema de suma import\u00e2ncia inserido dos \n\nestudos sobre a hist\u00f3ria da Hist\u00f3ria Natural, que \u00e9 o papel das imagens no \n\ntrabalho de campo, classificadas por Lisboa (op.cit.) dentro do amplo conceito do \n\nque pode ser considerado literatura de Viagem. Apesar de n\u00e3o conterem as \n\npalavras propriamente ditas na iconografia de uma Viagem Cient\u00edfica, existe forte \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre texto e imagem presente na Hist\u00f3ria Natural, j\u00e1 mais uma vez \n\nconstatada por Rudwick (op.cit.), Figueir\u00f4a (1997, op.cit.), e recentemente por \n\nPataca (op.cit.) no caso da Viagem Filos\u00f3fica de Alexandre Rodrigues Ferreira. \n\nProsseguindo com as an\u00e1lises das cartas, j\u00e1 iniciadas as suas atividades no \n\nCear\u00e1, Capanema narra \u00e1 Gon\u00e7alves Dias as suas atividades com a m\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica: \n\nEstou aqui pela Pacatuba desfrutando o Vila Real, dele se \n\nobt\u00e9m poses magn\u00edficas para um livrinho a modo de \n\nMichelet. Al\u00e9m disso, j\u00e1 fotografei o diabo, vou ao aracape \n\nbuscar mais notas e tirar as vistas das cachoeiras e \n\nparabu\u00e7ara207. \n\n206 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 174, op.cit.). Carta n\u00b0 143 para Dias. sn, \n10/1857. \n\n207 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 235, op.cit.). Carta no 194 para Dias. Pacatuba, \n28/05/1861. \n\n141 \n\n\n\nA necessidade da importa\u00e7\u00e3o do material de revela\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica \u00e9 \n\njustificada por Capanema em correspond\u00eancia, refor\u00e7ando o fato que o naturalista \n\ntinha bom conhecimento sobre as t\u00e9cnicas que envolviam a fotografia na \u00e9poca: \n\nTraz muito cat\u00f3dio e sobretudo em vidros pequenos bem \n\ncheios, porque aqui custa muito a faze-lo bom; o \u00e9ter \n\nacidifica com facilidade e o cat\u00f3dio que se prepara com ele \n\nperde a sensibilidade208. \n\nSegundo atestam as correspond\u00eancias de Capanema, o naturalista teria \n\nfotografado in\u00fameras paisagens durante as suas atividades no Cear\u00e1, por\u00e9m tais \n\nfotos teriam afundado com o Palpite. \n\nQuest\u00f5es sobre a agricultura comp\u00f5em um t\u00f3pico igualmente presente nas \n\ncartas entre Capanema e Gon\u00e7alves Dias: \n\nRecebi a 'Qu\u00edmica Agr\u00edcola' traduzida por Henriques, n\u00e3o \u00e9 o \n\nmesmo que eu traduzi, foi um novo ap\u00eandice baseado em \n\ndescomposturas aos governos, j\u00e1 v\u00eas donde veio a minha \n\nsimpatia209\u2022 \n\nComo foi proposto pelas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Capanema \n\nrealizaria estudos sobre os melhoramentos da agricultura. N\u00e3o se atendo apenas \n\n\u00e0s an\u00e1lises do solo, e como bom engenheiro, o naturalista realizou observa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os maquin\u00e1rios usados na lavoura e suas potencialidades: \n\nA m\u00e1quina do Justa despolpa, tocada s\u00f3 por um menino, 10 \n\nalqueires por dia com descanso -(1 alqueire por hora com as \n\nparadas, continuadamente 1 alqueire em 314 de hora), dois \n\nhomens carregam o tal aparelho para qualquer ponto, e nisso \n\nh\u00e1 grande vantagem210. \n\n208 Capanema. in: Anais da Biblioteca Nadonal (1971: 156, op.cit.). Carta n\u00b0 130 para Dias. Rio de \nJaneiro, 12/11/1857. \n\n209 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nadonal (1971: 218, op.cit.). Carta n\u00b0 184 para Dias. Lagoa \nFunda, 31/101860. \n\n21\u00b0 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nadonal (1971: 219, op.cit.). Carta n\u00b0 185 para Dias. Cear\u00e1, \nset,out/1860. \n\n142 \n\n\n\nAl\u00e9m de estudar o potencial de trabalho das m\u00e1quinas, Capanema tamb\u00e9m \n\nfaria propostas sobre a pol\u00edtica de produ\u00e7\u00e3o destas m\u00e1quinas junto ao poder \n\np\u00fablico. Relacionado a isto, escreveu para Dias: \n\nQuando se prop\u00f5e ao Governo que mande fazer uma oficina \n\nde m\u00e1quinas agr\u00edcolas para as vender a pre\u00e7o de custo ou \n\nabaixo dele, contanto que o estabelecimento sirva de escola \n\npara qualquer bicho careta que os fazendeiros queiram \n\nmandar para aprender a fazer sua ferramenta, \u00e9-se \n\nescamecido211! \n\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas relacionadas a agricultura, e suas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es acerca da fotografia, a Bot\u00e2nica tamb\u00e9m representa uma \u00e1rea de \n\nconhecimento igualmente presente na vida do naturalista. Como j\u00e1 foi visto no \n\nCap\u00edtulo 11, pelo menos desde a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Velosiana, Capanema \n\nestaria envolvido com o estudo das plantas. Ap\u00f3s o in\u00edcio das atividades no Cear\u00e1, \n\nnotamos a presen\u00e7a constante de assuntos relacionados \u00e0 algas e plantas \n\nmedicinais em sua correspond\u00eancia: \n\nSe fosse agora com meu microsc\u00f3pio ao Par\u00e1, seguramente \n\nn\u00e3o poderia estudar alga amaz\u00f3nica, porque os \n\nespermatozoos j\u00e1 as ter\u00e3o desfocado. A prop\u00f3sito desse \n\nsujeito, sabes tu que eu j\u00e1 enchi um \u00e1lbum com esp\u00e9cies de \n\n\u00e1gua doce e que j\u00e1 vou em n\u00b0 1 03? E isso desde Sobral? H\u00e1 \n\nmuita coisa bonita e muita coisa nova. Em morfologia j\u00e1 \n\nachei t\u00e3o bem mat\u00e9ria para dar um valente sopapo nos \n\nmestralh\u00f5es l\u00e1 das Europas que se meteram a nos querer \n\ndar regras212\u2022 \n\nA coleta de algas referida acima foi realizada durante a perman\u00eancia no \n\nCear\u00e1, por\u00e9m nada consta nas Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica sobre estudos \n\ndestas plantas. Esta atividade realizada por Capanema representaria ent\u00e3o um \n\n211 \nIdem nota 209. \n\n212 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 238, op.cit.). Carta n\u00b0 195 para Dias. Fortaleza, \n02/07/1861. \n\n143 \n\n\n\nestudo volunt\u00e1rio, talvez por interesse pessoal. O trecho acima mostra tamb\u00e9m \n\nque o naturalista detinha conhecimento de morfologia das plantas aqu\u00e1ticas, e \n\nsaberia como encontr\u00e1-las, colet\u00e1-las e classific\u00e1-las, e segundo ele mesmo, t\u00e3o \n\nbem ou at\u00e9 melhor que os especialistas europeus. \n\nSuas pesquisas continuariam: \n\nEu depois de resignado dos meus males, comecei a \n\ntrabalhar um pouco mais, ando com minhas algas as voltas e \n\ntenho pelo menos 100 esp\u00e9cies, e alguns g\u00eaneros novos(. . .). \n\nFaze tu id\u00e9ia se eu tivesse andado com tais disposi\u00e7\u00f5es \n\ndesde que eu sa\u00ed do Cear\u00e1, por onde n\u00e3o andaria eu todo \n\ntempo que estivesse na Pacatuba, Baturit\u00e9, lc\u00f3 e capital, \n\nteria quadruplicado esse n\u00famero213\u2022 \n\nUm segundo momento em que Capanema estaria realizando pesquisas \n\nsobre plantas seria na ocasi\u00e3o do retorno da Comiss\u00e3o \u00e0 corte, quando estaria \n\nempenhado nos tamb\u00e9m nos estudos sobre plantas medicinais: \n\nEu, enquanto espero decis\u00e3o sobre nosso procedimento \n\ncient\u00edfico, fui logo tomando posse da minha cadeira na escola \n\ne dos tel\u00e9grafos el\u00e9tricos. Fora disso, estou pondo em ordem \n\nmeu laborat\u00f3rio para recome\u00e7ar a minha qu\u00edmica e fazer \n\ndrogas e especula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o custa dinheiro e que pode \n\nrender alguns cobres. Para isso, ajuda-me tu, toma nota de \n\nquanta erva encontrares que sirva de rem\u00e9dio, ou que tenha \n\noutra qualquer aplica\u00e7\u00e3o, se puderes, manda-me amostras \n\nquanto n\u00e3o, encarregue ao Coutinho. 214. \n\nNo fragmento acima, al\u00e9m dos estudos citados acima, tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresente a preocupa\u00e7\u00e3o de Capanema em rela\u00e7\u00e3o ao dinheiro. Mais adiante, \n\n213 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 242, op.cit.). Carta no 196 para Dias. \nPernambuco, 17/07/1861. \n\n214 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 244, op.cit.). Carta n\u00b0 198 para Dias. Rio de \nJaneiro, 06/08/1861. \n\n144 \n\n\n\nveremos que tal quest\u00e3o aparece constantemente na correspond\u00eancia entre os \n\ndois amigos. \n\nO interc\u00e2mbio de produtos naturais entre Capanema e Gon\u00e7alves Dias nos \nparece freq\u00fcente, estando presente em mais de uma carta. Dias, ainda no norte \n\ndo pa\u00eds, remeteria e receberia plantas e sementes para o Rio de Janeiro, onde \n\nCapanema realizaria seus estudos: \n\nN\u00e3o v\u00e3o agora as sementes de hortali\u00e7as porque semeei \n\nalgumas e nasceram pessimamente, estou em experi\u00eancia \n\nde outras, se forem boas, te remeteref1 5. \n\nE sem deixar o tom sat\u00edrico de lado, o mineralogista continuaria narrando a \n\nGon\u00e7alves Dias a sua pr\u00e1tica cient\u00edfica: \n\n[Estou a] caminho para ltaipu, onde vou entreter-me com \n\nalgas, ouri\u00e7os, zo\u00f3fitos, anel\u00eddeos e que s\u00e3o umas criaturas \n\nque n\u00e3o ofendem nem escandalizam a crist\u00e3o, eles tem isso \n\nde superior aos homens, vou pois afogar alguns bocados de \n\n\u00f3dios e zangas216. \n\nNovamente podemos notar que Capanema passeia pelas diversas \u00e1reas de \n\nconhecimento da hist\u00f3ria natural. Desta vez, ele mostra o seu envolvimento com a \n\nZoologia de invertebrados, al\u00e9m das algas. Na ocasi\u00e3o da correspond\u00eancia acima, \n\nGon\u00e7alves Dias estaria de volta \u00e0 Europa, e Capanema, aproveitando a estadia do \n\namigo, continuando a solicitar a troca de materiais de estudo: \n\nVai me visitar o Sr. Dr. Ludwig Rabenhorst, olha para a cara \n\ndele a veres se ele \u00e9 coisa que preste, e pergunta-lhe se ele \n\nquer fazer troca de algas de l\u00e1 que n\u00e3o vem nas cole\u00e7\u00f5es \n\nque ele distribui ('Aigen mitteleuropas? e que eu possuo com \n\nostras de c\u00e1 que estou descrevendo217. \n\n215 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 255, op.cn.). Carta n\u00b0 211 para Dias. Rio de \nJaneiro, 22/04/1862. \n\n216 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 265, op.cn.). Carta n\u00b0 220 para Dias. Rio de \nJaneiro, 05/09/1862. \n\n217 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 272, op.m.). Carta n\u00b0 226 para Dias. Rio de \nJaneiro, 25/11 1862. \n\n145 \n\n\n\nPor ocasi\u00e3o de uma enfermidade nos pulm\u00f5es em meados de 1863, \n\nseguindo orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, Capanema se dirigiu para a regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, \n\ntendo por l\u00e1 a oportunidade de dar continuidade aos estudo com as plantas: \n\nA bot\u00e2nica progride, j\u00e1 tenho 350 esp\u00e9cies, e achei um \n\nexpediente magn\u00edfico para ganhar tempo, meti as mo\u00e7as a \n\nsecar plantas, e coitadas, engolem essa bucha com \n\npaci\u00eancia, quando o tempo me prende em casa, vivo \n\nagarrado ao microsc\u00f3pio218\u2022 \n\nDurante a perman\u00eancia na regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, Capanema realizou \n\ntamb\u00e9m observa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter astron\u00f3mico e geogr\u00e1fico, refor\u00e7ando a id\u00e9ia da \n\nversatilidade em suas pr\u00e1ticas cient\u00edficas: \n\nMinha ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 regular cron\u00f4metro, fazer observa\u00e7\u00f5es \n\nbarom\u00e9tricas, magn\u00e9ticas e de lua para longitudes, quando \n\nvou a excur\u00e7\u00f5es, levo pasta que vem cheia, e quando voltar \n\nlevarei bonito herv\u00e1rio, j\u00e1 tenho 267 esp\u00e9cies empacotadas e \n\ncerca de 40 a 50 na prensa. Daqui vou a ribeira do lguape \n\npor ela acima ver as minas de chumbo do lporanga, voltarei \n\npor aqui para ir a Porto Feliz e ao /tu fotografar o salto do \n\nTiet\u00ea219. \n\nDe volta aos preparativos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, Capanema tamb\u00e9m se \n\nenvolveria com os preparativos da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica de Gon\u00e7alves Dias. O \n\nnaturalista teria elaborado uma lista de instrumentos de medidas que iriam ser \n\nusadas pela referida se\u00e7\u00e3o. Como podemos ver, Capanema cuidou da compra de \n\nlivros e demais materiais para a Cient\u00edfica como um todo, provando mais uma vez \n\nser pe\u00e7a importante dentro da Comiss\u00e3o. \n\nSobre este aspecto, devemos ter em mente que os outros integrantes da \n\nComiss\u00e3o respons\u00e1veis pelas Se\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m participaram de modo ativo no \n\n218 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 305, op.cit.). Carta n\u00b0 256 para Dias. S. J. do \nIpanema 12/10/1863. \n\n219 Capanema, in: Anais da Biblioteca Nacional (1971: 302, op.cil.). Carta n\u00b0 253 para Dias. S. J. do \nIpanema, 06/10/1863. \n\n146 \n\n\n\npreparo para as suas atividades. \u00c9 o que demonstra o fragmento abaixo, escrito \n\npor Gon\u00e7alves Dias: \n\nUm cefal\u00f4metro que vem na rela\u00e7\u00e3o das compras \u00e9 para \n\nminha comiss\u00e3o? Comprei um Crani\u00f4metro e creio que tudo \n\nvem a dar no mesmo, pois que nada pode medir o c\u00e9rebro, \n\nsen\u00e3o por dedu\u00e7\u00e3o. A capacidade do cr\u00e2nio deve estar em \n\nrela\u00e7\u00e3o com a quantidade de mat\u00e9ria cerebral nos indiv\u00edduos \n\nda mesma esp\u00e9cie. 220. \n\nDo mesmo modo que Capanema estaria envolvido com assuntos \n\nrelacionados com as outras Se\u00e7\u00f5es, Dias freq\u00fcentemente se aventurava no ramo \n\nda Geologia, como mostra o fragmento de uma carta de Capanema sobre a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de um mineral elaborada por Dias: \n\nRecebi a rede que me mandaste e as pedras, agrade\u00e7o-te \n\numa coisa e outra, estas principalmente: o teu carv\u00e3o de \n\ncod\u00f3 est\u00e1 muito longe disso, \u00e9 um lenhito muito embebido de \n\ns\u00edlica e argila, coisa curiosa, e a pedra superposta tem uns \n\nvest\u00edgios de f\u00f3sseis, foi pena que n\u00e3o procuraste algo \n\nperfeito que me habilitasse a fixar a forma\u00e7\u00e3o221 . \n\nE atrav\u00e9s do trecho abaixo escrito por Dias, podemos ver que suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es seriam satisfat\u00f3rias, completas o suficiente para possibilitar os \n\nnaturalistas a reconhecerem o mineral: \n\n\u00c9 uma amostra que hoje me deram, e l\u00e1 vou a ver se \n\ndescubro mel de pau. Mais denso do que a \u00e1gua, arde com \n\ndificuldade, ao ma\u00e7arico sem fuma\u00e7a nem cheiro: cor preta, \n\nlustrosa, com brilho met\u00e1lico. Pela minha descri\u00e7\u00e3o, o \n\nCoutinho julgou que poderia ser Turmalina semelhante a \n\numa que achaste no Cear\u00e1. J\u00e1 v\u00eas que sou forte nas \n\n220 Dias. in: Anais da Biblioteca Nacional (1964: 227, op.cit.). Carta n\u00b0 134 para Capanema, Paris, \n03/09/1857. \n\n221 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 335, op.cit.). Carta n\u00b0 281 para Dias. Fortaleza, \n13/0411861. \n\n147 \n\n\n\ndescri\u00e7\u00f5es! Depois que a viu ficou perplexo; mas, pendendo \n\npara o carv\u00e3o. E se h\u00e1 carv\u00e3o, entre o Solim\u00f5es e Rio \n\nNegro?! com transporte fac\u00edlimo para as margens de ambos \n\n- com o Madeira \u00e0 porta ... Que dizes tu? Estou desconfiado \n\nde tanta fortuna=! \n\nNo trecho acima tamb\u00e9m pode ser evidenciada a id\u00e9ia de explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, presente em v\u00e1rios outros escritos relacionados a Comiss\u00e3o. A \n\nqualifica\u00e7\u00e3o de Dias para recolher dados geol\u00f3gicos faria com que Capanema \n\nfreq\u00fcentemente requisitasse informa\u00e7\u00f5es, principalmente tendo em vista que no \n\nano de 1861, todos os integrantes da Comiss\u00e3o retornaram \u00e0 Corte, exceto Dias, \n\no que possibilitou que o chefe da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica continuasse a se informar \n\nsobre os minerais do Norte do Brasil. Os pedidos de Capanema est\u00e3o presentes \n\nnas correspond\u00eancias, como exemplifica o fragmento abaixo: \n\neu me encarrego de te imortalizar, e podes fazer um \n\nbenef\u00edcio ao teu pa\u00eds ou a algum outro; vejo que andas em \n\nprogresso, j\u00e1 que me falas em ma\u00e7arico etc. V\u00ea se \n\ndescobres nas rochas arenosas por l\u00e1 alguma folha, algum \n\nbicho concha, que petrificado \u00e9 necess\u00e1rio isso para fiXar \n\nforma\u00e7\u00e3o223\u2022 \n\nNota-se no trecho acima o tom de brincadeira de Capanema com Dias, \n\nal\u00e9m dos elogios de progresso na habilidade de Dias para recolher informa\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas. \n\nAp\u00f3s tratar da ci\u00eancia propriamente dita na correspond\u00eancia entre \n\nCapanema e Gon\u00e7alves Dias, veremos o que estes documentos nos contam sobre \n\no retorno da Comiss\u00e3o \u00e0 Corte, a recep\u00e7\u00e3o de seus integrantes e a continuidade \n\ndos trabalhos. \n\n= Dias, in: Anais da Biblioteca Nacional (1964: 292, op.cit.). Carta n\u00b0 189 para Capanema, Manaus, \n25/05/1861. \n\n223 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 239-240, op.cit.). Carta n\u00b0 195 para Dias. \nFortaleza, 02/07/1861. \n\n148 \n\n\n\n3.2. O retomo \u00e0 Corte: trabalhos a serem conclu\u00eddos. \n\nComo j\u00e1 foi citado, em julho de 1861, os integrantes da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nretornaram \u00e0 Corte, exceto Gon\u00e7alves Dias, que permaneceria percorrendo a \n\nregi\u00e3o norte. \n\nDe acordo com as correspond\u00eancias, as discuss\u00f5es envolvendo a volta ao \n\nRio de Janeiro iniciaram em meados de mar\u00e7o de 1861. Capanema, em reuni\u00e3o \n\ncom os demais integrantes, proporia o retorno para viabilizar a discuss\u00e3o sobre \n\nnovos rumos que seriam tomados pelos naturalistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o. \n\nSobre este aspecto, trataremos com mais detalhes no pr\u00f3ximo item. \n\nDiante desta situa\u00e7\u00e3o, e estando Gon\u00e7alves Dias nos arredores de Manaus, \n\nCapanema chamaria pelo amigo, e como acontece freq\u00fcentemente, o \n\nmineralogista usou de piadas e bom humor: \n\nEu te espero para irmos juntos apresentar os nossos \n\nrespeitos ao Governo Imperial, eu para o cumprimentar tenho \n\ncopr\u00f3litos, isto \u00e9, f\u00f3sseis, tu, como te ocupas de entes do \n\nper\u00edodo atual, deves t\u00ea-los mais frescos, S. Ex. as apreciar\u00e3o \n\nsobremaneira as nossas adequadas oferendas, vem poi:l24\u2022 \n\nE critica os resultados que seriam apresentados pelos companheiros, \n\nsupondo estarem, ele e Dias, em melhor situa\u00e7\u00e3o: \n\nA vista da boa intelig\u00eancia da Comiss\u00e3o, eu fiZ Comiss\u00e3o a \n\nparte, tenho escrito sobre tudo nesta vida, alguns \n\ncompanheiros deram o cavaco, mas \u00e9 culpa pr\u00f3pria. No que \n\neu nunca tinha me metido foi em coisas da tua Se\u00e7\u00e3o, \n\ncomecei depois da tua partida, foi tarde, tive pouco tempo e \n\nn\u00e3o estava preparado (. . .). Em etnografia n\u00e3o achavas nada \n\npor aqui, n\u00e3o \u00e9 tanto assim: ainda h\u00e1 poucos dias houve um \n\nsamba em S. Ant\u00f4nio e a meia noite formou-se roda, \n\n224 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 251, op.cit.). Carta n\u00b0 206 para Dias. Lagoa \nFunda, 03105/1861. \n\n149 \n\n\n\nchocalhou o marac\u00e1 e foi ecoar pela Aratanha ( ... ) que s\u00f3 os \n\nprimeiros raios de sol fizeram emudecef25\u2022 \n\nNa mesma correspond\u00eancia, Capanema conta ao amigo as dificuldades \n\nfinanceiras que a sua Se\u00e7\u00e3o estaria passando na Comiss\u00e3o, fruto da distribui\u00e7\u00e3o \n\nde dinheiro ditada na j\u00e1 mencionada Tabela Or\u00e7ament\u00e1ria: \n\nO novo Governo creio que est\u00e1 disposto a nos tratar bem, \n\npois existe aqui dinheiro, ordem para ir de 1\u00b0 de julho em \n\ndiante, - a forma por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 conveniente, devemos muda-\n\nla, preparar-nos de outra maneira, reduzir enormemente as \n\ndespesa!l26. \n\nApesar do pedido de Capanema, Gon\u00e7alves Dias n\u00e3o retornaria \u00e0 Corte \n\njuntamente com os outros integrantes da Comiss\u00e3o, e recebe not\u00edcias de \n\nCapanema sobre a data de retomo da Cient\u00edfica ao Rio de Janeiro: \n\nAgora, alguma coisa quanto a esta desgra\u00e7ada Comiss\u00e3o, \n\ncomo sabes, o s\u00e1bio governo imperial ( ... ) anuiu sabiamente \n\nao nosso pedido para irmos a Corte olhar para cara dele \n\ncomo boi olha para pal\u00e1cio. (. .. ) n\u00f3s a t\u00ednhamos pedido, \n\ndev\u00edamos estar preparados a seguir no mesmo vapor que a \n\ntrouxe, mas como o Gabaglia tinha de casar, e Lagos a \n\nassistir a esse pagode, ficou para o dia 28 ( .. .), bastou isso \n\npara ser plausibil\u00edssimo motivo para esperarmos pelo \n\nCruzeiro que nos deve levar a salvamento no dia 13 coffente. \n\nPergunto eu quem \u00e9 mais peda\u00e7o d'asno, o Governo se n\u00e3o \n\nnos larga um valente foguete? ou n\u00f3s que tanto mangamos \n\ncom el~7? \n\n225 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 234, op.cit.). Carta n\u00b0 194 para Dias. Pacatuba, \n28/05/1861. \n\n226 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 236, op.cit.). Carta n\u00b0 194 para Dias. Pacatuba, \n28/05/1861. \n\n227 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 239, op.cit.). Carta n\u00b0 195 para Dias. Fortaleza, \n02/07/1861. \n\n150 \n\n\n\nNo trecho acima, Capanema mostra uma suposta falta de seriedade de \n\nseus companheiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ordens Imperiais, e condena a passividade do \n\nGoverno frente a tal situa\u00e7\u00e3o. \n\nUma vez de volta ao Rio de Janeiro, Capanema narra ao amigo Dias o \n\nencontro com o Ministro do Imp\u00e9rio, em uma reuni\u00e3o repleta de desencontros, \n\nonde se discutiriam o andamento dos trabalhos resultantes das atividades da \n\nComiss\u00e3o: \n\nS\u00f3 na semana passada \u00e9 que conseguimos ter confer\u00eancia \n\ncom o Sr. Ministro do Imp\u00e9rio que foi maravilhosamente \n\npontual na hora, em que conseq\u00fc\u00eancia de uma li\u00e7\u00e3o que lhe \n\ndemos, mandou-nos chamar para a primeira confer\u00eancia, \n\nesperamos duas horas, e quando ele veio, n\u00e3o nos \n\nencontrou, estava por\u00e9m l\u00e1 teu sogro, que era suficiente para \n\nentret\u00ea-lo. Decidiu-se que fiz\u00e9ssemos propostas do que \n\nprecis\u00e1vamos para elaborar nossos trabalhos. Tu est\u00e1s \n\ncontemplado em servi\u00e7o efetivo228. \n\nNas palavras de Capanema, \u00e9 poss\u00edvel notar tamb\u00e9m que ele efetivamente \n\nestaria cuidando dos interesses de Dias dentro da Comiss\u00e3o. \n\nAinda se referindo aos resultados da Cient\u00edfica, Capanema comenta sobre \n\nas estampas da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica que estariam sendo elaboradas. Os \n\nencarregados para tal tarefa seriam os irm\u00e3os Fleiuss, e o naturalista estaria com \n\nplanos de remeter os desenhos \u00e0 Dias para que este iniciasse a obra que trataria \n\nda Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica: \n\nAgora a neg\u00f3cios da cient\u00edfica: j\u00e1 est\u00e3o desenhados muitos \n\nobjetos de cavalo, eu vou te mandar para l\u00e1 escreveres o \n\ntexto. As nossas dificuldades continuam as mesmas229. ( .. .) \n\nest\u00e3o prontas 30 estampas tuas, tudo de armamento, as \n\n228 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 248, op.cit.). Carta n\u00b0 203 para Dias. Rio de \nJaneiro, 11/09/1861. \n\n229 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 258, op.cit.). Carta n\u00b0 214 para Dias. sll, \n07/08/1862. \n\n151 \n\n\n\noutras coisinhas consumir\u00e3o mais 30, v\u00ea l\u00e1 se te queixa~3fJ. \n\nEu s\u00f3 tenho prontas as estampas para a minha primeira \n\nmem\u00f3ria texto, eles n\u00e3o pilham sem m\u00e9 pagar os tr\u00eas meses \n\nde gratifica\u00e7\u00e3o vencida, e sem me darem o preparador que \n\nem mar\u00e7o requisitei. 231 . \n\nTais estampas integraram a Exposi\u00e7\u00e3o Antropol\u00f3gica, realizada em 1882 \n\npor Ladislau Neto (Lopes, 1997, op.cit.). Podemos perceber no fragmento acima \n\nque, apesar das estampas estarem sendo elaboradas, a Comiss\u00e3o estaria \n\nenfrentando alguns obst\u00e1culos para levar adiante os seus estudos. \n\nApesar disto, existem ind\u00edcios nas cartas escritas por Capanema que algum \n\napoio era dado, pois, na ocasi\u00e3o da estada de Dias novamente na Europa, o \n\nnaturalista continuaria a fazer encomendas relativas \u00e0 Comiss\u00e3o Cient\u00edfica: \n\nDiz a ele [Brockhaus] que me remeta por paquete (. . .) as \n\ncontinua\u00e7\u00f5es das obras peri\u00f3dicas remetidas \u00e0 Comiss\u00e3o232. \n\nPerguntaste que tal saiu o aparelho fotogr\u00e1fico que \n\nencomendei em Viena, a prova da sua bondade \u00e9 que a\u00ed vai \n\numa carta para o Dietzler fazer outro igual, de 3 polegadas, \n\ncom lente para paisagens (ortosc\u00f3pica), se o dinheiro que a\u00ed \n\nvai chegar, manda fazer dois aparelhos para tirar vistas e \n\nretratos stereosc\u00f3picos, cada um de duas objetivas \n\ncombinadas233\u2022 \n\nAinda sobre os livros, Capanema comenta com Dias das ordens oficiais \n\nrecebidas para completar a biblioteca da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, biblioteca esta que, \n\ncomo j\u00e1 mencionamos, se tornaria uma contribui\u00e7\u00e3o significativa para o Museu \n\nNacional: \n\n23\u00b0 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 264, op.c\u00edt.). Carta no 217 para Dias. Rio de \nJaneiro, 24/08/1862. \n\n231 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 269, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 223 para Dias. s/1, \n08/10/1862. \n\n232 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 277, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 229 para Dias. Rio de \nJaneiro, 08/12/1862. \n\n233 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 279, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 230 para Dias. Rio de \nJaneiro, 24/01/1863. \n\n152 \n\n\n\nOs livros que encomendei por ordem do governo para a \n\nComiss\u00e3o j\u00e1 se devem estar encaixotando, a lista foi de 9 de \n\nabril, eu mandei-lhe dizer que remetesse conta de junho e \n\ninclusive mesmo aqueles que ele {Brockhaus] s\u00f3 poder\u00e1 \n\nfornecer mais tarde, a fim de esgotarmos a verba existente, \n\nassim ficamos com boa biblioteca234\u2022 Recebemos ordem de \n\norganizar a lista das obras que ainda carecemos para \n\ncompletar a biblioteca da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, creio que \u00e9 \n\ncoisa que se quer embutir ao or\u00e7amento235. \n\nAproveitando esta segunda fase da estada de Gon\u00e7alves Dias na Europa, \n\nCapanema solicita ao amigo que procure documentos acerca de uma mina que \n\nouviu falar nos arredores de Sorocaba, onde o naturalista estava por \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica: \n\nTive not\u00edcia de uma mina de prata que j\u00e1 fora lavrada ao \n\ntempo dos afonsinhos pelo governo portugu\u00eas, como eu n\u00e3o \n\npodia caminhar, mandei medir o po\u00e7o, esgotos, galerias, \n\ncolher amostras, com efeito houve muito trabalho feito, e nas \n\ncascalheiras encontraram-se peda\u00e7os de matriz com \n\nmin\u00e9rios de cobre e chumbo contendo prata. ltapeva chama-\n\nse o lugar( .. .), procura l\u00e1 em Lisboa nos arquivos o que h\u00e1 a \n\nrespeito, o neg\u00f3cio \u00e9 interessante. V\u00ea se achas por l\u00e1 \n\ndetermina\u00e7\u00f5es de longitude e latitude, sobretudo se achas os \n\ndados de observa\u00e7\u00e3o236. \n\nAs minas de ferro de Sorocaba eram inspecionadas pelo Governo \n\nportugu\u00eas pelo menos desde meados da chegada da fam\u00edlia real no Brasil. Tanto \n\n234 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 242, op.cit.). Carta n\u00b0 230 para Dias. Rio de \nJaneiro, 25105/1863. \n\n235 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 282, op.cit.). Carta n\u00b0 234 para Dias. Rio de \nJaneiro, 07/02/1863. \n\n236 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 310, op.cit.). Carta no 260 para Dias. Rio de \nJaneiro, 23/01/1864. \n\n153 \n\n\n\nque j\u00e1 em 1810, foi criada a Real F\u00e1brica de Ferro na Fazenda Ipanema. Havia, \n\ndesde esta \u00e9poca, um esfor\u00e7o do Governo em promover a siderurgia no Brasil. \n\nSinal disto foi que, em 1808, criou-se a Real F\u00e1brica de Ferro em Minas Gerais, e \n\nmineralogistas empregados da Corte teriam recebido a miss\u00e3o de examinar minas \n\nde ferro e carv\u00e3o no Rio Grande do Sul e Bahia. Tamb\u00e9m foram solicitados \n\nt\u00e9cnicos estrangeiros, principalmente da Alemanha, a fim de sistematizar a \n\nminera\u00e7\u00e3o e siderurgia no Brasil do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX (Figueir\u00f4a, 1997, op.cit.). \n\nDando continuidade a viagem de Capanema pela regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, o \n\nnaturalista realizou tamb\u00e9m estudos sobre as algas, al\u00e9m de ter estado atento \u00e0s \n\nquest\u00f5es ligadas a mineralogia. Abaixo est\u00e3o ind\u00edcios de que Capanema pretendia \n\npublicar algo sobre as algas, juntamente com conselhos para que Dias escrevesse \n\ntamb\u00e9m os resultados de seus estudos no Cear\u00e1: \n\nv\u00ea se fazes texto nos bocados para que se publiquem \n\nfolhetos, eu vou dar conta dos meus relat\u00f3rios do Ipanema \n\npara depois dar um folheto da Cient\u00edfica, v\u00ea l\u00e1 se me auxilias, \n\nos deputados e o governo est\u00e3o rolando zangados porque s\u00f3 \n\nh\u00e1 estampai237\u2022 \n\nVeremos mais adiante no presente Cap\u00edtulo, que a necessidade de \n\npublica\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas relacionadas aos trabalhos da Comiss\u00e3o \u00e9 um assunto \n\nmuito presente na correspond\u00eancia entre Capanema e Gon\u00e7alves Dias. \n\nCom o exposto at\u00e9 agora, podemos inferir alguns aspectos sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre Capanema e outros integrantes da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. A seguir, \n\ntrataremos deste tema com maiores detalhes, por entendermos, com base em \n\nJardine (op.cit.), que as rela\u00e7\u00f5es pessoais entre os naturalistas tamb\u00e9m s\u00e3o parte \n\nintegrante das suas pr\u00e1ticas cient\u00edficas. Como foi mencionado na Introdu\u00e7\u00e3o do \n\npresente estudo, fazer ci\u00eancia envolve v\u00e1rias habilidades, e uma delas seria a \n\nhabilidade de construir rela\u00e7\u00f5es sociais viabilizadoras das pr\u00f3prias atividades \n\ncient\u00edficas. \n\n237 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 316, op.cit.). Carta n\u00b0 264 para Dias. Rio de \nJaneiro, 21/04/1864. \n\n154 \n\n\n\n3.3. O desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es entre Capanema e outros personagens \n\nligados \u00e0 Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\nCapanema e Gon\u00e7alves Dias cultivavam uma amizade \u00edntima, como j\u00e1 foi \n\nmencionado. Podemos supor ent\u00e3o que estes dois personagens trocavam \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as suas rela\u00e7\u00f5es com outros membros da Comiss\u00e3o, \n\ninforma\u00e7\u00f5es estas que n\u00e3o apareceriam na correspond\u00eancia mantida entre outras \n\npessoas menos pr\u00f3ximas. Veremos neste item do presente Cap\u00edtulo a opini\u00e3o de \n\nCapanema sobre v\u00e1rios aspectos relativos a outros integrantes da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, e comprovaremos a intimidade e preocupa\u00e7\u00e3o de Capanema em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu amigo Gon\u00e7alves Dias. A intimidade existente entre eles \u00e9 tema \n\nconstante na correspond\u00eancia de Capanema, como veremos adiante. \n\nSe por um lado existia simpatia entre o mineralogista e Dias, por outro, \n\nCapanema tinha total consci\u00eancia de que manter boas rela\u00e7\u00f5es com ele n\u00e3o era \n\nf\u00e1cil: \n\nN\u00e3o te posso dar novas do que vai por aqui, pois logo que \n\ncheguei nos primeiros 4 dias, fui visitado por meus \n\nnumerosos amigos, tr\u00eas por junto! Ora, j\u00e1 v\u00eas que sou \n\nhomem o mais estimado deste mundo238. Estou me \n\nconvencendo de que sou um indiv\u00edduo horrorosamente \n\nantip\u00e1tico, s\u00f3 para ti e para aquele bom Freirinha \u00e9 que n\u00e3o a \n\ntinham ainda encontrado tal propriedade239\u2022 \n\nUm integrante da Comiss\u00e3o sempre presente nas cartas de Capanema \n\npara Dias \u00e9 Raja Gabaglia, geralmente citado por Capanema como o infeliz \n\ncolega, como aparece no fragmento abaixo: \n\nO Gabaglia quer 9 ajudantes que ainda n\u00e3o pediu, quer \n\nprimeiro fazer-lhes a sua profiss\u00e3o de f\u00e9, segue da\u00ed que ser\u00e1 \n\n238 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 172-310, op.cit.). Carta n\u00b0 260 para Dias. Rio \nde Janeiro, 23101/1864. \n\n239 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 172-315, op.cit.). Carta n\u00b0 263 para Dias. Rio \nde Janeiro, 08/02/1864. \n\n155 \n\n\n\npreciso arrebanh\u00e1-los em Curitiba, Mato Grosso, Rio Grande, \n\netc. em quanto tempo \u00e9 que se reunir\u00e3o esses sujeitinhos? \n\nlogo que chegue o nosso infeliz colega~40 \n\nCapanema, neste trecho, demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com um poss\u00edvel atraso \n\nna partida da Comiss\u00e3o, causada pela demora de Gabaglia, o infeliz colega, em \n\nreunir a equipe para a sua Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f3mica. A esta altura, o Marqu\u00eas de Olinda \n\nn\u00e3o havia assumido o minist\u00e9rio, e Capanema neste momento ainda n\u00e3o \n\napresentava a preocupa\u00e7\u00e3o de adiar a sa\u00edda da Comiss\u00e3o do Rio de Janeiro, \n\ncomo exposto no segundo cap\u00edtulo do presente trabalho. \n\nEm outra correspond\u00eancia trocada com Dias, j\u00e1 em meados de 1861, \n\nquando Dias se encontrava em territ\u00f3rio amaz\u00f3nico, Capanema volta a ter \n\nproblemas com Gabaglia. Depois de uma reuni\u00e3o para decidir o andamento futuro \n\ndos trabalhos da Comiss\u00e3o, Capanema relata a Gon\u00e7alves Dias a participa\u00e7\u00e3o do \n\ninfeliz colega: \n\nEnfim com sonora voz fez atroar os ares o infeliz colega! (. .. ) \n\nsupunha que vir\u00edamos para c\u00e1 como irm\u00e3os, viajar\u00edamos \n\ncomo irm\u00e3os, comer\u00edamos e beber\u00edamos como irm\u00e3os (. .. ), tu \n\nsabes de que maneira estramb\u00f3tica o jovem infeliz colega \n\nprocedeu comigo quando em mandei-lhe pedir uns dados da \n\nPacatuba/241 \n\nE ent\u00e3o relata o ocorrido: \n\nQuando eu me ofereci para lhe determinar as posi\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas, ele rejeitou o que devia aceitar como vindo do \n\nc\u00e9u, dizendo que s\u00f3 ele mesmo \u00e9 que devia fazer isso, \n\njulgava-me o infeliz irm\u00e3o incapaz, em todos os seus \n\nprocedimentos cient\u00edficos ele envolvia mist\u00e9rio para comigo, \n\n240 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 172-173, op.cit.). Carta n\u00b0 143 para Dias. s/1, \n10/1857. \n\n241 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 228, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. Cear\u00e1, \n14/04/1857. \n\n156 \n\n\n\ncomo quer que ele fosse irm\u00e3o'f242 \n\nA colabora\u00e7\u00e3o entre as Se\u00e7\u00f5es de Capanema e Gabaglia j\u00e1 estava prevista \n\nnas Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica. Por\u00e9m, tal colabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\npraticada por Gabaglia, que, segundo Capanema, n\u00e3o o julgava competente para \n\nexercer algumas fun\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, na opini\u00e3o de Capanema presente na carta, era \n\nGabaglia quem apresentaria defici\u00eancias na pr\u00e1tica cient\u00edfica: \n\nPara n\u00e3o dar gostinho ao irm\u00e3o feliz, n\u00e3o admiti discuss\u00e3o, \n\nmas ainda irei p\u00f3-lo em apuros e mostrar-lhes que era um \n\nmenino cheio de ventos que n\u00e3o conhecia os rudimentos do \n\nseu servi\u00e7o, e para n\u00e3o dar mostras disso fugia de toda \n\ncoadjuva\u00e7\u00e3o. Nunca esperei tal proceder do infeliz irm\u00e3o, \n\nnoivo em sobra/, propriet\u00e1rio nos altos da lbiapaba, lente, \n\ncapit\u00e3o cavalheiro de Aviz 243. \n\nComo menciona Capanema neste trecho, Gabaglia havia conhecido sua \n\nfutura esposa durante as atividades da Comiss\u00e3o no Cear\u00e1, vindo a se casar em \n\nmeados de julho de 1861. \n\nAssim como Gabaglia, Lagos, o chefe da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, tamb\u00e9m \n\naparece freq\u00fcentemente nas cartas escritas por Capanema. Logo no in\u00edcio das \n\natividades de campo da Comiss\u00e3o, Capanema declarou em correspond\u00eancia que \n\nLagos deve estar arrependido de se ter metido em tais len\u00e7\u00f3is244 , baseado nos \n\nprimeiros relatos sobre a chegada da Cient\u00edfica no Cear\u00e1, contados por Dias. Na \n\nocasi\u00e3o desta carta, Capanema estava no Rio de Janeiro, envolvido com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, como j\u00e1 foi mencionado anteriormente. Sobre a \n\npartida da Comiss\u00e3o do Rio de Janeiro, Capanema comenta: \n\n242 Idem nota 240. \n243 Idem nota 240. \n\nHouve maffecos que se divertiram em dizer que a minha \n\nsepara\u00e7\u00e3o de voc\u00eas significava morte da Comiss\u00e3o, n\u00e3o sou \n\neu o assassino, mas o comportamento do nosso 'mui \n\n244 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 203, op.cit.). Carta n\u00b0 171 para Dias. Rio de \nJaneiro, 06/02/1859. \n\n157 \n\n\n\ningenioso hidalgo y caballero' 245. \n\nO caballero referido no trecho acima \u00e9 o pr\u00f3prio Ferreira Lagos, como fica \n\nexpl\u00edcito no trecho a seguir retirado de outra correspond\u00eancia: \n\nO Lagos, o mais cl\u00e1ssico sujeito que se pode dar o Numa, e \n\neu j\u00e1 o temos feito cair na esparrela, como pinto pateta ( .. .). \n\ns\u00f3 num passeio a Maranguape, eu fi-lo trepar serra -vemo-lo \n\ncadav\u00e9rico, obriguei-o a apear-se e apanhar insetos, depois \n\nmeti-o a escrever \u00e2ngulos que eu ia tomando, ele com os p\u00e9s \n\ndelicados dentro de um loda\u00e7al! Aquele zo\u00f3logo \u00e9 uma \n\np\u00e9rola, havendo bons companheiros como ele n\u00e3o se \n\nprecisaria ir ao teatro para assistir 'vaudeville': o cavalo dele \n\nj\u00e1 est\u00e1 batizado, \u00e9 o Rocinante, e o pobre bicho quadra \n\nperfeitamente com a descri\u00e7\u00e3o de Cervantes, o cavaleiro da \n\nmagra figura, com o chap\u00e9u do Chile de 300$ t\u00e3o bem deixa \n\nde parecer-se com 'e/ ingenioso hidalgo' 246\u2022 \n\nPodemos perceber que Capanema, no fragmento acima, refere-se a \n\nFerreira Lagos em um completo tom de deboche, fazendo uma analogia entre \n\nLagos e Don Quixote. Por\u00e9m, mais relevante do que perceber suas brincadeiras \n\ncontidas na carta, \u00e9 notar que Capanema nos revela aspectos da pr\u00e1tica cient\u00edfica \n\nde campo, onde Lagos ocupou o papel de seu ajudante em algumas atividades, \n\nna ocasi\u00e3o em que as Se\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gica e Zool\u00f3gica se deslocavam juntas pela \n\nCapitania do Cear\u00e1. \n\nO deboche e a s\u00e1tira sobre o chefe da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica aparecem na \n\ncorrespond\u00eancia entre Capanema e Dias desde pelo menos in\u00edcio de 1859, \n\nquando Capanema comenta que \n\n[O Lagos] continua a ser a pedra d'esc\u00e2ndalo da Comiss\u00e3o. \n\nO Oiapoque trouxe anedotas dele famosas, que leva a \n\n245 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 172-173, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. \nCear\u00e1, 14/04/1857. \n\n248 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 207-208, op.cit.). Carta n\u00b0 184 para Dias. Lagoa \nFunda, 31/1011860. \n\n158 \n\n\n\nnamorar em vez de trabalhar, e isso com esc\u00e2ndalo, outras \n\nacusa\u00e7\u00f5es abundam e n\u00e3o v\u00e1 ele nos levar a c\u00e2mara, h\u00e1 \n\ndeputadinho que nos tem vontade247. \n\nNeste trecho, igualmente ao fragmento anterior, Capanema coloca \n\njuntamente aspectos pessoais e cient\u00edficos, destacando em tom de reprova\u00e7\u00e3o o \n\nsuposto descaso de Lagos em rela\u00e7\u00e3o as suas pr\u00f3prias atividades cient\u00edficas, j\u00e1 \n\nque este troca o trabalho pelo namoro. Al\u00e9m disso, fica expl\u00edcito no fragmento \n\nacima, que a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica como um todo apresenta inimigos pol\u00edticos, que \n\nseriam favorecidos pela m\u00e1 conduta de um de seus membros. \n\nJ\u00e1 podemos notar que comumente o deboche e a s\u00e1tira est\u00e3o presentes na \n\ncorrespond\u00eancia de Capanema juntamente com importantes informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\npol\u00edtica e a ci\u00eancia. \n\nMais adiante, Capanema continua a brincadeira: \n\nDiga a ele [Lagos], para sua consola\u00e7\u00e3o que as f\u00eameas do \n\nRio v\u00e3o para o Norte a procura dele, a Vit\u00f3ria e uma \n\nfrancesa, cujo nome esqueci c\u00e1, est\u00e3o na Bahia, a Salchicha \n\ne a Etelvina em Pernambuco, quando ganharem quanto \n\nbaste para a passagem v\u00e3o ao Cear\u00e1248. \n\nEm outra correspond\u00eancia, aparecem mais relatos em tom de deboche \n\nsobre a 'parceria' entre Lagos e Capanema: \n\nAt\u00e9 Santa Quit\u00e9ria levei o feliz colega [Lagos] a trote largo, a \n\nbaz\u00f3fia dele n\u00e3o permitia que ele se declare fraco, tu sabes \n\nque ele tem propriedade de cachorro de n\u00e3o suar, mas \n\nbotava palmo de l\u00edngua de fora e esbugalhava os olhos249. \n\n247 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 206, op.cit.). Carta n\u00b0 174 para Dias. Bahia, \n11/03/1859. \n\n248 Idem nota 246. \n249 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 227, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. Cear\u00e1, \n\n14/04/1861. \n\n159 \n\n\n\nProsseguindo com seu relatos ao amigo, Capanema fez refer\u00eancia, \n\nnovamente sat\u00edrica, sobre as atividades de coletas dos produtos da ind\u00fastria local, \n\nrealizadas por Lagos: \n\nMas em Santa Quit\u00e9ria abandonou-me o feliz colega, teve \n\nque voltar a Sobral onde ia em servi\u00e7o da Se\u00e7\u00e3o reunir uns \n\nprodutos de mam\u00edferos, como redes, bicos, labirintos, etc. \n\nficou de vir logo - e vinha. Foi preciso mandarmos um \n\nportador arranca-lo de l\u00e1, e chegou estafado em v\u00e9spera de \n\nvapor ( .. .i50\u2022 \nO olhar de Capanema sobre a ocasi\u00e3o descrita acima, parece dizer que \n\nLagos, ao 'abandon\u00e1-lo', livrou-se do pesado trabalho como seu ajudante. Tal \n\nid\u00e9ia est\u00e1 mais presente em outros fragmentos de correspond\u00eancia, onde \n\nCapanema claramente duvida da compet\u00eancia profissional do chefe da Se\u00e7\u00e3o \n\nZool\u00f3gica, os quais ser\u00e3o tratados mais adiante. \n\nVale lembrar que a Exposi\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Cearense realizada em 1861 no \n\nMuseu Nacional, na qual integraram os objetos coletados referenciados na carta \n\nde Capanema com certo desd\u00e9m, foi largamente elogiada pelos jornais da \u00e9poca \n\n(Braga, op.cit.). Tal Exposi\u00e7\u00e3o foi a primeira exibi\u00e7\u00e3o aos moldes das exposi\u00e7\u00f5es \n\neurop\u00e9ias, e inspirou a realiza\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o Nacional preparat\u00f3ria para a \n\nExposi\u00e7\u00e3o Universal de Londres, em 1862 (Lopes, 1997, op.cit.), apresentando \n\nent\u00e3o grande import\u00e2ncia hist\u00f3rica e cient\u00edfica. \n\nSobre os p\u00e1ssaros que integraram a Exposi\u00e7\u00e3o, O Cearense declara que \n\n250 Idem nota 248. \n\nOs p\u00e1ssaros montados provam a habilidade dos \n\npreparadores da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica ( .. .). N\u00e3o se deve admirar \n\ns\u00f3 a perfei\u00e7\u00e3o com que se acham montados esses objetos, \n\nmuitos dentre eles est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es diversas, que revelam \n\no tino do observador para pode-los estudar e reproduzi?51 . \n\n251 O Cearense, de 04/10/1861, apud Braga (op.cit.: 116). \n\n160 \n\n\n\nNa mesma mat\u00e9ria, ainda falando sobre a Exposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 esclarecido um \n\nconceito fundamental para o presente trabalho, j\u00e1 mencionado no Cap\u00edtulo 11, que \n\nenvolve a id\u00e9ia de ind\u00fastria da \u00e9poca: \n\nRepetiremos ainda uma vez que a maior parte dos produtos \n\nda exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa ind\u00fastria porque ainda n\u00e3o \n\ncriaram mercado. Muitos s\u00f3 se fazem para uso particular; \n\ntem eles por\u00e9m um grande merecimento que \u00e9 provar a \n\nexist\u00eancia dos principais elementos par a cria\u00e7\u00e3o de \n\nind\u00fastrias252. \n\nExistia, portanto, a rela\u00e7\u00e3o clara entre ind\u00fastria e demanda dos produtos. \n\nEm alguns outros momentos, Capanema demonstra as suas diferen\u00e7as \n\ncom Lagos de forma mais s\u00e9ria, sem o uso das brincadeiras e ironias t\u00e3o comuns \n\nem sua correspond\u00eancia. \u00c9 o caso do fragmento abaixo: \n\nO feliz irm\u00e3o fez esperteza para nos roubar, eu diria passar, \n\nporque quando nos reunir-mos no Rio para ajuste de contas, \n\nteremos com que nos vingar, e podemos combinar em \n\ntomarmos contas uns aos outros (. .. ). O que \u00e9 que ele \n\ntransportou com 24 cavalos? Ele foi a causa da Comiss\u00e3o \n\nesbandalhar-se, mas nos pagar\u00e1. O feliz colega disse a \n\nminha vista com um desplante admir\u00e1vel que j\u00e1 tinha cole\u00e7\u00e3o \n\ncompleta de todos os p\u00e1ssaros do Cear\u00e1, faltavam-lhe \n\napenas tr\u00eas esp\u00e9cies253t \n\nVale retomar que a Cole\u00e7\u00e3o Ornitol\u00f3gica, coletada por Ferreira Lagos no \n\nCear\u00e1, teria recebido in\u00fameros elogios, principalmente relacionados \u00e0s t\u00e9cnicas \n\nde fixa\u00e7\u00e3o usadas pela sua equipe, como foi comenado no Cap\u00edtulo 11. Fica claro \n\nno fragmento acima que, apesar disso, Capanema n\u00e3o acredita no sucesso da \n\nSe\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica da Comiss\u00e3o. De certa forma, baseado no trecho acima, \n\npodemos entender que Capanema coloca em prova a afirma\u00e7\u00e3o de Lagos de ter \n\n252 O Cearense, de 04/10/1861, apud Braga (op.cit.: 127-128). \n253 Capanerna, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 230-231, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. \n\nFortaleza, 14104/1861. \n\n161 \n\n\n\nrealizado por completo pelo menos um dos objetivos da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. Fica \n\nclaro tamb\u00e9m que na opini\u00e3o de Capanema, os gastos feitos pela Se\u00e7\u00e3o de Lagos \n\ncontribu\u00edram para que a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica fosse vista como um consumo \n\ndesnecess\u00e1rio do dinheiro p\u00fablico, como quis fazer acreditar o literato Melo Morais \n\ne o Senador Ant\u00f4nio Luiz Dantas (Braga, op.cit.). Este \u00faltimo teve seu nome \n\nmencionado in\u00fameras vezes nos Zig-zags de Capanema: \n\nminhas obriga\u00e7\u00f5es s\u00e3o variadas; em quartel carregar pedras \n\nque os meus amos quebram, cavar terra para ver o que h\u00e1 l\u00e1 \n\npor dentro; mas n\u00e3o pensem os caros leitores que fa\u00e7o \n\nburaco at\u00e9 o centro, como quer um tal de Dantas que me \n\ndizem ser senador(. .. ). Eu espero pode-los servir melhor a \n\nmedida que for aumentando a esfera dos meus \n\nconhecimentos, e n\u00e3o se admirem se por acaso eu der \n\nc\u00f3pias de mim quando voltar do centro (da prov\u00edncia e n\u00e3o \n\nda terra, onde por for\u00e7a nos quer meter cabe\u00e7a abaixo o Sr. \n\nDantai!54. \n\nVoltando \u00e0s cr\u00edticas de Capanema em rela\u00e7\u00e3o a Lagos, o mineralogista, no \n\nfragmento abaixo, ataca explicitamente a Exposi\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Cearense: \n\nO Lagos vai fazer exposi\u00e7\u00e3o de todas as coisas curiosas que \n\ntrouxe e que comprovem o estado florescente da ind\u00fastria \n\ncearense, ele talvez leve algumas observa\u00e7\u00f5es pelas ventas, \n\nporque eu dei para escrever e continuaref55. \n\nEm outras palavras, Capanema, nesta ocasi\u00e3o, pretendia criticar por escrito \n\na Exposi\u00e7\u00e3o que iria acontecer. No fragmento seguinte, podemos ver que o \n\npr\u00f3prio Lagos pedira para que Capanema escrevesse algo p\u00fablico sobre a \n\nExposi\u00e7\u00e3o: \n\nMestre Lagos (. .. ) arranjou uma exposi\u00e7\u00e3o de todas as suas \n\n254 Zig-zag da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica do Norte. Di\u00e1rio do Rio de Janeiro de \n11/09/1860. \n\n255 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 244. op.cit.). Carta n\u00b0 198 para Dias. Rio de \nJaneiro, 6/08/1861. \n\n162 \n\n\n\nrendas, redes e bicos que trouxera do Cear\u00e1; pediu-me que \n\ndissesse alguma coisa, fi-lo nos di\u00e1rios de 7 e 9 de \n\nsetembro256. \n\nPor\u00e9m, no trecho a seguir, podemos ver que Capanema n\u00e3o foi t\u00e3o duro em \n\nsuas cr\u00edticas como afirmou anteriormente que seria, e se justifica para Gon\u00e7alves \n\nDias: \n\nPorque algumas pessoas apreciar\u00e3o aquilo como o mais \n\nrelevante servi\u00e7o (como aconteceu}, era preciso chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o, porque era preciso falar na Comiss\u00e3o, porque hoje \n\nconhe\u00e7o que a guerra que nos tem feito n\u00e3o nos deve \n\nofender. N\u00e3o achar\u00e1s neste Rio de Janeiro 20 pessoas que \n\ncompreendam o que \u00e9 explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, se tiv\u00e9ssemos \n\nsempre mandado correspond\u00eancia para os jornais, ningu\u00e9m \n\nnos seria contr\u00e1rio (. . .)257\u2022 \n\nPara Capanema, a falta de conhecimento do p\u00fablico em geral sobre \n\nViagens explorat\u00f3rias e sobre a sua pr\u00f3pria Viagem, assim como a aus\u00eancia de \n\npublica\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas sobre as atividades no Cear\u00e1, contribu\u00edram para que a \n\nComiss\u00e3o tivesse uma repercuss\u00e3o negativa. Sob este ponto de vista, um \n\nintegrante da Cient\u00edfica condenar \u00e1 incompet\u00eancia um outro integrante tornaria \n\npior a opini\u00e3o p\u00fablica relativa a Comiss\u00e3o. Por\u00e9m, dentro do grupo de homens da \n\nci\u00eancia, Lagos seria 'desmascarado' brevemente: \n\n\u00c9 preciso dar-lhe [ao Lagos] impulso, pois enquanto ai na \n\nsua desfilada, entret\u00e9m o papalvo, quando cair morto, n\u00f3s \n\nentramos na arena com os nossos trabalhos s\u00e9rios. Ele est\u00e1 \n\nse esgotando e n\u00e3o tarda a cair58. \n\n256 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 248, op.cil.). Carta n\u00b0 203 para Dias. Rio de \nJaneiro, 11/10/1861. \n\n257 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 248-249, op.cit.). Carta n\u00b0 203 para Dias. Rio \nde Janeiro, 11/10/1861. \n\n258 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 249, op.cit.). Carta no 203 para Dias. Rio de \nJaneiro, 11/10/1861. \n\n163 \n\n\n\nAl\u00e9m de Lagos, Gabaglia tamb\u00e9m colaborou com o desgaste da Comiss\u00e3o \n\nna opini\u00e3o de Capanema: \n\nMas enfim, \u00e9 Comiss\u00e3o brasileira, que se o governo tivesse \n\nju\u00edzo tinha a convocado para o Rio de Janeiro a fim de \n\ncombinar o melhor modo de continuar, com isso se teriam \n\nextirpado os dois te\"\u00edveis cancros que ela tem: Zoologia e \n\nAstronomia, Se\u00e7\u00f5es que se caracterizam pela reserva a mais \n\nrigorosa, fogem de ouvir conselhos de quem lhes poderia \n\ndar, e se houvesse fundo de amizade, embora depois n\u00e3o \n\nfizessem caso259. \n\nA esta altura, duas das Se\u00e7\u00f5es, a Bot\u00e2nica e a Zool\u00f3gica, j\u00e1 haviam \n\ndeclarado ter chegado ao fim de suas atividades no Cear\u00e1, como relatou \n\nCapanema em correspond\u00eancia para Dias: \n\nO Conselheiro declarou que tinha conclu\u00eddo a Bot\u00e2nica da \n\nprov\u00edncia. O feliz colega declarou que quanto a Zoologia, a \nsabia de cor e salteado260. \n\nMas como Capanema ainda tinha o que fazer como todos os diabos261 , \n\nresolveu ent\u00e3o propor \n\nque se oficiasse ao governo para que [fossem] todos \n\nchamados a corte afim de se resolver a nova forma que a \n\nComiss\u00e3o deveria seguir, visto ela n\u00e3o poder continuar no \n\nmesmo p\u00e9, pois que duas Se\u00e7\u00f5es declaram ter esgotado as \n\nsuas competentes mat\u00e9rias262. \n\nConcluindo ent\u00e3o que \n\nO trabalho do Lagos valer\u00e1 talvez em rigor 25% da despesa \n\n259 \nCapanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 335, op.cit.). Carta n\u00b0 281 para Dias. Fortaleza, \n\n13/04/1861. \n260 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 227, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. Fortaleza, \n\n14/04/1861. \n261 \n\nIdem nota 260. \n262 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 228, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. Fortaleza, \n\n14/04/1861. \n\n164 \n\n\n\nque ele tem feito, Gabag/ia, segundo o que eu tenho podido \n\ncoligir, valer\u00e1 10%, e creio que sou generoso -portanto tu e o \n\nconselheiro tem que salvar a honra cient\u00edfica do BrasiP63. \n\nRetornar ao Rio de Janeiro ap\u00f3s dois anos da partida da Comiss\u00e3o, \n\nsignificava naquele momento, colocar tudo em pratos limpos e 'desinfetar' a \n\nComiss\u00e3o de seus integrantes que, na opini\u00e3o de Capanema, a manchavam com \n\ntrabalhos cientificamente fracos. Com a Comiss\u00e3o 'limpa', Capanema poderia \n\ncontinuar com as suas atividades de campo na prov\u00edncia do Cear\u00e1. Ficou claro \n\nnos fragmentos acima, que Capanema considera Ferreira Lagos e Gabaglia \n\ncientificamente inferiores a ele, ou, em outras palavras, Capanema n\u00e3o estava \n\nmuito certo quanto a compet\u00eancia destes dois colegas em rela\u00e7\u00e3o as suas \n\natividades. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Lagos, Capanema chega at\u00e9 a levantar suspeita de que o \n\nChefe da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica faria autopromo\u00e7\u00e3o usando alguns dos frutos da Se\u00e7\u00e3o \n\netnogr\u00e1fica: \n\nAgora arruma-te l\u00e1, eu tinha empenho que a coisa se fizesse \n\ne o Lagos t\u00e3o bem j\u00e1 surrupiou aos Fleiuss um exemplar \n\npara mostrar o quanto a Comiss\u00e3o tem trabalhado, tu ver\u00e1s \n\nque daqui a pouco todo o Rio de Janeiro acredita que Lagos \n\npintou e desenhou todas aquelas coisas bonitas, e afinal \n\ndizem que ele foi ao Amazonas e \u00e9 um grande homerrf-64\u2022 \n\nOs irm\u00e3os Fleiuss, mencionados no fragmento acima, foram os \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica dos caboclos, suas armas e costumes, \n\ncomo j\u00e1 foi exposto, e Lagos, teria usado uma destas estampas para demonstrar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Comiss\u00e3o, com a suposta inten\u00e7\u00e3o de mostrar a produ\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria. \n\n263 Capanema. in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 335, op.cit.). Carta n\u00b0 281 para Dias. Fortaleza, \n13/04/1861. \n\n264 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 276, op.cit.). Carta n\u00b0 229 para Dias. Rio de \nJaneiro, 08/12/1862. \n\n165 \n\n\n\nComo podemos concluir, Capanema foi extremamente cr\u00edtico com alguns \n\nintegrantes da Comiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas capacidades cient\u00edficas. Por\u00e9m \n\nparalelamente \u00e0s cr\u00edticas de Capanema, podemos notar que os trabalhos de tais \n\nnaturalistas teriam algum reconhecimento na \u00e9poca, evidenciado no livro de \n\nTom\u00e1s Pompeu Brasil, que teria usado dados referentes \u00e0 astronomia da \n\nprov\u00edncia do Cear\u00e1, coletados por Gab\u00e1glia, e a grande repercuss\u00e3o obtida pela \n\nExposi\u00e7\u00e3o de Lagos no Museu Nacional. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Gon\u00e7alves Dias, Capanema possu\u00eda uma opini\u00e3o diferente. \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o colocar em d\u00favida a compet\u00eancia profissional de Dias, Capanema d\u00e1 \n\namostras expl\u00edcitas de profunda amizade pelo poeta em sua correspond\u00eancia. O \n\nfragmento abaixo demonstra esta afirma\u00e7\u00e3o: \n\nTu tens muito talento, muit\u00edssima intelig\u00eancia, um esp\u00edrito de \n\ncombina\u00e7\u00e3o e de observa\u00e7\u00e3o raro, e grande massa de \n\nconhecimentos, tudo isso n\u00e3o se acha nas praias, como na \n\nEuropa se conta que acontece com os torr\u00f5es de ovos c\u00e1 \n\nentre n\u00f3s265. \n\nPrincipalmente ap\u00f3s o retomo da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica para o Rio de \n\nJaneiro, quando Gon\u00e7alves Dias permaneceu na Amaz\u00f4nia, ao que nos parece, \n\nCapanema assumiu alguns aspectos pessoais e financeiros de Dias, como \n\naparece no fragmento abaixo: \n\nDigo-te agora que precisas muito e muito de tutor, e fizeste \n\nmuito mal em me deixares, n\u00e3o sei se sou mais velho que tu, \n\nquando n\u00e3o seja, tenho outro ascendente irrecus\u00e1vel, sou \n\nmaior do que tu, j\u00e1 acabei de crescer e tu ainda n\u00e3o266. \n\nOs cuidados de Capanema em rela\u00e7\u00e3o a Dias aparecem na \n\ncorrespond\u00eancia trocada entre eles desde pelo menos desde a estada do poeta na \n\nEuropa, na ocasi\u00e3o das compras para a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. Existem ind\u00edcios nas \n\ncartas que Capanema teria sido o principal respons\u00e1vel pela venda de algumas \n\n265 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional {1971: 231, op.cit.). Carta n\u00b0 194 para Dias. Pacatuba, \n28/05/1861. \n\n266 Idem nota 264. \n\n166 \n\n\n\nobras liter\u00e1rias de Dias impressas na Europa na mesma \u00e9poca, como mostra o \n\ntrecho abaixo: \n\nDou-te parte que sa\u00edram da Alf\u00e2ndega no dia 5 do corrente \n\nos teus livros (. .. ). O pre\u00e7o que lhe arrumei foi 6$000, e at\u00e9 \n\nontem tinham vendido no 'Mercantil' 150 exemplares ( .. .). Na \n\nmarcha que o neg\u00f3cio vai, espero at\u00e9 o paquete seguinte \n\npoder dar-te a not\u00edcia dos 500 vendidos, isto \u00e9, as tuas \n\ndespesas todas pagas e ainda dinheiro de sobrcf67. \n\nOu ent\u00e3o, neste outro fragmento: \n\nOs teus 'Timbiras268 ' foram recebidos(. .. ). Concordamos em \n\nvende-los por 2$000, e mesmo assim n\u00e3o afluem \n\ncompradores como acontece ao '[Primeiros] Cantos', muitos \n\ndizem que n\u00e3o compram por ainda n\u00e3o estar acabado269. \n\nAinda no \u00e2mbito financeiro, Capanema tratava tamb\u00e9m sobre assuntos \n\nrelacionados ao emprego de Gon\u00e7alves Dias na Secretaria dos Neg\u00f3cios \n\nEstrangeiros: \n\nPosso te ir arranjando mais dinheiro, que n\u00e3o te deve fazer \n\nmuita falta, porque o governo resolveu pagar-te pela \n\nSecretaria dos Estrangeiros, j\u00e1 que a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica \n\ntem de entrar em mar\u00e9 de economias270 \u2022 \n\nCom esta grande afinidade presente entre os dois, Capanema proporia uma \n\nmaior aproxima\u00e7\u00e3o entre as Se\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gica e Etnogr\u00e1fica durante as atividades \n\nda Comiss\u00e3o: \n\nVem comigo, iremos juntos, porque fomos os \u00fanicos que \n\nrepresentamos papel de irm\u00e3os, como queria o infeliz \n\n267 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 149-150, op.cit.). Carta n\u00b0 127 para Dias. Rio \nde Janeiro, 14/09/1857. \n\n268 O livro Timbiras \u00e9 composto de quatro cantos, sendo que o primeiro, redigido em 1847, foi \npublicado apenas em 1857. \n\n269 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 174, op.cit.). Carta n\u00b0 144 para Dias. Praia \nGrande, 12/01/1858. \n\n167 \n\n\n\ncoleg\u00e9/71 . N\u00e3o preciso te repetir que disponhas de mim em \n\ntudo quanto estiver ao meu alcance, eu estou cada dia vendo \n\nque diabo de coisa \u00e9 essa a que se chama amigos, h\u00e1 \n\npessoas a que hoje s\u00f3 posso fazer boa cara for\u00e7ado, que me \n\ninspiram repugn\u00e2ncia, a ti deve acontecer o mesmif72. \n\nCapanema d\u00e1 conselhos a Dias at\u00e9 mesmo em assuntos muito pessoais, \n\ncomo em seu casamento: \n\nAgora deixa dar-te um conselho de amigo e s\u00e9rio, acaba com \n\nO.[ona] O.[l\u00edmpia] uma vez por todas, toma um passo \n\ndecisivo e livra-te de mais tormentos. Ela que se sup\u00f4s vi\u00fava, \n\nque o continue a sel73\u2022 \n\nO trecho acima apresenta liga\u00e7\u00e3o direto com os boatos sobre a suposta \n\nmorte de Gon\u00e7alves Dias em meados de 1861. Capanema teria condenado certas \n\nposi\u00e7\u00f5es tomadas por Ol\u00edmpia Dias em rela\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o sobre as vendas do \n\nlivro de Gon\u00e7alves Dias, na ocasi\u00e3o do falso falecimento do poeta. \n\nPara finalizar os coment\u00e1rios de ordem pessoal sobre os integrantes da \n\nComiss\u00e3o Cient\u00edfica, os fragmentos seguintes dizem respeito a Manoel Freire \n\nAllem\u00e3o, por quem Capanema, como podemos ver, nutria simpatia e acreditava \n\nem sua compet\u00eancia cient\u00edfica: \n\nO Freirinha vai trabalhando com afinco, estuda como gente, \n\nvai ser uma de nossas ilustra\u00e7\u00f5es274\u2022 \n\nDada a admira\u00e7\u00e3o de Manoel Freire Allem\u00e3o por Capanema, ap\u00f3s a sua \n\nmorte, o mineralogista expressa ao amigo Dias as suas lamenta\u00e7\u00f5es: \n\ne todos os dias me faz nascer novas saudades do Freirinha, \n\n27\u00b0 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 261, op.cit.). Carta n\u00b0 217 para Dias. Praia \nGrande, 24/08/1862. \n\n271 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 228, op.cit.). Carta n\u00b0 193 para Dias. Fortaleza, \n14/04/1862. \n\n272 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 258, op.cit.). Carta n\u00b0 214 para Dias. S/1, \n07/08/1862. \n\n273 Idem nota 271. \n274 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 269, op.cit.). Carta n\u00b0 223 para Dias. S/1, \n\n08/10/1862. \n\n168 \n\n\n\nera amigo e companheiro, sobre essa mat\u00e9ria o \u00fanico com o \n\nqual se podia conversar, n\u00e3o fazes id\u00e9ia que terr\u00edvel \n\nsentimento de abandono \u00e9 esse quando se tem trabalho sem \n\nviva alma que o compreend\u00e9/75\u2022 \n\nNo pr\u00f3ximo item, expomos alguns trechos de correspond\u00eancias que \n\nevidenciam as rela\u00e7\u00f5es entre Capanema e outros personagens em que se \n\ndestacam as considera\u00e7\u00f5es de ordem pol\u00edtica, e a interfer\u00eancia destas rela\u00e7\u00f5es no \n\ndia a dia da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\n3.4. As rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de Capanema \n\nAmigo de inf\u00e2ncia do Imperador, Capanema cresceu em meio aos setores \n\nda elite brasileira. Estudou na Escola de Freiberg, institui\u00e7\u00e3o que era refer\u00eancia \n\nem mineralogia na \u00e9poca, como j\u00e1 foi mencionado neste trabalho. Estes s\u00e3o \n\nalguns dos fatores que nos ajudam a entender o papel de articulador pol\u00edtico no \n\n\u00e2mbito cient\u00edfico exercido por Capanema. E igualmente aos outros aspectos da \n\nvida e obra do naturalista aqui apresentados, esta articula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresente na correspond\u00eancia trocada com Dias. Foi o caso, por exemplo, do \n\natraso provocado por Capanema na partida da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, apresentado \n\nno Cap\u00edtulo 2 desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAspectos da rela\u00e7\u00e3o entre o mineralogista e o Imperador aparecem no \n\ntrecho abaixo, escrito em meados de 1853, quando Capanema se tornaria \n\nprofessor particular das filhas do Imperador: \n\nO nosso monarca teima como paulista que eu leve uma hora \n\ninteira, duas vezes por semana, a expor mineralogia e \n\ngeologia a suas augustas filhas276. \n\n275 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 305, op.cit.). Carta n\u00b0 256 para Dias. S. J. do \nIpanema 12110/1862. \n\n276 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 294, op.cit.). Carta n\u00b0 245 para Dias. Engenho \nNovo, 08/07/1863. \n\n169 \n\n\n\nAinda dentro dos contatos cultivados por Capanema, o mineralogista narrou \n\npara Dias sobre o seu encontro com a Expedi\u00e7\u00e3o Austr\u00edaca, com a qual travou \n\nrela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas: \n\nTu receber\u00e1s novas nossas pelos elogios que nos devem \n\nfazer os membros da expedi\u00e7\u00e3o austr\u00edaca que por aqui \n\npassou, e que tratamos o melhor poss\u00edvef!77\u2022 \n\nDe certa forma, Capanema estaria mantendo contatos que poderiam ser \n\n\u00fateis futuramente para a Comiss\u00e3o e para as suas atividades cient\u00edficas. Do \n\nmesmo modo, Capanema procurou cativar os freqUentadores do IHGB e sua \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia nas elites da Corte: \n\nAgora a respeito de nossa Comiss\u00e3o, j\u00e1 ter\u00e1s lido o meu \n\nrelat\u00f3rio ao Instituto a respeito dela, eu fiz com que o povo \n\nque a tomara por sonho tomasse a acreditar nela278. \n\nA amizade entre Capanema e Pedro 11 n\u00e3o bastaria para garantir o apoio do \n\nGoverno Imperial a todas as atividades que envolviam Capanema. Ora o Governo \n\nse mostrava favor\u00e1vel: \n\nO caminho de ferro tem o Governo pela proa, j\u00e1 assestei as \n\nminhas baterias neste sentido e tenho pronto um artiguinho \n\nque acabei hoje, \u00e9 brando j\u00e1 se sabe, o forte fica para \n\ndepois279. Hoje temos que tratar da nossa Comiss\u00e3o, e leva-\n\nla avante, o Governo tem boa vontade, clama unicamente \n\ncontra desperd\u00edcios, no que tem raz\u00e3o, e vejo que cada dia \n\nmais: esperava achar apetrechos de ca\u00e7a no Cear\u00e1 e tu me \n\ndizes que n\u00e3o prestam! Isso \u00e9 abomin\u00e1vel. Os comiss\u00e1rios \n\nde Paris mostraram a melhor harmonia do mundo, a eles \n\ncompete salvar a honra pr\u00f3pria que est\u00e1 empenhada nessa \n\n277 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 151, op.cit.). Carta n\" 125 para Dias. Rio de \nJaneiro, 14/09/1857. \n\n278 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 174, op.cit.). Carta n\" 145 para Dias. R\u00edo de \nJaneiro, 12/01/1858. \n\n279 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 202, op.cit.). Carta n\u00b0 171 para Dias. Rio de \nJaneiro, 06/02/1859. \n\n170 \n\n\n\nComiss\u00e3o e a do BrasiP80. \n\nNeste trecho, al\u00e9m de explicitar o apoio do Governo Imperial naquele \n\nmomento, Capanema referencia tamb\u00e9m os Comiss\u00e1rios de Paris, que a esta \n\naltura estariam envolvidos com a Comiss\u00e3o na experi\u00eancia de aclimata\u00e7\u00e3o dos \n\ncamelos que chegariam no Cear\u00e1 alguns meses depois, como j\u00e1 foi relatado. \n\nAinda no fragmento acima, Capanema referencia o seu trabalho na estrada \n\nde ferro que estaria sendo constru\u00edda. Sobre este assunto, o naturalista escreve a \n\nDias: \n\nIsso [a estrada de ferro] creio que me dar\u00e1 melhores cobres \n\nque a nossa excuss\u00e3o tupi. Quanto a gl\u00f3ria, o nosso papalvo \n\nme chamar\u00e1 de homem imenso por ter feito um caminho de \n\nferro, enquanto se eu descobrir no Cear\u00e1 que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncret\u00e1cea \u00e9 mais antiga que a carbon\u00edfera o que poria o \n\nInstituto de Fran\u00e7a de pernas para o ar, aqui me chamariam \n\nde toleir\u00e3o281 . \n\nPodemos notar que, na concep\u00e7\u00e3o de Capanema, a Geologia do Brasil n\u00e3o \n\nseria t\u00e3o valorizada pelo Governo, e pelo p\u00fablico em geral, quanto na Europa. De \n\nacordo com as palavras de Capanema, n\u00e3o haveria nem se quer o \n\nreconhecimento merecido de um grande feito cient\u00edfico. \n\nMas em outros momentos, o apoio do poder p\u00fablico \u00e0 Cient\u00edfica, na vis\u00e3o \n\ndo naturalista, n\u00e3o era muito certo: \n\nSobre a expedi\u00e7\u00e3o dos argonautas, que tem a repelir o pior \n\ndrag\u00e3o que \u00e9 o govemif82\u2022 \n\nE Capanema tamb\u00e9m faria as suas cr\u00edticas \u00e0s fac\u00e7\u00f5es do Governo e aos \n\ngrupos de dirigentes: \n\no governo aceita tudo quanto propomos para continua\u00e7\u00e3o do \n\n280 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 206, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 174 para Dias. Bahia, \n11/03/1859. \n\n281 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 174, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 144 para Dias. Rio de \nJaneiro, 12/01/1858. \n\n282 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 202, op.c\u00edt.). Carta no 170 para Dias. Rio de \nJaneiro, 21/01/1859. \n\n171 \n\n\n\nservi\u00e7o para publica\u00e7\u00e3o. Mas as ordens nos n\u00e3o vieram as \n\nm\u00e3os, e enquanto as secretarias pertencerem a fam\u00edlia dos \n\nquel\u00f4nios, isso n\u00e3o admira, portanto n\u00e3o perco a \n\npaci\u00eancia283. J\u00e1 sabes? Vou divertir o Instituto lendo-lhe \n\nalguns cap\u00edtulos do Manoel Francisco, o primeiro ser\u00e1 sobre \n\ncaboclos da Serra Grande, estabelecendo paralelo entre eles \n\ne o povo alem\u00e3o ( .. .), depois provarei que mais porco que o \n\ncaboclo s\u00e3o os fidalgos da sociedade escolhida do mundo \n\ndas luzes, que comem miolo de tripa de narceja e carni\u00e7a! \n\nTudo isso ir\u00e1 imprimir na 'Revista Brasileira' que j\u00e1 est\u00e1 com \n\ndores de parto284\u2022 \n\nEm outros momentos, Capanema incentivaria Dias a entrar efetivamente \n\npara o quadro pol\u00edtico nacional, se candidatando a Deputado: \n\nTrabalha pois como gente, escreve, fala, resmunga, \n\ndescomp\u00f5es, etc. \u00e9 de toda necessidade que saias \n\ndeputado, asseguro-te que Manoel Francisco te sustentar\u00e1 \n\ncomo gente ( ... ). Adeus, faz-te deputado e vamos embora \n\natravessar esses Goiases e Minas, toma coragem e s\u00ea \n\ngente, quanto mais se n\u00e3o fa\u00e7a, colhem-se dados para sovar \n\no Governo ao vivo, e argumentar com fatos285. \n\nNo fragmento abaixo, Capanema esclarece parcialmente seus objetivos ao \n\napoiar Gon\u00e7alves Dias: \n\nDo Maranh\u00e3o as not\u00edcias te s\u00e3o muito favor\u00e1veis, trabalha, \n\nporque tu como deputado podes dar o exemplo em como um \n\ncidad\u00e3o representante pode ser \u00fatil a sua prov\u00edncia, e al\u00e9m \n\ndisso, temos uns projetas de lavoura que \u00e9 preciso um \n\n283 \nCapanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 250, op.cit). Carta n\u00b0 205 para Dias. Rio de \n\nJaneiro, 03/11/1861. \n284 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 266, op.cit). Carta n\u00b0 220 para Dias. Rio de \n\nJaneiro, 05/09/1862. \n285 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 217-218, op.cit). Carta n\u00b0 184 para Dias. Lagoa \n\nFunda, 31/10/1860. \n\n172 \n\n\n\ncometa como tu na c\u00e2mara para por em andamento, sabes \n\nque estou pronto para te ajudar at\u00e9 com a pena aqu\u00e9m e \n\nal\u00e9m mar se for preciso286\u2022 \n\nO naturalista chegaria a expor a sua inten\u00e7\u00e3o em entrar no meio pol\u00edtico \n\ncearense: \n\nisso por c\u00e1 vai bonito, partido liberal est\u00e1 montado e os \n\nnossos homens d'Estado saquaremas v\u00e3o conspirar na \n\nEuropa(. . .). Temos elei\u00e7\u00f5es novas e eu pedi ao Pompeu que \n\nme fizesse centro de um c\u00edrculo287. \n\nE conta sobre a resposta de Pompeu: \n\nele disse-me redondamente que havia gente demais ( ... ). \n\nPerguntei ao Saldanha que era diretor do clube central, que \n\nfez os deputados no Imp\u00e9rio, se eu lhes servia, a resposta foi \n\nnegativa, j\u00e1 v\u00eas que duas notabilidades pol\u00edticas me n\u00e3o \n\nacham com as habilita\u00e7\u00f5es para legislador. Talvez que se eu \n\nme sujeitasse a ser Padre que/\u00e9, e fosse de porta em porta a \n\npedir: camaradinha, me d\u00e1 um votinho, que alcan\u00e7asse \n\nalguma coisa288. \n\nMas mesmo assim, Capanema insistiria na id\u00e9ia: \n\nA primeira coisa que fa\u00e7o \u00e9 propor-me a senatoria, onde irei \n\nfazer companhia a Pompeu e ao imposs\u00edvel Ot\u00f4ni! E ent\u00e3o \n\nconta t\u00e3o bem tu comigo, ter\u00e1s a minha prote\u00e7\u00e3o em alta \n\nescala, o menos que te farei \u00e9 bispo, e quando fores mitrado, \n\nver\u00e1s como te vir\u00e3o lamber os p\u00e9s289\u2022 \n\n286 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 219, op.cit.). Carta n\u00b0 185 para Dias. Cear\u00e1, \nset. ou ouV1860. \n\n287 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 289, op.cit.). Carta n\u00b0 242 para Dias. Rio de \nJaneiro, 25/05/1863. \n\n288 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 302, op.cit.). Carta n\u00b0 253 para Dias. S. J. do \nIpanema 06/10/1863. \n\n289 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 309, op.cit.). Carta n\u00b0 260 para Dias. Rio de \nJaneiro, 23/01/1864. \n\n173 \n\n\n\nApesar da afirma\u00e7\u00e3o acima, Capanema n\u00e3o levou adiante seus planos de \n\nse eleger, e como j\u00e1 foi comentado neste trabalho, o naturalista se dedicaria a \n\nchefia do setor de telegrafia brasileira at\u00e9 o seu falecimento, em 1906. \n\nDando continuidade as an\u00e1lises, passaremos para um outro ponto: como foi \n\ncitado anteriormente, a preocupa\u00e7\u00e3o com o sustento \u00e9 assunto constante na \n\ncorrespond\u00eancia de Capanema. Ap\u00f3s o retorno ao Rio de Janeiro, os naturalistas \n\nassumiriam novamente os seus cargos de origem, por\u00e9m n\u00e3o deixariam de \n\nreceber encargos relacionados \u00e0 Comiss\u00e3o, j\u00e1 que estariam elaborando os \n\ntrabalhos referentes \u00e0s suas atividades. \u00c9 o que consta no fragmento abaixo: \n\nMas apesar da tabela [or\u00e7ament\u00e1ria], os nossos vencimentos \n\nficam os mesmos, e talvez melhores, porque n\u00e3o se falou em \n\nbulir com os nossos ordenados de respeit\u00e1veis empregados \n\np\u00fablicos, se al\u00e9m de tudo quiserem mangar conosco, n\u00e3o \n\nlhes daremos trabalho enquanto n\u00e3o formos embolsados de \n\ntudo quanto possam ficar devendo290. \n\nO fragmento abaixo mostra que Capanema, na aus\u00eancia de Dias, cuidaria \n\nde seus interesses financeiros: \n\nO Lagos foi mal ouvido pelo Olinda, que sup\u00f4s que ele se \n\ncontentava com os 4:000$ da secretaria, aquele declara que \n\nquer 6, eu sustentei a pretens\u00e3o para que te igualassem a \n\nela, creio que n\u00e3o haver\u00e1 d\u00favida a esse respeito291. \n\nFerreira Lagos e Gon\u00e7alves Dias eram colegas na Secretaria dos Neg\u00f3cios \n\nEstrangeiros na \u00e9poca, e Capanema estaria apoiando o complemento salarial de \n\nLagos a fim de conseguir o mesmo benef\u00edcio para seu amigo Dias. E assumindo o \n\npapel de tutor do poeta, o naturalista conta a Dias os procedimentos que havia \n\ntomado para prove-lo de seus vencimentos: \n\nJ\u00e1 combinei por\u00e9m na Secretaria do Imp\u00e9rio com o Dr. Neto \n\n290 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 217, op.cil.). Carta n\u00b0 184 para Dias. Lagoa \nFunda, 31/1011860. \n\n291 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 266, op.cit.). Carta n\u00b0 220 para Dias. Rio de \nJaneiro, 05/09/1862. \n\n174 \n\n\n\nMachado a fazer um of\u00edcio ao Freire Allem\u00e3o que tu est\u00e1s \n\ntrabalhando, visto eu ter te mandado as estampas da \n\ncaboclaria, que est\u00e3o se acabando, e no entret\u00e1nto te n\u00e3o \n\npagam, ver\u00e1s como te d\u00e3o dinheiro292. \n\nNo fragmento abaixo, Capanema narra a Dias que Lagos teria conseguido \n\nos vencimentos que requisitou: \n\nMestre Lagos declarou t\u00e3o categoricamente quanto lhe era \n\nposs\u00edvel que com menos de 2:000$ adicionais aos 4:000$ do \n\nseu lugar na Secretaria ele n\u00e3o podia comprometer-se a \n\nvadiar a expensas do governo, creio que \u00e9 piamente \n\nacreditado, no que por isso ser\u00e1 servido, o que como bom \n\ncolega cabe-te a ti igualmente o c\u00e1lculo, que em matem\u00e1tica \n\nexiste a seguinte equa\u00e7\u00e3o: 2+4=6. Ergo, j\u00e1 ficas affanjado293\u2022 \n\nAt\u00e9 pelo menos meados de 1863, Capanema ainda estaria cuidado dos \n\nassuntos financeiros de Dias, como atesta o trecho abaixo: \n\nJ\u00e1 h\u00e1 ordem de se te pagar os vencimentos da Comiss\u00e3o, se \n\nfoi expedida n\u00e3o sei, porque estive doente, tratarei disso logo \n\nque sai,.m. \n\nCapanema comenta tamb\u00e9m sobre a sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o financeira com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o, e satiricamente comenta tamb\u00e9m sobre o espa\u00e7o ocupado \n\npela Cient\u00edfica no Museu Nacional: \n\nNossa Comiss\u00e3o vai fal\u00e1, eu em vencimentos fui equiparado \n\nao Lagos, ora muito bem. Aquele nosso cub\u00edculo do museu \n\nest\u00e1 bem bonito, hoje todo pintado, todo lavado, e vai levar \n\numas trapeiras com vidro de espelhos, \u00e9 neg\u00f3cio mesmo de \n\n292 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 336, op.cit.). Carta n\u00b0 282 para Dias. Rio de \nJaneiro, 25/11/1862. \n\n293 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 263, op.cit.). Carta n\u00b0 218 para Dias. Rio de \nJaneiro, 24/09/1862. \n\n294 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 288, op.cit.). Carta n\u00b0 242 para Dias. Rio de \nJaneiro, 25/0511863. \n\n175 \n\n\n\nluxo295\u2022 \n\nO trecho abaixo refor\u00e7a a id\u00e9ia que a quest\u00e3o financeira seria um ponto de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para Capanema, que estaria interessado em ir para a Europa, por\u00e9m \n\ntemia perder o espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o durante a sua aus\u00eancia: \n\nEu tinha agora uma excelente ocasi\u00e3o de ir a Europa \n\ncomprar armamento, n\u00e3o me apresento por\u00e9m porque tenho \n\nmedo do meu governo, posso perder interesses aqui, o que \n\nme n\u00e3o conv\u00e9m. Eu s\u00f3 iria com contrato. Quanto a Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica, ela lucraria com minha ida a Paris ou a Londres'l96. \n\nO armamento citado por Capanema estaria relacionado \u00e0 Guerra do \n\nParaguai. Tal conflito, como Capanema afirma abaixo, influenciou de modo direto \n\nnas atividades da Comiss\u00e3o: \n\nEu n\u00e3o sei o que far\u00e3o da Cient\u00edfica, porque o Governo n\u00e3o \n\nter\u00e1 dinheiro, ele vai gastar somas fabulosas'l97. \n\nApesar da crise, o naturalista ainda consideraria interessante o trabalho \n\npara o Governo. E o que aparece no fragmento seguinte, onde Capanema, de \n\nmodo extremamente cr\u00edtico, coloca que as decis\u00f5es do Imp\u00e9rio seriam \n\nmanipul\u00e1veis, e aconselha Dias a continuar trabalhando para o Governo: \n\nEsse nosso governo \u00e9 um manequim d'engon\u00e7o que vai pelo \n\njeito que se lhe d\u00e1, se algum sujeito leva coice, \u00e9 porque se \n\ncolocou ao p\u00e9 do rabo e n\u00e3o junto ao focinho onde h\u00e1 \n\ncabresto (. . .), segue meu conselho, aproveita o governo \n\nquanto puderes, isso ao menos te ajuda a trabalhar e o pa\u00eds \n\nlucra, de modo que tua consci\u00eancia fica /ivre 298. \n\n295 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 273, op.c\u00edt.). Carta n\u00b0 226 para Dias. Rio de \nJaneiro, 02111/1862. \n\n296 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 279, op.c\u00edt). Carta n\u00b0 230 para Dias. Rio de \nJaneiro, 24/01/1863. \n\n297 Capanerna, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 282, op.c\u00edt). Carta n\u00b0 234 para Dias. Rio de \nJaneiro, 07/0211863. \n\n298 Capanema, in Anais da Biblioteca Nacional (1971: 276, op.c\u00edt). Carta n\u00b0 229 para Dias. Rio de \nJaneiro, 08/1211862. \n\n176 \n\n\n\nTalvez o trabalho para o Governo n\u00e3o fosse uma das op\u00e7\u00f5es do naturalista, \n\nmas sim, a \u00fanica delas, pelo menos no que diz respeito aos planos de \n\ncontinuidade da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nDa Expedi\u00e7\u00e3o, ficaram muitos dados que n\u00e3o haviam sido trabalhados, \n\nhavia muito ainda o que se publicar, e dificuldades de receber os sal\u00e1rios. Parte \n\ndos motivos da falta de publica\u00e7\u00f5es foi justificada por Capanema em \n\ncorrespond\u00eancia (ver nota 290). Por\u00e9m, o fato de n\u00e3o existir uma vasta publica\u00e7\u00e3o \n\ndos integrantes da Comiss\u00e3o, de forma alguma tira o seu m\u00e9rito e a sua \n\nimport\u00e2ncia na Hist\u00f3ria Natural do Brasil. Se n\u00e3o originaram cola\u00e7\u00f5es de livros ou \n\ntratados cient\u00edficos, os naturalistas realizaram a Exposi\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Cearense, \n\nnos deixaram seus relatos nas cartas, e como foi brevemente visto neste Cap\u00edtulo, \n\nestes homens fizeram ci\u00eancia, e merecem ser estudados, conhecidos e \n\nreconhecidos. \n\n177 \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA historiografia sistematicamente ignorou as contribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica para a Hist\u00f3ria da Hist\u00f3ria Natural brasileira no s\u00e9culo XIX. Ao que nos \n\nparece, o fato de seus resultados n\u00e3o alcan\u00e7arem as expectativas criadas na \n\n\u00e9poca, e as hist\u00f3rias controversas que envolveram os naturalistas integrantes da \n\nCient\u00edfica acabaram camuflando outros aspectos importantes relacionados a \n\nComiss\u00e3o, como por exemplo, o seu pioneirismo nos diversos aspectos \n\ncomentados nessa Disserta\u00e7\u00e3o e o papel que ela desempenhou na consolida\u00e7\u00e3o \n\nda carreira dos naturalistas que a integraram. \n\nEm um momento em que uma comunidade cient\u00edfica estava se formando, a \n\nComiss\u00e3o foi um elemento fundamental neste processo, pois a exemplo dos \n\ncaminhos seguidos pela ci\u00eancia nos pa\u00edses europeus, os naturalistas brasileiros \n\ntamb\u00e9m necessitavam de uma Viagem de explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que comportasse \n\ntodos os elementos das outras Viagens, categorizados no Cap\u00edtulo 1: nossa \n\nComiss\u00e3o passou pelo processo da escolha do seu destino, com todas as suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es, levando-se em conta os objetivos da Viagem. Nesse \n\ncaso, o Cear\u00e1 simbolizaria a terra estrangeira e desconhecida das Viagens \n\neurop\u00e9ias. \n\nDo mesmo modo ocorrido com as outras Viagens Cient\u00edficas, a motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o tamb\u00e9m envolveu interesses pol\u00edticos e \n\necon\u00f3micos, al\u00e9m dos interesses pessoais de reconhecimento profissional ou \n\nsimplesmente fazer ci\u00eancia, como muito bem nos mostraram as cartas de \n\nCapanema, revelando-se a correspond\u00eancias um dos eficazes instrumentos de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dessa comunidade cient\u00edfica. Tamb\u00e9m presentes nas \n\ncorrespond\u00eancias est\u00e3o os interesses do Governo Imperial na realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nViagem Cient\u00edfica naquele momento. Sendo assim, igualmente \u00e0s Viagens \n\neurop\u00e9ias, a Comiss\u00e3o tamb\u00e9m foi guiada por pol\u00edticas de Estado, evidenciadas \n\ntanto nas cartas de Capanema como nas Instru\u00e7\u00f5es de Viagem. Abastecer o \n\n178 \n\n\n\nMuseu Nacional tamb\u00e9m foi mais um ponto em comum entre os objetivos das \n\nv\u00e1rias Viagens e da Cient\u00edfica. \n\nA compra de livros, instrumentos e materiais para as atividades cient\u00edficas \u00e9 \n\nprocesso obrigat\u00f3rio no preparo de uma Viagem. No caso da Comiss\u00e3o, os \n\nmanuais adquiridos e os fabricantes de instrumentos contratados contavam com \n\ngrande prest\u00edgio do ponto de vista dos naturalistas integrantes da Cient\u00edfica. \n\nPossivelmente eram os mesmos usados nas Viagens europ\u00e9ias, constituindo mais \n\num aspecto em comum. \n\nOs diversos naturalistas tamb\u00e9m apresentavam condi\u00e7\u00f5es semelhantes em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s Viagens: os integrantes da Comiss\u00e3o partiram para a expedi\u00e7\u00e3o com \n\nobjetivos pr\u00e9-definidos, sabendo o que iriam procurar, como iriam proceder e \n\nconscientes dos imprevistos poss\u00edveis impostos em qualquer atividade de campo. \n\nTal aspecto, como foi discutido no Cap\u00edtulo I, tamb\u00e9m estaria presente na pr\u00e1tica \n\ndos naturalistas viajantes europeus. Intimamente ligadas a isso est\u00e3o as \n\nInstru\u00e7\u00f5es de Viagens, presentes em todas a Viagens Cient\u00edficas da \u00e9poca, \n\ninclusive na realizada pela Comiss\u00e3o. As Instru\u00e7\u00f5es usadas na Cient\u00edfica, \n\napresentaram caracter\u00edsticas comuns com as outras Instru\u00e7\u00f5es de Viagens \n\nusadas nas Viagens europ\u00e9ias: definiam qual o tipo de conhecimento cient\u00edfico \n\nque deveria ser produzido, qual objeto merecia o olhar do naturalista e que modo \n\ndeveriam ser abordados, de forma a adquirir o 'status' de ci\u00eancia nas atividades \n\nque iriam ser desenvolvidas, e conseguir resultados considerados leg\u00edtimos no \n\nmundo cient\u00edfico. \n\nFinalmente a partida: a mesma ansiedade presente nos naturalistas \n\neuropeus estaria presente nos integrantes da Comiss\u00e3o. Acompanhar o trabalho \n\nde carregar para a embarca\u00e7\u00e3o todo o material para iniciar a Viagem foi tarefa de \n\ntodo naturalista viajante. Dadas as dificuldades de transporte e correio da \u00e9poca, \n\nnada poderia ser esquecido. \n\nComuns a todas a atividades cient\u00edficas de campo, os imprevistos e \n\ndificuldades, como excesso de chuva ou falta dela, e at\u00e9 mesmo doen\u00e7as, \n\ntamb\u00e9m estiveram presentes nas atividades da Comiss\u00e3o. Largamente \n\nreferenciadas nas cartas de Capanema e nos Relat\u00f3rios das diversas Se\u00e7\u00f5es, tais \n\n179 \n\n\n\nadversidades constituem mais um aspecto comum entre as Viagens europ\u00e9ias e a \n\nnossa Comiss\u00e3o. At\u00e9 mesmo os naufr\u00e1gios, como o do late Palpite, tamb\u00e9m \n\nseriam elementos comuns constituintes das Viagens Cient\u00edficas, como foi o caso, \n\npor exemplo, dos naufr\u00e1gios da famosa Viagem de Lap\u00e9rouse. \n\nResgatamos ainda a considera\u00e7\u00e3o de Bourguet (op.cit.) sobre as Viagens \n\nCient\u00edficas em geral: o tempo decorrido entre a partida e o regresso dos \n\nnaturalistas a sua p\u00e1tria, poderia causar dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados dos seus trabalhos. No caso da Comiss\u00e3o, algo semelhante aconteceu: \n\npor in\u00fameros motivos, expostos ao longo da Disserta\u00e7\u00e3o e presentes na \n\ncorrespond\u00eancia de Capanema (ver nota 257), os trabalhos dos naturalistas, \n\nconsiderados relevantes no momento da partida para o Cear\u00e1, j\u00e1 n\u00e3o despertaram \n\ntanto a aten\u00e7\u00e3o na ocasi\u00e3o do retomo da Cient\u00edfica para o Rio de Janeiro. \n\nAs cartas de Capanema tamb\u00e9m nos mostraram o trabalho realizado por \n\nnossos naturalistas ap\u00f3s o retomo da Viagem. A Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, por exemplo, \n\nrealizou as atividades de identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies coletadas e \n\nfixadas durante a Viagem, produzindo inclusive manuais sobre plantas medicinais. \n\nA Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica realizou uma importante exposi\u00e7\u00e3o com os produtos recolhidos \n\nno Cear\u00e1. Estas duas Se\u00e7\u00f5es foram respons\u00e1veis por um crescimento significativo \n\ndo acervo de produtos nativos do Museu Nacional. \n\nPossuidora de todos os elementos comuns \u00e0s Viagens Cient\u00edficas, a \n\nComiss\u00e3o do Cear\u00e1 merece ser abordada e considerada como tal, de modo a \n\nocupar seu lugar de destaque na historiografia das ci\u00eancias no pa\u00eds, com seus \n\nestudos desvinculados das controv\u00e9rsias relacionadas a ela. \n\nEssa pesquisa nos intriduziu no mundo das correspond\u00eancias dos \n\nnaturalistas brasileiros de meados do s\u00e9culo XIX. Existe ainda muito a ser \n\ndecifrado no material reunido nesta Disserta\u00e7\u00e3o, e o mais importante, muitos \n\ndocumentos in\u00e9ditos, nunca trabalhado anteriormente, que ainda podem nos \n\nrevelar outras hist\u00f3rias 'pitorescas', como as contidas neste trabalho. \n\n180 \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n1. Fontes \n\nALEGRE, M de A. P. Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica e Narrativa da Viagem. \nRevista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 68-\n74, 1\u00b0trimestrede 1856. \n\nALLEM\u00c3O, F.F. Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 43-44, 1\u00b0 trimestre de 1856. \n\nALLEM\u00c3O, F.F. Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica, in Trabalhos da Comiss\u00e3o \nCient\u00edfica, 1862. \n\nALLEM\u00c3O, F.F. Discurso pronunciado na Sociedade Velosiana (1872). BNRJ. \nCole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o (manuscritos: 1-28, 9, 80. \n\nBRASIL, T.P. de S. Ensaio estat\u00edstico da Prov\u00edncia do Cear\u00e1. Fac-s\u00edmile da \nedi\u00e7\u00e3o de 1863. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Waldemar Alc\u00e2ntara, 1997. \n\nBreves instru\u00e7\u00f5es aos correspondentes da Academia das ci\u00eancias de Lisboa \nsobre as remessas dos produtos, e noticias pertencentes a Historia \nda Natureza, para formar um Museu Nacional. Lisboa: Regia Oficina \nTipogr\u00e1fica, 1781. \n\nCAPANEMA, G.S. de As secas do Cear\u00e1. ln: CAMASA, Ant\u00f4nio Alves de \nAlgumas considera\u00e7\u00f5es sobre a causa da forma\u00e7\u00e3o e origem do Gulf \n- Stream, s/d. \n\nCAPANEMA, G.S. de Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica. Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 44-49, 1\u00b0 \ntrimestre de 1856. \n\nCAPANEMA, G.S. de Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica, in Trabalhos \nda Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, 1862. \n\nCorrespond\u00eancia ativa de Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves Dias. Anais da Biblioteca \nNacional, vol. 84, 1964. \n\nCorrespond\u00eancia passiva de Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves Dias. Anais da Biblioteca \nNacional, vol. 91, 1971. \n\nDIAS, A.G. Apontamentos (nota auto-bio-biogr\u00e1fica). BNRJ (livros raros: 8, 3, \n34 n\u00b0 3). \n\n181 \n\n\n\nDIAS, A.G. Pro\u00eamio ;Parte Hist\u00f3rica. Trabalhos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, 1862. \n\nEp\u00edlogo da cr\u00f4nica de parte dos membros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, durante \nsua estada na cidade de Fortaleza, capital da Prov\u00edncia do Cear\u00e1, de \n1865. IHGB: DL 209.29. \n\nLAGOS, M.F. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: \n12-13, 1\u00b0trimestre de 1856. \n\nLAGOS, M.F. Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 50-61, 1\u00b0 trimestre de 1856. \n\nLAGOS, M.F. Relat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Zool\u00f3gica, in Trabalhos da Comiss\u00e3o \nCient\u00edfica, 1862. \n\nLIMA, P. de A. Relat\u00f3rio do Ministro do Imp\u00e9rio do ano de 1862 (Arquivo \nNacional do Rio de Janeiro: 007.6-82). \n\nReflex\u00f5es acerca das Instru\u00e7\u00f5es de Viagem da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 76-82, 1\u00b0 \ntrimestre de 1856. \n\nSAPUCAHY, Marqu\u00eas de. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico \nBrasileiro, tomo. XIX: 18-19, 1\u00b0 trimestre de 1856. \n\nSTUDART, Bar\u00e3o de. Datas e factos para a hist\u00f3ria do Cear\u00e1, tomo 11. Fac-\ns\u00edmile da edi\u00e7\u00e3o de 1896. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Waldemar Alc\u00e2ntara, 2001. \n\n2. Bibliografia utilizada \n\nABREU, S.F.: Recursos minerais do Brasil, v. I e 11. S\u00e3o Paulo: Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1973. \n\nALEGRE, M.S.P. O Brasil descobre os sert\u00f5es, a Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de 1859 ao \nCear\u00e1. Ci\u00eancias Sociais Hoje-ANPOCs, 200-216, 1989. \n\nALMA\u00c7A, C. Bosquejo hist\u00f3rico da zoologia em Portugal. Lisboa: Museu \nNacional de Hist\u00f3ria Natural, 1993. \n\nAL TOMANI, A. A Comiss\u00e3o Cient\u00edfica do Cear\u00e1: Se\u00e7\u00e3o de bot\u00e2nica. \nMonografia de conclus\u00e3o de conclus\u00e3o do curso Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \nNaturais, realizado no Instituto de Geoci\u00eancias. UNICAMP, 1998. \n\nBARROSO, G. A margem da hist\u00f3ria do Cear\u00e1. Fortaleza: lmp. Univ. do Cear\u00e1, \n1962. \n\n182 \n\n\n\nBENDER, B., apud LISBOA, K.M. A nova Atl\u00e3ntida de Spix e Martius: natureza \ne civiliza\u00e7\u00e3o na Viagem pelo Brasil (1817-1820). S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1997. \n\nBILBAO, C. La ciencia dei hombre en el siglo XVIII. Jauffret, Cuvier, \nDeg\u00e9rando y outros. Buenos Ayres: Centro Editor de Am\u00e9rica Latina, \n1991. \n\nBOURGUET, M.N. O explorador. ln: VOVELLE, M. (dir) O homem do \niluminismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Georgina Segurado. Lisboa: E. Presen\u00e7a, \n1997. \n\nBRAGA, R. Hist\u00f3ria da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o. Fortaleza: lmp. Uni. \ndo Cear\u00e1, 1962. \n\nBRIGOLA, J.C. Viagem, ci\u00eancia, administra\u00e7\u00e3o -o complexo museol\u00f3giclo da \nAjuda (1768-1808). Livro de resumos do 1\u00b0 Cong~sso Luso-brasileiro \nde Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e da T\u00e9cnica. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora, \n2000. \n\nCABRAL, A. do V. Alexandre Rodrigues Ferreira. Not\u00edcia das obras manuscritas e \nin\u00e9ditas relativas \u00e0 viagem filos\u00f3fica do Dr. A. R. F., pelas capitanias do \nGr\u00e3o-Par\u00e1, Rio Negro, Mato Grosso e Cuiab\u00e1 (1783-1792). Anais da \nBiblioteca Nacional, vols 1 (1876), 2 (1877) e 3 (1878). \n\nCARDOSO, W. A Ades\u00e3o do Brasil setecentista \u00e0 ci\u00eancia modema. Tese de \nDoutorado, S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP, 1991. \n\nCARVALHO, R. de Actividades cient\u00edficas em Portugal no s\u00e9culo XVIII. \nPortugal: Universidade de \u00c9vora, 1996. \n\nDANTES, M.A. Fases da implanta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil. Quipu, 5(2): 265-275, \n1988. \n\nDIAS, M.O. da S. Aspectos da ilustra\u00e7\u00e3o brasileira. Rev. do IHGB, 278:105-170, \njan-mar. 1968. \n\nDROUIN, J-M. De Lineu a Darwin: os viajantes naturais, in: SERRES, M. (ed) \nElementos para uma hist\u00f3ria das ci\u00eancias, tomo 2. Lisboa: Terramar, \n1998. \n\nFERRI, M.G. A bot\u00e2nica no Brasil, in: AZEVEDO, F. (org) As ci\u00eancias no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1955. \n\nFERRI, M.G. Apresenta\u00e7\u00e3o. ln: Pohl, J.E. Viagem no interior do Brasil. Cole\u00e7\u00e3o \nReconquista do Brasil, vol. 14. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1976 \n\n183 \n\n\n\nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M. Ci\u00eancia na busca do eldorado: a institucionaliza\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil, 1808-1907. S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP, tese \nde doutorado, 1992. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M. Ci\u00eancia no torr\u00e3o natal: a adapta\u00e7\u00e3o de modelos estrangeiros \ne a constru\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica cient\u00edfica nacional (1840-1870).1n: \nGOLDFARB, A.M.A &amp; MAIA, C.A. (orgs) Hist\u00f3ria da ci\u00eancia: o mapa do \nconhecimento. S\u00e3o Paulo: edusp -Express\u00e3o e Cultura, 1996. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M. As ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil: uma hist\u00f3ria social e \ninstitucional. 1875-1934. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1997. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M. Mundializa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e respostas locais: sobre a \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais no Brasil (de fins do s\u00e9culo XVIII \n\u00e0 transi\u00e7\u00e3o ao s\u00e9culo XX). Asclepio, L-2: 107-123, 1998. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. de M.; LOPES, M.M. Understanding volcanism in Brazil: a \npreliminary survey on portuguese and brazilian geoscientist's ideas (1797 \n- 1943). Proceedings of the 201h INHIGEO Symposium. Genova: \nNicoletta Morello, 1998. \n\nFILHO, C.V. Alexandre Rodrigues Ferreira. Vida e obra do grande naturalista \nbrasileiro. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1939. \n\nFILHO, V.C. Como se fundou o Instituto Hist\u00f3rico. Separata da Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, vol. 255 -Abril, Junho, 1962 \n\nFRANCO, R.R. A Mineralogia e a Petrografia no Brasil, in FERRI, M.G.; \nMOTOYAMA, S. (coord) Hist\u00f3ria das ci\u00eancias no Brasil, vol. 3. S\u00e3o \nPaulo: Edusp, 1981. \n\nGOULD, S.J. False premise, good science. Natural History, 10/83: 20-26. \n\nGOHAU, G.: Hist\u00f3ria da geologia. Publica\u00e7\u00f5es Europa- Am\u00e9rica, 1987: cap. 8 \n(93 -102). \n\nGUEDES, M.E. Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3 -viagem filos\u00f3fica a Cabo Verde. Ascl\u00e9pio, \nv.XLIX, 1, 131-138, 1997. \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. L. S. Na\u00e7\u00e3o e civiliza\u00e7\u00e3o nos tr\u00f3picos: o Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico Brasileiro e o projeto de uma hist\u00f3ria nacional. Estudos \nHist\u00f3ricos, n. 1, 1988:5-27. \n\nHOLANDA, S.B. A heran\u00e7a colonial -sua degrada\u00e7\u00e3o.ln: HOLANDA. S.B. (org) \nHist\u00f3ria geral da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Difel, 1893 (t2, vol 1). \n\n184 \n\n\n\nIGL\u00c9SIAS, F. O Brasil mon\u00e1rquico: rea\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es. ln: HOLANDA, S.B. de \n(org) Hist\u00f3ria geral da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, (t.ll, vol. 3). S\u00e3o Paulo: \nDifel, 1976. \n\nJARDINE, N.; SPARY, E.C. The natures of cultural history. ln JARDINE, N.; \nSECORD, J.A.; SPARY, E.C. (eds) Cultures of natural history, 3-13. \nCambridge: University Press, 1996. \n\nKUKLICK, H.; KOHLER, R.E. ltroduction. Osiris, 2 (11): 1-14, 1996. \n\nKURY, LB. Ci\u00eancia e na\u00e7\u00e3o: Romantismo e hist\u00f3ria natural na obra de E.J. da \nSilva Maia. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancia e Sa\u00fade Manguinhos, vol. V, n 2 (jul-out): \n267-291, 1998. \n\nKURY, LB. Entre utopia e pragmatismo: a hist\u00f3ria natural no iluminismo tardio. ln: \nSOARES, LC. Da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e0 big (business) science. S\u00e3o \nPaulo: HUCITEC, 2001. \n\nLARSEN, A Equipment for the field. ln: JARDINE, N.; SECORD, J.A.; SPARY, \nE.C. Cultures of natural history, 358-377. Cambridge: University Press, \n1996. \n\nLAUDAN, R. From mineralogy to geology: the foundations of a science, 1650 \n- 1830. Chicago: The Univ. of Chicago Press, 1987. \n\nLEITE, M.LM. Naturalistas viajantes. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade -Manguinhos, \n1(2): 7-19, 1995. \n\nLISBOA, K.M. A nova Atl\u00e2ntida de Spix e Martius: natureza e civiliza\u00e7\u00e3o na \nViagem pelo Brasil (1817-1820). S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nLOPES, M.M. As ci\u00eancias naturais e os museus no Brasil do s\u00e9culo XIX. \nUniversidade de S\u00e3o Paulo/ FFLCH, Tese de Doutorado, 1993. \n\nLOPES, M.M. \"Mais vale um jegue que me carregue, que um camelo que me \nderrube ... l\u00e1 no Cear\u00e1\". Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade -Manguinhos, III (2): \n50-64, 1996. \n\nLOPES, M.M. O Brasil descobre a pesquisa cient\u00edfica: os museus e as \nci\u00eancias naturais no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nLOPES, M.M.; PINHEIRO, R Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3: um elo entre a ilustra\u00e7\u00e3o \nportuguesa e as ci\u00eancias naturais no Brasil do s\u00e9culo XIX. Livro de \nresumos do 1 \u00b0 Congresso Luso-brasileiro de Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e \nda T\u00e9cnica. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora, 2000. \n\n185 \n\n\n\nLOPES, M.M. Viajando pelo campo e pelas cole\u00e7\u00f5es: aspectos de uma \ncontrov\u00e9rsia paleontol\u00f3gica. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias Sa\u00fade -Manguinhos, vol. \nIII (suplemento): 881-897, 2001. \n\nMATTOS, I.R. de O tempo saquarema: a forma\u00e7\u00e3o do Estado Imperial. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 2\" ed., 1990. \n\nMONTEIRO, R.H. Descobertas m\u00faltiplas. A fotografia no Brasil (1824-1833). \nCampinas: Mercado de Letras; S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2001. \n\nNETO, M.F. de S. Senador Pompeu: um ge\u00f3grafo do poder no Imp\u00e9rio do \nBrasil. S\u00e3o Paulo: 1997 \n\nNEUBER, W. apud LISBOA, K.M. A nova Atl\u00e2ntida de Spix e Martius: natureza \ne civiliza\u00e7\u00e3o na Viagem pelo Brasil (1817-1820). S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1997. \n\nNOBRE, M.N. Jo\u00e3o da silva Feij\u00f3: um naturalista no Cear\u00e1. Fortaleza: Cole\u00e7\u00e3o \nEstudos Cearenses, n\u00b0 10, 1978. \n\nNOGUEIRA, P. O naturalista Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3. Revista trimestral do Instituto \ndo Cear\u00e1, anno 11, tomo 11, 1888. \n\nOLDROYD, D. Thinkinhg about the earth: a history of ideas in geology. \nLondon: Athlone Press, 1996. \n\nOLIVEIRA, AI. de; LEONARDOS, O.H. Geologia do Brasil, 3\" edi\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Imprensa Nacional- SUDENE, 1978. \n\nOLIVEIRA, C.B. Instru\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o Astron\u00f4mica e Geogr\u00e1fica. Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo. XIX: 62-68, 1\u00b0 \ntrimestre de 1856. \n\nOUTRAM, D. The letters of Georgers Cuvier. A summary calendar of \nmanuscript and printed materiais preserved im Europe, the United \nStates of America, and Australasia. British: BSHS, 1980. \n\nOUTRAM, D. New spaces in natural history. ln: JARDINE, N.; SECORD, J.A.; \nSPARY, E.C. Cultures of natural history, 358-377. Cambridge: \nUniversity Press, 1996. \n\nPACHECO, J.F. Acervo ornitol\u00f3gico da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o (1859-\n1861). Revista do Instituto do Cear\u00e1, tomo CIX: 353-358, 1995. \n\nPATACA, E.M. Arte, ci\u00eancia e t\u00e9cnica na Viagem Philosophica de Alexandre \nRodrigues Ferreira: a confec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de imagens hist\u00f3rico-\ngeogr\u00e1ficas na Capitania do Gr\u00e3o-Par\u00e1, entre setembro de 1783 a \n\n186 \n\n\n\noutubro de 1784. Campinas: IG-UNICAMP, disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \n2001. \n\nPESTRE, D. Por uma n\u00f3va hist\u00f3ria social e cultural das ci\u00eancias: novas defini\u00e7\u00f5es, \nnovos objetos, novas abordagens. Cadernos IG/UNICAMP, v.6 (1): 3-56, \n1996. Tradu\u00e7\u00e3o de FIGUEIR\u00d3A, S.F.M. \n\nPINASSI, M.O. Tr\u00eas devotos, uma f\u00e9, nenhum milagre. Nitheroy: revista \nbrasiliense de ci\u00eancias, letras e artes. S\u00e3o Paulo: Fund. Ed. UNESP, \n1998. \n\nPINTO, O.M.O A zoologia no Brasil, in: AZEVEDO, F. (org) As ci\u00eancias no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1955. \n\nPINHEIRO, R.; LOPES, M.M. Jo\u00e3o da Silva Feij\u00f3: um elo entre a ilustra\u00e7\u00e3o \nportuguesa e as ci\u00eancias naturais no Brasil do s\u00e9culo XIX, no prelo. \n\nPRATT, M.L. Ojos imperiales. Literatura de viajes y transculturaci\u00f3n. Buenos \nAires: Un. Nac. de Quilmes, 1997. \n\nRAMINELLI, R. Viagens e invent\u00e1rios. Tipologia para o per\u00edodo colonial. Hist\u00f3ria: \nquest\u00f5es e debates, n\u00b0 32: 27-46, janljun 2000. \n\nRESTREPO, O.F. Naturalistas: la construccion de una ordem natural: in: \nRESTREPO, O.F. et ali Historia social de la ciencia en Colombia. \nTomolll - Historia Natural y Ci\u00eancias Agropecu\u00e1rias. Colombia: \nCOLCIENCIAS, 1993. \n\nRUDWICK, M. The meaning of fossil: episodes in the history of \npalaeeontology. Chicago: The Univ of Chicago Press, 1985. \n\nS\u00c1, M.R. O bot\u00e2nico e o mecenas: Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues e a ci\u00eancia no Brasil \nna Segunda metade do s\u00e9culo XIX. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias Sa\u00fade -\nManguinhos, vol. III (suplemento): 881-897, 2001. \n\nSECORD, James. Controversy in Victorian geology: the Cambrian- Silurian \ndispute. Princeton: Princeton Univ. Press, 1986, 363 p. lntroduction (3 -\n13), cap. 1 (14- 38) e Conclusion (312- 318). \n\nSHAPIN, S. The house of experiment in seventeenth-century England. lsis, 79: \n373-404, 1988. \n\nSIMON, W. J. Scientific expeditions in the portuguese overseas territories \n(1783-1808) and the role of Lisbon in the intellectual-scientific \ncommunity of the late eighteenth century. C.E.H.C.A./Inst. De \nInvestiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical, Lisboa, 1983. \n\n187 \n\n\n\nSOUSA, J.A.S. O Brasil mon\u00e1rquico: rea\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es. ln: HOLANDA, S.B. \nde (org) Hist\u00f3ria geral da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Difel, 1976 \n(t.ll, vol. 3). \n\nSQUEFF, L.C. Entre a na\u00e7\u00e3o e a civiliza\u00e7\u00e3o. Anais do Museu Hist\u00f3rico \nNacional, v. 30, 1998: 207-218. \n\nTORODOV, T. A viagem e seu relato (tradu\u00e7\u00e3o de Lea Mara Valezi Staut). \nRevista brasileira de letras, 39: 13-24, 1999. \n\nVANZOLINI, P.E. The cientific and politicai contexts of the bavarian expedition to \nBrasil. ln SPIX, J.B. von; WAGLER, J.G. Herpetology of Brasil. S/1. \nSociety for the Study of amphibians and reptiles, 1981. \n\nVARELA, A.G. \"Juro-lhe pela honra de bom vassalo e bom protugu\u00eas\": \nfil\u00f3sofo natural e homem p\u00fablico: uma an\u00e1lise das mem'rias \ncient\u00edficas do ilustrado Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva (1780-\n1819). Campinas: IG-UNICAMP, disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, 2001. \n\nVESSURI, H. Los viajes de G.G. Simpson a Sudam\u00e9rica: visi\u00f3n cientifica y \nexperiencia subjetiva. Redes, v. VI (14): 13-49, 1999. \n\nVILA, M.A. Vida e morte no sert\u00e3o: hist\u00f3ria das secas no nordeste nos \ns\u00e9culos XIX e XX. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 2000. \n\n188 \n\n\n\nRela\u00e7\u00e3o do material levantado nos Arquivos do Rio de Janeiro. \n\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro do Rio de Janeiro \nDocumentos de Capanema: \n\nANEXO 1 \n\n1. Lata 274-pasta 9: Carta de Capanema ao Conselheiro Saraiva pedindo-lhe \nperd\u00e3o da grosseria que com o mesmo praticara (17/11/1881). \n\n2. DL 699.17: Carta de Bar\u00e3o de Capanema colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do IHGB \nalguns exemplares dos estudos sobre a quest\u00e3o de limites do brasil com a argentina \n(28/04/1893). \n\n3. Lata 174-doc. 2: Carta do Bar\u00e3o de Capanema a F. A. de Menezes Doria \ncomunicando o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de linhas telegr\u00e1ficas de Parna\u00edba a Terezina e \nrecomendando um amigo que, proposto para um lugar de m\u00e9dico, n\u00e3o fora atendido pelo \nantecessor do Cons. Doria por ser liberal )15/06/1889). \n\n4. Lata 742-pasta 19: Carta do Bar\u00e3o de Capanema ao Dr. C\u00e9sar Augusto \nMarques, remetendo o parecer sobre o Cel. Cunha J\u00fanior (18/11/1891). \n\n5. Lata 419-pasta 30: Cartas (2) do B. de Capanema a Benjamim Franklin Ramiz \nGaiv\u00e3o sobre oferta da Bookhaus, de Leipzig, de psospectos e livros cient\u00edficos; e \nenviando o busto do falecido B. de Santo \u00c2ngelo para figurar na Exposi\u00e7\u00e3o da Biblioteca \nNacional (1879 e 1881). \n\n6. Lata 435-pasta56: Cartas do Dr. Gustavo Dodz ao Cons. Luiz Ant\u00f4nio Vieira da \nSilva queixando-se da injusti\u00e7a e do n\u00e3o reconhecimento, pelo B. de Capanema, dos \nservi\u00e7os por ele prestados, por ocasi\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o das linhas telegr\u00e1ficas em \nTerezina, atribuindo a intrigas a atitude de seu superior e pedindo prote\u00e7\u00e3o para n\u00e3o vir a \nser destitu\u00eddo de seu cargo (1885). \n\n7. Lata 686-pasta 23: Circular (c\u00f3pia xerox) do 1\u00b0 Secret. Do IHGB Henri Raffend \nao Bar\u00e3o de Capanema solicitando que envie o mais r\u00e1pido poss\u00edvel notas biobr\u00e1ficas \nque lhe sejam concernentes, a fim de completar-se a matr\u00edcula dos membros da \nassocia\u00e7\u00e3o. \n\n8. Lata 482-doc. 8: Discurssos proferidos por ocasi\u00e3o da seca no Cear\u00e1 sobre o \naproveitamento do aux\u00edlio dado pelo governo. Artigo de Capanema com medidas \npreventivas para a seca. Artigos da lei 586 e de 09/09/1850 referentes a calamidades \n[1845-78 (recortes de jornal)]. \n\n9. Lata 319-pasta 37: Of\u00edcio da C\u00e2mara Municipal da Vila de Canan\u00e9ia remetendo \ndo Dir. Geral dos Tel\u00e9grafos o marco ou padr\u00e3o de pedra encontrado na ponta do \nltacuru\u00e7al (1880). \n\n10. Lata 328-doc. 30: Of\u00edcio de Henrique Ambauer Schuttel ao Dr. Capanema \ndescrevendo o itiner\u00e1rio de Cruz AHa a Campo Novo (RS) (30/09/1867-Spp). \n\n11. Lata 5-doc. 12: Of\u00edcio do Pres. Da C\u00e2m. Municipal de Canan\u00e9ia, Laurindo Jos\u00e9 \nde Almeida, ao Dr. Capanema, sobre a entrega do marco de pedra ao IHGB (04/11/1880). \n\n12. Lata 563-pasta 3: Resumo das observa\u00e7\u00f5es orais feitas por Capanema, \nmembro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, sobre os \u00edndios do Cear\u00e1 e seu descendentes (1863). \n\n13. Lata 3-doc. 9: Breve exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos da Sec\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da \nComoss\u00e3o Cient\u00edfica, datada deSta. Cruz no Cear\u00e1 (24/11/1860). \n\n14. DL 467.3: Carta de A. G. Dias a Capanema sobre o resultado das explora\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas que vem fazendo na prov\u00edncia (?) (Incompleta), s/1, s/d. \n\n18g \n\n\n\n15. DL 712.46: Carta de Capanema a Henrique de Beaurepaire-Rohan \nmanifestando-se sobre o trabalho recebido e sugerindo exigir maiores informa\u00e7\u00f5es no \ntocante \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, sambaquis, estudos da costa e rios; sobre a lavoura, \ncria\u00e7\u00e3o, sistema de via\u00e7\u00e3o; estudo cient\u00edfico das riquezas naturais, tudo em rela\u00e7\u00e3o ao \nBrasil (s/1, s/d). \n\n16. DL 141.98: Of\u00edcio de Capanema ao 1\u00b0 Secret. Do IHGB, Jos\u00e9 Ribeiro de Souza \nFontes, devolvendo 6 pareceres da Comiss\u00e3o de Geografia (n\u00e3o acompanha pareceres) \n(04/08/1876). \n\n17. Lata 311-doc. 15: Carta do B. de Capanema ao Secret. Do IHGB contestando \nafirmativa sobre inscri\u00e7\u00e3o fen\u00edcia na Para\u00edba do Sul (2 fls) (21/11/1872). \n\n18. Lata 351-doc. 37: Carta do B. de Capanema ao Gen. Paulo Barbosa da Silva \ndescrevendo a vida em Paris e a parte do Brasil na Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris (1855). \n\n19. Lata 216-doc. 50: C\u00f3pias de cartas com atribui\u00e7\u00e3o an\u00f4nima a Capanema \ndirigidas aparentemente a Dias, em linguagem bastante \u00edntima, comentando a \norganiza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica a ser mandada ao Cear\u00e1. \n\n20. Lata 355-docs. 19, 20, 21, 22 e 23: Cartas de Manuel de Ara\u00fajo Porto Alegre a \nseu cunhado Capanema (1859-1874). \n\n21. Lata 686-pasta 22: Cartas (2) do 1 o Secret. Do IHGB, Manuel de A. Porto \nAlegre, a Capanema, solicitando um resumo biogr\u00e1fico para a nova matr\u00edcula dos s\u00f3cios e \npedindo entregue ao portador os livros do IHGB que est\u00e3o em seu poder (02 e \n03/03/1857). \n\n22. Lata 92-doc. 27: Informa\u00e7\u00f5es e documentos acerca da demarca\u00e7\u00e3o de limites \ndo Brasil com a Guiana lngleza pelos Drs. Capanema e L. A. Cunha Mattos (RJ, \n21/08/1857). \n\n23. Lata 216-doc. 41: Instru\u00e7\u00f5es (c\u00f3pia) do Min. Dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio (ass. \nMarques de Olinda) a Capanema sobre as provid\u00eancias a tomar para o aproveitamento do \noferecido pela Imperial Soe. Zool\u00f3gica da Fran\u00e7a, tentar a introdu\u00e7\u00e3o de dromed\u00e1rios no \nBrasil (RJ, jul-ago, 1857). \n\n24. Lata 333-doc. 24: Of\u00edcio de Capanema ao Secret. Do IHGB sobra a admiss\u00e3o \nde s\u00f3cios (05/11/1878). \n\n25. Lata 427-doc. 14: Of\u00edcio (reservado) de Jos\u00e9 Francisco Diana, Min. Do \nNeg\u00f3cios Estrangeiros, enviando a Afonso Celso de Assis Figueiredo, pres. Do Cons. de \nMinistros, o trabalho de Capanema sobre os limites do Brasil com a Argentina. \n\"Complemento ao contra-memorandum brasileiro.\" Acompanha o trabalho (1889). \n\n26. Lata 436-doc. 10: Of\u00edcios e cartas do Bar\u00e3o de Nogueira da Gama ao Dr. \nPerdig\u00e3o Malheiro consultando-o sobre assuntos da Mordomia da Casa Imperial: \nescritura de quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas solicitada por Capanema, etc (1872-1878). \n\n27. Lata 209-doc. 29: Relat\u00f3rio do investigador que, por parte de alguns membros \nda comiss\u00e3o cient\u00edfica enviada ao Cear\u00e1, apurou os esc\u00e2ndalos e desmandos ali \nprovocados por Capanema e outros (entre os quais Dias); anexo 1 exemplar no 56 do \nperi\u00f3dico \"Pedro 11\", de Fortaleza, contempor\u00e2neo dos acontecimentos, com 1 artigo sobre \no mesmo assunto (RJ, 14/09/1865). \n\nIconografia (Capanema): \n1. 194.6.2 no 5-retrato (iniciador da fabrica\u00e7\u00e3o de papel no Brasil). \n2.1F96 \n3. IL 1.23 - retrato \n4. Lt 353-pasta 68: IC \n5. lP 360-foto em grupo \n6. 95, 7, 17-IC retrato \n7. 135, 4, 16-IC retrato \n8. IL 6.138-\u00faltimo retrato, 5 dias antes da morte (21/07/1908). \n\n190 \n\n\n\nDocumentos de Freire Allem\u00e3o: \n1. L 113-doc. 1: Biografia e aprecia\u00e7\u00e3o dos trabalhos do bot\u00e2nico brasileiro, por \n\nJos\u00e9 de Saldanha da Gama (s/1, s/d-75fls). Publicado na revista trimestral (?) de 1875, \ntomo38. \n\n2. L 311-doc. 61: Carta de Allem\u00e3o despedindo-se do IHGB pois est\u00e1 acometido \nde grava doen\u00e7a sem esperan\u00e7a de restabelecimento (s/1, janeiro de 1873). \n\n3. L310-doc. 40: Carta do Dr. Em\u00edlio Joaquim da Silva Maia, C\u00e2ndido B. Caetano e \nAllem\u00e3o ao presidente do IHGB, pedindo abrigar a Sociedade Vellosiana no seu edif\u00edcio \n(Rio, 1 de julho de 1853). \n\n4. Lata 574-pasta 17: Carta de Allem\u00e3o ao Dr. Joaquim Manuel de Macedo, \nexplicando as raz\u00f5es pelas quais ainda n\u00e3o apresentou o seu trabalho sobre as principais \nplantas aclimatadas no Brasil. \n\n5. Lata 16-doc. 2: Descri\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias plantas por Allem\u00e3o (RJ, 1850 a 1854, 14 \nfls). \n\n6. Lata 48-doc. 20: Exerc\u00edcios bot\u00e2nicos: considera\u00e7\u00f5es sobre a structura e uzos \nde alguns pelos e org\u00e3os analogos (Rio, 1851-1857, 10 fls). Ileg\u00edvel. \n\n7. Lata 119-doc. 8: O jequitib\u00e1 da Serra de San'anna. Brasiliana dedicada ao Dr. \nAllem\u00e3o por M. de Ara\u00fajo Porto Alegre (S. Pedro, 14/12/1845). \n\n8. Lata 353-pasta 50: 1\u00b0 centen\u00e1rio de morte do cientista brasileiro Francisco \nFreire Allem\u00e3o. Estado do Paran\u00e1, Secret. De Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Curitiba, 1974. \n\n9. Lata 574-pasta 12: Proposta de Allem\u00e3o: pedir aos Presidentes das prov\u00edncias \ninforma\u00e7\u00f5es sobre tribos ind\u00edgenas e florestas; que haja uma arca fechada com 2 chaves \npara guarda de not\u00edcias hist\u00f3ricas contempor\u00e2neas. \n\nDocumentos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica: \n1. Lata 216-doc. 50: Cartas (c\u00f3pias) com atribui\u00e7\u00e3o an\u00f3nima a Capanema, \n\ndirigidas aparentemente a Dias, em linguagem bastante \u00edntima, comentando a \norganiza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica a ser mandada ao Cear\u00e1 pelo govemo Imperial (P. \nGrande, Rio, Bahia, Cear\u00e1, 1858/61-Col. Marques de Olinda). \n\nDocumentos sobre o Cear\u00e1: \n1. Lata 317-doc. 7: Mem\u00f3ria sobre a Capitania do Cear\u00e1 pelo sargento-mor Jo\u00e3o \n\nda Silva Feij\u00f3, naturalista (livro manuscrito). \n2. Lata 480-doc. 14: Jomais do Cear\u00e1. c\u00f3pia fotogr\u00e1fica das primeiras p\u00e1ginas dos \n\njomais: O Cearense e outros. \n3. Lata 512-doc. 14: Rela\u00e7\u00e3o dos presidentes do Cear\u00e1, de 1824 a 1916, pelo \n\nBar\u00e3o de Studart. \n4. Lata 317-doc. 13: Lista dos presidentes do Cear\u00e1 (do 1\u00b0 ao 42\u00b0) com not\u00edcias \n\nbiogr\u00e1ficas pelo Dr. Paulino Nogueira (recortes de jomal). Col. Alencar Araripe. \nDocumentos sobre Feij\u00f3: \n1. Lata 73Q-pasta 9: Artigos de Gustavo Barroso: O Sobradinho do naturalista \n\nFeij\u00f3. 1953-1957, s/d-5 does. Oferta do IBGE. \n2. Lata 51Q-pasta 35: Carta de Tom\u00e1s Pompeu de Souza Brasil oferecendo ao \n\nIHGB a Mem\u00f3ria escrita em 1814 pelo naturalista Feij\u00f3. Copiei a m\u00e3o. \nDocumentos de Gon\u00e7alves Dias: \n1. Lata 177-doc. 82: Carta de Dias agradecendo ao Instituto a indica\u00e7\u00e3o de seu \n\nnome para figurar como membro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica (Desdre, 04/01/1857). \n2. Lata 177-doc. 69: Carta de Dias enviando um manuscrito, o \"Roteiro da Viagem \n\ndo Par\u00e1 at\u00e9 a \u00faltima povoa\u00e7\u00e3o do Rio Negro\" (Par\u00e1, 10/09/1851). \n3. Lata 142-doc. 119: Carta do Dr. Cl\u00e1udio Luiz da Costa ao C\u00f4nego Joaquim \n\nCaetano Femandes Pinheiro, desculpando-se por n\u00e3o comparecer \u00e0 Sess\u00e3o do IHGB, \npor ter lido nos jomais o falecimento do seu genro (25/07/1862). \n\n191 \n\n\n\n4. Lata 222-doc. 45: Carta Imperial nomeando Dias para a se\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica da \nComiss\u00e3o (Pal\u00e1cio do Rio de Janeiro, 07/03/1857). \n\n5. Lata 467-pasta 17: Cartas a Dias. 21 pastas contendo 112cartas, 1852-64. Col \nA. H. Leal. \n\n6. Lata 48-doc. 11: Exposi\u00e7\u00e3o Universal em Paris. Relat\u00f3rio da Com miss\u00e3o e do \ncommiss\u00e1rio brasileiro (Paris, 21/01/1856). \n\n7. Lata 467-pasta 7: Relat\u00f3rio do Dr. Dias, membro da Comiss\u00e3o de Exposi\u00e7\u00e3o \nnomeada pelo presidente da prov\u00edncia (Cear\u00e1?). \n\n8. 133, 7, 5-6: gav. 7: Guanabara. Revista mensal art\u00edstica scient\u00edfica e liter\u00e1ria. \nRio de Janeiro, Typ da Emp-Dous de Dezembro-de Paula Brito, 1851-1855, 2 vols. (20 x \n12), tomos I e 11. \n\nArquivo Nacional do Rio de Janeiro \nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jo\u00e3o de Almeida Pereira Filho. \nRelat\u00f3rio do anno de 1859 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 4\u2022 \n\nsess\u00e3o da 10\u2022 legislatura (publicado em 1860). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Saraiva. \nRelat\u00f3rio do anno de 1860 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 1\u2022 \n\nsess\u00e3o da 11\u2022 legislatura (publicado em 1861). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jos\u00e9 Ildefonso de Souza Ramos. \nRelat\u00f3rio do anno de 1861 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 2\u2022 \n\nsess\u00e3o da 11 \u2022 legislatura (publicado em 1862). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Pedro de Ara\u00fajo Lima. \nRelat\u00f3rio do anno de 1863 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 1\u2022 \n\nsess\u00e3o da 12\u2022 legislatura (publicado em 1864). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. \nRelat\u00f3rio do anno de 1864 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 2\u2022 \n\nsess\u00e3o da 12\u2022 legislatura (publicado em 1865). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jos\u00e9 Liberato Barroso. \nRelat\u00f3rio do anno de 1864 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 3\u2022 \n\nsess\u00e3o da 12\u2022 legislatura (publicado em 1865). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Pedro de Ara\u00fajo Lima. \nRelat\u00f3rio do anno de 1865 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 4\u2022 \n\nsess\u00e3o da 12\u2022 legislatura (publicado em 1866). \n\nBrasil. Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio \nMinistro Jos\u00e9 Joaquim Fernandes Torres. \n\n192 \n\n\n\nRelat\u00f3rio do anno de 1866 apresentado a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa na 1 \u2022 \nsess\u00e3o da 13\" legislatura (publicado em 1867). \n\nRelat\u00f3rio de 1\u00b0 de julho de 1858 do Presidente Silveira de Sousa da prov\u00edncia do \nCear\u00e1 \n\nRelat\u00f3rio de 1\u00b0 de julho de 1859 do Presidente Silveira de Sousa da prov\u00edncia do \nCear\u00e1. \n\nRelat\u00f3rio de 21 de novembro de 1859 do Presidente Nunes Gon\u00e7alves da \nprov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nRelat\u00f3rio de 1\u00b0 de julho de 1861 do Presidente Duarte de Azevedo da prov\u00edncia do \nCear\u00e1 \n\nRelat\u00f3rio de 12 de fevereiro de 1862 do Duarte de Azevedo da prov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nRelat\u00f3rio de 1\u00b0 de outubro de 1862 do Presidente Cunha Figueiredo J\u00fanior da \nprov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nRelat\u00f3rio de 9 de outubro de 1863 do Presidente Cunha Figueiredo J\u00fanior da \nprov\u00edncia do Cear\u00e1. \n\nRelat\u00f3rio de 1\u00b0 de outubro de 1864 do Presidente Rodrigues Pereira da prov\u00edncia \ndo Cear\u00e1 \n\nBiblioteca Nacional do Rio de Janeiro \n77, 3, 9 n\u00b0 2 (livros raros): Breve not\u00edcia sobre a colle\u00e7\u00e3o das madeiras do Brasil, \n\napresentada na exposi\u00e7\u00e3o internacional de 1867. RJ, typ nac, 1867-32p Nome de \nalgumas madeiras, descri\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o. \n\nRIHGB, vol. 45, 11 (1950, pp. 351-361): Quest\u00f5es propostas sobre alguns \nvoc\u00e1bulos da l\u00edngua geral braziliana. \n\nCole\u00e7\u00e3o Freire Allem\u00e3o (manuscritos da biblioteca): \nDocumento comunicando a concess\u00e3o do t\u00edtulo de s\u00f3cio da Sociedade Filom\u00e1tica \n\nFluminense (12/01/1839) \nDiploma de membro honor\u00e1rio passado pela Academia Filom\u00e1tica (8/09/1847). \nDiploma de s\u00f3cio efetivo da Sociedade Velosiana do Rio de Janeiro (11/10/1850). \nArtigo publicado em \"A Na\u00e7\u00e3o\" de 27/08/1853: \"Dr. Francisco Freire Allem\u00e3o\". \n\nSevera censura de Allem\u00e3o ao autor do artigo (2/09/1853). \n\"Not\u00edcia sobre a minha vida\": autobiografia (02/1851) \n\nCorrespond\u00eancia ativa: \nAm\u00e9rico de Urzedo. \nEm\u00edlio Joaquim da Silva Maia (13/01/1851). \nCapanema (18/11/1851 ). \nPaula Brito. \nDr. Silveira (RJ, 4/05/1852). \nCust\u00f3dio de Abreu (Senna, 30/11/1852). \nDestinat\u00e1rio ignorado (6/11/1853). \n\n193 \n\n\n\nEm\u00edlio Joaquim da Silva Maia (14/12/1853). \nFrancisco Ant\u00f4nio, irm\u00e3os Marques (RJ. 14/06/1854) \nCapanema (Porangaba, 15/03/1855). \nEm\u00edlio Joaquim da Silva Maia (5/06/1857). \nDiretor da Escola Central (11/1858). \nRelat\u00f3rio ao Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio sobre os primeiros trabalhos da \n\nSe\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica da Comiss\u00e3o (Fortaleza, 31/07/1859). \nXXXXXX. Aracat\u00ed, 11/09/1859 +rascunho e 8/08. \nDestinat\u00e1rio n\u00e3o mencionado (lc\u00f3, 20/10/1859). \nRelat\u00f3rio ao Ministro Jo\u00e3o de Almeida Ferreira sobre a Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica \n\n(20/02/1860) \nDestinat\u00e1rio n\u00e3o mencionado (Fortaleza, 3/05/1860). \nGon\u00e7alves Dias tratando de assuntos da Comiss\u00e3o (Fortaleza, 5/1 0/1860). \nGab\u00e1glia \nOf\u00edcio para Jo\u00e3o de Almeida falando da dificuldade de por em pr\u00e1tica a nova tabela \n\nda Comiss\u00e3o (Sobrai, 10/01/1861). \nJo\u00e3o Pereira (Cear\u00e1, 13/04/1861 ). \nMinistro e Secret\u00e1rio dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio (Cear\u00e1, 13/0411861 ). \nMinistro Imperial (Fortaleza, 23/05/1861). \nTom\u00e1s Pompeu de Sousa Brasil (31/1011861). \nFrederico Burlamaqui (12/11/1861). \nJos\u00e9 lldefanso de Sousa Ramos (RJ. 15111/61). \nMinistro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio (1861). \nDomingos Machado Homem de Gusm\u00e3o. \nCapanema (RJ. 26/07/1862). \nMarques de Olinda (26/07/1862). \nMinistro do Imp\u00e9rio (RJ. 26/07/1862). \nMarques de Olinda (16/10/1862). \nGab\u00e1glia e Francisco Xairer Lopes de Ara\u00fajo (1862). \nCapanema (27/03/1865). \nMichele Temere (1865). \nJohn Miers (incompleta). \nManoel de Ara\u00fajo (Porto Alegre, 1869). \n\nCorrespond\u00eancia passiva: \nManoel de Ara\u00fajo (Desdra, 6/06/1856). \nD\u00fcrer, H. (Barra Mansa, 17/10/1857). \nBurlamaqui e Marques de Abrantes (RJ. 21/11/1858). \nOf\u00edcio de S\u00e9rgio Teixeira ao Presidente da Comiss\u00e3o estipulando a quantia \n\ndestinada a comedoria dos chefes de se\u00e7\u00e3o e adjuntos (19/05/1859). \nOf\u00edcio de Capanema ao Presidente da Comiss\u00e3o propondo uma colabora\u00e7\u00e3o mais \n\nestreita entre os membros da Comiss\u00e3o (Fortaleza, 27/07/1859). \nJo\u00e3o Franklin de Lima (Cear\u00e1, 10/09/1859). \nIncompleta e sem assinatura (RJ. 12/09/1859). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 26/09/1859). \nRoberto Correia de Almeida e Silva (lc\u00f3, 4/1 0/1859). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 25/09/1859). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 11/01/1860). \nOf\u00edcio de Gab\u00e1glia ao Presidente da Comiss\u00e3o com o relat\u00f3rio que enviara ao \n\nminist\u00e9rio sobre os trabalhos da Se\u00e7\u00e3o de Astronomia e Geografia. (S. Benedito, Serra \nGrande. 15/02/1860). \n\n194 \n\n\n\nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 5/04/1860). \nAnt\u00f4nio Freire Allem\u00e3o (20/04/1860). \nFrancisco Carlos L. Cunha (Russas, 26/04/1860). \nJoaquim Ant\u00f4nio Gerreiro Lima (RJ. 21/07/1860). \nGabaglia (Sobrai, 20/0711860). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 28/07/1860). \nHenrique Beaurpaire Rohan (RJ. 21/09/1860). \nOf\u00edcio de Jo\u00e3o de Almeida Pereira Filho ao Presidente da Comiss\u00e3o com c\u00f3pia da \n\ntabela de vencimento do pessoa da Comiss\u00e3o (RJ. 10/10/1860). \nGabaglia (Lago Grande, 10/10/1860). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 16/10/1860). \nCapanema (Fortaleza, 17/10/1860). \nCoutinho (12/12/1860). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 12/12/1860). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 19/01/1861). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 12/02/1861). \nCapanema (Sobrai, 14/02/1861). \nJo\u00e3o de Almeida Pereira Filho (RJ. 19/02/1861). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 24/02/1861 ). \nCapanema (Manguarape, 22/03/1861). \nGabaglia (21/04/1861 ). \nGabaglia (Fortaleza, 1/05/1861). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 31/05/1861). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1,9/05/1861). \nAnt\u00f4nio Joaquim de Oliveira (Cear\u00e1, 17/05/1861). \nCapanema (Pacatuba, 31/05/1861). \nGabaglia (24/06/1861 ). \nCapanema (Cear\u00e1, 16/07/1861). \nOf\u00edcio de Gabaglia ao Presidente da Comiss\u00e3o tratando da frequencia do pessoal \n\nlotado na Se\u00e7\u00e3o de Astronomia e Geografia (RJ. 26/09/1861 ). \nGabaglia (Vapor Paran\u00e1, 30/09/1861). \nTom\u00e1s Pompeu de Sousa Brasil (Fortaleza, 20/09/1861). \nJo\u00e3o Franklin de Lima (Engenho Monguba, 17/10/1861). \nCapanema (15/11/1861). \nCapanema indagando sobre a possibilidade de se prosseguir com as escava\u00e7\u00f5es \n\nque eram feitas no Cear\u00e1 (RJ. 28/06/1862). \nOf\u00edcio do Marques de Olinda ao Presidente da Comiss\u00e3o autorizando a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o das escava\u00e7\u00f5es de Capanema (RJ. 13/0811862). \nManuel Ferreira Lagos (14/1111863). \nLagos (RJ. 10/09/1864). \nLagos (RJ. 27/10/1864). \nBurlamaqui dando conta de provid\u00eancias tomadas no Museu Nacional (31/12/1866) \nCapanema (28/09/1867). \nLadislau Neto (Museu Nacional, 30/06/1868). \nManuel Freire Alem\u00e3o. \nCapanema (29/06). \nGabaglia. \nCapanema. \nCapanema. \nMinistro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio (RJ. 11/10/1864). \nFerreira Lagos. \n\n195 \n\n\n\nIn\u00e1cio Jos\u00e9 Mota. \nTomas Pompeu de Sousa Brasil (12/05). \nIn\u00e1cio Jos\u00e9 Mota (RJ. 23/05/1851). \nLagos (RJ. 1/01/1859). \nDetermina\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Feisceira de Macedo \u00e0s autoridades para prestar todas as \n\nfacilidades aos membros da Comiss\u00e3o (Pal\u00e1cio do RJ. 25/01/1859). \nOf\u00edcio a Ant\u00f4nio de Oliveira (RJ. 24/11/1863). \n\nEscritos e notas: \nNotas sobre o prec\u00e1rio estado do vapor em que a Comiss\u00e3o deveria regressar ao \n\nRJ (Fortaleza, 29/06/1861 ). \nObserva\u00e7\u00f5es a respeito do car\u00e1ter de alguns membros da Comiss\u00e3o (Cear\u00e1). \nCorreio Mercantil (not\u00edcias sobre a Comiss\u00e3o). Crato, 09/02/1860). \nRelat\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica da Comiss\u00e3o (RJ. 04/12/1861). \nNot\u00edcias sobre os naturalistas Joaquim Veloso de Miranda e Jos\u00e9 Mariano da \n\nConcei\u00e7\u00e3o Veloso, 1849. \nNotas sobre o naturalista Manoel A. Gamara, 1848. \nNotas biogr\u00e1ficas sobre a bot\u00e2nico Frei Leandro do Sacramento, 1848-53. \nNotas sobre o naturalista Ant\u00f4nio Correia de Lacerda colhidas em conversa com \n\nJos\u00e9 Joaquim Rodrigues Lopes (Engenho Velho, 1/07/1850) \nNotas sobre o bot\u00e2nico Frei Jos\u00e9 Mariano da C Veloso (RJ. 1851-53). \nNotas sobre o naturalista Alexandre Rodrigues Ferreira (RJ. 12/05/1853). \nNotas sobre Monevid\u00e9u e Buenos Aires em conversa com o Sr. Candido Ferreira \n\nSousa (Petr\u00f3polis, 20/03/1856). \nNotas sobre a obra de Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues sobre orqu\u00eddeas (07/1860). \nDiscurso pronunciado na Sociedade Velosiana (RJ.). \nNotas sobre um naturalista brasileiro. \nExtrato de uma carta de Martius a Ladislau Neto. \nNotas sobre o bot\u00e2nico Arruda C\u00e2mara e padre Jo\u00e3o Ribeiro Montenegro. \nSugest\u00f5es sobre a maneira mais coerente de se publicar os trabalhos da \n\nComiss\u00e3o. \n\n80, 3, 34 n\u00b0 3 (livros raros): Apontamentos, notas auto bibliogr\u00e1ficas - 5 f. mss20 \ncm. Encadernado com outras obras (1921). \n\n11-285, 4, 9: Cole\u00e7\u00e3o fact\u00edcia de cartas de Dias \n1-\u00f4, 5, 10: Cartas de Capanema \u00e0 Claudio Luis da Costa, em que alude a vida \n\nsentimental e ao estado de sa\u00fade de Dias. \n1-28, 1 O, 9: \"Planta descoberta e descrita pelo Capanema''-frase escrita com a \n\nletra de alem\u00e3o ao lado de um desenho. \n1-\u00f4, 5, 3: Extratos (4) de cartas de M. de A. Porto Alegre a seu cunhado Capanema \n\n(c\u00f3pias datilografadas ). \n1-28, 25, 12: manuscritos: \"Mem\u00f3ria sobre Mineraes de Ferro do Cangati do Xor\u00f4 \n\nna Capitania do Cear\u00e1. . .\". 24/10/1814. C\u00f3pia 12p-col. Martins. \n1-\u00f4, 4, 5 ou 3: Pap\u00e9is do Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio, referentes \u00e0 Comiss\u00e3o. \n1-5, 4, 3: Cartas, avisos e of\u00edcios versando sobre os seguintes temas relativos \u00e0 \n\nComiss\u00e3o. 27 does., 38 p. Dentre os documentos, h\u00e1 alguns dirigidos ao Dr. Capanema e \nassinados pelo M. de Olinda. \n\n1-5, 14, 9: Cartas de Allem\u00e3o, Presidente da Comiss\u00e3o, versando sobre \nocorr\u00eancias desagrad\u00e1veis com os membros da comiss\u00e3o em lc\u00f3. 3 doe, 6p. 28/04/1860, \n30/12/1861. \n\n196 \n\n\n\n1-5, 13, 10: \"A Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de 1859\". Artigo de S\u00edlvio Fr\u00f3es de Abreu, \nimpresso na Rev. Trim. do Cear\u00e1, t. 33, p. 198-207, imp 10p. \n\n\"Mem\u00f3ria sobre a ultima erup\u00e7\u00e3o vulcanica do Pico da Ilha do Fogo, sucedida em \n24/01/1785\". O Patriota, 2\u2022 subscri\u00e7\u00e3o, n\u00b0 5, XI. 1813 (23-32). \n\n\"Ensaio pol\u00edtico sobre as Ilhas de Cabo Verde para servir de plano para a Hist\u00f3ria \nPhilos\u00f3phica das mesmas\". O Patriota, 38 subscri\u00e7\u00e3o, n\u00b0 3, V-VI. 1813 (29-54). \n\n\"Mem\u00f3ria sobre a Capitania do Cear\u00e1\". O Patriota, 3\u2022 subscri\u00e7\u00e3o, n\u00b0 1, 1-11. 1813 \n(46-62). \n\nMuseu Nacional do Rio de Janeiro: \n633.15 F866: \"Annomalias na infloresc\u00eancia de milho Zea mahiz\".(1859) Revista \n\nBrasileira III, 1860, p. 8-7. \n580.84 F866: Desenhos a l\u00e1pis, originais do autor. \"Por minha morte, deve este \n\nlivro entrar para a bibliotheca do Museu Nacional. 15 desenhos\". \n\nPasta 3 (1845-1850) \n136. nomea\u00e7\u00e3o de Guilherme Schuch de Capanema para Diretor Adjunto da Se\u00e7\u00e3o \n\nde Mineralogia, Geologia e C. F\u00edsicas do Museu Nacional. \n157. estatutos da Sociedade Vellosiana. \nPasta 5 (1855-1857) \n18. ministro encaminha amostras do Maranh\u00e3o \n19. ministro exige c\u00f3pia de relat\u00f3rios de an\u00e1lise de minerais vindos da Bahia. \n20. ministro remete amostras vindas da Bahia. Acompanha relat\u00f3rio de \n\nencarregado da explora\u00e7\u00e3o. \n27. ministro remete material arqueol\u00f3gico vindo da Bahia (f\u00f3ssil). \n33. ministro pede an\u00e1lise de amostra mineral (nafta, petr\u00f3leo), proveniente da \n\nBahia. Acompanha relat\u00f3rio. \n90. ministro envia e pede informa\u00e7\u00f5es sobre mineral vindo da Bahia (mangan\u00eas). \n\nAcompanha relat\u00f3.io. \n102. relat\u00f3rio anual de atividades (1856). \n103. relat\u00f3rio financeiro. \n115. ministro encaminha caixotes com amostras de terrenos vindos de Santa \n\nCatarina cumprindo pedido de Capanema. \n124. sobre remessa de caixotes contendo amostras de terreno de Santa Catarina. \n134. ministro envia amostras de terrenos para exame pelo Dr. Capanema. \n145. relat\u00f3rio anual de trabalhos (1857). \n146. relat\u00f3rio financeiro \nPasta 6 (1858-1861) \n8. ministro envia provisoriamente para o Museu objetos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n1 O. carta ao Diretor do Museu oferecendo f\u00f3sseis encontrados no Cear\u00e1. \n13. ministro envia ao Museu livros importados para a Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n17. sobre recep\u00e7\u00e3o de livros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica no Museu. \n19. ministro envia amostra de mineral para an\u00e1lise da Bahia. \n39. ministro pede an\u00e1lise de amostras de minerais vindas da Bahia. \n43. ministro pede an\u00e1lise de amostras de minerais e do relat\u00f3rio que as \n\nacompanhou, enviadas da Bahia. \n55. ministro encaminha amostras de turfa vindas da Bahia. \n59. ministro pede parecer do Diretor do Museu sobre proposta de melhoramento \n\npara a agricultura, feita por Capanema. \n61. resposta do Diretor do Museu sobre proposta para melhoramento da \n\nagricultura. \n\n197 \n\n\n\n77. ministro remete carta do naturalista franc\u00eas Richard sobre introdu\u00e7\u00e3o de \ncamelos no Brasil. \n\n78. resposta do Diretor do Museu da carta recebida do naturalista franc\u00eas. \n129. ministro manda receber 46 caix\u00f5es com objetos de mineralogia e bit\u00e2nica \n\ncoligidos pela Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, no Cear\u00e1. \nPasta 7 (1862-1865) \n10. ministro nomeia Diretor do Museu e Capanema, para proceder an\u00e1lise de \n\nmineral de S\u00e3o Paulo. \n13. ministro nomeia Guilherme de Capanema, para proceder an\u00e1lise de mineral de \n\nMato Grosso. \n15. ministro nomeia Diretor do Museu e Capanema, para proceder an\u00e1lise de \n\nmineral de Mato Grosso. \n16. ministro pede informa\u00e7\u00f5es sobre projeto para agricultura, feito por Guilherme \n\nde Capanema. \n23.0 ministro envia caixote com f\u00f3sseis do Sergipe. Inclui c\u00f3pia do of\u00edcio do \n\nremetente. \n38. sobre possibilidade do Museu dispor de sala para abrigar cole\u00e7\u00f5es zool\u00f3gicas \n\ne bot\u00e2nicas, feitas pela Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n46. relat\u00f3rio anual das atividades de 1862. \n50. ministro remete resposta de consulta de Guilherme de Capanema, sobre \n\namostras de enxofre e salitre do Rio Grande do Norte. \n51. resposta sobre amostras de enxofre e salitre do Rio Grande do Norte. \n65. ministro pede provid\u00eancias para liberar salas do Museu, com fim de receber \n\nobjetos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n77. suspende temporariamente aloca\u00e7\u00e3o de objetos da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica, para \n\nsalas do Museu. \n78. sobre livros da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica. \n84. relat\u00f3rio do Museu para 1863. \nPasta 8 (1866-1869) \n7. nomea\u00e7\u00e3o de Allem\u00e3o para Diretor do Museu e da Se\u00e7\u00e3o de Mineralogia, \n\nGeologia e C. F\u00edsicas. \n34. ministro pede ao Presidente da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o o envio de \n\nrelat\u00f3rio para ser apresentado na Assembl\u00e9ia Legislativa. \n90. resultado da an\u00e1lise feita em pedra enviada de Goi\u00e1s, por Guilherme de \n\nCapanema. \n159. rela\u00e7\u00e3o das madeiras do Cear\u00e1. \n166. envio das amostras de minerais do Cear\u00e1, enviadas pelo Engenheiro F. A. \n\nPimenta Bueno. \n167. rela\u00e7\u00e3o das amostras enviadas (doe. 166). \n\nMuseu Hist\u00f3rico Nacional do Rio de Janeiro: \nGS crp 90- carta de Porto Alegre com coment\u00e1rios de ordem pessoal. \nGS crp 103- carta de Lagos com coment\u00e1rios de ordem pessoal, menciona os \n\nseguintes nomes: P. Alegre, Souza Franco, Souza Ribeiro, Duarte (caso do Duarte) e \nMaia. Em 28 de junho de 1857. \n\nGS crp 144- carta de Henrique Guilherme Fernando Halfeld cumprimentando o \ndestinat\u00e1rio, por este ser membro da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o. Em seguida, faz \num breve hist\u00f3rico de sua carreira no ramo da minera\u00e7\u00e3o, justificando os servi\u00e7os \nprestados ao pa\u00eds e defendendo-se das acusa\u00e7\u00f5es e cal\u00fanias feitas pelo seu genro \nHon\u00f3rio Pereira de Azevedo Coutinho. Aconselha Capanema a fazer provis\u00f5es de \n\n198 \n\n\n\nalimentos e de medicamentos para a sua viagem ao Cear\u00e1 Ountamente com a Comiss\u00e3o). \nJuiz de Fora, 6 de mar\u00e7o de 1859. \n\nGS crp 169- carta de Halfeld com coment\u00e1rios de fundo pol\u00edtico. Juiz de Fora, 22 \nde dezembro de 1858. \n\nGS pi 6- apontamentos sobre \"Seca do Cear\u00e1\" pelo Dr. Guilherme Schuch de \nCapanema, Rio de Janeiro, Tip. Nac. 1878. \n\nGS pi 10.1/2- coment\u00e1rio sobre a not\u00edcia publicada no Jornal do Comm\u00e9rc\u00edo \"O \nCear\u00e1 no presente e no futuro\", escrito por Capanema (?). s/1, s/d. \n\nGS p\u00ed 17.1/10- relat\u00f3rio de Capanema (aparentemente incompleto) acerca de sua \nestadia no Cear\u00e1 (04/12/1861). \n\nGS pi 18.1/16- artigo de Capanema intitulado \"A seca no norte\", publicado no \nJornal do Comm\u00e9rcio. S/d. \n\nGS pi 28- c\u00f3pia de Mem\u00f3ria sobre minerais de ferro do Cangati do Xor\u00f3 na \nCapitania do Cear\u00e1, escrita por Feij\u00f3 24 de outubro de 1814. \n\nGS do 8- carta imperial nomeando-o para a Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Mineral\u00f3gica da \nComiss\u00e3o Cient\u00edfica. 07/mar\u00e7o/1857. \n\nGS cl 6- recibo de venda de 1 dacchar\u00edmetro optico com bala\u00e7a e mas pertences \u00e0 \nComiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o, por Ant\u00f4nio Maria de Mascarenhas. Rio de Janeiro, \n20/07/1859. \n\nGS cl 7- recibo de compras de um marcador de tempo para observa\u00e7\u00f5es \nastron\u00f3micas, efetuada pela Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o, \u00e0 Ant\u00f4nio Maria de \nMascarenhas. Rio de Janeiro, 04/04/1860. \n\nGS ic 1- retrato branco e preto de um homem jovem de p\u00e9, Capanema (?). s/1, s/d. \n\nMuseu Imperial de Petr\u00f3polis \nMFN:03805 \n00001 - SIEMENS HALSKE. Berlim. 1-DIF-06.09.1853-Sie.is: Instru\u00e7\u00f5es, em \n\nalem\u00e3o, para o manejo de um aparelho de tel\u00e9grafo. Berlim, 06/09/1853. \nMFN:03806 \n00002- LEROY, Andr\u00e9. 1-DIF-1855/1856-Ler.c 1-3: Cartas (3) em franc\u00eas de Andr\u00e9 \n\nLeroy a Guilherme SchOch de Capanema - Fazendo recomenda\u00e7\u00e3o acerca das mudas de \nplantas que enviava. Angers, 15/12/1855, 30/01 e 05/02/1856. Anexo: Rela\u00e7\u00e3o de plantas. \n\nMFN:03807 \n00003 - VEIGA, Eug\u00eanio Apr\u00edgio da. 1-DIF-30.08.1856-Vei.c: Carta de Eug\u00eanio \n\nApr\u00edgio da Veiga ao bar\u00e3o de Capanema - Sobre o fornecimento de esteios de madeira \npara uma linha telegr\u00e1fica. Rio de Janeiro, 20/08/1856. \n\nMFN:03808 \n00004 - ALBUQUERQUE, Ant\u00f4nio Francisco. 1-DIF-09.11.1856-Aib.c de Paula \n\nCavalcanti de, visconde de ALBUQUERQUE: Carta do visconde de Albuquerque a \nGuilherme SchOch de Capanema - Dizendo que suas terras estavam arrendadas a \npessoa que se prontificou em reedific\u00e1-las - Lamentando que o solicitado por Capanema \nchegasse depois do compromisso assumido - Garantindo-lhe primazia no caso de vender \na propriedade. Arma\u00e7\u00e3o [Niter\u00f3i], 09/11/1856. \n\nMFN:03809 \n00005 - CAPANEMA, Guilherme SchOch de. 1-DIF-01.05.1857-Cap.c Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Carta sem indica\u00e7\u00e3o de remetente a Guilherme SchOch de Capanema -\nSolicitando o pagamento de uma letra vencida, da qual era endossante - Enviando \nrela\u00e7\u00e3o dos vencimentos de letras em seu poder. Rio de Janeiro, 01/05/1857. \n\nMFN:03810 \n\n199 \n\n\n\n00006 - BUZELIN, Ant\u00f4nio. 1-DIF-13.05.1857-Buz.c: Carta de Ant\u00f4nio Buzelin a \nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema - Referindo-se \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o de uma hipoteca. Ouro \nPreto, 13/0511857. \n\nMFN:03811 \n00007 - CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de. 1-DIF-21.08.1857-Cap.c Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Carta com assinatura ileg\u00edvel, dirigida a Capanema - Comunicando que \nestava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do destinat\u00e1rio, uma m\u00e1quina de moer a\u00e7\u00facar, mediante o \npagamento de estipulada quantia. Bahia, 21/08/1857. \n\nMFN:03812 \n00008- CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de. 1-DIF-14.10.1857-Cap.c 1-2 Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Cartas (2) de Guilherme Sch\u00fcch de Capanema a Augusto Delamare -\nPedindo que enviasse not\u00edcias diariamente dos trabalhos efetuados na f\u00e1brica de papel -\nIndagando sobre fornecimento e pagamento de papel na Para\u00edba. Petr\u00f3polis, Fragoso, \nEstrela, 14/10 e 19/10/1857. \n\nMFN:03813 \n00009- CARDOSO, Francisco Jos\u00e9. 1-DIF-29.12.1857-Car.o: Of\u00edcio de Francisco \n\nJos\u00e9 Cardoso a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - Solicitando que na qualidade de \nengenheiro-chefe da estrada de ferro Niter\u00f3i-Campos, procedesse a um reconhecimento \ne planos de constru\u00e7\u00e3o da mesma - Assinam tamb\u00e9m: bar\u00e3o de S\u00e3o Gon\u00e7alo e Jos\u00e9 \nDuarte Gaiv\u00e3o. Rio de Janeiro, 29112/1857. \n\nMFN:03814 \n00010- ARA\u00daJO, Manuel Lu\u00eds de. 1-DIF-08.01.1858-Ara.c: Carta de Manuel Lu\u00eds \n\nde Ara\u00fajo a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema. Bahia, 08/01/1858. \nMFN:03815 \n00011 - CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de. 1-DIF-09.02.1858-Cap.c Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Carta assinada por P. de A Lisboa ao bar\u00e3o de Capanema - Solicitando o \nparecer ao requerimento que tratava da utiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos animais. Rio de Janeiro, \n09/02/1858. \n\nMFN:03816 \n00012 -1-DIF-12.04.1858-Do: Documento em logogrifo. Monte Formoso, \n\n12/04/1858. \nMFN:03817: \n00013- LIMA, Pedro de Ara\u00fajo, 1-DIF-15.11.1858-Lim.o Marqu\u00eas de Olinda: Of\u00edcio \n\ndo ministro do Imp\u00e9rio, Pedro de Ara\u00fajo Lima, marqu\u00eas de Olinda, ao marqu\u00eas de \nAbrantes - Dizendo enviar amostras de sal amargo, cedidas pelo c\u00f4nsul geral do Brasil \nem Angola, para ser informada sua utilidade pela Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria \nNacional. Rio de Janeiro, 15/11/1858. \n\nMFN:03818 \n00014 - DIAS, Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves. 1-DIF-1859/1862-Dia.c 1-9: Cartas (9) de \n\nAnt\u00f4nio Gon\u00e7alves Dias a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - Dando conta das pesquisas \nque vinha realizando como membro da comiss\u00e3o da cient\u00edfica encarregada de explorar as \nriquezas do solo brasileiro. Cear\u00e1, Maranh\u00e3o, Manaus, Paris, 14/04/1859 a 1862 e uma \nsem data. \n\nMFN:03819 \n00015- BRASIL, Tom\u00e1s Pompeu de. 1-DIF-28.11.1860-Bra.c Sousa, padre: Carta \n\ndo padre Tom\u00e1s Brasil a Matias Jos\u00e9 Pacheco - Pedindo informa\u00e7\u00f5es para atender a \numa solicita\u00e7\u00e3o de Capanema, sobre a influ\u00eancia do vento para o transporte de areias. \nFortaleza, 28/12/1860. No mesmo documento h\u00e1 a resposta do destinat\u00e1rio. \n\nMFN:03820 \n00016- COUTINHO, O. 1-DIF-28.11.1860-Cou.c 1-4: Cartas (4) de O. Coutinho a \n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema, bar\u00e3o de Capanema - Sobre as pesquisas realizadas \n\n200 \n\n\n\nno Norte, como membro da comiss\u00e3o cient\u00edfica de explora\u00e7\u00e3o. Cear\u00e1, Manaus, 28/11 e \n11/12/1860 e 26/04 e 11/06/1861. \n\nMFN:03821 \n00017 - BRASIL, Tom\u00e1s Pompeu de. 1-DIF-03 .. 12.1860-Bra.c Sousa, padre: Carta \n\ndo padre Tom\u00e1s Brasil a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, bar\u00e3o de Capanema - Sobre \nposs\u00edvel desordem no Crato, ap\u00f3s a morte do juiz de paz Jos\u00e9 Rom\u00e3o, segundo diziam, \npor envenenamento. Fortaleza, 03/12/1860. Anexo: Bilhete de Guilherme Sch\u00fcch de \nCapanema a Tom\u00e1s Pompeu de Sousa Braeil. \n\nMFN:03822 \n00018 - CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de. 1-DIF-12.06.1861-Cap.c Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Carta (rascunho) de Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, bar\u00e3o de Capanema, \na d. Pedro 11, imperador do Brasil - Referindo-se \u00e0 mol\u00e9stia que o acometia - Sugerindo \nque o imperador consultasse seus m\u00e9dicos se o mal era ou n\u00e3o contagioso, uma vez que \niria lecionar mineralogia \u00e0s princesas. 12/06/1861. \n\nMFN:03823 \n00019 - GABAGLIA, Giacomo Raja. 1-DIF-22.06.1861-Gab.c: Carta de Giacomo \n\nRaja Gabaglia a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema. Fortaleza, 22/06/1861. \nMFN:03824 \n00020 - PEDRO 11, imperador do Brasil. 11-DIF-1 0.11.1862-PII.B.d: Decreto \n\nnomeando Guilherme Sch\u00fcch de Capanema para membro do conselho fiscal do Imperial \nInstituto Fluminense de Agricultura. Rio de Janeiro, 1 0/11/1862. \n\nMFN:03825 \n00021 - PEDRO 11, imperador do Brasil, 1-DIF-1862/1864-PII.B.c 1-8: Cartas e \n\nmemorandos (8) a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - Referindo-se \u00e0 sess\u00e3o da diretoria \ndo Instituto de Agricultura - Sobre as aulas de mineralogia \u00e0s princesas - Sobre a cria\u00e7\u00e3o \nde uma fazenda-escola, por interm\u00e9dio do Instituto Agr\u00edcola - Indagando se poderia \nutilizar as id\u00e9ias de Capanema sem revelar a sua origem. 11/07/1862; 22/03 e \n17/05/1863; 01/02 e 08/0511864. Na carta de 22/03/1863, h\u00e1 quesitos acerca da proposta \nde Langsdorff para tr\u00eas escolas: para pequenos lavradores, propriet\u00e1rios etc. e ainda \ntexto em alem\u00e3o.Acompanha uma sobrecarta com anota\u00e7\u00f5es no verso. \n\nMFN:03826 \n00022 - Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico. 1-DIF-1863-Ins.rb Brasileiro. Rio de \n\nJaneiro: Recibo do pagamento efetuado por Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, como \ns\u00f3cio do I.H.G.B. 1863. \n\nMFN:03827 \n00023 - ALBUQUERQUE, C\u00e2ndido A. D. 1-DIF-[1863]-Aib.c: Carta de C\u00e2ndido \n\nAlbuquerque a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema. [1863]. \nMFN:03828 \n00024- PORTO ALEGRE, Manuel de. 1-DIF-1863/68-Por.c 1-16 Ara\u00fajo, bar\u00e3o de \n\nSanto \u00c2ngelo: Cartas (16) do bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo a Guilherme S. de Capanema -\nDizendo enviar um exemplar de sua obra \"Brasilianas\", para o imperador - Sobre sua \ntransfer\u00eancia do consulado da Alemanha para o de Paris - Referindo-se \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o em \nParis e aos participantes estrangeiros - Destacando a colabora\u00e7\u00e3o de Lages para o \nbrilhantismo da parte brasileira - Criticando as lega\u00e7\u00f5es de Paris e Londres - Prometendo \nenviar impressos referentes a fios e cabos el\u00e9tricos - Falando de suas dificuldades \nfinanceiras. Dresden, Lisboa, 20/08/1863 a 13/05/1868. \n\nMFN:03829 \n00025 - NOGUEIRA, Batista Caetano de Almeida. 1-DIF-16.04.1866-Nog.c: Carta \n\nde Batista Caetano Nogueira a Guilherme Capanema - Dando conta do andamento dos \ntrabalhos realizados em Parati, Mangaratiba etc. na qualidade de vice-diretor da \nReparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos. Rio de Janeiro, 16/04/1866. \n\n201 \n\n\n\nMFN:03830 \n00026- DENIS, Jean Ferdinand. 1-DIF-24.08.1866-Den.c: Carta (em franc\u00eas) de \n\nJean F. Denis a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema- Fazendo refer\u00eancias ao volume que o \ndestinat\u00e1rio lhe enviou - Apresentando sugest\u00f5es para o problema da seca no Cear\u00e1 -\nReferindo-se ao falecimento de Marques Lisboa. Paris, 24/08/1866. \n\nMFN:03831 \n00027 - FERRAZ, Lu\u00eds Pedreira do. 1-DIF-1866/1868-Fer.c 1-22. Couto, visconde \n\ndo Bom Retiro: Cartas (22) do visconde do Bom Retiro, presidente do Imperial Instituto de \nAgricultura, a Guilherme S. de Capanema -Sobre a cultura e pesquisa da cana de a\u00e7\u00facar \ne do envio de amostras de mudas de cana imperial para a Sociedade de Aclima\u00e7\u00e3o de \nParis - Sobre entendimentos que tivera com o Dr. Glasl, diretor do Jardim Bot\u00e2nico do Rio \nde Janeiro acerca da distribui\u00e7\u00e3o de mudas - Dizendo que concordava com o pre\u00e7o \nestipulado para a baunilha, palmeiras - Instando para que o dr. Glasl preparasse seus \ntrabalhos de pesquisa sobre os produtos que obtivera de certas plantas a fim de serem \npublicados - Sobre certos estudos anat\u00f4micos de canas doentes. Rio de Janeiro, \n20/01/1866 a 27/11/1868 e uma sem data. Anexo Telegrama do visconde do Bom Retiro a \nCapanema. \n\nMFN:03832 \n00028- RYLANDS, Brothers. 1-DIF-30.03.1867-Ryl.c: Carta (em ingl\u00eas) dirigida a \n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema, diretor da Reparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos - Enviando \nor\u00e7amento e especifica\u00e7\u00f5es para o fornecimento de material telegr\u00e1fico. Warrington, \n30/03/1867. \n\nMFN:03833 \n00029 - VASCONCELOS, Mariano Alves de. 1-DIF-13.04.1867-Vas.c: Carta de \n\nMariano Alves de Vaconcelos a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - Dizendo enviar \namostras de cristais encontrados em S. Fid\u00e9lis e, Muramente, enviaria amostras de \nminerais- Referindo-se \u00e0 linha telegr\u00e1fica de Campos. Maca\u00e9, 13/04/1867. \n\nMFN:03834 \n00030- MACEDO, Joaquim Manuel de. 1-DIF-07.07.1867-Mac.c 1-2: Cartas (2) de \n\nJoaquim de Macedo a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - Solicitando um emprego de \nguarda na linha telegr\u00e1fica de Porto das Caixas para Lu\u00eds Cust\u00f3dio da Costa - Indagando \nsobre a estrada de ferro Pedro 11. ltabora\u00ed, 07/07/1867 e 05/02/1872. \n\nMFN:03835 \n00031 - CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch. 1-DIF-14.08.1867-Cap.bi de, bar\u00e3o de \n\nCapanema: Bilhete sem assinatura, dirigido a Guilherme Sch\u00fcch de Capanema - lguape, \n14/08/1867. \n\nMFN:03836 \n00032 - PORTO ALEGRE, Manuel de Ara\u00fajo. 1-DIF-13.05.1868-Por.c Bar\u00e3o de \n\nSanto \u00c2ngelo: Carta do bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo a Joaquim Manuel de Macedo - Dizendo \nque lutava com grande dificuldade para manter-se com sua fam\u00edlia em Lisboa, onde \nexercia o cargo de c\u00f4nsul do Brasil - Que era muito estimado pelo rei e por dom \nFernando, que o fizeram vice-presidente da Sociedade Propagadora das Belas Artes, cujo \npresidente era o marqu\u00eas de Sousa Holstein. Lisboa, 13/05/1868. \n\nMFN:03837 \n00033 - MONTEIRO, C\u00e2ndido Borges. 1-DIF-05.08.1872-Mon.c Visconde de lta\u00fana: \n\nCarta (reservada) do ministro da Agricultura, C\u00e2ndido B. Monteiro, a Guilherme S. de \nCapanema - Para que no pagamento da reparti\u00e7\u00e3o que dirigia [Tel\u00e9grafos] fosse usado \nmaior n\u00famero de n\u00edquel e bronze, para dar pronto curso \u00e0 grande quantidade depositada \nna Casa da Moeda. Rio de Janeiro, 05/08/1872. \n\nMFN:03839 \n\n202 \n\n\n\n00034 - TERESA CRISTINA, imperatriz do Brasil. -DIF-1874/1888-TC.B.c 1-54: \nCartas (54) de d. Teresa Cristina, imperatriz do Brasil, a Maria C\u00e2ndida de Ara\u00fajo Viana \nFigueiredo, dama da imperatriz - Correspond\u00eancia familiar. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro e \nCannes, 30/01/1874 a 03/12/1888. \n\nMFN:03839 \n00035 - RODRIGUES, Jo\u00e3o Barbosa. 1-DIF-06.02.188[6]-Rod.c: Carta de Jo\u00e3o \n\nBarbosa Rodrigues a Guilherme S. de Capanema - Referindo-se a estudos sobre \nbot\u00e2nica.Rodeio/[RJ],06/02/188[6]. \n\nMFN:03840 \n00036 - ALEM\u00c3O, Francisco Freire. 1-DIF-s/d-Aie.bi: Bilhete de Francisco Freire \n\nAlem\u00e3o a Guilherme Capanema. Sem data. \nMFN:03841 \n00037 - CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de. 1-DIF-s/d-Cap.c Bar\u00e3o de Capanema: \n\nCarta sem assinatura, dirigida ao bar\u00e3o de Capanema. Sem data. \nMFN:03842 \n00038 -OLIVEIRA, J. J. 1-DIF-s/d-Oii.c: Carta de J. J. Oliveira a Guilherme S. de \n\nCapanema - Sobre a vinda ao Brasil de um astr\u00f4nomo do Observat\u00f3rio de Paris. Sem \ndata. \n\nMFN:03843 \n00039 - OLIVEIRA, Jo\u00e3o Alfredo Correia de. 1-DIF-s/d-Oii.bi: Bilhete de Jo\u00e3o \n\nAlfredo de Oliveira a Teodoro - Sobre as vagas existentes no internato do Col\u00e9gio de \nPedro 11. Sem data. \n\nMFN:03844 \n000401-DIF-s/d-Do: Documento (rascunho)- Trata-se de uma s\u00e1tira. Sem data. \nMFN:03845 \n000411-DIF-s/d-R\u00e7: Rela\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia. Sem data. \nMFN:02058 \nSANTOS, Jo\u00e3o da Cruz e, bar\u00e3o de URUCU\u00cd. I-DPP-30.10.1884-San.c1-3-C.P.III: \n\nCartas (3) de Jo\u00e3o da Cruz e Santos, bar\u00e3o de Urucui, dando noticias da atua\u00e7\u00e3o do \npartido liberal na campanha eleitoral, ressaltando que seus candidatos estavam \nprejudicados pelo apoio dado ao projeto governamental relativo aos escravos -\nMencionando seu desagrado quanto \u00e0 atitude do professor interino de franc\u00eas do Liceu \ndaquela cidade que conseguira adiamento do concurso para preenchimento da c\u00e0tedra, o \nque viria a prejudicar um parente seu candidato \u00e0 mesma -Agradecendo a recomenda\u00e7\u00e3o \nfeita ao bar\u00e3o de Capanema e ao dr. Borges da Fonseca, juiz de Direito de Oeiras -\nCongratulando-se pela vit\u00f3ria do partido na prov\u00edncia. Teresina, 30/10, 28/11 e 30/12/884. \n\nA Carta de 30/12 est\u00e1 tamb\u00e9m assinada pelos seguintes membros do partido \nliberal: Joaquim Dias de Santana, A[ugusto] Colin da Silva Rios, C\u00e2ndido de Holanda \nC[os]ta Freire, Jos\u00e9 Joaquim Avelino e Mariano Gil de Cast[el]o Br[an]co. \n\nCAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch de, bar\u00e3o de 1-DPP-09.02.1889-Cap.c1-3 (Livro \nN\u00b0. 16) \n\nCAPANEMA: Cartas (3) de Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, bar\u00e3o de Capanema, \na Jo\u00e3o Lustosa da Cunha Paranagu\u00e1, marqu\u00eas de Paranagu\u00e1 - Contendo dados e \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o de limites com a rep\u00fablica Argentina. Rio de Janeiro, 09/02, \n27/09 e 09/10/1889. As de 09/02 e 09/10 trazem a nota \"confidencial\". \n\nMFN:02951 \n00018- CAPANEMA, Guilherme Sch\u00fcch. 1-DAS-1894/1904-Cap.c 1-109 de, Bar\u00e3o \n\nde Capanema: Cartas, cart\u00f5es e bilhetes (109) a Miguel Arrojado Ribeiro Lisboa -\nEncarregando-o de adquirir terras no Par\u00e1, pedindo discrimina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de valor \nde Timbopeba quanto a matas, terras, cultura e minera\u00e7\u00e3o - Que fora eleito como um dos \ndiretores da Guruopy Gold Mines Ltda - Extra\u00e7\u00e3o de pirita, sobre as possibilidades de \n\n203 \n\n\n\nreduzi-la a p\u00f3; negocia\u00e7\u00f5es com as minas de Gurupi - Solicitando relat\u00f3rio minucioso \ncomparativo de Gurupi, Minas e Goi\u00e1s, a fim de remet\u00ea-lo a Londres - Solicitando a \ndescri\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o aur\u00edfera de Gurupi - Que fora nomeado representante da Siemens \nBrothers de Londres no Brasil (fornecedora de material telegr\u00e1fico), pelo delegado da \nmesma, que estava interessado nas minas sul-africanas; recomendando a Lisboa que \nfizesse compara\u00e7\u00f5es em seu relat\u00f3rio e sobre a impress\u00e3o do mesmo, lembrou a Lauro \nSodr\u00e9 a possibilidade de ser realizada pelo Museu Paranaense - De risco que corriam se \nno Par\u00e1 tiverem conhecimento das riquezas das minas, antes definitivamente demarcadas \ne adquiridos mais terrenos - Solicitando c\u00f3pia do mapa geral de Viseu e Gurupi, com as \nindica\u00e7\u00f5es das minas, que remeteria para Londres - Preocupando-se com o prop\u00f3sito dos \namericanos em ocupar terras do Brasil, desejosos de expans\u00e3o territorial - Comentando \nos estudos e empreendidos por seus filhos, Ot\u00e1vio, que desejava aperfei\u00e7oar-se em \nqu\u00edmica e Leopoldo que o contrariava, uma vez que ocupara-se com an\u00e1lises de vidros \nferruginosos, quando o desejo de Capanema era que se firmasse em an\u00e1lise org\u00e2nica e \ndepois seguisse um curso pr\u00e1tico de vinifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o dos respectivos fermentos \npuros pela propaga\u00e7\u00e3o da cultura da videira no Brasil - Dando not\u00edcias das transa\u00e7\u00f5es \nentaboladas com outros pa\u00edses no campo explorat\u00f3rio da cultura e da mineralogia em \nsolo brasileiro - Referindo-se insistentemente ao risco que corriam em perder a concess\u00e3o \nde prazos mineral\u00f3gicos - Pedindo relat\u00f3rios e exposi\u00e7\u00f5es a fim de recorrer ao congresso \ndo Par\u00e1 - Autorizando Miguel Lisboa a efetuar estudos da riqueza mineral na fazenda de \nTimbopeba, de propriedade de Capanema - Refere-se ainda \u00e0s provid\u00eancias que \ndeveriam tomar acerca da caducidade da concess\u00e3o explorat\u00f3ria - Solicitando relat\u00f3rio \ncompleto dos trabalhos realizados, incluindo mapas levantados e os obst\u00e1culos que \nLisboa encontrou na Europa devido ao descr\u00e9dito do Par\u00e1, etc. - Recomendando a \nSiemens, no que necessitava para fins telegr\u00e1ficos e cabos submarinos. 1804 a 1904. \n\nAnexo: Carta de Ot\u00e1vio Capanema ao dr. Lisboa, em nome de seu pai, bar\u00e3o de \nCapanema, trecho em alem\u00e3o. Rio de Janeiro, 13/07/1889; carta em alem\u00e3o. \n\nMFN:02953 \n00021 - CAPANEMA, Guilherme SchOch de. 1-DAS-27.01.1896-Cap.c Bar\u00e3o de \n\nCapanema: Carta de Guilherme SchOch de Capanema a Joaquim Miguel Ribeiro Lisboa -\nDando not\u00edcias dos neg\u00f3cios que vinha realizando com os ingleses, relativamente \u00e0 \nmineralogia. Rio de Janeiro, 27/01/1896. \n\nMFN:02955 \n00022- BOCAIUVA, Quintino Ferreira. 1-DAS-26.10.1901-Boc.c de Sousa: Carta \n\nde Quintino Ferreira de Sousa Bocai\u00fava ao bar\u00e3o de Capanema - Sobre pap\u00e9is relativos \naos terrenos requeridos pelo destinat\u00e1rio cujos dom\u00ednios ainda n\u00e3o foram regularizados; \naconselhando-o a dirigir-se ao dr. Arrojado Lisboa. Petr\u00f3polis., 26/10/1901. No mesmo \ndocumento h\u00e1 um despacho deste \u00faltimo. \n\nMFN:04232 \n00097 - ORLEANS, Gast\u00e3o de. 1-AMI-19.12.1888-0rl.c conde d'EU: Carta do \n\nconde d'Eu ao bar\u00e3o de Capanema. Petr\u00f3polis, 19/12/1888. \nMFN:11785 \nMARTIUS, Carlos Frederico Filipe von, DMI-2: Carta de Carlos Frederico Filipe von \n\nMartius, secret\u00e1rio da Real Academia de Ci\u00eancias da Baviera, a Manuel de Ara\u00fajo Porto \nAlegre, bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo, c\u00f4nsul na Pr\u00fassia e Sax\u00f3nia - Agradecendo as \nexpress\u00f5es de gratid\u00e3o que lhe professara - Dizendo merecedor da simpatia dos \nbrasileiros, pois ainda se v\u00ea rodeado de trabalhos relativos ao Brasil e que se sente meio \nbrasileiro - Aceitando sua oferta de ajud\u00e1-lo com conselhos na sua tarefa de ilustrador do \nBrasil - Dizendo ter gostado de saber que Guilherme SchOch de Capanema era seu \ncunhado e que lera, com interesse, suas obras, por ele enviadas - Informando que \nremetera a Capanema o fasc\u00edculo da Flora Brasiliensis - Solicitando materiais mais \n\n204 \n\n\n\nrecentes para a constru\u00e7\u00e3o de um mapa geogr\u00e1fico do Imp\u00e9rio para servir de base para \nilustra\u00e7\u00e3o, fltogeogr\u00e1ficas e geogr\u00e1ficas, que deviam acompanhar a Flora Brasiliensis -\nPedindo indicar Capabema para manter rela\u00e7\u00f5es com a academia. Munique, 18/02/1862. \n\nMa\u00e7o 102- Doe. 5005: Carta de Guilherme [Sch\u00fcch] a seu pai [Roque Sch\u00fcch)-\nDando not\u00edcias - Dizendo que a an\u00e1lise dos minerais n\u00e3o estava conclu\u00edda devido ao \natraso no recebimento - Falando a respeito do avan\u00e7o em seus estudos e de suas \npretens\u00f5es. Viena, 14/05/1843. \n\nMa\u00e7o 103- Doe. 5047: Peti\u00e7\u00e3o (impressa) de Roque Sch\u00fcch \u00e0 Assembl\u00e9ia Geral \nLegislativa - Solicitando a concess\u00e3o de duas loterias para capacita-lo 2 consertar sua \nf\u00e1brica de ferro e possibilit\u00e1-lo a dar andamento em suas pesquisas das minas de metais \nj\u00e1 descobertas. Quinta da Boa Vista, 16/0611841. \n\nMa\u00e7o 1 03 - Doe. 5062: Carta de Guilherme Sch\u00fcch a Paulo Barbosa da Silva -\nDando not\u00edcias- Comentando sobre os cursos que est\u00e1 fazendo. Viena, 18/12/1841. \n\nMa\u00e7o 105- Doe. 5114: Carta de Guilherme Sch\u00fcch a d. Pedro 11, imperador do \nBrasil - Congratulando-o pela passagem do seu anivers\u00e1rio - Fazendo coment\u00e1rios a \nrespeito de seus estudos. Viena, 02/12/1842. \n\nMa\u00e7o 106 - Doe. 5131: Cartas (4) de Guilherme Sch\u00fcch a d. Pedro 11, imperador \ndo Brasil - Relatando sobre seus estudos no Instituto Polit\u00e9cnico - Comentando sobre a \napari\u00e7\u00e3o de um cometa e dizendo que os astr\u00f3nomos de Viena lamentaram n\u00e3o ter \nrecebido nenhuma observa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul onde o cometa foi mais vis\u00edvel -\nDizendo que Lomonosoff [ministro russo] trouxera do Brasil uma amostra da pedra \nel\u00e1stica onde se achavam embutidos diamantes bem cristalizados. Viena, 21/02/, 25/05, \n08/08 e 02/12/1843. \n\nAnexos 2: Cartas de Guilherme Sch\u00fcch a seu pai [Roque Sch\u00fcch)- Dando not\u00edcias \n- Falando de seus estudos - Dizendo que as not\u00edcias nocivas do Imp\u00e9rio do Brasil j\u00e1 \nforam desmentidas- Remetendo a biografia de Jo\u00e3o Natterer. Viena, 02 e 25/07/1843. \n\nMa\u00e7o 107- Doe. 5175: Cartas (2) de Jo\u00e3o Diogo Sturz, c\u00f4nsul geral na Pr\u00fassia, a \nJos\u00e9 Paulino Soares e Sousa, ministro de Estrangeiros. 05 e 19/02/1844. A de 05/02 traz \na nota \"Reservada e Parti~\u2022.Jiar\" e a de 19/02 a de \"Reservada\". Anexo: Mem\u00f3ria sobre \n\"Admiss\u00e3o dos a\u00e7\u00facares Brasil ao mercado da Inglaterra e quest\u00e3o da escravatura. \nDocumento em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nMa\u00e7o 109- Doe. 5336: Cartas (3) de Guilherme Sch\u00fcch a d. Pedro 11, imperador \ndo Brasil - Agradecendo os meios concedidos para sua viagem de f\u00e9rias - Falando sobre \nseus estudos - Pedindo permiss\u00e3o para passar um ano na Academia Montan\u00edstica de \nFreiberg - Relatando a sua presen\u00e7a na Academia de Minas em Freiberg - Fazendo \ncoment\u00e1rios de suas viagens. Viena, 20/04 e 02/08/1846 e Freiberg, 15/11/1846. \n\nMa\u00e7o 110- Doe. 5416: Cartas (4) de Guilherme Sch\u00fcch a d. Pedro 11, imperador \ndo Brasil -Comentando sobre sua viagem geol\u00f3gica na Franconia - Falando sobre seus \nestudos e suas viagens. Viena, 2801, Unterlaitterbach, 25/06, Zabrze, 14/08 e Munique, \n15/12/1847. \n\n205"}]}}}