{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21761"}, {"@name": "filename", "#text": "5534_Pessoa_TerezinhaChagasCarneiro_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N\u00famero: 027/2010 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n\n \n\n \n\nTEREZINHA CHAGAS CARNEIRO PESSOA \n\n \n\n \n\nIMAGIN\u00c1RIO DE ESTUDANTES DE BIOLOGIA SOBRE AS INTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE \n\nCI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, SOCIEDADE E AMBIENTE NO CONTEXTO DE UMA \n\nDISCIPLINA DE GEOLOGIA \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEnsino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Henrique C\u00e9sar da Silva  \n\n \n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n\n \n\nFevereiro \u2013 2010 \n\n \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n\u00a9 by Terezinha Chagas Carneiro Pessoa, 2010 \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n\n \n\n               \n\n               Pessoa, Terezinha Chagas Carneiro.        \n\nP439i             Imagin\u00e1rio de estudantes de Biologia sobre as intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente no contexto de uma disciplina de Geologia \n\nTerezinha Chagas Carneiro Pessoa-- Campinas, SP: [s.n.], 2010. \n\n \n\n        Orientador: Henrique C\u00e9sar da Silva. \n\n        Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de       \n\nGeoci\u00eancias. \n\n \n\n         1. Ensino de ci\u00eancias.   2. Ci\u00eancia e Ambiente.  3. Educa\u00e7\u00e3o - Trabalho de \n\ncampo.   4. Estudantes de Biologia.  5. An\u00e1lise de discurso.  6. Licenciatura.    I. \n\nSilva, Henrique C\u00e9sar da. II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias.   III.   T\u00edtulo.  \n\n                                                                                                                              \n\n \n\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: The imaginaries of Biology students on the interactions between science, \n\ntechnology, society and the environment in a Geology class. \n\nKeywords:  - Science teaching; \n\n                    - Science and environment \n\n                    - Fieldwork \n\n                    - Biology students; \n\n                    - Discourse analysis; \n\n                    - Licentiate?s degree. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\nBanca examinadora: - Henrique C\u00e9sar da Silva;  \n\n                                  - Irlan Von Linsingen; \n\n                                  - Maur\u00edcio Compiani. \n\nData da defesa: 11/02/2010 \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n\n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     Dedico a Graciete e Enildo \n\n\n\nvii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo Professor Doutor Henrique C\u00e9sar da Silva, pela orienta\u00e7\u00e3o permeada de boas leituras e \n\nincentivos. Agrade\u00e7o muito o constante di\u00e1logo, o ensino nas disciplinas e nas reuni\u00f5es de \n\norienta\u00e7\u00e3o, o apoio, e por continuar acreditando, mesmo nos momentos em que meus escritos n\u00e3o \n\nhaviam achado o rumo certo ou atingido a maturidade adequada.  \n\n \n\nAo Professor Doutor Maur\u00edcio Compiani, por possibilitar a minha presen\u00e7a em \u201cElementos de \n\nGeologia\u201d, pelo apoio e pelos ensinamentos nas disciplinas cursadas. \n\n \n\nAos membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o Professor Doutor Irlan von Linsingen e Professor Doutor \n\nMaur\u00edcio Compiani pelas sugest\u00f5es e levantamento de ideias que colaboraram grandemente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho.  \n\n \n\nAos entrevistados \u201cA1\u201d e \u201cA2\u201d, pela compreens\u00e3o, solidariedade e decisiva ajuda para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\n  \n\nAos estudantes que participaram das entrevistas, pela grande colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Felipe Tolentino por ceder prontamente as fotos da atividade de campo utilizadas nas \n\nentrevistas. \n\n \n\nA todos (as) que aparecem nas imagens, pela gentil concord\u00e2ncia. \n\n \n\nAo Professor Doutor Wesley Rodrigues Silva, pelas oportunidades de participa\u00e7\u00e3o em pesquisas \n\nacad\u00eamicas atrav\u00e9s de projetos e atividades de campo em biologia. \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nAo Professor Doutor Eduardo Galembeck, pela confian\u00e7a em meu trabalho como formadora em \n\ndois cursos de Ensino de Biologia/Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia sob sua coordena\u00e7\u00e3o, que acabou \n\npropiciando o meu contato com o Instituto de Geoci\u00eancias (IG). \n\n \n\nAo Professor Mestre Gabriel Hornink, pelo inestim\u00e1vel apoio nos cursos de Ensino de \n\nBiologia/Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\n \n\nAos Professores Doutores Pedro Wagner Gon\u00e7alves e Carlos Alberto Lob\u00e3o da Silveira Cunha \n\npelo ensino e cordialidade. \n\n \n\nAo Professor Doutor Antonio Carlos Rodrigues Amorim pela oportunidade de participa\u00e7\u00e3o em \n\nv\u00e1rias etapas e desdobramentos da exposi\u00e7\u00e3o \u201cDispersos Fragmentos: imagens de biodiversidade \n\ndo Programa BIOTA-Fapesp. 2007\u201d, que geraram deslocamentos em algumas das minhas \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre ci\u00eancia, natureza e arte. \n\n \n\n\u00c0 professora Doutora Suzani Cassiani pelas palavras que muito me incentivaram. \n\n \n\nAo Professor Doutor C\u00e9sar Ades, pelo est\u00e1gio e por ter me sugerido e apoiado no caminho da \n\npesquisa na \u00e9poca da gradua\u00e7\u00e3o e pelo modo amig\u00e1vel com que me recebeu em 2009 numa visita \n\nque fiz \u00e0 USP por ocasi\u00e3o de um Simp\u00f3sio. \n\n \n\n\u00c0 Regina, secret\u00e1ria do IG, pela amabilidade e efici\u00eancia.  \n\n \n\n\u00c0 Val, secret\u00e1ria do IG, pelo constante apoio e por agir de forma t\u00e3o atenciosa e eficaz. \n\n \n\n\u00c0 Gorete pela simpatia e importante ajuste final na formata\u00e7\u00e3o do texto da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0s tamb\u00e9m funcion\u00e1rias do IG, Marlene e J\u00f4, pelo af\u00e1vel atendimento.  \n\n \n\nAo pessoal da inform\u00e1tica do IG pelo bom atendimento e efici\u00eancia. \n\n  \n\n\n\nix \n\n \n\nAos outros funcion\u00e1rios do IG que tamb\u00e9m fizeram parte dessa hist\u00f3ria em algum momento, pela \n\naten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Instituto de Geoci\u00eancias da UNICAMP, pela participa\u00e7\u00e3o em disciplinas da p\u00f3s como aluna \n\nespecial, e pelo acolhimento. \n\n \n\nAos colegas de trabalho e de disciplinas cursadas na UNICAMP e tamb\u00e9m aos amigos, que de \n\numa forma ou de outra, direta ou indiretamente, participaram desse trabalho, com aten\u00e7\u00e3o, \n\namizade, presen\u00e7a, troca de ideias, bom-humor, e tantas outras coisas boas. \n\n \n\nAos colegas do Grupo de Estudos coordenado pelo Professor Doutor Henrique C\u00e9sar da Silva, \n\npelas reflex\u00f5es e discuss\u00f5es. \n\n \n\nAos parentes e colegas que compareceram na defesa da minha disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Patr\u00edcia pelas importantes dicas para a apresenta\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, por seu apoio e \n\ncarinho e pela linda cesta de flores no dia da defesa. \n\n \n\n\u00c0s minhas sobrinhas Paola e Daniela pela colabora\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAos meus pais Enildo e Graciete, pelo amor.  \n\nAo Enildo, por tudo que me ensinou com suas ideias e exemplo de vida. \n\n\u00c0 Graciete, pelo est\u00edmulo em mim gerado por sua convic\u00e7\u00e3o, numa fase em que o sonho e a \n\nconstante busca de aprimoramento se apegavam aos receios. \n\n \n\nAos meus filhos Thiago e Giovanna, pelo amor e pela agrad\u00e1vel presen\u00e7a em minha vida. \n\n \n\nA Deus, pelo abrigo, dire\u00e7\u00e3o, esperan\u00e7a, etc. \n\n\n\nxi \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO ........................................................................................................................................... ..xv \n\nABSTRACT ....................................................................................................................................... xvii \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................ 1 \n\nCAP\u00cdTULO 1. ASPECTOS DAS ABORDAGENS CTS ................................................................... 7 \n\n1.1. FORMA\u00c7\u00c3O PARA A CIDADANIA ........................................................................................................ 8 \n\n1.2. PARTICIPA\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................. 12 \n\n1.3. TOMADA DE DECIS\u00c3O ...................................................................................................................... 18 \n\n1.4. (N\u00c3O) NEUTRALIDADE DA CI\u00caNCIA .................................................................................................. 24 \n\n1.5.  FUTUROS PROFESSORES DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA ............................................................................ 26 \n\n1.6. OUTRAS REFLEX\u00d5ES SOBRE O REFERENCIAL TE\u00d3RICO .................................................................... 30 \n\n1.7. SIGLA CTS, SIGLA CTSA ..................................................................................................................... 35 \n\n1.8. SENTIDOS SOBRE AMBIENTE NOS TEXTOS DA REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................ 39 \n\nCAP\u00cdTULO 2. \u201cELEMENTOS DE GEOLOGIA\u201d: PARTE DO CONTEXTO, DAS CONDI\u00c7\u00d5ES \n\nDE PRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................. 51 \n\n2.1. A DISCIPLINA ..................................................................................................................................... 51 \n\n2.2. GM 280: PRIMEIRO SEMESTRE DE 2008 .......................................................................................... 57 \n\n2.3. ATIVIDADES DE CAMPO .................................................................................................................... 60 \n\nCAP\u00cdTULO 3: ENTREVISTAS, LINGUAGEM E AS CONDI\u00c7\u00d5ES DE PRODU\u00c7\u00c3O ........... 65 \n\n3.1. LINGUAGEM ..................................................................................................................................... 65 \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................................................ 72 \n\n3.3. ENTREVISTA SEMI-ESTRUTURADA (QUEST\u00d5ES) ............................................................................... 76 \n\nCAP\u00cdTULO 4. AN\u00c1LISES ................................................................................................................. 83 \n\n4.1.  SOBRE AS AN\u00c1LISES ......................................................................................................................... 83 \n\n\n\nxii \n\n \n\n4.2. SENTIDOS SOBRE \u201cPROBLEMAS AMBIENTAIS\u201d ................................................................................ 84 \n\n4.2.1. QUEST\u00c3O 1:  ENTREVISTADO \u201cA1\u201d ............................................................................................ 84 \n\n4.2.2. QUEST\u00c3O 2 : ENTREVISTADO \u201cA1\u201d ............................................................................................ 87 \n\n4.2.3. QUEST\u00c3O 1: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ............................................................................................. 91 \n\n4.2.4. QUEST\u00c3O 2: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ............................................................................................. 92 \n\n4.2.5. QUEST\u00d5ES 1 E 2 : ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d ....................................................................... 95 \n\n4.3. SER PROFESSOR, SER CIENTISTA ...................................................................................................... 98 \n\n4.3.1. QUEST\u00c3O 3: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d............................................................................................. 98 \n\n4.3.2.  QUEST\u00c3O 3: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d .......................................................................................... 102 \n\n4.3.3. QUEST\u00c3O 3 : ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E  \u201cA2\u201d ........................................................................... 105 \n\n4.4. CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO, PARTICIPA\u00c7\u00c3O E TOMADA DE DECIS\u00c3O ........................................ 106 \n\n4.4.1. QUEST\u00c3O 4 : ENTREVISTADO \u201cA1\u201d .......................................................................................... 107 \n\n4.4.2.  QUEST\u00c3O 5 : ENTREVISTADO \u201cA1\u201d ......................................................................................... 110 \n\n4.4.3. QUEST\u00c3O 4: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ........................................................................................... 113 \n\n4.4.4. QUEST\u00c3O 5: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ........................................................................................... 115 \n\n4.4.5. QUEST\u00d5ES 4 E 5 : ENTREVISTADOS A1 E A2 ............................................................................ 118 \n\n4.5. INTERA\u00c7\u00d5ES CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, SOCIEDADE E AMBIENTE..................................................... 121 \n\n4.5.1. QUEST\u00c3O 6: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d........................................................................................... 121 \n\n4.5.2.  QUEST\u00c3O 6 : ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ......................................................................................... 126 \n\n4.5.3. QUEST\u00c3O 6 : ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d ............................................................................ 128 \n\n4.6. RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE LITOSFERA, BIOSFERA, NOOSFERA E INTERA\u00c7\u00d5ES CTSA ................................... 130 \n\n4.6.1. QUEST\u00c3O 7 : ENTREVISTADO \u201cA1\u201d .......................................................................................... 130 \n\n4.6.2. QUEST\u00c3O 7: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ........................................................................................... 131 \n\n4.6.3. QUEST\u00c3O 7: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d ............................................................................. 133 \n\n\n\nxiii \n\n \n\n4.7. PROCESSOS TERRESTRES: RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE CONHECIMENTO GEOL\u00d3GICO, TECNOLOGIA E \n\nAMBIENTE.............................................................................................................................................. 135 \n\n4.7.1. QUEST\u00c3O 8: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d........................................................................................... 135 \n\n4.7.2. QUEST\u00c3O 8  : ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ......................................................................................... 140 \n\n4.7.3. QUEST\u00c3O 8 : ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d ............................................................................ 147 \n\n4.8. QUEST\u00c3O 9 ..................................................................................................................................... 152 \n\n4. 8.1. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d .......................................................................................... 152 \n\n4.8.2. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d ........................................................................................... 156 \n\n4.8.3. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d ............................................................................. 159 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................................................ 161 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................................ 169 \n\nANEXO 1. (FOTOS DO TRABALHO DE CAMPO) .................................................................... 177 \n\nANEXO 2. (PROGRAMA DO CURSO) ......................................................................................... 181 \n\nANEXO 3. (ROTEIRO DA ATIVIDADE DE CAMPO) ............................................................... 187 \n\nANEXO 4. (TRANSCRI\u00c7\u00c3O DAS ENTREVISTAS) ................................................................... 191 \n\nA) ENTREVISTA: A1 ................................................................................................................................ 191 \n\nB) ENTREVISTA: A2 ................................................................................................................................ 199 \n\n \n\n\n\nxv \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n\n \n\n \n\nIMAGIN\u00c1RIO DE ESTUDANTES DE BIOLOGIA SOBRE AS INTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE \n\nCI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, SOCIEDADE E AMBIENTE NO CONTEXTO DE UMA \n\nDISCIPLINA DE GEOLOGIA \n\n \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nTerezinha Chagas Carneiro Pessoa \n\n \n\nNesse trabalho busquei compreender como estudantes de um curso de licenciatura em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas de uma universidade p\u00fablica produzem sentidos sobre as intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente, tendo como uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o uma disciplina de \n\nGeologia, e, al\u00e9m disso, quais sentidos s\u00e3o produzidos. Para esse estudo me apoiei em \n\nabordagens CTSA, e na An\u00e1lise de Discurso (AD) da linha francesa. O imagin\u00e1rio, que inclusive \n\nintitula essa pesquisa, \u00e9 entendido a partir da AD como aquilo que se cr\u00ea ser real, cren\u00e7a \n\nmaterializada no e pelo discurso, aquilo com que o sujeito explica o que \u00e9 o mundo e os pap\u00e9is \n\nnele representados, sendo que isso se d\u00e1 a partir de constru\u00e7\u00f5es sociais, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, \n\necon\u00f4micas e culturais. Uma entrevista semi-estruturada foi elaborada, de tal forma que suas \n\nperguntas e imagens remetessem \u00e0 disciplina e em particular ao trabalho de campo, ao mesmo \n\ntempo em que aspectos sobre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente eram questionados. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao referencial CTSA, destaquei temas recorrentes na literatura, como forma\u00e7\u00e3o para a \n\ncidadania, participa\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o, e n\u00e3o neutralidade da ci\u00eancia e dos cientistas, al\u00e9m \n\ndo t\u00f3pico \u201cser pesquisador, ser professor\u201d. As an\u00e1lises dos discursos dos estudantes indicam, \n\nentre outros aspectos, que eles acreditam que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e a tomada de decis\u00e3o \n\nem assuntos relacionados \u00e0 ci\u00eancia e tecnologia t\u00eam como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria o dom\u00ednio do \n\nconhecimento cient\u00edfico hegem\u00f4nico. Os outros conhecimentos, silenciados pelo sentido de \n\nverdade exclusivo da ci\u00eancia, acabam deixando de existir no imagin\u00e1rio dos que vivenciam a \n\nmesma cultura. A disciplina estudada gerou deslocamentos nos sentidos dos estudantes sobre \n\nci\u00eancia, sociedade e ambiente principalmente quando a quest\u00e3o do trabalho foi apresentada pelo \n\nprofessor como um fator constituinte do ambiente, trazendo assim o sentido do socioambiental, \n\nem contraste com a no\u00e7\u00e3o de ambiente como algo que se restringe a aspectos da fauna e da flora. \n\nOutro aspecto marcante dos discursos foi a constante constru\u00e7\u00e3o de sentidos sobre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente partindo-se de concep\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas. \n\nPalavras-chave: CTSA, geoci\u00eancias, trabalho de campo, an\u00e1lise de discurso, licenciatura, \n\nestudantes de biologia. \n\n \n\n\n\nxvii \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\n INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra \n\n \n\n \n\nTHE IMAGINARIES OF BIOLOGY STUDENTS ON THE INTERACTIONS BETWEEN \n\nSCIENCE, TECHNOLOGY, SOCIETY AND THE ENVIRONMENT IN A GEOLOGY \n\nCLASS \n\nABSTRACT \n\nMaster\u2019s dissertation \n\nTerezinha Chagas Carneiro Pessoa \n\n \n\nThis work seeks to understand how Biology licentiate students of a Brazilian public university \n\nproduced meanings about on the interactions between science, technology, society and the \n\nenvironment in the context of a Geology class, as well as which ideas were developed and in \n\nwhich terms field activities carried out might be considered approximations to a STSE Education \n\napproach. The study is based on the concept of a Science, Technology, Society and Environment \n\nEducation (STSE) and in the French school of Discourse Analysis (DA). The \u201cimaginary\u201d, which \n\nwas included in the title of the study, is understood by DA as that which is believed to be real, a \n\nbelief that materializes on and by means of a discourse or that with which an individual explains \n\nwhat the world is and how parts are played in it, all of which filtered by social, historical, \n\npolitical and economic constructs. In order for questions to relate to the class and specifically to \n\nfieldwork - while still queried about aspects regarding science, technology, society and the \n\nenvironment - students were subjected to a semi-structured interview. As to the STSE \n\nbackground, recurring topics on the theme?s literature - such as citizen education, participation, \n\ndecision-making and the non-neutrality of science and scientists (besides a topic entitled \u201cbeing a \n\nresearcher, being a teacher\u201d) - were pointed out. Discourse analysis on student speech indicate \n\nthat they believe that citizen participation and decision-making in science- and technology-related \n\nmatters are believed to be conditioned on mastering the hegemonic scientific knowledge. Other \n\nforms of knowledge are silenced by science?s exclusive sense of truth and come to vanish from \n\nthe imaginaries of those in the same culture. Also noteworthy were the ideas on science, \n\ntechnology, society and the environment based on biology. The geology class brought about \n\nchanges in the student?s senses concerning science, society and the environment, especially when \n\nthe teacher presented an issue for an assignment as a variable within the environment, thus \n\ngenerating a social-environmental perspective - in contrast with the notion of environment as \n\nrestricted to animals and plants. \n\nKeywords: STSE Education, Earth Science, fieldwork, discourse analysis, licentiate?s degree, \n\nbiology students. \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o de uma disciplina de zoologia geral realizada durante a minha gradua\u00e7\u00e3o \n\nno curso de bacharelado e licenciatura em Biologia na Universidade de Campinas na d\u00e9cada de \n\n80, foi solicitado que escrev\u00eassemos sobre como as ideias cient\u00edficas podem ser controversas e \n\ncomo v\u00e3o sendo modificadas e muitas vezes descartadas ao longo do tempo. Recordo-me \n\ntamb\u00e9m de ter recorrido a momentos da hist\u00f3ria da ci\u00eancia para responder a tal quest\u00e3o. O \n\ndestaque dado a fatos que apareciam com const\u00e2ncia nos livros did\u00e1ticos de biologia do ensino \n\nm\u00e9dio e que quase nunca eram valorizados ou mesmo lembrados nas aulas e muito menos nas \n\nprovas, foi uma experi\u00eancia marcante, pois lan\u00e7ou a semente da possibilidade de existirem \n\ndiferentes olhares e valores sobre o conhecimento. Aspectos semelhantes ao da quest\u00e3o citada s\u00e3o \n\ntratados atualmente em abordagens CTSA com enfoques internalistas que frequentemente \n\ndestacam o m\u00e9todo cient\u00edfico ou de forma mais externalista com liga\u00e7\u00e3o mais estreita com a \n\nsociedade.  \n\nEm minha trajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o continuada participei de um curso a dist\u00e2ncia de \n\nextens\u00e3o, sobre o uso de softwares no ensino de biologia, sendo que ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo \n\nfui convidada a atuar como formadora em dois cursos subsequentes. Nessa circunst\u00e2ncia fiz \n\nalguns contatos que me levaram a cursar uma disciplina no Instituto de Geoci\u00eancias (IG). Meu \n\nencontro com os estudos CTS/CTSA e com a an\u00e1lise de discurso, referenciais te\u00f3ricos \n\nmetodol\u00f3gicos que nortearam essa pesquisa de mestrado, se deu na disciplina de p\u00f3s \n\n\u201cMetodologia de Pesquisa em Ensino de Ci\u00eancias/Geoci\u00eancias\u201d, que cursei como aluna especial \n\nno IG da Unicamp. Como professora de ci\u00eancias e biologia da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica percebi nessas \n\nabordagens possibilidades de respostas a inquieta\u00e7\u00f5es que se acumularam em minha jornada \n\nprofissional, j\u00e1 que para mim  o ensino dessas disciplinas se encontra mais distante do que \n\ndeveria estar, de alguns conhecimentos que podem fazer diferen\u00e7a significativa em situa\u00e7\u00f5es \n\nvividas e muitas vezes relatadas pelos alunos, e que podem ser pensadas em  termos de sua \n\nrelev\u00e2ncia numa forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, aspecto esse tratado por abordagens CTS. Parte \n\ndesse meu olhar ganhou contornos tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de aspectos pessoais, j\u00e1 que determinantes \n\npol\u00edticos e sociais sempre foram objeto de discuss\u00e3o no dia a dia de minha fam\u00edlia e em nossas \n\nhist\u00f3rias de vida. Al\u00e9m disso, antes de entrar na gradua\u00e7\u00e3o em Biologia, cursei um ano de \n\n\n\n2 \n\n \n\neconomia e estudei um pouco de ci\u00eancias sociais, antropologia, introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia e outras \n\nmat\u00e9rias. Creio que esses fatores contribu\u00edram para um modo de pensar que acompanhou minhas \n\nreflex\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e esperan\u00e7as tamb\u00e9m como professora e bi\u00f3loga. \n\nNo transcorrer da disciplina citada, um fato que me chamava aten\u00e7\u00e3o, e que facilitou a \n\nminha rela\u00e7\u00e3o com os novos conhecimentos, foi a possibilidade de express\u00e3o e o est\u00edmulo \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o que as aulas da disciplina proporcionavam n\u00e3o s\u00f3 aos estudantes do mestrado e \n\ndoutorado, mas tamb\u00e9m aos alunos especiais, alguns deles professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. N\u00e3o \n\nlevou muito tempo para que eu percebesse que aquele espa\u00e7o de discuss\u00e3o estava repercutindo \n\nem meu trabalho, pois passei a dar mais voz aos meus pr\u00f3prios alunos e a buscar novas formas de \n\nme relacionar com eles e com o conhecimento, que por sua vez geraram outros efeitos positivos. \n\nDecorreu da\u00ed a cogita\u00e7\u00e3o de desenvolver um projeto de mestrado junto aos alunos da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, mas o fato da escola onde realizo meu trabalho ser parte de um conv\u00eanio que estava na \n\n\u00e9poca em vias de extin\u00e7\u00e3o inviabilizou essa possibilidade.  \n\nParece-me que outros fatores tamb\u00e9m foram decisivos na defini\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica do projeto \n\nde mestrado aqui relatado. Um deles \u00e9 o fato de ter participado de algumas pesquisas de campo \n\nna \u00e1rea de biologia e o outro \u00e9 o contato que tenho tido h\u00e1 v\u00e1rios anos com estudantes do curso \n\nde biologia que cumprem est\u00e1gio de licenciatura em ci\u00eancias e biologia na escola onde trabalho; \n\npois como parte da equipe composta por tr\u00eas professores, acompanho de perto as atividades \n\ndesenvolvidas pelos estagi\u00e1rios. \n\n A pr\u00e1tica de campo, inclusive concomitante \u00e0s disciplinas no IG e a constante troca de \n\nideias com os estagi\u00e1rios geraram o interesse de minha parte em participar de uma excurs\u00e3o da \n\ndisciplina \u201cElementos de Geologia\u201d oferecida a alunos de gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Biologia. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o advinda dessa atividade foi decisiva para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto de pesquisa \n\ndiretamente relacionado \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias experi\u00eancias vivenciadas at\u00e9 ent\u00e3o, que \n\nsignificou tamb\u00e9m a concretiza\u00e7\u00e3o de uma necessidade pessoal de um engajamento acad\u00eamico no \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o continuada que tenho vivenciado h\u00e1 alguns anos, atrav\u00e9s de cursos de \n\nextens\u00e3o e aperfei\u00e7oamento presenciais e a dist\u00e2ncia, est\u00e1gios no Instituto de Biologia, pesquisas \n\nde campo, participa\u00e7\u00e3o em disciplinas isoladas de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, eventos, \n\ncongressos, simp\u00f3sios e outros. Considero ent\u00e3o, que as experi\u00eancias profissionais e do per\u00edodo \n\nda gradua\u00e7\u00e3o, bem como a hist\u00f3ria familiar, o gosto pelas atividades de campo, as disciplinas de \n\np\u00f3s, a excurs\u00e3o de geologia, e tamb\u00e9m a possibilidade de desenvolver estudos que ligassem esses \n\n\n\n3 \n\n \n\naspectos \u00e0s abordagens CTSA e an\u00e1lise de discurso, foram a base principal do estudo aqui \n\ndesenvolvido. \n\nPor motivos j\u00e1 expostos, nunca consegui me relacionar com os conte\u00fados de biologia sem \n\nachar que eles podem buscar algum tipo de di\u00e1logo tamb\u00e9m com outros aspectos, al\u00e9m dos \n\nbiol\u00f3gicos.  As abordagens CTSA trabalham com alguns objetivos que podem vir ao encontro \n\ndas expectativas de professores de diversas \u00e1reas que pensam e buscam mudan\u00e7as que levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a necessidade de se ensinar os conte\u00fados de uma forma mais contextualizada, e \n\nmais que isso, com um olhar que se estende ao s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico que entra na produ\u00e7\u00e3o e \n\nna circula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios conhecimentos cient\u00edficos que s\u00e3o trabalhados na escola. Busca-se \n\nassim, levantar questionamentos sobre o difundido status atual da ci\u00eancia e da tecnologia como \n\nsaberes que se assentam exclusivamente em bases acima dos interesses pessoais, e que s\u00e3o \n\nvoltados totalmente para o bem da humanidade e incans\u00e1vel busca da solu\u00e7\u00e3o para seus \n\nproblemas, mesmo daqueles que s\u00f3 podem ser resolvidos atrav\u00e9s de decis\u00f5es de cunho pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mico.  \n\nComo professora de biologia creio que isso n\u00e3o significa de forma alguma deixar de \n\nensinar conte\u00fados, mas concordo com o compromisso de buscar saber, por exemplo, \u201ccomo \n\ndeixar claro para os alunos que n\u00e3o existe uma coisa que seja Biologia por si s\u00f3\u201d (FREIRE, 2003, \n\np. 120). Ou seja, n\u00e3o colocar \u201ca hist\u00f3ria e as condi\u00e7\u00f5es sociais em par\u00eanteses e s\u00f3 ensinar \n\nBiologia\u201d (p. 120).  \n\nApesar das diferen\u00e7as da natureza dos processos educacionais em rela\u00e7\u00e3o aos pol\u00edticos e \n\nsociais, pode-se tentar construir nos espa\u00e7os educacionais j\u00e1 existentes outros entendimentos \n\nsobre a ci\u00eancia que se ensina. Considero que a busca por viv\u00eancias escolares que incentivem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e que tenham uma maior rela\u00e7\u00e3o com as pr\u00e1ticas sociais, pode dar-se tamb\u00e9m na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial dos professores. Isso pode auxili\u00e1-los na estrutura\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade social, hoje t\u00e3o permeada de ci\u00eancia e tecnologia.  \n\nComo explicita o t\u00edtulo do trabalho de mestrado aqui desenvolvido tenho como objetivo \n\nprincipal tecer considera\u00e7\u00f5es a respeito do imagin\u00e1rio de estudantes de biologia sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente no contexto de uma disciplina de geologia. \n\nPercebe-se a\u00ed um diferencial, j\u00e1 que o contexto de coleta de dados n\u00e3o \u00e9 o de uma disciplina \n\nligada a pr\u00e1ticas de ensino ou outras pertencentes \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Para isso, terei como \n\nreferencial as abordagens CTS no ensino e a an\u00e1lise de discurso francesa (AD). A no\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n4 \n\n \n\nimagin\u00e1rio aqui adotada n\u00e3o tem como princ\u00edpio a associa\u00e7\u00e3o a fatos que s\u00f3 existem na \n\nimagina\u00e7\u00e3o, sentido mais usual da palavra, mas necessita ser entendido como \u201co mecanismo que \n\nproduz imagens dos sujeitos, assim como do objeto do discurso, dentro de uma conjuntura s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3rica\u201d (ORLANDI, 1999, p. 40). Tamb\u00e9m \u00e9 importante esclarecer que o sentido de discurso \n\naqui aceito n\u00e3o \u00e9 o de uma \u201cfala proferida para o p\u00fablico, exposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de um assunto\n1\n\u201d, \n\nmas \u201cefeito de sentidos entre locutores\u201d (p. 21) por considerar-se que \u201cas rela\u00e7\u00f5es de linguagem \n\ns\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de sujeitos e de sentidos e seus efeitos s\u00e3o m\u00faltiplos e variados (p. 21). \n\nDurante um semestre acompanhei as aulas da disciplina Elementos de Geologia (GM280) \n\noferecida pelo IG a estudantes de biologia do curso de licenciatura no per\u00edodo noturno, tendo \n\nfeito grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio, inclusive da excurs\u00e3o a campo, foco principal da coleta de dados desse \n\ntrabalho. GM 280 em princ\u00edpio visa o estudo e a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos geol\u00f3gicos, \n\nconforme ementa presente no cat\u00e1logo de gradua\u00e7\u00e3o da universidade apresentada no item \u201cA \n\nDisciplina\u201d desse trabalho. No entanto, a mesma tem apresentado deslocamentos em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o mais tradicional do ensino de geologia, sendo que nesse processo j\u00e1 se pode \n\nver elementos de uma abordagem CTSA.  Apesar de j\u00e1 t\u00ea-la cursado tal fato se deu h\u00e1 certo \n\ntempo e em outras condi\u00e7\u00f5es. O contato com o conte\u00fado abordado em 2008 acabou tendo um \n\nefeito em minhas a\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o foram poucos os momentos em que ao papel de pesquisadora \n\nacrescentou-se o de aluna da disciplina, tanto que em v\u00e1rios momentos, participei de grupos na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades te\u00f3rico \u2013 pr\u00e1ticas; e inclusive de uma prova. No decorrer das aulas e na \n\nleitura de alguns livros que traziam imagens e informa\u00e7\u00f5es que considerei bastante interessantes e \n\nimportantes ocorreu uma amplia\u00e7\u00e3o da minha rela\u00e7\u00e3o com alguns dos conhecimentos biol\u00f3gicos \n\noriundos de minha forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o conhecimento adquirido a respeito do substrato inorg\u00e2nico \n\nsobre o qual acontecem os processos biol\u00f3gicos mudou parte do meu olhar sobre a natureza, pois \n\nesse passou a incluir tamb\u00e9m alguns dos processos geol\u00f3gicos e valores est\u00e9ticos e \n\ncontemplativos sobre os diferentes tipos de rochas, solo, montanhas, geleiras, cachoeiras, \n\nvulc\u00f5es, cavernas, f\u00f3sseis, etc.  \n\nComo parte da metodologia da pesquisa elaborei uma entrevista semi-estruturada onde \n\nbusquei atrav\u00e9s das pr\u00f3prias perguntas relacionar a disciplina e alguns aspectos da abordagem \n\n                                                           \n1\n DISCURSO: DICION\u00c1RIO. Michaelis. Melhoramentos. Dispon\u00edvel em:   \n\nhttp://michaelis.uol.com.br/moderno/portugues/index.php?lingua=portugues-portugues&amp;palavra=discurso  \n\nAcesso: janeiro de 2010 \n\nhttp://michaelis.uol.com.br/moderno/portugues/index.php?lingua=portugues-portugues&amp;palavra=discurso\n\n\n5 \n\n \n\nCTSA como intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente; participa\u00e7\u00e3o, tomada de \n\ndecis\u00e3o; aparente neutralidade da ci\u00eancia e dos cientistas e tamb\u00e9m concep\u00e7\u00f5es sobre ser \n\nprofessor e ser pesquisador. Para sua composi\u00e7\u00e3o utilizei al\u00e9m das perguntas, imagens do campo \n\ncedidas por um aluno do curso de biologia. Seis estudantes que atenderam ao pedido da \n\npesquisadora foram entrevistados, dois no segundo semestre de 2008 e quatro no primeiro \n\nsemestre de 2009, sendo que esses \u00faltimos realizaram est\u00e1gio supervisionado de biologia na \n\nescola onde leciono. Nas an\u00e1lises, assim como no preparo da entrevista foquei as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos sentidos sobre aspectos CTSA, o que poder\u00e1 trazer indica\u00e7\u00f5es que possibilitem \n\nnovas abordagens dos conte\u00fados cient\u00edficos que levem em conta os dois referenciais j\u00e1 citados.  \n\nEssas coloca\u00e7\u00f5es indicam um diferencial dessa pesquisa j\u00e1 que o olhar sobre as concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nvisa classific\u00e1-las e compar\u00e1-las. A escolha tem rela\u00e7\u00e3o direta com a concep\u00e7\u00e3o de linguagem \n\nadotada que n\u00e3o v\u00ea nas palavras o princ\u00edpio da transpar\u00eancia, mas algo dotado de materialidade \n\nque vem pela interpreta\u00e7\u00e3o; e \u00e9 justamente isso que interessa, ou seja, \u201ccompreender a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u201d. Tamb\u00e9m os relat\u00f3rios de campo passaram por uma observa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, visando-se \n\nentender os objetivos da atividade de campo, anotar os pontos das paradas executadas, os temas, \n\no desenvolvimento das quest\u00f5es, etc.  \n\nO trabalho de pesquisa aqui exposto foi desenvolvido de acordo com a seguinte \n\nconstru\u00e7\u00e3o: \n\nNo primeiro cap\u00edtulo apresenta-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre alguns aspectos das \n\nabordagens CTSA. Come\u00e7o falando de um tema recorrente que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, e \n\naponto as diferentes possibilidades de se entender esse objetivo. Em seguida abordo sobre \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o, aparente neutralidade da ci\u00eancia e dos cientistas e forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Em alguns desses temas busquei aproxima\u00e7\u00f5es com ideias defendidas por Paulo \n\nFreire principalmente sobre a necessidade de leitura de mundo, ou seja, do social. Tamb\u00e9m \n\naparece uma busca em tecer reflex\u00f5es sobre o exposto na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, al\u00e9m de algumas \n\ncoloca\u00e7\u00f5es sobre as siglas CTS e CTSA, bem como a respeito de alguns sentidos colocados pelos \n\nautores da revis\u00e3o quando esses se referiam ao \u201cAmbiente\u201d. \n\nO segundo cap\u00edtulo discorre sobre a disciplina a partir de publica\u00e7\u00f5es ocorridas no ano de \n\n1992 e 1994 apresentando a metodologia e os pressupostos que a permearam. Apresento tamb\u00e9m \n\nos dados da disciplina oferecida no primeiro semestre de 2008, extra\u00eddos do Programa de Curso, \n\ndo roteiro de campo, etc. Considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre o trabalho de campo foram destacadas \n\n\n\n6 \n\n \n\ncitando o seu papel na disciplina a partir dos artigos j\u00e1 citados e tamb\u00e9m, recentemente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da coleta de dados para esse trabalho. Alguns coment\u00e1rios que se pautaram nas \n\ncaracter\u00edsticas da disciplina, que sinalizam sua potencialidade em contribuir em investiga\u00e7\u00f5es de \n\nalguns dos aspectos das abordagens CTSA, tamb\u00e9m foram inclu\u00eddos. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo discorro sobre o outro referencial te\u00f3rico metodol\u00f3gico adotado, que \n\n\u00e9 o da an\u00e1lise de discurso francesa, partindo das ideias de P\u00eacheux trabalhadas e ampliadas no \n\nBrasil por Eni Orlandi. Nesse item s\u00e3o apresentadas as bases dessa concep\u00e7\u00e3o de linguagem e \n\nno\u00e7\u00f5es do que aqui se entende por imagin\u00e1rio, ideologia, forma\u00e7\u00f5es discursivas, condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, etc. Atrelado a isso se encontra a metodologia com dados sobre a entrevista, \n\nentrevistados e sobre o contexto mais imediato, por considerar que esses participam da produ\u00e7\u00e3o \n\ndos sentidos. Nessa linha de racioc\u00ednio a entrevista e alguns detalhes sobre sua produ\u00e7\u00e3o e \n\nobjetivos s\u00e3o apresentados e explicam a estreita rela\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es com a disciplina. \n\nAs an\u00e1lises das entrevistas comp\u00f5em o quarto cap\u00edtulo sendo que o tratamento dado aos \n\ndados buscou apoiar-se na an\u00e1lise de discurso francesa, como j\u00e1 foi dito.  \n\nEm seguida exponho nas considera\u00e7\u00f5es finais algumas conclus\u00f5es que foram constru\u00eddas \n\npensando-se nas quest\u00f5es que motivaram e direcionaram esse trabalho. Nesse trecho busco \n\nresponder a partir das an\u00e1lises como a atividade de campo desenvolvida na disciplina constituiu \n\naproxima\u00e7\u00f5es de uma abordagem CTSA e de que maneira os futuros bi\u00f3logos/professores de \n\nci\u00eancias e biologia produziram sentidos sobre intera\u00e7\u00f5es CTSA tendo o campo como uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, bem como que sentidos produziram. \n\nNa sequ\u00eancia aparecem as refer\u00eancias e logo ap\u00f3s isso os Anexos, com fotos, programa de \n\ncurso da disciplina GM280, roteiro da atividade de campo e transcri\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o de duas \n\nentrevistas. \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1. ASPECTOS DAS ABORDAGENS CTS \n \n\nDiversos questionamentos sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade \n\npassaram a ocorrer de forma mais frequente e mesmo sistem\u00e1tica principalmente a partir dos anos \n\n60, por uma conflu\u00eancia de fatores: crescimento da tem\u00e1tica ambiental no plano pol\u00edtico, novos \n\nestudos sobre ci\u00eancia e sobre tecnologia, oriundos principalmente do campo da sociologia da \n\nci\u00eancia, modifica\u00e7\u00f5es na percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia e da tecnologia, j\u00e1 decorrente do p\u00f3s-\n\nguerra, novos modos de rela\u00e7\u00f5es entre empresas, ind\u00fastrias e pesquisa, assim como entre \n\npesquisa, verbas e \u00f3rg\u00e3os governamentais. A quest\u00e3o cada vez mais presente dos problemas \n\nambientais nas agendas p\u00fablicas pode estar associada \u00e0s ressalvas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente, tidas at\u00e9 ent\u00e3o como incontestavelmente ben\u00e9ficas, \n\nprogressivamente lineares e unidirecionais. Esses problemas passaram a ser associados ao \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e \u201cpassou-se a postular algum controle da sociedade \n\nsobre a atividade cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica\u201d (AULER E BAZZO, 2001, p. 2) sendo que em alguns \n\npa\u00edses a mudan\u00e7a cultural produziu efeitos ainda que modestos e isolados, que geraram \n\nprogramas diferenciados no ensino superior e b\u00e1sico.  Isso se deu, portanto, n\u00e3o s\u00f3 no plano da \n\nforma\u00e7\u00e3o de especialistas nas \u00e1reas tecnol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. \n\nNo campo da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Cachapuz et al.(2008) concluem, a partir de um \n\nlevantamento realizado de 1993 a 2002 em publica\u00e7\u00f5es de grande abrang\u00eancia internacional \n\nsobre a evolu\u00e7\u00e3o das linhas de pesquisa nesse campo, que estudos CTS, mais do que triplicaram o \n\nn\u00famero de ocorr\u00eancias de um quinqu\u00eanio em rela\u00e7\u00e3o ao anterior, fato n\u00e3o observado com \n\nnenhuma outra linha.  \n\nAspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, educacionais, curriculares, al\u00e9m de abordagens \n\nrelacionadas a articula\u00e7\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es, e processos de tomadas de decis\u00e3o, entre outros, s\u00e3o \n\ncontemplados em estudos chamados de CTS. Auler (2002), em revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada em \n\n1998\n2\n (p. 31), \u201cconstatou que n\u00e3o h\u00e1 uma compreens\u00e3o e um discurso consensual quanto aos \n\nobjetivos, conte\u00fados, abrang\u00eancia e modalidades de implementa\u00e7\u00e3o desse movimento\u201d. Uma \n\n                                                           \n2\n AULER, D. Movimento Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS): modalidades, problemas e perspectivas em sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no ensino de f\u00edsica.  In: ENCONTRO NACIONAL EM ENSINO DE F\u00cdSICA 6., 1998, \n\nFlorian\u00f3polis. Atas... do VI EPEF, Florian\u00f3polis, 1998. \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nconsequ\u00eancia desse fato \u00e9 que abordagens de ensino CTS ou CTSA t\u00eam abarcado um conjunto \n\nbastante amplo de ideias e quest\u00f5es. \n\nA tem\u00e1tica CTSA, abordagem tratada tamb\u00e9m no Ensino de Ci\u00eancias, pode ser encontrada \n\nem v\u00e1rias revistas da \u00e1rea como o Caderno Brasileiro de Ensino de F\u00edsica; Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o; \n\nEnsaio \u2013 Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias; Revista da ABRAPEC \u2013 Revista Brasileira de \n\nPesquisa em Ensino de Ci\u00eancias e Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, entre outras. Publica\u00e7\u00f5es \n\ntem\u00e1ticas, como o n\u00famero especial da Ci\u00eancia &amp; Ensino (2007) revelam que, atualmente, pode-se \n\ndizer que o termo CTSA \u00e9 bastante poliss\u00eamico, sendo que: \n\n \n\nAs reflex\u00f5es, estudos e pesquisas sob a rubrica CTS ou CTSA t\u00eam trazido, por um lado, \n\nnovas quest\u00f5es importantes, novas perspectivas para o campo da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias; \n\npor outro lado, t\u00eam reafirmado, retomado, deslocado, ampliado ou contribu\u00eddo para \n\naprofundar aspectos, quest\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es que j\u00e1 v\u00eam sendo discutidos h\u00e1 v\u00e1rias \n\nd\u00e9cadas na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias no Brasil e em outros pa\u00edses. (SILVA, 2007, \n\neditorial). \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo inicial exponho alguns temas que se mostraram recorrentes em v\u00e1rios \n\nartigos que consultei e que se identificam como CTS. Inicio falando sobre a forma\u00e7\u00e3o para a \n\ncidadania e em seguida abordo as tem\u00e1ticas: participa\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o, (n\u00e3o) neutralidade \n\nda ci\u00eancia e dos cientistas e \u201cser professor, ser pesquisador\u201d. Apresento ap\u00f3s isso outras reflex\u00f5es \n\nque elaborei a partir das coloca\u00e7\u00f5es dos autores citados. Como nos artigos encontrei o uso do \n\nacr\u00f4nimo CTS e tamb\u00e9m CTSA inseri algumas informa\u00e7\u00f5es sobre essas siglas, num outro t\u00f3pico.  \n\nO ambiente, t\u00e3o presente nas abordagens CTSA e nos estudos das geoci\u00eancias, \u00e9 citado pelos \n\nautores em v\u00e1rios momentos e de diferentes formas, sendo esse tema, o \u00faltimo tratado nesse \n\nprimeiro cap\u00edtulo. \n\n \n\n1.1. FORMA\u00c7\u00c3O PARA A CIDADANIA \n\n \n\nParece-me que quando se fala em educa\u00e7\u00e3o CTS tende-se a associar o termo a abordagens \n\nligadas a aspectos sociais numa tend\u00eancia que pode ser considerada progressista em termos \n\neducacionais pelo fato de contribuir para a instrumentaliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para a participa\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, questionamentos sobre o enfoque de alguns aspectos tratados evidenciam que CTS \n\n\n\n9 \n\n \n\npode estar associado a ide\u00e1rios sociais em diferentes graus, aspectos e objetivos incluindo ou n\u00e3o \n\nperspectivas de transforma\u00e7\u00e3o. Teixeira (2003a) considera, por exemplo, que a pedagogia \n\nhist\u00f3rico-cr\u00edtica pode ser considerada mais radical em seus prop\u00f3sitos se comparada a abordagens \n\nCTS, pois aquela ao tratar de temas como cidadania defende a necessidade de uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nna sociedade atual considerada injusta e excludente.  No entanto, a ideia de cidadania n\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada apenas a perspectivas transformadoras. Palma Filho\n3\n (1998, apud TEIXEIRA, 2003b, \n\np. 89) diz que mesmo em momentos pol\u00edticos de fechamento, \u201ca legisla\u00e7\u00e3o educacional n\u00e3o \n\ndeixou de mencionar, como principal finalidade do processo educacional a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o\u201d \n\n(p. 89). Essa ideia traz \u00e0 tona a necessidade de se questionar sobre o tipo de cidadania que est\u00e1 se \n\nalmejando atrav\u00e9s dos processos educacionais. O papel da escola nesse aspecto \u00e9 lembrado por \n\nTeixeira (2003b), pois:  \n\n \n\nNa verdade a educa\u00e7\u00e3o sempre est\u00e1 a servi\u00e7o de um determinado tipo de cidadania. Pode \n\natuar de modo critico reflexivo, fomentando a emancipa\u00e7\u00e3o popular, ou pelo contr\u00e1rio, \n\npode ser respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos acr\u00edticos, obedientes e conformistas, \n\ncontribuindo para manuten\u00e7\u00e3o de um quadro de imobilismo coletivo diante das quest\u00f5es \n\nsociais (p. 89). \n\n \n\n No entanto, o autor n\u00e3o considera que o movimento CTS seja acr\u00edtico e n\u00e3o sinalizador \n\nde possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nTamb\u00e9m para Santos e Mortimer (2002) o desenvolvimento de projetos curriculares \n\nnacionais baseados em CTS deve ser precedido por reflex\u00f5es sobre o tipo de cidad\u00e3o que se \n\nalmeja formar e se nesse querer est\u00e1 se fazendo presente o modelo capitalista vigente voltado \n\nbasicamente para aspectos de consumo. Nesse sentido, os conhecimentos para o uso e \n\nentendimento do funcionamento de novas tecnologias s\u00e3o importantes, mas se tornam alienantes \n\nquando se restringem a isso, mantendo-se ligados basicamente a finalidades lucrativas. \n\nConsideram tamb\u00e9m que os curr\u00edculos com enfoque CTS t\u00eam como principal objetivo preparar o \n\naluno para a pr\u00e1tica da cidadania e que novos modelos curriculares podem difundir o exerc\u00edcio da \n\nconsci\u00eancia desse processo. As discuss\u00f5es sobre esses curr\u00edculos pedem ent\u00e3o a problematiza\u00e7\u00e3o \n\nsobre concep\u00e7\u00f5es de cidadania. \n\n                                                           \n3\n PALMA FILHO, J. C. Cidadania e Educa\u00e7\u00e3o. Cadernos de Pesquisa. n. 104, p. 101-121. S\u00e3o Paulo Cortez, 1998. \n\n\n\n10 \n\n \n\nEm aproxima\u00e7\u00f5es Paulo Freire-CTS, Auler (2003) coloca que \u201ca cidadania n\u00e3o \u00e9 um \n\nconceito, uma pr\u00e1tica que pode ser constru\u00edda \u00e0 margem da pr\u00e1tica social mais ampla\u201d (p. 16). \n\nAuler e Delizoicov (2006a) endossam Cachapuz\n4\n quando este afirma que numa educa\u00e7\u00e3o voltada \n\npara a cidadania \u00e9 necess\u00e1rio ir al\u00e9m das metas baseadas em conte\u00fados e processos da ci\u00eancia \n\nfocados em \u201cepistemologias internalistas\u201d.  \n\nPara Auler e Delizoicov (2001) a viv\u00eancia da cidadania e da democracia tem sido mais e \n\nmais associada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do acesso aos conhecimentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos. \n\nNo entanto, pode-se com isso refor\u00e7ar ideias tecnocr\u00e1ticas, o que acontece quando se divulga tais \n\nconhecimentos de maneira desvinculada das rela\u00e7\u00f5es sociais que os moldam, como explica \n\nFourez, citado pelos autores. Para eles isso pode ser evitado se, acoplado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos cient\u00edficos estiver a evidencia\u00e7\u00e3o de mitos e dogmas constru\u00eddos na hist\u00f3ria do homem \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e a tecnologia. Silva et al. (2006) colocam que nos \u00faltimos anos, \n\nvisando-se apontar rela\u00e7\u00f5es entre cotidiano e ci\u00eancia, tem chegado \u00e0s escolas textos de revistas de \n\ngrande circula\u00e7\u00e3o nacional cujos sentidos s\u00e3o distantes ou opostos \u201c\u00e0 ideia de emancipa\u00e7\u00e3o, de \n\nforma\u00e7\u00e3o critica e cidad\u00e3 que muitas vezes sustenta o discurso acad\u00eamico da entrada do cotidiano \n\nna sala de aula\u201d (p. 15). \n\nNascimento e Linsingen (2006), autores esses que ao falarem de cidadania em educa\u00e7\u00e3o \n\nCTS tamb\u00e9m buscam aproxima\u00e7\u00f5es com os pressupostos freirianos, lembram que os Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais\n5\n apontam como um dos objetivos do ensino fundamental \u201ccompreender a \n\ncidadania como participa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica assim como exerc\u00edcio de direitos e deveres \n\npol\u00edticos, civis e sociais\u201d (p. 11-12), e apresentam como uma das poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas entre \n\nCTS e Paulo Freire o papel do educador na \u201cforma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania\u201d (p. 7). \n\nConsideram a educa\u00e7\u00e3o defendida por Freire uma possibilidade de resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o: \n\n\u201ccomo esta cidadania pode (e deve) ser constru\u00edda e exercitada no \u00e2mbito do ensino de ci\u00eancias? \n\n(p. 12).  \n\nPraia et al. (2007) refletiram sobre o debate travado por alguns autores sobre o papel da \n\nnatureza da ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para a constitui\u00e7\u00e3o de uma cidadania que visa \n\n                                                           \n4\n CACHAPUZ, A. F. Epistemologia e Ensino das Ci\u00eancias no P\u00f3s-Mudan\u00e7a Conceptual: An\u00e1lise de um percurso de \n\npesquisa. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS, 2., 1999. Valinhos. Atas... \n\nValinhos, 1999. \n5\n BRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental (1998). Par\u00e2metros curriculares nacionais: ci\u00eancias naturais. \n\nBras\u00edlia: MEC/SEF. \n\n\n\n11 \n\n \n\n\u00e0 \u201cparticipa\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es\u201d (p. 141). Para isso, levantam argumentos em defesa da \n\nnecessidade da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica dos cidad\u00e3os que para eles \u201cse imp\u00f5e como \n\numa dimens\u00e3o essencial de uma cultura de cidadania\u201d (p. 145). Consideram citando Gil-P\u00e9rez e \n\nVilches\n6\n que para participar e tomar decis\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio ter um \u201cm\u00ednimo de conhecimentos\u201d \n\nespec\u00edficos, n\u00e3o sendo necess\u00e1rias especializa\u00e7\u00f5es em determinados conhecimentos, pois n\u00e3o \u00e9 \n\nisso que garante as melhores decis\u00f5es, mas medidas que abordem os problemas de um olhar mais \n\namplo e que levem em conta as consequ\u00eancias analisadas. Defendem que os n\u00e3o especialistas \n\npodem contribuir nesse sentido desde que tenham alguns conhecimentos de aspecto cient\u00edfico \n\nsobre o problema tratado, \u201csem os quais \u00e9 imposs\u00edvel compreender as op\u00e7\u00f5es em jogo e participar \n\nna tomada de decis\u00f5es fundamentadas\u201d (p. 143). Lembro que a necessidade de se ter \n\nconhecimentos cient\u00edficos para se tomar decis\u00f5es n\u00e3o \u00e9 uma ideia consensual, em fun\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes concep\u00e7\u00f5es sobre organiza\u00e7\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o da comunidade em aspectos locais, \n\netc. \n\nO letramento cient\u00edfico tamb\u00e9m \u00e9 lembrado por Santos e Mortimer (2001), sendo que este \n\ndeve \u201cir al\u00e9m da mera alfabetiza\u00e7\u00e3o de fatos cient\u00edficos\u201d (p. 107), de tal forma que prepare os \n\ncidad\u00e3os \u201cpara uma mudan\u00e7a de atitude pessoal e para um questionamento sobre os rumos de \n\nnosso desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico\u201d (p. 107). Alertam que buscar neutralidade no ato \n\nde educar cientificamente acaba n\u00e3o colaborando no preparo do cidad\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade, pois \u201cpode refor\u00e7ar valores contr\u00e1rios ao ideal de democracia e de cidadania, ao n\u00e3o \n\nquestion\u00e1-los\u201d (p. 107). Nesse sentido, Linsingen (2007) aponta que se deve:  \n\n \n\nEducar para estabelecer rela\u00e7\u00f5es de compromisso entre o conhecimento tecnocient\u00edfico e \n\na forma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de uma cidadania respons\u00e1vel, visando \u00e0 m\u00e1xima \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, o que implica criar condi\u00e7\u00f5es para um ensino de ci\u00eancias \n\ncontextualizado, social e ambientalmente referenciado e comprometido (p. 14). \n\n \n\nSobre a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica Auler e Delizoicov (2001) afirmam que ela \n\npode ser discutida a partir de duas perspectivas. Na reducionista n\u00e3o se leva em considera\u00e7\u00e3o \u201ca \n\nexist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, tal \n\n                                                           \n6\n Gil-P\u00e9rez, D. e Vilches, A. La contribuici\u00f3n de la ci\u00eancia a la cultura ciudadana. Cultura y Educaci\u00f3n, Salamanca, \n\nv. 16, n. 3, p. 259-272, 2004. \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\ncomo aquela que leva a uma concep\u00e7\u00e3o de neutralidade da Ci\u00eancia-Tecnologia\u201d (p. 1). J\u00e1 na \n\nampliada discute-se as intera\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade a partir da \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o de mitos como \u201ca superioridade do modelo de decis\u00f5es tecnocr\u00e1ticas, \n\nperspectiva salvacionista da Ci\u00eancia-Tecnologia e o determinismo tecnol\u00f3gico\u201d (p. 1). \n\n \n\n1.2. PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO elemento principal de uma educa\u00e7\u00e3o voltada para a cidadania para Gordillo e Osorio \n\n(2003) seria o direcionamento da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a aprendizagem da participa\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque os casos simulados trabalhados recentemente no \u00e2mbito ibero-americano t\u00eam se mostrado \n\nprop\u00edcios nesse aspecto. Os autores colocam tamb\u00e9m que a participa\u00e7\u00e3o tem sido tratada \n\nnormalmente como uma tem\u00e1tica a ser abordada pelas ci\u00eancias humanas, enquanto que caberia \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica promover o conhecimento do mundo e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica desenvolver as \n\nhabilidades para manej\u00e1-lo. Sobre isso Linsingen (2007) lembra as coloca\u00e7\u00f5es pioneiras de Snow \n\nque durante uma confer\u00eancia em 1959 discutiu o abismo existente entre a ci\u00eancia e a literatura, \n\nculturas que n\u00e3o se comunicam e que supostamente se op\u00f5em, gerando assim uma met\u00e1fora que \n\ntem atualmente grande valor pedag\u00f3gico para a perspectiva CTS. Tamb\u00e9m cita Cutcliffe\n7\n, pois \n\neste complementa essa ideia ao falar da dist\u00e2ncia entre a comunidade dos cientistas da natureza e \n\ndos humanistas. Coloca que a educa\u00e7\u00e3o CTS tem como seu principal prop\u00f3sito \u201cfechar essa \n\nbrecha entre culturas\u201d (p. 9), que pode \u201cdificultar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 nos processos decis\u00f3rios\u201d \n\n(p. 9). Al\u00e9m disso, defende que: \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de abrang\u00eancia das interfer\u00eancias da tecnoci\u00eancia, amplamente aceita \n\natualmente, permite afirmar que se trata de formar para uma participa\u00e7\u00e3o decisiva em \n\npraticamente todos os aspectos da vida em sociedade. Em outras palavras, \u00e9 favorecer \n\num ensino de/sobre ci\u00eancia e tecnologia que vise \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com a \n\nperspectiva de se tornarem c\u00f4nscios de seus pap\u00e9is como participantes ativos da \n\n                                                           \n7\n CUTCLIFFE, S. Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: um campo interdisciplinar. In: MEDINA, M.; SANMART\u00cdN, J. \n\n(Eds). Cencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad: Estudos Interdisciplinares em la Universidad, la Educaci\u00f3n y en la Gesti\u00f3n \n\nP\u00fablica. Barcelona: Anthropos, 1990. \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade em que vivem. \u00c9, igualmente, apostar no fortalecimento e \n\namplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica (idem, p. 13). \n\n \n\nN\u00e3o existem decis\u00f5es a serem tomadas e nem necessidade de participa\u00e7\u00e3o apenas em \n\nsitua\u00e7\u00f5es que envolvem de forma expl\u00edcita a ci\u00eancia e a sociedade. Parece-me que uma forma\u00e7\u00e3o \n\npara a participa\u00e7\u00e3o pode desenvolver estudos e conte\u00fados dos mais diversos, que tenham o apoio \n\ne o interesse genu\u00edno por parte da comunidade escolar. Viv\u00eancias e exerc\u00edcios de participa\u00e7\u00e3o em \n\naspectos que afetam diretamente a vida dos estudantes podem fornecer a eles a possibilidade de \n\nouvirem suas pr\u00f3prias vozes e ideias sobre problemas que os afligem, bem como conhecer-se \n\natrav\u00e9s de um processo de busca sobre a possibilidade de transformar a realidade. No entanto, \n\nisso n\u00e3o exclui a mobiliza\u00e7\u00e3o em torno de quest\u00f5es cient\u00edfico - tecnol\u00f3gicas, sendo que tais \n\naspectos s\u00e3o complementares. Nesse sentido a quest\u00e3o sobre o que deve ser ensinado se coloca, j\u00e1 \n\nque o conhecimento pode ser uma poderosa ferramenta em processos participativos. \n\n Gordillo e Osorio (2003) acreditam que sendo imposs\u00edvel ensinar tudo, faz-se necess\u00e1rio \n\nestabelecer alguns crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o do que pode e deve ser ensinado e aprendido pelas \n\npessoas. Para eles: \u201cdever-se-ia conhecer aquilo que permita aos cidad\u00e3os governar-se e \n\nparticipar no mundo em que vivem\u201d \n8\n (p. 173,) e a participa\u00e7\u00e3o seria o enfoque mais relevante \n\ndas abordagens CTS. Destacam que falar de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pressup\u00f5e que as pessoas saibam \n\nparticipar e que isso se aprende na pr\u00e1tica, ou seja, participando.  Consideram que essa quest\u00e3o \n\nn\u00e3o pode ficar apenas no \u201cdiscurso\u201d ou como algo apenas a ser analisado, \u201cnem deve ser um \n\nnovo campo de investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da did\u00e1tica das ci\u00eancias\n9\n\u201d (p. 176), mas que se deve \n\n\u201cvalorizar na pr\u00e1tica os espa\u00e7os e os tempos curriculares para que sejam poss\u00edveis formas \n\nparticipativas, flex\u00edveis, abertas e multidirecionais nas pr\u00e1ticas reais de ensino de ci\u00eancias e das \n\ntecnologias\n10\n\n\u201d (p. 176).  \n\n                                                           \n8\nTradu\u00e7\u00e3o minha. No original: \u201c[...] deber\u00eda conocerse aquello que permita a los ciudadanos manejarse y participar \n\nen el mundo en el que viven\u201d. \n9\n Tradu\u00e7\u00e3o minha. No original: \u201cTampoco se trata de inaugurar un campo de investigaci\u00f3n te\u00f3rica para la did\u00e1ctica \n\nde las ci\u00eancias\u201d. \n10\n\nTradu\u00e7\u00e3o minha. No original: \u201cSe trata, m\u00e1s bien, de reenfocar en la pr\u00e1ctica los espacios y los tiempos \ncurriculares para que sean posibles formas participativas, flexibles, abiertas y multidireccionales en las pr\u00e1cticas \n\nreales de ense\u00f1anza de las ciencias y las tecnologias\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es entre escola e participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o feitas por Santos (2006) quando essa \n\nafirma que:  \n\n \n\nAs campanhas a favor do saneamento b\u00e1sico, da melhoria da coleta de lixo, da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de ruas e pra\u00e7as, da ocupa\u00e7\u00e3o ordenada, da recupera\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos, \n\nentre outras, podem resultar do processo escolar de forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e \n\nparticipativos, que se percebem como agentes modificadores de sua pr\u00f3pria realidade. \n\nIsto mostra a import\u00e2ncia do contexto escolar e da localidade na produ\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, \n\nbem como, mostra o valor do professor reflexivo no seu desenvolvimento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (p. 31). \n\n \n\n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o algumas ideias de Kincheloe\n11\n\n, Compiani (2005) afirma \u201cque a \n\naten\u00e7\u00e3o para o local traz o foco para o particular, mas num sentido que, contextualmente, baseia-\n\nse num entendimento maior do entorno e dos processos que o moldam\u201d (p. 33). Dessa forma, \u201co \n\nsentido de local agu\u00e7a o entendimento do contexto, do singular e hist\u00f3rico, e, conjugadamente, \n\nagu\u00e7a o entendimento do abstrato, das propriedades, do generaliz\u00e1vel\u201d (p. 33). Compiani (2007) \n\nexplica que:  \n\n \n\nPor meio das atividades de campo, a categoria geocient\u00edfica \u201clugar\u201d \u00e9 entendida como o \n\nlocus de liga\u00e7\u00e3o com o todo, uma intera\u00e7\u00e3o sutil da particularidade e da generaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel sair do paradigma da causalidade t\u00e3o enraizado no ensino de ci\u00eancias e \n\npraticar um ensino mais contextualizado, situar espa\u00e7o-temporalmente os fen\u00f4menos, ou \n\nseja: levar em conta o aspecto hist\u00f3rico dos fen\u00f4menos e, ao fazer isso, compreender a \n\ncomplexidade do contexto [...] (p. 32, it\u00e1lico do autor). \n\n \n\nO espa\u00e7o difundido como local de aprendizagem de conhecimentos legitimados \u00e9 a \n\nescola, mas o papel que esta desenvolve em nossa sociedade \u00e9 dos mais complexos e \n\nquestion\u00e1veis sobre v\u00e1rios aspectos.  Freire (1993) de forma bastante elucidativa, reflete que no \n\nmundo escolar acabamos lendo palavras que se tornam cada vez mais, distantes da experi\u00eancia de \n\nvida a que somos submetidas, e que a escola \u201cnos ensina a ler apenas \u201eas palavras da escola?, e \n\nn\u00e3o as \u201epalavras da realidade? \u201d (p. 164). \u201cAl\u00e9m disso, a leitura da escola mant\u00e9m sil\u00eancio a \n\nrespeito do mundo da experi\u00eancia, e o mundo da experi\u00eancia \u00e9 silenciado, sem seus textos cr\u00edticos \n\npr\u00f3prios\u201d (p. 164). Dessa forma, \u201cos alunos s\u00e3o mantidos s\u00f3 no n\u00edvel superficial da realidade e \n\nn\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m, n\u00e3o chegam a uma compreens\u00e3o cr\u00edtica profunda sobre o que torna sua realidade o \n\n                                                           \n11\n\n KINCHELOE, J. L. A forma\u00e7\u00e3o do professor como compromisso pol\u00edtico: mapeando o p\u00f3s-moderno. Porto \n\nAlegre: Artes M\u00e9dicas, 1997. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nque ela \u00e9\u201d. (p. 165) e dessa forma a escola acaba impondo uma \u201ccultura do sil\u00eancio\u201d (p. 164). No \n\nentanto, na perspectiva freiriana, a realidade a que a escola precisaria fazer refer\u00eancia \u00e9 a \n\nrealidade-para-o-aluno, ou seja, em que ele \u00e9 sujeito interpretativo de sua pr\u00f3pria viv\u00eancia e \n\nexperi\u00eancia, de sua realidade social. \n\nPara Dallari (2004) \u201co sil\u00eancio e a passividade s\u00e3o interpretados como sinais de \n\nconcord\u00e2ncia com as decis\u00f5es do grupo dominante\u201d (p. 34). Portanto, a escola ao n\u00e3o propiciar \u00e0 \n\nsua comunidade a oportunidade de discutir e entender melhor o mundo e ao negar a possibilidade \n\nde se aprender com o outro atrav\u00e9s de experi\u00eancias participativas, acaba contribuindo diretamente \n\nna disposi\u00e7\u00e3o e na capacidade dos indiv\u00edduos de agir e de modificar as situa\u00e7\u00f5es.  Dallari lembra \n\nque \u201cningu\u00e9m pode viver sem tomar decis\u00f5es\u201d (p. 22-23) e indica um caminho ao afirmar que \u201ca \n\nfor\u00e7a do grupo compensa a fraqueza do indiv\u00edduo\u201d (p. 44). Compiani (2005) fala no sentido de \n\nque o trabalho em grupo, a intera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos passos a serem dados. O autor sugere \u201catividades \n\nte\u00f3rico-pr\u00e1ticas calcadas em trabalhos de campo enfocando dialeticamente o local/global, o \n\nparticular/geral e o generaliz\u00e1vel/hist\u00f3rico\u201d (p. 17), pois \u201cfrente a um modelo que fomenta a \n\npassividade, s\u00e3o propostas a constru\u00e7\u00e3o ativa de conhecimentos, a a\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o e a tomada \n\nde decis\u00f5es na solu\u00e7\u00e3o de problemas que t\u00eam implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e ambientais\u201d (p. 17).  \n\nNo entanto, muitos apelos para que participemos sugerem atitudes que modifiquem nossas \n\nvidas de forma individual ou quando muito abrangendo nossas fam\u00edlias. Somos convidados \n\ndiariamente a sermos ativos em nossas buscas pessoais, num ide\u00e1rio que refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o, \n\nmas apaga o coletivo, e, portanto, o institucional e o social. Isso inclui cuidar de n\u00f3s mesmos de \n\nvariadas formas, ou seja, atrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o, das pr\u00e1ticas esportivas, da espiritualidade, dos \n\nestudos, etc. Destaca-se nesse processo o forte apelo midi\u00e1tico ao individualismo e ao consumo \n\nde bens e produtos que trazem em sua materialidade concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ci\u00eancia e de \n\ntecnologia. Toda essa viv\u00eancia acaba gerando condicionamentos que fazem com que assumamos \n\no papel de consumidor como um dos nossos principais, inclusive de produtos e aparelhos de \n\n\u201c\u00faltima tecnologia\u201d, mesmo que n\u00e3o nos apercebamos disso. N\u00e3o somos estimulados a pensar \n\nnos poss\u00edveis efeitos do priorizar o \u201cviver para consumir\u201d, mas a sonhar com os momentos em \n\nque transforma\u00e7\u00f5es de cunho individual nos tornem mais \u201cpoderosos\u201d. Assim nos acostumamos a \n\nsermos e nos vermos humanos atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o que ocupamos socialmente. N\u00e3o \n\ntemos o h\u00e1bito de pensar no nosso papel enquanto seres que tenham necessidade vital ou \n\n\n\n16 \n\n \n\nresponsabilidade de se engajarem com outros seres com o intuito de pensar coletivamente, ou de \n\npensarem o social como algo diferente da simples soma das nossas decis\u00f5es individuais. Essa \n\nfalta de viv\u00eancia participativa torna dif\u00edceis os momentos em que temos que nos associar para \n\ntomarmos decis\u00f5es coletivas e dificulta a percep\u00e7\u00e3o da rede em que as rela\u00e7\u00f5es humanas se \n\nfazem favorecendo ent\u00e3o uma aliena\u00e7\u00e3o que nos impede de enxergar e de nos comprometer com \n\nquest\u00f5es sociais e outras que direta ou indiretamente nos afetam.  Nesse sentido, considero que \n\ntemos \u00e0 frente um grande desafio, j\u00e1 que por raz\u00f5es hist\u00f3ricas, no nosso pa\u00eds uma cultura de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social ainda est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o.  \n\nAuler e Delizoicov (2006a) dizem que a sociedade como um todo tem o direito de \n\nparticipar em aspectos que tem rela\u00e7\u00e3o com seu destino. Uma forma de se estimular isso numa \n\n\u00e9poca cada vez mais influenciada pela ci\u00eancia e tecnologia \u00e9 a abordagem na escola de temas \n\nsociais relacionados a esses aspectos que estimulariam os alunos a expressarem suas opini\u00f5es, o \n\nque poderia facilitar o engajamento democr\u00e1tico na sociedade, como afirmam L\u00f3pez e Cerezo\n12\n\n \n\n(1996), Solomon\n13\n\n (1988), Ramsey\n14\n\n (1993), Solomon\n15\n\n (1993) e Waks\n16\n\n (1990), citados por \n\nSantos e Mortimer (2002). No entanto, esses dois autores acrescentam que \u00e9 necess\u00e1rio \u201crefletir \n\nsobre os diversos fatores que influenciam a atitude dos estudantes frente a um problema social, o \n\nque n\u00e3o pode ser reduzido \u00e0 mera an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do aluno com o material de CTS\u201d (p. 14).  \n\nEm seu texto, ao defender que decis\u00f5es sobre pol\u00edticas de ci\u00eancia e tecnologia ocorram \n\nmais democraticamente, Auler (2003) argumenta que os fatalismos citados por Freire aparecem \n\natualmente em falas como \u201co desemprego no mundo \u00e9 uma fatalidade do fim do s\u00e9culo\u201d (p. 4), \n\nsendo que \u201choje, a supera\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o ing\u00eanua e m\u00e1gica da realidade, de uma leitura \n\ncr\u00edtica exige, mais do que ontem, uma compreens\u00e3o dos sutis e delicados processos de intera\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n12\n\n L\u00d3PEZ, J. L. L., CEREZO, J. A. L. (1996). Educaci\u00f3n CTS en acci\u00f3n: ense\u00f1anza secundaria y universidad. In: \nGARC\u00cdA, M. I. G., CEREZO, J. A. L., L\u00d3PEZ, J. L. L. Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: una introducci\u00f3n al estudio \n\nsocial de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Madrid: Editorial Tecnos S. A. \n13\n\n SOLOMON, J. Science technology and society courses: Tools for thinking about social issues. International \nJournal of Science Education, v. 10, n. 4, p. 379-387, 1988. \n14\n\n RAMSEY, J. The science education reform movement: implications for social responsibility. Science Education, \n\nv. 77, n. 2, p. 235-258, 1993. \n15\n\n SOLOMON, J. Teaching science, technology and society. Buckingham: Open University Press, 1993. \n16\n\n WAKS, L. J. Educaci\u00f3n en ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: origenes, desarrollos internacionales y desaf\u00edos \nactuales. In: MEDINA, M., SANMART\u00cdN, J. (Eds.). Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: estudios interdisciplinares en \n\nla univeridade, en la educac\u00edon y en la gesti\u00f3n pol\u00edtica y social. Barcelona, Anthropos, Leioa: Universidad del Pa\u00eds \n\nVasco, 1990. \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nentre CTS\u201d (p. 4). Considera que a educa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de ci\u00eancias deve ent\u00e3o colaborar no \n\nentendimento do entorno da atividade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, de tal forma que as pessoas n\u00e3o \n\napenas analisem impactos, mas se engajem na \u201cdefini\u00e7\u00e3o da agenda da investiga\u00e7\u00e3o\u201d (p. 4). Para \n\nele, isso pode se efetivar com a amplia\u00e7\u00e3o da quantidade e do grau de participa\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos, pois \u201cmuitos dos graves problemas sociais contempor\u00e2neos n\u00e3o s\u00e3o sol\u00faveis \n\nutilizando-se apenas crit\u00e9rios cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, considerando que estes est\u00e3o configurados \n\ndentro de determinadas rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (p. 5).  \n\nNuma entrevista, Lars Kl\u00fcver, diretor do Conselho Dinamarqu\u00eas de Tecnologia e Edna F. \n\nEinsiedel, professora de estudos de comunica\u00e7\u00e3o da University of Calgary, no Canad\u00e1 \n\n(MASSARANI e ALMEIDA, 2005) explicam que os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nobjetivam principalmente a manuten\u00e7\u00e3o de um vasto debate na sociedade envolvendo aspectos \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos al\u00e9m de \u201ccriar um f\u00f3rum em que especialistas possam aprender com os \n\ncidad\u00e3os comuns\u201d (p. 474). Esse \u00faltimo aspecto me parece inovador.  Kl\u00fcver ao ser indagado \n\nsobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os em decis\u00f5es que tem rela\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e \n\ncom a tecnologia lembrou que a ci\u00eancia traz n\u00e3o s\u00f3 benef\u00edcios, mas custos, j\u00e1 que tanto ela como \n\na tecnologia: \n\n \n\n[...] podem causar polui\u00e7\u00e3o, podem gerar desigualdades \u2013 os benef\u00edcios n\u00e3o s\u00e3o \n\nigualmente acess\u00edveis a todos \u2013, h\u00e1 quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas, h\u00e1 d\u00favidas: sabemos \n\nrealmente para onde a ci\u00eancia est\u00e1 indo? Por causa de tudo isso, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil dizer \n\n\u201csim, queremos ci\u00eancia\u201d. Precisamos ent\u00e3o gerar um debate em que possamos avaliar os \n\npr\u00f3s e os contras, controlar talvez os contras e instituir mecanismos legais e \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es para n\u00e3o arruinarmos os benef\u00edcios da tecnologia (idem, p. 474). \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, justifica a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o levantando quest\u00f5es de ordem \u00e9tica e \n\ntamb\u00e9m pr\u00e1tica e pol\u00edtica ao afirmar que \u00e9 na sociedade que s\u00e3o encontrados os que s\u00e3o \n\nobrigados a viver com problemas relacionados \u00e0 tecnologia. Para ele, ao se instituir formas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o envolve-se essas pessoas e tamb\u00e9m os \u201cque podem tomar decis\u00f5es normativas\u201d \n\n(idem, p. 474-475).  \n\nQuando questionada sobre a possibilidade das pessoas n\u00e3o terem o conhecimento \n\ncient\u00edfico necess\u00e1rio para participar de decis\u00f5es Einsiedel lembrou que h\u00e1 \u201cformas de \n\nconhecimento\u201d que os especialistas n\u00e3o possuem e Kl\u00fcver acrescentou que quando necess\u00e1rio \n\npode-se, em certo grau, informar os cidad\u00e3os sobre o que eles precisam saber, pois \u201cfazemos \n\n\n\n18 \n\n \n\nnesses casos o mesmo que fazemos para informar os pol\u00edticos. Eles tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o especialistas, \n\ne permitimos que tomem decis\u00f5es muito s\u00e9rias\u201d (idem, p. 476). \n\nPara Kl\u00fcver, uma das finalidades dos encontros de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 a possibilidade \n\nde se \u201ccriar um f\u00f3rum em que especialistas possam aprender com os cidad\u00e3os comuns. Com isso, \n\nespecialistas podem refletir mais sobre seus pr\u00f3prios pap\u00e9is e sentir de fato qual o estado da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica\u201d (idem, p. 476), j\u00e1 que os cientistas t\u00eam pouco conhecimento sobre o que pensam \n\nas pessoas leigas e informa\u00e7\u00f5es nesse sentido s\u00e3o considera\u00e7\u00f5es importantes no processo. \n\nAs coloca\u00e7\u00f5es acima podem ser animadoras, mas \u00e9 importante lembrar-se que muitas \n\ndelas t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com um contexto presente na Dinamarca, onde a participa\u00e7\u00e3o faz parte da \n\n\u201ccultura pol\u00edtica\u201d (idem, p. 478), e onde \u201cmuitas decis\u00f5es n\u00e3o seriam leg\u00edtimas se n\u00e3o tivessem \n\npassado antes por um processo aberto de consulta p\u00fablica\u201d (idem, p. 478). Diversas experi\u00eancias \n\neducacionais de transposi\u00e7\u00e3o de projetos e ideias que n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o \n\nlocal n\u00e3o obtiveram sucesso. Linsingen (2007) levanta considera\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos dos \n\nestudos sociais de ci\u00eancia, tecnologia e sociedade (ECTS) da Am\u00e9rica Latina que t\u00eam sido pouco \n\nabordados e considera que isso deve ser revisto pelo fato desses estudos serem \u201cfundamentais \u00e0 \n\nexplicita\u00e7\u00e3o de especificidades socioculturais e socioecon\u00f4micas regionais que podem ser \u00fateis \n\npara uma abordagem educacional contextualizada, socialmente referenciada e comprometida em \n\ntermos curriculares\u201d (p. 2). \n\nNa educa\u00e7\u00e3o com enfoque CTS a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes tratada pensando-se sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a tomada de decis\u00e3o em assuntos que envolvem ci\u00eancia e tecnologia. Sobre essa \n\ntem\u00e1tica ser\u00e3o expostas em seguida algumas considera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.3. TOMADA DE DECIS\u00c3O \n\n \n\nAuler (2007) ao argumentar sobre mudan\u00e7as curriculares coloca o uso de temas de \n\nrelev\u00e2ncia social em rela\u00e7\u00e3o direta com a tomada de decis\u00f5es e endossa as palavras de Santos\n17\n\n \n\n(1992) que defende a inclus\u00e3o de temas sociais em educa\u00e7\u00e3o CTS por considerar que esses \n\n                                                           \n17\n\n SANTOS, W. L. P. O Ensino de Qu\u00edmica para formar o cidad\u00e3o: principais caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es para a \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o na escola secund\u00e1ria brasileira. Campinas, 1992. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o), Faculdade \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nevidenciam as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, fornecendo assim subs\u00eddios para \n\nque os estudantes vivenciem procedimentos de tomada de decis\u00e3o. Tamb\u00e9m estabelece rela\u00e7\u00e3o \n\ncom algumas das ideias de Paulo Freire, como os temas geradores, e levanta uma pergunta sobre \n\na semelhan\u00e7a ou n\u00e3o desses com os temas sociais tratados nas abordagens CTS. Exp\u00f5e \n\nsimilaridades entre essas linhas quando se refere ao valor dado pelo movimento CTS \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, express\u00e3o do peso dado \u00e0 busca de democratiza\u00e7\u00e3o em termos decis\u00f3rios sobre \n\ntemas sociais relacionados \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia. Para ele, Freire em: \n\n \n\nSeu projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico coloca-se na perspectiva da reinven\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nprocesso consubstanciado pela participa\u00e7\u00e3o daqueles que se encontram imersos na \n\ncultura do sil\u00eancio, submetidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de objetos ao inv\u00e9s de sujeitos hist\u00f3ricos \n\n(idem, p. 8). \n\n \n\n Decis\u00f5es de car\u00e1ter democr\u00e1tico, com um maior n\u00famero de pessoas envolvidas, \u00e9 uma \n\ndas posi\u00e7\u00f5es defendidas pelo movimento CTS, em antagonismo \u00e0 incorporada no\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica \n\nque considera totalmente aceit\u00e1vel que as decis\u00f5es emanem apenas dos especialistas, no caso os \n\ncientistas (AULER, 2007). O autor explica que: \n\n \n\nEsse modelo decis\u00f3rio \u00e9 justificado pela cren\u00e7a na possibilidade de neutralizar/eliminar \n\no sujeito do processo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. O expert (especialista/t\u00e9cnico) pode \n\nsolucionar os problemas, inclusive os sociais, de um modo eficiente e ideologicamente \n\nneutro. Para cada problema existe uma solu\u00e7\u00e3o \u00f3tima. Portanto, devem-se eliminar os \n\nconflitos ideol\u00f3gicos ou de interesse. Em s\u00edntese, a tecnocracia garante a efic\u00e1cia desse \n\nesquema. Por\u00e9m, este somente funciona se a a\u00e7\u00e3o humana puder ser neutralizada, se as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais em que CT s\u00e3o produzidas e utilizadas forem desconsideradas. (p. 10, \n\nit\u00e1lico do autor). \n\n \n\nPessoa (1995) ao falar em aspectos das pol\u00edticas p\u00fablicas defende que a participa\u00e7\u00e3o das \n\npessoas deve ocorrer em todos os momentos de defini\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, com \n\n\u201c\u00eanfase na eleva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia cr\u00edtica\u201d (p. 62), sendo que \u201cos procedimentos devem permitir \n\no caminhar da participa\u00e7\u00e3o casu\u00edstica para a participa\u00e7\u00e3o integral. Os padr\u00f5es correspondentes \n\naos interesses populares tornam-se consequ\u00eancia dessa pr\u00e1tica e surgem no \u201cmomento ativo do \n\nconhecimento\u201d (p. 62), considerando assim que \u00e0 medida que a popula\u00e7\u00e3o participa, vai se \n\n\n\n20 \n\n \n\nconscientizando e assumindo posi\u00e7\u00f5es que podem gerar mudan\u00e7as favor\u00e1veis aos seus pr\u00f3prios \n\ninteresses. \n\nSantos e Mortimer (2001) lembrando Santos e Schnetzler\n18\n\n afirmam que por raz\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica passou a ter como um de seus objetivos tornar os alunos \n\n\u201ccapazes de usar o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na solu\u00e7\u00e3o de seus problemas no dia-a-\n\ndia; e a tomarem decis\u00f5es com responsabilidade social\u201d (p. 96). Diversos outros autores que se \n\nreferem \u00e0 a\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel s\u00e3o citados, como Waks\n19\n\n, Rubba\n20\n\n, etc., sendo que \n\nsemelhan\u00e7as com as propostas curriculares da educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o apontadas quando Rubba e \n\noutros falam de responsabilidade social e ambiental. No entanto, o significado dado ao termo \n\nresponsabilidade social n\u00e3o \u00e9 explicitado. \n\n Cachapuz (2008) considera que: \n\n \n\n A relev\u00e2ncia social e cultural da ci\u00eancia numa sociedade sustentada na ci\u00eancia e na \ntecnologia converge, necessariamente, para uma resultante \u201cs\u00f3cio-c\u00edvica\u201d (Hlebowitsh e \n\nHudson\n21\n\n, 1991), ou \u201cresponsabilidade social\u201d como lhe chama Ramsey\n22\n\n (1993) (p. 28). \n\n \n\n Dessa forma o autor coloca que \u201cresponsabilidade social\u201d est\u00e1 sendo associada por \n\nRamsey\n23\n\n \u00e0 import\u00e2ncia da ci\u00eancia em termos sociais. Solbes e Vilches (2004) quando falam em \n\nresponsabilidade social defendem propostas educacionais que permitam aos estudantes: \n\n \n\nConhecer e saber valorizar exemplos de responsabilidade social de cientistas e t\u00e9cnicos: \n\nos que se posicionam frente ao uso irracional da ci\u00eancia que pode colocar em perigo a \n\npaz entre as na\u00e7\u00f5es, aqueles que estudam os problemas que hoje a humanidade enfrenta, \n\nos que advertem seus riscos e prop\u00f5em solu\u00e7\u00f5es\n24\n\n [...] (p. 345). \n\n                                                           \n18\n\n SANTOS, W. L. P.; SCHNETZLER, R. P. Educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica: compromisso com a cidadania. Iju\u00ed: Editora da \nUniju\u00ed, 1997. \n\n_____. Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. In: CHASSOT, A.; OLIVEIRA, R. J. (Orgs.) Ci\u00eancia, \u00e9tica e cultura \n\nna educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Ed. Unisinos, p. 255-270, 1998. \n19\n\n WAKS, L. J. The responsibility spiral: a curriculum framework for STS education. Theory into Practice, v.31, \nn.1, p. 13-19, 1992. \n20\n\n RUBBA, P. Integration STS into school science and teacher education: beyond awareness. Theory into Practice, \n\nv.30, n.4, p. 303-315, 1991. \n21\n\n HLEBOWITSH, P.S.; HUDSON, S.E. Science education and the reawakening of the general education ideal. \nScience Education, v. 75, n. 5, p. 563-576, 1991. \n22\n\n RAMSEY, J. The science education reform movement: Implications for social responsibility. Science Education, \nv. 77, n. 2, p. 235-258, 1993. \n23\n\n Idem. \n24\n\n Tradu\u00e7\u00e3o minha. No original: Conocer y saber valorar ejemplos de responsabilidad social de cient\u00edficos y t\u00e9cnicos: \n\nlos que se posicionan frente al uso irracional de la ciencia que puede poner en peligro la paz entre las naciones; los \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\nNo entanto, no Brasil parece-me que o termo \u201cresponsabilidade social\u201d tem sido bastante \n\ndivulgado por empresas e tem rela\u00e7\u00e3o com a forma de agir dessas em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios aspectos.  \n\nPara Santos e Mortimer (2001) \u201ca tomada de decis\u00e3o nos curr\u00edculos CTS \u00e9 vista por \n\nmuitos autores como um processo racional que envolve v\u00e1rias etapas\u201d (p. 98), sendo que v\u00e1rios \n\nmodelos normativos foram criados, mas \u201ctodos esses modelos evidenciam uma forma racionalista \n\nde encarar a tomada de decis\u00e3o\u201d (p. 100), pois \u201cconcebe-se que existe um modo particular de \n\ntomada de decis\u00e3o, o qual o aluno deve aprender\u201d (p. 100), podendo esse modelo ser chamado de \n\ntecnocr\u00e1ticos decisionistas de acordo com Habermas\n25\n\n, citado pelos autores.  Colocam como \n\npossibilidade o basear-se num modelo pragm\u00e1tico-pol\u00edtico, sendo que para os autores a tomada \n\nde decis\u00e3o numa \u201csociedade democr\u00e1tica pressup\u00f5e o debate p\u00fablico e a busca de uma solu\u00e7\u00e3o \n\nque atenda ao interesse da maior parte da coletividade\u201d (p. 101). Al\u00e9m disso, reconhecem que \n\nmuitas pesquisas sobre tomada de decis\u00e3o como as realizadas em algumas escolas por \n\nAikenhead\n26\n\n, Piel\n27\n\n, Ratcliffe\n28\n\n e Solomon\n29\n\n, mostram a complexidade desse processo, bem como \n\na necessidade de compreend\u00ea-lo melhor.  \n\nA tomada de decis\u00e3o tamb\u00e9m foi tratada por Santos e Mortimer (2002) quando esses \n\nrefletiram sobre as rela\u00e7\u00f5es entre consumo e valores, considerando que o assunto pertence \u00e0 \n\ncategoria dos interesses coletivos e podem lan\u00e7ar questionamentos ao sistema capitalista, onde o \n\nque importa s\u00e3o os valores de ordem econ\u00f4mica que se sobrep\u00f5em aos demais. Sugerem que as \n\npessoas ao comprarem produtos qu\u00edmicos reflitam n\u00e3o s\u00f3 a respeito da efic\u00e1cia do produto, mas \n\nseus efeitos no ambiente, na sa\u00fade e as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas sobre a produ\u00e7\u00e3o e venda, pois isso \n\npode afetar o consumo, gerando mudan\u00e7as na cadeia produtiva. Prop\u00f5em estudos atrav\u00e9s de \n\n                                                                                                                                                                                            \nque estudian los problemas a los que se enfrenta hoy la humanidad; los que advierten de sus riesgos y ponen a punto \n\nsoluciones [...]. \n25\n\n HABERMAS, J. La science et la technique comme \u201cid\u00e9ologie\u201d. Paris: Gallimard, 1973. \n26\n\n AIKENHEAD, G. S. Collective decision making in the social context of science. Science Education, v.69, n.4, p. \n453-475, 1985. \n27\n\n PIEL, E. J. Decision-making: a goal of STS. In: YAGER, R. E. (Ed.). The science, technology, society \nmovement. Washington, DC: National Science Teachers Association, p. 147-152, 1993. \n28\n\n RATCLIFFE, M. Pupil decision-making about socio-scientific issues within the science curriculum. International \n\nJournal of Science Education, v.19, n.2, p. 167-182, 1997. \n29\n\n SOLOMON, J. The dilemma of science, technology and society education. In: FENSHAM, P. J. (Ed.) \nDevelopment and dilemmas in science education. Barcombe, UK: The Falmer Press, p. 266-281, 1988. \n\n_____. Toward a map of problems in STS research. In: SOLOMON, J.; AIKENHEAD, G. STS education: \n\ninternational perspectives on reform. New York: Teachers College Press, p. 187-193, 1994. \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\ntemas, por considerar que esses podem abordar problemas sociais e trabalharem com conceitos \n\ncient\u00edficos, \u201csuas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e conseq\u00fc\u00eancias sociais\u201d (p. 13). Lembram, citando \n\nv\u00e1rios autores, que outras estrat\u00e9gias como palestras, jogos, f\u00f3runs, debates, estudos de caso, \n\nentre outros, tamb\u00e9m \u201ccontribuem para que os alunos desenvolvam habilidades e atitudes \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 tomada de decis\u00e3o\u201d (p. 13). No entanto destacam que: \n\n \n\nOs conceitos cotidianos continuar\u00e3o a ter peso na maioria das decis\u00f5es que tomamos na \n\nvida cotidiana, independente de nosso conhecimento de alternativas mais cient\u00edficas, \n\npois, muitas vezes, essas s\u00e3o in\u00fateis para a solu\u00e7\u00e3o desses problemas. O reconhecimento \n\ndesses limites evita a ilus\u00e3o, que no fundo \u00e9 cientificista, de que a ci\u00eancia poder\u00e1, num \n\nfuturo, informar todas as nossas decis\u00f5es (idem, p. 14). \n\n \n\nPercebe-se na maioria dos artigos consultados sobre CTS que citavam a tomada de \n\ndecis\u00e3o, que \u00e9 dado \u00eanfase ao preparo para a tomada de decis\u00e3o em aspectos ligados \u00e0 ci\u00eancia e \n\ntecnologia, sem que se explicitem em termos pr\u00e1ticos os momentos do dia a dia em que as \n\npessoas se defrontam com essas decis\u00f5es. A n\u00e3o evidencia\u00e7\u00e3o de tais circunst\u00e2ncias pode se dar \n\npor v\u00e1rios e complexos motivos. Um deles \u00e9 o fato da tem\u00e1tica j\u00e1 ter sido incorporada como um \n\naspecto de abordagens CTS, ocorrendo ent\u00e3o uma naturaliza\u00e7\u00e3o da ideia. Outro pode ter rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a presen\u00e7a mais efetiva desses estudos em pa\u00edses desenvolvidos, sendo que n\u00e3o \u00e9 raro, \n\nvermos imagens de grandes mobiliza\u00e7\u00f5es na Europa por causa de quest\u00f5es ambientais. Existe \n\ntamb\u00e9m uma cultura de que as decis\u00f5es que podemos tomar s\u00e3o basicamente as de aspecto \n\npessoal, sendo que as que nos envolve enquanto sociedade ganham exist\u00eancia normalmente e \n\n\u201cnaturalmente\u201d a partir dos \u201ctomadores de decis\u00e3o\u201d ou governantes. As diferentes epistemologias \n\ndos conhecimentos cient\u00edficos e escolares, a falta de contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, a concep\u00e7\u00e3o \n\ninternalista e vigente sobre a natureza da ci\u00eancia e aspectos da percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre ci\u00eancia e \n\ntecnologia contribuem para uma vis\u00e3o de distanciamento dos conhecimentos cient\u00edficos que os \n\ncoloca como assunto de decis\u00f5es de especialistas. Um dos grandes argumentos a favor da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de atividades de tomada de decis\u00e3o nas disciplinas escolares cient\u00edficas talvez seja \n\njustamente a repercuss\u00e3o que isso poder\u00e1 gerar em tomada de decis\u00f5es em variados contextos da \n\nvida, pelo exerc\u00edcio das estrat\u00e9gias utilizadas como argumenta\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo, pesquisa e outras.  \n\nEsse pressuposto abarca tamb\u00e9m o fator motivacional que poder\u00e1 ser levado em conta pelos \n\nprofessores e estudantes trazendo diferen\u00e7as positivas nos resultados almejados. No entanto, \n\n\n\n23 \n\n \n\ndefende-se aqui que \u00e9 necess\u00e1rio refletir sobre que enfoques CTS est\u00e3o subjacentes a essas \n\natividades. \n\nPaulo Freire, em sua \u00faltima entrevista\n30\n\n, fez coloca\u00e7\u00f5es sobre a tomada de decis\u00e3o e \n\nabordou a rela\u00e7\u00e3o entre adapta\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o.  Para ele, a capacidade biol\u00f3gica da adapta\u00e7\u00e3o \n\nhumana se destaca em rela\u00e7\u00e3o aos outros seres vivos, sendo que nela \u201ch\u00e1 uma adequa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um \n\najuste do corpo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es materiais, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sociais, geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e \n\netc.\u201d; mas significa apenas uma etapa de algo maior, ou seja, a inser\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que nela \u201co que h\u00e1 \u00e9 a \n\ntomada de decis\u00e3o no sentido da interven\u00e7\u00e3o no mundo\u201d. Por essa raz\u00e3o afirma que se recusa a \n\nqualquer posi\u00e7\u00e3o fatalista diante da hist\u00f3ria e diante dos fatos. A quest\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o aparece \n\nem momento anterior de sua obra, quando Freire (1988) discute sobre a educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e diz \n\nque nela os homens s\u00e3o vistos como seres de adapta\u00e7\u00e3o, de ajustamento. Al\u00e9m disso, mostra uma \n\nconseq\u00fc\u00eancia social dessa forma de educar, pois: \u201cQuanto mais se exercitem os educandos no \n\narquivamento dos dep\u00f3sitos que lhes s\u00e3o feitos, tanto menos desenvolver\u00e3o em si a consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica de que resultaria a sua inser\u00e7\u00e3o no mundo, como transformadores dele. Como sujeitos\u201d (p. \n\n60). \n\nO mundo a que Freire (1993) se refere \u00e9 \u201co mundo dos fatos, o mundo da vida, o mundo \n\nno qual os eventos est\u00e3o muito vivos, o mundo das lutas, o mundo da discrimina\u00e7\u00e3o, e da crise \n\necon\u00f4mica\u201d (p. 164). O autor considera que estamos sendo \u201ctreinados numa vigorosa dicotomia \n\nentre o mundo das palavras e o mundo real\u201d (p. 165) e uma conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 que \u201ctrabalhar \n\ncom conceitos escritos num texto significa obrigatoriamente dicotomizar o texto do contexto\u201d (p. \n\n165).  Para ele: \n\n \n\nO dom\u00ednio escolar das palavras s\u00f3 quer que os alunos descrevam as coisas, n\u00e3o que as \n\ncompreendam. Assim, quanto mais se distingue descri\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o, mais se \n\ncontrola a consci\u00eancia dos alunos. Eles s\u00e3o mantidos s\u00f3 no n\u00edvel superficial da realidade \n\ne n\u00e3o v\u00e3o mais al\u00e9m, n\u00e3o chegam a uma compreens\u00e3o critica profunda sobre o que torna \n\nsua realidade o que \u00e9 (idem, p. 165). \n\n \n\n                                                           \n30\n\n FREIRE, P. Entrevista concedida a Luciana Burlamaqui, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=Ul90heSRYfE \n\nAcesso: maio de 2009. \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=Ul90heSRYfE\n\n\n24 \n\n \n\nTrabalhar a leitura da realidade social atrelada \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, o que pode resultar na \n\ntomada de v\u00e1rias decis\u00f5es, constitui abordagem educacional extremamente f\u00e9rtil, onde os \n\nconte\u00fados escolares poder\u00e3o ganhar novos olhares, significados e valores. \n\nSolbes e Vilches (2004) colocam que a tomada de decis\u00e3o deve ser trabalhada com os \n\nestudantes desde o momento em que se inicia o estudo de um tema, proporcionando reflex\u00f5es e \n\nan\u00e1lises das consequ\u00eancias da ci\u00eancia e tecnologia na sociedade e que esses possam tamb\u00e9m \n\nanalisar e argumentar sobre os problemas levando em conta o princ\u00edpio de precau\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\ndefendem que se perceba a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es individuais. Ao mesmo tempo falam da \n\nnecessidade de se \u201ccompreender as implica\u00e7\u00f5es sociais da ci\u00eancia e da tecnologia, suas \n\nrepercuss\u00f5es em todos os \u00e2mbitos (p. 346) \n31\n\n\u201d e consideram a possibilidade de que em fun\u00e7\u00e3o \n\ndesse processo os estudantes atuem contra interesses particulares imediatistas que geram \n\nagress\u00f5es ao meio f\u00edsico e aos seres vivos.  \n\n \n\n1.4. (N\u00c3O) NEUTRALIDADE DA CI\u00caNCIA \n\n \n\nRaz\u00f5es das mais diversas existem para que a ci\u00eancia e a tecnologia tenham o status a elas \n\natribu\u00eddo, muitas delas ligadas aos benef\u00edcios que proporcionam \u00e0 sociedade. Negar tal fato \n\ndificultaria o entendimento desse aspecto de uma forma mais ampla, pois por mais que se \n\napontassem os problemas a ela atribu\u00eddos, silenciar suas benesses n\u00e3o as extinguiria e n\u00e3o \n\nconstruiria um novo pensar/agir numa base melhor estruturada, aumentando-se desta forma a \n\ncria\u00e7\u00e3o de pertinentes questionamentos que refor\u00e7ariam a mitifica\u00e7\u00e3o sempre que cada contato \n\npositivo com algum efeito da ci\u00eancia ou da tecnologia ocorresse.  \n\nPara Auler e Delizoicov (2006b), a leitura da realidade de uma forma cr\u00edtica passa por um \n\nentendimento tamb\u00e9m cr\u00edtico das intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, \u201cconsiderando \n\nque a din\u00e2mica social contempor\u00e2nea est\u00e1 fortemente marcada pela presen\u00e7a da CT\u201d (p. 341). \n\nConsideram que existem ideias sobre a atividade da ci\u00eancia e da tecnologia que foram se \n\nconstruindo historicamente e que devem ser foco de discuss\u00e3o, como \n\n\u201csuperioridade/neutralidade do modelo de decis\u00f5es tecnocr\u00e1ticas, perspectiva \n\n                                                           \n31\n\n Tradu\u00e7\u00e3o minha. No original: Comprender las implicaciones sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda, sus \n\nrepercusiones en todos los \u00e2mbitos. \n\n\n\n25 \n\n \n\nsalvacionista/redentora atribu\u00edda \u00e0 Ci\u00eancia-Tecnologia e o determinismo tecnol\u00f3gico\u201d (p. 341, \n\nit\u00e1lico dos autores), sendo que a aceita\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e a tecnologia como atividades neutras, est\u00e1 \n\nna ess\u00eancia dessas concep\u00e7\u00f5es. \u00c9 na linguagem que encontram uma resposta a essa evid\u00eancia e \n\nexplicam que atrelado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento acontecem os discursos, criados e tratados de \n\ndiferentes formas pela sociedade.  \n\nDizer que a ci\u00eancia e a tecnologia s\u00e3o neutras significa considerar que ambas s\u00e3o \u201clivres \n\nde valores (ou interesses) econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais, ou morais dominantes numa dada \n\nsociedade\u201d (DAGNINO, 2007, p. 6).  Auler (2002) analisou a n\u00e3o neutralidade da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia a partir de alguns pressupostos. Considera que s\u00e3o as decis\u00f5es pol\u00edticas e o sistema \n\npol\u00edtico que determinam a dire\u00e7\u00e3o das atividades da ci\u00eancia e da tecnologia e a sua apropria\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente. Al\u00e9m disso, defende que fatores n\u00e3o s\u00f3 epist\u00eamicos entram na produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e os produtos tecnol\u00f3gicos incorporam e representam interesses dos grupos \n\npreponderantes. \n\nDagnino (2007) comenta que universit\u00e1rios de uma disciplina sobre Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nSociedade, a partir de atividades desenvolvidas na mesma, sugeriram o envolvimento da \n\n\u201ccomunidade cient\u00edfica numa discuss\u00e3o acerca do car\u00e1ter n\u00e3o-neutro da ci\u00eancia e n\u00e3o-\n\ndeterminista da tecnologia que lhe estimule a adequar sua agenda de pesquisa ao cen\u00e1rio da \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds\u201d (p. 11). Al\u00e9m disso, os universit\u00e1rios defendem que \u00e9 poss\u00edvel: \n\n \n\n\u201cEstimular os movimentos sociais envolvidos com a inclus\u00e3o social, por um lado, e os \n\nprofessores e pesquisadores de Universidades e Institutos de Pesquisa p\u00fablicos, de outro, \n\na desenvolverem estrat\u00e9gias para a incorpora\u00e7\u00e3o de seus valores, interesses e projetos \n\npol\u00edticos \u00e0s atividades de ensino e pesquisa realizadas no Pa\u00eds\u201d (idem, p. 11). \n\n \n\n Pinheiro et al. (2007) consideram que trabalhar com enfoques CTS em sala de aula \u00e9 \u201c\u00e9 \n\ndesmitificar o esp\u00edrito da neutralidade da ci\u00eancia e da tecnologia e encarar responsabilidade \n\npol\u00edtica das mesmas. Isso supera a mera repeti\u00e7\u00e3o do ensino das leis que regem o fen\u00f4meno e \n\npossibilita refletir sobre o uso pol\u00edtico e social que se faz desse saber\u201d (p. 77). \n\n\n\n26 \n\n \n\nSantos e Mortimer (2002) citando Latour e Woolgar\n32\n\n (1997) argumentam que \u201cos fatos \n\nda ci\u00eancia, apesar de sua apar\u00eancia objetiva e neutra, s\u00e3o, na verdade, constru\u00eddos socialmente\u201d \n\n(p. 6). Em outro momento, dizem que a atividade cient\u00edfica \u201cprecisa ter um controle social que, \n\nem uma perspectiva democr\u00e1tica, implica em envolver uma parcela cada vez maior da popula\u00e7\u00e3o \n\nnas tomadas de decis\u00e3o sobre C&amp;T\u201d (SANTOS E MORTIMER, 2001, p. 96). \n\n \n\n1.5.  FUTUROS PROFESSORES DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n \n\nAlgumas pesquisas que envolvem a participa\u00e7\u00e3o de licenciandos em biologia foram \n\nrealizadas no Brasil, muitas delas em disciplinas relacionadas \u00e0s pr\u00e1ticas de ensino, sendo que \n\npoucas abordam tem\u00e1ticas CTSA. As explicitadas abaixo foram objeto de minha aten\u00e7\u00e3o de uma \n\nforma mais acurada, sendo que a escolha das mesmas baseou-se em aspectos como, por exemplo, \n\nbusca de objetivos e metodologias de ensino e pesquisa, presen\u00e7a expl\u00edcita ou n\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es \n\ndos estudantes e an\u00e1lises sobre elas, etc. \n\nPensando em quest\u00f5es curriculares, Beckert e Gurgel (2005) realizaram uma pesquisa no \n\n\u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, cujo intuito foi perceber aspectos sobre curr\u00edculo em sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com estudos CTS, tendo como foco algumas ideias de professores de biologia rec\u00e9m-\n\nformados. As autoras consideram necess\u00e1rio que esses profissionais tratem o curr\u00edculo de tal \n\nforma que haja uma articula\u00e7\u00e3o entre aspectos da ci\u00eancia e tecnologia e suas consequ\u00eancias para \n\na vida social. Baseando-se em Forquin\n33\n\n (1993), a concep\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo adotada tem como \n\npressuposto a rela\u00e7\u00e3o do mesmo enquanto parte da cultura global e n\u00e3o apenas como uma \n\nrefer\u00eancia dos conte\u00fados a serem adotados, sendo que para as autoras j\u00e1 devem ocorrer inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es do conte\u00fado cient\u00edfico com a realidade na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do professor. \n\nComo estrat\u00e9gia principal do trabalho utilizou-se um artigo sobre o genoma humano. Ele \n\nfoi lido por 37 alunos concluintes de um curso de biologia, que responderam se consideravam \n\nmais adequado utilizar numa turma de biologia do ensino m\u00e9dio os tr\u00eas primeiros par\u00e1grafos que \n\n                                                           \n32\n\n LATOUR, B., WOOLGAR, S. (1997). A vida de laborat\u00f3rio: a produ\u00e7\u00e3o dos fatos cient\u00edficos. Rio de Janeiro: \nRelume Dumar\u00e1. \n33\n\n FORQUIN, J. Escola e Cultura (1993). As bases sociais e epistemol\u00f3gicas do conhecimento escolar. Porto \nAlegre: Artes M\u00e9dicas. \n\n\n\n27 \n\n \n\nexpressavam conte\u00fados e m\u00e9todos, ou o quarto par\u00e1grafo relacionado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de atitudes \n\nnuma perspectiva s\u00f3cio-pol\u00edtica.  \n\nA primeira op\u00e7\u00e3o, escolhida por 18,9 % das pessoas foi classificada pelas autoras como \n\nmais ligada a um \u201cpensamento curricular de caracter\u00edstica t\u00e9cnico-utilit\u00e1rio\u201d (p. 144) enquanto \n\nque a escolha do quarto par\u00e1grafo, que se deu por 48,5% dos estudantes indicaria para elas \u201cuma \n\nforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica atitudinal de tend\u00eancia democr\u00e1tica e cultural\u201d (p. 144). No entanto, 16, 2 % \n\ndos alunos, optaram por uma possibilidade n\u00e3o oferecida na pergunta, ou seja, o uso do texto \n\ncompleto e consideraram que \u201cambas as alternativas levam a an\u00e1lises parciais, e o texto \u00edntegro \n\nnos remete a uma reflex\u00e3o respons\u00e1vel\u201d (p. 146).  \n\nAs autoras defendem a ideia de que n\u00e3o est\u00e3o desvalorizando o ensino de conceitos e \n\nprocedimentos e primando o ensino atitudinal, ou vice-versa, e que o fato de terem utilizado duas \n\nop\u00e7\u00f5es de quest\u00f5es n\u00e3o \u00e9 sinal de fragmenta\u00e7\u00e3o ou dicotomiza\u00e7\u00e3o do ensino CTS. Consideram \n\nque utilizar-se de leituras de textos com os licenciandos favorece importantes aprendizagens \n\nsejam elas conceituais, de atitudes ou baseada em procedimentos.  \n\nFocando em outros aspectos, Gurgel e Mariano (2008) realizaram uma pesquisa sobre a \n\nneutralidade e objetividade da ci\u00eancia e da tecnologia visando expor argumentos sobre a \n\nrelev\u00e2ncia da Hist\u00f3ria e da Sociologia da Ci\u00eancia para a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, e tamb\u00e9m para \n\n\u201campliar os fundamentos relativos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o CTS, comparar a dire\u00e7\u00e3o tomada pelos processos de \n\nmudan\u00e7a e trazer \u00e0 luz categorias como poder pol\u00edtico, rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e s\u00f3cio-culturais\u201d (p. \n\n59). Como metodologia, fizeram uso de quest\u00f5es que foram adaptadas de um question\u00e1rio \n\naplicado em outro estudo. Alunos de licenciatura de Ci\u00eancias das \u00e1reas de Biologia e Qu\u00edmica \n\nescolheram entre as op\u00e7\u00f5es \u201cconcordo\u201d, \u201cdiscordo\u201d ou \u201cindiferente\u201d em quest\u00f5es que buscavam \n\nidentificar representa\u00e7\u00f5es sobre o controle s\u00f3cio-pol\u00edtico da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \n\ne objetividade da ci\u00eancia. Os resultados indicam que a grande maioria (72%) associou a solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas sociais a crit\u00e9rios cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos. As autoras expressam cr\u00edtica \u00e0s \n\nrespostas obtidas que para elas \u201crevelam vis\u00f5es distorcidas e dilemas ainda persistentes entre os \n\nfuturos professores de Ci\u00eancias/Qu\u00edmica e Biologia\u201d (59), mas tamb\u00e9m consideram que os \n\naprendizes \u201cn\u00e3o est\u00e3o sendo preparados para questionarem quem, como e porque produz Ci\u00eancia, \n\nqual a natureza da produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, quem e porque tem acesso a ela, etc.\u201d (p. 68). \n\n\n\n28 \n\n \n\nBaseando-se nas ideias de Morin\n34\n\n (2000) expressam que em fun\u00e7\u00e3o da complexidade da \n\nrealidade, a n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o do aspecto econ\u00f4mico, pol\u00edtico, afetivo, sociol\u00f3gico, entre outros, \n\natrofia \u201cnossas possibilidades de compreens\u00e3o e de reflex\u00e3o, eliminando as oportunidades de uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o plena ou de vis\u00e3o a longo prazo\u201d (p. 70). Ainda citando Morin\n35\n\n defendem a quebra \n\nde paradigma quanto \u00e0 habilidade na organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, que tem rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nreforma do pensamento por ele defendida. \n\nNuma outra pesquisa Brito et al. (2008) tamb\u00e9m se referem \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de \n\nlicenciandos, s\u00f3 que relacionadas \u00e0 natureza da ci\u00eancia. Em seu trabalho, os autores compilaram \n\nregistros de observa\u00e7\u00f5es que ocorreram durante o ano de 2000 nas aulas de disciplinas de Pr\u00e1tica \n\nde Ensino e Est\u00e1gio Supervisionado, em Ci\u00eancias e em F\u00edsica. Em 2002, os mesmos autores \n\nestenderam seu trabalho, junto aos estagi\u00e1rios da disciplina de Pr\u00e1tica de Ensino em Biologia, \n\nonde lidaram com textos de auto-avalia\u00e7\u00e3o dos educandos. Uma visita a uma empresa gerou \n\nsubs\u00eddios para o planejamento das atividades a serem desenvolvidas no semestre e serviu de base \n\npara os planos de ensino elaborados pelos licenciandos e que seriam implementados nos est\u00e1gios. \n\nOcorreram tamb\u00e9m an\u00e1lises de conte\u00fado das anota\u00e7\u00f5es registradas pelos pesquisadores sobre \n\nideias e concep\u00e7\u00f5es percebidas nos alunos, e tamb\u00e9m de textos de auto-avalia\u00e7\u00e3o, produzidos \n\npelos licenciandos.  Segundo os autores da pesquisa, \u201cidentificou-se uma resist\u00eancia em \n\ncompreender o conhecimento cient\u00edfico numa perspectiva que englobe seus aspectos sociais, \n\nculturais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos\u201d (p. 129). Consideram que a forma\u00e7\u00e3o escolar, e principalmente \n\na gradua\u00e7\u00e3o t\u00eam influ\u00eancia na \u201cforma de conceber os conte\u00fados curriculares de ci\u00eancias e \n\nbiologia e o processo educativo\u201d (p. 146), e sugerem a necessidade de se quebrarem dogmas \n\nsobre ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o tradicional. Para eles \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o em geral positivista que se tem \n\nsobre o mundo e sobre a ci\u00eancia, o fator que embasa o ensino e a aprendizagem dos componentes \n\ncurriculares.  \n\nUma pesquisa quantitativa sobre a evolu\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es a respeito da natureza da \n\nci\u00eancia foi realizada por Tavares (2006) com alguns alunos de um curso de ci\u00eancias biol\u00f3gicas de \n\numa universidade p\u00fablica do nordeste brasileiro. Em suas considera\u00e7\u00f5es sobre quais seriam as \n\nideias epistemol\u00f3gicas mais convenientes sobre a natureza da ci\u00eancia, do trabalho cient\u00edfico, o \n\n                                                           \n34\n\n MORIN, Edgar. A Cabe\u00e7a Bem Feita: repensar a reforma reformar o pensamento. Rio de Janeiro, RJ: Bertrand, \n\n2000. \n35\n\n Idem. \n\n\n\n29 \n\n \n\nautor optou por basear-se na lista apresentada por Gil P\u00e9rez e outros autores\n36\n\n que por sua vez foi \n\nbaseada em pontos de consenso de epistem\u00f3logos da atualidade. Os resultados obtidos mostraram \n\nque \u00e0 medida que os alunos iam cursando as disciplinas de conte\u00fados espec\u00edficos foram \n\nreduzindo os escores da pesquisa que apontavam quantitativamente suas concep\u00e7\u00f5es sobre a \n\nnatureza da ci\u00eancia. Tavares (idem) sugere que para uma melhor compreens\u00e3o da natureza da \n\nci\u00eancia pelos graduandos \u201c\u00e9 preciso que as dimens\u00f5es hist\u00f3ricas e filos\u00f3ficas do trabalho \n\ncient\u00edfico estejam presentes nas disciplinas de conte\u00fado espec\u00edfico, ao longo de todo o curr\u00edculo\u201d \n\n(p. 81).  \n\nCassiani e Linsingen (2009) realizaram um trabalho com estudantes de licenciatura em \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas com a inten\u00e7\u00e3o de \u201ccriar possibilidades dos licenciandos vivenciarem o \n\ncotidiano de uma escola p\u00fablica, desenvolvendo uma interven\u00e7\u00e3o did\u00e1tica numa perspectiva \n\ndiscursiva na educa\u00e7\u00e3o CTS\u201d (p. 127). Os licenciandos, estudantes de disciplinas da \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o em biologia, puderam atuar em salas de oitavas s\u00e9ries do ensino fundamental \n\nrealizando uma pr\u00e1tica did\u00e1tica com um referencial discursivo em educa\u00e7\u00e3o CTS. Os autores \n\ndefendem uma perspectiva de CTS cr\u00edtica e se apoiaram na an\u00e1lise de discurso francesa e em \n\nideias freirianas. Em suas coloca\u00e7\u00f5es, enfatizaram em v\u00e1rios momentos o \u201cmecanismo de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o\u201d, que coloca a ideia de que \u201cquando falo, falo para os outros. Esse falar est\u00e1 repleto \n\nde inten\u00e7\u00f5es sobre o sujeito que est\u00e1 nos ouvindo, para que os sentidos sejam constru\u00eddos \n\nbaseados em nossos objetivos\u201d (p. 139). Tamb\u00e9m destacaram a n\u00e3o separa\u00e7\u00e3o entre forma e \n\nconte\u00fado no ensino CTS. Consideram que \u201cao trabalharmos essas quest\u00f5es na licenciatura, em \n\ns\u00edntese a import\u00e2ncia do funcionamento da linguagem em salas de aula, o foco passa a ser o \n\nestudante\u201d (p. 139). \n\nPercebeu-se que em fun\u00e7\u00e3o da atividade did\u00e1tica, os alunos de biologia passaram a \n\n\u201catentar para a linguagem\u201d (p. 139), falaram frequentemente sobre \u201crela\u00e7\u00f5es com o cotidiano\u201d (p. \n\n142), levantaram aspectos da natureza da ci\u00eancia, se posicionaram sobre as \u201cvantagens e \n\ndesvantagens do trabalho em grupo\u201d (p. 143) e refletiram sobre como \u201colhavam para as diferentes \n\nresist\u00eancias dos estudantes\u201d (p. 141). \n\n                                                           \n36\n\n GIL P\u00c9REZ, D.; MONTORO, I. F.; AL\u00cdS, J. C.; CACHAPUZ, A.; PRAIA, J. 2001. Para uma imagem n\u00e3o \ndeformada do trabalho cient\u00edfico. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. 7, n.2, p.125-153, 2001. \n\n\n\n30 \n\n \n\nPara Cassiani e Linsingen (2009): \n\n \nNo \u00e2mbito da proposta de inser\u00e7\u00e3o vivencial para a forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias \n\napresentada neste artigo, entendemos ser pertinente e potencialmente transformador \n\npensar aquela forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a partir de articula\u00e7\u00f5es entre AD e CTS, real\u00e7ando a \n\npertin\u00eancia do tratamento discursivo de termos/ conceitos tidos como n\u00e3o pertencentes \n\nao corpo de conhecimentos cient\u00edficos escolares tradicionais, mas que emergem com \n\nfrequ\u00eancia crescente no ensino de ci\u00eancias [...] (p. 146). \n\n \n\n1.6. OUTRAS REFLEX\u00d5ES SOBRE O REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\nNo trecho que segue levanto algumas reflex\u00f5es sobre os assuntos tratados na revis\u00e3o h\u00e1 \n\npouco apresentada.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, por exemplo, \u00e9 abordada em certos momentos atrelada \u00e0 \n\nnecessidade de transforma\u00e7\u00e3o de uma sociedade injusta, mas sem que se explicite como isso pode \n\nse estruturar. Tamb\u00e9m se percebe que a rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e cidadania n\u00e3o \u00e9 abordada de \n\nforma expl\u00edcita, apesar de se falar em pr\u00e1ticas sociais. \n\nO fato de parte dos autores lidos criticarem a vis\u00e3o de cidadania que defende a associa\u00e7\u00e3o \n\ndo termo basicamente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos \u00e9 um forte indicativo de que essa \n\nideia est\u00e1 bem presente na literatura. Considero que defender uma forma\u00e7\u00e3o para a cidadania n\u00e3o \n\npode se restringir \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico de forma geral, pois isso pode significar \n\num endosso a posi\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas como apontado por alguns autores. Al\u00e9m disso, nem todos \n\nt\u00eam acesso ao conhecimento ou condi\u00e7\u00f5es que permitam uma boa intera\u00e7\u00e3o desses saberes e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 qualquer conhecimento cient\u00edfico ou forma de transmiti-lo que ajudar\u00e1 na \n\nforma\u00e7\u00e3o para a cidadania.  Conte\u00fados cient\u00edficos que partam do que gera interesse no educando, \n\ndo que faz parte de sua rotina de vida, que o atinge e que muitas vezes o aflige de forma mais \n\ndireta poder\u00e3o dependendo da forma como forem tratados, fornecer ferramentas que permitam \n\natuar sobre variadas circunst\u00e2ncias, de tal forma que algumas transforma\u00e7\u00f5es no meio e nos \n\nindiv\u00edduos aconte\u00e7am. Isso \u00e9 diferente de se partir dos conhecimentos cient\u00edficos e apresent\u00e1-los \n\naos estudantes. Mesmo que se busque uma contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos \n\napresentados pelas institui\u00e7\u00f5es como aqueles que devem ser ensinados, aqueles conhecimentos \n\nque dialogam com a necessidade do educando de atuar sobre as suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ntender\u00e3o a ser mais significativos e melhor trabalhados por eles.   \n\n\n\n31 \n\n \n\nNotei tamb\u00e9m que nos artigos lidos sobre CTSA praticamente n\u00e3o se aborda o quanto a \n\npalavra cidadania est\u00e1 associada atualmente \u00e0 quest\u00e3o dos direitos do consumidor e isso pode ser \n\npercebido inclusive atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es de defesa da cidadania pelo destaque dado aos \n\ndireitos do cidad\u00e3o enquanto consumidor.  Podem ser encontrados livretos chamados de cartilhas \n\nda cidadania que abordam direitos do consumidor e h\u00e1 tamb\u00e9m publica\u00e7\u00f5es de institutos de \n\ndefesa do consumidor em parceria com editoras privadas. Sem desmerecer as conquistas e a \n\nnecess\u00e1ria evolu\u00e7\u00e3o sobre os direitos do consumidor, me parece priorit\u00e1rio criar situa\u00e7\u00f5es que \n\ndiscutam a cidadania a partir das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, culturais e materiais para sua efetiva \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, que se evidencie a dist\u00e2ncia entre ser cidad\u00e3o de direito e de fato e \n\ntamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre cidadania e direitos pol\u00edticos, cidadania e democracia, cidadania e \n\ndeveres, cidadania e participa\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tema participa\u00e7\u00e3o nas abordagens CTSA percebe-se que n\u00e3o ficam claros \n\nos limites e as possibilidades da participa\u00e7\u00e3o. Parece que a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o se resume a \n\numa boa forma\u00e7\u00e3o escolar para tal. Se a escola ensinasse a participa\u00e7\u00e3o, viver\u00edamos num mundo \n\nmais participativo. Como se a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse sempre uma quest\u00e3o em constante tens\u00e3o, \n\npr\u00f3pria das din\u00e2micas sociais e pol\u00edticas.  Ent\u00e3o, as considera\u00e7\u00f5es acabam ficando mais num \n\nsentido idealista sem que se aponte e discuta os lugares e as inst\u00e2ncias onde se pode participar ou \n\nas experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o que apresentaram bons resultados ou indicativos dos pontos \n\nfracos que precisam ser trabalhados e melhorados.  Al\u00e9m disso, h\u00e1 poucas publica\u00e7\u00f5es sobre \n\ntrabalhos educacionais cujos objetivos e metodologias est\u00e3o relacionadas diretamente \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Outra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que alguns autores que podem ser considerados progressistas \n\ncolocam raz\u00f5es hist\u00f3ricas como o colonialismo no Brasil como gerador de um impedimento \n\ncultural atual para a participa\u00e7\u00e3o, numa esp\u00e9cie de determinismo hist\u00f3rico que acaba mesmo que \n\nn\u00e3o intencionalmente silenciando as possibilidades atuais de transforma\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, cita-se o \n\nmomento pol\u00edtico atual como se ele fosse um impedimento para a participa\u00e7\u00e3o, deixando-se de \n\ndestacar as conquistas democr\u00e1ticas que n\u00e3o foram dadas pelos governantes, mas conquistadas \n\npela sociedade e por algumas pessoas que pagaram um alto pre\u00e7o pelos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o \n\nque hoje s\u00e3o legitimados. O fato de existir a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o das conquistas pol\u00edticas e \n\nsociais n\u00e3o invalida o valor e a for\u00e7a do que j\u00e1 foi alcan\u00e7ado.  \n\n\n\n32 \n\n \n\nAlgumas aus\u00eancias se observam nos artigos lidos como, por exemplo, a falta de clareza \n\nsobre o processo da participa\u00e7\u00e3o, o que sinaliza uma necessidade de explicita\u00e7\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre os in\u00fameros momentos de participa\u00e7\u00e3o que ocorrem na vida de cada um \n\nsem que sejam percebidos como atos de participa\u00e7\u00e3o. Atrelado a isso, pode-se trabalhar valores \n\ncomo responsabilidade pessoal e social, j\u00e1 que os processos de participa\u00e7\u00e3o e de n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o \n\nimplicam em atos e esses em consequ\u00eancias. As semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre participa\u00e7\u00e3o \n\nindividual e coletiva tamb\u00e9m podem fazem parte dessas discuss\u00f5es. \n\nOutras considera\u00e7\u00f5es pouco abordadas na tem\u00e1tica em quest\u00e3o \u00e9 o papel da escola no \n\nincentivo ou conten\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, de que forma isso ocorre e a rela\u00e7\u00e3o entre participa\u00e7\u00e3o \n\ndos estudantes, motiva\u00e7\u00e3o, e metodologias, o que implica em preocupa\u00e7\u00f5es curriculares, sendo \n\nque a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o como elemento dos curr\u00edculos \u00e9 um aspecto que precisa ser \n\npensado considerando-se a escola enquanto institui\u00e7\u00e3o que se relaciona com a sociedade e o \n\nconhecimento, e n\u00e3o apenas tomando a participa\u00e7\u00e3o como uma atividade did\u00e1tica isolada.  \n\nO papel da m\u00eddia e da propaganda como criadores de novas necessidades que induzem \n\ndireta ou subliminarmente ao desejo de consumir e aos atos de participa\u00e7\u00e3o exclusivamente \n\nenquanto sujeitos consumidores ou somente a partir dos interesses individuais tamb\u00e9m podem ser \n\ntrabalhados no ambiente escolar. Silva et al. (2006) destacam que atualmente como estrat\u00e9gia de \n\nmarketing algumas empresas, jornais e revistas t\u00eam se colocado na posi\u00e7\u00e3o de parceiras e \n\nmediadoras da divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\nPercebe-se tamb\u00e9m que na quase totalidade dos artigos nacionais lidos n\u00e3o se indica a \n\nnecessidade dos cientistas em algumas circunst\u00e2ncias pertinentes se engajarem em processos \n\nparticipativos visando uma intera\u00e7\u00e3o com outros atores sociais, de tal forma que isso possibilite a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos a partir do contato com as diferentes realidades e com os envolvidos \n\ndiretamente nas situa\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o. Lembro que as informa\u00e7\u00f5es obtidas podem influenciar na \n\ndecis\u00e3o dos cientistas. O \u00fanico texto lido que apontou essa inovadora possibilidade, se refere a \n\nviv\u00eancias na Dinamarca. J\u00e1 participei de uma pesquisa cient\u00edfica de campo, em que as conversas \n\ne os dados passados por pessoas leigas que trabalhavam no local foram de grande proveito, bem \n\ncomo a atitude dos mesmos em colaborarem na execu\u00e7\u00e3o da metodologia, de tal forma que a \n\nvisita dos pesquisadores ao local p\u00f4de ser reduzida.  \n\n\n\n33 \n\n \n\nA quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e da tomada de decis\u00e3o parecem ser os temas tratados em \n\nCTSA onde as aproxima\u00e7\u00f5es com os referenciais de Paulo Freire mais acontecem, pela \n\ncorrela\u00e7\u00e3o constru\u00edda entre uso de temas sociais e os temas geradores difundidos pelo educador. \n\nTanto um como outro, trazem para o contexto escolar a realidade s\u00f3cio- econ\u00f4mica-cultural e n\u00e3o \n\napenas o conhecimento cient\u00edfico hegem\u00f4nico sem esses elementos. As quest\u00f5es locais como \n\nobjeto de reflex\u00e3o podem colaborar na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular. \n\n A tomada de decis\u00e3o relacionada ao incremento dos processos decis\u00f3rios \u00e9 bastante \n\ncitada, mas seria interessante se atentar para o fato de que o uso da capacidade de escolha e a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es s\u00e3o atualmente estrat\u00e9gias bastante divulgadas e utilizadas por \n\nv\u00e1rias empresas visando o aumento das vendas, sendo que isso influ\u00eancia nas interpreta\u00e7\u00f5es dos \n\nestudantes sobre o que vem a ser \u201ctomada de decis\u00e3o\u201d. Na escola, a tomada de decis\u00e3o \u00e9 tida \n\nnormalmente como um assunto que tem rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica da gest\u00e3o escolar em quest\u00f5es \n\nadministrativas.  \n\nParece-me que na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, a quase totalidade de estudos que abordam \n\nmodelos ou experi\u00eancias sobre tomada de decis\u00e3o \u00e9 de autores estrangeiros, sendo que a natureza \n\nda tomada de decis\u00e3o \u00e9 pouco abordada. \n\nApesar de ser recorrente o argumento da necessidade de se estar preparado para decis\u00f5es \n\ns\u00f3cio-cient\u00edficas, quase n\u00e3o se v\u00eaem explica\u00e7\u00f5es sobre quais s\u00e3o as circunst\u00e2ncias em que as \n\npessoas t\u00eam de tomar decis\u00f5es s\u00f3cio-cient\u00edficas no dia a dia.  Reconhe\u00e7o que o fato da realidade \n\nestar permeada de ci\u00eancia e tecnologia implica em contatos da sociedade com as mesmas, mas \n\nisso se d\u00e1 atrav\u00e9s de um contexto amplo, que \u00e9 econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e cultural e que por \n\nsua vez influenciou e \u00e9 influenciado pela ci\u00eancia e tecnologia. Talvez, trazer a tona esses fatores, \n\ncomo mediadores que s\u00e3o, possibilite que a tomada de decis\u00e3o sobre assuntos cient\u00edficos se torne \n\nmais palp\u00e1vel para os estudantes e isso venha a colaborar para uma vis\u00e3o de mundo mais \n\ncomplexa. \n\nA dificuldade em se tomar decis\u00f5es, tamb\u00e9m \u00e9 uma t\u00edmida presen\u00e7a nos estudos \n\nrealizados, bem como os processos de conscientiza\u00e7\u00e3o impl\u00edcitos nessa dificuldade, sendo que \n\nFreire \u00e9 um dos autores citados que mais destaque d\u00e1 \u00e0 necessidade de se trabalhar a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, com o argumento de que ela pode gerar transforma\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria realidade \n\nsocial. Outro limite percebido e pouco abordado e problematizado \u00e9 a diferen\u00e7a entre os \n\n\n\n34 \n\n \n\nproblemas cotidianos e os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, sendo que h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es que os conhecimentos \n\ncient\u00edficos basicamente n\u00e3o t\u00eam peso nas decis\u00f5es do dia a dia e que outros fatores s\u00e3o mais \n\nimportantes. Essa afirma\u00e7\u00e3o parece merecer estudos mais aprofundados j\u00e1 que nos estudos CTSA \n\nse encontra com bastante frequ\u00eancia, argumenta\u00e7\u00f5es no sentido de que os conhecimentos \n\ncient\u00edficos s\u00e3o necess\u00e1rios ou imprescind\u00edveis para a tomada de decis\u00f5es. Essa poss\u00edvel \n\nincongru\u00eancia suscita reflex\u00f5es sobre quais seriam ent\u00e3o os motivos para o estudo dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos. \n\nOutro acontecimento percebido nos artigos pesquisados \u00e9 que esses n\u00e3o apontam o \n\ndestaque dado \u00e0s solu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais pela m\u00eddia, livros did\u00e1ticos e organiza\u00e7\u00f5es, \n\ngeralmente se limitando a a\u00e7\u00f5es individuais. Essas, apesar de necess\u00e1rias, n\u00e3o s\u00e3o as que trazem \n\nmelhores resultados e n\u00e3o devem ser as \u00fanicas. Ao mesmo tempo, ocorre um processo de \n\nculpabilidade do indiv\u00edduo e um sil\u00eancio sobre os grandes respons\u00e1veis pelos problemas \n\nambientais e tamb\u00e9m sobre os fatores que permitem a sua cria\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia. \n\nA suposta neutralidade da ci\u00eancia e dos cientistas, tamb\u00e9m tratada na revis\u00e3o, suscita \n\nd\u00favidas basicamente em rela\u00e7\u00e3o aos pap\u00e9is desempenhados. Talvez o cientista, sujeito dos textos \n\nCTSA, precise ser mais bem explicitado. Quando os autores se referem ao trabalho do cientista \n\nn\u00e3o fica claro se podem estar falando de si mesmos tamb\u00e9m ou se est\u00e3o considerando como \n\ncientistas apenas os profissionais da \u00e1rea das ci\u00eancias naturais, como f\u00edsica, qu\u00edmica, biologia e \n\ngeoci\u00eancias que n\u00e3o estejam ligados \u00e0s \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e ensino. Al\u00e9m disso, se os estudiosos \n\ndas ci\u00eancias sociais, acad\u00eamicos inclusive, s\u00e3o ou n\u00e3o considerados cientistas \u00e9 outra \n\ninterroga\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dessa pesquisa n\u00e3o ter se dado com professores em exerc\u00edcio, mas com estudantes \n\nde um curso de licenciatura, considero pertinente tecer algumas considera\u00e7\u00f5es que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com o trabalho desses profissionais. Penso que o fato de n\u00e3o ter conclu\u00eddo recentemente a \n\ngradua\u00e7\u00e3o influenciou e muito a forma com que me relacionei com todos os processos \n\nacad\u00eamicos vivenciados. Como j\u00e1 comentei, minha pr\u00e1tica profissional como professora da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica encontrou subs\u00eddios nas disciplinas cursadas. No entanto, em alguns momentos \n\nme inquietei, pois \u00e0s vezes n\u00e3o conseguia deixar de ver certa dist\u00e2ncia entre a realidade escolar e \n\no que os textos acad\u00eamicos diziam, inclusive os de CTSA. Apesar de trabalhar numa escola \n\ndiferenciada, j\u00e1 ouvi in\u00fameros relatos sobre os grandes problemas que muitos professores do pa\u00eds \n\n\n\n35 \n\n \n\nenfrentam. Considero que a dura rotina de muitos, a forma\u00e7\u00e3o inicial, as quest\u00f5es salariais, a falta \n\nde oportunidade de realizar uma boa forma\u00e7\u00e3o continuada e outras quest\u00f5es, fazem parte das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do ensino por eles ministrado. Falar sobre a pr\u00e1tica dos mesmos e n\u00e3o \n\nponderar de forma expl\u00edcita sobre o peso daqueles fatores para uma boa parte dos professores \n\nbrasileiros pode ser entendido como desconhecimento de tais fatos ou como a presen\u00e7a de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o considera relevante para o processo de ensino e aprendizagem as \n\nsitua\u00e7\u00f5es da realidade de vida desses profissionais, e isso tamb\u00e9m pode ser um empecilho para o \n\ntrabalho de tantos pesquisadores bem intencionados que trabalham inspirados pela possibilidade \n\nde contribu\u00edrem na constru\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as educacionais. \n\nA ideia de condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o influenciando na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos da linguagem \n\ncomo discutirei no cap\u00edtulo tr\u00eas tamb\u00e9m pode ser pensada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens \n\neducacionais.  Nos estudos CTSA pode-se perceber a idealiza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que muitas vezes \n\nganham tom prescritivo, sobre o que deveria ser uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica adequada em termos \n\ncurriculares, metodol\u00f3gicos, etc. N\u00e3o considero que n\u00e3o se deva estudar, e propor novas \n\nabordagens educacionais, mas que ela inclua em suas preocupa\u00e7\u00f5es e nos sentidos que ela produz \n\nsobre escola e professores a posi\u00e7\u00e3o real em que esses se encontram. O buscar conhecer de perto \n\na escola pode acabar evidenciando ou gerando a necessidade de se trabalhar, a partir e nos \n\ntermos, do que \u00e9 realmente priorit\u00e1rio para as pessoas. Essa preocupa\u00e7\u00e3o lembra experi\u00eancias \n\ndesenvolvidas por Freire (1988) atrav\u00e9s dos temas geradores da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica que inclu\u00eda \n\nem sua g\u00eanese discuss\u00f5es e di\u00e1logos com os grupos que participavam das atividades. \n\n \n\n1.7. SIGLA CTS, SIGLA CTSA \n\n \n\nAo fazer um levantamento bibliogr\u00e1fico inicial em CTS, foi poss\u00edvel encontrar o que \n\nconsiderei como alguns dos pressupostos fundamentais dessa abordagem de ensino, que inclu\u00edam \n\naspectos citados em v\u00e1rios textos como forma\u00e7\u00e3o para cidadania, participa\u00e7\u00e3o, tomada de \n\ndecis\u00e3o, n\u00e3o neutralidade da ci\u00eancia, e que foram objeto de destaque na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\ndessa disserta\u00e7\u00e3o. A sigla CTS ou CTSA \u00e9 utilizada na maioria dos artigos lidos sem que se \n\nexplique o porqu\u00ea da escolha de um acr\u00f4nimo ou de outro. No entanto, nos textos em que aparece \n\n\u201cCTSA\u201d, geralmente h\u00e1 algo que pode ser associado mais diretamente ao ambiente, conforme \n\n\n\n36 \n\n \n\nser\u00e1 exemplificado.  A maior parte das coloca\u00e7\u00f5es que seguem s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de um \n\nlevantamento em trinta e dois artigos que apresentavam \u201cCTSA\u201d em seus t\u00edtulos, palavras-chave \n\ne/ou resumos e que em algum momento da exposi\u00e7\u00e3o de suas ideias compararam de alguma \n\nforma quest\u00f5es relacionadas \u00e0s siglas \u201cCTS\u201d e \u201cCTSA\u201d.   \n\nFarias e Freitas (2007) e Farias e Carvalho (2006), entre outros, consideram que Glen \n\nAikenhead foi um dos primeiros a trazer as quest\u00f5es ambientais para as rela\u00e7\u00f5es CTS, sendo que \n\nisso se deu em todos os n\u00edveis de escolaridade da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias no Canad\u00e1 em 1997 \n\ndurante sua lideran\u00e7a no desenvolvimento dos par\u00e2metros nacionais. As autoras afirmam que \n\nsegundo ele teria ocorrido \u201cum avan\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es CTS para as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia-tecnologia \n\nsociedade- ambiente (CTSA) no \u00e2mbito da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (p. 9).  Para Aikenhead\n37\n\n \n\n(2003) tamb\u00e9m citado por Bernardo et al. (2007) o enfoque CTSA \u00e9 considerado por muitos, \n\n\u201ccomo um desdobramento do enfoque CTS com \u00eanfase localizada, principalmente no aspecto \n\nambiental\u201d (p. 2). Linsingen (2007) v\u00ea em CTSA n\u00e3o s\u00f3 um desdobramento a partir de CTS, mas \n\numa amplia\u00e7\u00e3o desse conceito que se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do ambiente natural ou criado pelo homem, j\u00e1 \n\nque para ele: \n\n \n\nUma compreens\u00e3o ampliada das intera\u00e7\u00f5es C-T-S passa pela percep\u00e7\u00e3o da \n\nimpossibilidade de desconsiderar o mundo natural, tanto no que respeita \u00e0s interfer\u00eancias \n\nhumanas sobre ele quanto \u00e0s suas interven\u00e7\u00f5es sobre as constru\u00e7\u00f5es humanas, que \n\ncaracteriza em totalidade o ambiente no qual vivemos (natural e artificial), raz\u00e3o pela \n\nqual \u00e9 totalmente pertinente considerar as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nambiente/sociedade/ci\u00eancia/tecnologia, que se t\u00eam caracterizado como CTSA (p. 16). \n\n \n\nParece-me que Santos (2007a) coloca CTSA como uma linha que surgiu praticamente \n\njunto com CTS e n\u00e3o como uma amplia\u00e7\u00e3o desse movimento ao explicar que: \n\n \n\n[...] come\u00e7ou a surgir em diversos pa\u00edses, no final dos anos de 1970 e no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada seguinte, propostas curriculares para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com \u00eanfase nas inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia-tecnologia-sociedade (CTS) (Waks\n38\n\n, 1990; Yager &amp; Roy\n39\n\n, 1993). \n\n                                                           \n37\n\n AIKENHEAD, G. STS Educatin: a rose by any other name. In: A Vision for Science Education: Responding to \nthe Work of Peter Fensham. Ed. Cross, R., Ed. Routledge Falmer, p. 59-75, 2003. \n38\n\n WAKS, Leonard J. Educaci\u00f3n en ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: or\u00edgenes, desarrollos internacionales y desaf\u00edos \nactuales. In: MEDINA, Manuel; SANMART\u00cdN, Jos\u00e9 (Eds.). Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: estudios \n\ninterdisciplinares en la universidad, en la educaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n pol\u00edtica y social. Barcelona: Anthropos; Leioa \n\n(Vizcaya): Universidad del Pa\u00eds Vasco, 1990. p. 42-75. \n39\n\n YAGER, Robert E.; ROY, R. STS: most pervasive and most radical of reform approaches to \u201cscience\u201d education. \n\nIn: YAGER, Robert E. (Ed.). The science, technology, society movement. Washington: National Science Teachers \n\nAssociation \u2013 NSTA, p. 7-13, 1993. \n\n\n\n37 \n\n \n\nEsses curr\u00edculos apresentavam o conte\u00fado de ci\u00eancias da natureza com enfoque nas \n\nci\u00eancias sociais. Tais propostas tinham uma perspectiva marcadamente ambientalista, \n\napresentando uma vis\u00e3o cr\u00edtica ao modelo de desenvolvimento; por isso, alguns a \n\nidentificaram como ci\u00eancia- tecnologia-sociedade- ambiente (CTSA) (p. 477-478). \n\n \n\n \n\nO mesmo autor (2007b), baseando-se em Santos e Schnetzler\n40\n\n (1997) aponta o \n\ndesenvolvimento de valores como algo presente no movimento CTS e CTSA. No entanto, h\u00e1 \n\nautores que associam o aspecto \u201cvalores\u201d principalmente \u00e0 CTSA e n\u00e3o \u00e0 CTS, como por \n\nexemplo, Sutil et al. (2008) que falam das \u201cdiscuss\u00f5es sobre opini\u00f5es e valores como um dos \n\npressupostos da abordagem CTSA\u201d (p. 5). Para defender essa ideia citam Zeidler e outros \n\nautores\n41\n\n que se referem a uma abordagem CTS que destaque os aspectos ambientais da ci\u00eancia e \n\nda tecnologia e adote conceitos como sustentabilidade, al\u00e9m de se preocupar com \u201cquest\u00f5es \n\n\u00e9ticas e morais, com o intuito de desvelar as dimens\u00f5es multiculturais associadas \u00e0 CTSA \n\n(Ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente)\u201d (p. 5). Segundo eles, essas ideias colocam em \n\ndebate alguns aspectos que \u201cantes tornavam-se distantes junto a CTS, como por exemplo, a \n\nqualidade de vida, conceitos econ\u00f4micos vinculados a introje\u00e7\u00e3o de novos artefatos tecnol\u00f3gicos \n\nem nossas vidas\u201d (p. 10) e, al\u00e9m disso, \u201cdiscuss\u00f5es e valores a respeito das necessidades sociais e \n\nindividuais, implicando uma a\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u201d (p. 10). Sutil et al. (idem) colocam que para \n\nZeidler e Keefer\n42\n\n (2003) \u201ca incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de ambiente tende a tornar mais expl\u00edcitas \n\nas conex\u00f5es existentes entre as dimens\u00f5es da Ci\u00eancia e um amplo espectro social e cultural\u201d (p. \n\n5).  \n\n Carvalho (2005), afirma que \u201cum dos principais desafios desta chamada \u00eanfase CTSA \u00e9 a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \u00e0 luz de suas rela\u00e7\u00f5es com a ci\u00eancia e com a tecnologia\u201d \n\n(p. 70) merecendo destaque os impactos ambientais causados pelos produtos cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicos que se expressam nos \u201cprocessos industriais, transporte, constru\u00e7\u00f5es etc.\u201d (p. 70).  \n\nSantos (2007b) aponta que \u201cem tese, pode-se dizer que, pela sua origem, todo movimento \n\nCTS incorpora a vertente ambiental \u00e0 tr\u00edade CTS\u201d (p. 1), mas que nem sempre \u00e9 dado destaque \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambientais, sendo que o movimento CTSA, com o acr\u00e9scimo do \u201cA\u201d vem \u201cresgatar o \n\n                                                           \n40\n\n SANTOS, Wildson Luiz Pereira dos; SCHNETZLER, Roseli Pacheco. Educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica: compromisso com \n\na cidadania. Iju\u00ed: Editora da UNIJU\u00cd, 1997. \n41\n\n ZEIDLER, D., SADLER, T., SIMMONS, M. L., HOWES, E. V. Beyond STS: A research - Based Framework for \n\nSocioscientific Issues Education. Science Education, v. 89, p. 357 -377, 2005. \n42\n\n ZEIDLER, D. &amp; KEEFER, M. In: . ZEIDLER, D. L. (org.) The Role of Moral Reasoning on SocioScientific \nIssues and Discourse in Science Education. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 2003. \n\n\n\n38 \n\n \n\npapel da educa\u00e7\u00e3o ambiental (EA) do movimento inicial de CTS\u201d (p. 1), deixando claro que em \n\nseu texto utiliza a sigla CTSA quando quer destacar a perspectiva da educa\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que \n\npara ele \u201co objetivo central do movimento CTSA [...] visa \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d \n\n(p. 2, it\u00e1lico do autor), atrav\u00e9s de uma \u201cEA cr\u00edtica, tamb\u00e9m denominada emancipat\u00f3ria ou \n\ntransformadora\u201d (p. 8), enquanto que os curr\u00edculos CTS objetivam o desenvolvimento da \n\ncapacidade de tomada de decis\u00e3o (p. 2, it\u00e1lico do autor).  \n\nQuest\u00f5es ambientais s\u00e3o citadas em diversos artigos que abordam rela\u00e7\u00f5es CTSA atrav\u00e9s \n\nprincipalmente do destaque dado aos problemas ambientais como, por exemplo, em Vasconcellos \n\ne Santos (2008). Uma natureza exaurida pelas atividades humanas seria ent\u00e3o a raz\u00e3o citada por \n\neles para a utiliza\u00e7\u00e3o da sigla CTSA por parte de v\u00e1rios autores, ao inv\u00e9s de simplesmente CTS. \n\nUma associa\u00e7\u00e3o entre problemas ambientais, estudos CTSA, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e abordagens \n\nde linguagem foi elaborada no trabalho de Farias e Carvalho (2006). Danos ambientais \n\napresentados num processo judicial foi objeto de estudo CTSA voltado para \u201cuma complexa teia \n\nde discursos constru\u00edda pela inter-rela\u00e7\u00e3o entre representantes do setor tecnol\u00f3gico, da sociedade \n\ncivil, da comunidade cient\u00edfica e do poder judici\u00e1rio\u201d (p. 316).  Os discursos jur\u00eddicos que fazem \n\nparte do caso judicial ambiental foram interpretados atrav\u00e9s da hermen\u00eautica e da an\u00e1lise de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. Segundo os autores, no trabalho considerou-se \u201cas rela\u00e7\u00f5es CTSA e os prop\u00f3sitos \n\neducativos da EA de desenvolver um pensamento cr\u00edtico sobre as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais\u201d (p. \n\n324) sendo que a an\u00e1lise realizada \u201cgerou uma reflex\u00e3o sobre o potencial educativo desse debate \n\njudicial, a qual pode contribuir para uma vis\u00e3o integradora entre a perspectiva CTSA e a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (EA)\u201d (p. 316). Al\u00e9m disso: \n\n \n\nEntendemos que esse \u00e9 um ponto compartilhado pela perspectiva educativa CTSA e pela \n\nEA: \u00e9 desej\u00e1vel estimular o estudo das ci\u00eancias e das tecnologias juntamente com a \n\nindepend\u00eancia de ju\u00edzo e o sentido de responsabilidade cr\u00edtica, bem como favorecer o \n\ndesenvolvimento e a consolida\u00e7\u00e3o de atitudes e pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas em quest\u00f5es de \n\nimport\u00e2ncia social como as que dizem respeito \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais (p. 326). \n\n \n\n \n\nSorpreso e Almeida (2007) explicam que a grande maioria dos achados bibliogr\u00e1ficos em \n\nensino de f\u00edsica fala de rela\u00e7\u00f5es CTS, mas alguns trabalhos \u201cj\u00e1 consideram a dimens\u00e3o Ambiental, \n\nprincipalmente na \u00e1rea de geoci\u00eancias\u201d (p. 4). \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n1.8. SENTIDOS SOBRE AMBIENTE NOS TEXTOS DA REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nO ambiente marca sua presen\u00e7a em diversos momentos e fatores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o \n\ndesse trabalho. Geologia foi a ci\u00eancia ensinada na disciplina de geologia introdut\u00f3ria GM280, \n\nonde a pesquisa aqui apresentada se desenvolveu, e, al\u00e9m disso, os alunos cujas concep\u00e7\u00f5es \n\nCTSA foram analisadas tendo como cen\u00e1rio GM280 frequentavam na \u00e9poca o curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o de biologia, sendo que tanto a geologia como a biologia s\u00e3o ci\u00eancias que t\u00eam fortes \n\nliga\u00e7\u00f5es com aspectos tidos como ambientais. Al\u00e9m disso, essas ci\u00eancias apresentam diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre o ambiente que podem se manifestar de alguma forma na rela\u00e7\u00e3o que os \n\nlicenciandos de biologia desenvolvem com o conte\u00fado geol\u00f3gico apresentado em GM280. Essa, \n\npor sua vez, tamb\u00e9m tem subjacente em sua estrutura e conte\u00fados program\u00e1ticos, certa concep\u00e7\u00e3o \n\nde ambiente. Aprofundar essa tem\u00e1tica est\u00e1 fora do alcance do trabalho aqui apresentado, mas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia da mesma no contexto da disciplina considero relevante tecer algumas \n\nreflex\u00f5es. \n\nCompiani et al. (1992) explicam que a perspectiva de estudo do ambiente adotada em \n\nGM280 no ano de 1991, \u201cpode ser inserida numa perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental apesar da \n\ngeneralidade envolvida em tal express\u00e3o (e da multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nsuperficialidades normalmente ligadas \u00e0 esse termo)\u201d (p. 490). O mesmo autor em texto do ano \n\nde 2005 fala da rela\u00e7\u00e3o do ensino de geologia com aspectos s\u00f3cio-ambientais j\u00e1 que para ele o \n\n\u201cconhecimento geol\u00f3gico na educa\u00e7\u00e3o, em qualquer n\u00edvel\u201d, (p. 18) deve \u201cestruturar uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de natureza, de ambiente, como resultante de um longo processo de desenvolvimento \n\ndo qual a esfera da organiza\u00e7\u00e3o social (a noosfera) faz parte\u201d (p. 18). \n\nPara Amaral (1998), \u201cdiferentes alternativas de abordagem e compreens\u00e3o do ambiente \n\nterrestre s\u00e3o, em parte, reflexo da pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o que temos da ci\u00eancia, da sociedade, do ser \n\nhumano e do pr\u00f3prio significado atribu\u00eddo ao conhecimento\u201d (p. 212). Al\u00e9m disso, as diversas \n\nabordagens e compreens\u00f5es do ambiente, \u201cdeterminam diferentes concep\u00e7\u00f5es do papel e da \n\nmaneira como o Ambiente deve ser trabalhado nos curr\u00edculos escolares\u201d (p. 212). Se pensarmos \n\nno n\u00famero de combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis desses fatores e partirmos do pressuposto de que eles \n\npoder\u00e3o influenciar de alguma forma no entendimento do ambiente pode-se deduzir a \n\n\n\n40 \n\n \n\ncomplexidade das poss\u00edveis ideias e tratamentos dados ao ambiente e que se ampliam ainda mais \n\nse incluirmos os variados espa\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es em que esse aspecto est\u00e1 sendo tratado.  \n\nConsidero que a concep\u00e7\u00e3o de ambiente que se tem e que se constr\u00f3i a partir dos \n\nprocessos escolares, da cultura em que se est\u00e1 inserido, da influ\u00eancia das diferentes m\u00eddias, al\u00e9m \n\nde outros determinantes, acaba gerando um olhar sobre o ambiente que inclui e valoriza certos \n\naspectos em detrimento de outros, influenciando de alguma forma nas a\u00e7\u00f5es humanas. \n\nDependendo da posi\u00e7\u00e3o em que se est\u00e1, ter uma concep\u00e7\u00e3o de ambiente que inclui apenas a fauna \n\ne a flora, por exemplo, mas n\u00e3o o homem, pode influenciar em pol\u00edticas p\u00fablicas ou aspectos da \n\n\u00e1rea educacional, sem que se leve em considera\u00e7\u00e3o quest\u00f5es e conhecimentos sociais que \n\ninteragem com a fauna, a flora, a crosta terrestre e a sua superf\u00edcie.  \n\nSilva et al. (2009) lembram que uma das caracter\u00edsticas \u201cdos conhecimentos \n\ngeocient\u00edficos est\u00e1 na abordagem sist\u00eamica do planeta. A biosfera e a noosfera, fazendo parte \n\ndesse sistema, o molda e s\u00e3o moldadas por ele ao longo da hist\u00f3ria da Terra (p. 58)\u201d, sendo que \n\n\u201cisso conduz a uma certa concep\u00e7\u00e3o de ambiente e das rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, em que \n\natividades culturais, sociais e tecnol\u00f3gicas fazem parte da din\u00e2mica hist\u00f3rica terrestre\u201d (p. 58). \n\nAinda para esses autores, \u201cas concep\u00e7\u00f5es repercutem na forma que tem a disciplina em estudo\u201d \n\n(p. 58), e que por eles era ministrada. Amaral (1981, apud AIRES, 2001, p. 38-39), tamb\u00e9m fala \n\nde uma concep\u00e7\u00e3o que se apropria dos conhecimentos geol\u00f3gicos em sua constitui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\npara o autor o ambiente \u201cquando considerado nas escalas geol\u00f3gicas espaciais e temporais, \n\npermite uma nova percep\u00e7\u00e3o da natureza, de suas transforma\u00e7\u00f5es e de seus mecanismos de \n\nequil\u00edbrio\u201d. Importante lembrar que tanto Silva et al. (idem) como Amaral (idem) s\u00e3o \n\nprofissionais que atuam como professores de geoci\u00eancias e em suas considera\u00e7\u00f5es sobre o \n\nambiente aparentam ter levado em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o que vivenciam com o conhecimento \n\ncient\u00edfico geol\u00f3gico. \n\nOs autores citados na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre CTS possuem concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, \n\nci\u00eancia e tecnologia que podem algumas vezes ser notadas em seus artigos, de maneira \n\nrazoavelmente clara, sendo que o mesmo n\u00e3o ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de ambiente. No \n\nentanto, algumas considera\u00e7\u00f5es podem ser levantadas sobre como o ambiente aparece nesses \n\ntextos, ainda que fuja aos objetivos dessa pesquisa fazer uma an\u00e1lise mais detalhada. Importante \n\nlembrar que o ambiente n\u00e3o era o foco principal dos escritos dos autores e que aqui se pretende \n\n\n\n41 \n\n \n\nperceber que fatores aparecem quando esses falam sobre o ambiente, ou seja, como os autores \n\nparecem dar sentido ao ambiente nos textos citados. \n\nPelo que segue abaixo, ser\u00e1 poss\u00edvel verificar que o \u201cambiente\u201d aparece associado \n\nprincipalmente a fatos hist\u00f3ricos que geraram mobiliza\u00e7\u00e3o social e posteriores estudos nas linhas \n\nCTS e CTSA; local que sofre com as a\u00e7\u00f5es humanas geradoras de impactos ambientais \n\nestreitamente relacionados \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia e ao homem enquanto consumidor; foco de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sobre o futuro em termos de sustentabilidade; tema gerador de estudos; ferramenta \n\nde mudan\u00e7as educacionais de car\u00e1ter epist\u00eamico e axiol\u00f3gico; alvo de decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\nPercebe-se tamb\u00e9m que a palavra \u201cambiente\u201d na grande maioria dos textos lidos para composi\u00e7\u00e3o \n\nda revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica apresentada, aparece separada do termo \u201csociedade\u201d, ou seja, quase n\u00e3o \n\nse fala do \u201csocioambiental\u201d, diferentemente dos artigos de algumas linhas da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAuler (2007), por exemplo, ao falar de ambiente refere-se aos problemas nele existentes, \n\napontando-o assim como um local que sofre os efeitos humanos, ao mesmo tempo, em que \u00e9 \n\nobjeto de estudo complexo que possui um papel aglutinador dos diferentes conhecimentos. Cita \n\nassuntos discutidos no meio acad\u00eamico como a abordagem tem\u00e1tica inspirada em Paulo Freire, \n\nbem como alguns questionamentos presentes em artigos cient\u00edficos, sobre a maneira que a \n\ntem\u00e1tica interdisciplinaridade tem sido entendida nas escolas pelos professores das diferentes \n\n\u00e1reas, como \u00e9 poss\u00edvel perceber quando diz que: \n\n\u201c[...] a abordagem tem\u00e1tica remete \u00e0 interdisciplinaridade, considerando que a complexidade \n\ndos temas requer a an\u00e1lise sob v\u00e1rios olhares disciplinares articulados em torno de um tema \n\nconstitu\u00eddo de um problema aberto, sendo os problemas ambientais representantes t\u00edpicos. \n\nSupera-se, assim, uma compreens\u00e3o de interdisciplinaridade, bastante problem\u00e1tica, que se \n\nlimita a buscar interfaces entre as disciplinas constituintes dos curr\u00edculos tradicionais das \n\nescolas. (p. 7)\u201d. \n \n\nNum outro momento, o ambiente \u00e9 novamente lembrado pelo mesmo autor como local \n\nque se modifica, deteriora, num sentido que lembra os problemas ambientais. Isso \u00e9 associado a \n\naspectos pol\u00edticos, ao sistema econ\u00f4mico vigente, no caso, o capitalismo. Explicita-se que as \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais atingem o homem, j\u00e1 que a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de s\u00f3cio-ambiental, ou \n\nseja, o conceito de ambiente nesse caso inclui o homem e no sentido de agente de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cHoje, vive-se um processo, uma tentativa de naturaliza\u00e7\u00e3o de um modelo econ\u00f4mico pautado \n\npela l\u00f3gica de mercado, pela competi\u00e7\u00e3o desenfreada, pela promessa de um consumo ilimitado. \n\nNaturaliza\u00e7\u00e3o acompanhada da progressiva degrada\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental. [...]. Num processo \n\ncontrahegem\u00f4nico, os encaminhamentos, no campo educacional, n\u00e3o podem ficar restritos a \n\n\n\n42 \n\n \n\numa avalia\u00e7\u00e3o dos impactos p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o da CT, mas, acima de tudo, no estabelecimento de \n\ncrit\u00e9rios, de par\u00e2metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gica (PCT) \n\nque incorpore, por exemplo, a vari\u00e1vel s\u00f3cio-ambiental\u201d. Auler (2007, p. 8). \n\n \n\nNa atividade CTSA elaborada para ser utilizada com alunos e que foi descrita pelo autor, \n\no ambiente \u00e9 associado novamente a uma quest\u00e3o pol\u00edtica cuja decis\u00e3o final sobre o mesmo \u00e9 \n\ndessa ordem. Verifica-se isso quando Auler diz que \u201cconsiderando a vari\u00e1vel ambiental, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas deveriam estimular/priorizar qual modelo de transporte\u201d (p. 14), sendo que \n\npara ele, o ambiente seria um dos itens de um todo onde h\u00e1 outras vari\u00e1veis.  A liga\u00e7\u00e3o com uma \n\nvis\u00e3o CTSA se percebe quando questiona as atuais ci\u00eancias e tecnologias ao perguntar se \u201cn\u00e3o \n\nseria o caso de outro desenvolvimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, em cujo delineamento a vari\u00e1vel \n\nambiental esteja incorporada\u201d?  (p. 14),  \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro se evidencia na possibilidade que Auler levanta sobre uma \n\neduca\u00e7\u00e3o que poderia, calcando-se em ideias sobre sustentabilidade, assunto esse presente nos \n\ndiscursos de algumas linhas da educa\u00e7\u00e3o ambiental, influenciar no referido futuro. Considero \n\nposs\u00edvel notar essas coloca\u00e7\u00f5es na seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cTanto no \u00f4nibus quanto no carro particular (motor de combust\u00e3o interna) o rendimento n\u00e3o \n\npassa de 30 %. Numa educa\u00e7\u00e3o voltada para a sustentabilidade, \u00e9 coerente continuar investindo \n\n(aporte de dinheiro p\u00fablico) em um desenvolvimento Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico que \u00e9 \n\nambientalmente insustent\u00e1vel?\u201d (p. 14). \n\n \n\nO autor tamb\u00e9m v\u00ea o ambiente como uma ferramenta de invers\u00e3o dos dominantes \n\nprocessos de ensino e aprendizagem em que primeiro se explicam conceitos cient\u00edficos e \n\naplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, para depois se olhar para a sociedade e o ambiente. Para isso, fala de \n\nFreire, Santos e Cachapuz e seus respectivos temas geradores, temas sociais e situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblemas. Logo abaixo, pode-se ler que Auler se refere ao que diz Cachapuz sobre situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema, onde o ponto de partida seria uma compreens\u00e3o do ambiente e da sociedade. \n\nPercebem-se tamb\u00e9m sentidos relacionados \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o/desvincula\u00e7\u00e3o desse entendimento com \n\nos \u201cconte\u00fados\u201d. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n\u201cAinda, segundo Santos\n43\n\n, metodologicamente, parte-se dos temas sociais para os conceitos \n\ncient\u00edficos e destes retorna-se aos temas. Tamb\u00e9m Cachapuz\n44\n\n (1999) situa como uma nova \n\norienta\u00e7\u00e3o, para a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, o que denomina de Ensino de Ci\u00eancias no P\u00f3s-\n\nMudan\u00e7a Conceitual. Esta, segundo ele, n\u00e3o se limita \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conceitos. O ponto de \n\npartida para a aprendizagem devem ser situa\u00e7\u00f5es-problema, de prefer\u00eancia relativas a contextos \n\nreais em particular a variante Ambiente/Ci\u00eancia/Sociedade (ACS), na qual as envolventes \n\n\u201cAmbiente\u201d e \u201cSociedade\u201d n\u00e3o surgem como meras aplica\u00e7\u00f5es, mas, pelo contr\u00e1rio, como \n\nponto de partida. Nessa orienta\u00e7\u00e3o, segundo Cachapuz, est\u00e1 incorporada a dimens\u00e3o axiol\u00f3gica. \n\nContudo, qual a natureza desses temas? Ou, o que \u00e9 um tema de relev\u00e2ncia social? Quem define \n\no que \u00e9 relev\u00e2ncia social? Freire\n45\n\n, ao postular a utiliza\u00e7\u00e3o de temas geradores, est\u00e1 falando \n\nsobre a mesma coisa que os defensores do enfoque CTS? \u201d(Auler, 2007, p. 2-3). \n\n \n\nSantos e Mortimer (2002) apontam aspectos ligados a discuss\u00f5es sobre valores humanos \n\nrelacionados a ju\u00edzos de condutas quando colocam o ambiente como espa\u00e7o que sofre as \n\nconsequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Pode-se perceber isso quando dizem que: \n\n\u201cAl\u00e9m disso, a ci\u00eancia e a tecnologia t\u00eam interferido no ambiente e suas aplica\u00e7\u00f5es t\u00eam sido \n\nobjeto de muitos debates \u00e9ticos, o que torna inconceb\u00edvel a ideia de uma ci\u00eancia pela ci\u00eancia, \n\nsem considera\u00e7\u00e3o de seus efeitos e aplica\u00e7\u00f5es\u201d (p. 2). \n \n\nO ambiente como local de concretiza\u00e7\u00e3o e dano das a\u00e7\u00f5es humanas mediadas pela ci\u00eancia \n\ne tecnologia novamente aparece quando os autores defendem processos de conscientiza\u00e7\u00e3o que \n\ngeram mudan\u00e7as, e que para eles podem se dar a partir de discuss\u00f5es sobre valores, ou seja, \n\nlevando-se em conta princ\u00edpios vigentes numa determinada sociedade. Esses aspectos foram \n\nrelacionados ao ser humano no papel de consumidor quando colocam que: \n\n\u201cDestaca-se, portanto, entre os objetivos, o desenvolvimento de valores. Esses valores est\u00e3o \n\nvinculados aos interesses coletivos, como os de solidariedade, de fraternidade, de consci\u00eancia do \n\ncompromisso social, de reciprocidade, de respeito ao pr\u00f3ximo e de generosidade. Tais valores \n\ns\u00e3o, assim, relacionados \u00e0s necessidades humanas, o que significa um questionamento \u00e0 ordem \n\ncapitalista, na qual os valores econ\u00f4micos se imp\u00f5em aos demais. \n\nSer\u00e1 por meio da discuss\u00e3o desses valores que contribuiremos na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos \n\ncomprometidos com a sociedade. As pessoas, por exemplo, lidam diariamente com dezenas de \n\nprodutos qu\u00edmicos e t\u00eam que decidir qual devem consumir e como faz\u00ea-lo. Essa decis\u00e3o poderia \n\nser tomada levando-se em conta n\u00e3o s\u00f3 a efici\u00eancia dos produtos para os fins que se desejam, \n\n                                                           \n43\n\n SANTOS, W. L. P. O Ensino de Qu\u00edmica para formar o cidad\u00e3o: principais caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es para a \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o na escola secund\u00e1ria brasileira. Campinas, 1992. Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o), Faculdade \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas. \n44\n\n CACHAPUZ, A. F. Epistemologia e Ensino das Ci\u00eancias no P\u00f3s-Mudan\u00e7a Conceptual: An\u00e1lise de um percurso de \n\npesquisa. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS, 2., 1999, Valinhos. \n\nAtas... Valinhos, 1999. \n45\n\n FREIRE, P. Pedagogia do Oprimido. 17 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987. \n\n\n\n44 \n\n \n\nmas tamb\u00e9m os seus efeitos sobre a sa\u00fade, os seus efeitos ambientais, o seu valor econ\u00f4mico, as \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas a sua produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. (p. 5) e [...] se, em alguma fase, \n\nda produ\u00e7\u00e3o ao descarte, o produto agride o ambiente\u201d (p. 5). \n\n\u201cA decis\u00e3o entre consumir um ou outro produto \u00e9 tomada em fun\u00e7\u00e3o de sua apar\u00eancia e \n\nqualidade, e quase nunca s\u00e3o considerados os aspectos sociais, ambientais e \u00e9ticos envolvidos \n\nna sua produ\u00e7\u00e3o\u201d (p. 6). \n \n\nAl\u00e9m disso, o papel a ser assumido pela educa\u00e7\u00e3o CTS \u00e9 questionado numa rela\u00e7\u00e3o feita \n\npor Santos e Mortimer (idem) entre cidadania, consumo e modelo pol\u00edtico-econ\u00f4mico quando \n\nperguntam: \n\n\u201cQue cidad\u00e3os se pretende formar por meio das propostas CTS? Ser\u00e1 o cidad\u00e3o no modelo \n\ncapitalista atual, pronto a consumir cada vez mais, independente do reflexo que esse consumo \n\ntenha sobre o ambiente e sobre a qualidade de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o?\u201d (p. 17). \n\n \n\nOs autores levantam que segundo Towse\n46\n\n (1986), o Ambiente \u00e9 um dos assuntos \n\nabordados em cursos CTS, e ao se referirem ao contexto brasileiro fazem sugest\u00f5es de tem\u00e1ticas \n\ne entre elas algumas divulgadas por linhas da educa\u00e7\u00e3o ambiental como o lixo e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no consumo. Trazem assim o ambiente no sentido urbano e novamente o situam como local de \n\nefeitos de a\u00e7\u00f5es humanas e de seus produtos que prov\u00eam da tecnologia que alicer\u00e7a o consumo, \n\nj\u00e1 que para eles, \u201c[...] poderiam ser discutidos temas como: [...] o destino do lixo e o impacto \n\nsobre o ambiente, o que envolveria reflex\u00f5es sobre h\u00e1bitos de consumo na sociedade tecnol\u00f3gica \n\n[...]\u201d (p. 11). \n\nEm outra possibilidade tem\u00e1tica, ou seja, \u201c[...] o desenvolvimento da agroind\u00fastria e a \n\nquest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de terra no meio rural, custos sociais e ambientais da monocultura [...]\u201d \n\n(p. 11) situam o ambiente n\u00e3o urbano como objeto de mobiliza\u00e7\u00e3o e reivindica\u00e7\u00e3o social em \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es cient\u00edfico\u2013tecnol\u00f3gicas que alavancam a agroind\u00fastria gerando \n\nmudan\u00e7as e preju\u00edzos a serem arcados pela sociedade e pelo ambiente. Al\u00e9m disso, quando se \n\nsugere o estudo, das \u201c[...] fontes energ\u00e9ticas no Brasil, seus efeitos ambientais e seus aspectos \n\npol\u00edticos, bem como um olhar para a \u201c[...] preserva\u00e7\u00e3o ambiental, as pol\u00edticas de meio \n\nambiente, o desmatamento\u201d (p. 11), o ambiente \u00e9 situado como local de extra\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e impactos e indiretamente de debates, disputas, ideologias, decis\u00f5es, decretos, leis, etc. \n\nque adv\u00eam de quest\u00f5es pol\u00edticas. Os curr\u00edculos CTS segundo os autores buscam ent\u00e3o \n\n                                                           \n46\n\n TOWSE, P. J. (1986). Editorial. International Newsletter on Chemical Education - IUPAC, n. 2, p.2-3. \n\n(Tradu\u00e7\u00e3o de: International Newsletter on Chemical Education - IUPAC, n. 26.). \n\n\n\n45 \n\n \n\n\u201cevidenciar como os contextos social, cultural e ambiental, nos quais se situam a ci\u00eancia e a \n\ntecnologia, influenciam a condu\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado das mesmas e como ci\u00eancia e tecnologia, por \n\nsua vez, influenciam aqueles contextos (p. 11-12). Dessa forma destacam e valorizam o papel do \n\nambiente como um dos tr\u00eas aspectos determinantes da ci\u00eancia e tecnologia ao mesmo tempo em \n\nque por elas \u00e9 determinado. Al\u00e9m disso, percebe-se que n\u00e3o se fala em contexto socioambiental, \n\nmas ambiental e social. \n\nGordillo e Os\u00f3rio (2003), autores estrangeiros citados nessa disserta\u00e7\u00e3o, falam na quase \n\ntotalidade das vezes em \u201cmeio ambiente\u201d. Pode-se encontrar em textos acad\u00eamicos diversos \n\nsignificados para o termo \u201cmeio ambiente\u201d, bem como para \u201cambiente\u201d, evidenciando assim a \n\npolissemia dos mesmos. Gordillo e Osorio ao dizerem \u201c[...] pero ser\u00eda deseable que fueran \n\nagentes activos para que las decisiones sobre el trazado de las carreteras fueran las m\u00e1s \n\nbeneficiosas socialmente y las menos perjudiciales para el medio ambiente (p. 170)\u201d parecem \n\nsugerir que se privilegie o homem inicialmente e em seguida o ambiente. Al\u00e9m disso, na grande \n\nmaioria dos momentos em que falam do meio ambiente deixam marcas da distin\u00e7\u00e3o que fazem \n\nentre sociedade e ambiente, como se pode perceber nas seguintes coloca\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cTambi\u00e9n la necesidad de establecer relaciones entre \u00e9stos y los principales problemas y \n\ncontrov\u00e9rsias sociales y medioambientales\u201d (p. 175). \n\n\u201c[...] y con las consecuencias para los seres humanos y el medio ambiente que de ellos se pueden \n\nderivar\u201d (p. 175). \n\n\u201cLos casos simulados CTS consisten en la articulaci\u00f3n educativa de controversias p\u00fablicas \n\nrelacionadas con desarrollos tecnocient\u00edficos con implicaciones sociales o medioambientales\u201d \n\n(p. 179). \n\n\u201c[...] los alumnos abogaban por decisiones tecnol\u00f3gicas abiertas y por desarrollos tecnol\u00f3gicos \n\nsensibles al medio ambiente y a las personas\u201d (p. 199). \n \n\n \n\nNa frase, \u201cCon relaci\u00f3n a la fase de investigaci\u00f3n en los equipos, no se redujo a la \n\ndocumental; tambi\u00e9n hubo trabajo de campo para tomar datos de primera mano, v. gr., sobre los \n\nposibles efectos ambientales por la instalaci\u00f3n de plataformas petrol\u00edferas\u201d (p. 197), o ambiente \n\n\u00e9 situado como local, no caso o campo, em que se pode aferir as transforma\u00e7\u00f5es e os preju\u00edzos \n\ndecorrentes de a\u00e7\u00f5es humanas, sendo que ao falarem das instala\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas trazem tamb\u00e9m \n\nindiretamente para a forma\u00e7\u00e3o dos sentidos sobre ambiente o papel atuante da ci\u00eancia e \n\ntecnologia em suas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas sobre o mesmo. \n\n\n\n46 \n\n \n\nOutros dois autores estrangeiros, Einsiedel e Kl\u00fcver tamb\u00e9m falam em assuntos \n\nambientais, numa entrevista sobre participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em ci\u00eancia e tecnologia (MASSARINI e \n\nALMEIDA, 2005), cujo teor foi exposto em momento anterior desse trabalho. Penso que para \n\nEinsiedel, professora de uma universidade no Canad\u00e1, o meio ambiente est\u00e1 sendo colocado \n\ncomo aquele que recebe e arca com os \u201cefeitos colaterais\" da tecnologia e, al\u00e9m disso, em seu \n\npa\u00eds, indica ser um elemento agregador de ideias e pessoas, em fun\u00e7\u00e3o das inquieta\u00e7\u00f5es comuns \n\nque gera, pois segundo ela, \u201cuma das li\u00e7\u00f5es que aprendemos e que os pol\u00edticos tamb\u00e9m \n\naprenderam \u00e9 que as pessoas n\u00e3o pensam apenas nos riscos e nos benef\u00edcios de uma \n\ndeterminada tecnologia. H\u00e1 outras preocupa\u00e7\u00f5es: quais os impactos em longo prazo, quais as \n\nconseq\u00fc\u00eancias para o meio ambiente...\u201d (p. 477). Ainda referindo-se \u00e0 tecnologia, remete a falas \n\nsobre sustentabilidade e nesse momento, da mesma forma que outros autores aqui citados gera \n\ncerto distanciamento entre o ambiental e o social, quando diz que \u201cAl\u00e9m disso, queremos ter \n\ncerteza de que a tecnologia \u00e9 sustent\u00e1vel. Sustent\u00e1vel n\u00e3o apenas no sentido econ\u00f4mico, mas \n\ntamb\u00e9m no sentido social e ambiental\u201d (p. 474). \n\nJ\u00e1 Kl\u00fcver, quando afirma que \u201cCientistas podem tomar decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico. Mas, quando se trata de problemas ambientais, de sustentabilidade \n\netc., os cientistas s\u00e3o parte do problema; eles n\u00e3o podem responder a essas perguntas (p. 475)\u201d, \n\nparece minimizar ou desconsiderar o peso da sociedade e dos determinantes e atores econ\u00f4micos \n\ne pol\u00edticos, da responsabilidade e das causas dos problemas ambientais, j\u00e1 que esses n\u00e3o s\u00e3o \n\nexclu\u00eddos pelo autor do direito de responder sobre esses problemas. J\u00e1 os cientistas, segundo ele \n\n\u201cn\u00e3o podem responder a essas perguntas\u201d passando assim um sentido de que a responsabilidade \n\ndos mesmos sobre os problemas ambientais \u00e9 maior, se n\u00e3o exclusiva.  \n\nLinsingen (2007) fala do ambiente lembrando o aumento da frequ\u00eancia com que esse e \n\noutros aspectos t\u00eam sido relacionados aos elementos do acr\u00f4nimo CTS.  Juntamente com outros \n\naspectos, aponta a estreiteza de la\u00e7os dos mesmos, incluindo o ambiente, com a ci\u00eancia e a \n\ntecnologia, sendo que a presen\u00e7a e as a\u00e7\u00f5es do homem acontecem tamb\u00e9m na pr\u00f3pria \n\nestrutura\u00e7\u00e3o desses aspectos.  \n\n\u201cEst\u00e1 se tornando cada vez mais presente o uso da express\u00e3o \u201eci\u00eancia, tecnologia e sociedade? \n\n(CTS) em estreita associa\u00e7\u00e3o com a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da atividade tecnocient\u00edfica, a discuss\u00e3o \n\ne defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de C&amp;T, o ensino de ci\u00eancias e tecnologia, com pesquisa e \n\ndesenvolvimento, a sustentabilidade, as quest\u00f5es ambientais, a inova\u00e7\u00e3o produtiva, a \n\nresponsabilidade social, a constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia social sobre a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n47 \n\n \n\nde saberes, a cidadania, e a democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Enfim, com uma mir\u00edade de \n\naspectos da atividade humana, e que remete \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da natureza social do conhecimento \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico em sua constitui\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o sociais\u201d (p. 1). \n \n\nDa mesma forma que alguns autores j\u00e1 citados, Linsingen (idem) fala do ambiente e da \n\nsociedade como locais que recebem os efeitos humanos das transforma\u00e7\u00f5es cient\u00edfico - \n\ntecnol\u00f3gicas, sendo que esses n\u00e3o s\u00e3o explicitados como ben\u00e9ficos, mas como algo que gera \n\n\u201cconsequ\u00eancias\u201d, palavra essa normalmente associada a efeitos indesej\u00e1veis. Nesse trecho, antes \n\nde referir-se ao ambiente, lembra a variedade de concep\u00e7\u00f5es CTS em decorr\u00eancia dos m\u00faltiplos \n\nsentidos existentes sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia, tecnologia e sociedade. Entre as possibilidades de \n\nuso do termo CTS destaca a necessidade de se olhar o \u201cantes\u201d e o \u201cdepois\u201d do trabalho da ci\u00eancia \n\ne da tecnologia, num pensamento que parece sugerir certa jun\u00e7\u00e3o entre preocupa\u00e7\u00f5es das linhas \n\neurop\u00e9ia e norte-americana de \u201ctradi\u00e7\u00f5es CTS\u201d.  \n\n\u201cQuest\u00f5es que envolvem as rela\u00e7\u00f5es da C&amp;T com a sociedade n\u00e3o s\u00e3o novas, de modo que \u00e9 \n\npertinente deslindar o que significa reunir sob o acr\u00f4nimo CTS os diferentes aspectos dessas \n\nconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, desnaturalizando-as, problematizando-as, para perceber que novos \n\nsentidos est\u00e3o sendo constru\u00eddos sobre essas rela\u00e7\u00f5es e suas repercuss\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o, em \n\ngeral, e o ensino de ci\u00eancias e tecnologia, em particular. Nesse sentido, a express\u00e3o CTS usada \n\npara fazer refer\u00eancia \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, tem a ver tanto com \n\nos fatores sociais que influenciam a mudan\u00e7a cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, quanto com as \n\nconseq\u00fc\u00eancias sociais e ambientais (Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Cerezo e Luj\u00e1n, 1996), e constitui nosso \n\nobjeto de estudo\u201d (p. 1). \n \n\n \n\nCircunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas do movimento CTS s\u00e3o apresentadas na grande maioria dos \n\ntextos acima citados, sendo que Linsingen (2007) tece diversas considera\u00e7\u00f5es sobre esse assunto. \n\nO ambiente tem grande destaque por ter sido um fator envolvido diretamente na sensibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e na mobiliza\u00e7\u00e3o popular organizada em diferentes grupos, como revelam as seguintes \n\nfalas: \n\n\u201c\u00c9 num clima de tens\u00e3o gerado pela guerra do Vietn\u00e3, pela guerra fria, pela difus\u00e3o midi\u00e1tica \n\nde cat\u00e1strofes ambientais e dos horrores provocados pelo aparato cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o posto a servi\u00e7o da morte (napalm desfolhante, armas qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas) [...]\u201d (p. \n\n4). \n\n\u201c[...] pelos efeitos da amplia\u00e7\u00e3o do poder destrutivo e efeitos colaterais das armas nucleares \n\nrevelados nos testes no Pac\u00edfico3 e nos desertos da Am\u00e9rica do Norte (e pelos esfor\u00e7os que \n\nlevaram \u00e0 assinatura do tratado de limita\u00e7\u00e3o de tais testes), pelos movimentos ambientalistas e \n\nda contracultura que se iniciavam, [...]\u201d (p. 8). \n\n \n \n\n\n\n48 \n\n \n\nO autor lembra a exist\u00eancia de um ambiente que n\u00e3o foi criado pelo homem, o mundo \n\nnatural, e que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o mesmo, pois se apresenta alterado pela a\u00e7\u00e3o humana. Ao mesmo tempo, \n\nprocessos n\u00e3o controlados pelo homem atuam e transformam o ambiente. Apesar da diferen\u00e7a \n\nentre os ambientes (natural/artificial) ele \u00e9 considerado um s\u00f3, e me parece que isso pode estar \n\nsendo colocado pelo autor tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da vida que nos faz seres naturais. Esses seriam \n\nmotivos que justificam pensar numa vis\u00e3o mais abrangente de CTS que assume explicitamente o \n\nenvolvimento do ambiente na produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, da tecnologia e da sociedade, inclusive \n\natrav\u00e9s do termo CTSA. \n\n\u201cUma compreens\u00e3o ampliada das intera\u00e7\u00f5es C-T-S passa pela percep\u00e7\u00e3o da impossibilidade de \n\ndesconsiderar o mundo natural, tanto no que respeita \u00e0s interfer\u00eancias humanas sobre ele \n\nquanto \u00e0s suas interven\u00e7\u00f5es sobre as constru\u00e7\u00f5es humanas, que caracteriza em totalidade o \n\nambiente no qual vivemos (natural e artificial), raz\u00e3o pela qual \u00e9 totalmente pertinente \n\nconsiderar as inter-rela\u00e7\u00f5es ambiente/sociedade/ci\u00eancia/tecnologia, que se t\u00eam caracterizado \n\ncomo CTSA\u201d (p. 16). \n\n \n\nComo citado no in\u00edcio, as a\u00e7\u00f5es do homem no sentido de impactos e outras modifica\u00e7\u00f5es \n\nnegativas no ambiente decorrentes de avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \u00e9 fala recorrente dos \n\nautores, indicando a exist\u00eancia de um sentido hegem\u00f4nico e uma dire\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/ambiente, que o v\u00ea como estando \u201cfora\u201d, ele, sua ci\u00eancia e tecnologia, e tamb\u00e9m de \n\n\u201cfora\u201d impactando, agindo sobre o ambiente.  No entanto, algumas concep\u00e7\u00f5es defendem que a \n\nrela\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com os diversos fatores que interagem com ela, incluindo o homem, os torna \n\nconstitutivos da pr\u00f3pria estrutura da ci\u00eancia e da tecnologia, o que abala a difundida ideia de uma \n\na\u00e7\u00e3o que se inicia com a ci\u00eancia e segue linearmente determinado caminho, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntecnologia, \u00e0 sociedade e ao ambiente, para sobre eles atuar. Nesse sentido, uma quest\u00e3o me \n\nparece pertinente: qual o papel das concep\u00e7\u00f5es sobre ambiente, nesse pressuposto de linearidade \n\nque se \u201cinicia\u201d com a ci\u00eancia e \u201ctermina\u201d no ambiente? Essa n\u00e3o me parece uma quest\u00e3o simples, \n\ne n\u00e3o \u00e9 um dos objetivos dessa pesquisa buscar respond\u00ea-la, mas tal considera\u00e7\u00e3o pode ser uma \n\ninteressante possibilidade de reflex\u00e3o que demanda um trabalho de pesquisa espec\u00edfico.  \n\nAs mudan\u00e7as ambientais se pensadas a partir da ci\u00eancia geol\u00f3gica, que leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o tempo geol\u00f3gico na estrutura\u00e7\u00e3o de suas ideias, podem ser trabalhadas sob outro \n\nfoco, ou seja, como algo que ocorre \u201cindependentemente de atividades humanas\u201d (p. 72) segundo \n\nGon\u00e7alves et al. (2009). Para eles \u201cas geoci\u00eancias contribuem para formar uma ideia mais realista \n\nde mudan\u00e7a ambiental, ao inv\u00e9s de inexor\u00e1vel degrada\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d (p. 72). Colocam \n\n\n\n49 \n\n \n\ntamb\u00e9m que \u00e0s vezes na tentativa de se contextualizar conte\u00fados buscando-se aproxim\u00e1-los dos \n\ntratamentos CTS acaba-se refor\u00e7ando \u201ca ideia de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em virtude das atividades \n\nhumanas\u201d (p. 71). No entanto, pensar a contribui\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias nas ideias sobre \u201cambiente\u201d, \n\ncolocadas a partir de abordagens CTSA constitui uma tem\u00e1tica que n\u00e3o foi listada como um dos \n\nobjetivos desse trabalho, sendo que essa interface parece apresentar possibilidades de di\u00e1logos \n\nbastante promissoras. \n\n\n\n51 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2. \u201cELEMENTOS DE GEOLOGIA\u201d: PARTE DO \n\nCONTEXTO, DAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n2.1. A DISCIPLINA  \n\n \n\nA disciplina \u201cElementos de Geologia\u201d e outras como \u201cGeologia Geral\u201d, foram situadas \n\npor Cunha (1986; 1995) como parte da grade curricular de cerca de 450 cursos oferecidos a \n\nalunos de engenharia, agronomia, licenciatura em ci\u00eancias, agronomia, geografia, f\u00edsica, etc. \u00c9 \n\nclassificada como pertencente \u00e0 categoria \u201cintrodut\u00f3ria\u201d, mas Amaral\n47\n\n (1981, 1981a) citado por \n\nCompiani (1990) considera que em fun\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter finalizante, o termo n\u00e3o \u00e9 adequado, \n\napesar de usual. \n\nAs reflex\u00f5es que seguem est\u00e3o apoiadas em artigos do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo \n\n20, produzidos pelos pr\u00f3prios professores da disciplina. \n\nCompiani (1990) a partir de sua experi\u00eancia como docente da disciplina \u201cElementos de \n\nGeologia\u201d problematiza diversas quest\u00f5es que ser\u00e3o aqui expostas. Dos quatro livros mais \n\nutilizados nas disciplinas de geologia introdut\u00f3ria o \u00fanico que expressa formalmente os temas \n\nunificadores que \u201corganizam e direcionam o conte\u00fado espec\u00edfico de geologia a ser ensinado\u201d (p. \n\n524) \u00e9 o \u201cInvestigando a Terra\n48\n\n\u201d do Earth Curriculum Project (ESCP) lan\u00e7ado na d\u00e9cada de 70 \n\nnos Estados Unidos para uma etapa escolar que equivale ao ensino m\u00e9dio brasileiro, sendo que o \n\nmesmo foi editado no Brasil em 1980. Os temas unificadores s\u00e3o \u201ccomo id\u00e9ias, conceitos, \n\nprinc\u00edpios unificadores, em torno dos quais se pode estruturar o conhecimento de uma disciplina, \n\npodendo permear tanto uma aula espec\u00edfica como toda a disciplina\u201d (p. 517) e tamb\u00e9m revelam \n\numa \u201cpostura metodol\u00f3gica e psico-pedag\u00f3gica\u201d (p. 517) al\u00e9m de epistemol\u00f3gica (p. 524). Os \n\ntemas unificadores adotados na disciplina e listados como \u201coriginados da estrutura da Ci\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica\u201d (p. 524) foram: a hist\u00f3ria do desenvolvimento da Terra, a crosta terrestre, as \n\n                                                           \n47\n\nAMARAL, I. A. do. A geologia introdut\u00f3ria na universidade \u2013 an\u00e1lise de um modelo de curso: In: SIMP\u00d3SIO \n\nNACIONAL \u201cO ensino de geologia no Brasil\u201d, 1., 1981, Belo Horizonte. Teses... S\u00e3o Paulo: SBG., 1981.  v. 1, p. \n\n45-46. \n\nAMARAL, I. A. et al. O conte\u00fado e o enfoque dos livros de geologia introdut\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1981. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n48\n\n Earth Curriculum Project \u2013 ESCP, adaptado pela FUNBEC em 1980. \n\n\n\n52 \n\n \n\ncategorias de tempo, mat\u00e9ria e estrutura e as formas fixadas e o atualismo, al\u00e9m daqueles que \n\nforam formulados \u201cbuscando assuntos de relev\u00e2ncia social\u201d (p. 525), ou seja, a geologia e os \n\nproblemas ambientais e a Geologia e a apropria\u00e7\u00e3o da natureza (COMPIANI, 1990). \n\nNo Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp os temas tiveram suas primeiras discuss\u00f5es no \n\nProjeto de Geologia Introdut\u00f3ria de 1982 e 1983. O autor, em suas considera\u00e7\u00f5es sobre a busca \n\nde novos temas unificadores para a disciplina \u201cElementos de Geologia\u201d, explica que Potapova\n49\n\n \n\n(1968) defende que \u201ca geologia apresenta-se como uma ci\u00eancia que trata da hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o \n\nda Terra, e seu objeto (\u201csubject matter\u201d) \u00e9 o processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gio\u201d (p. 523). Citando \n\nKosik\n50\n\n (1976), Compiani (1990) recorre \u00e0 filosofia para explicar essa frase, pois \u201ccomo \n\ntotalidade a ser conhecida o desenvolvimento hist\u00f3rico \u00e9 uma realidade que se transforma em \n\nestrutura significativa para cada fato ou conjunto de fatos, auto-criando-se, desenvolvendo-se e \n\nestruturando-se como um todo\u201d (p. 523). Segundo ele, Potapova:  \n\n \n\n[...] estrutura o conceito de natureza de modo abrangente, hist\u00f3rico, org\u00e2nico, deixando \n\ntransparecer os v\u00ednculos da esfera da produ\u00e7\u00e3o social (a noosfera) com as outras esferas \n\nterrestres, possibilita, sob a \u00f3tica geol\u00f3gica, uma vis\u00e3o integrada de nosso planeta, al\u00e9m \n\nde buscar uma constru\u00e7\u00e3o sem fim, a totalidade da hist\u00f3ria da Terra, o que facilita a \n\nnossa compreens\u00e3o da Terra como algo que possui uma historia da qual fazemos parte \n\n(p. 524).  \n\n \n\n \n\nEssa coloca\u00e7\u00e3o serviu de base para o tema unificador \u201ca geologia e a apropria\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza\u201d, por \u201cfacilitar a compreens\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que s\u00f3 podem ser entendidos a partir de conceitos de tempo \n\ngeol\u00f3gico, da din\u00e2mica interna e externa dos processos geol\u00f3gicos\u201d (idem, p. 525).  \n\nO outro tema escolhido destaca a \u201cGeologia e os problemas ambientais\u201d levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que: \n\n \n\nA atual crise ambiental pode receber uma decisiva contribui\u00e7\u00e3o desta Ci\u00eancia, j\u00e1 que um \n\nmelhor entendimento dos processos terrestres pode direcionar a integra\u00e7\u00e3o do homem \u00e0 \n\nnatureza, e modificar a concep\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio ambiental \u2013 onde apenas o lado \n\nbiol\u00f3gico \u00e9 enfatizado \u2013 com uma melhor vis\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis e da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o superficial (idem, p. 525). \n\n                                                           \n49\n\n POTAPOVA, M.S. Geology as an  historical science of  nature. In: Interaction of sciences in the study of the earth. \n\nIn: Interaction of sciences in the study of the earth. Moscou: Progress Publisher, 1968. p. 117-126. \n50\n\n KOSIK, S. Dial\u00e9tica da totalidade concreta. In: KOSIK, K., Dial\u00e9tica do concreto. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n\n1976. p. 9-54. \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nNa cria\u00e7\u00e3o dos novos temas unificadores levou-se em considera\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as \n\nhist\u00f3ricas no ensino de ci\u00eancias que geraram \u201ca necessidade de se incluir [...] aspectos \n\nqualitativos como as complexas rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e natureza\u201d (idem, \n\np. 525) e o principal objetivo destacado foi \u201cpreparar melhor os alunos para a vida profissional e \n\npara a cidadania respons\u00e1vel em uma sociedade democr\u00e1tica\u201d (p. 525). Verifica-se aqui aspectos \n\nque s\u00e3o levantados em abordagens CTSA como a quest\u00e3o da cidadania, as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es entre \n\nci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente e a associa\u00e7\u00e3o com a democracia. \n\nGM280, oferecida pelo Instituto de Geoci\u00eancias a alunos de Biologia, tem sido alvo a \n\ncerto tempo, de estudos e reflex\u00f5es por parte dos pr\u00f3prios docentes que a ministram \n\n(COMPIANI, 1990; COMPIANI et al. 1992; GON\u00c7ALVES et al. 1994) sendo que em 1992 \n\nforam feitos estudos e reflex\u00f5es sobre as altera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas implantadas em 1991, que \n\nvisou \u201ctratar a quest\u00e3o ambiental relacionada com a geologia\u201d (COMPIANI et al. 1992, p. 482). \n\nNas discuss\u00f5es sobre as atividades gerais de desenvolvimento da disciplina junto aos alunos, \n\ninicialmente propostas pelos professores, concluiu-se que \u201cas ideias norteadoras do trabalho \n\nforam introduzidas em graus diferentes de aprofundamento e resultados pr\u00e1ticos\u201d (p. 489). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ensino considera-se que ele foi tratado como pesquisa, pois as atividades requeriam \n\nmuitas discuss\u00f5es entre professores e alunos e an\u00e1lise do trabalho que estava sendo realizado, \n\nsendo que nesse processo \u201cnovas rela\u00e7\u00f5es foram implantadas na din\u00e2mica entre pr\u00e1tica docente, \n\nconhecimento constru\u00eddo e conhecimento ensinado\u201d (p. 489). Isso se explica tamb\u00e9m pelo fato \n\ndos alunos terem feito \u00e1udios-visuais que materializaram o conhecimento por eles elaborado \n\nsobre a bibliografia acessada e tamb\u00e9m do estudo do meio cujas tem\u00e1ticas foram: vo\u00e7orocas, \n\naspectos sociais da ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de bota-fora, pedreiras e o impacto ambiental, explora\u00e7\u00e3o \n\nde areias x ambiente, mata ciliar e a explora\u00e7\u00e3o de areias, e ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de encostas (p. \n\n488). O desenvolvimento do trabalho se deu atrav\u00e9s das seguintes estrat\u00e9gias: \n\n \n\n1) Reconhecimento em campo, de problemas s\u00f3cio-ambientais da regi\u00e3o de Campinas \n\ndecorrentes da urbaniza\u00e7\u00e3o; 2) Em pequenos grupos sele\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o problema \n\npara investiga\u00e7\u00e3o; 3) Estudo de bibliografia fornecida para compreens\u00e3o do problema; 4) \n\nVisitas de campo, entrevistas com moradores, t\u00e9cnicos da prefeitura e especialistas para \n\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es adicionais; 5) Sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nproduto \u00e1udio-visual como s\u00edntese do semin\u00e1rio (idem, p. 488). \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n A abordagem investigativa citada acabou colaborando na realiza\u00e7\u00e3o de outro objetivo dos \n\nprofessores o de \u201ctratar a ci\u00eancia como pesquisa\u201d, j\u00e1 que: \n\n \n\nTransposi\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a sala de aula foram realizadas a \n\ncontento, \u00e0 medida que os pr\u00f3prios alunos foram respons\u00e1veis por formular sua tem\u00e1tica \n\ne explor\u00e1-la (ao n\u00edvel dos alunos). Quest\u00f5es como delimita\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, hip\u00f3teses a \n\ninvestigar, s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es relevantes a apresentar e a busca das formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio (idem, p. 488). \n\n \n\nA ci\u00eancia como pesquisa aparece como um tema comportamental no Guia do Professor do \n\nlivro Investigando a Terra\n51\n\n de 1980 e em Compiani (1990), mas nesse \u00faltimo com sentidos \n\nligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pois esclarece que: \n\n \n\n A ci\u00eancia \u00e9 uma atividade humana de pesquisa e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nhistoricamente contextualizados a partir da intera\u00e7\u00e3o sujeito/m\u00e9todo cient\u00edfico/meio \n\n(objeto), e onde o repert\u00f3rio constru\u00eddo evolui n\u00e3o atrav\u00e9s de dogmas, mas de conceitos \n\nrelativizados sobre o planeta, limitados pelo desenvolvimento cient\u00edfico, s\u00f3cio-\n\neconomico e pelas concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia, caracter\u00edsticas de cada momento hist\u00f3rico (p. \n\n526). \n\n \n\nCompiani et al. (1992) consideram que o ponto de vista que foi dado ao estudo do \n\nambiente na disciplina tem liga\u00e7\u00f5es com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e que a geologia foi apresentada \n\ncomo agente do entendimento dos problemas ambientais \u201ce suas rela\u00e7\u00f5es com a apropria\u00e7\u00e3o \n\nrealizada pelos homens sobre a natureza\u201d (p. 490), tendo isso ficado aparente quando se tratou a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana atrelada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  Destacam que conforme o \n\nalmejado fez-se uma conex\u00e3o mais efetiva do conhecimento geol\u00f3gico com o biol\u00f3gico e que \n\nisso se deu \u201catrav\u00e9s da aproxima\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da disciplina com o conhecimento sobre a \n\nRegi\u00e3o de Campinas (colaborando com os estudos detalhados pelos pr\u00f3prios alunos atrav\u00e9s dos \n\nsemin\u00e1rios)\u201d (p. 484) e pela elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados pelos alunos, sendo que \u201cora \n\nhouve articula\u00e7\u00e3o de temas biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos, ora geol\u00f3gicos e econ\u00f4mico-sociais\u201d (p. \n\n491). A quest\u00e3o ambiental foi \u201cplenamente integrada dentro da estrutura conceitual da disciplina\u201d \n\n(p. 492) e os autores consideram que esse assunto apresenta um \u201cgrande potencial para contribuir \n\ncom as discuss\u00f5es sobre as implica\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas do impacto atual da ci\u00eancia e \n\ntecnologia na sociedade e natureza\u201d (p. 492).  \n\n                                                           \n51\n\n Earth Curriculum Project \u2013 ESCP, adaptado pela FUNBEC em 1980. \n\n\n\n55 \n\n \n\nEm 1993 segundo Gon\u00e7alves et al. (1994) o aspecto ensino como pesquisa aparece \n\nnovamente como estruturante do trabalho realizado junto aos alunos, sendo que \u201ca base \n\ncognitiva\u201d (p. 41) adotada \u201cest\u00e1 posta no interior da organiza\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica e metodol\u00f3gica \n\nda geologia e em uma perspectiva que busca interdisciplinaridade\u201d (p. 41). Os autores \n\nacrescentam que \u201csecundariamente, h\u00e1 um elemento pol\u00edtico que busca vincular o aluno aos \n\nproblemas ambientais da regi\u00e3o onde est\u00e1 morando\u201d, com a inten\u00e7\u00e3o de \u201ccapacit\u00e1-lo para \n\nobservar, construir explica\u00e7\u00f5es e formar uma opini\u00e3o cidad\u00e3 frente \u00e0 crise ambiental\u201d (p. 41). \n\nAp\u00f3s reflex\u00f5es no primeiro semestre de 1993 e em virtude de dificuldades apresentadas pelos \n\nalunos em 1991 quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da pesquisa, a equipe de docentes da \n\ndisciplina optou por instituir a execu\u00e7\u00e3o de uma monografia te\u00f3rica antes das idas ao campo. Um \n\nforte ind\u00edcio dessa necessidade foi que as \u201ctr\u00eas monografias bem elaboradas correspondem a \n\npesquisas melhor executadas e apresenta\u00e7\u00f5es mais profundas e sint\u00e9ticas\u201d (p. 42). \n\nAlgumas coloca\u00e7\u00f5es permitem dizer que, aspectos determinantes dessa disciplina tendem \n\na situ\u00e1-la como potencial mediadora no desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades, citadas \n\nnas Diretrizes Curriculares para os cursos de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (BRASIL, 2001), como o \n\n\u201cestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade\u201d. No entanto, tamb\u00e9m apontam uma \n\ndire\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dentro da polissemia dos discursos CTSA. H\u00e1 aqui uma tend\u00eancia, uma vis\u00e3o \n\nCTS espec\u00edfica, a de considerar a rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia(C) e Sociedade(S) em termos de impactos \n\ne n\u00e3o de constitutividade propriamente dita e uma vis\u00e3o internalista associada \u00e0 palavra pesquisa, \n\nenfatizando a rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. A voz predominante \u00e9 a voz \n\nda pesquisa que \u201cpassa\u201d a ser ocupada por um aluno; o que \u00e9 um papel pedag\u00f3gico interessante, \n\nmas que o insere na posi\u00e7\u00e3o de um futuro cientista, um cientista em forma\u00e7\u00e3o. No entanto, em \n\ncertos momentos da disciplina outras vozes e conhecimentos que n\u00e3o os cient\u00edficos se fizeram \n\npresentes de forma expl\u00edcita no per\u00edodo de 1990 a 1992 quando, por exemplo, os alunos em suas \n\nvisitas a campo realizaram \u201centrevistas com moradores, t\u00e9cnicos da prefeitura e especialistas para \n\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es adicionais\u201d (COMPIANI et al., 1992, p. 488). Foi necess\u00e1rio ent\u00e3o \n\n\u201cadequar a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o educacional para possibilitar o trabalho de pesquisa dos \n\nalunos\u201d (p. 489) o que gerou \u201c[...] pequenas adapta\u00e7\u00f5es no trabalho realizado por funcion\u00e1rios da \n\nUNICAMP para apoiar a pesquisa dos alunos\u201d (p. 489). O texto fala em \u201cpequenas adapta\u00e7\u00f5es\u201d, \n\no que demonstra o sentido de validade das mesmas pelos professores, bem como o esfor\u00e7o em \n\n\n\n56 \n\n \n\ndar continuidade \u00e0s atividades. Na \u00e9poca, a disciplina tinha uma equipe de dois professores, dois \n\nmonitores alunos da p\u00f3s e um da gradua\u00e7\u00e3o para atender as \u201cviagens a campo com grupos de \n\nalunos fora do hor\u00e1rio da disciplina\u201d (p. 489), bem como \u201ca orienta\u00e7\u00e3o e o apoio t\u00e9cnico para \n\nelabora\u00e7\u00e3o de material \u00e1udio-visual (p. 489)\u201d e que implicaram em horas extras de trabalho e \n\nestudo por parte dos docentes, funcion\u00e1rios, t\u00e9cnicos e especialistas consultados, e estudantes.  \n\nNa disciplina dos tempos atuais, os procedimentos citados seriam uma dificuldade de dif\u00edcil \n\nlog\u00edstica, pois em 2008, quando assisti \u00e0s aulas da disciplina, a equipe era formada por apenas um \n\nprofessor e um monitor da gradua\u00e7\u00e3o, sendo que posteriormente pode contar com o aux\u00edlio de um \n\nbi\u00f3logo, estudante de doutorado do Instituto de Geoci\u00eancias. \n\n\n\n57 \n\n \n\n2.2. GM 280: PRIMEIRO SEMESTRE DE 2008 \n\n \n\n Lenoir (2003) ao tecer rela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia e a composi\u00e7\u00e3o das disciplinas coloca que \n\na \u201cci\u00eancia, na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica cultural, est\u00e1 imbricada em uma rede sem costuras com outras \n\nformas de pr\u00e1ticas sociais, pol\u00edticas, inclusive est\u00e9ticas [p.14] e que trata \u201ca forma\u00e7\u00e3o de \n\ndisciplinas e das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas como s\u00edtios para a constru\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o de formas de \n\nidentidade social e cultural, situadas relativamente a esses outros corpos culturais\" (p. 14).  \n\nAs identidades que se buscam constituir a partir das disciplinas se constroem tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s das suas ementas, sendo que essas s\u00e3o criadas por procedimentos diversos atrelados \u00e0s \n\nnormas e orienta\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. A ementa de GM280 que consta no \n\nCat\u00e1logo dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o da UNICAMP\n52\n\n do ano de 2008 explicita as prioridades e \n\nconte\u00fados que devem ser tratados na disciplina quando afirma que essa: \n\n\u201cAbrange a natureza do conhecimento geol\u00f3gico e o estudo do processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gico. \n\nInvestiga o desenvolvimento das esferas terrestres (atmosfera, hidrosfera, biosfera, noosfera, \n\nlitosfera, manto e n\u00facleo) sob o ponto de vista do tempo geol\u00f3gico. Inclui estudos da intera\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos terrestres e seu entendimento ao longo do passado da terra. Envolve atividades de \n\ncampos para reconhecimento de processos geol\u00f3gicos\u201d. \n\n \n\nNo primeiro semestre de 2008 acompanhei as atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas e a atividade de \n\ncampo de \u201cElementos de Geologia\u201d (GM280), sendo que o programa de curso da disciplina se \n\nencontra no \u201cANEXO 02\u201d.  Conforme descrito no programa o tema central de GM280 no \n\nprimeiro semestre de 2008 foi \u201cTerra e seu desenvolvimento hist\u00f3rico\u201d e este se desenrolou \u201cem \n\ntorno de uma regi\u00e3o espec\u00edfica: Campinas vista sobre o prisma geol\u00f3gico e ambiental\u201d. Ela foi \n\noferecida no per\u00edodo noturno, uma vez na semana por cerca de quatro horas, e ministrada por um \n\ndocente do Instituto de Geoci\u00eancias (IG). Contou tamb\u00e9m com a colabora\u00e7\u00e3o de um bolsista \n\nPAD estudante de geologia, e posteriormente com um bi\u00f3logo doutorando do IG. Os alunos eram \n\ndo curso de licenciatura de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas principalmente da turma ingressante em 2005, \n\nmas havia alguns de 2006 e 2007. Dos matriculados na licenciatura poucos cursavam tamb\u00e9m o \n\n                                                           \n52\n\n Cat\u00e1logo dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o da UNICAMP (2008) Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2008/index.html  \n\nAcesso: junho de 2009. \n\n \n\n \n\nhttp://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2008/index.html\n\n\n58 \n\n \n\nbacharelado. A ementa encontrada no programa do curso explica que GM280 se prop\u00f5e a \n\ntrabalhar com uma: \n\n\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza do conhecimento geol\u00f3gico em seus m\u00faltiplos aspectos: filosofia da \n\nGeologia, metodologia de investiga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, campos de aplica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica voltados para a \n\nBiologia e conceitos que traduzam a estrutura do conhecimento geol\u00f3gico. Este \u00faltimo aspecto \n\nabrange o estudo dos processos que se desenvolvem nas diferentes esferas do planeta Terra \n\n(atmosfera, hidrosfera, biosfera, noosfera, litosfera, manto e n\u00facleo), a intera\u00e7\u00e3o dos mesmos no \n\npresente e seu entendimento ao longo do passado da Terra. Envolve a execu\u00e7\u00e3o de atividades de \n\ncampo para reconhecimento de processos geol\u00f3gicos e a representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica\u201d. \n\n \n\n  Na metodologia citada no programa encontra-se refer\u00eancia \u00e0 interdisciplinaridade, \n\ntrabalhada atrav\u00e9s do enfoque em geologia urbana e geologia aplicada a conceitos geol\u00f3gicos e \n\nbiol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, \u00e9 dado destaque \u00e0 teoria imbricada com a pr\u00e1tica que contribui na \n\n\u201cforma\u00e7\u00e3o de uma perspectiva mais realista sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\u201d e no \n\npensar uma \u201cGeologia Aplicada no tratamento do Ambiente\u201d.  \n\nA disciplina apresenta algumas caracter\u00edsticas que podem contribuir para a reflex\u00e3o e a \n\ndiscuss\u00e3o de aspectos CTSA, como sua estreita rela\u00e7\u00e3o com o ambiente, em fun\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\npor ela estudados, al\u00e9m do reconhecimento da import\u00e2ncia do homem como agente geol\u00f3gico. \n\nPensar o homem como agente geol\u00f3gico nos remete \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o (social, pol\u00edtica) no planeta \n\natrav\u00e9s do conhecimento e da tecnologia que tem mudado sua rela\u00e7\u00e3o com os recursos naturais. \n\nMateus (2001) coloca que: \n\n \n\n[...] a enorme vitalidade dos processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos naturais encontra-se \n\ntamb\u00e9m na base da g\u00e9nese de n\u00famerosos recursos de que o Homem aprendeu a usufruir, \n\ncriando uma sociedade de tal modo dependente da sua explora\u00e7\u00e3o que, hoje em dia, se \n\ntorna imposs\u00edvel avaliar os ciclos ou os fluxos naturais sem ponderar os efeitos da \n\nactividade antropog\u00e9nica. A pesquisa, extrac\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de muitos recursos naturais \n\n(h\u00eddricos, minerais, pedol\u00f3gicos e energ\u00e9ticos, em particular), assegurando a \n\nsobreviv\u00eancia e a expans\u00e3o das comunidades humanas, desafiou e continua a desafiar a \n\narte e o engenho do Homem. Equacionar estes assuntos significa adicionar ao contributo \n\nmencionado no par\u00e1grafo anterior, o exame das complexas e multifacetadas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a Ci\u00eancia, a Tecnologia e a Sociedade (p. 122). \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nPaschoale (1989) defende que: \n\nNum mundo onde o Homem cada vez mais imprime a sua marca, a de uma natureza \n\nrecriada, \u00e9 dif\u00edcil [...] estabelecer os limites entre o natural e o artificial. Al\u00e9m do mais o \n\npr\u00f3prio conceito de natureza se modifica tamb\u00e9m. A noosfera \u00e9 igualmente um agente \n\ngeol\u00f3gico (p. 129). \n\n \n\nAo se buscar reconhecer os processos geol\u00f3gicos na Terra percebe-se o homem como \n\nagente geol\u00f3gico o que evidencia que o pr\u00f3prio modo de pensar da geologia, ou seja, sua \n\nepistemologia possibilita e indica que olhares devem ser lan\u00e7ados para o papel das pr\u00e1ticas \n\nsociais como, por exemplo, o trabalho, j\u00e1 que \u00e9 atrav\u00e9s dele e de suas rela\u00e7\u00f5es que essas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es se d\u00e3o no planeta. Mas, nesse caso, as mudan\u00e7as implicadas pelas a\u00e7\u00f5es humanas \n\naparecem num contexto muito mais amplo de mudan\u00e7as no planeta. \n\nCompiani (2005) entende a \u201cGeologia como um dos modos que a pr\u00e1tica social se \n\napropria do mundo\u201d (p. 26) e exp\u00f5e que: \n\n \n\nMeu objetivo principal na utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico na educa\u00e7\u00e3o, em \n\nqualquer n\u00edvel, \u00e9 o de estruturar uma concep\u00e7\u00e3o de natureza, de ambiente, como \n\nresultante de um longo processo de desenvolvimento do qual a esfera da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial (a noosfera) faz parte. A Geologia tem importante papel para a compreens\u00e3o do \n\nprocesso de altera\u00e7\u00e3o deste modus operandi ambiental, atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o do papel \n\nqualitativamente diferente que a noosfera vem desempenhando, ao modificar, \n\ncriar/destruir, enfim, ao constituir os processos terrestres. O trabalho humano, express\u00e3o \n\nda noosfera, \u00e9 um poderos\u00edssimo agente geol\u00f3gico (p. 18, it\u00e1licos do autor). \n\n \n\nAs geoci\u00eancias por tratarem dos processos terrestres e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nminerais imprescind\u00edveis para a vida humana em algumas sociedades representam um papel \n\ntamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o da cidadania e na consci\u00eancia ambiental (idem, p. 20) e: \n\n \n\nAo mesmo tempo, e de n\u00e3o menor import\u00e2ncia, a educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias perpassa a \n\ndiscuss\u00e3o fundamental das rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e natureza, \n\ninclusive hist\u00f3rica e teoricamente, ampliando o desenvolvimento da \u201ccultura cient\u00edfica\u201d \n\n\n\n60 \n\n \n\ndos indiv\u00edduos, essencial para o pleno exerc\u00edcio da cidadania nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas (p. 20). \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com a pr\u00e1tica social e o enfoque na forma\u00e7\u00e3o para a \n\ncidadania citados acima por Compiani (idem, 2005) s\u00e3o aspectos que aparecem frequentemente \n\nna literatura sobre CTSA, sendo que esse fato instiga e estimula pondera\u00e7\u00f5es sobre se os sentidos \n\ndo ensino das geoci\u00eancias e das abordagens CTSA seriam os mesmos e, por outro lado, como as \n\ngeoci\u00eancias poderiam deslocar, reproduzir ou criar novos sentidos.  \n\n \n\n2.3. ATIVIDADES DE CAMPO \n\n \n\nMuitas s\u00e3o as possibilidades de olhares, focos e escolhas numa pesquisa. Optou-se nesse \n\ntrabalho fazer-se um \u201crecorte\u201d na atividade de campo vivenciada na disciplina. Para Casta\u00f1o et \n\nal\n53\n\n. (1986, apud COMPIANI, 1991, p. 14) \u201co laborat\u00f3rio da Geologia, insubstitu\u00edvel e perfeito \u00e9 \n\no campo\u201d.  Compiani (1991) considera que as atividades de campo \u201cvoltadas para ensinar o fazer \n\nGeologia \u2013 m\u00e9todo geral de conceber a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra\u201d, (p. 14) est\u00e3o \u201cinseridas num \n\namplo e complexo processo de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na natureza, e potencialmente, seriam \n\ncapazes de inter-relacionar o ambiente, a Geologia e a sociedade\u201d (p. 14). Al\u00e9m disso, afirma que \n\noutros autores prop\u00f5em que o n\u00facleo de ensino/aprendizagem e as atividades fundamentais para \n\nse construir todo um programa de Geologia devem partir do campo (p. 17). Para Compiani, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de ensino explicam a valoriza\u00e7\u00e3o do campo no desenvolvimento de uma disciplina. \n\nDefende que o trabalho de campo proposto \u201cevidencia no m\u00ednimo, a necessidade de se fazer uma \n\ncr\u00edtica ao espa\u00e7o da sala de aula e de romper com a monotonia e a posse exclusiva do discurso do \n\nprofessor\u201d (p. 18). Ainda sobre isso afirma que: \n\n \n\nNo campo, no afloramento, naquela \u201cbagun\u00e7a saud\u00e1vel\u201d, a geografia da ordem, das \n\nquatro paredes, cai por terra. As atividades e campo, numa concep\u00e7\u00e3o formativa, \n\nexacerbam a semelhan\u00e7a entre o fazer e o aprender Ci\u00eancia, n\u00e3o existindo quem ensina \n\n(transmite a verdade), mas sim os que aprendem fazendo Ci\u00eancia. A propriedade do \n\ndiscurso por parte do professor na sala de aula \u00e9 visivelmente quebrada, j\u00e1 que n\u00e3o existe \n\n                                                           \n53\n\n CASTA\u00d1OS, S; LOPEZ, J. e MORA, J. Justificaci\u00f3n y metodolog\u00eda de los itiner\u00e1rios geol\u00f3gicos. In: SIMP. S/ \n\nENS. GEOL., 3., Barcelona, 1984. Mem\u00f3rias... Barcelona:  Universitat de Barcelona, 1986, p. 258-267. \n\n\n\n61 \n\n \n\no \u201cpalco\u201d e a \u201clousa\u201d. No campo tudo pode prender a aten\u00e7\u00e3o do aluno sendo uma fonte \n\nde informa\u00e7\u00f5es, de problemas a serem trabalhados (p. 18-19). \n\n \n\nTamb\u00e9m segundo Paschoale citado por Compiani (1991), \u201co campo \u00e9 o lugar onde este \n\nconflito entre o real (o mundo), o exterior, e o interior, as ideias, as representa\u00e7\u00f5es, ocorre em \n\ntoda a sua identidade. Eis a\u00ed o papel pedag\u00f3gico do campo\u201d (p. 11). Paschoale (1984) defende \n\nque os alunos busquem construir interpreta\u00e7\u00f5es sobre o que observam no campo e tamb\u00e9m que o \n\nprofessor deve evitar lev\u00e1-los a esse tipo de atividade apenas para comprovar o que j\u00e1 foi \n\ncolocado na aula como um esquema, padr\u00e3o ou modelo; j\u00e1 que ao se referir \u00e0 pr\u00e1tica, ou seja, ao \n\nlevantar considera\u00e7\u00f5es sobre o fazer geologia, explica que essa atividade:  \n\n \n\n[...] \u00c9 um processo de constru\u00e7\u00e3o de interpretantes, de produ\u00e7\u00e3o de signos. Ao atribuir \n\nsignificados a fei\u00e7\u00f5es observadas no planeta, ao associa-las em cadeias explicativas, ao \n\nmontar teorias e propor testes, o ge\u00f3logo vai, dialeticamente, aumentando seu \n\nconhecimento sobre o planeta, pois atrav\u00e9s dos sistemas s\u00edgnicos existentes ele se \n\napropria desta realidade, produzindo outros sistemas s\u00edgnicos, num processo sem fim (p. \n\n246). \n\n \n\nO campo \u00e9, assim, lugar privilegiado do exerc\u00edcio da pr\u00e1tica dessa forma particular de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de signos, que tem como objeto justamente o ambiente. \n\nCompiani (1991) cita Bra\u00f1as e outros autores\n54\n\n que valorizam extremamente as atividades \n\nde campo e que \u201cprop\u00f5em que o n\u00facleo de ensino/aprendizagem e as atividades fundamentais \n\npara se construir todo um programa devem partir do campo\u201d (p. 17). \u201cE o campo \u00e9 o local onde, \n\npotencialmente, o estudante \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es para um determinado problema pode \n\nmanipular as evid\u00eancias, adquirir informa\u00e7\u00f5es e interpret\u00e1-las\u201d (p. 18). \n\nOs trabalhos de campo em GM280 t\u00eam seu hist\u00f3rico e j\u00e1 em 1990 foram considerados \u201cde \n\ngrande valor\u201d pelos alunos (COMPIANI et al. 1992). O campo serviu juntamente com a \n\nbibliografia, como local de pesquisa sobre o ambiente atrav\u00e9s de \u201csitua\u00e7\u00f5es problemas e estudos \n\ninterdisciplinares\u201d (p. 485). Os estudos do meio foram palco de percep\u00e7\u00e3o de problemas s\u00f3cio-\n\nambientais decorrentes da urbaniza\u00e7\u00e3o, e ponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o de \u201centrevistas com \n\nmoradores, t\u00e9cnicos da prefeitura e especialistas para coleta de informa\u00e7\u00f5es adicionais\u201d (p. 488), \n\nsendo que tamb\u00e9m forneceu \u201cnovos dados atrav\u00e9s de uma pesquisa mais sistematizada, at\u00e9 ent\u00e3o \n\n                                                           \n54\n\n BRA\u00d1AS, M. P.; PARDO, X. ; PAZ, D. Experi\u00eancias did\u00e1cticas sobre el trabajo de campo em Geolog\u00eda: una \n\nperspectiva interdisciplinar. Henares, Rev., Geolog\u00eda, Madrid, 2: 395-405, 1988. \n\n\n\n62 \n\n \n\ninexistente, dos problemas ambientais de Campinas sob o aspecto geol\u00f3gico\u201d (p. 492). Os \n\ndocentes apontam que a integra\u00e7\u00e3o pesquisa e ensino se concretizou com a colabora\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de campo j\u00e1 que ele foi parte juntamente com a sala de aula e os \u00e1udios-visuais da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das \u201cnovas rela\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica entre pr\u00e1tica docente, conhecimento constru\u00eddo e \n\nconhecimento ensinado\u201d (p. 492).  Sobre a disciplina oferecida em 1993 Gon\u00e7alves et al. (1994) \n\nexplicam que metade da carga hor\u00e1ria de 60 horas foi dedicada \u00e0s atividades extraclasse, sendo \n\n10 horas destinadas \u00e0 pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de um \u00e1udio-visual e 20 para a atividade de campo, \n\nque tinha por objetivo a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa sobre o tema \u201eGeologia e Ambiente\u201d. O foco \n\nforam os \u201cproblemas s\u00f3cio-ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jaguari-Piracicaba (que \n\ncorta a cidade de Campinas)\u201d (p. 41), analisando-se \u201cimpacto ambiental da minera\u00e7\u00e3o, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos\u201d (p. 42). O valor do campo para a \n\nobserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 ampliado quando dizem que: \n\n \n\nO campo ocupa lugar de destaque na disciplina, enquanto local privilegiado de \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e seus registros (meios de reconstru\u00e7\u00e3o do passado da Terra). \n\nSecundariamente, h\u00e1 um elemento pol\u00edtico que busca vincular o aluno aos problemas \n\nambientais da regi\u00e3o onde est\u00e1 morando. Procuramos capacit\u00e1-lo para observar, \n\nconstruir explica\u00e7\u00f5es e formar uma opini\u00e3o cidad\u00e3 frente \u00e0 crise ambiental (idem, p. 41). \n\n \n\nO trabalho de campo de GM280 vivenciado pelos alunos de Biologia em 2008 num \n\ns\u00e1bado do m\u00eas de junho foi parte das atividades gerais da disciplina no semestre em que \n\ndesenvolvi a pesquisa. O grupo saiu pela manh\u00e3 de \u00f4nibus fretado e voltou no final da tarde. Em \n\ntodas as paradas usaram-se mapas e GPS. A ida a campo foi acompanhada de um roteiro \n\n(ANEXO 3) a ser preenchido em duplas e continha os diversos pontos a serem visitados com as \n\nrespectivas quest\u00f5es. O roteiro recebeu posteriormente uma nota a ser computada no c\u00e1lculo da \n\nm\u00e9dia do aluno. Os objetivos da atividade est\u00e3o descritos da seguinte forma: \n\n\u201cA id\u00e9ia \u00e9 reconhecer alguns corpos rochosos representativos da geologia do estado de S\u00e3o Paulo \n\ne apenas iniciar no campo a correla\u00e7\u00e3o desses corpos rochosos utilizando alguns dos princ\u00edpios \n\nda ci\u00eancia geol\u00f3gica e, com isso, elaborar hip\u00f3teses sobre a origem das rochas encontradas e \n\nsobre a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o. Pretende-se tamb\u00e9m que os alunos reconhe\u00e7am a \n\nimport\u00e2ncia da escala espacial na caracteriza\u00e7\u00e3o de corpos rochosos e minerais\u201d. \n\n \n\nSendo a atividade de campo algo bastante relevante para a forma\u00e7\u00e3o dos licenciandos \n\nalgumas quest\u00f5es ganharam destaque na pesquisa e permitiram um recorte mais bem delimitado e \n\ndefinido: Como a atividade de campo desenvolvida na disciplina constitui aproxima\u00e7\u00f5es de uma \n\n\n\n63 \n\n \n\nabordagem CTSA? De que maneira os futuros bi\u00f3logos/professores de ci\u00eancias e biologia \n\nproduzem sentidos sobre intera\u00e7\u00f5es CTSA tendo o campo como uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o? \n\nQue sentidos produzem? \n\n\n\n65 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3: ENTREVISTAS, LINGUAGEM E AS CONDI\u00c7\u00d5ES DE \n\nPRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n 3.1. LINGUAGEM \n\n \n\nNo ensino de Ci\u00eancias h\u00e1 v\u00e1rios trabalhos que visam abordar a concep\u00e7\u00e3o de estudantes \n\nou professores atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios ou entrevistas, seguidos normalmente de \n\nalgum tipo de an\u00e1lise estruturada a partir de certas concep\u00e7\u00f5es de linguagem, sendo que essas \n\nforam e s\u00e3o objeto de estudo de v\u00e1rios autores. Pode-se aceitar, por exemplo, que a linguagem \u00e9 \n\nexpress\u00e3o do pensamento, forma de comunica\u00e7\u00e3o ou fator da intera\u00e7\u00e3o social. Optamos nesse \n\ntrabalho pela ado\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de discurso francesa, para quem as palavras, os dizeres n\u00e3o s\u00e3o \n\n\u201capenas mensagens a serem decodificadas. S\u00e3o efeitos de sentidos que s\u00e3o produzidos em \n\ncondi\u00e7\u00f5es determinadas e que est\u00e3o de alguma forma presentes no modo como se diz, deixando \n\nvest\u00edgios\u201d [...] (ORLANDI, 1999, p. 30). Ao seguir essas pistas da linguagem \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender \u201cos sentidos ali produzidos, pondo em rela\u00e7\u00e3o o dizer com sua exterioridade, suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o\u201d (p. 30). Tais sentidos ou significados, \u201ctem a ver com o que \u00e9 dito ali, \n\nmas tamb\u00e9m em outros lugares, assim como com o que n\u00e3o \u00e9 dito, e com o que poderia ser dito e \n\nn\u00e3o foi. Assim, \u201cas margens do dizer do texto, tamb\u00e9m fazem parte dele\u201d (p. 30). A mesma \n\nautora explica que \u201cas palavras n\u00e3o tem um sentido pr\u00f3prio, preso a uma literalidade\u201d (p. 44) e \n\nque para P\u00eacheux: \n\n \n\nO sentido \u00e9 sempre uma palavra, uma express\u00e3o ou proposi\u00e7\u00e3o; e \u00e9 por esse \nrelacionamento, essa superposi\u00e7\u00e3o, essa transfer\u00eancia [metaphora] que elementos \n\nsignificantes passam a se confrontar, de modo que se revestem de um sentido. Ainda \n\nsegundo esse autor, o sentido existe exclusivamente nas rela\u00e7\u00f5es de met\u00e1fora (realizadas \n\nem efeitos de substitui\u00e7\u00e3o, par\u00e1frases, forma\u00e7\u00e3o de sin\u00f4nimos) das quais uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva vem a ser historicamente o lugar mais ou menos provis\u00f3rio (idem, p. 44).  \n\n \n\nTamb\u00e9m, \u201c\u00e9 pois todo um jogo imagin\u00e1rio que preside a troca de palavras\u201d (p. 40), por \n\ncausa do mecanismo-imagin\u00e1rio, que \u201cproduz imagens dos sujeitos, assim como do objeto do \n\ndiscurso, dentro de uma conjuntura hist\u00f3rica\u201d (p. 40). Para a autora isso quer dizer que uma das \n\n\n\n66 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dos discursos, \u00e9 a imagem que temos de n\u00f3s mesmos quando na posi\u00e7\u00e3o \n\nde locutores (quem sou eu) e tamb\u00e9m a imagem da posi\u00e7\u00e3o do interlocutor (quem \u00e9 ele), al\u00e9m da \n\nimagem do objeto do discurso, ou seja, \u201cdo que estou lhe falando, do que ele me fala\u201d (p. 40). \n\nAl\u00e9m disso,  \n\n \n\n[...] se fazemos intervir a antecipa\u00e7\u00e3o, este jogo fica ainda mais complexo pois incluir\u00e1: \n\na imagem que o locutor faz da imagem que seu interlocutor faz dele, a imagem que o \n\ninterlocutor faz da imagem que ele faz do objeto do discurso e assim por diante (p. 40). \n\n \n\n Orlandi (idem, p. 40) afirma ent\u00e3o que pelo funcionamento do mecanismo de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o, numa conversa \u00e9 como se as pessoas se colocassem no lugar das outras, se \n\nantecipando ao efeito que as suas palavras poder\u00e3o produzir. \n\nEntendo que as palavras n\u00e3o refletem o que s\u00e3o as coisas, os fatos, a realidade. Olhar para \n\nelas e pensar sobre elas e com elas n\u00e3o significa que estamos enfim \u201ctraduzindo\u201d o mundo. \n\nCoisas e fatos s\u00e3o falados, explicados, em determinadas circunst\u00e2ncias que influenciam em seus \n\nsignificados. A linguagem n\u00e3o reflete os fatos, mas participa de sua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nConsidera-se tamb\u00e9m que no funcionamento da linguagem sempre est\u00e1 presente a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, independente da consci\u00eancia ou n\u00e3o desse fato pelos sujeitos que interpretam, \n\nsendo que \"a vida \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da significa\u00e7\u00e3o e de gestos de interpreta\u00e7\u00e3o cotidianos, ainda que n\u00e3o \n\nsentidos como tal\u201d (ORLANDI, 1996, p. 10). Al\u00e9m disso, o gesto de interpreta\u00e7\u00e3o \u201cdecide a \n\ndire\u00e7\u00e3o dos sentidos, decidindo assim, sobre a dire\u00e7\u00e3o do sujeito, j\u00e1 que ao significar o sujeito se \n\nsignifica\u201d (p. 22). Essas decis\u00f5es sobre a dire\u00e7\u00e3o dos sentidos s\u00e3o inconscientes e o sujeito n\u00e3o \n\ntem controle, nem acesso total a elas. Por sua vez \u00e9 a ideologia que possibilita que entre v\u00e1rios \n\nsentidos poss\u00edveis um ou alguns sejam escolhidos. A ideologia \u201cdecide\u201d ent\u00e3o o caminho da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. No entanto, \u201cinterpreta-se e ao mesmo tempo nega-se a interpreta\u00e7\u00e3o, colocando-a \n\nno grau zero. Naturaliza-se o que \u00e9 produzido na rela\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico e do simb\u00f3lico\u201d \n\n(ORLANDI, 1999, p. 46). Ou seja: \n\n \n\nPor esse mecanismo \u2013 ideol\u00f3gico \u2013 de apagamento da interpreta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 transposi\u00e7\u00e3o de \n\nformas materiais em outras, construindo transpar\u00eancias - como se a linguagem e a \n\nhist\u00f3ria n\u00e3o tivessem sua espessura, sua opacidade \u2013 para serem interpretadas por \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que se apresentam como imut\u00e1veis, naturalizadas. Este \u00e9 o \n\ntrabalho da ideologia: produzir evid\u00eancias, colocando o homem na rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria \n\ncom suas condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia (p. 46). \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nA ideologia \u00e9 ent\u00e3o um dos elementos do funcionamento dos discursos, de todo e \n\nqualquer discurso, dos efeitos de sentidos, j\u00e1 que o sentido produzido \u00e9 um e n\u00e3o outro, \u00e9 um \n\nentre muitos poss\u00edveis. O efeito da ideologia \u00e9 se materializar no discurso como \u201co sentido\u201d, \n\ncomo se outros sentidos n\u00e3o existissem. Para Orlandi (1999): \n\n \n\n[...] a ideologia aparece como efeito da rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do sujeito com a l\u00edngua e com \n\na hist\u00f3ria para que haja sentido. E como n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o termo-a-termo entre \n\nlinguagem,/mundo/pensamento essa rela\u00e7\u00e3o torna-se poss\u00edvel porque a ideologia \n\ninterv\u00e9m com seu modo de funcionamento imagin\u00e1rio (p. 48). \n\n \n\nEntre outros aspectos igualmente importantes, ao desenvolver esse trabalho, estamos \n\npensando as palavras e as imagens como s\u00edmbolos que ganham um significado entre muitos \n\nposs\u00edveis por causa da hist\u00f3ria e dos sentidos socialmente produzidos. Tamb\u00e9m damos relev\u00e2ncia \n\n\u00e0 presen\u00e7a do esquecimento que nos faz acreditar que existe rela\u00e7\u00e3o direta entre o s\u00edmbolo e o \n\nobjeto. E assim consideramos as palavras dos futuros bi\u00f3logos/professores como sendo \n\nproduzidas em determinadas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o associadas a materialidades s\u00f3cio-hist\u00f3ricas. \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o de linguagem foi trabalhada por autores vinculados \u00e0 An\u00e1lise de Discurso \n\nde origem francesa (P\u00caCHEUX, 1990, 1995) e desenvolvida no Brasil principalmente por Eni \n\nOrlandi, sendo que nesses estudos pode-se perceber que o imagin\u00e1rio \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sentidos, ou seja, de significados, pois:  \n\n \n\n As condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o implicam o que \u00e9 material (a l\u00edngua sujeita a equ\u00edvoco e a \n\nhistoricidade), o que \u00e9 institucional (a forma\u00e7\u00e3o social, em sua ordem) e o mecanismo-\n\nimagin\u00e1rio. Esse mecanismo produz imagens dos sujeitos, assim como do objeto do \n\ndiscurso, dentro de uma conjuntura s\u00f3cio-hist\u00f3rica (p. 40). \n\n \n\nZoppi-Fontana (1998) situa o imagin\u00e1rio como uma tentativa humana de cria\u00e7\u00e3o de \n\nsignificado sobre a realidade e tamb\u00e9m sobre si mesmo, pois: \n\n \n\nO campo das evid\u00eancias, do \u201csenso comum\u201d, das transpar\u00eancias da linguagem, da \n\nidentidade do sujeito, \u00e9 o campo do imagin\u00e1rio, dos efeitos necess\u00e1rios produzidos pelo \n\nfuncionamento do discurso na rela\u00e7\u00e3o que o sujeito estabelece com as suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia. \u00c9, no discurso, ent\u00e3o, que o sujeito produz a \u201crealidade\u201d, enquanto rela\u00e7\u00e3o \n\nimagin\u00e1ria que ele estabelece com as determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que constituem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o materiais de sua exist\u00eancia (p. 51). \n\n \n\nGrigolleto (2005) tamb\u00e9m a partir da cita\u00e7\u00e3o acima explica que: \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n[...] o imagin\u00e1rio, ent\u00e3o, pode ser tomado como uma dimens\u00e3o da materializa\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e ideol\u00f3gicos no discurso, atrav\u00e9s do sujeito que, mediado \n\npelas rela\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, constitui a sua identidade. Portanto, a identidade do sujeito \n\nresulta desse jogo complexo de rela\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, as quais compreendem os \n\nprocessos de identifica\u00e7\u00e3o que o sujeito do discurso estabelece com determinada \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva (p. 125-126). \n\n \n\nNo entanto, essa \u201crealidade\u201d que o sujeito \u201ccria\u201d n\u00e3o \u00e9 aquela que pode ser associada \n\ncomo sendo uma consequ\u00eancia do processo consciente de \u201cluta\u201d, de busca de mudan\u00e7as sociais, \n\npol\u00edticas, etc. j\u00e1 que o imagin\u00e1rio a que nos referimos em an\u00e1lise de discurso \u00e9 algo an\u00e1logo ao \n\ninconsciente. Seria aquilo que se cr\u00ea ser real, cren\u00e7a materializada no e pelo discurso, aquilo com \n\nque o sujeito explica o que \u00e9 o mundo e os pap\u00e9is nele representados, a partir de constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais. O imagin\u00e1rio pode ser pensado como \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre processos, e vers\u00f5es a respeito das coisas e das pessoas, e que se produz, se \n\nreproduz, se fixa e se transforma atrav\u00e9s do discurso. O discurso n\u00e3o \u00e9 o imagin\u00e1rio, mas o local \n\nonde o imagin\u00e1rio se instala e se recria. \n\nPara Orlandi, (1999), o imagin\u00e1rio \u201c\u00e9 eficaz e n\u00e3o brota do nada: assenta-se no modo \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es sociais se inscrevem na hist\u00f3ria e s\u00e3o regidas, em uma sociedade como a nossa, \n\npor rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (p. 42). Atrav\u00e9s da an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel, \u201catravessar esse imagin\u00e1rio que \n\ncondiciona os sujeitos em suas discursividades e, explicitando o modo como os sentidos est\u00e3o \n\nsendo produzidos, compreender melhor o que est\u00e1 sendo dito\u201d (p. 42).  \n\nNo procedimento anal\u00edtico criam-se elos com as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o estabelecidas no \n\nprocesso discursivo, bem como com a mem\u00f3ria e com uma determinada forma\u00e7\u00e3o discursiva. \n\nOrlandi (idem) afirma a import\u00e2ncia da no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o discursiva quando explica que ela \n\npossibilita ao analista compreender como os sentidos est\u00e3o sendo produzidos em sua rela\u00e7\u00e3o com \n\na ideologia. Para a autora, tudo que as pessoas dizem podem ser inscrito numa determinada \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva que dar\u00e1 o sentido ao que foi dito, e se insere ao mesmo tempo numa \n\nforma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, sendo que ao olhar-se o modo como as palavras foram ditas, e n\u00e3o as \n\npalavras em si, \u00e9 poss\u00edvel distinguir os efeitos da ideologia. Al\u00e9m disso, essa no\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante \n\nporque se pode perceber atrav\u00e9s dela, que \u201cpalavras iguais podem significar diferentemente \n\nporque se inscrevem em forma\u00e7\u00f5es discursivas diferentes\u201d (p. 44). Para a autora, \u201cas forma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n69 \n\n \n\ndiscursivas podem ser vistas como regionaliza\u00e7\u00f5es do interdiscurso, configura\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\ndos discursos em suas rela\u00e7\u00f5es\u201d (p. 43). Al\u00e9m disso, \n\n \n\nA evid\u00eancia do sentido \u2013 a que faz com que uma palavra designe uma coisa \u2013 apaga o \n\nseu car\u00e1ter material, isto \u00e9, faz ver como transparente aquilo que se constitui pela \n\nremiss\u00e3o a um conjunto de forma\u00e7\u00f5es discursivas que funcionam com uma dominante. \n\nAs palavras recebem seus sentidos de forma\u00e7\u00f5es discursivas em suas rela\u00e7\u00f5es. Este \u00e9 o \n\nefeito da determina\u00e7\u00e3o do interdiscurso (da mem\u00f3ria) (idem, p. 46). \n\n \n\nGregolin (2007) considera que na hist\u00f3ria da no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o discursiva:  \n\n \n\n[...] a distin\u00e7\u00e3o entre l\u00edngua e processos discursivos \u00e9 determinante para o trajeto em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 heterogeneidade: os processos discursivos constituem a fonte da produ\u00e7\u00e3o dos \n\nefeitos de sentido no discurso e a l\u00edngua, pensada como \u201crelativamente aut\u00f4noma\u201d, \u00e9 o \n\nlugar material no qual se realizam esses efeitos de sentido. As fronteiras que separam \n\naquilo que prov\u00e9m da autonomia relativa da l\u00edngua e aquilo que prov\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o \n\ndas FDs s\u00e3o inst\u00e1veis (p. 3). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, em suas considera\u00e7\u00f5es sobre as forma\u00e7\u00f5es discursivas acrescenta que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da hist\u00f3ria como o campo das FDs: \n\n \n\n[...] torna poss\u00edvel enxergar, na dispers\u00e3o de enunciados, certas regularidades nos \n\nacontecimentos discursivos, pois toda a massa de textos que pertencem a uma FD insere-\n\nse em um campo em que podem ser estabelecidas identidades formais, continuidades \n\ntem\u00e1ticas, transla\u00e7\u00f5es de conceitos, jogos pol\u00eamicos, segundo regras espec\u00edficas das \n\npr\u00e1ticas discursivas de um certo espa\u00e7o e tempo. Dessa trama decorre o fato de que, \n\ndesde sua raiz, o enunciado se delineia em um campo enunciativo onde tem lugar e \n\nstatus, que lhe apresenta rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com o passado e que lhe abre um futuro \n\neventual, isto \u00e9, que o insere na rede da Hist\u00f3ria e, ao mesmo tempo, o constitui e o \n\ndetermina. (idem, p. 4, it\u00e1lico da autora). \n\n \n\nRefletir sobre o imagin\u00e1rio de licenciandos sobre concep\u00e7\u00f5es CTSA significa ent\u00e3o levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o que nem a linguagem, nem os sentidos nem os sujeitos s\u00e3o transparentes: eles \n\nt\u00eam sua materialidade e se constituem em processos em que a l\u00edngua, a hist\u00f3ria e a ideologia \n\nconcorrem conjuntamente (idem, p. 48). Grigolleto (2005) diz, por exemplo, que o imagin\u00e1rio \n\nsocial da ci\u00eancia: \n\n \n\n[...] \u00e9 um efeito das pr\u00e1ticas discursivas praticadas pelos cientistas e pelas institui\u00e7\u00f5es \n\nque os abrigam, constru\u00eddo n\u00e3o por uma rela\u00e7\u00e3o direta do sujeito com a realidade \n\ninstitucional, mas por uma rela\u00e7\u00e3o atravessada pela ideologia, pela hist\u00f3ria e pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a a\u00ed imbricadas (p. 125). \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\nPara a an\u00e1lise de discurso (AD), n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta entre linguagem e mundo, entre \n\npalavra e coisa (ORLANDI, 1996), mas essas rela\u00e7\u00f5es funcionam como se fossem diretas, por \n\ncausa do imagin\u00e1rio. Segundo Sercovich, citado por Orlandi (1996):  \n\n \n\nA dimens\u00e3o imagin\u00e1ria de um discurso \u00e9 sua capacidade para a remiss\u00e3o de forma direta \n\n\u00e0 realidade e: Da\u00ed seu efeito de evidencia, sua ilus\u00e3o referencial. Por outro lado, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do signo em imagem resulta justamente da perda de seu significado, ou \n\nseja, do seu apagamento enquanto unidade cultural ou hist\u00f3rica, o que produz sua \n\n\u201ctranspar\u00eancia\u201d. Dito de outra forma: se se tira a hist\u00f3ria, a palavra vira imagem pura. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria mostra a efic\u00e1cia do imagin\u00e1rio, capaz de determinar \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es sociais e de constituir praticas. No entanto, em seu \n\nfuncionamento ideol\u00f3gico, as palavras se apresentam com sua transpar\u00eancia que \n\npoder\u00edamos atravessar para atingir os conte\u00fados (p. 32). \n\n \n\nUma das no\u00e7\u00f5es que ir\u00e1 alicer\u00e7ar essa pesquisa \u00e9 justamente o fato de n\u00e3o se tratar as \n\npalavras como se elas tivessem a propriedade da transpar\u00eancia. \u201cA\u00e7\u00f5es e discursos de sujeitos \n\ndentro de um contexto hist\u00f3rico determinado lidam com interpreta\u00e7\u00f5es cujos sujeitos n\u00e3o s\u00e3o a \n\norigem e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o transparentes para o pr\u00f3prio sujeito\u201d (SILVA, 2006).  \n\nPara Orlandi (1999): \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado, como sabemos, procura extrair sentidos dos textos, respondendo \n\n\u00e0 quest\u00e3o: o que esse texto quer dizer? Diferentemente da an\u00e1lise de conte\u00fado, a An\u00e1lise \n\nde Discurso considera que a linguagem n\u00e3o \u00e9 transparente. Desse modo ela n\u00e3o procura \n\natravessar o texto para encontrar um sentido do outro lado. A quest\u00e3o que ela coloca \u00e9: \n\ncomo este texto significa? (p. 17). \n\n \n\nA mesma autora afirma que \u201co dispositivo, a escuta discursiva, deve explicitar os gestos \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o que se ligam aos processos de identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos, suas filia\u00e7\u00f5es de \n\nsentidos\u201d (idem, p. 60). E isso tem a ver com a busca pela rela\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 dito aqui/agora, \n\ncom o que foi dito em outro lugar e tempo e que se constituem em redes de mem\u00f3ria. Parece-me \n\nque ao se buscar entender a produ\u00e7\u00e3o das falas dos licenciandos baseando-se nesses pressupostos \n\npode-se contribuir para derivar implica\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es e possibilidades de a\u00e7\u00e3o formativa, pois: \n\n \n\nSaber como os discursos funcionam \u00e9 colocar-se na encruzilhada de um duplo jogo da \n\nmem\u00f3ria: o da mem\u00f3ria constitu\u00edda institucional que estabiliza, cristaliza, e ao mesmo \n\ntempo, o da mem\u00f3ria constitu\u00edda pelo esquecimento que \u00e9 o que torna poss\u00edvel o \n\ndiferente, a ruptura, o outro (idem p. 10). \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nE isso tanto para o caso da pr\u00f3pria disciplina em quest\u00e3o, quanto para o caso de \n\nprogramas de ensino que incluam conhecimentos geocient\u00edficos, sejam no n\u00edvel superior, seja no \n\nensino m\u00e9dio.  \n\nPensar que \u201co modo de dizer n\u00e3o \u00e9 indiferente aos sentidos\u201d (ORLANDI, 1999, p. 35), \n\nremete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre forma e conte\u00fado, e tamb\u00e9m deixa expl\u00edcito que h\u00e1 v\u00e1rias formas de se \n\ndizer. A esse respeito um questionamento pode ser feito j\u00e1 se pensando na metodologia a ser \n\ndesenvolvida que envolver\u00e1 o uso de entrevistas: por que os alunos que ser\u00e3o entrevistados, dir\u00e3o \n\nde um modo e n\u00e3o de outro? Uma rela\u00e7\u00e3o com as duas formas de esquecimento citadas por \n\nP\u00eacheux pode desnublar parte das raz\u00f5es. Para Orlandi (1999), numa das formas de esquecimento \n\nesquecemos as outras formas de dizer e dizemos de uma determinada maneira, e isso gera a \n\n\u201cilus\u00e3o referencial que nos faz acreditar que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o pensamento, a \n\nlinguagem e o mundo de tal modo que pensamos que o que dizemos s\u00f3 pode ser dito com aquelas \n\npalavras e n\u00e3o outras\u201d (p. 35). O outro esquecimento \u00e9 o ideol\u00f3gico. Achamos que nossas \n\npalavras e o que elas significam partem de n\u00f3s, quando na verdade h\u00e1 sentidos que j\u00e1 existem e \n\nn\u00f3s os retomamos quando dizemos. \u201cQuando nascemos os discursos j\u00e1 est\u00e3o em processo e n\u00f3s \u00e9 \n\nque entramos nesse processo\u201d (p. 35), para que haja assim, \u201csentidos e sujeitos\u201d (p. 36). \u201cOs \n\nsujeitos esquecem que j\u00e1 foi dito \u2013 e este n\u00e3o \u00e9 um esquecimento volunt\u00e1rio \u2013 para, ao se \n\nidentificarem com o que foi dito, se constitu\u00edrem em sujeitos\u201d (p. 37). Esses esquecimentos \n\ngeram a evid\u00eancia dos sentidos como se houvesse apenas um sentido poss\u00edvel para explicar os \n\nfatos, para dizer de um modo e n\u00e3o de outro. A an\u00e1lise de discurso busca trabalhar, questionar \n\nessa aparente evid\u00eancia, entendendo como ela foi produzida. Isso pressup\u00f5e ent\u00e3o que h\u00e1 outros \n\nsentidos poss\u00edveis e tamb\u00e9m outras interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nEnt\u00e3o, ao fazer a an\u00e1lise das falas de alguns estudantes estarei tentando compreender \n\n\u201ccomo um objeto simb\u00f3lico produz sentidos\u201d (idem, p. 66), ou seja, buscarei no texto evid\u00eancias \n\nde como est\u00e3o acontecendo as interpreta\u00e7\u00f5es, o que levou o aluno a interpretar numa dire\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00e3o em outra, considerando que nisso interv\u00eam de maneira constitutiva as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAlmeida et al. (2007) explicam que: \n\n \n\nQuanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o, ou produ\u00e7\u00e3o de sentidos, esta obedece a condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, que aparecem como se fossem naturais. Ou seja, o sujeito quando fala est\u00e1 \n\ninterpretando, atribuindo sentido \u00e0s suas palavras em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, e ele o faz \n\n\n\n72 \n\n \n\ncomo se os sentidos estivessem nas palavras, desaparecendo suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\n(p. 97-98). \n\n \n\nEvidenciar os mecanismos de interpreta\u00e7\u00e3o, ou seja, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, pode gerar \n\nsubs\u00eddios para se estruturar a produ\u00e7\u00e3o de novos sentidos, inclusive sobre aspectos CTSA, \n\natrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que levem em considera\u00e7\u00e3o essas condi\u00e7\u00f5es.   Entender que os \n\nsentidos sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o aparecem como tal, mas como evid\u00eancia da realidade, ou seja, restituir a opacidade das \n\npalavras pode contribuir para a compreens\u00e3o da possibilidade e da necessidade da produ\u00e7\u00e3o de \n\noutras interpreta\u00e7\u00f5es e consequentemente de outros sentidos. \n\nAo me propor estudar os sentidos produzidos pelos estudantes levei em considera\u00e7\u00e3o a \n\nimport\u00e2ncia do contexto, no caso uma disciplina de conte\u00fado cient\u00edfico geol\u00f3gico, j\u00e1 que se \n\nconsidera aqui que o contexto influencia na constitui\u00e7\u00e3o dos sentidos. A entrevista que foi \n\nelaborada, buscou lembrar aos entrevistados esse contexto atrav\u00e9s da estrutura de suas perguntas \n\ne tamb\u00e9m das imagens inseridas, para assim perceber as rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas sobre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente a partir dessas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, ou seja, \n\ndisciplina e todas as suas atividades, principalmente a excurs\u00e3o a campo, e a pr\u00f3pria entrevista; \n\ncomo ser\u00e1 explicado em seguida.  \n\n \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  \n\n \n\nDurante o primeiro semestre de 2008 acompanhei as atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas da \n\ndisciplina. Nesse per\u00edodo realizei grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio, inclusive durante o trabalho de campo. As \n\nanota\u00e7\u00f5es feitas em basicamente todas as aulas continham o conte\u00fado dado pelo professor e \n\ntamb\u00e9m aspectos n\u00e3o epist\u00eamicos, como por exemplo, o grande interesse percebido na aula da \n\natividade das dunas, quando a classe foi dividida em dois grupos. Al\u00e9m disso, destaquei no meu \n\ncaderno as falas do professor que se referiam a aspectos s\u00f3cio-pol\u00edticos que tinham rela\u00e7\u00e3o com \n\nos conte\u00fados como a constru\u00e7\u00e3o de grandes pr\u00e9dios ou condom\u00ednios horizontais muito pr\u00f3ximos \n\n\u00e0 nascente de rios, etc. Conforme comentei na apresenta\u00e7\u00e3o desse trabalho acabei sendo tamb\u00e9m \n\num pouco aluna da disciplina e n\u00e3o s\u00f3 pesquisadora. \n\n\n\n73 \n\n \n\nUma entrevista semi-estruturada foi elaborada com a inclus\u00e3o de v\u00e1rias fotos realizadas \n\nno trabalho de campo que foram cedidas com autoriza\u00e7\u00e3o expl\u00edcita por um dos alunos do curso \n\nde Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. As imagens apresentadas na entrevista foram previamente ampliadas no \n\ntamanho 10x12 cm. Dos estudantes da disciplina seis deles, tr\u00eas do sexo masculino e tr\u00eas do sexo \n\nfeminino atenderam ao meu pedido de participarem da entrevista. Duas das entrevistas ocorreram \n\nno segundo semestre de 2008 e outras quatro no primeiro semestre de 2009, sendo que as falas \n\nforam gravadas com o pleno consentimento dos entrevistados. Todos os quatro entrevistados em \n\n2009 realizaram est\u00e1gio supervisionado de licenciatura em biologia na escola onde trabalho como \n\nprofessora de Ci\u00eancias e Biologia. Nesse local, juntamente com mais dois colegas de trabalho \n\nsupervisionamos e acompanhamos o trabalho dos estagi\u00e1rios. Considero que meu contato com \n\neles foi bastante satisfat\u00f3rio, j\u00e1 que ocorreram diversas intera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es sobre aspectos \n\neducacionais, ci\u00eancia, biologia, curso de biologia, pesquisas cient\u00edficas, etc. Duas das \n\nentrevistadas come\u00e7aram a trabalhar h\u00e1 pouco tempo como professoras de biologia em \n\nconceituadas escolas particulares de Campinas e regi\u00e3o e relataram gostar dessa pr\u00e1tica. Todos os \n\nseis estudantes realizaram e/ou realizam est\u00e1gios ou fazem inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em departamentos \n\ne laborat\u00f3rios do Instituto de Biologia da universidade e cinco deles declararam na \u00e9poca que \n\niriam prestar exames de sele\u00e7\u00e3o do mestrado e que gostariam de trabalhar como pesquisadores na \n\n\u00e1rea de biologia. Segundo relatos de v\u00e1rios licenciandos muitos dos alunos que cursaram \n\nlicenciatura recentemente, se encontram hoje na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em biologia de diversas \n\nuniversidades p\u00fablicas. \n\nNuma entrevista \u201ca rela\u00e7\u00e3o que se cria \u00e9 de intera\u00e7\u00e3o, havendo uma atmosfera de \n\ninflu\u00eancia rec\u00edproca entre quem pergunta e quem responde\u201d (L\u00dcDKE e ANDR\u00c9, p. 33). Al\u00e9m \n\ndisso, \u201cenquanto outros instrumentos t\u00eam seu destino selado no momento em que saem das m\u00e3os \n\ndo pesquisador que os elaborou, a entrevista ganha vida ao se iniciar o di\u00e1logo entre o \n\nentrevistador e o entrevistado\u201d (p. 34). Para os autores, a entrevista semi-estruturada se situa entre \n\na estruturada e a n\u00e3o padronizada e \u201cse desenrola a partir de um esquema b\u00e1sico, por\u00e9m n\u00e3o \n\naplicado rigidamente, permitindo que o entrevistador fa\u00e7a as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es\u201d (p. 34). \n\nAlmeida (2007) afirma que \u201cas possibilidades e limites do que se pode conseguir atrav\u00e9s \n\nde uma entrevista n\u00e3o podem ser dissociadas das concep\u00e7\u00f5es de linguagem de quem as enuncia\u201d \n\n(p. 120). A autora explica tamb\u00e9m que an\u00e1lises de trechos de entrevistas tendo como referencial a \n\n\n\n74 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de discurso francesa implicam em se buscar \u201cdeterminar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos dizeres e os efeitos de sentido produzidos, ou seja, quem disse, para quem disse, \n\nquando disse e onde disse, considerando que as posi\u00e7\u00f5es a serem analisadas s\u00e3o as imagin\u00e1rias e \n\nn\u00e3o as concretas imediatas\u201d (p. 123). Nas suas considera\u00e7\u00f5es sobre uma pesquisa j\u00e1 realizada \n\nonde se evidenciaram diferentes respostas de pesquisadores brasileiros a uma pergunta \n\nrelacionada \u00e0 origem da \u00e1rea de Ensino de Ci\u00eancias no Brasil, conclui que \u201celes n\u00e3o falam da \n\nmesma posi\u00e7\u00e3o\u201d (p. 127). \u201cEm seus imagin\u00e1rios, o interdiscurso que relaciona a \u00e1rea aos fatores \n\nde suas hist\u00f3rias de vida que lhe deram origem n\u00e3o \u00e9 o mesmo\u201d (p. 127) e, al\u00e9m disso, \u201coutros \n\naspectos e/ou valores de suas hist\u00f3rias de vida est\u00e3o em jogo em suas respostas\u201d (p. 127). Orlandi \n\n(1999) fala sobre a mem\u00f3ria discursiva ou interdiscurso como \u201co saber discursivo que torna \n\nposs\u00edvel todo dizer e que retorna sob a forma do pr\u00e9-constru\u00eddo, o j\u00e1 dito que est\u00e1 na base do \n\ndiz\u00edvel, sustentando cada tomada de palavra\u201d (p. 31). Ent\u00e3o, como os sujeitos citados por \n\nAlmeida (2007) se colocaram em diferentes posi\u00e7\u00f5es, mobilizando diferentes mem\u00f3rias \n\ndiscursivas interpretaram de diferentes maneiras, pois \u201co interdiscurso disponibiliza saberes que \n\nafetam o modo como o sujeito significa em uma situa\u00e7\u00e3o discursiva dada\u201d (ORLANDI, 1999, p. \n\n31). \n\nNesse trabalho viso estabelecer de forma mais direta a rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o oferecida \n\npela disciplina e o imagin\u00e1rio dos alunos sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, \n\nsociedade e ambiente, sendo que o sentido de imagin\u00e1rio adotado \u00e9 o da an\u00e1lise de discurso \n\nfrancesa e n\u00e3o se identifica com o uso mais comum do termo, ou seja, de \u201calgo que s\u00f3 existe na \n\nimagina\u00e7\u00e3o\n55\n\n\u201d. Partindo ent\u00e3o da linha j\u00e1 explicitada posso considerar que o imagin\u00e1rio \u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a realidade para o estudante sendo que ela se estrutura na rela\u00e7\u00e3o do mesmo \n\ncom o mundo percebido e em sua constru\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da linguagem, pois como j\u00e1 foi dito, \u201c[...] o \n\nsujeito produz a \u201erealidade?, enquanto rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria que ele estabelece com as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que constituem as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o materiais de sua exist\u00eancia\u201d \n\n(ZOPPI-FONTANA 1998, p. 51). A disciplina de geologia estar\u00e1, pois, sendo parte das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos para o aluno de biologia, posto que \u00e9 essa rela\u00e7\u00e3o que \n\nbuscamos compreender. Mesmo que sua ementa n\u00e3o seja voltada para abordagens CTSA, o fato \n\n                                                           \n55\n\nIMAGIN\u00c1RIO: In: DICION\u00c1RIO MICHAELIS.  Melhoramentos.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://michaelis.uol.com.br/moderno/portugues/index. php?lingua=portugues-portugues&amp;palavra=imagin\u00e1rio \n\nAcesso: janeiro de 2010. \n\n\n\n75 \n\n \n\nde ser uma disciplina que trabalha com o conhecimento cient\u00edfico j\u00e1 gera sentidos sobre um \n\ndeterminado modo de ver a ci\u00eancia, inclusive em suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade. Al\u00e9m disso, o \n\nobjeto de investiga\u00e7\u00e3o mais imediato da geologia \u00e9 a crosta terrestre e isso a situa como uma \n\nci\u00eancia ambiental que constr\u00f3i conhecimentos de determinada forma e n\u00e3o de outra sobre o \n\nambiente, ou seja, a partir da qual se produz certa interpreta\u00e7\u00e3o para a no\u00e7\u00e3o de ambiente, entre \n\noutras poss\u00edveis.  \n\nConforme j\u00e1 foi exposto, as perguntas da entrevista tratam de t\u00f3picos de abordagens \n\nCTSA e como se visava perceber rela\u00e7\u00f5es dos mesmos com a disciplina, busquei que ela \n\nestivesse presente na mem\u00f3ria dos alunos ao responderem as quest\u00f5es. Isso foi feito por meio das \n\npr\u00f3prias quest\u00f5es que citavam explicitamente alguns conte\u00fados geocient\u00edficos e principalmente \n\npelas imagens do trabalho de campo que faziam parte das mesmas. Pode-se perceber essa busca, \n\npor exemplo, na quest\u00e3o onde se pede ao entrevistado que escolha algumas fotos que tenham \n\nrela\u00e7\u00e3o com os processos terrestres, sendo que \u00e9 dito que esses processos ocorrem em diferentes \n\nescalas de tempo e pede-se que o entrevistado escolha algumas fotos que poderiam indicar essas \n\ndiferentes escalas. As imagens apresentadas mostram rochas que foram estudadas ou citadas no \n\ncampo, al\u00e9m de constru\u00e7\u00f5es e objetos criados pelo homem como estradas, pr\u00e9dios, postes, \n\npontes, v\u00e1rias m\u00e1quinas, e tamb\u00e9m plantas e animais fotografados na excurs\u00e3o. A partir da \n\nresposta dele, se perguntaria se as m\u00e1quinas n\u00e3o estariam relacionadas com os processos \n\nterrestres e em que escala de tempo. As nove quest\u00f5es da entrevista foram formuladas de tal \n\nmodo que remetessem aos t\u00f3picos abaixo; sendo que o n\u00famero da quest\u00e3o que aborda \n\ndeterminado t\u00f3pico, segue ap\u00f3s o mesmo: \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em processo de tomada de decis\u00e3o em quest\u00f5es s\u00f3cio-cient\u00edficas-\n\ntecnol\u00f3gicas-ambientais: quest\u00f5es 4 e 5; \n\n? Concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e de cientistas: quest\u00f5es 3 e 5; \n\n? Concep\u00e7\u00f5es sobre a profiss\u00e3o de professor do ensino b\u00e1sico: quest\u00e3o 3; \n\n? Intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente, com um sub-tema intitulado \n\n\u201cprocessos terrestres\u201d: quest\u00f5es 8 e 9; \n\n? Rela\u00e7\u00f5es homem-natureza/ambiente. 1, 2, 4, 5, 6, 7, 8, 9. \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nAs quest\u00f5es que seguem da entrevista, est\u00e3o numeradas de 1 a 9 e foram relacionadas aos \n\ntemas CTSA representados de \u201cA\u201d a \u201cF\u201d. A transcri\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es das duas entrevistas que \n\nforam analisadas nesse trabalho se encontra no ANEXO 4. \n\n \n\n3.3. ENTREVISTA SEMI-ESTRUTURADA (QUEST\u00d5ES) \n\n(As imagens\n56\n\n que aparecem nas quest\u00f5es foram ampliadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que seguem nesse \n\nt\u00f3pico e inseridas no ANEXO 1). \n\n \n\nA) O que os alunos consideram como problemas ambientais, que aspectos incluem \n\n(intera\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia, cientistas, ambiente e sociedade). \n\n1) \n\n? Cite tr\u00eas problemas ambientais. \n\n? Cite tr\u00eas problemas ambientais de Campinas. \n \n\n2) \n\n? Os problemas ambientais da Pedreira s\u00e3o lembrados atrav\u00e9s de uma pergunta presente \nno roteiro de GM280. Que problemas ambientais voc\u00ea lembra? \n\n? Em sua opini\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira s\u00e3o problemas ambientais? \n\n?  Voc\u00ea escreveu no seu roteiro de campo sobre as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores?   Voc\u00ea \nacha que teria pensado nisso se o professor n\u00e3o tivesse falado? \n\n?  Voc\u00ea acha que outros problemas ambientais poderiam ter sido discutidos no trabalho de \ncampo? Quais? \n\n \n\nB) Concep\u00e7\u00f5es sobre ci\u00eancia e cientistas e sobre \u201cser professor\u201d da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: \n\n3) Voc\u00ea estuda na Unicamp e poder\u00e1 em breve atuar como professor de ensino m\u00e9dio e \n\nfundamental e/ou cientista, n\u00e3o \u00e9? Que caracter\u00edsticas voc\u00ea considera importantes para esses \n\nprofissionais? \n\n \n\nC) Tomada de decis\u00e3o em aspectos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos; participa\u00e7\u00e3o; \n\nmultidisciplinaridade: \n\n \n\n    \n \n\n                                                           \n56\n\n Cedidas por Felipe Tolentino. \n\n1450 1451 \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n4) Na \u00faltima parada da excurs\u00e3o de GM280 (parte rural do lado direito da Estrada da Rhodia, \n\nfotos 1450 e 1451) voc\u00ea presenciou a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que ocorria no local com retirada \n\nde terra e dep\u00f3sito de entulhos, al\u00e9m do desmatamento e eros\u00e3o. Entre os entulhos p\u00f4de notar a \n\npresen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O local ser\u00e1 posteriormente aterrado para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos e/ou condom\u00ednios, e as resid\u00eancias constru\u00eddas tem grande chance de sofrerem \n\nrachaduras e outros danos em fun\u00e7\u00e3o do movimento de terra gerado pela decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica aterrada. Al\u00e9m disso, as dobras existentes nas rochas sedimentares e que se \n\nformaram por a\u00e7\u00e3o das geleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos, constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nbastante interessante que nesse momento, j\u00e1 deve ter sido destru\u00eddo.  \n\n? A decis\u00e3o sobre os diversos aspectos do local compete s\u00f3 aos propriet\u00e1rios ou a outros \nprofissionais tamb\u00e9m?  \n\n? Voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o deveria ou poderia participar dessa tomada de decis\u00e3o?  Por \nqu\u00ea? \n\n? Voc\u00ea acha isso poss\u00edvel, essa participa\u00e7\u00e3o? Por qu\u00ea? \n \n\n5) O ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimentos cient\u00edficos para que pudessem \n\nassim contribuir em processos de tomada de decis\u00e3o que envolve quest\u00f5es cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicas, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, presen\u00e7a de torres de \n\ncelulares pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias, etc. \n\n? Voc\u00ea concorda ou discorda dessa frase? Por qu\u00ea? \n\n? Voc\u00ea acha que conhecimentos geocient\u00edficos fazem parte desses processos? Por qu\u00ea? D\u00ea \nexemplos. \n\n? Voc\u00ea acha que conhecimentos biol\u00f3gicos fazem parte desses processos? Por qu\u00ea? De \nexemplos. \n\nD) Intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente: \n\n6) Voc\u00ea v\u00ea alguma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos de fotos? Que rela\u00e7\u00f5es seriam essas? \n\n     \n \n\n \n\n    \n\n1427 \n\n \n\n1428 1429 1431 1445 \n\n1380 1382 1386 1387 \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nGrupo 1 \n\nM\u00e1quinas na Pedreira, alunos (fotos 1427, 1428, 1429, 1431) e m\u00e1quina num terreno em frente a \n\numa das Paradas (foto 1445). \n\nEstrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, vegeta\u00e7\u00e3o, nuvens, \n\natmosfera (c\u00e9u) (foto 1380); \n\nEmpresa, estrada, cidade, placas, vegeta\u00e7\u00e3o, atmosfera (c\u00e9u), encostas, (foto 1382); \n\nPonte, rocha se decompondo (foto 1386); \n\nGnaisse pintado de branco e com a pintura descascando, teclado do computador, papel, velas, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (foto 1387). \n\n \n\n \n\nGrupo 2: \n\nGalhinho de uma \u00e1rvore com folhas em primeiro plano e no fundo a estrada (foto 1374); \n\nPinheiros (fotos 1395, 1396, 1411); \n\nAranha no granito, partes de vegetais secos, etc. (foto 1407); \n\nPinheiros camuflando a explora\u00e7\u00e3o de granito (1404, 1394); \n\nPinheiros camuflando a explora\u00e7\u00e3o de granito, m\u00e1quina, estudantes, lago artificial (1393). \n\n \n\n     \n                               \n\n \n\n \n\n   \n                                \n\n \n\nE) Possibilidades de rela\u00e7\u00f5es entre: astenosfera/litosfera/biosfera/noosfera e CTSA. \n\n7) Que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a Terra voc\u00ea percebe nessas fotos e como elas ocorrem? \n\nEstrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, vegeta\u00e7\u00e3o, poucas \n\nnuvens, atmosfera (c\u00e9u) (foto 1380); \n\nDiab\u00e1sio, pouco de estrada, grama (foto 1381); \n\nEmpresa, estrada, cidade, placas, vegeta\u00e7\u00e3o, atmosfera (c\u00e9u), encostas (foto 1382); \n\nPonte, rocha se decompondo (foto 1386); \n\nGranito em peda\u00e7os, placas de diferentes tamanhos (1405). \n\n \n\n1374 1395 1396 1411 1407 \n\n \n\n1404 1394 \n\n \n\n1393 \n\n\n\n79 \n\n \n\n     \n \n\n \n\nF) Rela\u00e7\u00f5es do homem com as outras esferas atrav\u00e9s da tecnologia. Percep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a ci\u00eancia geol\u00f3gica, tecnologia, ambiente e a sociedade em que se vive com um sub-\n\ntema intitulado \u201cprocessos terrestres\u201d. \n\n8)   \n\n? Diferentes processos terrestres ocorrem em diferentes escala de tempo (dezenas, \ncentenas, milhares, milh\u00f5es de anos). Escolha algumas dessas fotos que para voc\u00ea \n\npoderia indicar diferentes escalas de tempo desses processos. \n\n? Verificaria se ele escolhe as m\u00e1quinas tamb\u00e9m e, se n\u00e3o escolher, perguntaria: E essa \naqui, poderia estar relacionada com processos terrestres? Em que escala de tempo? \n\nFotos: \n\nDiab\u00e1sio em destaque, estrada, grama (foto 1381); \n\nPonte, rocha se decompondo (foto 1386); \n\nRocha sedimentar com dobras, possivelmente causadas pela passagem da geleira (foto 1449); \n\nM\u00e1quinas na Pedreira, alunos (fotos 1427, 1428, 1429, 1430, 1431); m\u00e1quina num terreno em \n\nfrente a uma das Paradas, solo (foto 1445); \n\nEstrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, vegeta\u00e7\u00e3o, nuvens, \n\natmosfera (c\u00e9u) (foto 1380); \n\nPinheiros (foto 1395); \n\nAranha no granito, partes de vegetais secos, etc. (foto 1407); \n\nEstrada, postes, arboriza\u00e7\u00e3o, fios de energia el\u00e9trica, l\u00e2mpadas, vegeta\u00e7\u00e3o (foto 1371); \n\nDesmatamento, eros\u00e3o no aterro que fica na parte rural do lado direito da parte rural do lado \n\ndireito da estrada da Rhodia (fotos 1450, 1451); \n\nEstrada, diferentes cortes e topografias, cidade, constru\u00e7\u00f5es humanas (foto 1382); \n\nRocha gnaisse com intrus\u00e3o (foto 1436). \n\n \n\n \n\n      \n                           \n\n \n\n \n\n1380 \n\n \n\n1381 1382 1386 1405 \n\n1381 1386\n\nma \n\ncita\u00e7\n\n\u00e3o \n\ndo \n\ndocu\n\nment\n\no ou \n\no \n\nresu\n\n1449 1427 \n\n \n\n1428 \n\n\n\n80 \n\n \n\n       \n                                                                                                                        \n\n \n\n \n\n     \n \n\n \n\n  \n \n\n9) O granito, assim como todos os materiais terrestres, est\u00e3o em constante transforma\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do tempo. Quais dessas fotos poderiam representar ou te lembram esses processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesses processos? \n\nPinheiros (fotos 1395, 1396, 1411); \n\nM\u00e1quinas na Pedreira, alunos (fotos 1427, 1428, 1429, 1431) e m\u00e1quina num terreno em frente a \n\numa das Paradas (foto 1445); \n\nGranito em peda\u00e7os, placas de diferentes tamanhos (fotos 1405 e 1392); \n\nLagoa artificial, vegeta\u00e7\u00e3o na Pedreira (1415); \n\nEstrada, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, vegeta\u00e7\u00e3o. (foto 1371); \n\nPlanta\u00e7\u00e3o ao lado da Unicamp, fazenda, estrada, desmatamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, aluna \n\n(foto 1369); \n\nDesmatamento, eros\u00e3o no aterro que fica na parte rural do lado direito da da Estrada da Rhodia, \n\nalunos (fotos 1450, 1451); \n\nGranito em avan\u00e7ado estado de decomposi\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do solo (foto 1399). \n\n \n\n     \n         \n\n \n\n \n\n1429 1430 1431 1445 \n\n \n\n1395 \n\n \n\n1407 1371 \n\n \n\n1450 \n\n \n\n1451 \n\n1382 1436 \n\n1395 1396 1411 1427 1428 \n\n1380 \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n       \n          \n\n \n\n \n\n      \n \n\n \n\n                       \n \n\n1429 1431 1445 \n\n \n\n1405 1392 \n\n1415 1371 1369 1450 1451 \n\n1399 \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4. AN\u00c1LISES \n \n\n4.1. SOBRE AS AN\u00c1LISES  \n\n \n\nNesse item do trabalho apresento as an\u00e1lises de dois dos seis estudantes entrevistados, \n\npois as considerei suficientes para os objetivos da pesquisa, sendo que o tempo dispon\u00edvel para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das mesmas foi fator decisivo dessa escolha. \n\nEnquanto elaborava as an\u00e1lises do segundo entrevistado preocupou-me a forma que essas \n\ndeveriam ser apresentadas, ou seja, se seria poss\u00edvel selecionar alguns trechos das falas dos \n\nentrevistados e inseri-las em par\u00e1grafos pr\u00f3ximos, por exemplo.  A entrevista \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos discursos de entrevistados e entrevistadora sendo que m\u00fatuas influ\u00eancias v\u00e3o \n\nacontecendo e participando do movimento das palavras e sentidos. Assim, achei relevante \n\nexpressar atrav\u00e9s da forma de apresenta\u00e7\u00e3o o que aconteceu na pr\u00e1tica, o momento de intera\u00e7\u00e3o e \n\nde produ\u00e7\u00e3o de sentidos entre entrevistados e entrevistadora e para isso optei por colocar a \n\nan\u00e1lise de cada um separadamente, para s\u00f3 no final da an\u00e1lise de cada quest\u00e3o criar um novo \n\nencontro, onde procurei dialogar com os entrevistados, aqui chamados de A1 e A2. Nesse \n\nmomento do trabalho aponto, quando poss\u00edvel, algumas similaridades e diferen\u00e7as entre as falas \n\nde ambos ou mesmo acrescento outras an\u00e1lises que foram constru\u00eddas apenas quando ocorreu \n\nessa aproxima\u00e7\u00e3o entre as duas entrevistas. Em diferentes instantes busquei voltar o novo olhar \n\nque se fez ent\u00e3o via an\u00e1lises, para os aspectos CTSA, e teci algumas considera\u00e7\u00f5es nesse sentido.  \n\nO aluno que ser\u00e1 aqui identificado por A1 \u00e9 estudante de um curso noturno de licenciatura \n\nem Biologia na UNICAMP e estava cursando na \u00e9poca do oferecimento da disciplina o s\u00e9timo \n\nsemestre, de um total de 10. Realizou est\u00e1gio em bot\u00e2nica e tem interesse em continuar a \n\ndesenvolver pesquisas nessa \u00e1rea. A2 \u00e9 colega de classe de A1 e j\u00e1 estagiou em zoologia, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e na \u00e9poca da entrevista, em fisiologia; sendo que trabalha como professora \n\nde uma escola particular de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. As falas de A1 foram quase todas submetidas \u00e0 \n\nan\u00e1lise, com exce\u00e7\u00e3o do trecho sobre criacionismo e evolucionismo. A rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia/religi\u00e3o \n\napareceu na fala de A1 e est\u00e1 nas an\u00e1lises, mas como problematizar essa tem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 um dos \n\nobjetivos desse trabalho considerei adequado n\u00e3o as estender nesse sentido.  A entrevista de A2 \n\nfoi analisada na \u00edntegra. \n\n\n\n84 \n\n \n\nAs an\u00e1lises ser\u00e3o expostas a seguir a partir dos seguintes temas: Sentidos sobre \n\nproblemas ambientais; Ser professor, Ser cientista; Conhecimento cient\u00edfico, participa\u00e7\u00e3o e \n\ntomada de decis\u00e3o; Intera\u00e7\u00f5es ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente; Rela\u00e7\u00f5es entre \n\nlitosfera, biosfera, noosfera e intera\u00e7\u00f5es CTSA; Processos terrestres: rela\u00e7\u00f5es entre \n\nconhecimento geol\u00f3gico, tecnologia e ambiente. Na \u201cEntrevista Semi-Estruturada\u201d exposta no \n\nt\u00f3pico anterior, esses foram identificados e explicitados respectivamente pelas letras A, B, C, D, \n\nE, F; sendo que nas an\u00e1lises abaixo cito novamente essa identifica\u00e7\u00e3o e a explica\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos de cada tema. \n\n \n\n4.2. SENTIDOS SOBRE \u201cPROBLEMAS AMBIENTAIS\u201d \n\n \n\nOs problemas ambientais de alguns pontos visitados foram trabalhados na atividade de campo e \n\nconstavam de algumas perguntas do roteiro a ser respondido pelos alunos. Esse trecho apresenta as \n\nan\u00e1lises das Quest\u00f5es 1 e 2 (item \u201cA\u201d da Entrevista semi-estruturada). Nele se busca perceber o que os \n\nalunos consideram como problemas ambientais, que aspectos incluem e as intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \n\ncientistas, ambiente e sociedade que podem ser percebidas nesses aspectos.  \n\n4.2.1. QUEST\u00c3O 1: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Bom os dados da entrevista gravada ser\u00e3o acessados por mim, Tereza, pesquisadora e pelo professor, hem, pelo \n\nmeu orientador que \u00e9 o professor Henrique, t\u00e1? Na minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado seu nome n\u00e3o vai aparecer, ou \n\nseja, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel para o leitor t\u00e1, a sua identifica\u00e7\u00e3o como um dos entrevistados, t\u00e1, esse \u00e9 meu compromisso. \n\nVoc\u00ea concorda com esses termos? \n\nA1: Concordo. \n\nT: Ent\u00e3o vamos l\u00e1. \n\nT: N\u00e3o se assuste com isso aqui que fiz n\u00e3o, t\u00e1. \u00c9 que o roteiro est\u00e1 detalhado. \n\n \n\nCite tr\u00eas problemas ambientais, \u00e0 vontade. \n\nA1: \u00c9 lixo, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, polui\u00e7\u00e3o... (inaud\u00edvel). \n\nT: Por que voc\u00ea escolheu esses tr\u00eas? \n\nA1: Entre v\u00e1rios foram esses tr\u00eas que vieram na cabe\u00e7a. \n\nT: Na sua cabe\u00e7a, t\u00e1. Ent\u00e3o cite tr\u00eas problemas ambientais de Campinas. \n\nA1: Em Campinas? \u00c9 polui\u00e7\u00e3o sonora, hum, polui\u00e7\u00e3o dos rios como o da Orosimbo Maia, e, hum, e esgoto a c\u00e9u \n\naberto em alguns bairros da periferia como o S\u00e3o Marcos. \n\nT: Voc\u00ea conhece, voc\u00ea j\u00e1 viu? \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nV\u00ea-se que o aluno cita dois problemas ambientais: polui\u00e7\u00e3o e lixo. Polui\u00e7\u00e3o \u00e9 tema \n\ncomumente abordado nos cap\u00edtulos com conte\u00fados de ecologia e que fazem parte de textos \n\nescritos e imag\u00e9ticos de livros did\u00e1ticos de biologia do ensino m\u00e9dio, cursado h\u00e1 n\u00e3o muito \n\ntempo pelo entrevistado, o que contribui na produ\u00e7\u00e3o desse sentido, j\u00e1 que o assunto pertence ao \n\ninterdiscurso ao qual A1 tem acesso, ao j\u00e1 dito sobre polui\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m porque isso \u00e9 relevante \n\npara o fato de sua mem\u00f3ria ter sido ativada nessa dire\u00e7\u00e3o e n\u00e3o em outra. Fracalanza (1992), \n\nexplica que: \n\n \n\nA inclus\u00e3o de assuntos sobre problemas ambientais e polui\u00e7\u00e3o nos livros did\u00e1ticos do 2\no\n \n\ngrau que tratam de Ecologia \u00e9 um fato relativamente recente, observado a partir de \n\nmeados da d\u00e9cada de 70. Na maior parte dos livros did\u00e1ticos que trazem esse conte\u00fado \n\n(ao todo 24 livros), ele \u00e9 tratado como uma unidade espec\u00edfica, organizado na forma de \n\num cap\u00edtulo (14 livros), ou como parte de um cap\u00edtulo (06 livros). Dentre os problemas \n\nambientais focalizados pelos livros, o da polui\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida alguma, o que merece \n\nmaior destaque. Com exce\u00e7\u00e3o de um comp\u00eandio (livro D1), o qual apenas se refere a \n\nexist\u00eancia de problemas ambientais, tecendo algumas considera\u00e7\u00f5es de ordem geral \n\nsobre essa quest\u00e3o, todos os demais que abordam o tema discorrem sobre polui\u00e7\u00e3o. A \n\nmaioria deles inclusive, restringe-se a esse tipo de problema (livros C3, C7, D2, D3, D4, \n\nD7, D8, E4, E6, F3, F8, F10), reduzindo a quest\u00e3o ambiental a esse \u00fanico aspecto (tabela \n\n17) (p. 193). \n\n \n\nNo volume \u00fanico de Cl\u00e9zio &amp; Bellinello\n57\n\n que engloba as tr\u00eas s\u00e9ries do ensino m\u00e9dio, o \n\ncap\u00edtulo 51 \u00e9 todo sobre polui\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em outro volume \u00fanico, autoria de Amabis e Martho\n58\n\n a \n\npolui\u00e7\u00e3o aparece como um dos tr\u00eas subitens do cap\u00edtulo \u201cfatores de desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico\u201d. \n\nTamb\u00e9m, no volume tr\u00eas do livro de Sonia Lopes\n59\n\n a maior parte do cap\u00edtulo 24 sobre \u201ca quebra \n\nda sinergia ambiental\u201d aborda a polui\u00e7\u00e3o. Outro autor, Oswaldo Frota Pessoa\n60\n\n no segundo \n\nvolume da s\u00e9rie \u201cOs caminhos da vida\u201d, apresenta no cap\u00edtulo 1 \u201ca polui\u00e7\u00e3o global\u201d e no cap\u00edtulo \n\n2 \u201cproblemas localizados\u201d sobre aspectos globais e locais da polui\u00e7\u00e3o, respectivamente. De \n\nmaneira semelhante, o cap\u00edtulo 22 do livro de S\u00e9rgio Linhares e Fernando Gewandsznajder\n61\n\n \n\nrecebeu o t\u00edtulo de \u201cpolui\u00e7\u00e3o e desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos\u201d. \n\nExames vestibulares de diversas universidades brasileiras t\u00eam apresentado quest\u00f5es sobre \n\npolui\u00e7\u00e3o, como atestam exerc\u00edcios encontrados nos livros citados. Al\u00e9m disso, essa tem\u00e1tica \n\n                                                           \n57\n\n Biologia Volume \u00danico de Cl\u00e9zio &amp; Belinello, Atual Editora, 1999. \n58\n\n Fundamentos da Biologia Moderna de Amabis e Martho, Editora Moderna, 1997. \n59\n\n Bio de Sonia Lopes, Volume 3 Editora Saraiva, 1998. \n60\n\n Os caminhos da vida, Oswaldo Frota-Pessoa, Editora Scipione, 2001. \n61\n\n Biologia Hoje Volume 3, S\u00e9rgio Linhares e Fernando Gewandsznajder, Editora \u00c1tica, 1997. \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\naparece em quest\u00f5es do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (ENEM). Uma das 21 habilidades \n\ndestacadas por essa prova tamb\u00e9m tem rela\u00e7\u00e3o direta com o tema polui\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAnalisar, de forma qualitativa ou quantitativa, situa\u00e7\u00f5es-problema referentes a \n\nperturba\u00e7\u00f5es ambientais, identificando fonte, transporte e destino dos poluentes, \n\nreconhecendo suas transforma\u00e7\u00f5es; prever efeitos nos ecossistemas e no sistema \n\nprodutivo e propor formas de interven\u00e7\u00e3o para reduzir e controlar os efeitos da polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental (Brasil, 2002). \n\n \n\nO lixo que normalmente \u00e9 citado como um dos agentes poluidores do solo e da \u00e1gua \n\ntamb\u00e9m foi inclu\u00eddo por A1 em sua resposta. O assunto tem sido valorizado e divulgado por sua \n\nestreita liga\u00e7\u00e3o com a reciclagem e pelo fato de terem sido desenvolvidas in\u00fameras campanhas, \n\nsendo algumas de linhas da educa\u00e7\u00e3o ambiental, que associam a separa\u00e7\u00e3o do lixo dom\u00e9stico, de \n\nescolas e empresas ao exerc\u00edcio da cidadania, situando essas atitudes, al\u00e9m de outras, como atos \n\nde cuidado e \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d do planeta. Dessa forma estou considerando, que o ensino m\u00e9dio, os \n\nlivros did\u00e1ticos de biologia, o vestibular e o ENEM, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos \n\nvivenciadas pelo entrevistado h\u00e1 relativamente pouco tempo, influenciaram, contribu\u00edram, para a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da resposta sobre o aspecto \u201cproblemas ambientais\u201d. \u00c9 importante lembrar tamb\u00e9m \n\nque televis\u00e3o, revistas, jornais e Internet costumam abordar a polui\u00e7\u00e3o diariamente e de diferentes \n\nformas, o que tamb\u00e9m ajuda a sedimentar certos significados sobre o tema, facilitando o trajeto \n\nda mem\u00f3ria por um determinado caminho. \n\nA primeira pergunta questionava sobre os problemas ambientais sem refer\u00eancia a nenhum \n\nlocal espec\u00edfico e ao respond\u00ea-la o aluno citou problemas de uma forma geral, ampla, gen\u00e9rica. J\u00e1 \n\nquando a pergunta se referia a Campinas ele apontou dois locais onde isso ocorre (\u201c[...] polui\u00e7\u00e3o \n\ndos rios como o da Orosimbo Maia, e, hum, e esgoto a c\u00e9u aberto em alguns bairros da periferia \n\ncomo o S\u00e3o Marcos\u201d), sendo um deles na regi\u00e3o central da cidade e outro na periferia. Por que \n\num problema local, pr\u00f3ximo, n\u00e3o foi lembrado quando foi pedido ao entrevistado que ele citasse \n\ntr\u00eas problemas ambientais, mas apenas quando a pr\u00f3pria pergunta fazia referencia ao \u201clocal\u201d? \n\nSeria pelo fato de existirem diversas circunst\u00e2ncias que afastam os nossos olhares do \u201clocal\u201d?  \n\nPara Compiani (2007): \n\n \nEm se tratando da localidade \u2013 em parte devido ao uso nacional dos livros e, em parte, \n\ndevido \u00e0 cren\u00e7a equivocada de que se devem conhecer os conceitos gen\u00e9ricos e que estes \n\ns\u00e3o diretamente aplic\u00e1veis \u00e0 localidade \u2013, justamente o lugar n\u00e3o faz parte do escopo dos \n\nlivros (que re\u00fanem os conte\u00fados tal como fazem os almanaques, que priorizam temas \n\ngerais e curiosidades) e, por conseguinte, das aulas nas escolas (p. 43). \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\nOu seja, a escola e suas rela\u00e7\u00f5es com os livros did\u00e1ticos refor\u00e7am os conceitos gerais sem \n\nbuscar associar o estudado e o local. Isso acaba desviando a aten\u00e7\u00e3o e desvalorizando o local \n\nenquanto espa\u00e7o a ser observado e estudado.  \n\nNos textos sobre polui\u00e7\u00e3o, por exemplo, a maioria dos livros aborda temas como polui\u00e7\u00e3o \n\ndo ar, sonora, qu\u00edmica, da \u00e1gua, do solo; invers\u00e3o t\u00e9rmica; chuva \u00e1cida; destrui\u00e7\u00e3o da camada de \n\noz\u00f4nio, etc. Apesar desses problemas atingirem grande parte da popula\u00e7\u00e3o direta ou \n\nindiretamente, \u00e9 como se isso n\u00e3o ocorresse, pois os textos n\u00e3o estimulam o aluno a observar se \n\ntais problemas acontecem em seu entorno e de que forma. Em livros de biologia, normalmente \n\nn\u00e3o se encontra abordagens, exerc\u00edcios, pesquisas e reflex\u00f5es que estimulem o descobrimento, a \n\nan\u00e1lise e a busca de solu\u00e7\u00f5es para o que est\u00e1 pr\u00f3ximo, no bairro em que se vive, na escola onde \n\nse estuda, no local onde se trabalha. Os muitos programas sobre meio ambiente tamb\u00e9m passam \n\num sentido dos problemas ambientais enquanto algo geral, pois a maioria das imagens pode ser \n\nde qualquer local, j\u00e1 que n\u00e3o recebem legendas com a explicita\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o. Essas \n\ncircunst\u00e2ncias, entre outras, contribuem para que o entrevistado coloque em sua resposta algo que \n\nseja o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel das abordagens \u201coficiais\u201d, legitimadas, ou seja, da escola, do livro \n\ndid\u00e1tico, da m\u00eddia. \n\n \n\n4.2.2. QUEST\u00c3O 2 : ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Os problemas ambientais da Pedreira s\u00e3o lembrados atrav\u00e9s de uma pergunta presente no roteiro de GM280. \n\nQue problemas ambientais voc\u00ea se lembra? \n\nA1: Pedreira do... \n\nA1: Aquela perto de Bar\u00e3o? \n\nT: Aquela que a gente foi, onde tinha os granitos. \n\nA1: L\u00e1, onde o pessoal trabalha tirando paralelep\u00edpedo. \n\nT: Isso. \n\n \n\nQuando perguntado sobre os problemas ambientais da Pedreira, o aluno mostrou-se \n\nindeciso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da mesma confundindo-a com um aterro em Bar\u00e3o Geraldo, \n\n\u00faltimo ponto visitado. Quando expliquei que me referia ao local \u201conde tinha os granitos\u201d, ele \n\nidentificou o ponto como aquele \u201conde o pessoal trabalha tirando paralelep\u00edpedo\u201d. Essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o trabalho humano pode ter sido em fun\u00e7\u00e3o de que logo no in\u00edcio do campo de \n\n\n\n88 \n\n \n\nGM 280 o professor da disciplina comentou com certo detalhamento o trabalho dos profissionais \n\nque cortam o granito, como pode se verificar no trecho abaixo: \n\n(TAC1) Trecho da aula de campo, gravado em \u00e1udio  \n\nP: professor  \n\nA: outros alunos que n\u00e3o A1 \n\n \n\nP: Eles fazem tudo \u00e0 m\u00e3o. \n\nA: Corta na m\u00e3o as pedras? \n\nA: Mas eles usam instrumentos tamb\u00e9m! \n\nP: Martelo e talha. \n\nP: S\u00e3o os matac\u00f5es de granito... Os blocos s\u00e3o feitos \u00e0 m\u00e3o, t\u00e1? \n\nA: Feito \u00e0 m\u00e3o? \n\nP: \u00c9 um trabalho \u00e0 m\u00e3o. Rompe com um pouquinho de dinamite os grandes, depois \u00e9 tudo a m\u00e3o. \n\nA: \u201cNoossa\u201d. \n\nA: \u00c0 m\u00e3o? \n\nP: \u00c0 m\u00e3o. Martelo e talha, \u00f3, \u00f3 as talhas ali, o martelo, \u00f3 l\u00e1 o instrumental deles ali. \n\nA: Tudo isso na m\u00e3o! \n\nP: Isso aqui \u00e9 pra sombra s\u00f3. Extremamente, extremamente leve para ir deslocando de acordo com o Sol, durante o \n\ndia. Essa \u00e9 uma profiss\u00e3o que tem cada vez menos no Brasil, mas... Como \u00e9 que chama essa profiss\u00e3o? \n\nA: pedreiro! \n\nP: Rindo: n\u00e3o \u00e9 pedreiro n\u00e3o. \n\nA: Risos... \n\nP: O que \u00e9 que ele t\u00e1 fazendo? Ele t\u00e1 fazendo \u00e2ngulo, fazendo blocos, formando canto, canteiro. \n\nA: canteiro! \n\nP: Isso aqui \u00e9 vendido para colocar em muro, pode ser usado para parede. \n\n \n\nO professor ligou o granito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de muros, mas \u00e9 interessante notar que o aluno \n\nassociou os blocos com os paralelep\u00edpedos utilizados antigamente no cal\u00e7amento das ruas, mas \n\nainda presentes em Campinas e regi\u00e3o.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA1: L\u00e1 tem esp\u00e9cies invasoras, como agricultura. Tr\u00eas? \n\nT: Quais voc\u00ea lembra? \n\nA1: Esp\u00e9cies invasoras, trabalhadores trabalhando em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e extra\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio min\u00e9rio que j\u00e1 \u00e9 \n\num impacto. \n\n \n\nAo responder sobre os problemas ambientais da Pedreira citou primeiramente as esp\u00e9cies \n\ninvasoras. Ap\u00f3s isso, parece ter buscado ganhar tempo para refletir sobre quais seriam os outros \n\nproblemas como sugere a sua pergunta: \u201cTr\u00eas\u201d? As esp\u00e9cies invasoras foram citadas como \n\nproblema ambiental pelo professor durante o trabalho de campo, sendo uma das respostas \n\nconsideradas certas no roteiro de campo entregue pelos alunos. O momento da entrevista n\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n89 \n\n \n\numa situa\u00e7\u00e3o avaliativa, mas o aluno opta por responder de forma semelhante ao colocado no \n\nroteiro de campo. O fato de ter citado inicialmente as esp\u00e9cies invasoras tem estreita rela\u00e7\u00e3o com \n\na sua gradua\u00e7\u00e3o, pois em seu curso de biologia a manuten\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas como fator \n\nprimordial de equil\u00edbrio ambiental \u00e9 um enfoque considerado em v\u00e1rias disciplinas como \n\nbot\u00e2nica, ecologia, etc. Al\u00e9m disso, em outro momento da entrevista o aluno demonstrou ter \n\nafinidade com a bot\u00e2nica, pois quando perguntado se tinha alguma sugest\u00e3o para a disciplina \n\nrespondeu: \u201c[...] seria integrar com bot\u00e2nica alguma forma\u00e7\u00e3o de solo\u201d.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Ent\u00e3o, na sua opini\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira s\u00e3o problemas ambientais? \n\nA1: \u00c9 porque o homem faz parte do meio ambiente. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Ent\u00e3o tem que ser. \n\nT: Sobre, voc\u00ea escreveu no seu roteiro de campo sobre as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores? \n\nA1: Escrevi. \n\nT: Voc\u00ea acha que voc\u00ea teria pensado nisso se o professor n\u00e3o tivesse falado? \n\nA1: Hum, n\u00e3o. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: Porque foi o momento da aprendizagem, quando voc\u00ea n\u00e3o enxerga uma coisa, o professor te mostra. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: E voc\u00ea aprende. \n\n \n\nA media\u00e7\u00e3o do professor no campo continua a se fazer presente na resposta do \n\nentrevistado que inclui como problema ambiental aspectos relacionados \u00e0 profiss\u00e3o de canteiro \n\ndos trabalhadores da Pedreira (\u201cT: Voc\u00ea acha que voc\u00ea teria pensado nisso se o professor n\u00e3o \n\ntivesse falado? A1: Hum, n\u00e3o [...] Porque foi o momento da aprendizagem, quando voc\u00ea n\u00e3o \n\nenxerga uma coisa, o professor te mostra\u201d). \n\n O fato de o professor ter inclu\u00eddo as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira como um \n\nproblema ambiental, foi motivo de questionamento por parte de outro aluno, como poder\u00e1 ser \n\nlido no pr\u00f3ximo trecho, sendo que tal fato me levou a verbalizar uma concep\u00e7\u00e3o de ambiente que \n\ninclui o homem e seus problemas como partes do mesmo. Quando digo \u201cAmbiente n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\nplanta, s\u00f3 animal, o homem tamb\u00e9m\u201d, estou trazendo para as considera\u00e7\u00f5es as minhas condi\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o e fazendo uso do mecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que imagino qual seja a concep\u00e7\u00e3o \n\nde ambiente que os alunos de biologia costumam ter em fun\u00e7\u00e3o da estrutura da gradua\u00e7\u00e3o. Isso \n\nocorre em consequ\u00eancia do fato de eu j\u00e1 ter estudado na mesma universidade, com a diferen\u00e7a de \n\nter realizado tamb\u00e9m o bacharelado. Al\u00e9m disso, leituras e outras atividades que tive acesso \n\n\n\n90 \n\n \n\ntrouxeram sentidos sobre a exist\u00eancia de diferentes concep\u00e7\u00f5es de ambiente que consideram ou \n\nn\u00e3o, o \u201cs\u00f3cio-ambiente\u201d. \n\n \n\n(TAC2) Trecho da aula de campo gravado em \u00e1udio \n\nA: alunos  \n\nP: professor  \n\nT: Tereza (autora desse trabalho) \n\nA: Problemas ambientais \u00e9 extra\u00e7\u00e3o? \n\nP: Pode ser problemas ambientais que voc\u00ea tem aqui n\u00e9? Extra\u00e7\u00e3o da rocha, as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ndeles, n\u00e3o \u00e9? \n\nA: \u00c9, mas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho daqui existe outra maneira? \n\nP: Poderia, poderia talvez ter... \n\nA: Condi\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e9 ambiental? \n\nT: \u00c9 porque o homem faz parte do ambiente. \n\nP: \u00c9, o homem faz parte do ambiente. Ent\u00e3o voc\u00ea tem que entender que \u00e9 tamb\u00e9m um problema ambiental. \n\nT: Ambiente n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 planta, s\u00f3 animal, o homem tamb\u00e9m. \n\nP: O homem faz parte. \n\n \n\nO fato de eu ter feito as considera\u00e7\u00f5es acima pode ter levado o entrevistado a achar que \n\nera esperado que ele considerasse as condi\u00e7\u00f5es de trabalho como um problema ambiental. Nesse \n\ncaso, atrav\u00e9s de sua resposta pode ter ocorrido dele ter buscado corresponder a essa expectativa.  \n\nNa \u00e1rea de ci\u00eancias humanas e particularmente na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o homem \u00e9 \n\ntratado como um ser socioambiental. J\u00e1 no curso de biologia o homem \u00e9 abordado principalmente \n\ncomo ser vivo da escala animal evolutiva e principalmente sob aspectos anat\u00f4micos, fisiol\u00f3gicos, \n\nbioqu\u00edmicos, gen\u00e9ticos, etc., que diferem portanto de enfoques sociais. Os alunos passam a \n\ngradua\u00e7\u00e3o estudando processos relacionados aos seres vivos e \u00e0s suas estruturas, incluindo o \n\nhomem, sem que a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente seja aprofundada em fun\u00e7\u00e3o de aspectos pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e sociais, por n\u00e3o ser esse o objetivo do curso. Isso pode ser pensado como uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos pelos alunos sobre a rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente. Apesar disso, \n\nnas Diretrizes Curriculares Nacionais para o curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas coloca-se como umas \n\ndas compet\u00eancias e habilidades do profissional o \u201cutilizar os conhecimentos das ci\u00eancias \n\nbiol\u00f3gicas para compreender e transformar o contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico e as rela\u00e7\u00f5es nas quais est\u00e1 \n\ninserida a pr\u00e1tica profissional, conhecendo a legisla\u00e7\u00e3o pertinente\u201d. Deslocamentos nos sentidos \n\ndos estudantes de biologia sobre a rela\u00e7\u00e3o homem/ambiente/ci\u00eancia podem vir a ocorrer atrav\u00e9s \n\nde abordagens socioambientais. Segundo Freitas (2004), numa pesquisa realizada com \n\nprofessores de biologia, notou-se em alguns momentos de suas aulas uma: \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n[...] preocupa\u00e7\u00e3o em evidenciar que a ci\u00eancia como outras atividades \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\ncompletamente integrada e influenciada pelas demais institui\u00e7\u00f5es sociais. Isso ficou \n\nmais evidenciado quando os professores trouxeram a discuss\u00e3o sobre temas s\u00f3cio-\n\nambientais (p. 5). \n\n \n\nApresento em seguida a an\u00e1lise da segunda entrevistada. \n\n4.2.3. QUEST\u00c3O 1: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: A primeira pergunta \u00e9 a seguinte: Cite tr\u00eas problemas ambientais, \u00e0 vontade. \n\nA2: Qualquer problema? \n\nT: Qualquer problema. \n\nA2: Polui\u00e7\u00e3o dos rios, tanto \u00e1gua quanto solo, efeito estufa n\u00e9, que hoje em dia t\u00e1 a\u00ed. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3. \n\nA2: Aquecimento global e polui\u00e7\u00e3o do ar tamb\u00e9m s\u00e3o tr\u00eas problemas gerais que eu costumo trabalhar em sala de \n\naula. \n\nT: Ah, voc\u00ea \u00e9 professora? \n\nA2: Eu, \u00e9 eu comecei a dar aula recentemente, faz uns dois meses. \n\nT: Aonde voc\u00ea d\u00e1 aula? \n\nA2: Em\n62\n\n... \n\nT: Voc\u00ea mora l\u00e1? \n\nA2: N\u00e3o, sou daqui de Campinas, tenho que ir pra l\u00e1, 3x por semana. \n\nT: Ai que legal, mas depois voc\u00ea consegue transfer\u00eancia n\u00e9. Come\u00e7a \u00e9 assim mesmo n\u00e9. \n\nA2: \u00c9 o come\u00e7o \u00e9 mais dif\u00edcil. \n\nT: Ent\u00e3o voc\u00ea gosta de dar aula? \n\nA2: Eu gosto. Eu resolvi no meio do curso que eu queria ser professora e eu t\u00f4 gostando bastante. \n\nT: Que bom. \u00c9.  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o de A2 com a doc\u00eancia de aulas de biologia para o ensino m\u00e9dio, bem como os \n\nassuntos que fazem parte de suas aulas entraram na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos em fun\u00e7\u00e3o da \n\npergunta, sendo que a polui\u00e7\u00e3o, assunto t\u00e3o presente na m\u00eddia e materiais did\u00e1ticos como j\u00e1 foi \n\ncitado e exemplificado nas an\u00e1lises de A1, foi a primeira correla\u00e7\u00e3o de A2 constru\u00edda a respeito \n\ndos problemas ambientais. Como professora de biologia, A2 provavelmente sabe que o efeito \n\nestufa \u00e9 um processo necess\u00e1rio e que ocorre mesmo que o homem n\u00e3o libere nenhuma mol\u00e9cula \n\ndos gases poluentes na atmosfera. No entanto, quando diz \u201c[...] efeito estufa n\u00e9, que hoje em dia \n\nt\u00e1 a\u00ed\u201d est\u00e1 trazendo em forma de palavras sentidos que nesse caso est\u00e3o sendo associados a algo \n\nnegativo, j\u00e1 que a pergunta fala em problemas.  Esses sentidos podem ter rela\u00e7\u00e3o com o papel de \n\ndestaque que o assunto aquecimento global &amp; efeito estufa andam tendo, e que se faz \n\n                                                           \n62\n\n  O local de trabalho foi omitido para se evitar a identifica\u00e7\u00e3o da entrevistada. \n\n\n\n92 \n\n \n\nprincipalmente pela extensiva abordagem das diversas m\u00eddias que atuam como divulgadoras \n\ncient\u00edficas, inclusive na atual e cada vez mais estreita rela\u00e7\u00e3o das mesmas com o ambiente \n\nescolar. A2 ao responder outra quest\u00e3o, a de n\u00famero cinco, tamb\u00e9m se referiu ao efeito estufa s\u00f3 \n\nque num outro sentido considerando que as pessoas falam sobre esse processo apenas sob o ponto \n\nde vista do senso comum. \n\n4.2.4. QUEST\u00c3O 2: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: Os problemas ambientais da Pedreira s\u00e3o lembrados atrav\u00e9s de uma pergunta presente no roteiro de GM280. \n\nQue problemas ambientais voc\u00ea se lembra? \n\nA2: Ah eu lembro que tinha al\u00e9m do desma, desma, desmatamento, para se chegar at\u00e9 o solo; tamb\u00e9m \u00e9, os res\u00edduos \n\nque ficavam das quedas das rochas escoavam e tinha assoreamento da lagoa que tinha l\u00e1 ah, s\u00e3o esses que eu \n\nlembro. \n\n \n\nVemos que os assuntos citados pelo professor durante a atividade de campo como sendo \n\nproblemas ambientais da pedreira e que tamb\u00e9m deveriam posteriormente fazer parte das \n\nrespostas do roteiro de campo foram resgatados por A2 na constitui\u00e7\u00e3o de sua resposta.  \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u00c9, na sua opini\u00e3o, \u00e9, as : Ent\u00e3o, na sua opini\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira s\u00e3o problemas \n\nambientais? \n\nA2: S\u00e3o problemas sociais, de trabalho. \n\nT: \u00c9, mas voc\u00ea considera, \u00e9 um problema ambiental? Voc\u00ea colocou no seu relat\u00f3rio as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. \n\nSabe aquela quest\u00e3o? \n\nA2: Coloquei, eu coloquei tamb\u00e9m, que fazia parte dos problemas ambientais. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3, \u00e9 voc\u00ea colocou por qu\u00ea? Voc\u00ea acha que voc\u00ea teria pensado se o professor n\u00e3o tivesse falado? \n\nT: Se ele n\u00e3o tivesse falado que as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores eram problemas ambientais, voc\u00ea, voc\u00ea acredita que \n\nteria pensado nisso? \n\n \n\nA2 evitou responder de forma direta, categ\u00f3rica que n\u00e3o considerava as condi\u00e7\u00f5es dos \n\ntrabalhadores como um problema ambiental. Ela pode ter se antecipando a uma poss\u00edvel \n\nexpectativa da entrevistadora que poderia estar informada sobre o que o professor falou no \n\ncampo, j\u00e1 que fez grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio, e porque a mesma disse na pedreira que o homem tamb\u00e9m \n\nfaz parte do ambiente. Tamb\u00e9m h\u00e1 na coloca\u00e7\u00e3o de A2 uma separa\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o em que \n\nvive a sociedade e aquele ocupado pelo ambiente.  \n\nA2 mesmo n\u00e3o considerando os problemas dos trabalhadores como um problema \n\nambiental o incluiu em sua resposta. Sabe-se que a partir dos pap\u00e9is e posi\u00e7\u00f5es institu\u00eddas \n\n\n\n93 \n\n \n\nsocialmente nas escolas e universidades, sobre ser professor ou ser aluno, se o professor diz algo, \n\nvaloriza uma determinada resposta e o aluno n\u00e3o a inclui em seus relat\u00f3rios, sua chance de acerto \n\ndiminui e tamb\u00e9m sua nota e sendo assim, \u00e9 de se esperar que qualquer aluno que soubesse que o \n\nprofessor incluiu as condi\u00e7\u00f5es vividas pelos trabalhadores fizesse o mesmo em sua resposta. A \n\nentrevistadora perguntou o porqu\u00ea de A2 ter inclu\u00eddo as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, mas como \n\nlan\u00e7ou mais duas perguntas na sequ\u00eancia, isso pode ter sido decisivo para que A2 n\u00e3o tenha \n\nrespondido a primeira dessas tr\u00eas perguntas. \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: Eu teria pensado, mas n\u00e3o exatamente como problema ambiental, eu na minha cabe\u00e7a era mais para um lado \n\nsocial esse tipo de problema. \n\nT: Hum, hum problema, Qual a diferen\u00e7a pra voc\u00ea de um problema social para um problema ambiental? \n\nA2: Um problema ambiental \u00e9 que ele, n\u00e3o que ele exclua, mas \u00e9 que nesse caso o foco do problema \u00e9 o trabalhador \n\n\u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social o trabalho dele. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3. \n\nA2: \u00c9 condi\u00e7\u00e3o de trabalho ent\u00e3o \u00e9 um, \u00e9 um problema social n\u00e3o, n\u00e3o vai para um lado ambiental, de um \n\ndesequil\u00edbrio ambiental de interferir noutras esp\u00e9cies, num equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. \n\nT: Hum, hum. \n\nA2: Eu separo, eu separo assim na minha cabe\u00e7a. \n\nT: Entendi. \n\n \n\nIncluir ou n\u00e3o o homem e seus problemas de trabalho como parte do ambiente tem \n\nsubjacente diferentes concep\u00e7\u00f5es de ambiente. A2 parece entender ambiente como sendo os seres \n\nvivos e seus espa\u00e7os naturais, ou seja, florestas, rios, etc. Ent\u00e3o, problemas ambientais para A2 \n\npertencem a uma categoria estudada por ci\u00eancias como a ecologia, por exemplo, que explica a \n\nexist\u00eancia de um equil\u00edbrio din\u00e2mico nas rela\u00e7\u00f5es entre as esp\u00e9cies e entre essas e o meio \n\nabi\u00f3tico. O problema ambiental seria o desequil\u00edbrio nesse processo.  \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: \u00c9 voc\u00ea acha que outros problemas ambientais poderiam ter sido discutidos no trabalho de campo? Quais? \n\nA2: \u00c9 eu acho que tinha, l\u00e1 tinha bastante esp\u00e9cies ex\u00f3ticas n\u00e9? \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nT: Voc\u00ea \u00e9 da \u00e1rea de bot\u00e2nica? Voc\u00ea, voc\u00ea fez inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em bot\u00e2nica? Voc\u00ea gosta dessa \u00e1rea? \n\nA2: \u00c9 eu gosto de tudo na verdade na biologia, tanto da ambiental, como da molecular. Eu trabalhei bastante tempo \n\ncom a ambiental, com mam\u00edferos, na educa\u00e7\u00e3o ambiental e agora eu t\u00f4 come\u00e7ando alguma coisa mais molecular na \n\nfisiologia.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Agora eu ah eu acho que daria pra voltar e fazer uma um como naquele local assim todas as, os problemas \n\nambientais que, que teve naquele local at\u00e9 hoje em dia. Sabe desmatamento da mata atl\u00e2ntica. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n\n\n94 \n\n \n\nA2: Introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, a constru\u00e7\u00e3o da rodovia que \u00e9 ali do lado. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Ou seja, pontuar v\u00e1rias coisas. Isso a\u00ed tamb\u00e9m, Talvez pro objetivo do trabalho ficasse muito, viajasse um \n\npouco n\u00e9. \n\n \n\nAs esp\u00e9cies ex\u00f3ticas foram citadas no campo pelo professor como um dos problemas \n\nambientais, e em alguns momentos ocorreram discuss\u00f5es sobre isso, e A2 as incluiu agora diante \n\nda pergunta. De certa forma, ela sugere que esse tema esteja ainda mais presente, seja ent\u00e3o \n\naprofundado, ampliando assim discuss\u00f5es que dizem respeito \u00e0 sua \u00e1rea de gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nO pr\u00f3prio curso de gradua\u00e7\u00e3o de A2, a concep\u00e7\u00e3o de ambiente que ele deixa transparecer \n\nem algumas circunst\u00e2ncias, pode estar sendo uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos sobre \n\nambiente. A2 afirma no \u00faltimo trecho da entrevista exposto acima que \u201c\u00c9 eu gosto de tudo na \n\nverdade na biologia, tanto da ambiental, como da molecular. Eu trabalhei bastante tempo com a \n\nambiental, com mam\u00edferos [...]\u201d. Esse termo \u201cambiental\u201d tem rela\u00e7\u00e3o com a modalidade \u201cA\u201d do \n\ncurso de bacharelado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, descrita no \u201ccat\u00e1logo de gradua\u00e7\u00e3o da \n\nuniversidade\n63\n\n\u201d como aquela que trata dos \u201cestudos do Ambiente com \u00eanfase na Zoologia, \n\nBot\u00e2nica, Fisiologia e Ecologia\u201d. Mesmo os estudantes do curso de licenciatura como A2 que n\u00e3o \n\ntem essas modalidades como elementos descritivos de seu curso, usam o termo \u201cAmbiental\u201d ou \n\n\u201cMolecular\u201d quando querem classificar suas pr\u00e1ticas de est\u00e1gios e pesquisas. Ou seja, a pr\u00f3pria \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o pode estar contribuindo para sentidos que correlacionam \u201cambiente e \n\nanimais\u201d, \u201cambiente e plantas\u201d, etc. J\u00e1, quando a zoologia, a bot\u00e2nica, a fisiologia e a ecologia \n\ns\u00e3o pensadas atrav\u00e9s de abordagens moleculares, que focam normalmente aspectos internos dos \n\nseres vivos, passam a pertencer \u00e0 modalidade \u201cB\u201d, que \u00e9 conhecida entre os estudantes como \n\n\u201cMolecular\u201d. Essa outra modalidade aborda segundo o mesmo cat\u00e1logo, \u201cProcessos Moleculares \n\n(Biotecnologia), Bioqu\u00edmica, Microbiologia, Imunologia, Fisiologia, Biologia Celular e Gen\u00e9tica. \n\nDiferentes especializa\u00e7\u00f5es, orientadas para: Bioqu\u00edmica; Bot\u00e2nica; Citologia; Histologia e \n\nEmbriologia; Ecologia; Fisiologia Vegetal; Gen\u00e9tica; Zoologia e Zooparasitologia\u201d.  \n\n \n\n                                                           \n63\n\n Cat\u00e1logo de Gradua\u00e7\u00e3o 2005 (Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas).  \n\nDispon\u00edvel em http://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/index.html  \n\nAcesso: janeiro de 2010. \n\nhttp://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/index.html\n\n\n95 \n\n \n\n4.2.5. QUEST\u00d5ES 1 E 2: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d \n\n \n\nA polui\u00e7\u00e3o foi o tema comum, que tanto A1 como A2 escolheram para exemplificar \n\nproblemas ambientais, sendo isso um ind\u00edcio de viv\u00eancias que constituem uma mem\u00f3ria \n\ndiscursiva com alguns elementos parecidos e que entraram na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos. Contribui \n\npara essa forma\u00e7\u00e3o do interdiscurso em que tamb\u00e9m residem os problemas ambientais o fato \n\ndesses constitu\u00edrem uma tem\u00e1tica recorrente em materiais escolares e na m\u00eddia. Outro fator que se \n\nrelaciona com esse e que tamb\u00e9m produz sentidos em A1 e A2 seriam as aulas vivenciadas por \n\nambos no ensino m\u00e9dio, os estudos para o ingresso na universidade e a experi\u00eancia de A2 como \n\nprofessora de biologia que trabalha esse conte\u00fado. Entre os espa\u00e7os onde a polui\u00e7\u00e3o se efetiva, a \n\n\u00e1gua seria um deles. Percebo que o mar n\u00e3o foi citado, apesar de aproximadamente 96% da \u00e1gua \n\ndo planeta ser salgada.  O fato dos rios, riachos e c\u00f3rregos, bem como os seus problemas estarem \n\nmais pr\u00f3ximos, como lembra a frase de A2 \u201c[...] polui\u00e7\u00e3o dos rios como o da Orosimbo Maia, e, \n\nhum, e esgoto a c\u00e9u aberto em alguns bairros da periferia como o S\u00e3o Marcos\u201d, e tamb\u00e9m por \n\nexistir uma maior divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia sobre polui\u00e7\u00e3o em rios, j\u00e1 que muitos desses se encontram \n\nem \u00e1reas urbanas, pr\u00f3ximos \u00e0s ind\u00fastrias poluidoras, bem como de locais sem canaliza\u00e7\u00e3o do \n\nesgoto, constituem aspectos que participam das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos que levam \n\nambos a se referirem aos rios e n\u00e3o ao mar. \n\nAs esp\u00e9cies invasoras s\u00e3o citadas por A1 logo no in\u00edcio de sua resposta sendo que esse em \n\nseguida fala novamente, buscando assim reafirmar o fato.  Como relatou em outro momento da \n\nentrevista se interessar por bot\u00e2nica, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos pinheiros plantados pelo homem \n\nlhe foi algo importante, sendo que se pode dizer que esse fato \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de sua \n\nfala expressada em sua afirmativa. A2 citou tamb\u00e9m as esp\u00e9cies n\u00e3o nativas, mas apenas no final \n\nde sua resposta e como uma sugest\u00e3o de tema a ser discutido no campo, referindo-se a elas como \n\n\u201cesp\u00e9cies ex\u00f3ticas\u201d e trazendo dessa forma um sentido que expressa um peso mais leve desse \n\nfator do que se tivesse dito \u201cesp\u00e9cie invasora\u201d. Considero ent\u00e3o, que dizer \u201cesp\u00e9cie invasora\u201d \n\n\u201ccarrega\u201d a possibilidade biol\u00f3gica de que num local onde existiam esp\u00e9cies vegetais adaptadas \n\nocorreu via invas\u00e3o, uma tomada dos recursos solo e espa\u00e7o, como consequ\u00eancia da competi\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica instalada entre esp\u00e9cies nativas e esp\u00e9cies invasoras com posterior vit\u00f3ria da invasora, \n\npois foi essa quem l\u00e1 se fixou.  J\u00e1 quando se diz \u201cesp\u00e9cie ex\u00f3tica\u201d h\u00e1 a possibilidade de sentido \n\n\n\n96 \n\n \n\nde que a mesma foi colocada por algu\u00e9m no ambiente e n\u00e3o que o invadiu, ent\u00e3o haveria menos \n\nperigo, portanto. Tamb\u00e9m como o termo \u201cinvasora\u201d \u00e9 mais usual e possibilita certo sentido de \n\nclareza das \u201cinten\u00e7\u00f5es\u201d da esp\u00e9cie, e a palavra \u201cex\u00f3tica\u201d \u00e9 menos utilizada e est\u00e1 associada ao \n\nsignificado de \u201cdiferente\u201d, passam sentidos que n\u00e3o s\u00e3o exatamente os mesmos, apesar de serem \n\nutilizados como se fossem sin\u00f4nimos. A1 traz assim em sua maneira de falar express\u00f5es da \n\nestreiteza de sua rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es estudadas pela bot\u00e2nica, foco de seus interesses dentro da \n\nbiologia. \n\nNa fala de A1 percebe-se a media\u00e7\u00e3o do professor quando o entrevistado incluiu em sua \n\nresposta a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores como problema ambiental. A coloca\u00e7\u00e3o do professor \n\nacabou tendo um efeito na fala de A1 a partir de objetos de investiga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geol\u00f3gica \n\ncomo a rocha granito, pois quando buscava lembrar-se onde seria a pedreira citada na pergunta e \n\nap\u00f3s a entrevistadora ter dito \u201cAquela que a gente foi, onde tinha os granitos\u201d respondeu \u201cL\u00e1, \n\nonde o pessoal trabalha tirando paralelep\u00edpedo\u201d. J\u00e1 A2 busca dizer nas argumenta\u00e7\u00f5es presentes \n\nem sua resposta que os problemas ambientais s\u00e3o aqueles em que o homem \u00e9 visto como o agente \n\nque alterou o ambiente natural de mais de uma esp\u00e9cie. O desequil\u00edbrio est\u00e1 sendo pensado ent\u00e3o \n\na partir dos conceitos de cadeia e teia alimentares, assuntos esses abordados em ecologia. Apesar \n\nde o trabalho humano poder gerar desequil\u00edbrios atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o parcial ou total do habitat \n\nnatural, esse efeito n\u00e3o \u00e9 associado ao processo que o gera e que por sua vez envolve aspectos \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, entre outros. Para A2 as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores \u201c[...] um, \u00e9 \n\num problema social n\u00e3o, n\u00e3o vai para um lado ambiental, de um desequil\u00edbrio ambiental de \n\ninterferir noutras esp\u00e9cies, num equil\u00edbrio ecol\u00f3gico [...]\u201d. H\u00e1 a\u00ed um sentido de que os \n\ndesequil\u00edbrios que atingem a esp\u00e9cie humana n\u00e3o t\u00eam a mesma conota\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica daqueles que \n\nocorrem com outras esp\u00e9cies de seres vivos. Parece-me que cabe aqui uma reflex\u00e3o: se os \n\ndesequil\u00edbrios ambientais atacam o homem enquanto ser biol\u00f3gico que \u00e9 atingido em sua sa\u00fade \n\npelos res\u00edduos da extra\u00e7\u00e3o do granito que podem causar silicose e outros problemas, isso \u00e9 um \n\nproblema ambiental, social ou ambos? \n\n Como comentado, pela media\u00e7\u00e3o do professor da disciplina e atrelado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento geol\u00f3gico foram discutidos aspectos como as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da \n\npedreira, numa pr\u00e1tica que acabou gerando alguns deslocamentos sobre um olhar biol\u00f3gico que \n\nao buscar o ambiente se pauta basicamente na fauna e flora em suas rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. A \n\n\n\n97 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o trabalho/natureza \u00e9 um importante aspecto, com potencial para abordagens CTSA. Assim, \n\nme parece poss\u00edvel certo aprofundamento sobre o trabalho executado pelos trabalhadores da \n\npedreira de tal forma que isso possibilite uma sistematiza\u00e7\u00e3o de ideias por parte dos licenciandos \n\ntamb\u00e9m a esse respeito. Um caminho poderia ser a inclus\u00e3o de uma quest\u00e3o no roteiro da \n\natividade de campo que pergunte sobre aspectos da sa\u00fade dos trabalhadores das pedreiras de \n\ngranito, bem como medidas preventivas. Tem\u00e1ticas que relacionem conte\u00fados biol\u00f3gicos e \n\ngeol\u00f3gicos parece ser uma possibilidade interessante de se trabalhar com abordagens CTSA na \n\ndisciplina, pelo fato dos estudantes demonstrarem grande interesse em assuntos tratados pela \n\nbiologia, por possibilitarem que importantes conhecimentos cient\u00edficos sejam trabalhados, e \n\ntamb\u00e9m pela estreita liga\u00e7\u00e3o que v\u00e1rias dessas tem\u00e1ticas tem com quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais e \n\necon\u00f4micas.  \n\nOutro aspecto abordado no trabalho de campo foi o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, onde \n\nproblemas ambientais como desmatamento foram comentados. H\u00e1 no roteiro da atividade uma \n\nquest\u00e3o onde o aluno deveria sequenciar temporalmente as diferentes formas da paisagem com \n\nseu uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. As respostas dos estudantes citam a Mata Atl\u00e2ntica, Mata Argentina, \n\nfazendas de caf\u00e9 e a\u00e7\u00facar, forma\u00e7\u00e3o de Bar\u00e3o Geraldo e Unicamp. As discuss\u00f5es sobre \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o de um grande shopping e outras que foram levantadas em \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, pelo professor no campo, se tamb\u00e9m perguntadas na \n\nquest\u00e3o, podem ajudar com que os alunos sistematizem conhecimentos numa perspectiva CTSA. \n\nCompiani (2007) defende que: \n\n \n\nAo trabalhar os impactos ambientais provocados pelo descontrole do crescimento urbano \n\nacelerado, for\u00e7a-se a necess\u00e1ria relativiza\u00e7\u00e3o do papel da ci\u00eancia e da tecnologia na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas do dia a dia, pois fica evidente que os problemas ambientais s\u00e3o \n\n- antes de outra coisa pol\u00edticos - e isto se contrap\u00f5e \u00e0 cren\u00e7a positivista de que a ci\u00eancia \u00e9 \n\nuniversalmente aplic\u00e1vel e eficaz (cientificismo). Essa vis\u00e3o oculta, por exemplo, a \n\npossibilidade de existir articula\u00e7\u00e3o entre degrada\u00e7\u00e3o ambiental e injusti\u00e7a social. Perante \n\num ensino que tem fomentado a passividade, prop\u00f5em-se a constru\u00e7\u00e3o ativa de \n\nconhecimentos, a\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es na solu\u00e7\u00e3o de problemas que \n\nt\u00eam implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e ambientais (p. 43). \n\n \n\nAs reflex\u00f5es e deslocamentos relacionados a aspectos s\u00f3cio-ambientais que ocorreram a \n\npartir da atividade de campo t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o local visitado, ou seja, uma pedreira, o que \n\nressalta a import\u00e2ncia da escolha feita sobre os pontos do trabalho de campo. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n4.3. SER PROFESSOR, SER CIENTISTA \n\n \n\nNesse trecho do trabalho apresento as an\u00e1lises da Quest\u00e3o 3 (item \u201cB\u201d da Entrevista semi-estruturada). \n\nAbordam-se concep\u00e7\u00f5es sobre ci\u00eancia, cientistas e sobre professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n4.3.1. QUEST\u00c3O 3: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Vamos para outra pergunta agora. Voc\u00ea estuda na Unicamp e poder\u00e1 em breve atuar como professor do ensino \n\nm\u00e9dio e fundamental e/ou professor e cientista, n\u00e3o \u00e9? Que caracter\u00edsticas voc\u00ea considera importantes para esses \n\nprofissionais? \n\nA1: Professor ele tem que ter primeiro de tudo o amor pela profiss\u00e3o. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Por que com isso, todo o resto vem autom\u00e1tico que \u00e9 a qualidade da aula, did\u00e1tica e a pr\u00f3pria pesquisa para \n\npreparar a aula. E o pesquisador, o que \u00e9 fundamental \u00e9 que, ele acabe n\u00e3o se limitando s\u00f3 na especialidade dele. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Que ele seja um pesquisador mais aberto a tudo. Como existem alguns na Unicamp abertos, como existem \n\nalguns mais fechados, acho isso fundamental. \n\n \n\nAo se referir \u00e0 profiss\u00e3o de professor falou de sentimentos, no caso o amor, sendo que \n\neste geraria os procedimentos, as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. Nota-se ent\u00e3o a \n\nassocia\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o a certa voca\u00e7\u00e3o natural, sendo isso por si s\u00f3 capaz de fornecer as \n\n\u201cferramentas\u201d necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio profissional. Ao falar dessa forma A1 exp\u00f5e aspectos \n\ndo imagin\u00e1rio sobre o \u201cser professor\u201d que s\u00e3o percebidos em diversos indiv\u00edduos e que vem ao \n\nencontro das afirma\u00e7\u00f5es de Borges (1996): \n\n \n\nOs candidatos a professores e os professores em geral justificam a sua op\u00e7\u00e3o profissional \n\nevocando uma imagem idealizada do professor em que o sentido de miss\u00e3o, voca\u00e7\u00e3o e o \n\naltru\u00edsmo desempenham papel primordial. Esta defini\u00e7\u00e3o prevaleceu, e quer se siga uma \n\nvoca\u00e7\u00e3o religiosa ou secular, a voca\u00e7\u00e3o vai buscar os seus argumentos, \n\nprivilegiadamente ao dom\u00ednio afectivo... (p. 1). \n\n \n\nBorges explica que \u201ccom base no Relat\u00f3rio sobre a situa\u00e7\u00e3o do professor em Portugal \n\n(1988), a grande maioria dos professores portugueses (63%) indica como principais raz\u00f5es da sua \n\nescolha profissional a voca\u00e7\u00e3o ou uma escolha inicial (Relat\u00f3rio, 1988: 1207)\u201d (p. 3). \n\n\n\n99 \n\n \n\nPode-se pensar tamb\u00e9m num imagin\u00e1rio que abriga uma quest\u00e3o de g\u00eanero, ou seja, a \n\ngrande maioria dos professores do ensino maternal, infantil e da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 do sexo \n\nfeminino. Em nossa sociedade o papel da mulher \u00e9 bastante associado ao de m\u00e3e; como aquela \n\nque se sacrifica, d\u00e1 a vida por seu filho, que sofre por ele e com ele, etc. e tudo isso movida por \n\namor. Essa abnega\u00e7\u00e3o se reflete inconscientemente nas expectativas sociais sobre o papel da \n\nprofessora principalmente da educa\u00e7\u00e3o infantil e das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental, \n\nconstituindo-se assim uma condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do discurso de A1, que se origina desse \n\ncontexto mais amplo e social. O papel de professora associado de alguma forma ao papel de m\u00e3e \n\ntamb\u00e9m pode ser percebido quando lembramos como a crian\u00e7a \u00e9 ensinada a chamar a sua \n\nprofessora em algumas escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, ou seja, pelo termo \u201ctia\u201d. Essa palavra \n\nrelativa a la\u00e7os familiares, quando levada para o ambiente escolar produz o efeito de escola \n\nenquanto continuidade do lar e de professora enquanto \u201csubstituta\u201d da m\u00e3e, ou seja, \u201ctia\u201d. \n\nA1 ao falar do pesquisador se referiu a profissionais que estavam pr\u00f3ximos (\u201c[...] Como \n\nexiste alguns na Unicamp abertos, como existe alguns mais fechados, [...]\u201d), ou seja, na pr\u00f3pria \n\nuniversidade onde ele cursa a gradua\u00e7\u00e3o e diferentemente da fala sobre a profiss\u00e3o de professor \n\nn\u00e3o falou do gostar do que se faz, do ter amor \u00e0 profiss\u00e3o. A necessidade apontada por A1 de o \n\npesquisador ter uma vis\u00e3o multidisciplinar e ampla e que responda positivamente, aos desafios \n\nque surgem (\u201cE o pesquisador, o que \u00e9 fundamental \u00e9 que, ele acabe n\u00e3o se limitando s\u00f3 na \n\nespecialidade dele [...] que ele seja um pesquisador mais aberto a tudo\u201d) se assemelha a alguns \n\ndiscursos defendidos no meio empresarial e setores de RH, quando esses divulgam e valorizam \n\natrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas de sele\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas como flexibilidade, \n\ninova\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o hol\u00edstica, deixando claro que um perfil que as inclua facilita a inser\u00e7\u00e3o e a \n\nperman\u00eancia no acirrado mercado de trabalho. Esse tipo de preocupa\u00e7\u00e3o deve estar presente na \n\nvida do entrevistado que est\u00e1 concluindo o pen\u00faltimo ano da faculdade. Ou seja, o interdiscurso, \n\no j\u00e1 dito sobre as caracter\u00edsticas do profissional valorizado pelo mercado de trabalho acaba \n\nfazendo parte do discurso de A1 quando esse se refere aos pesquisadores. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: T\u00e1, hum, hum. O que seria o amor \u00e0 profiss\u00e3o, no caso do professor? \n\nA1: Gostar realmente do que est\u00e1 fazendo e n\u00e3o t\u00e1 fazendo uma coisa porque n\u00e3o arrumou emprego como \n\npesquisador, que \u00e9 o que acontece. \n\nT: \u201cH\u00e3; h\u00e3, r\u00e3\u201d. \n\n\n\n100 \n\n \n\nA1: Acaba o bi\u00f3logo se formando e como ele n\u00e3o encontra um emprego, a \u00faltima solu\u00e7\u00e3o dele \u00e9 ir dar aula, ent\u00e3o \n\nele j\u00e1 vai dar aula pra ter um emprego e n\u00e3o para ele querer ser transformador daquelas pessoas. \n\n \n\nO curso de gradua\u00e7\u00e3o do entrevistado \u00e9 de licenciatura e aponta na ementa encontrada no \n\ncat\u00e1logo\n64\n\n do ano de ingresso de A1 que:  \n\n \n\n[...] o percurso de forma\u00e7\u00e3o do licenciado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas qualifica-o para o \n\ntrabalho em institui\u00e7\u00f5es educativas, escolares e n\u00e3o-escolares, tanto no \u00e2mbito do \n\nensino, como professor da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, quanto em outras dimens\u00f5es do trabalho \n\neducacional. Faz parte dessa forma\u00e7\u00e3o profissional a experi\u00eancia investigada bem como \n\nde reflex\u00e3o acerca de aspectos pol\u00edticos e culturais da a\u00e7\u00e3o educativa. \n\n \n\nNo entanto, n\u00e3o se percebe uma aproxima\u00e7\u00e3o de A1 ao exerc\u00edcio da doc\u00eancia, pois ele diz \n\n\u201co bi\u00f3logo se forma\u201d e n\u00e3o \u201co professor se forma\u201d, mostrando uma identifica\u00e7\u00e3o maior com a \n\natua\u00e7\u00e3o como bi\u00f3logo. \u201cBi\u00f3logo\u201d \u00e9 mais utilizado quando o profissional trabalha em atividades \n\nde pesquisa e n\u00e3o na doc\u00eancia, j\u00e1 que nesse caso \u00e9 usual dizer-se \u201cprofessor\u201d. Em conversas com \n\nestudantes de biologia da licenciatura, foi un\u00e2nime a fala de que os cursos de licenciatura e \n\nbacharelado da universidade s\u00e3o muito semelhantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 grade curricular\n65\n\n, e que uma \n\ndas principais diferen\u00e7as \u00e9 o acr\u00e9scimo de disciplinas da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o no curso de \n\nlicenciatura. \n\nJ\u00e1 foi bem maior o prest\u00edgio da profiss\u00e3o de professor, mas os diversos problemas \n\nrelacionados ao exerc\u00edcio dessa profiss\u00e3o, amplamente divulgados pela m\u00eddia, associa\u00e7\u00f5es de \n\nprofessores e algumas pesquisas acad\u00eamicas, t\u00eam sido motivo do n\u00e3o interesse por parte dos \n\nnovos profissionais. Inclusive, recentemente divulgou-se na televis\u00e3o uma propaganda do \n\ngoverno federal conclamando as pessoas a se tornarem professores; outro indicativo da falta \n\ndesses profissionais em algumas \u00e1reas. Al\u00e9m disso, atualmente h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o social em se \n\natuar como bi\u00f3logo. Essa profiss\u00e3o aparece na m\u00eddia associada \u00e0s pesquisas de campo em \n\nflorestas, mares, laborat\u00f3rios, etc. relacionadas \u00e0s descobertas, desafios, defesa do meio ambiente \n\ne outros aspectos. V\u00e1rios programas da TV a cabo que relatam pesquisas realizadas \n\n                                                           \n64\n\n Cat\u00e1logo de Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o da UNICAMP de 2005.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/cursos/cur06.html  \n\nAcesso: dezembro de 2009. \n65\n\n Cat\u00e1logo de Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o da UNICAMP de 2005.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/cursos/cur06.html  \n\nAcesso: dezembro de 2009. \n\n \n\n \n\nhttp://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/cursos/cur06.html\nhttp://www.dac.unicamp.br/sistemas/catalogos/grad/catalogo2005/cursos/cur06.html\n\n\n101 \n\n \n\nprincipalmente por pesquisadores estrangeiros em \u00e1reas naturais refor\u00e7am ainda mais esse \n\nimagin\u00e1rio. \n\nO curso de Biologia da Unicamp do diurno (bacharelado) tem como objetivo principal \n\nformar pesquisadores. Ele \u00e9 oferecido em per\u00edodo integral e a rela\u00e7\u00e3o candidato-vaga no \n\nvestibular tem estado entre as maiores da universidade. Ou seja, muitos que gostariam de se \n\nformar bachar\u00e9is para terem uma rela\u00e7\u00e3o oficial mais estreita com o mundo da pesquisa, acabam \n\noptando pelo curso de licenciatura do noturno. A grande maioria dos estudantes da licenciatura \n\ntamb\u00e9m faz est\u00e1gios de pesquisa em \u00e1reas da biologia no decorrer da gradua\u00e7\u00e3o e se submetem \n\nno final do curso \u00e0 prova de sele\u00e7\u00e3o para o mestrado, pois a p\u00f3s, \u00e9 vista de certa forma como algo \n\nque deixa claro para o mercado de trabalho o v\u00ednculo do licenciado com a pesquisa, fato que para \n\no bacharel j\u00e1 est\u00e1 expl\u00edcito. Segundo conversas que tive com os estudantes de biologia apenas 25 \n\na 50 % dos alunos da licenciatura tem a inten\u00e7\u00e3o de dar aulas na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: R\u00e3, r\u00e3, ent\u00e3o voc\u00ea v\u00ea na educa\u00e7\u00e3o, uma possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o? \n\nA1: De transforma\u00e7\u00e3o. \n\nT: Hum, hum da pessoa ou da sociedade? \n\nA1: \u00c9 n\u00e3o d\u00e1 para separar assim, na minha opini\u00e3o. \n\n \n\nA ideia de educa\u00e7\u00e3o como possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o social explicitada por A1 \n\naparece em documentos oficiais e em trabalhos acad\u00eamicos sendo que o entrevistado pode ter \n\ntido contato com os mesmos durante o cursar de alguma disciplina da licenciatura ligada \u00e0 \u00e1rea \n\nde educa\u00e7\u00e3o. Para A1, cabe ao professor o papel principal no processo de mudan\u00e7a da sociedade \n\natrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o (\u201cser transformador daquelas pessoas\u201d). Ideias de transforma\u00e7\u00e3o social com \n\ncontribui\u00e7\u00f5es do ambiente escolar podem ter influ\u00eancias do ide\u00e1rio de educadores como Paulo \n\nFreire e de algumas pesquisas acad\u00eamicas. H\u00e1 tamb\u00e9m um sentido amplamente divulgado pela \n\nm\u00eddia de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de transformar o sujeito e o pa\u00eds, apesar da no\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o \n\nsocial atrav\u00e9s da mesma estar enfraquecida. Ou seja, a resposta de A1 traz efeitos de sentido de \n\nsua viv\u00eancia enquanto estudante de gradua\u00e7\u00e3o e do interdiscurso que se constr\u00f3i tamb\u00e9m a partir \n\nda divulga\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica. \n\nPara A1, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel separar o individual do coletivo quando se refere \u00e0s possibilidades \n\nde mudan\u00e7as via processos educacionais (\u201cT: [...] da pessoa ou da sociedade? A1: n\u00e3o d\u00e1 para \n\nseparar assim, na minha opini\u00e3o). Ouve-se com freq\u00fc\u00eancia a frase, \u201co homem \u00e9 um ser social\u201d e \n\n\n\n102 \n\n \n\na partir da\u00ed pode-se considerar que o ser social vive, interage e depende de um grupo, no caso, a \n\nsociedade humana. O fato de o entrevistado considerar que n\u00e3o d\u00e1 para separar a pessoa da \n\nsociedade pode ter rela\u00e7\u00e3o com esse imagin\u00e1rio de homem enquanto ser social. Outro elemento \n\nque produz sentidos na fala de A1 \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de sentidos fornecida por seus \n\nestudos de gradua\u00e7\u00e3o, quando esses abordam as sociedades n\u00e3o humanas. Lembro que o \n\nlicenciando cursa biologia, uma das ci\u00eancias que desenvolve pesquisas com animais sociais como \n\nabelhas, formigas, vespas, cupins, etc., onde fica clara a impossibilidade de manuten\u00e7\u00e3o da vida \n\nsem os outros membros da sociedade distribu\u00eddos em seus diferentes pap\u00e9is.  \n\n \n\n4.3.2.  QUEST\u00c3O 3: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: Voc\u00ea estuda na Unicamp e poder\u00e1 em breve atuar como professora do ensino m\u00e9dio e fundamental e/ou \n\nprofessora e cientista, n\u00e3o \u00e9? Que caracter\u00edsticas voc\u00ea considera importantes para esses profissionais? \n\nA2: \u00c9 tanto para cientista como para professor? \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Acho que a primeira coisa \u00e9 estar atualizado, com o que est\u00e1 acontecendo, e tudo mais, a segunda coisa. \n\nT: \u201cPros\u201d dois? \n\nA2: \u00c9, caracter\u00edsticas em comum, eu acho que \u00e9 importante... \n\n \n\nA entrevistadora pretendia que A2 falasse separadamente das caracter\u00edsticas do professor \n\ne do pesquisador, mas a partir da forma como a entrevistadora respondeu \u00e0 d\u00favida da entrevistada \n\nsobre a quest\u00e3o, A2 concluiu que deveria falar das caracter\u00edsticas que fossem comuns a ambos. O \n\nestar atualizado faz parte do discurso empresarial e de seus departamentos de recursos humanos \n\nque coloca o fator atualiza\u00e7\u00e3o como uma necessidade dos profissionais, j\u00e1 que os tempos n\u00e3o s\u00e3o \n\nmais aqueles em que apenas ter um diploma poderia significar uma longa carreira numa \u00fanica \n\nempresa e a espera do momento da aposentadoria. O ritmo do desenvolvimento tecnol\u00f3gico tem \n\nsido um dos fatores usados para se justificar a necessidade dos profissionais se manterem em \n\nconstante processo de atualiza\u00e7\u00e3o. Esse fato tem se mostrado presente tamb\u00e9m nos quadros de \n\ncarreira dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que pontuam cursos de extens\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e outros. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: \u00c9 importante saber se comunicar bem, com qualquer pessoa, porque quando voc\u00ea t\u00e1 na sala de aula \u00e9 \n\nimportante voc\u00ea usar a linguagem adequada pra conseguir conversar com seus alunos. Tamb\u00e9m numa educa\u00e7\u00e3o \n\ninformal, eu trabalhei bastante tempo com a educa\u00e7\u00e3o ambiental no zool\u00f3gico, tamb\u00e9m a gente tinha que ir se \n\nadaptando aos diferentes grupos e na, na ci\u00eancia n\u00e9, como cientista tamb\u00e9m, voc\u00ea precisa saber conversar e usar a \n\n\n\n103 \n\n \n\nlinguagem adequada para cada grupo que voc\u00ea for conversar e pra, pra ter um, para fluir, pro conhecimento fluir, \n\npra ser cientista. \n\n \n\nA2 destaca aspectos da linguagem como caracter\u00edsticas necess\u00e1rias a professores e \n\npesquisadores sendo que v\u00ea na possibilidade de exatid\u00e3o das mesmas a chave para a boa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Ao dizer \u201cquando voc\u00ea t\u00e1 na sala de aula \u00e9 importante voc\u00ea usar a linguagem \n\nadequada pra conseguir conversar com seus alunos\u201d fala de um lugar profissional, mas n\u00e3o na \n\nprimeira pessoa, apesar de estar atuando como professora da rede particular de ensino. Talvez A2 \n\ntenha percebido a partir de sua pr\u00e1tica a necessidade exposta sobre a linguagem e considere \n\ninadequado ficar falando de si pr\u00f3prio como algu\u00e9m que deve fazer ou que j\u00e1 faz isso, preferindo \n\nent\u00e3o o uso do \u201cvoc\u00ea\u201d, trazendo assim o sentido da categoria de professores para a sua fala. O \n\npouco tempo que possui de magist\u00e9rio em educa\u00e7\u00e3o formal pode ser outro fator que contribuiu \n\npara o n\u00e3o uso da primeira pessoa. J\u00e1 quando se referiu a um trabalho em que possu\u00eda mais \n\nexperi\u00eancia A2 se incluiu ([...] eu trabalhei bastante tempo com a educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nzool\u00f3gico) e n\u00e3o s\u00f3 a si mesmo, mas a outros que podem ter realizado o mesmo trabalho ([...] \n\ntamb\u00e9m a gente tinha [...]). \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Tem alguma caracter\u00edstica que voc\u00ea acha que \u00e9 mais espec\u00edfica do professor e do cientista? Que \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica marcante que n\u00e3o \u00e9 comum n\u00e9 necessariamente? \n\nA2: Eu acho que o professor ele precisa ser, n\u00e3o s\u00f3 usar uma linguagem adequada, mas saber se comunicar bem, \n\nprender a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\nO fato de A2 trabalhar numa escola onde \u00e9 valorizado que o professor possua uma forma \n\nde se expressar que utilize recursos dos mais variados inclusive gestuais e sonoros como o uso de \n\nm\u00fasicas que chamam a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitam a memoriza\u00e7\u00e3o de alguns conte\u00fados, como \n\nf\u00f3rmulas, regras gramaticais, nomenclatura biol\u00f3gica e outros, produzem sentidos em sua fala \n\nquando essa diz que o professor precisa \u201cprender a aten\u00e7\u00e3o dos alunos\u201d. Nota-se que A2 n\u00e3o diz \n\nque seria interessante o profissional possuir determinadas caracter\u00edsticas, mas que \u201co professor \n\nele precisa ser\u201d, deixando transparecer que v\u00ea isso como uma necessidade e n\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: Ser claro nas ideias, \u00e9 saber expressar bem o pensamento oralmente, \u00e9 saber se adaptar caso um aluno n\u00e3o \n\nentenda, explicar de outra maneira, porque quando um aluno levanta a m\u00e3o, fala professor eu n\u00e3o entendi, voc\u00ea \n\n\n\n104 \n\n \n\nprecisa pensar logo numa maneira diferente de explicar o mesmo assunto e n\u00e3o repetir o que voc\u00ea falou n\u00e9. Ele \n\nouviu, ele n\u00e3o entendeu. \n\n \n\nPercebe-se que A2 refere-se a uma rela\u00e7\u00e3o direta entre pensamento e linguagem (\u201c[...] \u00e9 \n\nsaber expressar bem o pensamento oralmente\u201d) e tamb\u00e9m fala de adaptabilidade, de uma \n\nmudan\u00e7a r\u00e1pida (\u201c[...] \u00e9 saber se adaptar [...] explicar de outra maneira [...] pensar logo numa \n\nmaneira diferente de explicar o mesmo assunto [...]). Essa \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que o \n\nmercado de trabalho atual considera como necess\u00e1ria aos atuais profissionais que se candidatam a \n\numa vaga, principalmente em empresas. Percebe-se que no campo educacional o discurso \n\nempresarial sobre as compet\u00eancias necess\u00e1rias para conquistar uma vaga e conseguir manter-se \n\nno emprego tamb\u00e9m produz seus efeitos. A adapta\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com outra caracter\u00edstica \n\ntamb\u00e9m valorizada pelo mercado de trabalho, a flexibilidade. H\u00e1 um sentido aqui de que n\u00e3o h\u00e1 \n\nmais espa\u00e7o para professores que n\u00e3o busquem atender \u00e0s necessidades de seus alunos. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cH\u00e3, r\u00e3\u201d. \n\nA2: Eu acho que isso \u00e9 uma caracter\u00edstica que um pro; que \u00e9 necess\u00e1rio para ser professor que talvez n\u00e3o seja \n\nnecess\u00e1rio para ser cientista, que \u00e9 uma, voc\u00ea pode buscar outros meios de... \n\nT: E pro cientista qual \u00e9 a caracter\u00edstica mais importante que voc\u00ea acha? \n\nA2: A\u00ed eu j\u00e1 n\u00e3o sei te dizer, por que eu n\u00e3o, eu t\u00f4 come\u00e7ando agora fazer minha inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, e mas \u00e9. \n\nT: Nunca tinha pensado nisso? \n\nA2: N\u00e3o. \n\nT: \u00c9, aqui. \n\nA2: Ah, eu acho que a organiza\u00e7\u00e3o sabe, ser bem organizado no laborat\u00f3rio, pelo menos na, na \u00e1rea de biologia.  \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Eu acho isso bastante importante. O pouco que eu fiz, sabe organiza\u00e7\u00e3o, ser bastante met\u00f3dico. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\nApesar de A2 dar aulas h\u00e1 apenas alguns meses j\u00e1 expressa algumas certezas sobre \n\nnecessidades profissionais. O mesmo n\u00e3o ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, apesar de A2 j\u00e1 estar \n\nvivenciando a inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. As exig\u00eancias do mercado parecem ser necess\u00e1rias tamb\u00e9m \n\npara o professor, enquanto que para o pesquisador o mais importante \u00e9 seguir com exatid\u00e3o o \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico (\u201ceu acho que a organiza\u00e7\u00e3o sabe, ser bem organizado no laborat\u00f3rio [...]  \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ser bastante met\u00f3dico\u201d). \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n4.3.3. QUEST\u00c3O 3 : ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E  \u201cA2\u201d   \n\n \n\nA1 n\u00e3o atua como professor, enquanto A2 come\u00e7ou a trabalhar h\u00e1 pouco tempo como \n\nprofessora de biologia na rede particular de ensino. Enquanto A1 defende que o professor deve \n\nter amor, um aspecto n\u00e3o epistemol\u00f3gico, e considera que o mesmo fornecer\u00e1 a metodologia \n\nnecess\u00e1ria para a pr\u00e1tica da doc\u00eancia, A2 coloca que o professor precisa desenvolver algumas \n\ncaracter\u00edsticas cujo perfil se aproxima de alguns solicitados com frequ\u00eancia pelo circuito \n\nempresarial, conforme comentei anteriormente. A2 fala de um lugar diferente de A1, \n\nprovavelmente em fun\u00e7\u00e3o de seu trabalho e de sua escolha profissional que a aproximou mais que \n\nA1 das necessidades propaladas pelos empregadores do ramo da educa\u00e7\u00e3o. Lembremos tamb\u00e9m \n\nque as prefer\u00eancias pessoais tamb\u00e9m produzem diferentes pr\u00e1ticas, rela\u00e7\u00f5es, olhares e sentidos \n\nque se manifestaram em seus discursos sendo que num outro momento da entrevista A2 exp\u00f4s \n\nque pretende seguir a carreira de professora (\u201cT: Ent\u00e3o voc\u00ea gosta de dar aula? A2: Eu gosto. Eu \n\nresolvi no meio do curso que eu queria ser professora e eu t\u00f4 gostando bastante\u201d), enquanto A1 \n\nn\u00e3o demonstra a mesma inten\u00e7\u00e3o e verbaliza uma maior afinidade com a carreira de pesquisador \n\n(\u201cA1: acaba o bi\u00f3logo se formando e como ele n\u00e3o encontra um emprego, a \u00faltima solu\u00e7\u00e3o dele \n\n\u00e9 ir dar aula, ent\u00e3o ele j\u00e1 vai dar aula pra ter um emprego e n\u00e3o para ele querer ser \n\ntransformador daquelas pessoas\u201d). No entanto, ambos se utilizam de verbos num sentido \n\nimperativo (A1: \u201ctem que ter\u201d; A2: \u201cprecisa ser\u201d), ao falarem das caracter\u00edsticas que consideram \n\nimportantes para o professor. Pode-se notar que a entrevista n\u00e3o est\u00e1 sendo a condi\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o mais imediata na forma de colocar o verbo, j\u00e1 que a quest\u00e3o diz \u201cque caracter\u00edsticas \n\nvoc\u00ea considera importantes\u201d e n\u00e3o \u201cque caracter\u00edsticas o professor tem de ter\u201d. Essas coloca\u00e7\u00f5es \n\nde A1 e A2 podem ter rela\u00e7\u00e3o com a ideia vigente sobre a necessidade de se possuir determinado \n\nperfil que atenda \u00e0s caracter\u00edsticas das vagas dispon\u00edveis no mercado de trabalho. Sabendo que \n\nA1 e A2 se encontravam na \u00e9poca da entrevista razoavelmente pr\u00f3ximos do t\u00e9rmino do curso da \n\ngradua\u00e7\u00e3o me parece coerente que os mesmos saibam da exist\u00eancia de expectativas bem \n\ndelimitadas nos mais variados processos de sele\u00e7\u00e3o e que essas apresentam diferen\u00e7as de acordo \n\ncom o cargo a ser pleiteado. \n\n\n\n106 \n\n \n\nQuando ambos se referem ao pesquisador, quem fala em termos de amplia\u00e7\u00e3o de \n\nhorizontes, de n\u00e3o limita\u00e7\u00e3o, de abertura, \u00e9 A1, (\u201cum pesquisador mais aberto a tudo\u201d) enquanto \n\nA2 coloca como espec\u00edfico desse profissional o seguir determinados procedimentos pr\u00e9-\n\nestabelecidos (\u201ceu acho que a organiza\u00e7\u00e3o sabe, ser bem organizado no laborat\u00f3rio, pelo menos \n\nna, na \u00e1rea de biologia [...] sabe organiza\u00e7\u00e3o, ser bastante met\u00f3dico\u201d) que creio estarem mais \n\npr\u00f3ximos do sentido de m\u00e9todo cient\u00edfico. A adaptabilidade citada por A2 como necess\u00e1ria ao \n\nprofessor (\u201c[...] \u00e9 saber se adaptar [...] pensar logo numa maneira diferente [...\u201d]) e que \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica requisitada pelas empresas de hoje, aparece de certa forma na fala de A1, mas nesse \n\ncaso relacionada ao pesquisador e n\u00e3o ao professor. Lembrando que A2 pretende ser professora e \n\nA1 pesquisador, podemos entender que a ideia de flexibilidade aparece quando ambos se referem \n\n\u00e0 profiss\u00e3o que pretendem seguir. \n\nUm dos objetivos dessa quest\u00e3o era analisar o imagin\u00e1rio sobre ci\u00eancia e cientistas dos \n\nentrevistados. A pergunta foi colocada sem que a palavra cientista fosse citada, e ao inv\u00e9s disso \n\nfalou-se \u201cpesquisador\u201d. No entanto, os sentidos sobre ser cientista e ser pesquisador n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmesmos. O pesquisador que realiza pesquisas em universidades, os acad\u00eamicos, s\u00e3o mais \n\nfacilmente associados ao papel de cientistas, se comparados aos que trabalham em institutos de \n\npesquisa e em empresas privadas. Considero ent\u00e3o, que o uso do termo \u201ccientista\u201d ou mesmo \n\n\u201cpesquisador acad\u00eamico\u201d teria contribu\u00eddo de outra forma para a produ\u00e7\u00e3o de sentidos sobre \n\nci\u00eancia e cientistas. \n\n4.4. CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO, PARTICIPA\u00c7\u00c3O E TOMADA DE DECIS\u00c3O \n\n \n\nApresento agora as an\u00e1lises das Quest\u00f5es 4 e 5 (item \u201cC\u201d da Entrevista semi-estruturada). A quest\u00e3o 4 \n\nbusca relacionar quest\u00f5es ambientais e conhecimentos geol\u00f3gicos com participa\u00e7\u00e3o e tomada de \n\ndecis\u00e3o e a 5 aborda principalmente a tomada de decis\u00e3o em aspectos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n107 \n\n \n\n4.4.1. QUEST\u00c3O 4: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d66 \n\n \n\n \n\n                                   \n \n\n \n\nT: Aqui voc\u00ea tem duas fotos\n67\n\n : 1450 e 1451. E a pergunta \u00e9 a seguinte: Na \u00faltima parada da excurs\u00e3o de GM280 \n\nvoc\u00ea presenciou a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que ocorria no local com a retirada de terra e dep\u00f3sito de entulho, al\u00e9m \n\nde desmatamento e eros\u00e3o. Entre os entulhos p\u00f4de-se notar a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O local ser\u00e1 \n\nfuturamente aterrado para a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos e condom\u00ednios, e/ou condom\u00ednios e as resid\u00eancias tem \n\ngrande chance de sofrerem rachaduras e outros danos, em fun\u00e7\u00e3o do movimento de terra gerado pela decomposi\u00e7\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica aterrada. Al\u00e9m disso, as dobras existentes nas rochas sedimentares que se formaram pela a\u00e7\u00e3o \n\ndas geleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico bastante interessante que nesse momento j\u00e1 \n\ndeve ter sido destru\u00eddo. A decis\u00e3o sobre diversos aspectos do local compete s\u00f3 ao propriet\u00e1rio ou a outros \n\nprofissionais tamb\u00e9m? \n\nA1: A outros profissionais tamb\u00e9m?  \n\nT: Quais? \n\nA1: \u00c9, os professores universit\u00e1rios, os ju\u00edzes, propriet\u00e1rios, \u00e9, e, a, o pessoal que trabalha com imobili\u00e1ria tamb\u00e9m \n\ntem que estar envolvido numa discuss\u00e3o sobre ela. \n\n \n\nA ci\u00eancia foi lembrada a partir da inser\u00e7\u00e3o dos professores universit\u00e1rios como poss\u00edveis \n\nparticipantes de processos de decis\u00e3o sobre a \u00e1rea. Se pensarmos no contexto, tratava-se de uma \n\nexcurs\u00e3o did\u00e1tico-cient\u00edfica de geologia em que o aluno teve contato com o local e na pr\u00f3pria \n\npergunta existia uma refer\u00eancia, um destaque a um aspecto cient\u00edfico, no caso, geol\u00f3gico, como \n\nas dobras causadas por geleiras (\u201cAl\u00e9m disso, as dobras existentes nas rochas sedimentares que \n\nse formaram pela a\u00e7\u00e3o das geleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nbastante interessante que nesse momento j\u00e1 deve ter sido destru\u00eddo\u201d). No movimento da \n\nmem\u00f3ria, no contexto da entrevista, a \u201cdobra\u201d faz parte das \u201cestrat\u00e9gias\u201d da entrevistadora de \n\nfazer com que o aluno responda as perguntas lembrando sempre da excurs\u00e3o, tendo-a sempre \n\n                                                           \n66\n\n Uma primeira vers\u00e3o desse t\u00f3pico foi apresentada como parte de um trabalho ao VII ENPEC Encontro Nacional \n\nde Pesquisadores de Ensino de Ci\u00eancias Florian\u00f3polis (SC) 2009. \n67\n\n Na entrevista, as fotos foram apenas expostas aos entrevistados, n\u00e3o havendo coment\u00e1rios por parte da \n\nentrevistadora sobre o conte\u00fado das mesmas, pois isso influenciaria nas respostas. \n\n1450 1451 \n\n\n\n108 \n\n \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de suas verbaliza\u00e7\u00f5es. Mas neste movimento, a \u201cdobra\u201d tamb\u00e9m \n\naciona outra mem\u00f3ria discursiva, a liga\u00e7\u00e3o com a cientificidade dos conte\u00fados em quest\u00e3o, e da \n\npr\u00f3pria excurs\u00e3o e, consequentemente, da constru\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o-problema \n\ncolocada pela entrevistadora. Al\u00e9m disso, o aluno faz um curso de gradua\u00e7\u00e3o numa prestigiada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o p\u00fablica universit\u00e1ria, lugar de grande valoriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, da pesquisa. E, como \n\npudemos ver em outros trechos da entrevista, ser cientista estava no horizonte das expectativas \n\nfuturas desse aluno. Esses aspectos contextuais da produ\u00e7\u00e3o dessa interpreta\u00e7\u00e3o pelo aluno est\u00e3o \n\nassociados a aspectos mais amplos, como os relativos \u00e0 imagem do cientista, do expert ou \n\nespecialista. \n\nAs decis\u00f5es sobre o local devem ser tomadas, na vis\u00e3o do aluno, por quem tem direitos \n\nconstitu\u00eddos e resguardados pelas leis do pa\u00eds, no caso, os propriet\u00e1rios, pois se trata de uma \n\npropriedade privada. Al\u00e9m disso, ele trouxe para sua resposta os ju\u00edzes. As invas\u00f5es de terra s\u00e3o \n\nnoticiadas pela m\u00eddia com certa frequ\u00eancia e a reintegra\u00e7\u00e3o de posse das \u00e1reas, muitas delas \n\nparticulares, t\u00eam se dado por determina\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, atrav\u00e9s dos mecanismos legais de prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 propriedade privada. Esse fato pode estar relacionado \u00e0 resposta do aluno. Interessante lembrar \n\nque durante a nossa visita ao local, o propriet\u00e1rio da \u00e1rea apareceu, e de dentro do carro \n\nconversou com o professor da disciplina, conforme di\u00e1logo que presenciei. Ele disse ter vindo \n\nverificar se n\u00e3o estaria ocorrendo uma invas\u00e3o. Um dos alunos estava com um pano que vestia a \n\ncabe\u00e7a, semelhante aos utilizados por integrantes do MST (Movimento dos Sem Terra) e os \n\ncolegas ficaram brincando com ele dizendo que a \u201cculpa\u201d do ocorrido era dele, pois acharam que \n\nhavia invasores no meio deles. Diferentes imagin\u00e1rios que fazem parte do contexto hist\u00f3rico-\n\nsocial em que vivemos. \n\nCom base nos registros de campo e grava\u00e7\u00f5es, verificou-se que durante a excurs\u00e3o, o \n\nprofessor disse que a tend\u00eancia da \u00e1rea era virar um loteamento ou um condom\u00ednio fechado e \n\nessa possibilidade fez parte da pergunta da entrevista. Como normalmente s\u00e3o as imobili\u00e1rias as \n\nrespons\u00e1veis pela venda de lotes ou dos im\u00f3veis esse ramo de servi\u00e7o foi citado por A1. Portanto, \n\nao construir a sua resposta o aluno parece ter levado em considera\u00e7\u00e3o os fatos expostos pelo \n\nprofessor, pela entrevistadora e pela cobertura da imprensa sobre as invas\u00f5es organizadas pelo \n\nMST. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o poderia ou deveria participar dessa tomada de decis\u00e3o? \n\nA1: Se ela tiver um, um entendimento daquilo eu acho que sim. Entendimento daquilo que, por exemplo, o motivo \n\ncomo a dobra da geleira, falar assim h\u00e3, isso aqui \u00e9 uma dobra de geleira, porque se eles n\u00e3o tiverem aquilo, para \n\neles \u00e9 s\u00f3 terra, ent\u00e3o eles v\u00e3o acabar, sendo possivelmente manipulado pelos que tem interesse de terra, em vez de \n\ncompreender qual \u00e9 a real necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do local. \n\n T: A\u00ed seria a educa\u00e7\u00e3o, entra a educa\u00e7\u00e3o. \n\n A1: A\u00ed entra a educa\u00e7\u00e3o, mas depende da idade da pessoa fica mais dif\u00edcil n\u00e9; porque ele j\u00e1 cresceu sem. \n\n T: H\u00e3, h\u00e3, \u00e9. Ent\u00e3o voc\u00ea acha poss\u00edvel esta participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ent\u00e3o? \n\n A1: Eu acho que \u00e9 necess\u00e1rio, mas tem que ter uma certa n\u00e3o sei sele\u00e7\u00e3o das pessoas, mais que, seja f\u00e1cil para as \n\npessoas entender a real necessidade, e elas, compreender aquilo como uma necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, porque \n\nsen\u00e3o como eu falei, ela vai pegar um ponto, que a pr\u00f3pria imobili\u00e1ria, ou interesses de terra; vai dar um jeito pelo \n\npr\u00f3prio conhecimento que eles tem de manipular as pessoas falando que n\u00e3o tem interesse nenhum, por exemplo, \n\nnuma dobra de geleira, causada pela geleira. \n\n T: Entendi.  \n\n \n\nO que justificaria a participa\u00e7\u00e3o popular poderia ser o conhecimento cient\u00edfico, no caso, \n\nligado \u00e0 geologia que, seria capaz de evitar o engano e a manipula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A1 pode ter \n\nbuscado se antecipar \u00e0 poss\u00edvel expectativa da entrevistadora j\u00e1 que sabia que estava respondendo \n\na uma aluna de mestrado de um Instituto de Geoci\u00eancias, o que lhe permitiu supor que ela \n\nvaloriza muito o conhecimento geol\u00f3gico, que \u00e9 cient\u00edfico. Al\u00e9m disso, na pr\u00f3pria pergunta o \n\nconhecimento cient\u00edfico est\u00e1 sendo destacado, quando se fala na rocha dobrada pela geleira, com \n\numa inten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da entrevistadora, como j\u00e1 apontamos. Existe um imagin\u00e1rio de que \n\nconhecimento v\u00e1lido \u00e9 o cient\u00edfico. Chassot (1994, apud AULER, 2001, p. 3) explica que o \n\ncientificismo considera o conhecimento cient\u00edfico como algo acima dos outros conhecimentos e a \n\nforma ideal a ser aplicada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas diversos, inclusive os de ordem \u00e9tica. \n\nNo imagin\u00e1rio desse estudante um dos principais lugares poss\u00edveis de ser ocupado pelas \n\npessoas \u00e9 o da ci\u00eancia. Lugar que, na popula\u00e7\u00e3o em geral, seria vazio, leigo, e demandaria \n\npreenchimento. Lugar, que a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e certa vers\u00e3o n\u00e3o-cr\u00edtica da alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica viriam imaginariamente ocupar. Esse discurso remete a um imagin\u00e1rio que v\u00ea como \n\nquase \u00fanica a possibilidade de \u201centendimento daquilo\u201d, como se a situa\u00e7\u00e3o demandasse \n\nbasicamente uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel que seria feita a partir do lugar da ci\u00eancia.  \n\nOs lugares ocupados pelos sujeitos, e os sujeitos que podem ocupar determinados lugares \n\npara a tomada de decis\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es que envolvem conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \u00e9 \n\num importante aspecto das abordagens CTSA na concep\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios autores como Gordillo e \n\nOsorio (2003), Acevedo et al. (2005), apenas para citar alguns exemplos. De fato, a quest\u00e3o da \n\n\n\n110 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o vem sendo associada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o sobre a natureza da ci\u00eancia pelos \n\nsujeitos. A an\u00e1lise desse trecho indica que, pelo menos para este aluno e neste contexto, nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, o imagin\u00e1rio sobre participa\u00e7\u00e3o pode estar relacionado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de que s\u00f3 h\u00e1 uma \n\nforma de conhecimento produzida na sociedade, o cient\u00edfico, ou de que s\u00f3 esse conhecimento \n\nvale a pena ser considerado para a tomada de decis\u00f5es. Importante lembrar que o mecanismo de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o mais imediatas como, por exemplo, a pr\u00f3pria quest\u00e3o \n\nentra na constru\u00e7\u00e3o desse imagin\u00e1rio, conforme citado h\u00e1 pouco. \n\n4.4.2.  QUEST\u00c3O 5: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\nT: O ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimentos cient\u00edficos para que pudessem assim contribuir em \n\nprocessos de tomada de decis\u00e3o que envolve quest\u00f5es cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nusinas nucleares, presen\u00e7a de torres de celulares pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias, etc. Voc\u00ea concorda ou discorda dessa \n\nfrase?  \n\nA1: Concordo. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: Porque todo conhecimento cient\u00edfico ajuda a integrar as pessoas mais no meio, e n\u00e3o ver o meio isolado das \n\npessoas. Eu vejo dessa maneira. E as pessoas sendo inserida ao meio ela faz parte do todo e n\u00e3o o todo \u00e9 feito para \n\na pessoa e o conhecimento cient\u00edfico d\u00e1 isso um pouco para as pessoas, diferente da religi\u00e3o que coloca ah, toda a \n\nTerra para o homem e n\u00e3o o homem como meio da Terra, como uma consequ\u00eancia da Terra, ent\u00e3o quando ele se v\u00ea \n\ncomo uma consequ\u00eancia da Terra a partir do conhecimento cient\u00edfico ele come\u00e7a a ter mais consci\u00eancia da \n\nintegra\u00e7\u00e3o do que ele t\u00e1 fazendo parte, e n\u00e3o pode usar aquilo da maneira que ele bem entender como a religi\u00e3o diz \n\nque voc\u00ea pode usar de qualquer maneira, na minha opini\u00e3o. \n\n \n\nSe nos trechos anteriores, a quest\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nmostrou-se associada a certa concep\u00e7\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es envolvendo C&amp;T, aqui a \n\nquest\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 associada a outro sentido que demonstra a nosso ver o \n\npapel positivo dos conhecimentos cient\u00edficos nos posicionamentos em quest\u00f5es s\u00f3cio-cient\u00edfico-\n\npol\u00edtico-ambientais. As seguintes falas \u201c([...] E as pessoas sendo inserida ao meio ela faz parte \n\ndo todo e n\u00e3o o todo \u00e9 feito para a pessoa e o conhecimento cient\u00edfico d\u00e1 ele um pouco para as \n\npessoas [...] homem como meio da Terra, como uma consequ\u00eancia da Terra, ent\u00e3o quando ele se \n\nv\u00ea como uma consequ\u00eancia da Terra a partir do conhecimento cient\u00edfico ele come\u00e7a a ter mais \n\nconsci\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o do que ele t\u00e1 fazendo parte [...])\u201d inserem-se numa rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/natureza que n\u00e3o \u00e9 a vis\u00e3o mais comum, unidirecional, de que o homem produz \n\nimpactos, transforma, muda a Terra (natureza, ambiente). Sua fala remonta a uma forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n111 \n\n \n\ndiscursiva diferente, muito relacionada \u00e0 vis\u00e3o das Ci\u00eancias da Terra, uma vis\u00e3o em que o \n\nhomem \u00e9 apenas parte de um sistema planet\u00e1rio complexo e tamb\u00e9m moldado por ele. \n\nOutro assunto que aparece na entrevista \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia e religi\u00e3o.  A1 fala como se \n\nhouvesse uma ideia religiosa dominante e um conhecimento cient\u00edfico un\u00e2nime, sendo que \n\nci\u00eancia e religi\u00e3o s\u00e3o colocadas como antag\u00f4nicos no que concerne \u00e0 vis\u00e3o que t\u00eam da rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem e ambiente (\u201cPorque todo conhecimento cient\u00edfico ajuda a integrar as pessoas mais no \n\nmeio; e n\u00e3o ver o meio isolado das pessoas. Eu vejo dessa maneira. E as pessoas sendo inserida \n\nao meio ela faz parte do todo e n\u00e3o o todo \u00e9 feito para a pessoa e o conhecimento cient\u00edfico d\u00e1 \n\nele um pouco para as pessoas, diferente da religi\u00e3o que coloca ah, toda a Terra para o homem e \n\nn\u00e3o o homem como meio da Terra, como uma consequ\u00eancia da Terra\u201d). Criticar uma religi\u00e3o em \n\nespecial n\u00e3o \u00e9 bem visto socialmente, sendo comum as pessoas se sentirem ofendidas quando \n\nisso ocorre. Visando provavelmente prevenir tal situa\u00e7\u00e3o e nesse processo do mecanismo de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o, A1 se refere no sentido geral, sem especificar uma religi\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de religi\u00f5es existentes e pluralidade de ideias vigentes, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar \n\npossibilidades de interpreta\u00e7\u00f5es que se relacionam com alguns dos questionamentos levantados \n\npelo entrevistado.  Apenas para dar um exemplo, na B\u00edblia\n68\n\n, o homem \u00e9 citado como aquele que \n\nfoi criado para dominar o planeta, pois se l\u00ea que: \n\n \n\nCriou Deus, pois, o homem \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a, \u00e0 imagem de Deus criou o \n\nhomem; o homem e a mulher os criou. E Deus os aben\u00e7oou e lhes disse: Sede fecundos, \n\nmultiplicai-vos, enchei a terra e sujeitai-a; dominai sobre os peixes do mar, sobre as aves \n\ndos c\u00e9us e sobre todo animal que rasteja pela terra. E disse Deus ainda: Eis que tenho \n\ndado todas as ervas que d\u00e3o semente e se acham na superf\u00edcie de toda a terra e todas as \n\n\u00e1rvores em que h\u00e1 fruto que d\u00ea semente; isso vos ser\u00e1 para mantimento. E a todos os \n\nanimais da terra, e a todas as aves dos c\u00e9us, e a todos os r\u00e9pteis da terra, em que h\u00e1 \n\nf\u00f4lego de vida, toda erva verde lhes ser\u00e1 para mantimento. E assim se fez. \n\n \n\nParece-me que A1 pensa no homem como ser que evoluiu no planeta (\u201c[...] homem como \n\nmeio da Terra, como uma consequ\u00eancia da Terra, [...]\u201d) situando-o como parte da \u201cteia\u201d de seres \n\nvivos que habitam a Terra, como a biologia tanto coloca em suas abordagens evolutivas e \n\necol\u00f3gicas. O explorar o planeta \u201c([...] usar aquilo da maneira que ele bem entender [...]) parece \n\nter rela\u00e7\u00e3o com o uso dos recursos naturais pelo homem, e essa a\u00e7\u00e3o \u00e9 segundo A1 estimulada \n\npela religi\u00e3o e n\u00e3o pela ci\u00eancia, que no caso teria um comportamento oposto, o de preservar o \n\n                                                           \n68\n\n B\u00cdBLIA, A. T. G\u00eanesis. Portugu\u00eas. B\u00edblia Sagrada. Reed. Vers\u00e3o de Jo\u00e3o Ferreira de Almeida. S\u00e3o Paulo: \n\nSociedade B\u00edblica do Brasil, 1993. Cap. 1, vers. 27-30. \n\n\n\n112 \n\n \n\nplaneta (\u201c[...] a partir do conhecimento cient\u00edfico ele come\u00e7a a ter mais consci\u00eancia da \n\nintegra\u00e7\u00e3o do que ele t\u00e1 fazendo parte, e n\u00e3o pode usar aquilo da maneira que ele bem entender \n\ncom a religi\u00e3o diz que voc\u00ea pode usar de qualquer maneira, na minha opini\u00e3o\u201d).  \n\nAs rivalidades entre ci\u00eancia e religi\u00e3o s\u00e3o hist\u00f3ricas, sendo que a condena\u00e7\u00e3o de Galileu \n\nocorrida no ano de 1616 e a sua absolvi\u00e7\u00e3o pela Igreja Cat\u00f3lica em 1999, bem como as teorias \n\nevolucionistas de Darwin representam marcos dessa quest\u00e3o. A interpreta\u00e7\u00e3o literal de textos \n\nreligiosos \u00e9 citada por alguns autores como um forte componente da diverg\u00eancia com a ci\u00eancia.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Hum, hum, \u00e9 voc\u00ea acha que os conhecimentos geocient\u00edficos fazem parte desses processos de tomada de decis\u00e3o? \n\nA1: Hum, l\u00f3gico. \n\nT: Por qu\u00ea? D\u00e1 um exemplo. \n\nA1: Porque n\u00e3o d\u00e1 para separar tamb\u00e9m a ci\u00eancia, a ci\u00eancia \u00e9 fragmentada hoje, pra did\u00e1tica, mas voc\u00ea n\u00e3o pode \n\nseparar a geoci\u00eancias da biologia, a biologia da qu\u00edmica; porque todo conhecimento, quanto mais se tem, mais \u00e9 \n\nposs\u00edvel que voc\u00ea tenha discernimento para tomar as melhores atitudes, ent\u00e3o separar a geoci\u00eancias de qualquer \n\noutra \u00e9 uma fragmenta\u00e7\u00e3o que na minha opini\u00e3o n\u00e3o deve ser, n\u00e3o deve ser levado para frente. Ent\u00e3o tanto a \n\ngeoci\u00eancias como a qu\u00edmica, a biologia, a f\u00edsica deve ser integrada no... (inaud\u00edvel). \n\nT: Voc\u00ea acha que, ent\u00e3o voc\u00ea acha que os conhecimentos biol\u00f3gicos fazem parte desse processo? \n\nA1: \u00c9, h\u00e3 n\u00e3o d\u00e1 para separar, fazem parte. \n\n \n\nO aspecto interdisciplinaridade tem aparecido em v\u00e1rios estudos e pesquisas acad\u00eamicas \n\nna \u00e1rea de ensino de ci\u00eancias e \u00e9 bastante divulgado como uma possibilidade de enfrentamento de \n\nalguns problemas educacionais. Pode-se encontrar esse sentido na seguinte fala de A1: (\u201cPorque \n\nn\u00e3o d\u00e1 para separar tamb\u00e9m a ci\u00eancia, a ci\u00eancia \u00e9 fragmentada hoje, pra did\u00e1tica, mas voc\u00ea n\u00e3o \n\npode separar a geoci\u00eancias da biologia, a biologia da qu\u00edmica [...] ent\u00e3o separar a geoci\u00eancias \n\nde qualquer outra \u00e9 uma fragmenta\u00e7\u00e3o que na minha opini\u00e3o n\u00e3o deve ser, n\u00e3o deve ser levado \n\npara frente. Ent\u00e3o tanto a geoci\u00eancias como a qu\u00edmica, a biologia, a f\u00edsica deve ser integrada\u201d). \n\nLembremos que o aluno cursa disciplinas de licenciatura na universidade, oferecidas pela \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o e que existe uma grande chance da interdisciplinaridade ter sido discutida \n\nem algum momento. Al\u00e9m disso, ele prestou o ENEM h\u00e1 n\u00e3o muito tempo, exame este que tem \n\nbuscado apresentar quest\u00f5es de forma interdisciplinar. A disciplina Elementos de Geologia \n\ntamb\u00e9m deve ter influenciado sua fala, pois nas aulas foram estudados alguns pontos de \n\ninterse\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos, sendo que tal preocupa\u00e7\u00e3o estava expl\u00edcita \n\nno pr\u00f3prio programa do curso. Al\u00e9m disso, a exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados apresentou em alguns \n\nmomentos aspectos econ\u00f4micos e pol\u00edticos, discutidos pelas ci\u00eancias humanas, e que tinham \n\n\n\n113 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado geol\u00f3gico ou geobiol\u00f3gico estudado. Recordo-me que se falou, por \n\nexemplo, na rela\u00e7\u00e3o diamantes e apartheid na \u00c1frica do Sul; sobre a ilegal constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios \n\ne resid\u00eancias de alto padr\u00e3o em \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s nascentes de rios; na ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrisco principalmente pelas popula\u00e7\u00f5es de baixa renda; nas pontes sobre as rochas visitadas num \n\ndos pontos da atividade de campo e que serviam como locais de moradia de alguns sem-tetos; \n\nsobre a tinta branca que ainda se encontrava em algumas rochas estudadas no campo, escondendo \n\nas suas caracter\u00edsticas, etc. \n\nTamb\u00e9m para A1, a ci\u00eancia funciona como uma s\u00f3, a fragmenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em sua \n\nestrutura, mas sim quando esta \u00e9 explicada, traduzida pelos processos did\u00e1ticos (\u201c[...] a ci\u00eancia \u00e9 \n\nfragmentada hoje, pra did\u00e1tica\u201d) e na divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico atrav\u00e9s dos \n\nprocessos educacionais \u00e9 que ocorre a fragmenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.4.3. QUEST\u00c3O 4: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: \u00c9... A pergunta \u00e9 a seguinte, \u00e9 meio longa, mas \u00e9 a seguinte: S\u00e3o? N\u00f3s estamos na pergunta 4.  S\u00e3o 9 perguntas, \n\nt\u00e1, \u00e9 que eu fiz meio detalhado mas isso tudo n\u00e3o \u00e9 pergunta n\u00e3o. \n\nNa \u00faltima parada da excurs\u00e3o de GM280, que \u00e9 na parte rural do lado direito da estrada da Rhodia, voc\u00ea \n\npresenciou a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que ocorria no local com a retirada de terra e dep\u00f3sito de entulho, al\u00e9m de \n\ndesmatamento e eros\u00e3o. Entre os entulhos p\u00f4de notar a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O local ser\u00e1 posteriormente \n\naterrado para a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos e/ou condom\u00ednios e as resid\u00eancias tem grande chance de sofrerem \n\nrachaduras e outros danos, em fun\u00e7\u00e3o do movimento de terra gerado pela decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\naterrada. Al\u00e9m disso, as dobras existentes nas rochas sedimentares e que se formaram por a\u00e7\u00f5es, pela a\u00e7\u00e3o das \n\ngeleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico bastante interessante que nesse momento j\u00e1 deve \n\nter sido destru\u00eddo. Pergunta n\u00e9: A decis\u00e3o sobre diversos aspectos do local compete s\u00f3 aos propriet\u00e1rios ou a outros \n\nprofissionais tamb\u00e9m? \n\nA2: N\u00e3o eu acho que, devia ter uma a\u00e7\u00e3o do governo, de, da, dos acad\u00eamicos para preservar esse local, qu e tem, \n\nque \u00e9 um, \u00e9 um patrim\u00f4nio. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: \u00c9 maior do que s\u00f3 aquele peda\u00e7o de ch\u00e3o, sabe, \u00e9; teve toda a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que durou milh\u00f5es de anos. \n\nT: \u00c9, \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: \u00c9 ent\u00e3o eu acho que por esta caracter\u00edstica daquele terreno outras pessoas deveriam ser consultadas pra, antes \n\nde ser feita alguma coisa ali dentro. \n\nT: Ent\u00e3o essas pessoas seriam os cientistas, que voc\u00ea acha? \n\nA2: O governo tamb\u00e9m. \n\nT: O governo. \n\nA2: Baseado em dados cient\u00edficos. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nA2 em sua fala aponta uma sugest\u00e3o e uma necessidade, a de preserva\u00e7\u00e3o do local, e ao \n\ndefender essa ideia repete o termo usado na pr\u00f3pria pergunta, \u201cpatrim\u00f4nio\u201d, evidenciando o papel \n\nda entrevista como uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dos discursos. A ci\u00eancia, geologia no caso, \u00e9 \n\nlembrada na quest\u00e3o da entrevista quando essa se refere \u00e0s dobras das rochas causadas pelas \n\ngeleiras e tamb\u00e9m quando se fala em milh\u00f5es de anos, escala essa do tempo geol\u00f3gico. Uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia tamb\u00e9m se d\u00e1 quando A2 refere-se aos que deveriam agir para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do local e entre esses inclui \u201cos acad\u00eamicos\u201d. Busca refor\u00e7ar o valor que considera \n\nter a ci\u00eancia (\u201c[...] forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que durou milh\u00f5es de anos [...]\u201d). \u201c\u00c9 ent\u00e3o eu acho que \n\npor esta caracter\u00edstica daquele terreno); considerando as rochas o bem maior do espa\u00e7o em \n\nquest\u00e3o. A import\u00e2ncia daquelas dobras foi defendida pelo professor da disciplina, que representa \n\nduas reconhecidas institui\u00e7\u00f5es, a ci\u00eancia e a universidade. Tamb\u00e9m, a pr\u00f3pria pergunta da \n\nentrevista, valorizou a ci\u00eancia, ao chamar as dobras das rochas de patrim\u00f4nio, retomando o \n\nsentido da fala do professor no campo. Al\u00e9m disso, como a entrevistadora que realiza essa \n\npesquisa acad\u00eamica pode ser vista por A2 como algu\u00e9m que tem grande proximidade com a \n\nci\u00eancia e considera o conhecimento cient\u00edfico como algo muito importante e levando-se em conta \n\no mecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o, podemos entender que A2 pode estar buscando atender as poss\u00edveis \n\nexpectativas da entrevistadora. Ou seja, a entrevistada tem todas as raz\u00f5es para supor que a fala \n\nque a entrevistadora gostaria de ouvir deve situar a ci\u00eancia como algo bastante especial. \n\nLembremos tamb\u00e9m que A2 frequenta uma universidade de renome que valoriza extremamente \n\nesse tipo de conhecimento. Ao expor a relev\u00e2ncia do papel que considera ter a ci\u00eancia, refor\u00e7a \n\npositivamente os seus pr\u00f3prios la\u00e7os com essa comunidade. Mesmo outra institui\u00e7\u00e3o de \n\nrelev\u00e2ncia, o governo, e que pertence a uma inst\u00e2ncia diferente, ou seja, pol\u00edtica, deve para A2 \n\nbuscar informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela ci\u00eancia para decidir sobre o local, ind\u00edcio de um sentido de \n\nque esses dados seriam \u201cneutros\u201d e tamb\u00e9m que a decis\u00e3o do governo poderia ser de ordem \n\nt\u00e9cnica, j\u00e1 que n\u00e3o destacou ou mesmo citou outros fatores que s\u00e3o levados em conta nas \n\ndecis\u00f5es tomadas pelos poderes p\u00fablicos. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d.  Voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o deveria ou poderia participar dessa tomada de decis\u00e3o? \n\nA2: Sim deveria, mas para isso ela precisa ser instru\u00edda n\u00e9 e saber, primeira coisa e saber o que \u00e9 aquilo, porque \u00e9 \n\nimportante, como foi formado. \n\nT: Hum, rum. Voc\u00ea acha poss\u00edvel isso? Essa participa\u00e7\u00e3o popular? \n\nA2: Eu acho, eu acho que \u00e9 poss\u00edvel sim. \n\nT: Importante tamb\u00e9m? \n\nA2: Sim. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aparece atrelada \u00e0 necessidade de obten\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento que ela n\u00e3o possui (\u201c[...] \u201cela precisa ser instru\u00edda n\u00e9 [...]\u201d), e que \u00e9 cient\u00edfico \n\n(\u201c[...] e saber o que \u00e9 aquilo, porque \u00e9 importante, como foi formado [...]\u201d), pois A2 est\u00e1 se \n\nreferindo \u00e0s rochas com dobras, sendo que tamb\u00e9m destacou em fala anterior o valor das mesmas \n\ncomo patrim\u00f4nio. \n\nAo apontar outro pr\u00e9-requisito para a participa\u00e7\u00e3o, A2 fala de sentimentos; \u201csentir \n\nsensibilizadas\u201d, \u201cse sentir tocadas\u201d, \u201cse sentir motivada\u201d e filia-se assim a discursos \n\nencontrados em certas linhas educacionais, algumas delas da educa\u00e7\u00e3o ambiental; e que \n\npromovem atividades nesse sentido.  A2 comentou num certo momento da entrevista que j\u00e1 \n\ndesenvolveu trabalhos em educa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo que esse fato pode ser apontado como outra \n\ncondi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de seu discurso. \n\n \n\n4.4.4. QUEST\u00c3O 5: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: O ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimentos cient\u00edficos para que pudessem assim contribuir em \n\nprocessos de tomada de decis\u00e3o que envolve quest\u00f5es cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nusinas nucleares, presen\u00e7a de torres de celulares pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias, etc. Voc\u00ea concorda ou discorda dessa \n\nfrase? Por qu\u00ea? \n\nA2: N\u00e3o, eu concordo, eu acho que o ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimento aprofundado sobre as \n\ncoisas que est\u00e3o ao redor delas. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\nA2 busca refor\u00e7ar que considera muito importante ter conhecimentos cient\u00edficos, pois ao \n\nresponder \u201cN\u00e3o\u201d, \u00e0 pergunta \u201cVoc\u00ea concorda ou discorda dessa frase\u201d quis dizer \u201cN\u00e3o, eu n\u00e3o \n\ndiscordo\u201d, sendo que logo em seguida diz o mesmo com outras palavras \u201ceu concordo\u201d.  \n\nDiscursos sobre contextualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico no cotidiano das pessoas, e \n\nque circulam em documentos oficiais, escolas e algumas disciplinas de licenciatura oferecidas na \n\n\n\n116 \n\n \n\ngradua\u00e7\u00e3o, causam seus efeitos quando em sua resposta, ressalta a necessidade dos mesmos ao \n\nafirmar que \u201c[...] o ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimento aprofundado sobre \n\nas coisas que est\u00e3o ao redor delas\u201d. Nesse caso tamb\u00e9m, a pergunta \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sua resposta, j\u00e1 que exemplos da rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia &amp; cotidiano s\u00e3o explicitados na \n\nmesma. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: Mas o que a gente percebe \u00e9 que fica muito no senso comum ah, o efeito estufa ele \u00e9 ruim, mas n\u00e3o se sabe \n\nexatamente por que; eu vejo bastante em sala de aula em conversas com outras pessoas que n\u00e3o est\u00e3o no meio \n\nacad\u00eamico, na universidade, tudo mais, que elas confundem muito efeito estufa e buraco na camada de oz\u00f4nio, pra \n\nelas \u00e9 a mesma coisa elas n\u00e3o conseguem perceber que tem uma diferen\u00e7a grande a\u00ed. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Entre um evento e outro.  Ent\u00e3o eu acho bastante importante pra voc\u00ea conhecer o mundo que te cerca n\u00e9.  \n\nT: E poder tomar \u00e9 decis\u00f5es n\u00e9. \n\nA2: \u00c9 decis\u00f5es mais baseadas assim. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Mais. \n\n \n\nNota-se que a entrevistada n\u00e3o diz na primeira pessoa \u201ceu percebo\u201d, mas fala do lugar de \n\num sujeito coletivo e indefinido. Ao dizer \u201ca gente\u201d traz a possibilidade de sentidos que podem \n\nser entendidos como \u201cn\u00f3s professores\u201d, j\u00e1 que sabe que a entrevistada tamb\u00e9m \u00e9 professora e/ou \n\npor que se refere \u00e0 categoria de professores na qual se incluiu. Outro sentido de \u201cA gente\u201d seria \n\n\u201cn\u00f3s que frequentamos a universidade\u201d. \n\nO papel de professora que A2 exerce se explicita quando ao comentar sobre uma confus\u00e3o \n\nque diz perceber entre o efeito estufa e o buraco na camada de oz\u00f4nio afirma que \u201ceu vejo \n\nbastante em sala de aula\u201d. O \u201csenso comum\u201d que cita um pouco antes nos remete a uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de sua fala com os estudos acad\u00eamicos sobre concep\u00e7\u00f5es alternativas dos estudantes \n\nque defendem a ideia de que \u00e9 necess\u00e1rio conhec\u00ea-las para se criar estrat\u00e9gias que possibilitem \n\nsuper\u00e1-las, transpondo o senso comum e alcan\u00e7ando outro tipo de conhecimento, o cient\u00edfico. \n\nEssa coloca\u00e7\u00e3o sobre a confus\u00e3o entre o efeito estufa e o buraco na camada de oz\u00f4nio por parte \n\ndos alunos, faz parte das discuss\u00f5es de professores de algumas disciplinas cient\u00edficas, pois j\u00e1 ouvi \n\no mesmo coment\u00e1rio algumas vezes. A d\u00favida que poderia surgir se o que A2 diz se refere aos \n\nque est\u00e3o na universidade que frequenta \u00e9 elucidada quando se antecipa a essa possibilidade e diz \n\n\u201coutras pessoas que n\u00e3o est\u00e3o no meio acad\u00eamico, na universidade\u201d. Considera, portanto, que \n\n\n\n117 \n\n \n\ncerta incapacidade de reconhecer diferen\u00e7as em assuntos sobre a atmosfera do planeta Terra se \n\nfaz presente quando existe dist\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico promovido pela universidade.  \n\nAo mesmo tempo em que se refere a fen\u00f4menos de grande amplitude e de efeitos globais \n\ncomo o efeito estufa e o buraco na camada de oz\u00f4nio ao dizer \u201c[...] eu acho bastante importante \n\npra voc\u00ea conhecer o mundo que te cerca n\u00e9\u201d, se produz outro efeito de sentido, agora pensando o \n\nindiv\u00edduo em sua rela\u00e7\u00e3o pessoal com o planeta. Abre-se a possibilidade de um conhecimento \n\ncient\u00edfico que em face de sua profundidade, desnubla o que nos cerca de tal forma que ocorre \n\numa transforma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo, do espacialmente limitado, em algo bem maior e complexo, um \n\n\u201cmundo\u201d, que se torna explic\u00e1vel e intelig\u00edvel atrav\u00e9s da ci\u00eancia. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Voc\u00ea acha que os conhecimentos geo, geocient\u00edficos fazem parte desses processos? De tomada de decis\u00f5es dessas \n\nquest\u00f5es cient\u00edfico- tecnol\u00f3gicas que as pessoas t\u00eam que tomar decis\u00f5es. \n\nA2: Sim.  \n\nT: Voc\u00ea lembra de alguma coisa assim que tenha a ver com a geoci\u00eancias? \n\nA2: Ah, esse pr\u00f3prio exemplo que a gente acabou de citar n\u00e9. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Da excurs\u00e3o \u00e9 um deles, e que tamb\u00e9m da Pedreira n\u00e9 que a gente conversou no come\u00e7o que aquele local t\u00e1 \n\nsendo explorado, deveria ser explorado daquela maneira pra retirar o solo; e a vegeta\u00e7\u00e3o que t\u00e1 l\u00e1.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Eu acho que d\u00e1 pra ser aplicado em v\u00e1rias, em v\u00e1rios lugares. \n\nT: Isso tem a ver com essa outra pergunta ent\u00e3o: Voc\u00ea acha que os conhecimentos biol\u00f3gicos fazem parte desse \n\nprocesso? \n\nA2: Tamb\u00e9m, porque \u00e9 a vida n\u00e9, e a vida \u00e9 a base de tudo n\u00e9 .Tudo, Qualquer coisa que for feita vai interferir de \n\nalguma maneira na vida daquele lugar, nem que seja microsc\u00f3pico, nem que seja na na bact\u00e9ria que vive naquele \n\nsolo entendeu, vai modificar e vai ter um impacto e mesmo que a gente n\u00e3o consiga ver isso claro ou porque a gente \n\nn\u00e3o tem conhecimento cient\u00edfico a gente, ou porque a gente n\u00e3o tem acesso a esse conhecimento cient\u00edfico, n\u00e3o \n\nimporta entendeu, isso vai, vai ter um desequil\u00edbrio , um desequil\u00edbrio pra vida \u00e9 sempre algo. \n\nT: Mesmo que seja a n\u00edvel microsc\u00f3pico. \n\nA2: \u00c9 mesmo que a gente n\u00e3o consiga ver claramente ou porque a gente n\u00e3o tem acesso ao conhecimento cient\u00edfico \n\nou porque o conhecimento cient\u00edfico ainda n\u00e3o verificou aquilo, aquela rela\u00e7\u00e3o especial entendeu? Sempre vai \n\nhaver um desequil\u00edbrio. \n\nT: Em termos biol\u00f3gicos. \n\nA2: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\n \n\nAproveitando o fato de a entrevistada ter dito anteriormente \u201ce a vegeta\u00e7\u00e3o que t\u00e1 l\u00e1\u201d eu \n\n(entrevistadora) fiz a pergunta sobre o valor de outro tipo de conhecimento cient\u00edfico, o \n\nbiol\u00f3gico. Em sua resposta, A2 concorda justificando e para isso faz uma estreita correla\u00e7\u00e3o entre \n\nvida e a ci\u00eancia que a estuda, que estuda os seres vivos, a biologia no caso, campo de forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n118 \n\n \n\nda entrevistada e da entrevistadora (\u201c[...]T: Voc\u00ea acha que os conhecimentos biol\u00f3gicos fazem \n\nparte desse processo? A2: Tamb\u00e9m, porque \u00e9 a vida n\u00e9, e a vida \u00e9 a base de tudo n\u00e9\u201d). Parece-\n\nme que nesse caso o sentido de vida que est\u00e1 se expressando na fala de A2, se aproxima da ideia \n\nde organismos vivos e seu funcionamento e ao explicar o que queria dizer, A2 referiu-se a seres \n\nestudados pela biologia e citou termos utilizados por essa ci\u00eancia, como \u201cbact\u00e9rias\u201d e \n\n\u201cmicrosc\u00f3picos\u201d. \n\nA2 explica a import\u00e2ncia do conhecimento biol\u00f3gico a partir da ideia de equil\u00edbrio \n\nambiental, uma das bases de disciplinas como a ecologia, que desenvolve estudos que se \n\nestruturam a partir da estreiteza de la\u00e7os entre os fatores abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos do ambiente, como \n\npor exemplo, as rela\u00e7\u00f5es solo-planta ou solo-bact\u00e9ria, citadas por A2. No entanto, para ela o \n\n\u201ccentro\u201d, \u00e9 a vida (\u201cTamb\u00e9m, porque \u00e9 a vida n\u00e9, e a vida \u00e9 a base de tudo n\u00e9\u201d). \n\n O \u201cfoco\u201d na vida, nos seres vivos, que \u00e9 difundido pelos estudos em biologia, contribui \n\nde certa forma para o sentido de se identificar \u201cambiente\u201d principalmente com seus fatores \n\nabi\u00f3ticos, ou seja, o que n\u00e3o \u00e9 vivo no ambiente \u00e9 muitas vezes classificado de ambiente. \n\nPara A2 a ci\u00eancia biol\u00f3gica permite uma compreens\u00e3o de forma ampla de algo que est\u00e1 \n\noculto em algum grau (\u201c[...] ver claramente [...]\u201d), por circunst\u00e2ncias que t\u00eam em comum a \n\naus\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. (\u201c[...] porque a gente n\u00e3o tem conhecimento cient\u00edfico, [...] ou \n\nporque a gente n\u00e3o tem acesso a esse conhecimento cient\u00edfico\u201d).  \n\n \n\n4.4.5. QUEST\u00d5ES 4 E 5: ENTREVISTADOS A1 E A2 \n\n \n\nProfissionais que de alguma forma lidam com o conhecimento cient\u00edfico seriam aqueles \n\nque A1 e A2 citaram como os que deveriam participar em decis\u00f5es sobre o local, sendo que A1 \n\nreferiu-se a eles como professores universit\u00e1rios e A2 como acad\u00eamicos. O termo acad\u00eamico tem \n\numa conota\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 pesquisa e a formas de express\u00e3o nesse ambiente, tanto que se diz \n\n\u201ctrabalhos acad\u00eamicos\u201d e n\u00e3o \u201ctrabalhos universit\u00e1rios\u201d ao se referir \u00e0s monografias, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es, teses, pesquisas, artigos, etc.; sendo que esses t\u00eam toda uma estrutura e formato que \n\ndevem ser seguidos. Normalmente, um professor universit\u00e1rio que trabalha numa universidade e \n\nn\u00e3o realiza pesquisas, n\u00e3o \u00e9 associado como pertencente ao \u201cmundo acad\u00eamico\u201d. N\u00e3o realizando \n\npesquisas, n\u00e3o se produz artigos, ou seja, n\u00e3o se produz trabalhos acad\u00eamicos, n\u00e3o se \u00e9 ent\u00e3o \n\n\n\n119 \n\n \n\n\u201cacad\u00eamico\u201d. Ao dizer \u201cacad\u00eamicos\u201d, A2 associa suas ideias aos sentidos sobre universidade \n\nenquanto institui\u00e7\u00e3o de pesquisa que tem legitimidade social, cujos membros, os especialistas \n\nt\u00eam autoridade para falar sobre o local e dessa forma o proteger, pois como A2 afirmou, citando o \n\ndito na pr\u00f3pria quest\u00e3o, o mesmo \u00e9 um patrim\u00f4nio. \n\nA1 e A2 cogitam a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es sobre o local, ou \n\nseja, dos leigos, quando esses conseguem de uma forma ou de outra se aproximarem do \n\nconhecimento cient\u00edfico, pois o mesmo possibilitaria um deslocamento, um novo olhar sobre o \n\naterro, no sentido ent\u00e3o, de que a ci\u00eancia \u00e9 uma voz que explica o mundo e dita valores aos bens \n\nculturais. O fato das dobras das geleiras terem sido citadas na pr\u00f3pria entrevista foi uma condi\u00e7\u00e3o \n\nde produ\u00e7\u00e3o de sentidos para ambos, j\u00e1 que esses se referiram a isso em suas respostas quando \n\nresponderam sobre o que a popula\u00e7\u00e3o teria que saber a respeito do local, para poder tomar \n\ndecis\u00f5es.  \n\nNa quest\u00e3o 5 que questiona ser ou n\u00e3o ideal as pessoas terem conhecimentos cient\u00edficos \n\npara tomada de decis\u00f5es, percebe-se que apesar do enunciado citar como exemplo as torres de \n\ncelular e usinas nucleares, tanto A1 como A2 ao concordarem com a frase, exemplificam citando \n\noutras tem\u00e1ticas que n\u00e3o essas, e que s\u00e3o tratadas pelas geoci\u00eancias, tendo portanto rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o planeta Terra e suas esferas. Isso pode ser consequ\u00eancia do efeito das discuss\u00f5es \n\nimediatamente anteriores em que as dobras das geleiras foram lembradas por ambos. Al\u00e9m disso, \n\nas torres de celular e as usinas nucleares, j\u00e1 foram objeto de amplas discuss\u00f5es em diversos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, mas atualmente bem menos. J\u00e1 o planeta Terra, tem recebido grande destaque \n\nem fun\u00e7\u00e3o do assunto \u201cmudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d, abordado na m\u00eddia, em materiais did\u00e1ticos de \n\nescolas p\u00fablicas e privadas, Internet, etc., sendo que tais circunst\u00e2ncias contribuem para ativa\u00e7\u00e3o \n\nde certas mem\u00f3rias, entre as v\u00e1rias poss\u00edveis.  \n\nO buraco na camada de oz\u00f4nio citado por A2, apesar de tamb\u00e9m j\u00e1 ter sido assunto \n\npraticamente di\u00e1rio, j\u00e1 o deixou de ser pela adapta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias mundiais \u00e0s novas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es que passaram a reger a produ\u00e7\u00e3o de geladeiras, ar-condicionado e outros. Entretanto, \n\nesse tema voltou \u00e0 discuss\u00e3o, pelo fato dos gases do efeito estufa, associado \u00e0s comentadas \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, estarem sendo citados como produtores de altera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que tem influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio. A2 como professora de uma \n\n\n\n120 \n\n \n\nconhecida rede de ensino deve ter familiaridade com esses conte\u00fados, escolhendo-os em sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. \n\nQuando perguntada sobre a inclus\u00e3o dos conhecimentos geoci\u00eant\u00edficos (Voc\u00ea acha que os \n\nconhecimentos geo, geocient\u00edficos fazem parte desses processos? De tomada de decis\u00f5es dessas \n\nquest\u00f5es cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas que as pessoas t\u00eam que tomar decis\u00f5es.), A2 concordou e citou \n\nexemplos da ci\u00eancia citada na pr\u00f3pria pergunta, ou seja, a geoci\u00eancias, enquanto A1 falou de \n\naspectos educacionais, hist\u00f3ricos e pedag\u00f3gicos como a fragmenta\u00e7\u00e3o do saber e a did\u00e1tica, \n\ninterdisciplinaridade, e sugeriu um di\u00e1logo entre as disciplinas que elencou como cient\u00edficas, \n\nsendo uma delas a biologia, sua \u00e1rea de estudo. O pr\u00f3prio termo geoci\u00eancias se refere \u00e0 presen\u00e7a \n\nde v\u00e1rias ci\u00eancias, sendo essas no caso, a geologia, geografia, meteorologia e astronomia; o que \n\npode ter sido um fator que contribuiu para que A1 falasse de outras ci\u00eancias. A mesma pergunta \n\nlevou A1 e A2 a diferentes dire\u00e7\u00f5es. \n\nDiferen\u00e7as nas respostas e nos sentidos das quest\u00f5es se percebem em algumas falas de A1 \n\ne A2 sobre o conhecimento cient\u00edfico. A1 situa-o como algo que pode gerar reflex\u00f5es sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o homem/meio ambiente. Em sua fala cita algumas vezes o planeta Terra e \n\nquestionamentos geocient\u00edficos, o que pode ter rela\u00e7\u00e3o com a disciplina GM280 (\u201cE as pessoas \n\nsendo inseridas ao meio, ela faz parte do todo e n\u00e3o o todo \u00e9 feito para a pessoa e o \n\nconhecimento cient\u00edfico d\u00e1 isso um pouco para as pessoas, diferente da religi\u00e3o que coloca ah, \n\ntoda a Terra para o homem e n\u00e3o o homem como meio da Terra, como uma consequ\u00eancia da \n\nTerra, ent\u00e3o quando ele se v\u00ea como uma consequ\u00eancia da Terra a partir do conhecimento \n\ncient\u00edfico ele come\u00e7a a ter mais consci\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o do que ele t\u00e1 fazendo parte, e n\u00e3o \n\npode usar aquilo da maneira que ele bem entender como a religi\u00e3o diz que voc\u00ea pode usar de \n\nqualquer maneira, na minha opini\u00e3o\u201d). Diferentemente, A2 se refere ao conhecimento cient\u00edfico \n\nno sentido de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, numa perspectiva principalmente escolar (\u201cO ideal seria \n\nque todas as pessoas tivessem conhecimento aprofundado sobre as coisas que est\u00e3o ao redor \n\ndelas [...]; Mas o que a gente percebe \u00e9 que fica muito no senso comum [...]; \u00c9 mesmo que a \n\ngente n\u00e3o consiga ver claramente ou porque a gente n\u00e3o tem acesso ao conhecimento cient\u00edfico \n\n[...]\u201d). \n\nA compreens\u00e3o simult\u00e2nea dos sentidos e de suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o possibilitada pela \n\nperspectiva discursiva que adotamos, tem nos permitido discutir e fazer infer\u00eancias, a partir dos \n\n\n\n121 \n\n \n\nresultados das an\u00e1lises, de poss\u00edveis mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que teriam efeito na \n\ngera\u00e7\u00e3o de outros sentidos. Neste caso, esses sentidos produzidos pelos alunos parecem remeter a \n\num contexto em que apenas o conhecimento cient\u00edfico estaria presente, fazendo-os retomar a \n\nmem\u00f3ria discursiva associada a essa posi\u00e7\u00e3o de exclusividade do lugar do cientista para a tomada \n\nde decis\u00e3o. Poder\u00edamos derivar disso como possibilidade de mudan\u00e7a desse contexto de produ\u00e7\u00e3o \n\nde discurso e forma\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o de imagin\u00e1rios, a inclus\u00e3o de outros conhecimentos, que n\u00e3o \n\nos cient\u00edficos, ou seja, populares, locais, profissionais, mas que tamb\u00e9m poderiam ser mostrados \n\nimplicados na problem\u00e1tica da ocupa\u00e7\u00e3o do local, levantada na entrevista. De fato, h\u00e1 muitos \n\nmomentos, durante a atividade de campo, que poderiam ser apontados como prop\u00edcios para a \n\nentrada de outros conhecimentos. Um deles seria o da parada na pedreira, local de extra\u00e7\u00e3o de \n\ngranito e da atividade de cantoria, resgatando, por exemplo, conhecimentos dos canteiros. A \n\nquest\u00e3o do trabalho inclusive, como evidenciou an\u00e1lises de outros trechos da entrevista, fez parte \n\nsignificativa da produ\u00e7\u00e3o dos discursos e imagin\u00e1rios sobre as rela\u00e7\u00f5es CTSA que estamos \n\ninvestigando. \n\n \n\n4.5. INTERA\u00c7\u00d5ES CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, SOCIEDADE E AMBIENTE. \n\n \n\nAs an\u00e1lises da Quest\u00e3o 6 (item \u201cD\u201d da Entrevista semi-estruturada) s\u00e3o aqui apresentadas, abordando-se \n\nintera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente. \n\n4.5.1. QUEST\u00c3O 6: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Agora n\u00f3s vamos para essa pergunta aqui. Essas fotos aqui a gente vai chamar de grupo 1. \n\nVoc\u00ea n\u00e3o viu essas fotos ainda? Voc\u00ea sabia que elas existiam? Agora: essas s\u00e3o as do grupo 1, essas aqui a gente \n\nvai chamar de grupo 2. \u00c9 eu queria te pedir que sempre, que voc\u00ea fale t\u00e1, voc\u00ea identifique, ou o n\u00famero da foto que \n\nest\u00e1 no verso, ou voc\u00ea fale a imagem que voc\u00ea t\u00e1 falando t\u00e1?   \n\nA pergunta \u00e9 a seguinte: voc\u00ea v\u00ea alguma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos de fotos? \n\n \n\n     \n \n\n \n1427 1428 \n\n \n\n1429 1431 1445 \n\n\n\n122 \n\n \n\n     \n \n\n \n\nGrupo 1\n69\n\n: \n\n? Fotos 1427, 1428, 1429, 1431: M\u00e1quinas na Pedreira, alunos;  \n\n? Foto 1445: M\u00e1quina num terreno em frente a uma das Paradas; \n\n? Foto 1380: Estrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, plantas, nuvens, \n\natmosfera (c\u00e9u); \n\n? Foto 1382: Empresa, estrada, cidade, placas, vegeta\u00e7\u00e3o, atmosfera (c\u00e9u), encostas;  \n\n? Foto 1386: Ponte, rocha se decompondo; \n\n? Foto 1387: Gnaisse pintado de branco e com a pintura descascando, teclado do computador, papel, velas, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nGrupo 2\n70\n\n: \n\n? Foto 1374: Galhinho de uma \u00e1rvore com folhas em primeiro plano e no fundo a estrada; \n\n? Fotos 1395, 1396, 1411: Pinheiros; \n\n? Foto 1407: Aranha no granito, partes de vegetais secos, etc.; \n\n? Fotos 1404, 1394: Pinheiros camuflando a explora\u00e7\u00e3o de granito; \n\n? Foto 1393: Pinheiros camuflando a explora\u00e7\u00e3o de granito, m\u00e1quina, estudantes, lagoa artificial. \n\n \n\n     \n                               \n\n \n\n   \n                                \n\n \n\n                                                           \n69\n\n Na entrevista, as fotos foram apenas expostas aos entrevistados, n\u00e3o havendo coment\u00e1rios por parte da \n\nentrevistadora sobre o conte\u00fado das mesmas, pois isso influenciaria nas respostas. \n70\n\n Idem. \n\n1374 1395 1396 1411 1407 \n\n \n\n1404 1394 \n\n \n\n1393 \n\n1380 1382 1386 1387 \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nA1: \u00c9 posso dizer que sim, depende (?) tem v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es sim. \n\nT: Tipo? \n\nA1: Todas as imagens fotografadas aqui est\u00e3o repousando sobre um solo, essa \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3.  \n\nA1: \u00c9, h\u00e1 planta, h\u00e1 plantas na foto 1 e na 2, plantas tamb\u00e9m s\u00e3o dependentes desse solo. \u00c9 tanto na foto no grupo  1 \n\ne no grupo 2 d\u00e1 pra ver que tem degrada\u00e7\u00e3o do homem, como na foto 1395 d\u00e1 pra ver o Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nex\u00f3tica no local. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: E na foto 1431 tamb\u00e9m d\u00e1 pra ver Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica. \n\nT: Hum, rum. \n\n \n\nSolo \u00e9 um assunto que faz parte dos conhecimentos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos e foi \n\nabordado na disciplina e na excurs\u00e3o e isso pode ter influenciado na resposta. O fato de a \n\nentrevistadora ser aluna de mestrado do instituto e ter tamb\u00e9m participado da disciplina e da \n\nexcurs\u00e3o pode ter gerado no entrevistado a partir do mecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o a ideia de que \n\nessa seria uma das poss\u00edveis respostas \u201cesperadas\u201d.  \n\nAs fotos do grupo 1 e do grupo 2 foram chamadas inicialmente pelo entrevistado de \u201cfoto \n\n1\u201d e \u201cfoto 2\u201d respectivamente. Apesar das nove fotos pertencentes ao grupo 1 apresentarem \n\nalgumas plantas de forma bem menos evidente do que as que aparecem no grupo 2, A1 fala da \n\npresen\u00e7a de vegetais em ambos os grupos e indica essa caracter\u00edstica como o fator comum entre \n\nos dois grupos de imagens.  Quando se refere ao homem, fala em degrada\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o cita as \n\nm\u00e1quinas por ele utilizadas que aparecem nos dois grupos de fotos, preferindo dar exemplos \n\ntamb\u00e9m ligados a aspectos da flora (\u201c[...] na foto 1395 d\u00e1 pra ver o Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nex\u00f3tica no local\u201d [...] e na foto 1431 tamb\u00e9m d\u00e1 pra ver Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica\u201d). O \n\nfato de o entrevistado ser um aluno de Biologia que pesquisa na \u00e1rea de bot\u00e2nica e que tem ent\u00e3o  \n\num olhar bastante voltado para as esp\u00e9cies vegetais parece ter tido um papel relevante em seu \n\ndiscurso, sendo que os aspectos tecnol\u00f3gicos de altera\u00e7\u00f5es da paisagem que poderiam ser \n\npensados a partir das v\u00e1rias imagens de m\u00e1quinas presentes principalmente no grupo 1, e numa \n\ndas fotos do grupo 2, n\u00e3o foram citados. \n\nUm aspecto da rela\u00e7\u00e3o planta-solo, ou seja, a depend\u00eancia do vegetal em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nsubstrato foi falado, sendo esse um conte\u00fado presente no ensino m\u00e9dio e principalmente na \n\ngradua\u00e7\u00e3o de Biologia em disciplinas da bot\u00e2nica, ecologia e fisiologia vegetal e que enquanto \n\nparte da mem\u00f3ria discursiva entra na produ\u00e7\u00e3o de sentidos por A1. Tamb\u00e9m em GM280 essa \n\n\n\n124 \n\n \n\ndepend\u00eancia da planta em rela\u00e7\u00e3o ao solo foi abordada como, por exemplo, numa aula te\u00f3rica \n\nsobre balan\u00e7o h\u00eddrico bem como nos exerc\u00edcios realizados em grupo como parte do processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\nComo foi dito h\u00e1 pouco, outro aspecto citado por A1 como pertencente aos dois grupos de \n\nfotos foi a \u201cdegrada\u00e7\u00e3o do homem\u201d. Penso que ele quis dizer que o homem causa a degrada\u00e7\u00e3o, \n\napesar do termo \u201cdegrada\u00e7\u00e3o do homem\u201d possibilitar um entendimento de algum tipo de \n\nviola\u00e7\u00e3o da dignidade humana. O termo \u201cdegrada\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 utilizado em estudos desenvolvidos \n\npela bioqu\u00edmica, qu\u00edmica, microbiologia, que s\u00e3o disciplinas abordadas no curso de gradua\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado. O papel do homem como agente de degrada\u00e7\u00e3o ambiental tem sido amplamente \n\ndivulgado pela m\u00eddia e pela ci\u00eancia, associados a aspectos de natureza, meio ambiente, solo, \n\npastagens, florestas, patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, etc. Dentre as possibilidades de se falar de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental o entrevistado usou como exemplo a presen\u00e7a de uma planta ex\u00f3tica, o que significa \n\ndizer que ela n\u00e3o pertence \u00e0 flora brasileira. Penso que isso se deu em parte por influ\u00eancia das \n\npr\u00f3prias imagens do grupo 2 que apresentam plantas em grande quantidade e porque A1 \n\ndemonstra ter sua aten\u00e7\u00e3o voltada para aspectos estudados pela bot\u00e2nica, como, por exemplo, a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies vegetais n\u00e3o nativas ou ex\u00f3ticas. Al\u00e9m disso, a explica\u00e7\u00e3o dada no campo \n\npelo professor tamb\u00e9m foi condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o da resposta, como se pode ler abaixo: \n\n \n\n(TAC3) Trecho da aula de campo gravado em \u00e1udio  \n\nA: alunos P: professor \n\nA: Isso ali \u00e9 cultura dessa planta, ou \u00e9 invas\u00e3o? \n\nP: Qual, o pinheiro? \n\nA: Eles s\u00e3o colocados n\u00e9? \n\nP: Os pinheiros s\u00e3o colocados propositadamente porque eles est\u00e3o crescendo, eles est\u00e3o ocultando a explora\u00e7\u00e3o. \n\nA: Ah. \n\nA: Porque, \u00e9 ilegal? \n\nP: N\u00e3o \u00e9 proibido, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ocultar, mas \u00e9 diminuir o impacto visual da paisagem sendo alterada, ent\u00e3o \u00e9 \n\npropositivo ent\u00e3o. \n\nA: se voc\u00ea tivesse visto e n\u00e3o tivesse esse pinheiro... \n\n \n\nA nomenclatura da biologia que classifica os seres vivos tamb\u00e9m est\u00e1 presente, e isso \n\nocorre quando ele faz refer\u00eancia \u00e0 planta pelo seu g\u00eanero Pinus (\u201c[...] d\u00e1 pra ver o Pinus [...]), e \n\nque comp\u00f5e parte do nome cient\u00edfico da mesma, que \u00e9 escrito em latim. Al\u00e9m disso, para se \n\nreferir a ela, fala em \u201cesp\u00e9cie\u201d, palavra bastante utilizada pelos bi\u00f3logos. J\u00e1 no campo, como se \n\n\n\n125 \n\n \n\npode ver pelos trechos abaixo, percebe-se que a planta foi chamada por pinheiro, nome comum. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 n\u00edtido a d\u00favida e o interesse sobre a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \n\n(TAC4) Trechos da aula de campo gravado em \u00e1udio  \n\n? Esse pinheiro \u00e9 do Paran\u00e1? \n\n? N\u00e3o \u00e9, esse pinheiro, qual \u00e9? \n\n? \u00c9 do Paran\u00e1, gente? \n\n? N\u00e3o \u00e9 arauc\u00e1ria; \n\n? \u00c9 o pinheiro de natal; \n\n? Tem v\u00e1rios pinheiros de natal; \n\n? Seria legal tirar uma foto para levar para algum professor pra gente saber. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o  da entrevista: \n\nA1: \u00c9, tanto na foto do grupo 1, 1380 quanto na 1374 existe a rela\u00e7\u00e3o de mostrar que voc\u00ea tem constru\u00e7\u00e3o de \n\nrodovia dentro dessa paisagem. \n\n T: S\u00f3? \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA1: Eu vejo animais nos dois grupos, s\u00f3 que esses s\u00e3o os animais com a camiseta da Unicamp e esse \u00e9 um animal, \n\ncomo tamb\u00e9m tem animais na foto 1393. \n\nT: Esses animais s\u00e3o de que tipo? \n\nA1: Homo sapiens, e esse aqui \u00e9 um quelicerado, uma aranha. \n\nT: Um, o qu\u00ea? \n\nA1: Quelicerado, ou um aranha. \n\nT: Aracn\u00eddeo quelicerado. \n\nT: Mais alguma coisa? \n\nA1: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: N\u00e3o, ent\u00e3o t\u00e1.  \n\n \n\nNum dos primeiros pontos visitados, algumas altera\u00e7\u00f5es da paisagem foram discutidas e \n\nisso pode ter sido uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que influenciaram na resposta do entrevistado, \n\npois ele se referiu a altera\u00e7\u00f5es da paisagem causada pela rodovia. Trouxe para sua resposta \n\ntamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o do homem, apesar de n\u00e3o t\u00ea-lo citado de forma expl\u00edcita como o agente de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o. \n\nOutro momento em que utilizou a classifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos seres vivos foi quando disse \n\nter visto similaridade nos dois grupos pelo fato de ambos possu\u00edrem imagens de animais, em \n\nrefer\u00eancia \u00e0 aranha sobre o granito presente em foto do grupo 1 e aos jovens em fotos do grupo 2, \n\nj\u00e1 que para a biologia o homem \u00e9 um animal que faz parte da escala evolutiva dos seres vivos. A \n\nnomenclatura biol\u00f3gica tamb\u00e9m aparece quando A1 ao se referir ao homem diz \u201cHomo sapiens\u201d; \n\ne novamente quando fala \u201cquelicerados\u201d, nome dado aos representantes do subfilo Chelicerata, \n\nonde se encontra a classe das aranhas. Usou ent\u00e3o termos cient\u00edficos biol\u00f3gicos, o que tem \n\n\n\n126 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o com a sua gradua\u00e7\u00e3o e provavelmente pelo fato de saber que estava sendo entrevistado \n\npor uma bi\u00f3loga. \n\n \n\n4.5.2.  QUEST\u00c3O 6: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: Aqui nessa pergunta seis aqui n\u00f3s temos dois \u00e9, dois grupos de fotos. Ent\u00e3o nos temos aqui o grupo 1, o dois. S\u00e3o \n\ndois grupos diferentes n\u00e9. As fotos elas t\u00eam n\u00famero atr\u00e1s t\u00e1 quando voc\u00ea quiser falar alguma coisa se voc\u00ea puder \n\nfalar o n\u00famero ajuda porque depois eu consigo identificar.  \n\nA2: T\u00e1. \n\nT: Voc\u00ea v\u00ea alguma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos de fotos? Alguma, ou algumas rela\u00e7\u00f5es entre esses dois grupos \n\nde fotos? \n\nA2: Acho que dentro do que a gente tava conversando os dois grupos mostram impactos ambientais. Eu vejo aqui. \n\nNesse segundo grupo mesmo que mostre a vegeta\u00e7\u00e3o e tudo o mais \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o que ela \u00e9 ex\u00f3tica, ela n\u00e3o \u00e9 \n\nnativa do Brasil e tamb\u00e9m \u00e9 um impacto ambiental.  \n\n \n\nA2 se refere ao espa\u00e7o atual tendo como referencial o ambiente, s\u00f3 que em outros tempos, \n\nquando esse se encontrava sem altera\u00e7\u00f5es , ou seja, sem impactos, em seu aspecto natural.  Ao \n\ndar exemplos traz preocupa\u00e7\u00f5es abordadas nos estudos de biodiversidade j\u00e1 que as plantas \n\nex\u00f3ticas s\u00e3o consideradas uma amea\u00e7a \u00e0 perman\u00eancia das esp\u00e9cies locais. Percebe-se aqui como \n\naspectos estudados pela biologia e tamb\u00e9m citados pelo professor no trabalho de campo de \n\ngeologia est\u00e3o participando da constitui\u00e7\u00e3o da resposta de A2. Al\u00e9m disso, outro fator tamb\u00e9m \n\npode ser inclu\u00eddo que \u00e9 o fato dos impactos ambientais serem conte\u00fados abordados no ensino \n\nm\u00e9dio e sendo assim, h\u00e1 uma grande chance de tal assunto ser trabalhado nas aulas que a mesma \n\nleciona como professora do ensino m\u00e9dio. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: E aqui, constru\u00e7\u00e3o de rodovias, outras constru\u00e7\u00f5es.  \n\nA2: Ent\u00e3o voc\u00ea acha que o que mostram; que o que elas t\u00eam em comum \u00e9 o fato delas mostrarem impactos \n\nambientais. \n\nA2: A, h\u00e3. \n\nT: \u201cHum rum\u201d, \u00e9, mas elas s\u00e3o bem diferentes n\u00e9, elas mostram em \u00e1reas bem diferentes n\u00e3o \u00e9? Ou voc\u00ea acha que \n\ntudo tem rela\u00e7\u00e3o \u00e9 tudo uma coisa s\u00f3? \n\nA2: S\u00e3o impactos diferentes em \u00e1reas diferentes, mas s\u00e3o todos impactos. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. Causados pelo? \n\nA2: Pelo homem. \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nAs fotos das m\u00e1quinas foram colocadas na quest\u00e3o para instigar a entrevistada a falar de \n\naspectos tecnol\u00f3gicos, j\u00e1 que o interesse da pesquisa recai tamb\u00e9m sobre essa quest\u00e3o. No \n\nentanto, A2 n\u00e3o se referiu aos processos, ou aos agentes dos impactos, citando o homem apenas \n\nap\u00f3s a entrevistadora ter induzido a resposta com a pergunta \u201cCausados pelo\u201d? Ao responder \u201co \n\nhomem\u201d, fala de uma forma geral sem explicitar a quem se refere exatamente fato esse comum na \n\nlinguagem e que causa um efeito de distanciamento entre quem fala e quem provoca o impacto, \n\nao mesmo tempo em que inclui todos os que podem ser chamados de homem, ou mulher. Isso \n\nn\u00e3o ocorre de forma consciente, deliberada, mas adv\u00eam das diversas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que \n\nparticipam dos discursos e de seus efeitos. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cHum rum\u201d, E o que ele usa para impactar? O que ele usou para impactar? \n\nA2: Bom aqui foi \u00e9; como a gente chama? \n\nT: Terraplanagem. \n\nA2: Terraplanagem para constru\u00e7\u00e3o de casas e outras estruturas n\u00e9 que tamb\u00e9m a gente v\u00ea o trator em todas elas \n\nn\u00e9.  \n\n \n\nNuma tentativa de chamar a aten\u00e7\u00e3o para as m\u00e1quinas que poderiam estimular A2 a falar \n\nsobre ci\u00eancia e tecnologia, eu, entrevistadora fa\u00e7o e repito uma pergunta que foca m\u00e9todos \n\nutilizados pelo homem (\u201cE o que ele usa para impactar? O que ele usou para impactar?\u201d). As \n\nm\u00e1quinas aparecem em v\u00e1rias fotos, mas ao responder A2 se refere inicialmente a uma imagem \n\n(1445) onde o solo aparece destitu\u00eddo de vegeta\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina, sendo que para \n\nisso busca se informar com a entrevistadora sobre qual o nome daquele tipo de trabalho no solo \n\n(\u201cBom aqui foi \u00e9; como a gente chama?\"). S\u00f3 ap\u00f3s A2 ter explicado o processo (\u201cpara \n\nconstru\u00e7\u00e3o de casas e outras estruturas n\u00e9\u201d) expressa ter visto a m\u00e1quina (\u201ctamb\u00e9m a gente v\u00ea o \n\ntrator em todas elas n\u00e9\u201d), ou seja, o instrumento utilizado para gerar o impacto. Quando A2 diz \n\nestar havendo um impacto ao se referir \u00e0 imagem com o solo nu, est\u00e1 trazendo para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos, sem que isso seja dito, o ambiente antes desse ter sido modificado, ou seja, o ambiente \n\nnatural, que est\u00e1 servindo de referencial, de compara\u00e7\u00e3o para julgamento da exist\u00eancia do \n\nimpacto. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\n\n\n128 \n\n \n\nA2: No primeiro grupo aqui constru\u00e7\u00e3o de rodovia n\u00e9 \u00e9 sempre um impacto ambiental uma constru\u00e7\u00e3o qualquer \u00e9 \n\nsempre um impacto n\u00e9 de grande porte e as rodovias principalmente quando elas est\u00e3o entre duas, dois tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o assim impede que os animais cruzem que tenha fluxo g\u00eanico, isso \u00e9 bastante importante pro homem para \n\nconserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e aqui \u00e9 como eu tinha falado apesar da gente ver vegeta\u00e7\u00e3o e isso parecer bonitinho tudo \n\nverde, s\u00e3o, \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica n\u00e9, foi trazida em algum momento. \n\nT: E o problema da vegeta\u00e7\u00e3o ser ex\u00f3tica? \n\nA2: \u00c9 uma vegeta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 t\u00edpica dali. Ent\u00e3o ela n\u00e3o coevoluiu em equil\u00edbrio com as esp\u00e9cies que est\u00e3o ali e \n\nvai ter algum tipo de impacto.  \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Sempre vai trazer algum tipo de impacto. Eu n\u00e3o saberia dizer exatamente qual agora. \n\n \n\nQuando A2 se refere \u00e0 estrada \u00e9 como se a mesma estivesse pr\u00f3xima de \u00e1reas naturais \n\n(\u201c[...] e as rodovias principalmente quando elas est\u00e3o entre duas, dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, assim \n\nimpede que os animais cruzem, que tenha fluxo g\u00eanico [...]\u201d) mas se observarmos as fotos, \n\nveremos que essa se encontra entre espa\u00e7os totalmente alterados pelo homem, onde a quantidade \n\nde animais \u00e9 bastante reduzida. A quest\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o do fluxo g\u00eanico \u00e9 normalmente uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1reas preservadas. Ou seja, a estrada ativou sua mem\u00f3ria para assuntos \n\ntratados principalmente pela \u201cbiologia da conserva\u00e7\u00e3o\u201d. Esses aparecem em aulas da gradua\u00e7\u00e3o \n\nem biologia e livros did\u00e1ticos onde se discutem aspectos como a constru\u00e7\u00e3o de estradas em \u00e1reas \n\nflorestais, efeito de borda, fragmenta\u00e7\u00e3o de florestas, etc. \n\nNota-se tamb\u00e9m que as esp\u00e9cies que constituem amea\u00e7as \u00e0 flora, \u00e0 biodiversidade local \n\ns\u00e3o lembradas novamente (\u201c[...] \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica n\u00e9 [...]\u201d) e com uma explica\u00e7\u00e3o que \n\nfaz uso de termos que envolvem conte\u00fados tratados pela ecologia (\u201ccoevolu\u00e7\u00e3o\u201d). \n\n \n\n4.5.3. QUEST\u00c3O 6: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d \n\n \n\nEssa pergunta visava perceber o imagin\u00e1rio dos estudantes sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente. Visando estimular suas mem\u00f3rias nesse sentido, foram \n\ninseridas imagens de rochas, animais, vegetais (objetos esses de investiga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia), bem \n\ncomo de tratores e carros que poderiam lembrar aspectos tecnol\u00f3gicos, al\u00e9m de estradas e lixo \n\neletr\u00f4nico, express\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es da sociedade no ambiente, e tamb\u00e9m fotos de pessoas.  A1 \n\nproduziu sentidos sobre ci\u00eancia principalmente a partir de aspectos que t\u00eam uma forte liga\u00e7\u00e3o \n\ncom sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, a biologia, j\u00e1 que a maior parte de sua fala aborda os seres vegetais e \n\nanimais das imagens. Quando se refere ao solo, por exemplo, o faz a partir da rela\u00e7\u00e3o do mesmo \n\n\n\n129 \n\n \n\ncom esp\u00e9cies vegetais, n\u00e3o aparecendo outros sentidos como ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo homem, \n\nconflitos sobre a posse de terra, etc. N\u00e3o considero haver um sentido certo ou esperado na \n\nresposta, mas sim outros poss\u00edveis e que permitam ao licenciando uma vis\u00e3o mais complexa do \n\nespa\u00e7o, inclusive partindo-se dos elementos biol\u00f3gicos que tanto chamam aten\u00e7\u00e3o de A1. No \n\nentanto, a grande quantidade de imagens de vegetais nas fotos do grupo 2, pode ter contribu\u00eddo \n\nfortemente para que os sentidos fossem produzidos com um teor mais biol\u00f3gico. \n\nA2 percebe o espa\u00e7o a partir da a\u00e7\u00e3o humana que gera altera\u00e7\u00f5es causadoras de impactos \n\nsobre um ambiente que j\u00e1 foi intocado. A partir de um olhar biol\u00f3gico, lista os preju\u00edzos causados \n\naos animais que habitavam o espa\u00e7o antes da presen\u00e7a transformadora do homem. Apesar de a \n\ntecnologia ser a ferramenta utilizada nas a\u00e7\u00f5es que aceleram e potencializam os impactos, essa s\u00f3 \n\n\u00e9 citada ap\u00f3s a entrevistadora refor\u00e7ar a pergunta nesse sentido, indicando assim que o processo \n\nque causa as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi um elemento que chamou a aten\u00e7\u00e3o de A2. \n\n A1 e A2 falam de aspectos como degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e impactos ambientais \n\nrespectivamente, referindo-se assim a a\u00e7\u00f5es humanas sobre o planeta, sendo que a foto em que o \n\ndiab\u00e1sio aparece (1380) poderia lembrar o papel das esferas internas do planeta na vida humana. \n\nParece-me que o intenso papel do homem como agente geol\u00f3gico transformador do ambiente tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com a tend\u00eancia geral de se olhar o planeta principalmente como o local que sofre com as \n\ninterfer\u00eancias humanas. \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n4.6. RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE LITOSFERA, BIOSFERA, NOOSFERA E INTERA\u00c7\u00d5ES \n\nCTSA \n\n \n\nNesse item apresento as an\u00e1lises da Quest\u00e3o 7 (item \u201cE\u201d da Entrevista Semi-Estruturada) que \n\naborda as possibilidades de rela\u00e7\u00f5es entre: litosfera/biosfera/noosfera e intera\u00e7\u00f5es CTSA. \n\n \n\n4.6.1. QUEST\u00c3O 7: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nQue intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a Terra voc\u00ea percebe nessas fotos\n71\n\n e como elas ocorrem? \n\n \n\n     \n \n\n \n\n? Foto 1380: Estrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, plantas, nuvens, \n\natmosfera (c\u00e9u); \n\n? Foto 1381: Diab\u00e1sio, estrada, grama; \n\n? Foto 1382: Empresa, estrada, cidade, placas, vegeta\u00e7\u00e3o, atmosfera (c\u00e9u), encostas; \n\n? Foto 1386: Ponte, rocha se decompondo; \n\n? Foto 1405: Granito em peda\u00e7os, placas de diferentes tamanhos. \n\n \n\nT: Agora a pergunta 7. A pergunta \u00e9 a seguinte: que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o planeta Terra voc\u00ea percebe \n\nnessas fotos? Como elas ocorrem? \n\nA1: Ah, eu vejo uma sociedade humana que ocupou uma dada \u00e1rea geogr\u00e1fica do planeta Terra e nessa \u00e1rea ele \n\nteve que modificar totalmente o ambiente para que essa sociedade fosse estabilizada de uma maneira relativamente \n\nest\u00e1vel, com isso voc\u00ea tem, por exemplo, na foto 1381, 1382, 1380 a constru\u00e7\u00e3o de rodovias para o transporte \n\nurbano e na foto 1382 j\u00e1 se v\u00ea \u00e9 uma parte da cidade com grandes pr\u00e9dios e j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel ver numa das fotos uma \n\nempresa de piscinas, mostrando as rela\u00e7\u00f5es comerciais dessa sociedade, e a foto 1386 \u00e9 uma foto sobre o viaduto \n\nque tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 mais um conhecimento humano de cadastrar as condi\u00e7\u00f5es do relevo para a constru\u00e7\u00e3o dessa \n\nsociedade. Na foto 1405, \u00e9 poss\u00edvel perceber a extra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como a rocha pra utiliza\u00e7\u00e3o nos \n\npr\u00f3prios centros urbanos, por exemplo, provavelmente constru\u00e7\u00e3o civil ou pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas. \n\n                                                           \n71\n\n Na entrevista, as fotos foram apenas expostas aos entrevistados, n\u00e3o havendo coment\u00e1rios por parte da \n\nentrevistadora sobre o conte\u00fado das mesmas, pois isso influenciaria nas respostas. \n\n \n\n1380 1381 1382 1386 1405 \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nA1 se refere \u00e0 sociedade, termo esse citado na pr\u00f3pria pergunta, deixando claro que esta \n\nn\u00e3o \u00e9 a de outro ser social, que n\u00e3o o homem, pois diz \u201csociedade humana\u201d. Faz refer\u00eancia \u00e0 \n\ngeografia (\u201c[...] \u00e1rea geogr\u00e1fica [...]\u201d). Traz um sentido de necessidade das modifica\u00e7\u00f5es feitas \n\npelo homem que teve que fazer determinadas coisas. As intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a Terra, \n\ncolocadas na pergunta, s\u00e3o explicadas por ele, portanto, pela utiliza\u00e7\u00e3o do planeta para o \n\natendimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o urbana. Deve ter colaborado para isso, a imagem do \n\ntrecho de rodovia presente na foto que corta uma \u00e1rea urbana bastante habitada. Outras \n\nconstru\u00e7\u00f5es humanas, tamb\u00e9m representadas nas fotos s\u00e3o citadas, cuja raz\u00e3o de exist\u00eancia seria \n\no propiciar as condi\u00e7\u00f5es para a vida em sociedade, inclusive atrav\u00e9s de estudos e pesquisas do \n\nambiente (\u201c[...] e a foto 1386 \u00e9 uma foto sobre o viaduto que tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 mais um conhecimento \n\nhumano de cadastrar as condi\u00e7\u00f5es do relevo para a constru\u00e7\u00e3o dessa sociedade\u201d). O \u201ctamb\u00e9m\u201d \n\ne o \u201cj\u00e1 \u00e9 mais um\u201d s\u00e3o sinais de impl\u00edcitos de sentidos de que o conhecimento se fez presente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de rodovias, pr\u00e9dios, etc. \n\nA foto em que aparecem os blocos de granito (1405) foi associada com a constru\u00e7\u00e3o civil, \n\npelo fato dessa usar a rocha, sendo que o termo granito n\u00e3o foi citado. Essa utiliza\u00e7\u00e3o dos blocos \n\nfoi comentada pelo professor no trabalho de campo na Parada da pedreira: \u201cIsso aqui \u00e9 vendido \n\npara colocar em muro, pode ser usado para parede\u201d. \n\n Das cinco fotos, quatro s\u00e3o de outra Parada efetuada na rodovia D. Pedro onde se v\u00ea \n\nrochas semi-extrusivas \u00edgneas como o diab\u00e1sio, rocha metam\u00f3rfica, etc. Nota-se que o \n\nentrevistado n\u00e3o citou nenhum desses termos que s\u00e3o bem t\u00edpicos do discurso geol\u00f3gico e que \n\nforam respostas de quest\u00f5es do roteiro de campo. Outros n\u00e3o t\u00e3o espec\u00edficos, como relevo, \n\nrecursos naturais e ambiente foi por ele lembrado. \n\n \n\n4.6.2. QUEST\u00c3O 7: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \nT: A pergunta 7, s\u00e3o essas fotos aqui.  E a pergunta \u00e9 a seguinte: que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o planeta Terra \n\nvoc\u00ea percebe nessas fotos e como elas ocorrem? \n\nA2: O que eu vejo em comum nas fotos \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do solo, como que a esp\u00e9cie humana utiliza o solo aqui, os \n\nafloramentos que a gente viu n\u00e9 a, na excurs\u00e3o e... \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: E como que o homem? \n\n\n\n132 \n\n \n\nA2: Como que era a pergunta mesmo? \n\nT: \u00c9, que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o planeta Terra voc\u00ea percebe nessas fotos? \n\nA2: \u00c9 sempre a utiliza\u00e7\u00e3o do planeta em prol de uma \u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9, um desenvolvimento entre aspas de uma \n\n\u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9. \n\n \n\nA2 tece suas rela\u00e7\u00f5es a partir da forma como o homem se apropria dos recursos naturais, \n\nno caso o solo. A pergunta falava da sociedade e A2 respondeu usando outro termo, ou seja, \n\n\u201cesp\u00e9cie humana\u201d aproximando-se assim de um sentido mais biol\u00f3gico do que se falasse \n\n\u201csociedade\u201d. A sociedade \u00e9 significada ent\u00e3o para A2, na rela\u00e7\u00e3o com a Terra do ponto de vista \n\ndo sentido biol\u00f3gico. Ao dizer \u201cesp\u00e9cie humana\u201d traz para o discurso as outras esp\u00e9cies de seres \n\nvivos, sendo a humana uma entre elas. J\u00e1 a palavra \u201csociedade\u201d remete mais diretamente ao \n\nhomem. Quando a entrevistada busca se referir ao homem, demonstra ter se esquecido da \n\npergunta e quando a quest\u00e3o \u00e9 novamente colocada responde \u201c\u00e9 sempre a utiliza\u00e7\u00e3o do planeta \n\nem prol de uma \u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9, um desenvolvimento entre aspas de uma \u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9\u201d, \n\nnovamente trazendo para o discurso as outras esp\u00e9cies de seres vivos, e tamb\u00e9m sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom as mesmas, s\u00f3 que agora de uma forma menos indireta, em que sua fala faz o interlocutor \n\nlembrar-se mais rapidamente das outras esp\u00e9cies.  Ao falar do solo usa termos citados na \n\ndisciplina e na atividade de campo como afloramentos e inclui a entrevistadora e outras pessoas \n\ncomo participante da ida ao campo ao dizer \u201ca gente viu n\u00e9, a, na excurs\u00e3o\u201d. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Voc\u00ea falou \u201centre aspas\u201d por qu\u00ea? \n\nA2: Um desenvolvimento, mas a que custo sabe e que desenvolvimento \u00e9 esse? \u00c9 um desenvolvimento econ\u00f4mico, \u00e9 \n\num desenvolvimento social, eu acho que \u00e9 s\u00f3 um desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. Social voc\u00ea acha que n\u00e3o. \n\nA2: \u00c9 tamb\u00e9m, mas n\u00e3o \u00e9 algo que seja distribu\u00eddo para todos \u00e9 um social para alguns grupos sociais. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\nEm sua fala A2 cita a palavra \u201caspas\u201d recurso lingu\u00edstico que nesse caso busca deslocar e \n\ndiscordar do sentido de \u201cdesenvolvimento\u201d (\u201c[...] um desenvolvimento entre aspas [...]\u201d). Na \n\nseq\u00fc\u00eancia verbaliza \u201c\u00e9 um desenvolvimento social\u201d, para logo em seguida contradizer sua fala e \n\nlimitar o desenvolvimento aos aspectos econ\u00f4micos (\u201c[...] \u201ceu acho que \u00e9 s\u00f3 um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico\u201d), deixando assim transparecer d\u00favidas sobre esses aspectos, que \n\ns\u00e3o de cunho mais sociol\u00f3gico. Completa seu dizer trazendo considera\u00e7\u00f5es sobre desigualdade \n\nsocial a partir da distribui\u00e7\u00e3o de renda (\u201c[...] n\u00e3o \u00e9 algo que seja distribu\u00eddo para todos \u00e9 um \n\n\n\n133 \n\n \n\nsocial para alguns grupos sociais\u201d). Essa \u00faltima frase citada por A2 deixa impl\u00edcito o sentido de \n\nque social para ela se refere ao conjunto da sociedade e isso pode explicar o sentido de d\u00favida \n\nquando se referiu ao uso dos recursos como um desenvolvimento \u201csocial\u201d, al\u00e9m de \n\n\u201cecon\u00f4mico\u201d, j\u00e1 que o desenvolvimento a que se referia n\u00e3o atingia a totalidade das pessoas, mas \n\napenas uma parte, ent\u00e3o a d\u00favida em cham\u00e1-lo de social. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: Quem \u00e9 que tem, quem \u00e9 que tem vantagem na explora\u00e7\u00e3o daquelas pedreiras, por exemplo?  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: A maior vantagem, os trabalhadores eles tem um emprego garantido, eles sustentam a fam\u00edlia, mas a que custo \n\ntamb\u00e9m pra sa\u00fade deles n\u00e3o \u00e9. \n\nA2: Ser\u00e1 que eles n\u00e3o preferiam uma outra forma de trabalho, se eles pudessem? \n\nT: Mais alguma coisa? \n\nA2: Acho que s\u00f3. \n\n \n\n A2 afirmou que n\u00e3o ocorre uma ampla distribui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das vantagens da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do planeta, e quando a pergunta foi feita por ela mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pedreira, a algo \n\nque estava mais pr\u00f3ximo, n\u00e3o identificou os propriet\u00e1rios da mesma como beneficiados. Ao inv\u00e9s \n\ndisso, lembrou-se das vantagens dos trabalhadores que n\u00e3o est\u00e3o desempregados. O mercado de \n\ntrabalho parece ser uma preocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados que se encontram pr\u00f3ximos do t\u00e9rmino de \n\nseus cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Nessa linha de racioc\u00ednio podemos associar a fala de A2 \u00e0 grave crise \n\necon\u00f4mica que recentemente assolou o mundo e gerou in\u00fameras demiss\u00f5es, sendo que tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi extensamente divulgada pela m\u00eddia, inclusive com reportagens que abordavam a \n\ndificuldade que muitos trabalhadores estavam enfrentando para garantir a subsist\u00eancia de suas \n\nfam\u00edlias. Ou seja, estar empregado \u00e9 o principal, mesmo diante de condi\u00e7\u00f5es trabalhistas \n\ndesfavor\u00e1veis. \n\n \n\n4.6.3. QUEST\u00c3O 7: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d \n\n \n\nTanto A1 como A2 colocam a rela\u00e7\u00e3o do homem com o planeta em termos assim\u00e9tricos \n\nem que o homem domina sobre a Terra transformando-a em seu benef\u00edcio, sendo que A1 se \n\nrefere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do homem atrav\u00e9s de um grupo, no caso a sociedade, e sobre os fatores abi\u00f3ticos \n\ndo espa\u00e7o. J\u00e1 A2 fala de uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o planet\u00e1rio ao homem incluindo \n\n\n\n134 \n\n \n\nos outros seres vivos que com ele habitam o planeta e que tamb\u00e9m se tornam subordinados nesse \n\nprocesso. A1 coloca o sentido de que as altera\u00e7\u00f5es realizadas pelo homem v\u00eam em fun\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade de exist\u00eancia da sociedade, que para isso se utiliza do planeta, sendo que numa outra \n\nquest\u00e3o da entrevista critica a domina\u00e7\u00e3o que o homem exerce sobre o planeta, a seu ver com o \n\naval da religi\u00e3o.  \n\nA2 faz ressalvas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es causadas pelo homem pelo fato dessas beneficiarem apenas \n\n\u00e0 sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie e tamb\u00e9m pela desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios adquiridos pelo \n\nuso dos recursos naturais. H\u00e1 ent\u00e3o uma desigualdade entre as esp\u00e9cies (o homem \u00e9 uma dentre \n\noutras) e entre os homens. \n\nQuando se pensa na a\u00e7\u00e3o de agentes naturais como vulc\u00f5es, furac\u00f5es, tsunamis, \n\nterremotos, movimentos de massa, etc. abordados em conte\u00fados geol\u00f3gicos, a vis\u00e3o sobre as \n\npossibilidades e limita\u00e7\u00f5es humanas sobre o ambiente podem se deslocar, pela explica\u00e7\u00e3o, pela \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que acrescentam a essa vis\u00e3o e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do tipo de rela\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 composta ou priorizada para se falar da rela\u00e7\u00e3o homem/natureza. Abordagens \n\ngeocient\u00edficas sobre os agentes naturais e sobre a din\u00e2mica do planeta evidenciam aspectos que se \n\nrelacionam com o funcionamento natural do planeta, que independem da a\u00e7\u00e3o humana, e isso \n\npode ser colocado de diferentes formas. Nessa perspectiva, se os conte\u00fados sobre tais for\u00e7as \n\nnaturais ao serem abordados nas aulas de geologia vierem acompanhados de seus diferentes graus \n\nde efeitos e preju\u00edzos de acordo com as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais em que a popula\u00e7\u00e3o atingida \n\nse encontra, os assuntos estar\u00e3o ganhando em complexidade, mas ao mesmo tempo estar\u00e1 sendo \n\nfornecido aos estudantes ferramentas para a constru\u00e7\u00e3o de outras vis\u00f5es sobre os conte\u00fados \n\ncient\u00edficos, que no caso est\u00e3o sendo contextualizados em seus determinantes sociais, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, o que poder\u00e1 influenciar nas concep\u00e7\u00f5es que os estudantes t\u00eam das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente.  \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n4.7. PROCESSOS TERRESTRES: RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE CONHECIMENTO \n\nGEOL\u00d3GICO, TECNOLOGIA E AMBIENTE. \n\n \n\nAs Quest\u00f5es 8 e 9 s\u00e3o aqui apresentadas (item \u201cF\u201d da entrevista Semi-Estruturada) trazendo \n\naspectos das rela\u00e7\u00f5es entre o conhecimento geol\u00f3gico, a tecnologia e o ambiente \n\n4.7.1. QUEST\u00c3O 872: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Diferentes processos terrestres ocorrem em diferentes escalas de tempo (dezenas, centenas, milhares, milh\u00f5es de \n\nanos). Escolha algumas dessas fotos\n73\n\n que para voc\u00ea poderiam indicar fases de tempo desses processos.       \n\n                                                                                                                                                     \n\n \n\n      \n                           \n\n \n\n \n\n \n\n        \n                                                                                                                        \n\n \n\n \n\n      \n \n\n \n\n                                                           \n72\n\n Uma primeira vers\u00e3o desse t\u00f3pico foi apresentada como parte de um trabalho ao II Simp\u00f3sio de Ensino e Hist\u00f3ria \n\nde Ci\u00eancias da Terra (USP) 2009 \n73\n\n Na entrevista, as fotos foram apenas expostas aos entrevistados, n\u00e3o havendo coment\u00e1rios por parte da \n\nentrevistadora sobre o conte\u00fado das mesmas, pois isso influenciaria nas respostas. \n\n1381 1386\n\nma \n\ncita\u00e7\n\n\u00e3o \n\ndo \n\ndocu\n\nment\n\no ou \n\no \n\nresu\n\nmo \n\nde \n\numa \n\nques\n\nt\u00e3o \n\ninter\n\nessa\n\nnte. \n\nVoc\u00ea \n\npode \n\nposic\n\nionar \n\na \n\ncaixa \n\nde \n\ntexto \n\nem \n\n1449 1427 1428 \n\n1429 1430 1431 1445 \n\n \n\n1380 \n\n1395 \n\n \n\n1407 1371 \n\n \n\n1450 \n\n \n\n1451 \n\n\n\n136 \n\n \n\n   \n \n\n \n\n? Foto 1381: Diab\u00e1sio em destaque, estrada, grama; \n\n? Foto 1386: Ponte, rocha se decompondo. \n\n? Foto 1449: Rocha sedimentar com dobras, possivelmente causadas pela passagem da geleira; \n\n? Fotos 1427, 1428, 1429, 1430, 1431: M\u00e1quinas na Pedreira, alunos, m\u00e1quina num terreno em frente a uma \n\ndas Paradas (foto 1445); \n\n? Foto 1380: Estrada, diab\u00e1sio, carros na estrada, empresa pequena e outras constru\u00e7\u00f5es, plantas, nuvens, \n\natmosfera (c\u00e9u); \n\n? Foto 1395: Pinheiros; \n\n? Foto 1407: Aranha no granito, partes secas de vegetais, etc.; \n\n? Foto 1371: Estrada, postes, arboriza\u00e7\u00e3o, fios de energia el\u00e9trica, l\u00e2mpadas, vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Fotos 1450 e 1451: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, desmatamento, eros\u00e3o no aterro que fica na parte rural do lado \n\ndireito da Estrada da Rhodia; \n\n? Foto 1382: Estrada, cidade, placas, diferentes topografias, constru\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n? Foto 1436: Rocha gnaisse com intrus\u00e3o \n\n \n\nA1: Na 1449 d\u00e1 pra ver que s\u00e3o rochas sedimentares e que h\u00e1 dobramentos nessas rochas.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d.  \n\nA1: Numa an\u00e1lise mais pr\u00f3xima, na foto 1381, na foto 1386 tamb\u00e9m pode demonstrar. \n\nT: A 81 e a 86. \n\nA1: Um ge\u00f3logo provavelmente olharia e falaria sobre a forma\u00e7\u00e3o dessa rocha e a 86, a 1386 mostra a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de uma rocha \u00edgnea. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: O ge\u00f3logo pode falar a \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o dessa rocha. Na foto 1407 uma aranha repousa sobre uma rocha \n\n\u00edgnea tamb\u00e9m. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA1: E o ge\u00f3logo falaria qual \u00e9 o tempo dessa rocha, de forma\u00e7\u00e3o. \n\nT: Ent\u00e3o, \u00e9, essa foto aqui. \n\n \n\nH\u00e1 mais de um sentido poss\u00edvel para se situar os \u201cprocessos terrestres\u201d, sendo um deles, \n\nprovavelmente o predominante, a associa\u00e7\u00e3o desse termo com fen\u00f4menos naturais do planeta \n\nTerra, estudados pelas Ci\u00eancias da Terra em geral.  A resposta aponta que o entrevistado associou \n\no termo \u201cprocessos terrestres\u201d com partes da estrutura do planeta, focando ent\u00e3o o sentido \n\ngeol\u00f3gico e n\u00e3o os sociais, biol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, etc. Considero ent\u00e3o que havia a \n\npossibilidade de outros sentidos, mas A1 os desconsiderou \u201coptando\u201d por um dos sentidos \n\ngeol\u00f3gicos poss\u00edveis. O mecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o pode explicar o entendimento da atribui\u00e7\u00e3o \n\n1382 1436 \n\n\n\n137 \n\n \n\ndesse sentido. Ent\u00e3o, a resposta do entrevistado tem rela\u00e7\u00e3o com o que ele pensa que a \n\nentrevistadora pode estar querendo ouvir. O fato de estar conversando com uma estudante de \n\nmestrado de um instituto de geoci\u00eancias acaba influenciando a sua fala, mobilizando uma parte \n\ndo interdiscurso e n\u00e3o outra, j\u00e1 que nesse caso est\u00e1 presente a possibilidade de que o esperado \n\ncomo resposta tenha rela\u00e7\u00e3o direta com a geologia, ou melhor, com a maneira como esse \n\nestudante representa a geologia. Al\u00e9m disso, outras condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos podem ser \n\ncitadas como o fato da tem\u00e1tica \u201cprocessos terrestres\u201d ter sido discutida no \u00e2mbito de uma \n\ndisciplina de geologia vivenciada por A1, e a pr\u00f3pria estrutura da entrevista que se utilizou de \n\nfotos da excurs\u00e3o da disciplina. A amplitude de sentidos poss\u00edveis, e os in\u00fameros fatores que \n\ninteragem com as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, tornando-se tamb\u00e9m condi\u00e7\u00e3o, assim como a forma \n\ncomo isso tudo \u00e9 representado por A1 acaba \u201cmaterializando\u201d certos sentidos, mas n\u00e3o outros. \n\nO dito inicialmente na resposta por A1 sobre as fotos 1381 e 1386, \u201cum ge\u00f3logo \n\nprovavelmente olharia e falaria sobre a forma\u00e7\u00e3o dessa rocha\u201d expressa um sentido sobre a \n\norigem da rocha. O roteiro da atividade de campo afirmava no item \u201croteiro da excurs\u00e3o\u201d que se \n\nvisava \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o de \u201caspectos da hist\u00f3ria geol\u00f3gica local\u201d. Esses aspectos s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es que \n\nparticipam para a constru\u00e7\u00e3o dos sentidos, da interpreta\u00e7\u00e3o que A1 faz. Tamb\u00e9m h\u00e1 varias \n\nperguntas no roteiro sobre ambiente e o modo de forma\u00e7\u00e3o das rochas.  \n\nOutras falas de A1 como, \u201ca \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o dessa rocha, qual \u00e9 o tempo dessa rocha, \n\nde forma\u00e7\u00e3o\u201d; remetem \u00e0 data\u00e7\u00e3o do objeto, sua localiza\u00e7\u00e3o no tempo. Um dos objetivos que \n\npermeou a atividade de campo foi o de reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica local, o que envolve a \n\nquest\u00e3o tempo. Nota-se ent\u00e3o que a excurs\u00e3o \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos da \n\nresposta de A1, sendo que entrevista tamb\u00e9m o \u00e9, j\u00e1 que suas imagens expressam momentos da \n\nexcurs\u00e3o. No entanto, nesse momento h\u00e1 na fala de A1 a aus\u00eancia de sentidos que relacione \n\nprocessos terrestres a transforma\u00e7\u00f5es, item bastante abordado na disciplina. Assim, me parece \n\nque ocorre um \u201ccongelar\u201d do objeto na sua \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d, que representa apenas uma das fases do \n\nprocesso terrestre do ciclo das rochas, silenciando-se dessa forma o dinamismo intr\u00ednseco ao \n\nprocesso.  \n\n Uma das quatro unidades de estudo da disciplina, \u201cgeologia/ambiente e as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es terrestres\u201d, buscava justamente compreender a intera\u00e7\u00e3o dos processos terrestres. \n\nAs palavras rochas sedimentares, dobramentos, associadas por A1 \u00e0 foto 1449, se considerarmos \n\n\n\n138 \n\n \n\no ciclo das rochas, podem trazer sentidos ligados a transforma\u00e7\u00f5es. Outra imagem citada, a 1386, \n\nmostra uma rocha bastante intemperizada (\u201crocha podre\u201d) embaixo de uma ponte, sendo que suas \n\ncaracter\u00edsticas foram explicadas pelo professor numa das paradas da excurs\u00e3o. Todas as falas do \n\nprofessor durante a excurs\u00e3o foram gravadas em \u00e1udio, mas algumas n\u00e3o ficaram aud\u00edveis por \n\ncausa do barulho de carros e caminh\u00f5es das estradas.  \n\nA fala de A1 remete a um imagin\u00e1rio sobre ci\u00eancia e cientistas quando afirma que o \n\nge\u00f3logo pode falar a \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o; o ge\u00f3logo falaria qual \u00e9 o tempo. A forma como se \n\ncolocou tamb\u00e9m diz. Para esclarecer melhor essa ideia pode-se lembrar que ele poderia ter dito \u201ca \n\ngente pode falar a \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o; a gente pode falar qual o tempo\u201d, incluindo-se portanto \n\ncomo um sujeito que pode dizer, mas ao inv\u00e9s disso, como afirmou \u201co ge\u00f3logo\u201d, ele parece \n\nexcluir essa possibilidade e justamente isso, essa \u201cmarca\u201d ou aspecto da sua fala, remete a \n\nsentidos que podem ser interpretados pela pesquisadora como uma alus\u00e3o, inconsciente, ao \n\nimagin\u00e1rio sobre ci\u00eancia e cientistas que endossa a voz do especialista como algo superior e que \u00e9 \n\nimbu\u00eddo de autoridade, verdade, consist\u00eancia e valor. Ent\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o em que coloca o ge\u00f3logo, \n\nenquanto representante habilitado de uma ci\u00eancia gera legitimidade ao dizer desse profissional e \n\nisso o situa como aquele que pode e sabe dizer algo sobre o que est\u00e1 sendo estudado. H\u00e1 um n\u00e3o \n\ndito a\u00ed, que tamb\u00e9m diz, ou seja, se o ge\u00f3logo pode e sabe falar sobre \u201cX\u201d, o bi\u00f3logo \u00e9 quem \n\npode e sabe falar sobre \u201cY\u201d. Ao reconhecer a autoridade cient\u00edfica de um profissional de outra \n\n\u00e1rea, reafirma de certa forma o papel do bi\u00f3logo e futuro cientista que almeja ser, e se inclui \n\ncomo parte de uma comunidade, a cient\u00edfica.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u00c9 essas aqui voc\u00ea n\u00e3o escolheu, n\u00e9. \n\nA1: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: Voc\u00ea acha que essas fotos da m\u00e1quina, essas tr\u00eas n\u00e9, essas quatro, 1445, 1431, 1427, 1428, n\u00e9, \u00e9, elas podem \n\nestar relacionadas com processos terrestres? \n\nA1: \u00c9 eu, quando eu falei esqueci de considerar como que o tempo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 registrado no per\u00edodo geol\u00f3gico, como a \n\ngente pode ver o registro hist\u00f3rico. Se eu estivesse em 1800 e alguma coisa, eu jamais olharia e veria uma, uma \n\nm\u00e1quina como um trator desses que provavelmente surgiu com certeza bem depois da revolu\u00e7\u00e3o industrial, ent\u00e3o. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: Estamos falando do tempo hist\u00f3rico que tamb\u00e9m mostra a escala de tempo. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA1: Se a gente for olhar melhor posso olhar o ano dessa m\u00e1quina de produ\u00e7\u00e3o e tentar relacionar ela com o \n\ncontexto hist\u00f3rico da \u00e9poca. \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\nCom o intuito de perceber os sentidos sobre ci\u00eancia e tecnologia que poderiam vir \u00e0 tona \n\nem fun\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas (tratores) presentes em cinco das catorze fotos, foi falado \n\nque aquelas imagens n\u00e3o tinham sido escolhidas e perguntado da poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o das mesmas \n\ncom os processos terrestres. Nota-se pela resposta que as fotos do trator est\u00e3o significando para \n\nA1, registro de uma marca do tempo p\u00f3s-industrial relativamente recente. O \u201ctempo\u201d aparece \n\ntamb\u00e9m quando A1 se refere ao registro hist\u00f3rico, sendo que esse n\u00e3o foi inclu\u00eddo como parte do \n\ntempo geol\u00f3gico.  \n\nQuando o entrevistado diz a frase: \u201cestamos falando do tempo hist\u00f3rico que tamb\u00e9m \n\nmostra a escala do tempo, o \u201ctamb\u00e9m\u201d \u00e9 uma refer\u00eancia ao tempo geol\u00f3gico, n\u00e3o dito que se faz \n\npresente por sua aus\u00eancia. O tempo geol\u00f3gico foi um dos conte\u00fados estudados na disciplina \n\nsendo que numa das atividades da aula os alunos tiveram que construir uma escala de tempo \n\ngeol\u00f3gico com eventos da hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o da vida e dos recursos minerais e esse contexto \n\nproduz interpreta\u00e7\u00f5es na ativa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de A1. Como citado h\u00e1 pouco, na resposta de A1 \n\naparece o termo escala do tempo que segundo ele tamb\u00e9m pode ser a do tempo hist\u00f3rico. Ou seja, \n\no \u201ctamb\u00e9m\u201d busca deslocar o sentido de escala de tempo geol\u00f3gico elaborado na disciplina, ao \n\nconsiderar que o tempo hist\u00f3rico e n\u00e3o s\u00f3 o geol\u00f3gico pode ser expresso numa escala. Ao mesmo \n\ntempo, ocorre um deslocamento do papel de aluno predominante nos sistemas de ensino como \n\naquele que basicamente recebe o conte\u00fado depositado pelo professor, para um lugar ocupado por \n\num estudante que participa da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e que exp\u00f5e parte de suas ideias, a \n\npartir de sua mem\u00f3ria discursiva. O tempo hist\u00f3rico \u00e9 um dos conte\u00fados abordados na disciplina \n\nde hist\u00f3ria no ensino m\u00e9dio e em cursinhos pr\u00e9-vestibulares cursados por A1 h\u00e1 poucos anos. Foi \n\ntrazido para a resposta por A1 apenas quando a entrevistadora chamou a aten\u00e7\u00e3o para as fotos \n\nque apresentavam m\u00e1quinas. Nesse momento, o tempo hist\u00f3rico independentemente de seu \n\n\u00ednfimo valor em termos de escalas temporais se fez presente e em refer\u00eancia ao tempo geol\u00f3gico. \n\nPercebe-se aqui novamente o efeito da sua mem\u00f3ria discursiva na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos, sendo \n\nque essa remeteu a um conte\u00fado exposto e discutido no ensino m\u00e9dio, ou seja, o tempo hist\u00f3rico. \n\nTratar de forma expl\u00edcita as diferentes escalas de tempo poderia conduzir a uma abordagem \n\nCTSA em que o social e o tecnol\u00f3gico est\u00e3o presentes, junto com a ci\u00eancia e o ambiente.  \n\nAs limita\u00e7\u00f5es existentes para o entendimento do conceito de \u201ctempo profundo\u201d, que \n\nincluem tamb\u00e9m aspectos de ordem religiosa, podem colaborar para que ocorra pouca divulga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n140 \n\n \n\ne abrang\u00eancia social em termos num\u00e9ricos do conceito de tempo geol\u00f3gico. Para Gould (1991) \u201co \n\ntempo profundo \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil de se compreender, t\u00e3o alheio \u00e0 nossa experi\u00eancia comum, que \n\npermanece sendo uma grande pedra no nosso caminho\u201d (p.14) e al\u00e9m disso, \u201c[...] \u00e9 t\u00e3o estranho a \n\nn\u00f3s mesmos que s\u00f3 podemos realmente compreende-lo por met\u00e1foras (p.15)\u201d. A escala hist\u00f3rica \n\ndo tempo trazida por A1 e agora pensada em contraste com uma escala de tempo geol\u00f3gico traz o \n\nsentido da relev\u00e2ncia do papel do homem, presente em toda a escala hist\u00f3rica. Apesar disso, as \n\nimagens das m\u00e1quinas n\u00e3o foram associadas por A1 \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do homem no incremento da \n\nvelocidade dos processos terrestres, pois esses talvez sejam pensados mais comumente em termos \n\nde ciclos e processos de longa dura\u00e7\u00e3o como deriva continental, forma\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, forma\u00e7\u00e3o \n\ndos continentes, cadeias de montanhas, etc. Uma maior explicita\u00e7\u00e3o do homem como agente \n\ngeol\u00f3gico talvez possibilitasse o entendimento do papel da ci\u00eancia e da tecnologia nos processos \n\nterrestres.  \n\n \n\n4.7.2. QUEST\u00c3O 8: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: A pergunta \u00e9 a seguinte: diferentes processos terrestres ocorrem em diferentes escalas de tempo (dezenas, \n\ncentenas, milhares, milh\u00f5es de anos). Escolha algumas dessas fotos que para voc\u00ea poderia indicar fases de tempo \n\ndesses processos. \n\nA2: Processos geol\u00f3gicos? \n\nT: Dos processos terrestres n\u00e9, Posso? Quer que eu leia de novo a pergunta? Diferentes processos terrestres \n\nocorrem em diferentes escalas de tempo (em dezenas, em centenas, em milhares, em milh\u00f5es de anos). \u00c9, escolha \n\nalgumas dessas fotos que para voc\u00ea poderia indicar escalas de tempo desses processos. Se como processo terrestre \n\nvoc\u00ea considerar uma outra coisa que n\u00e3o seja nem dezena, nem centena, nem milhares, nem milh\u00f5es de anos voc\u00ea \n\ninclui tamb\u00e9m, t\u00e1? \n\nA2: T\u00e1, Ent\u00e3o, eu vou come\u00e7ar por essas duas fotos aqui, a da aranha, a 1407, e a da \u00e1rvore 1395. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Aqui tem duas escalas de tempo, da vida; por exemplo, a vida de uma aranha ela acontece em alguns anos. \n\nT: Hum, hum. \n\n \n\nComo comentei, o sentido dominante sobre processos terrestres est\u00e1 intimamente \n\nassociado a aspectos geol\u00f3gicos. A2 respondeu, perguntando se os processos a serem comentados \n\nteriam que ser os geol\u00f3gicos, antecipando-se assim ao que a entrevistadora poderia estar \n\nquerendo como resposta, j\u00e1 que essa \u00e9 estudante de mestrado de um instituto de geoci\u00eancias. Ao \n\nmesmo tempo, evidencia considerar que existem outros sentidos para o termo \u201cprocessos \n\nterrestres\u201d. A entrevistada escolheu inicialmente entre as 14 fotos, duas que tinham um teor \n\n\n\n141 \n\n \n\nbiol\u00f3gico, ou seja, a de uma aranha em uma rocha e de uma \u00e1rvore. A entrevistadora ao explicar \n\no que \u201cesperava\u201d da resposta disse que tempos menores ou maiores do que os citados no primeiro \n\nmomento da pergunta poderiam ser tamb\u00e9m levados em considera\u00e7\u00e3o, sendo que isso contribuiu \n\nde alguma forma com que A2 escolhesse a foto da aranha e dissesse \u201ca vida de uma aranha ela \n\nacontece em alguns anos\u201d. Interessante destacar que o substrato sobre a qual o animal se \n\nencontrava era uma rocha, o granito, mas A2 fez refer\u00eancia apenas ao ser vivo da imagem \n\ndizendo que, \u201cEnt\u00e3o, eu vou come\u00e7ar por essas duas fotos aqui, a da aranha, a 1407, e a da \n\n\u00e1rvore 1395\u201d, sendo que o granito foi objeto de discuss\u00e3o na parada da pedreira. Sua fala traz o \n\nsentido do \u201cciclo vital\u201d, da \u00e1rvore e da aranha ao dizer \u201cAqui tem duas escalas de tempo, da \n\nvida\u201d, o que vem de encontro com a ideia j\u00e1 apresentada de que para A2 os processos terrestres \n\nn\u00e3o s\u00e3o apenas os que ocorrem na mat\u00e9ria n\u00e3o viva do planeta. Ser estudante de um curso de \n\nbiologia e ter in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es sobre os processos biol\u00f3gicos traz implica\u00e7\u00f5es para a \n\nresposta inicial de A2, a partir de sua mem\u00f3ria discursiva, condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de seus \n\ndiscursos. \n\n  \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: N\u00e9, a de uma \u00e1rvore j\u00e1 pode durar algumas dezenas de anos, \u00e0s vezes mais depende da esp\u00e9cie, o que a gente \n\npode incluir o homem nisso tamb\u00e9m junto com a \u00e1rvore, n\u00e9. \n\nT: A, r\u00e3. O homem t\u00e1 na m\u00e1quina \u00e9 esse aqui da 1428 \u00e9 isso? \n\nA2: Isso e da 1427 tamb\u00e9m. \n\nT: Hu, rum. \n\nA2: Junto com essa da \u00e1rvore. \n\nT: Certo. \n\n \n\nA2 tamb\u00e9m incluiu o homem, como ser biol\u00f3gico, considerando a poss\u00edvel similaridade \n\nno tempo de vida do mesmo e de uma \u00e1rvore, ou seja, comparando o tempo de dura\u00e7\u00e3o do ciclo \n\nvital de ambos e desses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aranha. Quando perguntada se o homem a que se referia era \n\no que estava na m\u00e1quina concordou e acrescentou outra imagem, a 1427. Se observarmos bem, \n\nh\u00e1 mais cinco fotos em que h\u00e1 a presen\u00e7a humana, mas ela citou apenas duas imagens, sendo que \n\nisso pode ter se dado pelo fato da mesma ter inconscientemente escolhido as fotos que eram do \n\nmesmo local.  \n\n\n\n142 \n\n \n\n \nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: \u00c9 esse a\u00ed, \u00e9 da, da forma\u00e7\u00e3o das rochas n\u00e9 que a gente viu, durante a disciplina, que podem durar milh\u00f5es de \n\nanos, a forma\u00e7\u00e3o, tanto a forma\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e9 que aqui, por exemplo, na 1445. \n\nT: \u201cHum rum\u201d.  \n\nA2: N\u00e3o me recordo muito bem, mas para formar um solo precisa de milhares de anos. Esse material t\u00e1 a\u00ed eu \n\nimagino, desde, desde sempre n\u00e9, desde a forma\u00e7\u00e3o foi passando por v\u00e1rias metamorfoses na forma\u00e7\u00e3o do solo. \n\n1445. \n\n \n\nA entrevistada incluiu a entrevistadora e os colegas em sua fala ao dizer \u201ca gente viu\u201d, \n\nnum momento de lembran\u00e7a das aulas da disciplina; e apesar de ter citado a forma\u00e7\u00e3o das rochas, \n\nn\u00e3o escolheu inicialmente para ilustrar sua fala, imagens em que essas estavam presentes, mas a \n\n\u00fanica em que o solo nu, sem vegeta\u00e7\u00e3o, ocupava a maior parte da imagem. \u201cSolo\u201d \u00e9 muitas vezes \n\num assunto mais trabalhado do que \u201crochas\u201d na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e no curso de biologia, atrav\u00e9s \n\nde sua classifica\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o solo-planta por exemplo. Lembrando que A2 havia falado \n\nrecentemente sobre o tempo de vida das plantas, me parece que a associa\u00e7\u00e3o com o solo seguiu \n\num caminho mais linear em sua fala, j\u00e1 que as plantas para sobreviver dependem da intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o solo, ou seja, com a rocha j\u00e1 decomposta. Ela se refere \u00e0s rochas, mas de forma indireta, \n\ndizendo \u201cEsse material t\u00e1 a\u00ed eu imagino, desde, desde sempre n\u00e9, desde a forma\u00e7\u00e3o foi passando \n\npor v\u00e1rias metamorfoses na forma\u00e7\u00e3o do solo\u201d e ao explicar o processo pelo qual as rochas \n\npassaram traz um termo normalmente utilizado em biologia, ou seja, \u201cmetamorfose\u201d, usualmente \n\ncitado quando se quer explicar o tipo de desenvolvimento de alguns insetos como, por exemplo, \n\nas borboletas ou de vertebrados como o sapo. Percebe-se novamente a influ\u00eancia do curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o de A2 em sua fala.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Essa aqui seria do solo, n\u00e9. \n\nA2: Isso. \n\nT: Essas a\u00ed voc\u00ea falou, voc\u00ea relacionou elas com os processos geol\u00f3gicos n\u00e9. \n\nA2: Isso, a forma\u00e7\u00e3o das rochas. Tanto essas duas aqui que s\u00e3o rochas metam\u00f3rficas n\u00e3o \u00e9? O professor falou. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: A 1436 e a 1386 s\u00e3o rochas metam\u00f3rficas ent\u00e3o elas, elas se formaram e com milhares de anos aqui elas ainda \n\nsofreram metamorfose ent\u00e3o a\u00ed \u00e9 bastante tempo e a sedimentar n\u00e9 e a 1449 que s\u00f3 para forma\u00e7\u00e3o delas j\u00e1 demorou \n\nmilhares de anos, aquela camadinha de sedimento \u00e0s vezes um organismo vivo aqui, morto n\u00e9, um registro f\u00f3ssil. \n\nEssas outras aqui, a tamb\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n \n\nNa sequ\u00eancia da entrevista, ap\u00f3s a entrevistadora chamar a aten\u00e7\u00e3o para as fotos que \n\ntinham sido relacionadas por A2 como \u201cprocessos geol\u00f3gicos\u201d, sem que o n\u00famero de \n\n\n\n143 \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das mesmas fossem citados, A2 cita as rochas buscando classific\u00e1-las (\u201crochas \n\nmetam\u00f3rficas n\u00e3o \u00e9?)\u201d. Ao mesmo tempo em que demonstra d\u00favida se o que diz est\u00e1 correto, \n\nlembra a voz do professor no campo (\u201cO professor falou\u201d) como que para confirmar, legitimar o \n\nque afirmava. Ao se referir \u00e0s rochas sedimentares fala dos f\u00f3sseis, sendo que esse foi um assunto \n\ncitado na disciplina, ou seja, a presen\u00e7a de f\u00f3sseis em rochas sedimentares. A quest\u00e3o do \"ciclo \n\nvital\u201d aparece novamente na fala de A2 (\u201c[...] aquela camadinha de sedimento \u00e0s vezes um \n\norganismo vivo aqui, morto n\u00e9, um registro f\u00f3ssil [...]\u201d). \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Aquela ali te lembra alguma, alguma coisa? \n\nA2: \u00c9 outro tipo de rocha n\u00e9, \u00e9 a \u00edgnea. Essa daqui? \n\nT: \u00c9 essa \u00e9 o, o diab\u00e1sio n\u00e9?  \n\nA2: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: \u00c9 semi-extrusiva n\u00e3o \u00e9 isso que ele falou? \n\nA2: \u00c9 acho que \u00e9. \n\nT: N\u00e9, e aquela ali voc\u00ea; do solo, voc\u00ea junta ela aqui junto com esses daqui, qual que \u00e9 o n\u00famero dela? \n\nA2: Essa daqui \u00e9 a 1450. Eu colocaria ela junto com a 1445 que ela mostra bem o solo, o perfil do solo e essas duas \n\n\u00faltimas que eu falei juntamente com a 1449 eu acho que elas mostram bem como em poucos anos a esp\u00e9cie humana \n\nconsegue destruir alguma coisa que demorou milhares de anos para serem formados. \n\nT: Essa aqui \u00e9 o mesmo local dessa aqui. A 1451 n\u00e9, \u00e9 o mesmo local da 1450. \n\nA2: \u00c9. \n\nT: Que \u00e9 o mesmo local dessa aqui tamb\u00e9m a 1449. \n\n \n\nA entrevistadora, autora desse trabalho exp\u00f4s d\u00favidas sobre o conhecimento geol\u00f3gico \n\n(\u201c\u00c9 essa \u00e9 o, o diab\u00e1sio n\u00e9\u201d? \u201c\u00c9 semi-extrusiva n\u00e3o \u00e9 isso que ele falou\u201d?) sendo que nesse \n\nmomento visava deixar a entrevistada mais a vontade, buscando demonstrar que n\u00e3o era uma \n\nsegura detentora do conhecimento e que n\u00e3o estava avaliando a entrevistada quanto ao dom\u00ednio \n\nou n\u00e3o do mesmo.  Para isso, se deslocou um pouco do papel de mestranda de um programa de \n\nensino em geoci\u00eancias e reafirmou o conhecimento do professor da disciplina como aquele cuja \n\nfala no campo expressou a classifica\u00e7\u00e3o correta da rocha em quest\u00e3o. \n\nO aspecto \u201ctempo\u201d tamb\u00e9m \u00e9 lembrado na fala de A2 evidenciando a assimetria entre os \n\nper\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o (\u201cmilhares de anos\u201d) e de destrui\u00e7\u00e3o (\u201cpoucos anos\u201d). Ao falar da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o causada pelo homem refere-se a um longo tempo de forma\u00e7\u00e3o (\u201ca esp\u00e9cie humana \n\nconsegue destruir alguma coisa que demorou milhares de anos para serem formados\u201d), sem \n\nalus\u00e3o, no entanto, ao fato da rocha estar formada h\u00e1 milhares de anos, ou seja, do processo ao \n\nqual se refere \u201cconter\u201d um tempo ainda maior. Quando diz, \u201calguma coisa\u201d, ao inv\u00e9s de \n\n\n\n144 \n\n \n\n\u201crochas\u201d, amplia as situa\u00e7\u00f5es sobre as quais o homem interage e gera mudan\u00e7as que ela \n\ndesaprova. \n\nObserva-se novamente o uso de termos biol\u00f3gicos na resposta de A2 (\u201cesp\u00e9cie humana\u201d), \n\nsendo que ao falar dessa forma traz para a sua resposta, o sentido de que existem outras esp\u00e9cies, \n\nal\u00e9m da humana. Tamb\u00e9m, aborda e destaca o impacto ambiental que esse causa (\u201c[...] a esp\u00e9cie \n\nhumana consegue destruir [...]\u201d) tratando ent\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o homem X natureza. O papel do \n\nhomem como agente transformador do ambiente tem sido extensamente abordado em livros, na \n\nm\u00eddia, escolas, universidades, etc., No entanto, quando se diz que o \u201chomem\u201d ou \u201ca esp\u00e9cie \n\nhumana\u201d ou o \u201cser humano\u201d, etc. s\u00e3o os respons\u00e1veis por agress\u00f5es ambientais n\u00e3o se aponta ao \n\ncerto quem destr\u00f3i, o quanto cada um destr\u00f3i e de que forma isso ocorre. Sendo assim, a poss\u00edvel \n\nresponsabilidade acaba sendo minimizada e dilu\u00edda, ocorrendo tamb\u00e9m uma oculta\u00e7\u00e3o \n\ninconsciente dos autores.  \n\nSe observarmos as fotos citadas por A2, em sua \u00faltima fala desse momento da entrevista \n\nveremos que as a\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano para a constru\u00e7\u00e3o de estradas (1386 e 1449) \n\ne de loteamentos (1449) est\u00e3o sendo associadas com uma mudan\u00e7a no ambiente que n\u00e3o \u00e9 \n\nben\u00e9fica. Portanto, para A2, o que havia antes no local \u00e9 considerado de grande valor, o que nos \n\npermite perceber a defesa de uma vis\u00e3o preservacionista, naturalista, que almeja a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nambiente \u201cnatural\u201d.  \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista:   \n\nA2: Essa daqui? Eu? Classifica\u00e7\u00e3o nova para ela; colocaria junto essa aqui do diab\u00e1sio (1381), aqui deve ter um \n\npouco de \u00e1gua tamb\u00e9m a 1431um pouco de solo, um pouco de \u00e1gua, um pouco de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nT: Qual a rela\u00e7\u00e3o dela com os processos terrestres?Essa \u00e9 dos processos terrestres essa pergunta?\u00c9. \n\nA2: Aqui nos temos a vegeta\u00e7\u00e3o que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa n\u00e9? \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Mas que daria pra imaginar se ela fosse nativa n\u00e9. A gente t\u00e1 num processo de destrui\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nnativa ou n\u00e3o ela j\u00e1 faz parte da paisagem n\u00e9. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Deve ter alguns animais adaptados a essa nova paisagem. Tem a \u00e1gua n\u00e9 que \u00e9 essencial pra vida se n\u00e3o fosse \n\na \u00e1gua h\u00e1 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a gente n\u00e3o estaria aqui agora e a m\u00e1quina, que tamb\u00e9m \u00e9 um s\u00edmbolo da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o disso tudo. \n\n \n\nA rocha diab\u00e1sio \u00e9 o \u201cobjeto\u201d mais proeminente na foto 1381, mas A2 leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o em sua fala a presen\u00e7a da \u00e1gua que \u00e9 poss\u00edvel perceber na rocha; sendo essa a \n\ncaracter\u00edstica que a faz agrupar a imagem junto \u00e0 outra que tamb\u00e9m tem \u00e1gua. A rela\u00e7\u00e3o da vida \n\n\n\n145 \n\n \n\ncom a \u00e1gua \u00e9 inclusive explicada em seguida (\u201c[...]\u201d Tem a \u00e1gua n\u00e9 que \u00e9 essencial pra vida se \n\nn\u00e3o fosse a \u00e1gua h\u00e1 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a gente n\u00e3o estaria aqui agora \u201c[...]) atrav\u00e9s da \n\nlembran\u00e7a da explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o processo de surgimento da vida no planeta Terra. \n\nO solo est\u00e1 presente em ambas as imagens, bem como a vegeta\u00e7\u00e3o. Lembremos que \n\nmuitos livros de ci\u00eancias do ensino fundamental apresentavam at\u00e9 pouco tempo uma divis\u00e3o de \n\nconte\u00fado nos temas Ar, \u00c1gua e Solo e que A2 deve ter estudado na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica segundo essa \n\ncl\u00e1ssica divis\u00e3o, o que pode ter contribu\u00eddo para a rela\u00e7\u00e3o \u00c1gua &amp; Solo por ela elaborada. Al\u00e9m \n\ndisso, a entrevistada leciona como professora no ensino b\u00e1sico e deve ter acesso a livros did\u00e1ticos \n\nque abordam o conte\u00fado dessa forma. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator escolhido por A2 para explicar sobre processos terrestres a partir \n\ndas imagens e se lembrarmos que a exist\u00eancia da mesma se faz a partir da presen\u00e7a da \u00e1gua e do \n\nsolo, al\u00e9m do ar e luz, esses dois \u00faltimos tamb\u00e9m presentes nas imagens pode-se compreender \n\nmelhor as rela\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo tecidas em fun\u00e7\u00e3o de aspectos como vida e vegeta\u00e7\u00e3o. A \n\ndist\u00e2ncia, inclusive temporal, existente entre a textura, composi\u00e7\u00e3o, agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, etc. \n\nde uma rocha como o diab\u00e1sio da imagem 1381, e do solo j\u00e1 formado, que ao contr\u00e1rio da rocha \n\npermite a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o que representa o que h\u00e1 de vivo nas imagens citadas, pode \n\nexplicar o n\u00e3o dito sobre os processos terrestres que poderiam ser explorados a partir da imagem \n\ndo diab\u00e1sio, j\u00e1 que A2 optou por falar de processos terrestres sob uma \u00f3tica biol\u00f3gica. No \n\nentanto, percebem-se coloca\u00e7\u00f5es de cunho geol\u00f3gico (\u201ch\u00e1 bilh\u00f5es de anos\u201d) relacionados ao \n\ntempo geol\u00f3gico e que foi estudado na disciplina, mas esse aparece num contexto que interage \n\ncom o biol\u00f3gico na forma\u00e7\u00e3o da vida. A pergunta da entrevistadora, \u201cQual a rela\u00e7\u00e3o dela com os \n\nprocessos terrestres\u201d feita num momento anterior pr\u00f3ximo quando A2 falou da vegeta\u00e7\u00e3o, do \n\nsolo e da \u00e1gua da foto 1431 pode ter sido interpretada por A2, como uma tentativa de \n\ndirecionamento para que os processos terrestres no sentido geol\u00f3gico fossem tamb\u00e9m abordados, \n\ne em fun\u00e7\u00e3o do mecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o, A2 tenha inclu\u00eddo algo de teor mais geol\u00f3gico, no \n\ncaso o tempo geol\u00f3gico. \n\nA2 novamente expressa uma vis\u00e3o naturalista de ambiente, pois \u201ctraz\u201d para o di\u00e1logo a \n\nideia da imagem do espa\u00e7o antes desse ser alterado pelo homem, quando afirma que \u201cAqui n\u00f3s \n\ntemos a vegeta\u00e7\u00e3o que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa n\u00e9 [...]. Mas que daria pra imaginar se ela \n\nfosse nativa n\u00e9\u201d.  O processo \u00e0 que ela se refere ao dizer \u201cA gente t\u00e1 num processo de destrui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n146 \n\n \n\ndessa vegeta\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o da altera\u00e7\u00e3o da flora original, sendo que para ela o homem se encontra \n\nimerso no mesmo. Parte ent\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o do local e o insere num contexto mais amplo e \n\ngeral. A inevitabilidade da situa\u00e7\u00e3o e a conviv\u00eancia com o fato que n\u00e3o tem como se deixar de \n\nver (\u201cnativa ou n\u00e3o ela j\u00e1 faz parte da paisagem n\u00e9\u201d) atesta o que j\u00e1 est\u00e1 a\u00ed e que de certa forma \n\nsugere uma adapta\u00e7\u00e3o (\u201cDeve ter alguns animais adaptados a essa nova paisagem\u201d). A \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao meio \u00e9 um dos pilares de um dos conte\u00fados tratados em biologia e mais \n\nespecificamente em ecologia quando essa trata da sele\u00e7\u00e3o natural. Al\u00e9m disso, o fato de ter se \n\nreferido \u00e0 presen\u00e7a de animais adaptados traz impl\u00edcito outro conceito estudado em biologia, o de \n\ncadeia alimentar, j\u00e1 que a adapta\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e que os animais encontrem alimento diretamente \n\nna vegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de sua seiva, folhas, frutos, etc. ou pelo fato dessa abrigar outros animais \n\nque poder\u00e3o servir de alimento a outros da cadeia alimentar.  Tamb\u00e9m, ainda lembrando a estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o de A2 com a biologia, podemos concluir que para ela, o homem encontra-se adaptado a \n\ntal paisagem, em fun\u00e7\u00e3o de seu sucesso evolutivo, sendo esse, aquele que com seus instrumentos \n\nacaba com o natural e o que tem vida (\u201cse n\u00e3o fosse a \u00e1gua h\u00e1 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a gente n\u00e3o \n\nestaria aqui agora e a m\u00e1quina, que tamb\u00e9m \u00e9 um s\u00edmbolo da destrui\u00e7\u00e3o disso tudo\u201d). \n\n \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: A m\u00e1quina. \n\nA2: \u00c9 foi desde a Rev. Ind. que os processos de destrui\u00e7\u00e3o se intensificou n\u00e9. \n\nA2: Inaud\u00edvel. \n\nT: Voc\u00ea acha que trouxe mais malef\u00edcios ou equilibra os benef\u00edcios e os malef\u00edcios da? \n\nA2: Eu estou em d\u00favida, mas eu colocaria mais malef\u00edcios hoje. \n\nT: Para o meio ambiente? \n\nA2: Para o meio ambiente porque os benef\u00edcios foram para a esp\u00e9cie humana hoje somente e talvez esses malef\u00edcios \n\nestejam se; impacto ambiental tal, talvez eles estejam, eles afetam um pouco mais a gente do que a gente imagina \n\nhoje em dia. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Hoje a gente \u00e9 mais dependente, desses seres vivos, desse equil\u00edbrio e de tudo o que acontece do que a gente \n\nimagina. \n\nT: A gente \u00e9 dependente em que sentido voc\u00ea fala? \n\nA2: A gente n\u00e3o t\u00e1 isolado, n\u00e3o \u00e9 o ser humano e a natureza, o ser humano faz parte da natureza, ele tamb\u00e9m vive \n\nem equil\u00edbrio com ela, n\u00e3o \u00e9 porque a nossa esp\u00e9cie tem essa caracter\u00edstica de conseguir modificar o meio ambiente \n\ne assim adaptar qualquer ambiente, ainda assim a gente depende desse ambiente, depende do solo para plantar, \n\ndepende da floresta para equilibrar o clima. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, fato hist\u00f3rico tamb\u00e9m citado pelo outro entrevistado (A1) \u00e9 \n\nlembrada logo ap\u00f3s A2 ter falado das m\u00e1quinas, sendo que a entrevistadora tamb\u00e9m deu destaque \n\nao termo ao dizer \u201cA m\u00e1quina\u201d. Reside no imagin\u00e1rio sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde causa e efeito entre o surgimento das m\u00e1quinas a vapor e a Revolu\u00e7\u00e3o, apesar da co-\n\nresponsabilidade dos outros fatores, de ordem comercial, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e ambiental.  \n\nO homem aparece como algo a parte do meio ambiente, pois quando a entrevistada \n\nquestiona sobre os benef\u00edcios e malef\u00edcios das m\u00e1quinas e da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial A2 afirma que \n\nos malef\u00edcios seriam \u201cPara o meio ambiente porque os benef\u00edcios foram para a esp\u00e9cie \n\nhumana\u201d. O meio ambiente \u00e0 que ela se refere pode ser interpretado num sentido de ambiente \n\nnatural, concep\u00e7\u00e3o j\u00e1 observada em outras falas de A2. Mesmo quando insere o homem na \n\nnatureza (\u201co ser humano faz parte da natureza\u201d) existe uma tend\u00eancia a situ\u00e1-lo como parte de \n\numa teia biol\u00f3gica, onde os seres que a comp\u00f5em est\u00e3o em estreita rela\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia, pois \n\nela traz para a sua fala a ideia de uma depend\u00eancia natural do homem em rela\u00e7\u00e3o aos outros seres \n\nvivos (\u201c[...] a gente \u00e9 mais dependente, desses seres vivos, desse equil\u00edbrio e de tudo o que \n\nacontece do que a gente imagina. A gente n\u00e3o t\u00e1 isolado, n\u00e3o \u00e9 o ser humano e a natureza, [...], \n\nele tamb\u00e9m vive em equil\u00edbrio com ela). O modo como se refere ao homem tamb\u00e9m s\u00e3o ind\u00edcios \n\ndo papel do mesmo que \u00e9 antes de tudo biol\u00f3gico, j\u00e1 que ao falar \u201cesp\u00e9cie humana\u201d e n\u00e3o \n\n\u201chomem\u201d usa uma categoria, a esp\u00e9cie, utilizada na classifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos seres vivos \n\n(sistem\u00e1tica). Al\u00e9m disso, em outro momento fala \u201cser humano\u201d, numa refer\u00eancia indireta e \n\ninconsciente aos outros seres vivos que n\u00e3o os humanos. \n\n \n\n4.7.3. QUEST\u00c3O 8: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d \n\n \n\nA1 diante da pergunta sobre os processos terrestres respondeu considerando o sentido \n\ngeol\u00f3gico do mesmo, enquanto A2 compreendeu \u201cprocessos terrestres\u201d no sentido biol\u00f3gico, \n\nembora sua verbaliza\u00e7\u00e3o indicasse a possibilidade de diferentes sentidos. O mecanismo de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o ficou bastante evidente no in\u00edcio da entrevista de ambos, j\u00e1 que A1 optou pelo uso do \n\ntermo no sentido geol\u00f3gico e A2 buscou saber se deveria referir-se aos processos geol\u00f3gicos. \n\nComo ao responder \u00e0 A2, a entrevistadora ampliou explicitamente as op\u00e7\u00f5es de tempo a que se \n\nreferia o enunciado da pergunta, essa optou por falar dos processos biol\u00f3gicos, algo que lhe \u00e9 \n\n\n\n148 \n\n \n\nmais familiar. Interessante que esse come\u00e7o de entrevista acabou participando no desenrolar da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sentidos, pois A1 tendeu nessa pergunta da entrevista, a manter sua fala buscando \n\nmanter um \u201colhar\u201d na geologia, enquanto A2 se manteve mais voltada a sentidos de ordem \n\nbiol\u00f3gica. \n\nApenas as fotos 1449 (dobras), 1381 (diab\u00e1sio), 1386 (rocha \u201cpodre\u201d), e 1407 (aranha no \n\ngranito) foram citadas por ambos. A1 falou da estrutura do material registrada na imagem 1449, \n\nem que \u00e9 poss\u00edvel ver as camadas, bem como as dobras. J\u00e1 A2 se referiu ao processo hist\u00f3rico-\n\ngeol\u00f3gico de forma\u00e7\u00e3o da mesma, trazendo assim o papel do tempo geol\u00f3gico, e tamb\u00e9m \n\nimaginou e descreveu cenas que podem ter se desenrolado no antigo ambiente, ou seja, um ser \n\nvivo que l\u00e1 estava foi soterrado por camadas de sedimentos, tornou-se um f\u00f3ssil, etc.  \n\nA 1381 (diab\u00e1sio), imagem sobre a qual A1 disse \u201c[...] numa an\u00e1lise mais pr\u00f3xima, na \n\nfoto 1381(diab\u00e1sio)\u201d, e \u201c[...] um ge\u00f3logo provavelmente olharia e falaria sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ndessa rocha [...]\u201d; mereceu no campo uma explica\u00e7\u00e3o detalhada do professor da disciplina. A1 \n\ntraz esse momento para a sua fala, s\u00f3 que atrav\u00e9s do deslocamento do papel do professor para o \n\nde especialista, ge\u00f3logo no caso. A2 at\u00e9 cita essa foto, mas apenas ap\u00f3s ter selecionado antes a \n\n1431. O diab\u00e1sio, rocha que aparece na 1381 e que ocupa um grande espa\u00e7o na mesma, n\u00e3o foi \n\nobjeto de destaque de A2, mas apenas os elementos solo, \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m presentes na \n\n1431.  \n\nV\u00ea-se que ao falar do processo de eros\u00e3o presente na 1386, A1 refere-se inicialmente ao \n\nvis\u00edvel sobre a fase de desestrutura\u00e7\u00e3o da rocha e logo em seguida classifica-a (\u00edgnea) e cita o \n\nin\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da mesma atrav\u00e9s de aspectos temporais. Usa a palavra \u201cdecomposi\u00e7\u00e3o\u201d \n\ntermo comumente utilizado em biologia e que se refere \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o de material que j\u00e1 foi \n\nvivo. Esse, al\u00e9m de fazer parte da terminologia de seu curso de gradua\u00e7\u00e3o, \u00e9 de uso mais comum \n\ndo que \u201ceros\u00e3o\u201d; e o estado em que a rocha se encontra a aproxima ainda mais do sentido \n\ndominante da palavra \u201cdecomposi\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, de algo que est\u00e1 se desfazendo. Semelhantemente \n\nao momento anterior, fala do ge\u00f3logo, do cientista e o aponta como capaz de dizer a idade da \n\nrocha, trazendo assim para a sua resposta a quest\u00e3o do tempo geol\u00f3gico.  A2 ap\u00f3s classificar a \n\nrocha presente na imagem 1386, fala do processo que a mesma sofreu, s\u00f3 que ao contr\u00e1rio de A1 \n\nrefere-se primeiro \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e depois \u00e0 eros\u00e3o. O termo que usa, ou seja, \u201cmetamorfose\u201d, \u00e9 \n\nnormalmente utilizado na refer\u00eancia a aspectos biol\u00f3gicos. O \u201ctempo\u201d tamb\u00e9m \u00e9 ponto de \n\n\n\n149 \n\n \n\ndestaque e isso se d\u00e1 ao falar sobre a forma\u00e7\u00e3o da rocha e tamb\u00e9m sobre sua decomposi\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que A2 o adjetiva de longo ap\u00f3s \u201csom\u00e1-lo\u201d. Vemos ent\u00e3o que conte\u00fados ligados \u00e0 biologia \n\ncomo \u201cdecomposi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cmetamorfose\u201d entraram na produ\u00e7\u00e3o dos discursos de A1 e A2 quando \n\nesses se referiram \u00e0 foto 1386 que apresenta um assunto discutido pela geologia, a rocha \u201cpodre\u201d \n\nsendo que a no\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do tempo geol\u00f3gico tamb\u00e9m se fez presente quando ambos \n\nfalaram em forma\u00e7\u00e3o de rochas.  \n\nUma \u00faltima imagem foi citada por ambos, a 1407. A1 a classificou e referiu-se ao ser vivo \n\nque estava sobre ela. Em seguida, novamente fala do ge\u00f3logo enquanto especialista. Outro \n\nsentido poss\u00edvel de se perceber aqui \u00e9 que se o ge\u00f3logo falaria do tempo de forma\u00e7\u00e3o da rocha, \n\num bi\u00f3logo falaria sobre a aranha. Inclusive A1 num outro momento da entrevista referiu-se \u00e0 \n\naranha com o uso do termo cient\u00edfico \u201cquelicerado\u201d. No entanto, pensando-se agora a partir do \n\nmecanismo de antecipa\u00e7\u00e3o pode-se considerar que as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da entrevista devem \n\nter sido tomadas por ele como um ind\u00edcio de que a conversa com a entrevistadora deveria tender \n\npara o lado geol\u00f3gico. J\u00e1 A2 iniciou sua fala citando al\u00e9m da aranha (foto 1407), outro ser vivo, a \n\n\u00e1rvore e n\u00e3o se referiu \u00e0 rocha onde a aranha se encontrava, optando por associar e discorrer \n\nsobre os processos que ocorrem na Terra no \u00e2mbito diretamente relacionado aos seres vivos, \n\ncomo j\u00e1 comentei.  \n\n A2 se refere a \u201cescalas de tempo\u201d, que soam como uma bifurca\u00e7\u00e3o de outra escala, a de \n\nlongevidade dos diversos seres vivos. Fala do tempo a partir do ciclo vital de alguns seres vivos, \n\nincluindo o homem e tamb\u00e9m do tempo geol\u00f3gico quando o contrasta com o curto per\u00edodo \n\nnecess\u00e1rio para a\u00e7\u00f5es humanas no sentido de destrui\u00e7\u00e3o do ambiente natural. \n\nEnt\u00e3o, o assunto \u201ctempo\u201d que faz parte do enunciado dessa pergunta aparece nas respostas \n\ncom sentidos relacionados ao tempo de vida dos seres vivos e tamb\u00e9m ao tempo geol\u00f3gico, e \n\ntempo hist\u00f3rico. A hist\u00f3ria e a geologia s\u00e3o \u00e1reas de conhecimento que constroem e difundem \n\ndiferentes no\u00e7\u00f5es de tempo que fazem parte de nossa mem\u00f3ria discursiva. Segundo Drummond \n\n(1991), \n\n \n\nPrecisa ficar claro que pensar sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d e o \u201ctempo \n\nsocial\u201d, combinar a hist\u00f3ria natural com a hist\u00f3ria social, colocar a sociedade na \n\nnatureza, enfim - implica necessariamente atribuir aos componentes naturais \n\n\u201cobjetivos\u201d a capacidade de condicionar significativamente a sociedade e a cultura \n\nhumanas (p. 4, it\u00e1licos do autor).  \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\nParece-me que levar em considera\u00e7\u00e3o esse fato pode ser outra possibilidade de se inserir \n\nabordagens CTSA no tratamento dessa tem\u00e1tica, pois isso talvez possa contribuir para se \n\nproblematizar a ci\u00eancia como atividade humana e tamb\u00e9m concep\u00e7\u00f5es sobre ci\u00eancia e cientistas \n\nao evidenciar a pluralidade do olhar que existe sobre uma mesma tem\u00e1tica estudada por \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento, ou mesmo dentro da mesma \u00e1rea, sendo que diversas \n\ncontrov\u00e9rsias tem sido objeto de estudo. No entanto, isso n\u00e3o se far\u00e1 no caso aqui explicitado, \n\natrav\u00e9s apenas de uma constru\u00e7\u00e3o multidisciplinar ou interdisciplinar de um conte\u00fado, pois essa \n\npossibilidade pode acabar reafirmando os difundidos e arraigados sentidos sobre o poder das \n\nci\u00eancias para a resolu\u00e7\u00e3o de todos os problemas, inclusive educacionais. Parece-me que a busca \n\nde respostas levando-se em considera\u00e7\u00e3o outros aspectos ou estrat\u00e9gias pouco ou nunca \n\ntrabalhadas nas disciplinas cient\u00edficas e que venham favorecer a produ\u00e7\u00e3o de sentidos que \n\ndesloquem concep\u00e7\u00f5es vigentes sobre ci\u00eancia, necessidade defendida por abordagens CTSA, \u00e9 \n\num processo a ser constru\u00eddo e que pode ser pensado a partir das necessidades e especificidades \n\ndos diferentes contextos educacionais. \n\nA quest\u00e3o que est\u00e1 aqui sendo discutida fala de transforma\u00e7\u00f5es. O primeiro momento em \n\nque se falou disso sob o ponto de vista da geologia ocorreu logo no in\u00edcio da disciplina com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade sobre movimento das dunas.  Os alunos tinham que defender uma \n\nposi\u00e7\u00e3o sobre qual das duas fotos da duna seria a mais antiga e para isso tiveram que discutir e \n\napresentar poss\u00edveis evid\u00eancias que justificassem sua escolha. O envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o da \n\nclasse foram intensas, o que pode ser um sinalizador da potencialidade do uso de atividades \n\ndiferenciadas para a forma\u00e7\u00e3o dos estudantes. \n\nAlgumas metodologias de abordagens CTSA como, por exemplo, os \u201ccasos simulados\u201d \n\n(GORDILLO e OSORIO, 2003) se utilizam de estrat\u00e9gias parecidas como a divis\u00e3o da turma de \n\nalunos para a estrutura\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o da defesa de certas posi\u00e7\u00f5es. A atividade da duna pode \n\ntornar-se uma possibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o com enfoques CTSA, pois na busca de elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento geol\u00f3gico por parte dos estudantes apareceram sentidos gerados a partir das \n\nevid\u00eancias imag\u00e9ticas de constru\u00e7\u00f5es humanas como postes e estradas, que envolvem rela\u00e7\u00f5es \n\nvalorizadas por aquelas abordagens. Aspectos como o trajeto de uma estrada em fun\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de uma duna traz impl\u00edcitas quest\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais que foram parte das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico pelos alunos, sendo que me \n\n\n\n151 \n\n \n\nrecordo que um dos argumentos levantados foi o fato de que n\u00e3o seria esperado o homem ter \n\nconstru\u00eddo inicialmente uma estrada curva por causa da presen\u00e7a de uma duna para depois torn\u00e1-\n\nla reta, ap\u00f3s o movimento da duna. No entanto, foi justamente isso que ocorreu. . Silva e \n\nGon\u00e7alves (2007) numa pesquisa realizada na disciplina Ci\u00eancias do Sistema Terra utilizaram a \n\natividade das dunas e buscaram \u201ccompreender as rela\u00e7\u00f5es que os estudantes estabelecem entre o \n\nconte\u00fado cient\u00edfico escolar e o conte\u00fado profissional trabalhados nas disciplinas pesquisadas\u201d (p. \n\n469). Para os autores: \n\n \n\nAs significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos estudantes sobre essa atividade implicaram a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados diferentes para ela: em s\u00edntese, conte\u00fados que dizem respeito \n\na produtos do conhecimento cient\u00edfico e conte\u00fados que dizem respeito a aspectos do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos geocient\u00edficos (p. 469). \n\n \n\nO enunciado da quest\u00e3o de entrevista aqui analisada apresenta imagens que enfocam \n\nalguns processos terrestres em intera\u00e7\u00f5es com aspectos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, sociais e \n\nambientais. Uma possibilidade de intera\u00e7\u00e3o da disciplina com abordagens CTSA pode se dar \n\ntamb\u00e9m a partir da apresenta\u00e7\u00e3o desse material a uma nova turma com posterior discuss\u00e3o sobre \n\nessas intera\u00e7\u00f5es, abrindo a possibilidade de durante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de campo novas \n\nimagens serem registradas pelos alunos e comentadas como parte da atividade. \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n4.8. QUEST\u00c3O 9  \n\n4. 8.1. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADO \u201cA1\u201d \n\n \n\nT: Agora n\u00f3s vamos para a \u00faltima quest\u00e3o: O granito assim como todos os materiais terrestres est\u00e3o em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Quais dessas fotos\n74\n\n poderiam representar ou te lembram esses processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesses processos do granito? \n\n \n\n     \n         \n\n \n\n \n\n       \n          \n\n \n\n \n\n      \n \n\n \n\n                       \n \n\n \n\n? Fotos 1395, 1396, 1411: Pinheiros; \n\n? Fotos 1427, 1428, 1429, 1431: M\u00e1quinas na Pedreira, alunos;  \n\n                                                           \n74\n\n Na entrevista, as fotos foram apenas expostas aos entrevistados, n\u00e3o havendo coment\u00e1rios por parte da \n\nentrevistadora sobre o conte\u00fado das mesmas, pois isso influenciaria nas respostas. \n\n1395 1396 1411 1427 1428 \n\n1429 1431 1445 \n\n \n\n1405 1392 \n\n1415 1371 1369 1450 1451 \n\n1399 \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n? Foto 1445: M\u00e1quina num terreno em frente a uma das Paradas; \n\n? Fotos 1405 e 1392: Granito em peda\u00e7os, placas de diferentes tamanhos; \n\n? Foto 1415: Lagoa artificial, vegeta\u00e7\u00e3o na Pedreira; \n\n? Foto 1371: Estrada, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Foto 1369: Planta\u00e7\u00e3o ao lado da Unicamp, fazenda, estrada, desmatamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, aluna;  \n\n? Fotos 1450, 1451: Desmatamento, eros\u00e3o no aterro que fica na parte rural do lado direito da Estrada da \nRhodia; \n\n? Foto 1399: Granito em avan\u00e7ado estado de decomposi\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do solo. \n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA1: Foto 1399. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: D\u00e1 pra ver que a rocha esta sofrendo a\u00e7\u00e3o de intemp\u00e9ries do tempo. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d o que voc\u00ea acha que agiu a\u00ed? \n\nA1: Aqui provavelmente a chuva ou o vento. \n\nT: Ent\u00e3o a chuva e vento, e pensando no granito tem mais alguma coisa aqui, algum fato que lembra, mas n\u00e3o esteja \n\ndiretamente relacionado a isso, mas tem alguma coisa nela que lembra processos terrestres de transforma\u00e7\u00e3o, de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o? \n\nA1: Naturais? \n\nT: Processos terrestres, n\u00e3o necessariamente, processos terrestres. \n\nA1: Foto 1392, a foto 1405 que mostra a extra\u00e7\u00e3o do granito. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d \u00e9, qual a diferen\u00e7a dessas, da 1392 e a 1395 para essa que voc\u00ea aponta aqui, 1399. \n\nA1: A 1392 e 1405 s\u00e3o antr\u00f3picas enquanto que a a\u00e7\u00e3o 1399 \u00e9 natural. \n\n \n\nA foto 1399 foi tirada na Parada da pedreira e mostra um granito bastante intemperizado. \n\nA pergunta falava em \u201cquais dessas fotos\u201d, mas inicialmente apenas uma foi escolhida pelo \n\nlicenciando, ou seja, aquela que mostra o processo de transforma\u00e7\u00e3o da rocha em dire\u00e7\u00e3o a \n\nforma\u00e7\u00e3o do solo. Nos livros did\u00e1ticos de ci\u00eancias f\u00edsicas e biol\u00f3gicas \u00e9 bastante comum \n\nencontrar-se textos que dizem que os solos se formam pela decomposi\u00e7\u00e3o das rochas, sendo que \n\nos agentes apontados como respons\u00e1veis s\u00e3o o Sol, o vento, a chuva, mudan\u00e7as de temperatura, \n\netc. H\u00e1 portanto em algumas das leituras legitimadas pela escola, um destaque, uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos naturais de transforma\u00e7\u00e3o, o que contribui para o apagamento de certos sentidos \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com as rochas, j\u00e1 que nessa foto tamb\u00e9m h\u00e1 a a\u00e7\u00e3o do homem que \n\nagiu com suas m\u00e1quinas na extra\u00e7\u00e3o e na transforma\u00e7\u00e3o da rocha bruta.  \n\n A imagem 1399 lembra a forma\u00e7\u00e3o do solo, sendo que o intemperismo foi bastante \n\ndiscutido no campo de GM280, como se pode ler no texto que segue. As discuss\u00f5es no campo, e \n\no contato com as rochas intemperizadas foram parte das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso do \n\nlicenciando. \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n(TAC5) Trecho da aula de campo, gravado em \u00e1udio  \n\nP = professor da disciplina; A = alunos; T = Tereza (autora dessa pesquisa) \n\nP: Onde a \u00e1gua penetra, ele vai fazendo isso aqui. \n\nA: \u00c9 o mesmo tipo de rocha s\u00f3 que o intemperismo ele agiu formando um material inst\u00e1vel que \u00e9 esse aqui. \n\nP: [...] Esse aqui est\u00e1 mais branco mais alterado; esse aqui \u00e9 mais alterado do que esse. \n\nP: Quanto mais branco, mais alterado vai ficar. \n\nA: Tem outro nome? \n\nP: N\u00e3o na verdade \u00e9 o granito e na verdade a gente chama de rocha podre quando ele est\u00e1 assim. \n\nP: Todos v\u00e3o se decompondo mesmo o quartzo com o tempo vai se decompondo, vai quebrando, quebrando. \n\nP: O feldspato j\u00e1 virou p\u00f3, o quartzo n\u00e3o. \n\nA: A \u00e1gua \u00e9 que faz isso? \n\nP: \u00c1gua com ra\u00edzes, atmosfera. \n\nP: Esse est\u00e1 mais alterado de todas. \n\nP: \u00c9 a mesma rocha, \u00e9 matac\u00e3o. \n\n[...] \n\nA: Professor, qual o principal agente do intemperismo? A \u00e1gua? \n\nP: A \u00e1gua. \n\nA: Qual \u00e9 alterada rapidamente? \n\nP: Aqui t\u00e1 mais. \n\nA: Aqui t\u00e1 mais? \n\nP: O esbranqui\u00e7ado e o laranja \u00e9 o feldspato em diferentes n\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o, quanto mais branco, mais alterado. \n\nA: Qual \u00e9 mais alterado? \n\nP: Um solo, latossolo, demora 1500 anos 2000 anos isso a\u00ed \u00e9 rocha alterada 100, 200 anos de muita \u00e1gua nela. \n\nA: E como ele se forma professor? \n\nP: Os matac\u00f5es? Ent\u00e3o como ele se forma? Como os matac\u00f5es se formam? \n\nT: \u00c9 o intemperismo. \n\nA: Como se forma os matac\u00f5es? \n\nP: \u00c9 o intemperismo ele vai sendo moldado. \n\n \n\nA imagem 1399 que mostra o granito intemperizado foi inclu\u00edda como pertencente apenas \n\n\u00e0 categoria dos processos naturais, como pode- se ver pela afirma\u00e7\u00e3o \u201ca a\u00e7\u00e3o 1399 \u00e9 natural\u201d. \n\nDisso se pode concluir que o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e outras a\u00e7\u00f5es humanas como a retirada \n\ndas rochas, uso de dinamites, m\u00e1quinas, etc. n\u00e3o foram considerados.    Apenas quando a \n\nentrevistadora insistiu na pergunta, modificando-a e dando a entender que gostaria de saber que \n\noutros processos terrestres n\u00e3o relacionados com o vento e a chuva poderiam estar se \n\nexpressando atrav\u00e9s das fotos, \u00e9 que a lembran\u00e7a dos n\u00e3o naturais apareceu, e n\u00e3o diretamente, \n\nmas atrav\u00e9s do n\u00e3o dito que existe em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia lembrada pelo dito e que se evidenciou \n\npela pergunta do entrevistado: \u201cNaturais\u201d? Ocorrendo o esclarecimento quanto \u00e0 abrang\u00eancia da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, A1 escolheu mais duas fotos, e sobre elas disse \u201cfoto 1392, a foto 1405 que \n\nmostra a extra\u00e7\u00e3o do granito\u201d. Se observarmos bem, os blocos aparecem j\u00e1 cortados nas duas \n\n\n\n155 \n\n \n\nimagens, mas a fala se refere ao processo anterior do que est\u00e1 sendo mostrado, ou seja, \u00e0 extra\u00e7\u00e3o \n\ndo granito, ou mesmo ao processo como um todo, indicando assim que quanto menos modificado \n\no objeto se encontra maior est\u00e1 sendo sua identifica\u00e7\u00e3o com o tema principal da pergunta, ou \n\nseja, os processos terrestres. Ou seja, o sentido predominante para A1 se faz presente, apesar da \n\nfor\u00e7a da imagem que aponta outra materialidade. A a\u00e7\u00e3o do homem como agente geol\u00f3gico \n\natuando no processo da extra\u00e7\u00e3o, do corte (cantaria), n\u00e3o \u00e9 identific\u00e1vel facilmente como um \n\nprocesso terrestre j\u00e1 que esse n\u00e3o \u00e9 natural, tem a\u00e7\u00e3o do trabalho, da t\u00e9cnica e das tecnologias. \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: Essas duas aqui t\u00eam alguma coisa a ver? \n\nA1: H\u00e3? \n\nT: Essa da m\u00e1quina. \n\nA1: A m\u00e1quina. \n\nT: 1429. \n\nA1: Seria? Mecanismo criado pelo homem para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o. \n\nT: 1329? \n\nA1: Limpeza de \u00e1rea para... \n\nT: E essa aqui que tem? Lembra alguma coisa, lembra processos terrestres, a foto 1329? \n\nA1: Eu vejo a limpeza de uma \u00e1rea para constru\u00e7\u00e3o de uma via n\u00e3o pavimentada, mas?  Mas e aqui \u00e9 o granito isso \n\naqui, no solo.  \n\nT: Hum, tem a\u00ed em decomposi\u00e7\u00e3o um pouco; \u00e9 l\u00e1 na Pedreira n\u00e9. \n\nA1: Era feio. \n\n \n\nA entrevistadora perguntou se uma foto em que aparecia um trator tinha rela\u00e7\u00e3o com os \n\nprocessos terrestres; j\u00e1 que a mesma n\u00e3o foi inclu\u00edda pelo entrevistado. A resposta foi um \u201ch\u00e3\u201d, o \n\nque normalmente significa d\u00favida, necessidade de ganhar tempo para refletir. Quando ocorreu \n\numa complementa\u00e7\u00e3o da pergunta, atrav\u00e9s da frase \u201cEssa da m\u00e1quina\u201d, A1 verbalizou uma \n\nreflex\u00e3o (\u201cA m\u00e1quina\u201d), respondendo em seguida. De forma espont\u00e2nea ent\u00e3o, a m\u00e1quina n\u00e3o foi \n\ninclu\u00edda na resposta, mas apenas quando a pergunta induziu a isso. A resposta dada, \u201cA m\u00e1quina \n\nseria o mecanismo criado pelo homem para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o\u201d, passa sentidos \n\nligados \u00e0 tecnologia como alternativa ao trabalho humano. \n\nAltera\u00e7\u00f5es ambientais causadas pelo homem foram discutidas no campo e fizeram parte \n\ndas quest\u00f5es do roteiro de campo. As m\u00e1quinas s\u00e3o uma important\u00edssima ferramenta causadora \n\nde transforma\u00e7\u00f5es ambientais na pedreira, mas esse fato n\u00e3o apareceu naturalmente na resposta. \n\nA depend\u00eancia do mundo atual das diversas m\u00e1quinas existentes gera um imagin\u00e1rio de \n\nnecessidade e benef\u00edcios das mesmas, sendo que os aspectos negativos acabam sendo silenciados.  \n\n\n\n156 \n\n \n\nA1 havia acabado de se referir \u00e0 m\u00e1quina em fun\u00e7\u00e3o de uma nova pergunta e enquanto \n\nterminava seu racioc\u00ednio (\u201cLimpeza de \u00e1rea para...\u201d) foi interrompido pela entrevistadora com \n\numa nova pergunta sobre a foto 1329. A fala \u201cEu vejo a limpeza de uma \u00e1rea para constru\u00e7\u00e3o de \n\numa via n\u00e3o pavimentada\u201d, veio ent\u00e3o como uma continua\u00e7\u00e3o da resposta anterior que n\u00e3o pode \n\nser completada, o que evidencia o papel da pr\u00f3pria entrevista e sua din\u00e2mica como uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentido. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cHum rum\u201d, deixa ver aqui. E essas das \u00e1rvores t\u00eam alguma coisa a ver com o granito? \n\nA1: Ela est\u00e1 vivendo sobre o granito, sobre o solo em decomposi\u00e7\u00e3o. Provavelmente a decomposi\u00e7\u00e3o do granito que \n\nvirou solo, foi poss\u00edvel no caso primeiro extrair a vegeta\u00e7\u00e3o nativa para fazer um plantio de \u00e1rvores, sem contar que \n\na pr\u00f3pria, o pr\u00f3prio plantio de \u00e1rvores esconde a explora\u00e7\u00e3o de pedra l\u00e1 dentro. \n\nT: Essa aqui tem alguma coisa a ver com as transforma\u00e7\u00f5es? Essa de \u00e1gua? \n\nA1: Prov\u00e1vel a \u00e1gua ficou represada e ent\u00e3o formou um lago artificial. \n\n \n\nO papel das ra\u00edzes das \u00e1rvores no incremento das transforma\u00e7\u00f5es do granito n\u00e3o foi \n\ncitado, mas outra coloca\u00e7\u00e3o do professor no campo sobre camuflar-se a explora\u00e7\u00e3o gran\u00edtica \n\natrav\u00e9s do uso da vegeta\u00e7\u00e3o o foi.  Quando A1 se refere \u00e0s plantas originais do local usa termos \n\nmais diretamente ligados \u00e0 biologia como \u201cvegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d, e quando fala das esp\u00e9cies \n\nintroduzidas pelo homem faz uso de um nome mais comum, \u201c\u00e1rvores\u201d. \n\n \n\n4.8.2. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADA \u201cA2\u201d \n\n \n\nT: O granito assim como todos os materiais terrestres est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Quais \n\ndessas fotos poderiam representar ou te lembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesse \n\nprocesso do granito? \n\nA2: Essa aqui (inaud\u00edvel) a 1399, pela \u00e1gua? Do granito em especial? \n\nT: Isso, do granito, que te lembram o processo do; vou ler de novo a pergunta que \u00e9 meio comprida. O granito assim \n\ncomo todos os materiais terrestres est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Quais dessas fotos \n\npoderiam representar ou te lembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesses processos? \n\nQuais fotos representam ou te lembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o do granito ou fatores que interferem \n\nnesses processos? \n\nA2: Essa foto aqui o, a 1399, que representa... Que a gente viu l\u00e1 na Pedreira e a\u00ed das outras fotos aqui todas \n\nlembram um pouco algum tipo de interfer\u00eancia. Eu lembro que na Pedreira a gente viu, n\u00f3s passamos pela \u00e1gua e \n\naqui tem essa de \u00e1gua n\u00e9, mais a da descida n\u00e9, representa na 1415 que \u00e9 a \u00e1gua, representando a \u00e1gua, e os seres \n\nvivos como as ra\u00edzes das \u00e1rvores entrando em fendinhas e abrindo espa\u00e7o para a \u00e1gua entrar e todas essas que tem \n\num pouco de vegeta\u00e7\u00e3o me lembram esses processos.  Vegeta\u00e7\u00e3o e essas daqui t\u00eam v\u00e1rias a 1427, 1429, 1428, 1431, \n\n1445, 1392, 1371, 1450 e 1405 elas me lembram a interfer\u00eancia do homem nessa transforma\u00e7\u00e3o do granito. \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nA2 traz em sua fala aqueles que participaram da atividade de campo quando diz \u201ca \n\ngente\u201d, incluindo assim tamb\u00e9m a entrevistadora. A imagem da \u00e1gua ativou sua mem\u00f3ria para \n\numa fala do professor no campo, que citou a a\u00e7\u00e3o da mesma sobre o granito, juntamente com as \n\nra\u00edzes das \u00e1rvores, conforme aparece no TAC5 que est\u00e1 num trecho da fala de A1 sobre essa \n\nmesma quest\u00e3o. \n\n Refere-se a partes de um ser vivo como se fosse o todo (\u201c[...] e os seres vivos como as \n\nra\u00edzes das \u00e1rvores entrando em fendinhas e abrindo espa\u00e7o para a \u00e1gua entrar [...]\u201d), talvez em \n\nfun\u00e7\u00e3o do conhecimento biol\u00f3gico que possui a respeito do crescimento das ra\u00edzes que lhe diz \n\nqu\u00e3o vivas essas s\u00e3o, j\u00e1 que se referiu a elas \u201centrando em fendinhas e abrindo espa\u00e7o para a \n\n\u00e1gua entrar\u201d. Uma boa parte das imagens lembra para A2 o granito em sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nhomem que transforma essa rocha, o que nos permite associar a sua fala ao papel que esse \n\ndesempenha enquanto agente geol\u00f3gico. Algumas das imagens citadas n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o granito e representam outros locais que n\u00e3o a pedreira, mas foram inclu\u00eddas porque A2 \n\ntamb\u00e9m as associa de alguma forma com o granito, sendo que essas mostram representa\u00e7\u00f5es de \n\na\u00e7\u00f5es humanas como estrada (foto 1371), aterro (foto 1450), bem como m\u00e1quinas limpando um \n\nterreno para a execu\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es (foto 1445). Parece-me ent\u00e3o que nesse momento A2 \n\nrefere-se ao processo mais amplo, de ocupa\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo homem, mesmo \n\nque n\u00e3o tenha uma rela\u00e7\u00e3o direta com o granito. A pr\u00f3pria pergunta d\u00e1 margem a isso ao ampliar \n\na possibilidade de respostas quando usa o verbo \u201clembrar\u201d (\u201cQuais dessas fotos poderiam \n\nrepresentar ou te lembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o [...]\u201d). \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nA2: A 1392 tamb\u00e9m lembram bem a pedreira e a retirada dos materiais de l\u00e1 e essas aqui lembram, e essas, o trator \n\ntamb\u00e9m lembra a retirada do granito dali que interfere n\u00e9, o granito ele n\u00e3o faz mais parte da paisagem, ele n\u00e3o t\u00e1 \n\nmais sofrendo esses processos de modifica\u00e7\u00f5es naturais \u00e9 um processo tamb\u00e9m. \n\n \n\nO sentido de paisagem assim como o de ambiente j\u00e1 citado em outros momentos dessa \n\nan\u00e1lise \u00e9 de algo n\u00e3o alterado pelo homem, (\u201c[...] o granito ele n\u00e3o faz mais parte da paisagem, \n\nele n\u00e3o t\u00e1 mais sofrendo esses processos de modifica\u00e7\u00f5es naturais [...]\u201d). Al\u00e9m disso, o homem \n\ne suas altera\u00e7\u00f5es do ambiente n\u00e3o est\u00e3o sendo entendidos como algo natural, j\u00e1 que natural para \n\nA2 \u00e9 o n\u00e3o modificado. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: E aqui, essas aqui da m\u00e1quina ela faria, ela entra nisso? \n\nA2: Tamb\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o do homem n\u00e9. Que \u00e9 um instrumento que ele precisa para tirar e essas daqui do solo tamb\u00e9m \n\n1450 e a 1445 tamb\u00e9m lembra modifica\u00e7\u00f5es do solo, ent\u00e3o vai, o solo vai ser diferente, a \u00e1gua vai infiltrar de uma \n\nmaneira diferente \u00e9, talvez mude o ph n\u00e3o sei. Modifica\u00e7\u00f5es que podem acontecer por causa da a\u00e7\u00e3o do homem, de \n\nmodificar o solo. Aqui a retirada e aqui a terraplenagem n\u00e9. \n\n \n\nA m\u00e1quina lembrada pela entrevistadora leva A2 a se referir ao solo de locais que n\u00e3o s\u00e3o \n\nda pedreira do granito. Esse solo apresenta-se com pouca ou nenhuma cobertura vegetal, sendo \n\nque A2 cita conhecimentos cient\u00edficos que se referem \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos \n\ndo mesmo, relacionados \u00e0 sua textura e teor h\u00eddrico. \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: E tamb\u00e9m a que t\u00e1 a rodovia tamb\u00e9m interfere n\u00e9, impermeabiliza o solo, aqui a gente n\u00e3o v\u00ea mais vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, n\u00e3o v\u00ea, s\u00f3 v\u00ea gram\u00edneas n\u00e9? Ta diferente n\u00e9, interfere nessa din\u00e2mica de esp\u00e9cies. \n\n \n\nNa continuidade, ao falar sobre a estrada refere-se novamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do substrato, \n\nnesse caso imperme\u00e1vel, com a \u00e1gua. A2 cita v\u00e1rias vezes a \u00e1gua em respostas da entrevista, \n\nsendo esse o agente mencionado pelo professor como o principal respons\u00e1vel pelo intemperismo \n\ndo granito. A imagem dessa rocha em estado avan\u00e7ado de altera\u00e7\u00e3o, conhecido como \u201crocha \n\npodre\u201d (1399) e que foi citada logo no inicio por A2 parece ter sido fator relevante nessas \n\ncoloca\u00e7\u00f5es que apresentam rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com o ciclo da \u00e1gua. Novamente os conhecimentos \n\nbiol\u00f3gicos produzem sentidos em seu discurso, ao lembrar o ambiente natural que j\u00e1 existiu \n\n(\u201c[...] aqui a gente n\u00e3o v\u00ea mais vegeta\u00e7\u00e3o nativa), a altera\u00e7\u00e3o no processo ecol\u00f3gico ([...] \n\ninterfere nessa din\u00e2mica de esp\u00e9cies\u201d) e tamb\u00e9m ao citar o nome das gram\u00edneas, fam\u00edlia vegetal \n\ninstalada na \u00e1rea.  \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n4.8.3. QUEST\u00c3O 9: ENTREVISTADOS \u201cA1\u201d E \u201cA2\u201d \n\n \n\nEssa pergunta visava perceber o imagin\u00e1rio sobre as rela\u00e7\u00f5es do homem com esferas do \n\nplaneta atrav\u00e9s do uso da tecnologia, sendo que fotos de m\u00e1quinas encontradas na pr\u00f3pria \n\npedreira foram inseridas na pergunta, j\u00e1 que o trabalho de campo \u00e9 parte do contexto da \n\ndisciplina. Dessa forma, o imagin\u00e1rio estaria sendo percebido a partir da\u00ed pelo acionamento da \n\nmem\u00f3ria atrav\u00e9s da pr\u00f3pria quest\u00e3o e das fotos. \n\nComo se pode perceber pelas an\u00e1lises, A1 se referiu aos processos naturais de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do granito, sendo que a tecnologia foi considerada apenas quando a entrevistadora \n\na lembrou de forma expl\u00edcita. Tamb\u00e9m citou uma rela\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina com um aspecto \n\necon\u00f4mico, o de incremento da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se estendendo nesse assunto. No entanto, quando a \n\npergunta envolvia \u00e1rvores fez v\u00e1rias coloca\u00e7\u00f5es. Isso pode ser um ind\u00edcio que somado a outros \n\npode indicar que aspectos do meio ambiente que n\u00e3o est\u00e3o ligados aos conte\u00fados \n\ninstitucionalizados como pertencentes aos conhecimentos biol\u00f3gicos n\u00e3o chamam a aten\u00e7\u00e3o de \n\nA1 e significam em seus sentidos como aus\u00eancias. Quando havia a ocorr\u00eancia de fatores naturais \n\nde transforma\u00e7\u00e3o do granito como os que atuaram na rocha da foto 1399, o processo foi descrito \n\npor A1 como n\u00e3o antr\u00f3pico (\u201c[...] a 1392 e 1405 s\u00e3o antr\u00f3picas enquanto que a a\u00e7\u00e3o 1399 \u00e9 \n\nnatural\u201d) apesar da a\u00e7\u00e3o humana no uso de m\u00e1quinas que fez com que essas ficassem expostas e \n\nfragmentadas, facilitando assim a intemperiza\u00e7\u00e3o pelos agentes naturais. \n\n A2 fala do trator de forma espont\u00e2nea e faz uma rela\u00e7\u00e3o dessa m\u00e1quina com mudan\u00e7as \n\nn\u00e3o apontadas como ben\u00e9ficas (\u201c[...] o trator tamb\u00e9m lembra a retirada do granito dali que \n\ninterfere n\u00e9, [...]\"). Como logo em seguida a entrevistadora se referiu \u00e0 m\u00e1quina ela volta a falar \n\nno assunto, colocando que \u00e9 uma inevit\u00e1vel necessidade do homem (\u201cque \u00e9 um instrumento que \n\nele precisa para tirar [...]\u201d).  \n\n Para A2, paisagem \u00e9 algo natural que n\u00e3o teve a interfer\u00eancia humana j\u00e1 que a mudan\u00e7a \n\nde posi\u00e7\u00e3o do granito pela m\u00e1quina que o desloca do lugar em que esse se encontrava tira-o da \n\npaisagem (\u201c[...] essas, o trator tamb\u00e9m lembra a retirada do granito dali que interfere n\u00e9, o \n\ngranito ele n\u00e3o faz mais parte da paisagem, ele n\u00e3o t\u00e1 mais sofrendo esses processos de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es naturais [...]\u201d). \n\n\n\n160 \n\n \n\n Havia tamb\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o de se notar a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia geol\u00f3gica, tecnologia, \n\nambiente e a sociedade em que se vive e para isso, coloquei uma imagem do local (foto 1369) \n\nonde o professor conversou sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, citando as monoculturas, constru\u00e7\u00e3o \n\nde um grande shopping, estradas, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, desmatamento, etc. A utiliza\u00e7\u00e3o da \n\npedreira pelo homem tende a ser descrito por A1 e A2 a partir de seus efeitos, sem que as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os objetos de investiga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geol\u00f3gica e os determinantes pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mico-sociais que exercem determina\u00e7\u00f5es no local onde o granito est\u00e1 sendo extra\u00eddo, sejam \n\nlembrados. As quest\u00f5es sociais envolvidas nas transforma\u00e7\u00f5es do granito at\u00e9 foram citadas por \n\nA1, mas em outro momento da entrevista quando a pergunta se referia aos problemas ambientais, \n\ne em fun\u00e7\u00e3o de uma fala do professor que acrescentou as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores como um \n\nproblema ambiental. Semelhantemente, A2 levantou questionamentos de cunho social quando \n\nrespondeu a outra pergunta, a de n\u00famero 7 que questionava sobre as intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade \n\ne o planeta Terra percebidas a partir das imagens apresentadas, sendo que o fato dessa pergunta \n\nser mais expl\u00edcita em rela\u00e7\u00e3o a aspectos outros que n\u00e3o os cient\u00edficos e ter usado o termo \n\n\u201csociedade\u201d deve ter contribu\u00eddo na produ\u00e7\u00e3o desses sentidos. Provavelmente se tivesse sido \n\ncolocada uma refer\u00eancia escrita na pergunta 9, sobre aspectos de abordagens CTSA que foram \n\ndiscutidos no campo na parada registrada na imagem 1369, os entrevistados tivessem feito outras \n\nrela\u00e7\u00f5es que envolvessem alguns significados sociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos que se relacionavam \n\nde alguma forma com a ci\u00eancia estudada, j\u00e1 que as quest\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sentidos.  \n\n\n\n161 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nNesse trabalho busquei perceber marcas do imagin\u00e1rio de estudantes de biologia a partir \n\nde discursos relacionados ao contexto de uma disciplina de geologia. Para isso levantei \n\nquestionamentos e reflex\u00f5es sobre como os futuros bi\u00f3logos/professores de ci\u00eancias e biologia \n\nproduzem sentidos sobre intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente tendo o \n\ncampo como uma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, e quais sentidos produzem. Al\u00e9m disso, busquei \n\ncompreender como a atividade de campo desenvolvida na disciplina constitui aproxima\u00e7\u00f5es de \n\numa abordagem CTSA. \n\nOs resultados sugerem a possibilidade de identificar alguns fatores de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos por parte dos estudantes sobre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente. Esses sentidos \n\nforam constru\u00eddos pelos licenciandos numa situa\u00e7\u00e3o de entrevista em que as quest\u00f5es da mesma \n\nbuscavam lembrar a atividade de campo por eles vivenciada. Como se pode perceber nas an\u00e1lises \n\napresentadas, a entrevista foi uma condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, j\u00e1 que aspectos citados na \n\npr\u00f3pria quest\u00e3o aparecem nas respostas dos estudantes como, por exemplo, as dobras das \n\ngeleiras. Mecanismos que entram na produ\u00e7\u00e3o de sentidos segundo a an\u00e1lise de discurso, tamb\u00e9m \n\nse fizeram presentes, como a antecipa\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e de sentidos. A antecipa\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, as expectativas do entrevistado sobre a resposta \u201cesperada\u201d pela entrevistadora percebe-se, \n\npor exemplo, na resposta que cita as dobras das geleiras. Outro exemplo foi a inclus\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores como um problema ambiental por um dos entrevistados. As rela\u00e7\u00f5es \n\nde for\u00e7a s\u00e3o mecanismos que entram na produ\u00e7\u00e3o de sentidos e que se evidenciam pelas posi\u00e7\u00f5es \n\nem que o entrevistado se colocou, de onde ele falou, ou seja, em alguns momentos como bi\u00f3logo, \n\nem outros como aluno, futuro pesquisador ou professor da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, assim como o modo \n\ncomo ele v\u00ea a entrevistadora. J\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o de sentidos que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de seus dizeres com os \n\noutros dizeres se mostra presente em todos os momentos. Outras condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos seriam o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico, ideol\u00f3gico, ou seja, a universidade, o curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, as disciplinas da grade curricular, a m\u00eddia, os sentidos vigentes sobre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente, e a mem\u00f3ria discursiva, entre outras.  Os entrevistados \n\nacionaram saberes da mem\u00f3ria discursiva que tinham rela\u00e7\u00e3o com conte\u00fados do ensino m\u00e9dio, e \n\ndo curso de gradua\u00e7\u00e3o em biologia e tamb\u00e9m aqueles abordados nas aulas da disciplina e na \n\n\n\n162 \n\n \n\npr\u00f3pria atividade de campo. Esses aspectos passam a constituir o lugar de onde o sujeito fala sem \n\nque o mesmo tenha consci\u00eancia disso. Fala-se de um lugar de onde n\u00e3o se atentou a base e a \n\nforma como esse foi constru\u00eddo, bem como os bastidores dessa constru\u00e7\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o mencionadas exercem papel decisivo na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos, o que nos permite \n\ndeduzir que se alteradas as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o outros sentidos poder\u00e3o ser elaborados, \n\ninclusive sobre as rela\u00e7\u00f5es CTSA.  \n\nComo a atividade de campo desenvolvida na disciplina constitui aproxima\u00e7\u00f5es de uma \n\nabordagem CTSA \u00e9 outra quest\u00e3o que motivou a pesquisa aqui desenvolvida. Essa reflex\u00e3o \n\nembute a considera\u00e7\u00e3o de que o imagin\u00e1rio dos estudantes sobre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e \n\nambiente foi influenciado pela disciplina. Considero que alguns deslocamentos nas concep\u00e7\u00f5es \n\nde ambiente dos estudantes podem ter ocorrido principalmente pelo fato do professor ter \n\ncolocado as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores como um problema ambiental e considerado essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o como algo a ser registrado como resposta no roteiro do trabalho de campo. O pr\u00f3prio \n\nfato do assunto \u201ccondi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores\u201d de uma pedreira ter sido discutido no campo por \n\num professor que ministra uma disciplina das ci\u00eancias ditas naturais, gerou condi\u00e7\u00f5es para que \n\nnovos discursos fossem produzidos pelos estudantes. Situa\u00e7\u00f5es desse tipo criadas a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico com os determinantes pol\u00edtico-econ\u00f4mico-sociais podem \n\nservir de material de discuss\u00e3o inclusive em abordagens CTSA. Na circunst\u00e2ncia citada parece-\n\nme que ficou evidente a possibilidade do conhecimento geocient\u00edfico ser trabalhado de acordo \n\ncom certa abordagem socioambiental sendo que isso pode gerar deslocamentos de sentidos sobre \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente.  \n\nN\u00e3o defendo que a ci\u00eancia deixe de ser ensinada, mas sim que se busque incluir de forma \n\npertinente aspectos de outra ordem que normalmente s\u00e3o silenciados nas disciplinas cient\u00edficas \n\npor for\u00e7a das suas ementas, apesar dos discursos oficiais expressos em textos como, por exemplo, \n\nas Diretrizes para os Cursos de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (BRASIL, 2001) que defendem a necessidade \n\ndo profissional \u201cestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade (p. 4)\u201d e utilizar os \n\nconhecimentos das ci\u00eancias biol\u00f3gicas para compreender e transformar o contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico \n\ne as rela\u00e7\u00f5es nas quais est\u00e1 inserida a pr\u00e1tica profissional (p. 3), sendo que um dos princ\u00edpios da \n\nestrutura do curso \u00e9 \u201cconsiderar a implanta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo como experimental, devendo ser \n\n\n\n163 \n\n \n\npermanentemente avaliado, a fim de que possam ser feitas, no devido tempo, as corre\u00e7\u00f5es que se \n\nmostrarem necess\u00e1rias\u201d (p. 5). \n\nAinda falando sobre como a atividade de campo da disciplina se aproxima de uma \n\nabordagem CTSA lembro que a n\u00e3o neutralidade da ci\u00eancia e dos cientistas foi constitutiva e \n\ngeradora de uma situa\u00e7\u00e3o vivenciada no campo, onde por op\u00e7\u00e3o do professor o conhecimento \n\ncient\u00edfico tradicional interagiu com outros aspectos do ambiente que geralmente s\u00e3o silenciados \n\nnas disciplinas cient\u00edficas. Isso se deu quando as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores (canteiros) foram \n\ndestacadas pelo professor e inclu\u00eddas como um problema ambiental, conforme j\u00e1 relatei. Parece-\n\nme que seria interessante que essa op\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, que \u00e9 pol\u00edtica, fosse de alguma forma \n\nexplicitada, explicada aos estudantes.  Em outros momentos do campo tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\nperceber a rela\u00e7\u00e3o que se buscou fazer com as condi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas que s\u00e3o \n\nconstitutivas da din\u00e2mica ambiental como, por exemplo, quando se fez o levantamento e a \n\ndiscuss\u00e3o sobre os problemas ambientais numa \u00e1rea devastada transformada em aterro e que \n\ncontinha rochas com dobras e quando se falou no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na primeira parada que \n\nocorreu no campus da universidade. \n\nAs an\u00e1lises realizadas sugerem que ser\u00e1 poss\u00edvel responder outra quest\u00e3o colocada por \n\nesse trabalho, sobre que sentidos sobre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente foram \n\nproduzidos pelos estudantes, tendo a disciplina \u201cElementos de Geologia\u201d como uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o desses sentidos. Sobre isso, destaco um dos sentidos sobre ci\u00eancia que j\u00e1 ficou evidente \n\nnas entrevistas analisadas e nas falas que ouvi dos outros entrevistados, ou seja, de que ci\u00eancia e \n\nconhecimento s\u00e3o tidos basicamente como sin\u00f4nimos.  \n\nAo expor o que pode ser chamado de concep\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia dos estudantes considero \n\nimprescind\u00edvel lembrar que as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que condicionam o imagin\u00e1rio dos \n\nestudantes provavelmente t\u00eam rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com o cientificismo e positivismo refor\u00e7ados na \n\nestrutura e nos conte\u00fados do ensino m\u00e9dio; com o curso de gradua\u00e7\u00e3o e ementas de suas \n\ndisciplinas, bem como com o que \u00e9 valorizado ou n\u00e3o na grade curricular; rela\u00e7\u00e3o com o que \u00e9 \n\ndito nas aulas e tamb\u00e9m com a pr\u00f3pria universidade p\u00fablica voltada para a pesquisa; e ainda \n\nrela\u00e7\u00e3o com a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica midi\u00e1tica, representados nas diferentes forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas. Esse imagin\u00e1rio passa a significar a pr\u00f3pria realidade, j\u00e1 que ao viver o homem se \n\ndefronta com in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es que \u201cdizem\u201d a ele como as coisas funcionam. Ao constituir pela \n\n\n\n164 \n\n \n\nlinguagem o entendimento sobre o mundo a partir dessa rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria que se faz atrav\u00e9s do \n\nque \u00e9 palp\u00e1vel, econ\u00f4mico, social, pol\u00edtico, cultural, os sujeitos acabam por tamb\u00e9m se \n\nconstitu\u00edrem, pois se filiam a diferentes forma\u00e7\u00f5es discursivas que imprimem sua marca \u00e0s \n\npalavras determinando os seus sentidos. Al\u00e9m disso, contribui para as concep\u00e7\u00f5es dos estudantes, \n\nna fase de defini\u00e7\u00e3o profissional em que se encontram o fato da ci\u00eancia ser admirada pelo \n\nprest\u00edgio social que proporciona aos cientistas, e isso de certa forma os aprisiona em sentidos j\u00e1 \n\nproduzidos sobre uma suposta ci\u00eancia neutra de onde flui a verdade.  \n\nA partir das an\u00e1lises foi poss\u00edvel perceber tamb\u00e9m a estreita rela\u00e7\u00e3o das falas com \n\nconhecimentos do curso de biologia, \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o dos estudantes, que falam principalmente \n\nda posi\u00e7\u00e3o de bi\u00f3logo. Ocorreu frequentemente a constru\u00e7\u00e3o de sentidos sobre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente, por parte dos futuros bi\u00f3logos e professores da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, principalmente a partir de conceitos biol\u00f3gicos adquiridos em seu curso de gradua\u00e7\u00e3o. \n\nSendo a forma\u00e7\u00e3o inicial t\u00e3o decisiva em termos de atitudes, vis\u00e3o de mundo e de si mesmo, me \n\nparecem que tem\u00e1ticas como a constitui\u00e7\u00e3o das disciplinas universit\u00e1rias dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\ne tamb\u00e9m das pesquisas cient\u00edficas, entre outros, podem ser promissores em futuros estudos \n\nacad\u00eamicos que visem deslocamentos de sentidos sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, \n\nsociedade e ambiente. Al\u00e9m disso, como o discurso cient\u00edfico hegem\u00f4nico \u00e9 tido como tradu\u00e7\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o das verdades sobre o mundo, e ele \u00e9 a base da forma\u00e7\u00e3o dos estudantes, pode ser \n\ninteressante se desenvolver trabalhos que permitam aos mesmos aprender sobre esse fato \n\nabordando-se tamb\u00e9m o apagamento que esse discurso produz sobre os outros discursos e \n\nprincipalmente sobre sua pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o que apesar de contextual e hist\u00f3rica \u00e9 como se \n\nassim n\u00e3o o fosse. \n\nTamb\u00e9m concluo pelas an\u00e1lises que h\u00e1 a vig\u00eancia do sentido de que a participa\u00e7\u00e3o e a \n\ntomada de decis\u00e3o em assuntos que envolvam ci\u00eancia e tecnologia devem vir precedidas \n\nnecessariamente da posse do conhecimento cient\u00edfico hegem\u00f4nico. Essa concep\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e de \n\ncerta forma que ter esse tipo de conhecimento j\u00e1 \u00e9 o suficiente para se tomar decis\u00f5es, sendo que \n\nnem se aventa a possibilidade do contr\u00e1rio tamb\u00e9m ser necess\u00e1rio, ou seja, dos cientistas terem \n\nque buscar outros conhecimentos como os sociais, pol\u00edticos, culturais, populares, etc. e que est\u00e3o \n\nimbricados em seus objetos de investiga\u00e7\u00e3o. O di\u00e1logo entre as pessoas e seus diferentes saberes \n\ntem sido apontado cada vez mais como uma necessidade, e a busca pela supera\u00e7\u00e3o das lacunas \n\n\n\n165 \n\n \n\nexistentes nos processos participativos \u201cvem crescendo, e t\u00e9cnicos, militantes e acad\u00eamicos t\u00eam \n\nreconhecido cada vez mais a import\u00e2ncia de um aprendizado m\u00fatuo, tanto no Brasil, como em \n\noutras partes do mundo\u201d. (ROMANO et al., 2007, p. 10). \n\nAuler (2007) defende em aproxima\u00e7\u00f5es Freire-CTS, que uma cultura de participa\u00e7\u00e3o pode \n\nser potencializada pelo querer conhecer, pela \u201ccuriosidade epistemol\u00f3gica\u201d, citada por Freire ao \n\nse referir aos temas geradores. Esses temas s\u00e3o constitu\u00eddos de manifesta\u00e7\u00f5es locais de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es maiores presentes na din\u00e2mica social. Dessa forma \u201ca dimens\u00e3o do local (vila, \n\nbairro, cidade), selecionada num processo coletivo, \u00e9 fundamental no campo da curiosidade \n\nepistemol\u00f3gica\u201d (idem, p. 5). A disciplina \u201cElementos de Geologia\u201d por sua forte rela\u00e7\u00e3o com \n\naspectos do ambiente pode trazer novos significados para as aproxima\u00e7\u00f5es CTS-Freire, pois me \n\nparece que a mesma instiga a possibilidade de se pensar numa realidade socioambiental e n\u00e3o \n\napenas social. Dessa forma, ela contribui para se refletir sobre o local em fun\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nsociais, mas tamb\u00e9m se levando em conta os processos naturais presentes do mesmo. A pr\u00e1tica \n\nsocial do trabalho, que me parece uma tem\u00e1tica que tem estreita rela\u00e7\u00e3o com aspectos CTS, por \n\nsua aproxima\u00e7\u00e3o com aspectos sobre a cidadania, \u00e9 uma tem\u00e1tica que se fez presente na parada \n\nrealizada numa pedreira durante o desenvolvimento da atividade de campo da disciplina, sendo \n\nque essa quest\u00e3o social apareceu num contexto de estudo do ambiente. Esse fato \u00e9 um indicativo \n\nda potencialidade agregadora de conhecimentos do tema trabalho para a realiza\u00e7\u00e3o de futuras \n\npesquisas sobre ensino de geoci\u00eancias e abordagens CTSA. Sev\u00e1 (1990) ao falar sobre grandes \n\nprojetos de minera\u00e7\u00e3o opta por delimitar seu estudo dentro de uma \u00f3tica da hist\u00f3ria do trabalho e \n\nda hist\u00f3ria da natureza e indica que \u00e9 \u201cbom definir com maior precis\u00e3o [...] que fatores \n\ninfluenciam ou determinam as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e as condi\u00e7\u00f5es de vida nas regi\u00f5es mineiras\u201d \n\n(p. 160). Para Amorim (2001) \u201co contexto CTS para o ensino das Ci\u00eancias exige a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde dimens\u00f5es m\u00faltiplas dos conhecimentos cient\u00edficos, uma vez que \u00e9 nas pr\u00e1ticas sociais que s\u00e3o \n\ntrabalhados os aspectos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos de C&amp;T\u201d (p. 51). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das pessoas pode possibilitar que essas sejam ouvidas nas situa\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem ci\u00eancia e tecnologia e que t\u00eam implica\u00e7\u00f5es em suas vidas. Dallari (2004) coloca que \u201co \n\ntrabalho de organiza\u00e7\u00e3o consiste em colaborar concretamente, fornecendo ideias ou meios \n\nmateriais, para que grupos humanos conjuguem seus esfor\u00e7os visando objetivos comuns\u201d (p. 53). \n\nLembrando que \u201cos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os de poder\u201d (CORNWALL et al., 2007, p. \n\n\n\n166 \n\n \n\n277) e que \u201cas rela\u00e7\u00f5es de poder est\u00e3o embutidas nas pr\u00e1ticas da vida di\u00e1ria: s\u00e3o inerentes \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de todo tipo, incluindo aquelas nas quais nem a coer\u00e7\u00e3o nem a resist\u00eancia s\u00e3o \n\nevidentes\u201d (p. 277), o engajamento na promo\u00e7\u00e3o da conscientiza\u00e7\u00e3o e da \u201corganiza\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ne grupos \u00e9 uma forma relevante de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, pois atrav\u00e9s desses trabalhos muitas \n\npessoas poder\u00e3o livrar-se da marginaliza\u00e7\u00e3o e adquirir condi\u00e7\u00f5es para integrar os processos de \n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica\u201d (DALLARI, 2004, p. 54).  \n\nEsse trabalho trouxe vozes dos artigos e textos de diversos pesquisadores principalmente \n\ndo ensino das ci\u00eancias, onde encontrei subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o do meu pensar sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es CTSA e para a minha poss\u00edvel contribui\u00e7\u00e3o nessa comunidade. Considero que a estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o entre forma e conte\u00fado que se buscou fazer no estudo do imagin\u00e1rio dos estudantes sobre \n\nas intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente \u00e9 uma caracter\u00edstica dessa pesquisa \n\nque faz com que as concep\u00e7\u00f5es dos estudantes sejam percebidas de uma forma mais ampla, pois \n\nas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de suas falas foram o objeto de constru\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises aqui realizadas. \n\nIsso tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de se enunciar situa\u00e7\u00f5es da materialidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica que faz do \n\nhomem o que ele \u00e9, sendo que o papel dos estudos em linguagem apoiados na an\u00e1lise de discurso \n\ns\u00e3o bastante significativos nesse aspecto e t\u00eam se mostrado atrav\u00e9s dos v\u00e1rios trabalhos j\u00e1 \n\nrealizados um importante recurso educacional. \n\nAinda me parece que o fato de nesse trabalho ter se olhado para uma disciplina de \n\nconte\u00fado cient\u00edfico, que n\u00e3o traz em sua ementa as siglas CTS, buscando-se sentidos de \n\naproxima\u00e7\u00f5es da mesma com abordagens CTSA, \u00e9 uma das formas vislumbradas para se ampliar \n\ndiscuss\u00f5es sobre ci\u00eancia e tecnologia nos espa\u00e7os em que a mesma est\u00e1 sendo exposta. Nesse \n\nsentido, uma das contribui\u00e7\u00f5es desse trabalho foi o registro e a discuss\u00e3o de alguns dos \n\nmomentos vivenciados em GM280 em que a imbricada rela\u00e7\u00e3o do social com o natural se \n\nevidenciou. Al\u00e9m disso, a tentativa de di\u00e1logo que ocorreu nessa pesquisa entre autores CTS e \n\nautores da \u00e1rea de ensino de geoci\u00eancias sinalizam a possibilidade de que ao se pensar numa \n\ndisciplina cujo foco seja CTSA, que a mesma apresente tamb\u00e9m aspectos discutidos nas \n\ngeoci\u00eancias. \n\nConsidero tamb\u00e9m que o campo, espa\u00e7o t\u00e3o valorizado pela geologia e biologia, tem um \n\ngrande potencial para se trabalhar abordagens CTSA, j\u00e1 que nele as contradi\u00e7\u00f5es sociais que \n\ninteragem ou convivem com os objetos das ci\u00eancias est\u00e3o mais evidentes e podem ser tratadas em \n\n\n\n167 \n\n \n\nsuas imbrica\u00e7\u00f5es com os conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos. No entanto, as concep\u00e7\u00f5es de \n\nci\u00eancia, ambiente e educa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por GM280 foram decisivas para que alguns \n\nconte\u00fados cient\u00edficos da disciplina expostos no trabalho de campo fizessem as j\u00e1 citadas \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre o social e o natural. \n\nNo decorrer dessa pesquisa o ambiente e suas altera\u00e7\u00f5es foram se mostrando cada vez \n\nmais presentes, como ficou evidenciado pelas in\u00fameras coloca\u00e7\u00f5es sobre essa tem\u00e1tica. Pensar \n\nnas transforma\u00e7\u00f5es do ambiente a partir de autores que se ap\u00f3iam em abordagens CTS/CTSA \n\nbuscando pontos de contato com escritos que falam a partir de uma posi\u00e7\u00e3o na qual o ambiente \u00e9 \n\num dos principais objetos de investiga\u00e7\u00e3o como ocorre, por exemplo, nas geoci\u00eancias, buscando \n\npontos de contato e de diverg\u00eancias, parece ser uma pertinente e instigante possibilidade de \n\nestudos futuros, vi\u00e1veis inclusive no contexto de uma disciplina como \u201cElementos de Geologia\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nACEVEDO J. A; V\u00c1SQUEZ A; MART\u00cdN M; OLIVA J. M; ACEVEDO P; PAIX\u00c3O M. F; \n\nMANASSERO M. A. Naturaleza de la ciencia y educaci\u00f3n cient\u00edfica para la participaci\u00f3n \n\nciudadana. Uma revisi\u00f3n cr\u00edtica.  Revista Eureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las \n\nCiencias. v. 2, n. 2, p. 121-140, 2005. \n\n \n\nAIRES, Ana Maria de Brito.  Contribui\u00e7\u00f5es da disciplina Elementos de Geologia para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de ambiente do Professor de Ci\u00eancias: o caso FAFIPE-SP. Campinas, \n\n2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nALMEIDA, Maria Jos\u00e9 Pereira Monteiro de. Entrevista e representa\u00e7\u00e3o na mem\u00f3ria do ensino de \n\nCi\u00eancias: uma rela\u00e7\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o de linguagem. In. NARDI, R. (Org.). A pesquisa em \n\nensino de ci\u00eancias no Brasil: alguns recortes. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2007. p. 117-130. \n\n \n\nAMARAL, Ivan Amorosino do. Curr\u00edculos de Ci\u00eancias: das tend\u00eancias cl\u00e1ssicas aos movimentos \n\natuais de renova\u00e7\u00e3o. In: BARRETO, ELBA SIQUEIRA DE S\u00c1 (Org.). Os curr\u00edculos do ensino \n\nfundamental para as escolas brasileiras. Campinas: Autores Associados; S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCarlos Chagas, 1998, p. 201-223. \n\n \n\nAMORIM, Antonio Carlos Rodrigues de.  O que foge do olhar das reformas curriculares: nas \n\naulas de biologia, o professor como escritor das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade.  \n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v.7, n.1, p. 47-65, 2001. \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio. Enfoque Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade: pressupostos para o contexto brasileiro. \n\nCi\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. 1-20, 2007. \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica: um novo \u201cparadigma\u201d?  ENSAIO \u2013 \n\nPesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. v. 5, n.1, p. 1-16,  2003. \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio. Intera\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no contexto da forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de ci\u00eancias. Florian\u00f3polis, 2002. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o), Universidade \n\nFederal de Santa Catarina.  \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio; BAZZO, Walter Antonio. Reflex\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o do movimento CTS \n\nno contexto educacional brasileiro. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v.7, n.1, p. 1-13, 2001. \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio; DELIZOICOV, Dem\u00e9trio. Educa\u00e7\u00e3o CTS: Articula\u00e7\u00e3o entre pressupostos do \n\neducador brasileiro Paulo Freire e referenciais ligados ao movimento CTS. Las Relaciones CTS \n\nen la Educaci\u00f3n Cient\u00edfica, 2006a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/gapi/Auler%20Delizoicov%201.pdf Acesso em: mar\u00e7o 2009. \n\n \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/gapi/Auler%20Delizoicov%201.pdf\n\n\n170 \n\n \n\nAULER, D\u00e9cio; DELIZOICOV, Dem\u00e9trio. Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade: rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas por professores de ci\u00eancias. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. v. \n\n05, n2, n. 02, p. 337-355, 2006b. \n\n \n\nAULER, Decio; DELIZOICOV, Dem\u00e9trio. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica para qu\u00ea? \n\nEnsaio \u2013 Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. v.3, n.1, p. 1-13, 2001. \n\n \n\nBECKERT, Evelin Salete W; GURGEL, Celia Margutti do Amaral. La lectura de un texto como \n\nestrategia de investigaci\u00f3n del pensamiento CTS: las visiones de los futuros professores de \n\nbiologia. Revista Eureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias. v. 2, n.2, p. 141-\n\n154, 2005. \n\n \n\nBERNARDO, Jos\u00e9. Roberto da Rocha; VIANNA, Deise Miranda; FONTOURA, Helena. Amaral \n\nda. Produ\u00e7\u00e3o e Consumo da Energia El\u00e9trica: a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta baseada no Enfoque \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente (CTSA). Ci\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. \n\n1-12, 2007. \n\n \n\nBORGES, Maria Leonor. O sentido da \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d. In: III CONGRESSO PORTUGUES DE \n\nSOCIOLOGIA: pr\u00e1ticas e processos de mudan\u00e7a social, 1996. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR4926d0bde0a45_1.pdf  \n\nAcesso em: fevereiro 2009. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \n\n(INEP) Portaria ENEM n.110, 04/12/2002, com altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela portaria INEP, n. 3, \n\nde 3 de fevereiro de 2003. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.inep.gov.br/basica/enem/legislacao/p110_041202.htm  \n\nAcesso em: janeiro 2009. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Diretrizes Curriculares \n\npara os cursos de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. Parecer CNE/CES n\no\n 1301/2001, 2001. \n\n \n\nBRITO, Luisa Dias; SOUZA, Marcos Lopes; FREITAS, Denise. Forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \n\nde Ci\u00eancias e Biologia: a vis\u00e3o da natureza do conhecimento cient\u00edfico e a rela\u00e7\u00e3o CTSA. \n\nInterac\u00e7\u00f5es. n. 9, p. 129-148, 2008. \n\n \n\nCACHAPUZ, Antonio; PAIX\u00c3O, F\u00e1tima; LOPES, Bernadino; GUERRA, Cec\u00edlia. Do estado da \n\narte da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias: linhas de pesquisa e o caso \u201cCi\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade\u201d. Alexandria Revista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia. v. 1, n.1, p. 27-49, \n\n2008. \n\n \n\nCARVALHO, Washington Luiz Pacheco de. Cultura cient\u00edfica e cultura human\u00edsticas: \n\nespa\u00e7os, necessidades e express\u00f5es Ilha Solteira, 2005. Tese (Livre Doc\u00eancia), Faculdade de \n\nEngenharia de Ilha Solteira, Universidade Estadual Paulista. \n\n \n\nhttp://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR4926d0bde0a45_1.pdf\nhttp://www.inep.gov.br/basica/enem/legislacao/p110_041202.htm\n\n\n171 \n\n \n\nCASSIANI Suzani; LINSINGEN Irlan von. Forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Ci\u00eancias: \n\nperspectiva discursiva na educa\u00e7\u00e3o CTS. Educar. n. 24, p. 127-147, 2009. \n\n \n\nCI\u00caNCIA &amp; ENSINO. Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente. Campinas: \n\nUNICAMP, v. 1, 2007. Especial. \n\n Dispon\u00edvel em {http://www.ige.unicamp.br/ojs/index.php/cienciaeensino/issue/view/15}. \n\n \n\nCOMPIANI, Maur\u00edcio. O lugar e as escalas e suas dimens\u00f5es horizontal e vertical nos trabalhos \n\npr\u00e1ticos: implica\u00e7\u00f5es para o ensino de ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. \n\n13, n. 1, p. 29-45, 2007. \n\n \n\nCOMPIANI, Maur\u00edcio. Geologia/Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 USP. v.3, p. 13-30, 2005. \n\n \n\nCOMPIANI, Maur\u00edcio. A relev\u00e2ncia das atividades de campo no ensino de Geologia na forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores de Ci\u00eancias. Cadernos do IG/Unicamp, 1(2): 2-25, 1991. \n\n \n\nCOMPIANI, Maur\u00edcio. Em busca de novos temas unificadores para a disciplina \u201cElementos de \n\nGeologia\u201d. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 36, 1990, Natal. Anais... Natal: \n\nSBG, 1990. v. 1, p. 517-528. \n\n \n\nCOMPIANI, Maur\u00edcio; GON\u00c7ALVES, Pedro. Wagner; LIMA, Claudia Valeria; TANAKA, \n\nMarcel. O. Em busca da integra\u00e7\u00e3o pesquisa e ensino atrav\u00e9s de estudos ambientais no ensino de \n\ngeologia para alunos de biologia. In: VII SIMPOSIO ENSE\u00d1ANZA GEOLOGIA, Compostela, \n\np. 481-493, 1992. \n\n \n\nCORNWALL Andrea; ROMANO Jorge, SHAVNKLAND. Posf\u00e1cio: Culturas da pol\u00edtica, \n\nespa\u00e7os de poder: contextualizando as experi\u00eancias brasileiras de governan\u00e7a participativa. \n\nIn. ROMANO, JORGE; ANDRADE, MARISTELA DE PAULA; ANTUNES, MARTA (Orgs). \n\nOlhar cr\u00edtico sobre participa\u00e7\u00e3o e cidadania: a constru\u00e7\u00e3o de uma governan\u00e7a democr\u00e1tica e \n\nparticipativa a partir do local.  S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007. p. 257-292. \n\n \n\nCUNHA, Carlos Alberto Lob\u00e3o. Geologia Introdut\u00f3ria nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior no \n\nBrasil: an\u00e1lise dos cursos de Ci\u00eancias e Geografia. Campinas, 1995. Tese (Doutorado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nCUNHA, Carlos Alberto Lob\u00e3o. A geologia introdut\u00f3ria dos livros did\u00e1ticos no Brasil. \n\nCampinas, 1986. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \n\nEstadual de Campinas. \n\n \n\nDAGNINO, Renato. Os estudos sobre ci\u00eancia, tecnologia, e sociedade e a abordagem da an\u00e1lise \n\nde pol\u00edtica: teoria e pr\u00e1tica. Ci\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. 1-23, 2007. \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\nDALLARI, Dalmo De Abreu. O que \u00e9 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense \n\nS.A, 2004. \n\n \n\nDRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto: A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas de pesquisa. Estudos \n\nHist\u00f3ricos. v. 4, n. 8, p. 177-197, 1991. \n\n \n\nFARIAS, Carmen Roselaine de Oliveira; FREITAS, Denise. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e rela\u00e7\u00f5es CTS \n\numa perspectiva integradora. Ci\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. 1-13, 2007.  \n\n \n\nFARIAS Carmen Roselaine de Oliveira; CARVALHO Luiz Pacheco de. Desvelando rela\u00e7\u00f5es \n\nci\u00eancia-tecnologia-sociedade-ambiente a partir de um processo judicial sobre danos ambientais. \n\nRevista Eletr\u00f4nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. v.17, julho/ dezembro, p. 1-15, \n\n2006. \n\n \n\nFRACALANZA, Dorot\u00e9a Cuevas. Crise ambiental e ensino de Ecologia: O conflito na rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem \u2013 mundo natural. Campinas, 1992.  Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nFREIRE, Paulo e HORTON, Myles. O caminho se faz caminhando: conversas sobre educa\u00e7\u00e3o \n\ne mudan\u00e7a social. Rio de Janeiro: Vozes, 2003. \n\n \n\nFREIRE, Paulo e SHOR, Ira. Medo e ousadia: o cotidiano do professor. Rio de Janeiro: Editora \n\nPaz e Terra, 1993. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 18\na \nedi\u00e7\u00e3o, 1988. \n\n \n\nFREITAS, Denise; SOUZA, Marcos Lopes de. CTS no ensino de Biologia: uma aplica\u00e7\u00e3o por \n\nmeio da abordagem do cotidiano. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ufscar.br/~ciecultura/denise/evento_2.pdf \n\nAcesso em junho de 2009. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Pedro Wagner; CARNEIRO, Celso Da R\u00e9; COMPIANI, Maur\u00edcio; CUNHA, \n\nCarlos Alberto Lob\u00e3o, LIMA, C. V; LONGO, J. M; TANAKA, M. O. Trajet\u00f3ria de \n\naperfei\u00e7oamento de uma experi\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o de ensino e pesquisa em disciplina de \n\ngeologia Introdut\u00f3ria para alunos de biologia. Ense\u00f1anza de l\u00e3s Ci\u00eancias de La Tierra. v. extra, \n\np. 40-43, 1994. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Pedro Wagner; SICCA Natalina Aparecida Laguna; ALVES, Maur\u00edlio Ribeiro; \n\nRIBEIRO, Jesus Aparecido; GAR\u00d3FALO Maria \u00c2ngela. O que a hist\u00f3ria da ci\u00eancia oferece para \n\na forma\u00e7\u00e3o de professores de geoci\u00eancias? In: II SIMP\u00d3SIO DE PESQUISA EM ENSINO E \n\nHIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA E IV SIMP\u00d3SIO NACIONAL O ENSINO DE \n\nGEOLOGIA NO BRASIL, 2009, S\u00e3o Paulo. Rela\u00e7\u00e3o de trabalhos. S\u00e3o Paulo: Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, 2009. p. 65-75. 1 CD-ROM. \n\n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/2396459642306557\n\n\n173 \n\n \n\nGORDILLO, Mariano Mart\u00edn e OSORIO, Carlos M. Educar para participar em ciencia y \n\ntecnolog\u00eda. Um proyecto para la difusi\u00f3n de la cultura cient\u00edfica. Revista Iberoamericana de \n\nEducaci\u00f3n. n. 32, p. 165-210, 2003. \n\n \n\nGOULD, Stephan Jay. Seta do Tempo, Ciclo do Tempo: Mito e Met\u00e1fora na descoberta do \n\ntempo geol\u00f3gico. Companhia das Letras. S\u00e3o Paulo, 1991. \n\n \n\nGREGOLIN, Maria do Ros\u00e1rio. Forma\u00e7\u00e3o discursiva, redes de mem\u00f3ria e trajetos sociais de \n\nsentido: m\u00eddia e produ\u00e7\u00e3o de identidades. In: ROBERTO LEISER BARONAS (Org.). An\u00e1lise \n\ndo discurso: apontamentos para uma hist\u00f3ria da no\u00e7\u00e3o-conceito de forma\u00e7\u00e3o discursiva. \n\nS\u00e3o Carlos: Pedro e Jo\u00e3o, 2007, p. 155-168. \n\n \n\nGRIGOLETTO, Evandra. O discurso de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: um espa\u00e7o discursivo intervalar. \n\nPorto Alegre, 2005. Tese (Doutorado em Letras: Teorias do Texto e do Discurso) - Instituto de \n\nLetras, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nGURGEL, C\u00e9lia Margutti do Amaral; MARIANO, Gl\u00e1ucia Elaine. Concep\u00e7\u00e3o de neutralidade e \n\nobjetividade da ci\u00eancia e tecnologia na forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias: argumentos para a \n\ninser\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria e sociologia da ci\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Revista \n\nBrasileira de Ensino de Ci\u00eancia e Tecnologia. v. 1, n.1, p. 59-72, 2008. \n\n \n\nLENOIR, Timothy. Instituindo a ci\u00eancia: a produ\u00e7\u00e3o cultural das disciplinas cient\u00edficas. S\u00e3o \n\nLeopoldo, RS: Editora Unisinos, 2003. \n\n \n\nLINSINGEN, Irlan von. Perspectiva Educacional CTS: aspectos de um campo em consolida\u00e7\u00e3o \n\nna Am\u00e9rica Latina. Ci\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. 1-23, 2007. \n\n \n\nL\u00dcDKE, Menga; ANDR\u00c9, Marli. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Abordagem Qualitativa. S\u00e3o Paulo: \n\nEPU, 1986. \n\n \n\nMASSARINI, Luisa e ALMEIDA Carla. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Ci\u00eancia e Tecnologia: \n\ninfluenciar nas decis\u00f5es e, sobretudo, manter a sociedade informada e engajada. Hist\u00f3ria, \n\nCi\u00eancias e Sa\u00fade. v. 12, n. 2, p. 473-482, 2005. \n\n \n\nMATEUS Ant\u00f3nio. Perspectivas actuais da Geologia; sua import\u00e2ncia educativa. In: \n\nVER\u00cdSSIMO  ANT\u00d3NIO; PEDROSA, ARMINDA; RIBEIRO RUI (Orgs). (Re)Pensar o \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001. p. 107-128. \n\n \n\nNASCIMENTO, Tatiana Galieta e LINSINGEN, Irlan von. Articula\u00e7\u00f5es entre o enfoque CTS e a \n\npedagogia de Paulo Freire como base para o Ensino de Ci\u00eancias. Convergenc\u00eda (Toluca). v. 13, \n\np. 95-116 (1-12) 2006. \n\n \n\nORLANDI, Eni. An\u00e1lise de discurso. Campinas, SP: Pontes, 1999. \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nORLANDI, Eni. Interpreta\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1996. \n\n \n\nPASCHOALE Conrado. Geologia como semi\u00f3tica da natureza. S\u00e3o Paulo, 1989. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3tica), Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nPASCHOALE Conrado. Alice no pa\u00eds da Geologia e o que ela encontrou l\u00e1. Anais... XXXIII \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, Rio de Janeiro, v. 5, p. 242- 249, 1984. \n\n \n\nP\u00caCHEUX, Michel. An\u00e1lise autom\u00e1tica de discurso (AAD-69). In: GADET, F. &amp; HAK, T. \n\n(Orgs). Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de Michael P\u00eacheux. \n\nCampinas, SP: Editora da Unicamp, 1990. \n\n \n\nP\u00caCHEUX, Michel. Sem\u00e2ntica e Discurso. Campinas, SP: Editora da Unicamp. 1995. \n\n \n\nPESSOA, Enildo Galv\u00e3o Carneiro. Os governos e as classes sociais: modelo para an\u00e1lise. In: \n\nHERRMANN, JO\u00c3O NETO (ORG.). Democracia feita em casa II. Bras\u00edlia: Editora da \n\nC\u00e2mara, 1985. p. 57-62. \n\n \n\nPINHEIRO, Nilc\u00e9ia Aparecida Maciel; SILVEIRA, Rosemari Monteiro Castilho Foggiatto; \n\nBAZZO, Walter Antonio.  Ci\u00eancia, tecnologia e sociedade: a relev\u00e2ncia do enfoque cts para o \n\ncontexto do ensino m\u00e9dio. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. 13, n. 1, p. 71-84, 2007. \n\n \n\nPRAIA Jo\u00e3o; GIL P\u00e9rez Daniel, VILCHES Amparo.  O papel da natureza da ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o \n\npara a cidadania. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. 13, n. 2, p. 141-156, 2007. \n\n \n\nROMANO, Jorge; ANDRADE, Maristela de Paula; ANTUNES, Marta. Apresenta\u00e7\u00e3o - Um olhar \n\ncr\u00edtico sobre processos de participa\u00e7\u00e3o e cidadania. In. ROMANO, JORGE; ANDRADE, \n\nMARISTELA DE PAULA; ANTUNES, MARTA (Orgs). Olhar cr\u00edtico sobre participa\u00e7\u00e3o e \n\ncidadania: a constru\u00e7\u00e3o de uma governan\u00e7a democr\u00e1tica e participativa a partir do local.  S\u00e3o \n\nPaulo: Express\u00e3o Popular, 2007. p. 9-13. \n\n \n\nSANTOS, V\u00e2nia Maria Nunes. Forma\u00e7\u00e3o de professores para o estudo do ambiente: projetos \nescolares e a realidade socioambiental local. Campinas, 2006. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nSANTOS, Wildson Luiz Pereira dos. Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na perspectiva de letramento como \n\npr\u00e1tica social: fun\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e desafios. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. v. 12, p. 474-492, \n\n2007a. \n\n \n\nSANTOS, Wildson Luiz Pereira dos. Contextualiza\u00e7\u00e3o no Ensino de Ci\u00eancias por meio de temas \n\nCTS em uma perspectiva cr\u00edtica. Ci\u00eancia &amp; Ensino. v.1, n\u00famero especial, p. 1-12, 2007b. \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\nSANTOS, Wildson Luiz Pereira Dos, MORTIMER, Eduardo Fleury. Uma an\u00e1lise de \n\npressupostos te\u00f3ricos da abordagem C-T-S (Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia\u2013 Sociedade) no contexto da \n\neduca\u00e7\u00e3o brasileira. ENSAIO \u2013 Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. v. 2, n. 2, p. 1-22, 2002. \n\n \n\nSANTOS, Wildson Luiz Pereira Dos, MORTIMER, Eduardo Fleury. Tomada de decis\u00e3o para \n\na\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel no ensino de ci\u00eancias.  Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v.7, n.1, p. 95-111, 2001. \n\n \n\nSEV\u00c1, Oswaldo. Como ficam o trabalho e a natureza? In. LOPES, MARGARET; FIGUEIR\u00d4A \n\nSILVIA (ORGS.). O conhecimento geol\u00f3gico na Am\u00e9rica Latina: quest\u00f5es e hist\u00f3ria da \n\nteoria. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, 1990. p. 159-\n\n173. \n\n \n\nSILVA, Henrique C\u00e9sar; GON\u00c7ALVES, Pedro Wagner; BACCI, Denise de la Corte; CUNHA, \n\nCarlos Alberto Lob\u00e3o. Rela\u00e7\u00f5es entre conte\u00fado e forma de conhecimentos e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nem Geoci\u00eancias: imagin\u00e1rio de futuros professores numa disciplina de licenciatura. Educar. \n\nCuritiba, n.34, p. 53-73, 2009. \n\n \n\nSILVA, Henrique C\u00e9sar.  Editorial. Ci\u00eancia &amp; Ensino. v. 1, n\u00famero especial, p. 1-23, 2007. \n\n \n\nSILVA, Henrique C\u00e9sar; BAENA, Camila Raimualdo; BAENA, Juliana Raimualdo. O dado \n\nemp\u00edrico de linguagem na perspectiva da an\u00e1lise de discurso francesa: um exemplo sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es discursivas entre ci\u00eancia, cotidiano e leitura. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. 12, n. 3, p. 347-\n\n364, 2006. \n\n \n\nSOLBES, Jordi; VILCHES, Amparo. Papel de las relaciones entre ci\u00eancia, tecnologia. Sociedad \n\ny ambiente em La formaci\u00f3n ciudadana. Ense\u00f1anza de las Ciencias. v. 22(3), p. 337-348, 2004. \n\n \n\nSORPRESO, Thirza Pavan; ALMEIDA, Maria Jos\u00e9 Pereira Monteiro de. A Constru\u00e7\u00e3o de um \n\nEpis\u00f3dio de Ensino com Abordagem Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente e o Imagin\u00e1rio \n\nde Licenciandos em F\u00edsica. In: XVII SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE ENSINO DE F\u00cdSICA, 2007, \n\nS\u00e3o Lu\u00eds. p. 1-10. \n\n \n\nSUTIL, Noemi; BORTOLETTO Adriana; CARVALHO Washington; CARVALHO Lizete \n\nMaria Orquiza de. CTS e CTSA em peri\u00f3dicos nacionais em ensino de ci\u00eancias/f\u00edsica: \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e1tica educacional em f\u00edsica. XI ENCONTRO DE PESQUISA EM \n\nENSINO DE F\u00cdSICA, 2008, p. 1-12. \n\n \n\nTAVARES, Eraldo Jose Madureira. Evolu\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de alunos de ci\u00eancias biol\u00f3gicas \n\nda UFBA sobre a natureza da ci\u00eancia: influ\u00eancias da inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, das disciplinas de \n\nconte\u00fado espec\u00edfico e de uma disciplina de hist\u00f3ria e filosofia das ci\u00eancias. Salvador, 2006. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado: Ensino, Filosofia e Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias), Universidade Federal da \n\nBahia. \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nTEIXEIRA, Paulo Marcelo Marini. A educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sob a perspectiva da pedagogia \n\nhist\u00f3rico-cr\u00edtica e do movimento CTS no ensino de ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. v. 9, n. 2, p. \n\n177-190, 2003a. \n\n \n\nTEIXEIRA, Paulo Marcelo Marini. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Movimento C.T.S. no quadro das \n\ntend\u00eancias pedag\u00f3gicas no Brasil. Revista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\nv. 3 (1), n. 1, p. 88-102, 2003b. \n\n \n\nVASCONCELLOS, Erlete Sathler de;  SANTOS, Wildson Luiz Pereira dos. Educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\npor meio de tema CTSA: relato e an\u00e1lise de experi\u00eancia em sala de aula. In: XIV ENEQ - \n\nENCONTRO NACIONAL DE ENSINO DE QU\u00cdMICA, 2008, Curitiba. Anais eletr\u00f4nicos do \n\nXIV ENEQ, 2008, p. 1-10. \n\n \n\nZOPPI-FONTANA, M\u00f3nica Graciela. Cidade e discurso: paradoxos do real, do imagin\u00e1rio, do \n\nvirtual.  Rua, Campinas, 4, 1998, p. 39 - 54. \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\nANEXO 1. (FOTOS DO TRABALHO DE CAMPO) \n\nCedidas por Felipe Tolentino. \n\n \n\n           \n                            \n\n \n\n            \n \n\n \n\n             \n \n\n \n\n \n\n            \n                                                    \n\n1369 \n\n \n\n \n\n1371 1374 \n\n1380 \n\n \n\n1381 1382 \n\n1386 1387 1392 \n\n1393 1394 1395 \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n              \n                        \n\n \n\n \n\n                 \n \n\n \n\n                                                       \n\n                \n                                                                                                                                      \n\n \n\n \n\n              \n \n\n1396 1399 1404 \n\n1405 1407 \n\n \n\n1411 \n\n1415 \n\n \n\n1427 1428 \n\n1429 1430 1431 \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n          \n \n\n \n\n \n\n               \n\n1445 1450 1449 \n\n1451 \n\n\n\n181 \n\n \n\n  ANEXO 2. (PROGRAMA DO CURSO) \n\n \n\n                               Instituto de Geoci\u00eancias \n\n                                        GM-280 Elementos de Geologia \n\n                                                                                                                                                                                                                                           \n\n \n\nPROGRAMA DO CURSO 1\no \nsemestre 2008 \n\n                                                                                                                                                                                                                                \n\n1\no \nsemestre 2008 \n\n \n\nEmenta \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza do conhecimento geol\u00f3gico em seus m\u00faltiplos aspectos: filosofia da \n\nGeologia, metodologia de investiga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, campos de aplica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica voltados para \n\nBiologia e conceitos que traduzem a estrutura do conhecimento geol\u00f3gico. Este \u00faltimo aspecto \n\nabrange o estudo dos processos que se desenvolvem nas diferentes esferas terrestres (atmosfera, \n\nhidrosfera, biosfera, noosfera, litosfera, manto e n\u00facleo), a intera\u00e7\u00e3o dos mesmos no presente e \n\nseu entendimento ao longo do passado da Terra. Envolve a execu\u00e7\u00e3o de atividades de campo para \n\nreconhecimento de processos geol\u00f3gicos e a representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. \n\nMetodologia \n\nDuas vertentes norteiam nosso trabalho nesta disciplina. Uma diz respeito \u00e0 busca de um \n\nensino interdisciplinar atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es problemas que permitam enfatizar os aspectos \n\nrelativos \u00e0 Geologia em \u00c1reas Urbanas e \u00e0 Geologia Aplicada no tratamento do ambiente, \n\nintegrando Geologia e Biologia. Vertente essa assentada sobre a concep\u00e7\u00e3o de que as disciplinas \n\ndevem estar conectadas com as necessidades de forma\u00e7\u00e3o de alunos. Outra diz respeito ao \n\npermanente esfor\u00e7o de relacionar teoria e pr\u00e1tica no interior da disciplina por considerar que s\u00e3o \n\naspectos indissoci\u00e1veis na forma\u00e7\u00e3o de uma perspectiva mais realista sobre a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico. \n\nA disciplina Elementos de Geologia vem caracterizando-se pelo permanente esfor\u00e7o de \n\nconjuntamente com os alunos levantar informa\u00e7\u00f5es, propiciar a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\navaliar o processo de ensino-aprendizagem e seu aproveitamento. Nesta dire\u00e7\u00e3o procura \n\napresentar uma vis\u00e3o de Geologia que tenha sentido em si mesma e, ao mesmo tempo, seja \n\ninstrumento para compreens\u00e3o de processos biol\u00f3gicos. \n\nProfessor: Maur\u00edcio Compiani \n\nBolsista PAD: Pedro \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \nPrograma  \n\nO tema central Terra e seu desenvolvimento hist\u00f3rico ser\u00e1 desenvolvido em torno de uma regi\u00e3o \n\nespec\u00edfica: Campinas vista sob o prisma geol\u00f3gico e ambiental. Isto ocorrer\u00e1 durante as \n\natividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas. O tema central permeia todas as atividades.  \n\n \n\nO programa foi subdividido em 4 unidades que s\u00e3o inter-relacionadas: \n\nUNIDADE I - Elementos Metodol\u00f3gicos da Geologia. Envolve o estudo e compreens\u00e3o do \n\ninstrumental utilizado pela Geologia para construir o conhecimento sobre a natureza. Inclui a \n\ndiscuss\u00e3o dos problemas relativos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednios geol\u00f3gicos, no\u00e7\u00e3o de \n\nforma fixada, tempo geol\u00f3gico, bases cartogr\u00e1ficas da informa\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica. \n\nUNIDADE II - Geologia/Ambiente e as Transforma\u00e7\u00f5es da Superf\u00edcie Terrestre. A unidade \n\nambiental busca a compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o dos processos terrestres. Inclui o levantamento, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o e aprofundamento de estudos dos problemas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Estes \n\nestudos facilitam a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es existentes entre Geologia e outros campos do \n\nconhecimento. Envolve o estudo dos processos superficiais (nos quais a energia solar e \n\ngravitacional s\u00e3o dominantes) e antr\u00f3picos que ocorrem no planeta. Inclui a compreens\u00e3o do \n\nclima atual e sua evolu\u00e7\u00e3o no registro rochoso. Al\u00e9m de alguns processos em escalas de tempo \n\namplas, inclui estudos dos processos em escalas de tempo curt\u00edssimas. \n\nUNIDADE III \u2013 Din\u00e2mica Interna. Esta unidade visa formar uma imagem da Terra como o \n\nresultado de m\u00fatuas inter-rela\u00e7\u00f5es. Envolve a compreens\u00e3o da parte das transforma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas que s\u00e3o mobilizadas pelas esferas internas do planeta e seus mecanismos (nas quais \n\ncalor interno e gravidade s\u00e3o as fontes de energia preponderantes). Inclui os estudos dos \n\nprocessos em escala espaciais e temporais gigantescas \u2013 geol\u00f3gicas. \n\nUNIDADE IV - O estudo do passado da Terra. Nessa unidade h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre os \n\nregistros geol\u00f3gicos e sua interpreta\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o das explica\u00e7\u00f5es sobre a Hist\u00f3ria da \n\nTerra, em particular ser\u00e1 estudado a Geologia e Geomorfologia de Campinas. \n\n \n\nEstas unidades podem ser sumariadas nos seguintes t\u00f3picos: \n\nUNIDADE I \u2013 Elementos Metodol\u00f3gicos da Geologia \n\nObserva\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o e racioc\u00ednio cient\u00edfico \n\nRegistro nas rochas: formas fixadas \n\nTempo geol\u00f3gico \n\nBases cartogr\u00e1ficas da informa\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n \n\nUNIDADE II - Geologia/Ambiente e as Transforma\u00e7\u00f5es da Superf\u00edcie Terrestre \n\nCircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nEnergia, umidade e clima \n\nCiclo da \u00e1gua \n\nO trabalho dos rios \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de continentes: movimentos de massa e eros\u00e3o \n\nIntemperismo e forma\u00e7\u00e3o de solos \n\nUNIDADE III \u2013 Din\u00e2mica Interna \n\nInterior da Terra \n\nTect\u00f4nica de Placas/ Ciclo das Rochas \n\nMateriais litosf\u00e9ricos: rochas e minerais \n\nUNIDADE IV: O estudo do passado da Terra \n\nDecifrando os registros do processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gico \n\nMeio f\u00edsico de Campinas \u2013 Geologia e Geomorfologia \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos alunos ser\u00e1 feita com base em todas as atividades realizadas e calculada da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nM\u00e9dia Final = 4XP1 + 4XP2 + TC + ME                                              \n\n                               10               \n\nem que: P= nota de prova; TC= relat\u00f3rio de campo; ME= m\u00e9dia das notas de exerc\u00edcios \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\nBibliografia B\u00e1sica: \n\nALL\u00c8GRE, C. - Da pedra \u00e0 estrela. Lisboa: Pub. Dom Quixote, 1987, 261p. \n\nAMARAL, I. A. do et al. - Guias metodol\u00f3gicos para a aprendizagem de Geologia Geral. Ed. \n\nPreliminar/UNICAMP, 1978. \n\nANGUITA, F. &amp; MORENO, F. - Processos geol\u00f3gicos externos y Geologia Ambiental. \n\nBarcelona Rueda. 1993, 311p. \n\nANGUITA, F. - Geologia Planet\u00e1ria. Madrid: Mare Ed., 1993, 132 p. \n\nBLOOM, A. L. A superf\u00edcie da Terra. - S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard. Bl\u00fccher/EDUSP.1970. \n\nCLARK, S.P.- Estrutura da Terra. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard. Bl\u00fccher/EDUSP. 1973. \n\nCOATES, D. R. - Environmental Geology. New York. John Willey &amp; Sons, Inc. 1982. \n\nEICHER, O. L. - Tempo geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard. Bl\u00fccher/EDUSP. 1969. \n\nERNST, E. G.- Minerais e rochas. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard. Bl\u00fccher/EDUSP. 1971. \n\nE.S.C.P. - Investigando a Terra. S\u00e3o Paulo. MC Graw Hill do Brasil. 2v. 1973/76. \n\nFORSDYKE, A.G. - Previs\u00e3o do tempo e clima. S\u00e3o Paulo. Ed. Melhoramentos. 1981. \n\nHOLMES, A. &amp; HOLMES, D. - Geologia F\u00edsica. Barcelona. Ed. Alfa Omega. \n\nKELLER E. A. - Environmental Geology. Ohio. Charles E. Menil Pub. Com. 1981. \n\nKNAPP, B.; ROSS, S.; McCRAE, D. - Challenge of the Natural Environmental Harlow: \n\nLongman G., 3\na \ned., 1991. 272p. \n\nLAPORTE, L. F. - Ambientes antigos de sedimenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard. Bl\u00fccher/EDUSP. \n\n1969. \n\nLEPSCH, I. F. - Solos: forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Ed. Melhoramentos. 1980. \n\nLILLO, J. et. al. - Geologia, Curso de orient\u00e1cion universit\u00e1ria. ECIR. 1989. \n\nMcALESTES, A. L.- Hist\u00f3ria geol\u00f3gica da vida. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard Bl\u00fccher/EDUSP. 1971. \n\nMILLER, A. - Meteorologia. Barcelona. Ed. Labor, 1972. \n\nMURCK, B. W.; SKINNER, B. J.; PORTER, S. C. Environmental Geology, John Wiley and \n\nSons. Inc. 1995, 535p. \n\nNAVARRA, J. G. -  Earth, space and time. An introduction to earth science. New York, John \n\nWilley and Sons, Inc. 1980. \n\nNONIZ, A. C. - Elementos de Pedologia. EDUSP, 1975, 459p. \n\nPACCA, I.I.G. - O interior da Terra. Ci\u00eancia Hoje, ano 1, 5: 44-51. \n\nPRESS, F. ET Al.- Para entender a Terra. Bookman, 4\no\nEd. 2006, 656p. \n\nSAWKINS, F. J. et Al.- The evolving earth: a text in physical geology. New York. Collier Mc \n\nMillan Int. Ed. \n\nSKINNER, B. J.- Recursos minerais da Terra. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard Bl\u00fccher/EDUSP. 1970. \n\n\n\n185 \n\n \n\nSTRAHLER, A. N.; STRAHLER, A.H.- Environmental Geoscience. Santa Barbara: Hamilton \n\nPub., 1973, 511p. \n\nTEIXEIRA, W. ET AL (ORG.) -  Decifrando a Terra. Oficina de Textos, 2000, 557p. \n\nTAKEYUCHI; UYEDA &amp; KANAMORI - Terra: um planeta em debate. S\u00e3o Paulo. Ed. Edgard \n\nBl\u00fccher/EDUSP, 1974. \n\nWYLLIE, P. J.- A Terra. Nova geologia global. Lisboa. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 3\na\ned., \n\n1995, 388p. \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\nANEXO 3. (ROTEIRO DA ATIVIDADE DE CAMPO) \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nGM280 \u2013 ELEMENTOS DE GEOLOGIA \n\n \n\nATIVIDADE DE CAMPO \n\n14 de junho de 2008 \n\nNome:                                                                                                       RA: \n\n \n\nOBJETIVOS________________________________________________________________ \n\nA ideia \u00e9 reconhecer alguns corpos rochosos representativos da geologia do estado de S\u00e3o \n\nPaulo e apenas iniciar no campo a correla\u00e7\u00e3o desses corpos rochosos utilizando alguns dos \n\nprinc\u00edpios da ci\u00eancia geo l\u00f3gica e, com isso, elaborar hip\u00f3teses sobre a origem das rochas \n\nencontradas e sobre a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o. Pretende-se tamb\u00e9m que os alunos \n\nreconhe\u00e7am a import\u00e2ncia da escala espacial na caracteriza\u00e7\u00e3o de corpos rochosos e minerais. \n\n \n\nROTEIRO DA EXCURS\u00c3O________________________________________ \n\nPoucos associam as rochas como um registro, como um importante objeto de investiga\u00e7\u00e3o para o \n\nestudo da historia da Terra. As rochas contem preservados fragmentos da historia. A estrutura, \n\ntextura, composi\u00e7\u00e3o das rochas refletem sua origem e sua historia. A reconstru\u00e7\u00e3o da historia \n\ngeol\u00f3gica de uma regi\u00e3o a partir do registro nas rochas depende da correla\u00e7\u00e3o das unidades \n\nlitol\u00f3gicas de uma \u00e1rea com as unidades litol\u00f3gicas de outra \u00e1rea. Esta atividade de campo visa a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de eventos e ambientes do passado a partir da observa\u00e7\u00e3o de rochas, ou seja, vamos \n\ntentar reconstruir aspectos da historia geol\u00f3gica local. \n\n \n\nParada 1 \u2013 Entrada/Sa\u00edda da Unicamp para PUC-Campinas________________________ \n\n Observem a paisagem t\u00edpica da depress\u00e3o perif\u00e9rica do Estado de S\u00e3o Paulo Localizem-se no \n\nmapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS. De acordo com o \n\nquadro abaixo de formas de relevo, como a classificam? \n\n \n\nFormas de relevo Declividade da vertente Amplitudes locais (entre rio e \n\ncimeira) \n\nMorros > que 15% 100 a 300 m \n\nMorrotes > que 15% &lt;que 100 m \n\nColinas 5 a 15 % &lt;que 100 m \n\n \n\n1. H\u00e1 um rio na paisagem? \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n\n2. Seq\u00fcenciem temporalmente as diferentes formas da paisagem com seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n \n\n \n\nParada 2 \u2013 Rodovia Dom Pedro \u2013 pr\u00f3xima da ponte da PUC____________________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS. \u00c0 \n\nfrente temos a rocha que d\u00e1 suporte ao relevo do ponto 1. H\u00e1 blocos dela no ch\u00e3o. Qual \u00e9 o tipo \n\nde rocha e em que ambiente se formou? \n\n \n\n2. Observem o corte da estrada. H\u00e1 algum fen\u00f4meno vis\u00edvel? \n\n \n\n \n\n \n\n3. Embaixo da ponte h\u00e1 um material bastante intemperizado de um tipo de rocha. Que pistas \n\nvoc\u00eas encontraram para inferir o tipo de rocha? Os minerais comportam-se como em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nintemperismo? \n\n \n\n \n\n \n\nParada 3 - Rodovia Dom Pedro \u2013 pr\u00f3ximo do trevo de Sousas_______________________ \n\n4. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS. \n\nObservem a paisagem e procurem classific\u00e1-la levando em conta o quadro visto na parada 1. \n\n \n\n \n\n \n\nParada 4 \u2013 Pedreira _________________________________________________________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico: 50.000. Marquem o ponto em UTM. \n\n2. Observem a pedreira a uma certa distancia e com o coordenador e seu  grupo de trabalho \n\nprocurem uma parede para que voc\u00eas possam descrever os materiais presentes. Usem os crit\u00e9rios: \n\nestrutura (fei\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas com dimens\u00f5es m\u00e9tricas ou maiores) e disposi\u00e7\u00e3o dos materiais. \n\nProcurem, para descrever, nas amostras de m\u00e3o ou nos blocos de rochas espalhados pela pedreira, \n\ndetalhes dos materiais que voc\u00eas identificaram \u00e0 distancia. Nessa descri\u00e7\u00e3o voc\u00eas podem usar os \n\nseguintes crit\u00e9rios: granulometria, cor, textura, estruturas, outros crit\u00e9rios que considerem \n\nrelevantes. \n\n \n\n \n\n \n\n3. Discuta com seu par e colegas de que tipo \u00e9 essa rocha? Em que ambiente ela se formou? \n\nJustifique com as observa\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n4. Discuta com seu par e colegas como se formaram estes grandes blocos, matac\u00f5es? \n\n \n\n \n\n \n\n5. Aponte problemas ambientais nesta parada. \n\n \n\n \n\n \n\nParada 5 \u2013 Trevo da Leroy Merlin______________________________________________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS.  \n\n2. Observem o afloramento usando os crit\u00e9rios j\u00e1 exercitados na parada anterior. Descrevam a \n\nrocha, se poss\u00edvel, utilizando esquemas. Compare esta rocha com a da pedreira. Qual \u00e9 o tipo de \n\nrocha e como ela se formou? Justifique com as observa\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n \n\n \n\n \n\n3. Com o seu coordenador procurem alguma pista de contato com outro tipo de rocha. Fa\u00e7am um \n\nesbo\u00e7o gr\u00e1fico do contato. Descrevam o novo tipo de rocha. Ela tem alguma semelhan\u00e7a com a \n\nda pedreira? Formulem e seq\u00fcenciem, com seu par e colegas, os eventos que expliquem as \n\nrela\u00e7\u00f5es espaciais observadas entre as rochas.  \n\n \n\n \n\n \n\n Quadro I \u2013 Esquema do contato \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                   PARADA PARA O LANCHE  \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\nParada 6 \u2013 Ao lado da esta\u00e7\u00e3o Anhumas________________________________________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS. \n\nObservem e descrevem a rocha, se poss\u00edvel, utilizando esquemas. Compare esta rocha com a da \n\npedreira. Qual \u00e9 o tipo de rocha e como ela se formou? \n\n \n\n \n\n \n\nParada 7 \u2013 Rua paralela \u00e0 Rodovia Mogi-Mirim \u2013 Jardim Santa C\u00e2ndida_____________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS.  \n\nO que voc\u00eas poderiam descrever sobre o perfil de solo? \n\n \n\n \n\n \n\nParada 8. Parte rural do lado direito da Estrada da Rhodia_______________________ \n\n1. Localizem-se no mapa topogr\u00e1fico de Campinas. Marquem o ponto em UTM com o GPS.  \n\nObservem o afloramento usando os crit\u00e9rios j\u00e1 exercitados nas paradas anteriores. Descrevam a \n\nrocha presente neste local. Discuta com seus colegas como essa rocha se formou. Qual \u00e9 o tipo de \n\nrocha? Em que ambiente se formou? Justifique com as observa\u00e7\u00f5es anteriores. No meio do \n\nmaterial fino h\u00e1 seixos e calhaus de que tipos de rochas? \n\n \n\n \n\n \n\n2. H\u00e1 estruturas visualmente e geometricamente significativas nesse afloramento. Descrevam e \n\nprocurem uma explica\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o delas. \n\n \n\n \n\n \n\n3. H\u00e1 quantos tipos de solo no afloramento. Fa\u00e7am uma descri\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\n \n\n \n\n \n\n4. O que est\u00e1 sendo explorado economicamente no local? Quais problemas ambientais voc\u00eas \n\nobservam? \n\n\n\n191 \n\n \n\nANEXO 4. (TRANSCRI\u00c7\u00c3O DAS ENTREVISTAS) \n\n \n\nA) ENTREVISTA: A1 (segundo semestre de 2008) \n \n\nT: Bom os dados da entrevista gravada ser\u00e3o acessados por mim, Tereza, pesquisadora e pelo \n\nprofessor, hem, pelo meu orientador que \u00e9 o professor Henrique, t\u00e1? Na minha disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado seu nome n\u00e3o vai aparecer, ou seja, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel para o leitor t\u00e1, a sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o como um dos entrevistados, t\u00e1, esse \u00e9 meu compromisso. Voc\u00ea concorda com esses \n\ntermos? \n\nA1: Concordo. \n\nT: Ent\u00e3o vamos l\u00e1. \n\nT: N\u00e3o se assuste com isso aqui que fiz n\u00e3o, t\u00e1. \u00c9 que o roteiro est\u00e1 detalhado. \n\nCite tr\u00eas problemas ambientais, \u00e0 vontade. \n\nA1: \u00c9 lixo, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, polui\u00e7\u00e3o... (inaud\u00edvel). \n\nT: Por que voc\u00ea escolheu esses tr\u00eas? \n\nA1: Entre v\u00e1rios foram esses tr\u00eas que vieram na cabe\u00e7a. \n\nT: Na sua cabe\u00e7a, t\u00e1. Ent\u00e3o cite tr\u00eas problemas ambientais de Campinas. \n\nA1: Em Campinas? \u00c9 polui\u00e7\u00e3o sonora, hum, polui\u00e7\u00e3o dos rios como o da Orosimbo Maia, e, \n\nhum, e esgoto a c\u00e9u aberto em alguns bairros da periferia como o S\u00e3o Marcos. \n\nT: Voc\u00ea conhece, voc\u00ea j\u00e1 viu? \n\nT: Os problemas ambientais da Pedreira do Coxixo s\u00e3o lembrados atrav\u00e9s de uma pergunta \n\npresente no roteiro de GM280. Que problemas ambientais voc\u00ea se lembra? \n\nA1: Pedreira do... \n\nA1: Aquela perto de Bar\u00e3o? \n\nT: Aquela que a gente foi, onde tinha os granitos. \n\nA1: L\u00e1, onde o pessoal trabalha tirando paralelep\u00edpedo. \n\nT: Isso. \n\nA1: L\u00e1 tem esp\u00e9cies invasoras, como agricultura. Tr\u00eas? \n\nT: Quais voc\u00ea lembra? \n\nA1: Esp\u00e9cies invasoras, trabalhadores trabalhando em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e extra\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio min\u00e9rio que j\u00e1 \u00e9 um impacto. \n\nT: Ent\u00e3o, na sua opini\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira s\u00e3o problemas \n\nambientais? \n\nA1: \u00c9 porque o homem faz parte do meio ambiente. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Ent\u00e3o tem que ser. \n\nT: Sobre, voc\u00ea escreveu no seu roteiro de campo sobre as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores? \n\nA1: Escrevi. \n\nT: Voc\u00ea acha que voc\u00ea teria pensado nisso se o professor n\u00e3o tivesse falado? \n\nA1: Hum, n\u00e3o. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: Porque foi o momento da aprendizagem, quando voc\u00ea n\u00e3o enxerga uma coisa, o professor te \n\nmostra. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\n\n\n192 \n\n \n\nA1: E voc\u00ea aprende. \n\nT: Vamos para outra pergunta agora. Voc\u00ea estuda na Unicamp e poder\u00e1 em breve atuar como \n\nprofessor do ensino m\u00e9dio e fundamental e/ou professor e cientista, n\u00e3o \u00e9? Que caracter\u00edsticas \n\nvoc\u00ea considera importantes para esses profissionais? \n\nA1: Professor ele tem que ter primeiro de tudo o amor pela profiss\u00e3o. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Por que com isso, todo o resto vem autom\u00e1tico que \u00e9 a qualidade da aula, did\u00e1tica e a \n\npr\u00f3pria pesquisa para preparar a aula. E o pesquisador, o que \u00e9 fundamental \u00e9 que, ele acabe \n\nn\u00e3o se limitando s\u00f3 na especialidade dele. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3. \n\nA1: Que ele seja um pesquisador mais aberto a tudo. Como existem alguns na Unicamp abertos, \n\ncomo existem alguns mais fechados, acho isso fundamental. \n\nT: T\u00e1, hum, hum. O que seria o amor \u00e0 profiss\u00e3o, no caso do professor? \n\nA1: Gostar realmente do que est\u00e1 fazendo e n\u00e3o t\u00e1 fazendo uma coisa porque n\u00e3o arrumou \n\nemprego como pesquisador, que \u00e9 o que acontece. \n\nT: H\u00e3, ah\u00e3. \n\nA1: Acaba o bi\u00f3logo se formando e como ele n\u00e3o encontra um emprego, a \u00faltima solu\u00e7\u00e3o dele \u00e9 \n\nir dar aula, ent\u00e3o ele j\u00e1 vai dar aula pra ter um emprego e n\u00e3o para ele querer ser \n\ntransformador daquelas pessoas. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3, ent\u00e3o voc\u00ea v\u00ea na educa\u00e7\u00e3o, uma possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o? \n\nA1: De transforma\u00e7\u00e3o. \n\nT: Hum, hum da pessoa ou da sociedade? \n\nA1: \u00c9 n\u00e3o d\u00e1 para separar assim, na minha opini\u00e3o. \n\nT: Aqui voc\u00ea tem duas fotos; 1450 e 1451. E a pergunta \u00e9 a seguinte: Na \u00faltima parada da \n\nexcurs\u00e3o de GM280 voc\u00ea presenciou a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que ocorria no local com a \n\nretirada de terra e dep\u00f3sito de entulho, al\u00e9m de desmatamento e eros\u00e3o. Entre os entulhos p\u00f4de-\n\nse notar a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O local ser\u00e1 futuramente aterrado para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde loteamentos e condom\u00ednios, e/ou condom\u00ednios e as resid\u00eancias tem grande chance de sofrerem \n\nrachaduras e outros danos, em fun\u00e7\u00e3o do movimento de terra gerado pela decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica aterrada. Al\u00e9m disso, as dobras existentes nas rochas sedimentares que se \n\nformaram pela a\u00e7\u00e3o das geleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nbastante interessante que nesse momento j\u00e1 deve ter sido destru\u00eddo. A decis\u00e3o sobre diversos \n\naspectos do local compete s\u00f3 ao propriet\u00e1rio ou a outros profissionais tamb\u00e9m? \n\nA1: A outros profissionais tamb\u00e9m?  \n\nT: Quais? \n\nA1: \u00c9, os professores universit\u00e1rios, os ju\u00edzes, propriet\u00e1rios, \u00e9, e, a, o pessoal que trabalha com \n\nimobili\u00e1ria tamb\u00e9m tem que estar envolvido numa discuss\u00e3o sobre ela. \n\nT: Voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o poderia ou deveria participar dessa tomada de decis\u00e3o? \n\nA1: Se ela tiver um, um entendimento daquilo eu acho que sim. Entendimento daquilo que, por \n\nexemplo, o motivo com a dobra da geleira, falar assim h\u00e3, isso aqui \u00e9 uma dobra de geleira, \n\nporque se eles n\u00e3o tiverem aquilo, para eles \u00e9 s\u00f3 terra, ent\u00e3o eles v\u00e3o acabar, sendo \n\npossivelmente manipulado pelos que tem interesse de terra, em vez de compreender qual \u00e9 a real \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o do local. \n\n T: A\u00ed seria a educa\u00e7\u00e3o, entra a educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n193 \n\n \n\n A1: A\u00ed entra a educa\u00e7\u00e3o, mas depende da idade da pessoa fica mais dif\u00edcil n\u00e9; porque ele j\u00e1 \n\ncresceu sem. \n\n T: H\u00e3, h\u00e3, \u00e9. Ent\u00e3o voc\u00ea acha poss\u00edvel esta participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ent\u00e3o? \n\n A1: Eu acho que \u00e9 necess\u00e1rio, mas tem que ter uma certa n\u00e3o sei sele\u00e7\u00e3o das pessoas, mais que, \n\nseja f\u00e1cil para as pessoas entender a real necessidade, e elas, compreender aquilo como uma \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o, porque sen\u00e3o como eu falei, ela vai pegar um ponto, que a pr\u00f3pria \n\nimobili\u00e1ria, ou interesses de terra; vai dar um jeito pelo pr\u00f3prio conhecimento que eles t\u00eam de \n\nmanipular as pessoas falando que n\u00e3o tem interesse nenhum, por exemplo, numa dobra de \n\ngeleira, causada pela geleira. \n\n T: Entendi.  \n\nT: O ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimentos cient\u00edficos para que pudessem \n\nassim contribuir em processos de tomada de decis\u00e3o que envolve quest\u00f5es cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicas, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, presen\u00e7a de torres de \n\ncelulares pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias, etc. Voc\u00ea concorda ou discorda dessa frase?  \n\nA1: Concordo. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: Porque todo conhecimento cient\u00edfico ajuda a integrar as pessoas mais no meio, e n\u00e3o ver o \n\nmeio isolado das pessoas. Eu vejo dessa maneira. E as pessoas sendo inserida ao meio ela faz \n\nparte do todo e n\u00e3o o todo \u00e9 feito para a pessoa e o conhecimento cient\u00edfico d\u00e1 isso um pouco \n\npara as pessoas, diferente da religi\u00e3o que coloca ah, toda a Terra para o homem e n\u00e3o o homem \n\ncomo meio da Terra, como uma consequ\u00eancia da Terra, ent\u00e3o quando ele se v\u00ea como uma \n\nconsequ\u00eancia da Terra a partir do conhecimento cient\u00edfico ele come\u00e7a a ter mais consci\u00eancia da \n\nintegra\u00e7\u00e3o do que ele t\u00e1 fazendo parte, e n\u00e3o pode usar aquilo da maneira que ele bem entender \n\ncomo a religi\u00e3o diz que voc\u00ea pode usar de qualquer maneira, na minha opini\u00e3o. \n\nT: Hum, hum, \u00e9 voc\u00ea acha que os conhecimentos geocient\u00edficos fazem parte desses processos de \n\ntomada de decis\u00e3o? \n\nA1: Hum, l\u00f3gico. \n\nT: Por qu\u00ea? D\u00e1 um exemplo. \n\nA1: Porque n\u00e3o d\u00e1 para separar tamb\u00e9m a ci\u00eancia, a ci\u00eancia \u00e9 fragmentada hoje, pra did\u00e1tica, \n\nmas voc\u00ea n\u00e3o pode separar a geoci\u00eancias da biologia, a biologia da qu\u00edmica; porque todo \n\nconhecimento, quanto mais se tem, mais \u00e9 poss\u00edvel que voc\u00ea tenha discernimento para tomar as \n\nmelhores atitudes, ent\u00e3o separar a geoci\u00eancias de qualquer outra \u00e9 uma fragmenta\u00e7\u00e3o que na \n\nminha opini\u00e3o n\u00e3o deve ser, n\u00e3o deve ser levado para frente. Ent\u00e3o tanto a geoci\u00eancias como a \n\nqu\u00edmica, a biologia, a f\u00edsica deve ser integrada no... (inaud\u00edvel). \n\nT: Voc\u00ea acha que, ent\u00e3o voc\u00ea acha que os conhecimentos biol\u00f3gicos fazem parte desse processo? \n\nA1: \u00c9, h\u00e3 n\u00e3o d\u00e1 para separar, fazem parte. \n\nT: Agora n\u00f3s vamos para essa pergunta aqui. Essas fotos aqui a gente vai chamar de grupo 1. \n\nVoc\u00ea n\u00e3o viu essas fotos ainda? Voc\u00ea sabia que elas existiam? Agora: essas s\u00e3o as do grupo 1, \n\nessas aqui a gente vai chamar de grupo 2. \u00c9 eu queria te pedir que sempre, que voc\u00ea fale t\u00e1, voc\u00ea \n\nidentifique, ou o n\u00famero da foto que est\u00e1 no verso, ou voc\u00ea fale a imagem que voc\u00ea t\u00e1 falando \n\nt\u00e1? A pergunta \u00e9 a seguinte: voc\u00ea v\u00ea alguma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos de fotos? \n\nA1: \u00c9 posso dizer que sim, depende (?) tem v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es sim. \n\nT: Tipo? \n\nA1: Todas as imagens fotografadas aqui est\u00e3o repousando sobre um solo, essa \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o. \n\nT: R\u00e3, r\u00e3.  \n\n\n\n194 \n\n \n\nA1: \u00c9, h\u00e1 planta, h\u00e1 plantas na foto 1 e na 2, plantas tamb\u00e9m s\u00e3o dependentes desse solo. \u00c9 \n\ntanto na foto no grupo 1 e no grupo 2 d\u00e1 pra ver que tem degrada\u00e7\u00e3o do homem, como na foto \n\n1395 d\u00e1 pra ver o Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica no local. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: E na foto 1431 tamb\u00e9m d\u00e1 pra ver Pinus que \u00e9 uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica. \n\nT: Hum,rum. \n\nT: Agora a pergunta 7. A pergunta \u00e9 a seguinte: que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o planeta \n\nTerra voc\u00ea percebe nessas fotos? Como elas ocorrem? \n\nA1: Ah, eu vejo uma sociedade humana que ocupou uma dada \u00e1rea geogr\u00e1fica do planeta Terra \n\ne nessa \u00e1rea ele teve que modificar totalmente o ambiente para que essa sociedade fosse \n\nestabilizada de uma maneira relativamente est\u00e1vel, com isso voc\u00ea tem, por exemplo, na foto \n\n1381, 1382, 1380 a constru\u00e7\u00e3o de rodovias para o transporte urbano e na foto 1382 j\u00e1 se v\u00ea \u00e9 \n\numa parte da cidade com grandes pr\u00e9dios e j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel ver numa das fotos uma empresa de \n\npiscinas, mostrando as rela\u00e7\u00f5es comerciais dessa sociedade, e a foto 1386 \u00e9 uma foto sobre o \n\nviaduto que tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 mais um conhecimento humano de cadastrar as condi\u00e7\u00f5es do relevo \n\npara a constru\u00e7\u00e3o dessa sociedade. Na foto 1405, \u00e9 poss\u00edvel perceber a extra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais como a rocha pra utiliza\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3prios centros urbanos, por exemplo, provavelmente \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil ou pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas. \n\nT: Diferentes processos terrestres ocorrem em diferentes escalas de tempo (dezenas, centenas, \n\nmilhares, milh\u00f5es de anos). Escolha algumas dessas fotos que para voc\u00ea poderiam indicar fases \n\nde tempo desses processos.       \n\nA1: Na 1449 d\u00e1 pra ver que s\u00e3o rochas sedimentares e que h\u00e1 dobramentos nessas rochas.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d.  \n\nA1: Numa an\u00e1lise mais pr\u00f3xima, na foto 1381, na foto 1386 tamb\u00e9m pode demonstrar. \n\nT: A 81 e a 86. \n\nA1: Um ge\u00f3logo provavelmente olharia e falaria sobre a forma\u00e7\u00e3o dessa rocha e a 86, a 1386 \n\nmostra a decomposi\u00e7\u00e3o de uma rocha \u00edgnea. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: O ge\u00f3logo pode falar a \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o dessa rocha. Na foto 1407 uma aranha repousa \n\nsobre uma rocha \u00edgnea tamb\u00e9m. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA1: E o ge\u00f3logo falaria qual \u00e9 o tempo dessa rocha, de forma\u00e7\u00e3o. \n\nT: Ent\u00e3o, \u00e9, essa foto aqui. \n\nT: \u00c9 essas aqui voc\u00ea n\u00e3o escolheu, n\u00e9. \n\nA1: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: Voc\u00ea acha que essas fotos da m\u00e1quina, essas tr\u00eas n\u00e9, essas quatro, 1445, 1431, 1427, 1428, \n\nn\u00e9, \u00e9, elas podem estar relacionadas com processos terrestres? \n\nA1: \u00c9 eu, quando eu falei esqueci de considerar como que o tempo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 registrado no \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico, como a gente pode ver o registro hist\u00f3rico. Se eu estivesse em 1800 e alguma \n\ncoisa, eu jamais olharia e veria uma, uma m\u00e1quina como um trator desses que provavelmente \n\nsurgiu com certeza bem depois da revolu\u00e7\u00e3o industrial, ent\u00e3o. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: Estamos falando do tempo hist\u00f3rico que tamb\u00e9m mostra a escala de tempo. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\n\n\n195 \n\n \n\nA1: Se a gente for olhar melhor posso olhar o ano dessa m\u00e1quina de produ\u00e7\u00e3o e tentar \n\nrelacionar ela com o contexto hist\u00f3rico da \u00e9poca. \n\nT: Voc\u00ea que estudou biologia, tem muita diferen\u00e7a da, do fator tempo; voc\u00ea acha que tem muita \n\ndiferen\u00e7a da quest\u00e3o tempo \u201cprum\u201d bi\u00f3logo e \u201cprum\u201d ge\u00f3logo? \n\nA1: Eu acho que para bi\u00f3logo e ge\u00f3logo a quest\u00e3o tempo \u00e9 totalmente relacionada, n\u00e3o d\u00e1 para \n\nseparar os dois, e mesmo porque para um bi\u00f3logo evolucionista, ele vai \u201cacre...\u201d, acompanhar \n\ntodo o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies a partir do contexto geol\u00f3gico da \u00e9poca, que \u00e9 o \n\ncontexto tanto biol\u00f3gico, clim\u00e1tico, de uma \u00e9poca que est\u00e1 marcado na rocha que um ge\u00f3logo \n\npode compreender, que ele vai entender como poss\u00edvel, como a vida foi moldada por esses \n\nfatores. Ent\u00e3o, o bi\u00f3logo e o ge\u00f3logo na quest\u00e3o tempo n\u00e3o t\u00eam separa\u00e7\u00e3o, se ele for \n\nevolucionista. \n\nT: E voc\u00ea acha que a maioria da, quando voc\u00ea fez seu curso de biologia, voc\u00ea nota essa linha \n\nevolucionista? \n\nA1: Eu acho que na biologia a maioria \u00e9 evolucionista, mas tem criacionista que \u00e9 pra mim \u00e9 \n\nestranho. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: N\u00e3o o criacionismo no sentido de acreditar em, em Deus, mas criacionista no sentido de \n\nacreditar firmemente que o mundo foi feito em sete dias como est\u00e1 escrito na b\u00edblia. \n\nT: Mas, \u00e9 voc\u00ea v\u00ea isso? Do cientista ou do colega? \n\nA1: Eu vejo isso do cientista e do colega. Na biologia tem algumas pessoas que s\u00e3o \n\ncriacionistas. \n\nT: Como que voc\u00ea percebe? Elas colocam que eles s\u00e3o? \n\nA1: Elas colocam a opini\u00e3o em discuss\u00e3o. \n\nT: E elas falam que elas n\u00e3o acreditam na evolu\u00e7\u00e3o. \n\nA1: Eles acreditam na cria\u00e7\u00e3o. \n\nT: Mas mesmo sendo na \u00e1rea de zoologia? \n\nA1: Mesmo sendo na \u00e1rea de zoologia. Houve discuss\u00e3o entre professores j\u00e1 muito, numa \n\ndisciplina que eu estava fazendo como ouvinte, teve uma discuss\u00e3o dessas. \n\nT: \u201cHum rum\u201d, E quem voc\u00ea acha que se saiu melhor, os criacionistas ou os evolucionistas? \n\nA1: Ah, dentro da biologia os evolucionistas. \n\nT: Na discuss\u00e3o da sala, voc\u00ea acha que a argumenta\u00e7\u00e3o foi boa, ou a argumenta\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil e \n\npartiu mais para o emocional? \n\nT: N\u00e3o, a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 boa. \n\nT: Foi boa de ambas as partes? \n\nA1: Do evolucionista. O criacionista \u00e9 sempre, muito dif\u00edcil falar, mas sempre liga ao que a \n\ngente ainda n\u00e3o conhece direito. \n\nT: \u201cHum rum\u201d n\u00e3o tem provas, \u00e9 isso? \n\nA1: \u00c9, ele sempre acaba no final: ah, foi Deus que fez, a\u00ed acaba com a discuss\u00e3o, foi Deus que \n\nfez e ent\u00e3o acabou, assim n\u00e3o tem mais o que falar n\u00e9. \n\nT: \u00c9 assim como \u00e0s vezes se fala foi a ci\u00eancia que fez n\u00e9; a ci\u00eancia que fez n\u00e3o, a ci\u00eancia que diz, \n\nn\u00e9? \n\nA1: \u00c9 tamb\u00e9m. \n\nT: Tamb\u00e9m voc\u00ea n\u00e3o acha que a ci\u00eancia e Deus t\u00eam algumas coisas a ver, ou seja, s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis? \n\nA1: N\u00e3o; s\u00e3o compat\u00edveis. \n\n\n\n196 \n\n \n\nT: Voc\u00ea acha que d\u00e1 para levar as duas coisas juntas? \n\nA1: Acho que d\u00e1. Cada um tem o direito de ser o que quiser; ser ateu, ser cientista, ou ser, ou ter \n\nf\u00e9 em alguma coisa e ser cientista. O problema na minha opini\u00e3o s\u00e3o as religi\u00f5es, as religi\u00f5es \n\nfizeram uma organiza\u00e7\u00e3o que vem com um objetivo de passar aquilo que eles acreditam como a \n\nverdade de Deus simplesmente; mas isso n\u00e3o impede de uma pessoa ser cientista, acreditar em \n\nalguma coisa, d\u00e1 o nome que ela quer pra isso e pensar nisso. Pr\u00e1 mim \u00e9 diferente de voc\u00ea estar \n\ndentro do contexto religioso. Outras pessoas preferem n\u00e3o acreditar e esperar a morte chegar \n\npra tirar a prova real. \n\nT: Voc\u00ea acha que a ci\u00eancia sempre fala a verdade? A ci\u00eancia \u00e9 uma verdade acima de todas as \n\noutras? A ci\u00eancia \u00e9 a verdade? \n\nA1: Se for provado que funciona sim, o que n\u00e3o \u00e9 provado ainda n\u00e3o d\u00e1. Hip\u00f3teses s\u00e3o a mesma \n\ncoisa que religi\u00e3o. Voc\u00ea tem que buscar no conhecimento que voc\u00ea tem, e a partir da\u00ed voc\u00ea \n\nelabora uma hip\u00f3tese, mas para provar a origem da vida, a origem da vida ela \u00e9 totalmente \n\nprovada pelas experi\u00eancias de Stanley Myler que sintetizou amino\u00e1cidos, o resto s\u00e3o hip\u00f3teses. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: N\u00e3o s\u00e3o provas, mas s\u00e3o hip\u00f3teses elaboradas a partir de um estudo bem feito \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: Diferente da religi\u00e3o que vem que tenta explicar o universo atrav\u00e9s da, do mito em outros \n\ncasos, por exemplo, dos sete dias da b\u00edblia que \u00e9, que pode ser um mito ou da mitologia grega. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA1: \u00c9 mais ou menos assim. \n\nT: Voc\u00ea acha que a ci\u00eancia \u00e9, existem mitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia? \n\nT: Hum, eu n\u00e3o posso falar, isso porque eu n\u00e3o tenho conhecimento para falar sobre mitos, \n\nInaud\u00edvel. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: Agora n\u00f3s vamos para a \u00faltima quest\u00e3o: O granito assim como todos os materiais terrestres \n\nest\u00e3o em constante transforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Quais dessas fotos poderiam representar \n\nou te lembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesses processos do \n\ngranito? \n\nA1: Foto 1399. \n\nT: Por qu\u00ea? \n\nA1: D\u00e1 pra ver que a rocha esta sofrendo a\u00e7\u00e3o de intemp\u00e9ries do tempo. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d o que voc\u00ea acha que agiu a\u00ed? \n\nA1: Aqui provavelmente a chuva ou o vento. \n\nT: Ent\u00e3o a chuva e vento, e pensando no granito tem mais alguma coisa aqui, algum fato que \n\nlembra, mas n\u00e3o esteja diretamente relacionado a isso, mas tem alguma coisa nela que lembra \n\nprocessos terrestres de transforma\u00e7\u00e3o, de transforma\u00e7\u00e3o? \n\nA1: Naturais? \n\nT: Processos terrestres, n\u00e3o necessariamente, processos terrestres. \n\nA1: Foto 1392, a foto 1405 que mostra a extra\u00e7\u00e3o do granito. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d \u00e9, qual a diferen\u00e7a dessas, da 1392 e a 1395 para essa que voc\u00ea aponta aqui, 1399. \n\nA1: A 1392 e 1405 s\u00e3o antr\u00f3picas enquanto que a a\u00e7\u00e3o 1399 \u00e9 natural. \n\nT: Essas duas aqui t\u00eam alguma coisa a ver? \n\nA1: H\u00e3? \n\nT: Essa da m\u00e1quina. \n\n\n\n197 \n\n \n\nA1: A m\u00e1quina. \n\nT: 1429. \n\nA1: Seria? Mecanismo criado pelo homem para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o. \n\nT: 1329? \n\nA1: Limpeza de \u00e1rea para... \n\nT: E essa aqui que tem? Lembra alguma coisa, lembra processos terrestres, a foto 1329? \n\nA1: Eu vejo a limpeza de uma \u00e1rea para constru\u00e7\u00e3o de uma via n\u00e3o pavimentada, mas?  Mas e \n\naqui \u00e9 o granito isso aqui, no solo.  \n\nT: Hum, tem a\u00ed em decomposi\u00e7\u00e3o um pouco; \u00e9 l\u00e1 na Pedreira n\u00e9. \n\nA1: Era feio. \n\nT: \u201cHum rum\u201d, deixa eu ver aqui. E essas das \u00e1rvores t\u00eam alguma coisa a ver com o granito? \n\nA1: Ela est\u00e1 vivendo sobre o granito, sobre o solo em decomposi\u00e7\u00e3o. Provavelmente a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do granito que virou solo, foi poss\u00edvel no caso primeiro extrair a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\npara fazer um plantio de \u00e1rvores, sem contar que a pr\u00f3pria, o pr\u00f3prio plantio de \u00e1rvores \n\nesconde a explora\u00e7\u00e3o de pedra l\u00e1 dentro. \n\nT: Essa aqui tem alguma coisa a ver com as transforma\u00e7\u00f5es? Essa de \u00e1gua? \n\nA1: Prov\u00e1vel a \u00e1gua ficou represada e ent\u00e3o formou um lago artificial. \n\n\n\n199 \n\n \n\nB) ENTREVISTA: A2 (segundo semestre de 2008) \n \n\nT: A primeira pergunta \u00e9 a seguinte: Cite tr\u00eas problemas ambientais, \u00e0 vontade. \n\nA2: Qualquer problema? \n\nT: Qualquer problema. \n\nA2: Polui\u00e7\u00e3o dos rios, tanto \u00e1gua quanto solo, efeito estufa n\u00e9, que hoje em dia t\u00e1 a\u00ed. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3. \n\nA2: Aquecimento global e polui\u00e7\u00e3o do ar tamb\u00e9m s\u00e3o tr\u00eas problemas gerais que eu costumo \n\ntrabalhar em sala de aula. \n\nT: Ah, voc\u00ea \u00e9 professora? \n\nA2: Eu, \u00e9 eu comecei a dar aula recentemente, faz uns dois meses. \n\nT: Aonde voc\u00ea d\u00e1 aula? \n\nA2: Em... \n\nT: Voc\u00ea mora l\u00e1? \n\nA2: N\u00e3o, sou daqui de Campinas, tenho que ir pra l\u00e1, 3x por semana. \n\nT: Ai que legal, mas depois voc\u00ea consegue transfer\u00eancia n\u00e9. Come\u00e7a \u00e9 assim mesmo n\u00e9. \n\nA2: \u00c9 o come\u00e7o \u00e9 mais dif\u00edcil. \n\nT: Ent\u00e3o voc\u00ea gosta de dar aula? \n\nA2: Eu gosto. Eu resolvi no meio do curso que eu queria ser professora e eu t\u00f4 gostando \n\nbastante. \n\nT: Que bom. \u00c9.  \n\nT: Os problemas ambientais da Pedreira s\u00e3o lembrados atrav\u00e9s de uma pergunta presente no \n\nroteiro de GM280. Que problemas ambientais voc\u00ea se lembra? \n\nA2: Ah eu lembro que tinha al\u00e9m do desma, desma, desmatamento, para se chegar at\u00e9 o solo; \n\ntamb\u00e9m \u00e9, os res\u00edduos que ficavam das quedas das rochas escoavam e tinha assoreamento da \n\nlagoa que tinha l\u00e1 ah, s\u00e3o esses que eu lembro. \n\nT: \u00c9, na sua opini\u00e3o, \u00e9, as: Ent\u00e3o, na sua opini\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Pedreira \n\ns\u00e3o problemas ambientais? \n\nA2: S\u00e3o problemas sociais, de trabalho. \n\nT: \u00c9, mas voc\u00ea considera, \u00e9 um problema ambiental? Voc\u00ea colocou no seu relat\u00f3rio as condi\u00e7\u00f5es \n\ndos trabalhadores. Sabe aquela quest\u00e3o? \n\nA2: Coloquei, eu coloquei tamb\u00e9m, que fazia parte dos problemas ambientais. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3, \u00e9 voc\u00ea colocou por qu\u00ea? Voc\u00ea acha que voc\u00ea teria pensado se o professor n\u00e3o tivesse \n\nfalado? \n\nT: Se ele n\u00e3o tivesse falado que as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores eram problemas ambientais, \n\nvoc\u00ea, voc\u00ea acredita que teria pensado nisso? \n\nA2: Eu teria pensado, mas n\u00e3o exatamente como problema ambiental, eu na minha cabe\u00e7a era \n\nmais para um lado social esse tipo de problema. \n\nT: Hum, hum, problema, Qual a diferen\u00e7a pra voc\u00ea de um problema social para um problema \n\nambiental? \n\nA2: Um problema ambiental \u00e9 que ele, n\u00e3o que ele exclua, mas \u00e9 que nesse caso o foco do \n\nproblema \u00e9 o trabalhador \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social o trabalho dele. \n\nT: H\u00e3, h\u00e3. \n\n\n\n200 \n\n \n\nA2: \u00c9 condi\u00e7\u00e3o de trabalho ent\u00e3o \u00e9 um, \u00e9 um problema social n\u00e3o, n\u00e3o vai para um lado \n\nambiental, de um desequil\u00edbrio ambiental de interferir noutras esp\u00e9cies, num equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico. \n\nT: Hum, hum. \n\nA2: Eu separo, eu separo assim na minha cabe\u00e7a. \n\nT: A2: \u00c9 voc\u00ea acha que outros problemas ambientais poderiam ter sido discutidos no trabalho de \n\ncampo? Quais? \n\nA2: \u00c9 eu acho que tinha, l\u00e1 tinha bastante esp\u00e9cies ex\u00f3ticas n\u00e9? \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nT: Voc\u00ea \u00e9 da \u00e1rea de bot\u00e2nica? Voc\u00ea, voc\u00ea fez inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em bot\u00e2nica? Voc\u00ea gosta \n\ndessa \u00e1rea? \n\nA2: \u00c9 eu gosto de tudo na verdade na biologia, tanto da ambiental, como da molecular. Eu \n\ntrabalhei bastante tempo com a ambiental, com mam\u00edferos, na educa\u00e7\u00e3o ambiental e agora eu t\u00f4 \n\ncome\u00e7ando alguma coisa mais molecular na fisiologia.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Agora eu ah eu acho que daria pra voltar e fazer uma um como naquele local assim todas \n\nas, os problemas ambientais qui, que teve naquele local at\u00e9 hoje em dia. Sabe desmatamento da \n\nmata atl\u00e2ntica. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, a constru\u00e7\u00e3o da rodovia que \u00e9 ali do lado. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Ou seja, pontuar v\u00e1rias coisas. Isso a\u00ed tamb\u00e9m, Talvez pro objetivo do trabalho ficasse \n\nmuito, viajasse um pouco n\u00e9. \n\nT: Entendi. \n\nT: Voc\u00ea estuda na Unicamp e poder\u00e1 em breve atuar como professora do ensino m\u00e9dio e \n\nfundamental e/ou professora e cientista, n\u00e3o \u00e9? Que caracter\u00edsticas voc\u00ea considera importantes \n\npara esses profissionais? \n\nA2: \u00c9 tanto para cientista como para professor? \n\nT: Ah\u00e3. \n\nA2: Acho que a primeira coisa \u00e9 estar atualizado, com o que est\u00e1 acontecendo, e tudo mais, a \n\nsegunda coisa. \n\nT: \u201cPros\u201d dois? \n\nA2: \u00c9 caracter\u00edsticas em comum, eu acho que \u00e9 importante... \n\n[...] \u00c9 importante saber se comunicar bem, com qualquer pessoa, porque quando voc\u00ea t\u00e1 na sala \n\nde aula \u00e9 importante voc\u00ea usar a linguagem adequada pra conseguir conversar com seus alunos. \n\nTamb\u00e9m numa educa\u00e7\u00e3o informal, eu trabalhei bastante tempo com a educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nzool\u00f3gico, tamb\u00e9m a gente tinha que ir se adaptando aos diferentes grupos e na, na ci\u00eancia n\u00e9, \n\ncomo cientista tamb\u00e9m, voc\u00ea precisa saber conversar e usar a linguagem adequada para cada \n\ngrupo que voc\u00ea for conversar e pra, pra ter um, para fluir, pro conhecimento fluir, pra ser \n\ncientista. \n\nT: Tem alguma caracter\u00edstica que voc\u00ea acha que \u00e9 mais espec\u00edfica do professor e do cientista? \n\nQue \u00e9 uma caracter\u00edstica marcante que n\u00e3o \u00e9 comum n\u00e9 necessariamente? \n\nA2: Eu acho que o professor ele precisa ser, n\u00e3o s\u00f3 usar uma linguagem adequada, mas saber se \n\ncomunicar bem, prender a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n\n\n201 \n\n \n\nA2: Ser claro nas ideias, \u00e9 saber expressar bem o pensamento oralmente, \u00e9 saber se adaptar \n\ncaso um aluno n\u00e3o entenda, explicar de outra maneira, porque quando um aluno levanta a m\u00e3o, \n\nfala professor eu n\u00e3o entendi, voc\u00ea precisa pensar logo numa maneira diferente de explicar o \n\nmesmo assunto e n\u00e3o repetir o que voc\u00ea falou n\u00e9. Ele ouviu, ele n\u00e3o entendeu. \n\nT: \u201cH\u00e3, r\u00e3\u201d. \n\nA2: Eu acho que isso \u00e9 uma caracter\u00edstica que um pro; que \u00e9 necess\u00e1rio para ser professor que \n\ntalvez n\u00e3o seja necess\u00e1rio para ser cientista, que \u00e9 uma, voc\u00ea pode buscar outros meios de. \n\nT: E pro cientista qual \u00e9 a caracter\u00edstica mais importante que voc\u00ea acha? \n\nA2: A\u00ed eu j\u00e1 n\u00e3o sei te dizer, por que eu n\u00e3o, eu t\u00f4 come\u00e7ando agora fazer minha inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, e mas \u00e9. \n\nT: Nunca tinha pensado nisso? \n\nA2: N\u00e3o. \n\nT: \u00c9, aqui. \n\nA2: Ah, eu acho que a organiza\u00e7\u00e3o sabe, ser bem organizado no laborat\u00f3rio, pelo menos na, na \n\n\u00e1rea de biologia.  \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Eu acho isso bastante importante. O pouco que eu fiz, sabe organiza\u00e7\u00e3o, ser bastante \n\nmet\u00f3dico. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: \u00c9... A pergunta \u00e9 a seguinte, \u00e9 meio longa, mas \u00e9 a seguinte: S\u00e3o? N\u00f3s estamos na pergunta 4.  \n\nS\u00e3o 9 perguntas, t\u00e1, \u00e9 que eu fiz meio detalhado mas isso tudo n\u00e3o \u00e9 pergunta n\u00e3o. \n\nNa \u00faltima parada da excurs\u00e3o de GM280, que \u00e9 na parte rural do lado direito da estrada da \n\nRhodia, voc\u00ea presenciou a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que ocorria no local com a retirada de terra e \n\ndep\u00f3sito de entulho, al\u00e9m de desmatamento e eros\u00e3o. Entre os entulhos p\u00f4de notar a presen\u00e7a de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. O local ser\u00e1 posteriormente aterrado para a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos e/ou \n\ncondom\u00ednios e as resid\u00eancias tem grande chance de sofrerem rachaduras e outros danos, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do movimento de terra gerado pela decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica aterrada. Al\u00e9m \n\ndisso, as dobras existentes nas rochas sedimentares e que se formaram por a\u00e7\u00f5es, pela a\u00e7\u00e3o das \n\ngeleiras h\u00e1 milh\u00f5es de anos constituem um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico bastante interessante que nesse \n\nmomento j\u00e1 deve ter sido destru\u00eddo. Pergunta n\u00e9: A decis\u00e3o sobre diversos aspectos do local \n\ncompete s\u00f3 aos propriet\u00e1rios ou a outros profissionais tamb\u00e9m? \n\nA2: N\u00e3o eu acho que, devia ter uma a\u00e7\u00e3o do governo, de, da, dos acad\u00eamicos para preservar \n\nesse local, que tem, que \u00e9 um, \u00e9 um patrim\u00f4nio. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: \u00c9 maior do que s\u00f3 aquele peda\u00e7o de ch\u00e3o, sabe, \u00e9; teve toda a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que \n\ndurou milh\u00f5es de anos. \n\nT: \u00c9, \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: \u00c9 ent\u00e3o eu acho que por esta caracter\u00edstica daquele terreno outras pessoas deveriam ser \n\nconsultadas pra, antes de ser feita alguma coisa ali dentro. \n\nT: Ent\u00e3o essas pessoas seriam os cientistas, que voc\u00ea acha? \n\nA2: O governo tamb\u00e9m. \n\nT: O governo. \n\nA2: Baseado em dados cient\u00edficos. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d.  Voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o deveria ou poderia participar dessa tomada de \n\ndecis\u00e3o? \n\n\n\n202 \n\n \n\nA2: Sim deveria, mas para isso ela precisa ser instru\u00edda n\u00e9 e saber, primeira coisa e saber o que \n\n\u00e9 aquilo, porque \u00e9 importante, como foi formado. \n\nT: Hum, rum. Voc\u00ea acha poss\u00edvel isso? Essa participa\u00e7\u00e3o popular? \n\nA2: Eu acho, eu acho que \u00e9 poss\u00edvel sim. \n\nT: Importante tamb\u00e9m? \n\nA2: Sim. \n\nT: O ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimentos cient\u00edficos para que pudessem \n\nassim contribuir em processos de tomada de decis\u00e3o que envolve quest\u00f5es cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicas, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, presen\u00e7a de torres de \n\ncelulares pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias, etc. Voc\u00ea concorda ou discorda dessa frase? Por qu\u00ea? \n\nA2: N\u00e3o, eu concordo, eu acho que o ideal seria que todas as pessoas tivessem conhecimento \n\naprofundado sobre as coisas que est\u00e3o ao redor delas. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Mas o que a gente percebe \u00e9 que fica muito no senso comum ah, o efeito estufa ele \u00e9 ruim, \n\nmas n\u00e3o se sabe exatamente por que; eu vejo bastante em sala de aula em conversas com outras \n\npessoas que n\u00e3o est\u00e3o no meio acad\u00eamico, na universidade, tudo mais, que elas confundem \n\nmuito efeito estufa e buraco na camada de oz\u00f4nio, pra elas \u00e9 a mesma coisa elas n\u00e3o conseguem \n\nperceber que tem uma diferen\u00e7a grande a\u00ed. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Entre um evento e outro.  Ent\u00e3o eu acho bastante importante pra voc\u00ea conhecer o mundo \n\nque te cerca n\u00e9.  \n\nT: E poder tomar \u00e9 decis\u00f5es n\u00e9. \n\nA2: \u00c9 decis\u00f5es mais baseadas assim. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Mais. \n\nT: Voc\u00ea acha que os conhecimentos geo, geocient\u00edficos fazem parte desses processos? De \n\ntomada de decis\u00f5es dessas quest\u00f5es cient\u00edfico- tecnol\u00f3gicas que as pessoas t\u00eam que tomar \n\ndecis\u00f5es. \n\nA2: Sim.  \n\nT: Voc\u00ea lembra de alguma coisa assim que tenha a ver com a geoci\u00eancias? \n\nA2: Ah, esse pr\u00f3prio exemplo que a gente acabou de citar n\u00e9. \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Da excurs\u00e3o \u00e9 um deles, e que tamb\u00e9m da Pedreira n\u00e9 que a gente conversou no come\u00e7o que \n\naquele local t\u00e1 sendo explorado, deveria ser explorado daquela maneira pra retirar o solo; e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que t\u00e1 l\u00e1.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Eu acho que d\u00e1 pra ser aplicado em v\u00e1rias, em v\u00e1rios lugares. \n\nT: Isso tem a ver com essa outra pergunta ent\u00e3o: Voc\u00ea acha que os conhecimentos biol\u00f3gicos \n\nfazem parte desse processo? \n\nA2: Tamb\u00e9m, porque \u00e9 a vida n\u00e9, e a vida \u00e9 a base de tudo n\u00e9. Tudo,  Qualquer coisa que for \n\nfeita vai interferir de alguma maneira na vida daquele lugar, nem que seja microsc\u00f3pico, nem \n\nque seja na na bact\u00e9ria que vive naquele solo entendeu, vai modificar e vai ter um impacto e \n\nmesmo que a gente n\u00e3o consiga ver isso claro ou porque a gente n\u00e3o tem conhecimento cient\u00edfico \n\na gente, ou porque a gente n\u00e3o tem acesso a esse conhecimento cient\u00edfico, n\u00e3o importa entendeu, \n\nisso vai, vai ter um desequil\u00edbrio , um desequil\u00edbrio pra vida \u00e9 sempre algo. \n\n\n\n203 \n\n \n\nT: Mesmo que seja a n\u00edvel microsc\u00f3pico. \n\nA2: \u00c9 mesmo que a gente n\u00e3o consiga ver claramente ou porque a gente n\u00e3o tem acesso ao \n\nconhecimento cient\u00edfico ou porque o conhecimento cient\u00edfico ainda n\u00e3o verificou aquilo, aquela \n\nrela\u00e7\u00e3o especial entendeu? Sempre vai haver um desequil\u00edbrio. \n\nT: Em termos biol\u00f3gicos. \n\nA2: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: Aqui nessa pergunta seis aqui n\u00f3s temos dois \u00e9, dois grupos de fotos. Ent\u00e3o nos temos aqui o \n\ngrupo 1, o dois. S\u00e3o dois grupos diferentes n\u00e9. As fotos elas t\u00eam n\u00famero atr\u00e1s t\u00e1 quando voc\u00ea \n\nquiser falar alguma coisa se voc\u00ea puder falar o n\u00famero ajuda porque depois eu consigo \n\nidentificar.  \n\nA2: T\u00e1. \n\nT: Voc\u00ea v\u00ea alguma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos de fotos? Alguma, ou algumas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nesses dois grupos de fotos? \n\nA2: Acho que dentro do que a gente tava conversando os dois grupos mostram impactos \n\nambientais. Eu vejo aqui. Nesse segundo grupo mesmo que mostre a vegeta\u00e7\u00e3o e tudo o mais \u00e9 \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o que ela \u00e9 ex\u00f3tica, ela n\u00e3o \u00e9 nativa do Brasil e tamb\u00e9m \u00e9 um impacto ambiental.  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: E aqui, constru\u00e7\u00e3o de rodovias, outras constru\u00e7\u00f5es.  \n\nA2: Ent\u00e3o voc\u00ea acha que o que mostram; que o que elas t\u00eam em comum \u00e9 o fato delas mostrarem \n\nimpactos ambientais. \n\nA2: A, h\u00e3. \n\nT: \u201cHum rum\u201d, \u00e9, mas elas s\u00e3o bem diferentes n\u00e9, elas mostram em \u00e1reas bem diferentes n\u00e3o \u00e9? \n\nOu voc\u00ea acha que tudo tem rela\u00e7\u00e3o \u00e9 tudo uma coisa s\u00f3? \n\nA2: S\u00e3o impactos diferentes em \u00e1reas diferentes, mas s\u00e3o todos impactos. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. Causados pelo? \n\nA2: Pelo homem. \n\nT: \u201cHum rum\u201d, E o que ele usa para impactar? O que ele usou para impactar? \n\n A2: Bom aqui foi \u00e9; como a gente chama? \n\nT: Terraplanagem. \n\nA2: Terraplanagem para constru\u00e7\u00e3o de casas e outras estruturas n\u00e9 que tamb\u00e9m a gente v\u00ea o \n\ntrator em todas elas n\u00e9.  \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: No primeiro grupo aqui constru\u00e7\u00e3o de rodovia n\u00e9 \u00e9 sempre um impacto ambiental uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o qualquer \u00e9 sempre um impacto n\u00e9 de grande porte e as rodovias principalmente \n\nquando elas est\u00e3o entre duas, dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o assim impede que os animais cruzem que \n\ntenha fluxo g\u00eanico, isso \u00e9 bastante importante pro homem para conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e aqui \n\n\u00e9 como eu tinha falado apesar da gente ver vegeta\u00e7\u00e3o e isso parecer bonitinho tudo verde, s\u00e3o, \u00e9 \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica n\u00e9, foi trazida em algum momento. \n\nT: E o problema da vegeta\u00e7\u00e3o ser ex\u00f3tica? \n\nA2: \u00c9 uma vegeta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 t\u00edpica dali. Ent\u00e3o ela n\u00e3o coevoluiu em equil\u00edbrio com as \n\nesp\u00e9cies que est\u00e3o ali e vai ter algum tipo de impacto.  \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Sempre vai trazer algum tipo de impacto. Eu n\u00e3o saberia dizer exatamente qual agora. \n\nT: A pergunta 7, s\u00e3o essas fotos aqui.  E a pergunta \u00e9 a seguinte: que intera\u00e7\u00f5es entre a \n\nsociedade e o planeta Terra voc\u00ea percebe nessas fotos e como elas ocorrem? \n\n\n\n204 \n\n \n\nA2: O que eu vejo em comum nas fotos \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do solo, como que a esp\u00e9cie humana utiliza \n\no solo aqui, os afloramentos que a gente viu n\u00e9 a, na excurs\u00e3o e... \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: E como que o homem? \n\nA2: Como que era a pergunta mesmo? \n\nT: \u00c9, que intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o planeta Terra voc\u00ea percebe nessas fotos? \n\nA2: \u00c9 sempre a utiliza\u00e7\u00e3o do planeta em prol de uma \u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9, um desenvolvimento \n\nentre aspas de uma \u00fanica esp\u00e9cie n\u00e9. \n\nT: Voc\u00ea falou \u201centre aspas\u201d por qu\u00ea? \n\nA2: Um desenvolvimento, mas a que custo sabe e que desenvolvimento \u00e9 esse? \u00c9 um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, \u00e9 um desenvolvimento social, eu acho que \u00e9 s\u00f3 um desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. Social voc\u00ea acha que n\u00e3o. \n\nA2: \u00c9 tamb\u00e9m, mas n\u00e3o \u00e9 algo que seja distribu\u00eddo para todos \u00e9 um social para alguns grupos \n\nsociais. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Quem \u00e9 que tem, quem \u00e9 que tem vantagem na explora\u00e7\u00e3o daquelas pedreiras, por exemplo?  \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: A maior vantagem, os trabalhadores eles tem um emprego garantido, eles sustentam a \n\nfam\u00edlia, mas a que custo tamb\u00e9m pra sa\u00fade deles n\u00e3o \u00e9. \n\nA2: Ser\u00e1 que eles n\u00e3o preferiam uma outra forma de trabalho, se eles pudessem? \n\nT: Mais alguma coisa? \n\nA2: Acho que s\u00f3. \n\nT: A pergunta \u00e9 a seguinte: diferentes processos terrestres ocorrem em diferentes escalas de \n\ntempo (dezenas, centenas, milhares, milh\u00f5es de anos). Escolha algumas dessas fotos que para \n\nvoc\u00ea poderia indicar fases de tempo desses processos. \n\nA2: Processos geol\u00f3gicos? \n\nT: Dos processos terrestres n\u00e9, Posso? Quer que eu leia de novo a pergunta? Diferentes \n\nprocessos terrestres ocorrem em diferentes escalas de tempo (em dezenas, em centenas, em \n\nmilhares, em milh\u00f5es de anos). \u00c9, escolha algumas dessas fotos que para voc\u00ea poderia indicar \n\nescalas de tempo desses processos. Se como processo terrestre voc\u00ea considerar uma outra coisa \n\nque n\u00e3o seja nem dezena, nem centena, nem milhares, nem milh\u00f5es de anos voc\u00ea inclui tamb\u00e9m, \n\nt\u00e1? \n\nA2: T\u00e1, Ent\u00e3o, eu vou come\u00e7ar por essas duas fotos aqui, a da aranha, a 1407, e a da \u00e1rvore \n\n1395. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Aqui tem duas escalas de tempo, da vida; por exemplo, a vida de uma aranha ela acontece \n\nem alguns anos. \n\nT: Hum, hum. \n\nA2: N\u00e9, a de uma \u00e1rvore j\u00e1 pode durar algumas dezenas de anos, \u00e0s vezes mais depende da \n\nesp\u00e9cie, o que a gente pode incluir o homem nisso tamb\u00e9m junto com a \u00e1rvore, n\u00e9. \n\nT: A, r\u00e3. O homem t\u00e1 na m\u00e1quina \u00e9 esse aqui da 1428 \u00e9 isso? \n\nA2: Isso e da 1427 tamb\u00e9m. \n\nT: Hu, rum. \n\nA2: Junto com essa da \u00e1rvore. \n\n\n\n205 \n\n \n\nT: Certo. \n\nA2: \u00c9 esse a\u00ed, \u00e9 da, da forma\u00e7\u00e3o das rochas n\u00e9 que a gente viu, durante a disciplina, que podem \n\ndurar milh\u00f5es de anos, a forma\u00e7\u00e3o, tanto a forma\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e9 que aqui, por exemplo, na \n\n1445. \n\nT: \u201cHum rum\u201d.  \n\nA2: N\u00e3o me recordo muito bem, mas para formar um solo precisa de milhares de anos. Esse \n\nmaterial t\u00e1 a\u00ed eu imagino, desde, desde sempre n\u00e9, desde a forma\u00e7\u00e3o foi passando por v\u00e1rias \n\nmetamorfoses na forma\u00e7\u00e3o do solo. 1445. \n\nT: Essa aqui seria do solo, n\u00e9. \n\nA2: Isso. \n\nT: Essas a\u00ed voc\u00ea falou, voc\u00ea relacionou elas com os processos geol\u00f3gicos n\u00e9. \n\nA2: Isso, a forma\u00e7\u00e3o das rochas. Tanto essas duas aqui que s\u00e3o rochas metam\u00f3rficas n\u00e3o \u00e9? O \n\nprofessor falou. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: A 1436 e a 1386 s\u00e3o rochas metam\u00f3rficas ent\u00e3o elas, elas se formaram e com milhares de \n\nanos aqui elas ainda sofreram metamorfose ent\u00e3o a\u00ed \u00e9 bastante tempo e a sedimentar n\u00e9 e a 1449 \n\nque s\u00f3 para forma\u00e7\u00e3o delas j\u00e1 demorou milhares de anos, aquela camadinha de sedimento \u00e0s \n\nvezes um organismo vivo aqui, morto n\u00e9, um registro f\u00f3ssil. Essas outras aqui, a tamb\u00e9m da \n\nforma\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nT: Aquela ali te lembra alguma, alguma coisa? \n\nA2: \u00c9 outro tipo de rocha n\u00e9, \u00e9 a \u00edgnea. Essa daqui? \n\nT: \u00c9 essa \u00e9 o, o diab\u00e1sio n\u00e9?  \n\nA2: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: \u00c9 semi-extrusiva n\u00e3o \u00e9 isso que ele falou? \n\nA2: \u00c9 acho que \u00e9. \n\nT: N\u00e9, e aquela ali voc\u00ea; do solo, voc\u00ea junta ela aqui junto com esses daqui, qual que \u00e9 o n\u00famero \n\ndela? \n\nA2: Essa daqui \u00e9 a 1450. Eu colocaria ela junto com a 1445 que ela mostra bem o solo, o perfil \n\ndo solo e essas duas \u00faltimas que eu falei juntamente com a 1449 eu acho que elas mostram bem \n\ncomo em poucos anos a esp\u00e9cie humana consegue destruir alguma coisa que demorou milhares \n\nde anos para serem formados. \n\nT: Essa aqui \u00e9 o mesmo local dessa aqui. A 1451 n\u00e9, \u00e9 o mesmo local da 1450. \n\nA2: \u00c9. \n\nA2: Essa daqui? Eu? Classifica\u00e7\u00e3o nova para ela; colocaria junto essa aqui do diab\u00e1sio (1381), \n\naqui deve ter um pouco de \u00e1gua tamb\u00e9m a 1431um pouco de solo, um pouco de \u00e1gua, um pouco \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nT: Qual a rela\u00e7\u00e3o dela com os processos terrestres?Essa \u00e9 dos processos terrestres essa \n\npergunta?\u00c9. \n\nA2: Aqui nos temos a vegeta\u00e7\u00e3o que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa n\u00e9? \n\nT: \u201cH\u00e3 r\u00e3\u201d. \n\nA2: Mas que daria pra imaginar se ela fosse nativa n\u00e9. A gente t\u00e1 num processo de destrui\u00e7\u00e3o \n\ndessa vegeta\u00e7\u00e3o; nativa ou n\u00e3o ela j\u00e1 faz parte da paisagem n\u00e9. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\n\n\n206 \n\n \n\nA2: Deve ter alguns animais adaptados a essa nova paisagem. Tem a \u00e1gua n\u00e9 que \u00e9 essencial \n\npra vida se n\u00e3o fosse a \u00e1gua h\u00e1 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a gente n\u00e3o estaria aqui agora e a \n\nm\u00e1quina, que tamb\u00e9m \u00e9 um s\u00edmbolo da destrui\u00e7\u00e3o disso tudo. \n\nT: Que \u00e9 o mesmo local dessa aqui tamb\u00e9m a 1449. \n\nT: A m\u00e1quina. \n\nA2: \u00c9 foi desde a Rev. Ind. que os processos de destrui\u00e7\u00e3o se intensificou n\u00e9. \n\nA2: Inaud\u00edvel. \n\nT: Voc\u00ea acha que trouxe mais malef\u00edcios ou equilibra os benef\u00edcios e os malef\u00edcios da? \n\nA2: Eu estou em d\u00favida, mas eu colocaria mais malef\u00edcios hoje. \n\nT: Para o meio ambiente? \n\nA2: Para o meio ambiente porque os benef\u00edcios foram para a esp\u00e9cie humana hoje somente e \n\ntalvez esses malef\u00edcios estejam se; impacto ambiental tal, talvez eles estejam, eles afetam um \n\npouco mais a gente do que a gente imagina hoje em dia. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nA2: Hoje a gente \u00e9 mais dependente, desses seres vivos, desse equil\u00edbrio e de tudo o que acontece \n\ndo que a gente imagina. \n\nT: A gente \u00e9 dependente em que sentido voc\u00ea fala? \n\nA2: A gente n\u00e3o t\u00e1 isolado, n\u00e3o \u00e9 o ser humano e a natureza, o ser humano faz parte da \n\nnatureza, ele tamb\u00e9m vive em equil\u00edbrio com ela, n\u00e3o \u00e9 porque a nossa esp\u00e9cie tem essa \n\ncaracter\u00edstica de conseguir modificar o meio ambiente e assim adaptar qualquer ambiente, ainda \n\nassim a gente depende desse ambiente, depende do solo para plantar, depende da floresta para \n\nequilibrar o clima. \n\nT: \u201cHum rum\u201d. \n\nT: O granito assim como todos os materiais terrestres est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo tempo. Quais dessas fotos poderiam representar ou te lembram esses processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesse processo do granito? \n\nA2: Essa aqui (inaud\u00edvel) a 1399, pela \u00e1gua? Do granito em especial? \n\nT: Isso, do granito, que te lembram o processo do; vou ler de novo a pergunta que \u00e9 meio \n\ncomprida. O granito assim como todos os materiais terrestres est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o \n\nao longo do tempo. Quais dessas fotos poderiam representar ou te lembram esses processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou fatores que interferem nesses processos? Quais fotos representam ou te \n\nlembram esses processos de transforma\u00e7\u00e3o do granito ou fatores que interferem nesses \n\nprocessos? \n\nA2: Essa foto aqui o, a 1399, que representa... Que a gente viu l\u00e1 na Pedreira e a\u00ed das outras \n\nfotos aqui todas lembram um pouco algum tipo de interfer\u00eancia. Eu lembro que na Pedreira a \n\ngente viu, n\u00f3s passamos pela \u00e1gua e aqui tem essa de \u00e1gua n\u00e9, mais a da descida n\u00e9, representa \n\nna 1415 que \u00e9 a \u00e1gua, representando a \u00e1gua, e os seres vivos como as ra\u00edzes das \u00e1rvores \n\nentrando em fendinhas e abrindo espa\u00e7o para a \u00e1gua entrar e todas essas que tem um pouco de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o me lembram esses processos.  Vegeta\u00e7\u00e3o e essas daqui t\u00eam v\u00e1rias a 1427, 1429, 1428, \n\n1431, 1445, 1392, 1371, 1450 e 1405 elas me lembram a interfer\u00eancia do homem nessa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do granito. \n\nT: E aqui, essas aqui da m\u00e1quina ela faria, ela entra nisso? \n\nA2: Tamb\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o do homem n\u00e9. Que \u00e9 um instrumento que ele precisa para tirar e essas \n\ndaqui do solo tamb\u00e9m 1450 e a 1445 tamb\u00e9m lembra modifica\u00e7\u00f5es do solo, ent\u00e3o vai, o solo vai \n\nser diferente, a \u00e1gua vai infiltrar de uma maneira diferente \u00e9, talvez mude o ph n\u00e3o sei. \n\n\n\n207 \n\n \n\nModifica\u00e7\u00f5es que podem acontecer por causa da a\u00e7\u00e3o do homem, de modificar o solo. Aqui a \n\nretirada e aqui a terraplenagem n\u00e9. \n\nT: \u201cHum rum\u201d \n\nA2: E tamb\u00e9m a que t\u00e1 a rodovia tamb\u00e9m interfere n\u00e9, impermeabiliza o solo, aqui a gente n\u00e3o \n\nv\u00ea mais vegeta\u00e7\u00e3o nativa, n\u00e3o v\u00ea, s\u00f3 v\u00ea gram\u00edneas n\u00e9? Ta diferente n\u00e9, interfere nessa din\u00e2mica \n\nde esp\u00e9cies."}]}}}