{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24150"}, {"@name": "filename", "#text": "8482_valera_ca_dr_jabo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS E VETERIN\u00c1RIAS \n\nC\u00c2MPUS DE JABOTICABAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO NOVO C\u00d3DIGO FLORESTAL: AS \u00c1REAS DE \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \u2013 APPs, E A CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nDA QUALIDADE DO SOLO E DA \u00c1GUA SUPERFICIAL \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarlos Alberto Valera \n\nPromotor de Justi\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2017\n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS E VETERIN\u00c1RIAS \n\nC\u00c2MPUS DE JABOTICABAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO NOVO C\u00d3DIGO FLORESTAL: AS \u00c1REAS DE \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \u2013 APPs, E A CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nDA QUALIDADE DO SOLO E DA \u00c1GUA SUPERFICIAL \n \n\n \n\nCarlos Alberto Valera \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Marc\u00edlio Vieira Martins Filho \n\n \n\nCoorientadores: Prof. Dr. Renato Farias do Valle Junior \n\nProfa. Dra. Teresa Cristina T. Pissarra \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias \u2013 \nUNESP, C\u00e2mpus de Jaboticabal, como \nparte das exig\u00eancias para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agronomia (Ci\u00eancia do \nSolo). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n2017 \n\n\n\niii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Aquisi\u00e7\u00e3o e Tratamento da Informa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nServi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o \u2013 UNESP, C\u00e2mpus de Jaboticabal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nValera, Carlos Alberto \n\nV163a     Avalia\u00e7\u00e3o do novo c\u00f3digo florestal : as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente \u2013 APPs, e a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \nsuperficial/ Carlos Alberto Valera. \u2013 \u2013 Jaboticabal, 2017 \n\n xv, 119 f. : il. ; 28 cm \n  \n Tese (doutorado)  Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \n\nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, 2017 \n Orientador:  Marc\u00edlio Vieira Martins Filho;  \n\nCoorienatdores: Renato Farias do Valle Junior, Teresa Cristina      \nTarl\u00e9 Pissarra \n\nBanca examinadora: Jos\u00e9 Marques J\u00fanior, Diego Silva Siqueira, \nMarcelo Machado Le\u00e3o e Zigomar Menezes de Souza  \n\n Bibliografia \n  \n 1. Pol\u00edtica de uso do solo. 2. Bacia Hidrogr\u00e1fica. 3. Legisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. 4. Geom\u00e1tica. 5. Governan\u00e7a de solos. 6. Erodibilidade. I. \nT\u00edtulo. II. Jaboticabal-Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias. \n\n  \nCDU 631.4:634.0.2 \n\n  \n\n\n\niv \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\nDADOS CURRICULARES DO AUTOR \n\n \n\n \n\nCARLOS ALBERTO VALERA \u2013 Graduou-se em Direito pela Faculdade de \n\nDireito de Sorocaba \u2013 FADISO (1990); Cursou Mestrado em Direito pela Universidade \n\nde Franca \u2013 UNIFRAN (2004) e Doutorado em Agronomia no Programa de Ci\u00eancia do \n\nSolo da Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, UNESP \u2013 Univ. Estadual \n\nPaulista, C\u00e2mpus de Jaboticabal. Atualmente, \u00e9 promotor de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico do Estado de Minas Gerais - Coordenador Regional das Promotorias de Justi\u00e7a \n\nde Defesa do Meio Ambiente das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Parana\u00edba e Baixo Rio \n\nGrande. Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Direito, com \u00eanfase em Direito, atuando \n\nprincipalmente nos seguintes temas: poder p\u00fablico, meio ambiente, licenciamento e \n\nimpacto ambiental. \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\n\u201cMenos fal\u00e1cia e mais labor\u201d. \n\nAutor \n\n\n\nvii \n\n \n\nA Deus e a todos! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICO \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus e a todos! \n\nDe forma especial a minha fam\u00edlia, e de forma particular, por serem a fonte de \n\nminha inspira\u00e7\u00e3o e for\u00e7a, a meus filhos Guilherme e Mayara Cristina. \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Marc\u00edlio Vieira Martins Filho, e aos meus \n\ncoorientadores, Prof. Dr. Renato Farias do Valle J\u00fanior e Profa. Dr\na\n. Teresa Cristina \n\nTarl\u00e9 Pissarra, pelo apoio, incentivo e amizade, sem os quais este trabalho n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel, e a esta \u00faltima, pelo pioneirismo, pois acreditou que multidisciplinaridade deve \n\npermear todas as ci\u00eancias. \n\n\u00c0 Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, UNESP \u2013 Universidade \n\nEstadual Paulista, C\u00e2mpus de Jaboticabal. \n\nAo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais. \n\nAos professores que constitu\u00edram a banca de qualifica\u00e7\u00e3o e a defesa de tese, \n\npelas orienta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es preciosas ao meu trabalho e pela amizade concedida. \n\nAos companheiros e amigos, Mauro Ferreira Machado e Hygor Evangelista \n\nSiqueira, pela grande ajuda na condu\u00e7\u00e3o do experimento, sem os quais este trabalho \n\nn\u00e3o seria poss\u00edvel, e \u00e0 amiga Renata Cristina Ara\u00fajo Costa, pelo aux\u00edlio na \u00e1rea de \n\ngeom\u00e1tica. \n\n\u00c0 Universidade Federal do Tri\u00e2ngulo Mineiro \u2013 UFTM, Departamento de \n\nGeografia, por ceder o Laborat\u00f3rio de Geomorfologia, Clima e Solos - LAGECS - \n\nUnidade Urbano, na an\u00e1lise do solo. \n\nAo Prof. Dr. Fernando Ant\u00f3nio Leal Pacheco, do Departamento de Geologia, \n\nProf. Dr. Lu\u00eds Filipe Sanches Fernandes, do Departamento de Engenharias, Profa. Dra. \n\nSimone da Gra\u00e7a Pinto Varandas e Prof. Dr. Rui Manuel Vitor Cortes, do Departamento \n\nde Ci\u00eancias Florestais e Arquitectura Paisag\u00edstica, todos vinculados \u00e0 Universidade de \n\nTr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real, Portugal. \n\n\n\nix \n\n \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Rural, em nome de Ronaldo \n\nJos\u00e9 de Barros e Davi Aparecido Trevizolli, por estarem sempre dispon\u00edveis para \n\najudar. \n\n\u00c0 funcion\u00e1ria Izilda Maria de Carvalho M\u00e1ximo, no aux\u00edlio da interpreta\u00e7\u00e3o visual \n\ndo uso do solo nas imagens orbitais. \n\n\u00c0 Luciane Meire Ribeiro da Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Refer\u00eancia e Atendimento ao \n\nUsu\u00e1rio e Documenta\u00e7\u00e3o, no aux\u00edlio da corre\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\nAo Prof. Vit\u00f3rio Barato Neto, no aux\u00edlio da corre\u00e7\u00e3o gramatical. \n\nA todos os amigos e companheiros de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, pelo conv\u00edvio e apoio por \n\ntodo este tempo. \n\n \n\nMUITO OBRIGADO! \n\n \n\n\n\nix \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO......................................................................................................................... xi \n\nLISTA DE TABELAS ..................................................................................................... xiii \n\nLISTA DE FIGURAS ..................................................................................................... xiv \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 1 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA ......................................................................................... 5 \n\n2.1 Matas Ciliares ......................................................................................................... 5 \n\n2.2 C\u00f3digo Florestal ...................................................................................................... 8 \n\n2.3 Pol\u00edtica de Uso do Solo ......................................................................................... 23 \n\n2.4 Solo ....................................................................................................................... 28 \n\n2.5 Recurso H\u00eddrico .................................................................................................... 30 \n\n2.5.1 Temperatura ................................................................................................... 31 \n\n2.5.2 pH (Potencial Hidrogeni\u00f4nico) ........................................................................ 32 \n\n2.5.3 Potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o ....................................................................... 33 \n\n2.5.4 Condutividade ................................................................................................. 34 \n\n2.5.5 Turbidez .......................................................................................................... 34 \n\n2.5.6 Oxig\u00eanio Dissolvido ........................................................................................ 35 \n\n2.5.7 S\u00f3lidos Totais Dissolvidos .............................................................................. 36 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................................ 38 \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo ....................................................................... 38 \n\n3.1.1 \u00c1reas Experimentais - Sub-bacias ..................................................................... 41 \n\n3.2 Levantamento do uso do solo ............................................................................... 49 \n\n\n\nx \n\n3.3 Amostragem e An\u00e1lise do Recurso H\u00eddrico e Solo ............................................... 50 \n\n3.3.1 Recurso h\u00eddrico ............................................................................................... 50 \n\n3.3.2 Solo ................................................................................................................. 52 \n\n3.4 Cartografia ............................................................................................................ 54 \n\n3.5 An\u00e1lise Estat\u00edstica ................................................................................................. 55 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................................... 56 \n\n4.1 Uso do Solo .......................................................................................................... 56 \n\n4.2 Recurso H\u00eddrico .................................................................................................... 66 \n\n4.3 Solo ....................................................................................................................... 73 \n\n5. CONCLUS\u00c3O ........................................................................................................... 103 \n\n6 REFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 105 \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO NOVO C\u00d3DIGO FLORESTAL: AS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\nPERMANENTE \u2013 APPs, E A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DO SOLO E DA \n\n\u00c1GUA SUPERFICIAL \n\n \n\nRESUMO \u2013 As matas ciliares (vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria) s\u00e3o consideradas zonas de \n\ngrande valor para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade, e desempenham um \n\npapel essencial no quadro de uma gest\u00e3o moderna dos recursos h\u00eddricos, visando \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que lhe est\u00e3o associados. O objetivo deste trabalho foi \n\ncomparar os par\u00e2metros das faixas marginais do curso d\u2018\u00e1gua natural perene de menos \n\nde 10 (dez) metros de largura, na Lei n. 4.771/65, hoje revogada, com o Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal (Lei n. 12.651/12), atualmente em vigor, na qualidade do recurso h\u00eddrico e do \n\nsolo, nos ecossistemas de bacias hidrogr\u00e1ficas. Para an\u00e1lise do meio f\u00edsico das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, foram utilizadas t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e an\u00e1lise do uso do \n\nsolo em imagens de sat\u00e9lite. Na amostragem do recurso h\u00eddrico e do solo, foi realizado \n\num levantamento de campo e coleta de dados in loco, e algumas an\u00e1lises de atributos \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos foram determinadas em laborat\u00f3rio. Os dados foram analisados \n\nestatisticamente e os mapas foram elaborados em um sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica por meio de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas multivariadas. O banco de dados foi \n\ncomposto por mapas tem\u00e1ticos da rede de drenagem, da declividade, de solos, da mata \n\nnativa, do uso da terra, das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes e de uso conflitante. Ao \n\nse avaliar os ecossistemas e a largura das faixas marginais preservadas ao longo dos \n\ncursos de \u00e1gua perene, foi poss\u00edvel direcionar qual rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais adequada, em \n\nmetragem, para conservar os recursos naturais, facilitando o fluxo g\u00eanico da fauna e da \n\nflora, protegendo o solo, com vias a assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n \n\nPalavras-chave: 1. Pol\u00edtica de uso do solo. 2. Bacia Hidrogr\u00e1fica. 3. Legisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. 4. Geom\u00e1tica. 5. Governan\u00e7a de solos. 6. Erodibilidade. \n\n \n\n\n\nxii \n\nEVALUATION OF THE NEW FOREST CODE: AREAS OF PERMANENT \n\nPRESERVATION - APPs, AND THE CONSERVATION OF SOIL AND SURFACE \n\nWATER QUALITY \n\n \n\nSUMMARY - Riparian vegetation (along the rivers) is considered as a valuable \n\narea for the conservation of nature and biodiversity, and plays an essential role in the \n\nmanagement of modern water resources, in order to protect the associated ecosystems. \n\nThe objective of this work was to compare the parameters of the marginal areas of the \n\nperennial natural watercourse of less than 10 (ten) meters wide, in Law No. 4,771 / 65, \n\nnow repealed, with the New Forest Code (Law No. 12.651 / 12), currently in force, as a \n\nwater and soil resource, in watersheds ecosystems. For the analysis of the physical \n\nenvironment of the river basins, a remote sensing technique was used to analyses land \n\nuses. Water and soil sampling was conducted in a field survey, and in situ data \n\ncollection were performed, and some analyzes of physical and chemical soil attributes \n\nwere determined in the laboratory. The data were analyzed statistically and the maps \n\nwere elaborated in a geographic information system through multivariate statistical \n\ntechniques. The database was composed of thematic maps of the drainage network, \n\nslope, soil, native forest, land use, permanent preservation areas and land use \n\nconflicting. When evaluating the ecosystems and the width of the marginal strips \n\npreserved along the perennial watercourses, it was possible to direct which relationship \n\nis more appropriate to conserve natural resources, facilitating the genetic condition of \n\nfauna and flora, protecting the environment, with ways to ensure the well-being of \n\nhuman populations. \n\n \n\nKeywords: 1. Land use policy. 2. Hydrographic basin. 3. Environmental Law. 4. \n\nGeomatics. 5. Soil governance. 6. Erodibility.  \n\n\n\nxiii \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1. Valores de refer\u00eancia dispon\u00edveis na legisla\u00e7\u00e3o (Portaria 518 - \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade - 25 de mar\u00e7o de 2004; Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n357, de 17 de mar\u00e7o de 2005................................................................ 37 \n\nTabela 2. Cadastro dos pontos de amostragem da \u00e1gua e do solo na APA do Rio \n\nUberaba................................................................................................. 42 \n\nTabela 3. Uso do solo e metragem da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP..... 57 \n\nTabela 4. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lanhoso............................................. 62 \n\nTabela 5. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Mangabeira 1 e Mangabeira 2........... 62 \n\nTabela 6. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 e C\u00f3rrego Bor\u00e1 2................... 63 \n\nTabela 7. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Alegria............................................... 63 \n\nTabela 8. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lajeado.............................................. 64 \n\nTabela 9. Uso do solo na sub-bacia Rio Uberaba.................................................... 64 \n\nTabela 10. Atributos da \u00e1gua nas sub-bacias da APA do Rio Uberaba \u2013 MG.......... 67 \n\nTabela 11. Atributos da \u00e1gua nas sub-bacias da APA do Rio Uberaba \u2013 MG.......... 68 \n\nTabela 12.  \u00cdndice de qualidade da \u00e1gua (IQA) e sua classifica\u00e7\u00e3o nas Bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas.......................................................................................... 72 \n\nTabela 13. Atributos do solo na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP............... 74 \n\nTabela 14. Atributos do solo na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP............... 75 \n\n \n\n\n\nxiv \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Vista tridimensional de mata ciliar, incluindo elementos de paisagem \n\nsuperficiais e subsuperficiais..................................................................... 5 \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Rio Uberaba, Minas Gerais, Brasil...................... 38 \n\nFigura 3. Localiza\u00e7\u00e3o da APA no munic\u00edpio de Uberaba \u2013 MG............................... 39 \n\nFigura 4. Balan\u00e7o h\u00eddrico-climatol\u00f3gico de Uberaba \u2013 MG...................................... 40 \n\nFigura 5. Sub-bacias selecionadas para a amostragem do recurso h\u00eddrico e do \n\nsolo no interior da APA do Rio Uberaba \u2013 MG.......................................... 41 \n\nFigura 6. Localiza\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia - unidade territorial de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica................................................................................................ 43 \n\nFigura 7. Mapa das principais fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas nas sub-bacias - APA do Rio \n\nUberaba..................................................................................................... 44 \n\nFigura 8. Mapa dos principais solos nas sub-bacias - APA do Rio Uberaba........... 47 \n\nFigura 9. Mapa de declividade das sub-bacias - APA do Rio Uberaba.................... 49 \n\nFigura 10. Esquema representando a sele\u00e7\u00e3o do local de amostragem................. 51 \n\nFigura 11. Pontos de coleta de solos nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes \n\n(APPs)....................................................................................................... 53 \n\nFigura 12. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 e C\u00f3rrego Bor\u00e1 2.................. 58 \n\nFigura 13. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Mangabeira 1 e Mangabeira 2......... 59 \n\nFigura 14. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lajeado e C\u00f3rrego Lanhoso............ 60 \n\nFigura 15. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Alegria e Rio Uberaba. 61 \n\nFigura 16. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 50 metros. Parte 1................... 76 \n\nFigura 17. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 50 metros. Parte 2................... 77 \n\nFigura 18. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Bor\u00e1 2.- 50 metros. Parte 1....................... 78 \n\n\n\nxv \n\n \n\nFigura 19. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Bor\u00e1 2.- 50 metros. Parte 2....................... 79 \n\nFigura 20. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 2 \u2013 30 metros. Parte 1........... 80 \n\nFigura 21. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 2 \u2013 30 metros. Parte 2........... 81 \n\nFigura 22. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Bor\u00e1 1 \u2013 30 metros. Parte 1................. 82 \n\nFigura 23. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Bor\u00e1 1 \u2013 30 metros. Parte 2................. 83 \n\nFigura 24. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uberaba \u2013 30 metros. Parte 1........................... 84 \n\nFigura 25. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uberaba \u2013 30 metros. Parte 2........................... 85 \n\nFigura 26. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 1 \u2013 15 metros. Parte 1........... 86 \n\nFigura 27. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 1 \u2013 15 metros. Parte 2........... 87 \n\nFigura 28. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Alegria \u2013 15 metros. Parte 1...................... 88 \n\nFigura 29. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Alegria \u2013 15 metros. Parte 2...................... 89 \n\nFigura 30. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lajeado \u2013 15 metros. Parte1..................... 90 \n\nFigura 31. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lajeado \u2013 15 metros. Parte 2.................... 91 \n\n \n\n\n\n1 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO reconhecimento dos efeitos delet\u00e9rios da destrui\u00e7\u00e3o e da perda de h\u00e1bitats \n\n(ex. corte ou redu\u00e7\u00e3o das matas ciliares, regulariza\u00e7\u00e3o dos rios, canaliza\u00e7\u00e3o, \n\ndragagem, polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, eutrofiza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre os organismos \n\naqu\u00e1ticos) como resultado das atividades humanas, associado \u00e0 necessidade premente \n\nde uma gest\u00e3o ambientalmente mais sens\u00edvel e ecologicamente sustent\u00e1vel dos \n\nsistemas aqu\u00e1ticos brasileiros, induz \u00e0 procura de t\u00e9cnicas que avaliem a sa\u00fade dos \n\nsistemas aqu\u00e1ticos e ribeirinhos. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do exposto, estudos da tem\u00e1tica das matas ciliares tornam-se \n\nrelevantes, principalmente aqueles com o objetivo de contribuir, em termos cient\u00edficos, \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o da atual Lei n. 12.651/12, designada de Novo C\u00f3digo Florestal, no \n\nsentido de mostrar se estes ecossistemas (\u00e1reas protegidas nos termos dos arts. 4\u00ba, 5\u00ba \n\ne 6\u00ba) s\u00e3o capazes ou n\u00e3o de desempenhar a fun\u00e7\u00e3o ambiental de conservar os \n\nrecursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, facilitar o \n\nfluxo g\u00eanico da fauna e da flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n Segundo Ellovitch e Valera (2013), com a promulga\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal, o Brasil deu um perigoso passo na contram\u00e3o da Hist\u00f3ria do Direito \n\nSocioambiental, sendo o primeiro pa\u00eds democr\u00e1tico a promover o retrocesso legislativo \n\nna regulamenta\u00e7\u00e3o do direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, j\u00e1 que \n\nfragiliza a recupera\u00e7\u00e3o de processos ecol\u00f3gicos essenciais, compromete a integridade \n\ndos atributos de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e de reservas legais, e relativiza o \n\ndever de reparar o dano ambiental, ferindo o art. 225, \u00a7\u00a71\u00ba e 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\npara al\u00e9m de p\u00f4r em risco a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. Sarlet e Fensterseifer (2012) \n\nsalientam que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ao estabelecer como direito fundamental (art. c/ c \n\nart. 5\u00ba, caput, e \u00a7 2\u00ba) o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, integra o \n\nn\u00facleo de conquistas sociais que n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a retrocesso, sob pena de violar um \n\n\n\n2 \n\npatrim\u00f4nio pol\u00edtico-jur\u00eddico consolidado ao longo do percurso hist\u00f3rico civilizat\u00f3rio. \n\nEllovitch e Valera (2013) resumem dizendo que se trata de uma ideia do princ\u00edpio \n\nconstitucional impl\u00edcito da proibi\u00e7\u00e3o do retrocesso dos direitos socioambientais. \n\n Apesar de n\u00e3o terem sido alteradas na nova Lei as dimens\u00f5es (metragens) das \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), relativas \u00e0s margens dos cursos de \u00e1gua, \n\nhouve altera\u00e7\u00e3o no que se refere ao par\u00e2metro para a sua medi\u00e7\u00e3o, levando \u00e0 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o substancial da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da mata ciliar, quer sob o aspecto da \n\nloca\u00e7\u00e3o de referidos espa\u00e7os protegidos, quer sob o aspecto das regras de transi\u00e7\u00e3o \n\n(artigos 59 e seguintes da Lei Federal n. 12651/12). Esta medida poder\u00e1 ser um \n\nproblema acrescido para as popula\u00e7\u00f5es, dado que uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental reduzir\u00e1 estes \"filtros verdes\", e a probabilidade de ocorr\u00eancia de desastres \n\necol\u00f3gicos eleva-se. Tais fatos colocam em risco a sustentabilidade ambiental. \n\n O conceito de ?sustentabilidade? \u00e9 o resultado de uma conven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social \n\nnascida no final dos anos 80 do S\u00e9culo XX, com o Relat\u00f3rio Brundtland intitulado ?O \n\nNosso Futuro Comum?, que culminou alguns anos mais tarde na Declara\u00e7\u00e3o do Rio \n\nsobre Ambiente e Desenvolvimento (UNCED, 1992). Esta declara que a \n\nsustentabilidade exige que se conciliem ?tr\u00eas pilares? de desenvolvimento: crescimento \n\necon\u00f4mico, justi\u00e7a social e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Um modelo de gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, ou racional, do ambiente natural deve basear-se numa profunda \n\ncompreens\u00e3o de seu funcionamento, a partir da qual seja poss\u00edvel determinar os \n\nimpactos que qualquer atividade humana possa ter sobre os sistemas naturais e tentar \n\nminimiz\u00e1-los ao m\u00e1ximo. \n\n A coexist\u00eancia de uma grande variedade de interesses na sociedade como um \n\ntodo e a inexist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade esclarecedora permitem a \n\nocorr\u00eancia de objetivos radicalmente opostos, baseados na mesma ideia (ARRIBAS \n\nHERGUEDAS, 2007). Neste contexto, torna-se importante desenvolver pesquisa \n\nvisando contribuir para a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios relacionados ao dimensionamento e de \n\nloca\u00e7\u00e3o das matas ciliares nos ecossistemas ribeirinhos das bacias hidrogr\u00e1ficas, tendo \n\npor base o conceito de gest\u00e3o sustent\u00e1vel de zonas naturais. \n\n\n\n3 \n\n Face aos motivos apresentados, trata-se, sem d\u00favida, de um tema de grande \n\natualidade, constituindo-se como um dos aspectos priorit\u00e1rios da maior relev\u00e2ncia no \n\n\u00e2mbito de uma pol\u00edtica de meio ambiente e de governan\u00e7a do solo. Sua import\u00e2ncia \n\nresulta do fato de as matas ciliares (vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria) serem zonas de grande valor \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade, e desempenharem, tamb\u00e9m, \n\npapel essencial no quadro de uma gest\u00e3o moderna dos recursos h\u00eddricos, visando \u00e0 \n\nsua prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que lhe est\u00e3o associados. \n\nPela sua import\u00e2ncia regional e nacional, decidiu-se realizar pesquisa na \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) municipal do Rio Uberaba. O objetivo geral foi comparar os \n\npar\u00e2metros (crit\u00e9rios de loca\u00e7\u00e3o e metragem), definidos em lei, das faixas marginais \n\ndos cursos d\u2018\u00e1gua naturais e perenes de menos de 10 (dez) metros de largura, fazendo \n\na compara\u00e7\u00e3o entre a Lei n. 4.771/65, hoje revogada, com o Novo C\u00f3digo Florestal (Lei \n\nn. 12651/12), atualmente em vigor, e seus impactos na qualidade do recurso h\u00eddrico e \n\ndo solo.  \n\n Os objetivos espec\u00edficos foram: 1) comparar os atributos f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo \n\ne da \u00e1gua das faixas marginais do curso d\u2018\u00e1gua natural perene, desde a borda da calha \n\ndo leito maior sazonal previsto na Lei n. 4.771/65, hoje revogada, e desde a borda da \n\ncalha do leito regular, atualmente, definido no Novo C\u00f3digo Florestal, Lei n. 12651/12, \n\npara os cursos d\u2018\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura, definido pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nem vigor em 30 m; 2) efetuar uma an\u00e1lise temporal das altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas do \n\nsolo e das \u00e1guas superficiais das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) ocupada \n\nou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, na unidade territorial de bacias hidrogr\u00e1ficas; 3) \n\ncorrelacionar as altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua e do solo com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas das bacias hidrogr\u00e1ficas; e desenvolver, por m\u00e9todos multim\u00e9tricos e \n\nmultivariados, e recorrendo a sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, metodologias para \n\numa melhor compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es que ocorrem na estrutura e funcionamento \n\ndos cursos d'\u00e1gua decorrentes do efeito da redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o superficial das APPs \n\nnos ecossistemas das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nComo principal hip\u00f3tese o estudo considerou verificar a seguinte possibilidade: a \n\n\n\n4 \n\npreserva\u00e7\u00e3o das APPs \u00e0s margens dos cursos d\u00b4\u00e1gua de at\u00e9 10 metros de largura, \n\nsegundo o atual C\u00f3digo Florestal Brasileiro definida em 30 m, n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\ndesempenhar a fun\u00e7\u00e3o ambiental de conservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem e a \n\nestabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, \n\nproteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n2.1 Matas Ciliares \n\n \n\n As matas ciliares s\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es vegetais caracterizadas pela presen\u00e7a de \n\ncobertura vegetal nativa, que ficam \u00e0s margens das redes de drenagens. Estas matas \n\ns\u00e3o \u00e1reas tridimensionais de transi\u00e7\u00e3o, onde se processa a intera\u00e7\u00e3o direta de \n\nimportantes fluxos de mat\u00e9ria e energia pelas suas caracter\u00edsticas de ec\u00f3tono, dado \n\nque representa a transi\u00e7\u00e3o entre os ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres distintos \n\n(EWEL et al., 2001) - (Figura 1). \n\n \n\nFigura 1. Vista tridimensional de mata ciliar, incluindo elementos de paisagem \n\nsuperficiais e subsuperficiais (adaptado de Stanford et al., 2005). \n\nO termo ?mata ciliar? vem do fato de serem t\u00e3o importantes para a prote\u00e7\u00e3o de \n\nrios e lagos como s\u00e3o os c\u00edlios para nossos olhos. Grande n\u00famero de estudos \n\ncient\u00edficos demonstra que as matas ciliares t\u00eam uma import\u00e2ncia excepcional na \n\n\n\n6 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma elevada e singular biodiversidade dos sistemas aqu\u00e1ticos \n\n(TOCKNER; WARD, 1999; POIANI et al., 2000; D\u00c9CAMPS; D\u00c9CAMPS, 2002; \n\nALMEIDA et al., 2009). Neste contexto, Gonz\u00e1lez-Bern\u00e1ldez et al. (1989) referem que a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de ?o\u00e1sis lineares? tem sido frequentemente atribu\u00edda \u00e0s florestas \n\nribeirinhas, uma vez que possuem caracter\u00edsticas, recursos e condi\u00e7\u00f5es amplamente \n\ndistintos dos existentes nas \u00e1reas adjacentes. \n\nO car\u00e1ter din\u00e2mico destas zonas de transi\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas \u00fanicas das \n\nmatas ciliares proporcionam m\u00faltiplos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos, tais como: a) h\u00e1bitat para as \n\nesp\u00e9cies aqu\u00e1ticas; b) aprovisionam mat\u00e9ria org\u00e2nica particulada, principalmente na \n\nforma de folhada, que depois \u00e9 processada pelos detrit\u00edvoros, constituindo a base da \n\ncadeia alimentar nos cursos d\u00b4\u00e1gua de baixo n\u00famero de ordem; c) consolidam as \n\nmargens e aumentam a rugosidade hidr\u00e1ulica, diminuindo os efeitos da eros\u00e3o h\u00eddrica; \n\nd) constituem um sistema tamp\u00e3o que reduz as perturba\u00e7\u00f5es no sistema aqu\u00e1tico, \n\ndesignadamente contribuindo de forma decisiva para a reten\u00e7\u00e3o de nutrientes e micro-\n\npoluentes, com reflexos positivos na diminui\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia para a eutrofiza\u00e7\u00e3o, \n\naspecto este tamb\u00e9m associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da luminosidade e da temperatura da \n\n\u00e1gua; e) importantes locais de armazenamento de \u00e1gua; e f) recarga de aqu\u00edferos \n\nsubterr\u00e2neos (CHOI, 1970; HUGHES, 2003, 1997; NAIMAN; D\u00c9CAMPS; MCCLAIN, \n\n2005; DWIRE; LOWRENCE, 2006; ENDRES et al., 2006). \n\n Deste modo, as \u00e1reas ribeirinhas s\u00e3o ecossistemas-chave nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Estes ecossistemas estendem-se desde a margem do meio aqu\u00e1tico at\u00e9 \n\n\u00e0 orla dos sistemas que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o influenciados pelo curso de \u00e1gua (GREGORY, 1991; \n\nNAIMAN; D\u00c9CAMPS, 1997; HANSON, 1997; NAIMAN; D\u00c9CAMPS; MCCLAIN, 2005; \n\nSTANFORD et al., 2005; MALARD et al., 2006). As zonas ribeirinhas t\u00eam \n\ncompartimentos ambientais que atuam como filtro ecol\u00f3gico para a sele\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies com maior capacidade para se estabelecerem e persistirem nestes tipos de \n\nh\u00e1bitats (ANJOS et al., 2007). \n\n A dimens\u00e3o da mata ciliar varia desde faixas muito estreitas nas cabeceiras \n\n(mata de galeria), onde as poucas caracter\u00edsticas geom\u00f3rficas que possuem est\u00e3o \n\n\n\n7 \n\nquase totalmente integradas na floresta rip\u00edcola, at\u00e9 sistemas complexos ao longo de \n\nrios de grande dimens\u00e3o, caracterizados por plan\u00edcies de aluvi\u00e3o fisicamente \n\ndiversificadas (GREGORY, 1991; NAIMAN; DEC\u00c1MPS, 1997; VALLE; BUSS; \n\nBAPTISTA, 2013). \n\nA largura da zona ativa aumenta de jusante para montante, no entanto, a \u00e1rea \n\ntotal coberta pelas zonas rip\u00edcolas permanece relativamente constante ao longo dos \n\ncursos d\u00b4\u00e1gua de diferentes ordens. Esses tipos de mata s\u00e3o considerados por muitos \n\n(WARD et al.,1995; POOLE, 2002; STANFORD et al., 2005) como um verdadeiro \n\nmosaico m\u00f3vel de h\u00e1bitats (Shifting Habitat Mosaic \u2013 SHM), pois podem ocorrer de uma \n\nforma ou de outra em todas as regi\u00f5es. Segundo Arscott et al. (2002), o termo ?m\u00f3vel? \n\nrefere-se especificamente ao fato de que os tipos espec\u00edficos de h\u00e1bitat podem alterar \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, embora a abund\u00e2ncia \n\nglobal dos diferentes tipos de h\u00e1bitat possa permanecer constante. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o das matas ciliares \u00e9 tamb\u00e9m um importante indicador do estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos corredores fluviais. A mata ciliar, como componente da comunidade \n\nbi\u00f3tica, funciona como um integrador de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e das press\u00f5es \n\nantropog\u00eanicas e expressas as diferentes escalas espaciais e temporais, e pode, deste \n\nmodo, servir de suporte \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o ambiental (FERREIRA et al., 2002; MUNN\u00c9 et al., \n\n2003; ANJOS et al., 2007; ARZIPE et al., 2009; VALLE; BUSS; BAPTISTA, 2013). \n\n Por esta raz\u00e3o, devem ser feitos esfor\u00e7os no sentido de alcan\u00e7ar uma \n\ncompreens\u00e3o pr\u00e1tica das respostas da vegeta\u00e7\u00e3o a tipos de perturba\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica \n\nespec\u00edficos e combinados (ex. altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, produ\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, agricultura e pastoreio, ind\u00fastria, recrea\u00e7\u00e3o e lazer, esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, etc.). \n\n Assim, este trabalho reside no estudo das matas ciliares, tendo por base a \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros legais do C\u00f3digo Florestal anterior, Lei n. 4.771, de 1965, \n\n(BRASIL, 1965) com a nova Lei n. 12.651/12 (BRASIL, 2012), designada de Novo \n\nC\u00f3digo Florestal em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, e seu efeito nos recursos \n\nh\u00eddricos e no solo, nos ecossistemas da unidade territorial de bacias hidrogr\u00e1ficas, em \n\ncursos d\u00b4\u00e1gua de at\u00e9 10 metros. \n\n\n\n8 \n\n2.2 C\u00f3digo Florestal  \n\n \n\n A cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os florestais protegidos como hoje \u00e9 conhecida, e as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APPS) e as reservas legais, por exemplo, envolvendo certa \n\nlimita\u00e7\u00e3o da propriedade, j\u00e1 tinham no estadista Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva um \n\ninfluente estudioso. Pol\u00edtico essencial no processo de independ\u00eancia do Brasil, \n\nBonif\u00e1cio logo se conscientizou da necessidade de que a regula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria do Pa\u00eds \n\nn\u00e3o descambasse para a total desregulamenta\u00e7\u00e3o e, principalmente, pudesse implicar \n\na destrui\u00e7\u00e3o de sistemas florestais importantes \u00e0 sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica da \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\n  Enquanto na Fran\u00e7a o pa\u00eds era agitado pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1789, o Patriarca da \n\nIndepend\u00eancia estudava, na Academia de Ci\u00eancias de Lisboa, mineralogia, agricultura e \n\nqu\u00edmica, aprimorando tais conhecimentos pr\u00e1ticos, depois, em visitas a v\u00e1rios pa\u00edses da \n\nEuropa. \n\n Em 1812, o naturalista publicou um trabalho nomeado ?Mem\u00f3rias sobre a \n\nnecessidade e utilidade do plantio de novos bosques em Portugal?\n1\n, onde j\u00e1 chamava a \n\naten\u00e7\u00e3o para o desastre da destrui\u00e7\u00e3o das matas na Europa. No Brasil, em 1819, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Andrada e Silva - reconhecidamente um homem \u00e0 frente de seu tempo \n\n- continuava quando propunha que a transfer\u00eancia de terras aos particulares ficasse \n\ncondicionada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sexta parte do terreno de bosques, para que n\u00e3o \n\nfaltassem madeira e lenha necess\u00e1rias, por exemplo. \n\n  No entanto, embora com nomenclatura diversa e diferente concep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, o \n\nconceito de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) pode-se dizer que teve g\u00eanese no \n\nprimeiro C\u00f3digo Florestal Brasileiro, editado em 23 de janeiro de 1934 (Decreto Federal \n\n                                                           \n\n1\n ANDRADA E SILVA, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de. Mem\u00f3ria sobre a necessidade do plantio de novos bosques em \n\nPortugal, particularmente de Pinhaes nos areaes de Beiramar; seu methodo de sementeira, costeamento, e \n\nadministra\u00e7\u00e3o. 4. ed. Rio de Janeiro: Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, 1991, p. 49. Original dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.brasiliana.usp.br/bbd/handle/1918/01688400#page/1/mode/1up. Acesso em: 30-03-2013. \n\nhttp://www.brasiliana.usp.br/bbd/handle/1918/01688400#page/1/mode/1up\n\n\n9 \n\nn. 23793/34), que definia as florestas do territ\u00f3rio nacional em quatro tipos: protetoras, \n\nremanescentes, modelos e de rendimento (art. 3\u00ba e 4\u00ba do citado Decreto). \n\n  Assim, ao conceituar o que seriam as florestas protetoras, a Lei Federal \n\nestabelecia que estas visassem a conservar o regime das \u00e1guas, a evitar a eros\u00e3o das \n\nterras pela a\u00e7\u00e3o dos agentes naturais, a fixar dunas, a auxiliar a defesa das fronteiras \n\n(do modo julgado pelas autoridades militares), a assegurar condi\u00e7\u00f5es de salubridade \n\np\u00fablica, proteger s\u00edtios cuja beleza mere\u00e7a ser conservada e a asilar esp\u00e9cimes raros \n\nda fauna ind\u00edgena. Aqui estava a g\u00eanese, portanto, no plano t\u00e9cnico e jur\u00eddico, do que \n\nviria a ser conceituado como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, evoluindo de uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 preconizada por Bonif\u00e1cio de Andrada. \n\n  Importante observar que, no come\u00e7o da d\u00e9cada de 30, ainda n\u00e3o haviam \n\nemergido, evidentemente sem a import\u00e2ncia e a solidifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica hodierna, os \n\nconceitos cient\u00edficos de ecossistema, ecologia, biodiversidade, por exemplo, e sequer \n\nmeio ambiente, sendo que este veio a aparecer em nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em \n\n1988. \n\n O Desembargador Osny Duarte Pereira, ao analisar os sistemas florestais do \n\nmundo todo, escreveu em seu cl\u00e1ssico Direito Florestal Brasileiro que ?a doutrina \n\necl\u00e9tica preconiza uma interven\u00e7\u00e3o moderada. O particular mant\u00e9m a administra\u00e7\u00e3o \n\nplena de suas matas, podendo utilizar as madeiras, fazer os cortes, como lhe aprouver, \n\nno caso de n\u00e3o se tratar de floresta protetora. Se a selva for necess\u00e1ria para evitar \n\ninflu\u00eancias climatol\u00f3gicas prejudiciais, irregularidades consider\u00e1veis no regime das \n\n\u00e1guas, eros\u00e3o etc., ao Estado reserva-se o direito de proibir o corte, ou regular, de \n\nmodo a impedir que ela desapare\u00e7a ou fique prejudicada em sua fun\u00e7\u00e3o.?\n2\n De forma \n\nvanguardista, Osny Duarte Pereira j\u00e1 preconizava, tamb\u00e9m, a concep\u00e7\u00e3o de bem \n\np\u00fablico, de natureza difusa, que se deveria se imprimir \u00e0s florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o essenciais. Assim, embora a conceitua\u00e7\u00e3o expressa tenha vindo com a \n\nMedida Provis\u00f3ria n. 2166/2001, a no\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pela \n\nprimeira vez, veio a ser prevista formalmente no C\u00f3digo Florestal de 1965 (Lei n. \n\n                                                           \n \n\n\n\n10 \n\n4771/65) que, atrav\u00e9s dos artigos 2\u00ba e 3\u00ba, regulava e especificava o que se considerava \n\npor florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural a serem protegidas. \n\n Em verdade, mesmo com a concep\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se iniciava, de um bem \n\nsocioambiental, as previs\u00f5es advindas com o C\u00f3digo de 1965 buscavam, tamb\u00e9m, \n\nproteger a propriedade em si, considerando-se a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do solo, \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, da seguran\u00e7a das encostas, da qualidade da flora e dos recursos \n\nh\u00eddricos, principalmente das nascentes da propriedade; enfim, a preserva\u00e7\u00e3o principal \n\ndos ecossistemas locais. \n\n  Na mesma linha j\u00e1 se podia conferir a exposi\u00e7\u00e3o de motivos do C\u00f3digo de 1965, \n\nde Armando Monteiro Filho, ent\u00e3o Ministro da Agricultura, que comentou acerca das \n\ninova\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo anterior (Decreto n. 23793/34). Citou o Ministro as \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o podiam ser removidas, informou que se aboliram as \n\n?diferentes categorias de florestas, subjetivamente estabelecidas e que, inclusive, n\u00e3o \n\nconstam de nenhuma outra legisla\u00e7\u00e3o estrangeira, servindo apenas para dificultar o \n\nconhecimento do C\u00f3digo Florestal para o povo. O presente anteprojeto disciplina as \n\nflorestas que n\u00e3o podem ser removidas, seja por sua fun\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica ou \n\nantierosiva, seja como fonte de abastecimento de madeira. Nada mais. Nenhuma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o?\n3\n. \n\n Deve-se anotar, portanto, que desde a d\u00e9cada de 20, quando j\u00e1 se iniciava o \n\ngerme de uma consci\u00eancia preservacionista em alguns meios cient\u00edficos e intelectuais \n\ndo Pa\u00eds, produziu-se o conhecimento dispon\u00edvel na \u00e9poca em que surgiu o C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1934. Assim, o Decreto j\u00e1 previa, tamb\u00e9m, a necessidade de proteger as \n\nflorestas consideradas de ?interesse a todos os habitantes do Pa\u00eds?. At\u00e9 permanecem \n\nos valores que visam preservar os solos, os recursos h\u00eddricos e a biodiversidade, que \n\nteve sua conceitua\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais solidificada e reconhecida em tempos recentes. \n\nO termo preserva\u00e7\u00e3o permanente tem sua raz\u00e3o de ser no sentido de que se \n\n                                                           \n3\n A exposi\u00e7\u00e3o de Motivos da Lei Federal n. 4.771/65, pode ser conferida em: \n\nhttp://codigoflorestal.files.wordpress.com/2010/02/exposicao-de-motivos-do-codigo-florestal-de-1965.pdf.Acesso em: \n08-07-2013. \n\nhttp://codigoflorestal.files.wordpress.com/2010/02/exposicao-de-motivos-do-codigo-florestal-de-1965.pdf\n\n\n11 \n\ndiferenciam os conceitos de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o. A conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nest\u00e1 ligada ao uso racional dos recursos naturais, bem como a manuten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ao equil\u00edbrio ecossist\u00eamico de uma forma ampla. A no\u00e7\u00e3o de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, como esp\u00e9cie do g\u00eanero conserva\u00e7\u00e3o, est\u00e1 caracterizada pela preven\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica e pela atua\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o integral de um meio natural \n\nem suas caracter\u00edsticas cientificamente ideais e originais. \n\nJ\u00e1 tivemos oportunidade de escrever: \n\nA QUEST\u00c3O AMBIENTAL \u2013 UMA NECESS\u00c1RIA DIGRESS\u00c3O HIST\u00d3RICA \n\nA sociedade mundial e a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o brasileira, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio \n\nBrundtland\n4\n, nunca deram muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica ambiental. \n\nHavia um sentimento generalizado de que os recursos ambientais eram infinitos. \n\nEm 1962, Rachel Carson j\u00e1 chamava a aten\u00e7\u00e3o para o tema. \n\nSegundo Matias: \n\n?A consci\u00eancia coletiva de que estamos afetando o planeta de \n\nforma praticamente irrevers\u00edvel, e que isso ter\u00e1 consequ\u00eancias \n\ns\u00e9rias para a humanidade, \u00e9 algo que vem se formando pouco \n\na pouco, nas \u00faltimas d\u00e9cadas?. \n\nEm 1962, a Bi\u00f3loga marinha e Zo\u00f3loga estadunidense Rachel Carson publicou o \n\nlivro Primavera Silenciosa (Silent Spring), que falava da contamina\u00e7\u00e3o do ar, do solo, \n\ndos rios e dos oceanos com produtos qu\u00edmicos, denunciando, especificamente, o uso \n\nde pesticidas \u2013 em particular o DDT (Dicloro-Difenil-Tricloroetano). Essa obra \u00e9 \n\nconsiderada um dos principais precursores do movimento ecologista. J\u00e1, naquela \n\n\u00e9poca, era poss\u00edvel afirmar que a hist\u00f3ria da vida na Terra tem sido a de intera\u00e7\u00e3o entre \n\nseres vivos e aquilo que os cerca, e que, considerando todo esse tempo, o per\u00edodo em \n\nque os seres vivos foram de fato capazes de modificar o que existe ao seu redor foi \n\nrelativamente \u00ednfimo. Por\u00e9m, no s\u00e9culo XX, uma esp\u00e9cie \u2013 a humana \u2013 ?adquiriu um \n\n                                                           \n4\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.un.org/documents/ga/res/42/ares42-187.htm>. Acesso em: 04 nov. 2014. \n\n\n\n12 \n\npoder significativo para alterar a natureza de seu mundo? (BLOCKSOM, 2003; MATIAS, \n\n2014). \n\nPassados dez anos \u2013 o fato deu-se em 1972 \u2013, ocorreu a hist\u00f3rica Confer\u00eancia \n\nde Estocolmo, e a discuss\u00e3o ambiental ganhou notoriedade. \n\nNo Brasil, a quest\u00e3o ambiental tomou for\u00e7a com o advento da Lei Federal n. \n\n6938, de 31 de agosto de 1981, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e \n\nseus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00e1pice da discuss\u00e3o redundou na inova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\nque trouxe dispositivo in\u00e9dito sobre o tema \u2013 o artigo 225: \n\nArt. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem \n\nde uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder \n\nP\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. \n\n\u00a7 1\u00ba - Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe ao Poder P\u00fablico: \n\nI - preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o manejo \n\necol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas;  \n\nII - preservar a diversidade e a integridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds e \n\nfiscalizar as entidades dedicadas \u00e0 pesquisa e manipula\u00e7\u00e3o de material gen\u00e9tico; \n\nIII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus \n\ncomponentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o \n\npermitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a \n\nintegridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o;  \n\nIV - exigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente \n\ncausadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto \n\nambiental, a que se dar\u00e1 publicidade;  \n\nV - controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e \n\nsubst\u00e2ncias que comportem risco para a vida, a qualidade de vida e o meio ambiente; \n\n\n\n13 \n\nVI - promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nVII - proteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas que \n\ncoloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou \n\nsubmetam os animais a crueldade.  \n\n\u00a7 2\u00ba - Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio \n\nambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico \n\ncompetente, na forma da lei.  \n\n\u00a7 3\u00ba - As condutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o \n\nos infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, \n\nindependentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos causados.  \n\n\u00a7 4\u00ba - A Floresta Amaz\u00f4nica brasileira, a Mata Atl\u00e2ntica, a Serra do Mar, o \n\nPantanal Mato-Grossense e a Zona Costeira s\u00e3o patrim\u00f4nio nacional, e sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nfar-se-\u00e1, na forma da lei, dentro de condi\u00e7\u00f5es que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, inclusive quanto ao uso dos recursos naturais.  \n\n\u00a7 5\u00ba - S\u00e3o indispon\u00edveis as terras devolutas ou arrecadadas pelos Estados, por \n\na\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias, necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. \n\n\u00a7 6\u00ba - As usinas que operem com reator nuclear dever\u00e3o ter sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ndefinida em lei federal, sem o que n\u00e3o poder\u00e3o ser instaladas (BRASIL, 1988). \n\nA inser\u00e7\u00e3o do meio ambiente na Carta da Rep\u00fablica de 1988 trouxe \u00e0 tona a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a natureza do direito positivado no artigo 225. \n\nHoje, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento de que o artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, embora n\u00e3o inserido diretamente no rol do artigo 5\no\n do mesmo diploma, \n\nindubitavelmente possui natureza jur\u00eddica de direito fundamental. \n\nO Egr\u00e9gio Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou, nos idos de 1995, \n\nfazendo notar que o meio ambiente \u00e9 direito fundamental quando o Ministro Celso de \n\nMello, ao relatar o Mandado de Seguran\u00e7a envolvendo desapropria\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel rural \n\n\n\n14 \n\npara fins de reforma agr\u00e1ria, j\u00e1 advertia: \n\n?O direito \u00e0 integridade do meio ambiente - t\u00edpico direito de terceira gera\u00e7\u00e3o - \n\nconstitui prerrogativa jur\u00eddica de titularidade coletiva, refletindo, dentro do processo de \n\nafirma\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, a express\u00e3o significativa de um poder atribu\u00eddo, n\u00e3o \n\nao individuo identificado em sua singularidade, mas num sentido verdadeiramente mais \n\nabrangente, \u00e0 pr\u00f3pria coletividade social. Enquanto os direitos de primeira gera\u00e7\u00e3o \n\n(civis e pol\u00edticos) \u2013 que compreendem as liberdades cl\u00e1ssicas, negativas ou formais \u2013 \n\nreal\u00e7am o princ\u00edpio da liberdade e os direitos de segunda gera\u00e7\u00e3o (direitos econ\u00f4micos, \n\nsociais e culturais) \u2013 que se identificam com as liberdades positivas, reais ou concretas \n\n\u2013 acentuam o princ\u00edpio da igualdade, os direitos de terceira gera\u00e7\u00e3o, que materializam \n\npoderes de titularidade coletiva atribu\u00eddos genericamente a todas as forma\u00e7\u00f5es sociais, \n\nconsagram o princ\u00edpio da solidariedade e constituem um momento importante no \n\nprocesso de desenvolvimento, expans\u00e3o e reconhecimento dos direitos humanos, \n\ncaracterizados, enquanto valores fundamentais indispon\u00edveis, pela nota de uma \n\nessencial inexauribilidade? (BRASIL, 1995, p. 39.206). \n\nA doutrina perfila o mesmo entendimento. Milar\u00e9 acentua: \n\n?A par dos direitos e deveres individuais e coletivos elencados no art. 5.\u00ba, elencou \n\no legislador constituinte, no caput do art. 225, um novo direito fundamental da pessoa \n\nhumana, direcionado ao desfrute de condi\u00e7\u00f5es de vida adequada em um ambiente \n\nsaud\u00e1vel ou, na dic\u00e7\u00e3o da lei, ecologicamente equilibrada? (MILAR\u00c9, 2000, p. 95). \n\nDestarte, tratando-se de direito fundamental, o processo legislativo que redundou \n\nna Lei Federal n. 12651/12, deve ser avaliado \u00e0 luz do texto constitucional e do plexo de \n\nprinc\u00edpios que dele se extraem. \n\nOs conceitos legais de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, j\u00e1 positivados na \n\nrevogada Lei Federal n. 4771/65 e reproduzidos na novel legisla\u00e7\u00e3o (Lei Federal n. \n\n12651/12), n\u00e3o foram criados pelo legislador. O que houve foi uma apropria\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico para a defini\u00e7\u00e3o normativa daquele ecossistema \n\nrealizada pelo Legislador. Oportuno torna-se pontuar que, em 1965, data da publica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n15 \n\nda revogada lei florestal, sequer existia o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente, e a tem\u00e1tica \n\nambiental era absolutamente incipiente, ensejando que a Lei Federal n. 4771/65 fosse \n\ngestada e criada no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. \n\nA revogada Lei Federal n. 4771/65 definia: \n\n?\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente: \u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2\u00ba e 3\u00ba \n\ndesta Lei, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar \n\nos recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo \n\ng\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas?\n5\n (BRASIL, 1965). \n\nA atual Lei Federal n. 12651/12 conceitua: \n\n?\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP: \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e \n\nflora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas?.\n6\n \n\nA singela e emp\u00edrica compara\u00e7\u00e3o entre os textos legais de 1965 e 2012, afora \n\n\u00ednfimas modifica\u00e7\u00f5es na reda\u00e7\u00e3o, deixa evidente que os conceitos s\u00e3o os mesmos. Ou \n\nseja, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente t\u00eam por finalidade a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, \n\no fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. \n\nAssim, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que os conceitos normativos decorreram da \n\napropria\u00e7\u00e3o legislativa das defini\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e t\u00e9cnicas sobre os ecossistemas \n\ncitados. \n\nOra, se assim o \u00e9 desde 1965, obviamente se deduz que a Ci\u00eancia e a \n\nAcademia, em todo esse interst\u00edcio, n\u00e3o conseguiram desenvolver outras conceitua\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n5\n Artigo 1\u00ba,\u00a72\u00ba, inciso II. \n\n6\n Artigo 3\u00ba, inciso II. \n\n\n\n16 \n\nou defini\u00e7\u00f5es pela simples raz\u00e3o de que os ecossistemas e os denominados servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos n\u00e3o alteram sua natureza e suas caracter\u00edsticas! \n\nA Lei Federal n. 12651/12, ignorando solenemente as observa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \n\nacad\u00eamicas, criou uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que diminuem e at\u00e9 eliminam a natureza e as \n\ncaracter\u00edsticas das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, prejudicando os servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos e suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas.\n7\n \n\nConforme Relat\u00f3rio T\u00e9cnico do Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Defesa do Meio \n\nAmbiente \u2013 GAEMA, do Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo, elaborado com o aux\u00edlio de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas como Escola Superior e Agricultura ?Luiz de Queiroz?, da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo e Universidade de Campinas - UNICAMP, \u201cFun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica \u00e9 a opera\u00e7\u00e3o pela qual os elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que comp\u00f5em \n\ndeterminado meio contribuem, em sua intera\u00e7\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico e para a sustentabilidade dos processos evolutivos\u201d. \n\nDentre as in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\npodemos citar: \n\nfun\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas: \n\n? preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e do fluxo g\u00eanico de fauna e \n\nflora t\u00edpicas das \u00e1reas rip\u00e1rias, de encosta, de topo de morro e \n\nalagados; \n\n? abrigo, conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies da flora e da fauna \n\nnativas adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas rip\u00e1rias, de \n\nencosta, de topo de morro, de alagados; \n\n? abrigo de agentes polinizadores, dispersores de sementes e \n\ninimigos naturais de pragas, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas; \n\n                                                           \n7\n Sobre o tema, o artigo ?O C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: contribui\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo?. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sbpcnet.org.br/site/publicacoes/outras-publicacoes/CodigoFlorestal__2aed.pdf>. Acesso em: 14 nov. \n\n2014. \n\n\n\n17 \n\n? assegura\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a fauna (corredor de \n\nfauna); \n\n? provis\u00e3o de alimentos para a fauna aqu\u00e1tica e silvestre. \n\nfun\u00e7\u00f5es h\u00eddricas: \n\n? assegura\u00e7\u00e3o da perenidade das fontes e nascentes mediante o \n\narmazenamento de \u00e1guas pluviais no perfil do solo; \n\n? assegura\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua na microbacia ao longo \n\nda zona rip\u00e1ria, contribuindo para o aumento da vaz\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o \n\nseca do ano; \n\n? promo\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00e1ximas (ou cr\u00edticas) dos cursos \n\nd\u2018\u00e1gua, mediante o armazenamento das \u00e1guas pluviais, \n\ncontribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o das enchentes e inunda\u00e7\u00f5es nas \n\ncidades e no campo; \n\n? filtragem das \u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico delas retirando o excesso de \n\nnitratos, fosfatos e outras mol\u00e9culas advindas dos campos \n\nagr\u00edcolas; \n\n? armazenagem e estocagem de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios \n\nsubterr\u00e2neos ou aqu\u00edferos. \n\nfun\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas: \n\n? promo\u00e7\u00e3o da estabiliza\u00e7\u00e3o das ribanceiras dos cursos d\u2018\u00e1gua pelo \n\ndesenvolvimento de um emaranhado sistema radicular nas \n\nmargens, reduzindo as perdas de solo e o assoreamento dos \n\nmananciais; \n\n? contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos e do \n\ncarreamento de part\u00edculas e sais minerais para os corpos d\u2018\u00e1gua. \n\nfun\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: \n\n\n\n18 \n\n? ameniza\u00e7\u00e3o dos efeitos adversos de eventos clim\u00e1ticos extremos, \n\ntanto no campo como nas cidades; \n\n? contribui\u00e7\u00e3o para a estabiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos pequenos cursos \n\nd\u2018\u00e1gua ao absorver e interceptar a radia\u00e7\u00e3o solar; \n\n? contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de extremos clim\u00e1ticos, \n\ncomo as altas temperaturas, mediante a intercepta\u00e7\u00e3o de parte da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e, com isso, reduzindo os efeitos das ?ilhas de calor? \n\n(aumento localizado da temperatura devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie do solo); \n\n? contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o do ?efeito estufa? mediante o sequestro \n\ne fixa\u00e7\u00e3o de carbono, uma vez que os solos das florestas nativas \n\nabrigam uma microflora muito abundante e diversificada, \n\nconstitu\u00edda basicamente por compostos carb\u00f4nicos. \n\nfun\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias:  \n\n? intercepta\u00e7\u00e3o de parte expressiva do material particulado carreado \n\npelos ventos, melhorando as condi\u00e7\u00f5es fitossanit\u00e1rias das culturas \n\nnas \u00e1reas rurais e a qualidade do ar nas \u00e1reas urbanas e rurais. \n\nfun\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas: \n\n? o melhoramento da composi\u00e7\u00e3o da paisagem e da beleza c\u00eanica \n\n(GAEMA, 2012). \n\nAo cumprir essas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ntamb\u00e9m prestam servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, dos quais podem-se destacar, \n\nexemplificativamente, os seguintes: \n\n? fixa\u00e7\u00e3o e fornecimento de nutrientes; \n\n? absor\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico (estoque de carbono); \n\n? manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da paisagem, em seus \n\naspectos est\u00e9ticos e c\u00eanicos, por meio da preserva\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n19 \n\nmosaico de ecossistemas integrados; \n\n? manuten\u00e7\u00e3o de banco de germoplasma de esp\u00e9cies t\u00edpicas de \n\nambientes rip\u00e1rios e de \u00e1reas \u00famidas; \n\n? poliniza\u00e7\u00e3o: abrigo para agentes polinizadores (como insetos, \n\np\u00e1ssaros e morcegos); \n\n? controle de pragas agr\u00edcolas: abrigo para grande variedade de \n\ninsetos, aracn\u00eddeos, p\u00e1ssaros, r\u00e9pteis e anf\u00edbios que atuam \n\ncomo predadores de pragas agr\u00edcolas; \n\n? controle biol\u00f3gico de doen\u00e7as: abrigo para uma extensa gama \n\nde esp\u00e9cies de microorganismos sapr\u00f3fitas, parasitas, \n\ncomensais ou simbiontes (bact\u00e9rias, fungos e v\u00edrus) que podem \n\natuar como antagonistas ou hiperparasitas de micro-organismos \n\nfitopatog\u00eanicos (fungos, bact\u00e9rias e v\u00edrus), provendo o controle \n\nbiol\u00f3gico de doen\u00e7as das plantas cultivadas; \n\n? melhora da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de \n\nagentes polinizadores, dispersores de sementes e inimigos \n\nnaturais de pragas que nelas habitam e encontram abrigo; \n\n? melhora da qualidade dos produtos agr\u00edcolas, com redu\u00e7\u00e3o do \n\nemprego de agrot\u00f3xicos, em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de agentes \n\npolinizadores, dispersores de sementes e inimigos naturais de \n\npragas que nelas habitam e encontram abrigo (GAEMA, 2012). \n\nEm rigorosa revis\u00e3o dos estudos cient\u00edficos produzidos sobre esse tema, o \n\nProfessor Doutor Jean Paul Metzger, da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, verificou \n\nque a fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica mais exigente deve servir de par\u00e2metro para a fixa\u00e7\u00e3o da \n\nlargura m\u00ednima das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes rip\u00e1rias. Dentre as m\u00faltiplas \n\nfun\u00e7\u00f5es, a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 aquela que reclama maior extens\u00e3o, \n\nporque, segundo esse pesquisador: \n\n?Em termos biol\u00f3gicos, os corredores s\u00e3o reconhecidos como elementos que \n\n\n\n20 \n\nfacilitam o fluxo de indiv\u00edduos ao longo da paisagem. Em paisagens fragmentadas, \n\nquando o h\u00e1bitat se encontra disperso em in\u00fameros fragmentos, isolando e reduzindo o \n\ntamanho das popula\u00e7\u00f5es nativas, a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies depende de suas \n\nhabilidades de se deslocarem na paisagem?. Nestas condi\u00e7\u00f5es, os corredores podem \n\nter papel capital, pois muitas esp\u00e9cies n\u00e3o conseguem usar ou cruzar \u00e1reas abertas \n\ncriadas pelo homem, nem quando se trata de \u00e1reas muito estreitas como estradas \n\n(DEVELEY; STOUFFER, 2001), e a exist\u00eancia de uma continuidade na cobertura \n\nvegetacional original \u00e9 essencial.  \n\nDentre os benef\u00edcios dos corredores, j\u00e1 comprovados por pesquisas no Brasil, \n\nest\u00e3o o aumento da diversidade gen\u00e9tica (VIEIRA; CARVALHO, 2008), o aumento da \n\nconectividade da paisagem, possibilitando o uso de v\u00e1rios pequenos fragmentos \n\nremanescentes de h\u00e1bitat, que isoladamente n\u00e3o sustentariam as popula\u00e7\u00f5es (AWADE; \n\nMETZGER, 2008; BOSCOLO et al., 2008; MARTENSEN et al., 2008), e o potencial de \n\namenizar os impactos de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, numa escala temporal mais ampla \n\n(MARINI; GARCIA, 2005; METZGER et al., 2010). \n\nAo estimarem a largura m\u00ednima das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, os \n\nestudos levaram em conta, tamb\u00e9m, a capacidade de persist\u00eancia da biodiversidade \n\ndiante das perturba\u00e7\u00f5es que ocorrem nas bordas desse h\u00e1bitat (efeitos de borda). \n\nDiante do quadro posto pela ci\u00eancia, Metzger concluiu que: \n\n?O conhecimento cient\u00edfico obtido nestes \u00faltimos anos permite n\u00e3o apenas \n\nsustentar os valores indicados no C\u00f3digo Florestal de 1965 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o das \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, mas na realidade indicam a necessidade de \n\nexpans\u00e3o destes valores para limiares m\u00ednimos de pelo menos 100 m (50 m de cada \n\nlado do rio), independentemente do bioma, do grupo taxon\u00f4mico, do solo ou do tipo de \n\ntopografia? (METZGER et al., 2010). \n\nN\u00e3o se pode perder de vista que as fun\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e ed\u00e1ficas das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente exigem, muitas vezes, prote\u00e7\u00e3o ciliar em faixa superior a 50 \n\nmetros, pois as zonas rip\u00e1rias n\u00e3o ocorrem linearmente na natureza, variando de \n\n\n\n21 \n\nacordo com sua conforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e sua sensibilidade h\u00eddrica.  \n\nO professor doutor Paulo Yoshio Kageyama (GAEMA, 2012), da Escola Superior \n\nde Agricultura ?Luiz de Queiroz?, da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 ESALQ-USP, levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o a necessidade de restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\nafirma que, em faixas inferiores a trinta metros, n\u00e3o h\u00e1 viabilidade t\u00e9cnica para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de estruturas florestais, pois nelas s\u00f3 se desenvolvem esp\u00e9cies pioneiras.\n8\n \n\nA Professora Doutora Vera Lex Engel, da Universidade Estadual Paulista \u2013 \n\nUNESP, frisa que \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente com faixa inferior a 30 metros \n\nacarreta:  \n\n? redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies com a perda da \n\nsustentabilidade das matas protetoras (comunidades inst\u00e1veis); \n\n? intensifica\u00e7\u00e3o do efeito de borda; \n\n? invas\u00e3o de gram\u00edneas ex\u00f3ticas; \n\n? maior suscetibilidade ao fogo; \n\n? perda da fun\u00e7\u00e3o de tamponamento (capacidade de segurar os \n\nnutrientes e contaminantes); \n\n? perda da fun\u00e7\u00e3o de barreira f\u00edsica para o assoreamento; \n\n? perda da capacidade de regula\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico (maior \n\nrisco de enchentes no per\u00edodo das \u00e1guas e de esgotamento de \n\nrios no per\u00edodo das secas); \n\n? perda de h\u00e1bitat para esp\u00e9cies que servem como controladores \n\nde pragas; \n\n? perda de h\u00e1bitat para esp\u00e9cies polinizadoras (GAEMA, 2012).  \n\n                                                           \n8\n A Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \u2013 ANA \u2013 \u00f3rg\u00e3o do governo federal chegou \u00e0 mesma conclus\u00e3o e editou a Nota \n\nT\u00e9cnica 12, de 09 de maio de 2012, na qual assevera que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente devem ter no \n\nm\u00ednimo 30 (trinta) metros. Dispon\u00edvel em:&lt;http://arquivos.ana.gov.br/imprensa/noticias/20120509_NT_n_012-2012-\n\nCodigoFlorestal.pdf>. Acesso em: 14 nov. 2014. \n\n\n\n22 \n\nOra, diante da vasta comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no sentido de que as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente devem ter no m\u00ednimo 50 (cinquenta) metros de cada lado do \n\ncurso d\u00b4\u00e1gua, contados do maior leito sazonal para que ocorram nos dois casos os \n\ndenominados servi\u00e7os ecol\u00f3gicos, como pode o legislador federal fechar os olhos para \n\ntal realidade? A resposta parece-nos que decorre de estrabismo, pois mesmo olhando \n\nn\u00e3o se quis enxergar e optou-se pelo caminho mais f\u00e1cil, qual seja, a desprote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\nAo se fazer uma pequena compara\u00e7\u00e3o entre a lei revogada e a nova legisla\u00e7\u00e3o, \n\nsomente no que tange \u00e0s denominadas \u00e1reas protegidas (\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente), constata-se: \n\nI \u2013 A faixa de APP \u00e0s margens dos cursos d\u2018\u00e1gua passa a ser medida a partir da \n\nborda da calha do leito regular e n\u00e3o do seu n\u00edvel mais alto (art. 4\u00b0, I); \n\nII \u2013 A APP no entorno dos reservat\u00f3rios d?\u00e1gua artificiais ser\u00e1 definida na licen\u00e7a \n\nambiental e dispensada se o reservat\u00f3rio tiver menos de 01 hectare (art. 4\u00b0, III e \u00a74\u00b0); \n\nIII - A prote\u00e7\u00e3o dos topos de morro e montes s\u00f3 existir\u00e1 se tiver altura m\u00ednima de \n\n100 (cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0(art. 4\u00b0, IX); \n\nIV - Permite interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de v\u00e1rzea e de nascentes intermitentes (art. \n\n4\u00b0, IV); \n\nV - Permite a ?consolida\u00e7\u00e3o? de interven\u00e7\u00f5es em APP desde que: na zona rural, \n\nsejam atividades agrossilvipastoris e de turismo anteriores a 22 de julho de 2008 (art. \n\n61-A) e na zona urbana, desde que sejam assentamentos anteriores a 31 de dezembro \n\nde 2007 (arts. 64 e 65); \n\nVI \u2013 Nos casos do item anterior, a repara\u00e7\u00e3o do dano fica mitigada: na zona rural \n\n(art. 61-A): 1 m\u00f3dulo fiscal = recupera 5 m; 1 a 2 m\u00f3dulos fiscais = recupera 8 m; 2 a 4 \n\nm\u00f3dulos fiscais =  recupera 15 m; 4 ou mais m\u00f3dulos fiscais = 15 m p/ cursos d\u2018\u00e1gua de \n\nat\u00e9 15 m ou metade da largura do curso d\u2018\u00e1gua nos demais  (m\u00ednimo 20 m \u2013 m\u00e1ximo \n\n100 m). Na zona urbana ?ao longo dos rios ou de qualquer curso d\u2018\u00e1gua, ser\u00e1 mantida \n\nfaixa n\u00e3o edific\u00e1vel de15 m? (art. 65 \u00a72\u00b0); \n\n\n\n23 \n\nVII - Permite c\u00f4mputo de APP no percentual de Reserva Legal (art. 15). \n\nDiante desse quadro f\u00e1tico e cient\u00edfico, n\u00e3o se exige muito esfor\u00e7o para se aferir \n\no grande retrocesso socioambiental que a nova legisla\u00e7\u00e3o traz a todos os Biomas. \n\nO retrocesso n\u00e3o se limita ao campo f\u00e1tico e da ci\u00eancia, mas avan\u00e7a sobre o \n\ntexto constitucional e toda sua gama de princ\u00edpios. \n\n \n\n2.3 Pol\u00edtica de Uso do Solo \n\n \n\nO uso do solo ou, mais propriamente dito, uma pol\u00edtica de uso do solo, n\u00e3o est\u00e1 \n\nclaramente definida no Brasil. \n\nRodrigo Hermeto Corr\u00eaa Dolabella (DOLABELLA, 2014) assevera: A legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira sobre uso e conserva\u00e7\u00e3o de solos agr\u00edcolas encontra-se dispersa em diversas \n\nleis ordin\u00e1rias e decretos regulamentadores. Na d\u00e9cada de 70, per\u00edodo em que a \n\nagricultura se intensificou e a mecaniza\u00e7\u00e3o se disseminou no campo, a eros\u00e3o dos \n\nsolos agr\u00edcolas tornou-se um enorme problema (notadamente nos estados do Sul do \n\nPa\u00eds). \n\nNaquela ocasi\u00e3o, a linha de a\u00e7\u00e3o do Governo foi tipicamente de ?comando e \n\ncontrole?, ou seja, instituiu-se lei federal determinando que o Minist\u00e9rio da Agricultura \n\nfa\u00e7a a discrimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas aptas ao cultivo desde que previamente fossem \n\nexecutados os planos de prote\u00e7\u00e3o do solo e de combate \u00e0 eros\u00e3o, definidos pelo \n\ngoverno. Com a redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, foi sancionada a Lei de Pol\u00edtica Agr\u00edcola do \n\nano de 1991, na qual se encontram dispositivos que estabelecem a\u00e7\u00f5es a serem \n\nimplementadas pelo Poder P\u00fablico. Ademais, estabeleceu-se a responsabilidade \n\ncompartilhada entre agricultores e Poder P\u00fablico na fiscaliza\u00e7\u00e3o e no uso racional dos \n\nrecursos naturais. Nos anos 2000, a pol\u00edtica para o setor passou a ser pautada por \n\nprogramas e projetos que incentivam, principalmente por interm\u00e9dio do cr\u00e9dito rural \n\ncom juros favorecidos, o emprego de t\u00e9cnicas agron\u00f4micas apropriadas ao uso \n\nsustent\u00e1vel e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos solos agr\u00edcolas. \n\n\n\n24 \n\nPassamos a detalhar, por ordem cronol\u00f3gica, as principais normas legais que \n\ntratam do tema. \n\nA Lei n. 6.225, de 1975, disp\u00f5e sobre a discrimina\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, de regi\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de planos de prote\u00e7\u00e3o ao solo e de \n\ncombate \u00e0 eros\u00e3o. Embora ainda em vigor, essa lei n\u00e3o foi implantada em sua plenitude \n\ne atualmente pode-se consider\u00e1-la norma morta em nosso sistema jur\u00eddico. Pela Lei, o \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura teria a atribui\u00e7\u00e3o de discriminar regi\u00f5es cujas terras somente \n\npoderiam ser cultivadas, ou por quaisquer formas exploradas economicamente, \n\nmediante pr\u00e9via execu\u00e7\u00e3o de planos de prote\u00e7\u00e3o ao solo e de combate \u00e0 eros\u00e3o. Os \n\nagricultores cujas \u00e1reas estivessem inseridas nas regi\u00f5es discriminadas s\u00f3 poderiam \n\ncontratar o cr\u00e9dito rural se apresentassem o certificado comprobat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos de prote\u00e7\u00e3o do solo e combate \u00e0 eros\u00e3o. Ademais, a Lei estabeleceu \n\ncompet\u00eancia ao extinto Departamento Nacional de Engenharia Rural (DNGE), do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, atrav\u00e9s de sua Divis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua \n\n(DICOSA), para promover, supervisionar e orientar a pol\u00edtica nacional de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\nO Decreto n. 77.775, de 1976, que regulamenta a Lei n. 6.225, de 1975, \n\ndetermina, entre outros aspectos, que os propriet\u00e1rios que explorem diretamente as \n\nterras localizadas nas regi\u00f5es discriminadas ter\u00e3o o prazo de 6 (seis) meses para dar \n\nin\u00edcio aos trabalhos de prote\u00e7\u00e3o ao solo e de combate \u00e0 eros\u00e3o, e de 2 (dois) anos para \n\nconclu\u00ed-los, contados da data em que a discrimina\u00e7\u00e3o for estabelecida pelo Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura. Al\u00e9m disso, os propriet\u00e1rios ou arrendat\u00e1rios rurais, localizados nas \n\nregi\u00f5es discriminadas pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, s\u00e3o obrigados a cumprir as \n\nseguintes exig\u00eancias: \n\nI \u2013 escolher \u00e1rea para determinada cultura, de conformidade com a sua \n\ncapacidade de uso e as adequa\u00e7\u00f5es locais; \n\nII \u2013 usar pr\u00e1ticas conservacionistas, recomendadas oficialmente, segundo \n\ncrit\u00e9rios definidos nos planos de prote\u00e7\u00e3o ao solo e de combate \u00e0 eros\u00e3o; \n\n\n\n25 \n\nIII \u2013 submeter-se \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Engenheiro-Agr\u00f4nomo, devidamente \n\ncredenciado pelo Minist\u00e9rio da Agricultura. \n\nComo se observa, aos agricultores foi imposta a obriga\u00e7\u00e3o de adotar as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es oficiais de pr\u00e1ticas conservacionistas para o uso dos solos agr\u00edcolas e \n\nde submeterem-se \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de profissional credenciado pelo Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura. \n\nA Lei n. 8.171, de 1991, conhecida como Lei de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, trata direta ou \n\nindiretamente do tema conserva\u00e7\u00e3o do solo em diversos dispositivos. Inicialmente, \n\ninclui-se entre os objetivos da Pol\u00edtica Agr\u00edcola (art. 3\u00ba, IV) a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \n\nnos seguintes termos: ?proteger o meio ambiente, garantir o seu uso racional e \n\nestimular a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais?. \n\nMais adiante, no Cap\u00edtulo VI, referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a Lei Agr\u00edcola assim estabelece as obriga\u00e7\u00f5es ao \n\nPoder P\u00fablico: \n\nArt. 19. O Poder P\u00fablico dever\u00e1: \n\nI - integrar, a n\u00edvel de Governo Federal, os Estados, o Distrito Federal, os \n\nTerrit\u00f3rios, os Munic\u00edpios e as comunidades na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\nII - disciplinar e fiscalizar o uso racional do solo, da \u00e1gua, da fauna e da flora; \n\nIII - realizar zoneamentos agroecol\u00f3gicos que permitam estabelecer crit\u00e9rios para \n\no disciplinamento e o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o espacial pelas diversas atividades \n\nprodutivas, bem como para a instala\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas; \n\nIV - promover e/ou estimular a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o; \n\nV - desenvolver programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, a n\u00edvel formal e informal, \n\ndirigidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; \n\nVI - fomentar a produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas de ess\u00eancias nativas; \n\n\n\n26 \n\nVII - coordenar programas de est\u00edmulo e incentivo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das nascentes \n\ndos cursos d'\u00e1gua e do meio ambiente, bem como o aproveitamento de dejetos animais \n\npara convers\u00e3o em fertilizantes. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A fiscaliza\u00e7\u00e3o e o uso racional dos recursos naturais do meio \n\nambiente \u00e9 tamb\u00e9m de responsabilidade dos propriet\u00e1rios de direito, dos benefici\u00e1rios \n\nda reforma agr\u00e1ria e dos ocupantes tempor\u00e1rios dos im\u00f3veis rurais. \n\nArt. 20. As bacias hidrogr\u00e1ficas constituem-se em unidades b\u00e1sicas de \n\nplanejamento do uso, da conserva\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n.................................................................................................... \n\nArt. 22. A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es de recursos pelo Poder P\u00fablico em \n\natividades agr\u00edcolas devem ter por premissa b\u00e1sica o uso tecnicamente indicado, o \n\nmanejo racional dos recursos naturais e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n...................................................................................................... \n\nArt. 26. A prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais ter\u00e1 programas \n\nplurianuais e planos operativos anuais elaborados pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, mantidos \n\nou n\u00e3o pelo Poder P\u00fablico, sob a coordena\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o e das Unidades da Federa\u00e7\u00e3o. \n\nNo Cap\u00edtulo VIII, referente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, assim diz o art. 30: \n\nArt. 30. O Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria (Mara), integrado com os \n\nEstados, o Distrito Federal, os Territ\u00f3rios e os Munic\u00edpios, manter\u00e1 um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ampla para divulga\u00e7\u00e3o de: \n\n....................................................................................................... \n\nV - cadastro, cartografia e solo das propriedades rurais. \n\nAo passo que, no que concerne ao cr\u00e9dito rural (Cap\u00edtulo XIII), o incentivo \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 assim mencionado: \n\nArt. 48. O cr\u00e9dito rural, instrumento de financiamento da atividade rural, ser\u00e1 \n\nsuprido por todos os agentes financeiros sem discrimina\u00e7\u00e3o entre eles, mediante \n\n\n\n27 \n\naplica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, recursos pr\u00f3prios livres, dota\u00e7\u00f5es das opera\u00e7\u00f5es oficiais de \n\ncr\u00e9dito, fundos e quaisquer outros recursos, com os seguintes objetivos: \n\n......................................................................................................... \n\nIII - incentivar a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos racionais no sistema de produ\u00e7\u00e3o, \n\nvisando ao aumento da produtividade, \u00e0 melhoria do padr\u00e3o de vida das popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais e \u00e0 adequada conserva\u00e7\u00e3o do solo e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nQuanto \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Cap\u00edtulo XXII): \n\nArt. 96. Compete ao Poder P\u00fablico implementar um conjunto de a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito \n\nda mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, para que, com recursos humanos, materiais e financeiros, \n\nalcance: \n\n........................................................................................................ \n\nVI - divulgar e estimular as pr\u00e1ticas de mecaniza\u00e7\u00e3o que promovam a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e do meio ambiente. \n\nPor derradeiro, nas disposi\u00e7\u00f5es finais da Lei de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, o art. 102 \n\nrefere-se ao solo agr\u00edcola nos seguintes termos: \n\nArt. 102. O solo deve ser respeitado como patrim\u00f4nio natural do Pa\u00eds. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A eros\u00e3o dos solos deve ser combatida pelo Poder P\u00fablico e \n\npelos propriet\u00e1rios rurais. \n\nAl\u00e9m das leis que tratam com especificidade e abrang\u00eancia a quest\u00e3o do uso \n\nsustent\u00e1vel e da conserva\u00e7\u00e3o dos solos agr\u00edcolas, vale citar outros diplomas que \n\napenas tangenciam o tema ou o abarcam de forma indireta, quais sejam: \n\n\u00b7 Lei n.10.831/2003 \u2013 Lei da Agricultura Org\u00e2nica; \n\n\u00b7 Lei n. 12.389/2011 \u2013 Institui o Dia Nacional do Calc\u00e1rio Agr\u00edcola; \n\n\u00b7 Decreto n. 6.323/2007 \u2013 Regulamenta a agricultura org\u00e2nica; \n\n\u00b7 Decreto n. 7.048-09 \u2013 Altera regulamento da agricultura org\u00e2nica; \n\n\u00b7 Decreto n. 7.794-12 \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica?. \n\n\n\n28 \n\nA mesma conclus\u00e3o chegou o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u2013 TCU, no bojo do \n\nAc\u00f3rd\u00e3o 1.942/2015 \u2013 Plen\u00e1rio, relatado pelo ministro Walton Alencar Rodrigues: A \n\nauditoria operacional e na governan\u00e7a de solos em \u00e1reas n\u00e3o urbanas, h\u00e1 no Brasil \n\ngrande quantidade de legisla\u00e7\u00f5es sobre o tema e vasta gama de institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais dispersas sem clara delimita\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es. Os recursos do solo e da \n\n\u00e1gua s\u00e3o tratados em legisla\u00e7\u00f5es distintas e n\u00e3o integradas. A confiabilidade limitada \n\ndas informa\u00e7\u00f5es dificulta o uso desses dados para pol\u00edticas p\u00fablicas ligadas \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, e pouco conhecimento se tem quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio e \u00e0 capacidade de uso destes solos. Assim, ocorre a necessidade de \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o consistente para se definir, claramente, as recomenda\u00e7\u00f5es \n\ne as determina\u00e7\u00f5es no que tange \u00e0 melhoria dos ecossistemas no vi\u00e9s da \n\nsustentabilidade. \n\nEssa indefini\u00e7\u00e3o legislativa ou a pouca vontade pol\u00edtica de aplicar os preceitos \n\nlegais que visam a implementar uma pol\u00edtica de uso do solo sustent\u00e1vel, leva a esse \n\ncen\u00e1rio uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica e um abandono da boa ci\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros t\u00e9cnicos. \n\nOs ecossistemas devem ser tratados \u00e0 luz do conceito de resili\u00eancia. Vale dizer, \n\nde forma coloquial, que a lei n\u00e3o altera a ess\u00eancia das coisas; tamb\u00e9m, a simples \n\nprodu\u00e7\u00e3o legislativa que n\u00e3o respeita a capacidade de se autorrecuperar de um \n\necossistema \u00e9 in\u00f3cua e ir\u00e1 comprometer o bem ambiental, trazendo n\u00e3o s\u00f3 preju\u00edzo \n\nambiental, como de forma mais aguda, preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. \n\n \n\n2.4 Solo \n\n \n\nO solo \u00e9 um recurso natural renov\u00e1vel que desempenha um papel fundamental \n\nno desenvolvimento da sociedade. \u00c9 caracterizado como material mineral ou org\u00e2nico \n\ninconsolidado, que est\u00e1 presente na superf\u00edcie terrestre, e apresenta em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o os nutrientes essenciais, os quais servem como meio natural no qual \n\n\n\n29 \n\nocorre o surgimento, crescimento e o desenvolvimento de plantas, segundo condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas do ambiente. No entanto, o solo \u00e9 um elemento complexo, vari\u00e1vel em \n\nconformidade com alguns fatores (IBGE, 2017). \n\nEntender como a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos dos solos \n\nfunciona \u00e9 importante para o estabelecimento de pr\u00e1ticas de manejo adequadas, n\u00e3o \n\nsomente \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola, mas tamb\u00e9m para a minimiza\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis danos ambientais (McBRATNEY; PRINGLE, 1999). \n\nO estudo da variabilidade espacial de atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo e o uso \n\nde t\u00e9cnicas de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica s\u00e3o importantes na compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica dos solos, podendo ser fundamental no aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00f5es que \n\nvisem maior longevidade e melhor gest\u00e3o dos recursos naturais. A an\u00e1lise da \n\nvariabilidade do solo indica o comportamento na \u00e1rea de estudo dos elementos que \n\ncomp\u00f5em o solo e fornece uma vis\u00e3o da din\u00e2mica deste ambiente. A partir da an\u00e1lise \n\npode-se inferir em alternativas de manejo, n\u00e3o s\u00f3 para reduzir os efeitos da \n\nvariabilidade do solo sobre a produ\u00e7\u00e3o das culturas (TRANGMAR et al., 1985), como \n\ntamb\u00e9m para aumentar a possibilidade de estimar respostas da cobertura vegetal sob \n\ndeterminadas pr\u00e1ticas de manejo. \n\nA variabilidade espacial dos atributos dos solos n\u00e3o tem sido devidamente \n\ntomada em considera\u00e7\u00e3o nos processos de an\u00e1lise do meio. Um maior conhecimento \n\nda variabilidade espacial dos atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo, bem como o estudo \n\ndesta variabilidade com o passar dos anos (variabilidade temporal), vem somar com o \n\nconhecimento j\u00e1 existente sobre o assunto. Esta an\u00e1lise, ao ser devidamente \n\ndisponibilizada aos gestores e tomadores de decis\u00e3o em mapas tem\u00e1ticos, pode \n\nviabilizar uma vis\u00e3o geral do comportamento das vari\u00e1veis do solo e  aprimorar a \n\ncompreens\u00e3o deste importante recurso natural (MERCANTE et al., 2003). \n\nAs an\u00e1lises do comportamento das vari\u00e1veis do solo baseiam-se na teoria das \n\nvari\u00e1veis regionalizadas, em que medidas mais pr\u00f3ximas tendem a serem mais \n\nparecidas do que valores observados em locais mais distantes. Com o aux\u00edlio do \n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a estrutura espacial dos atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos \n\n\n\n30 \n\ndo solo vem sendo intensamente estudada e modelada, permitindo sua visualiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Usualmente, o interesse da an\u00e1lise n\u00e3o se limita \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nseus par\u00e2metros, desejando-se tamb\u00e9m predizer valores em outros pontos n\u00e3o \n\namostrados, sobretudo de atributos que sofrem influ\u00eancia do manejo, caso da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e da densidade do solo (VIEIRA, 2000). \n\nO interesse pode concentrar-se em um ou mais pontos espec\u00edficos da \u00e1rea ou na \n\nobten\u00e7\u00e3o de uma malha de pontos interpolados, de modo a permitir a visualiza\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento da vari\u00e1vel na regi\u00e3o, o que \u00e9 obtido empregando-se a interpola\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Vieira (2000) este, interpolador pondera os vizinhos do ponto a ser estimado, \n\nobedecendo aos crit\u00e9rios de n\u00e3o serem tendenciosos e conterem m\u00ednima vari\u00e2ncia. As \n\naltera\u00e7\u00f5es \u00e0s propriedades de um solo podem ser oriundos de diversos fatores e as \n\ncaracter\u00edsticas de um solo se alteram. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio o estudo e a identifica\u00e7\u00e3o \n\nclara de quais os atributos do solo est\u00e3o sendo alterados nos ecossistemas para propor \n\npr\u00e1ticas de manejo ambiental. \n\n \n\n2.5 Recurso H\u00eddrico \n\n \n\nPara Branco (1991) a express\u00e3o ?qualidade da \u00e1gua\u2018 n\u00e3o se refere a um grau de \n\npureza absoluto ou mesmo pr\u00f3ximo do absoluto, mas sim, a um padr\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3ximo \n\nquanto o poss\u00edvel do ?natural\u2018, isto \u00e9, tal como se encontra nas nascentes, antes do \n\ncontato com o homem. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um grau de pureza desej\u00e1vel, o qual depende de \n\nseu uso, que inclui abastecimento, irriga\u00e7\u00e3o, industrial, pesca, entre outros. \n\nPara Lima e Zakia (1998), a qualidade da \u00e1gua refere-se a uma s\u00e9rie de atributos \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e radiol\u00f3gicos que exerce influ\u00eancia direta na integridade \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica que, por sua vez, est\u00e1 ligada a fatores de ordem natural e \n\nantr\u00f3pica que devem ser observados conjuntamente. A integridade da microbacia \n\nenvolve n\u00e3o s\u00f3 as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, como tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n31 \n\nmatas ciliares, a preserva\u00e7\u00e3o de compacta\u00e7\u00e3o do solo, a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\ne a constru\u00e7\u00e3o adequada de estradas e o desenvolvimento urbano adequado. \n\n Na bacia hidrogr\u00e1fica, a rede de drenagem encontra-se nas partes mais baixas \n\ndo terreno, local de ac\u00famulo de \u00e1gua e consequente forma\u00e7\u00e3o de um curso de \u00e1gua \n\nnatural que percorre certo caminho at\u00e9 desaguar em outro rio, lago ou mesmo no mar. \n\nA \u00e1gua das nascentes \u00e9 oriunda dos afloramentos do len\u00e7ol fre\u00e1tico, isto \u00e9, das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas que s\u00e3o expelidas ou afloram para a superf\u00edcie; desse modo, v\u00e3o \n\nacumulando-se e formam um olho-d\u2018\u00e1gua. Esse processo possibilita o surgimento de \n\num filete e, em raz\u00e3o das irregularidades do solo (vertentes) e dos fundos dos vales \n\n(talvegues), come\u00e7a a escoar suas \u00e1guas por um extenso percurso at\u00e9 atingir e adquirir \n\na condi\u00e7\u00e3o de um riacho, depois vai encorpando e torna-se um c\u00f3rrego, e, um regato ou \n\num rio (PISSARRA, 1998; VALLE JUNIOR et al., 2008). \n\nA \u00e1gua na forma l\u00edquida pura n\u00e3o se encontra na natureza, pois est\u00e1 em contato \n\ncom os gases atmosf\u00e9ricos. Assim, para identificar a qualidade da \u00e1gua, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Dentre os indicadores de \n\nqualidade, destacam-se a tempertaura \u2013 T \u2013 (C\no\n); potencial hdrogeni\u00f4nico \u2013 pH; ORP \n\n(oxidation-reduction potential) - Potencial de Oxida\u00e7\u00e3o-Redu\u00e7\u00e3o (mV); condutividade \n\n(mS/cm); turbidez (NTU); Oxig\u00eanio Dissolvido (mg/L); DO (%); e TDS (g/L).  \n\n \n\n2.5.1 Temperatura \n\n \n\nA temperatura superficial \u00e9 influenciada por fatores tais como latitude, altitude, \n\nesta\u00e7\u00e3o do ano, per\u00edodo do dia, taxa de fluxo e profundidade, e na concentra\u00e7\u00e3o de \n\noutras vari\u00e1veis, como oxig\u00eanio dissolvido e mat\u00e9ria org\u00e2nica, segundo Porto et al. \n\n(1991). A eleva\u00e7\u00e3o da temperatura em um corpo d\u2018\u00e1gua geralmente \u00e9 provocada por \n\ndespejos industriais (ind\u00fastrias canavieiras, por exemplo), usinas termoel\u00e9tricas e pelo \n\ndesmatamento dos leitos de rios e nascentes (TUNDISI;TUNDISI, 2010). \n\n\n\n32 \n\nA temperatura desempenha um papel crucial no meio aqu\u00e1tico, condicionando as \n\ninflu\u00eancias de uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis f\u00edsico-qu\u00edmicas. Em geral, \u00e0 medida que a \n\ntemperatura aumenta, de 0 a 30\u00b0C, viscosidade, tens\u00e3o superficial, compressibilidade, \n\ncalor espec\u00edfico, constante de ioniza\u00e7\u00e3o e calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o diminuem, \n\nenquanto a condutividade t\u00e9rmica e a press\u00e3o de vapor aumentam (CETESB, 2017). \n\nSegundo Magini e Chagas (2003) locais mais quentes tendem a um maior poder de \n\ndilui\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido, permitindo valores mais altos, j\u00e1 em locais mais frios, a \n\ndilui\u00e7\u00e3o tende a ser menor, permitindo um maior ac\u00famulo de O2 em g\u00e1s, e a \n\ntemperatura tamb\u00e9m pode influenciar nos valores de pH, liberando mais ou menos H\n+\n e \n\nOH\n-\n ao meio. \n\n As varia\u00e7\u00f5es de temperatura ocorreram de forma natural, e isto pode ter sido \n\nocasionado pelas varia\u00e7\u00f5es do clima.  \n\n \n\n2.5.2 pH (Potencial Hidrogeni\u00f4nico) \n\n \n\nA influ\u00eancia do pH sobre os ecossistemas aqu\u00e1ticos naturais d\u00e1-se diretamente \n\ndevido a seus efeitos sobre a fisiologia das diversas esp\u00e9cies, podendo, em \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es de pH, contribuir para a precipita\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos \n\nt\u00f3xicos, como metais pesados; outras condi\u00e7\u00f5es podem exercer efeitos sobre as \n\nsolubilidades de nutrientes. Normalmente, a condi\u00e7\u00e3o de pH que corresponde \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um ecossistema mais diversificado e a um tratamento mais est\u00e1vel \u00e9 a de \n\nneutralidade, tanto em meios aer\u00f3bios como nos anaer\u00f3bios (CETESB, 2009). Valores \n\nde pH obtidos para os tratamentos de mata e recursos naturais s\u00e3o em sua maioria, \n\nconsiderados baixos, e este fato pode ser devido a \u00edons de hidrog\u00eanio desprendidos \n\ndurante a dissocia\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos carb\u00f4nicos, que geram baixos valores de pH \n\n(ZANATA, 2009). \n\nA varia\u00e7\u00e3o do pH est\u00e1 ligada pela a\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica atrav\u00e9s dos despejos \n\ndom\u00e9sticos e industriais, e a a\u00e7\u00e3o natural, como, por exemplo, a fotoss\u00edntese, a \n\n\n\n33 \n\ndissolu\u00e7\u00e3o de rochas e a oxida\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Desta forma, o pH \u00e9 um \n\npar\u00e2metro importante no controle dos processos f\u00edsico-qu\u00edmicos de tratamento de \n\nefluentes, tamb\u00e9m segundo Matheus et al (1995) o pH pode ser utilizado como um \n\nindicador de perturba\u00e7\u00f5es que possam ocorrer em bacias hidrogr\u00e1ficas, utilizando \n\nmodelos de regress\u00e3o. \n\n O pH influencia diversos equil\u00edbrios qu\u00edmicos que ocorrem naturalmente ou em \n\nprocessos unit\u00e1rios de tratamento de \u00e1guas, sendo o pH um par\u00e2metro importante nos \n\nestudos de saneamento ambiental. Desta forma, existem diversas faixas de pH na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e pode variar de acordo com as classes de \u00e1guas naturais, os \n\ncrit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida aqu\u00e1tica fixam o pH entre 6 e 9. O pH necess\u00e1rio  ao \n\npadr\u00e3o de potabilidade apresenta valores entre 6,5 e 8,5, de acordo com a Portaria \n\n1469 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\n9\n(CETESB, 2017). \n\n \n\n2.5.3 Potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (redox) de um substrato pode ser definido, de \n\nmodo geral, pela facilidade com a qual o substrato ganha ou perde el\u00e9trons. Quando \n\num elemento perde el\u00e9trons, diz-se que este substrato \u00e9 oxidado, ao passo que, \n\nquando um substrato ganha el\u00e9trons, diz-se que se tornou reduzido (CETESB, 2017). \n\nO ORP mede a habilidade da \u00e1gua \"de limpar-se ou quebrar produtos como \n\ncontaminantes e plantas e animais mortos. Quando o valor do ORP \u00e9 alto, existe muito \n\noxig\u00eanio presente na \u00e1gua. Isso significa que bact\u00e9rias que decomp\u00f5em tecidos mortos \n\ne contaminantes pode trabalhar com mais efici\u00eancia. Em geral, quanto maior o valor do \n\nORP, mais saud\u00e1vel \u00e9 a \u00e1gua.\"\n10\n\n \n\n \n\n                                                           \n9\n Atualmente a Portaria 2914/2011 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n10\n http://www.enr.gov.nt.ca/sites/default/files/oxidation-reduction_potential.pdf. Acesso: 2018. \n\nhttp://www.enr.gov.nt.ca/sites/default/files/oxidation-reduction_potential.pdf\n\n\n34 \n\n2.5.4 Condutividade \n\n \n\nA condutividade \u00e9 a express\u00e3o num\u00e9rica da capacidade de uma \u00e1gua conduzir a \n\ncorrente el\u00e9trica. Depende das concentra\u00e7\u00f5es i\u00f4nicas e da temperatura, e indica a \n\nquantidade de sais existentes na coluna d\u2018\u00e1gua e, portanto, representa uma medida \n\nindireta da concentra\u00e7\u00e3o de poluentes. Em geral, n\u00edveis superiores a 100 ?S/cm \n\nindicam ambientes impactados (CETESB, 2017). Altos valores podem indicar \n\ncaracter\u00edsticas corrosivas da \u00e1gua; pois. segundo Tundisi e Tundisi (2010), a remo\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o nativa aumenta o transporte de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, a condutividade e \n\ndegrada mananciais. Em um trabalho realizado por Merten e Minella (2002), verificou-se \n\nque o arraste de diversos tipos de sedimentos de solos e de res\u00edduos, dentro de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, \u00e9 devido \u00e0 retirada da cobertura vegetal. \n\n A condutividade tamb\u00e9m fornece boa indica\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1gua, especialmente em sua concentra\u00e7\u00e3o mineral, mas n\u00e3o fornece nenhuma \n\nindica\u00e7\u00e3o das quantidades relativas dos v\u00e1rios componentes. A condutividade da \u00e1gua \n\naumenta \u00e0 medida que mais s\u00f3lidos dissolvidos s\u00e3o adicionados. Altos valores podem \n\nindicar caracter\u00edsticas corrosivas da \u00e1gua (CETESB, 2017). \n\n \n\n2.5.5 Turbidez \n\n \n\nA turbidez de uma amostra de \u00e1gua, segundo a CETESB (2017) \u00e9 o grau de \n\natenua\u00e7\u00e3o de intensidade que um feixe de luz sofre ao atravess\u00e1-la, devido \u00e0 presen\u00e7a \n\nde s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, tais como part\u00edculas inorg\u00e2nicas (areia, silte, argila) e detritos \n\norg\u00e2nicos, tais como algas e bact\u00e9rias, pl\u00e2ncton em geral. Tem-se mostrado com alta \n\nsensibilidade ao manejo f\u00edsico e ao uso antr\u00f3pico do solo, sendo um \u00f3timo indicador na \n\nqualidade da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o ao arraste de sedimentos (TUNDISI; TUNDISI, 2010; \n\nMATHEUS et al., 1995). A eros\u00e3o das margens dos rios em esta\u00e7\u00f5es chuvosas, que \u00e9 \n\nintensificada pelo mau uso do solo, \u00e9 um exemplo de fen\u00f4meno que resulta em \n\n\n\n35 \n\naumento da turbidez das \u00e1guas. E este par\u00e2metro consolida-se como um dos principais \n\nna avalia\u00e7\u00e3o do desempenho das esta\u00e7\u00f5es de tratamento (PETERS; MEyBECK, 2000). \n\n \n\n2.5.6 Oxig\u00eanio Dissolvido \n\n \n\nO oxig\u00eanio proveniente da atmosfera dissolve-se nas \u00e1guas naturais, devido \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a de press\u00e3o parcial. Este mecanismo \u00e9 regido pela Lei de Henry, que define a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de um g\u00e1s na \u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura:  \n\nCSAT = a.pg\u00e1s  (1) \n\nem que  a. \u00e9 uma constante que varia inversamente proporcional \u00e0 temperatura e pg\u00e1s \n\n\u00e9 a press\u00e3o exercida pelo g\u00e1s sobre a superf\u00edcie do l\u00edquido (CETESB, 2017). \u00c9 muito \n\ncomum, em livros de qu\u00edmica, a apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas de concentra\u00e7\u00f5es de \n\nsatura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, da press\u00e3o e da salinidade da \u00e1gua. \n\nDe acordo com Carvalho (1994) e Carvalho et al. (2000) os n\u00edveis de OD indicam a \n\ncapacidade de um corpo d\u2018\u00e1gua natural manter a vida aqu\u00e1tica, assim como as \n\nnascentes de bacias hidrogr\u00e1ficas de 1a\n \nordem, sendo que a condi\u00e7\u00e3o ideal \u00e9 aquela \n\nem que o teor de oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua se mant\u00e9m sempre pr\u00f3ximo da satura\u00e7\u00e3o.  \n\nO oxig\u00eanio dissolvido tamb\u00e9m se apresenta como um \u00f3timo par\u00e2metro de \n\nqualidade da \u00e1gua, quando h\u00e1 perturba\u00e7\u00f5es nas microbacias, por meio do car\u00e1ter \n\nnatural da natureza, como, por exemplo, o monitoramento realizado por Tomasko et al. \n\n(2006) em microbacias atingidas por furac\u00f5es nos EUA e sua posterior recupera\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo estudos realizados por Armas et al. (2007) o oxig\u00eanio dissolvido (OD) \u00e9 \n\ndeterminante para a manuten\u00e7\u00e3o dos organismos aqu\u00e1ticos, e sua quantidade \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 vida destes organismos varia de uma esp\u00e9cie para outra; os peixes, por \n\nexemplo, necessitam de 4 mg/L, em m\u00e9dia, para sua sobreviv\u00eancia, e um dos principais \n\nfatores determinantes do OD \u00e9 a atividade biol\u00f3gica. Assim, os n\u00edveis de oxig\u00eanio \n\ndissolvido tamb\u00e9m indicam a capacidade de um corpo d\u2018\u00e1gua natural em manter a vida \n\naqu\u00e1tica. \n\n\n\n36 \n\n Outra fonte de oxig\u00eanio \u00e9 a fotoss\u00edntese realizada pelas algas, fen\u00f4meno que \n\nocorre principalmente em \u00e1guas eutrofizadas, ou seja, \u00e1guas que passaram pela \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica que disponibilizaram nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo para o \n\nmeio. Por\u00e9m a alga somente ocorre em \u00e1gua com n\u00edveis m\u00ednimos de turbidez e cor, \n\npois estas necessitam de altas concentra\u00e7\u00f5es de luz para se desenvolver. Desta forma, \n\nesse fator pode mascarar o n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, pois a contribui\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica s\u00f3 \u00e9 percebida ap\u00f3s a degrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica realizada pelas \n\nbact\u00e9rias e depois de seu consumo pelos protozo\u00e1rios (CETESB, 2017). \n\n \u00c1guas polu\u00eddas s\u00e3o aquelas onde existem baixas concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio \n\ndissolvido devido ao seu consumo na decomposi\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos. J\u00e1 \u00e1guas \n\nlimpas apresentam concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio dissolvido elevado, podendo chegar at\u00e9 \n\num pouco abaixo da concentra\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o (CETESB, 2017). \n\n Em uma \u00e1gua eutrofizada durante o per\u00edodo diurno, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio bem superiores a 10 mg/L, mesmo em temperaturas \n\nsuperiores a 20\u00b0 C, o que caracteriza situa\u00e7\u00e3o de supersatura\u00e7\u00e3o. Esse processo \n\nocorre principalmente em lagos, e isso ocorre devido \u00e0 baixa velocidade de \n\ndeslocamento da \u00e1gua e ao desenvolvimento de algas na superf\u00edcie, formando crostas \n\nverdes (CETESB, 2017). \n\n \n\n2.5.7 S\u00f3lidos Totais Dissolvidos \n\n \n\n Os s\u00f3lidos totais dissolvidos referem-se \u00e0 quantidade de material que est\u00e1 \n\npresente na \u00e1gua. Todas as impurezas presentes na \u00e1gua, com exce\u00e7\u00e3o dos gases \n\ndissolvidos, correspondem aos s\u00f3lidos (PORTO et al., 1991), que, em \u00e1guas naturais,  \n\noriginou-se, do processo de eros\u00e3o natural dos solos e do intemperismo das rochas \n\n(CARVALHO, 1994). Os s\u00f3lidos totais podem ser subdivididos em s\u00f3lidos dissolvidos \n\n(n\u00e3o filtr\u00e1veis) e s\u00f3lidos em suspens\u00e3o (filtr\u00e1veis) (PATEMIANI; PINTO, 2001). Segundo \n\nos autores, este par\u00e2metro torna-se muito importante quando se empregam m\u00e9todos de \n\n\n\n37 \n\nirriga\u00e7\u00e3o localizada, seja por gotejamento, seja por microaspersores. Os s\u00f3lidos \n\npresentes na \u00e1gua (VON SPERLING, 1996), podem ser classificados de acordo com \n\nseu estado e tamanho (em suspens\u00e3o ou dissolvidos), com as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas \n\n(vol\u00e1teis e fixos) e a decantabilidade (sediment\u00e1veis e n\u00e3o sediment\u00e1veis). \n\nOs valores de refer\u00eancia dispon\u00edveis da legisla\u00e7\u00e3o brasileira de alguns \n\npar\u00e2metros da qualidade de \u00e1gua podem ser observados na Tabela 1. \n\n \n\nTabela 1. Valores de refer\u00eancia dispon\u00edveis na legisla\u00e7\u00e3o (Portaria 518 - Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade - 25 de mar\u00e7o de 2004; Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357, de 17 de mar\u00e7o de \n\n2005. \n\n \n\n\n\n38 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 contida na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) municipal \n\ndo Rio Uberaba, com extens\u00e3o de 525 km\n2\n, localizada entre as coordenadas Longitude \n\n188 e 220 km E e Latitude 7815 e 7840 km N, Fuso 23 K, Universal Transverso de \n\nMercator -  UTM, hemisf\u00e9rio sul, Estado de Minas Gerais, Brasil (Figura 2). \n\n \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Rio Uberaba, Minas Gerais, Brasil. \n\n \n\nA APA do Rio Uberaba foi estabelecida como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso \n\nSustent\u00e1vel, o que permite o desenvolvimento de atividades antr\u00f3picas, com o uso dos \n\nrecursos naturais no escopo da sustentabilidade, por for\u00e7a da Lei Municipal n. 9892 de \n\n28 de dezembro de 2005. Pertence ao munic\u00edpio de Uberaba e foi definida a partir da \n\n\u00e1rea de drenagem a montante do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas no Rio Uberaba para a \n\nzona urbana de Uberaba, em rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento p\u00fablico (Figura 3). Na bacia \n\n\n\n39 \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Uberaba segundo C\u00c2NDIDO (2008) faz-se presente as seguintes \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais: cerrad\u00e3o, mata ciliar, matas de topos e encostas, campos \n\nhidrom\u00f3rficos e campo sujo. \n\n \n\n \n\nFigura 3. Localiza\u00e7\u00e3o da APA no munic\u00edpio de Uberaba \u2013 MG. \n\n \n\nA regi\u00e3o enquadra-se, segundo a Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, em Aw, \n\nisto \u00e9, tropical, sendo o dom\u00ednio clim\u00e1tico conceituado como semi\u00famido com 4 a 5 \n\nmeses secos. A umidade relativa do ar m\u00e9dia oscila entre 70 e 75 %, sendo seus \n\nvalores m\u00e1ximos verificados no m\u00eas de dezembro (81%) e m\u00ednimos no m\u00eas de agosto \n\n(52%) (VALLE J\u00daNIOR, 2008). A temperatura m\u00e9dia anual varia entre 20 e 24\u00ba C, \n\n\n\n40 \n\nsendo que os meses mais quentes do ano s\u00e3o outubro e fevereiro, com temperaturas \n\nvariando entre 21 e 25\u00ba C, e julho o m\u00eas mais frio, com temperaturas variando de 16\u00ba C \n\na 18\u00ba C (INMET/EPAMIG, 2000). A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da regi\u00e3o de Uberaba \u00e9 de \n\n1.584,2 mm (VALLE J\u00daNIOR, 2008), com varia\u00e7\u00e3o de 42,8 e 541 mm /m\u00eas, para uma \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de sessenta e dois anos (SILVA, 2003). Existem dois regimes clim\u00e1ticos \n\nna regi\u00e3o, o primeiro de inverno, classificado como frio e seco, e o de ver\u00e3o, como \n\nquente e chuvoso. Quanto ao regime pluviom\u00e9trico, a distribui\u00e7\u00e3o mostra concentra\u00e7\u00e3o \n\nde chuvas no per\u00edodo de outubro a abril, e uma esta\u00e7\u00e3o relativamente seca entre os \n\nmeses de maio e setembro, sendo os meses de julho e agosto os mais secos (Figura 4) \n\n(CEPAGRI, 2017). \n\n \n\n \n\nFigura 4. Balan\u00e7o h\u00eddrico-climatol\u00f3gico de Uberaba \u2013 MG.  \nFonte: Adaptado Valle J\u00fanior (2008). \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00e1gua por intervalo de tempo representa o \n\nbalan\u00e7o h\u00eddricoclimatol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo. Este sistema cont\u00e1bil de \n\nmonitoramento da \u00e1gua do solo resulta da aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de conserva\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n41 \n\nmassa para a \u00e1gua num volume de solo vegetado. No  balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico \n\n(Figura 4), descrito por Thornthwaite e Mather em 1955, observam-se os per\u00edodos de \n\ndefici\u00eancia, excedente, retirada e reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica ao longo do ano da \u00e1rea de estudo \n\n(CAMARGO; CAMARGO, 1993; PEREIRA; VILLA NOVA; SEDYAMA, 1997; ROLIM; \n\nSENTELHAS; BARIBIERI, 1998). \n\n \n\n3.1.1 \u00c1reas Experimentais - Sub-bacias \n\nAs \u00e1reas para a amostragem do recurso h\u00eddrico e do solo (Figura 5) foram \n\nselecionadas no recorte territorial geogr\u00e1fico das bacias hidrogr\u00e1ficas no interior da APA \n\ndo Rio Uberaba, considerando a integra\u00e7\u00e3o entre as semelhan\u00e7as dos aspectos f\u00edsicos, \n\nsociais e econ\u00f4micos, que possam interferir diretamente no recurso h\u00eddrico e em sua \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nFigura 5. Sub-bacias selecionadas para a amostragem do recurso h\u00eddrico e do \nsolo no interior da APA do Rio Uberaba \u2013 MG. \n\n\n\n42 \n\nCada unidade experimental foi denominada de sub-bacia e considerada como \n\numa \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o, que faz convergir o escoamento \n\npara um \u00fanico ponto de sa\u00edda. As sub-bacias foram denominadas: C\u00f3rrego Alegria \n\n(CA); C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 (CB1); C\u00f3rrego Bor\u00e1 2 (CB2); C\u00f3rrego Lanhoso (CLn); C\u00f3rrego \n\nLajeado (CLj); C\u00f3rrego Mangabeira 1 (CM1); C\u00f3rrego Mangabeira 2 (CM2); Rio \n\nUberaba (RU) (Figura 5). As coordenadas de cada ponto de coleta s\u00e3o apresentadas na \n\nTabela 2, e na Figura 6 observa-se em destaque cada sub-bacia  \n\n \n\nTabela 2. Cadastro dos pontos de amostragem da \u00e1gua e do solo na APA do Rio \n\nUberaba. \n\nPontos de Coleta \nCoordenadas UTM \u2013 Sirgas 2000 \u2013 Fuso 23 K \n\nX (m.E) Y (m.S) \n\nCLn \u2013 C\u00f3rrego Lanhoso 189716,63 7825550,09 \n\nCM1 \u2013 C\u00f3rrego Mangabeira 1 192097,30 7823803,23 \n\nCM2 \u2013 C\u00f3rrego Mangabeira 2 191932,04 7825641,36 \n\nCB1 \u2013 C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 190106,62 7832457,72 \n\nCB2 \u2013 C\u00f3rrego Bor\u00e1 2 190864,48 7833337,33 \n\nCA \u2013 C\u00f3rrego Alegria 196274,27 7823240,10 \n\nCLj \u2013 C\u00f3rrego Lajeado 197465,20 7817319,24 \n\nRU \u2013 Rio Uberaba 216392,03 7824144,58 \n\n \n\nCada \u00e1rea experimental (sub-bacia) foi selecionada para prevalecer os \n\nambientes que demonstrassem a intera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, solo e uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Na \n\nFigura 6, pode-se observar a localiza\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia a montante do ponto de \n\ncapta\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico.  \n\nNas sub-bacias, foram avaliados os cursos d\u2018\u00e1gua de at\u00e9 10 metros de largura. \n\nSendo, portanto, considerado as \u00e1reas ao longo deste curso d\u2018\u00e1gua, como as \u00e1reas de  \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanentes \u2013 APPs, definidas, primeiramente na legisla\u00e7\u00e3o revogada \u2013 \n\n\n\n43 \n\nLei Federal n. 4771/65 e na nova legisla\u00e7\u00e3o, Lei Federal n. 12651/2012, a qual define \n\nregras transit\u00f3rias e permanentes sobre as APPs.  \n\n \n\nFigura 6. Localiza\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia - unidade territorial de bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nNa sub-bacia C\u00f3rrego Alegria (CA), a APP apresenta cobertura vegetal \n\narborizada com a dist\u00e2ncia da margem do c\u00f3rrego de 15 metros e a influ\u00eancia de \u00e1rea \n\nde pastagem; na sub-bacia C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 (CB1), a APP apresenta cobertura vegetal \n\narborizada com extens\u00e3o de 30 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; na sub-bacia \n\nC\u00f3rrego Bor\u00e1 2 (CB2), a APP apresenta cobertura vegetal arborizada com dist\u00e2ncia da \n\nmargem de 50 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; na sub-bacia C\u00f3rrego Lanhoso \n\n(CLn), a APP apresenta cobertura vegetal arborizada com uma dist\u00e2ncia de 50 metros e \n\ninflu\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; no C\u00f3rrego Lajeado (CLj), a APP apresenta cobertura \n\nvegetal arborizada com dist\u00e2ncia de 15 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; na \n\nsub-bacia C\u00f3rrego Mangabeira 1 (CM1), a APP apresenta cobertura vegetal arborizada \n\ncom dist\u00e2ncia de 15 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; na sub-bacia C\u00f3rrego \n\n\n\n44 \n\nMangabeira 2 (CM2), a APP apresenta cobertura vegetal arborizada com dist\u00e2ncia de \n\n30 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea de pastagem; na sub-bacia do Rio Uberaba (RU) a APP \n\napresenta cobertura vegetal arborizada com dist\u00e2ncia de 30 metros e influ\u00eancia de \u00e1rea \n\nde agricultura. Entende-se por cobertura vegetal arborizada, toda a cobertura vegetal de \n\nporte arb\u00f3reo, com altura variada localizada nas metragens (50, 30, 15 metros) ao \n\nlongo dos cursos d\u2018\u00e1gua das sub-bacias. \n\nAs principais fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e as unidades de solos de cada sub-bacia s\u00e3o \n\nobservadas nas Figuras 7 e 8. Geologicamente, a \u00e1rea experimental est\u00e1 inserida na \n\nunidade do planalto do Brasil Central, em bacia sedimentar geotect\u00f4nica, denominada \n\nna por\u00e7\u00e3o norte/nordeste da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, apresentando \n\nestratigraficamente rochas do Grupo S\u00e3o Bento (basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral) \n\nsobreposto pelos arenitos e conglomerados do Grupo Bauru (arenitos de Forma\u00e7\u00e3o \n\nUberaba e Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia), com boa parte da \u00e1rea coberta com sedimentos \n\ncenozoicos (sedimentos aluviais recentes). \n\n \n\nFigura 7. Mapa das principais fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas nas sub-bacias - APA do Rio Uberaba. \n\n\n\n45 \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Uberaba (Sub-bacia C\u00f3rrego Alegria; Sub-bacia C\u00f3rrego Lanhoso; \n\nparte das sub-bacias Mangabeira 1 e Lajeado) \u00e9 constitu\u00edda por rochas epicl\u00e1sticas \n\n(vulcanocl\u00e1sticas), onde os sedimentos s\u00e3o derivados de fontes vulc\u00e2nicas \n\npreexistentes e associadas a outras fontes n\u00e3o vulc\u00e2nicas, dispostas em estratos \n\ntabulares e lenticulares amalgamados, chegando a alcan\u00e7ar 140 m de espessura, \n\ncome\u00e7ando por conglomerado basal contendo fragmentos de basalto. Predominam-se \n\nos arenitos vulc\u00e2nicos, com granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e pequenos seixos, que lhes conferem \n\ncar\u00e1ter conglomer\u00e1tico; siltitos e argilitos est\u00e3o presentes em leitos de espessura \n\ncentim\u00e9trica e extens\u00e3o restrita. S\u00e3o rochas que cont\u00eam detritos provenientes da \n\neros\u00e3o de rochas vulc\u00e2nicas preexistentes com fragmentos de origem n\u00e3o vulc\u00e2nica \n\n(EMBRAPA/EPAMIG, 1982), com fragmentos de basalto, argilito, quartzito e de rocha \n\nalterada com magnetita, quartzo, feldspato, pirox\u00eanio, anfibito, biotita, muscovita, \n\ngranada, apatita, peronoskita, cronita. A espessura do dep\u00f3sito n\u00e3o chega a 20 m, e o \n\nconjunto repousa sobre basaltos ou arenito Botucatu (EMBRAPA, 1997, 1999). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Sub-bacias Mangabeira 2 e parte do Lajeado) aflora \n\nem \u00e1reas relativamente limitadas devido a se encontrarem recobertas pelos sedimentos \n\ndo Grupo Bauru (forma\u00e7\u00f5es Adamantina, Uberaba e Mar\u00edlia), e arenitos depositados \n\ndiretamente sobre basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Os arenitos s\u00e3o magn\u00e9ticos, mal \n\nselecionados e cont\u00eam desde silte grosso a areia grossa, e raros n\u00edveis com gr\u00e2nulos. \n\nOs componentes detr\u00edticos s\u00e3o quartzos, magnetita, feldspato, perovskita (desde tra\u00e7o \n\nat\u00e9 25% em volume), pirox\u00eanio, granada, titanita, mica, opacos, carbonato, fragmentos \n\nde rochas vulc\u00e2nicas e de argilito. Carbonato ocorre como cimento, fragmentos de \n\ncarapa\u00e7as ou, ainda, como gr\u00e3os detr\u00edticos, cobertos por pel\u00edcula de \u00f3xidos/hidr\u00f3xidos. \n\nQuartzo varia de 18 a 27%, sem apresentar tend\u00eancia de aumento para a base ou para \n\no topo. Fragmentos l\u00edticos s\u00e3o mais abundantes no topo (20-22 %) do que na base (8%) \n\n(EMBRAPA/EPAMIG, 1982; GRAVINA et al., 2002). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia (Sub-bacias Bor\u00e1 1; Bor\u00e1 2 e Rio Uberaba) \u00e9 subdividida, na \n\nregi\u00e3o do Triangulo Mineiro, em dois membros: Ponte Alta e Serra da Galga, sendo \n\npredominante no munic\u00edpio de Uberaba a Ponte Alta. Esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de \n\n\n\n46 \n\narenitos finos a grosseiros, muito imaturos e maci\u00e7os apresentando frequentes n\u00f3dulos \n\ncalc\u00e1rios. O calc\u00e1rio pode formar camadas de at\u00e9 8 m de espessura (Ponte Alta, \n\nmunic\u00edpio de Uberaba), e aparece como n\u00f3dulos e como cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica de \n\narenitos (BARCELOS, 1984). Na regi\u00e3o ao norte de Uberaba, existem sedimentos \n\ntuf\u00e1ceos (tufitos e argilitos) sobrepostos o basalto da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\nSegundo Abdala (2012) a evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do Oeste de Minas Gerais est\u00e1 \n\ncorrelacionada com os eventos sedimentares e magm\u00e1ticos das Bacias do Paran\u00e1 e \n\nSanfranciscana ocorridos, respectivamente, ao Oeste e a Leste de uma faixa divis\u00f3ria \n\ndesignada ?Soerguimento do Alto Parana\u00edba?. Esta faixa divis\u00f3ria esteve ativa em pelo \n\nmenos dois epis\u00f3dios no decorrer do Faneroz\u00f3ico como apresentado na coluna \n\nestratigr\u00e1fica na Quadro 1. \n\n \n\n\n\n47 \n\nOs solos da \u00e1rea experimental s\u00e3o classificados, de forma geral, como \n\nLatossolos de diferentes graus de fertilidade, predominando Latossolo Vermelho \n\ndistroferrico textura m\u00e9dia, Latossolo Vermelho t\u00edpico e Argissolo Vermelho amarelo, \n\napresentados na Figura 8.  \n\n \n\n \n\nFigura 8. Mapa dos principais solos nas sub-bacias - APA do Rio Uberaba. \n\n \n\nAs sub-bacias C\u00f3rrego Alegria, Bor\u00e1 1, Lajeado, Rio Uberaba e Parte do C\u00f3rrego \n\nLanhoso e Mangabeira 1 est\u00e3o localizadas nas unidades de Latossolos (LV) e as sub-\n\nbacias Bor\u00e1 2 e Mangabeira 2 e parte do C\u00f3rrego Lanhoso, nas unidades de Argissolos \n\n(PV). \n\n\n\n48 \n\nA classe de Latossolos (LV) compreende solos constitu\u00eddos por material mineral, \n\ncom horizonte B latoss\u00f3lico, imediatamente abaixo de qualquer um dos tipos de \n\nhorizontes diagn\u00f3sticos superficiais. S\u00e3o solos que apresentam avan\u00e7ado est\u00e1gio de \n\nintemperismo e, consequentemente, material coloidal com baixa capacidade de troca de \n\nc\u00e1tions e baixos teores de minerais prim\u00e1rios, facilmente alter\u00e1veis. Sua reserva em \n\nnutrientes \u00e9 muito reduzida, fato que n\u00e3o os impede de serem solos bastante produtivos \n\nquando bem manejados (OLIVEIRA, 2005). A grande maioria dos Latossolos situa-se \n\nem relevo aplainado a suave ondulado, sendo tidos como de f\u00e1cil preparo para o plantio \n\nem decorr\u00eancia de sua adequada consist\u00eancia, que corresponde ao comportamento do \n\nmaterial constituinte em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da umidade (OLIVEIRA, 2005). \n\nA classe dos Argissolos (PV) compreende solos que t\u00eam como caracter\u00edstica \n\nprincipal a presen\u00e7a do horizonte B textural, imediatamente abaixo do horizonte A. \u00c9 \n\nsuscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o com mudan\u00e7a textural abrupta (OLIVEIRA, 2005). Os Argissolos \n\nVermelho-Amarelos s\u00e3o solos profundos, onde se consegue separar nitidamente os \n\nperfis. Apresentam uma textura argilosa a m\u00e9dia, predominando na regi\u00e3o a textura \n\nm\u00e9dia, sendo bem drenados e moderadamente porosos.  \n\nOs solos pertencentes a cada unidade de mapeamento est\u00e3o discriminados por \n\ntipos de relevo (EMBRAPA, 1999), cujas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas a seguir:  \n\nPLANO: superf\u00edcie de topografia horizontal, onde os desnivelamentos s\u00e3o muito \n\npequenos, com declividades vari\u00e1veis de 0 a 3%. SUAVE ONDULADO: superf\u00edcie de \n\ntopografia pouco movimentada, constitu\u00edda por conjunto de colinas, apresentando \n\ndeclives suaves, variando de 3% a 8%. ONDULADO: superf\u00edcie de topografia pouco \n\nmovimentada, constitu\u00edda por conjunto de colinas apresentando declives moderados, \n\nvariando de 8% a 20%. FORTE ONDULADO: superf\u00edcie de topografia movimentada, \n\nformada por morros e raramente colinas com declives fortes, variando de 20% a 45%.  \n\nA declividade de cada sub-bacia \u00e9 observada na Figura 9. Ocorre amplitude de 0 \n\na 58%. A maior declividade foi determinada na sub-bacia Bor\u00e1 2, seguida do C\u00f3rrego \n\nLanhoso, Magabeira 2,  Bor\u00e1 1; Alegria, Lajeado, Mangabeira 1 e a sub-bacias com \n\nmenor declividade no Rio Uberaba (Figura 9). \n\n\n\n49 \n\n \n\nFigura 9. Mapa de declividade das sub-bacias - APA do Rio Uberaba. \n\n \n\n3.2 Levantamento do uso do solo \n\n \n\nAs principais atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias foram levantadas em cada sub-\n\nbacia, as quais foram sistematizadas a partir de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o visual das imagens orbitais de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial. A an\u00e1lise \n\ninterpretativa de cada uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo foi realizada a partir da exposi\u00e7\u00e3o das \n\ncores para os diferentes comportamentos espectrais dos alvos na imagem. O \n\nprocedimento para classifica\u00e7\u00e3o foi realizado a partir dos trabalhos desenvolvidos por \n\nPissarra et al. (2004) e seguiu a caracteriza\u00e7\u00e3o de ambientes que refletem o \n\n\n\n50 \n\necossistema da bacia hidrogr\u00e1fica a montante do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de um \n\nraio de interfer\u00eancia de 500 m, a partir do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nO mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos de cada sub-bacia foi elaborado a partir de \n\nimagens orbitais, mediante t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e sistemas de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, em um estudo espec\u00edfico localizado, caracterizando um levantamento \n\nultradetalhado, na escala ? 1 : 5.000 e &lt;0,1 ha.   As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ne a interfer\u00eancia antr\u00f3pica foram delimitadas. A imagem utilizada no trabalho foi obtida \n\ngratuitamente no banco de dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) e \n\nno Programa Google Earth. Foram identificados os principais usos do solo. Para essa \n\nan\u00e1lise, foi necess\u00e1rio definir um conjunto de amostras de treinamento para cada classe \n\na ser diferenciada na imagem classificada. De acordo com Pissarra et al. (2004), esse \n\nm\u00e9todo de obten\u00e7\u00e3o parte do pressuposto de que o usu\u00e1rio conhe\u00e7a a imagem a ser \n\nclassificada, de tal modo que possa definir quantas e quais as classes de uso s\u00e3o mais \n\nrepresentativas no que tange ao uso e \u00e0 cobertura do solo. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o da imagem, utilizou-se da an\u00e1lise da ferramenta de adi\u00e7\u00e3o de \n\npontos, linhas e pol\u00edgonos do Programa Google Earth, e, posxteriormente, as unidades \n\nmapeadas foram transferidas para o Programa AutoCad, para a obten\u00e7\u00e3o dos dados de \n\n\u00e1rea. Em cada uso, foi realizada a segmenta\u00e7\u00e3o, e foram vetorizados os pol\u00edgonos para \n\nser confeccionado um mapa tem\u00e1tico. Tamb\u00e9m foi realizado o c\u00e1lculo de \u00e1rea no \n\nPrograma ArcGis\u00ae atrav\u00e9s da ferramenta Area, a fim de tabular as diferen\u00e7as de \u00e1reas \n\nem porcentagem, em cada sub-bacia. \n\n \n\n3.3 Amostragem e An\u00e1lise do Recurso H\u00eddrico e Solo \n\n3.3.1 Recurso h\u00eddrico \n\n \n\nA amostragem do recurso h\u00eddrico foi realizada na rede de drenagem de cada \n\nsub-bacia, aproximadamente 60 cm da margem, no per\u00edodo mensal, durante um ano. \n\nNa terceira semana de cada m\u00eas, sempre na mesma sequ\u00eancia e hor\u00e1rio, nas \n\n\n\n51 \n\nseguintes datas: 19 de janeiro; 16 de fevereiro; 15 de mar\u00e7o; 19 de abril; 17 de maio; 21 \n\nde junho; 19 de julho; 16 de agosto; 20 de setembro; 18 de outubro; 15 de novembro; \n\n20 de dezembro do ano de 2016, e 17 de janeiro de 2017. \n\nOs atributos medidos na \u00e1gua foram: tempertaura \u2013 T (Co); potencial \n\nhdrogeni\u00f4nico (pH); potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (ORP) (mV); condutividade (Cond.) \n\n(mS/cm); Turbidez (Turb) (NTU); oxig\u00eanio dissolvido (OD) (mg/L); d\u00e9ficit de oxig\u00eanio \n\ndissolvido (DOD) (%); s\u00f3lido total dissolvido (STD) (g/L). O equipamento utilizado para \n\nmedir os atributos citados foi da marca HORIBA, com sondas multiparam\u00e9tricas \n\nport\u00e1teis, com 10 amostras em cada ponto, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. \n\n357/2005.  \n\nOs invent\u00e1rios foram realizados no intuito de verificar a qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos solos. Na Figura 10, est\u00e3o representados de forma \n\nesquem\u00e1tica os diferentes elementos na realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento. \n\n \n\nFigura 10. Esquema representando a sele\u00e7\u00e3o do local de amostragem. \n\n \n\n O \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas (IQA) foi calculado pelo produto ponderado \n\ndas qualidades de \u00e1gua correspondentes aos par\u00e2metros: temperatura da amostra, pH, \n\noxig\u00eanio dissolvido,  turbidez e s\u00f3lidos totais. A seguinte f\u00f3rmula \u00e9 utilizada (CETESB, \n\n2017): \n\nIQA=    (2) \n\n\n\n52 \n\n \n\nem que, IQA \u00e9 o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas, um n\u00famero entre 0 e 100; qi \u00e9 a \n\nqualidade do i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 100, obtido da respectiva \"curva \n\nm\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o de qualidade\", em fun\u00e7\u00e3o de sua concentra\u00e7\u00e3o ou medida; wi \u00e9 o \n\npeso correspondente ao i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 1, atribu\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o \n\nda sua import\u00e2ncia para a conforma\u00e7\u00e3o global de qualidade; n foi igual foi igual a 5.  \n\n No c\u00e1lculo do IQA (CETESB, 2017) os par\u00e2metros utilizados s\u00e3o em n\u00famero de \n\n9: temperatura da amostra, pH, oxig\u00eanio dissolvido,  turbidez e s\u00f3lidos totais, demanda \n\nbioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, coliformes fecais, nitrog\u00eanio total e f\u00f3sforo total. No caso do \n\npresente trabalho a demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, os coliformes fecais, o nitrog\u00eanio \n\ntotal e o f\u00f3sforo total n\u00e3o foram determinados. Deste modo, adotou-se o descrito por \n\nRibeiro et al. (2009) para casos de em que n\u00e3o se disp\u00f5e dos valores de alguns dos 9 \n\npar\u00e2metros, ou seja, com a redistribui\u00e7\u00e3o dos pesos dentre aqueles amostrados. Tal \n\nestrat\u00e9gia permite, segundo Ribeiro et al. (2009), calcular e utilizar o \u00cdndice de \n\nQualidade das \u00c1guas. Com aredistribui\u00e7\u00e3o os pesos (w) adotados foram: 0,10 \n\n(Temperatura); 0,21 (pH); 0,17 (Turbidez) ; 0,26 (Percentagem de oxig\u00eanio dissolvido); \n\n0,17 (S\u00f3lidos totais). \n\n \n\n3.3.2 Solo \n\n \n\nA amostragem de solo foi realizada nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n(APPs), na margem da rede de drenagem, no sentido em aclive margem \u2013 divisor \n\ntopogr\u00e1fico - a partir do ponto em que foi realizada a coleta do recurso h\u00eddrico. A \n\namostragem ocorreu nos seguintes per\u00edodos: per\u00edodo 1 (abril) e per\u00edodo 2 (novembro), \n\nsendo: \n\nPer\u00edodo 1 - C\u00f3rrego Bor\u00e1 I; C\u00f3rrego Mangabeira I; C\u00f3rrego Mangabeira II \u2013 25 de \n\nabril; C\u00f3rrego Bor\u00e1 II; C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 26 de abril; C\u00f3rrego Lajeado; C\u00f3rrego Alegria \n\n\u2013 27 de abril; e Rio Uberaba (covoais) \u2013 28 de abril de 2016. \n\n\n\n53 \n\nPer\u00edodo 2 - C\u00f3rrego Bor\u00e1 I; C\u00f3rrego Mangabeira I; C\u00f3rrego Mangabeira II \u2013 21 de \n\nnovembro; C\u00f3rrego Bor\u00e1 II; C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 22 de novembro; C\u00f3rrego Lajeado; \n\nC\u00f3rrego Alegria \u2013 23 de novembro; e Rio Uberaba (covoais) \u2013 24 de novembro de 2016.  \n\nA coleta de solo foi realizada a cada 10 m, na margem, a partir do in\u00edcio da largura \n\ndo c\u00f3rrego, espacializando-se  na forma de quadr\u00edculas (10x10), possuindo 3 colunas e \n\n6 linhas, conforme Figura 11. \n\n \n\nFigura 11. Pontos de coleta de solos nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs).  \n\n \n\nPara determinar os par\u00e2metros f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo, foi realizada a coleta \n\nem dois per\u00edodos, sendo o primeiro em abril de 2016 e o segundo em novembro de \n\n2016, sendo caracterizada a primeira coleta no per\u00edodo p\u00f3s chuva e a segunda na p\u00f3s \n\nseca. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica do solo, foram coletadas as \n\namostras simples de solo em uma quadr\u00edcula espa\u00e7ada de 10 m, tendo como origem a \n\nmargem ou a \u00e1rea \u00famida do rio, em tr\u00eas colunas e seis linhas (3x6), no total de 18 \n\n\n\n54 \n\npontos, na camada de 0,00 a 0,20 m, com 18 amostras por ponto de coleta, em dois \n\nper\u00edodos nas 8 \u00e1reas, totalizando  = 288 amostras.  \n\nAs amostras de solo foram acondicionadas em sacos pl\u00e1sticos, identificadas, \n\nprocessadas conduzidas ao laborat\u00f3rio. Analisou-se o potencial hidrogeni\u00f4nico (pH), \n\nalum\u00ednio (Al),  c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg), acidez potencial (H+Al), soma de bases \n\n(SB), capacidade de troca de c\u00e1tion efetiva (t), capacidade de troca de c\u00e1tion ao pH 7,0 \n\n(T),  pot\u00e1ssio (K), Fosf\u00f3ro (P), satura\u00e7\u00e3o por bases (V %), porcentagem de satura\u00e7\u00e3o \n\npor alum\u00ednio (m), mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO), carbono org\u00e2nico total (COT), areia, silte e \n\nargila. A metodologia utilizada no laborat\u00f3rio \u00e9 a descrita pela Embrapa (1997). A \n\nan\u00e1lise granulom\u00e9trica seguiu a metodologia descrita pela Embrapa (2011), obtendo as \n\nseguintes fra\u00e7\u00f5es do solo: areia, silte e argila. \n\n \n\n3.4 Cartografia \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, foram \n\nutilizadas as cartas topogr\u00e1ficas editadas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE) de 1972, em escala 1:100.000, e o modelo digital do terreno (MDT), a \n\nobter a partir do sat\u00e9lite ASTER GDEN V2 com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m. Os mapas \n\nforam projetados no sistema de proje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator (UTM); fuso \n\n23; Datum planim\u00e9trico WGS84 (World Geodetic System 1984), equivalente ao \n\nSIRGAS2000 (Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as Am\u00e9ricas). Os par\u00e2metros \n\nreferentes \u00e0s observa\u00e7\u00f5es foram introduzidos em conformidade com as respectivas \n\ncoordenadas espaciais, numa base de dados. A partir deste procedimento, foram \n\nelaborados os mapas no sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u2013 SIG/ArcGis (ESRI, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n3.5 An\u00e1lise Estat\u00edstica \n\n \n\nO efeito do uso e da ocupac\u00e3o na qualidade do recurso h\u00eddrico, nas sub-bacias, \n\ncom a amostragem mensal com seu efeito transversal em cada vari\u00e1vel original e o \n\nfator extra\u00eddo foram testados com o modelo linear geral (GLM), utilizando a an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) e o teste de m\u00e9dias de Tukey, com signific\u00e2ncia estat\u00edstica de 5% (p \n\n<0,05). A an\u00e1lise estat\u00edstica de vari\u00e2ncia foi realizada, utilizando-se o programa R com \n\ndelineamentos inteiramente casualidados (sub-bacias), e os tratamentos, considerados \n\nos pontos de coleta. Os dados foram processados no Programa Minitab (2003). \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados de solo foi realizada a partir da interpola\u00e7\u00e3o de \n\npontos atrav\u00e9s do m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o pela pondera\u00e7\u00e3o do inverso da dist\u00e2ncia \n\n(IDW), da sigla em ingl\u00eas Inverse Distance Weighting, com o software ArcGIS.  Os \n\ndados de entrada foram cadastrados em um Esri Shapefile de geometria pontual com \n\n223 fei\u00e7\u00f5es que entre outros dados possui os valores obtidos das an\u00e1lises do solo em \n\ndois per\u00edodos do ano (chuvoso (abril) e p\u00f3s seca (novembro), com a divis\u00e3o das \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) de 15, 30 e 50 metros de metragem e outros usos \n\ncomo pastagem e agricultura. A \u00e1rea m\u00e1xima a ser processada foi gerada em um raster \n\nque n\u00e3o ultrapassou a extens\u00e3o geogr\u00e1fica da camada equivalente a \u00e1rea de coleta de \n\nsolos. No ArcToolBox foi selecionado Spatial Analyst Tools ? Interpolation ? IDW. As \n\ncores dos mapas tem\u00e1ticos foram selecionadas para representar a distribui\u00e7\u00e3o por \n\nvalores em classes para a espacializa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n56 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1 Uso do Solo \n\n \n\nO uso do solo refere-se \u00e0 forma pela qual a superf\u00edcie das sub-bacias \u2013 \u00e1rea \n\nexperimental - est\u00e1 ocupada no espa\u00e7o geogr\u00e1fico (Tabelas 3 a 9). As atividades \n\nantr\u00f3picas diagnosticadas em cada \u00e1rea refletem as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nque, segundo Valle Junior (2008), tem grande impacto sobre os ecossistemas e os \n\nrecursos naturais, incluindo a \u00e1gua e o solo. Este conjunto de atividades \u00e9 combinado \n\ncom padr\u00f5es que fazem parte do desenvolvimento da sociedade nos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, no espa\u00e7o rural, com uma variedade de atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, tais \n\ncomo: cana-de-a\u00e7\u00facar, pastagem, eucalipto e culturas anuais (milho e soja), somadas \n\n\u00e0s \u00e1reas de matas e v\u00e1rzeas identificadas ao longo da rede de drenagem e em formas \n\nde fragmentos de encosta, em cada sub-bacia. \n\nO valor do uso do solo altera-se constantemente com a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nrural, gerando o processo de transforma\u00e7\u00e3o analisado, que confere ao sistema a \n\nt\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o. Em cada sub-bacia, n\u00e3o foram identificados os limites das \n\npropriedades rurais e, sim, os limites das superf\u00edcies a partir dos divisores topogr\u00e1ficos. \n\nSendo assim, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes - APPs foram consideradas, para \n\neste estudo, como as \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nativa ao longo da rede de \n\ndrenagem de cada sub-bacia, corroborando com trabalhos de Valle Junior et al. (2014, \n\n2015). De acordo com a metragem obtida pela dist\u00e2ncia da margem do c\u00f3rrego, foram \n\nselecionadas as \u00e1reas para a coleta de \u00e1gua e do solo (Tabela 3), e est\u00e3o detalhados a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e os padr\u00f5es de uso /ocupa\u00e7\u00e3o do solo identificados nas sub-\n\nbacias e as \u00e1reas calculadas em superf\u00edcie (hectares) e em porcentagem (%), conforme \n\napresentado nas Tabelas 4, 5, 6, 7, 8 e 9 e Figuras de 12, 13, 14 e 15. \n\n\n\n57 \n\nTabela 3. Uso do solo e metragem da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP. \n\nSub-bacia Cobertura Vegetal \u2013 APP \nDist\u00e2ncia da margem \n\ndo c\u00f3rrego (m) \n\nC\u00f3rrego Lanhoso \nCLn \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Uberaba - LVd1 \n50 \n\nC\u00f3rrego Bor\u00e1 2 \nCB2 \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Uberaba - LVd1 \n50 \n\nC\u00f3rrego Bor\u00e1 1 \nCB1 \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Uberaba - LVd1 \n30 \n\nC\u00f3rrego Mangabeira 2 \nCM2 \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem e agricultura \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral - LVd1 \n30 \n\nRio Uberaba  \nRU \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Uberaba - LVdf2 \n30 \n\nC\u00f3rrego Mangabeira 1 \nCM1 \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral - LVdf2 \n15 \n\nC\u00f3rrego Alegria  \nCA \n \n \n\nCobertura vegetal arb\u00f3rea \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Uberaba - LVdf2 \n15 \n\nC\u00f3rrego Lajeado  \nCLj \n \n \n\nCobertura sem vegeta\u00e7\u00e3o \nInflu\u00eancia pastagem \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral - LVdf2 \n15 \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 12. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 e C\u00f3rrego Bor\u00e1 2. \n\n\n\n59 \n\n \n\nFigura 13. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Mangabeira 1 e Mangabeira 2. \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 14. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lajeado e C\u00f3rrego Lanhoso.  \n\n\n\n61 \n\n \n\nFigura 15. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Alegria e Rio Uberaba. \n\n\n\n62 \n\nTabela 4. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lanhoso. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego \nLanhoso ha % \n\nMata 660,38 53,10 \n\nCampo sujo - pastagem 26,93 2,17 \n\nCampo limpo - pastagem 3,76 0,30 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 425,59 34,22 \n\nEstrada asfaltada 19,35 1,56 \n\nV\u00e1rzea 7,56 0,61 \n\nCultura n\u00e3o identificada 16,78 1,35 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 5,26 0,42 \n\nEstrada rural 1,54 0,12 \n\nEucalipto 44,93 3,61 \n\nFrut\u00edferas 0,20 0,02 \n\nOutros usos 31,36 2,52 \n\n\u00c1rea total 1243,64 100,00 \n\nTabela 5. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Mangabeira 1 e Mangabeira 2. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego \nMangabeira 1 ha % \n\nMata 134,81 36,13 \n\nCampo sujo - pastagem 6,27 1,68 \n\nCampo limpo - pastagem 36,87 9,88 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 184,39 49,42 \n\nEucalipto 8,61 2,31 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 0,70 0,19 \n\nRepresa 0,28 0,08 \n\nOutros usos 1,16 0,31 \n\n\u00c1rea Total 373,09 100,00 \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego \nMangabeira 2 ha % \n\nMata 131,85 30,91 \n\nCampo sujo - pastagem 3,10 0,73 \n\nCampo limpo - pastagem 102,24 23,97 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 168,58 39,52 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 2,41 0,56 \n\nRepresa 0,07 0,02 \n\nOutros usos 18,35 4,30 \n\n\u00c1rea Total 426,6 100,00 \n\n \n\n\n\n63 \n\nTabela 6. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 e C\u00f3rrego Bor\u00e1 2. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego Bor\u00e1 1 ha % \n\nMata 12,56 9,21 \n\nCampo sujo - pastagem 33,14 24,31 \n\nCampo limpo - pastagem 47,88 35,12 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 15,31 11,23 \n\nEucalipto 23,83 17,48 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 0,10 0,07 \n\nEstrada rural 2,46 1,80 \n\nFerrovia 0,46 0,34 \n\nOutros usos 0,58 0,43 \n\n\u00c1rea total 136,32 100,00 \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego Bor\u00e1 2 ha % \n\nMata 170,82 41,72 \n\nCampo sujo - pastagem 149,81 36,59 \n\nCampo limpo - pastagem 69,60 17,00 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 14,41 3,52 \n\nEstrada rural 0,82 0,20 \n\nFerrovia 2,54 0,62 \n\nReservat\u00f3rio 0,55 0,13 \n\nOutros usos 0,88 0,21 \n\n\u00c1rea total 409,43 100,00 \n\nTabela 7. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Alegria. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego Alegria ha % \n\nMata 282,44 22,36 \n\nCampo sujo - pastagem 9,49 0,75 \n\nCampo limpo - pastagem 727,45 57,58 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 144,84 11,46 \n\nEucalipto 2,13 0,17 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 25,77 2,04 \n\nEstrada rural 3,54 0,28 \n\nEstrada asfaltada 9,95 0,79 \n\nOutras culturas 6,78 0,54 \n\nRepresa 30,47 2,41 \n\nSolo n\u00fa 1,51 0,12 \n\nV\u00e1rzea 14,99 1,19 \n\nCultura n\u00e3o identificada 4,07 0,32 \n\n\u00c1rea total 1263,43 100,00 \n\n\n\n64 \n\nTabela 8. Uso do solo na sub-bacia C\u00f3rrego Lajeado. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 C\u00f3rrego \nLajeado ha % \n\nMata 650,4 17,28 \n\nCampo sujo - pastagem 11,63 0,31 \n\nCampo limpo - pastagem 2831,53 75,21 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 165,03 4,38 \n\nEstrada asfaltada 0,02 0,00 \n\n\u00c1rea urbana 58,82 1,56 \n\nRepresa 0,31 0,01 \n\nV\u00e1rzea 28,38 0,75 \n\nOutros usos 18,68 0,50 \n\n\u00c1rea total 3764,8 100,00 \n\n \n\nTabela 9. Uso do solo na sub-bacia Rio Uberaba. \n\nUso/ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u2013 Rio Uberaba ha % \n\nMata 59,05 3,40 \n\nCampo sujo - pastagem 100,33 5,78 \n\nCampo limpo - pastagem 75,12 4,32 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 1106,17 63,68 \n\nEucalipto 67,84 3,91 \n\nEdifica\u00e7\u00e3o rural 4,79 0,28 \n\nEstrada Asfaltada 4,73 0,27 \n\nPivot Central 55,37 3,19 \n\nV\u00e1rzea 261,25 15,04 \n\nOutras culturas 0,38 0,02 \n\nOutros usos 1,94 0,11 \n\n\u00c1rea total 1736,97 100,00 \n\n \n\nDe acordo com os dados apresentados nas Tabelas 3 a 9 e Figuras 12 a 15, os \n\nusos do solo relativo \u00e0 presen\u00e7a de mata nativa foi de 53,10 % na sub-bacia C\u00f3rrego \n\nLanhoso; 36,13 % no Mangabeira 1; 30,91 % no Mangabeira 2; 9,21% no Bor\u00e1 1; \n\n41,72% no Bor\u00e1 2; 22,36% no Alegria; 17,28% no Lajeado e 3,40% no Rio Uberaba. A \n\ncobertura vegetal arb\u00f3rea foi observada ao longo da rede de drenagem de cada sub-\n\nbacia, em diferentes metragens (15 m; 30 m e 50 m); matas de encosta na forma de \n\n\n\n65 \n\nfragmentos isolados predominam na sub-bacia do C\u00f3rrego Lajeado em praticamente os \n\n18% da \u00e1rea de mata.  \n\nA cobertura de campo limpo- pastagem foi observada em todas as sub-bacias, \n\ncom maior \u00e1rea nas sub-bacias do Alegria (57,6%) e do Lajeado (75,21%). A cultura de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m se destaca em todas as sub-bacias, com maior superf\u00edcie na \n\nsub-bacia do Rio Uberaba, em 64%. Outros usos como reflorestamentos de eucalipto; \n\ncampo limpo\n11\n\n-pastagem, campo sujo\n12\n\n-pastagem, agricultura sob sistema de irriga\u00e7\u00e3o \n\npor piv\u00f4 central, edifica\u00e7\u00e3o rural, entre outros foram observados. \n\nEmbora a cana-de-a\u00e7\u00facar, o eucalipto e a pastagem ainda continuem sendo as \n\natividades de produ\u00e7\u00e3o predominante na maior parte das sub-bacias, outros usos v\u00eam \n\nganhando import\u00e2ncia crescente nesse espa\u00e7o, o que, na maior parte dos casos, vem \n\nocorrendo em \u00e1reas antes ocupadas com pastagem, fato observado na sub-bacia do \n\nRio Uberaba com \u00e1reas de piv\u00f4 central com o uso de \u00e1gua superficial para a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nOs usos do solo em cada sub-bacia apresentam, entre si, diferen\u00e7as, tanto em \n\n\u00e1reas como em padr\u00f5es de elementos de reconhecimento, como forma, textura, cor, \n\ntonalidade etc., corroborando os trabalhos desenvolvidos por Pissarra et al. (2013). As \n\ndiferen\u00e7as tamb\u00e9m se expressam em problemas antr\u00f3picos sendo necess\u00e1rio a\u00e7\u00f5es \n\nmitigadoras ou corretivas, requisitos de sustentabilidade (SKORUPA, 2012). \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre o uso do solo pode ser usada para desenvolver solu\u00e7\u00f5es \n\npara a gest\u00e3o de problemas relacionados aos recursos naturais, como, por exemplo, \n\nqualidade da \u00e1gua e do solo. O levantamento do uso do solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia, \n\nna medida em que a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada causa a deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\n(VALERA et.al., 2017). Geralmente onde n\u00e3o h\u00e1 adequado planejamento do uso do \n\nsolo ou sua execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o segue o planejado, ocorre degrada\u00e7\u00e3o do solo e dos demais \n\nrecursos naturais (LAL, 1990; LAL, 2001; WESSELS; PRINCE; RESHEF, 2008).  \n\n                                                           \n11\n\n Forma\u00e7\u00e3o de Cerrado caracterizada por extens\u00f5es de terras recobertas por plantas herb\u00e1ceas, principalmente, \ngram\u00edneas, sem matas, caracterizando uma \u00e1rea de pastagem natural (pastagem onde a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 \ncomposta principalmente de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e arbustos nativas da regi\u00e3o). \n12\n\n Forma\u00e7\u00e3o de Cerrado com fisionomia herb\u00e1cea e arbustiva, com arbustos e subarbustos espa\u00e7ados entre si, \ncaracterizando uma \u00e1rea de pastagem natural. \n\n\n\n66 \n\nDe acordo com os dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne Agricultura (FAO), cerca de 33% das terras t\u00eam alto ou m\u00e9dio grau de degrada\u00e7\u00e3o \n\n(NACHTERGAELE, 2011). Dentre os fatores que podem causar a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos agricult\u00e1veis no mundo incluem-se: processos erosivos, compacta\u00e7\u00e3o, preparo do \n\nsolo, polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas, como fertilizantes, \n\ninseticidas e herbicidas. \n\nNo intuito de minimizar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a estrutura\u00e7\u00e3o rural reflete a \n\nrealidade da espacializa\u00e7\u00e3o das atividades e a exist\u00eancia das expans\u00f5es projetadas, \n\nque se consolida atrav\u00e9s das diretrizes gerais e setoriais de desenvolvimento e de \n\nexpans\u00e3o do Munic\u00edpio de Uberaba. \n\n \n\n4.2 Recurso H\u00eddrico \n\nNa an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua, foram determinados os valores dos indicadores \n\nf\u00edsicos e qu\u00edmicos: temperatura \u2013 T (C\no\n); potencial hdrogeni\u00f4nico (pH); potencial de \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (ORP) (mV); condutividade (Cond.) (mS/cm); turbidez (Turb) (NTU); \n\noxig\u00eanio dissolvido (OD) (mg/L); d\u00e9ficit de oxig\u00eanio dissolvido (DOD) (%); s\u00f3lido total \n\ndissolvido (STD) (g/L). A caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do recurso h\u00eddrico das redes de \n\ndrenagem das sub-bacias \u00e9 apresentada nas Tabelas 10 e 11. Na an\u00e1lise estat\u00edstica, foi \n\nconsiderada a espacializa\u00e7\u00e3o (diferen\u00e7as entre as sub-bacias) e a temporalidade (duas \n\n\u00e9pocas principais: chuva - janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, abril, outubro, novembro e \n\ndezembro; e seca - maio, junho, julho, agosto e setembro), conforme Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\nda regi\u00e3o (Figura 4). Na espacializa\u00e7\u00e3o das sub-bacias observa-se a diferen\u00e7a entre os \n\nvalores de temperatura, pH, potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o, condutividade el\u00e9trica, turbidez e \n\noxig\u00eanio dissolvido, d\u00e9ficit de oxig\u00eanio dissolvido e s\u00f3lido total dissolvido (Tabelas 10 e \n\n11), o que caracteriza a varia\u00e7\u00e3o quanto ao uso do solo e manejo (Tabelas 3 a 9). \n\n. \n\n\n\n67 \n\nTabela 10. Atributos da \u00e1gua nas sub-bacias da APA do Rio Uberaba \u2013 MG. \n\n \n\nBacias T \u00b0C \n   \n\npH \n   \n\nORP \n   \n\nCond. \n  Lanhoso \n\n50 m CLn 19.67 cd*** \u00b12.6 \n \n\n7.43 a*** \u00b10.4 \n \n\n204.68 a*** \u00b174.6 \n \n\n0.09 a*** \u00b10.03 \nMangabeira 1 \n15 m CM1 19.04 d*** \u00b12.6 \n\n \n7.10 b*** \u00b10.5 \n\n \n140.12 cd*** \u00b134.9 \n\n \n0.06 bc*** \u00b10.02 \n\nMangabeira 2 \n30 m CM2 20.08 bc*** \u00b12.3 \n\n \n7.00 b*** \u00b10.5 \n\n \n153.24 bc*** \u00b143.2 \n\n \n0.07 b*** \u00b10.02 \n\nBor\u00e1 1 \n30 m CB1 21.32 a*** \u00b12.1 \n\n \n7.46 a*** \u00b10.5 \n\n \n136.14 cd*** \u00b156.2 \n\n \n0.03 f*** \u00b10.02 \n\nBor\u00e1 2 \n50 m CB2 20.28 bc*** \u00b12.1 \n\n \n7.50 a*** \u00b10.4 \n\n \n118.42 d*** \u00b179.9 \n\n \n0.07 b*** \u00b10.04 \n\nLajeado \n15 m CLj 21.05 a*** \u00b12.8 \n\n \n7.44 a*** \u00b10.6 \n\n \n167.51 b*** \u00b174.5 \n\n \n0.05 de*** \u00b10.02 \n\nAlegria \n15 m CA 20.65 ab*** \u00b13.3 \n\n \n7.35 a*** \u00b10.6 \n\n \n169.90 b*** \u00b163.2 \n\n \n0.06 cd*** \u00b10.01 \n\nRio Uberaba \n30 m RU 21.14 a*** \u00b12.4 \n\n \n6.21 c*** \u00b11.0 \n\n \n215.53 a*** \u00b188.0 \n\n \n0.04 ef*** \u00b10.05 \n\n                 Esta\u00e7\u00f5es \n                Chuva C 21.83 a*** \u00b12.1 \n\n \n7.10 b*** \u00b10.7 \n\n \n159.48 b** \u00b175.9 \n\n \n0.05 a*** \u00b10.03 \n\nSeca S 18.13 b*** \u00b11.8 \n \n\n7.30 a*** \u00b10.6 \n \n\n169.14 a** \u00b160.9 \n \n\n0.06 a*** \u00b10.08 \n\n* tempertaura \u2013 T (C\no\n); potencial hdrogeni\u00f4nico (pH); potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (ORP) (mV); condutividade \n\n(Cond.) (mS/cm). \n\n\n\n68 \n\nTabela 11. Atributos da \u00e1gua nas sub-bacias da APA do Rio Uberaba \u2013 MG. \n\n \n\nBacias Turb. \n   \n\nO D \n   \n\nDOD \n   \n\nSTD \n  Lanhoso \n\n50 m CLn 2.03 d*** \u00b12.0 \n \n\n11.58 a*** \u00b111.3 \n \n\n124.81 a*** \u00b1111.01 \n \n\n0.06 a*** \u00b10.019 \nMangabeira 1 \n15 m CM1 6.25 cd*** \u00b16.1 \n\n \n7.64 b*** \u00b11.3 \n\n \n84.72 b*** \u00b114.4 \n\n \n0.04 bc*** \u00b10.010 \n\nMangabeira 2 \n30 m CM2 3.75 d*** \u00b12.9 \n\n \n7.32 b*** \u00b11.6 \n\n \n83.23 b*** \u00b118.7 \n\n \n0.05 b*** \u00b10.011 \n\nBor\u00e1 1 \n30 m CB1 21.91 abc*** \u00b147.5 \n\n \n7.17 b*** \u00b11.0 \n\n \n83.27 b*** \u00b113.5 \n\n \n0.02 f*** \u00b10.015 \n\nBor\u00e1 2 \n50 m CB2 27.26 ab*** \u00b139.6 \n\n \n7.62 b*** \u00b11.3 \n\n \n86.71 b*** \u00b116.0 \n\n \n0.05 b*** \u00b10.026 \n\nLajeado \n15 m CLj 15.76 bcd*** \u00b135.0 \n\n \n7.28 b*** \u00b11.4 \n\n \n83.82 b*** \u00b116.5 \n\n \n0.03 de*** \u00b10.015 \n\nAlegria \n15 m CA 35.94 a*** \u00b1112.4 \n\n \n7.01 b*** \u00b11.1 \n\n \n79.99 b*** \u00b112.9 \n\n \n0.04 cd*** \u00b10.009 \n\nRio Uberaba \n30 m RU 4.32 d*** \u00b19.4 \n\n \n6.99 b*** \u00b11.2 \n\n \n80.79 b*** \u00b114.8 \n\n \n0.03 ef*** \u00b10.032 \n\n                 Esta\u00e7\u00f5es \n                Chuva C 21.08 a*** \u00b160.1 \n\n \n8.10 a** \u00b15.5 \n\n \n93.21 a*** \u00b153.9 \n\n \n0.037 b*** \u00b10.022 \n\nSeca S 4.36 b*** \u00b112.8 \n \n\n7.40 b** \u00b11.5 \n \n\n80.75 b*** \u00b116.2 \n \n\n0.042 a*** \u00b10.021 \n\nTurbidez (Turb) (NTU); oxig\u00eanio dissolvido (OD) (mg/L); d\u00e9ficit de oxig\u00eanio dissolvido (DOD) (%); s\u00f3lido total \n\ndissolvido (STD) (g/L). \n\n \n\n\n\n69 \n\nOs par\u00e2metros da \u00e1gua analisados na temporalidade, com exce\u00e7\u00e3o da \n\ncondutividade el\u00e9trica, nas sub-bacias, apresentaram valores em conformidade com o \n\nregime clim\u00e1tico normal, com uma varia\u00e7\u00e3o sazonal bem definida, sendo poss\u00edvel \n\ndistinguir os dois per\u00edodos: \u00e9poca das chuvas e \u00e9poca das secas.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o espacial dos valores de temperatura \u2013 T (C\no\n); potencial hdrogeni\u00f4nico \n\n(pH); potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (ORP) (mV); condutividade (Cond.) (mS/cm); \n\nturbidez (Turb) (NTU); oxig\u00eanio dissolvido (OD) (mg/L); d\u00e9ficit de oxig\u00eanio dissolvido \n\n(DOD) (%); s\u00f3lido total dissolvido (STD) (g/L) foi diferente entre as \u00e1reas estudadas, \n\nrefletindo tamb\u00e9m no estado de maior atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \u00e1rea da sub-bacia (Tabelas \n\n10 e 11). De acordo com Branco (1986), CETESB (2005) e Tundisi et al., (2004), as \n\ndiferen\u00e7as dos atributos f\u00edsico-qu\u00edmicos refletem o papel fundamental de controle no \n\nmeio aqu\u00e1tico, condicionando as influ\u00eancias de uma s\u00e9rie de processos que ocorrem in \n\nloco nas sub-bacias e ao longo do tempo. \n\nOs valores m\u00e9dios verificados dos atributos da \u00e1gua nas sub-bacias diferiram \n\nsignificativamente entre si, com diferen\u00e7as extremas entre Bor\u00e11 (30 m) e Mangabeira 1 \n\n(15 m) para os valores de T\no\nC; Bor\u00e1 2 (50 m) e Rio Uberaba (30 m) para pH e ORP; \n\nLanhoso (50 m) e Bor\u00e1 1 (30 m) para Cond.; Mangabeira 2 (30 m) e Alegria (15 m) em \n\nTurbidez; Lanhoso (50 m) e Rio Uberaba (30 m) no OD; Lanhoso (50 m) e Alegria (15 \n\nm) no DO; e Lanhoso (50 m) e Bor\u00e1 1 (30 m) para TDS. \n\nA presen\u00e7a da mata tende a manter a temperatura com menor variabilidade, pois \n\nh\u00e1 menor incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar diretamente no recurso h\u00eddrico (ARCOVA; \n\nCICCO, 1999), conforme se observa nas sub-bacias Bor\u00e1 1 e Bor\u00e1 2, que apresentaram \n\nmenor desvio padr\u00e3o da m\u00e9dia (2,1\no\nC) . Comportamento semelhante foi observado em \n\ntrabalhos desenvolvidos por Swift e Messer (1997) e Carvalho et al. (2000). \n\nOs valores de temperatura, dentre os atributos da \u00e1gua, permitem compreender \n\noutras medidas hidrol\u00f3gicas, como pH, potencial de oxidorredu\u00e7\u00e3o (ORP), e \n\ncondutividade (Cond) (Tabelas 10 e 11). A temperatura influencia a quantidade e a \n\ndiversidade de seres vivos aqu\u00e1ticos. Mesmo nas sub-bacias onde a temperatura \u00e9 \n\nrelativamente constante, pequenas diferen\u00e7as nas temperaturas das esta\u00e7\u00f5es podem \n\n\n\n70 \n\ninfluenciar o crescimento das esp\u00e9cies vegetais e animais, principalmente esp\u00e9cies \n\nribeirinhas, conforme os trabalhos desenvolvidos por Arcova e Cicco (1999); Carvalho \n\net al. (2000) e Tundisi et al. (2004). \n\nSegundo Tundisi et al., (2004), quando a temperatura do corpo h\u00eddrico apresenta \n\nmaiores amplitudes, o local \u00e9 considerado mais polu\u00eddo. A maior variabilidade entre os \n\nvalores m\u00e9dios de temperatura (20,65\no\nC +/- 3,3) ocorre na sub-bacia Alegria (15 m) e \n\nna esta\u00e7\u00e3o chuvosa (21,83 \no\nC a\n\n***\n 2,1), o que comprova que a aus\u00eancia de \u00e1reas de \n\nmata pode contribuir para tal comportamento, tendo em vista que nestas \u00e1reas a \n\nprote\u00e7\u00e3o ao redor do recurso h\u00eddrico \u00e9 menor. \n\nEste fato \u00e9 comprovado nos maiores valores de turbidez (35,94\no\nC a\n\n***\n; +/- 112,4) \n\nque ocorre na sub-bacia Alegria. Como os maiores valores de turbidez foram \n\nencontrados na sub-bacia Alegria (15 metros de APP), no per\u00edodo das chuvas, diferindo \n\nsignificativamente das demais, o fato pode ser explicado pelo arraste de part\u00edculas da \n\n\u00e1rea da sub-bacia hidrogr\u00e1fica, contribuindo para uma concentra\u00e7\u00e3o maior neste ponto \n\nde amostragem. Este exemplo mostra, tamb\u00e9m, o car\u00e1ter sist\u00eamico da polui\u00e7\u00e3o, \n\nocorrendo inter-rela\u00e7\u00f5es ou transfer\u00eancia de problemas de um ambiente (\u00e1gua e solo) \n\npara outro (ARCOVA; CICCO, 1999; PATEMIANI; PINTO, 2001; CETESB, 2005; \n\nKUMMER et al., 2007). \n\nComo a intensidade do manejo do uso do solo nas vertentes das sub-bacias \n\npode ser categorizada como baixa ou alta (MERCANTE et al, 2003), na an\u00e1lise das \n\natividades antr\u00f3picas nas sub-bacias com APP de 15 metros (Tabelas 5, 7 e 8) \n\nverificou-se que ocorre a altera\u00e7\u00e3o resultante do uso do solo em cada uma delas, o que \n\npode acarretar na mudan\u00e7a da forma como a \u00e1gua \u00e9 transportada e armazenada. \n\nNa sub-bacia Alegria ocorre a maior fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal arb\u00f3rea \n\nem detrimento das sub-bacias Mangabeira 1 e Lajeado, bem como a \u00e1rea de pastagem, \n\nque se encontra na categoria de campo limpo, o que acarreta menor prote\u00e7\u00e3o do \n\nrecurso h\u00eddrico decorrente da cobertura vegetal arb\u00f3rea, o que pode intensificar o \n\nvolume e a velocidade do escoamento das \u00e1guas das chuvas; e o aumento da \n\n\n\n71 \n\nfrequ\u00eancia e da severidade dos processos erosivos. Pacheco et al. (2014) tamb\u00e9m \n\nobservou processos semelhantes em bacias hidrogr\u00e1ficas de Portugal. \n\nA intensidade do uso do solo influencia o escoamento das \u00e1guas na superf\u00edcie \n\ndas sub-bacias, e os impactos associados ao manejo do solo v\u00e3o al\u00e9m dos processos \n\nerosivos. Como o per\u00edodo de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 c\u00edclico ao longo do tempo, em resposta \u00e0s \n\ncargas de \u00e1gua que a sub-bacia recebe, o escoamento e a produ\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\ngerados pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas causam mudan\u00e7as significativas no meio. \n\nEssas mudan\u00e7as f\u00edsicas aparentes resultam em danos menos facilmente \n\nreconhec\u00edveis \u00e0 fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da sub-bacia, e os processos de carreamento das \n\npart\u00edculas, observado na vari\u00e1vel Turbidez, interferem nos problemas de qualidade \n\nh\u00eddrica das sub-bacias, o que destr\u00f3i o h\u00e1bitat ribeirinho. Semelhante foi observado em \n\ntrabalhos desenvolvidos por Pacheco et al. (2014) e Valle Junior et al. (2014). \n\nAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas pressup\u00f5em que a qualidade da \u00e1gua \u00e9 prejudicada, e \u00e0 \n\nmedida que essas a\u00e7\u00f5es aumentam, ocorre o impacto negativo, e as altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\ne qu\u00edmicas como temperatura, pH, ORP, Cond.; Turb, OD, DO e TDS tornam-se mais \n\nvari\u00e1veis, causando, em pontos espec\u00edficos, os impactos ecol\u00f3gicos, com danos \n\nambientais muitas vezes irrevers\u00edveis, verificado claramente na sub-bacia Alegria que \n\napresenta 15 metros de APP. \n\nAs mudan\u00e7as hidrol\u00f3gicas, f\u00edsicas e ecol\u00f3gicas, causadas nas sub-bacias pelas \n\natividades de manejo do solo e pela diminui\u00e7\u00e3o das APPs podem ter um impacto \n\ndram\u00e1tico sobre a fun\u00e7\u00e3o natural dos ecossistemas ciliares. Quando aumenta a \n\npolui\u00e7\u00e3o, a qualidade pode diminuir, e a combina\u00e7\u00e3o pode ser devastadora. Muitos \n\nestudos encontram a rela\u00e7\u00e3o direta entre a intensidade das atividades antr\u00f3picas nas \n\nsub-bacias e o grau de degrada\u00e7\u00e3o do solo (PACHECO et al., 2016; VALERA et al., \n\n2017). O resultado final \u00e9 um sistema alterado para pior. \n\nA compreens\u00e3o desta problem\u00e1tica para as decis\u00f5es locais de uso do solo pode \n\najudar a orientar o desenvolvimento apropriado. Existem v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es que podem ser \n\nempregadas para reduzir os impactos do desenvolvimento na quantidade e na \n\nqualidade da \u00e1gua. Prevenir esses impactos em primeiro lugar \u00e9 a abordagem mais \n\n\n\n72 \n\nefetiva (e econ\u00f4mica) e deve ser enfatizada com a\u00e7\u00f5es de reflorestamento das APPs \n\nem \u00e1reas mais espec\u00edficas que assegurem a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nA an\u00e1lise do \u00edndice de qualidade da \u00e1gua (IQA, Tabela 12) permitiu averiguar e \n\nconfirmar que as altera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros da \u00e1gua (Tabelas 10 e 11) t\u00eam impactos \n\nambientais efetivos nos recursos h\u00eddricos e solo das matas ciliares.  \n\n \n\nTabela 12.  \u00cdndice de qualidade da \u00e1gua (IQA) e sua classifica\u00e7\u00e3o nas Bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\nBacia Largura APP Uso Agr\u00edcola Mata IQA Classe \n\n M % %   \n\nMangabeira 1  15 63,65 36,08 30,8 Ruim \n\nLajeado  15 67,94 30,50 30,0 Ruim \n\nAlegria  15 75,39 21,27 28,3 Ruim \n\nUberaba  30 81,54 3,43 28,7 Ruim \n\nBor\u00e1 1  30 88,78 9,25 29,4 Ruim \n\nMangabeira 2  30 68,01 31,09 31,0 Ruim \n\nLanhoso  50 62,14 37,52 33,4 Ruim \n\nBor\u00e1 2  50 56,70 40,54 29,3 Ruim \n\n \n\nAs \u00e1guas das bacias com o IQA calculado podem ser consideradas de qualidade \n\nruim, o que demonstra que mesmo uma largura de APP de 50 m n\u00e3o condiciona \n\nprote\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico (Tabela 12) e do solo (Figuras 12 a 19). Logo, os 30 m \n\nprevistos na Lei Federal 12651/2012 n\u00e3o satisfazem as necessidades de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos \u00e1gua e solo nas bacias avaliadas. A qualidade da \u00e1gua reflete os efeitos \n\nagregados de v\u00e1rios processos ao longo do caminho percorrido pela mesma e \u00e9 \n\ninfluenciada pelas caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica (MASSOUD, 2012). Portanto, \u00e9 \n\nimportante avaliar a qualidade de \u00e1gua para adequ\u00e1-la ao seu respectivo uso (SINGH et \n\nal., 2005). Nota-se, como avaliado, que o uso agr\u00edcola varia de 56,7% a 88,78% da \u00e1rea \n\nterritorial das bacias, enquanto que as matas ciliares preponderam na faixa de 3,43 a \n\n40,54% (Tabela 12). \u00c9 poss\u00edvel, portanto, depreender que o uso agr\u00edcola tem efetivo \n\nimpacto na qualidade das \u00e1guas superficiais e do solo. \n\n\n\n73 \n\nOs dados da Tabela 12 comprovam que o ecossistema das bacias avaliadas, \n\ncompreendido como solo e \u00e1gua, sofre altera\u00e7\u00e3o adversa inserindo-se no conceito legal \n\nde dano ambiental previsto na Lei Federal 6938/1981 \u2013 Artigo 3\u00ba \u2013 ensejando \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do poluidor-pagador, o qual imp\u00f5e tr\u00edplice responsabilidade, civil, \n\npenal e administrativa, para o propriet\u00e1rio ou possuidor do im\u00f3vel rural, na forma do \n\nartigo 225, \u00a73\u00ba , da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\n \n\n4.3 Solo \n\nNa an\u00e1lise do solo, foram consideradas as \u00e1reas protegidas cobertas por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, consideradas como mata, e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, que \n\nestavam situadas ao longo do curso d'\u00e1gua principal desde o seu n\u00edvel mais alto em \n\ncada sub-bacia, em faixa marginal, cuja largura m\u00ednima constava de 50 m; 30 m e 15 m \n\n(Tabela 03). \n\nOs atributos referentes \u00e0 an\u00e1lise descritiva dos dados para cada atributo do solo \n\navaliado est\u00e3o apresentados nas Tabelas 13 e 14. \n\nOs resultados dos valores dos par\u00e2metros resultantes da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\nqu\u00edmica s\u00e3o apresentados em dois per\u00edodos: 1 (abril/chuva) e 2 (novembro/seca), a \n\npartir dos valores de pH, Al, Ca, Mg, H+Al, SB, t e T est\u00e3o na Parte 1 e K, P, V, m, MO, \n\nC.Org., Areia, Silte e Argila est\u00e3o na Parte 2 (Figuras 16 a 31). \n\n \n\n\n\n74 \n\nTabela 13. Atributos do solo na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP \n\nAPP - 50 metros \n\nAbril pH  Al Ca Mg H+Al SB t T K P V m MO C.Org Areia Silte Argila \n\n     \ncmolc dm\n\n-3\n \n\n   \nmg dm\n\n-3\n mg dm\n\n-3\n % % dag kg\n\n-1\n dag kg\n\n-1\n % % % \n\nMenor 5.3 0 0.4 0.2 1.3 0.7 1.7 3.5 19 0.4 17 0 1 0.6 32 12 8 \n\nMaior 6.7 1.6 5.4 1.8 9.8 6.7 7.5 14.6 135 8.5 78.1 60.5 5.9 3.4 76 46 26 \n\nM\u00e9dia 5.8 0.6 2.2 0.9 4.5 3.2 3.8 7.7 54.6 2.8 43.4 17.3 3.1 1.8 60.5 23.4 16.1 \n\nDP 0.3 0.4 1.0 0.3 2.3 1.3 1.3 2.9 32.8 1.8 15.4 13.7 1.3 0.8 12.9 9.3 4.6 \n\nCV 5.6 71.7 44.3 39.4 50.6 39.7 32.8 37.0 60.1 65.5 35.4 79.2 42.1 42.1 21.4 39.9 28.2 \n\nModa 5.7 0.8 2.5 0.8 4 3.4 3.8 6 29 2.5 45.9 0 2.4 1.4 70 19 12 \n\nMediana 5.8 0.55 2.35 0.8 4.25 3.35 3.8 7.5 43.5 2.5 41.3 13.85 2.9 1.7 64 20.5 16 \n\n                  \nAPP - 30 metros \n\nMenor 4.8 0 0.2 0.1 0.8 0.4 0.8 2.9 20 0.4 4.6 0 1 0.6 21 5 9 \n\nMaior 7.3 1.2 6 1.3 11 6.7 6.7 11.8 170 137.3 89 72.6 14 8.1 86 64 28 \n\nM\u00e9dia 5.6 0.5 1.0 0.3 4.6 1.4 1.9 6.0 41.5 9.8 25.9 32.0 4.9 2.9 63.7 23.8 12.5 \n\nDP 0.5 0.3 1.2 0.2 2.8 1.4 1.2 2.6 25.0 24.7 20.8 19.4 4.7 2.8 18.9 17.9 2.9 \n\nCV 9.1 60.9 120.2 84.6 61.9 97.1 66.7 42.5 60.2 252.8 80.1 60.7 95.9 96.1 29.7 75.2 23.3 \n\nModa 5.8 0.3 0.3 0.2 2.6 0.8 1.2 4.5 27 3.2 #N/D 24 1.6 0.9 81 7 10 \n\nMediana 5.6 0.45 0.6 0.2 3.05 1 1.5 4.6 36.5 3.4 20.55 29.45 2.1 1.2 70 17 12 \n\n                  \nAPP - 15 metros \n\nMenor 4.4 0.1 0.2 0.1 1.7 0.5 1.1 2.7 20 0.4 4.8 0.9 0.9 0.5 18 6 11 \n\nMaior 7 1.7 8.4 3.6 12.3 11.4 11.5 18.4 490 41.4 64.3 76.6 4.5 2.6 83 42 51 \n\nM\u00e9dia 5.7 0.4 2.7 1.1 5.7 4.1 4.6 9.8 93.6 5.4 40.1 17.4 3.0 1.8 44.5 24.9 30.6 \n\nDP 0.6 0.5 2.5 0.9 2.8 3.3 3.1 4.6 84.2 8.3 19.4 23.4 0.9 0.5 18.5 10.2 10.0 \n\nCV 10.4 113.2 90.0 77.9 49.9 80.7 68.2 46.7 89.9 152.4 48.4 133.8 28.5 28.6 41.6 40.8 32.8 \n\nModa 6 0.1 0.4 1 7 1.9 1.8 5.6 69 1.8 8.5 4.9 2.4 1.4 19 25 33 \n\nMediana 5.9 0.2 1.5 0.95 5.6 2.65 3.05 10.5 67 1.8 47.05 4.9 3.2 1.85 48 25 31 \n\n\n\n75 \n\nTabela 14. Atributos do solo na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP. \n\nAPP - 50 metros \n\nNovembro pH  Al Ca Mg H+Al SB t T K P V m MO C.Org Areia Silte Argila \n\n     \ncmolc dm\n\n-3\n \n\n   \nmg dm\n\n-3\n mg dm\n\n-3\n % % dag kg\n\n-1\n dag kg\n\n-1\n % % % \n\nMenor 5.1 0 0.4 0.1 0.7 0.6 1.4 2.3 20 0 9.9 0 0.9 0.5 28 11 11 \n\nMaior 6.7 2.3 4.9 1.5 9.8 5.7 5.8 13.1 575 108 76.4 70.2 6 3.5 77 47 26 \n\nM\u00e9dia 5.6 0.7 2.0 0.6 4.8 2.8 3.5 7.6 75.4 6.0 40.6 22.2 3.0 1.8 61.8 21.3 17.0 \n\nDP 0.5 0.6 1.1 0.3 2.7 1.4 1.2 2.9 92.4 17.8 20.4 18.5 1.4 0.8 12.7 9.6 4.6 \n\nCV 8.1 82.8 53.6 49.3 56.9 48.1 34.3 38.2 122.5 297.4 50.2 83.2 45.2 45.6 20.6 44.9 27.1 \n\nModa 5.4 0.1 1.1 0.5 5.6 1.6 1.9 8.1 26 2.5 31 0 3.6 2.1 72 22 16 \n\nMediana 5.45 0.6 1.9 0.6 5 2.65 3.3 7.3 51 2.5 33.3 23.6 2.8 1.6 66.5 18 16 \n\n                  \nAPP - 30 metros \n\nMenor 4.2 0 0.2 0.1 1.2 0.3 0.6 2.6 17 0.4 3.3 0 0.7 0.4 30 3 9 \n\nMaior 7 1.1 2.7 0.8 13.7 3.6 3.7 14.2 330 43.8 73.4 69.8 21.2 12.3 86 58 27 \n\nM\u00e9dia 5.4 0.4 1.0 0.3 4.4 1.5 1.9 5.9 49.8 6.4 30.7 28.2 4.2 2.5 71.4 15.3 13.3 \n\nDP 0.7 0.3 0.8 0.3 3.6 1.0 0.9 3.3 45.5 9.9 22.6 22.5 5.4 3.1 17.2 17.1 3.1 \n\nCV 12.3 69.1 77.6 76.6 81.1 70.4 49.0 55.5 91.4 155.3 73.6 79.7 127.2 127.2 24.1 112.0 23.5 \n\nModa 5.6 0.2 0.2 0.1 2.6 0.5 1.2 4.5 29 0.7 9.8 12.9 1.2 0.7 79 6 12 \n\nMediana 5.55 0.3 0.75 0.2 2.6 1.1 1.45 4.65 38.5 2.9 20.7 21.45 1.4 0.8 79 6.5 12 \n\n                  \nAPP - 15 metros \n\nMenor 4.4 0 0.2 0.1 1.5 0.4 0.6 2.3 17 0.1 4.8 0 1 0.6 12 4 10 \n\nMaior 6.5 1.7 5.9 2.7 11 9 9.1 16.1 230 30.5 64.3 76.5 4.5 2.6 86 41 57 \n\nM\u00e9dia 5.5 0.3 2.0 0.8 5.0 3.0 3.3 8.0 70.0 3.9 36.9 14.9 2.9 1.7 41.5 22.7 35.8 \n\nDP 0.6 0.3 1.4 0.6 2.4 2.1 2.0 3.4 42.2 6.1 16.6 20.2 0.9 0.5 22.2 10.1 13.2 \n\nCV 10.4 103.3 72.2 74.5 47.3 69.6 60.0 42.2 60.3 156.9 44.9 135.9 32.8 32.7 53.5 44.5 36.8 \n\nModa 5.8 0.1 0.3 0.6 5 2.2 1.7 3.6 29 0.4 41.1 6.4 2.4 1.4 14 13 32 \n\nMediana 5.65 0.2 1.7 0.65 5 2.5 2.7 8.05 63 0.9 41.1 6.3 2.7 1.55 47.5 21.5 34 \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nFigura 16. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 50 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n77 \n\n \n\nFigura 17. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lanhoso \u2013 50 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n78 \n\n  \n\nFigura 18. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Bor\u00e1 2.- 50 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n79 \n\n  \n\nFigura 19. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Bor\u00e1 2.- 50 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n80 \n\n  \n\nFigura 20. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 2 \u2013 30 \n\nmetros. Na primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n81 \n\n \n\nFigura 21. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 2 \u2013 30 \n\nmetros. Na primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n82 \n\n \n\nFigura 22. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Bor\u00e1 1 \u2013 30 metros. \n\nNa primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nFigura 23. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Bor\u00e1 1 \u2013 30 metros. \n\nNa primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n84 \n\n  \n\nFigura 24. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uberaba \u2013 30 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n85 \n\n  \n\nFigura 25. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uberaba \u2013 30 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco.\n\n\n\n86 \n\n \n\nFigura 26 Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 1 \u2013 15 \n\nmetros. Na primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n87 \n\n \n\nFigura 27. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Mangabeira 1 \u2013 15 \n\nmetros. Na primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nFigura 28. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Alegria \u2013 15 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco.\n\n\n\n89 \n\n \n\nFigura 29. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Alegria \u2013 15 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco.\n\n\n\n90 \n\n \n\nFigura 30. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lajeado \u2013 15 metros. Na \n\nprimeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n\n\n91 \n\n \n\nFigura 31. Atributos do solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lajeado \u2013 15 \n\nmetros. Na primeira linha coleta em abril, per\u00edodo \u00famido, na segunda linha, coleta em novembro, p\u00f3s per\u00edodo seco. \n\n \n\n\n\n92 \n\nOs valores de m\u00e9dia e mediana da maioria dos atributos qu\u00edmicos do solo nas \n\nAPPs de 50 m, 30 m e 15 m est\u00e3o pr\u00f3ximos, evidenciando que estes se aproximam da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal, ou seja, medidas de tend\u00eancia central n\u00e3o s\u00e3o dominadas por \n\nvalores at\u00edpicos na distribui\u00e7\u00e3o (CAMBARDELLA et al., 1994). A variabilidade dos \n\natributos do solo \u00e9 classificada em fun\u00e7\u00e3o de seu coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (CV). \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Warrick e Nielsen (1980), nas APPs de 50 metros, os CVs \n\nforam mais baixos para os valores de pH, Ca, Mg, SB, t, T, areia e silte (Tabela 9). \n\nTend\u00eancia semelhante foi observada no per\u00edodo de seca (Tabelas 13 e 14). \n\nOs elevados valores de CV verificados para a maioria dos valores sugerem alta \n\nheterogeneidade em torno da m\u00e9dia entre os atributos na \u00e1rea de APP com 15 metros, \n\ne com alta concentra\u00e7\u00e3o no solo. A heterogeneidade das \u00e1reas pode ter diversas \n\ncausas, dentre as quais merecem destaque: processos de forma\u00e7\u00e3o do solo, ac\u00famulo e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo em fun\u00e7\u00e3o da forma do relevo e do fluxo de \n\nescoamento superficial ou de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, o que favorece a forma\u00e7\u00e3o de \n\ngradientes com \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o dos elementos analisados (Figuras 16 a 31 ). \n\nO solo da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente das sub-bacias do C\u00f3rrego Lanhoso \n\ne do Bor\u00e1 2, com metragem de 50 metros, na forma\u00e7\u00e3o Uberaba e no solo LVd1, \n\napresentou, na faixa de 10 a 30 metros, os valores m\u00e9dios observados mais elevados \n\npara os par\u00e2metros Ca, Mg e SB. Ao afastar-se da calha do rio entre 30 e 50 metros, os \n\nvalores m\u00e9dios aumentam para areia e f\u00f3sforo. A APP encontra-se reflorestada at\u00e9 \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia de 50 metros, com interfer\u00eancia de pastagem em seu entorno, e os valores de \n\nK, Ca e Mg s\u00e3o maiores na zona preservada, devido a estarem na zona de deposi\u00e7\u00e3o. \n\nTrabalhos semelhantes foram desenvolvidos por Delalibera et al. (2008). \n\nNa sub-bacia do Bor\u00e1 1, com dist\u00e2ncia de 30 metros, no solo LVd1, na forma\u00e7\u00e3o \n\nUberaba, os valores mais altos s\u00e3o para Al, H+Al na primeira coleta e ocorre um \n\naumento dos valores de pH, SB, P e silte ao longo do tempo. Nesta sub-bacia h\u00e1 o \n\npredom\u00ednio de agricultura, com conserva\u00e7\u00e3o do solo por terraceamento e plantio em \n\nn\u00edvel e a APP apresenta cobertura vegetal arborizada de at\u00e9 30 metros. Observa-se \n\nque os teores dos atributos analisados s\u00e3o mais altos nesta \u00e1rea, exceto para pH, V%, \n\n\n\n93 \n\nP e areia. \n\nNa sub-bacia Mangabeira 1, a dist\u00e2ncia da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ncom cobertura vegetal arb\u00f3rea \u00e9 de 15 metros. Nesta faixa, constata-se que os valores \n\nde pH, Ca, Mg, SB, P, MO, CO e silte aumentam, devido a ser a zona de deposi\u00e7\u00e3o. Os \n\npercentuais de areia reduziram-se. \n\n Na sub-bacia do C\u00f3rrego Alegria, na forma\u00e7\u00e3o Uberaba, no solo predominante \n\nLVdf2, com APP de 15 metros, constatou-se que os valores mais elevados foram para \n\nAl; MO; Corg.; Ca; SB e P. Nesta faixa (APP), observa-se que os valores m\u00e9dios mais \n\nelevados s\u00e3o para os teores de Al, MO, Corg, Ca, SB e P. A \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente encontra-se reflorestada at\u00e9 15 metros, com interfer\u00eancia de pastagem-\n\ncampo limpo, onde se observa um aumento de Ca e P, formando uma zona de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. A textura do solo foi classificada como francoarenosa, sob a forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica Uberaba (arenito) e solo Latossolo Vermelho distrof\u00e9rrico (LVdf2). \n\nA diferen\u00e7a mais acentuada entre as APPs foi nas margens dos cursos d\u2018\u00e1gua da \n\nsub-bacia do Lanhoso \u2013 50 metros de APP e da sub-bacia Alegria \u2013 15 metros de APP. \n\nEm \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa com 50 metros, ocorre maior integra\u00e7\u00e3o entre a \n\ncobertura vegetal e os atributos do solo, uma vez que ocorre deposi\u00e7\u00e3o ao longo da \n\n\u00e1rea, associada \u00e0s menores perdas de nutrientes. Desta maneira, considerando os \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o do solo que atuam ao longo do tempo, observa-se a \n\nvariabilidade dos atributos do solo em detrimento do ac\u00famulo preferencial nas \u00e1reas \n\nidentificadas de APP. \n\nAs vari\u00e1veis foram regionalizadas nas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, e a posi\u00e7\u00e3o \n\nespacial relativa de cada amostra ocasiona a distin\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas que tem maior ou \n\nmenor fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. De forma resumida, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente t\u00eam \n\ntr\u00eas finalidades principais, que s\u00e3o: a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e dos mananciais; \n\na prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos solos e uma \u00eanfase \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e da biodiversidade. \n\nPortanto, na condu\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, devem ser consideradas as pr\u00e1ticas \n\nagropecu\u00e1rias com o manejo visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nh\u00eddricos nas APPs. O principal objetivo \u00e9 melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n94 \n\nlocal e a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais, e manter as atividades \n\nsocioecon\u00f4micas. \n\nComo unidade de conserva\u00e7\u00e3o da categoria uso sustent\u00e1vel, a APA permite a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana. Estas unidades existem para conciliar a ordenada ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana da \u00e1rea e o uso sustent\u00e1vel de seus recursos naturais. A ideia do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel direciona toda e qualquer atividade a ser realizada na \n\n\u00e1rea. No entanto, as atividades e os usos desenvolvidos nestas \u00e1reas est\u00e3o sujeitos a \n\nregras espec\u00edficas. Este trabalho vem contribuir para esta gest\u00e3o espec\u00edfica, nas \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs). \n\nAs \u00e1guas produzidas nas sub-bacias da APA do Rio Uberaba s\u00e3o uma Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel, definida como a \u00e1rea de drenagem a montante do \n\nponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas da cidade de Uberaba para o abastecimento p\u00fablico. As \n\n\u00e1reas agropecu\u00e1rias fazem parte das sub-bacias, e pode-se dizer que, em seu exut\u00f3rio, \n\nest\u00e3o representados os processos que fazem parte de seu sistema. O que ali ocorre \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia das formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que para \n\nali convergem. \n\nOs efeitos que as dist\u00e2ncias das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (50, 30 e 15 \n\nmetros) exercem no meio, formam uma faixa-tamp\u00e3o, formando uma cobertura vegetal \n\ncom esp\u00e9cies vegetais ciliares, que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de reter as part\u00edculas oriundas das \n\npartes mais altas da vertente das sub-bacias. Este processo de reten\u00e7\u00e3o protege o \n\nrecurso h\u00eddrico de receber alta carga de nutrientes e protege as redes de drenagem. Ao \n\nanalisar as metragens de prote\u00e7\u00e3o, observa-se a efic\u00e1cia espacial da faixa ciliar. \n\nNas vertentes das bacias acima das faixas ciliares, ocorrem as pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas, que interferem nos ecossistemas ribeirinhos. A partir da an\u00e1lise espec\u00edfica \n\nentre as faixas m\u00e9tricas ciliares, observa-se que a faixa ciliar de 50 metros foi a que \n\nmais apresentou a capacidade-tamp\u00e3o e foi mais eficiente do que as comunidades \n\nrip\u00edcolas naturais em faixas menores. Sendo assim, ela exerce o poder-tamp\u00e3o, em sua \n\ncombina\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, arbustos e gram\u00edneas que minimizam o processo de \n\ntransloca\u00e7\u00e3o de nutrientes, de pesticidas e o deslocamento de sedimentos e poluentes. \n\n\n\n95 \n\nNas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas analisadas, a \u00e1rea \u00e9 composta por uma rede de \n\ndrenagem e seus tribut\u00e1rios e uma superf\u00edcie que drena a \u00e1gua para essa superf\u00edcie de \n\nrio (PISSARRA, 2002). Na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, preconiza-se o seguinte: que \n\na APP \u00e9 uma superf\u00edcie com uma metragem espec\u00edfica ao longo da rede de drenagem. \n\nEntretanto, para esta superf\u00edcie ser considerada dentro dos padr\u00f5es legais como uma \n\nsuperf\u00edcie de preserva\u00e7\u00e3o permanente, ela dever\u00e1 corresponder a uma metragem \n\nespec\u00edfica, determinada pelo maior leito sazonal e a largura espec\u00edfica do rio em \n\nquest\u00e3o. \n\n A lei definiu os limites, portanto t\u00eam-se dois cen\u00e1rios: o primeiro cen\u00e1rio jur\u00eddico \u00e9 \n\na Lei Federal n. 4.771 que dizia que, nos cursos d\u2018\u00e1gua com at\u00e9 dez metros de largura, \n\na APP seria de, no m\u00ednimo, 30 metros e usava o crit\u00e9rio de loca\u00e7\u00e3o a partir do leito \n\nmaior sazonal. No segundo cen\u00e1rio, tem-se a mudan\u00e7a da Lei, no C\u00f3digo Florestal \n\nNovo, na qual foram inseridas duas regras. Uma regra de transi\u00e7\u00e3o, em que se leva em \n\nconta o tamanho da propriedade calculada em m\u00f3dulos fiscais e cria-se uma dist\u00e2ncia \n\nque vai do valor m\u00ednimo ao valor m\u00e1ximo, nas seguintes metragens: 5, 8, 15 e 20 \n\nmetros, e na regra permanente, que determina 30 metros. Entretanto, no Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal, foi retirado o crit\u00e9rio locacional, pois passou-se a contar como APP a \u00e1rea a \n\npartir do leito regular, isto \u00e9, ocorreu diminui\u00e7\u00e3o do tamanho em metros e em raz\u00e3o do \n\ncrit\u00e9rio de loca\u00e7\u00e3o, uma vez que leito regular\n13\n\n n\u00e3o leva em conta o fen\u00f4meno das \n\nvazantes. \n\nA pesquisa comprova que a legisla\u00e7\u00e3o nova prejudica o meio ambiente, pois \n\nocorre a diminui\u00e7\u00e3o da metragem da \u00e1rea a ser considerada como APP. Ainda, \n\ndestaca-se que os 30 metros da lei revogada tamb\u00e9m n\u00e3o atendiam, em sua plenitude, \n\n\u00e0s fun\u00e7\u00f5es que est\u00e3o descritas na Lei, conforme p. 16 a 19, desta tese. \n\nNa an\u00e1lise do gradiente amostral (Figuras 16 a 31) em que foi realizada a \n\namostragem do solo (APPs de 15, 30 e 50 metros), pode-se comprovar que ocorre uma \n\n\u00e1rea de vulnerabilidade que impacta diretamente o ecossistema e o recurso h\u00eddrico, se \n\n                                                           \n13\n\n Artigo 3\u00ba, inciso XIX, da Lei Federal 12651/12: leito regular: a calha por onde correm regularmente as \u00e1guas do \n\ncurso d\u2018\u00e1gua durante o ano. \n\n\n\n96 \n\na metragem for menor que 50 metros. \n\n A pesquisa, com os dados prim\u00e1rios, refor\u00e7a o que est\u00e1 escrito na literatura \n\nbibliogr\u00e1fica, a import\u00e2ncia da mata ciliar (FERREIRA et al., 2002; MUNN\u00c9 et al., 2003; \n\nANJOS et al, 2007; VALLE; BUSS; BAPTISTA, 2013) e que preconiza a metragem de, \n\nno m\u00ednimo, 50 metros (GAEMA, 2012).  \n\nA APP \u00e9 uma superf\u00edcie definida por lei, n\u00e3o sendo para uso socioecon\u00f4mico do \n\npropriet\u00e1rio da terra, em regra, somente se admite o uso das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente quando ausente op\u00e7\u00e3o locacional e as interven\u00e7\u00f5es sejam de baixo \n\nimpacto, de interesse p\u00fablico e social\n14\n\n. \n\nA propriedade, sob o ponto de vista jur\u00eddico, \u00e9 o direito de usar, gozar e possuir \n\nbens e dispor deles da maneira como quiser. O direito de propriedade \u00e9 entendido \n\ncomo a qualidade inerente aos corpos. Nesse caso, implica as caracter\u00edsticas \n\nessenciais que comp\u00f5em algo. Para a Declara\u00e7\u00e3o de Direitos do homem e do cidad\u00e3o, \n\na propriedade \u00e9 um direito inviol\u00e1vel e sagrado, isto \u00e9, ningu\u00e9m pode ser dela privado a \n\nn\u00e3o ser quando uma necessidade p\u00fablica, legalmente constatada, exigi-lo de modo \n\nevidente e sob condi\u00e7\u00e3o de uma indeniza\u00e7\u00e3o justa e pr\u00e9via.  \n\nDesta forma, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 adotou a moderna concep\u00e7\u00e3o de \n\ndireito de propriedade, pois ao mesmo tempo em que o consagrou como direito \n\nfundamental, deixou de caracteriz\u00e1-lo como incondicional e absoluto. Entretanto, esta \n\nsuperf\u00edcie apresenta uma restri\u00e7\u00e3o de uso, por lei, e n\u00e3o pode ser realizada uma \n\natividade antr\u00f3pica, salvo as exce\u00e7\u00f5es j\u00e1 indicadas. A superf\u00edcie considerada de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) sofre uma restri\u00e7\u00e3o de uso imposta por lei, que visa a \n\nassegurar um bem maior, que s\u00e3o o solo e o recurso h\u00eddrico, bens ambientais previstos \n\nna Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nSe n\u00e3o for uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, que apresente, dentre as fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, a prote\u00e7\u00e3o ao recurso h\u00eddrico, este recurso ir\u00e1 receber uma carga de \n\npolui\u00e7\u00e3o oriunda do solo no que tange ao processo erosivo e das atividades antr\u00f3picas, \n\n                                                           \n14\n\n Artigo 8\u00ba, da Lei Federal n. 12651/12. \n\n\n\n97 \n\nque ir\u00e3o impactar de maneira t\u00e3o dr\u00e1stica, que poder\u00e1 n\u00e3o ocorrer o retorno em sua \n\nqualidade. \n\nAs propriedades \u00e0 jusante do empreendimento ir\u00e3o sofrer as consequ\u00eancias \n\ndeste impacto negativo. Todos os propriet\u00e1rios ir\u00e3o ser prejudicados na aus\u00eancia da \n\nboa qualidade do recurso h\u00eddrico trazendo severos preju\u00edzos econ\u00f4micos.  \n\nCom as atividades antr\u00f3picas, os poluentes e demais fontes difusas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o carreados na superf\u00edcie do solo para dentro dos cursos d\u00b4\u00e1gua. \n\nQuando a superf\u00edcie est\u00e1 inserida nos 15 metros, a legisla\u00e7\u00e3o em vigor  determina a \n\nprote\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, o que assegura o recurso h\u00eddrico, o fluxo g\u00eanico de fauna \n\ne flora e mant\u00e9m a estabilidade da bacia. Sendo assim, se na bacia hidrogr\u00e1fica ocorrer \n\numa \u00e1rea de manancial de extrema import\u00e2ncia para o abastecimento h\u00eddrico de zonas \n\nurbanas, a \u00e1rea a ser protegida dever\u00e1 ter a fun\u00e7\u00e3o de manter a estabilidade h\u00eddrica e a \n\nqualidade do ecossistema. E, assim, esta \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser mantida  na \n\nforma da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. \n\nO pr\u00f3prio C\u00f3digo preconiza que a metragem \u00e9 de, no m\u00ednimo, uma dist\u00e2ncia \n\nespec\u00edfica que manter\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao ecossistema. Este estudo t\u00e9cnico \n\ncomprova que essa superf\u00edcie dever\u00e1 ser aumentada para 50 metros. Assim, a \n\nmetragem espec\u00edfica ao longo da rede de drenagem dever\u00e1 ser revista, a qual ser\u00e1 \n\ndefinida como \u00e1rea de bacia, curso d\u2018\u00e1gua e de import\u00e2ncia social e econ\u00f4mica para \n\nabastecimento p\u00fablico, e outras fun\u00e7\u00f5es. \n\nConforme \u00e9 a an\u00e1lise dos aspectos geol\u00f3gicos, do solo, da \u00e1gua e da \n\nvulnerabilidade do sistema, a metragem ser\u00e1 determinada em cada superf\u00edcie de sub-\n\nbacia, e sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dever\u00e1 ser resguardada. Como ficar\u00e1 a \u00e1rea que poder\u00e1 \n\nser destinada ao sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou de pecu\u00e1ria, em detrimento ao \n\ndesenvolvimento de atividades que visem somente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental? A cr\u00edtica que \n\nse faz ao C\u00f3digo \u00e9 que a fun\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea, medida ao longo da rede de drenagem, \n\ndever\u00e1 ser definida tecnicamente e n\u00e3o por conveni\u00eancia pol\u00edtica ou socioecon\u00f4mica. \n\nOs crit\u00e9rios de loca\u00e7\u00e3o das APPs ser\u00e3o determinados nos estudos t\u00e9cnicos, que \n\n\n\n98 \n\nir\u00e3o respaldar os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de determina\u00e7\u00e3o da metragem necess\u00e1ria para \n\nassegurar as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e de preserva\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico para usos \n\nm\u00faltiplos. \n\nA partir de an\u00e1lise das coletas de solo e \u00e1gua, pode-se determinar um gradiente \n\namostral que ir\u00e1 comprovar que, na \u00e1rea de estudo, se for realizada interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, o recurso h\u00eddrico ser\u00e1 impactado trazendo preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. \n\nNesta \u00e1rea, dever\u00e1 ser mantida a vegeta\u00e7\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o de preservar a qualidade do \n\nrecurso h\u00eddrico e sendo o caso com a devida contrapartida para o produtor rural. \n\nNa discuss\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, a pr\u00f3pria Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua \u2013 ANA \n\neditou uma Nota T\u00e9cnica, na qual se diz que: ?para cumprir algumas das fun\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas na lei, a APP, a metragem deveria ser de, no m\u00ednimo, 30 metros; e o \n\ntrabalho desenvolvidos por Valle et al. (2013) identifica a import\u00e2ncia da metragem das \n\nAPPs para o desenvolvimento de esp\u00e9cies animais, caracterizando a melhoria da fauna \n\nlocal. \n\nConforme Kageyama, Cordeiro e Metzer (GAEMA, 2012), est\u00e1 comprovado que \n\ndeve ser, no m\u00ednimo, 50 metros a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o. O interessante \u00e9 que, nesta \n\npesquisa, os dados prim\u00e1rios coletados indicam uma \u00e1rea de vulnerabilidade de 50 \n\nmetros. Nas sub-bacias estudadas, o gradiente amostral com esta metragem \n\ndeterminou a \u00e1rea de vulnerabilidade que ir\u00e1 impactar com maior intensidade o recurso \n\nh\u00eddrico. Ou seja, se nesta \u00e1rea, de 50 metros, for praticada atividades antr\u00f3picas, ser\u00e1 \n\nacentuado o processo de deposi\u00e7\u00e3o, o processo erosivo e o assoreamento e \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico, situa\u00e7\u00e3o que se elege a categoria de dano ambiental, \n\nna forma do artigo 3\u00ba, da Lei Federal n. 6938/81. \n\nA metragem que determina a \u00e1rea de vulnerabilidade dever\u00e1 ser determinada em \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos e a partir das fun\u00e7\u00f5es ambientais, devendo tal dist\u00e2ncia ser adequada  \n\ne suficiente para que a \u00e1rea n\u00e3o  sofra a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sob pena  de n\u00e3o cumprimento \n\ndos requisitos necess\u00e1rios que uma APP deve ter para preservar as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\ne o recurso h\u00eddrico. \n\n\n\n99 \n\nQual a finalidade prec\u00edpua da APP? Esta \u00e1rea existe para reverter um processo \n\nantr\u00f3pico e resguardar o recurso h\u00eddrico. O gradiente amostral define a \u00e1rea de \n\nvulnerabilidade. Assim, a \u00e1rea que for comprovada tecnicamente como vulner\u00e1vel ser\u00e1 \n\ndefinida como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP. As \u00e1reas com maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos elementos analisados est\u00e3o mais pr\u00f3ximas da rede de drenagem \n\nquando a metragem das APPs for menor, o que caracteriza ambiente de maior \n\nvulnerabilidade. Este ac\u00famulo indica que o volume de solo e o sistema radicular das \n\nesp\u00e9cies vegetais da cobertura do solo t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de assegurar a prote\u00e7\u00e3o, \n\ndiminuindo a intensidade da concentra\u00e7\u00e3o dos elementos em quest\u00e3o, no recurso \n\nh\u00eddrico. \n\n Nas superf\u00edcies avaliadas em cada sub-bacia, denota-se que o gradiente \n\namostral indica a maior intensidade de prote\u00e7\u00e3o. Nas \u00e1reas de menor metragem (15 \n\nmetros), observa-se claramente as maiores concentra\u00e7\u00f5es, o que indica a fun\u00e7\u00e3o de \n\nac\u00famulo. Nas metragens maiores (30 e 50 metros), ocorre maior dissipa\u00e7\u00e3o dos valores \n\ndos atributos analisados, imprimindo o real valor destas \u00e1reas no que tange \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, \n\ntendo em vista que o solo ret\u00e9m estes elementos, aumentando a concentra\u00e7\u00e3o em 15 \n\nmetros e dissipando as \u00e1reas concentradas em metragem acima de 30 metros (Figuras \n\n13 a 19). \n\nDenota-se que a metragem de 50 metros, aferida com dados prim\u00e1rios, foi a que \n\nmais apresentou a fun\u00e7\u00e3o dissipadora e protetora, isto \u00e9, a fun\u00e7\u00e3o de assegurar a \n\nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das APPs. Quanto mais perto do rio, mais ac\u00famulo se observa, \n\ndemonstrado nos valores mais altos (Figuras 16 a 31). Este fato ocorre tendo em vista \n\nque, a partir do processo erosivo ocasionado pelas atividades antr\u00f3picas, o solo \u00e9 \n\ncarreado nas vertentes das sub-bacias. Observando-se as concentra\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis \n\nanalisadas, perto da calha do rio, ocorre um ac\u00famulo dos elementos em todas as sub-\n\nbacias analisadas. \n\nO sedimento que est\u00e1 acumulado na \u00e1rea de metragem de 15 metros \u00e9 porque \n\nparte dele atingir\u00e1, com maior intensidade, o recurso h\u00eddrico, com a simples ocorr\u00eancia \n\nde qualquer evento mais intenso de uma chuva, o processo erosivo ser\u00e1 ocasionado e \n\n\n\n100 \n\nter\u00e1 maior descarga destes elementos no  leito do rio, fato ocorrido, especificamente, na \n\nsub-bacia do C\u00f3rrego Bor\u00e1, ap\u00f3s um ano. O gradiente amostral foi dividido em duas \n\nesta\u00e7\u00f5es: chuvosa e seca. Observa-se uma diferen\u00e7a entre as esta\u00e7\u00f5es, e, na \u00e9poca \n\ndas chuvas, observa-se claramente que ocorre uma diferen\u00e7a dos elementos na \n\nsuperf\u00edcie, devido aos processos de deslocamentos das part\u00edculas e, possivelmente, \n\npelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas nas vertentes das sub-bacias. \n\nO estudo \u00e9 corroborado na literatura, e na principiologia do Direito Ambiental, \n\ntrabalha-se com os princ\u00edpios da precau\u00e7\u00e3o e da preven\u00e7\u00e3o, ou seja, o C\u00f3digo Florestal \n\nvigente deve ser sempre interpretado pr\u00f3 natura, a favor do meio ambiente. Sendo \n\nassim, se existem dados prim\u00e1rios que comprovam que at\u00e9 50 metros ocorre uma \u00e1rea \n\nde vulnerabilidade, \u00e9 evidente que se deve optar pelo padr\u00e3o de maior prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nOcorre o efeito no solo nas APPs. Em fun\u00e7\u00e3o do solo, do uso do solo, da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e do manejo, a efici\u00eancia das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas varia; e a cobertura vegetal \n\nexerce influ\u00eancia no processo de escoamento superficial das \u00e1guas das chuvas. \n\nOcorrem pontos de fragilidade quanto \u00e0 fertilidade natural do solo decorrente do \n\nprocesso de deposi\u00e7\u00e3o de nutrientes carreados nos processos erosivos do solo ao \n\nlongo das vertentes, devido ao transporte de sedimento e condi\u00e7\u00f5es de manejo. \n\nA zona do efeito de borda corresponde a, no m\u00ednimo, 30% da metragem que \u00e9 \n\ndefinida no gradiente amostral do solo. No desenvolvimento desta pesquisa, determina-\n\nse que a metragem de 50 metros se determine ao longo da rede de drenagem. \n\nAs seguintes medidas de mitiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias e decorrentes da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais: \u00e1gua e solo, que devem ser evidenciadas e \n\ndiscutidas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais e empresas p\u00fablicas e privadas, devendo \n\nintegrar as Pol\u00edticas P\u00fablicas e os Planos de Gest\u00e3o Ambiental. \n\nAs vulnerabilidades das \u00e1reas de APP de menos de 50 metros afetam os \n\necossistemas e a biodiversidade ribeirinha, pois ocorrem altera\u00e7\u00f5es nos atributos f\u00edsico \n\ne qu\u00edmicos do solo e da \u00e1gua. \n\n\n\n101 \n\nAs medidas de prote\u00e7\u00e3o podem ser realizadas a partir de a\u00e7\u00f5es baseadas no \n\nprinc\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o, sendo estas \u00e1reas consideradas de forma antecipada, como \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, de metragem de 50 metros ao longo da rede de \n\ndrenagem, visando a reduzir os impactos negativos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nPara intensificar as medidas de prote\u00e7\u00e3o, os gestores ambientais, com \n\nopera\u00e7\u00f5es de monitoramento e identifica\u00e7\u00e3o de zonas de vulnerabilidade, devem \n\nelaborar planos de a\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para antecipar e para prevenir as situa\u00e7\u00f5es que \n\npodem causar impactos negativos ao ambienta natural, como o monitoramento do uso \n\ndo solo e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e0s atividades geradoras de riqueza e que contribuam para a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, utilizando tais estudos e planos nos procedimentos de \n\nlicenciamento ambiental, outorga para o uso de recursos h\u00eddricos e at\u00e9 nos respectivos \n\nzoneamentos socioambientais \n\nOs planos de mitiga\u00e7\u00e3o visam a reverter danos parciais e a minimizar situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco e de impactos ambientais, atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas vulner\u00e1veis e da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas operacionais que permitam, no curto prazo, mitigar \n\nsitua\u00e7\u00f5es cr\u00edticas com base na defini\u00e7\u00e3o de prioridades. Eles devem ser implantados \n\ncom base numa gest\u00e3o adaptativa, fundamentada em mecanismos que levem em conta \n\na din\u00e2mica de determinadas zonas naturais das sub-bacias, como: manter, em estado \n\npr\u00f3ximo do natural, a maior parte das zonas degradadas; condicionar as explora\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas e pecu\u00e1rias; impedir a ocupa\u00e7\u00e3o com habita\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas delimitadas de \n\nprote\u00e7\u00e3o; limitar a constru\u00e7\u00e3o de estradas marginais e a intensidade de tr\u00e1fego; \n\ndesenvolver e implantar t\u00e9cnicas de manejo conservacionista do solo, dentre outras. \n\nAs medidas de remedia\u00e7\u00e3o baseiam-se no acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos ambientais, na avalia\u00e7\u00e3o de riscos e na predi\u00e7\u00e3o de impactos, com o \n\nobjetivo de defender e de equilibrar a din\u00e2mica dos h\u00e1bitats. Entre os principais \n\nprogramas de remedia\u00e7\u00e3o, podem-se destacar: \n\n? Planos para evitar a continua\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o, para proteger e melhorar \n\no estado dos ecossistemas das sub-bacias; \n\n\n\n102 \n\n? Assegurar a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; \n\n? Promover a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \u00e1gua, baseada numa prote\u00e7\u00e3o a \n\nlongo prazo dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; \n\n? Promover a moderniza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para melhorar o \n\ndesempenho das a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 sustentabilidade da APA do Rio \n\nUberaba em Minas Gerais; \n\n? Criar programas eficientes de pagamentos por servi\u00e7os ambientais \u2013 PSA. \n\n? Criar programas e aperfei\u00e7oar o procedimento de licenciamento ambiental \n\npara incluir condicionantes que exijam a implanta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas no manejo do solo; \n\nDesenvolver metodologia pedom\u00e9trica que precifique a perdas dos recursos \n\nnaturais, em especial, solo e \u00e1gua. Aplicar de forma eficiente o princ\u00edpio do poluidor-\n\npagador quando identificada altera\u00e7\u00e3o adversa ou degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nem especial, solo e \u00e1gua.  \n\n\n\n103 \n\n5. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nOs par\u00e2metros das faixas marginais do curso d\u2018\u00e1gua natural perene, desde a \n\nborda da calha do leito maior sazonal (Lei n. 4771/65), hoje revogada, quando \n\ncomparados com os par\u00e2metros das faixas marginais do curso d\u2018\u00e1gua natural perene \n\ndesde a borda da calha do leito regular (Novo C\u00f3digo Florestal, Lei n. 12.651/12), para \n\nos cursos d\u2018\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura, definidos em 30 m n\u00e3o \u00e9 \n\ncapaz de desempenhar a fun\u00e7\u00e3o ambiental de conservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem e a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna \n\ne flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, estes \n\natributos exigidos pela pr\u00f3pria lei, esclarecendo que os dados obtidos foram de solo e \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNo contexto da pol\u00edtica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Brasileiro \n\nnecessita de metodologias e a\u00e7\u00f5es que aprimorem a governan\u00e7a do solo e dos \n\nrecursos h\u00eddricos. A metodologia de an\u00e1lise do solo em gradiente amostral na extens\u00e3o \n\nsuperficial de terra ao longo dos cursos d\u2018\u00e1gua \u00e9 eficaz para predizer e para \n\ncompreender as altera\u00e7\u00f5es que ocorrem na estrutura e funcionamento destas \n\nsuperf\u00edcies, decorrentes do efeito da redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o superficial das APPs nos \n\necossistemas (solo e \u00e1gua) das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nAs principais m\u00e9tricas para a avalia\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da qualidade h\u00eddrica do \n\nsolo s\u00e3o: an\u00e1lise da \u00e1gua, nos par\u00e2metros de temperatura; turbidez e \u00edndice de \n\nqualidade de \u00e1gua (IQA); e an\u00e1lise do solo em gradiente amostral de, no m\u00ednimo 50 m, \n\npois poder\u00e3o comprovar tecnicamente altera\u00e7\u00e3o adversa e degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente.  \n\n\n\n104 \n\nO desempenho da fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a \n\nestabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o \n\nsolo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas imposta por Lei Ambiental nas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o \u00e0s margens dos cursos d\u2018\u00e1gua, segundo o atual C\u00f3digo Florestal Brasileiro \n\n(30 m), n\u00e3o \u00e9 suficiente. H\u00e1 necessidade que tal metragem seja de, no m\u00ednimo de 50 \n\nmetros e as pr\u00e1ticas agrossilvopastoris sejam desenvolvidas de forma conservacionista. \n\nOs resultados obtidos neste trabalho ser\u00e3o entregues ao Poder P\u00fablico no \n\nsentido de lhe fornecer fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal relativo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das APPs \u00e0s margens dos cursos d\u2018\u00e1gua, contribuindo \n\npara a eficiente governan\u00e7a dos recursos naturais, possibilitando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente de forma sustent\u00e1vel.  \n\nA metodologia, por fim, ser\u00e1 replicada aos demais Minist\u00e9rios P\u00fablicos Estaduais \n\ne Federal possibilitando aos Membros da Institui\u00e7\u00e3o adotar medidas extrajudiciais ou \n\njudiciais em defesa do solo e da \u00e1gua e dos demais recursos naturais impactados \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do poluidor-pagador e da legisla\u00e7\u00e3o nacional, \n\nnotadamente, da Lei Federal 6938/81 e do artigo 225,\u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988. \n\n\n\n105 \n\n7 REFER\u00caNCIAS \n\nABDALA, V. L. Diagn\u00f3stico h\u00eddrico do rio Uberaba-MG como subs\u00eddio para a \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas de conflito ambiental. 2012. v, 64 f. Tese (doutorado) - \n\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, 2012. \n\nABDALA, V. L. Zoneamento ambiental da bacia do alto curso do rio Uberaba - MG \n\ncomo subs\u00eddio para gest\u00e3o do recurso h\u00eddrico superficial. 2005. 87 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ci\u00eancias Humanas) - Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, \n\n2005. \n\nALMEIDA, M. V.R.; OLIVEIRA, T. S.de O.; BEZERRA, A. M. E. Biodiversidade em \n\nsistemas agroecol\u00f3gicos no munic\u00edpio de Chor\u00f3, CE, Brasil. Ci\u00eancia Rural, v. 39, n. 4, \n\n2009. \n\nANJOS, L. dos; VOLPATO, G. H.; LOPES, E. V.; SERAFINI, P. P.; POLETTO, F.; \n\nALEIXO, A. The importance of riparian forest for the maintenance of bird species \n\nrichness in an Atlantic Forest remnant, southern Brazil. Revista Brasisleira de \n\nZoologia, Curitiba, v. 24, n. 4, p. 1078-1086, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n\n81752007000400027&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 05 Ago. 2017.  \n\nARCOVA, F. C. S.; CICCO, V. de. Qualidade da \u00e1gua de microbacias com \n\ndiferentes usos do solo na regi\u00e3o de Cunha. Estado de S\u00e3o Paulo. 1999. \n\nARMAS, E. D. D., MONTEIRO, R. T. R., ANTUNES, P. M., SANTOS, M. A. P. F., \n\nCAMARGO, P. B. D., ABAKERLI, R. B. Diagn\u00f3stico espa\u00e7o-temporal da ocorr\u00eancia de \n\nherbicidas nas \u00e1guas superficiais e sedimentos do Rio Corumbata\u00ed e principais \n\nafluentes. Qu\u00edmica Nova, v. 30, n. 5, p. 1119-1127, 2007. \n\nARRIBAS HERGUEDAS, F. La idea de desarrollo sostenible. Sistema, Madrid, v. 196, \n\np. 75-86, 2007. \n\n\n\n106 \n\nARSCOTT, D. B.; TOCKNER, K.; VAN DER NAT. D.; WARD, J. V. Aquatic habitat \n\ndynamics along a braided alpine river ecosystem (Tagliamento River, Northeast Italy). \n\nEcosystems, New York, v. 5, p. 802-814, 2002. \n\nAWADE, M.; METZGER, J. P. Using gap?crossing capacity to evaluate functional \n\nconnectivity of two Atlantic rainforest birds and their response to fragmentation. Austral \n\nEcology, v. 33, n. 7, p. 863-871, 2008. \n\nBARCELOS, J. H. Reconstru\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da sedimenta\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nBauru baseada na sua redefini\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica parcial em territ\u00f3rio paulista e no \n\nestudo preliminar fora do Estado de S\u00e3o Paulo. 1984. 190 f. Tese (Livre-Doc\u00eancia) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1984. \n\nBLOCKSOM, K. A. A performance comparison of metric scoring methods for a \n\nmultimetric index for Mid-Atlantic highlands streams. Environmental Management, \n\nNew York, v. 31, n. 5, p. 670-82, 2003. \n\nBOSCOLO, D. et al. Importance of inter-habitat gaps and stepping-stones for lesser \n\nwoodcreepers (Xiphorhynchus fuscus) in the Atlantic Forest, Brazil. Biotropica, v. 40, \n\np.273?276, 2008. \n\nBRANCO, S. M. A \u00e1gua e o homem. In: Hidrologia Ambiental, v.3. Edusp \u2013 Editora \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nBRANCO, S. M. Hidrologia Aplicada \u00e0 engenharia sanit\u00e1ria. 3ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCETESB/AsCETESB, 1986. 640p. \n\n\n\n107 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 05 de outubro de 1988. \n\nTexto constitucional promulgado em 5 de outubro de 1988, com as altera\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas pelas Emendas Constitucionais de Revis\u00e3o nos 1 a 6/94, pelas Emendas \n\nConstitucionais nos 1/92 a 91/2016 e pelo Decreto Legislativo no 186/2008. Bras\u00edlia, \n\nDF: Senado Federal, Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es Coordena\u00e7\u00e3o de Edi\u00e7\u00f5es \n\nT\u00e9cnicas, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www2.senado.leg.br/bdsf \n\n/bitstream/handle/id/518231/CF88_Livro_EC91_2016.pdf?sequence=1?concurso=CFS\n\n%202%202018>. Acesso em 22 nov. 2017. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro \n\nde 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis nos 4.771, de 15 de \n\nsetembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, \n\nde 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 28 maio 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm>. Acesso em: \n\n20 jan. 2012. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 16 \n\nset. 1965. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 9529. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-4771-15-setembro-1965-369026-\n\npublicacaooriginal-1-pl.html>. Acesso em: 15 abr. 2012. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303, de 20 de mar\u00e7o de \n\n2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, \n\nBras\u00edlia, DF, 13 maio 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html>. Acesso em: 20 jan. \n\n2012. \n\n\n\n108 \n\nCAMARGO, M. B. P.; CAMARGO, A. P. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica informatizada do \n\nextrato do balan\u00e7o h\u00eddrico de Thornthwaite &amp; Mather. Bragantia, Campinas, v. 52, n. 2, \n\np. 169-172, 1993. \n\nCAMBARDELLA, C. A. et al. Field-scale variability of soil properties in central Iowa \n\nsoils. Soil science society of America journal, v. 58, n. 5, p. 1501-1511, 1994. \n\nCARVALHO, N. de O. Hidrossedimentologia pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: CPRM, 1994. \n\n372p. \n\nCARVALHO, N. de O.; FILIZOLA JUNIOR, N. P.; SANTOS, P. M. C. dos; LIMA, J. E. F. \n\nW. Guia de avalia\u00e7\u00e3o de assoreamento de reservat\u00f3rios. Bras\u00edlia: ANEEL / \n\nSuperintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas, 2000. 132p. \n\nCEPAGRI (CENTRO DE PESQUISAS METEOROL\u00d3GICAS E CLIM\u00c1TICAS \n\nAPLICADAS \u00c0 AGRICULTURA). Classifica\u00e7\u00e3o de clima. Campinas,. Dispon\u00edvel em: . \n\nAcesso em: 15 set. 2017. \n\nCETESB, Qualidade da \u00e1gua. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.CETESB.sp.gov.br/ \n\nAgua/rios/curiosidades.asp>. Acesso em: 2017. \n\nCETESB-COMPANHIA, DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO. AMBIENTAL. Valores \n\norientadores para solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas no estado de S\u00e3o Paulo (Decis\u00e3o \n\nde diretoria n\u00ba 195-2005-E, de 23 de novembro de 2005). S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nCHOI, J. Y. Establishment and management of riparian buffer zones in Han River basin, \n\nKorea. WIT Transactions on Ecology and the Environment, Hants, v. 48, p. 1-7, \n\n1970. \n\n\n\n109 \n\nCONAMA. CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 344, de 25 de \n\nmar\u00e7o de 2004. Estabelece as diretrizes gerais e procedimentos m\u00ednimos para \n\navalia\u00e7\u00e3o do material a ser dragado em \u00e1guas jurisdicionais brasileiras, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm? \n\ncodlegi=445> Acesso em: 22 jun. 2017. \n\nD\u00c9CAMPS, H.; D\u00c9CAMPS, O. Ripisylves M\u00e9diterran\u00e9ennes. Tour du Valat: Med \n\nVet., 2002. (Conservation de zones humides m\u00e9diterran\u00e9ennes, 12). \n\nDELALIBERA, H. C.; WEIRICH NETO, P. H.; LOPES, A. R. C.; ROCHA, C. H. \n\nAloca\u00e7\u00e3o de reserva legal em propriedades rurais: do cartesiano ao hol\u00edstico. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 12, n. 3, p. 286-\n\n292, 2008. \n\nDEVELEY, P. F.; STOUFFER, P. C. Effects of roads on movements by understory birds \n\nin mixed?species flocks in central Amazonian Brazil. Conservation Biology, v. 15, n. 5, \n\np. 1416-1422, 2001. \n\nDOLABELLA, R. H. C. Legisla\u00e7\u00e3o brasileira e programas do governo federal para o \n\nuso sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o de solos agr\u00edcolas. 2014. \n\nDWIRE, K. A.; LOWRANCE, R. R. Riparian ecosystems and buffers-multiscale struture, \n\nfunction, and management Introduction. Journal of the American Water Resources \n\nAssociation, Hoboekn, v. 42, p. 1-4, 2006. \n\nELLOVITCH, M. F.; VALERA, C. A. Manual Novo C\u00f3digo Florestal. Belo Horizonte: \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais (MPMG), 2013. (JMPMG Revista do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais). Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.mpma.mp.br/arquivos/CAUMA/MPMG_JUR_COD_FLOR.pdf >. Acesso \n\nem: 28 nov. 2017. \n\n\n\n110 \n\nEMBRAPA (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA). Manual de \n\nm\u00e9todos de an\u00e1lises de solo. 2. ed. Rio de Janeiro: Centro Nacional de Pesquisa de \n\nSolos. 1997. 212 p. \n\nEMBRAPA (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA). Sistema \n\nbrasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: EMBRAPA - Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o; \n\nRio de Janeiro: Embrapa Solos, 1999. 412 p. \n\nEMBRAPA/EPAMIG. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - Servi\u00e7o Nacional \n\nde Levantamento e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo. Levantamento de reconhecimento de \n\nm\u00e9dia intensidade dos solos e avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras do \n\nTriangulo Mineiro. Rio de Janeiro: EPAMIG \u2013 DRNR, 1982. 526 p. (Boletim de \n\nPesquisa, 1). \n\nENDRES, P. F.; PISSARRA, T. C. T.; BORGES, M. J.; POLITANO, W. Quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndas classes de eros\u00e3o por tipo de uso do solo no munic\u00edpio de Franca - SP. \n\nEngenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 26, n. 1, p. 200-207, 2006. \n\nESRI (ENVIRONMENTAL SYSTEMS RESEARCH INSTITUTE. ArcGIS Professional \n\nGIS for the desktop. Vers\u00e3o 10. [S.l.], 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;>. Acesso em: mar 2016. \n\nEWEL, K. C.; CRESSA, C.; KNEIB, R. T.; LAKES, P. S.; LEVIN, L. A.; PALMER, M. A.; \n\nSNELGROVE, M. A.; WALL, D. H. Managing critical transition zones. Ecosystems, \n\nNew York, v. 4, p. 452-460, 2001. \n\nFERREIRA, M. T.; ALBUQUERQUE, A.; AGUIAR, F. C.; SIDORKEWICZ, N. Assessing \n\nreference sites and ecological quality of river plant assemblages from an Iberian basin \n\nusing a multivariate approach. Archiv f\u00fcr Hydrobiologie, Stuttgart, v. 155, p. 121-145, \n\n2002. \n\n\n\n111 \n\nGAEMA - Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Defesa do Meio Ambiente. Fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n\u00e9 a opera\u00e7\u00e3o pela qual os elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que comp\u00f5em determinado \n\nmeio contribuem, em sua intera\u00e7\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e para a \n\nsustentabilidade dos processos evolutivos. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (2012). \n\nGONZ\u00c1LEZ-BERN\u00c1LDEZ, F.; LEVASSOR, C.; PECO, B. Landscape ecology of \n\nuncultivated lowlands in central Spain. Landscape Ecology, Dordrecht, v. 3, p. 3-18, \n\n1989. \n\nGRAVINA, E.G.; KAFINO, C.V.; BROD, J.A.; BOAVENTURA, G.R.; SANTOS, R.V., \n\nGUIMAR\u00c3ES, E.M.; JOST, H. Proveni\u00eancia de arenitos das forma\u00e7\u00f5es Uberaba e \n\nMar\u00edlia (Grupo Bauru) e do garimpo do Bandeira: implica\u00e7\u00f5es para a controv\u00e9rsia sobre \n\na fonte do diamante do Tri\u00e2ngulo Mineiro. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 32.p, \n\nn. 4, p. 545-558, 2002. \n\nGREGORY, S. V.; SWANSON, F. J.; MCKEE, W. A.; CUMMINS, K. W. An ecosystem \n\nperspective of riparian zones: focus on links between land and water. BioScience, \n\nCary, v. 41, p. 540-551, 1991. \n\nHANSON, M. D. Riparian forest revegetation for water quality improvement. \n\nRestoration and Reclamation Review, St. Paul, v. 2, n. 1, p. ?, 1997. \n\nHUGHES F. M. R. (Ed). The flooded forest: guidance for policy makers and river \n\nmanagers in Europe on the restoration of floodplain forests. Cambridge: Dept. of \n\nGeography, University of Cambridge, 2003. (FLOBAR, 2). \n\nHUGHES, F. M. R. Floodplain biogeomorphology. Progress in Physical Geography, \n\nLondon, v. 21, p. 501\u2013529, 1997. \n\nIBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA). Departamento de \n\nCartografia. Carta do Brasil: Jaboticabal e Taquaritinga. S\u00e3o Paulo: Instituto, 1971. \n\nEscala 1:50.000. \n\n\n\n112 \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. Manual t\u00e9cnico de \n\npedologia. 2 ed. Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.ige.unicamp.br/ \n\npedologia/manual_tecnico_pedologia.pdf>. Acesso em: 4 mai. 2017. \n\nINMET/EPAMIG (2000) Instituto Nacional de Meteorologia do Brasil. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA) Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmet.gov.br/portal/> Acesso em: 04 dez. 2016. \n\nKUMMER, L. Metodologia participativa no meio rural: uma vis\u00e3o interdisciplinar. \n\nConceitos, ferramentas e viv\u00eancias. Salvador: GTZ, 2007. \n\nLAL, R. Soil degradation by erosion. Land Degradation &amp; Development, Chichester, \n\nv. 12, n. 6, p. 519-539, 2001. \n\nLAL, R. Soil erosion and land degradation: the global risks. In: Advances in soil \n\nscience. New York: Springer, 1990. p. 129-172. \n\nLIMA, W.P.; ZAKIA, M.J.B. Indicadores hidrol\u00f3gicos em \u00e1reas Florestais. S\u00e9rie \n\nT\u00e9cnica IPEF, Piracicaba v. 12, n. 31, 1998. p. 53-64. \n\nMAGINI, C.; CHAGAS, R. L.. Microzoneamento e diagn\u00f3stico f\u00edsico-qu\u00edmico do \n\nRibeir\u00e3o das Araras, Araras-SP. Geoci\u00eancias, v. 22, n. 2, p. 195-208, 2003. \n\nMALARD, F.; UEHLINGER, U.; ZAH, R.; TOCKNER, K. Flood-pulse and riverscape \n\ndynamics in a braided glacial river. Ecology, Hoboken, v. 87, p. 704-716, 2006. \n\nMARINI, M. A.; GARCIA, F. I. Bird conservation in Brazil. Conservation Biology, n. 19, \n\np. 665-671,  2005. \n\nMARTENSEN, A. C.; PIMENTEL, R. G.; METZGER, J. P. Relative effects of fragment \n\nsize and connectivity on bird community in the Atlantic Rain Forest: implications for \n\nconservation. Biological Conservation, v. 141, n. 9, p. 2184-2192, 2008. \n\n\n\n113 \n\nMASSOUD, M. F. Assessment of water quality along a recreational section of the \n\nDamour River in Lebanon using the water quality index. Environmental Monitoring \n\nand Assessment, v. 184, n. 7, p. 4151-4160, 2012. \n\nMATHEUS, C.E.; MORAES, A.J. de; TUNDISI, T.M.; TUNDISI, J.G. Manual de \n\nan\u00e1lises limnol\u00f3gicas. S\u00e3o Carlos: Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada, \n\nUSP, 1995. 62 p \n\nMATIAS, E. F. P. A humanidade contra as cordas: a luta da sociedade global pela \n\nsustentabilidade. Editora Paz e Terra, 2014. \n\nMCBRATNEY, A. B.; PRINGLE, M. J. Estimating average and proportional variograms \n\nof soil properties and their potential use in precision agriculture. Precision Agriculture, \n\nv. 1, n. 2, p. 125-152, 1999. \n\nMERCANTE, E.; URIBE-OPAZO, M. A.; SOUZA, E. G. Variabilidade espacial e \n\ntemporal da resist\u00eancia mec\u00e2nica do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com e sem manejo \n\nqu\u00edmico localizado. Bras. Ci. Solo, v. 27, p. 1149-1159, 2003. \n\nMERTEN, G. H. &amp; MINELLA, J. P. Qualidade da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nrurais: um desafio atual para a sobreviv\u00eancia futura. Agroecologia e \n\nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel. Porto Alegre, v. 3, n.4, 2002. \n\nMETZGER, J. P., LEWINSOHN, T., JOLY, C. A., CASATTI, L., RODRIGUES, R. R., &amp; \n\nMARTINELLI, L. A. Impactos potenciais das altera\u00e7\u00f5es propostas para o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro na biodiversidade e nos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos. Documento-\n\ns\u00edntese produzido por Pesquisadores do PROGRAMA BIOTA-FAPESP e pela ABECO \n\n(Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ci\u00eancia Ecol\u00f3gica e Conserva\u00e7\u00e3o). Biota Neotropica, v. 10, \n\nn. 4, 2010. \n\n MILAR\u00c9, E. Tutela penal do ambiente. Inova\u00e7\u00f5es em direito ambiental. \n\nFlorian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Arthur Boiteux, 2000. \n\n\n\n114 \n\nMINITAB INC. Minitab Statistical software, release 14 for Windows. [S.l.], 2003. \n\nMUNN\u00c9, A.; PRAT, N.; SOL\u00c0, C.; BONADA, N.; RIERADEVALL, M. A simple field \n\nmethod for assessing the ecological quality of riparian habitat in rivers and streams: \n\nQBR index. Aquatic. Conserv. Mar. Freshw. Ecosyst., v.13, p.147-164, 2003. \n\nNACHTERGAELE, F. et al. Land degradation: SOLAW background thematic report 3. \n\nRome: Food and Agriculture Organization of the United Nations, 2011. \n\nNAIMAN, R. J.; DEC\u00c1MPS, H. The Ecology of interfaces: Riparian zones. Annual \n\nReview of Ecology and Systematics, Palo Alto v. 28, p. 621-658, 1997. \n\nNAIMAN, R. J.; D\u00c9CAMPS, H.; MCCLAIN, M. E. Riparian: ecology, conservation and \n\nmanagement of streamside communities. San Diego: Elsevier/Academic Press, 2005. \n\nOLIVEIRA, J. B. Pedologia aplicada. 2.ed. Piracicaba: FEALQ, 2005. 574 p. \n\nPACHECO, F. A. L.; SANCHES FERNANDES, L. F. Environmental land use conflicts in \n\ncatchments: A major cause of amplified nitrate in river water. Science of The Total \n\nEnvironment. v. 548 \u2013 549, p. 173 \u2013 188. 2016. \n\nPATEMIANI, J.E.S.; PINTO, J.M. Qualidade da \u00e1gua. In: MIRANDA, J.H.; PIRES, \n\nR.C.M. Irriga\u00e7\u00e3o s\u00e9rie Engenharia Agr\u00edcola. Ed. Piracicaba: FUNEP/SBEA, v.1, \n\np.195-253, 2001. \n\nPEREIRA, A. R.; VILLA NOVA, N. A.; SEDYAMA, G. C. Evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nPiracicaba: FEALQ, 1997. 183 p. \n\nPETERS, N.E; MEYBECK, M. Water quality degradation effects on freshwater \n\navailability: impacts to human activities. Water International, Urbana, v.25, n.2, p.214-\n\n21, 2000. \n\n\n\n115 \n\nPISSARRA, T. C. T. An\u00e1lise da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Rico na sub-regi\u00e3o \n\nde Jaboticabal, SP: compara\u00e7\u00e3o entre imagens TM-Landsat 5 e fotografias a\u00e9reas \n\nverticais. 2002. 132 f. 2002. Tese (Doutorado em Agronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual Paulista ?J\u00falio de Mesquita Filho?, \n\nJaboticabal. \n\nPISSARRA, T. C. T. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa das caracter\u00edsticas geom\u00f3rficas de \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas de 1a ordem de magnitude em quatro posi\u00e7\u00f5es do \n\nsistema de drenagem. 1998. 124 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Produ\u00e7\u00e3o Vegetal) - \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual Paulista ?J\u00falio \n\nde Mesquita Filho?, Jaboticabal, 1998. \n\nPISSARRA, T. C. T. et al. Environmental adaptation of the source of the subbasin of \n\nRico Stream, Monte Alto - SP, Brazil. Engenhar\u00eda Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 33, n. 2, p. \n\n303-311, 2013.  \n\nPISSARRA, T. C. T., POLITANO, W., FERRAUDO A. S. Avalia\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas \n\nmorfom\u00e9tricas na rela\u00e7\u00e3o solo-superf\u00edcie da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Rico, \n\nJaboticabal (SP). Rev Bras Ci\u00eanc Solo, v. 28, n. 2, p 297\u2013305. 2004 \n\nPOIANI, K. A.; RICHTER, B. D.; ANDERSON, M. G. Biodiversity conservation at \n\nmultiple scales: functional sites, landscapes, networks. Bioscience, Cary, v. 50, p. 133-\n\n146, 2000. \n\nPOOLE, G. C. Fluvial landscape ecology: addressing uniqueness within the river \n\ndiscontinuum. Freshwater Biology, v. 47, p. 641-660, 2002. \n\nPORTO, M. FA; BRANCO, S.M.; LUCA, SJ de. Caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \n\nHidrologia ambiental, S\u00e3o Paulo: EDUSP, p. 375-390, 1991. \n\n\n\n116 \n\nRIBEIRO, I. V. A. de S.; BOUCHONNEAU, N.; SILVA, A. C. da; FERNANDES, R. M. C.; \n\nPINHEIRO, L. de S. C\u00e1lculo do \u00edndice de qualidade de \u00e1gua (IQA), com estudo de caso \n\nnos rios Coc\u00f3 e Maranguapinho, Cear\u00e1. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS, 18, Campo Grande. Anais... Campo Grande, 2009. \n\nROLIM, G. S.; SENTELHAS, P. C.; BARBIERI, V. Planilhas no ambiente EXCEL para \n\nos c\u00e1lculos de balan\u00e7os h\u00eddricos; normal, seq\u00fcencial, de cultura e de produtividade real \n\ne potencial. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 6, n. 1, p. 133-\n\n137, 1998. \n\nS\u00c3O PAULO. Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico. Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico - IGG, 1974. Esc.1: 1.000.000. \n\nColor. \n\nSARLET, I. W.; FENSTERSEIFER, T. Direito Constitucional Ambiental. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Revista dos Tribunais, 2012. \n\nSILVA, G. A. F. Mapeamento geot\u00e9cnico e an\u00e1lise dos processos erosivos na bacia do \n\nc\u00f3rrego Tuncun, S\u00e3o Pedro \u2013 SP, Escala 1:10000. 2003.158 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \n\n- Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, Departamento de \n\nGeotecnia, S\u00e3o Carlos, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.eesc.usp.br/geopos/disserteses/ferreiradasilva.pdf. Acesso em: 01 maio \n\n2017. \n\nSINGH, K. P.; MALIK, A.; SINHA, S. Water quality assessment and apportionment of \n\npollution sources of Gomti River (India) using multivariate statistical techniques - a case \n\nstudy. Analytica Chimica Acta, v. 538, n. 1/2, p. 355-374, 2005.  \n\nSKORUPA, L. A \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Jaguari\u00fana: Departamento de Meio Ambiente da EMBRAPA, 2003.  \n\nSMA (Secretaria do Meio Ambiente. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental). Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n117 \n\n<http://www.ambiente.sp.gov.br/contAmbientalLegislacaoAmbiental.php>. Acesso em: \n\n6 nov. 2010. \n\nSTANFORD, J. A.; LORANG, M. S.; HAUER, F. R. The shifting habitat mosaic of river \n\necosyztems. Proceedings of the International Society for Limnology, Stuttgart, v. \n\n29, n. 1, p. 123\u2013136,  2005. \n\nSWIFT JR., L.M.; MESSER, J.B. Forest cuttings raise temperatures of small streams in \n\nthe southern Appalachians. Journal of Soil and Water Conservation, Ankeny, v.26, \n\nn.23, p.111-17, 1971. \n\nTOCKNER, K.; WARD, J. V. Biodiversity along riparian corridors. Archiv f\u00fcr \n\nHydrobiologie, Stuttgart, v. 115, p. 293-310, 1999. Supplement. \n\nTOMASKO, D. A.; ANASTASIOU, C.; KOVACH, C. Dissolved oxygen dynamics in \n\nCharlotte Harbor and its contributing watershed, in response to Hurricanes Charley, \n\nFrances, and Jeanne\u2014impacts and recovery. Estuaries and Coasts, v. 29, n. 6, p. \n\n932-938, 2006. \n\nTRANGMAR, B.B.; YOST, R.S.; WADE, M.K.; UEHARA, G. Applications of \n\ngeostatistics to spatial studies of soil properties. Adv. Agron., 38:45-94, 1985. \n\nTRENTIN, R.; ROBAINA, L. E. de S. Metodologia para mapeamento Geoambiental no \n\nOeste do Rio Grande do Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n\nAPLICADA, 11., 2005, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2005. p. 3606-3615. \n\nTUNDISI, J. G. et al. The response of Carlos Botelho (Lobo, Broa) reservoir to the \n\npassage of cold fronts as reflected by physical, chemical, and biological variables. \n\nBrazilian Journal of Biology, v. 64, n. 1, p. 177-186, 2004. \n\nTUNDISI, J. G.; TUNDISI, T. M. Impactos potenciais das altera\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Florestal \n\nnos recursos h\u00eddricos. Biota Neotropica, v. 10, n. 4, 2010. \n\n\n\n118 \n\nUNCED (UNITED NATIONS CONFERENCE ON ENVIRONMENT AND \n\nDEVELOPMENT). Earth Summit, Agenda 21, Rio Declaration on Environment and \n\nDevelopment. New York, 1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.un-\n\ndocuments.net/agenda21.htm>. Acesso em:17 maio 2017 \n\nVALERA, C. A.; PISSARRA, T. C. T.; MARTINS FILHO, M. V.; VALLE JR., R. F.; \n\nSANCHES FERNANDES, L. F.; PACHECO, F. A. L. A legal framework with scientific \n\nbasis for applying the ?polluter pays principle\u2018 to soil conservation in rural watersheds in \n\nBrazil. Land Use Policy, v. 66, p. 61-71, 2017. \n\nVALLE JUNIOR, R. F. do. Diagn\u00f3stico de \u00e1reas de risco de eros\u00e3o e conflito de \n\nuso dos solos na bacia do rio Uberaba. 2008. 222 f. Tese (Doutorado em \n\nAgronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual \n\nPaulista ?J\u00falio de Mesquita Filho?, Jaboticabal, 2008. \n\nVALLE JUNIOR, R. F. do; PISSARRA, T. C. T.; PASSOS, A. de O.; RAMOS, T. G.; \n\nABDALA, V. L. Diagn\u00f3stico das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Tijuco, Ituiutaba - MG, utilizando tecnologia SIG. Engenharia \n\nAgr\u00edcola, Jaboticabal, v. 30, n. 3, p. 495-503, 2010. \n\nVALLE JUNIOR, R.F.;VARANDAS, S.G.P.; SANCHES FERNANDES, L.F.;PACHECO, \n\nF.A.L.. Multi Criteria Analysis for the monitoring of aquifer vulnerability: A scientific tool \n\nin environmental policy. Environmental Science &amp; Policy, v. 48, p. 250-264, 2015. \n\nVALLE J\u00daNIOR., R. F.; VARANDAS, S. G. P.; SANCHES FERNANDES, L. F.; \n\nPACHECO, F. A. L. Groundwater quality in rural watersheds with environmental land \n\nuse conflict. Science of the Total Environment, v. 493, p. 812\u2013827, 2014. \n\nhttp://www.un-documents.net/agenda21.htm\nhttp://www.un-documents.net/agenda21.htm\n\n\n119 \n\nVALLE, I. C.; BUSS, D. F. ; BAPTISTA, D. F. Influ\u00eancia da conectividade dos \n\nfragmentos florestais e da largura da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria sobre a fauna de \n\nmacroinvertebrados em um ecossistema l\u00f3tico. Brazilian Journal of Biology, S\u00e3o \n\nCarlos, v. 73, n. 2, p. 231-238, 2013.  \n\nVIEIRA, F. de A.; CARVALHO, D. de. Genetic structure of an insect-pollinated and bird-\n\ndispersed tropical tree in vegetation fragments and corridors: implications for \n\nconservation. Biodiversity and Conservation, v. 17, n. 10, p. 2305-2321, 2008. \n\nVIEIRA, S. R. NOVAES, RF de. Geoestat\u00edstica em estudos de variabilidade espacial do \n\nsolo. T\u00f3picos em ci\u00eancia do solo. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, v. 1, p. 1-54, 2000. \n\nVON SPERLING, M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. \n\n3a Ed. Belo Horizonte: Departamento de Engenharia Ambiental, Universidade Federal \n\nde Minas Gerais; 2005. \n\nWARD, D.; HOLMES, N.; JOS\u00c9, P.. The New Rivers &amp; Wildlife Handbook. RSPP, NRA \n\ne The Wildlife Trusts, Bedfordshire. 1995. 426p.  \n\n0WESSELS, K. J.; PRINCE, S. D.; RESHEF, I. Mapping land degradation by \n\ncomparison of vegetation production to spatially derived estimates of potential \n\nproduction. Journal of Arid Environments, London, v. 72, n. 10, p. 1940-1949, 2008. \n\nZANATA, Marcelo. Efeito do manejo na qualidade do solo e da \u00e1gua em \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas, Batatais, SP. 2009. xiii, 79 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - \n\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, 2009."}]}}}