{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12303"}, {"@name": "filename", "#text": "17899_REP-H.Pereira-8.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "POSTERS TEMA 4 563\n\nEstrutura e Caracteriza\u00e7\u00e3o Anat\u00f3mica da Madeira de Carvalho-Portugu\u00eas\n\n(Quercus faginea Lam.) \n\nVicelina B. Sousa, Sofia Cardoso e Helena Pereira \n\nUTL. Instituto Superior de Agronomia. Centro de Estudos Florestais. Tapada da Ajuda 1349-017 \nLISBOA\n\nResumo. Apresenta-se um estudo sobre a madeira de carvalho-portugu\u00eas (Quercus faginea Lam.), uma das mais \nimportantes esp\u00e9cies de carvalho aut\u00f3ctones do nosso territ\u00f3rio. Este trabalho est\u00e1 integrado num projecto de \ninvestiga\u00e7\u00e3o cujo principal objectivo \u00e9 identificar novos usos de qualidade para a madeira de carvalho-portugu\u00eas.  \nSeleccionaram-se e abateram-se 10 \u00e1rvores, com idades entre 34 e 60 anos, no Nordeste Transmontano, e \nrecolheram-se rodelas a 1,30 m de altura. Estudou-se para cinco \u00e1rvores a varia\u00e7\u00e3o radial na \u00e1rvore e entre \n\u00e1rvores das dimens\u00f5es das fibras, raios e vasos.  \nA madeira apresenta porosidade em anel, normalmente com camadas de crescimento bem distintas e vasos \nsolit\u00e1rios orientados radialmente. O padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o radial das fibras caracterizou-se por um aumento de \ncomprimento da medula para a periferia, variando em m\u00e9dia de 995 a 1195 m, enquanto a espessura se manteve \nrelativamente constante. Os di\u00e2metros dos vasos aumentaram da medula para a periferia, em m\u00e9dia de 170 a 208 \n\nm. O par\u00eanquima radial inclui raios unisseriados, em m\u00e9dia com 10 c\u00e9lulas em m\u00e9dia, e raios multisseriados, \ncom m\u00e1ximos de 21 mm de comprimento e 0,8 mm de largura. \nPalavras-chave: Quercus faginea, carvalho-portugu\u00eas, madeira, estrutura, variabilidade radial \n\n***\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO carvalho-portugu\u00eas ou carvalho-cerquinho \u00e9 uma das esp\u00e9cies mais importantes no \npanorama hist\u00f3rico-florestal portugu\u00eas (OLIVEIRA et al., 2001; PAIVA, 2007). A sua madeira \nj\u00e1 foi valorizada no passado, nomeadamente na \u00e9poca dos Descobrimentos Portugueses \n(PAIVA, 2007), mas nos tempos correntes a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima ou inexistente (KNAPI ,\n2007). Deste modo ser\u00e1 necess\u00e1rio aumentar o conhecimento sobre a sua estrutura e \npropriedades anat\u00f3micas, permitindo assim reavaliar as suas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas para \nutiliza\u00e7\u00f5es mais nobres. \nOs carvalhos mais competitivos em termos de mercado actual s\u00e3o o carvalho roble (Q. robur\nL.) e o sessil (Q. petraea Liebl.). Mas ser\u00e1 que a madeira de carvalho-portugu\u00eas, n\u00e3o poder\u00e1 \nter um nicho pr\u00f3prio no mercado se satisfizer os requisitos de transforma\u00e7\u00e3o industrial e \nqualidade de produto? Neste contexto iniciou-se um projecto de investiga\u00e7\u00e3o para estudar as \npropriedades da madeira de carvalho-portugu\u00eas e a sua variabilidade na \u00e1rvore e entre \u00e1rvores \ncom vista \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o para produtos de madeira de elevado valor acrescentado, \ncontribuindo tamb\u00e9m para aumentar as \u00e1reas de carvalho-portugu\u00eas no territ\u00f3rio nacional. \nNesta comunica\u00e7\u00e3o apresentam-se os resultados preliminares obtidos para cinco \u00e1rvores.  \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 564\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\nAs amostras de madeira de carvalho-portugu\u00eas foram recolhidas em \u00e1rvores adultas, com \nidades compreendidas entre 34 e 60 anos, na regi\u00e3o Nordeste Transmontana, no concelho de \nMacedo de Cavaleiros, distrito de Bragan\u00e7a (41\u00ba30'41'' - 41\u00ba32'10'' N, 6\u00ba46'25'' - 7\u00ba01'06'' O, \n554 m altitude m\u00e9dia). As caracter\u00edsticas das \u00e1rvores apresentam-se no Quadro 1. \nAs \u00e1rvores foram abatidas em 2007 e delas retiradas rodelas no tronco a 1,30 m do solo \n(DAP). De cada rodela foram retirados 3 blocos em 3 posi\u00e7\u00f5es radiais, respectivamente \npr\u00f3ximo da medula, meio e periferia. Prepararam-se cortes histol\u00f3gicos das sec\u00e7\u00f5es \ntransversal, radial e tangencial (15 a 20 \u00b5m de espessura), para cada posi\u00e7\u00e3o radial. O \ndi\u00e2metro dos vasos de lenho inicial foi medido, em sec\u00e7\u00e3o transversal, em 25 elementos por \nposi\u00e7\u00e3o radial. Mediu-se, em sec\u00e7\u00e3o tangencial, a altura de 50 raios unisseriados por posi\u00e7\u00e3o \nradial. A propor\u00e7\u00e3o de tecidos foi estudada, em sec\u00e7\u00e3o transversal, utilizando uma grelha de \n28 pontos em \u00e1reas sucessivas ao longo de camadas de crescimento para cada posi\u00e7\u00e3o radial.\nO estudo das fibras foi efectuado em 2 tiras por rodela, da medula \u00e0 periferia, retirando-se \npequenas amostras (estilhas) de 5 em 5 anos. Procedeu-se \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o das amostras numa \nsolu\u00e7\u00e3o 1:1 de per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio a 30% e \u00e1cido ac\u00e9tico glacial durante 48 horas a 60\u00baC. \nMediram-se 40 fibras (comprimento, largura e espessura de parede) por intervalo radial e de \n25 vasos (comprimento) por cada \u00e1rvore.  \nA medi\u00e7\u00e3o dos raios macrosc\u00f3picos (altura e largura) foi feita em 2 raios por rodela, da \nmedula para a periferia, de 5 anos em 5 anos ap\u00f3s polimento das sec\u00e7\u00f5es tangenciais e \nrespectiva digitaliza\u00e7\u00e3o (1200 dpi).\nAs medi\u00e7\u00f5es foram efectuadas usando um sistema de an\u00e1lise de imagem semi-autom\u00e1tico \n(Leitz ASM-68K) ou autom\u00e1tico (Leica QWin Standard) acoplado a microsc\u00f3pios de luz \ntransmitida. \n\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas das 5 \u00e1rvores amostradas de Quercus faginea\n\n\u00c1rvore \n(n\u00ba)\n\nAltura\n(m)\n\nDAP*\n(cm)\n\nIdade\n(aproximada) \n\n1 9,5 29,0 60 \n\n2 10,1 24,1 34 \n\n3 11,7 24,5 34 \n\n4 10,4 20,5 43 \n\n5 10,0 15,5 36 \n* Di\u00e2metro com casca\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\nDescri\u00e7\u00e3o geral \n\nA medula \u00e9 geralmente estrelar e pequena. O cerne e borne s\u00e3o geralmente bem distintos, \nembora por vezes o contorno seja ligeiramente indefinido. As camadas de crescimento est\u00e3o \nbem marcadas por poros grandes e apresentam contornos exc\u00eantricos a flexuosos (Figura 1). \nSalienta-se tamb\u00e9m a cor espelhada da madeira proporcionada pelo seccionamento dos raios \nlargos. A descri\u00e7\u00e3o realizada por CARVALHO (1997) refere j\u00e1 estes aspectos estruturais da \nmadeira. \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 565\n\nFigura 1 - Aspecto geral da madeira de Q. faginea em sec\u00e7\u00e3o transversal da medula ao c\u00e2mbio \n\nDescri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica \n\nTrata-se de uma madeira com porosidade em anel (Figura 2a). Apresenta an\u00e9is de crescimento \nbem distintos devido aos grandes poros caracter\u00edsticos do lenho de zona de primavera. Os \nan\u00e9is mais largos apresentam maior propor\u00e7\u00e3o de lenho de zona de outono. A transi\u00e7\u00e3o \nabrupta entre o tamanho dos poros do lenho inicial e tardio e tamb\u00e9m o arranjo dos poros em \nfiadas tangenciais facilitam a distin\u00e7\u00e3o dos limites das camadas de crescimento. \nOcasionalmente, observou-se uma transi\u00e7\u00e3o gradual no tamanho dos poros ao longo da \ncamada de crescimento. No entanto, o n\u00famero de anos em que este facto ocorreu foi muito \ninferior ao n\u00famero total de an\u00e9is.  \n\nFigura 2 - Aspectos macrosc\u00f3picos. a) Porosidade em anel e raios em sec\u00e7\u00e3o transversal; c) raios em sec\u00e7\u00e3o \ntangencial \n\nESAU (1972) refere que a distribui\u00e7\u00e3o dos vasos pode variar em algumas esp\u00e9cies de acordo \ncom as condi\u00e7\u00f5es ambientais ou devido a adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas. \u00c9 um exemplo a adapta\u00e7\u00e3o \ndo xilema de sobreiro ao efeito de descorti\u00e7amento de acordo com SOUSA et al. (2009) ou ao \nefeito de secura segundo LEAL et al. (2007). Outros autores, como GARCIA ESTEBAN et al.\n(2003), classificam Q. faginea com porosidade em anel ou semi-difusa. \nOs poros do lenho de primavera distribuem-se em linha at\u00e9 um m\u00e1ximo de 3 linhas, de forma \nredonda a oval, e s\u00e3o vis\u00edveis a olho nu. Os poros de lenho tardio s\u00e3o pequenos, isolados, \ndispostos em arranjos radiais que se dilatam no final da camada de crescimento. A ocorr\u00eancia \nde tilos \u00e9 frequente nos poros mais largos (Figura 2a).  \nO par\u00eanquima \u00e9 maioritariamente apotraqueal, distribu\u00eddo em linhas e vis\u00edvel com uma lupa \nsimples (x10). Os poros est\u00e3o rodeados por tecidos que se caracterizam por um tom mais \nclaro, dando ao xilema um aspecto caracter\u00edstico.  \nObservam-se raios muito largos e numerosos, bem vis\u00edveis e distintos a olho nu. Os raios \nmais estreitos requerem o uso de lupa (Figura 2). O efeito da presen\u00e7a dos raios reflecte-se \nessencialmente na resist\u00eancia mec\u00e2nica e anisotropia da madeira (FERREIRINHA, 1958). \nAs bandas radiais de vasos de lenho tardio que se dilatam no final da camada de crescimento \nassim como a altura m\u00e1xima de 50 mm dos raios mais largos, s\u00e3o caracter\u00edsticas bem \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 566\n\nevidenciadas na descri\u00e7\u00e3o feita por CARVALHO (1997). O mesmo autor refere tamb\u00e9m que as \ncamadas de crescimento s\u00e3o bem distintas no lenho do carvalho- portugu\u00eas.  \nExistem aspectos anat\u00f3micos caracter\u00edsticos de uma maior especializa\u00e7\u00e3o tais como, \npontua\u00e7\u00f5es alternadas, exist\u00eancia de vasos agrupados e perfura\u00e7\u00f5es simples e outros como a \npresen\u00e7a de raios unisseriados e multisseriados caracter\u00edsticos de madeiras mais primitivas \n(DICKISON, 2000). Por outro lado, a exist\u00eancia de raios homog\u00e9neos \u00e9 indicada como \ncaracter\u00edstica evolutiva (DICKISON, 2000). \n\nDescri\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica \n\nA estrutura geral do lenho de carvalho-portugu\u00eas pode ser observada na Figura 3. As camadas \nde crescimento s\u00e3o distintas e no final \u00e9 frequente ocorrer achatamento das paredes celulares \n(Figura 4a). \n\nFigura 3 - Estrutura geral do lenho de Q. faginea em sec\u00e7\u00e3o transversal, tangencial e radial. a) Arranjo dos poros \nna camada de crescimento; b) raios unisseriados (U) e multisseriados (M); c) fibras libriformes, par\u00eanquima \naxial e raios homocelulares \n\nFigura 4 - Detalhes microsc\u00f3picos. a) Zona de transi\u00e7\u00e3o entre camadas de crescimento, vasos de lenho tardio \ncom forma hexagonal; b) par\u00eanquima apotraqueal em linhas conc\u00eantricas, vasos isolados ou agrupados com \ntilos; c) raios com c\u00e9lulas marginais verticais, e cristais.  \n\nOs vasos de lenho de primavera encontram-se geralmente isolados ou em grupos de 2 ou 3 \nporos (Figura 4b). As perfura\u00e7\u00f5es dos vasos s\u00e3o simples e as paredes possuem in\u00fameras \npontua\u00e7\u00f5es (Figura 5a). As pontua\u00e7\u00f5es intervasculares ou entre vasos e outros elementos \nprosenquimatosos (principalmente traque\u00eddos vasic\u00eantricos) s\u00e3o pequenas e abundantes, do \ntipo areolado, alternadas e t\u00eam menos de 10 \u00b5m de di\u00e2metro. As pontua\u00e7\u00f5es entre vasos e \nraios s\u00e3o mais largas e tem formas variadas (Figura 5a). Os vasos apresentaram ap\u00eandices \ngeralmente numa ou nas duas termina\u00e7\u00f5es (Figura 5b). Ocasionalmente observaram-se vasos \ncom espessamento espiralado (Figura 4c). Nas \u00e1rvores estudadas o comprimento m\u00e9dio dos \nvasos foi de 459 \u00b5m, variando entre \u00e1rvores de 214 a 696 \u00b5m, m\u00ednimo e m\u00e1ximo \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 567\n\nrespectivamente. O di\u00e2metro m\u00e9dio dos vasos foi de 205 \u00b5m, aumentando radialmente da \nmedula para a periferia de 185 \u00b5m a 223 \u00b5m, respectivamente (Figura 6). Os vasos de lenho \ntardio s\u00e3o mais ou menos poligonais e no final da camada de crescimento tornam-se dif\u00edceis \nde distinguir (Figura 4a). O di\u00e2metro dos vasos de menor tamanho n\u00e3o ultrapassou, em geral, \n50 \u00b5m e apresentou m\u00ednimos de 20 \u00b5m.  \n\nFigura 5 - Elementos dissociados. a) Pontua\u00e7\u00f5es intervasculares ou entre vaso e traque\u00eddos e entre vaso e c\u00e9lulas \nde raio; b) elementos de vaso e traque\u00eddos vasic\u00eantricos, c\u00e9lulas de par\u00eanquima com cristais; c) vaso com \nespessamento espiralado; d) fibras libriformes, fibrotraque\u00eddos e traque\u00eddos vasic\u00eantricos \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n=10 0 m 100-200  m >200  m ? 100 100-20 0 >200 ? 100 100-200 >2 00\n\nmedula meio p eriferia\n\nF\nre\n\nqu\n\u00ean\n\nci\na \n\n(%\n)\n\nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos vasos por classes de di\u00e2metro em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea\n\nOs valores relativos \u00e0 dimens\u00e3o dos vasos est\u00e3o resumidos nos Quadros 2 e 3. Os vasos de \nlenho inicial apresentam di\u00e2metros maiores do que os vasos do Q. suber, que de acordo com \nSOUSA et al. (2009) variam em m\u00e9dia entre 133 e 140 \u00b5m para \u00e1rvores n\u00e3o descorti\u00e7adas e \ndescorti\u00e7adas, respectivamente. Tamb\u00e9m os vasos em Q. faginea s\u00e3o mais compridos do que \nos vasos de Q. suber cujo valor m\u00e9dio, segundo SOUSA et al. (2009), n\u00e3o ultrapassa 433 \u00b5m. \nCARVALHO (1996) refere ainda que os vasos de primavera do carvalho-portugu\u00eas s\u00e3o mais \npequenos do que aqueles de Q. robur e Q. pyrenaica.\n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 568\n\nQuadro 2 - Di\u00e2metro dos vasos em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea (m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o, m\u00ednimo e m\u00e1ximo)\n\nPosi\u00e7\u00e3o Radial Di\u00e2metro (\u00b5m) \n\nMedula 169,59 \u00b1 54,22 (70,99 - 309,88) \n\nMeio 197,98 \u00b1 48,24 (108,66 - 328,54) \n\nPeriferia 208,22 \u00b1 52,38 (95,77 - 328,72) \n\nQuadro 3 - Comprimento dos vasos em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea (m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o, m\u00ednimo e \nm\u00e1ximo) \n\n\u00c1rvore Comprimento (\u00b5m) \n\n1 461,0 \u00b1 63,4 (315,3 - 543,7) \n\n2 492,0 \u00b1 88,0 (252,3 - 635,5) \n\n3 436,6 \u00b1 91,5 (214,3 - 593,7) \n\n4 462,6 \u00b1 92,0 (290,8 - 696,0) \n\n5 425,9 \u00b1 89,7 (247,9 - 595,8) \n\nO par\u00eanquima apotraqueal \u00e9 distinto, disposto em arranjos de linhas conc\u00eantricas de uma a \ntr\u00eas c\u00e9lulas e o par\u00eanquima paratraqueal junto a traque\u00eddos vasic\u00eantricos tornou dif\u00edcil a sua \ndistin\u00e7\u00e3o (Figura 4b, 5b). GARCIA ESTEBAN et al. (2003) descrevem Q. faginea com \npar\u00eanquima paratraqueal em bandas. Comparativamente \u00e0s fibras, as c\u00e9lulas de par\u00eanquima \napresentaram parede menos espessa e l\u00famen maior. A abund\u00e2ncia de par\u00eanquima apotraqueal \n\u00e9 bem mais evidente no Q. suber (SOUSA et al., 2009). \nAs fibras apresentam pontua\u00e7\u00f5es simples, pequenas, maioritariamente circulares (Figura 5d). \nGARCIA ESTEBAN et al. (2003) descrevem as fibras em Q. faginea como septadas mas nas \n\u00e1rvores estudadas encontraram-se apenas ocasionalmente algumas fibras septadas. O \ncomprimento m\u00e9dio das fibras foi 1129 \u00b5m, variando de 505 a 1991 \u00b5m. O comprimento das \nfibras variou radialmente, aumentando da medula para a periferia, de 969 para 1195 \u00b5m, no 5\u00ba \ne 50\u00ba anel respectivamente. O di\u00e2metro das fibras foi menor na zona perto da medula do que \nna zona da periferia, atingindo 17 e 21 \u00b5m no 5\u00ba e 50\u00ba anel, respectivamente. A espessura das \nfibras foi em m\u00e9dia de 8 \u00b5m, variando desde um m\u00ednimo de 4 \u00b5m a um m\u00e1ximo de 12 \u00b5m. Na \nzona perto da medula (5\u00ba anel) a espessura foi 6,7 \u00b5m e na zona da periferia (50\u00ba anel) 7,5 \n\u00b5m. Comparativamente ao sobreiro, os valores m\u00e9dios, de acordo com LEAL et al. (2006), \nforam de 1220 \u00b5m, 21,49 \u00b5m e de 8 \u00b5m na periferia para comprimento, largura e espessura \nrespectivamente; isto \u00e9, Q. faginea apresenta valores ligeiramente inferiores.\nA dimens\u00e3o das fibras por \u00e1rvore e idade do c\u00e2mbio \u00e9 apresentada no Quadro 4 e a tend\u00eancia \nde varia\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrada na Figura 7. A varia\u00e7\u00e3o radial das fibras nas \u00e1rvores aqui estudadas \nseguiu o padr\u00e3o geral, isto \u00e9, o comprimento e o di\u00e2metro das fibras tende a aumentar da \nmedula para a zona exterior (lenho adulto) (DICKSON, 2000). A variabilidade entre \u00e1rvores \u00e9 \nevidente, destacando-se a \u00e1rvore 2, \u00e1rvore mais jovem, a n\u00edvel do crescimento das fibras \n(Figura 7). A transi\u00e7\u00e3o entre lenho juvenil e adulto \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com a esp\u00e9cie e \noutros factores (DICKSON, 2000). Por exemplo, para o carvalho sessil, o lenho juvenil \nprolonga-se at\u00e9 aos 30 anos de acordo com HELI SKA-RACZKOWSKA &amp; FABISIAK (1991). A \nlargura do anel tamb\u00e9m t\u00eam sido analisada como tendo influ\u00eancia no crescimento dos \nelementos xil\u00e9micos e HELI SKA-RACZKOWSKA &amp; FABISIAK (1991) referem a exist\u00eancia de \numa correla\u00e7\u00e3o negativa. \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 569\n\nQuadro 4. Dimens\u00e3o das fibras em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea (m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o) \n\nAnel Comprimento (\u00b5m) Largura (\u00b5m) Espessura (\u00b5m) \n\n5 994,9 \u00b1 192,6 17,4 \u00b1 2,7 6,7 \u00b1 1,1 \n\n10 1052,1 \u00b1 186,3 18,0 \u00b1 2,9 6,9 \u00b1 1,2 \n\n15 1094,4 \u00b1 168,6 18,4 \u00b1 2,9 7,2 \u00b1 1,2 \n\n20 1084,2 \u00b1 211,8 18,6 \u00b1 3,0 7,3 \u00b1 1,3 \n\n25 1132,4 \u00b1 190,0 19,3 \u00b1 2,9 7,7 \u00b1 1,3 \n\n30 1117,3 \u00b1 218,8 19,3 \u00b1 3,1 7,7 \u00b1 1,4 \n\n35 1208,1 \u00b1 193,3 20,1 \u00b1 3,4 7,6 \u00b1 1,5 \n\n40 1225,4 \u00b1 216,2 19,8 \u00b1 2,8 7,9 \u00b1 1,4 \n\n45 1187,6 \u00b1 209,9 20,4 \u00b1 3,6 7,4 \u00b1 1,2 \n\n50 1194,8 \u00b1 211,9 21,4 \u00b1 3,9 7,5 \u00b1 1,6 \n\nFigura 7 - Varia\u00e7\u00e3o radial das fibras (comprimento, largura e espessura da parede) em 5 \u00e1rvores de Quercus\nfaginea (m\u00e9dia a tracejado) \n\nOs traque\u00eddos s\u00e3o abundantes em redor dos vasos de Q. faginea, formando uma esp\u00e9cie de \nrede (Figura 5b). A presen\u00e7a de traque\u00eddos vasic\u00eantricos pode ser interpretada como uma \ntransi\u00e7\u00e3o entre os elementos de vaso e as fibras libriformes (BROWN, 1949), sendo estes \nelementos prosenquimatosos abundantes nas zonas de lenho de primavera no g\u00e9nero Quercus\n(FERREIRINHA, 1953), como se verificou nas \u00e1rvores analisadas. Encontraram-se \nfibrotraque\u00eddos, tamb\u00e9m enumerados por CARVALHO (1997) e GARCIA ESTEBAN et al.\n(2003). Segundo BECK (2005), a presen\u00e7a de traque\u00eddos parece ocorrer nas dicotiled\u00f3neas em \nfam\u00edlias mais desenvolvidas, como \u00e9 o caso da Fagaceae, mas por outro lado a ocorr\u00eancia \nfrequente de fibrotraque\u00eddos relaciona-se com dicotiled\u00f3neas mais primitivas.  \nOs raios s\u00e3o de dois tipos, unisseriados e multisseriados (Figura 3b). Ocasionalmente \nobservaram-se raios unisseriados que apresentavam partes bisseriadas ou trisseriadas. A altura \ndos raios unisseriados variou em m\u00e9dia de 10 c\u00e9lulas na regi\u00e3o pr\u00f3xima da medula e de 9 \n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n1,1\n\n1,2\n\n1,3\n\n5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nIdade  do c\u00e2m bi o\n\nC\no\n\nm\np\n\nri\nm\n\nen\nto\n\n \n\n0,6\n0,7\n0,8\n0,9\n\n1,0\n1,1\n1,2\n1,3\n1,4\n\n5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nIdade  do c\u00e2mbi o\n\nE\nsp\n\nes\nsu\n\nra\n d\n\na \npa\n\nre\nde\n\n \n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nA4\n\nA5\n\nM\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n1,1\n\n1,2\n\n1,3\n\n5 1 0 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nIdade  do c\u00e2m bio \n\nL\nar\n\ngu\nra\n\n  \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 570\n\nc\u00e9lulas na regi\u00e3o central e da periferia (Quadro 5). A \u00e1rvore 5, com mais anos, destaca-se por \napresentar raios unisseriados mais pequenos. Os valores encontrados est\u00e3o pr\u00f3ximos daqueles \nobservados por CARVALHO (1997), que refere como frequente 10 - 20 c\u00e9lulas em altura para \nos raios unisseriados, e s\u00e3o ligeiramente inferiores aos raios unisseriados do Q. suber\nreferidos por LEAL et al. (2006) como sendo constitu\u00eddos em m\u00e9dia por 11 c\u00e9lulas, mas \ntamb\u00e9m com ligeiro decr\u00e9scimo no n\u00ba de c\u00e9lulas da medula para a periferia. Os raios \nmultisseriados variaram em altura de 0,2 a 21,9 mm e em largura de 0,1 a 1,0 mm. Os raios \naumentaram em altura da medula para o exterior, de 2,5 mm no 5\u00ba anel a 4,5 mm no 50\u00ba anel, \ne de largura de 0,2 mm no 5\u00ba anel a 0,4 mm no 50\u00ba anel (Figura 8). Esta tend\u00eancia radial \u00e9 \ntamb\u00e9m evidente nos raios multisseriados de Q. suber (LEAL et al., 2006). Os raios s\u00e3o \nmaioritariamente homocelulares. Ocasionalmente encontraram-se raios heterocelulares \nformados por c\u00e9lulas horizontais e uma fiada marginal de c\u00e9lulas verticais (Figura 4c).\n\nQuadro 5 - Dimens\u00e3o dos raios unisseriados (altura) em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea (m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o, \nm\u00ednimo e m\u00e1ximo) \n\nPosi\u00e7\u00e3o Radial N\u00ba de c\u00e9lulas \n\nMedula 10 \u00b1 4 (3 - 20) \n\nMeio 9 \u00b1 3 (3 - 24) \n\nPeriferia 9 \u00b1 4 (3 - 24) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nAne l de  c re scime nto\n\nL\nar\n\ng\nur\n\na\n \n\n0,0\n0,5\n1,0\n1,5\n2,0\n2,5\n3,0\n3,5\n4,0\n4,5\n5,0\n\n5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nAne l de  cre scime nto\n\nA\nlt\n\nu\nra\n\n \n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nA4\n\nA5\n\nM\n\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o radial dos raios multisseriados (altura e largura) em 5 \u00e1rvores de Quercus faginea (m\u00e9dia a \ntracejado)\n\nObservaram-se cristais em c\u00e9lulas de par\u00eanquima axial e radial, tamb\u00e9m referenciados por \nCARVALHO (1997) e ESTEBAN et al. (2003).\nNa maioria das \u00e1rvores, a percentagem de vasos aumentou da medula para a periferia. Em \nm\u00e9dia, os vasos variaram entre 4 a 27% da madeira. As fibras corresponderam a 30% dos \ntecidos e o par\u00eanquima perfez 34%, mas estas percentagens podem incluir par\u00eanquima axial e \ntraque\u00eddos, pois nem sempre foram poss\u00edveis de distinguir. FERREIRINHA (1953) refere que 5 \na 30% dos tecidos lenhosos corresponde a par\u00eanquima axial nas folhosas. Em m\u00e9dia, os raios \nperfizeram 18% dos tecidos na zona pr\u00f3xima da medula e 22% no meio e periferia.  \n\nAgradecimentos\n\nO trabalho insere-se no \u00e2mbito do projecto OAKWOODS.PT \u2013 Propriedades da madeira de \ncarvalhos portugueses para produ\u00e7\u00e3o de produtos s\u00f3lidos e compostos de madeira de valor \n\n\n\nPOSTERS TEMA 4 571\n\nelevado (PTDC/AGR-AAM/69077/2006) financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia \natrav\u00e9s do programa FEDER/POCI 2010. Agradece-se a FCT a bolsa de doutoramento concedida \nao primeiro autor (refer\u00eancia SFRH/BD/42097/2007). Agradece-se a J.L. Louzada, da UTAD, o \nabate e amostragem das \u00e1rvores utilizadas neste trabalho.  \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nBECK, C.B., 2005. An Introduction to Plant Structure and development. Plant Anatomy for the Twenty-first \ncentury. Cambridge University Press. Cambridge, USA.\n\nBROWN , H.P., PANSHIN, A.J., FORSAITH, C.C., 1949. Textbook of wood technology. McGraw-Hill Book \nCompany, Inc. New York, USA.\n\nCARVALHO, A., 1997. Madeiras Portuguesas. Estrutura anat\u00f3mica, Propriedades e Utiliza\u00e7\u00f5es, Vol. 2. Direc\u00e7\u00e3o-\nGeral das Florestas. Lisboa.  \n\nDickison, W.C., 2000. Integrative Plant anatomy. Academic Press. London. \n\nESAU, K., 1972. Anatomia vegetal. Ediciones Omega. Barcelona.  \n\nFERREIRINHA, M.P., 1958. Elementos de anatomia de madeiras. Folhosas portuguesas. Mem\u00f3rias da Junta do \nUltramar Portuguesas. Lisboa.  \n\nGARC\u00cdA ESTEBAN, L., GUINDEO CASAS\u00daS, A., ORAMAS, C.P., P. de PALACIOS DE PALACIOS, 2003. La \nmadera y sua anatomia. Anomalias y defectos, estrutura microsc\u00f3pica de con\u00edferas y frondosas, \nidentificaci\u00f3n de maderas, descripti\u00f3n de esp\u00e9cies y pared celular. Fundaci\u00f3n Conde del Valle de Salazar, \nMundi-Prensa, AiTiM, Madrid.  \n\nHELI SKA-RACZKOWSKA, L., FABISIAK, E., 1991. Radial variation and growth rate in the length of the axial \nelements of sessile oak wood. IAWA Bull. n.s. 12: 257-262.  \n\nKNAPI , S., 2007. Utiliza\u00e7\u00f5es da madeira do carvalho-portugu\u00eas. In Silva, J.S. (coord.). Os carvalhais. Um \npatrim\u00f3nio a conservar. Col. \u00c1rvores e Florestas de Portugal, 02. Luso-Americana para o \nDesenvolvimento/P\u00fablico/Liga para a Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, Lisboa. Pp. 47-53. \n\nLEAL, S., SOUSA, V.B., PEREIRA, H., 2006. Within and between-tree variation in the biometry of wood rays and \nfibres in cork oak (Quercus suber L.). Wood Sci Technol. 40: 585-597. DOI 10.1007/s00226-006-0073-x. \n\nLEAL, S., SOUSA, V.B., PEREIRA, H., 2007. Radial variation of vessel size and distribution in cork oak wood \n(Quercus suber L.). Wood Sci Technol. 41: 339-350. 10.1007/s00226-006-0112-7.  \n\nOLIVEIRA, A.C., FABI\u00c3O, A., GON\u00c7ALVES, A.C., CORREIA, A.V., 2001. O Carvalho-cerquinho em Portugal. ISA\nPress. Lisboa.\n\nPAIVA, J., 2007. O carvalho-portugu\u00eas na hist\u00f3ria e na cultura. In Silva, J.S. (coord.). Os carvalhais. Um \npatrim\u00f3nio a conservar. Col. \u00c1rvores e Florestas de Portugal, 02. Luso-Americana para o \nDesenvolvimento/P\u00fablico/Liga para a Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, Lisboa. Pp. 55-66. \n\nSOUSA, V.B., LEAL, S., QUILH\u00d3, T., PEREIRA, H., 2009. Characterization of cork oak (Quercus suber L.) wood \nanatomy. IAWA. Journal 30(2): 149 - 161."}]}}}