{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16943"}, {"@name": "filename", "#text": "23658_000816995.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Caroline Cao Ponso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n M\u00daSICA NA ESCOLA: CONCEP\u00c7\u00d5ES DE M\u00daSICA DAS \n\nCRIAN\u00c7AS NO CONTEXTO ESCOLAR \n\n \n\n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, como requisito \n\nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOrientadora (s): \n\nProf. Dra. Leda de Albuquerque Maffioletti \n\nProf. Dra. Esther Beyer (in memoriam) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n2011 \n\n\n\n2 \n\n \n\nCaroline Cao Ponso \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00daSICA NA ESCOLA: CONCEP\u00c7\u00d5ES DE M\u00daSICA DAS \n\nCRIAN\u00c7AS NO CONTEXTO ESCOLAR \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, como requisito \n\nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAprovada em 12 de setembro de 2011. \n\n___________________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Leda de Albuquerque Maffioletti (orientadora) \n\n___________________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Leni Vieira Dornelles \n\n___________________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Cristina Rolim Wolffenb\u00fcttel \n\n___________________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Jusamara Souza \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf. Dra. Maria Cec\u00edlia de Ara\u00fajo Torres \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n \n\nPonso, Caroline Cao \n \n M\u00fasica na Escola: Concep\u00e7\u00f5es de M\u00fasica das Crian\u00e7as no Contexto Escolar / Caroline Cao \nPonso. - 2011. \n 94 f. \n \nOrientadora: Leda de Albuquerque Maffioletti. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, BR-RS, 2011. \n  \n1. educa\u00e7\u00e3o musical. 2. sociologia da inf\u00e2ncia. 3. \nconcep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica. I. de Albuquerque \nMaffioletti, Leda, orient. II. T\u00edtulo. \n\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os \ndados fornecidos pelo(a) autor(a). \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus filhos Matteo e Isabela, que \na cada dia me ensinam a olhar o mundo com bondade. \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n  \n\n \u00c0 minha orientadora, professora doutora Esther Beyer (in memoriam), por \n\nacreditar em mim ainda no primeiro semestre de gradua\u00e7\u00e3o, e de l\u00e1 at\u00e9 este \n\nmomento me acompanhar na vida acad\u00eamica, incentivando, formando e iluminando \n\nmeus passos, de onde estiver. \n\n \u00c0 minha orientadora, professora doutora Leda de Albuquerque Maffioletti, por \n\nme acolher t\u00e3o gentilmente no meio do percurso. Obrigada pelos nossos encontros \n\nde muita troca e reflex\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o musical e principalmente pela sua \n\nclareza em nos orientar na escrita e forma acad\u00eamica. \n\n Agrade\u00e7o a Escola Municipal Vila Monte Cristo por permitir que o trabalho \n\nfosse realizado em suas depend\u00eancias, \u00e0s diretoras Ellen e Silvana pela incans\u00e1vel \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em auxiliar na organiza\u00e7\u00e3o das aulas e das apresenta\u00e7\u00f5es, garantindo a \n\ncoleta de dados. \n\n Agrade\u00e7o especialmente \u00e0s professoras Vanici e Cristiana, refer\u00eancias das \n\nturmas da coleta, pelas nossas conversas sobre os alunos, por serem t\u00e3o boas no \n\nque fazem, pelo \u2018olhar carregado de inten\u00e7\u00f5es\u2019 com cada um dos queridos alunos \n\nque foram meus e delas no ano de 2010. \n\n Aos meus alunos das turmas da coleta de dados, o meu muito obrigado por \n\nestarem sempre t\u00e3o dispostos, por me receberem cantando nas aulas de m\u00fasica, \n\npor questionarem sempre cada atividade, por serem eles mesmos, por me \n\nensinarem o respeito para com a imensa diversidade de modos de pensar e agir \n\ncom a m\u00fasica. \n\n Aos colegas do mestrado, pela parceria nas nossas reuni\u00f5es de estudo, pelo \n\naux\u00edlio na constru\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o acerca dos objetivos do trabalho e por \n\nacreditarem sempre no meu potencial. Aline, Aneliese, \u00c1udrea, Isabel, Jonas, \n\nJuliana, Leonardo, Maribel, Sandra e Simone, o meu muito obrigado. \n\n \u00c0s professoras da banca: Profa. Dra. Cristina Rolim Wolffenb\u00fcttel, pela \n\nparceria nos trabalhos da SMED e pelos excelentes semin\u00e1rios; Profa. Dra. Cec\u00edlia \n\n\n\n6 \n\n \n\nTorres, pela sua generosidade, apoio e brilhantes considera\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical que queremos ver na escola. \u00c0 Profa. Dra. Jusamara Souza, pelos seus \n\nescritos acerca da sociologia da educa\u00e7\u00e3o musical, que muito me auxiliaram e \n\nencantaram na teoriza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \u00c0 Profa. Dra. Leni Vieira Dornelles, pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em aceitar prontamente o convite para compor a banca contribuindo com \n\nseus ensinamentos acerca da sociologia da inf\u00e2ncia. \n\n Agrade\u00e7o a todas as escolas em que trabalhei, aos coros que regi, aos \n\ncolegas que passaram pela minha vida, e principalmente aos milhares de alunos, \n\npois todos fazem parte de mim enquanto educadora. \n\n Aos grandes amigos e amigas, de todas as \u00e9pocas, todos importantes na \n\nminha vida. \n\n Ao programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul, pela excel\u00eancia no ensino, pesquisa \n\ne funcionalismo competente. \n\n Ao Jos\u00e9 Miguel, que pacientemente leu este trabalho e trouxe mais clareza e \n\nprofundidade ao texto pela sua revis\u00e3o criteriosa. \n\n \u00c0 querida melhor amiga Helena Matriciano, pelas horas de recreio, pela \n\nincans\u00e1vel paci\u00eancia, amizade e incentivo em todo o processo de constru\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n A todos os meus tios(as), primos(as), sobrinho(as), cunhado(as), sogra(o), \n\nimensa fam\u00edlia que vibra a cada conquista minha. \n\n \u00c0 minha querida irm\u00e3 Let\u00edcia, pela revis\u00e3o ortogr\u00e1fica e pela leitura criteriosa \n\nacerca da norma culta e da escrita acad\u00eamica.  \n\n \u00c0 minha \u2018irm\u00e3\u2019 Lu Silveira pela amizade e tradu\u00e7\u00e3o inglesa. \n\n Aos meus irm\u00e3os Luciana, Let\u00edcia e Leonardo, e tamb\u00e9m ao Bernardo, \n\nobrigado pelo amor e bom humor nos momentos preciosos de encontro familiar. \n\n \u00c0 minha av\u00f3 Alda, pelo exemplo de artista que \u00e9. \n\n\n\n7 \n\n \n\n Ao meu pai Marcos, pelos primeiros sons ouvidos, tocados por ele, ainda na \n\nbarriga da minha m\u00e3e. Um m\u00fasico inspirador que me levou a querer essa profiss\u00e3o. \n\nObrigado pelo amor e presen\u00e7a incondicional em todos os momentos importantes da \n\nminha vida. \n\n \u00c0 minha m\u00e3e Mari, professora inspiradora, mulher guerreira, pessoa \n\ninteligente e generosa, que se orgulha de cada suspiro meu. Essa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfruto de sua educa\u00e7\u00e3o, de ningu\u00e9m mais. \n\n Ao Nilo, meu companheiro, obrigado pelo carinho, pela admira\u00e7\u00e3o, pela for\u00e7a, \n\nincentivo, pela divis\u00e3o dos trabalhos em casa, pela paci\u00eancia, pela compreens\u00e3o nos \n\nmomentos de aus\u00eancia, pelo modelo de estudante e \u00e1rduo pesquisador que \u00e9.   \n\n Aos meus filhos amados, Matteo e Isabela, pelo companheirismo, pela \n\ninspira\u00e7\u00e3o, pelas alegrias di\u00e1rias, por tornarem tudo mais simples e bonito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFazer m\u00fasica na escola \u00e9 fazer m\u00fasica com gente comum. \nGente comum que n\u00e3o \u00e9 artista. \n\nE aos poucos a m\u00fasica vai encontrando essa gente. \nEssa gente, aos poucos, vai se encontrando artista. \n\n \n(Caroline Ponso) \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente pesquisa disserta sobre as concep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica de um grupo de \ncrian\u00e7as de seis e sete anos do primeiro ano do ensino fundamental de uma escola \nda rede municipal de Porto Alegre. Objetiva investigar constru\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, \nreelabora\u00e7\u00f5es, modos de agir e pensar sobre m\u00fasica do aluno a partir da intera\u00e7\u00e3o \ns\u00f3cio-cultural no contexto da escola. O marco te\u00f3rico apoia-se nos estudos da \nEpistemologia Gen\u00e9tica, da Sociologia da Inf\u00e2ncia e da Educa\u00e7\u00e3o Musical na \nEscola, buscando conciliar pontos de vista na interpreta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de \nm\u00fasica da crian\u00e7a. Constitui material emp\u00edrico desta pesquisa fatos recolhidos no \ncontexto da sala de aula atrav\u00e9s de di\u00e1logos, entrevistas informais, gestos e \nexpress\u00f5es do corpo e intera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as na participa\u00e7\u00e3o das atividades \nmusicais. O enfoque metodol\u00f3gico da coleta de dados segue os princ\u00edpios do Grupo \nFocal no planejamento e organiza\u00e7\u00e3o das conversas em grupo e defini\u00e7\u00e3o do papel \ndo mediador. Os dados foram registrados em di\u00e1rios de campo e filmes, \nposteriormente degravados e analisados. Os resultados desta pesquisa mostram \nque as concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre m\u00fasica manifestam-se e elaboram-se em \nsuas verbaliza\u00e7\u00f5es, nos saberes cotidianos midi\u00e1ticos que s\u00e3o incorporados ao que \ncompreende sobre m\u00fasica, aos elementos musicais do contexto social que s\u00e3o \nevocados como refer\u00eancia para dar sentido \u00e0s experi\u00eancias da escola, ao modo \ncomo demonstra saber o que \u00e9 m\u00fasica atrav\u00e9s da corporeidade manifesta nos \ngestos musicais e que se objetiva no protagonismo ao construir suas pr\u00f3prias \nconcep\u00e7\u00f5es. As constru\u00e7\u00f5es musicais dos alunos e o sentir-se competente nas \nrealiza\u00e7\u00f5es e atividades tamb\u00e9m evidenciam concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre \nm\u00fasica. A an\u00e1lise das categorias retiradas do material coletado, imbricadas na \nconcep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica das crian\u00e7as, evidenciou o papel das trocas sociais na \nconstitui\u00e7\u00e3o das ideias e conceitua\u00e7\u00f5es acerca da m\u00fasica, que est\u00e3o em constante \nreconstru\u00e7\u00e3o se em contato com os materiais musicais. Conclui-se que a crian\u00e7a em \nprocesso de intera\u00e7\u00e3o musical constr\u00f3i os conceitos a partir da sua a\u00e7\u00e3o no contexto \nmusical, dentro e fora da escola, e esses acabar\u00e3o por se multiplicar, na medida em \nque a concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica que o aluno possui for ampla e respeitada na \ndiversidade de pr\u00e1ticas culturais na escola.   \n\n \n\nPalavras chaves: Educa\u00e7\u00e3o Musical; Sociologia da Inf\u00e2ncia; Concep\u00e7\u00f5es de M\u00fasica. \n\n \n\n \n\n \n\nPONSO, Caroline Cao. M\u00fasica na Escola: Concep\u00e7\u00f5es de M\u00fasica das Crian\u00e7as \nno Contexto Escolar. \u2013 Porto Alegre, 2011. 94 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre. 2011. \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis current research discourses about music conceptions in a group of six and \nseven-year-old children who are on the first grade at a municipal school in Porto \nAlegre. It aims to investigate constructions, relations, reelaborations, ways to act and \nthink about the students\u2019 music from the school socio-cultural context. The theoretical \nstarting point is supported by studies of Genetic Epistemology, Sociology in \nChildhood and Musical Education at School searching to conciliate points of view in \nthe interpretation of the child\u2019s musical conceptions. Facts collected from the school \ncontext through dialogues, informal interviews, gestures and corporal expressions \nand the interaction among children in musical activities are empirical material of this \nresearch. The methodological focus of the collected data follows the Focal Groups \nprinciples in planning and organizing group conversation and the definition of the \nmediator role. The collected data was registered on field diaries and films that were \nlately transcribed and analyzed. The results of this research show that children \nconceptions about music are demonstrated and elaborated when verbally expressed, \nin daily learning from the media which is incorporated in what they know about music, \nto musical elements from their social context that are elicited as reference to give \nmeaning to the school experiences, to the way they show what they know about \nmusic through the materiality expressed on musical gestures and which becomes \nconcrete on protagonism to construct their own conceptions. The students\u2019 musical \nconstructions and the feeling of being able   to accomplish and do the activities also \nmake children\u2019s musical conceptions evident. The analysis of the categories from the \ncollected material inserted on children\u2019s musical conceptions, made evident the role \nof social exchanges in the constitution of ideas and opinions about music which are \nin constant reconstruction if they get in contact with musical material. The musical \nconceptions built by the children of this research show that the musical activities \nprovided by the school, which valorize the potential and the expression of the \ninfantile culture, are essential to their musical development in the school context. \n\n \n\nKeywords: Musical Education, Sociology in Childhood, Conceptions of Music.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPONSO, Caroline Cao. M\u00fasica na Escola: Concep\u00e7\u00f5es de M\u00fasica das Crian\u00e7as \nno Contexto Escolar. \u2013 Porto Alegre, 2011. 94 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre. 2011. \n\n\n\n11 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS E TABELAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 Foto da Turma A.................................................................................44 \n\nFigura 2 Foto da Turma B.................................................................................44 \n\nFigura 3  Capa do livro Os M\u00fasicos de Bremen (2000, Martins Fontes)...........49 \n\nFigura 4 Capa do CD Os Saltimbancos de 1977..............................................50 \n\nFigura 5 Capa do CD Os Saltimbancos de 1994..............................................50 \n\nFigura 6 Organograma da atividade da Turma A..............................................51 \n\nFigura 7 Capa do livro Berimbau mandou me chamar (2008, Manati).............64 \n\nFigura 8 Tabela das categorias de an\u00e1lise.......................................................78  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................  13 \n1.1 AS CRIAN\u00c7AS E A M\u00daSICA ...................................................................  13 \n1.2 A SOCIOLOGIA NA ESCUTA DAS CONCEP\u00c7\u00d5ES INFANTIS .............  15 \n1.3 A MOTIVA\u00c7\u00c3O: INTEGRANDO PESQUISA E  \n PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA ........................................................................  16 \n2 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS ..............................................................  19 \n2.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O MUSICAL ........................................................................  19 \n2.1.1 O Conceito de M\u00fasica ...........................................................................  22 \n2.1.2 A Educa\u00e7\u00e3o Musical na Escola ............................................................  24 \n2.2 A EPISTEMOLOGIA GEN\u00c9TICA .............................................................  27 \n2.2.1 A Forma\u00e7\u00e3o do Conceito ......................................................................  29 \n2.2.2 A Intera\u00e7\u00e3o .............................................................................................  31 \n2.3 O PAR\u00c2METRO SOCIOL\u00d3GICO NA PESQUISA ...................................  35 \n2.3.1 A Sociologia da Inf\u00e2ncia .......................................................................  36 \n3 CAMINHOS INVESTIGATIVOS ..............................................................  42 \n3.1 A ESCOLA MUNICIPAL ..........................................................................  42 \n3.1.1 Sele\u00e7\u00e3o das turmas ...............................................................................  43 \n3.1.2 Os sujeitos .............................................................................................  44 \n3.1.3 Coleta de dados .....................................................................................  45 \n3.1.4 O grupo focal .........................................................................................  46 \n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................  48 \n3.2.1 A aula de m\u00fasica ...................................................................................  48 \n3.2.2 Procedimentos da coleta ......................................................................  52 \n3.2.3 Procedimentos de an\u00e1lise .....................................................................  53  \n4 CONCEP\u00c7\u00d5ES DAS CRIAN\u00c7AS SOBRE O QUE \u00c9 M\u00daSICA ..............  56 \n4.1 DA INTERA\u00c7\u00c3O \u00c0 CATEGORIZA\u00c7\u00c3O ...................................................  56 \n4.2 AS CATEGORIAS EM PERSPECTIVA ...................................................  57 \n4.2.1 Verbaliza\u00e7\u00f5es: o que \u00e9 m\u00fasica .............................................................  58 \n4.2.2 Analogias: a m\u00fasica relacionada aos saberes cotidianos,  \n principalmente midi\u00e1ticos .....................................................................  59 \n4.2.3 Rela\u00e7\u00f5es de background: Elementos musicais evocados \n na aula, constru\u00eddos anteriormente no contexto social .....................  61 \n4.2.4 Corporeidade: a m\u00fasica no gesto ........................................................  66 \n4.2.5 Protagonismo: a condu\u00e7\u00e3o do trabalho pelos pr\u00f3prios alunos ........  68 \n4.2.6 Constru\u00e7\u00f5es musicais: elaborando conceito .....................................  71 \n4.2.7 Compet\u00eancia e identidade ....................................................................  73 \n4.3 AS CATEGORIAS IMBRICADAS NA CONCEP\u00c7\u00c3O DE M\u00daSICA .........  77 \n5 CONCLUS\u00d5ES FINAIS ...........................................................................  82 \n6 REFER\u00caNCIAS .......................................................................................  86 \n7 AP\u00caNDICES ............................................................................................  92 \n7.1 LISTA DE CD\u2019S .......................................................................................  92 \n7.2 DOCUMENTOS .......................................................................................  93 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 AS CRIAN\u00c7AS E A M\u00daSICA \n\n \n\n As crian\u00e7as em idade escolar foram sujeitos de pesquisas sobre cogni\u00e7\u00e3o e \n\naprendizagem, reiteradas vezes. Esta pesquisa investigou o modo como as crian\u00e7as \n\ntrocam opini\u00f5es entre si, como discordam ou concordam, como se expressam ou \n\nfalam, como constroem suas no\u00e7\u00f5es sobre m\u00fasica. Sob uma perspectiva sociol\u00f3gica \n\ne construtivista, a pesquisa disserta sobre as rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com a m\u00fasica. \n\nSuas a\u00e7\u00f5es e verbaliza\u00e7\u00f5es constituem o material emp\u00edrico informativo que orienta a \n\nan\u00e1lise da quest\u00e3o principal do estudo: como as crian\u00e7as constroem a ideia do que \u00e9 \n\nm\u00fasica a partir de suas experi\u00eancias com m\u00fasica? \n\n O interesse nessa investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltado ao processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de m\u00fasica que as crian\u00e7as possuem e reconstroem por meio de suas \n\nexperi\u00eancias na escola regular. Realizar uma pesquisa sobre concep\u00e7\u00f5es musicais \u00e9 \n\num desafio pelas interpreta\u00e7\u00f5es que o assunto suscita. O que \u00e9 a m\u00fasica para cada \n\num de n\u00f3s? Leigos e profissionais t\u00eam a respeito conceitos diferentes. Crian\u00e7as e \n\nadultos tamb\u00e9m. Como desenvolvemos esse conceito? Como comunicamos, \n\nescolhemos, classificamos, sentimos a m\u00fasica?  \n\n Em meus quinze anos de pr\u00e1tica docente em Educa\u00e7\u00e3o Musical, questionei-me \n\nsobre qual a ideia de m\u00fasica que as crian\u00e7as t\u00eam ao entrar na escola. Nessa \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, percebi que a constru\u00e7\u00e3o desse conceito na aula de m\u00fasica \n\nvai se formando aos poucos por v\u00e1rios elementos que se constituem cotidianamente, \n\noriundos principalmente da socializa\u00e7\u00e3o do grupo a partir das atividades propostas e \n\ndo protagonismo das crian\u00e7as nas diferentes a\u00e7\u00f5es com m\u00fasica.  \n\n Por ser um tema subjetivo e pessoal, portanto rico em resultados, penso que \n\numa investiga\u00e7\u00e3o acerca das constru\u00e7\u00f5es que o aluno faz na aula de m\u00fasica \n\nproporcione reflex\u00f5es e questionamentos capazes de contribuir com pensamentos que \n\napontem novos caminhos no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em seu sentido mais amplo. \n\n Para delimitar o campo da pesquisa, foi importante considerar a escola \n\np\u00fablica como contexto de investiga\u00e7\u00e3o, por ser uma institui\u00e7\u00e3o que representa a \n\n\n\n14 \n\n \n\ninf\u00e2ncia em sua diversidade, especificamente as crian\u00e7as que est\u00e3o ingressando no \n\nprimeiro ano do ensino b\u00e1sico. Para preservar a individualidade de cada um, a fim \n\nde investigar quais as concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre m\u00fasica, percebi a \n\nnecessidade de aprofundar os estudos na sociologia da inf\u00e2ncia e nos estudos da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e a m\u00fasica na formaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos musicais.  \n\n Explicito o meu interesse no conceito de m\u00fasica enquanto campo de \n\nconhecimento e n\u00e3o os aspectos intr\u00ednsecos \u00e0 pr\u00f3pria m\u00fasica. N\u00e3o s\u00e3o os conceitos \n\nde altura, ritmo, m\u00e9trica, dentre outros que me interessa observar, mas o que \n\nsignifica para as crian\u00e7as o amplo termo m\u00fasica, presente na escola como disciplina \n\ncom espa\u00e7o f\u00edsico e temporal determinado. Ao utilizar o termo concep\u00e7\u00e3o, diferencio \n\ndo conceito na medida em que concep\u00e7\u00e3o significa compreender algo de modo \n\namplo e original para si. O conceito nesse trabalho ser\u00e1 utilizado no texto ao referir-\n\nse a classifica\u00e7\u00f5es e generaliza\u00e7\u00f5es de objetos, assim como a signos, \n\nrepresentativos de significados constru\u00eddos pelo homem.  \n\n Acredito ser fundamental estarmos atentos ao fazer pr\u00e1tico e ao discurso que \n\nas crian\u00e7as produzem no momento de suas a\u00e7\u00f5es, pois, na sala de aula, trabalhar \n\ncom a multiplicidade de intera\u00e7\u00f5es, em que cada crian\u00e7a dirige um olhar diferente \n\npara o objeto de aprendizagem, nos permite desenvolver uma pr\u00e1tica construtiva, \n\nrespeitando limites e diferen\u00e7as.  \n\n Com o objetivo de verificar de que modo as pr\u00e1ticas infantis de brincar, jogar \n\ne descobrir elementos musicais nas experi\u00eancias cotidianas, assim como, que \n\noportunidades, contextos e experi\u00eancias auxiliam as crian\u00e7as na forma\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento musical, foi fundamental dar voz \u00e0s crian\u00e7as na investiga\u00e7\u00e3o acerca \n\ndo que pensam sobre a m\u00fasica. Qual a concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica de uma crian\u00e7a de \n\nseis e sete anos? Isto est\u00e1 relacionado com o seu pr\u00f3prio saber intuitivo sobre \n\nm\u00fasica, baseado nas suas experi\u00eancias perceptivas?  \n\n Por meio de quest\u00f5es secund\u00e1rias, foi poss\u00edvel ampliar a discuss\u00e3o a partir \n\nda observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos alunos provenientes da coleta de dados. Essas \n\nquest\u00f5es auxiliaram na compreens\u00e3o da quest\u00e3o principal, sendo elas: O que as \n\ncrian\u00e7as conhecem sobre m\u00fasica que se evidencia na rela\u00e7\u00e3o com o outro em sala \n\nde aula? De que modo o saber musical que as crian\u00e7as possuem se transforma em \n\nconhecimento poss\u00edvel de ser compartilhado socialmente? Que conceitos musicais \n\n\n\n15 \n\n \n\ns\u00e3o constru\u00eddos a partir de sua intera\u00e7\u00e3o no contexto musical, dentro e fora da \n\nescola? De que forma os alunos assimilam os conhecimentos escolares musicais? \n\nEsses desdobramentos que emergiram do material emp\u00edrico coletado trouxeram \n\naprofundamentos e consist\u00eancia para a pesquisa. \n\n Acredito que esta pesquisa possa ser relevante e fundamental para justificar e \n\nargumentar a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento musical na escola. \n\nPercebo a necessidade de ampliarmos o n\u00famero de pesquisas e publica\u00e7\u00f5es que \n\ndeem suporte \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novos professores, principalmente evidenciando \n\ntrabalhos voltados a uma sociologia da inf\u00e2ncia que pressuponha ouvir os alunos, \n\nque d\u00ea voz ativa a eles e que permita a condu\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria discente por suas \n\npr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es com o conhecimento musical.  \n\n \n\n1.2 A SOCIOLOGIA NA ESCUTA DAS CONCEP\u00c7\u00d5ES INFANTIS \n\n \n\n A compreens\u00e3o do fazer musical nas s\u00e9ries iniciais e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nforam motivos de pesquisas na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Musical. Vemos trabalhos \n\nvoltados ao processo de composi\u00e7\u00e3o do aluno (MAFFIOLETTI, 2005), ao fazer do \n\nprofessor (BELLOCHIO, 2000; DEL BEN, 2001), ao curr\u00edculo (LOUREIRO, 2003), \u00e0s \n\npr\u00e1ticas musicais (RIBAS, 2006) e outros modos diversos que o leque da educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical nos abre, constantemente. No entanto, pouco nos questionamos sobre qual \n\na ideia de m\u00fasica que o aluno possui ao entrar na escola.  \n\n A fim de analisar as quest\u00f5es propostas nesta pesquisa com profundidade e \n\ncoer\u00eancia, visualizo tr\u00eas linhas de aporte te\u00f3rico de fundamental import\u00e2ncia para \n\ncompreender o aluno e sua concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica. \n\n As linhas te\u00f3ricas s\u00e3o: a Educa\u00e7\u00e3o Musical, enquanto \u00e1rea de conhecimento \n\nligada \u00e0 aprendizagem escolar e principalmente minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\nOs autores que abordo no estudo, s\u00e3o: Beyer, 1996; Maffioletti, 2002, 2005; \n\nFonterrada, 2005; Souza, 2002. A linha da Epistemologia Gen\u00e9tica fundamentada \n\npor Piaget 1971, 1973, 1974, em que priorizo a forma\u00e7\u00e3o dos conceitos e o processo \n\nde intera\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia para fundamentar esse trabalho, e a linha da Sociologia da \n\nInf\u00e2ncia a partir dos autores Ferreira e Sarmento, 2008; James e Prout, 1990. \n\n\n\n16 \n\n \n\n O campo de estudos da Educa\u00e7\u00e3o Musical \u00e9 amplo, assim como o s\u00e3o as \n\npr\u00e1ticas musicais nas escolas em diferentes contextos brasileiros. Realizei uma \n\nleitura focada nos estudos direcionados \u00e0 aprendizagem musical na escola e \n\ntamb\u00e9m aos estudos da sociologia da educa\u00e7\u00e3o musical que investigam o cotidiano \n\nnas pr\u00e1ticas escolares. \n\n A Epistemologia Gen\u00e9tica se insere na pesquisa pelo aux\u00edlio na compreens\u00e3o \n\ndos mecanismos de aprendizagem e no processo de forma\u00e7\u00e3o dos conceitos na \n\ninf\u00e2ncia. Na investiga\u00e7\u00e3o acerca da concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, o estudo sobre o \n\nprocesso de desenvolvimento de esquemas e estruturas no sujeito, permitiu um \n\nolhar direcionado \u00e0s coordena\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o implicadas no fazer do aluno. \n\nA Sociologia da Inf\u00e2ncia referenda as crian\u00e7as como sujeitos ativos na \n\nsociedade, com concep\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias sobre os elementos do mundo que constituem \n\nsua cultura e seu contexto social. Nessa pesquisa observo e analiso as a\u00e7\u00f5es de \n\nmeus alunos a partir da \u00f3tica da Sociologia que respeita e considera as ideias e \n\nproposi\u00e7\u00f5es dos mesmos enquanto verdade e enquanto saber. \n\nCom base nos tr\u00eas eixos te\u00f3ricos que ser\u00e3o expostos no cap\u00edtulo dois, \n\npretendo dissertar sobre como a sociologia da inf\u00e2ncia est\u00e1 contida na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo de alunos na escola, que elementos sociais caracterizam esse grupo e de \n\nque forma isso \u00e9 relevante na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos musicais.  \n\n \n\n1.3 A MOTIVA\u00c7\u00c3O: INTEGRANDO PESQUISA E PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\n A quest\u00e3o da presente pesquisa surgiu a partir de inquieta\u00e7\u00f5es que minha \n\npr\u00e1tica docente na escola de ensino fundamental suscitou. Leciono M\u00fasica nas s\u00e9ries \n\niniciais h\u00e1 quinze anos em diversas escolas particulares de Porto Alegre e durante \n\nseis anos em escola p\u00fablica estadual. H\u00e1 tr\u00eas anos leciono na rede p\u00fablica municipal, \n\nlocal em que realizei esta pesquisa. Concomitantemente a essa pr\u00e1tica, busquei \n\naprimoramento e aprofundamento te\u00f3rico a fim de estar constantemente \n\ntransformando e embasando minha pr\u00e1tica em sala de aula e tamb\u00e9m junto aos coros \n\nem que atuei como regente. Essa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica encontrou complementaridade na \n\n\n\n17 \n\n \n\nminha pr\u00e1tica docente, pois foi um conhecimento constru\u00eddo em conjunto, n\u00e3o s\u00f3 na \n\nalian\u00e7a entre a pr\u00e1tica e a teoria, como na rela\u00e7\u00e3o professor e aluno.  \n\n Percebi ao longo dos anos de doc\u00eancia que a transforma\u00e7\u00e3o da minha forma \n\nde lidar com as quest\u00f5es cotidianas da escola se dava mais por trocas dinamizadas \n\ncom meus alunos do que pela pr\u00f3pria teoria. Sendo assim, minha aten\u00e7\u00e3o \n\nfrequentemente esteve voltada ao fazer do aluno em sala de aula. Sua forma de agir \n\ne perceber a m\u00fasica conduziu minha pr\u00e1tica e meus questionamentos sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o musical.      \n\n A pesquisa me acompanha desde agosto de 1996, quando iniciei sob \n\norienta\u00e7\u00e3o da professora Esther Beyer o estudo de caso intitulado \u201cOs Processos da \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Reprodu\u00e7\u00e3o Musical\u201d com bolsa do CNPQ. Com esta bolsa de inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica pude aprender como se faz uma pesquisa, conhecer a obra de autores \n\nrelevantes, assim como me inteirar da tem\u00e1tica estudada por minha professora \n\norientadora, na ocasi\u00e3o. Essa pesquisa foi muito importante na minha forma\u00e7\u00e3o \n\ncomo professora\\pesquisadora, pois minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica sempre foi \n\nacompanhada por constantes reflex\u00f5es e busca de referenciais te\u00f3ricos que me \n\nauxiliassem no dia-a-dia escolar.  \n\n Na escola, desde o in\u00edcio da minha doc\u00eancia, procurei registrar as aulas em \n\nprotocolos de observa\u00e7\u00e3o, assim como recolher materiais auditivos e visuais da \n\nprodu\u00e7\u00e3o em sala de aula, o que permitiu a organiza\u00e7\u00e3o do material para a escrita \n\ndo meu livro M\u00fasica em Di\u00e1logo, publicado em 2008, sob orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\nJusamara Souza.  \n\n A fim de obter o embasamento te\u00f3rico necess\u00e1rio para escrever M\u00fasica em \n\nDi\u00e1logo, iniciei o estudo de uma literatura mais espec\u00edfica na abordagem de \n\ntem\u00e1ticas sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o, desenho, matem\u00e1tica, m\u00eddia e literatura. A partir \n\ndesse estudo surgiu a ideia de que primeiro dever\u00edamos ser pedagogos para depois \n\nsermos professores de m\u00fasica. O campo da pedagogia me fascinou ao mesmo \n\ntempo em que fui percebendo a import\u00e2ncia do especialista para que ocorram \n\natividades interdisciplinares.  \n\n Tomei conhecimento do edital, em 2006, para o curso de especializa\u00e7\u00e3o no \n\nCAEF-UFRGS sobre a\u00e7\u00f5es interdisciplinares entre M\u00fasica, Artes Visuais, Teatro, \n\n\n\n18 \n\n \n\nInform\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. O curso foi realizado na modalidade EAD e pude \n\ninscrever-me, mesmo estando com uma grande carga hor\u00e1ria na escola. Acredito \n\nque este curso \u00e0 dist\u00e2ncia possibilitou-me realizar in\u00fameras trocas com professores \n\nde \u00e1reas diversas e de v\u00e1rias partes do Brasil. Minha monografia versou sobre \u201cA \n\nCan\u00e7\u00e3o Alfabeto: Uma experi\u00eancia interdisciplinar com alfabetiza\u00e7\u00e3o a partir de um \n\nobjeto virtual\u201d orientada pela professora Annamaria P\u00edffero Rangel.       \n\n Considerando, ent\u00e3o, a experi\u00eancia pr\u00e1tica em Educa\u00e7\u00e3o Infantil e S\u00e9ries \n\nIniciais, juntamente com a experi\u00eancia da escrita do livro e da monografia na \u00e1rea da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, surgiu o interesse em pesquisar a m\u00fasica no contexto da escola a partir \n\nde uma vis\u00e3o para mim ainda in\u00e9dita, ou seja, a partir da vis\u00e3o do aluno sobre a \n\nm\u00fasica na aula de m\u00fasica. \n\n Para que a pesquisa pudesse ocorrer imersa na realidade de sala de aula, foi \n\nnecess\u00e1ria que minha participa\u00e7\u00e3o fosse efetiva em todos os momentos da \n\npesquisa. Somente uma observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante ou uma coleta de dados por \n\nentrevistas n\u00e3o seria suficiente para percebermos a troca din\u00e2mica de inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e constru\u00e7\u00f5es musicais que ocorrem em uma aula de m\u00fasica. Minha \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na pesquisa enquanto professora de m\u00fasica permitiu que essa \n\npesquisa com crian\u00e7as na sala de aula tivesse um car\u00e1ter original e espec\u00edfico. O \n\nmeu olhar de professora foi ampliado e embasado posteriormente pelo meu olhar de \n\npesquisadora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n2 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS \n\n \n\n  \n\n2.1.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O MUSICAL  \n\n \n\n A M\u00fasica est\u00e1 presente na escola b\u00e1sica de diversas formas, no entanto n\u00e3o \n\nse consegue precisar nem catalogar essa M\u00fasica enquanto \u00e1rea de conhecimento \n\ndentro do curr\u00edculo escolar. Sabemos por relatos e artigos especializados o que \n\nocorre em cada regi\u00e3o do pa\u00eds, mas n\u00e3o h\u00e1 uma predefini\u00e7\u00e3o no modo como a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Musical deva ocorrer na escola, o que acarreta em m\u00faltiplas experi\u00eancias \n\ndocentes.  \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Musical no contexto dessa pesquisa perpassa pela linha te\u00f3rica \n\ncomo campo de estudo, no entanto abrange toda a disserta\u00e7\u00e3o desde a quest\u00e3o \n\ninicial, os procedimentos metodol\u00f3gicos, e principalmente a an\u00e1lise das categorias \n\nencontradas.  \n\n Pesquisas na \u00e1rea de M\u00fasica abordadas pelo vi\u00e9s construtivista interessam a \n\nesse estudo pela investiga\u00e7\u00e3o acerca da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento musical pela \n\ncrian\u00e7a, dentre elas Maffioletti (2005), Beyer (1994, 1996), Kebach (2008), Rizzon \n\n(2009), Pecker (2009). Contudo, nos interessa realizar um di\u00e1logo entre a educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical construtivista e a educa\u00e7\u00e3o musical baseada em estudos sociol\u00f3gicos, tais \n\ncomo Souza (2000, 2002), Penna (2010), Santos (2009), Ramos (2002), \n\nWolffenbuttel (2009). \n\n Pretendo realizar essa interlocu\u00e7\u00e3o partindo da minha experi\u00eancia em sala de \n\naula, que h\u00e1 tantos anos percebe um sujeito indissoci\u00e1vel do meio em que vive. \n\nIgualmente relevante \u00e9 que \u00e9 um sujeito que se desenvolve por aprendizagens \n\nsignificativas na intera\u00e7\u00e3o com esse meio.  \n\n Sobre o conhecimento musical e sua aprendizagem, Maffioletti (2002) nos \n\nindica que \n\nNo desenvolvimento do ser humano, dois aspectos precisam ser \ndistinguidos: o desenvolvimento espont\u00e2neo da intelig\u00eancia, enquanto \naquilo que a crian\u00e7a aprende por si mesma, ou as coisas que n\u00e3o s\u00e3o \nensinadas; e tudo o que ela aprende por transmiss\u00e3o social, a partir de suas \n\n\n\n20 \n\n \n\nintera\u00e7\u00f5es com a fam\u00edlia, na escola, ou com a comunidade em geral. \nAprender o nome das notas, ou o nome das figuras r\u00edtmicas, por exemplo, \ns\u00e3o aprendizagens de conven\u00e7\u00f5es sociais. Outras aprendizagens decorrem \nde uma s\u00e9rie de atos fortuitos que precisam ser interligados por um \nm\u00ednimum de organiza\u00e7\u00e3o, ou de um sistema de organiza\u00e7\u00e3o que possa \nimprimir significado, tanto \u00e0s percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es realizadas \n(MAFFIOLETTI, 2002, p.102). \n\n A autora nos remete ao ponto crucial na discuss\u00e3o sobre m\u00fasica na escola \n\nenquanto \u00e1rea de conhecimento. As pessoas em geral ainda percebem a m\u00fasica \n\ncomo algo intuitivo e intr\u00ednseco ao ser humano. Sim, ela tamb\u00e9m \u00e9 isso, mas n\u00e3o \n\nsomente isso. A m\u00fasica est\u00e1 presente na nossa vida como conhecimento emp\u00edrico \n\ndesde o nascimento. Maffioletti (2002) esclarece que a m\u00fasica possui \n\nconhecimentos te\u00f3ricos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, como todo campo do saber. Esses \n\nconhecimentos te\u00f3ricos s\u00e3o convencionados e, para que cheguem ao conhecimento \n\ne compreens\u00e3o das crian\u00e7as, \u00e9 indispens\u00e1vel um sistema de organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \n\ncom o prop\u00f3sito de que sejam compreendidos no seu \u00e2mbito por experi\u00eancias \n\nsignificativas. \n\n N\u00e3o podemos desconsiderar que cada crian\u00e7a possui uma hist\u00f3ria de vida. \n\nExistem fam\u00edlias em que a presen\u00e7a da m\u00fasica \u00e9 uma constante, e outras n\u00e3o. O \n\nsaber musical intuitivo, social, hist\u00f3rico deve ser trazido \u00e0 tona na escola e \n\nvalorizado. A partir dessas vidas musicais que comp\u00f5em a diversidade musical em \n\numa sala de aula, devemos propor novos horizontes na organiza\u00e7\u00e3o e conceitua\u00e7\u00e3o \n\ndesse material musical e de outros que vir\u00e3o a surgir. \n\n Maffioletti (2005), em sua tese de doutoramento, teoriza sobre a composi\u00e7\u00e3o \n\nmusical infantil investigando a g\u00eanese do conhecimento novo em m\u00fasica. \n\n[...] quando a crian\u00e7a d\u00e1-se conta de que existe um mundo real \u00e0 sua volta, \nela o faz a partir das experi\u00eancias do seu corpo, na intera\u00e7\u00e3o com as coisas \ne as pessoas, o que implica diferencia\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e no tempo para que \npossa incorporar esse conhecimento ao saber pessoal (MAFFIOLETTI, \n2005, p.82). \n\n A autora evidencia o fato de que as sensa\u00e7\u00f5es desse corpo que sente \n\nprecisam ser interpretadas e experienciadas para que as crian\u00e7as aprendam com \n\nelas. Quando observamos um sujeito ou um grupo de sujeitos agindo com m\u00fasica \n\nem um ambiente de explora\u00e7\u00e3o de sons com instrumentos, percebemos que ouvir os \n\nsons n\u00e3o \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o desses sujeitos, mas sim expressar-se com o \n\ncorpo todo e perceber o que o outro est\u00e1 produzindo tamb\u00e9m.  \n\n\n\n21 \n\n \n\n Nessa intera\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o do sujeito e a percep\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do \n\noutro, come\u00e7am a surgir rela\u00e7\u00f5es, compara\u00e7\u00f5es, trocas e generaliza\u00e7\u00f5es acerca dos \n\nsons do corpo, que possibilitar\u00e3o coordena\u00e7\u00f5es mais elaboradas levando a \n\nconceitua\u00e7\u00f5es sobre esses sons. \n\n Nessa pesquisa pude perceber o qu\u00e3o fundamental \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o do corpo \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos sons da aula de m\u00fasica. O corpo do aluno nos indica que aspectos \n\ndo ritmo ele percebe, qual instrumento o aluno ouve em uma m\u00fasica e que ele \n\nimagina tocar no ar, se ele se movimenta por estar interessado naquele exemplo \n\nmusical ou em outro, como cria a partir de seus gestos na dan\u00e7a, e uma infinidade \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es que indicam a compreens\u00e3o dos elementos musicais e \n\nconsequente interioriza\u00e7\u00e3o desses elementos. \n\n Um estudo relevante com crian\u00e7as na escola realizado por Beyer analisou \n\ndiferentes maneiras de desenvolvimento musical. \n\nO que \u00e9 pouco mencionado na literatura s\u00e3o as m\u00faltiplas possibilidades de \nque um indiv\u00edduo possa se desenvolver musicalmente. Ficou bastante \nevidente por nosso estudo que os alunos, embora tivessem realizado as \nmesmas atividades com a mesma professora, demonstraram diferentes \nmaneiras de perceber os sons, sendo que alguns tendiam a absorver mais \nrapidamente a conven\u00e7\u00e3o adotada para sons agudos e graves, enquanto \noutros preferiam construir um eixo. [...] Estas possibilidades m\u00faltiplas de \ndesenvolvimento podem ser influenciadas pelas m\u00faltiplas escutas que uma \npessoa pode desenvolver com rela\u00e7\u00e3o a um objeto sonoro (BEYER, 1995, \np.66). \n\n Beyer (1995) fala em possibilidades de desenvolvimento influenciadas por \n\nm\u00faltiplas escutas, e essas m\u00faltiplas escutas parecem referir-se ao que cada sujeito \n\nprivilegia a partir de seus esquemas constru\u00eddos anteriormente. Cada sujeito chega \n\n\u00e0 escola com uma hist\u00f3ria de vida musical a ser considerada. Aos seis anos, diz que \n\nem sua casa se escuta m\u00fasica de tal estilo ou se o r\u00e1dio fica ligado o dia inteiro. A \n\nrela\u00e7\u00e3o que as crian\u00e7as fazem entre a m\u00fasica de sua casa e a da aula de m\u00fasica \n\npode ser considerada uma compara\u00e7\u00e3o de paisagens sonoras diferentes ou \n\nsemelhantes. \n\n Na aula de m\u00fasica, o conhecimento musical que o aluno traz \u00e9 proveniente da \n\npaisagem sonora1 que constitui sua vida e sua rotina. Schafer (2001) comenta como \n\n                                                           \n1 Conceito utilizado por Schafer na obra O Ouvido Pensante (1991) e desenvolvido na obra A \nAfina\u00e7\u00e3o do Mundo (2001). \n\n\n\n22 \n\n \n\no homem se relaciona com os sons cotidianos e como eles determinaram suas \n\npr\u00e1ticas e composi\u00e7\u00f5es musicais ao longo da hist\u00f3ria. \n\nNo vocabul\u00e1rio onomatop\u00e9ico, o homem harmoniza-se com a paisagem \nsonora \u00e0 sua volta fazendo ecoar seus elementos. A impress\u00e3o \u00e9 absorvida; \na express\u00e3o \u00e9 devolvida. Mas a paisagem sonora \u00e9 demasiado complexa \npara ser reproduzida pela fala humana. Assim, somente na m\u00fasica \u00e9 que o \nhomem encontra verdadeira harmonia dos mundos interior e exterior. Ser\u00e1 \ntamb\u00e9m na m\u00fasica que ele criar\u00e1 os seus mais perfeitos modelos da \npaisagem sonora ideal da imagina\u00e7\u00e3o (SCHAFER, 2001, p.70). \n\n Na investiga\u00e7\u00e3o acerca da concep\u00e7\u00e3o sobre m\u00fasica para as crian\u00e7as, percebi \n\nque a cada encontro filmado, muitas hist\u00f3rias, ou podemos dizer, paisagens \n\nsonoras, eram descritas com riqueza de detalhes, sonoros ou n\u00e3o, mas significativos \n\nno ideal da imagina\u00e7\u00e3o infantil. \n\n O relato de uma aluna contando que seu av\u00f4 constr\u00f3i instrumentos musicais \n\nem casa para a capoeira que ele joga remete-nos a uma paisagem sonora completa, \n\nno momento em que ela descreve o berimbau, o atabaque, o pandeiro e o caxixi. A \n\naluna convida os colegas a fazer um passeio na casa do av\u00f4 para ver como ele \n\nconstr\u00f3i t\u00e3o bem esses instrumentos e pede para a professora marcar uma data \n\npara essa visita. A cada aula o assunto retorna e \u00e9 desenvolvido um pouco mais, \n\ncomo um conjunto que afina seus instrumentos a cada novo encontro. A ideia de \n\nm\u00fasica para a crian\u00e7a, neta do av\u00f4 construtor, vai perpassando pelo relato dela aos \n\ncolegas e se instala no imagin\u00e1rio comum da sala como um lugar especial.   \n\n \n\n2.1.1 O CONCEITO DE M\u00daSICA \n\n \n\nA improvisa\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o, a literatura, a pintura, o teatro, a inven\u00e7\u00e3o, \ntodos os atos criativos s\u00e3o formas de divertimento, o ponto de partida da \ncriatividade no ciclo de desenvolvimento humano e uma das fun\u00e7\u00f5es vitais \nb\u00e1sicas. O divertimento \u00e9 a raiz de onde brota a arte original; \u00e9 o material \nbruto que o artista canaliza e organiza com as ferramentas do conhecimento \ne da t\u00e9cnica. (...) O m\u00fasico brinca com os sons e o sil\u00eancio. (...) As crian\u00e7as \nbrincam com qualquer coisa em que possam por as m\u00e3os \n(NACHMANOVITCH, 1993, p.49). \n\n Trago essa cita\u00e7\u00e3o para iniciar a discuss\u00e3o sobre o conceito de m\u00fasica, o \n\nqual est\u00e1 inserido no amplo conceito de arte, assim como est\u00e1 ligado ao produto e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o desse produto. \n\n\n\n23 \n\n \n\n Nachmanovitch (1993) fala da criatividade como uma das fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da \n\nvida, e corroboro dizendo que sim, no seu embri\u00e3o ela \u00e9 produto do complexo \n\nprocesso de abstra\u00e7\u00e3o reflexionante. A produ\u00e7\u00e3o do novo para o sujeito \u00e9 a \n\ncriatividade. Sempre que o sujeito reorganiza, rearranja ou utiliza algo diferente em \n\nseus esquemas de a\u00e7\u00e3o ou pensamento, modificando esses esquemas na cria\u00e7\u00e3o \n\nde algo novo, eleva suas estruturas a um patamar superior, com novidades. O que \n\nmove o sujeito na cria\u00e7\u00e3o de novidades \u00e9 o interesse, o qual Nachmanovitch (1993) \n\nchama de divertimento. \n\n Mesmo tendo defini\u00e7\u00f5es fixas em dicion\u00e1rios, o conceito de m\u00fasica, sabemos, \n\n\u00e9 particular a cada grupo social, a cada espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a cada \u00e9poca em que se \n\nencontra, ou at\u00e9 mesmo para cada sujeito, individualmente. Na vis\u00e3o de Wisnik \n\n(1989), a m\u00fasica \u00e9 ordena\u00e7\u00e3o de sons e ru\u00eddos. Para Koellreutter (1990) \u00e9 \n\nlinguagem. No dicion\u00e1rio Grove de M\u00fasica (SADIE, 1994) ela \u00e9 espec\u00edfica em cada \n\nverbete, ora relacionada ao contexto hist\u00f3rico, ora ligada \u00e0 forma musical, num total \n\nde vinte e tr\u00eas defini\u00e7\u00f5es. \n\nO jogo entre som e ru\u00eddo constitui a m\u00fasica. O som do mundo \u00e9 ru\u00eddo, o \nmundo se apresenta para n\u00f3s a todo momento atrav\u00e9s de frequ\u00eancias \nirregulares e ca\u00f3ticas com as quais a m\u00fasica trabalha para extrair-lhes uma \nordena\u00e7\u00e3o (WISNIK, 1989, p.30). \n\nM\u00fasica: sistema de signos sonoros, ou seja, linguagem (KOELLREUTTER, \n1990, p.90). \n\n Como professora de m\u00fasica, procuro pensar o conceito de m\u00fasica do modo \n\nmais aberto e amplo poss\u00edvel, de maneira que a produ\u00e7\u00e3o dos alunos possa ser \n\nconsiderada m\u00fasica. Para isso, s\u00e3o dois os aspectos que me parecem \n\nindispens\u00e1veis a fim de que se defina m\u00fasica. S\u00e3o eles o som e a inten\u00e7\u00e3o. Imagino \n\nque qualquer som possa ser utilizado, se a inten\u00e7\u00e3o do aluno for criar uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o musical. Na aprecia\u00e7\u00e3o musical, tudo que ouvimos como m\u00fasica, \u00e9 o \n\nresultado da produ\u00e7\u00e3o de um compositor que teve a inten\u00e7\u00e3o de fazer daquilo que \n\nse ouve, m\u00fasica. Esse modo abrangente tem funcionado na medida em que os \n\nalunos se sentem capazes de criar e divertir-se na aula de m\u00fasica, elementos \n\nmotivadores para que queiram se especializar e aprofundar esse conhecimento. \n\n Para os alunos, uma abordagem cr\u00edtica sobre o que se ouve, sobre qualidade \n\nde arranjos, sonoridades trabalhadas com acuidade e estilos que se sobressaem \n\n\n\n24 \n\n \n\nnas m\u00eddias criam uma responsabilidade para com a inten\u00e7\u00e3o criadora, ao passo que \n\neles mesmos se questionam: ser\u00e1 que isso \u00e9 m\u00fasica? Arroyo (2002) ao analisar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de abordagem sociocultural na Educa\u00e7\u00e3o Musical encontrou nas \n\npesquisas uma diversidade de pr\u00e1ticas relacionadas ao contexto e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\nensino aprendizagem em locais formais ou informais de ensino.  \n\n[...] ressaltamos que a abordagem sociocultural da Educa\u00e7\u00e3o Musical se \nassenta sobre as id\u00e9ias do relativismo cultural e sobre a id\u00e9ia das m\u00fasicas \ncomo constru\u00e7\u00f5es socioculturais. Associados a esses pontos, est\u00e3o que: as \nm\u00fasicas devem ser estudadas n\u00e3o apenas como produto, mas como \nprocesso; alguma modalidade de educa\u00e7\u00e3o musical acontece em todos os \ncontextos onde haja pr\u00e1tica musical, sejam eles formais ou informais; \nportanto h\u00e1 in\u00fameras possibilidades de se empreender a educa\u00e7\u00e3o musical \n(ARROYO, 2002, p. 20). \n\n A vis\u00e3o de m\u00fasica enquanto conceito nessa pesquisa est\u00e1 relacionada a \n\nessas \u2018in\u00fameras possibilidades\u2019 a que se refere a autora. A partir dessas \n\npossibilidades de empreender a educa\u00e7\u00e3o musical, encontramos junto aos alunos \n\nformas de construir uma concep\u00e7\u00e3o ampla de m\u00fasica que diga respeito aos seus \n\ninteresses sonoros vinculados \u00e0 sua cultura e ao seu contexto social.  \n\n \n\n2.1.2 A EDUCA\u00c7\u00c3O MUSICAL NA ESCOLA \n\n \n\n Para Fonterrada (2005), a m\u00fasica perdeu sua tradi\u00e7\u00e3o na escola por ter \n\nestado ausente dos curr\u00edculos escolares por mais de trinta anos, per\u00edodo posterior \n\nao do canto orfe\u00f4nico. \n\n Para que a m\u00fasica se fa\u00e7a presente na escola em sua totalidade, \u00e9 preciso \n\nrepensar os modos de implanta\u00e7\u00e3o de seu ensino e sua pr\u00e1tica. A autora comenta \n\nainda sobre a vis\u00e3o a respeito do que \u00e9 apropriado ou n\u00e3o em termos de conduta, \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e forma\u00e7\u00e3o de habilidades por professores de m\u00fasica, \n\nque em geral diferem bastante. \n\nComo a necessidade de refletir a respeito da pr\u00e1tica e da fun\u00e7\u00e3o da m\u00fasica \nnem sempre \u00e9 clara aos professores de m\u00fasica, muito do que existe em \neduca\u00e7\u00e3o musical n\u00e3o se apresenta, na verdade, como musical ou art\u00edstico, \nmas, antes, como um conjunto de atividades l\u00fadicas que se servem da \nm\u00fasica como forma de lazer e entretenimento para os alunos e a \ncomunidade, sem sequer tocar na id\u00e9ia de m\u00fasica como forma de \nconhecimento (FONTERRADA, 2005, p. 12). \n\n\n\n25 \n\n \n\n Fonterrada explicita que, para a m\u00fasica estar presente no curr\u00edculo escolar, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que a mesma tenha seu valor reconhecido pelo grupo social. Se isto n\u00e3o \n\nocorre, ela ser\u00e1 relegada ao segundo plano. \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Musical no Brasil n\u00e3o est\u00e1 ligada a nenhum curr\u00edculo pr\u00e9-\n\ndeterminado, conte\u00fados espec\u00edficos para cada s\u00e9rie do ensino fundamental ou \n\noutras peculiaridades caracter\u00edsticas de outras \u00e1reas como a l\u00edngua portuguesa ou a \n\nmatem\u00e1tica. Nos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (1997), na \u00e1rea de Artes - \n\nM\u00fasica - s\u00e3o apresentados t\u00f3picos e conte\u00fados a serem desenvolvidos de primeira \n\na quarta s\u00e9rie, os quais s\u00e3o muito amplos e apresentados de forma desvinculada de \n\nprocessos ou organiza\u00e7\u00e3o serial.  \n\n1. Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o em M\u00fasica: Interpreta\u00e7\u00e3o, Improvisa\u00e7\u00e3o e \n\nComposi\u00e7\u00e3o.  \n\n2. Aprecia\u00e7\u00e3o significativa em M\u00fasica: Escuta, Envolvimento e \n\nCompreens\u00e3o da Linguagem Musical. \n\n3. A m\u00fasica como produto cultural e hist\u00f3rico: M\u00fasica e Sons do Mundo. \n\n Um ponto positivo dos PCNs seria o n\u00e3o direcionamento de conte\u00fados, pois \n\npara muitos professores estes t\u00f3picos podem ser facilmente desenvolvidos em um \n\nplano de ensino de acordo com a realidade social, cultural e econ\u00f4mica de sua \n\nescola. Portanto, acredito que esta pesquisa comungue com a ideia apresentada \n\nnos PCNs no que diz respeito \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u00e0 realidade escolar em \n\nque estamos inseridos. \n\n A aprova\u00e7\u00e3o da Lei 11.769, de agosto de 2008, que disp\u00f5e sobre a \n\nobrigatoriedade do ensino de m\u00fasica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica pode vir a unificar alguns \n\npressupostos te\u00f3rico/pr\u00e1ticos sobre a m\u00fasica na escola. No entanto, o per\u00edodo \n\nnecess\u00e1rio para que os planos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos das escolas prevejam a m\u00fasica \n\nno curr\u00edculo e solicitem profissionais \u00e0s secretarias de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito extenso e \n\ndepende de um amplo di\u00e1logo entre profissionais que est\u00e3o em sala de aula, \n\ngestores de escola, pol\u00edticos, entre outros. \n\n Mateiro contextualiza o ensino de m\u00fasica atrelado ao ensino da arte, ainda no \n\nvigente documento dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013 Arte, comentando a \n\nnova Lei: \n\n\n\n26 \n\n \n\n[...] s\u00e3o os PCN-Arte (MEC/SEF, 1997;1998) que definem o ensino de arte \nem quatro linguagens art\u00edsticas: artes visuais, dan\u00e7a, m\u00fasica e teatro. Em \n18 de agosto de 2008, a obrigatoriedade do ensino de m\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica \u00e9 determinada pela Lei 11.769, que estabelece o prazo de tr\u00eas anos \npara a adapta\u00e7\u00e3o dos sistemas de ensino. Essa lei altera, portanto, o Art. 26 \nda Lei 9.394/96, acrescentando o par\u00e1grafo 6\u00b0: \u201cA m\u00fasica dever\u00e1 ser \nconte\u00fado obrigat\u00f3rio, mas n\u00e3o exclusivo, do componente curricular de que \ntrata o \u00a7 2\u00b0 desse artigo\u201d. (Lei 11.769, Art. 1\u00b0). (MATEIRO, 2009, p.20). \n\n \u00c9 importante ressaltar que a obrigatoriedade do conte\u00fado m\u00fasica, n\u00e3o \n\nsignifica obrigatoriedade de aula de m\u00fasica com professor de m\u00fasica formado. A lei \n\nvem sendo discutida nesses tr\u00eas anos de implementa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o h\u00e1 esclarecimento \n\nefetivo sobre o que seja o conte\u00fado obrigat\u00f3rio e qual profissional deva ministr\u00e1-lo \n\nou n\u00e3o. Grupos de trabalho em diversos estados, assim como o MEC, est\u00e3o \n\nmobilizados para que em agosto de 2011 a Lei possa vigorar com clareza e \n\nefetividade no maior n\u00famero de escolas. \n\n No estado do Rio Grande do Sul, o Grupo de Trabalho M\u00fasica na Escola, \n\ncriado no ano de 2010, re\u00fane-se com representantes das secretarias municipais e \n\nestaduais de educa\u00e7\u00e3o, assim como pol\u00edticos, professores universit\u00e1rios e \n\ninteressados, com a finalidade de mapear os profissionais que trabalham com arte \n\nno estado, com o intuito de formar e capacitar multiplicadores nas a\u00e7\u00f5es formadoras \n\nem m\u00fasica, assim como elucidar d\u00favidas sobre a aplicabilidade da lei nas escolas \n\nde educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n As escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio de Porto Alegre contam com profissionais \n\nformados em m\u00fasica, na maior parte das escolas, no entanto sabemos que os \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o de licenciados em m\u00fasica n\u00e3o suprem as necessidades do \n\nmercado. Tendo isso em vista, o governo n\u00e3o restringiu o ensino do conte\u00fado \n\nm\u00fasica a profissionais formados, sendo que o professor de arte ou professor com \n\nconhecimento musical podem tamb\u00e9m ministrar esse conte\u00fado. \n\n O que podemos perceber no campo da educa\u00e7\u00e3o musical no Brasil \u00e9 o fato \n\nde que \u00e9 uma \u00e1rea do conhecimento que est\u00e1 ampliando sua a\u00e7\u00e3o e cada vez mais \n\n\u00e9 vista na escola como conhecimento fundamental na forma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nPensar que a \u00e1rea est\u00e1 em ascens\u00e3o \u00e9 muito inspirador e motivador para quem \n\nbusca a forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o, uma vez que o mercado est\u00e1 se \n\nampliando.  \n\n\n\n27 \n\n \n\n2.2 A EPISTEMOLOGIA GEN\u00c9TICA \n\n \n\n A Epistemologia Gen\u00e9tica (PIAGET, 1971, 1973, 1974) se prop\u00f5e determinar \n\na que mecanismos correspondem as estruturas l\u00f3gicas de pensamento2 nas \n\natividades do sujeito. As crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o passivas ou receptivas na assimila\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas lingu\u00edsticas ou dos conhecimentos escolares, elas constantemente \n\nreelaboram aquilo que assimilam reconstruindo seus conhecimentos acerca do \n\nmundo na medida em que agem ativamente sobre eles. \n\n Com esta pesquisa, pretendo verificar as concep\u00e7\u00f5es originais das crian\u00e7as \n\nacerca da m\u00fasica, no entanto, os conceitos musicais s\u00e3o uma parte importante da \n\npr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o. O conceito est\u00e1 contido na concep\u00e7\u00e3o e deve ser estudado a \n\npartir da sua forma\u00e7\u00e3o mais elementar. De que forma o conceito de m\u00fasica vai se \n\nconstruindo e se reelaborando no decorrer das atividades musicais, em sala de aula, \n\npela intera\u00e7\u00e3o entre os alunos e a m\u00fasica?  Quando falamos em intera\u00e7\u00e3o, estamos \n\nimaginando uma a\u00e7\u00e3o desse sujeito com a m\u00fasica, e n\u00e3o somente uma a\u00e7\u00e3o, mas \n\numa a\u00e7\u00e3o com significado. Tal significado diz respeito \u00e0s reelabora\u00e7\u00f5es constantes \n\nque ocorrem no processo de familiariza\u00e7\u00e3o com os elementos musicais \u2013 \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es \u2013 que por coordena\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es v\u00e3o se elaborando em \n\nplanos cada vez mais complexos. Isso se d\u00e1 n\u00e3o somente nas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, mas \n\nprincipalmente nas a\u00e7\u00f5es mentais.  \n\n Na transi\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio ao operat\u00f3rio concreto, per\u00edodo em \n\nque se encontram as crian\u00e7as dessa pesquisa, a capacidade de representatividade, \n\npressuposto b\u00e1sico na elabora\u00e7\u00e3o do conceito propriamente dito, passa da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, por imagens, a uma representa\u00e7\u00e3o conceitual baseada em \n\nesquemas operat\u00f3rios. Retomo que a presente investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao \n\nconceito de m\u00fasica como um todo e n\u00e3o aos conceitos musicais como as \n\npropriedades do som, ou conceitos de melodia, de harmonia ou de ritmo. Sendo \n\nassim, a representatividade do conceito m\u00fasica pode ocorrer em muitos n\u00edveis de \n\ncompreens\u00e3o e ir\u00e1 surgir a partir dos esquemas de a\u00e7\u00e3o que cada sujeito em \n\nintera\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica ir\u00e1 realizar. \n\n                                                           \n2 \u201c... as estruturas l\u00f3gicas constituem n\u00e3o formas a priori, nem produtos da experi\u00eancia dos objetos, \nnem das conven\u00e7\u00f5es sociais, mas formas de equil\u00edbrio para os quais tendem as coordena\u00e7\u00f5es \nintelectuais do sujeito...\u201d (PIAGET apud BATTRO, 1978, p.98) \n\n\n\n28 \n\n \n\n Todo o saber nasce de algum tipo de a\u00e7\u00e3o. O sujeito age assimilando o meio \n\ne acomodando-se a ele, modificando assim os esquemas de assimila\u00e7\u00e3o. A cada \n\nelemento novo na a\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a por assimila\u00e7\u00e3o, esta se desequilibra, e este \n\ndesequil\u00edbrio desencadeia uma a\u00e7\u00e3o transformadora. Essa transforma\u00e7\u00e3o eleva a \n\npr\u00f3xima a\u00e7\u00e3o a um patamar superior, mais complexo e com novidades. No caso da \n\nm\u00fasica, conforme as atividades apresentam cada vez mais diferencia\u00e7\u00f5es, o sujeito \n\nreorganiza a ideia de m\u00fasica enquanto objeto pass\u00edvel de sofrer modifica\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o, modificando por consequ\u00eancia a concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica para \n\nesse sujeito. \n\n Podemos imaginar duas situa\u00e7\u00f5es para diferenciar o modus operandi desses \n\npatamares. Se a cada aula de m\u00fasica a mesma m\u00fasica for apresentada, por \n\nexemplo, A Casa de Vin\u00edcius de Moraes, e esta for cantada exatamente do mesmo \n\nmodo durante um m\u00eas, com o mesmo acompanhamento e mesma tonalidade, as \n\ncrian\u00e7as ir\u00e3o interpret\u00e1-la, sem d\u00favida, por imita\u00e7\u00e3o. Se esta mesma can\u00e7\u00e3o, \n\ndurante o mesmo m\u00eas for apresentada a cada aula de uma maneira diferenciada, \n\num dia ao viol\u00e3o, no outro dia ao piano em outro andamento, na terceira aula em um \n\nclipe musical e ainda sob a forma de um livro liter\u00e1rio, estas maneiras diversificadas \n\npodem provocar uma desacomoda\u00e7\u00e3o nas crian\u00e7as, que possivelmente ir\u00e3o \n\nrelacionar o novo com a m\u00fasica anteriormente apresentada, reorganizando-a em um \n\npatamar mais complexo. Na a\u00e7\u00e3o do sujeito sobre a m\u00fasica as atividades se \n\nampliam e intensificam, ressignificando a m\u00fasica.  \n\n Na aula de m\u00fasica, o conhecimento pr\u00e1tico musical passa a ser organizado, \n\nclassificado e sistematizado por conceitua\u00e7\u00f5es que ao longo da hist\u00f3ria foram \n\nsocialmente constru\u00eddas. As crian\u00e7as e a m\u00fasica interagem atrav\u00e9s de can\u00e7\u00f5es, \n\naudi\u00e7\u00f5es dirigidas, execu\u00e7\u00e3o de instrumentos ou outras formas de a\u00e7\u00e3o musical e, \n\nsempre que h\u00e1 novidade ou necessidade, os sujeitos se desestabilizam e \n\nrecome\u00e7am o processo de ajuste a novas estruturas. Sendo assim, o pr\u00f3prio \n\nconceito de m\u00fasica que foi se constituindo ao longo da inf\u00e2ncia se amplia em \n\nm\u00faltiplas possibilidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n2.2.1 A FORMA\u00c7\u00c3O DO CONCEITO \n\n \n\n Na obra de Piaget A Forma\u00e7\u00e3o do S\u00edmbolo na Crian\u00e7a3, encontramos \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria percorrida pelo sujeito na transforma\u00e7\u00e3o do esquema \n\nsens\u00f3rio-motor em conceito. \n\n Os esquemas est\u00e3o no centro do processo de adapta\u00e7\u00e3o das estruturas \n\ncognitivas, e \u00e9 na intera\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo que ocorrem desequil\u00edbrios e \n\nconflitos que desencadear\u00e3o novos processos de equilibra\u00e7\u00e3o, modificando os \n\nesquemas existentes em esquemas mais elaborados, ou ainda, novos esquemas. \n\nPara se chegar ao conceito, h\u00e1 necessidade de se apropriar do mecanismo da \n\nequilibra\u00e7\u00e3o por tomadas de consci\u00eancia: \u201c... a tomada de consci\u00eancia de um \n\nesquema de a\u00e7\u00e3o o transforma num conceito, essa tomada de consci\u00eancia \n\nconstituindo, portanto, essencialmente, numa conceitua\u00e7\u00e3o\u201d (PIAGET, 1977, p.197). \n\n As primeiras formas de compreens\u00e3o de um conceito iniciam pela \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia pr\u00e1tica a partir de um gesto ou movimento corporal. \n\nNa presen\u00e7a da m\u00fasica, um gesto imitativo que represente um movimento \n\nascendente, pode expressar as no\u00e7\u00f5es de agudo e grave, embora as crian\u00e7as n\u00e3o \n\nconsigam verbalizar o conceito. \n\n Um exemplo ocorreu durante o per\u00edodo da coleta de dados, quando um aluno, \n\nao se referir ao som agudo da flauta fez um gesto ascendente com a m\u00e3o dizendo \n\n\u201cuma coisa altinha\u201d, recorrendo \u00e0 verbaliza\u00e7\u00e3o para enfatizar um pr\u00e9-conceito de \n\naltura em desenvolvimento. Nesse caso, os primeiros esquemas verbais como meio \n\nde express\u00e3o podem ser considerados o meio do caminho entre as experi\u00eancias \n\npr\u00e1ticas e o conceito propriamente dito. O racioc\u00ednio que o levou a dizer \u201ccoisa \n\naltinha\u201d n\u00e3o significa que esteja classificando os sons quanto \u00e0 sua altura, nem \n\nordenando as diferen\u00e7as que v\u00e3o de grave para agudo. No entanto, ao produzir uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o por imagem de \u201ccoisa altinha\u201d acompanhada por um gestual, significa \n\nestar elaborando um requisito para que possa construir o conceito de altura do som \n\nposteriormente.  \n\n                                                           \n3 PIAGET, Jean. A Forma\u00e7\u00e3o do S\u00edmbolo na Crian\u00e7a. Rio de Janeiro. Zahar, 1971. \n \n\n\n\n30 \n\n \n\n A trajet\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o de conceitos na inf\u00e2ncia conta com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nimagens para, a partir delas, estabelecer as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao formalizar o \n\nconceito. Por ser um racioc\u00ednio apoiado em imagens, a crian\u00e7a centra em uma \n\ncaracter\u00edstica particular do objeto, tomando essa caracter\u00edstica como elemento \n\ncentrado do pensamento. \n\n Uma forma de pr\u00e9-conceito manifesta-se pelo pensamento transdutivo, que \n\ndecorre de coordena\u00e7\u00f5es que n\u00e3o consideram ordem hier\u00e1rquica ao estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es de conex\u00e3o. O pensamento transdutivo est\u00e1 no meio do caminho entre o \n\nracioc\u00ednio pr\u00e1tico e o racioc\u00ednio l\u00f3gico. Um exemplo de pensamento transdutivo \n\nocorreu na aula de m\u00fasica quando um aluno relacionou o instrumento pandeiro \u00e0 \n\nbandeira do Brasil impressa no couro. Solicitado a pintar o instrumento em uma \n\nilustra\u00e7\u00e3o, disse que n\u00e3o era pandeiro, pois n\u00e3o possu\u00eda a bandeira do Brasil. A \n\ncompreens\u00e3o que ele obteve foi a diferencia\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica que trasp\u00f4s a \n\ntoda classe de pandeiros. \n\n Sendo assim, o que \u00e9 um conceito?  \n\nNo n\u00edvel das opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas concretas, os conceitos s\u00e3o ora sistemas de \nclasses e, portanto, conjuntos de objetos agrupados segundo rela\u00e7\u00f5es de \nencaixes hier\u00e1rquicos (parte e todo), ora sistemas de rela\u00e7\u00f5es particulares \nagrupadas segundo sua natureza assim\u00e9trica ou sim\u00e9trica (PIAGET, 1971, \np.281).  \n\n   Uma das formas mais elementares da fun\u00e7\u00e3o do conceito \u00e9 destacar um \n\npredicado comum a v\u00e1rios objetos, sendo essa uma rela\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a.  \n\n A compreens\u00e3o l\u00f3gica do conceito significa a capacidade com que as \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o capazes de situar aquilo que compreendem num conjunto mais geral \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es que consideram semelhan\u00e7a, diferen\u00e7as e compensa\u00e7\u00f5es \n\nentre aquilo que compreendem e esse conjunto geral ao qual atribuem rela\u00e7\u00f5es de \n\npertencimento. Por exemplo: compreender que a flauta \u00e9 um instrumento de sopro, \n\nque pertence ao conjunto maior dos instrumentos musicais. \u201cO conceito sup\u00f5e uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o fixa, a qual corresponde, ela pr\u00f3pria, a uma conven\u00e7\u00e3o est\u00e1vel que atribui \n\nsua significa\u00e7\u00e3o ao signo verbal (PIAGET, 1971, p.283). \n\n No est\u00e1gio operat\u00f3rio, as opera\u00e7\u00f5es comportam reversibilidade que \u00e9 a \n\npossibilidade de rever elementos anteriores, o que possibilita uma mobilidade de \n\n\n\n31 \n\n \n\npensamento que se articula em constru\u00e7\u00f5es mais elaboradas garantindo a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos conceitos. \n\n Compreendo que para conceituar elementos musicais, as crian\u00e7as relacionam \n\nas propriedades dos elementos aos quais estiver desenvolvendo, com aqueles \n\nelementos que constru\u00edram ao longo da sua vida, reconstruindo-os diferentemente, \n\nsejam eles sons, ritmos, percep\u00e7\u00f5es auditivas e f\u00edsicas diversas.  \n\n As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas segundo as qualidades dos objetos, dentre eles o \n\npr\u00f3prio \u201ceu\u201d. Essas rela\u00e7\u00f5es podem englobar as rela\u00e7\u00f5es entre o \u2018eu\u2019 e as coisas ou \n\nas a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio \u2018eu\u2019. As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00e1ticas intuitivas. Fazer rela\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\nintuitivas significa empregar esquemas pr\u00e1ticos como recursos do pensamento para \n\ncompreender determinados eventos ou conceitos.   \n\n Para que as crian\u00e7as construam o conceito propriamente dito, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque suas assimila\u00e7\u00f5es e acomoda\u00e7\u00f5es produzam generaliza\u00e7\u00f5es progressivas. \n\nEsse movimento est\u00e1 em constante aprimoramento no est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio em \n\nque as crian\u00e7as, por imagens e representa\u00e7\u00f5es constroem pr\u00e9-conceitos e s\u00edmbolos \n\nsignificantes.  \n\n  \n\n2.2.2 A INTERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Os caminhos percorridos pelos sujeitos em intera\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica se \n\ndiferem qualitativamente. Por intera\u00e7\u00e3o compreendemos uma a\u00e7\u00e3o que se \n\nretroalimenta entre dois elementos ativos, sendo eles o sujeito e a m\u00fasica, no \n\npresente estudo.  \n\n A intera\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que ocorre entre o sujeito e o meio (PIAGET, \n\n1974). Nesse processo, mediante a a\u00e7\u00e3o desse sujeito sobre o meio f\u00edsico e social, \n\nser\u00e3o constru\u00eddas estruturas de conhecimento que possibilitar\u00e3o aprendizagens \n\ndiversas. Cabe ressaltar que no processo de intera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e o meio \n\nn\u00e3o h\u00e1 somente constru\u00e7\u00e3o de algo novo simb\u00f3lico, mas sim a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica dessas crian\u00e7as, ou seja, a intera\u00e7\u00e3o \u00e9 social, mas tamb\u00e9m fundamental no \n\ndesenvolvimento f\u00edsico. \n\n\n\n32 \n\n \n\nIntera\u00e7\u00e3o significa que o conhecimento n\u00e3o se origina no sujeito \n(apriorismo, idealismo) nem no objeto (empirismo, positivismo), por\u00e9m \nacontece no mundo de rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem ou se criam entre \nesses dois mundos. Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o institu\u00eddas pela a\u00e7\u00e3o do sujeito, a \nqual tem sempre duas faces ou acontece em duas dire\u00e7\u00f5es \ncomplementares entre si: a a\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o dos objetos \n(assimila\u00e7\u00e3o) e a a\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o do sujeito sobre si pr\u00f3prio. Essas \nduas a\u00e7\u00f5es complementares s\u00e3o a\u00e7\u00f5es do sujeito (BECKER, 2003, p.41).   \n\n A esse movimento de complementaridade denominamos interioriza\u00e7\u00e3o e \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o, sendo a primeira respons\u00e1vel pelas constru\u00e7\u00f5es das estruturas \n\nl\u00f3gicas no sujeito e a segunda, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos objetos pelo sujeito. A \n\nrela\u00e7\u00e3o sujeito/ objeto est\u00e1 sempre em movimento a fim de minimizar essa \n\ndicotomia. O assimilar desequilibra, diferencia, integra, infere, conduz a \n\nacomoda\u00e7\u00f5es que transformam o sujeito. \n\n Sobre a cogni\u00e7\u00e3o musical, Beyer (1996) nos diz que esta se relaciona \n\nprincipalmente ao momento central no processo de intera\u00e7\u00e3o do sujeito, assim como \n\no ato de pensar compreende v\u00e1rias etapas no processo. Essas etapas v\u00e3o desde a \n\npercep\u00e7\u00e3o, passando pela organiza\u00e7\u00e3o mental do indiv\u00edduo, at\u00e9 as ideias que \n\npossibilitam uma express\u00e3o do material captado e elaborado.  \n\nSegundo uma perspectiva piagetiana, a organiza\u00e7\u00e3o mental dos fen\u00f4menos \nexternos ou internos relaciona-se \u00e0 constante busca de equil\u00edbrio entre os \nprocessos de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o. Cada indiv\u00edduo, por\u00e9m, imprime \ncaracter\u00edsticas peculiares em sua cogni\u00e7\u00e3o, conforme interesses ou \nnecessidades de sua vida cotidiana (BEYER, 1996, p. 10). \n\n O processo cont\u00ednuo de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o conduz o sujeito em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao centro de sua consci\u00eancia. Cada nova a\u00e7\u00e3o que carrega uma tomada de \n\nconsci\u00eancia provoca uma acomoda\u00e7\u00e3o que modifica o sujeito. A acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o de um novo esquema ou a modifica\u00e7\u00e3o de um esquema j\u00e1 \n\nexistente em fun\u00e7\u00e3o das particularidades do objeto a ser assimilado. Todo o \n\nprocesso de busca, de crescimento e de aprendizagem envolve esse movimento \n\nespiral de transforma\u00e7\u00e3o: \n\n[...] a crian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 puramente passiva ou receptiva em sua assimila\u00e7\u00e3o das \nestruturas lingu\u00edsticas ou dos conhecimentos escolares, e se v\u00ea obrigada a \nreelaborar o que assimila: as etapas e os mecanismos desta reconstru\u00e7\u00e3o, \nportanto, continuariam sendo um documento de capital import\u00e2ncia para o \nestudo da forma\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es e das condi\u00e7\u00f5es do conhecimento \n(PIAGET, 1974, p.33). \n\n\n\n33 \n\n \n\n Sendo assim, ao trabalhar com a m\u00fasica, precisamos estar atentos ao que \n\nmostram as a\u00e7\u00f5es dos sujeitos em contato com os materiais musicais.  Perceber o \n\naluno \u00e9 estar atento a todas as manifesta\u00e7\u00f5es de suas a\u00e7\u00f5es, sejam elas pr\u00e1ticas, \n\norais ou de registro.   \n\n As crian\u00e7as s\u00e3o formadas por toda uma hist\u00f3ria musical pessoal, desde os \n\nprimeiros sons ouvidos na vida intra-uterina at\u00e9 aquele instante de m\u00fasica que est\u00e1 \n\nsendo gravada no experimento. A m\u00fasica constitui um objeto interessante ou n\u00e3o \n\npara cada sujeito em particular. A hist\u00f3ria de vida de cada aluno pode ser \n\ndeterminante na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento musical; no entanto, n\u00e3o \u00e9 exclusiva, \n\numa vez que a crian\u00e7a est\u00e1 em contato com os meios de comunica\u00e7\u00e3o, com a pr\u00e9-\n\nescola, com os vizinhos e as demais rela\u00e7\u00f5es sociais que n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente a \n\nrealidade familiar. Se na escola o aluno encontrar desafios e espa\u00e7os para se \n\ndesenvolver musicalmente, pode obter resultados muito significativos. \n\n O conte\u00fado musical est\u00e1 no princ\u00edpio da a\u00e7\u00e3o do sujeito. Se as crian\u00e7as agem \n\nsobre determinado conte\u00fado musical, por exemplo, um andamento vari\u00e1vel de \n\ntempo, e essa mesma a\u00e7\u00e3o ocorrer em m\u00fasicas diferentes, ou na dan\u00e7a ou no \n\ncanto, esse conte\u00fado \u2013 andamento vari\u00e1vel de tempo \u2013 ir\u00e1 se consolidar em uma \n\nforma aplic\u00e1vel a outro conte\u00fado. A forma se extrai das coordena\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es e \u00e9 \n\ngeneraliz\u00e1vel, pois \u00e9 transfer\u00edvel a outros conte\u00fados. Se o aluno utiliza a varia\u00e7\u00e3o de \n\nandamento em uma composi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, est\u00e1 se utilizando dessa forma constru\u00edda \n\nanteriormente. Ou seja, a forma \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o do significado, sendo assim parte \n\nessencial da constru\u00e7\u00e3o do conceito. \u00c9 necess\u00e1rio que se respeite o interesse de \n\ncada crian\u00e7a e se amplie o espectro de atividades a fim de possibilitar diferenciadas \n\nmaneiras de a\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, pois esse processo de significa\u00e7\u00e3o \u00e9 din\u00e2mico, \n\nocorre ininterruptamente. \n\n Tomemos como outro exemplo a atividade de canto na escola. As crian\u00e7as \n\ndiferenciam o modo de falar e o de cantar desde muito cedo, primeiro por \n\nexperi\u00eancias n\u00e3o escolares, e, na medida em que as can\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes na \n\nescola, o canto formaliza-se como atividade musical direcionada. O modo de cantar \n\n\u00e9 particular em cada crian\u00e7a, pois suas viv\u00eancias familiares diferem entre si por \n\npr\u00e1ticas e experi\u00eancias diversas que as fam\u00edlias possibilitam a seus filhos. Outro \n\n\n\n34 \n\n \n\naspecto a considerar \u00e9 que cada professora refer\u00eancia4 entoa as can\u00e7\u00f5es de modo \n\nparticular, ora mais ou menos afinado, ora mais grave ou mais agudo. Na aula de \n\nm\u00fasica, ao entoar can\u00e7\u00f5es, as crian\u00e7as se deparam com um acompanhamento \n\ninstrumental diferenciado, ou alturas mais agudas, e outros elementos da m\u00fasica \n\nque em conjunto com a can\u00e7\u00e3o v\u00e3o sendo trabalhados.  \n\n No somat\u00f3rio dessas experi\u00eancias, temos muitas crian\u00e7as cantoras em uma \n\nsala de aula, que entoam as mesmas m\u00fasicas, mas que possuem esquemas \n\ndiferenciados, reorganizados e aprimorados ao longo das experi\u00eancias com o canto. \n\nSendo assim, existem crian\u00e7as que cantam muito bem, segundo os padr\u00f5es \n\nestipulados culturalmente, e outras que n\u00e3o atingem alturas definidas ou \n\ndemonstram pouco interesse pela atividade. Cabe ressaltar nesse momento que as \n\nintera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o de cunho afetivo e envolvem o emocional a partir do \n\ninteresse de cada crian\u00e7a, que tamb\u00e9m \u00e9 particular. Sendo assim, podemos dizer \n\nque a intera\u00e7\u00e3o promove a experi\u00eancia significativa respons\u00e1vel pela aprendizagem, \n\nque por sua vez \u00e9 baseada nas coordena\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es e dos esquemas pr\u00e9vios \n\ndos sujeitos. \n\n Nessa pesquisa, ao investigar o aluno na sua complexidade de a\u00e7\u00f5es no \n\ncontexto da sala de aula, percebi que somente a an\u00e1lise de suas a\u00e7\u00f5es pela teoria \n\nda epistemologia gen\u00e9tica seria insuficiente na compreens\u00e3o das suas concep\u00e7\u00f5es \n\nmusicais. Ao longo de minha experi\u00eancia docente, percebi que as crian\u00e7as \n\ningressam na escola aos seis anos de idade e se constituem rapidamente em outra \n\ncrian\u00e7a ap\u00f3s alguns meses de aula em fun\u00e7\u00e3o da socializa\u00e7\u00e3o no meio escolar com \n\ncolegas, professores, funcion\u00e1rios e fam\u00edlias. Nesse sentido, busquei al\u00e9m dos \n\nestudos piagetianos, alguns desdobramentos nos estudos da sociologia da inf\u00e2ncia, \n\nque pudessem embasar quest\u00f5es referentes ao contexto social e cultural do \n\nambiente escolar. \n\n                                                           \n4 Professora generalista que acompanha a turma durante toda a semana. \n\n\n\n35 \n\n \n\n2.3  O PAR\u00c2METRO SOCIOL\u00d3GICO NA PESQUISA \n\n \n\nOs estudos efectuados sobre as crian\u00e7as foram abordados mais pela \nsociologia da fam\u00edlia e pela sociologia da educa\u00e7\u00e3o, por refer\u00eancia \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es e pela voz dos adultos que as representam. [...] Por contraponto, \na sociologia da inf\u00e2ncia procura, antes de mais, estudar as crian\u00e7as a partir \ndas crian\u00e7as, isto \u00e9, rompe com a tradi\u00e7\u00e3o da sociologia e assume as \ncrian\u00e7as como actores sociais de pleno direito (VENTURA, 2007, p. 82).  \n\n Esta pesquisa est\u00e1 inserida na escola e considera as crian\u00e7as como sujeitos \n\nsociais. Para tanto, revisei a Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o a fim de buscar elementos na \n\nhist\u00f3ria que evidenciassem a constru\u00e7\u00e3o do conceito de inf\u00e2ncia, buscando clareza \n\nno processo que levou as crian\u00e7as a seres ativos dentro da escola e, por \n\nconseguinte, ativos na sociedade, nos dias de hoje. \n\n Ao considerar os estudos sobre o pensamento das crian\u00e7as e de que modo \n\nelas constroem seus conceitos com autonomia, percebi que deveria me aprofundar \n\nnos estudos da inf\u00e2ncia propriamente dita. A ideia de Inf\u00e2ncia esteve atrelada ao \n\nmodo como a crian\u00e7a era vista em sua pr\u00e1tica social. O trabalho que foi um divisor \n\nde \u00e1guas, tido como principal referencial de compreens\u00e3o da crian\u00e7a no s\u00e9culo XX \n\nfoi o de Jean Piaget. Refletir sobre o pensamento infantil e, sobretudo, a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um trabalho cient\u00edfico de como se constitui o conhecimento na inf\u00e2ncia, \n\nalavancaram os estudos sobre a mesma na perspectiva psicol\u00f3gica e cognitiva, mais \n\ndo que sociol\u00f3gica.  \n\n Questiono, a partir de minha pr\u00e1tica docente, que inf\u00e2ncia \u00e9 esta que se \n\napresenta nos dias atuais. Como as crian\u00e7as est\u00e3o inseridas no contexto familiar, \n\nsocial e cultural do seu meio? Sendo a m\u00fasica uma pr\u00e1tica social, como as crian\u00e7as \n\na compreendem a partir de seu contexto? \n\n  Essas quest\u00f5es norteadoras encontraram respostas na discuss\u00e3o dos dados \n\ncoletados desta pesquisa. Principalmente no que concerne \u00e0 m\u00fasica enquanto \n\npr\u00e1tica social que transpassa as fronteiras da escola, ocasionando trocas \n\nsignificativas entre crian\u00e7as de um mesmo grupo.  \n\n As rela\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as estabelecem com o contexto da escola aliado ao \n\ncontexto da comunidade, do entorno do bairro, das fam\u00edlias, das institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n36 \n\n \n\nreligiosas, das pra\u00e7as, dos centros comunit\u00e1rios, constituem o par\u00e2metro sociol\u00f3gico \n\nque interessa \u00e0 pesquisa na investiga\u00e7\u00e3o sobre concep\u00e7\u00f5es musicais. \n\n \n\n2.3.1 SOCIOLOGIA DA INF\u00c2NCIA \n\n \n\n As crian\u00e7as desta pesquisa est\u00e3o inseridas em um territ\u00f3rio conhecido por \n\nelas, as diversidades decorrentes do seu meio influenciam suas a\u00e7\u00f5es, \n\ncomportamentos e modos de pensar. Parto do princ\u00edpio de que n\u00e3o h\u00e1 uma inf\u00e2ncia \n\n\u00fanica, nem mesmo no reduto de uma sala de aula, pois ali est\u00e3o crian\u00e7as de \n\nrealidades econ\u00f4micas e contextos variados. \n\n(...) as crian\u00e7as devem ser consideradas uma popula\u00e7\u00e3o ou um conjunto de \npopula\u00e7\u00f5es com pleno direito (cient\u00edfico), com seus tra\u00e7os culturais, seus \nritos, suas linguagens, suas \u201cimagens-a\u00e7\u00f5es\u201d ou, menos preciso no tempo e \nno espa\u00e7o, com suas estruturas e seus \u201cmodelos de a\u00e7\u00f5es\u201d, etc. (JAVEAU, \n2005, p. 385). \n\n \n\n Nesse sentido, busco ouvir as diferentes vozes a fim de imergir nesse \n\nuniverso infantil para, quem sabe, compreender o como, o porqu\u00ea e a forma de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento musical. S\u00e3o muitas as pesquisas estat\u00edsticas e \n\nquantitativas sobre a inf\u00e2ncia que abordam quest\u00f5es como g\u00eanero, idade, etnia, \n\nclasse social, contexto moral, f\u00edsico e psicol\u00f3gico, atribuindo \u00e0s crian\u00e7as identidades \n\ncompartimentadas em classes, por faixa et\u00e1ria predominantemente. No entanto, \n\npesquisas que estejam voltadas as a\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es dos alunos n\u00e3o \n\nrepresentam um n\u00famero significativo, como salientam os autores a seguir: \n\nA (in)visibilidade da inf\u00e2ncia e das crian\u00e7as ganha ent\u00e3o uma outra \nsignifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que tendo sido tacitamente entendida(s) no contexto da \nfam\u00edlia ou das institui\u00e7\u00f5es de cuidado e educativas, \u00e9 reveladora de que \nelas t\u00eam sido ditas pelos adultos e descritas pela sua posi\u00e7\u00e3o e pap\u00e9is na \nsociedade, e n\u00e3o conhecidas como pessoas, com e pelas suas ac\u00e7\u00f5es e \nconcep\u00e7\u00f5es. Isto significa que apesar das crian\u00e7as existirem e estarem \npresentes, o que se tornou conhecido acerca das institui\u00e7\u00f5es para a \ninf\u00e2ncia, \u201ca fam\u00edlia\u201d e a \u201cescola\u201d, tem sido estudado com a sua inclus\u00e3o \nm\u00ednima, permanecendo as crian\u00e7as quase invis\u00edveis e desconhecidas \n(FERREIRA; SARMENTO, 2008, p. 68). \n\n As crian\u00e7as nem sempre s\u00e3o ouvidas em suas considera\u00e7\u00f5es acerca do \n\nmundo, e na aula de m\u00fasica isso parece ocorrer de fato, primeiramente pela pouca \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pesquisas e artigos que tragam a voz dos alunos, suas concep\u00e7\u00f5es \n\n\n\n37 \n\n \n\nmusicais, suas contribui\u00e7\u00f5es efetivas para o planejamento da aula de m\u00fasica, e em \n\nsegundo lugar pela ainda constante fala de professores que tratam da \u2018boa m\u00fasica\u2019 \n\nou de formar \u2018bons ouvintes\u2019. Um dos pontos essenciais para se trabalhar com as \n\ncrian\u00e7as na perspectiva da sociologia infantil \u00e9 a de considerar a sua cultura como \n\nalgo dotado de valor pr\u00f3prio.  \n\nA inf\u00e2ncia \u00e9 simultaneamente, uma categoria social, do tipo geracional, e \num grupo social de sujeitos activos, que interpretam e agem no mundo. \nNessa ac\u00e7\u00e3o estruturam e estabelecem padr\u00f5es culturais. As culturas \ninfantis constituem, com efeito, o mais importante aspecto da diferencia\u00e7\u00e3o \nda inf\u00e2ncia (SARMENTO, 2007, p. 36). \n\n Segundo Sarmento, esses sujeitos ativos, que interpretam e agem no mundo \n\nest\u00e3o construindo constantemente novas realidades, inclusive musicais. Tendo isso \n\nem vista, e a fim de me apropriar dessa nova realidade, busquei conhecer essas \n\nconcep\u00e7\u00f5es infantis acerca do seu pr\u00f3prio mundo, pensando com isso visualizar \n\numa educa\u00e7\u00e3o musical mais relacionada \u00e0 realidade infantil.  \n\n Para me aprofundar no conceito de inf\u00e2ncia propriamente dito, abordo a \n\nperspectiva sociol\u00f3gica proposta por James e Prout (1990). O conceito de Inf\u00e2ncia \n\nfoi sendo constru\u00eddo ao longo dos s\u00e9culos historicamente e socialmente, e muitos \n\nestudos sobre a Sociologia da Inf\u00e2ncia apontam para alguns pontos convergentes \n\nna estrutura\u00e7\u00e3o deste campo de conhecimentos. Santana (2007), em sua tese \n\ndescreve os seis pontos fundamentais na elabora\u00e7\u00e3o deste conceito social de \n\nInf\u00e2ncia, inicialmente propostos por James e Prout (1990): \n\n \n\n1. A inf\u00e2ncia \u00e9 compreendida como uma constru\u00e7\u00e3o social, distinta da \nimaturidade biol\u00f3gica, n\u00e3o sendo, por isso, um elemento natural nem \nuniversal; \n\n2. A inf\u00e2ncia \u00e9 uma das vari\u00e1veis da an\u00e1lise social, e enquanto tal n\u00e3o \npode ser analisada de forma dissociada a outras vari\u00e1veis como classe, \ng\u00eanero, ra\u00e7a ou etnia. As an\u00e1lises transculturais e comparativas \napontam para a exist\u00eancia de v\u00e1rias inf\u00e2ncias, ao inv\u00e9s da exist\u00eancia de \num \u00fanico modelo universal; \n\n3. As rela\u00e7\u00f5es sociais das crian\u00e7as e as suas culturas devem ser \nestudadas pelo seu valor em si, independente da perspectiva e \npreocupa\u00e7\u00e3o dos adultos; \n\n4. As crian\u00e7as devem ser vistas como ativas na constru\u00e7\u00e3o e \ndetermina\u00e7\u00e3o das suas vidas sociais, pois n\u00e3o s\u00e3o sujeitos passivos \ndos processos e estrutura social; \n\n5. A etnografia \u00e9 um m\u00e9todo particularmente \u00fatil para o estudo da inf\u00e2ncia, \nna medida em que permite que as crian\u00e7as tenham uma maior \n\n\n\n38 \n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e uma voz mais direta, quando comparada com m\u00e9todos \nexperimentais ou inqu\u00e9ritos; \n\n6. A inf\u00e2ncia \u00e9 um fen\u00f4meno que evidencia a \u201cdupla hermen\u00eautica\u201d, ou \nseja, a proclama\u00e7\u00e3o de um novo paradigma da sociologia da inf\u00e2ncia \nimplica no envolvimento no processo de reconstru\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia na \nsociedade (JAMES; PROUT (1990), apud Santana 2007, p.13). \n\n  \n\n Os seis itens que fundamentam o conceito de Sociologia da Inf\u00e2ncia nos \n\nmostram a import\u00e2ncia da hist\u00f3ria na constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos ao longo dos s\u00e9culos. \n\nOs itens que se referem \u00e0s crian\u00e7as como ativas na constru\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de \n\nsuas vidas sociais s\u00e3o pontos essenciais para se realizar pesquisas com crian\u00e7as, \n\nseja na preserva\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es culturais e da complexidade do mundo em que \n\nvivem, assim como, e principalmente, a preocupa\u00e7\u00e3o com a singularidade de cada \n\nsujeito. \n\n O primeiro ponto, que trata da inf\u00e2ncia enquanto construto social, portanto \n\nn\u00e3o natural e nem universal, revela que, para investig\u00e1-la, h\u00e1 que se mapear essa \n\ninf\u00e2ncia buscando a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e cultural em que est\u00e1 inserida, de que \n\nmodo \u00e9 vista e \u00e9 tratada pelos adultos, que leis regem essa crian\u00e7a e todo o aparato \n\npol\u00edtico-social que determina contemporaneamente o termo \u2018inf\u00e2ncia\u2019. Na escola em \n\nque realizei a pesquisa existe uma diversidade ampla de situa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas das \n\nfam\u00edlias dos alunos. Temos fam\u00edlias com alto poder aquisitivo e que optam pela \n\nescola p\u00fablica, uma porcentagem de alunos com boa estrutura de moradia e pais \n\nempregados e tamb\u00e9m uma parcela de alunos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \n\nsocial.  \n\n A partir dos relatos e comportamentos das crian\u00e7as na sala de aula percebo \n\nque dois fatores influenciam de modo mais contundente suas posi\u00e7\u00f5es no contexto \n\nfamiliar. S\u00e3o eles: a presen\u00e7a da religiosidade e a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das fam\u00edlias. \n\nO fator religiosidade aparece na fala das crian\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao que podem ouvir e \n\nassistir no r\u00e1dio ou televis\u00e3o, ao certo e errado nas brincadeiras e a puni\u00e7\u00f5es \n\nquando se comportam \u2018mal\u2019. A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desfavor\u00e1vel, por sua vez, \n\nimplica em uma inf\u00e2ncia mais parecida com aquela anterior \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o industrial, na \n\nqual adultos e crian\u00e7as ocupavam o mesmo espa\u00e7o, na casa, no trabalho, no lazer, \n\nna vida social como um todo. Alguns alunos relatam que trabalham cuidando de \n\n\n\n39 \n\n \n\ncarros ou ajudando no mercado, outros relatam participar nas rodas de samba ou \n\nbaile funk com seus pais. Essa realidade nos leva ao ponto dois da categoriza\u00e7\u00e3o de \n\nJames &amp; Prout que trata da coexist\u00eancia das v\u00e1rias inf\u00e2ncias em um mesmo espa\u00e7o \n\nsocial. \n\n O ponto tr\u00eas, das rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais das crian\u00e7as estudadas por seus \n\nvalores em si, guiou esta pesquisa na an\u00e1lise dos discursos das crian\u00e7as sem \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre os dois grupos investigados e na adequa\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nconforme os interesses do grupo que se modificaram no decorrer das aulas.  \n\n O ponto quatro condiz com a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desse estudo que se \n\nbaseia na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pelo aluno a partir de sua intera\u00e7\u00e3o com os \n\npares nas atividades escolares. Nesse sentido as proposi\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e as \n\natividades foram planejadas visando espa\u00e7os de cria\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios \n\nalunos a partir de seus interesses. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, minha participa\u00e7\u00e3o \n\nvoltava-se mais \u00e0 observadora, procurando intervir minimamente nas resolu\u00e7\u00f5es do \n\ngrupo.     \n\n O ponto cinco referenda a etnografia como m\u00e9todo de pesquisa eficaz na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acerca da Sociologia da Inf\u00e2ncia por ouvir as crian\u00e7as mais \n\nefetivamente. No caso desta pesquisa, busco com o m\u00e9todo do grupo focal uma \n\ndin\u00e2mica e articula\u00e7\u00e3o nos eventos de conversas e debates a cada aula sobre os \n\nacontecimentos ocorridos. \n\n O fator seis na elabora\u00e7\u00e3o do conceito de inf\u00e2ncia proposto pelos autores \n\nengloba a ideia dos fatores anteriores; nesse sentido n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico e nem \n\nconstitu\u00eddo por absoluto, pois est\u00e1 em constante modifica\u00e7\u00e3o e se reconstr\u00f3i a cada \n\nnovo contexto. \n\n   O campo da Sociologia da Inf\u00e2ncia \u00e9 interdisciplinar. Os estudos que a \n\nabordam est\u00e3o divididos em: Estudos Estruturais, Estudos Interpretativos e Estudos \n\nde Interven\u00e7\u00e3o. Os primeiros abordam a inf\u00e2ncia como categoria geracional em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras categorias, considerando aspectos demogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e \n\nsociais. Os Estudos Interpretativos estudam a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que as crian\u00e7as t\u00eam da heran\u00e7a cultural transmitida pelos adultos. \n\n\n\n40 \n\n \n\nPor \u00faltimo, os Estudos de Interven\u00e7\u00e3o, nesse caso, s\u00e3o os estudos de domina\u00e7\u00e3o \n\ncultural, maus tratos \u00e0 inf\u00e2ncia, pol\u00edticas p\u00fablicas, etc. \n\n A presente pesquisa insere-se nos Estudos Interpretativos pela abordagem \n\nqualitativa das culturas da inf\u00e2ncia, especificamente no interior de uma institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino, na qual elas estabelecem intera\u00e7\u00f5es que as levam a reproduzir as culturas \n\nsocietais e a recri\u00e1-las nas trocas com os seus pares (SARMENTO, 2008). \n\n Com o intuito de responder quest\u00f5es referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento musical por crian\u00e7as de seis e sete anos de idade que ingressaram na \n\nescola no primeiro ano do ensino fundamental, foi necess\u00e1rio o di\u00e1logo com a \n\nSociologia da Inf\u00e2ncia, sociologia esta que contempla crian\u00e7as produtoras de ideias \n\ne de cultura, ativas em seus processos de compreens\u00e3o do mundo.  \n\n Sobre isso, Sarmento (2008) comenta, \n\nAs crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o consideradas como destinat\u00e1rios mais ou menos \npassivos ou activos de ac\u00e7\u00f5es adultas ou de interven\u00e7\u00f5es institucionais a \nelas dirigidas \u2013 s\u00e3o, de outro modo, consideradas a partir do que fazem, \nagem, pensam e criam, no quadro das interac\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas que \nestabelecem com outras crian\u00e7as e com os adultos, mas na autonomia \npr\u00f3pria da sua forma de pensar e agir (SARMENTO, 2008, p.2). \n\n Essas intera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas que as crian\u00e7as estabelecem s\u00e3o o substrato mais \n\nimportante na coleta de dados desta pesquisa para se compreender o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conceito musical. Essas intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o conectadas tanto ao \n\nprocesso de autonomia das crian\u00e7as na troca significativa com os colegas quanto \n\nest\u00e3o relacionadas ao processo de assimila\u00e7\u00e3o dos conhecimentos como prev\u00ea a \n\nepistemologia gen\u00e9tica. Acredito que a inter-rela\u00e7\u00e3o entre a sociologia da inf\u00e2ncia e \n\no construtivismo possa se dar no \u00e2mbito das intera\u00e7\u00f5es, por abarcar a forma\u00e7\u00e3o de \n\nesquemas de pensamento, percep\u00e7\u00e3o e principalmente esquemas de a\u00e7\u00e3o a partir \n\nda troca com o meio social.    \n\n Alguns autores acreditam que \u201co modelo construtivista, apesar de considerar \n\no papel das crian\u00e7as na reprodu\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o analisa adequadamente as crian\u00e7as \n\nenquanto co-construtoras das realidades sociais\u201d (SARMENTO, 2008, p.30). Sobre \n\nesse ponto de vista, questiono se realmente o papel do construtivismo \u00e9 analisar a \n\nrealidade social e o papel das crian\u00e7as como protagonistas, ou se a partir da \n\ncompreens\u00e3o de como as crian\u00e7as constroem seu conhecimento de mundo \n\n\n\n41 \n\n \n\npoderemos entender seu papel na sociedade. \u00c9 na intera\u00e7\u00e3o desse mundo a partir \n\nde significa\u00e7\u00f5es cada vez mais complexas que as crian\u00e7as encontrar\u00e3o voz e \n\nespa\u00e7o no meio social.  \n\n Uma preocupa\u00e7\u00e3o minha \u00e9 a de preservar os sujeitos de pesquisa enquanto \n\npessoas com a\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es efetivas e transformadoras sobre as coisas. \n\nQuando questiono sobre as concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre a m\u00fasica, interessa-me \n\ninvestigar a forma como os conceitos musicais est\u00e3o sendo formados, e se eles \n\nter\u00e3o uma caracter\u00edstica aberta, no sentido de movimento, pois um conceito n\u00e3o \u00e9 \n\nestanque. Questiono-me se esta ideia de m\u00fasica ter\u00e1 caracter\u00edsticas do grupo \n\nenquanto seres sociais e culturais provenientes de um meio espec\u00edfico. \u00c9 nesse \n\nsentido que busco aproxima\u00e7\u00e3o com as teorias sociais de inf\u00e2ncia. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n3 CAMINHOS INVESTIGATIVOS \n\n \n\n3.1 A ESCOLA MUNICIPAL \n\n \n\n A escola municipal na qual se realizou a pesquisa situa-se na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre. Conta com aproximadamente 1400 alunos e 100 \n\nprofessores e localiza-se numa \u00e1rea originalmente rural. Embora hoje seja \u00e1rea \n\nurbana, com grande n\u00famero de pessoas assentadas pelo poder p\u00fablico que as \n\ndeslocou de outras \u00e1reas de risco, a comunidade ainda mant\u00e9m o cultivo agr\u00edcola \n\nnas \u00e1reas mais amplas.  \n\n Inaugurada em abril de 1995, foi a primeira escola da rede de ensino \n\nmunicipal de Porto Alegre a implantar os Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o5. Desde sua origem \n\nmanteve uma proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica diferenciada voltada \u00e0s classes \n\npopulares, buscando o sucesso escolar e rompendo com qualquer possibilidade de \n\nexclus\u00e3o, mantendo uma rela\u00e7\u00e3o muito s\u00f3lida com a comunidade em pr\u00e1ticas \n\ncoletivas, garantindo a participa\u00e7\u00e3o de todos.  \n\n \u00c9 importante dizer que o Ensino das Artes previsto nos PCNs6 acontece na \n\nescola nas tr\u00eas linguagens art\u00edsticas: M\u00fasica, Teatro e Artes Visuais. A M\u00fasica est\u00e1 \n\npresente nos tr\u00eas Ciclos, sendo a \u00e1rea de artes que atende o maior n\u00famero de \n\nalunos em diversos anos/ciclo. Tamb\u00e9m nas turmas de educa\u00e7\u00e3o infantil a m\u00fasica \n\nest\u00e1 presente.  Na forma de complementos extracurriculares, a M\u00fasica se faz \n\npresente, tamb\u00e9m pelo projeto Centros Musicais, que a partir da Ordem de Servi\u00e7o \n\nn\u00ba 002/2008, publicada no Di\u00e1rio Oficial de Porto Alegre, instituiu a cria\u00e7\u00e3o de \n\nCentros Musicais nas escolas da Rede Municipal de Ensino de Porto Alegre.  \n\n As aulas de m\u00fasica descritas nessa pesquisa est\u00e3o inseridas no projeto dos \n\nCentros Musicais e compartilham objetivos e metas do Referencial Curricular em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Musical da rede municipal de Porto Alegre, elaborado pelos professores \n\nde m\u00fasica da rede e pela coordenadora do projeto Cristina Rolim Wolffenb\u00fcttel. \n\n                                                           \n5 CP.9 \u2013 Cadernos Pedag\u00f3gicos 9 \u2013 Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o . Porto Alegre, dezembro, \n1996. \n \n6 PCN \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Bras\u00edlia, MEC/SEF, 1997. \n \n\n\n\n43 \n\n \n\n Os Centros Musicais t\u00eam por objetivo descentralizar a Educa\u00e7\u00e3o Musical na \n\nrede, articulando-se em forma de n\u00facleos instrumentais e de canto. Tal estrat\u00e9gia \n\npossibilita que os alunos da rede circulem pelas escolas para estudarem m\u00fasica \n\nconforme os seus interesses. Isso quer dizer que um aluno de uma escola que n\u00e3o \n\ntenha aulas de m\u00fasica possa ir at\u00e9 outra escola da rede municipal que as tenha. \n\n \n\n3.1.1 SELE\u00c7\u00c3O DAS TURMAS \n\n \n\n Foram escolhidas duas turmas de vinte alunos, aproximadamente, do 1\u00b0 ano \n\ndo I Ciclo do Ensino Fundamental. O principal crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o dessas turmas foi a \n\nminha afinidade com as professoras regentes de classe no que tange ao modo de \n\nagir com os alunos, a filosofia do trabalho em comum e a disponibilidade em realizar \n\ntrocas e reuni\u00f5es sobre a pesquisa.  \n\n Sobre essa filosofia em comum, trago uma considera\u00e7\u00e3o sobre o olhar que \n\ncada professor dirige ao seu aluno, assim como o respeito com cada crian\u00e7a, \n\nevidenciado no modo como esse professor se relaciona afetivamente e \n\npedagogicamente na sua sala de aula, com os alunos e com os professores \n\nparceiros. \n\nA a\u00e7\u00e3o do aluno, assim como sua constru\u00e7\u00e3o de pensamento \u00e9 vista, \nindagada e investigada. O olhar \u00e9 elemento c\u00famplice na rela\u00e7\u00e3o \naluno/professor. Podemos lembrar tamb\u00e9m que o olhar de um professor \ncarrega toda sua bagagem enquanto educador, e isso \u00e9 que o difere de \nseus pares. Enquanto as a\u00e7\u00f5es se d\u00e3o conjuntamente ou separadas, esses \nolhares interagem colaborando na percep\u00e7\u00e3o de cada aluno, sua forma de \ndescobrir, ordenar, selecionar e interpretar informa\u00e7\u00f5es (PONSO, 2011, \np.16). \n\n As professoras com as quais desenvolvi este trabalho estavam \n\nconstantemente retomando com os alunos os aspectos desenvolvidos na aula de \n\nm\u00fasica. Com isso, as experi\u00eancias musicais se multiplicavam em quantidade e em \n\nformas diferenciadas de abordagem. \n\n Cada turma foi identificada pelas letras A e B e os sujeitos denominados pelas \n\ntr\u00eas primeiras letras de seu nome.  \n\n  \n\n\n\n \n\nExemplo:  \n\nTA = Turma A   \n\nTB = Turma B \n\n Alunos: \n\n GIS-TA = Gislaine, Turma A\n\n LUC-TB = Lucas, Turma B\n\n Na Figura 01 os alunos da turma A est\u00e3o caracterizados segundo o \n\npersonagem que escolheram representar no teatro musicado \u201cO\n\nFigura 02 os alunos da turma B est\u00e3o dan\u00e7ando na apresenta\u00e7\u00e3o de natal da escola \n\nao final do ano. \n\n \n\n3.1.2 OS SUJEITOS \n\n \n\n Os alunos fizeram aulas de m\u00fasica de\n\nper\u00edodos de aulas por semana ministradas po\n\nestavam adaptadas comigo e j\u00e1 t\u00ednhamos estabelecido uma rotina organizacional da \n\naula, com rela\u00e7\u00e3o ao deslocamento da sala deles at\u00e9 a sala de m\u00fasica, ao espa\u00e7o \n\nf\u00edsico restrito da sala e ao manuseio de alguns instrumentos\n\nteclado. A flauta doce seria apresentada nos meses da coleta. A faixa et\u00e1ria da \n\n                       Figura 1 \u2013 Turma A                                                                     Figura 2 \n\nTA = Gislaine, Turma A \n\nTB = Lucas, Turma B \n\n01 os alunos da turma A est\u00e3o caracterizados segundo o \n\npersonagem que escolheram representar no teatro musicado \u201cO\n\nFigura 02 os alunos da turma B est\u00e3o dan\u00e7ando na apresenta\u00e7\u00e3o de natal da escola \n\nOs alunos fizeram aulas de m\u00fasica de mar\u00e7o a dezembro de 2010\n\nper\u00edodos de aulas por semana ministradas por mim. Em setembro, as crian\u00e7as j\u00e1 \n\nestavam adaptadas comigo e j\u00e1 t\u00ednhamos estabelecido uma rotina organizacional da \n\naula, com rela\u00e7\u00e3o ao deslocamento da sala deles at\u00e9 a sala de m\u00fasica, ao espa\u00e7o \n\nf\u00edsico restrito da sala e ao manuseio de alguns instrumentos \n\nteclado. A flauta doce seria apresentada nos meses da coleta. A faixa et\u00e1ria da \n\nTurma A                                                                     Figura 2 \u2013 Turma B \n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n01 os alunos da turma A est\u00e3o caracterizados segundo o \n\npersonagem que escolheram representar no teatro musicado \u201cOs Saltimbancos\u201d. Na \n\nFigura 02 os alunos da turma B est\u00e3o dan\u00e7ando na apresenta\u00e7\u00e3o de natal da escola \n\nmar\u00e7o a dezembro de 2010, tendo dois \n\nr mim. Em setembro, as crian\u00e7as j\u00e1 \n\nestavam adaptadas comigo e j\u00e1 t\u00ednhamos estabelecido uma rotina organizacional da \n\naula, com rela\u00e7\u00e3o ao deslocamento da sala deles at\u00e9 a sala de m\u00fasica, ao espa\u00e7o \n\n de percuss\u00e3o e do \n\nteclado. A flauta doce seria apresentada nos meses da coleta. A faixa et\u00e1ria da \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nturma esteve entre seis e sete anos, nos meses da coleta de dados. Nas duas \n\nturmas a predomin\u00e2ncia era de meninos. \n\n Na transcri\u00e7\u00e3o dos dados e identifica\u00e7\u00e3o dos alunos, n\u00e3o explicito a idade de \n\ncada sujeito tendo em vista a proximidade da idade em todos os alunos, por volta de \n\nseis e sete anos. Na an\u00e1lise de dados seria irrelevante precisar esse aspecto \n\nespec\u00edfico, portanto foi desconsiderado. \n\n \n\n3.1.3 COLETA DE DADOS \n\n \n\n As atividades foram realizadas nos meses de setembro, outubro, novembro e \n\nprimeira quinzena de dezembro de 2010, totalizando 20 horas e 38 minutos de \n\ngrava\u00e7\u00e3o em filme. \n\n No in\u00edcio do processo de organiza\u00e7\u00e3o da coleta de dados emp\u00edricos, enviei \n\npara as fam\u00edlias dos alunos das turmas escolhidas um documento7 de autoriza\u00e7\u00e3o \n\nde imagem, material produzido graficamente e \u00e1udio dos alunos para fins de \n\npublica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a dire\u00e7\u00e3o da escola foi comunicada e permitiu formalmente que \n\na pesquisa ocorresse nas depend\u00eancias da escola. \n\n Na coleta de dados foi fundamental criar situa\u00e7\u00f5es nas quais as crian\u00e7as \n\npudessem expressar suas ideias. Dar voz \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 a premissa principal na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos conceitos e das concep\u00e7\u00f5es sobre m\u00fasica, \n\nconsiderando estas crian\u00e7as como seres sociais que realizam trocas. Esta \n\nobserva\u00e7\u00e3o considerou todas as m\u00faltiplas linguagens, express\u00f5es, formas e \n\nmaneiras que as crian\u00e7as possuem para se expressar. \n\n  Como parte integrante do grupo na elabora\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades, minha observa\u00e7\u00e3o participativa como professora/pesquisadora, visou \n\ncompreender os processos cognitivos que levam os sujeitos \u00e0s suas concep\u00e7\u00f5es \n\nsobre m\u00fasica. A coleta de dados foi acompanhada de filmagem para posterior \n\ndescri\u00e7\u00e3o densa das a\u00e7\u00f5es e falas dos alunos. Sendo assim, pude analisar os \n\nv\u00eddeos posteriormente \u00e0 coleta de dados com um olhar de pesquisadora sobre \n\nminha pr\u00e1tica. \n                                                           \n7\n Modelo consta nos ap\u00eandices da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n46 \n\n \n\n  O trabalho n\u00e3o se caracterizou como entrevista coletiva, mas sim como \n\nproposta de troca efetiva entre os participantes. Ocorreram momentos de registro em \n\ndesenho das atividades propostas, pois o registro \u00e9 considerado como uma re-\n\nelabora\u00e7\u00e3o do aprendizado. \n\n \n\n3.1.4 O GRUPO FOCAL \n\n \n\n Com a finalidade de acompanhar o desenrolar das discuss\u00f5es nos grupos \n\nobservando como as crian\u00e7as se expressam, como trocam informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es \n\nentre si, como discordam, como concordam, como constroem suas no\u00e7\u00f5es sobre \n\nm\u00fasica, vislumbrou-se uma metodologia aberta, que se constituiu no decorrer da \n\npesquisa, principalmente a partir da din\u00e2mica das aulas, do direcionamento das \n\natividades e das discuss\u00f5es em sala de aula decorrentes das atividades musicais. \n\n Em princ\u00edpio, a entrevista com os grupos de alunos em sala de aula se \n\ncaracterizaria como \u2018entrevista focalizada\u2019 (GIL, 2006, p.120) na qual o \u201centrevistador \n\npermite ao entrevistado falar livremente sobre o assunto, mas, quando este se \n\ndesvia do tema original, esfor\u00e7a-se para sua retomada\u201d. Este tipo de entrevista \u00e9 \n\namplamente utilizado com grupos de pessoas que realizaram algum evento \n\nrelevante, ou experi\u00eancia significativa conjuntamente. \n\n Nesse tipo de abordagem, cabe ao entrevistador, neste caso o professor, \n\nrespeitar o foco de interesse tem\u00e1tico, n\u00e3o sendo necess\u00e1rias maiores estrutura\u00e7\u00f5es \n\nna entrevista. Sendo assim, a interven\u00e7\u00e3o do professor deve ser sistem\u00e1tica, \n\nelaborada e ativa, pois a resposta ou questionamento do sujeito no instante do \n\nexperimento vem carregado de informa\u00e7\u00f5es relevantes e denotam sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nde pensamento. Ao professor cabe o constante questionamento sobre qual o \n\nsignificado da conduta do sujeito e estar sens\u00edvel ao que ele est\u00e1 fazendo. Este \n\naspecto da entrevista focalizada foi preservado na din\u00e2mica das aulas de m\u00fasica, no \n\nentanto a coleta n\u00e3o se restringiu somente a an\u00e1lise de \u2018grupos focais\u2019, no entanto, \n\npressupostos desta metodologia de pesquisa foram utilizados na an\u00e1lise de dados: \n\nH\u00e1 potencialidades interessantes ligadas ao trabalho de pesquisa \ndesenvolvido em ci\u00eancias sociais e humanas em grupos focais. A primeira \ndelas \u00e9 o pr\u00f3prio tipo de trabalho que emerge das discuss\u00f5es: id\u00e9ias, \nopini\u00f5es, modos de ver, atitudes, valores, que s\u00e3o evidenciados e \n\n\n\n47 \n\n \n\nprocessados num coletivo, mostrando mudan\u00e7as, e influ\u00eancias rec\u00edprocas, \nacordos e desacordos, que se produzem e se alteram ao logo da din\u00e2mica \ndo trabalho (GATTI, 2005, p. 67). \n\n A autora recomenda que a escolha desse m\u00e9todo de pesquisa esteja de \n\nacordo com os objetivos do estudo. A pesquisa com grupos focais capta conceitos, \n\nsentimentos, atitudes, cren\u00e7as, experi\u00eancias e rea\u00e7\u00f5es que somente uma simples \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria eficiente ou suficiente para investigarmos esse aluno nas suas \n\nformula\u00e7\u00f5es quanto ao objeto M\u00fasica. \n\n Com isso, um momento espec\u00edfico da aula de m\u00fasica sempre esteve voltado \n\na uma conversa dirigida sobre o evento musical realizado. Por mais que as crian\u00e7as \n\nexpressem suas impress\u00f5es no decorrer da atividade, acredito que em uma \n\nconversa mais focal possa surgir uma reorganiza\u00e7\u00e3o de pensamento mais elaborada \n\npor verbaliza\u00e7\u00f5es sobre os assuntos trabalhados. \n\n Javeau (2005) orienta para o estudo de uma metodologia abrangente ao \n\nadotar a Sociologia da Inf\u00e2ncia como pressuposto te\u00f3rico de uma abordagem \n\ninvestigativa, tendo em vista o leque de compet\u00eancias variadas necess\u00e1rias a esse \n\ncampo da sociologia. \n\n(...) o processo metodol\u00f3gico requer, pois, uma entrada duplicada: em \nprimeiro lugar, a das intera\u00e7\u00f5es se travando e estabelecendo continuamente \ndentro do territ\u00f3rio das crian\u00e7as e entre esse territ\u00f3rio e os outros territ\u00f3rios \naos quais aquele est\u00e1 ligado; em segundo, as intera\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es \nque, dentro de uma sociedade dada, enquadram a exist\u00eancia cotidiana dos \nhabitantes do territ\u00f3rio mencionado (JAVEAU, 2005, p. 388). \n\n Tendo isso em vista, procurei preservar a import\u00e2ncia do espa\u00e7o escolar e a \n\nvoz das professoras regentes enquanto representantes do territ\u00f3rio institucional no \n\nqual as crian\u00e7as est\u00e3o inseridas, e que constituem fonte de di\u00e1logo e intera\u00e7\u00e3o na \n\nexist\u00eancia cotidiana a que se refere o autor.  \n\n  \n\n\n\n48 \n\n \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n3.2.1 A AULA DE M\u00daSICA \n\n \n\n A pesquisa realizou um estudo com duas turmas de alunos do 1\u00b0 ano do I \n\nCiclo8 de uma escola da rede municipal de Porto Alegre, nas quais foram \n\nministradas aulas de M\u00fasica semanais. Investigaram-se dois grupos de alunos com \n\no pressuposto inicial de que ocorressem intera\u00e7\u00f5es entre os alunos e a m\u00fasica no \n\ndecorrer das atividades.  \n\n Foram propostas atividades diferenciadas para cada uma das turmas da \n\npesquisa. Com isso, buscamos ampliar as possibilidades de a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nfrente aos diferentes materiais e enriquecer a discuss\u00e3o sobre a concep\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \n\nm\u00fasica e como ela \u00e9 compreendida na inf\u00e2ncia, mais especificamente no contexto \n\nestudado. As atividades nas aulas foram se organizando conforme a din\u00e2mica do \n\ngrupo, sem rigidez quanto ao planejamento inicial, com a finalidade de respeitar o \n\nritmo da turma e as sugest\u00f5es que os alunos foram construindo no desenvolvimento \n\ndas atividades. Uma preocupa\u00e7\u00e3o minha foi atentar aos interesses do grupo em \n\nprivilegiar os assuntos que mais lhes chamava a aten\u00e7\u00e3o, sem perder no entanto o \n\nfoco na observ\u00e2ncia de suas ideias acerca da m\u00fasica. \n\n Ressalto que o objetivo nunca foi uma compara\u00e7\u00e3o entre uma aula com \n\ninstrumento musical e outra sem instrumento. A compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 abordada na \n\nan\u00e1lise dos dados, mas sim uma an\u00e1lise do somat\u00f3rio de experi\u00eancias diferenciadas \n\ncom a finalidade de investigar os modos de intera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e a m\u00fasica. \n\n \n\nTurma A - O TEATRO MUSICADO  \n\n Para a turma A se prop\u00f4s um teatro musicado da pe\u00e7a \u201cOs Saltimbancos\u201d de \n\nChico Buarque de Holanda. Esse musical foi escolhido por ser din\u00e2mico, e pela \n\nquantidade de material que eu dispunha para ser trabalhado sobre esse tema, como \n\n                                                           \n8 A divis\u00e3o dos anos/ciclos corresponde a: I Ciclo \u2013 1\u00ba ao 3\u00ba ano; II Ciclo \u2013 4\u00ba ao 6\u00ba ano e III Ciclo \u2013 7\u00ba \nao 9\u00ba ano do Ensino Fundamental de nove anos. \n \n\n\n\n49 \n\n \n\no livro de literatura infantil, o desenho animado dos Saltimbancos, a grava\u00e7\u00e3o do \n\nteatro musicado dos alunos de outra escola, o CD de m\u00fasicas, em duas vers\u00f5es \n\ndiferentes. Foi constru\u00edda uma narrativa da hist\u00f3ria coletivamente com o intuito de \n\niniciar as a\u00e7\u00f5es musicais relacionadas \u00e0 tem\u00e1tica, tais como: \n\n- Audi\u00e7\u00e3o de uma narrativa, j\u00e1 constru\u00edda por outro grupo de alunos9; \n\n- Leitura de uma literatura sobre o tema: Os m\u00fasicos de Bremen \u2013 Grimm10; \n\n- Can\u00e7\u00f5es do repert\u00f3rio da pe\u00e7a; \n\n- Coreografias acompanhando as can\u00e7\u00f5es; \n\n- Acompanhamento r\u00edtmico com instrumentos de percuss\u00e3o; \n\n- Cria\u00e7\u00e3o da narrativa; \n\n- Organiza\u00e7\u00e3o do teatro musicado. \n\n Com esse trabalho, encontramos oportunidades diferenciadas de \n\nengajamento na tem\u00e1tica, quer seja por identifica\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria, com os \n\npersonagens, com as can\u00e7\u00f5es ou com os instrumentos. Iniciamos com a leitura do \n\nlivro Os M\u00fasicos de Bremen, e a cada aula organiz\u00e1vamos um dos t\u00f3picos acima, \n\nretomando sempre os anteriores.  \n\n \n\nFigura 3 \n\n                                                           \n9  No ano de 2006 realizei um teatro musicado com crian\u00e7as de Jardim B de uma escola de Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil e o resultado desse trabalho foi gravado em est\u00fadio em um CD, que foi utilizado nesta \natividade. \n10 Os M\u00fasicos de Bremen. Jacob e Wilhelm Grimm; ilustra\u00e7\u00f5es de Hans Fischer. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2000. \n\n\n\n50 \n\n \n\n Trabalhos de registro como desenhos foram feitos para ilustrar e reconstituir \n\natividades que os alunos gostaram de realizar mais. Aos poucos o teatro musicado \n\nfoi tomando forma, ap\u00f3s a hist\u00f3ria do livro, ouvimos uma trilha sonora em CD com \n\noutro grupo de crian\u00e7as interpretando a fala dos personagens da hist\u00f3ria \n\nintercaladas \u00e0s m\u00fasicas dos Saltimbancos. Os alunos, a partir dessa audi\u00e7\u00e3o, \n\ncome\u00e7aram a sugerir o formato do nosso teatro. \n\n \n\n                                             \n\n                                          Figura 4                                                            Figura 5 \n\n \n\n Na audi\u00e7\u00e3o do CD dos Saltimbancos, os alunos come\u00e7aram a escolher os \n\npersonagens que gostariam de interpretar. Na organiza\u00e7\u00e3o das coreografias foi \n\nessencial o trabalho de defini\u00e7\u00e3o do personagem. O que \u00e9 um personagem? Como e \n\nquando devo interpret\u00e1-lo? Quando eu chegava \u00e0 sala para iniciar a aula de m\u00fasica, \n\nalguns alunos j\u00e1 se transformavam no animal escolhido. No planejamento do teatro, \n\nsempre refleti junto aos alunos sobre o que era ser \u2018aluno\u2019 para criar, planejar e \n\norganizar o teatro e o que era ser \u2018personagem\u2019, ou seja, em que momento ele \n\ndeveria interpretar e atuar.  \n\n Nesses momentos de reflex\u00e3o, os alunos apresentaram opini\u00f5es sobre os \n\neventos musicais ocorridos evidenciando sua participa\u00e7\u00e3o efetiva nas \n\ncompreens\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e aprendizagens sobre a m\u00fasica.  \n\n A a\u00e7\u00e3o do aluno com a m\u00fasica acabou por tornar-se interdisciplinar ao \n\ndialogar com a literatura, o teatro, as narrativas constru\u00eddas por eles, a dan\u00e7a, as \n\naudi\u00e7\u00f5es diferenciadas, o v\u00eddeo, a confec\u00e7\u00e3o das fantasias, o registro gr\u00e1fico, entre \n\noutras manifesta\u00e7\u00f5es acerca do assunto trabalhado. \n\n\n\n51 \n\n \n\n O organograma a seguir, mostra o processo din\u00e2mico de um projeto com a \n\ntem\u00e1tica musical como tema gerador.   \n\n \n\n                Figura 6 \n\n \n\nTurma B - O INSTRUMENTO MUSICAL \n\n A atividade musical da turma B teve um foco mais dirigido ao aprendizado de \n\num instrumento musical. A inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 flauta doce ambientou a discuss\u00e3o sobre o \n\nque \u00e9 a m\u00fasica para as crian\u00e7as. Este aprendizado envolve o manuseio do \n\ninstrumento, a posi\u00e7\u00e3o dos dedos na organiza\u00e7\u00e3o das notas, a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nsopro, o ouvido sens\u00edvel ao som produzido pela sua pr\u00f3pria flauta e tamb\u00e9m ao som \n\ndos colegas, a articula\u00e7\u00e3o, entre outros conhecimentos trabalhados no aprendizado \n\ndo instrumento. \n\n Os alunos desta turma apresentaram muitas faltas nos meses da coleta. A \n\ninfrequ\u00eancia de alguns alunos foi prejudicial no aprendizado da flauta. A cada \n\nsemana, de tr\u00eas a cinco crian\u00e7as faltavam no dia da aula de m\u00fasica e, se chovesse, \n\nesse n\u00famero aumentava para dez, muitas vezes. Os alunos n\u00e3o levavam os \n\ninstrumentos para casa, e ficavam sem tocar por 15 ou 21 dias, muitas vezes. Essa \n\ninconst\u00e2ncia foi um dos motivos que levaram o grupo a perder um pouco o interesse \n\npela flauta. O outro aspecto foram os assuntos abordados em aula que desviaram o \n\nfoco da flauta doce, como a capoeira. \n\nM\u00fasica\n\nAudi\u00e7\u00e3o\n\nNarrativa\n\nInstru-\n\nmentos\nCan\u00e7\u00f5es\n\nLitera-\n\ntura\n\n\n\n52 \n\n \n\n Na turma B, os alunos conversavam sobre muitos assuntos do seu dia-a-dia. \n\nEm v\u00e1rias ocasi\u00f5es o foco da aula mudava por algum relato de alguma crian\u00e7a que \n\ncontava uma experi\u00eancia musical fora da escola, ou mesmo do projeto Escola \n\nAberta.11 Como a minha inten\u00e7\u00e3o foi privilegiar a fala do aluno, sua viv\u00eancia musical \n\nde dentro e de fora da escola, em algumas situa\u00e7\u00f5es os relatos e conversas sobre a \n\nm\u00fasica tomavam o espa\u00e7o da flauta doce. \n\n O objetivo n\u00e3o foi uma compara\u00e7\u00e3o entre os dois grupos ou uma compara\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas diferenciadas. Na proposta A o fazer musical \u00e9 mais social e coletivo, \n\nenquanto que na proposta B o fazer musical \u00e9 mais individual, mas aprendido \n\ncoletivamente. Com essa distin\u00e7\u00e3o, pretendeu-se produzir dois contextos \n\ndiferenciados de educa\u00e7\u00e3o musical, em que os dois servissem ao objetivo \u00fanico de \n\npesquisa no que diz respeito ao modo como as crian\u00e7as constroem a ideia de \n\nm\u00fasica por suas a\u00e7\u00f5es com a m\u00fasica e da m\u00fasica sobre elas. Acredito que esses \n\ndois contextos diferenciados me possibilitaram enriquecer a coleta de dados e a \n\nconsequente an\u00e1lise dos mesmos. \n\n \n\n3.2.2 PROCEDIMENTOS DA COLETA \n\n \n\n A coleta de dados foi realizada em todos os encontros com as duas turmas. \n\nNo momento da aula realizou-se a filmagem integral, do in\u00edcio ao fim de cada \n\nper\u00edodo. Ap\u00f3s a aula um di\u00e1rio de percep\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es minhas acerca dos \n\nacontecimentos relevantes foi fundamental para complementar a transcri\u00e7\u00e3o das \n\nimagens. Os v\u00eddeos foram gravados aula a aula, em cart\u00e3o de mem\u00f3ria em uma \n\nm\u00e1quina digital, colocada no melhor \u00e2ngulo da sala a fim de captar a a\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as como um todo. Foi utilizada somente uma m\u00e1quina com cart\u00e3o de mem\u00f3ria \n\nde 2GB, que ficou ligada ininterruptamente. Em algumas situa\u00e7\u00f5es ocorreram trocas \n\nde pilhas ou de mem\u00f3ria na m\u00e1quina filmadora. Em alguns momentos ocorreram \n\ntomadas individuais a fim de captar opini\u00f5es particulares ou enfatizar um processo \n\nde explora\u00e7\u00e3o de materiais ou a explica\u00e7\u00e3o de um desenho. Os alunos foram \n\n                                                           \n11 Projeto de oficinas na escola p\u00fablica, aos s\u00e1bados, como capoeira, aulas de viol\u00e3o, aulas de street \ndance. \n\n\n\n53 \n\n \n\ngradativamente se familiarizando com a presen\u00e7a da filmadora, e ap\u00f3s uns minutos \n\nde aula eles a esqueciam. \n\n Para analisar os dados oriundos das grava\u00e7\u00f5es, foi feita uma pr\u00e9via \n\ncataloga\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos e dos protocolos tendo em vista facilitar o acesso \u00e0s partes \n\nrelevantes dos experimentos. Esta an\u00e1lise agrupou e identificou os eventos de fala e \n\na\u00e7\u00f5es de cada crian\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao objetivo da pesquisa. \n\n A transcri\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos na \u00edntegra foi um apoio necess\u00e1rio a fim de \n\nidentificar nas falas e express\u00f5es das crian\u00e7as suas concep\u00e7\u00f5es sobre os eventos \n\ntranscorridos. Tamb\u00e9m os gestos, posicionamentos, agrupamentos, olhares e \n\ninten\u00e7\u00f5es foram transcritos e se mostraram relevantes na an\u00e1lise da motiva\u00e7\u00e3o e \n\ninteresse das crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica. \n\n A filmagem n\u00e3o foi o \u00fanico registro das aulas. Tamb\u00e9m um di\u00e1rio de classe foi \n\nescrito. O fato de transcrever os v\u00eddeos logo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da aula permitiu que \n\nse transcrevessem aspectos importantes da rotina da semana como sentimentos e \n\nsensa\u00e7\u00f5es de continuidade do trabalho e din\u00e2mica do grupo, que se perderia na \n\nfilmagem, se esta fosse transcrita muito tempo depois.  \n\n \n\n3.2.3 PROCEDIMENTOS DE AN\u00c1LISE  \n\n \n\n A transcri\u00e7\u00e3o da filmagem ocorreu de forma minuciosa. A cada 10 segundos \n\nas cenas e falas dos alunos foram transcritas pormenorizadamente, a m\u00e3o, em um \n\ncaderno para concretizar a leitura e a visualiza\u00e7\u00e3o de todo esse material de modo \n\nmais direto do que no computador, para an\u00e1lise posterior. A cada meia hora de \n\nfilmagem, foram necess\u00e1rias aproximadamente tr\u00eas horas de transcri\u00e7\u00e3o. Esse \n\ncaderno n\u00e3o foi transcrito para o computador na \u00edntegra. Somente foram retirados os \n\neventos mais significativos para compor a disserta\u00e7\u00e3o na exemplifica\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias encontradas a partir desse material emp\u00edrico.  \n\n Na primeira organiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos, foi essencial n\u00e3o retirar partes da \n\nfilmagem que tiveram significado posterior. \u00c9 fundamental analisar todas as a\u00e7\u00f5es \n\nque os alunos realizam no grupo, pois o todo faz parte do pr\u00f3prio contexto da sala \n\nde aula e \u00e9 particular daquele grupo de indiv\u00edduos. \n\n\n\n54 \n\n \n\n No decorrer da transcri\u00e7\u00e3o foram assinalados os minutos relevantes para a \n\nan\u00e1lise. A seguir exponho um trecho do material transcrito, para exemplificar. Nesse \n\nmomento da aula os alunos est\u00e3o assistindo pela segunda vez o desenho animado \n\nA dan\u00e7a do zang\u00e3o\n12, de Walt Disney. Na primeira audi\u00e7\u00e3o/visualiza\u00e7\u00e3o comentada \n\nos alunos verbalizaram os aspectos do desenho que mais chamaram aten\u00e7\u00e3o, e \n\nnessa segunda vez comentam suas percep\u00e7\u00f5es acerca do desenho, no mesmo \n\ninstante em que assistem novamente. \n\n \n\nV\u00eddeo 09 \u2013 Turma B \u2013 06/10/2010 \u2013 46\u2019 37\u2019\u2019 \n\nColoco o desenho e os alunos se ajeitam. \n\nPe\u00e7o para eles ouvirem os instrumentos que tocam. \n\nO piano faz um cont\u00ednuo no grave e KAU diz: \u2018tambor\u2019. \n\nJOA diz: \u2018era ali, \u00f3!\u2019 apontando para a flor fechada. \n\nOs alunos comentam as partes: \u2018era essa que eu tava falando\u2019, \u2018agora ele ficou \n\nvermelho\u2019. \n\n(23\u201924\u2019\u2019)     VIN pergunta: \u2018cad\u00ea a flauta a\u00ed FER?\u2019 \n\nKAU diz que j\u00e1 passou. \n\nVIN diz: \u2018n\u00e3o pega ningu\u00e9m sua lagartixa feiosa\u2019. \n\nLET diz: \u2018\u00e9 isso que eu falei\u2019 referindo-se \u00e0s minhocas. \n\nKAR levanta a m\u00e3o quando v\u00ea a sombra do violino no ch\u00e3o. \n\nKAU e EMA falam alguma coisa. \n\nEMA diz: \u2018tu nem conhece\u2019. \n\nPergunto: Voc\u00eas acharam as coisas que tinham falado? \n\nTodos: \u2018sim\u2019. \n\nPergunto: Acharam outras? \n\nTodos: \u2018sim\u2019. \n\nPergunto: No que voc\u00eas prestaram aten\u00e7\u00e3o? \n\nREG diz ter prestado aten\u00e7\u00e3o em tudo. \n\nPergunto: Mas o que \u00e9 tudo? Tudo o qu\u00ea? \n\n                                                           \n12 O V\u00f4o do Besouro de Rimsky-Korsakov (1844-1908) inspirou Walt Disney na composi\u00e7\u00e3o do \ndesenho animado A Dan\u00e7a do Zang\u00e3o do ano de 1948. A hist\u00f3ria conta o pesadelo de um zang\u00e3o \nperdido numa selva instrumental. O desenho \u00e9 muito estimulante visualmente, pois as cores e os \nmovimentos s\u00e3o intensos, assim como cada cena de a\u00e7\u00e3o \u00e9 minuciosamente combinada ao som da \norquestra. A pulsa\u00e7\u00e3o, os naipes de instrumentos ganham vida atrav\u00e9s de flores, animais e seres \nfant\u00e1sticos.  O zang\u00e3o muda de cor ao mudar seu estado de humor, que vai da paz e alegria ao medo \ne irrita\u00e7\u00e3o. Por ser muito colorido e denso musicalmente, as crian\u00e7as pediram para assisti-lo mais de \numa vez. \n\n\n\n55 \n\n \n\nVIN: \u2018o desenho\u2019. \n\nREG: \u2018o teclado, a gaiola\u2019. \n\nJOA: \u2018que ele trocou de cor\u2019. \n\n(25\u201957\u2019\u2019)     EMA: \u2018o violino\u2019. \n\nComento que o violino eles n\u00e3o tinham falado antes. \n\nKAU levanta e diz: \u2018o violino no ch\u00e3o\u2019 e desenha com a m\u00e3o no ar. \n\n \n\n Quando foi realizada uma segunda leitura do material, esses minutos \n\nassinalados indicaram modos de opera\u00e7\u00e3o dos alunos que se caracterizariam \n\nposteriormente como categorias de an\u00e1lise. Essas categorias surgiram a partir \n\ndessa minutagem e foram retiradas das falas e das a\u00e7\u00f5es dos alunos em atividade \n\ncom a m\u00fasica. Cada categoria foi denominada pelo assunto a que foi relacionada e \n\nforam anotadas no material por letras do alfabeto, em cada ocorr\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n4 CONCEP\u00c7\u00d5ES DAS CRIAN\u00c7AS SOBRE O QUE \u00c9 M\u00daSICA \n\n  \n\n4.1 DA INTERA\u00c7\u00c3O \u00c0 CATEGORIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n O processo de intera\u00e7\u00e3o entre os alunos e a m\u00fasica na sala de aula durante \n\nos tr\u00eas meses e meio da coleta dessa pesquisa resultaram em experi\u00eancias e \n\natividades esclarecedoras sobre o fazer musical e as apropria\u00e7\u00f5es que transformam \n\nesse fazer em conhecimento musical. \n\n Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o completa das vinte horas e trinta e oito \n\nminutos da filmagem, uma leitura mais detalhada sobre a minutagem anotada \n\npermitiu uma organiza\u00e7\u00e3o a partir das a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as. Essas a\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas evidenciaram modos de ser e de agir diferenciados e complementares \n\nna pr\u00e1tica musical. Ao mapear essas a\u00e7\u00f5es, percebi que esses modos se \n\naglutinavam em temas espec\u00edficos, pois ora tratavam da corporeidade, ora do \n\nprotagonismo infantil, ora sobre trocas sociais. Conforme fui percebendo que as \n\na\u00e7\u00f5es dos alunos dirigiam-se a esses temas espec\u00edficos, organizei um quadro com a \n\nfinalidade de anotar a recorr\u00eancia dessas a\u00e7\u00f5es em categorias. \n\n \u00c9 importante ressaltar que as categorias foram extra\u00eddas do pr\u00f3prio material \n\ncoletado no momento em que realizei uma leitura pormenorizada posterior \u00e0 \n\ntranscri\u00e7\u00e3o total dos v\u00eddeos. Destaco a import\u00e2ncia que essas categorias t\u00eam, pois \n\nse originaram a partir do pr\u00f3prio material emp\u00edrico e permitiram uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos eventos e casos relevantes por suas caracter\u00edsticas reveladoras de cada a\u00e7\u00e3o, \n\nexpress\u00e3o, atividade, produ\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n As categorias revelam possibilidades que a aula de m\u00fasica propicia para que \n\nas concep\u00e7\u00f5es musicais das crian\u00e7as se elaborem e sejam desenvolvidas. \n\n A leitura aprofundada do material emp\u00edrico permitiu identificar sete categorias \n\nque surgiram das constru\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos na aula de m\u00fasica, em intera\u00e7\u00e3o \n\ncom os colegas e com os materiais musicais. Denominarei as categorias a partir da \n\na\u00e7\u00e3o feita pelas crian\u00e7as, elencando-as de A a G.  \n\n S\u00e3o elas: \n\n\n\n57 \n\n \n\nA- Verbaliza\u00e7\u00f5es: o que \u00e9 m\u00fasica;  \n\nB- Analogias: a m\u00fasica relacionada aos saberes cotidianos, principalmente \n\nmidi\u00e1ticos; \n\nC- Rela\u00e7\u00f5es de background: elementos musicais evocados na aula, constru\u00eddos \n\nno contexto social; \n\nD- Corporeidade: a m\u00fasica no gesto; \n\nE- Protagonismo: a condu\u00e7\u00e3o do trabalho pelos pr\u00f3prios alunos; \n\nF- Constru\u00e7\u00f5es musicais: elaborando conceitos; \n\nG- Compet\u00eancia e identidade. \n\n As categorias foram identificadas na transcri\u00e7\u00e3o primeiramente para \n\nlevantamento, classifica\u00e7\u00e3o e periodicidade em que apareceram no material; no \n\nentanto, elas servem como um recorte qualitativo das experi\u00eancias musicais dos \n\nalunos em aula. As categorias se prop\u00f5em a interpretar os dados na sua totalidade, \n\nn\u00e3o se restringindo \u00e0 soma das interpreta\u00e7\u00f5es. \u201cAs codifica\u00e7\u00f5es ou categoriza\u00e7\u00f5es \n\noferecem a possibilidade de an\u00e1lises qualitativas dos conte\u00fados recorrentes, \n\nrelevantes, cr\u00edticos, discordantes, etc. Podem prestar-se ainda a an\u00e1lises \n\nquantitativas\u201d (GATTI, 2005, p. 53). \n\n \n\n4.2 AS CATEGORIAS EM PERSPECTIVA \n\n \n\n Apresento a seguir as categorias individualmente com a finalidade de orientar \n\nas an\u00e1lises, acompanhadas por evid\u00eancias retiradas do material emp\u00edrico, as quais \n\nme levaram a consider\u00e1-las como categorias. Realizo uma interlocu\u00e7\u00e3o com as tr\u00eas \n\nlinhas de marco te\u00f3rico da pesquisa, Educa\u00e7\u00e3o Musical, Epistemologia Gen\u00e9tica e \n\nSociologia da Inf\u00e2ncia dedicando-me aos aspectos mais significativos do estudo, \n\ntendo em vista seu objetivo e visando ainda o di\u00e1logo da teoria com a pr\u00e1tica \n\nescolar.  \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n4.2.1 VERBALIZA\u00c7\u00d5ES: O QUE \u00c9 M\u00daSICA \n\n \n\n A categoria A, que diz respeito \u00e0s verbaliza\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre m\u00fasica, \n\nn\u00e3o se constitui propriamente uma categoria pela pouca incid\u00eancia no material \n\ncoletado. No entanto, essa incid\u00eancia baixa diz muito sobre a caracter\u00edstica da \n\nexpress\u00e3o verbal das crian\u00e7as nessa faixa et\u00e1ria de cerca de seis anos.  \n\n Quando questionadas a respeito de um tema espec\u00edfico, geralmente falam \n\npouco, formulam frases curtas e pontuais. Tendo em vista essa caracter\u00edstica, \n\nprocurei organizar o planejamento da aula de modo a proporcionar outras \n\npossibilidades de express\u00e3o, valorizando a express\u00e3o corporal, as rela\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os alunos e a m\u00fasica. A partir do fazer pr\u00e1tico, as conversas dos \n\nalunos entre si ofereceram um material mais coerente sobre o seu modo de pensar \n\ndo que perguntas diretas sobre o que \u00e9 m\u00fasica. As conversas focais sobre temas \n\nespec\u00edficos foram oportunizadas ao final de cada encontro, e nesse momento \n\nconvers\u00e1vamos sobre os aspectos musicais trabalhados naquele dia. \n\n O aluno WIL da turma A participou oralmente, contribuindo com opini\u00f5es \n\nsobre as atividades, trazendo exemplos de sua viv\u00eancia em casa. \u00c9 dele a \n\nverbaliza\u00e7\u00e3o da categoria A, como demonstra o trecho a seguir: \n\nProfessora: Por que voc\u00eas s\u00f3 falaram que gostaram de \u2018tocar\u2019 alguma coisa? \n\nWil: Porque \u00e9 a aula de m\u00fasica! \n\nProfessora: O que tem a aula de m\u00fasica? \n\nWil: Tem a ver a m\u00fasica. \n\nProfessora: E \u00e9 s\u00f3 tocar que tem a ver? \n\nWil: N\u00e3o, tem que cantar. \n\nPed: Tem que dan\u00e7ar. \n\nWil: Tem que \u2018cantalorar\u2019. \n\n \n Neste momento da coleta de dados percebi que por entrevistas com os \n\nalunos, as respostas seriam pontuais e n\u00e3o expressariam a ideia complexa e global \n\nde m\u00fasica que envolvesse as a\u00e7\u00f5es e as reflex\u00f5es das crian\u00e7as sobre os \n\nacontecimentos da aula de m\u00fasica. \n\n\n\n59 \n\n \n\n Sendo assim, o direcionamento das atividades ocorreu mais para a pr\u00e1tica do \n\nque para as discuss\u00f5es em grupo. O grupo focal prop\u00f5e conversa\u00e7\u00f5es e trocas \n\nverbais entre os entrevistados; no entanto, conforme fui percebendo que as \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es eram escassas e pontuais resolvi investir mais nas a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \n\nentre os alunos e as atividades musicais e deixar dez minutos ao final da aula para \n\numa conversa informal sobre os acontecimentos ocorridos. Isso foi importante na \n\nmedida em que os alunos retomavam aspectos significativos para si, ao mesmo \n\ntempo em que lhes proporcionava certa seguran\u00e7a ao compartilhar com os colegas \n\nsuas viv\u00eancias. Aos poucos os alunos foram adquirindo confian\u00e7a, fator \n\ndeterminante para que as categorias que mais se sobressa\u00edssem fossem as D, E e \n\nF, que tratam do fazer do aluno enquanto ser aut\u00f4nomo. \n\n \n\n4.2.2 ANALOGIAS: A M\u00daSICA RELACIONADA AOS SABERES COTIDIANOS, \n\nPRINCIPALMENTE MIDI\u00c1TICOS \n\n \n\n A categoria B diz respeito \u00e0 m\u00fasica relacionada aos saberes cotidianos, \n\nprincipalmente midi\u00e1ticos. Essa categoria foi definida especificamente em rela\u00e7\u00e3o \n\naos meios midi\u00e1ticos de comunica\u00e7\u00e3o pelo relevante n\u00famero de apari\u00e7\u00f5es na coleta \n\nde dados. A categoria B de alguma forma est\u00e1 contida na categoria C porque diz \n\nrespeito aos elementos musicais oriundos de viv\u00eancias escolares ou extra-escolares \n\ne do contexto familiar e social; no entanto, distingue-se dela por estar diretamente \n\nrelacionada \u00e0s m\u00eddias como o r\u00e1dio, a televis\u00e3o, o videogame, os filmes ou a \n\ninternet. \n\n Para exemplificar a categoria B retomo o di\u00e1logo anterior, no qual WIL \n\ncompleta a sua fala dizendo: \n\nProfessora: E \u00e9 s\u00f3 tocar que tem a ver? \n\nWIL: N\u00e3o, tem que cantar. \n\nPED: Tem que dan\u00e7ar. \n\nWIL: Tem que \u2018cantalorar\u2019. \n\nWIL: E tem que dan\u00e7ar que nem o Michael Jackson. (WIL levanta e dan\u00e7a) \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n Na turma A, para iniciar o projeto dos Saltimbancos, conto o seguinte trecho \n\nda hist\u00f3ria do livro Os M\u00fasicos de Bremen: \u201cEstamos indo para Bremen, e o que \n\nvamos encontrar l\u00e1 com certeza \u00e9 melhor do que virar canja. Voc\u00ea sabe tocar \n\nclarinete. N\u00f3s quatro juntos vamos fazer um belo som!\u201d13 Nesse momento da hist\u00f3ria \n\nquestiono, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina: \n\nProfessora: Cad\u00ea o clarinete? \n\nWIL: T\u00e1 aqui. \u00c9 o instrumento do Lula Molusco. \n\nProfessora: Quem \u00e9 o Lula Molusco? \n\nA maioria da sala responde: \u00c9 o amigo do Bob Esponja14.  \n\n Em outra situa\u00e7\u00e3o, para desenhar o jumento, personagem que RAF iria \n\nrepresentar, pergunto: \n\nProfessora: De onde tu tiraste esse burro?  \n\nRAF: Eu tirei da cabe\u00e7a, eu tenho que pensar pra fazer. \n\nProfessora: Qual o burro que tu pensaste? \n\nRAF: O Shrek, eu tenho o 3 (filme). Eu vi muitas vezes. \n\n \n\n Na sequ\u00eancia das atividades relacionadas aos Saltimbancos, no processo de \n\nescolha das m\u00fasicas dos personagens para a apresenta\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a, CAU sugere \n\nque os gatos cantem \u201cEu sou o negro gato\u201d15, entoando esse trecho que \n\nprimeiramente fez sucesso na voz de Roberto Carlos, mas regravada pelo MC \n\nLeozinho para a novela das oito16.  \n\n Para escolher a m\u00fasica de seu personagem que deveria fazer um solo, o \n\naluno WES diz que o galo poderia cantar a m\u00fasica do Luan Santana \u201cMeteoro\u201d. \n\nNesse momento toda a turma canta a m\u00fasica inteira do Luan Santana, que foi a \n\nmais tocada na r\u00e1dio naquele m\u00eas. \n\n Na turma B, percebi elementos da categoria B na execu\u00e7\u00e3o de um ritmo que \n\nLAR tocou no tambor para acompanhar o ritmo de samba do teclado. Quando paro a \n\n                                                           \n13 Os M\u00fasicos de Bremen. Jacob e Wilhelm Grimm; ilustra\u00e7\u00f5es de Hans Fischer. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2000. P. 08. \n \n14 Personagem de um desenho animado produzido pela Nickelodeon. \n15 Negro Gato, composi\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Cortes. \n16 Novela Duas Caras da rede Globo, veiculada em 2007. A m\u00fasica continuou sendo tocada na r\u00e1dio \ne consta no CD da trilha sonora da novela. \n\n\n\n61 \n\n \n\nbatida eletr\u00f4nica do teclado, LAR modifica sua batida para uma batida funk, como se \n\na aus\u00eancia do ritmo de base anterior cedesse lugar ao ritmo mais conhecido e \n\nfamiliar para ser executado sozinho, uma vez que esse ritmo \u00e9 o mais ouvido por ela \n\nno r\u00e1dio, conforme relatou. \n\n Sobre os desafios que a m\u00eddia contempor\u00e2nea provoca na educa\u00e7\u00e3o musical, \n\nSOUZA (2000) questiona como a \u00e1rea se comporta diante desse novo paradigma, \n\nassim como quais problemas a globaliza\u00e7\u00e3o cultural traz para a aula de m\u00fasica. Os \n\nprofessores est\u00e3o atentos, preparados e agindo sobre esse paradigma? Os textos \n\nda autora e seus questionamentos me acompanham na pr\u00e1tica di\u00e1ria em sala de \n\naula, pois muitas manifesta\u00e7\u00f5es musicais dos alunos se relacionam com \n\nconhecimentos midi\u00e1ticos n\u00e3o escolares. Incorporar esse saber ao conte\u00fado musical \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel para o reconhecimento da funcionalidade da aula de m\u00fasica pelo \n\naluno. \n\n Os exemplos que trago por ocasi\u00e3o da coleta s\u00e3o temporais e provavelmente \n\nestar\u00e3o datados muito em breve quando outros ritmos surgirem ou outros cantores \n\nestiverem na \u2018parada de sucessos\u2019. Essa mobilidade e renova\u00e7\u00e3o ocorrem em todos \n\nos \u00e2mbitos da m\u00fasica, sendo necess\u00e1ria uma constante apropria\u00e7\u00e3o das novas \n\ntend\u00eancias midi\u00e1ticas, principalmente no trabalho com as crian\u00e7as pequenas, \n\nnativos digitais. \n\n \n\n4.2.3 RELA\u00c7\u00d5ES DE BACKGROUND: ELEMENTOS MUSICAIS EVOCADOS NA \n\nAULA, CONSTRU\u00cdDOS ANTERIORMENTE NO CONTEXTO SOCIAL \n\n \n\n A categoria C traz os elementos musicais evocados na aula, constru\u00eddos \n\nanteriormente no contexto social, mas sem rela\u00e7\u00e3o aparente com a m\u00eddia. S\u00e3o \n\nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias sobre os elementos que constituem sua cultura ou ideias e \n\nproposi\u00e7\u00f5es que expressam um saber pr\u00e1tico sobre m\u00fasica. Descrevo um exemplo \n\ndessa categoria ocorrido na turma B.  \n\n Demonstrei o ritmo da cantiga Bate o Sino na flauta a fim de iniciarmos o \n\naprendizado da nota si. Nesse momento, ING come\u00e7a a cantar \u201c\u00e9 o dia que a gente \n\namamos a vov\u00f3, o vov\u00f4...\u201d, relembrando um trecho de uma m\u00fasica j\u00e1 cantada \n\n\n\n62 \n\n \n\nanteriormente por ela, com esta mesma melodia. Conforme foi cantando essa \n\nvers\u00e3o, os colegas, ap\u00f3s reconhecerem a melodia, come\u00e7am a cantar \u201cJingle bells, \n\njingle bells, acabou o papel, n\u00e3o faz mal, n\u00e3o faz mal, limpa com jornal\u201d, comentam \n\n\u201c\u00c9 a do natal! \u00c9 a do natal!\u201d. A can\u00e7\u00e3o de ING parece ter sido aprendida na pr\u00e9-\n\nescola, enquanto o resto da turma canta a par\u00f3dia muito conhecida por todos. \n\nPerguntei a eles se essa seria uma boa m\u00fasica para tocarmos no Natal e todos \n\nconcordaram. Quando comecei a cantar a vers\u00e3o \u201cBate o sino, pequenino, sino de \n\nBel\u00e9m\u201d todos os alunos cantaram tamb\u00e9m. Ou seja, muitas vers\u00f5es de uma mesma \n\nmelodia despertaram o interesse pelo aprendizado da nota si na flauta, e nenhuma \n\ndas vers\u00f5es foi desconsiderada. \n\n Em outro momento da turma B, quando est\u00e1vamos brincando com as notas \n\nmusicais e as vogais, a fim de perceber a entona\u00e7\u00e3o com que eles automaticamente \n\nempregam na execu\u00e7\u00e3o das notas, ING traz um elemento novo vivenciado com a \n\nprofessora refer\u00eancia. \n\nProfessora: vamos falar as vogais? \n\nTurma: A-E-I-O-U \n\nProfessora: E as notas musicais? \n\nTurma: D\u00d3-R\u00c9-MI-F\u00c1-SOL-L\u00c1-SI (com entona\u00e7\u00e3o) \n\nProfessora: Foi da mesma forma? \n\nTurma: N\u00e3o. \n\nVIN: Porque a m\u00fasica \u00e9 diferente e porque as letras s\u00e3o diferentes. \n\nKAU: \u00c9 por que o alfabeto \u00e9 maior. \n\nProfessora: E sobre a forma de falar? Vamos falar as vogais de novo? \n\nING: Vamos fazer aquela assim: A-E-I-O-U, Capitu, Capitu, na careca do Dudu. \n\nTurma: A-E-I-O-U, Capitu, Capitu, na careca do (e v\u00e3o nomeando cada colega). \n\n \n\n Neste exemplo a aluna relacionou uma parlenda aprendida na sala de aula ao \n\nmomento da aula de m\u00fasica em que compar\u00e1vamos a forma de falar e de cantar. \n\nING percebeu que a parlenda para a memoriza\u00e7\u00e3o das vogais, na qual todos os \n\ncolegas s\u00e3o nomeados, reunia os elementos que est\u00e1vamos abordando, de inflex\u00e3o \n\nvocal e ritmo. Mesmo que n\u00e3o tenha formulado explicitamente, est\u00e1 claro que faz \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre conceito de fala e canto, essenciais para o canto afinado. Fica \n\nevidente o mecanismo de retirar algo significativo de um evento novo para a crian\u00e7a \n\ne relacion\u00e1-lo a algo vivenciado anteriormente. Mesmo que as crian\u00e7as n\u00e3o tenham \n\n\n\n63 \n\n \n\no conhecimento formal acerca desses elementos de ritmo e inflex\u00e3o, criam \n\nmecanismos de filia\u00e7\u00e3o entre no\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o conceitual. \n\n Ainda na turma B, na semana da consci\u00eancia negra, mostro um livro chamado \n\nBerimbau mandou te chamar\n17, onde constam cantigas de capoeira e ilustra\u00e7\u00f5es de \n\ninstrumentos, assim como alguns passos do jogo. Depois de cantarmos uma ou \n\nduas cantigas do livro, manuseamos os instrumentos pandeiro, atabaque e berimbau \n\nque a sala de m\u00fasica possui. Mostrei a batida de capoeira no pandeiro, e os alunos \n\nqueriam jogar no meio da sala. Disse a eles que iria cantar a cantiga de Iemanj\u00e1, ao \n\nque se seguiu o di\u00e1logo: \n\nING: Minha m\u00e3e \u00e9. \n\nLAR: Minha m\u00e3e tamb\u00e9m \u00e9. \n\nING: Minha m\u00e3e \u00e9 batuqueira. \n\nREG, PAT e EDA dizem que tamb\u00e9m s\u00e3o. \n\nING: Eu vou na roda do batuque. \n\nProfessora: A capoeira e o batuque s\u00e3o da cultura e de origem negra. \n\nREG: Quando eu era pequeno eu chorava, tinha uma luz azul, um monte de ag\u00ea \n\nl\u00e1. \n\nProfessora: Essa do livro \u00e9 a m\u00fasica do marinheiro. E tem m\u00fasica l\u00e1 no \n\nbatuque? \n\nMuitos: Tem! \n\nING: \u201c\u00e9 de oi\u00e1...\u00e9 de oi-\u00e1\u00e1...\u201d \n\nProfessora: Algu\u00e9m toca? \n\nING: os tambores. \n\nProfessora: S\u00f3 tambores ou tem outros instrumentos? \n\nCAU: Pandeiro, chocalho, tambor. \n\nING: As mulheres podiam dan\u00e7ar. \n\nREG: As mulheres tinham que ficar atr\u00e1s. \n\nING canta outra m\u00fasica. \n\n \n\n A conversa sobre a religi\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no batuque ainda \n\ndurou uma boa parte da aula. A partir desse momento os alunos foram comentando \n\nviv\u00eancias pessoais sobre a religi\u00e3o que praticam. Pude perceber que eles se \n\nrespeitam enquanto grupo heterog\u00eaneo, j\u00e1 que havia tamb\u00e9m evang\u00e9licos e \n                                                           \n17 HETZEL, Bia. Berimbau mandou te chamar. Il. Mariana Massarani. Editora Manati. Belo \nHorizonte, 2008. Vide figura 07. \n\n\n\n64 \n\n \n\ncat\u00f3licos. Questionaram-se a respeito das caracter\u00edsticas do lugar, das m\u00fasicas e \n\ndas comidas que o grupo estava descrevendo. \n\n A partir do livro Berimbau mandou te chamar outras rela\u00e7\u00f5es foram feitas. No \n\nfinal do livro, um pequeno relato \u00e9 feito sobre a hist\u00f3ria da escravid\u00e3o no Brasil. Digo \n\na eles que h\u00e1 200 anos existiam escravizados aqui. CAU pergunta: aqui na escola? \n\nPercebo que essa hist\u00f3ria \u00e9 muito distante deles ainda, mas LAR diz: eu sei o que \u00e9 \n\nescravo. LAR come\u00e7a a cantar a m\u00fasica Escravos de J\u00f3 e EDA apresenta outra \n\nvers\u00e3o dessa mesma melodia. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \n\n \n\n Conto a eles a hist\u00f3ria dos negros que eram escravizados porque n\u00e3o \n\nrecebiam dinheiro pelo seu trabalho e por terem sido tirados \u00e0 for\u00e7a do seu lugar de \n\norigem, a \u00c1frica. Por isso eles resolveram inventar um tipo de jogo que serviria para \n\ntreinar a luta que eles fariam para fugir dos patr\u00f5es, assim surgiu a capoeira18. \n\n Os alunos querem muito jogar a capoeira e digo para irmos ao p\u00e1tio, onde \n\ntem mais espa\u00e7o. JOA diz que l\u00e1 n\u00e3o tem tomada para ligar o aparelho de CD, e \n\nrespondo que n\u00e3o precisamos de tomada porque vamos cantar as m\u00fasicas de \n\ncapoeira e tocar o pandeiro. Antes de nos dirigirmos ao p\u00e1tio, segue-se o di\u00e1logo: \n\nLET diz: s\u00f4ra \u00f3: \u2018eu vou pra mata eu vou, eu vou pra mata ah, colher madeira \n\nvou\u2019. \n\nProfessora: Que legal essa m\u00fasica de capoeira! \n\n                                                           \n18 Essa \u00e9 a hist\u00f3ria apresentada pelo livro sobre a origem da capoeira. \n\n\n\n65 \n\n \n\n Digo pra LET ensinar pros colegas e ela diz que KAT tamb\u00e9m sabe essa \n\nm\u00fasica porque faz capoeira junto com ela fora da escola. LET e KAT ficam em p\u00e9 e \n\nquerem jogar. Pe\u00e7o pra elas cantarem a m\u00fasica antes.  \n\n \n\nLET recome\u00e7a o canto. \n\nKAT: n\u00e3o \u00e9 assim que o s\u00f4r canta, que ele ensinou pra gente, n\u00e3o \u00e9 assim que a \n\nLET t\u00e1 s\u00f3 inventando. \u00c9 assim, \u00f3 LET, deixa eu te ensinar, \u00e9 bem assim \u00f3: \u2018eu \n\ntava na capoeira (com entona\u00e7\u00e3o aguda), tava na capoeira, vou esperar a lua \n\ncheia, vou esperar a lua cheia, mas n\u00e3o tem nem a lua cheia, n\u00e3o sei nem onde \n\n\u00e9 que fica a lua cheia.  \n\nLET diz: ai, a KAT n\u00e3o sabe. \n\nProfessora: Tem a parte da madeira e a da lua. \n\nLET: n\u00e3o \u00e9, \u00e9 \u2018eu vou esperar a lua chegar, eu vou pra mata \u00ea, eu vou colher \n\nmadeira u\u00ea\u2019. \n\n Proponho uma jun\u00e7\u00e3o das duas partes da m\u00fasica. Nessa hora alguns alunos \n\nacompanham cantando a m\u00fasica, mas logo a turma dispersa e vamos ao p\u00e1tio jogar. \n\nNo p\u00e1tio fizemos uma roda de capoeira e jogamos e cantamos a can\u00e7\u00e3o do \n\nMarinheiro, do Canarinho da Alemanha e a can\u00e7\u00e3o da LET e da KAT. \n\n Valorizar a cultura infantil n\u00e3o \u00e9 apenas respeitar e saber que ela existe, mas \n\nprincipalmente dar voz \u00e0s crian\u00e7as e chance para que elas nos ensinem e \n\ncompartilhem com os demais aquilo que sabem. Penso que \u00e9 desse modo que se \n\npode valorizar a cultura das crian\u00e7as no contexto da escola. \n\nSegundo James e Prout (1990) \u201cAs rela\u00e7\u00f5es sociais das crian\u00e7as e as suas \n\nculturas devem ser estudadas pelo seu valor em si\u201d como sendo um dos pontos que \n\nfundamentam o conceito de inf\u00e2ncia, e nesse aspecto a terceira categoria que trata \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de background: elementos musicais evocados na aula, constru\u00eddos \n\nanteriormente no contexto social, diz respeito a essa cultura que \u00e9 das crian\u00e7as, que \n\n\u00e9 constru\u00edda, trocada e vivenciada por elas no espa\u00e7o escolar. \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n4.2.4 CORPOREIDADE: A M\u00daSICA NO GESTO \n\n \n\n A categoria D evidencia a m\u00fasica no gesto. Em diversas situa\u00e7\u00f5es, os alunos \n\nexpressam suas ideias musicais com gestos das m\u00e3os para identificar posi\u00e7\u00f5es da \n\nflauta, dos bra\u00e7os para tocar viol\u00e3o ou teclado, tamb\u00e9m movimentos do corpo para \n\nimitar personagens das hist\u00f3rias musicadas e para dan\u00e7ar. Muitas vezes esses \n\ngestos substituem as verbaliza\u00e7\u00f5es acerca da compreens\u00e3o musical do aluno. Outro \n\ntipo de manifesta\u00e7\u00e3o envolvendo o corpo diz respeito \u00e0 marca\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da \n\npulsa\u00e7\u00e3o com estalos, batidas no corpo ou batidas de p\u00e9.  \n\n Na turma A, a escolha dos personagens para o teatro musicado foi \n\nacompanhada de muitos latidos e miados. Todos os alunos engatinhavam pela sala \n\na cada vez que convers\u00e1vamos sobre os personagens bichos que deveriam \n\ninterpretar. O grupo dos cachorros se constituiu pelo grupo de meninos mais ativos e \n\nagitados da sala. \n\n Em uma ocasi\u00e3o em que os alunos voltaram do recreio brigando, questionei-\n\nos sobre como far\u00edamos para ensaiar naquele dia no meio de tanta agita\u00e7\u00e3o. \n\nWES: S\u00f4ra, porque a gente n\u00e3o faz uma pe\u00e7a de capoeira? \n\nDAN: Mas aqui ningu\u00e9m sabe fazer isso. \n\nProfessora: Uma pe\u00e7a de capoeira? \n\nV\u00e1rios alunos dizem que sabem. \n\nProfessora: Tu achas que ia resolver alguma coisa a pe\u00e7a de capoeira por qu\u00ea? \n\nERI: Porque d\u00e1 pra lutar. \n\nProfessora: Voc\u00eas querem muito lutar? \n\nV\u00e1rios meninos dizem que querem. \n\nPAB levanta e come\u00e7a uma luta imagin\u00e1ria. \n\n Muitas vezes o corpo est\u00e1 relacionado ao modo como os alunos interagem \n\nentre si. Principalmente os meninos fazem muitos jogos de luta incentivados pelos \n\njogos de computadores ou desenhos da televis\u00e3o. Na presen\u00e7a da m\u00fasica, esse \n\ncorpo, ao inv\u00e9s de dan\u00e7ar, luta, empurra ou se joga no ch\u00e3o. Na agita\u00e7\u00e3o e na briga, \n\nos alunos se utilizam da capoeira enquanto luta, jogo, m\u00fasica e liberta\u00e7\u00e3o em um \n\nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de um conflito. Essa energia dos alunos n\u00e3o \n\nfoi um empecilho nas aulas de m\u00fasica, mas uma possibilidade de inser\u00e7\u00e3o de algo \n\n\n\n67 \n\n \n\nmais a ser desenvolvido e recriado. No entanto, algumas combina\u00e7\u00f5es foram \n\nnecess\u00e1rias para que momentos de dan\u00e7as, improvisa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias com o \n\ncorpo pudessem acontecer, uma vez que nem todas as crian\u00e7as da sala possuem a \n\nmesma expressividade corporal. \n\n No ensaio para a dan\u00e7a dos cachorros do teatro dos Saltimbancos, criamos \n\ncoletivamente um gestual para enfatizar o texto dos personagens. LUC, por ocasi\u00e3o \n\ndos ensaios, em vez de realizar a parte que lhe cabia, realizava o gestual de todos \n\nos cachorros. No dia da apresenta\u00e7\u00e3o, LUC mostrou-se disperso, distraindo-se com \n\nos colegas das turmas que estavam assistindo, e n\u00e3o realizando o seu pr\u00f3prio \n\ngesto.  \n\n A corporeidade est\u00e1 presente em todas as situa\u00e7\u00f5es escolares. Os \n\nprofessores em geral focam suas atividades voltadas para o intelecto e o aspecto \n\npsicol\u00f3gico das crian\u00e7as, como se elas s\u00f3 existissem \u2018do pesco\u00e7o pra cima\u2019, \n\nrelegando o trabalho corporal somente aos per\u00edodos de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Se por um \n\nlado a express\u00e3o da corporeidade infantil na escola \u00e9 determinada pela intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial entre as crian\u00e7as e o meio, por outro lado as experi\u00eancias significativas com \n\nas artes abrem um espa\u00e7o de criatividade e de reconstru\u00e7\u00e3o desse corpo que \n\ndan\u00e7a, que brinca, que se aceita participante na coletividade.  \n\n LUC demonstra ter encontrado esse espa\u00e7o de express\u00e3o no momento de \n\nensaio em aula, espa\u00e7o em que os colegas estavam todos unidos na cria\u00e7\u00e3o de um \n\nteatro, em que cada aluno contribuiu com uma ideia. Nessa mesma inten\u00e7\u00e3o \n\nestavam todos aqueles alunos que dan\u00e7avam conjuntamente com o grupo que \n\nestava ensaiando, fossem eles gatos, cachorros ou jumentos. No momento da \n\napresenta\u00e7\u00e3o, LUC ou pode ter se distra\u00eddo com a movimenta\u00e7\u00e3o da sala ou se \n\nretraiu com todos os olhares voltados para si. O teatro foi um momento de \n\ncompartilhar o trabalho com os familiares e os colegas das outras turmas, sendo \n\npara muitas crian\u00e7as a primeira experi\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o com plat\u00e9ia.   \n\n A turma B difere da turma A nas manifesta\u00e7\u00f5es gestuais relacionadas \u00e0 \n\nm\u00fasica. Enquanto a turma A parece ser mais ativa e gostar de brincadeiras mais \n\nviolentas com o grupo inteiro, a turma B mostra-se mais tranquila dando mais \n\nespa\u00e7o \u00e0s express\u00f5es individuais. Em uma atividade de explora\u00e7\u00e3o dos ritmos no \n\nteclado, LAR reclama que nunca \u00e9 chamada para tocar, embora esteja quietinha \n\n\n\n68 \n\n \n\nesperando. VIN, que estava dan\u00e7ando, retruca dizendo: \u2018mas da\u00ed a gente n\u00e3o pode \n\nnem brincar no ritmo da m\u00fasica?\u2019 \n\n Quando os alunos se referiam \u00e0 flauta doce, frequentemente o gesto de tocar \n\ndedilhando no ar antecipava o que queriam dizer. A verbaliza\u00e7\u00e3o denominando a \n\nflauta nem sempre aparecia, mas o gesto sim.  \n\n Em outro epis\u00f3dio na turma B, convers\u00e1vamos sobre o ritmo de samba para a \n\nm\u00fasica de natal. Perguntei se algu\u00e9m conhecia o ritmo de samba e LET levanta \n\nrapidamente a m\u00e3o dizendo \u2018Eu!\u2019. Pergunto a ela como \u00e9 o ritmo de samba. LET \n\npensa um pouco, fica em p\u00e9 e dan\u00e7a mexendo os bra\u00e7os e p\u00e9s.   \n\nProfessora: Samba \u00e9 um ritmo s\u00f3 de dan\u00e7ar? \n\nAlunos: Tem que cantar. \n\nProfessora: E o que mais? \n\nING: Tem que se rebolar um pouquinho. \n\nLAR: Tem que ter dupla pra dan\u00e7ar. \n\n \n\n ING diz que na praia onde foi tirar f\u00e9rias no ver\u00e3o, tinha um samba em que ela \n\nsubiu no palco e tinha que dan\u00e7ar. Mostra o passo, VIN acha legal e dan\u00e7a tamb\u00e9m. \n\n A express\u00e3o corporal antecipa, auxilia a formula\u00e7\u00e3o do pensamento e em \n\nmuitas ocasi\u00f5es substitui a fala. Desse modo, \u00e9 imposs\u00edvel desenvolver um trabalho \n\ncom essa faixa et\u00e1ria sem valorizar essa forma de express\u00e3o. \n\n \n\n4.2.5 PROTAGONISMO: A CONDU\u00c7\u00c3O DO TRABALHO PELOS PR\u00d3PRIOS \n\nALUNOS \n\n \n\n Na categoria E aparecem proposi\u00e7\u00f5es que demonstram a condu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho pelos pr\u00f3prios alunos. Essa categoria \u00e9 essencial para a verifica\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das conceitua\u00e7\u00f5es em m\u00fasica. Nela encontram-se os exemplos de \n\na\u00e7\u00f5es autorais nas quais os alunos tomam para si a organiza\u00e7\u00e3o da aula, a din\u00e2mica \n\ndas atividades e ideias complementares a partir das atividades realizadas. \n\nProfessora: Como era o nome da hist\u00f3ria que contei hoje? \n\nWIL: N\u00e3o lembro. \n\n\n\n69 \n\n \n\nAlunos: Os tocadores de coisa. \n\nYAS: Os m\u00fasicos de \u2018Breman\u2019. \n\nProfessora: YAS acertou. Os m\u00fasicos de Bremen. \n\nJOA: Eles n\u00e3o s\u00e3o m\u00fasicos de nenhuma cidade. \n\nProfessora: Porque n\u00e3o? \n\nJOA: Porque eles n\u00e3o chegaram em nenhuma cidade. \n\nWIL: Eles v\u00e3o ficar na casa. \n\nLID: V\u00e3o ficar na casa pra sempre? \n\nProfessora: Pelo menos at\u00e9 a hist\u00f3ria acabar \u00e9 assim, mas tu podes imaginar \n\ndepois. \n\nProfessora: Na verdade eles eram m\u00fasicos, mas eles tocaram alguma coisa? \n\nAlunos: N\u00e3o. \n\nProfessora: O que eles fizeram de m\u00fasica? \n\nAlunos: Nada. \n\nNIC: Tocaram coisa. \n\nProfessora: Tocaram o qu\u00ea? \n\nNIC: Tambor. \n\n \n\n Ao mesmo tempo em que ouvem a hist\u00f3ria, estabelecem rela\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza l\u00f3gica, concordando ou discordando das informa\u00e7\u00f5es de detalhes do \n\nenredo da hist\u00f3ria. \u00c9 interessante ressaltar que essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas com base \n\nem enunciados orais capturados durante a conta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Para as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o alfabetizadas, esse fato \u00e9 muito relevante porque mostra que s\u00e3o capazes de \n\ninteragir com a narrativa de forma ativa e cr\u00edtica. \n\n Percebemos como os alunos da turma A relacionaram o t\u00edtulo da hist\u00f3ria ao \n\nseu conte\u00fado. Essa rela\u00e7\u00e3o literal que estabelecem com o enredo nos mostra que j\u00e1 \n\npossuem uma ideia do que seja ser um m\u00fasico, e que os personagens n\u00e3o \n\nexerceram essa fun\u00e7\u00e3o durante a hist\u00f3ria, a n\u00e3o ser no tocar tambor como falou \n\nNIC.  \n\n No trecho descrito a seguir, as meninas da sala escolhem ser a personagem \n\ngata, enquanto SAR, distinguindo-se das demais meninas, valoriza sua pr\u00f3pria \n\nescolha e afirma ser a galinha, mostrando autonomia em sua decis\u00e3o.  \n\nProfessora: Quem quer ser gata? \n\nLID, DAN, TAI, YAS, AMA levantam a m\u00e3o.  \n\n\n\n70 \n\n \n\nProfessora: Tu n\u00e3o quer ser gata, SAR? \n\nSAR: N\u00e3o. \n\nDAN: Tu quer ser galinha? \n\nSAR: Sim. \n\n Em alguns momentos da aula acontecem situa\u00e7\u00f5es inesperadas nas quais os \n\nalunos indicam atrav\u00e9s do corpo ou de uma fala o que mais lhes chama aten\u00e7\u00e3o. \n\nCAU protagoniza uma cena em que sua a\u00e7\u00e3o desencadeia uma atividade, sem que \n\neu perceba de imediato sua inten\u00e7\u00e3o. \n\nProfessora: Esquecemos de escolher os personagens ladr\u00f5es da hist\u00f3ria. \n\nCAU: Ah, espertinha, adivinhou \u00e9? (CAU estava com a camisa no rosto somente \n\ncom os olhos de fora). \n\nProfessora: Era isso que tu tava fazendo, a roupa do ladr\u00e3o? \n\nProcuro no CD a m\u00fasica dos ladr\u00f5es e coloco para eles ouvirem. \n\nCAU, ERI e PAB colocam a camisa no rosto e come\u00e7am a dar tiros e a se jogar \n\nno ch\u00e3o. \n\n Algumas atividades no teatro provocam questionamentos nas crian\u00e7as, \n\nprincipalmente quando dizem respeito \u00e0s regras de conviv\u00eancia estabelecidas pela \n\nturma. Um dos principais aspectos desenvolvidos com o teatro musicado foi a \n\ncompreens\u00e3o dos alunos em interpretar um personagem. Constantemente essa \n\nrela\u00e7\u00e3o do que o personagem pode ou n\u00e3o fazer e a divis\u00e3o entre ser personagem \n\nna hora do ensaio e n\u00e3o ser na hora do planejamento foi uma constru\u00e7\u00e3o que \n\nocorreu durante todo o trabalho. \n\nProfessora: Porque a gente fez o teatro do Rato? \n\nDAN: Pra gente fazer na frente de todo mundo, s\u00f3 que n\u00e3o pode ser assim. \n\nSAR: \u00c9 pra fazer pra ningu\u00e9m n\u00e3o gostar. \n\nWES: \u00c9 pra gente melhorar. \n\nCAU: Eu gostei da bagun\u00e7a dos ratos. \n\nProfessora: A gente fez esse teatro pra ver como a gente tem que se organizar \n\nem um teatro, nos gestos, na posi\u00e7\u00e3o do palco, na bagun\u00e7a, que tem que ser \n\norganizada. \n\nERI: Mas tu que fez a bagun\u00e7a! \n\nProfessora: Sim. Pode ter bagun\u00e7a na pe\u00e7a, naquela hora e depois ela p\u00e1ra. \n\nQuando voc\u00eas foram l\u00e1 pro canto a bagun\u00e7a tinha que ter parado. \n\nDAN: Fazia parte ficar se jogando um por cima do outro? \n\n\n\n71 \n\n \n\nProfessora: Claro. Os ratos s\u00e3o vira-latas. \n\n \n\n O protagonismo infantil est\u00e1 ligado ao processo exclusivo de a\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos, ao seu tempo, seus interesses, suas \n\nprioridades. Conjuntamente \u00e0 parceria e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o, o protagonismo completa os \n\ntr\u00eas patamares de participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em uma investiga\u00e7\u00e3o ativa. (SOARES, \n\nSARMENTO, TOM\u00c1S, 2005). \n\n \n\n \n\n4.2.6 CONSTRU\u00c7\u00d5ES MUSICAIS: ELABORANDO CONCEITOS \n\n \n\n A categoria F \u00e9 a das constru\u00e7\u00f5es musicais. \n\nProfessora: Como \u00e9 o nome dessa flauta? \n\nAlunos: Flauta doce. \n\nProfessora: Flauta doce soprano porque ela tem um som agudo. \n\nAluno: O que \u00e9 agudo? \n\nWIL: \u00c9 uma coisa bem altinha \u2013 diz isso levantando as m\u00e3os na altura do ouvido. \n\n \n\n Os conceitos musicais dizem respeito aos elementos constitu\u00eddos a partir dos \n\nsignos normatizados em m\u00fasica e disseminados pelas trocas sociais. O fato de WIL \n\nter levantado a m\u00e3o ascendentemente ao falar de um som agudo n\u00e3o foi \n\nnecessariamente aprendido na escola, mas se constitui uma experi\u00eancia musical \n\npropiciada pelo contexto cultural. O trecho a seguir exemplifica essa constru\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via: \n\nQuando mostro o \u00e1udio do CD com os alunos da outra escola narrando Os \n\nSaltimbancos, WIL percebe ao final que faltou a parte em que os bichos \n\nretornam para casa e assustam os ladr\u00f5es. Ao final do disco WIL comenta: \n\nWIL: N\u00e3o, ainda falta aquela parte que o bando volta pra casa. \n\nProfessora: Eu acho que era nessa parte, quando eles cantam juntos essa \n\nm\u00fasica. \n\nWIL: N\u00e3o, os caras tavam dormindo, da\u00ed o gato volta pra casa e o ladr\u00e3o acha \n\nque era um lobisomem. \n\nProfessora: Ah, \u00e9 verdade, faltou essa parte. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n WIL tamb\u00e9m percebe na narrativa do teatro musicado a falta de um trecho \n\nimportante que apareceu no livro, mas no CD n\u00e3o, evidenciando uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nmental da sequ\u00eancia da hist\u00f3ria, em compara\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria musicada. Essa \n\ntransfer\u00eancia da l\u00f3gica da hist\u00f3ria contada no livro, concreta, com imagens, para \n\numa hist\u00f3ria auditiva no CD, evidencia a compreens\u00e3o do aluno de que estamos \n\nabordando uma mesma hist\u00f3ria de modos diferentes. WIL parece ter comparado \n\nduas estruturas de narrativa extraindo dessa compreens\u00e3o alguns detalhes que \n\nmarcam a diferen\u00e7a entre elas. H\u00e1 uma perspectiva de tempo orientando WIL, que \n\npermite a ele situar os fatos sucessivamente dando por falta de algum elemento \n\nimportante no enredo da hist\u00f3ria. Essa organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se mostra quando ele \n\nreconhece finais diferentes, mostrando que as partes in\u00edcio, meio e fim est\u00e3o muito \n\nclaras. Podemos constatar que as atividades musicais abordam constantemente \n\nesses conceitos ligados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo e favorecem as constru\u00e7\u00f5es dessas \n\nno\u00e7\u00f5es. \n\n Com frequ\u00eancia os alunos deram sugest\u00f5es de arranjos musicais nos ensaios \n\ndas can\u00e7\u00f5es e coreografias, destacando-se a aten\u00e7\u00e3o dada ao refr\u00e3o das can\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nOuvindo a m\u00fasica Bicharada19 pergunto aos alunos se eles j\u00e1 sabem cantar e \n\nalguns come\u00e7am a fazer o in\u00edcio \u2018au-au-au, i\u00f3-i\u00f3, miau, miau, miau, cocoric\u00f3\u2019. \n\nERI levanta do seu lugar e vem me dizer no ouvido uma sugest\u00e3o. \n\nProfessora: Como \u00e9? \n\nERI: Para de me filmar. \n\nProfessora: Mas me d\u00e1 essa ideia de novo que eu gostei. \n\nERI: \u00d3, os cachorros daquele lado e as gatas daquele ali, da\u00ed eles cantam a \n\nm\u00fasica. \n\nProfessora: As gatas de um lado... \n\nERI: ...e os cachorros do outro, a\u00ed a gente faz au-au-au e as gatas miau-miau-\n\nmiau. \n\nProfessora: Ah, cada um faz sua parte. \n\nERI: \u00c9. \n\n  \n\n Em outra ocasi\u00e3o, est\u00e1vamos organizando a ordem de apresenta\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00fasicas no teatro e questiono qual dos bichos deveria aparecer primeiro. \n\n \n                                                           \n19 Composi\u00e7\u00e3o de Henriquez, Bardotti e Chico Buarque para Os Saltimbancos. \n\n\n\n73 \n\n \n\nPergunto a todos quem vem primeiro e os burros levantam a m\u00e3o \u2013 referindo-se \n\n\u00e0 hist\u00f3ria, pois s\u00e3o os primeiros a aparecer no livro. No entanto PED diz: o \n\ncachorro! \u2013 pois pensou na m\u00fasica, que come\u00e7a com o latido do cachorro: au-\n\nau-au, i\u00f3-i\u00f3. \n\n \n\n Em outra situa\u00e7\u00e3o, PED demonstra uma percep\u00e7\u00e3o de altura mais acurada do \n\nque os colegas, ao cantar na tonalidade da m\u00fasica, como est\u00e1 no CD, e a turma o \n\nacompanha. \n\n \n\nProfessora: Eu queria ouvir agora aquela m\u00fasica que fala de todos os bichos \n\njuntos, quem lembra como ela \u00e9? \n\nAlunos: Au-au-au, i\u00f3-i\u00f3, miau, miau. \n\nPED: \u00c9 assim \u00f3 \u2013 e entoa com a altura mais definida \u2013 Au-au-au, i\u00f3-i\u00f3... \n\nTodos os alunos acompanham PED. \n\n \n\n Em outro exemplo, a no\u00e7\u00e3o de forma musical est\u00e1 no modo como as meninas \n\norganizam sua dan\u00e7a. Na hora em que est\u00e3o criando sua coreografia, definem um \n\ngesto espec\u00edfico para ser executado no refr\u00e3o da m\u00fasica, mostrando que sabem \n\nsituar o refr\u00e3o na totalidade da m\u00fasica. Coloco a m\u00fasica das gatas e deixo-as \n\nimprovisando e dan\u00e7ando. Percebo que elas v\u00e3o inventando e imitando umas \u00e0s \n\noutras numa constru\u00e7\u00e3o bem aleat\u00f3ria de passos conforme o som da m\u00fasica. Na \n\npresen\u00e7a do refr\u00e3o repetem sempre o mesmo gesto. As crian\u00e7as realizam isso com \n\nbase na aten\u00e7\u00e3o auditiva, sem o aux\u00edlio de um comando externo. \n\n \n\n \n\n \n\n4.2.7 COMPET\u00caNCIA E IDENTIDADE  \n\n \n\n A categoria G trata do sentimento do aluno em se sentir competente perante \n\nos resultados de suas a\u00e7\u00f5es musicais. O termo compet\u00eancia aqui est\u00e1 relacionado \n\nao saber fazer pr\u00e1tico que a crian\u00e7a desenvolve a partir de seus conhecimentos \n\nadquiridos. Essa compet\u00eancia ora aparece de forma positiva, na efetividade de \n\nalguma produ\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o constru\u00edda, ora aparece de forma negativa. Essas \n\nrea\u00e7\u00f5es negativas de temeridade, inseguran\u00e7a ou sentimento de incapacidade frente \n\n\n\n74 \n\n \n\naos desafios demonstram o quanto o sentir-se competente ou n\u00e3o \u00e9 um fator \n\ninerente ao desenvolvimento da identidade das crian\u00e7as. Encontrar na atividade \n\nrealizada algo que diga ao aluno sobre si mesmo o auxilia na constru\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade. \n\nEm v\u00e1rios momentos de ensaio das coreografias do teatro musicado os alunos \n\nreclamam que n\u00e3o v\u00e3o conseguir fazer, que n\u00e3o vai dar certo. \n\nAND reclama que os guris do grupo de cachorros n\u00e3o se ajeitam. Diz que n\u00e3o \n\nvai mais fazer: Olha a\u00ed! Se tocam uns por cima dos outros! \n\nPergunto para AND uma sugest\u00e3o do que fazer para resolver o problema. \n\nAND diz que n\u00e3o d\u00e1 mais pra fazer o teatro, um vai quebrar a cara, o dente. \n\nLUC: Vai ficar perigoso. \n\nContinuo o ensaio somente com as gatas enquanto o grupo de cachorros \n\nobserva. \n\n \n\n Esse fato \u00e9 corriqueiro e me parece servir como uma auto-regula\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo. A motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 no sistema cognitivo, \u00e9 parte do organismo vivo. Quando \n\nesse organismo se desestabiliza, ele passa de um lugar conhecido rumo ao \n\ndesconhecido, e essa movimenta\u00e7\u00e3o impulsiona novas coordena\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es no \n\nsujeito.  \n\n Com as atividades musicais, as crian\u00e7as compreendem que o sucesso e a \n\ncompet\u00eancia s\u00e3o constru\u00eddos de modo compartilhado no grupo. Em situa\u00e7\u00f5es de \n\nensaio, de troca, no debate, nas combina\u00e7\u00f5es, assim como ouvir o outro s\u00e3o \n\naprendizagens essencialmente coletivas. \u00c9 nesse contexto que as crian\u00e7as formam \n\na no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia e identidade. \n\n A aluna TAI por diversas vezes demonstrou inseguran\u00e7a no planejamento do \n\nteatro; no entanto, sempre realizou todas as atividades contribuindo com suas \n\nideias. Acredito que as crian\u00e7as sentem inseguran\u00e7a e apreens\u00f5es na escola frente \n\n\u00e0s novidades. Algumas verbalizam esse sentimento e outras n\u00e3o. \n\nTAI: Mas s\u00f4ra, como \u00e9 que a gente vai se apresentar, qual \u00e9 o primeiro, a gente \n\nn\u00e3o sabe! \n\nProfessora: Qual \u00e9 o primeiro? Mas \u00e9 por isso que a gente t\u00e1 aqui, pra montar \n\nessa hist\u00f3ria. \n\nTAI: E se eles n\u00e3o gostarem? \n\n\n\n75 \n\n \n\nProfessora: A gente pergunta pro outro grupo, vou mostrar o que voc\u00eas \n\npensaram. \n\nTAI: Mas voc\u00ea vai ter que dizer o que a gente vai fazer, a\u00ed tu diz e a gente faz, \n\nsen\u00e3o a gente n\u00e3o vai fazer. \n\nProfessora: Eu vou dizer? \n\nTAI: Tu vai ter que dizer sen\u00e3o a gente esquece. \n\nERI: A minha fala eu n\u00e3o esqueci \u2018quer ir pra Bremen comigo?\u2019 \n\nTAI: mas eu esque\u00e7o. \n\nJOA: eu n\u00e3o esqueci a minha frase. \n\nProfessora: A minha opini\u00e3o \u00e9 de que, se voc\u00eas planejarem e fizerem suas falas, \n\nvai acontecer que nem o ERI, ele n\u00e3o vai esquecer porque foi ele que inventou, \n\nn\u00e3o fui eu que disse pra ele. \n\n[...] \n\nTAI: Ai, n\u00e3o sei, eles podem fazer alguma coisa errada, que eles n\u00e3o v\u00e3o gostar. \n\nPor isso que eles t\u00eam que, primeiro, treinar bastante e depois fazer o teatro. \n\n[...] \n\nTAI: Sora, n\u00e3o vai ter gra\u00e7a, se eles rirem a gente nunca mais vai querer fazer \n\nessa pe\u00e7a de teatro. \n\nERI: Porque o (teatro) da caveira todo mundo riu. \n\nTAI: \u00c9, todo mundo riu, ficou achando engra\u00e7ado. \n\nPED: \u00c9 s\u00f3 fingir que n\u00e3o tem ningu\u00e9m. TAI, vou te dar uma dica, \u00e9 s\u00f3 tu fingir \n\nque n\u00e3o tem ningu\u00e9m, que tu s\u00f3 t\u00e1 treinando, finge que t\u00e1 treinando. \n\nTAI: Mas a minha m\u00e3e n\u00e3o, n\u00e9. Eu odeio quando a minha m\u00e3e ri e a minha v\u00f3. \u00c9 \n\ntudo engra\u00e7ado.  \n\n RAF: Quando eu dan\u00e7o Michael Jackson l\u00e1 em casa todo mundo me aplaude. \n\n[...] \n\nTAI: Se eles derem uma risadinha eu vou sair no pau, s\u00f3 uma risadinha e eu j\u00e1 \n\nto fora do palco. \n\n \n\n Nas aulas de m\u00fasica, TAI esteve envolvida nas atividades de dan\u00e7a e canto. \n\nNa grava\u00e7\u00e3o da fala da sua personagem gata, TAI tenta muitas vezes falar de forma \n\ncorreta at\u00e9 ficar do jeito que gostaria. \u00c9 uma menina de origem bem humilde, com \n\nmuitos irm\u00e3os. Sua autoconfian\u00e7a est\u00e1 relacionada ao saber fazer bem. Isso a \n\nmotiva no relacionamento com os colegas e percebo que ela n\u00e3o se importa \n\nrealmente com o que v\u00e3o pensar, ou se rir\u00e3o de suas interpreta\u00e7\u00f5es. O que lhe \n\nimporta, me parece, \u00e9 estar inserida no grupo. \n\n\n\n76 \n\n \n\n Em uma situa\u00e7\u00e3o de ensaio das personagens gatas, vejo uma movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde LID e DAN conversando na hora de se posicionar. LID estava aceitando uma bala \n\ndada por DAN para que deixasse DAN dan\u00e7ar na posi\u00e7\u00e3o central. Explico para elas \n\nque o lugar de dan\u00e7ar n\u00e3o \u00e9 importante e que n\u00e3o devemos \u2018comprar\u2019 os outros com \n\nagrados de qualquer tipo. No entanto, fiquei pensando no fato do quanto \u00e9 \n\nimportante para eles estar se apresentando, e que a posi\u00e7\u00e3o central do palco seria a \n\nmais cobi\u00e7ada e a que mais d\u00e1 \u2018prest\u00edgio\u2019. O que pensam as crian\u00e7as? Como se \n\nrelacionam entre si? Como constroem essas rela\u00e7\u00f5es de pseudo-poder entre eles? \n\nImagino que essas situa\u00e7\u00f5es nos passem despercebidas na maioria das vezes; \n\nentretanto, elas s\u00e3o verdadeiramente aquilo que chamamos de trocas sociais ou \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais. \n\n Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o para os familiares, os alunos comentam o sentimento de \n\ndever cumprido e elogiam-se uns aos outros. PAB comenta que SAR fez muito bem \n\na galinha, ele ficou impressionado com a dan\u00e7a e diz que foi a mais aplaudida. WES \n\ncomenta que \u2018na pe\u00e7a de teatro, quando eu tava ensaiando eu me senti \n\nenvergonhado, porque na aula vivem rindo de mim. Mas quando eu fiz a pe\u00e7a eu \n\nn\u00e3o me senti envergonhado\u2019. \n\n Na turma B, a categoria G aparece principalmente nos relatos que os alunos \n\ntrazem de suas experi\u00eancias musicais fora da escola, como ING no relato da m\u00fasica \n\nda religi\u00e3o que pratica e LET na exposi\u00e7\u00e3o das can\u00e7\u00f5es aprendidas na capoeira. As \n\nalunas se sentiram prestigiadas em encontrar espa\u00e7o na sala de aula para \n\nmostrarem seus conhecimentos. \n\n Nas experi\u00eancias com a flauta doce, frequentemente os alunos inventavam \n\nsons improvisados e sentiam-se competentes ao tocar. Quando acompanh\u00e1vamos \n\nas m\u00fasicas de Natal em ritmo de samba, mesmo que os alunos fizessem somente o \n\nritmo no sopro, sem altura definida, diziam ter tocado toda a m\u00fasica corretamente. \n\n Os espa\u00e7os criativos e de inven\u00e7\u00e3o s\u00e3o oportunidades ricas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e identidades. As oportunidades se apresentam nos \n\nmomentos de escolhas, disputas, negocia\u00e7\u00f5es e na constru\u00e7\u00e3o de um personagem \n\nque simbolicamente expressa uma concep\u00e7\u00e3o de si mesmo. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n4.3 AS CATEGORIAS IMBRICADAS NA CONCEP\u00c7\u00c3O DE M\u00daSICA \n\n \n\n As concep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica das crian\u00e7as s\u00e3o o conjunto de conceitua\u00e7\u00f5es e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es acerca da m\u00fasica que elas formam e reelaboram constantemente no \n\ncontato com os materiais musicais. O processo de conceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 ininterrupto e \n\nmuito ativo na escola pela presen\u00e7a dos colegas, dos professores e dos momentos \n\nde troca efetiva entre eles. A interlocu\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e a rela\u00e7\u00e3o ensino-\n\naprendizagem s\u00e3o os motores do processo de intera\u00e7\u00e3o, fundamental no \n\ndesenvolvimento do sujeito.  \n\n As concep\u00e7\u00f5es sobre m\u00fasica s\u00e3o formuladas por meio de verbaliza\u00e7\u00f5es ou \n\ngestos corporais que expressam as rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as s\u00e3o \n\ncapazes de realizar a partir de suas experi\u00eancias com a m\u00fasica. S\u00e3o essas rela\u00e7\u00f5es \n\nque interessam ao professor que pretende adequar seus procedimentos \n\npedag\u00f3gicos ao modo de compreens\u00e3o dos seus alunos. \n\n As categorias encontradas no material coletado evidenciam que a intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial e cultural dos sujeitos \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o principal para a assimila\u00e7\u00e3o dos alunos na \n\naula de m\u00fasica. As categorias, al\u00e9m de ter sido uma estrat\u00e9gia para obter uma vis\u00e3o \n\nde totalidade dos dados coletados, tamb\u00e9m representam as v\u00e1rias formas de \n\nexpress\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica das crian\u00e7as.  \n\n As experi\u00eancias das crian\u00e7as com m\u00fasica em cada categoria - das \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es, da corporeidade, do protagonismo, das constru\u00e7\u00f5es, das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre saberes sociais e da compet\u00eancia - formam uma multiplicidade de recursos de \n\nexpress\u00e3o nas \u2018concep\u00e7\u00f5es musicais das crian\u00e7as\u2019. Nas evid\u00eancias descritas, \n\npudemos notar a integra\u00e7\u00e3o dessas diferentes modalidades de express\u00e3o em um \n\ntodo indissoci\u00e1vel, ou seja, as categorias n\u00e3o aparecem isoladas ou estanques. Para \n\ncada a\u00e7\u00e3o do aluno est\u00e3o presentes duas, tr\u00eas ou mais caracter\u00edsticas das \n\ncategorias apresentadas. \n\n O quadro a seguir apresenta a incid\u00eancia de cada uma das categorias, \n\nretiradas da transcri\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos. Penso que classificar ou categorizar as a\u00e7\u00f5es \n\ndas crian\u00e7as n\u00e3o significa compartimentar o seu fazer somente a uma caracter\u00edstica \n\nou especificidade. Sabemos que as crian\u00e7as agem de modo complexo, utilizando o \n\n\n\n78 \n\n \n\ncorpo, o pensamento e os sentidos de modo indissoci\u00e1vel; por\u00e9m, como a descri\u00e7\u00e3o \n\ndos eventos demonstrou, algumas a\u00e7\u00f5es se destacam enfatizando ora uma a\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o mental, ora de corporeidade, ou de percep\u00e7\u00e3o, ou de verbaliza\u00e7\u00e3o. \n\n O quadro n\u00e3o pretende quantificar as a\u00e7\u00f5es em cada categoria, criando no \n\nleitor um julgamento falso de que a maior incid\u00eancia possa significar hierarquias ou \n\nmaior relev\u00e2ncia de uma categoria em detrimento de outra.  \n\n Turma A Turma B \n\nA  \n(Verbaliza\u00e7\u00f5es: o que \u00e9 \nm\u00fasica) \n\n \n1 \n\n \n- \n\nB  \n(Analogias: A m\u00fasica \nrelacionada aos saberes \ncotidianos, principalmente \nmidi\u00e1ticos) \n\n \n10 \n\n \n4 \n\nC \n(Rela\u00e7\u00f5es de Background: \nElementos musicais \nevocados na aula, \nconstru\u00eddos anteriormente \nno contexto social) \n\n \n12 \n\n \n21 \n\nD \n(Corporeidade: a m\u00fasica no \ngesto) \n\n \n23 \n\n \n12 \n\nE \n(Protagonismo: a condu\u00e7\u00e3o \ndo trabalho pelos pr\u00f3prios \nalunos) \n\n \n32 \n\n \n38 \n\nF \n(Constru\u00e7\u00f5es musicais: \nelaborando conceitos) \n\n \n22 \n\n \n15 \n\nG \n(Compet\u00eancia e Identidade) \n\n \n40 \n\n \n5 \n\n                     \n\nFigura 8 \n\n\n\n79 \n\n \n\n O quadro apresenta a pouca incid\u00eancia de verbaliza\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 a \n\nm\u00fasica especificamente, no entanto podemos referenciar muitas falas dos alunos \n\ndas outras categorias que s\u00e3o verbaliza\u00e7\u00f5es acerca de elementos musicais que \n\ncomp\u00f5em a no\u00e7\u00e3o de altura, melodia, ritmo, intensidade, arranjo, andamento e \n\noutros elementos exemplificados nos trechos descritos. \n\n A categoria B aparece de modo mais efetivo na turma A pelo fato de termos \n\nrealizado uma atividade interdisciplinar envolvendo CD\u2019s, livros, \u00e1udios e v\u00eddeos \n\nsobre Os Saltimbancos. As rela\u00e7\u00f5es que os alunos fizeram com os elementos de \n\nsua viv\u00eancia cotidiana ligadas \u00e0 m\u00eddia parecem ter ocorrido pela presen\u00e7a e \n\ndin\u00e2mica desses materiais utilizados. \n\n Na categoria C, a turma B demonstra maior participa\u00e7\u00e3o nas evid\u00eancias em \n\nrelacionar os elementos musicais constru\u00eddos anteriormente no contexto social. Este \n\nfato ocorreu pelo espa\u00e7o encontrado na sala para que expressassem seus saberes, \n\ncomo a capoeira, os ritmos nos instrumentos e as hist\u00f3rias de vida. \n\n A corporeidade esteve mais presente na turma A pelo trabalho realizado com \n\na cria\u00e7\u00e3o de coreografias para as m\u00fasicas do teatro musicado. A caracter\u00edstica da \n\nturma A era de crian\u00e7as mais ativas do que da turma B, mesmo assim a turma B \n\napresentou uma significativa atividade relacionada \u00e0 corporeidade. \n\n A grande incid\u00eancia de fatos e evid\u00eancias, tanto na turma A quanto na turma \n\nB, demonstram o protagonismo das crian\u00e7as frente \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es do planejamento \n\nda aula, assim como na elabora\u00e7\u00e3o do teatro musicado.  \n\n  A crian\u00e7a como sujeito protagonista de suas inven\u00e7\u00f5es e ativa no processo \n\ncriativo decorre da concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia assumida nesta pesquisa.  Uma proposta \n\nde trabalho aberta \u00e0s colabora\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e a orienta\u00e7\u00e3o dos trabalhos que \n\nrespeita e considera suas vozes \u00e9 subsidiado pelo conceito de inf\u00e2ncia.  \u00c9 nesse \n\nsentido que podemos concordar com James e Prout, quando afirmam: \u201cAs crian\u00e7as \n\ndevem ser vistas como ativas na constru\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o das suas vidas sociais, \n\npois n\u00e3o s\u00e3o sujeitos passivos dos processos e estrutura social\u201d (JAMES &amp; PROUT, \n\n1990). \n\n A categoria F, das constru\u00e7\u00f5es musicais esteve presente nas duas turmas \n\numa vez que, independentemente da atividade realizada, o foco nunca esteve \n\n\n\n80 \n\n \n\ndissociado da m\u00fasica como saber central a partir do qual outras rela\u00e7\u00f5es poderiam \n\nser desencadeadas. \n\n A constru\u00e7\u00e3o da identidade permeada pela compet\u00eancia, pelo saber fazer ou \n\nn\u00e3o nas realiza\u00e7\u00f5es em aula mostrou-se muito mais eficiente na turma A. Pensar \n\nsobre uma narrativa concreta foi fundamental na resolu\u00e7\u00e3o de muitos conflitos entre \n\nos alunos. Organizar-se de forma a interpretar um personagem foi um trabalho \n\nindividual de cada aluno, mas que na observ\u00e2ncia do movimento dos colegas trouxe \n\numa unidade para a turma. \n\n De que modo o saber musical que as crian\u00e7as det\u00eam se transforma em \n\nconhecimento poss\u00edvel de ser compartilhado socialmente? As crian\u00e7as encontram \n\nnos pares da escola um espa\u00e7o para que esse saber se pronuncie. A partir das \n\ncategorias encontradas podemos dizer que nem sempre as verbaliza\u00e7\u00f5es por si s\u00f3 \n\ns\u00e3o eficientes nas trocas sociais. \n\n Cada crian\u00e7a conhece algo sobre m\u00fasica devido \u00e0s experi\u00eancias cotidianas. \n\nNa escola, as crian\u00e7as entram em contato com mais de uma realidade e passam a \n\nse relacionar com o outro que sabe algo diferente sobre m\u00fasica. O professor atento \n\ncoloca em evidencia esse material cultural significativo em contato com algo novo \n\nque apresenta aos alunos. O exemplo que bem ilustrou esse aspecto da inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o entre os saberes foi o epis\u00f3dio da capoeira na terceira categoria, que trata \n\ndos elementos musicais constru\u00eddos socialmente.  \n\n A categoria que analisa as a\u00e7\u00f5es de condu\u00e7\u00e3o do trabalho pelos pr\u00f3prios \n\nalunos enfatiza que o protagonismo s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido ao conhecimento de alguns \n\nconte\u00fados musicais pelas crian\u00e7as. Se o conhecimento que o aluno possui \u00e9 \n\nvalorizado, ele se sente competente e autorizado pelo professor e pelos colegas a \n\nexpress\u00e1-lo. Nenhum conceito ou aprendizagem ocorre a partir do zero, mas \n\nbaseado em experi\u00eancias, conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas ao longo da vida. \u00c9 \n\nimportante para a crian\u00e7a que entra na escola aos seis ou sete anos ter o seu saber \n\nvalorizado e encontrar possibilidades de ampliar e enriquecer essas experi\u00eancias. \n\n Ao proporcionar esses momentos, o pr\u00f3prio professor se beneficia ao \n\nconhecer a cultura das crian\u00e7as e como esta se relaciona com a m\u00fasica. Sobre esse \n\naspecto, Souza considera que  \n\n\n\n81 \n\n \n\n(...) na realidade cotidiana das crian\u00e7as e jovens, estaria a chance para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho sociopedag\u00f3gico, com propostas de atividades \nmusicais que n\u00e3o transmitissem somente conhecimentos isolados sobre \nm\u00e9todos pedag\u00f3gicos e repert\u00f3rio desvinculado da pr\u00e1tica. Ao contr\u00e1rio, \naqui estariam as chances para o professor saber mais sobre a real \nexperi\u00eancia est\u00e9tica (e musical) do aluno e sua posi\u00e7\u00e3o perante ela \n(SOUZA, 2000, p. 39). \n\n Como fala a autora, ouvir e valorizar as experi\u00eancias das crian\u00e7as \u00e9 uma \n\nforma de vincular os conhecimentos escolares aos trazidos por ela, integrando \n\nambos nas propostas de educa\u00e7\u00e3o musical. A partir da integra\u00e7\u00e3o do contexto \n\nmusical dentro e fora da escola, a concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica do aluno ser\u00e1 ampla e \n\ncapaz de envolver pr\u00e1ticas culturais diversificadas na escola.  \n\n Sendo assim, os conhecimentos musicais veiculados na escola, que as \n\ncrian\u00e7as ainda n\u00e3o conhecem e que poder\u00e3o ser abordados na aula de m\u00fasica, \n\npassam a ter significado para o aluno se estiverem relacionados e vinculados \u00e0s \n\nexperi\u00eancias pr\u00e9vias. \n\n Os alunos apresentam grande interesse em ampliar e buscar novos \n\nconhecimentos, principalmente quando s\u00e3o protagonistas das atividades em aula, \n\nquando percebem que est\u00e3o conduzindo a trajet\u00f3ria do estudo a partir de seus \n\nquestionamentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n5  CONCLUS\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Os resultados dessa pesquisa mostram que as concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nsobre m\u00fasica manifestam-se e elaboram-se em verbaliza\u00e7\u00f5es, nos elementos \n\nmusicais do contexto social evocados como refer\u00eancia para dar sentido \u00e0s \n\nexperi\u00eancias da escola, nos saberes cotidianos midi\u00e1ticos que s\u00e3o incorporados ao \n\nque as crian\u00e7as compreendem sobre m\u00fasica. Tamb\u00e9m se referem ao modo como as \n\ncrian\u00e7as demonstram saber o que \u00e9 m\u00fasica atrav\u00e9s da corporeidade manifesta nos \n\ngestos musicais e que se objetiva no protagonismo ao construir suas pr\u00f3prias \n\nconcep\u00e7\u00f5es. As constru\u00e7\u00f5es musicais dos alunos e o sentir-se competente nas \n\nrealiza\u00e7\u00f5es e atividades complementam e evidenciam concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nsobre m\u00fasica. \n\n As crian\u00e7as podem ser entendidas com potencialidades intelectuais a \n\ndesenvolver. Contudo, \u00e9 importante consider\u00e1-la com fantasias, com aspira\u00e7\u00f5es, \n\ncom medos, com sonhos, desilus\u00f5es, com uma carga emotiva e um potencial de \n\nimagina\u00e7\u00e3o de que a educa\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o deve descuidar. Ela \u00e9 um ser global, que \n\ninterage na realidade social e cultural onde vive. Dessa forma, toda a\u00e7\u00e3o educativa, \n\nprincipalmente na escola p\u00fablica, pode contemplar suas v\u00e1rias dimens\u00f5es, at\u00e9 para \n\nque ela se coloque como aprendiz ativo, contribuindo e participando das discuss\u00f5es \n\ne atividades da aula. A crian\u00e7a pode ser percebida como sujeito aut\u00eantico, \n\ninteressado, motivado, imaginativo e significante. \n\n  Os sujeitos dessa pesquisa nos mostraram que a realiza\u00e7\u00e3o musical na \n\nescola deve partir do interesse, do contexto e da compreens\u00e3o pr\u00e9via de alguns \n\nelementos musicais familiares. Ao entrar na escola, as crian\u00e7as j\u00e1 possuem uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica pr\u00f3pria, e essa se amplia e se autoriza na troca efetiva com os \n\ncolegas. \n\n A concep\u00e7\u00e3o musical de uma crian\u00e7a est\u00e1 no seu modo de falar sobre a \n\nm\u00fasica, sua forma de dan\u00e7ar, de contar sua experi\u00eancia musical na sua religi\u00e3o, ou \n\nna pr\u00e1tica musical da sua pr\u00f3pria casa, no cantarolar di\u00e1rio, na alegria de fazer \n\nm\u00fasica para si e para os outros. \u00c9 na atividade com a m\u00fasica que constr\u00f3i sua \n\nno\u00e7\u00e3o sobre ela e reconstr\u00f3i novamente frente a uma novidade que se apresenta ou \n\nquando ela mesma cria algo novo. \n\n\n\n83 \n\n \n\n A m\u00fasica para as crian\u00e7as que ingressam na escola \u00e9 uma forma de intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial, mas tamb\u00e9m \u00e9 um elemento de estudo que serve ao grupo como um todo, \n\npois elas percebem a m\u00fasica como uma \u00e1rea de conhecimento, assim como \n\npercebem seu papel ativo no aprendizado das letras e dos n\u00fameros. \n\n  O lugar da m\u00fasica na escola \u00e9 uma leitura que as crian\u00e7as fazem a partir do \n\nmodo como a disciplina \u00e9 vista e \u00e9 tratada pelo coletivo dos professores. Essas \n\nsutilezas s\u00e3o percebidas pelas crian\u00e7as nas a\u00e7\u00f5es cotidianas com a m\u00fasica na \n\nescola como as apresenta\u00e7\u00f5es para a fam\u00edlia, as culmin\u00e2ncias de projetos \n\nintegrados, as festividades escolares, os recreios com m\u00fasica. Esses eventos fazem \n\nparte da concep\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a m\u00fasica no espa\u00e7o escolar. \n\n Ao abordar a epistemologia gen\u00e9tica na investiga\u00e7\u00e3o sobre as concep\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00fasica das crian\u00e7as, certifiquei-me da import\u00e2ncia em compreender a forma\u00e7\u00e3o do \n\nconceito nos processos cognitivos. Nesse processo perpassam todos os n\u00edveis de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia, do reflexo auditivo na vida intra-uterina, at\u00e9 \n\nas diferencia\u00e7\u00f5es e generaliza\u00e7\u00f5es nas coordena\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o musical.  \n\n O estudo do processo de forma\u00e7\u00e3o do conceito musical foi essencial na \n\ncompreens\u00e3o do modo como ocorre a aprendizagem musical no sujeito. Por sua \n\nvez, o conceito elaborado e reconstru\u00eddo a cada nova intera\u00e7\u00e3o amplia as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica, tornando-a cada vez mais universal, assim como uma forma \n\nde linguagem de que as crian\u00e7as se utilizam e com que se comunicam com os \n\ndemais.  \n\n Na contrapartida da forma\u00e7\u00e3o do conceito musical, est\u00e1 a sociologia da \n\ninf\u00e2ncia na investiga\u00e7\u00e3o acerca das crian\u00e7as em suas pr\u00e1ticas sociais. Percebi que o \n\ncontexto familiar e n\u00e3o escolar se apresentou na maioria das vezes sem diferen\u00e7as \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas escolares no que tange ao conhecimento musical. Na \n\nconviv\u00eancia e relacionamento dos alunos entre si, percebi crian\u00e7as ativas, criativas e \n\nprodutoras de ideias e de cultura. As crian\u00e7as selecionam os materiais musicais que \n\nlhe interessam e n\u00e3o s\u00e3o passivas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica midi\u00e1tica. Na aula de \n\nm\u00fasica, privilegiam os instrumentos de que mais gostam e pedem can\u00e7\u00f5es que \n\nevidentemente motivam o grupo. \n\n\n\n84 \n\n \n\n Diferentemente do laissez faire, ou simplesmente deixar as crian\u00e7as agirem \n\npor si pr\u00f3prias, a sociologia da inf\u00e2ncia traz para o primeiro plano as ideias, as \n\nvontades, as verdades, o modo de agir das crian\u00e7as como aut\u00eantico e de direito. As \n\ncrian\u00e7as interpretam o mundo a partir das suas concep\u00e7\u00f5es, formadas at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\n O professor atento, que dirige um olhar voltado para a totalidade do contexto \n\nsocial e cultural de seus alunos, identifica mais facilmente como a musicalidade do \n\ngrupo pode se manifestar. Com essa pesquisa imagino que possibilidades de \n\nabordagem do conte\u00fado musical em sala de aula sejam mais exploradas e \n\ndiversificadas pelos professores que atuam em sala de aula.  \n\n Para pensar a m\u00fasica na escola a partir de uma abordagem que considera o \n\ncontexto e a cultura do aluno, o professor, mais do que se preocupar em transmitir \n\num repert\u00f3rio dissociado do contexto escolar, pode encontrar espa\u00e7o junto aos \n\nalunos na busca por interesses sonoros comuns. Com esta pesquisa, acredito que \u00e9 \n\nposs\u00edvel estarmos mais atentos \u00e0 express\u00e3o da corporeidade infantil, ao \n\nprotagonismo das crian\u00e7as em decidir sobre a din\u00e2mica da aula, e em proporcionar \n\num espa\u00e7o real de troca de saberes e de paisagens sonoras a que cada crian\u00e7a \n\npertence. \n\n Os resultados da an\u00e1lise das categorias, imbricadas na concep\u00e7\u00e3o de m\u00fasica \n\ndas crian\u00e7as, evidenciou o papel das trocas sociais na constitui\u00e7\u00e3o das ideias e \n\nconceitua\u00e7\u00f5es acerca da m\u00fasica, que est\u00e3o em constante reconstru\u00e7\u00e3o se em \n\ncontato ativo com os materiais musicais. As categorias levantadas evidenciaram \n\ndiversas maneiras em como essa concep\u00e7\u00e3o se manifesta, atrav\u00e9s de \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, analogias, pela corporeidade, no protagonismo e no \n\nreconhecimento em saber fazer m\u00fasica. \n\n As concep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica analisadas nessa pesquisa mostram como as \n\ncrian\u00e7as produzem e expressam conhecimentos sobre m\u00fasica no contexto escolar. \n\nOs resultados poder\u00e3o auxiliar o professor de m\u00fasica a eleger conte\u00fados \n\npertinentes, propor e orientar atividades musicais de modo integrado \u00e0 realidade do \n\naluno, com a preocupa\u00e7\u00e3o de contribuir para o fortalecimento e enriquecimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com a m\u00fasica. \n\n\n\n85 \n\n \n\n Conclui-se que as crian\u00e7as em processo de intera\u00e7\u00e3o musical constroem os \n\nconceitos a partir da sua a\u00e7\u00e3o no contexto musical, dentro e fora da escola, e esses \n\nacabar\u00e3o por se multiplicar, na medida em que as concep\u00e7\u00f5es de m\u00fasica que os \n\nalunos possuem forem amplas e respeitadas na diversidade de pr\u00e1ticas culturais na \n\nescola. \n\n    \n\n\n\n86 \n\n \n\n6  REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARROYO, Margarete. Educa\u00e7\u00e3o musical na contemporaneidade. Anais do II \nSemin\u00e1rio Nacional de Pesquisa em M\u00fasica da UFG, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://paginas.ufrgs.br/musicalidade/ovas/educacao-\nmusical/Ed%20Mus%20contemporaneidade%20Arroyo.pdf Acesso em: 18 julho de \n2011. \n \nBATTRO, Antonio M. Dicion\u00e1rio Terminol\u00f3gico de Jean Piaget. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1978. \n \nBECKER, Fernando. O caminho da aprendizagem em Jean Piaget e Paulo  \nFreire: da a\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2010. \n \nBECKER, Fernando. A origem do conhecimento e a aprendizagem escolar. Porto \nAlegre: Artmed, 2003. \n \nBECKER, Fernando. Alteridade e Constru\u00e7\u00e3o do Sujeito. In: ETTI\u00c8NE, Gu\u00e9rios; \nSTOLTZ, Tania. Educa\u00e7\u00e3o e Alteridade. S\u00e3o Carlos: EDUFScar, 2010. \n \nBECKER, Fernando; MARQUES, T\u00e2nia. Ser professor \u00e9 ser pesquisador. Porto \nAlegre: Media\u00e7\u00e3o, 2007. \n \nBEINEKE, Viviane. Processos intersubjetivos na composi\u00e7\u00e3o musical de \ncrian\u00e7as: um estudo sobre a aprendizagem criativa. 2009. Tese (Doutorado) \u2013 \nInstituto de Artes - PPGMUS - UFRGS, Porto Alegre, 2009. \n \nBELLOCHIO, Cl\u00e1udia Ribeiro. A educa\u00e7\u00e3o musical nas s\u00e9ries iniciais do ensino \nfundamental: olhando e construindo junto \u00e0s pr\u00e1ticas cotidianas do professor. 2000. \nTese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, Porto Alegre, 2000a. \n \nBELLONI, Maria Luiza. O que \u00e9 sociologia da inf\u00e2ncia. Campinas: Autores \nAssociados, 2009. \n \nBEYER, Esther. Os m\u00faltiplos desenvolvimentos cognitivo-musicais e sua \ninflu\u00eancia sobre a educa\u00e7\u00e3o musical. Revista da ABEM. Porto Alegre, n. 2, p. 53-\n67, 1995. \n \nBEYER, Esther. Os m\u00faltiplos caminhos da cogni\u00e7\u00e3o musical: algumas reflex\u00f5es \nsobre seu desenvolvimento na primeira inf\u00e2ncia. Revista da ABEM. Salvador, v. 3, n. \n3, p. 9-16, 1996. \n \nBEYER, Esther. Musikalische uns sprachliceh Entwicklung in der fr\u00fchen \nKindheit. Hamburg (Alemanha): Verlag Dr. R. Kr\u00e4mer, 1994.  \n \nBEYER, Esther. A reprodu\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o musical em crian\u00e7as: uma perspectiva \ncognitiva. IN: BEYER, Esther (Org.). M\u00fasica: pesquisa e conhecimento. Porto \nAlegre: NEA/CPGMUS/UFRGS, 1996. p. 69-81. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \nCADERNOS PEDAG\u00d3GICOS 09 \u2013 Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o/ Porto \nAlegre/RS. Porto Alegre: Dezembro, 1996. \n \nDEL BEN, Luciana Marta. Concep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o musical escolar: \ntr\u00eas estudos de caso. 2001. Tese (Doutorado em M\u00fasica) \u2013 Instituto de Artes, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2001. \n \nDELGADO, Ana Cristina Coll; M\u00dcLLER, Fernanda. Inf\u00e2ncias, tempos e espa\u00e7os: \num di\u00e1logo com Manuel Jacinto Sarmento. Revista Curr\u00edculo sem Fronteiras. v.6, \nn.1, p.15-24, Jan/Jun 2006. \n \nDELGADO, Ana Cristina Coll; M\u00dcLLER, Fernanda. Sociologia da Inf\u00e2ncia: \nPesquisa com Crian\u00e7as. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas, vol. 26, n. 91, p. \n351-360, Maio/Ago. 2005. \n \nDORNELLES, Leni Vieira. Produzindo pedagogias interculturais na inf\u00e2ncia. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2007.  \n \nECO, Umberto. Como se faz uma tese. S\u00e3o Paulo. Perspectiva, 1985. \n \nEDUCA\u00c7\u00c3O &amp; REALIDADE. Inf\u00e2ncia e Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FACED/UFRGS, \nv. 35, n. 3, set. 2010. \n \nFERREIRA, Manuela; SARMENTO, Manuel Jacinto. Subjectividade e bem-estar \ndas crian\u00e7as: (in)visibilidade e voz. Revista Eletr\u00f4nica de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 UFSCAR.  \nv. 2, no 2, p. 60-91, 2008. \n \nFONTERRADA, Marisa Trench de Oliveira. De Tramas e Fios. S\u00e3o Paulo: Editora \nda UNESP, 2005. \n \nGATTI, Bernardete Angelina. Grupo focal na pesquisa em ci\u00eancias sociais e \nhumanas. Bras\u00edlia: L\u00edber Livro, 2005. (S\u00e9rie Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 10). \n \nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2006.  \n \nGRIMM, Jacob e Wilhelm. Os M\u00fasicos de Bremen. Il. Hans Fischer; Trad. Monica \nStahel. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000. \n \nHAECHT, Anne Van. Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o: A escola posta \u00e0 prova. Trad. \nSandra Logu\u00e9rcio. Porto Alegre: Artmed, 2008. (3\u00aa. Ed.) \n \nHETZEL, Bia. Berimbau mandou te chamar. Il. Mariana Massarani. Editora Manati. \nBelo Horizonte, 2008. \n \nJAMES, Allison; PROUT, Alan. Constructing and reconstructing childhood: \ncontemporary issues in the sociological study of childhood. London: The Falmer \nPress, 1990. \n \n\n\n\n88 \n\n \n\nJAVEAU, Claude. Crian\u00e7a, Inf\u00e2ncia(s), Crian\u00e7as: que objetivo dar a uma ci\u00eancia \nsocial da inf\u00e2ncia? Revista Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. n. 91, v.26, p. 279-390, 2005. \n \nKEBACH, Patr\u00edcia. Musicaliza\u00e7\u00e3o coletiva de adultos: o processo de coopera\u00e7\u00e3o \nnas produ\u00e7\u00f5es musicais em grupo. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 UFRGS/ \nFACED/PPGEDU, Porto Alegre, 2008. \n \nKOELLREUTTER, Hans Joachim. Terminologia de uma nova est\u00e9tica da m\u00fasica. \nPorto Alegre: Movimento, 1990. \n \nLINO, Dulcimarta Lemos. Barulhar: a escuta sens\u00edvel da m\u00fasica nas culturas da \ninf\u00e2ncia. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2008.  \n \nLOUREIRO, Al\u00edcia Maria Almeida. O Ensino de M\u00fasica na Escola Fundamental. \nCampinas/SP: Papirus, 2003. \n \nMAFFIOLETTI, Leda de Albuquerque. Diferencia\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es: o \nconhecimento novo na composi\u00e7\u00e3o musical infantil. 2005. 279 f. Tese (Doutorado \nem Educa\u00e7\u00e3o) - FACED, UFRGS, Porto Alegre, 2005. \n \nMAFFIOLETTI, Leda de Albuquerque. Conhecimento e aprendizagem musical. In: \nBECKER, Fernando. Aprendizagem e conhecimento escolar. Pelotas: EDUCAT, \n2002. p. 97-111. \n \nMATEIRO, Teresa; ILARI, Beatriz (Org). Pedagogias em Educa\u00e7\u00e3o Musical. \nCuritiba: IBPEX, 2011. \n \nMATEIRO, Teresa. A pr\u00e1tica de ensino da forma\u00e7\u00e3o dos professores de m\u00fasica: \naspectos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. In. SOUZA, Jusamara; MATEIRO, Teresa. \nPr\u00e1ticas de ensinar m\u00fasica: legisla\u00e7\u00e3o, planejamento, observa\u00e7\u00e3o, registro, \norienta\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os, forma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Sulina, 2009. p. 15-29. \n \nMONTANGERO, Jaques; NAVILLE, Danielle Maurice. Piaget ou a Intelig\u00eancia em \nEvolu\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o por Fernando Becker e T\u00e2nia Marques. Porto Alegre: Artmed, \n1998. \n \nNACHMANOVITCH, Stephen. Ser criativo: o poder da improvisa\u00e7\u00e3o na vida e na \narte. S\u00e3o Paulo: Summus, 1993. \n \nPECKER, Paula Cavagni. As condutas musicais da crian\u00e7a entre dois e cinco \nanos: trabalhando com os modos do sistema tonal. (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \nPPGEDU/FACED/UFRGS. Porto Alegre, 2009. \n \nPENNA, Maura. M\u00fasica(s) e seu ensino. Porto Alegre: Editora Sulina, 2010. \n \nPIAGET, Jean. Abstra\u00e7\u00e3o Reflexionante: rela\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-aritm\u00e9ticas e ordem das \nrela\u00e7\u00f5es espaciais. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1995. \n \nPIAGET, Jean. A constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2006. \n\n\n\n89 \n\n \n\n \nPIAGET, Jean. Aprendizagem e Conhecimento. Rio de Janeiro: Freitas Bastos, \n1974. \n \nPIAGET, Jean. A Epistemologia Gen\u00e9tica, Sabedoria e Ilus\u00f5es da Filosofia, \nProblemas de Psicologia Gen\u00e9tica. S\u00e9rie Os Pensadores. S\u00e3o Paulo: Abril \nCultural, 1983. \n \nPIAGET, Jean. O Estruturalismo. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1970. \n \nPIAGET, Jean. Fazer e Compreender. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos/EDUSP, 1978. \n \nPIAGET, Jean. A Forma\u00e7\u00e3o do S\u00edmbolo na Crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar, 1971. \n \nPIAGET, Jean. A linguagem e o Pensamento da Crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Editora \nFundo de Cultura, 1959. \n \nPIAGET, Jean. A no\u00e7\u00e3o de tempo na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Record, 2002. \n \nPIAGET, Jean. Para onde vai a Educa\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: Record, 2002. \n \nPIAGET, Jean. Problemas de Psicologia Gen\u00e9tica. Rio de Janeiro: Forense, 1973. \n \nPIAGET, Jean. Seis Estudos de Psicologia. 24 ed. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2005. \n \nPIAGET, Jean. A Tomada de Consci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos/EDUSP, \n1977.  \n \nPIAGET, Jean, W. E. Beth e W. Mays. Epistemologia Gen\u00e9tica e Pesquisa \nPsicol\u00f3gica. Rio de janeiro: Freitas Bastos, 1974. \n \nPIAGET, Jean, GARC\u00cdA, Rolando. Hacia uma l\u00f3gica de Significaciones. 2\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o. Barcelona: Gedisa, 1997. \n \nPIAGET, Jean; INHELDER, B\u00e4rbel. A Psicologia da Crian\u00e7a. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 1993. \n \nPIAGET, Jean. Mem\u00f3ria e Intelig\u00eancia. Rio de Janeiro: Artenova e UnB, 1979. \n \nPONSO, Caroline Cao. M\u00fasica em Di\u00e1logo: A\u00e7\u00f5es Interdisciplinares na Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil. Porto Alegre: Sulina, 2011. 2 ed. \n \nRAMOS, S\u00edlvia Nunes. M\u00fasica da televis\u00e3o no cotidiano das crian\u00e7as: um estudo \nde caso com um grupo de 9 a 10 anos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em M\u00fasica) \nPPGMUS/DEMUS/UFRGS. Porto Alegre, 2002. \n \nRIZZON, Fl\u00e1via. Os mecanismos da mem\u00f3ria na constru\u00e7\u00e3o do pensamento \nmusical. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). PPGEDU/FACED/UFRGS. Porto \nAlegre, 2009. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \nSADIE, Stanley. Dicion\u00e1rio Grove de M\u00fasica. Rio de Janeiro: Zahar, 1994.   \n \nSANTANA, Juliana Prates. Cotidiano, express\u00f5es culturais e trajet\u00f3rias de vida: \numa investiga\u00e7\u00e3o participativa com crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de rua. Tese de \nDoutoramento em Estudos da Crian\u00e7a \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Sociologia da \nInf\u00e2ncia. Universidade do Minho, 2007. \n \nSANTOS, Cristina Bertoni. Aula de m\u00fasica e escola: concep\u00e7\u00f5es e expectativas de \nalunos do ensino m\u00e9dio. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em M\u00fasica) \nPPGMUS/DEMUS/UFRGS. Porto Alegre, 2009. \n \nSARMENTO, Manuel. Culturas infantis e interculturalidade.  In. DORNELLES, Leni \nVieira. Produzindo pedagogias interculturais na inf\u00e2ncia. Petr\u00f3polis/RJ: Vozes, \n2007. p. 19-40. \n \nSARMENTO, Manuel. Editorial: \"Estudos da crian\u00e7a\" como campo interdisciplinar \nde investiga\u00e7\u00e3o e conhecimento. Revista Interac\u00e7\u00f5es. n,10, p.1-5, 2008. \n \nSARMENTO, Manuel; GOUVEA, Maria Cristina Soares. Estudos da Inf\u00e2ncia: \nEduca\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas Sociais. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2008.  \n \nSARMENTO, Manuel J. Visibilidade social e estudo da inf\u00e2ncia. In: VASCONCELOS, \nV.M.R.; SARMENTO, M.J. (Org.). Inf\u00e2ncia (In)vis\u00edvel. Araraquara: J&amp;M Martins, \n2007. \n \nSCHAFER, Murray. A Afina\u00e7\u00e3o do Mundo. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2001. \n \nSCHAFER, Murray. O Ouvido Pensante. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 1991. \n \nSIROTA, R\u00e9gine. Emerg\u00eancia de uma sociologia da inf\u00e2ncia: evolu\u00e7\u00e3o do objeto \ne do olhar. Cadernos de Pesquisa. n, 112, p. 7-31, mar\u00e7o/ 2001. \n \nSOARES, Nat\u00e1lia Fernandes; SARMENTO, Manuel Jacinto Sarmento; TOM\u00c1S, \nCatarina. Investiga\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e crian\u00e7as como investigadoras: \nmetodologias participativas dos mundos sociais das crian\u00e7as. Nuances. Brasil, \nUNESP \u2013 Presidente Prudente, vol. 12, n\u00ba 13, p. 50-64, 2005. \n \nSOUZA, Jusamara. (org) Cotidiano e Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: PPGMUS, UFRGS, \n2000. \n \nSOUZA, Jusamara; MATEIRO, Teresa. Pr\u00e1ticas de ensinar m\u00fasica: legisla\u00e7\u00e3o, \nplanejamento, observa\u00e7\u00e3o, registro, orienta\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os, forma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nSulina, 2009. \n \nSOUZA, Jusamara; TORRES, Maria Cec\u00edlia de Ara\u00fajo. Maneiras de ouvir m\u00fasica: \numa quest\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o musical com jovens. Revista M\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o  \nb\u00e1sica \u2013 ABEM. Porto Alegre, v. 1, n. 1, p. 46-59, 2009. \n \n\n\n\n91 \n\n \n\nSOUZA, Jusamara. [et al] O que faz a m\u00fasica na escola? Concep\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias \nde professores do ensino fundamental. Porto Alegre, PPGMUS/ UFRGS, 2002. \n \nVASCONCELLOS, Vera Maria Ramos de; SARMENTO, Manuel Jacinto. Inf\u00e2ncia \n(In)vis\u00edvel. Araraquara, SP: Junqueira&amp;Marin, 2007. \n \nVENTURA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Da Experi\u00eancia da Crian\u00e7a Cigana no Jardim de \nInf\u00e2ncia. In. VASCONCELLOS, Vera Maria Ramos de; SARMENTO, Manuel Jacinto. \nInf\u00e2ncia (In)vis\u00edvel. Araraquara, SP: Junqueira&amp;Marin, 2007. P.81-106. \n \nWISNIK, Jos\u00e9 Miguel. O som e o sentido: uma outra hist\u00f3ria das m\u00fasicas. S\u00e3o \nPaulo: Cia das Letras, C\u00edrculo do Livro, 1989.  \n \nWOLFFENBUTTEL, Cristina Rolim. A inser\u00e7\u00e3o da m\u00fasica no projeto pol\u00edtico \npedag\u00f3gico: o caso da Rede Municipal de Ensino de Porto Alegre/RS. Tese \n(Doutorado em M\u00fasica) PPGMUS/DEMUS/UFRGS. Porto Alegre, 2009. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n7  AP\u00caNDICES \n\n \n\n7.1 LISTA DE CD\u2019S. \n\nOs Saltimbancos. Chico Buarque. Selo Universal, 1977. \n\nOs Saltimbancos. Produzido por Andr\u00e9 Felippe, Maria L\u00facia Priolli e Rog\u00e9rio \n\nFabiano. Carrossel, 1994. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n7.2 DOCUMENTOS \n\n Modelo do documento de autoriza\u00e7\u00e3o enviado para as fam\u00edlias e para a \n\ndire\u00e7\u00e3o da escola. \n\n \n\nPrezados Pais ou Respons\u00e1veis \n\n  \n\nVenho por meio desta carta, solicitar-lhes autoriza\u00e7\u00e3o para que os trabalhos dos meus \n\nalunos possam ser utilizados na publica\u00e7\u00e3o da minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, na forma de \n\ndesenhos, fotos, filmagens e depoimentos.  \n\nA pesquisa trata da concep\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as sobre o que \u00e9 m\u00fasica. \u00c9 imprescind\u00edvel a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o dos pais ou respons\u00e1veis. \n\nEste \u00e9 um trabalho desenvolvido na escola com a aprova\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o. As d\u00favidas ou \n\nquestionamentos devem ser dirigidos a professora Caroline Cao Ponso, respons\u00e1vel pelo \n\nprojeto, atrav\u00e9s do e-mail cacapo@gmail.com \n\nAguardamos o seu retorno at\u00e9 o dia 30 de agosto de 2010. \n\n \n\n  Agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade, \n\n  Caroline Cao Ponso \n\n \n\n \n\n \n\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDeclaro para os devidos fins que autorizo a publica\u00e7\u00e3o da imagem, dos relatos, dos \n\ndesenhos e dos depoimentos que ser\u00e3o produzidas pelo(a) \n\naluno(a)_________________________, para o trabalho de pesquisa \u201cAs Concep\u00e7\u00f5es da \n\nCrian\u00e7a sobre o que \u00e9 M\u00fasica\u201d organizado por Caroline Cao Ponso. \n\n \n\nPorto Alegre,___agosto de 2010.   \n\n   \n\n________________________________________________ \n\n(assinatura dos pais ou respons\u00e1veis) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nPrezada Diretora \n\n \n\n Venho por meio desta solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para realizar nesta escola a coleta de \n\ndados de minha pesquisa de mestrado intitulada \u201cAs concep\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a sobre o que \u00e9 \n\nm\u00fasica\u201d, vinculada ao P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS. \n\nA pesquisa pretende investigar o modo como a crian\u00e7a constr\u00f3i a ideia do que \u00e9 \n\nm\u00fasica a partir de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias com m\u00fasica, na escola regular e na intera\u00e7\u00e3o \n\ncom os colegas. \n\nA coleta de dados ser\u00e1 feita dentro da carga hor\u00e1ria espec\u00edfica de M\u00fasica com duas \n\nturmas do I ano do I ciclo. \n\nA autoriza\u00e7\u00e3o para investigar os alunos ser\u00e1 enviada pela agenda escolar e \n\nsomente se ter\u00e1 in\u00edcio a coleta de dados quando os alunos estiverem devidamente \n\nautorizados. \n\nDesde j\u00e1 agrade\u00e7o a disponibilidade e coloco-me \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para responder \n\nd\u00favidas e esclarecimentos.   \n\n \n\nCaroline Cao Ponso \n\ncacapo@gmail.com \n\n \n\nAss.:__________________________ \n\nDire\u00e7\u00e3o: \n\nData:"}]}}}