{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08520"}, {"@name": "filename", "#text": "13359_000437832.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais\n\nMestrado\n\nMarcelo Remi\u00e3o Franciosi\n\nInteresse Nacional e Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica:\nA Pol\u00edtica Externa do Brasil para a Am\u00e9rica do Sul\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de P\u00f3s-\nGradu\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul\ncomo parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do\nT\u00edtulo de Mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\n\nOrientador: Prof. Doutor Marco Aur\u00e9lio Chaves Cepik\n\nPorto Alegre\n2004\n\n\n\n1\n\nMarcelo Remi\u00e3o Franciosi\n\nInteresse Nacional e Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica:\nA Pol\u00edtica Externa do Brasil para a Am\u00e9rica do Sul\n\nPorto Alegre\n2004\n\n\n\n2\n\nAgradecimentos\n\nMeus sinceros agradecimentos para:\n\n\u2022 O meu orientador, Prof. Dr. Marco Cepik, por acreditar neste projeto e por apresentar\n\no caminho mais claro para o seu desenvolvimento;\n\n\u2022 Os professores doutores Paulo Vizentini e Susana Soares, por terem me aberto as\n\nportas para o universo das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais;\n\n\u2022 A minha fam\u00edlia, por \u201csuportar\u201d mais este projeto de minha trajet\u00f3ria de vida;\n\n\u2022 Meus amigos, colegas de mestrado, e todas as pessoas que me acompanharam e me\n\najudaram, durante esses dois anos;\n\n\u2022 A CAPES, pela concess\u00e3o da Bolsa de Estudos, recebida ao longo do curso de\n\nmestrado;\n\n\n\n3\n\nResumo\n\nEste trabalho analisa as iniciativas brasileiras de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com a Venezuela\n(petr\u00f3leo), Bol\u00edvia (g\u00e1s natural), Argentina e Paraguai (hidrel\u00e9tricas). O per\u00edodo considerado\ncorresponde a quinze anos (1988-2002). Embora a g\u00eanese dos Acordos, que permitiram esses\nprocessos de integra\u00e7\u00e3o, seja anterior a esse per\u00edodo espec\u00edfico, interessa-nos compreender o que\nrepresenta a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nos marcos atuais da pol\u00edtica externa brasileira para a Am\u00e9rica\ndo Sul. A hip\u00f3tese de trabalho, que orientou a pesquisa realizada, deriva da Teoria Realista da\nEconomia Pol\u00edtica Internacional, na vers\u00e3o proposta por Robert Gilpin (2001). Basicamente, esta\nhip\u00f3tese estrutura-se na afirma\u00e7\u00e3o de que os pa\u00edses tomam decis\u00f5es (sobre o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o\necon\u00f4mica com seus vizinhos) tendo em conta as considera\u00e7\u00f5es de poder pol\u00edtico, tanto ou mais\ndo que motivados pela busca de vantagens comparativas resultantes da especializa\u00e7\u00e3o. O teste da\npresente hip\u00f3tese foi realizado em duas etapas sucessivas: em primeiro lugar, foram analisadas a\nmatriz energ\u00e9tica brasileira e a racionalidade econ\u00f4mica dos Acordos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do\nponto de vista das necessidades do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro; em seguida foram\nanalisados os processos de negocia\u00e7\u00e3o dos Acordos propriamente ditos, contrastado-os e\ncomparando-os com o discurso diplom\u00e1tico brasileiro sobre a nova lideran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul.\nA recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da l\u00f3gica subjacente de cada processo integrador permitiu verificar at\u00e9\nque ponto os objetivos pol\u00edticos de consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira foram favorecidos, sendo\nposs\u00edvel concluir que esses tr\u00eas processos em quest\u00e3o foram \u00fateis para o projeto de lideran\u00e7a do\nBrasil no \u00e2mbito sul-americano, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico, quanto do pol\u00edtico.\n\nPalavras-chave\n\nEstrat\u00e9gia \u2013 Lideran\u00e7a \u2013 Integra\u00e7\u00e3o - Interesse nacional - Matriz energ\u00e9tica - Sistema\nInternacional\n\n\n\n4\n\nAbstract\n\nThis present study analyses the Brazilian initiatives of energetic integration with four south-\namerican countries. These countries are Venezuela, with their crude oil, Bolivia, with natural gas\nand Argentina &amp; Paraguay, with hydroelectric power. The time of survey established was fifteen\nyears, between 1988 and 2002. Although that integration process had been started before this\nperiod, the main purpose of this work is to understand the energetic integration into the Brazilian\ninterests to South America. The work hypothesis that guide the research was withdrew from the\nrealist theory of international political economy in Robert Gilpin\u2019s purpose (2001).\n\nBasically, this hypothesis shows that countries make their decisions about the level of economic\nintegration with their neighbors based in political acts, in equal or bigger intensity than the search\nof comparative advantage that specialization can make. First of all was analyzed the Brazilian\nenergetic matrix and the economic rationality of the energetic integration agreements at the\nviewpoint of the Brazilian economic development. At the second moment, the agreement\nnegotiation process was contrasted with the Brazilian diplomatic speech of the South America\nBrazilian leadership. The historical recuperation of the internal logical of these integration\nprocesses permitted us to verify if these political goals are obtained. The final conclusion of this\nstudy is that the three process analyzed were useful, both in the economics and political point of\nview, to the Brazilian project to maintained the South America leadership.\n\nKey-words\n\nStrategy \u2013 Leadership \u2013 Integration \u2013 National Interests \u2013 Energetic Matrix \u2013 International\nSystem\n\n\n\n5\n\nListas de Tabelas\n\n1 - Valor adicionado por trabalhador em 1993.................................................................. 25\n\n2 - Crescimento Econ\u00f4mico Mundial (%)......................................................................... 49\n\n3 -  Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo em US$ e valor m\u00e9dio anual do d\u00f3lar.................... 51\n\n4 -  Taxa de crescimento do consumo energ\u00e9tico e do PIB............................................... 52\n\n5 - Varia\u00e7\u00e3o anual do pre\u00e7o da energia para o consumidor............................................... 53\n\n6 - Consumo de energia prim\u00e1ria-total por forma de energia (%)..................................... 54\n\n7 - Estrutura do Consumo Final de Energia no Brasil....................................................... 55\n\n8 - D\u00edvida das Distribuidoras brasileiras para com a Hidroel\u00e9trica de Itaip\u00fa.................. 114\n\n\n\n6\n\nLista de Abreviaturas e Siglas\n\nALADI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Integra\u00e7\u00e3o\n\nALCSA \u2013 \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio Sul-Americana\n\nALCA  \u2013 \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas\n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo\n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento\n\nBNDES  \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\n\nCAF \u2013 Corporation Andina de Fomento\n\nCAN \u2013 Comunidade Andina das Na\u00e7\u00f5es\n\nCEDEP \u2013 Centro Brasileiro de Documenta\u00e7\u00e3o e Estudos da Bacia do Prata\n\nCEPAL  \u2013 Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe\n\nCNPE \u2013 Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica\n\nEU \u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nFONPLATA \u2013 Fondo Financieiro para el Desarollo de la Cuenca del Plata\n\nGATT \u2013 Acordo Geral de tarifas e com\u00e9rcio\n\nIIRSA \u2013 Iniciativa para Integra\u00e7\u00e3o das Infra-estruturas da Am\u00e9rica do Sul\n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisa Aplicada\n\nMAE \u2013 Mercado Aberto de Eletricidade\n\nMERCOSUL - Mercado Comum do Sul\n\nOMC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\n\nOPEP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo\n\n\n\n7\n\nOLADE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Latino Americana de Energia\n\nPDVSA \u2013 Petr\u00f3leos de Venezuela S.A\n\nPPT \u2013 Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas\n\nREPETRO \u2013 Regime Aduaneiro Especial de Exporta\u00e7\u00e3o e Importa\u00e7\u00e3o de Bens\n\nDestinados \u00e0s Atividades de Lavra e das Jazidas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural\n\nSELA - Sistema Econ\u00f4mico Latino-Americano\n\nUNCTAD \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Com\u00e9rcio e o Desenvolvimento\n\nYPF - Yacimentos Petrol\u00edferos Fiscales\n\n\n\n8\n\nSum\u00e1rio\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.....................................................................................................................................10\n\n1  Interesse nacional e integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica internacional.....................................................19\n\n1.1  O conceito de Interesse Nacional............................................................................................19\n\n1.2  Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, segundo as abordagens liberais.........................................................21\n\n1.3  Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, segundo as abordagens realistas.......................................................28\n\n1.4  Robert Gilpin e a Economia Pol\u00edtica Internacional................................................................30\n\n2  A matriz energ\u00e9tica e o desenvolvimento no Brasil..............................................................40\n\n2.1  A crise do petr\u00f3leo e a mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica do Brasil............................................41\n\n2.2  A situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira em 2000: uma abordagem conjuntural................................48\n\n2.3  A Diplomacia do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural..........................................................................56\n\n2.4  A polifonia da reforma do setor energ\u00e9tico: o caso do setor el\u00e9trico.....................................62\n\n3  A integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul: um balan\u00e7o.......................................................................73\n\n3.1 O Regionalismo aberto ou \u201cnovo regionalismo\u201d.....................................................................76\n\n3.2  Do Tratado de Integra\u00e7\u00e3o ao Mercosul: 1988-1992...............................................................77\n\n3.3  A intensifica\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o: 1993-1997........................................................................81\n\n3.4 A crise do Mercosul e a busca de alternativas: 1998-2002.................................................... 86\n\n4  Tr\u00eas Acordos energ\u00e9ticos brasileiros na Am\u00e9rica do Sul.....................................................93\n\n4.1 As rela\u00e7\u00f5es Brasil-Venezuela e o Protocolo de Guzmania.....................................................95\n\n4.2 O G\u00e1s Natural e as rela\u00e7\u00f5es Bol\u00edvia-Brasil............................................................................102\n\n4.3  Brasil, Argentina e Paraguai: diplomacia das Cachoeiras....................................................113\n\n\n\n9\n\n4.4 A An\u00e1lise dos dados...............................................................................................................115\n\nConclus\u00e3o....................................................................................................................................119\n\nBibliografia..................................................................................................................................123\n\nDocumentos.................................................................................................................................129\n\n\n\n10\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO objetivo central deste trabalho, consiste em verificar, se os projetos de integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica do Brasil na Am\u00e9rica do Sul, contribuem para a consolida\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da lideran\u00e7a\n\nbrasileira na regi\u00e3o. Isto faz com que, este seja um estudo sobre pol\u00edtica externa, que trata da\n\nquest\u00e3o estrat\u00e9gica de um pa\u00eds.\n\nUm dos grandes desafios anal\u00edticos, que se apresenta ao entendimento da formula\u00e7\u00e3o\n\nestrat\u00e9gica de um pa\u00eds, diz respeito ao estabelecimento de leitura v\u00e1lida sobre a maneira como\n\neste pa\u00eds projeta seus interesses vitais em cen\u00e1rios futuros e, tamb\u00e9m, como ele escolhe suas\n\nestrat\u00e9gias preferenciais para assegurar a prote\u00e7\u00e3o de seus objetivos nacionais de seguran\u00e7a. Essa\n\nleitura, torna-se necess\u00e1ria para iluminar a conduta tanto dos diplomatas, como dos militares,\n\nagentes oficiais do Estado. Ademais, ela deve estar presente na agenda pol\u00edtica da sociedade,\n\nonde todos os que tenham interesse nas rela\u00e7\u00f5es possam sinalizar suas percep\u00e7\u00f5es e vontades aos\n\ngovernantes.1\n\n\u00c9 importante frisar que, neste trabalho, estrat\u00e9gia ser\u00e1 entendida como rela\u00e7\u00e3o entre meio\n\ne fins de natureza pol\u00edtico-econ\u00f4mica; uma rela\u00e7\u00e3o que deve ser pensada em largo prazo e sujeita\n\na ajustes conjunturais, em fun\u00e7\u00e3o, justamente, da preserva\u00e7\u00e3o dessa capacidade de perseverar na\n\nbusca de fins complexos. Com base na avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, os governantes procuram garantir a\n\nseguran\u00e7a do Estado e o respectivo desenvolvimento econ\u00f4mico no meio internacional.2\n\n                                                \n\n1 O conceito de interesse nacional, fundamental para a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia brasileira, ser\u00e1 detalhado no cap\u00edtulo 1\ndesta disserta\u00e7\u00e3o. Caso interesse ao leitor, sugerimos a leitura do cap\u00edtulo 3 de WEBER (2004) \u2013 O\nconceito/concep\u00e7\u00e3o de voca\u00e7\u00e3o em Lutero. O objeto da pesquisa.  -  cuja refer\u00eancia completa est\u00e1 na\nbibliografia.\n\n2 Para uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o uso do conceito de estrat\u00e9gia na teoria da guerra (\u201cestrat\u00e9gia como uso dos\ncombates para atingir os fins da guerra\u201d) sugerimos a leitura de Clausewitz (1996)...\u00c9 a teoria relativa \u00e0\nutiliza\u00e7\u00e3o maior ou menor de a\u00e7\u00f5es distintas que formam um todo a servi\u00e7o da guerra...para a estrat\u00e9gia, a\nvit\u00f3ria, isto \u00e9, o sucesso t\u00e1tico, no princ\u00edpio n\u00e3o passa de um meio, e os fatores que deveriam conduzir\ndiretamente \u00e0 paz constituem seu objetivo final. A utiliza\u00e7\u00e3o desses meios com vista ao seu objetivo \u00e9\ntamb\u00e9m acompanhada de condi\u00e7\u00f5es que exercem maior ou menor influ\u00eancia.  No planejamento de longo\nprazo (\u201cestrat\u00e9gia como articula\u00e7\u00e3o de fins e meios ao longo do tempo\u201d), sugerimos a leitura de Mintzberg\n(1994)...administra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9 tentar compreender onde voc\u00ea estar\u00e1 amanh\u00e3, e n\u00e3o onde voc\u00ea espera\nestar; avaliar onde voc\u00ea ser\u00e1 capaz de estar e decidir onde voc\u00ea deseja estar.\n\n\n\n11\n\nPara compreendermos, ent\u00e3o, a estrat\u00e9gia brasileira dos prote\u00e7\u00e3o de seus interesses\n\nnacionais de longo prazo, \u00e9 fundamental situar o contexto internacional, no qual se d\u00e1 a op\u00e7\u00e3o\n\npela integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul. Esta an\u00e1lise toma vulto com o final da Guerra Fria, quando se\n\ndisseminou a percep\u00e7\u00e3o sobre a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, associado\n\naos experimentos diversos, levados a efeito para a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas entre os atores.\n\nSegundo David Held (2001, p.7), esta percep\u00e7\u00e3o levou a que:\n\nNuma \u00e9poca de mudan\u00e7as profundas e inquietantes, na qual as ideologias\ntradicionais e as teorias grandiosas parecem ter pouco a oferecer ao mundo, a\nid\u00e9ia de globaliza\u00e7\u00e3o adquiriu a aura de um novo paradigma.\n\nMais ainda, buscando amparo na terminologia da F\u00edsica, podemos dizer que as for\u00e7as\n\ncentr\u00edfugas da crescente globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ocorrida na d\u00e9cada de 1990 (per\u00edodo central\n\ndessa disserta\u00e7\u00e3o) foram igualadas pelas for\u00e7as centr\u00edpetas da regionaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel observar\n\nque o com\u00e9rcio mundial cresceu a um ritmo consideravelmente mais r\u00e1pido do que a produ\u00e7\u00e3o\n\nmundial (UNCTAD, 2000). Al\u00e9m do exposto, completou-se, exitosamente, a ambiciosa Rodada\n\nUruguai e a sua substituta, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) apontou n\u00fameros sem\n\nprecedentes. Houve, tamb\u00e9m, um crescimento sem precedentes dos mercados financeiros\n\nmundiais, bem como a aflu\u00eancia de investimentos estrangeiros diretos na Am\u00e9rica do Sul\n\n(UNCTAD, 2000).\n\n Importante citar, desde o seu princ\u00edpio, que este estudo ir\u00e1 mostrar algumas das\n\ntransforma\u00e7\u00f5es, pelas quais o sistema internacional vem atravessando nos \u00faltimos anos. Dizemos\n\nisso para identificar que, por exemplo, o grande fluxo de investimentos na Am\u00e9rica do Sul,\n\nocorrido na d\u00e9cada de 90 ( da ordem de US$ 200 bilh\u00f5es), esteve em quase sua totalidade\n\nvinculado com a conjuntura das privatiza\u00e7\u00f5es, sendo ent\u00e3o um evento transit\u00f3rio. Em se falando\n\nde estrat\u00e9gias de longo prazo, um evento como esse se caracteriza como t\u00e1tica, subordinada por\n\ncerto a uma estrat\u00e9gia maior, j\u00e1 citada anteriormente3.\n\n                                                \n\n3 O cap\u00edtulo III do livro de Clausewitz (1996) tr\u00e1s, em suas p\u00e1ginas um conjunto de defini\u00e7\u00f5es acerca da estrat\u00e9gia\nem sua ess\u00eancia. Interessante citar os elementos que comp\u00f5em essa estrat\u00e9gia, que segundo o autor, podem\n\n\n\n12\n\nPara o analista da pol\u00edtica externa do Brasil, um pa\u00eds que tem marcado, nesse quadro\n\nhist\u00f3rico, uma aposta firme na integra\u00e7\u00e3o, primeiramente na frente platina (Argentina, Uruguai e\n\nParaguai) e, contemporaneamente, no entorno da Am\u00e9rica do Sul, compreender a estrat\u00e9gia de\n\nconsolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira na regi\u00e3o, em suas v\u00e1rias facetas, \u00e9 um exerc\u00edcio de for\u00e7a\n\nface ao valor do compromisso do Estado brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, que, at\u00e9, pode ser\n\npausada, por\u00e9m, envolvente e comprometedora. Essa integra\u00e7\u00e3o, segundo Fernando Henrique\n\nCardoso (1997), n\u00e3o poderia mais se restringir \u00e0 \u00e1rea comercial:\n\nA integra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar baseada em um trip\u00e9, composto pelo livre\ncom\u00e9rcio, pela integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e pela interconex\u00e3o f\u00edsica. Cada um\ndesses aspectos complementa e refor\u00e7a os demais. \u00c9 necess\u00e1rio que se avance\no m\u00e1ximo poss\u00edvel em cada uma dessas \u00e1reas.4\n\nAinda que as palavras de FHC possam, por via do recurso de orat\u00f3ria, estar sendo\n\nutilizadas para alavancar, com uma nova roupagem, o \u201cvelho economicismo\u201d, esta disserta\u00e7\u00e3o\n\npretende mais do que isto. Ao reconhecer que v\u00e1rias s\u00e3o as dimens\u00f5es de um processo de\n\nintegra\u00e7\u00e3o, (vide Mandamento Constitucional, na p\u00e1g 15 deste trabalho) estaremos pondo foco\n\nem seus aspectos pol\u00edticos e econ\u00f4micos5.\n\nDessa forma, visando a contribuir para a compreens\u00e3o e o debate sempre bem vindo sobre\n\nas rela\u00e7\u00f5es regionais do Brasil, esta disserta\u00e7\u00e3o representa um esfor\u00e7o no sentido de analisar a\n\nestrat\u00e9gia brasileira de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul, a partir de uma chave\n\ninterpretativa realista, focada no projeto de lideran\u00e7a brasileira no entorno sul-americano6.\n\n                                                                                                                                                 \n\nser morais, f\u00edsicos, matem\u00e1ticos, geogr\u00e1ficos e estat\u00edsticos. O Brasil, por ser o principal destino dos\ninvestimentos estrangeiros nos anos 90, faz, em nossa vis\u00e3o, pol\u00edtica externa com estes recursos.\n\n4 Discurso do Presidente da  Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, na cerim\u00f4nia de assinatura de atos relativos \u00e0\nBR 174 e \u00e0 linha de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica Boa Vista, RR \u2013 11/4/1997.\n\n5 O \u201cvelho economicismo\u201d seria, em poucas palavras, reduzir, via sistematiza\u00e7\u00e3o, toda a an\u00e1lise \u00e0 uma \u00fanica\ndimens\u00e3o, qual seja, a economia. Mais ainda, podemos dizer que a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e a interconex\u00e3o\nf\u00edsica comp\u00f5em o que se convencionou chamar de infra-estrutura.\n\n6 Nesse sentido cabe citar as palavras de Celso Lafer (2002) \u00e0s v\u00e9speras da terceira c\u00fapula das Am\u00e9ricas, em\nQuebec, Canad\u00e1. \u201c A a\u00e7\u00e3o conjunta \u00e9 sempre melhor, mas eu n\u00e3o temo o isolamento, se isso for necess\u00e1rio\npara defender os interesses nacionais. Poder no \u00e2mbito do com\u00e9rcio \u00e9 o tamanho do seu mercado. N\u00f3s,\n\n\n\n13\n\nIsso porque essa chave interpretativa, baseada na avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos projetos de\n\nintegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira na Am\u00e9rica do Sul, permite-nos compreender, por exemplo, o\n\nsignificado do teor do informe do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) datado de\n\nfevereiro de 2002, indicando que o Brasil disporia de, pelo menos, duas alternativas bastante\n\nconcretas para a sua inser\u00e7\u00e3o internacional: a primeira envolveria a tentativa de inserir-se no\n\nmundo de maneira solit\u00e1ria, enquanto a segunda seria a tentativa de promover uma alian\u00e7a\n\nestrat\u00e9gica entre os pa\u00edses de seu entorno, com o objetivo de afirmar a sua lideran\u00e7a na regi\u00e3o e\n\ngarantir a sua maior proje\u00e7\u00e3o internacional.7\n\nMais ainda, quando falamos em recursos naturais (e no petr\u00f3leo em particular), temos\n\nobservado que este tem se imposto de forma proeminente na agenda internacional, n\u00e3o somente\n\ncomo condicionante do desenvolvimento econ\u00f4mico, mas, tamb\u00e9m, em todas as vertentes que\n\nenvolvem a seguran\u00e7a e a soberania das na\u00e7\u00f5es8. Nesse sentido, durante o s\u00e9culo XX, segundo\n\nMorelli (2003), os indicadores mais seguros de estabilidade e riqueza de uma na\u00e7\u00e3o eram suas\n\nreservas de petr\u00f3leo. Ainda que no princ\u00edpio do s\u00e9culo XXI isto possa ser questionado por\n\nestrategistas do mercado, economistas, empres\u00e1rios e, mais recentemente, por ativistas de\n\nmovimentos sociais anti-globaliza\u00e7\u00e3o, parece pouco prov\u00e1vel que se questione o papel da energia\n\nna constru\u00e7\u00e3o da riqueza das na\u00e7\u00f5es e da sociedade humana.\n\nO caso do g\u00e1s natural tem, igualmente, muita relev\u00e2ncia. Gra\u00e7as \u00e0 opera\u00e7\u00e3o do gasoduto,\n\nsegundo a revista G\u00e1s Energia (2002), o Brasil repensou o seu modelo energ\u00e9tico, com a previs\u00e3o\n\nde ampliar a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na sua matriz energ\u00e9tica. A previs\u00e3o \u00e9 de que, em 2004,\n\n                                                                                                                                                 \n\nnesse contexto, temos os recursos do poder\u201d. Esta declara\u00e7\u00e3o foi feita quando, a Argentina e (mais\nostensivamente ) o Chile, vinham defendendo a posi\u00e7\u00e3o de antecipar para 2003 a entrada em vigor da Alca\n(\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas), tese que \u2013 em princ\u00edpio \u2013 interessaria aos Estados Unidos.\nLembramos que o ano limite de nossas pesquisas foi o ano de 2002, sendo assim n\u00e3o cabe aqui discutirmos\nquest\u00f5es que levaram, por exemplo, o Chile e a Argentina \u00e0 reverem suas posi\u00e7\u00f5es e aceitarem a proposta\nbrasileira que prev\u00ea o fim das negocia\u00e7\u00f5es da Alca para 2005.\n\n7 Ver: Resumo Executivo Informe Mercosul no 7.\n8 Trecho de artigo publicado na revista Galp Energia, de 21 de junho de 2002, sob o t\u00edtulo: \u201cA quem pertence o\n\npetr\u00f3leo. A soberania nacional versus depend\u00eancia energ\u00e9tica\u201d. Dedicaremos uma se\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo\nreferente \u00e0 matriz energ\u00e9tica para identificar a estrat\u00e9gia \u00e1rabe que desencadeou a crise do petr\u00f3leo de 1973.\n\n\n\n14\n\no Brasil esteja injetando US$ 600 milh\u00f5es na economia boliviana, por meio de pagamentos\n\nrelativos \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de g\u00e1s natural daquele pa\u00eds.\n\nNo \u00e2mbito da energia hidrel\u00e9trica, no caso ITAIP\u00da/CORPUS, h\u00e1 poucas dezenas de anos\n\nsurgiram s\u00e9rias tens\u00f5es entre o Brasil e seus vizinhos meridionais, em fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de\n\nrecursos compartilhados no Rio Paran\u00e1. As posi\u00e7\u00f5es defendidas pelo Brasil, para desarmar essa\n\ncrise e formatar as bases do que viria a ser uma pol\u00edtica externa de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica,\n\ncompuseram o que ficou conhecido, no Itamaraty, como a \u201cDiplomacia das Cachoeiras\u201d.\n\n No cap\u00edtulo 4, na se\u00e7\u00e3o relativa ao Acordo Itaip\u00fa-Corpus, estaremos analisando esta\n\nexpress\u00e3o de Monica Hirst, importante figura intelectual da pol\u00edtica externa brasileira. No\n\nentanto, podemos antecipar que, relativamente ao Paraguai, essas posi\u00e7\u00f5es terminaram se\n\nsobrepondo \u00e0s pend\u00eancias lim\u00edtrofes na \u00e1rea do Salto das Sete Quedas. Esta sobreposi\u00e7\u00e3o foi\n\nsolucionada em 1966, com a assinatura da Ata das Cataratas (Ata de Igua\u00e7u), na qual os dois\n\npa\u00edses definiram uma f\u00f3rmula cooperativa para o aproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico do\n\nm\u00e9dio Paran\u00e1. De acordo com este entendimento, os recursos hidr\u00e1ulicos pertenceriam em\n\ncondom\u00ednio aos dois pa\u00edses. Esta solu\u00e7\u00e3o eliminou automaticamente as pend\u00eancias lim\u00edtrofes\n\nentre o Paraguai e o Brasil, j\u00e1 que implicava a inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea litigiosa.\n\nO entendimento com o Paraguai abriu automaticamente um cap\u00edtulo controverso com a\n\nArgentina. Para este pa\u00eds, tornara-se priorit\u00e1rio evitar a constru\u00e7\u00e3o de uma hidroel\u00e9trica em\n\nItaip\u00fa, no Rio Paran\u00e1, sem que lhe fosse assegurado um mecanismo de consultas pr\u00e9vias. O\n\ngoverno argentino buscou apoio internacional para sua tese em diferentes organismos e\n\nconfer\u00eancias internacionais. O moroso processo negociador se estendeu at\u00e9 1979. Neste ano, por\n\niniciativa do Chanceler Saraiva Guerreiro, foram retomadas as negocia\u00e7\u00f5es que conduziram ao\n\nacordo tripartite. Com o fim das diverg\u00eancias e a assinatura do Acordo Itaip\u00fa-Corpus, iniciou-se\n\numa nova fase de coopera\u00e7\u00e3o entre Bras\u00edlia e Buenos Aires. Em clima de pleno apaziguamento,\n\nfoi inaugurada em 1982, a Usina Hidroel\u00e9trica de Itaip\u00fa.\n\nEntretanto, antes de seguir com a presente discuss\u00e3o, faz-se necess\u00e1ria uma reflex\u00e3o\n\npreliminar: Por que este estudo \u00e9 importante para a disciplina de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e para\n\na sociedade em geral?\n\n\n\n15\n\nUma resposta para o problema da validade da proposi\u00e7\u00e3o deste estudo chama a aten\u00e7\u00e3o\n\npara o fato de que o Brasil, pela sua dimens\u00e3o territorial e por compartilhar fronteiras com nove\n\npa\u00edses vizinhos, \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds da regi\u00e3o detentor de potencial que lhe permita atuar como\n\nelemento integrador das metades sul e norte do continente, agindo, portanto, como articulador do\n\nespa\u00e7o sul-americano no sentido de promover a estabilidade e a coopera\u00e7\u00e3o regional em todos os\n\ncampos, inclusive no estrat\u00e9gico.\n\nO Brasil representa uma democracia que re\u00fane todas as condi\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de uma\n\npot\u00eancia ascendente: sua extens\u00e3o territorial compreende a maior da regi\u00e3o sul-americana, tanto\n\nquanto o seu Produto Interno Bruto (PIB). Com mais de 175 milh\u00f5es de habitantes, ele \u00e9\n\nexpressivo parceiro comercial para qualquer um dos pa\u00edses da regi\u00e3o. Ao mesmo tempo, a\n\nvontade pol\u00edtica brasileira tamb\u00e9m est\u00e1 claramente explicitada no texto constitucional de 1998,\n\npar\u00e1grafo \u00fanico, do art. 4o:\n\nA Rep\u00fablica Federativa do Brasil buscar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica,\nsocial e cultural dos povos da Am\u00e9rica Latina, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma\ncomunidade latino-americana de na\u00e7\u00f5es.\n\nAinda que, seja necess\u00e1rio reconhecer que, ao longo da d\u00e9cada de 1990, o conceito de\n\nAm\u00e9rica Latina foi dilu\u00eddo pelo Itamaraty, para dar lugar ao conceito de Am\u00e9rica do Sul (\n\nconsiderado de mais f\u00e1cil operacionaliza\u00e7\u00e3o e mais produtivo estrategicamente), a prioridade\n\nconcedida aos esfor\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o manteve-se alta no decorrer de todo o per\u00edodo\n\ncompreendido pelo presente estudo (1988-2002), pelo menos no que concerne ao discurso\n\ndiplom\u00e1tico brasileiro. A Am\u00e9rica do Sul, converteu-se em uma \u00e1rea cada vez mais importante\n\npara a pol\u00edtica externa do Brasil. Seguramente, a quest\u00e3o de abandonar o conceito de Am\u00e9rica\n\nLatina por c\u00e1lculo estrat\u00e9gico \u00e9 bem mais complexa. Exigiria, por exemplo, abandonar toda a\n\nbase antropol\u00f3gica particularista na qual se insere a Am\u00e9rica Luso-Espanhola. Contudo, podemos\n\nassumir que uma vez o M\u00e9xico tendo se associado ao Nafta (North American Free Trade\n\nAgreement), a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-americano sob a lideran\u00e7a brasileira tornou-se um\n\n\n\n16\n\nobjetivo bem mais fact\u00edvel de ser levado a efeito, do que a condu\u00e7\u00e3o de um projeto latino-\n\namericano, por parte do Brasil9.\n\nMais ainda, e segundo Paulo Vizentini (2002), a cria\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura\n\ninterligando a rede de transportes, comunica\u00e7\u00f5es e energia dos pa\u00edses sul-americanos pode\n\nestabelecer medidas concretas para a efetiva\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica das economias, bem como\n\npotencializar uma maior integra\u00e7\u00e3o regional; e os resultados reais est\u00e3o indo mais al\u00e9m do que a\n\nmera amplia\u00e7\u00e3o comercial. De novo podemos dizer que a integra\u00e7\u00e3o das infra-estruturas sul-\n\namericanas est\u00e3o a indicar, por exemplo, uma ante-sala para o projeto maior, a ALCA.\n\nSendo assim, conforme Christian Lobhbauer (2002), n\u00e3o se pode pensar a ALCA (\u00c1rea de\n\nLivre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas), por exemplo, sem levar-se em considera\u00e7\u00e3o o compromisso\n\nratificado pelos Presidentes dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, que resultou na Iniciativa para a\n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infra-Estrutura Regional da Am\u00e9rica do Sul (IIRSA); os 123 projetos da IIRSA\n\nest\u00e3o estimados em US$ 41 bilh\u00f5es, caso todos sejam desenvolvidos. V\u00e1rios deles contam com o\n\napoio do BID, como da Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF) e do Fondo Financeiro para el\n\nDesarollo de la Cuenca del Plata (Fonplata); e referem-se a estradas, pontes, vias fluviais, centrais\n\nhidrel\u00e9tricas e projetos de telecomunica\u00e7\u00f5es fundamentais para o aumento da capacidade\n\nprodutiva e exportadora de todo o continente sul-americano.\n\nRetornando ao ponto inicial e delimitando o problema a ser investigado, conv\u00e9m\n\nesclarecer que a nossa op\u00e7\u00e3o pela quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica deve-se ao fato de\n\nacreditarmos que, a partir dela, \u00e9 poss\u00edvel averiguar os sucessos e fracassos da integra\u00e7\u00e3o\n\nregional; al\u00e9m disso, pode-se visualizar a rela\u00e7\u00e3o entre interesse nacional \u2013 a lideran\u00e7a na\n\nAmerica do Sul e o desenvolvimento sustentado \u2013 e pol\u00edtica externa. Destacamos, tamb\u00e9m, que\n\n                                                \n\n9 Palavras do presidente Fernando Henrique Cardoso em entrevista \u00e0 Brasil\u00edo Sallum Jr. Referente ao conjunto de\nacordos ...leva o Brasil a ser o centro Am\u00e9rica do Sul [...]Quando o M\u00e9xico resolveu entrar para o Nafta\n(Itamar Franco era o presidente e eu era o chanceler) eu inclu\u00ed num discurso de Itamar Franco em\nMontevid\u00e9u uma frase apoiando o M\u00e9xico. Porque eu nunca acreditei na possibilidade de integra\u00e7\u00e3o\nlatino-americana e muito menos caribenha. N\u00e3o d\u00e1 [...] o nosso espa\u00e7o hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico \u00e9 a Am\u00e9rica\ndo Sul. Claro que temos rela\u00e7\u00e3o com a Europa, com a \u00c1frica, com a \u00c1sia. Mas o espa\u00e7o que n\u00f3s temos que\norganizar \u00e9 este aqui. O Helmut Kohl, da Alemanha, me disse quando eu o visitei: \u201cVoc\u00eas est\u00e3o fazendo l\u00e1\no que n\u00f3s fizemos aqui. Eu fiz uma alian\u00e7a entre a Fran\u00e7a e a Alemanha e isso estabilizou a Europa\u201d. A\nalian\u00e7a entre o Brasil e a Argentina estabiliza a Am\u00e9rica do Sul.      \n\n\n\n17\n\nexiste vasto acervo de estudos sobre a integra\u00e7\u00e3o comercial da Am\u00e9rica do Sul; no entanto, h\u00e1,\n\nescasso material sistematizado sobre integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.10 Assim sendo, para melhor\n\nencaminhar esta nossa investiga\u00e7\u00e3o, estruturamos a presente disserta\u00e7\u00e3o da seguinte forma:\n\nO cap\u00edtulo 1 traz a quest\u00e3o do interesse nacional, nas fei\u00e7\u00f5es da conceitua\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de\n\nNorberto Bobbio (1993), e abarca, inclusive uma breve defini\u00e7\u00e3o das abordagens liberais e\n\nrealistas da economia pol\u00edtica internacional, encerrando com uma an\u00e1lise da obra de Robert\n\nGilpin (2001), especialmente a  sua abordagem neo-realista da economia.\n\n O cap\u00edtulo 2 enfoca a problem\u00e1tica relacionada \u00e0 matriz energ\u00e9tica brasileira e\n\nrespectivas transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da primeira crise do petr\u00f3leo mundial (1973); a quest\u00e3o\n\ndo desenvolvimento nacional tamb\u00e9m est\u00e1 contemplada neste cap\u00edtulo sendo que neste sentido o\n\nestudo visa preencher uma lacuna no que se refere \u00e0 discuss\u00e3o/compara\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica\n\nexterna e a pol\u00edtica interna no \u00e2mbito do interesse nacional11.\n\nEsses dois primeiros cap\u00edtulos, al\u00e9m de apresentarem ao leitor, uma vis\u00e3o pontual da\n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica e das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, vem explicitar, igualmente, a dimens\u00e3o\n\necon\u00f4mica do projeto de integra\u00e7\u00e3o regional, nas vari\u00e1veis acima citadas.\n\nO cap\u00edtulo 3 apresenta uma s\u00edntese de alguns acontecimentos (fatos e eventos) que\n\nmarcaram os processos de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul nos \u00faltimos 15 anos (1988-2002), que\n\nrepresentam o per\u00edodo no qual foi centrada a pesquisa relativa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, bem como\n\numa an\u00e1lise do processo que culminou com o Mercosul e da transforma\u00e7\u00e3o pela qual passou o\n\nregionalismo na Am\u00e9rica Latina.\n\n                                                \n\n10 Texto cl\u00e1ssico sobre integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina \u00e9 o Mercado Comum Latino-Americano, cap\u00edtulo 1,\n\u201cSignificaci\u00f3n del mercado com\u00fan en el desarollo econ\u00f2mico de Am\u00e9rica Latina\u201d de Ra\u00fal Prebisch., o qual\nse encontra reproduzido na publica\u00e7\u00e3o; Os Cincoenta anos de pensamento na Cepal, p\u00e1gs 349 a 371. Sobre a\nquest\u00e3o energ\u00e9tica observar o trabalho de Francisco Mauro Brasil de Holanda. Estes dois trabalhos\nencontram-se identificados na bibliografia.    \n\n11 Este cap\u00edtulo ir\u00e1 utilizar a matriz energ\u00e9tica como vari\u00e1vel independente para mostrar que atrav\u00e9s de sua altera\u00e7\u00e3o,\nocorrida nos \u00faltimos 30 anos, o Brasil pode reposicionar seu papel no cen\u00e1rio internacional, passando de um\npa\u00eds subdesenvolvido para a condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds em desenvolvimento e aspirante a condi\u00e7\u00e3o de l\u00edder de um dos\np\u00f3los de poder mundiais. Ver COSTA (2003) sobre a quest\u00e3o da estrat\u00e9gia nacional e seu  \u201cdestino\nmanifesto\u201d. A refer\u00eancia completa encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n18\n\nAs tr\u00eas principais iniciativas de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica realizadas, at\u00e9 hoje,\n\npelo Brasil, s\u00e3o analisadas com maior detalhe no cap\u00edtulo 4, o qual compreende uma recupera\u00e7\u00e3o\n\nhist\u00f3rica da l\u00f3gica subjacente a cada processo integrador, que nos permitiu verificar at\u00e9 que ponto\n\nos objetivos pol\u00edticos de consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira foram favorecidos. Essa\n\nconforma\u00e7\u00e3o do presente texto, em seus dois \u00faltimos cap\u00edtulos possibilita trabalham no sentido\n\nde explorar a dimens\u00e3o pol\u00edtica da estrat\u00e9gia brasileira para a Am\u00e9rica do Sul.\n\n\n\n19\n\n1  Interesse Nacional e Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Internacional\n\nEste cap\u00edtulo norteia-se por 2 grandes objetivos : em primeiro lugar, busca-se delimitar o\n\nconceito de interesse nacional (se\u00e7\u00e3o 1.1), que servir\u00e1 de par\u00e2metro para a avalia\u00e7\u00e3o do alcance e\n\ndo significado dos Acordos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica realizados pelo Brasil na Am\u00e9rica do Sul;\n\nem segundo lugar, pretende-se construir um marco te\u00f3rico m\u00ednimo de refer\u00eancia a respeito das\n\nraz\u00f5es que impulsionam os pa\u00edses a buscar Acordos de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n\nPara atingir este segundo objetivo, apresentar-se-\u00e1 uma breve sinopse das abordagens\n\nliberais e realistas da economia pol\u00edtica internacional (se\u00e7\u00f5es 1.2 e 1.3), em cujo amparo\n\nproceder-se-\u00e1 ao resumo sistem\u00e1tico da obra de Robert Gilpin (2001), a qual oferece\n\nprecisamente uma s\u00edntese \u00fatil para os prop\u00f3sitos da disserta\u00e7\u00e3o (se\u00e7\u00e3o 1.4). Mediante o marco\n\nte\u00f3rico constru\u00eddo neste cap\u00edtulo, ser\u00e1 poss\u00edvel compreender a acep\u00e7\u00e3o mais geral dos Acordos de\n\nintegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para o projeto estrat\u00e9gico de lideran\u00e7a brasileira na Am\u00e9rica do Sul.\n\n1.1 O conceito de Interesse Nacional:\n\nSegundo Norberto Bobbio (1993), para explicar o que se entende por interesse nacional, \u00e9\n\npreciso, antes de tudo, estabelecer uma distin\u00e7\u00e3o entre os contextos das rela\u00e7\u00f5es internacionais e\n\nda pol\u00edtica interna.\n\nNo contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais, no qual essa express\u00e3o \u00e9 adotada com mais\n\nfreq\u00fc\u00eancia, o interesse nacional \u00e9, geralmente, entendido (\u00e0 luz dos ensinamentos da teoria da\n\nRaz\u00e3o do Estado, n\u00e3o raro definida, tamb\u00e9m, como \u201cteoria dos interesses dos Estados\u201d) como\n\numa necessidade de seguran\u00e7a que cada Estado tem dentro das condi\u00e7\u00f5es an\u00e1rquicas das rela\u00e7\u00f5es\n\n\n\n20\n\ninternacionais; uma necessidade, pois, que faz com que os conflitos entre os Estados sejam\n\nresolvidos, em \u00faltima inst\u00e2ncia, pelo uso das armas ou com a amea\u00e7a da for\u00e7a.12\n\nPara habilitar-se a defender os pr\u00f3prios interesses, econ\u00f4micos ou de qualquer natureza,\n\nquando em conflito com os de outros Estados, e, tamb\u00e9m, para, em definitivo, poder decidir\n\nautonomamente sobre as quest\u00f5es internas, cada Estado deve prover, antes de tudo, a pr\u00f3pria\n\nseguran\u00e7a. Assim, ele deve-se munir de conveniente aparato militar e desenvolver uma atividade\n\ndiplom\u00e1tica que vise ao equil\u00edbrio de for\u00e7as da pot\u00eancia ou grupo de pot\u00eancias com as quais\n\nexistam ou seja previs\u00edvel que venham a existir diverg\u00eancias e conflitos.\n\nAl\u00e9m dessa tend\u00eancia geral, o interesse nacional pode determinar, por outro lado,\n\ncomportamentos diversos, de acordo com: a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica concreta, a for\u00e7a do Estado em\n\nquest\u00e3o, assim como a sua estrutura econ\u00f4mica e seu regime pol\u00edtico. Ele pode levar a pol\u00edticas\n\ntanto expansionistas, quanto de conten\u00e7\u00e3o de outras pot\u00eancias para manter o equil\u00edbrio; pode\n\nlevar \u00e0 busca de espa\u00e7os vitais que garantam o acesso aos mercados e \u00e0s mat\u00e9rias-primas de\n\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica, assim como a pol\u00edticas protecionistas, que visem \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um grau\n\nadequado de auto-sufici\u00eancia econ\u00f4mica. O interesse nacional pode, ainda, determinar a ades\u00e3o,\n\nnuma posi\u00e7\u00e3o subordinada, a blocos hegemonicamente dominados por uma pot\u00eancia, que\n\nrestrinja, mais ou menos fortemente, a autonomia dos sat\u00e9lites, sem deixar de lhes garantir a\n\nseguran\u00e7a; pode, enfim, tamb\u00e9m por outras raz\u00f5es, levar mesmo \u00e0 escolha da integra\u00e7\u00e3o\n\nsupranacional, isto \u00e9, \u00e0 abdica\u00e7\u00e3o progressiva da soberania nacional absoluta em favor de\n\ninstitui\u00e7\u00f5es supranacionais, mediante as quais um conjunto de povos, que perderam a capacidade\n\nde deter uma real autonomia internacional, podem recuper\u00e1-la, n\u00e3o individual, mas\n\ncoletivamente. Surge aqui um ponto muito importante e que est\u00e1 no centro da discuss\u00e3o sobre o\n\nfuturo da integra\u00e7\u00e3o sul-americana: um eventual Estado chamado Uni\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul pode\n\nser meta estrat\u00e9gica e express\u00e3o do interesse nacional brasileiro13.\n\n                                                \n\n12 A defini\u00e7\u00e3o j\u00e1 sup\u00f5e uma esfera multidimensional; a seguran\u00e7a, que dificilmente poder\u00e1 ser, sem problemas, ser\nreduzidas \u00e0 um aspecto da economia, seja moeda, seja infra-estrutura.\n\n13 Para maiores informa\u00e7\u00f5es, ver o trabalho de Darc Costa (2003) sobre a estrat\u00e9gia nacional para a Am\u00e9rica do Sul\nno seu sentido mais amplo.\n\n\n\n21\n\nTudo isso torna claro como o conceito de interesse nacional, inscrito no contexto das\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, indica uma tend\u00eancia relevante e de car\u00e1ter geral \u2013 a busca priorit\u00e1ria da\n\npr\u00f3pria seguran\u00e7a -, cujas manifesta\u00e7\u00f5es concretas s\u00e3o extremamente vari\u00e1veis e exigem, para\n\nserem corretamente compreendidas, uma atenta considera\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica concreta.\n\nNesses termos, o conceito de interesse nacional ocupa papel central na an\u00e1lise dos Acordos de\n\nintegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul, assinados pelo Governo brasileiro.\n\n           Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 dado um passo adicional na realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise, tomando-se\n\ncomo ponto de partida, a defini\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, de acordo com alguns autores\n\nliberais.\n\n1.2 Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica segundo as abordagens liberais:\n\n\u00c9 poss\u00edvel encontrar os prim\u00f3rdios do que se poderia chamar de uma teoria liberal da\n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, na obra de Adam Smith - An Inquiry into Nature and Causes of the Wealth\n\nof Nations (1776) : ou seja, a teoria do com\u00e9rcio internacional. O segundo grande pilar da\n\nabordagem liberal cl\u00e1ssica sobre integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o trabalho de Davi Ricardo, cerca de 40 anos\n\ndepois (1817) descreveu o seu modelo das vantagens comparativas.14\n\nPara Smith, os fatores de enriquecimento das na\u00e7\u00f5es seriam a divis\u00e3o do trabalho (o que\n\nse traduz, hoje, em tecnologia); o tamanho do mercado (traduzido em escala e popula\u00e7\u00e3o) e a\n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital (traduzida em investimentos). O autor formulou, a partir de ent\u00e3o, a teoria\n\ndas vantagens absolutas; ele argumentava em favor de se realizar compras no mercado mais\n\nbarato, desde que esta vantagem sobre os outros mercados fosse natural ou adquirida. Segundo\n\nsuas pr\u00f3prias palavras:\n\nThe natural advantage which one country has over another in producing\nparticular commodities are sometimes so great, that is acknowledged by all\n\n                                                \n\n14 A refer\u00eancia cl\u00e1ssica \u00e9 Davi Ricardo, The Principles of Political Economy and Taxation, publicado, pela primeira\nvez em 1817. Para um aprofundamento, ver Maneschi, Andrea, cuja refer\u00eancia completa est\u00e1 na\nbibliografia.\n\n\n\n22\n\nthe world to be in vain to struggle with them. By means of glasses, hotbeds,\nand hotwalls, very good grapes can be raised in Scotland, and very good wine\ntoo can be made of them at about thirty times the expense for which at least\nequally good can be brought from foreign countries... Whether the\nadvantages which one country has over another, be natural or acquired, is in\nthis respect of no consequence. As long as the one country has those\nadvantages, and the others want them, it will always be more advantageous\nfor the latter, rather to buy of the former than to make (SMITH, 1976,\np.458).15\n\nDavi Ricardo (1817), em seu modelo, em ess\u00eancia, afirma que: o com\u00e9rcio entre dois\n\npa\u00edses pode beneficiar ambos os pa\u00edses, se cada um produzir os bens nos quais possui vantagens\n\ncomparativas. Assim sendo, os pa\u00edses exportar\u00e3o os bens produzidos com o trabalho interno de\n\nmodo relativamente eficiente e importar\u00e3o bens produzidos de modo relativamente ineficiente.\n\nPara Paul Krugman e Maurice Obstfeld (2001, p.15), essa \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o sobre\n\npossibilidades, e n\u00e3o sobre o que, realmente, est\u00e1 acontecendo. No mundo real, n\u00e3o h\u00e1 uma\n\nautoridade central com capacidade de decidir qual pa\u00eds deveria produzir um produto e qual pa\u00eds,\n\noutro. Tampouco, h\u00e1 algu\u00e9m distribuindo produtos aos consumidores em ambos os lugares: pelo\n\ncontr\u00e1rio, a produ\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio internacionais s\u00e3o determinados por mercados regidos pela\n\noferta e a demanda. A abordagem segundo a qual o com\u00e9rcio internacional \u00e9 estritamente o\n\nresultado das diferen\u00e7as internacionais na produtividade do trabalho, \u00e9 conhecida como modelo\n\nricardiano, numa alus\u00e3o ao seu autor. 16\n\n            Ap\u00f3s verificar, rapidamente, a posi\u00e7\u00e3o dos dois principais autores cl\u00e1ssicos acerca\n\nda abordagem liberal da economia, podemos, ent\u00e3o, conduzir este trabalho para o seu centro.\n\n                                                \n\n15 \u201c A vantagem natural que um pa\u00eds tem sobre o outro ao produzir produtos particulares \u00e9 algumas vezes t\u00e3o grande,\nque \u00e9 aconselhado por todo mundo ser em v\u00e3o lutar contra eles. Seja por meio de lentes, hospedeiros ou\nmuralhas, as excelentes uvas podem ser plantadas na Esc\u00f3cia, e excelentes vinhos tamb\u00e9m podem ser feitos\ndelas por trinta vezes o gasto pelo qual um igualmente bom possa ser comprado de pa\u00edses estrangeiros...N\u00e3o\nimportando se as vantagens que um  pa\u00eds tem sobre o outro, serem reais ou adquiridas, isto \u00e9 em respeito de\nn\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia. Por todo o tempo que um pa\u00eds tiver estas vantagens, e os outros as quiserem, ser\u00e1 sempre\nmais vantajoso para o \u00faltimo, comprar do primeiro que produzi-la.\u201d Tradu\u00e7\u00e3o literal do autor da disserta\u00e7\u00e3o.\n\n16 Para maior aprofundamento acerca do modelo ricardiano, verificar o cap\u00edtulo 2 do livro de Paul Krugman e\nMaurice Obstfeld (2001).\n\n\n\n23\n\nCabe, aqui, uma pergunta: Em se tratando de estrat\u00e9gia competitiva no cen\u00e1rio internacional, de\n\nque maneira um pa\u00eds pode melhorar seu desempenho econ\u00f4mico?17\n\nSegundo Paul Krugman (2001, p.283), uma resposta poss\u00edvel \u00e9 o uso das pol\u00edticas\n\nconhecidas como pol\u00edticas comerciais estrat\u00e9gicas ou, melhor dizendo, as pol\u00edticas que\n\npromovem as exporta\u00e7\u00f5es e desestimulam as importa\u00e7\u00f5es em setores espec\u00edficos. Nos par\u00e1grafos\n\na seguir, encontra-se uma s\u00edntese do debate sobre a utilidade e a forma apropriada de tais\n\npol\u00edticas. Procuramos observar , neste intento, a classifica\u00e7\u00e3o de Krugman, e dividimos, em duas\n\npartes, o argumento em debate: a primeira delas trata da cren\u00e7a popular de que a prosperidade de\n\num pa\u00eds depende de sua \u201ccompetitividade\u201d nos mercados mundiais; a segunda demonstra alguns\n\nsofisticados argumentos econ\u00f4micos, que foram apregoados em favor das pol\u00edticas comerciais\n\nestrat\u00e9gicas.\n\nEm 1992, Lester Thurow publicou um livro sob o t\u00edtulo \u201cCabe\u00e7a a Cabe\u00e7a: A Futura\n\nBatalha Econ\u00f4mica entre Jap\u00e3o, Europa e Estados Unidos\u201d. Ainda que, nos dias de hoje o Jap\u00e3o\n\nj\u00e1 esteja fora desse embate, uma vez que vem sendo, paulatinamente, substitu\u00eddo pela China, as\n\nid\u00e9ias desse livro ainda s\u00e3o apropriadas para descrever (nas palavras de Thurow) um mundo no\n\nqual o sucesso de um pa\u00eds deveria acontecer \u00e0s custas do outro. O axioma do pensamento de\n\nThurow era o seguinte: em assuntos econ\u00f4micos, a prosperidade de uma na\u00e7\u00e3o depende de sua\n\ncompetitividade \u2013 mais exatamente, da sua capacidade de superar as na\u00e7\u00f5es rivais nos mercados\n\nmundiais. 18\n\nDe fato, no in\u00edcio dos anos 1990, a ret\u00f3rica da competitividade -  na qual as na\u00e7\u00f5es\n\nestariam engajadas em um equivalente econ\u00f4mico da guerra \u2013 tornou-se penetrante entre os\n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos dos EUA. O presidente dos Estados Unidos foi assessorado por um\n\nConselho de Competitividade; as na\u00e7\u00f5es ao redor do mundo, ansiosamente, esperavam o relat\u00f3rio\n\n                                                \n\n17 Para efeito de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, achamos importante utilizar conceitos econ\u00f4micos para, em conjunto com os\nconceitos pol\u00edticos, melhor formatar a estrat\u00e9gia brasileira para a regi\u00e3o sul-americana.\n\n18 Thurow,1992.\n\n\n\n24\n\nanual do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, o qual ordenava os pa\u00edses conforme a respectiva\n\ncompetitividade.19\n\nEsse embate de ganhar ou perder os mercados mundiais, e de tornar v\u00e1lido o conceito de\n\ncompetitividade, levou especialistas no assunto a argumentarem, em s\u00edntese, que algumas\n\nind\u00fastrias seriam melhores do que outras \u2013 e que os pa\u00edses que adotassem pol\u00edticas para promover\n\nsetores desej\u00e1veis ganhariam \u00e0s custas de pa\u00edses dos que assim n\u00e3o o fizessem, Esse argumento\n\napoia-se, de maneira crucial, na id\u00e9ia de que \u00e9 poss\u00edvel identificar ind\u00fastrias desej\u00e1veis, para as\n\nquais o pa\u00eds devotaria recursos adequados sem uma expl\u00edcita pol\u00edtica governamental em seu\n\nfavor.\n\nDiante disso, \u00e9 poss\u00edvel perguntar quais seriam os crit\u00e9rios que tornariam uma ind\u00fastria\n\ndesej\u00e1vel e como essa discuss\u00e3o se articula com o argumento desta disserta\u00e7\u00e3o?\n\nPara respondermos a primeira parte dessa pergunta, recorremos a Krugman (2001, p.284),\n\nque destaca os tr\u00eas crit\u00e9rios que t\u00eam sido muito adotados entre defensores das pol\u00edticas\n\ncomerciais estrat\u00e9gicas: s\u00f3 ser\u00e3o desej\u00e1veis as ind\u00fastrias que possu\u00edrem um alto valor adicionado\n\npor trabalhador, se elas pagarem  altos sal\u00e1rios ou se empregarem alta tecnologia.\n\nQuanto \u00e0 segunda parte da pergunta, o quadro abaixo demonstra que o setor de energia\n\ntem se caracterizado por apresentar, em seu escopo, os tr\u00eas crit\u00e9rios acima referidos.\n\nCom refer\u00eancia ao primeiro crit\u00e9rio, temos, por defini\u00e7\u00e3o, que a renda total gerada dentro\n\ndas fronteiras de uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 soma do valor adicionado por cada uma das ind\u00fastrias dessa\n\nmesma na\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a renda nacional, por pessoa empregada, \u00e9\n\nigual \u00e0 m\u00e9dia do valor adicionado por trabalhador. Para alguns analistas, isso sugere que a renda\n\nnacional possa ser aumentada por uma deliberada pol\u00edtica de canaliza\u00e7\u00e3o de recursos para\n\nind\u00fastrias com alto valor adicionado por trabalhador. A realidade acerca dessa assertiva te\u00f3rica \u00e9\n\no que nos indica a Tabela 1, na qual est\u00e1 demonstrado o valor adicionado por trabalhador em\n\nalgumas ind\u00fastrias selecionadas dos Estados Unidos, em 1995:\n\n                                                \n\n19 Para leitura mais completa acerca do assunto, sugerimos a leitura de Porter (1993).\n\n\n\n25\n\nTabela 1 - Valor adicionado por trabalhador em 1995:\n\nInd\u00fastria Valor adicionado por trabalhador\n\n(em US$ milh\u00f5es).\n\nConfec\u00e7\u00e3o 41,6\n\nEletr\u00f4nica 113,4\n\nAeron\u00e1utica 106,3\n\nAutomobil\u00edstica 131,5\n\nRefino de petr\u00f3leo 372,8\n\nToda a ind\u00fastria 91,2\n\nFonte: Statistical Abstract of the United States, 1998.\n\nEsses dados sugerem que um alto valor adicionado por trabalhador \u00e9, em grande parte,\n\numa fun\u00e7\u00e3o da intensidade de capital. Os mesmos dados tamb\u00e9m indicam, da mesma forma, que\n\neste \u00e9 um crit\u00e9rio duvidoso para julgar se as ind\u00fastrias desej\u00e1veis s\u00e3o alocadas por crit\u00e9rios de\n\nmercado, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de os recursos n\u00e3o se moverem para elas sem que o governo\n\nassim o estimule. Tal aspecto pode ser verificado na ind\u00fastria brasileira de energia, na qual, n\u00e3o\n\nobstante a forte presen\u00e7a de capitais privados, o Estado ainda segue estimulando e promovendo a\n\nsustenta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia.20\n\n                                                \n\n20 Exemplo disso podemos encontrar nas palavras de Joaquim Francisco de Carvalho (2002,p.15). \u201cA aus\u00eancia de\ncrit\u00e9rio da alta administra\u00e7\u00e3o ficou patente no programa das termel\u00e9tricas a g\u00e1s. Cedendo a press\u00e3o de\ngrupos poderosos interessados em explorar o g\u00e1s natural da Bol\u00edvia (que encontraria no Brasil o \u00fanico\nmercado consumidor de escala atraente), o governo relegou a um segundo plano o programa hidroel\u00e9trico,\ntransferindo a prioridade para as termel\u00e9tricas. Um dos argumentos empregados para isso foi o de que \u201co\ncapital privado se encarregaria dos investimentos nas t\u00e9rmicas, garantindo assim a expans\u00e3o da\ncapacidade geradora\u201d. Mas, como sempre, o capital privado, quando aparece, vem fartamente\ncomplementado pelo Estado, de modo que as poucas termel\u00e9tricas a g\u00e1s, com prazo certo de entrada em\nservi\u00e7o, acabar\u00e3o sendo instaladas com recursos da Petrobr\u00e1s e da Eletrobr\u00e1s\u201d.\n\n\n\n26\n\nUm segundo argumento adotado para justificar a id\u00e9ia de que alguns setores s\u00e3o melhores\n\ndo que os outros, afirma, basicamente, que isso ocorre em fun\u00e7\u00e3o de alguns pagarem sal\u00e1rios\n\nmais altos. Nos dias de hoje, esse argumento carrega, junto a si a reclama\u00e7\u00e3o de que muitas das\n\ndificuldades que v\u00eam sendo enfrentadas pelos pa\u00edses est\u00e3o ligadas \u00e0 desindustrializa\u00e7\u00e3o, que\n\nconduz \u00e0 perda de bons empregos no setor industrial.\n\nA no\u00e7\u00e3o de que certas ind\u00fastrias devem ser estimuladas ou protegidas, por oferecerem\n\naltos sal\u00e1rios possui o mesmo argumento do diferencial de sal\u00e1rios, que \u00e9 utilizado para justificar\n\na promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nos pa\u00edses em desenvolvimento. Por certo, os sal\u00e1rios pagos na ind\u00fastria\n\ns\u00e3o maiores do que nos servi\u00e7os. A desindustrializa\u00e7\u00e3o pode e, provavelmente est\u00e1 contribuindo\n\npara que a renda nacional tenha seu crescimento reduzido. Neste trabalho, contudo, estaremos\n\nunicamente analisando at\u00e9 que ponto tais argumentos podem [ou n\u00e3o] estar influenciando a\n\nestrat\u00e9gia brasileira de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul. Em nossa an\u00e1lise, a matriz\n\nenerg\u00e9tica e os investimentos feitos na sua transforma\u00e7\u00e3o est\u00e3o colocados como vari\u00e1veis\n\nexplicativas de tipo causal.\n\nO terceiro crit\u00e9rio destacado por Krugman (2001), refere-se \u00e0s ind\u00fastrias de alta\n\ntecnologia, nas quais o sucesso depende, em grande parte, da habilidade das empresas em\n\nacompanhar as r\u00e1pidas inova\u00e7\u00f5es em produtos, em processos de produ\u00e7\u00e3o ou em ambos. As\n\nclassifica\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas de ind\u00fastrias de alta tecnologia, em geral, baseiam-se em indicadores\n\ntais como a raz\u00e3o dos gastos em pesquisa e desenvolvimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vendas, ou, ainda, a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cientistas e engenheiros na for\u00e7a de trabalho.\n\nPara efeito de ilustra\u00e7\u00e3o, recorremos, novamente, ao livro de Thurow, (2001), no qual ele\n\nlistou sete setores de alta tecnologia, que s\u00e3o considerados cruciais para o sucesso de uma na\u00e7\u00e3o:\n\nmicroeletr\u00f4nica, biotecnologia, ind\u00fastrias de novos materiais, telecomunica\u00e7\u00f5es, avia\u00e7\u00e3o civil,\n\nrob\u00f3tica (mais m\u00e1quinas e ferramentas) e computadores (mais software). Ele afirma que \u201cnem\n\ntodos conseguir\u00e3o as sete ind\u00fastrias chave. Alguns v\u00e3o ganhar, alguns v\u00e3o perder\u201d.\n\nDe conformidade com Krugman (2001, p.287), dentre estes tr\u00eas argumentos apresentados,\n\no que realmente se aplica para ao caso da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o crit\u00e9rio\n\n\n\n27\n\ndos altos sal\u00e1rios: \u00e9 verdade que os setores de alta tecnologia, em m\u00e9dia, pagam os trabalhadores\n\num pouco melhor do que os outros setores, mesmo quando s\u00e3o feitos ajustes para a rara fra\u00e7\u00e3o de\n\nempregados altamente qualificados.\n\nTanto a vis\u00e3o liberal, aqui sinteticamente exposta, como algumas vari\u00e1veis que, segundo\n\nKrugman, conduziriam a uma pol\u00edtica comercial estrat\u00e9gica, especialmente em pa\u00edses\n\ndesenvolvidos, nos conduzem para a hip\u00f3tese do presente trabalho, que nos leva a perguntar: E os\n\ninteresses pol\u00edticos brasileiros, se alinham \u00e0 quest\u00e3o econ\u00f4mica do desenvolvimento do Brasil ?\n\nSeguindo com a vis\u00e3o liberal, mas agora abordando a quest\u00e3o do regionalismo,\n\nencontramos no trabalho de Ginesta(1999) um estudo sobre o paradigma democr\u00e1tico-\n\nconservador, paradigma este de base pol\u00edtica, que embora n\u00e3o encerre a quest\u00e3o, nos mostra um\n\nperfil por seus elementos estrat\u00e9gicos. Esse paradigma preconiza uma economia de mercado\n\ntotalmente aberta. N\u00e3o cabe aqui julgar sua aplica\u00e7\u00e3o, apenas descrev\u00ea-la e analis\u00e1-la. Neste\n\nsentido, esse paradigma admite apenas um m\u00ednimo de participa\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o dos poderes\n\np\u00fablicos. Aceita o desenvolvimento e a moderniza\u00e7\u00e3o com o objetivo de atender aos diversos fins\n\nsetoriais. Impulsiona um tipo de integra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de corte economicista, baseada\n\nfundamentalmente no desenvolvimento do com\u00e9rcio regional e internacional, para tanto se define\n\ncomo oligodimensional e gradualista, atendendo a prote\u00e7\u00e3o dos interesse setoriais e nacionais.\n\nAdmitindo a forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade de seguran\u00e7a de na\u00e7\u00f5es, (elimina\u00e7\u00e3o de conflitos\n\nintraregionais e coopera\u00e7\u00e3o para formar uma zona de paz), n\u00e3o concebe comprometer a soberania\n\npol\u00edtica de cada uma nem a liberdade de com\u00e9rcio e de empresa no seu sentido mais amplo21.\n\nCompete ainda, dentro da abordagem liberal, citar o papel da OMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial\n\ndo Com\u00e9rcio) entidade definida como sendo uma institui\u00e7\u00e3o especializada da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o\n\nda Na\u00e7\u00f5es Unidas) cuja fun\u00e7\u00e3o, dentre v\u00e1rias, se interelaciona com a quest\u00e3o do regionalismo na\n\nmedida em que coopera com o FMI ( Fundo Monet\u00e1rio Internacional) e com o BIRD (Banco\n\n                                                \n\n21 Documento importante que aborda a quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de uma comunidade de seguran\u00e7a de na\u00e7\u00f5es \u00e9 o\nConsenso de Guaiaquil sobre Integra\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a e Infra-estrutura para o desenvolvimento, assinado na II\nreuni\u00e3o de presidentes da Am\u00e9rica do Sul, em Guaiaquil, 26 a 27 de julho de 2002, cuja refer\u00eancia encontra-\nse na se\u00e7\u00e3o de documentos dessa disserta\u00e7\u00e3o. Estamos aqui levantando a quest\u00e3o sobre os caminhos que\npodem tomar uma integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em \u00e2mbito sul-americano, o que difere, em complexidade, da nossa\nhip\u00f3tese de trabalho; na qual o Brasil, com vis\u00e3o realista, assume a lideran\u00e7a desse projeto em seu interesse.\n\n\n\n28\n\nInternacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, tamb\u00e9m conhecido como Banco Mundial)\n\npara assim, alcan\u00e7ar coer\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas globais.\n\nUltrapassada a vis\u00e3o liberal, vejamos, agora, a vis\u00e3o realista cl\u00e1ssica da economia pol\u00edtica\n\ninternacional.\n\n1.3 \u2013 Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica segundo as Abordagens Realistas:\n\nMesmo n\u00e3o abordando diretamente o tema da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, acreditamos ser\n\nrelevante iniciar esta se\u00e7\u00e3o enunciando os seis princ\u00edpios da vis\u00e3o realista das Rela\u00e7\u00f5es\n\nInternacionais, segundo a formula\u00e7\u00e3o j\u00e1 cl\u00e1ssica de Hans Morgenthau (1985,p.4) :\n\n1 - O realismo pol\u00edtico acredita que a pol\u00edtica, como a sociedade em geral, \u00e9\ngovernada por leis objetivas que t\u00eam suas ra\u00edzes na natureza humana. Para\nmelhorar a sociedade, \u00e9 necess\u00e1rio entender previamente as leis pelas quais a\nsociedade se governa. Uma vez que a opera\u00e7\u00e3o dessas leis independe,\nabsolutamente, de nossas prefer\u00eancias, quaisquer homens que tentem desafi\u00e1-\nlas ter\u00e3o de incorrer no risco de fracasso;\n\n2 - O principal sinalizador que ajuda o realismo pol\u00edtico a encontrar seu\ncaminho atrav\u00e9s do cen\u00e1rio da pol\u00edtica internacional \u00e9 o conceito de interesse\ndefinido em termos de poder. Esse conceito fornece-nos um elo entre a raz\u00e3o\nque busca compreender a pol\u00edtica internacional e os fatos a serem\ncompreendidos;\n\n3 - O Realismo assume que seu conceito chave de interesse definido como\npoder \u00e9 uma categoria objetiva universalmente v\u00e1lida, sem significar que o\nconceito \u00e9 fixo de uma vez por todas. A no\u00e7\u00e3o de interesse faz parte\nrealmente da ess\u00eancia da pol\u00edtica, motivo por que n\u00e3o se v\u00ea afetada pelas\ncircunst\u00e2ncias de tempo e lugar;\n\n4 - O realismo pol\u00edtico \u00e9 consciente da signific\u00e2ncia moral da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica,\ncomo o \u00e9, igualmente, da tens\u00e3o inevit\u00e1vel existente entre o mandamento\nmoral e as exig\u00eancias de uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de \u00eaxito;\n\n5 - O realismo pol\u00edtico recusa-se a identificar as aspira\u00e7\u00f5es morais de uma\nna\u00e7\u00e3o particular com as leis morais que governam o mundo. Assim como\nsabe distinguir entre a verdade e a opini\u00e3o, \u00e9 capaz, tamb\u00e9m, de separar a\nverdade da idolatria;\n\n6 \u2013 Portanto, \u00e9 real e profunda a diferen\u00e7a existente entre o realismo pol\u00edtico\ne outras escolas de pensamento, sendo que, segundo Morghenthau (Op.cit,\np.22), n\u00e3o h\u00e1 como negar a singular atitude intelectual e moral do realismo\ncom respeito a mat\u00e9rias ligadas \u00e0 pol\u00edtica.\n\n\n\n29\n\nOs realistas trabalham a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como uma segunda estrat\u00e9gia a\n\nser utilizada pelos pa\u00edses em desenvolvimento, assim como por outras na\u00e7\u00f5es, denominando este\n\nmovimento de regionalismo econ\u00f4mico. Melhor dizendo, quando um grupo de pa\u00edses em uma\n\n\u00e1rea geogr\u00e1fica limitada procura melhorar sua posi\u00e7\u00e3o geral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s economias mais\n\navan\u00e7adas por meio da coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Essa coopera\u00e7\u00e3o pode assumir v\u00e1rias formas, e as\n\nmais importantes s\u00e3o as seguintes: a forma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio ou uni\u00e3o aduaneira\n\npara aumentar a escala dos mercados internos e, ao mesmo tempo, proteger os produtores\n\nnacionais contra competidores externos; a implementa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos e de acordos de\n\ninvestimento para fortalecer a posi\u00e7\u00e3o negociadora dos seus membros com economias\n\ndesenvolvidas e em particular com as empresas multinacionais; e o desenvolvimento de pol\u00edticas\n\nindustriais regionais para concentrar empresas locais fragmentadas nos setores de t\u00eaxteis, a\u00e7o e\n\nve\u00edculos, formando empresas maiores (p\u00fablicas e privadas) capazes de exercer lideran\u00e7a regional.\n\nEssa \u00e9 a vis\u00e3o realista de integra\u00e7\u00e3o regional22.\n\nNo que concerne \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 economia mundial, apoiados em uma vis\u00e3o neo-\n\nrealista, podemos tomar, como refer\u00eancia, a obra de Kenneth Waltz (1979,cap.7). Investigando as\n\ncausas estruturais e os efeitos econ\u00f4micos, Waltz lembra que estudantes de Rela\u00e7\u00f5es\n\nInternacionais t\u00eam estabelecido verdadeiros rankings entre os pa\u00edses, com habilidade (ou a falta\n\nde) dos Estados em resolverem seus problemas. Coloca-se, assim uma pergunta: Como n\u00f3s\n\ndevemos contar p\u00f3los e como n\u00f3s podemos medir o poder?\n\nSegundo Waltz (1979, p.129), essas quest\u00f5es devem ser respondidas no sentido de\n\nidentificar varia\u00e7\u00f5es na estrutura do sistema internacional. Nesse sentido, a principal contribui\u00e7\u00e3o\n\ndesse autor est\u00e1 ligada ao fato de que, mesmo tendo sido escrito em um contexto no qual o\n\nmundo dividia-se entre a duas superpot\u00eancias (Estados Unidos e URSS), o livro j\u00e1 tinha presente\n\nconceito de multipolaridade ou da heterogeneidade do poder. Tal qual \u00e0 \u00e9poca de Metternich e\n\n                                                \n\n22 Uma outra estrat\u00e9gia para os pa\u00edses em desenvolvimento, defendida tanto pelos estruturalistas como pelos\ndefensores da teoria da depend\u00eancia seria a estrat\u00e9gia de desenvolvimento baseada nos esfor\u00e7os de cada\npa\u00eds. Os realistas chamam essa estrat\u00e9gia de desenvolvimento aut\u00f4nomo. Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o\nassunto, ver Gilpin (2002), cuja refer\u00eancia completa encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n30\n\nBismark, o mundo estava dividido em grandes pot\u00eancias que manipulavam seus vizinhos e\n\nexecutavam manobras que pretendiam obter vantagens. Hoje, como no per\u00edodo do equil\u00edbrio de\n\npoder europeu, as (diversas) grandes pot\u00eancias est\u00e3o, ainda, definidas de acordo com suas\n\ncapacidades. E \u00e9 essa multipolaridade que abre espa\u00e7o para que o Brasil possa fazer pol\u00edtica por\n\ninterm\u00e9dio de sua geografia: isso por que a sua dimens\u00e3o e mercado potencial colocam-no como\n\numa pot\u00eancia regional na Am\u00e9rica do Sul.23\n\nTendo em vista o conte\u00fado dos par\u00e1grafos acima, pode-se verificar a exist\u00eancia de muitas\n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre a quest\u00e3o do interesse nacional e os realismos pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Sendo\n\nassim, \u00e9 vi\u00e1vel aplicar esses princ\u00edpios ao caso brasileiro, especialmente quando se pretende\n\nreferir \u00e0 busca, por meio da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, da lideran\u00e7a pol\u00edtica na Am\u00e9rica do Sul.\n\nAp\u00f3s a breve conceitua\u00e7\u00e3o de interesse nacional e apresenta\u00e7\u00e3o das duas principais\n\nabordagens te\u00f3ricas, em se tratando da disciplina de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (o liberalismo\n\ncl\u00e1ssico e o realismo), na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 exposta uma vers\u00e3o do realismo pol\u00edtico que,\n\nsegundo palavras de seu autor, re\u00fane a vis\u00e3o estado-c\u00eantrica do realismo com a import\u00e2ncia do\n\nmercado como expressivo elemento influenciador das decis\u00f5es dos pa\u00edses.\n\n1.4 Robert Gilpin e a Economia Pol\u00edtica Internacional:\n\nA inten\u00e7\u00e3o que nos motiva \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dessa resenha da obra de Gilpin, \u00e9 oferecer, ao\n\nleitor, o conhecimento de uma solu\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria que pode se situar entre o liberalismo\n\ncl\u00e1ssico e o realismo; e, a partir dela, construir um marco te\u00f3rico que permita levar a efeito uma\n\navalia\u00e7\u00e3o sobre at\u00e9 que ponto os projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Brasil t\u00eam obedecido esta\n\nl\u00f3gica.\n\n                                                \n\n23 O cap\u00edtulo 7 do livro de Kenneth N. Waltz (1979) apresenta um detalhamento completo dos efeitos econ\u00f4micos\nderivados de varia\u00e7\u00f5es estruturais. Este estudo neste ponto, assume que a multipolaridade \u00e9 um dado da\nrealidade e aponta no m\u00ednimo tr\u00eas p\u00f3los de poder consolidados. Os Estados Unidos da Am\u00e9rica, a Uni\u00e3o\nEurop\u00e9ia e o Sudeste Asi\u00e1tico.\n\n\n\n31\n\nConforme Gilpin (2001,p.13), at\u00e9 a metade dos anos 1980, tr\u00eas ideologias ou perspectivas\n\ndelimitavam o debate sobre a natureza e o funcionamento da economia internacional, quais\n\nsejam: o liberalismo, o marxismo e o nacionalismo , que representaram ideologias, que at\u00e9\n\norientaram as praticas dos governantes. H\u00e1 de se falar, ainda, nos \u201cprimos\u201d das ideologias, as\n\nteorias e os sistemas de pensamento, que ajustam as pr\u00e1ticas dos pesquisadores e estudiosos.\n\nDesde ent\u00e3o, a relev\u00e2ncia dessas perspectivas tem-se alterado dramaticamente. Com o fim do\n\ncomunismo e das estrat\u00e9gias de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses menos desenvolvidos, a\n\nimport\u00e2ncia do marxismo declinou fortemente e o liberalismo, ao menos no momento, tem\n\nexperimentado um consider\u00e1vel crescimento em influ\u00eancia.24\n\nPara Gilpin, a nova ordem p\u00f3s-Guerra Fria deve ser analisada segundo uma \u00f3tica que\n\nprocure estabelecer o peso real do Estado e do mercado nos c\u00e1lculos estrat\u00e9gicos dos atores, uma\n\nvez que tal peso \u00e9 determinado por escolhas cada vez menos ideol\u00f3gicas ligadas a teorias\n\nexplicativas como o liberalismo ou o marxismo.\n\nPara usar de maior precis\u00e3o, e procurando estabelecer uma vis\u00e3o mais atual dessa\n\nperspectiva estado-c\u00eantrica, recorremos \u00e0s palavras de Robert Gilpin, por sua abordagem\n\ninterativa das quest\u00f5es de Estado e de mercado:\n\nAlthough realists recognize the central role of the state, security, and power\nin international affair, they do not necessarily approve of this situation. The\npoint is that realist and nationalism are not identical. Nationalists may be\nrealists, but realists are not necessarily nationalists. GILPIN (op.cit.,p.15)25\n\nEssas palavras mostram claramente o caminho que os realistas est\u00e3o tra\u00e7ando em busca do\n\nentendimento da for\u00e7a do mercado e das corpora\u00e7\u00f5es. Como j\u00e1 foi dito anteriormente, o\n\n                                                \n\n24 Para verificar a situa\u00e7\u00e3o brasileira neste per\u00edodo, ver o artigo de Anal\u00facia Danilevicz Pereira, A Nova Rep\u00fablica\ndiante do reordenamento internacional: rupturas e continuidades do governo Jos\u00e9 Sarney (1985-1990).\n\n25 \u201cEmbora os realistas reconhe\u00e7am o papel central do estado, seguran\u00e7a, e poder nos assuntos internacionais, eles\nn\u00e3o necessariamente aprovam esta situa\u00e7\u00e3o. O ponto \u00e9 que realista e nacionalista n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos.\nNacionalistas podem realistas, mas realistas n\u00e3o s\u00e3o necessariamente nacionalistas\u201d Tradu\u00e7\u00e3o literal do\nautor da disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n32\n\nfuncionamento da economia mundial \u00e9 acionado tanto pelos mercados quanto pelas pol\u00edticas\n\nadotadas pelas na\u00e7\u00f5es. Os prop\u00f3sitos pol\u00edticos, as rivalidades e a coopera\u00e7\u00e3o dos Estados\n\ninteragem para formar estrutura das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dentro das quais operam as for\u00e7as\n\necon\u00f4micas. S\u00e3o os Estados quem definem as regras a serem seguidas pelos empreendedores\n\nindividuais e pelas empresas multinacionais.26\n\nAl\u00e9m disso, as for\u00e7as econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas configuram as pol\u00edticas e os interesses\n\ndos Estados individuais, bem como as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre os Estados. O mercado \u00e9, de fato,\n\numa potente for\u00e7a na configura\u00e7\u00e3o dos assuntos pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Por essa raz\u00e3o, a an\u00e1lise\n\nestrat\u00e9gica precisa levar em conta os c\u00e1lculos pol\u00edticos e econ\u00f4micos dos atores e os\n\nconstrangimentos sist\u00eamicos de ambos os subsistemas (poder e dinheiro) sobre esses c\u00e1lculos.\n\nUma an\u00e1lise de longo alcance torna necess\u00e1ria uma abordagem integrada dos Estados e\n\nmercados, o que estaremos apresentando a seguir.\n\nPodemos dizer que, nos dias atuais, a Economia, sozinha, \u00e9 uma ferramenta inexata e\n\ninsuficiente para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise destas quest\u00f5es vitais, tais como a distribui\u00e7\u00e3o\n\ninternacional de riqueza e das atividades econ\u00f4micas, os efeitos da economia mundial nos\n\ninteresses nacionais e a efetividade dos regimes internacionais. Essa an\u00e1lise, segundo Gilpin\n\n(op.cit), rejeita a id\u00e9ia popular de que s\u00e3o as leis da economia universal e as for\u00e7as econ\u00f4micas\n\npoderosas quem regulam, agora, a economia global. A despeito do aumento da globaliza\u00e7\u00e3o\n\necon\u00f4mica e da integra\u00e7\u00e3o entre economias nacionais, para efeito do estudo desta intera\u00e7\u00e3o, ainda\n\n\u00e9 necess\u00e1rio estabelecer-se a distin\u00e7\u00e3o entre as economias nacional e a internacional. Limites\n\npol\u00edticos tanto podem produzir como, posteriormente, dividir as economias e as pol\u00edticas\n\necon\u00f4micas das diferentes na\u00e7\u00f5es; considera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tamb\u00e9m interferem significativamente\n\ne distinguem as atividades econ\u00f4micas de um pa\u00eds para o outro. Os Estados, assim como outros\n\natores, empregam os seus poderes para influenciar as atividades econ\u00f4micas e maximizar seus\n\npr\u00f3prios interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos.\n\n                                                \n\n26 No cap\u00edtulo 4 deste estudo, podemos verificar a forte presen\u00e7a do Estado brasileiro na configura\u00e7\u00e3o dos projetos\npesquisados de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, como por ex.: A presen\u00e7a da Petrobr\u00e1s no gasoduto Brasil-Bol\u00edvia.\n\n\n\n33\n\nUm dos temas dominantes no estudo da economia pol\u00edtica internacional refere-se ao\n\nenfrentamento persistente entre a crescente interdepend\u00eancia da economia internacional e o\n\ndesejo dos Estados individuais de manter suas independ\u00eancias econ\u00f4micas e as suas autonomias\n\npol\u00edticas; eles querem os benef\u00edcios do livre com\u00e9rcio e os investimentos estrangeiros; e desejam,\n\nigualmente, proteger sua autonomia pol\u00edtica, seus valores culturais e suas estruturas sociais.\n\nEnquanto a l\u00f3gica do mercado \u00e9 a de localizar as atividades econ\u00f4micas onde quer que elas sejam\n\nmais eficientes e lucrativas, a l\u00f3gica do Estado \u00e9 a de capturar e controlar o processo de\n\ncrescimento econ\u00f4mico e acumula\u00e7\u00e3o de capital no sentido de aumentar o poder e o bem-estar\n\necon\u00f4mico da na\u00e7\u00e3o.27\n\nEmbora a economia neocl\u00e1ssica seja extremamente adotada na an\u00e1lise est\u00e1tica, ela n\u00e3o\n\nprov\u00ea uma estrutura conceitual adequada para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise e o entendimento tanto\n\ndas mudan\u00e7as econ\u00f4micas, como das din\u00e2micas da economia global. Al\u00e9m disso, como Paul\n\nKrugman(2001) tem observado, o approach neocl\u00e1ssico em assuntos econ\u00f4micos carece, al\u00e9m\n\nda dimens\u00e3o social, da espacial, e assume que as atividades econ\u00f4micas tomam lugar em um\n\nuniverso abstrato, privado da Hist\u00f3ria e da Geografia. Isso porque ele ( aproach neocl\u00e1ssico) n\u00e3o\n\ntem condi\u00e7\u00f5es de, adequadamente, analisar o desenvolvimento hist\u00f3rico ou a estrutura geogr\u00e1fica\n\nde uma economia.28\n\nAs teorias da nova economia contribuem, significativamente para ampliar o nosso\n\nentendimento sobre a din\u00e2mica da economia mundial, bem como das quest\u00f5es fundamentais da\n\neconomia pol\u00edtica internacional, no que concerne \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos resultados econ\u00f4micos, dos\n\nesfor\u00e7os de Estado para manter a autonomia nacional, e, ainda, dos conflitos entre Estados que\n\nsobrep\u00f5em a natureza dos regimes internacionais. O processo de crescimento da economia, a\n\nconcentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas locais especiais e a difus\u00e3o do crescimento e das\n\n                                                \n\n27 \u00c9 neste sentido que pretendemos analisar a pol\u00edtica brasileira de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para a Am\u00e9rica do Sul,\ncomo sendo uma estrat\u00e9gia do Estado brasileiro, na tentativa de sustentar e ampliar sua independ\u00eancia e\nautonomia no concerto das na\u00e7\u00f5es. Caso esta suposi\u00e7\u00e3o revele-se equivocada, dever-se-\u00e1 procurar as raz\u00f5es\nque afastam a pol\u00edtica analisada dos par\u00e2metros supostos pela teoria.\n\n28 Novamente podemos verificar a import\u00e2ncia da geografia quando se trata de avaliar as quest\u00f5es relativas a\nlideran\u00e7a no cen\u00e1rio internacional. A refer\u00eancia completa deste livro de Paul Krugman encontra-se na\nbibliografia.\n\n\n\n34\n\natividades econ\u00f4micas para novas regi\u00f5es s\u00e3o elementos fundamentais na evolu\u00e7\u00e3o da economia\n\nmundial. Embora as for\u00e7as do mercado sejam centrais para esses processos, atores poderosos (tais\n\ncomo os Estados e as pr\u00f3prias empresas multinacionais) esfor\u00e7am-se por delinear mercados de\n\nforma a avan\u00e7ar os seus interesses nacionais ou corporativos. As teorias da nova economia t\u00eam\n\nnos levado a reconhecer que a intera\u00e7\u00e3o entre for\u00e7as econ\u00f4micas e as tecnol\u00f3gicas com os atores\n\npoderosos, conduz para altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o global das atividades econ\u00f4micas; levam para\n\nmudan\u00e7as nas vantagens comparativas e modelos de com\u00e9rcio entre economias nacionais e,\n\nultimamente, para transforma\u00e7\u00f5es na balan\u00e7a internacional do poder econ\u00f4mico e militar.\n\nAs teorias da nova economia e suas implica\u00e7\u00f5es para a economia mundial levam \u00e0\n\nconclus\u00e3o de que os governantes e suas pol\u00edticas s\u00e3o e permanecer\u00e3o tendo import\u00e2ncia crucial\n\npara o funcionamento da economia internacional. A despeito do aumento da relev\u00e2ncia do\n\nmercado e da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, os resultados econ\u00f4micos s\u00e3o determinados n\u00e3o somente\n\npelas for\u00e7as econ\u00f4micas, mas, tamb\u00e9m, pelos governantes e suas pol\u00edticas. Ainda, sociedades\n\nnacionais diferem, fundamentalmente, conforme o grau que seus governantes praticam um papel\n\nexpressivo na economia e na maneira pela qual eles procuram gerenciar suas economias.\n\nA posi\u00e7\u00e3o de Gilpin (2001) acerca da Economia Pol\u00edtica Internacional denota que, n\u00e3o\n\nobstante todos os \u201cataques\u201d que o Estado vem sofrendo nos \u00faltimos anos, ele parece, ainda, ser a\n\ncondi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o funcionamento do regime capitalista. Surge, aqui, uma pergunta:\n\nEm que ponto se encontra o capitalismo nos dias de hoje em se falando do equil\u00edbrio entre\n\nEstado e mercado?\n\nNos anos que se seguiram ao final da Guerra Fria, prevaleceu uma cren\u00e7a no sentido de\n\nque o conflito entre capitalismo e comunismo poderia vir a ser substitu\u00eddo pelo confronto entre\n\nformas rivais de capitalismo. Essa cren\u00e7a, ao menos at\u00e9 agora, tem se mostrado equivocada.\n\nSeguindo amparados em Gilpin (2001), observa-se que, mesmo parecendo \u00f3bvio, o aumento da\n\ninterdepend\u00eancia das economias nacionais tem efeito legal, pol\u00edtico e estrutural nas diferen\u00e7as\n\nentre as sociedades nacionais; al\u00e9m disso, ele tem sido importante e, com freq\u00fc\u00eancia, fonte de\n\ntens\u00e3o e conflitos pol\u00edticos ocasionais. Se por um lado, diferentes sistemas nacionais de economia\n\npol\u00edtica constituem um s\u00e9rio obst\u00e1culo aos movimentos em dire\u00e7\u00e3o a uma poss\u00edvel economia\n\nglobal mais aberta e multilateral por outro lado diferen\u00e7as em assuntos como pol\u00edticas\n\n\n\n35\n\ncompetitivas, pr\u00e1ticas de neg\u00f3cio e estruturas corporativas t\u00eam se tornado cada vez mais centrais\n\nno que diz respeito ao com\u00e9rcio internacional e \u00e0s outras negocia\u00e7\u00f5es. Podemos retomar ent\u00e3o a\n\nquest\u00e3o dos p\u00f3los de poder, segundo a abordagem de K. Waltz (1979), qual seja: diferentes p\u00f3los\n\ninternacionais de poder, com interesses diversos, podem gerar situa\u00e7\u00f5es de conflito mesmo em se\n\ntratando de pa\u00edses, que mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es comerciais bilaterais s\u00f3lidas.29\n\nO regime de com\u00e9rcio configura-se em uma das mais importantes realiza\u00e7\u00f5es da \u00faltima\n\nmetade do s\u00e9culo XX. As oito rodadas de negocia\u00e7\u00f5es comerciais do GATT, que iniciaram com a\n\nRodada Kennedy, nos anos 1960, reduziram as tarifas aduaneiras nas na\u00e7\u00f5es industrializadas para\n\nmenos de 4%, em m\u00e9dia (um d\u00e9cimo do valor vigente em 1940). Tanto as quotas como, tamb\u00e9m,\n\nmuitos subs\u00eddios foram , at\u00e9, eliminados. Entretanto, al\u00e9m de desbloquear rela\u00e7\u00f5es, a libera\u00e7\u00e3o do\n\ncom\u00e9rcio serviu tamb\u00e9m para exacerbar a competi\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses centrais tanto pelos\n\nmercados, quanto pelas mat\u00e9rias primas.\n\n O n\u00famero dos membros do GATT/OMC aumentou de 23 para 135; al\u00e9m disso, cerca de\n\ntrinta Estados adicionais manifestaram a inten\u00e7\u00e3o de associarem-se, no ano de 2000. Ao mesmo\n\ntempo, as transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram ao redor do mundo, desde 1980, rumo a pol\u00edticas\n\necon\u00f4micas mais orientadas para o mercado, tamb\u00e9m acompanharam esse crescimento. Contudo,\n\no com\u00e9rcio internacional tem se expandido e penetrado mais profundamente nas economias\n\ndom\u00e9sticas, a agenda de neg\u00f3cios foi ampliada vigorosamente; esses dois aspectos fizeram com\n\nque o com\u00e9rcio viesse a caminhar para o centro dos conflitos de interesse pol\u00edtico, tornando-se\n\num item fortemente controverso na agenda internacional. O enfrentamento entre as for\u00e7as da\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e os interesses dom\u00e9sticos disparou o gatilho contra a globaliza\u00e7\u00e3o, que\n\namea\u00e7a solapar as bases pol\u00edticas do regime de com\u00e9rcio30.\n\nAntes de seguirmos com as posi\u00e7\u00f5es de Gilpin(2001) relativas \u00e0 sua vis\u00e3o sobre em que\n\nsitua\u00e7\u00e3o na qual se encontra o capitalismo global dos dias de hoje, vale destacar a rela\u00e7\u00e3o\n\n                                                \n\n29 Verificar a crise boliviana ligada \u00e0 proposta de venda de g\u00e1s natural aos Estados Unidos, que foi rejeitada pela\nsociedade civil e o Acordo brasileiro de compra do g\u00e1s boliviano.\n\n30 Nesse sentido, os Estados regionais podem criar condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para a governan\u00e7a global \u201cposs\u00edvel\u201d. Mais\nainda, os blocos econ\u00f4micos n\u00e3o encerram a globaliza\u00e7\u00e3o mas sim desencadeiam uma nova agenda pol\u00edtica\ndesse fen\u00f4meno.\n\n\n\n36\n\nexistente entre este processo de crescente centralidade do com\u00e9rcio internacional na agenda\n\npol\u00edtica internacional e o tema deste trabalho, no que concerne \u00e0 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na\n\nAm\u00e9rica do Sul e a busca de lideran\u00e7a, por parte do Estado brasileiro. Seja por in\u00e9rcia ou face ao\n\nolhar atento daqueles que tomam decis\u00f5es, o Brasil procurou, a partir dos anos 1980, adaptar-se \u00e0\n\nnova \u201cdesordem\u201d do sistema internacional; nesse sentido, a pol\u00edtica energ\u00e9tica, que adotou, foi\n\nparte integrante dessa adapta\u00e7\u00e3o.31\n\nFeita essa ressalva, voltemos a Gilpin (2001), e especialmente no que se refere ao seu\n\nentendimento acerca do sistema financeiro internacional. A liberaliza\u00e7\u00e3o do capital e os mercados\n\nfinanceiros integrados ao redor do mundo t\u00eam representado grande import\u00e2ncia para a economia\n\nglobal; isso porque a primeira tem complicado e reduzido a autonomia dos Estados na condu\u00e7\u00e3o\n\nde suas pr\u00f3prias pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, o que pode ser mais ou menos agudo, dependendo\n\nda habilidade (maior ou menor) dos governos ou da for\u00e7a relativa de cada economia nacional32. O\n\nfluxo financeiro internacional, da mesma forma, tem-se tornado um determinante de tal peso que\n\nmuitos economistas acreditam que ele seja o determinante de maior import\u00e2ncia da taxa de\n\nc\u00e2mbio (ao menos no curto prazo) e a causa das oscila\u00e7\u00f5es err\u00e1ticas nos valores monet\u00e1rios.\n\nMovimentos em dire\u00e7\u00e3o ao mercado integrado global, para os donos das corpora\u00e7\u00f5es, t\u00eam\n\nresultado em aumento do fluxo financeiro, e isso tem facilitado, grandemente, a efetiva\u00e7\u00e3o de\n\nfus\u00f5es corporativas e aquisi\u00e7\u00f5es por parte das empresas multinacionais. Sem exce\u00e7\u00e3o, a\n\nreemerg\u00eancia das finan\u00e7as internacionais, como um centro em torno do qual gira a economia\n\nmundial, tem aumentado tanto a interdepend\u00eancia monet\u00e1ria, comercial como outros aspectos da\n\neconomia internacional. A necessidade de se tratar de v\u00e1rios desses dom\u00ednios, formalmente\n\nseparados dos assuntos econ\u00f4micos internacionais, tem complicado a tarefa de gerenciamento da\n\neconomia mundial.\n\n                                                \n\n31 O livro O g\u00e1s no Mercosul: uma perspectiva brasileira, de Holanda (2001) em seu 1o cap\u00edtulo, intitulado \u2018Os\nsistemas energ\u00e9ticos contempor\u00e2neos\u2019, traz uma an\u00e1lise de cen\u00e1rios que justificam essa afirmativa. Al\u00e9m\ndisso, o cap\u00edtulo 2 desta disserta\u00e7\u00e3o cont\u00e9m todo o processo de composi\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e impactos da\nmatriz energ\u00e9tica nacional, que sinaliza para essa evolu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia nacional visando ao alinhamento\nfrente \u00e0s novas realidades.    \n\n32 Exemplo disto temos a R\u00fassia, que apesar de ter um Produto Interno Bruto equivalente a metade do Brasil, possui\nvoz ativa junto aos pa\u00edses desenvolvidos, pelo fato de que possui for\u00e7a pol\u00edtica e militar.\n\n\n\n37\n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que, at\u00e9 2004, a comunidade internacional ainda n\u00e3o equacionou os\n\nimensos problemas do desenvolvimento econ\u00f4mico . Para Gilpin (2001) , o fato de o regime de\n\ndesenvolvimento ser ou n\u00e3o ser a solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel (ou mesmo a mais apropriada) para os\n\nproblemas relacionados \u00e0 gest\u00e3o da economia internacional, \u00e9 algo discut\u00edvel33. Por outro lado, o\n\nlivre com\u00e9rcio e as economias abertas n\u00e3o podem, por si s\u00f3, constituir uma solu\u00e7\u00e3o adequada\n\npara as dificuldades das economias em transi\u00e7\u00e3o. Certamente, um meio termo h\u00e1 que ser\n\nencontrado em algum lugar entre estes dois extremos: de um lado, o estatismo aut\u00e1rquico, e de\n\noutro, a confian\u00e7a cega e total na auto-regula\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do mercado. O Estado regional tem\n\nse mostrado como sendo a constru\u00e7\u00e3o mais equilibrada neste momento.\n\nNeste debate, parece-nos que Jeffey Sachs (1999) ofereceu uma importante contribui\u00e7\u00e3o\n\ncom o seu argumento segundo o qual a solu\u00e7\u00e3o de longo prazo, para os pa\u00edses menos\n\ndesenvolvidos, ir\u00e1 requerer que as quest\u00f5es fundamentais, por eles enfrentados, sejam resolvidas\n\npela pr\u00f3pria comunidade internacional como um todo. Isso porque, d\u00e9ficits na agricultura tropical\n\ne \u00e1rida, como tamb\u00e9m ci\u00eancia e tecnologia para o desenvolvimento, bem como as demandas\n\nmaiores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de sa\u00fade p\u00fablica (AIDS, mal\u00e1ria e outras doen\u00e7as tropicais)\n\nrepresentam aspectos que, uma vez resolvidos ou minorados, deixariam de afetar negativamente\n\ntanto os pa\u00edses pobres, como, tamb\u00e9m, de maneira mais ou menos indireta, os pr\u00f3prios pa\u00edses\n\nricos.(SACHS,1999).\n\nRetomando a quest\u00e3o da economia pol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o regional, foco de nosso estudo,\n\ncontinuamos a buscar apoio em Gilpin e sua contribui\u00e7\u00e3o nesse sentido. Segundo ele, na Europa\n\nocidental, na Am\u00e9rica do Norte e na \u00c1sia do Pac\u00edfico, as pot\u00eancias dominantes e seus aliados\n\ndentro de uma regi\u00e3o t\u00eam unido for\u00e7as para equacionar os problemas regionais e aumentar o\n\npoder de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas globais. Os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia j\u00e1\n\nparticipam, nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais de com\u00e9rcio, como um bloco econ\u00f4mico.\n\nRegionalismo econ\u00f4mico come\u00e7a a significar o aumento de competitividade para empresas\n\n                                                \n\n33 Ainda que n\u00e3o esteja desenvolvido neste estudo, podemos citar a estrat\u00e9gia do desenvolvimento aut\u00f4nomo,\ndefendida tanto por estruturalistas, quanto por defensores da teoria da depend\u00eancia. Para os primeiros,\nsignifica uma \u00eanfase na estrat\u00e9gia de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, e no que se refere as teorias da\n\n\n\n38\n\nregionais. V\u00e1rias de suas formas (uni\u00f5es aduaneiras, \u00e1reas de livre com\u00e9rcio e mercados simples)\n\nprov\u00eam, com certo alcance, de vantagens do mercado livre, tais como o aumento da competi\u00e7\u00e3o e\n\nde economias de escala, ao mesmo tempo, negam, simultaneamente essas vantagens a pa\u00edses que\n\nn\u00e3o integram o bloco, a menos que estes \u00faltimos invistam no mercado interno e venham ao\n\nencontro das demandas dos pa\u00edses membros para transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica e cria\u00e7\u00e3o de\n\nempregos. Regionalismo multinacional, nesse sentido, tamb\u00e9m facilita a combina\u00e7\u00e3o de recursos\n\necon\u00f4micos e a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as corporativas regionais34.\n\nDevido a todas essas raz\u00f5es, o regionalismo tem-se tornado a estrat\u00e9gia central abra\u00e7ada\n\npor grupos de Estados como forma de aumentar suas pot\u00eancias econ\u00f4mica e pol\u00edtica; portanto, o\n\nregionalismo tem-se tornado uma caracter\u00edstica de extrema import\u00e2ncia na economia global35.\n\nNeste aspecto do desenvolvimento regional, encontramos fortes correla\u00e7\u00f5es com a\n\nquest\u00e3o da infra-estrutura, ponto deste trabalho. N\u00e3o obstante as correla\u00e7\u00f5es, a princ\u00edpio, serem\n\n\u00f3bvias, ainda que os pa\u00edses e as regi\u00f5es detentoras de maior dota\u00e7\u00e3o de infra-estrutura geralmente\n\nexibem maior desenvolvimento econ\u00f4mico, as rela\u00e7\u00f5es de causalidade entre ambos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o\n\nevidentes como muitas vezes se sup\u00f5e, particularmente \u00e0 medida em que os investimentos s\u00e3o\n\nrealizados em regi\u00f5es que exibem maior n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico.\n\n Diante de todas essas considera\u00e7\u00f5es desta se\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel verificar que, mesmo\n\nreconhecendo a import\u00e2ncia do mercado, os realistas contempor\u00e2neos, ou neo-realistas, enfatizam\n\n                                                                                                                                                 \n\ndepend\u00eancia, significa dizer que a quest\u00e3o do desenvolvimento aut\u00f4nomo exige uma transi\u00e7\u00e3o social, da\nsociedade feudal-capitalista para o socialismo. Maiores informa\u00e7\u00f5es, ver Gilpin (2002).\n\n34 Retomando a quest\u00e3o do Estado regional, podemos dizer que o mesmo seria fruto da fus\u00e3o de investimentos em\ninfra-estrutura, fus\u00f5es e reengenharias empresariais (corpora\u00e7\u00f5es) , obten\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, recursos\nnaturais e a pr\u00f3pria reuni\u00e3o dos Estados-Membros. Isto proporcionaria maior seguran\u00e7a.\n\n35 S\u00e3o exemplos desse empenho na Am\u00e9rica do Sul: o Tratado da Bacia do Prata de 1969; a cria\u00e7\u00e3o do Grupo\nAndino, em 1969, que se transformou em Comunidade Andina; o Tratado de 1973, entre o Paraguai e o\nBrasil, que levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Itaip\u00fa (analisado neste estudo); o Acordo tripartite\nArgentina, Paraguai e Brasil, de outubro de 1979, compatibilizando as usinas hidrel\u00e9tricas de Itaip\u00fa e\nCorpus (analisado neste trabalho); o Tratado de coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, de 1978; o gasoduto Brasil-Bol\u00edvia,\ninaugurado no primeiro semestre de 1999 \u2013 desfecho positivo de iniciativas que entre avan\u00e7os e recuos,\nremontam \u00e0 d\u00e9cada de 1930 (analisado neste trabalho); o Tratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento, entre Argentina e Brasil, de 1988, base inicial do Mercosul, que tem, como lastro, uma\nefetiva restrutura\u00e7\u00e3o, de natureza estrat\u00e9gica, do relacionamento argentino-brasileiro, incorporando o\n\n\n\n39\n\nos ganhos relativos. Dessa forma, em qualquer iniciativa de coopera\u00e7\u00e3o internacional, o \u201cquem\n\nganha mais?\u201d \u00e9 uma pergunta mais importante do que \u201cambos ganham com essa iniciativa?\u201d. Ou\n\nseja, ampliou-se a consci\u00eancia de que, num ambiente internacional, formado por atores tentando\n\nmaximizar ganhos relativos, a coopera\u00e7\u00e3o torna-se extremamente dif\u00edcil. Assim sendo, os neo-\n\nrealistas d\u00e3o prioridade a objetivos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a, quais sejam: ganhos relativos,\n\nseguran\u00e7a e sobreviv\u00eancia. Num meio internacional an\u00e1rquico e composto por incertezas, a\n\ncapacidade de cada Estado, no \u00e2mbito do poder, est\u00e1 em garantir, o mais efetivamente poss\u00edvel,\n\nque seus objetivos e interesses possam ser adequadamente satisfeitos.\n\nOs conceitos te\u00f3ricos discutidos neste cap\u00edtulo, em especial aqueles relacionados ao\n\ninteresse nacional e \u00e0 vis\u00e3o neo-realista sobre o sistema internacional mostram-nos um\n\nreferencial que pode ser adotado como base para a an\u00e1lise a ser realizada36. Nos pr\u00f3ximos\n\ncap\u00edtulos, ser\u00e3o focalizadas as a\u00e7\u00f5es do Governo brasileiro, empreendidas em um per\u00edodo de 15\n\nanos, a contar de 1988, em dire\u00e7\u00e3o ao duplo objetivo: o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a\n\nlideran\u00e7a regional. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentados, detalhadamente, todos os contornos\n\nda matriz energ\u00e9tica brasileira, bem como suas implica\u00e7\u00f5es no processo de desenvolvimento\n\nnacional e os agentes internacionais que participam desse processo.\n\n                                                                                                                                                 \n\nParaguai e o Uruguai e estabelecendo um la\u00e7o associativo com o Chile e a Bol\u00edvia. Nota-se que \u00e0 exce\u00e7\u00e3o\ndo Pacto Andino, todas as iniciativas t\u00eam o Brasil como part\u00edcipe.\n\n36 Para efeito de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica a escolha do realismo pol\u00edtico, vis\u00e3o de Robert Gilpin, foi  feita por motivo\nde objetivar o estudo. Autores liberais e marxistas, ficaram ent\u00e3o, fora desta an\u00e1lise. Contudo podemos\nrelacionar aqui alguns autores liberais tais como Norman Angell, Francis Fukuyama, Richard Rosacrance\nentre v\u00e1rios. A quest\u00e3o marxista encontra-se desenvolvida tanto nas obras da teoria radical/cr\u00edtica, na qual\npodemos citar Robert Cox, Andr\u00e9 Gunter Frank, Vladimir I. Lenin quanto nas obras da sociologia\nhist\u00f3rica/teorias de estado, sendo que relativamente \u00e0 esta \u00faltima temos como principais autores Anthony\nGiddens e Immanuel Wallerstein. Desnecess\u00e1rio dizer que existem outros autores importantes bem como\noutras correntes. Maiores informa\u00e7\u00f5es verificar o trabalho de Griffths(2004).\n\n\n\n40\n\n2  Matriz Energ\u00e9tica e Desenvolvimento no Brasil\n\nPara introduzir este cap\u00edtulo, \u00e9 fundamental que se comente o porqu\u00ea de estarmos\n\nexpondo informa\u00e7\u00f5es acerca da matriz energ\u00e9tica do Brasil. A quest\u00e3o do desenvolvimento\n\nbrasileiro, nos \u00faltimos anos, esteve, em boa parte, ligada com \u00e0 crise econ\u00f4mica gerada pelo\n\ndesmedido grau de endividamento de pa\u00edses como o Brasil. Economicamente falando, esse\n\nendividamento enfraqueceu n\u00e3o somente o pa\u00eds, como tamb\u00e9m, toda a regi\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul.\n\nQuando falamos de petr\u00f3leo, a l\u00f3gica deste processo pode ser explicada da seguinte\n\nforma: o aumento do barril de petr\u00f3leo, adicionado ao aumento das taxas de juros resultam no\n\naumento da mat\u00e9ria prima e o aumento do cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar. Esses fatores adicionados geram o\n\naumento no grau de endividamento.\n\nSer\u00e1 poss\u00edvel observar, nos par\u00e1grafos que se seguem, a tentativa estrat\u00e9gica brasileira de,\n\nmediante uma mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o de sua demanda por energia, em transformar esse cen\u00e1rio\n\nem seu benef\u00edcio. Contudo, o presente cap\u00edtulo relata, igualmente, os problemas internos gerados\n\npor parte desse processo, qual seja, a de desregulamenta\u00e7\u00e3o de uma parcela do setor energ\u00e9tico.\n\nIniciaremos pela quest\u00e3o interna.\n\nNos dias de hoje s\u00e3o apontados tr\u00eas problemas b\u00e1sicos do atual arranjo energ\u00e9tico\n\nbrasileiro, segundo Branco (2002): a) o exagerado grau de liberdade com que se contratam,\n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, cujas tarifas resultam de uma regra de mercado; b) a gravidade da escassez de\n\nenergia el\u00e9trica, que levou o pa\u00eds ao racionamento, pouco depois do in\u00edcio do processo de\n\ndesestatiza\u00e7\u00e3o do setor; e c) o duro embate travado por competentes homens de Estado do\n\npassado contra os abusos das concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos, controladas, \u00e0 \u00e9poca, com\n\nrigor muito maior do que hoje em dia (segundo este autor, as ag\u00eancias reguladoras criadas para\n\ncontrolar o setor, principalmente na quest\u00e3o el\u00e9trica, est\u00e3o longe de serem efetivas).\n\n No momento atual do Brasil, tanto a economia de mercado, como a liberdade tarif\u00e1ria e a\n\ndefesa do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro inicial dos contratos s\u00e3o formid\u00e1veis escudos de\n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0s concession\u00e1rias. O que n\u00e3o se percebe \u00e9 id\u00eantica prote\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios e, mais ainda,\n\nao interesse p\u00fablico mais amplo da na\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n41\n\nResumidamente, \u00e9 este o cen\u00e1rio energ\u00e9tico p\u00f3s-desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico.\n\nAo utilizarmos a energia como vari\u00e1vel que suporte um projeto de inser\u00e7\u00e3o internacional e\n\nde desenvolvimento, mostraremos algumas conseq\u00fc\u00eancias que podem advir de um processo de\n\nabertura radical, como esse. Este cap\u00edtulo, se divide em cinco se\u00e7\u00f5es: na primeira, delineia-se a\n\ncrise do petr\u00f3leo e as estrat\u00e9gias adotadas pelas empresas de petr\u00f3leo e dos Estados nacionais\n\ndepois de 1973; na segunda se\u00e7\u00e3o, apresenta-se o formato conjuntural da situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica\n\nbrasileira em 2000, ano tomado como baliza para a  apura\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias, no m\u00e9dio prazo,\n\ndas altera\u00e7\u00f5es imprimidas na matriz, bem como os primeiros efeitos da privatiza\u00e7\u00e3o, a qual foi\n\nlevado a efeito nos anos 90. Nessa mesma se\u00e7\u00e3o, encontra-se, ainda, uma discuss\u00e3o sobre as\n\ncaracter\u00edsticas e desafios estruturais da matriz energ\u00e9tica brasileira. Na terceira se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o\n\nconsiderados, brevemente os desafios do desenvolvimento brasileiro, que surgem das\n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no cen\u00e1rio mundial dos anos 1990, em conex\u00e3o com a quarta se\u00e7\u00e3o, na\n\nqual trataremos da diplomacia do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural. Esse mesmo tema \u00e9 pormenorizado\n\nna quinta se\u00e7\u00e3o, com foco espec\u00edfico no mercado de eletricidade.\n\n2.1 A crise do petr\u00f3leo e a mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica do Brasil\n\nEm 1973, um mito desmoronou, no mundo ocidental: o da energia f\u00f3ssil abundante e\n\nbarata. A partir dessa data, o confronto entre os pa\u00edses produtores e consumidores assumiu\n\ncaracter\u00edsticas mais agudas e vitais. Isso porque a depend\u00eancia destes \u00faltimos em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nprimeiros passou a pesar nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas do mundo. O c\u00e1lculo dos pa\u00edses\n\nprodutores envolveu, desde ent\u00e3o, jogar com os pre\u00e7os, mas n\u00e3o muito, para evitar o\n\ndesencadeamento de rea\u00e7\u00f5es excessivas. E, al\u00e9m disso, envolveu a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos aos\n\nconsumidores mais pobres, com o objetivo de manter o fluxo petrol\u00edfero como um trunfo.\n\nPor ocasi\u00e3o da Guerra do Yom Kippur,  inaugurou-se a chamada crise do petr\u00f3leo. Em\n\ntermos de conjuntura, tratou-se de uma crise de rarefa\u00e7\u00e3o \u201cartificial\u201d do petr\u00f3leo, obtida por meio\n\n\n\n42\n\ndo jogo dos pre\u00e7os: rarefa\u00e7\u00e3o relativa, portanto, e n\u00e3o absoluta37. Todavia, essa crise, ou, ao\n\nmenos, os instrumentos de seu desencadeamento, j\u00e1 estavam armados muito antes de 1973. \u00c9\n\npreciso remontar a 1960, data da funda\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo\n\n(OPEP), para compreender esse problema.\n\nNa sua origem, a OPEP agrupava o Ir\u00e3, o Iraque, o Kuwait, a Ar\u00e1bia Saudita e a\n\nVenezuela. Pouco a pouco, todos os exportadores mais expressivos foram aderindo a essa\n\norganiza\u00e7\u00e3o, que, de certa forma, representavam uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes companhias: Esso,\n\nTexaco, Mobil, Chevron, Gulf, BP e Shell38. Rea\u00e7\u00e3o bem compreens\u00edvel, tendo em vista que\n\nessas companhias esfor\u00e7avam-se em manter petr\u00f3leo bruto em um pre\u00e7o bem inferior.\n\nConfigurava-se, assim, uma situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel para os pa\u00edses produtores, para os quais, quase\n\nsempre, o petr\u00f3leo representava a \u00fanica riqueza; era, ao mesmo tempo, contudo, uma situa\u00e7\u00e3o\n\ninsustent\u00e1vel sob o ponto de vista geral, uma vez que os pre\u00e7os muito baixos encorajavam o\n\ndesperd\u00edcio por parte dos consumidores. Em conseq\u00fc\u00eancia, os pa\u00edses industriais optavam por\n\nestruturas de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o levavam suficientemente em conta tratar-se de um recurso\n\nescasso. Por outro lado, o poderio das grandes companhias petrol\u00edferas (sustentadas pelos Estados\n\nocidentais) determinava rela\u00e7\u00f5es bastante assim\u00e9tricas com os pa\u00edses produtores.\n\nPara que a OPEP reagisse, foi necess\u00e1rio haver uma converg\u00eancia de acontecimentos\n\n\u201cfavor\u00e1veis\u201d, entre meados de 1960 e 1970. Logo de in\u00edcio, eclodiu a Guerra dos Seis Dias, em\n\n1967, no decorrer da qual, a L\u00edbia tornou-se consciente do impacto pol\u00edtico que a manipula\u00e7\u00e3o\n\ndos fornecimentos de petr\u00f3leo poderia ter. A inutiliza\u00e7\u00e3o do TAP (Transarabian Pipe Line) fez\n\n                                                \n\n37 Express\u00e3o ligada a densidade, melhor dizendo, a diminui\u00e7\u00e3o da densidade. No caso em particular seria o ato de ou\no efeito de tornar menos denso.\n\n38 A limitada quantidade de recursos naturais dispon\u00edveis e a soberania exercida sobre eles permitiu, no caso em\nquest\u00e3o, aos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo, a utiliza\u00e7\u00e3o desta importante e estrat\u00e9gica fonte de energia, como\narma diplom\u00e1tica apontada aos dependentes consumidores. Quando decidiram atuar em conjunto num cartel\nde produtores \u2013 a OPEP-, que se sobrep\u00f4s ao anterior, constitu\u00eddo no ocidente \u2013 \u201cas sete irm\u00e3s\u201d (citadas\nacima)- formaram um bem sucedido novo sistema que controlou o fornecimento mundial de petr\u00f3leo, de\nforma t\u00e3o poderosa, que lhes permitiu us\u00e1-lo como arma econ\u00f4mica e diplom\u00e1tica, nomeadamente durante\nos embargos impostos em 1967 e, mais dramaticamente em 1973-74, contra os Estados ocidentais que\ndiretamente ajudaram Israel contra seus advers\u00e1rios \u00e1rabes na Quarta Guerra Israelense-\u00c1rabe (Guerra do\nYom Kippur, prejudicando fortemente a sua economia e comprometendo a sua seguran\u00e7a, nomeadamente\naos Estados Unidos, \u00e0 Holanda e a Portugal, pa\u00edses diretamente visados pelo embargo.\n\n\n\n43\n\nsubir o pre\u00e7o do produto e refor\u00e7ou a posi\u00e7\u00e3o da L\u00edbia. Negocia\u00e7\u00f5es foram levadas a efeito com\n\nas companhias internacionais, tendo sido acionadas duras estrat\u00e9gias. Por\u00e9m, a crise culminou em\n\n1973, quando os \u00e1rabes desfraldaram a amea\u00e7a petrol\u00edfera: diminui\u00e7\u00e3o de 5%  da produ\u00e7\u00e3o no\n\ncaso de os norte-americanos n\u00e3o mudarem a sua pol\u00edtica pr\u00f3-israelense.\n\nAp\u00f3s esses eventos, seguiu-se um per\u00edodo de pre\u00e7os recordes, o que desnudou a estrat\u00e9gia\n\n\u00e1rabe39. Nessa disputa, os \u00e1rabes representavam Estados nacionais diante das companhias, as\n\nquais, por sua vez, representavam o mercado (elas pr\u00f3prias subentendidas como atores pol\u00edticos\n\ndos Estados ocidentais). De fato, a atua\u00e7\u00e3o dos Estados, neste caso, \u00e9 dupla: de um lado, eles\n\nprocuram extrair o m\u00e1ximo de lucro para desenvolver sua economia nacional e, de outro,\n\nmanipulam os pre\u00e7os e a quantidade de petr\u00f3leo para intervir em eventuais conflitos. (Rafestin,\n\n1993).\n\nConsideremos, ent\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias dos atores em cena no mercado\n\npetrol\u00edfero. Por muito tempo, ao longo desses anos, as companhias petrol\u00edferas multinacionais -,\n\nviram surgir sociedades nacionais nos pa\u00edses produtores: NIOC (Iraque, 1954), CVP (Venezuela,\n\n1960), KNPC (Kuwait, 1960), Petromin (Ar\u00e1bia Saudita, 1962), Sonatrac (Arg\u00e9lia, 1963) e\n\nIN\u00d4C (Ir\u00e3, 1965). Tratava-se, para essas sociedades, de gerenciar a produ\u00e7\u00e3o nacional e de\n\ndesempenhar um papel no mercado internacional. De fato, tratava-se de muito mais do que isso,\n\npois essa nova realidade correspondia ao surgimento de grupos de Estados (no caso, os \u00e1rabes)\n\nque passavam a ter consci\u00eancia do tipo de a\u00e7\u00f5es que poderiam vir a empreender.\n\nPouco a pouco, essas sociedades come\u00e7aram a firmar um novo tipo de contrato, com as\n\nsociedades nacionais de pa\u00edses at\u00e9 ent\u00e3o tipicamente consumidores: ENI (It\u00e1lia), Elf-Erap\n\n(Fran\u00e7a), Petrobr\u00e1s (Brasil). J\u00e1 por ocasi\u00e3o desses contratos, a solidariedade ocidental foi\n\nfortemente atacada, tendo em vista que cada um desses pa\u00edses procurou, por sua pr\u00f3pria conta,\n\ngarantir, para si, os abastecimentos mais seguros. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma d\u00favida de que as a\u00e7\u00f5es\n\ndispersas dos ocidentais, assim como as suas estrat\u00e9gias quase sempre divergentes, tanto em\n\n                                                \n\n39 Esta disputa entre pa\u00edses e companhias de petr\u00f3leo, neste trabalho, ser\u00e1 utilizada para ressaltar a import\u00e2ncia do\npetr\u00f3leo na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interesse nacional ,bem como a rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e o mercado.\n\n\n\n44\n\nn\u00edvel dos Estados, quanto das companhias (\u201cgrandes\u201d e \u201cindependentes\u201d), atra\u00edram, fortemente a\n\naten\u00e7\u00e3o dos produtores, que puderam, assim, questionar o sistema tradicional.\n\nNa sua origem, essas sociedades tinham contratos limitados no tempo, pagavam royalties\n\ne imposto sobre os benef\u00edcios; al\u00e9m disso, possu\u00edam a incumb\u00eancia de organizar a explora\u00e7\u00e3o e a\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. O pre\u00e7o teria de ser o que havia sido combinado, free on board\n\n(FOB), porto de carregamento, levando em considera\u00e7\u00e3o a qualidade do petr\u00f3leo bruto40. Em\n\n1955, a ENI inaugurou, juntamente com o Egito, o tipo de contrato de associa\u00e7\u00e3o41; em 1957,\n\nconcluiu o mesmo tipo de Acordo com o Ir\u00e3. Nessa categoria de contrato, o operador estrangeiro\n\nencarrega-se de realizar o conjunto de trabalhos relativos \u00e0 pesquisa e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o (com\n\nreembolso da metade dos custos, em caso de descoberta comercial), o financiamento do\n\ndesenvolvimento, por sua vez, \u00e9 assegurado, paritariamente, pela companhia nacional e pelo\n\ngrupo estrangeiro. No n\u00edvel comercial, a sociedade estrangeira vende a parte que lhe pertence e a\n\nsociedade nacional, mesmo vendendo a sua parte, continua a exercer um controle permanente.\n\nNota-se, nessa esp\u00e9cie de contrato, que a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 bem menos dissim\u00e9trica do que no antigo\n\nsistema de concess\u00f5es. Os contratos de empreendimentos do grupo Erap, no Ir\u00e3 (1960) e no\n\nIraque (1968), s\u00e3o, tamb\u00e9m, excelentes exemplos dessa evolu\u00e7\u00e3o: a sociedade estrangeira\n\nsomente interv\u00e9m \u201ccomo uma prestadora de servi\u00e7os financeiros, comerciais e t\u00e9cnicos\u201d. Em\n\ncontrapartida, esse parceiro estrangeiro pode comprar, a um pre\u00e7o levemente superior ao pre\u00e7o de\n\ncusto, uma parte da produ\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, de etapa em etapa, os pa\u00edses produtores foram obtendo vantagens sens\u00edveis, as\n\nquais poderiam, exclusivamente, incit\u00e1-los a repensar os princ\u00edpios de base das rela\u00e7\u00f5es com os\n\n\u201cgrandes\u201d. Al\u00e9m do mais, tudo isso veio combinado com um crescimento anual de 8%, ou seja, o\n\ndobro a cada nove anos. Tudo estava prop\u00edcio para o acontecimento de uma reviravolta da\n\nsitua\u00e7\u00e3o em favor dos Estados produtores: majora\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do barril e dos impostos sobre os\n\nbenef\u00edcios. A dissimetria, durante muito tempo favor\u00e1vel \u00e0s companhias, passaria a ser, daqui por\n\n                                                \n\n40 A express\u00e3o \u201cfree on board\u201d significa que os custos de frete devem correr por conta do vendedor do produto.\n41 Tipo de contrato que permite aos participantes \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o das atividades de um setor produtivo. No caso do\n\npetr\u00f3leo , a opera\u00e7\u00e3o ficaria ent\u00e3o vulgarmente conhecida como, do \u201cpo\u00e7o ao posto\u201d.\n\n\n\n45\n\ndiante, ben\u00e9fica para os Estados. O petr\u00f3leo tornou-se, pois, uma arma pol\u00edtica por excel\u00eancia. Os\n\nEstados \u00e1rabes coagiram os consumidores, sobretudo os ocidentais, a reorientarem e a\n\nrestringirem seu consumo. Desse ponto de vista, a a\u00e7\u00e3o da OPEP, embora dolorosa, pode ser\n\nqualificada, em m\u00e9dio prazo, de salutar, pois for\u00e7ou a economia mundial, de um lado, ao\n\nracionamento, e de outro, \u00e0 redescoberta das energias cl\u00e1ssicas. No caso brasileiro, nasce o\n\nPro\u00e1lcool e o in\u00edcio da transforma\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica nacional, a qual ser\u00e1 explorada na\n\nseq\u00fc\u00eancia deste cap\u00edtulo.\n\nNa pr\u00e1tica, tudo isso conduziu a uma revis\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas e \u00e0s novas rela\u00e7\u00f5es\n\nde poder, que s\u00e3o, hoje, bem mais do que outrora, marcadas por preocupa\u00e7\u00f5es estritamente\n\npol\u00edticas. Vejamos a inser\u00e7\u00e3o do Brasil nesse cen\u00e1rio.\n\nTal como os principais pa\u00edses do mundo, at\u00e9 o come\u00e7o dos anos 1970, o Brasil\n\napresentava uma elevada depend\u00eancia externa da energia advinda do petr\u00f3leo. Em 1973, o\n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil era respons\u00e1vel pelo abastecimento de 54,8 mil toneladas de petr\u00f3leo\n\nequivalente (TEP) no pa\u00eds, o que representava 42,8% da composi\u00e7\u00e3o relativa da matriz energ\u00e9tica\n\nbrasileira. Neste ano (1973), a depend\u00eancia externa brasileira chegava a 76,9%. Vale dizer que,\n\ndurante o in\u00edcio dos anos 70, outros dois itens importantes na composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica\n\nnacional (medidos em TEP) eram a lenha (27%) e a energia hidrel\u00e9trica (19%).42\n\nPor outra via, devemos considerar que o recente modelo de industrializa\u00e7\u00e3o, no Brasil\n\nesteve, fortemente ancorado no desenvolvimento da ind\u00fastria automobil\u00edstica, em especial, no\n\nmercado dos ve\u00edculos de passeio, bem como na op\u00e7\u00e3o pelo transporte rodovi\u00e1rio de cargas, em\n\ndetrimento das redes ferrovi\u00e1ria e hidrovi\u00e1ria. Isso fez com que a depend\u00eancia da gasolina\n\nimportada tamb\u00e9m fosse muito elevada. Em termos de consumo dos derivados de petr\u00f3leo, em\n\n1973, gasolina respondia por 13.620 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, o que representava 34,38% dos\n\nderivados do petr\u00f3leo (o maior percentual de consumo individual), vindo na frente do \u00f3leo diesel\n\n(consumo de 9.712 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, 24,52% do total dos derivados do petr\u00f3leo), e dos\n\n                                                \n\n42 Para maiores informa\u00e7\u00f5es, verificar o Balan\u00e7o energ\u00e9tico de 1988, cuja refer\u00eancia est\u00e1 na bibliografia.\n\n\n\n46\n\n\u00f3leos combust\u00edveis (12.630 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, 31,89 % do total dos derivados do\n\npetr\u00f3leo).43\n\nOs pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo (OPEP) situavam-se, em janeiro de 1973, em US$\n\n2,59/barril (159 litros). Ap\u00f3s a Guerra \u00c1rabe-Israelense, quando eclodiu o choque do petr\u00f3leo,\n\ntais pre\u00e7os subiram para US$ 10,95, em janeiro de 1974. Ou seja, em um ano o pre\u00e7o, dessa\n\ncommodity elevou-se o equivalente a 322%. Desse modo, se, em 1973, a importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\n\ne dos seus derivados representava, respectivamente, 9% e 11% do valor total das importa\u00e7\u00f5es\n\nbrasileiras, em 1975, tais propor\u00e7\u00f5es atingiram, respectivamente, 22% e 23%. Esse patamar dos\n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo e de seus derivados seria mantido durante a maior parte da d\u00e9cada de 1970,\n\npermanecendo na faixa entre US$ 9,54 (agosto de 1975) e US$ 14,5 (dezembro de 1978).\n\nDurante o ano de 1979, contudo, voltou a ocorrer um segundo choque. os pre\u00e7os praticados no\n\nmercado internacional (OPEP) saltaram para um patamar de US$ 30,00/barril ali se mantendo\n\ndurante a primeira metade dos anos 1980. O corol\u00e1rio desse segundo choque foi a eleva\u00e7\u00e3o dos\n\ncustos relativos do petr\u00f3leo e de seus derivados na Balan\u00e7a Comercial Brasileira, passando para\n\n49% e 53% do valor total das importa\u00e7\u00f5es, respectivamente.\n\nTamanha deprecia\u00e7\u00e3o dos termos de troca nacionais acarretou uma s\u00e9rie de\n\nconstrangimentos para a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, a qual estava sendo\n\nencaminhada pelo ent\u00e3o Governo do General Ernesto Geisel. Em meados dos anos 1970, o\n\nGoverno brasileiro havia lan\u00e7ado o II Programa Nacional de Desenvolvimento (PND), que previa\n\na implanta\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de uma s\u00e9rie de setores produtivos de cunho energ\u00e9tico-intensivo, tais\n\ncomo a ind\u00fastria de alum\u00ednio, de papel e celulose, qu\u00edmica, petroqu\u00edmica e siderurgia. Dessa\n\nfeita, a quest\u00e3o do gargalo energ\u00e9tico situava-se como um dos impasses centrais a ser resolvido\n\npelo Governo autorit\u00e1rio nesse per\u00edodo.\n\nO modelo energ\u00e9tico brasileiro viria a experimentar, desde ent\u00e3o, um conjunto de\n\nreformula\u00e7\u00f5es. A depend\u00eancia externa do petr\u00f3leo e de seus derivados deveria diminuir. Dessa\n\nforma, foram articulados pol\u00edticas visando \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da chamada \u201ccrise energ\u00e9tica\u201d. Por um\n\n                                                \n\n43 Surge, aqui, o Pro\u00e1lcool. Maiores informa\u00e7\u00f5es verificar o estudo de Castro Santos M.H., 1993.\n\n\n\n47\n\nlado, procurou-se induzir a redu\u00e7\u00e3o de consumo tanto do petr\u00f3leo como da gasolina, com uma\n\ns\u00e9rie de medidas que pregavam o racionamento desses produtos para o p\u00fablico consumidor.\n\nContudo, as pol\u00edticas mais importantes adotadas pelo governo da \u00e9poca, apontavam para o\n\naumento da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de petr\u00f3leo (intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o das reservas existentes,\n\nvia os Contratos de Risco e a prospec\u00e7\u00e3o de novas reservas, que culminou com a descoberta das\n\ngrandes jazidas na Bacia de Campos); apontavam, tamb\u00e9m, para a amplia\u00e7\u00e3o do uso do potencial\n\nhidrel\u00e9trico do Brasil (com a constru\u00e7\u00e3o de grandes usinas hidroel\u00e9tricas visando aproveitar o\n\npotencial das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Amazonas, Paraguai Paran\u00e1, Uruguai e S\u00e3o\n\nFrancisco); apontavam, igualmente, para o ingresso na era nuclear (com a constitui\u00e7\u00e3o do Acordo\n\nBrasil-Alemanha de coopera\u00e7\u00e3o nesse campo) e para o desenvolvimento de uma nova matriz\n\nenerg\u00e9tica de cunho alternativo e renov\u00e1vel, que culminou com o Programa Nacional do \u00c1lcool\n\n(Pro\u00e1lcool)44.\n\nPouco mais de 10 anos ap\u00f3s o primeiro choque do petr\u00f3leo, o Brasil j\u00e1 podia sentir os\n\nefeitos de tais pol\u00edticas sobre a composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica nacional (medida em TEP). Em\n\n1984, por exemplo, j\u00e1 se percebia uma n\u00edtida diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o relativa do petr\u00f3leo: o\n\npercentual de 42,8% (1973), caiu para 32,9% (1984). A relev\u00e2ncia da energia termel\u00e9trica\n\nproduzida a partir de lenha tamb\u00e9m caiu: de 27% em 1973, foi para 9,4% em 1984. Po sua vez, a\n\nimport\u00e2ncia da energia hidrel\u00e9trica cresceu, neste mesmo per\u00edodo: de 19% em 1973, subiu para\n\n28,8% em 1984. O mesmo ocorreu com a energia advinda da cana-de-a\u00e7\u00facar, que passou de 8%\n\nem 1973, para 12,2% em 1984. Por fim, igualmente cresceu o uso da energia proveniente do\n\ncarv\u00e3o e do xisto (de 2,8% em 1973, para 4,8% em 1984) e do g\u00e1s natural (0,3% em 1973, para\n\n1,6% em 1984), ainda que apresentassem uma import\u00e2ncia global relativamente pequena para o\n\nBrasil naquele momento.\n\n                                                \n\n44 Ainda que neste trabalho, n\u00e3o esteja inclu\u00edda a quest\u00e3o nuclear, segue, para efeito de informa\u00e7\u00e3o, alguns dados\nsobre o suprimento de energia el\u00e9trica nuclear em (%) de alguns dos principais pa\u00edses do mundo, segundo o\nWORLD NUCLEAR POWER SUMMARY (2002): Brasil \u2013 3,99%, Fran\u00e7a \u2013 77,97%, Alemanha \u2013 29,85%,\nEUA \u2013 20,34%, China \u2013 1,43%, \u00c1frica do Sul \u2013 5,87%, R\u00fassia \u2013 15,98%, Argentina \u2013 7,23%, M\u00e9xico \u2013\n4,07% e \u00cdndia \u2013 3,68%. Por certo a energia nuclear pode se apresentar como uma alternativa para compor\numa estrat\u00e9gia de desenvolvimento de um pa\u00eds como o Brasil. No curto prazo n\u00e3o nos parece vi\u00e1vel.\n\n\n\n48\n\nA matriz energ\u00e9tica brasileira n\u00e3o sofreu novas altera\u00e7\u00f5es estruturais depois desse intenso\n\nesfor\u00e7o de redirecionamento ocorrido entre 1973-1984. Por\u00e9m, em meados da d\u00e9cada de 1990, o\n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico e os primeiros resultados dos Acordos de integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica come\u00e7aram a desenhar algumas das novas caracter\u00edsticas dessa matriz, as quais vem\n\nrelatadas na se\u00e7\u00e3o seguinte. Nesse intuito o ano de 2000 foi considerado o ponto de corte, como\n\nforma de se contextualizarem essas caracter\u00edsticas.\n\n2.2 A situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira em 2000: uma abordagem conjuntural\n\nSegundo o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico de 2001 (2001,p.7), 2000 teria sido um ano satisfat\u00f3rio, do\n\nponto de vista da conserva\u00e7\u00e3o da energia no Brasil. O consumo total de energia prim\u00e1ria cresceu\n\n(1,9%), sensivelmente mais abaixo que o PIB (4,5%). Dessa forma, a intensidade energ\u00e9tica, ou\n\nseja, a rela\u00e7\u00e3o entre essas duas vari\u00e1veis, caiu 2,5%. 45\n\nPela primeira vez desde 1980, o consumo final relativo ao setor transporte decresceu por\n\ndois anos consecutivos (2,2% em 2000, e 1,6% em 1999); tal fen\u00f4meno, em parte, \u00e9 explicado\n\npela alta do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo. Em compensa\u00e7\u00e3o, o consumo final dos setores\n\nresidencial e terci\u00e1rio cresceu 4,9%; e o da Ind\u00fastria foi moderado (2,1%). O g\u00e1s natural\n\napresentou um crescimento de 24,9% no consumo prim\u00e1rio total e o petr\u00f3leo um modesto\n\naumento de 1,3%. Gra\u00e7as \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da capacidade instalada (5,9%) e ao processo de\n\nrecupera\u00e7\u00e3o da economia, o consumo total de energia el\u00e9trica prim\u00e1ria cresceu 5,5%. A biomassa\n\nteve participa\u00e7\u00e3o, no consumo prim\u00e1rio, reduzida (-9,8%), pelo fato de a safra de cana-de-a\u00e7\u00facar,\n\nde 1999, ter sido bem superior \u00e0 m\u00e9dia.\n\nO saldo da conta-petr\u00f3leo, que havia diminu\u00eddo em 1998 (37,7%), subiu em 1999 (21,1%)\n\ne deu um grande salto em 2000 (51,7%), ocasionando uma sangria de 6,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares na\n\n                                                \n\n45 Esta cap\u00edtulo do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Brasileiro de 2001, chamado Contexto e Caracter\u00edsticas do Desenvolvimento\nEnerg\u00e9tico Nacional, cuja refer\u00eancia est\u00e1 na bibliografia, serviu de fonte para a constru\u00e7\u00e3o dessa se\u00e7\u00e3o.\nTodas os \u00edndices percentuais desta parte do trabalho foram retirados deste balan\u00e7o, bem como as tabelas\ndeste cap\u00edtulo.\n\n\n\n49\n\nBalan\u00e7a Comercial brasileira. Isso nos mostra, mais uma vez, a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica que o\n\nsetor de energia possui na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas internas e externas de um pa\u00eds como o Brasil.\n\nNo que diz respeito ao contexto econ\u00f4mico internacional, o crescimento da economia\n\nmundial foi particularmente forte em 2000, comandado, especialmente, pela economia norte-\n\namericana e de diversos pa\u00edses da \u00c1sia, que superaram a crise financeira de 1997-98.\n\n Por seu termo, o Brasil tamb\u00e9m apresentou uma boa recupera\u00e7\u00e3o, com o relevante\n\ncrescimento de 4,5%; al\u00e9m disso, o pa\u00eds estreitou os la\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que mant\u00e9m\n\ncom os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. A Argentina passou a ser o principal fornecedor de\n\npetr\u00f3leo (34,4 milh\u00f5es de barris em 2000) e interligou seu setor el\u00e9trico ao nosso. O g\u00e1s\n\nboliviano entrou em larga escala no pa\u00eds (2,2 bilh\u00f5es de m3), o que estar\u00e1 melhor explicitado nos\n\ncap\u00edtulos 3 e 4 desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\n A evolu\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico das principais economias mundiais e do Brasil,\n\nnos \u00faltimos anos, foi a seguinte:\n\nTabela II - Crescimento Econ\u00f4mico Mundial (%):\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\nOCDE +2,5 +3,2 +3,5 +2,5 +3,0 +4,3\n\nEUA +2,7 +3,6 +4,2 +4,3 +4,2 +5,2\n\nUni\u00e3o\nEurop\u00e9ia\n\n+2,4 +1,7 +2,5 +2,7 +2,4 +3,4\n\nBrasil +4,2 +2,7 +3,3 +0,2 +0,8 +4,5\n\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nNo contexto da economia nacional, a despeito da alta dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, a\n\nrecupera\u00e7\u00e3o do PIB brasileiro foi bastante expressiva. Segundo o IBGE, o PIB cresceu 4,5%, em\n\n2000, indicando uma taxa de crescimento bem superior \u00e0s de 1999 (0,8%) e de 1998 (0,2%).\n\nAinda, segundo essa mesma fonte, o n\u00edvel de emprego aumentou 2,9% em 2000, assinalando o\n\n\n\n50\n\nmelhor desempenho deste indicador desde 1995. Os setores que mais se expandiram foram o\n\ncom\u00e9rcio (6,7%) e a constru\u00e7\u00e3o civil (4,3%). O rendimento m\u00e9dio real dos assalariados\n\ncontinuou caindo (1,1%), embora em menor escala que no ano anterior, que apresentou uma\n\nqueda de 4,8%.\n\nA produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 6,5%, revertendo a queda que vinha ocorrendo nos dois\n\nanos anteriores: 0,9% em 1999 e 2,0% em 1998; o setor extrativo mineral foi o que apresentou,\n\num desenvolvimento mais sens\u00edvel - 11,9%, enquanto que o setor de manufaturas cresceu 6,0%.\n\nOs subsetores mais din\u00e2micos foram os de material de transporte (19,6%), mec\u00e2nica (17,9%) e\n\nmaterial el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es (12,0%). \u00c9 poss\u00edvel perceber, tamb\u00e9m, um pequeno\n\ncrescimento na quantidade de pessoal ocupado na ind\u00fastria (0,6%), o que fez com que fossem\n\ninterrompidas as fortes quedas ocorridas em 1999 (7,3%) e 1998 (9,1%).\n\nA conjuntura econ\u00f4mica mundial favor\u00e1vel propiciou um maior dinamismo ao com\u00e9rcio\n\ninternacional brasileiro de mercadorias (exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es), que cresceu 14,7%. As\n\nexporta\u00e7\u00f5es de manufaturas tiveram o expressivo aumento de 19% devido, principalmente, ao\n\ndesempenho das ind\u00fastrias aeron\u00e1utica e automobil\u00edstica. A conta-petr\u00f3leo e derivados aumentou\n\n51,7%, gerando, ao pa\u00eds, uma fatura l\u00edquida (importa\u00e7\u00f5es - exporta\u00e7\u00f5es) de US$ 6,5 bilh\u00f5es,\n\nconseq\u00fc\u00eancia direta da alta do pre\u00e7o internacional do produto, visto que as quantidades\n\nimportadas diminu\u00edram (-14,3% para o petr\u00f3leo bruto, e -2,9% para os derivados) e a produ\u00e7\u00e3o\n\ndos po\u00e7os nacionais aumentou (14,6%).\n\nNo contexto energ\u00e9tico, o pre\u00e7o do petr\u00f3leo vinha subindo continuamente desde 1995,\n\npassando, no caso do tipo Brent, de uma m\u00e9dia mensal de US$ 9,8/barril, em dezembro de 1998,\n\na US$ 25,5/barril, em dezembro de 1999, mantendo-se em um n\u00edvel elevado e com forte\n\nvolatilidade (de US$ 22 a US$ 33/barril), com uma m\u00e9dia anual de US$ 28,5/barril em 2000.\n\nEssa alta de pre\u00e7os est\u00e1 relacionada ao bom desempenho da economia mundial nos \u00faltimos anos;\n\nest\u00e1 vinculada, tamb\u00e9m, a certas dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o da Europa e dos EUA \u00e0s novas\n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de combust\u00edveis. A economia brasileira, que diminuiu a depend\u00eancia de\n\npetr\u00f3leo do importado, sofreu, em contrapartida, com as modifica\u00e7\u00f5es cambiais, que conduziram\n\n\u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o do real e, em um segundo momento, a uma eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os para o\n\nconsumidor nacional.\n\n\n\n51\n\nTabela 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo em d\u00f3lar e valor m\u00e9dio anual do d\u00f3lar:\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\nBrent (Us$/barril) 17,04 20,65 19,12 12,78 17,84 28,52\n\nCesta da OPEP (Us$/barril) 16,86 20,29 18,68 12,28 17,47 27,60\n\nC\u00e2mbio: D\u00f3lar (em R$) 0,917 1,005 1,078 1,161 1,815 1,830\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nDessa forma, em 2000, os pre\u00e7os m\u00e9dios reais dos derivados de petr\u00f3leo, para o\n\nconsumidor brasileiro subiram em 15,7% para a gasolina, 11,0% para o \u00f3leo diesel e 50% para o\n\n\u00f3leo combust\u00edvel. 46\n\nO consumo total de energia prim\u00e1ria, representado pela oferta interna de energia, cresceu\n\n1,9% em 2000, passando a 258 Mtepnesse ano.47  Em 1999, o crescimento foi de 1,3 e, em 1998,\n\nde 3%. No per\u00edodo 1970-2000, esse par\u00e2metro de consumo cresceu 4,3 % ao ano, em m\u00e9dia,\n\nsendo que a parcela n\u00e3o-renov\u00e1vel (4,9%) cresceu mais do que a renov\u00e1vel (3,9%). O\n\ncrescimento do PIB, nesse mesmo per\u00edodo, foi muito pr\u00f3ximo (4,3%) do consumo de energia\n\nprim\u00e1ria total, conforme se depreende da Tabela 4:\n\n                                                \n\n46 M\u00e9dia mensal de pre\u00e7os em R$ de julho de 1999, deflator IGP/DI.\n47 Considerando a equival\u00eancia da eletricidade sob a \u00f3tica da produ\u00e7\u00e3o: 1 kWh = 3132 kcal.\n\n\n\n52\n\nTabela 4 \u2013 Taxa m\u00e9dia de crescimento do consumo energ\u00e9tico e do PIB:\n\n1970 1980 1990 1998 1999 2000 TMCA (%) 70-00 48\n\nTaxa de varia\u00e7\u00e3o anual\nDo PIB Total(%)\n\n10,4 9,20 -4,35 0,22 0,79 4,46 4,24\n\nConsumo Energia\nPrim\u00e1ria (10\u00a86 Tep)\n\n3,60 -1,62 2,96 1,31 1,86 4,25\n\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nQuando o crescimento econ\u00f4mico \u00e9 elevado, o consumo de energia aumenta\n\nproporcionalmente a menos. Inversamente, quando o crescimento econ\u00f4mico \u00e9 menor, a taxa de\n\ncrescimento do consumo de energia \u00e9 proporcionalmente mais elevada. Isso indica que, com o\n\ncrescimento econ\u00f4mico maior, a capacidade instalada dos equipamentos de uso final no pa\u00eds, \u00e9\n\nmais utilizada e renovada mais rapidamente; al\u00e9m disso, a substitui\u00e7\u00e3o das formas de energia\n\ntradicionais, pelas modernas, \u00e9 mais r\u00e1pida, o que ocasiona uma melhoria de efici\u00eancia m\u00e9dia.\n\nPor outro lado, os dados dessa \u00faltima tabela indicam que o aumento do consumo de\n\nenergia n\u00e3o est\u00e1 ligado, exclusivamente ao crescimento econ\u00f4mico. Tanto o crescimento da\n\npopula\u00e7\u00e3o, como a maior inser\u00e7\u00e3o de camadas pobres na chamada \u201ceconomia de mercado\u201d\n\ninduzem a aumentos no uso de energia, mesmo em anos de reduzido desenvolvimento\n\necon\u00f4mico.\n\nOs pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo tiveram vigorosas altas em 2000: a gasolina\n\naumentou 15,7% (14,2% em 1999), o GLP, 9,0% (44,6% em 1999) e o \u00f3leo diesel, 11,0% (12,9%\n\nem 1999). Em linhas gerais, esses n\u00fameros refletem a alta do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado\n\ninternacional, nesse mesmo ano de 2000, al\u00e9m de indicar a nova pol\u00edtica de flutua\u00e7\u00e3o cambial\n\niniciada em 1999 e a redu\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios ao setor.\n\n                                                \n\n48 TCMA-taxa de crescimento anual m\u00e9dia.\n\n\n\n53\n\nTabela 5 - Varia\u00e7\u00e3o anual do pre\u00e7o da energia para o consumidor (%) 49\n\nFonte 1996 1997 1998 1999 2000\n\nGasolina 8,2 12,7 -2,0 14,2 15,7\n\nGLP 4,9 9,6 13,8 44,6 9,0\n\n\u00d3leo diesel -3,1 1,5 -2,7 12,9 11,0\n\n\u00d3leo Combust\u00edvel -2,5 -7,1 -4,2 37,7 50,0\n\nEm.El\u00e9t. Residencial (101 a 200\nMwh)\n\n6,0 -1,0 -1,7 -3,0 -0,6\n\nEm. El\u00e9t. Industrial (Alta Tens\u00e3o A2) 11,8 -1,1 -1,7 0,1 1,7\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nA an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do mercado consumidor de energia total do Brasil,\n\nrepresentado pela oferta interna de energia, sugere significativas modifica\u00e7\u00f5es desde 1980: um\n\nganho importante de participa\u00e7\u00e3o da eletricidade prim\u00e1ria, que passou de 26,8% em 1980, para\n\n40% em 2000, com a contrapartida da diminui\u00e7\u00e3o da biomassa, que passou de 29,2% para 17,3%,\n\nno mesmo per\u00edodo. O aumento da participa\u00e7\u00e3o da eletricidade ocorreu com maior vigor na\n\nd\u00e9cada de 1980, devido \u00e0 entrada em opera\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas de Itaip\u00fa e Tucuru\u00ed. A\n\nqueda da biomassa, nos anos 1990, \u00e9 explicada, pelo menos em parte, pela diminui\u00e7\u00e3o do uso da\n\nlenha e do carv\u00e3o vegetal. Por sua vez, o carv\u00e3o mineral mant\u00e9m vem mantendo uma\n\nparticipa\u00e7\u00e3o sem grandes oscila\u00e7\u00f5es, na faixa entre os 4 e 5%. O petr\u00f3leo, com participa\u00e7\u00e3o de\n\n39,0% em 1980, teve queda acentuada na d\u00e9cada seguinte, entretanto, voltou a recuperar sua\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada, alcan\u00e7ando os 33,6% em 2000. O g\u00e1s natural, cujo uso tem sido\n\nfomentado nos \u00faltimos anos, ainda apresenta uma participa\u00e7\u00e3o incipiente (3,7% em 2000).\n\n                                                \n\n49 M\u00e9dia mensal dos pre\u00e7os em R$ de Julho de 1999, deflator IGP/DI.\n\n\n\n54\n\nTabela 6 \u2013 Consumo de energia prim\u00e1ria total por forma de energia (%)\n\nFonte 1980 1990 1997 1998 1999 2000\n\nCarv\u00e3o Mineral 4,2 5,1 5,2 4,9 5,0 5,4\n\nPetr\u00f3leo 39,0 30,2 33,3 33,8 33,8 33,6\n\nG\u00e1s natural 0,8 2,3 2,6 2,7 3,0 3,7\n\nEletricidade Prim\u00e1ria 50 26,8 36,4 38,6 39,0 38,6 40,0\n\nBiomassa 29,2 26,0 20,3 19,6 19,6 17,3\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nO aumento na produ\u00e7\u00e3o de ferro-gusa, principal consumidor de carv\u00e3o mineral, induziu a\n\num incremento no consumo dessa fonte energ\u00e9tica em 2000 (9,4%), alcan\u00e7ando patamares bem\n\nsuperiores \u00e0queles observados no ano anterior (2,8%). Em 2000, a eletricidade prim\u00e1ria\n\napresentou um bom desempenho, crescendo 5,5% (0,4% no ano anterior), devido a um aumento\n\nna atividade econ\u00f4mica. Assim, essa forma de energia vem apresentando crescimentos maiores,\n\nnesta d\u00e9cada, que a m\u00e9dia das outras formas (4,2% ao ano entre 1990 e 2000). J\u00e1 o petr\u00f3leo\n\nsofreu a concorr\u00eancia do g\u00e1s natural em diversos usos e teve pre\u00e7os crescentes para seus\n\nderivados, induzindo taxas de crescimento bastante modestas em 2000 (1,3%) e, no ano anterior,\n\n(1,2%). A biomassa foi particularmente desfavorecida devido a uma safra de cana-de-a\u00e7ucar\n\nreduzida, caindo 9,8% em 2000, depois de ter aumentado 1,2% em 1999. Essa forma de energia\n\napresentou, na \u00faltima d\u00e9cada, uma tend\u00eancia declinante (-0,8% na m\u00e9dia anual entre 1990 e\n\n2000). O incentivado g\u00e1s natural teve uma alta taxa de crescimento de consumo (24,9%), maior\n\nainda que no ano anterior (13,9%). Como est\u00e1 sendo implantada uma extensa rede de dutos, o que\n\ndemandar\u00e1 uma grande produ\u00e7\u00e3o de eletricidade de base t\u00e9rmica, segundo o mesmo Balan\u00e7o\n\nEnerg\u00e9tico de 2001, prev\u00ea-se um expressivo crescimento dessa forma de energia nos pr\u00f3ximos\n\nanos.\n\n                                                \n\n50 Hidr\u00e1ulica + Nuclear.\n\n\n\n55\n\nTabela 7 - Estrutura do consumo final de energia no Brasil\n\nEm % 1980 1990 1997 1998 1999 2000\n\nInd\u00fastria 47,0% 49,6% 47,8% 46,7% 46,6% 46,8%\n\nSendo Metalurgia 12,6% 15,8% 13,7% 13,0% 12,9% 13,4%\n\nResidencial-Terci\u00e1rio 27,3% 25,6% 25,7% 26,5% 27,0% 27,9%\n\nAgropecu\u00e1ria 5,0% 4,6% 4,6% 4,4% 4,6% 4,4%\n\nTransportes 20,7% 20,2% 21,9% 22,4% 21,8% 20,9%\n\nTotal 100,0% 100,0% 100,0% 100,0% 100,0% 100,0%\nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2001.\n\nO consumo total de energia final, ou seja, o consumo total de energia prim\u00e1ria subtra\u00eddo\n\ndo consumo do setor transforma\u00e7\u00e3o (refinarias, centrais el\u00e9tricas,etc.) teve um crescimento\n\nmoderado de 1,8%, embora levemente maior do que o apresentado em 1999 (1,3%). A m\u00e9dia\n\nanual de crescimento, na d\u00e9cada de 1990-2000, foi de 3,3%. O consumo final n\u00e3o-energ\u00e9tico\n\ncresceu 2,9% em 2000 e 2,4% em 1999, numa m\u00e9dia de 3,2% ao ano, nessa d\u00e9cada 1990-2000.\n\nO setor industrial, como um todo, incluindo o setor energ\u00e9tico, apresentou um\n\ncrescimento razo\u00e1vel de 2,1% (1,1% no ano anterior); o subsetor metalurgia cresceu 5,5%, (0,4%\n\nem 1999), impulsionado, em parte, pelo aumento das exporta\u00e7\u00f5es. No entanto, a melhoria de\n\nefici\u00eancia do setor industrial e a perda de participa\u00e7\u00e3o da metalurgia, altamente intensiva no uso\n\nda energia, reduziram a participa\u00e7\u00e3o deste setor no consumo final. Assim, na d\u00e9cada de 1990, o\n\nsetor perdeu participa\u00e7\u00e3o relativa na estrutura do consumo final energ\u00e9tico, tendo passado de\n\n49,6% para 46,8%.\n\nOs setores residencial e terci\u00e1rio, que englobam, tamb\u00e9m, os setores comercial e p\u00fablico,\n\ns\u00e3o os que cresceram mais fortemente (4,9% em 2000; 3,2% em 1999 e 6,0% em 1998). Esse\n\ndinamismo \u00e9 justificado pelo desempenho da energia el\u00e9trica, que supera o do \u00f3leo diesel, pois o\n\nsubsetor rodovi\u00e1rio, amplamente majorit\u00e1rio, apresentou duas quedas sucessivas de consumo (-\n\n3,5% em 2000 e -1,4% em 1999). Por outro lado, a renova\u00e7\u00e3o do estoque de autom\u00f3veis, com um\n\n\n\n56\n\ncrescimento maci\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de pequena cilindrada e com novas tecnologias,\n\ngerou um menor consumo de combust\u00edvel (majoritariamente, a mistura gasolina \u2013 \u00e1lcool anidro).\n\nO \u00e1lcool hidratado continua perdendo participa\u00e7\u00e3o e a tend\u00eancia \u00e9 que, paulatinamente,\n\ndesapare\u00e7a, a menos que sejam criados incentivos para a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Na d\u00e9cada de 1990, a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o desse setor no consumo final energ\u00e9tico passou de 20,2% para 20,9%, sendo que, no\n\nin\u00edcio, ainda ganhava participa\u00e7\u00e3o relativa, mas, a partir de 1999, o movimento inverteu-se.\n\nO setor agropecu\u00e1rio, n\u00e3o obstante apresentar safras crescentes na d\u00e9cada de 1990, perdeu\n\nparticipa\u00e7\u00e3o relativa no consumo final, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do uso de combust\u00edveis tradicionais,\n\ntais como a lenha, e tamb\u00e9m ao fato de os modernos tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas serem mais\n\neficientes.\n\nNa presente se\u00e7\u00e3o, procuramos retratar o contexto e as caracter\u00edsticas do desenvolvimento\n\nenerg\u00e9tico nacional, bem como seu impacto em v\u00e1rios setores da economia brasileira. Isso porque\n\nacreditamos que essa vis\u00e3o seja de fundamental import\u00e2ncia no sentido de fortalecer o conceito\n\nexplorado neste trabalho: por meio das transforma\u00e7\u00f5es na sua matriz energ\u00e9tica brasileira o Brasil\n\npode garantir a continuidade do processo de desenvolvimento como fator essencial, e projetar a\n\ncondi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul, via Acordos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (como fatores\n\nprincipais). Feita essa observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel, ent\u00e3o, prosseguir com as se\u00e7\u00f5es seguintes, o que\n\naproxima o texto do objeto dessa disserta\u00e7\u00e3o, qual seja, o da constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa\n\nbrasileira para a Am\u00e9rica do Sul, mediante a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Assim sendo, nas duas se\u00e7\u00f5es\n\nque se seguem, ser\u00e1 abordada a pol\u00edtica brasileira adotada para o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e a\n\neletricidade.       \n\n2.3 A Diplomacia do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural\n\nNa matriz energ\u00e9tica mundial, o petr\u00f3leo det\u00e9m posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, desde a d\u00e9cada de\n\n1950, quando ultrapassou o carv\u00e3o: hoje ele responde por 40% da energia consumida no planeta,\n\nenquanto que a fatia do g\u00e1s natural \u00e9 de 23%. No Brasil, conforme j\u00e1 foi visto anteriormente, o\n\npetr\u00f3leo responde por 34% da matriz energ\u00e9tica, e o g\u00e1s natural, por apenas 4%.\n\n\n\n57\n\n A cadeia produtiva do petr\u00f3leo \u00e9 constitu\u00edda pelas seguintes etapas principais: as\n\natividades upstream (explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o) e as atividades downstream\n\n(transporte, refino, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o). O petr\u00f3leo sempre \u00e9 extra\u00eddo juntamente com\n\no g\u00e1s natural, os quais, depois s\u00e3o separados. O \u00f3leo bruto \u00e9 encaminhado para as refinarias, onde\n\nser\u00e1 transformado em derivados, tais como diesel, gasolina e querosene. O g\u00e1s natural \u00e9 utilizado\n\ncomo combust\u00edvel ou como mat\u00e9ria-prima petroqu\u00edmica; ele pode tamb\u00e9m, ser reinjetado nos\n\npo\u00e7os, como forma de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. H\u00e1 certos tipos de po\u00e7os que produzem\n\nsomente g\u00e1s natural e \u00e1gua. Isso significa que, em determinados, casos \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural\n\nn\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 do petr\u00f3leo.\n\nFeita essa breve considera\u00e7\u00e3o funcional do setor petrol\u00edfero, passemos, diretamente, ao\n\nper\u00edodo de tempo a ser explorado por esta pesquisa. A partir da segunda metade dos anos 80 e\n\nin\u00edcio dos 90, uma s\u00e9rie de fatores transformou a configura\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero em escala\n\nglobal, dentre os quais, destacam-se: a) a mudan\u00e7a do papel do Estado, que passou de\n\nempreendedor a agente regulador, a partir do esgotamento do modelo de financiamento baseado\n\nno setor p\u00fablico e no cr\u00e9dito externo a empresas estatais; b) o imperativo da efici\u00eancia econ\u00f4mica\n\ncomo vetor de competitividade num mercado internacional sujeito \u00e0 crescente concorr\u00eancia (ou\n\nseja, `a forma\u00e7\u00e3o de grandes grupos internacionais capazes de disputarem mercado em escala\n\nglobal, a partir do processo de privatiza\u00e7\u00e3o); c) a import\u00e2ncia assumida pelo consumidor; e d) a\n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\nNesse contexto, com a Emenda Constitucional n. 9, que foi regulamentada pela Lei do\n\nPetr\u00f3leo, teve in\u00edcio (pelo menos formal) o est\u00e1gio atual da evolu\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero no\n\nBrasil. Essa Lei, de 1997, criou o CNPE (Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \u2013 \u00f3rg\u00e3o\n\ninterministerial respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas) e a ANP (ente regulador). Esse\n\nlastro legal tratou da implementa\u00e7\u00e3o de um novo modelo de desenvolvimento do setor, baseado\n\nna concorr\u00eancia entre as empresas, diante da evid\u00eancia de que o Estado j\u00e1 n\u00e3o tinha mais\n\ncondi\u00e7\u00f5es de responder pela totalidade dos investimentos necess\u00e1rios ao crescimento, em bases\n\ncompetitivas, da ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional.\n\nNo in\u00edcio de 1998, havia apenas uma empresa no segmento de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o\n\n(E&amp;P) no pa\u00eds; atualmente o setor engloba quarenta e duas, entre as nacionais e estrangeiras,\n\n\n\n58\n\nincluindo as \u201cmajors\u201d ( empresas de grande porte e alcance global, que operam, de forma\n\nintegrada, em todas as etapas da cadeia de valor do petr\u00f3leo e g\u00e1s, ou seja, \u201cdo po\u00e7o ao posto\u201d) e\n\ndiversas \u201cindependentes\u201d ( empresas de menor porte voltadas para um segmento espec\u00edfico da\n\ncadeia petrol\u00edfera, tal como E&amp;P ou refino)51. Entre 1997 e 2001, a ind\u00fastria do petr\u00f3leo, no\n\nBrasil, saltou de um percentual de 2,5% do PIB para quase 6%, com destaque especial para o\n\nupstream, cuja participa\u00e7\u00e3o relativa no setor, passou de 18,3% para quase 40% no mesmo\n\nper\u00edodo.\n\nA expectativa para esta d\u00e9cada, \u00e9 de que o setor petrol\u00edfero experimente uma expans\u00e3o\n\ncontinuada e superior \u00e0 m\u00e9dia de crescimento do PIB. Trata-se, tamb\u00e9m, de um mercado com um\n\nritmo de expans\u00e3o maior do que a m\u00e9dia mundial: por exemplo, entre 1990 e 1999, o mercado de\n\npetr\u00f3leo no Brasil, cresceu, em m\u00e9dia, 4,9% por ano, contra 1,2% no mundo. A proje\u00e7\u00e3o da\n\nAg\u00eancia internacional de energia (vinculada \u00e0 OCDE) \u00e9 de que, no per\u00edodo 2000-2020, essa\n\nm\u00e9dia seja de 4,1% para o pa\u00eds e 2,3% para o mundo.\n\nO Brasil vive, hoje, uma oportunidade impar de modernizar e ampliar segmentos\n\nessenciais de sua ind\u00fastria, a partir do boom do petr\u00f3leo tanto na presente d\u00e9cada, como,\n\nprovavelmente, na pr\u00f3xima. A auto-sufici\u00eancia em petr\u00f3leo \u00e9 sempre um objetivo a perseguir,\n\ntanto do ponto de vista da balan\u00e7a comercial, quanto da seguran\u00e7a do abastecimento. Tudo indica\n\nque o Brasil dever\u00e1 alcan\u00e7ar a auto-sufici\u00eancia por volta de 2005, mas pode-se obter muito mais\n\ndo que simplesmente extrair hidrocarbonetos do subsolo.\n\nRecorrendo a um conceito em voga hoje em dia, podemos dizer que h\u00e1 a possibilidade de\n\nser constitu\u00eddo \u2013 a partir de um parque industrial j\u00e1 existente \u2013 um cluster do petr\u00f3leo e do g\u00e1s\n\nnatural no pa\u00eds, centrado principalmente (mas n\u00e3o exclusivamente) em torno das regi\u00f5es\n\nprodutoras. Esse conceito de cluster envolve, de forma mais expl\u00edcita do que \u201csetor\u201d, n\u00e3o apenas\n\nas empresas petrol\u00edferas propriamente ditas, mas, tamb\u00e9m, os fornecedores diretos e indiretos de\n\nbens e servi\u00e7os, al\u00e9m de outros segmentos que \u201cgravitam\u201d em torno das v\u00e1rias etapas que\n\ncomp\u00f5em a ind\u00fastria do petr\u00f3leo. \u00c9 not\u00f3rio que o Brasil j\u00e1 conta com significativa capacidade\n\n                                                \n\n51 E &amp; P significa, respectivamente, explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n59\n\nindustrial nessa \u00e1rea, o que refor\u00e7a o argumento de que \u00e9 necess\u00e1rio intensificar a sinergia entre o\n\nEstado e as empresas sediadas no pa\u00eds.\n\nQuais seriam os principais aspectos desse cluster? Em primeiro lugar, v\u00eam os fatores de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, tidos como: reservas de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural: capitais provenientes de empresas\n\nnacionais e estrangeiras, que est\u00e3o apostando no pa\u00eds; e infra-estrutura b\u00e1sica e m\u00e3o-de-obra\n\nespecializada, tanto em n\u00edvel t\u00e9cnico quanto gerencial.\n\nEm segundo lugar, devem ser consideradas as condi\u00e7\u00f5es da demanda: o mais prov\u00e1vel \u00e9\n\nque ocorra um crescimento cont\u00ednuo e sustentado do consumo de petr\u00f3leo e de seus derivados no\n\npa\u00eds, ao longo desta d\u00e9cada. No caso do g\u00e1s natural, o quadro da demanda ainda \u00e9 incerto,\n\nmerecendo ser objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas para a amplia\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o na\n\nmatriz energ\u00e9tica, por se tratar de um insumo mais \u201climpo\u201d que o petr\u00f3leo e devido \u00e0 sua\n\nimport\u00e2ncia na gera\u00e7\u00e3o de energia termel\u00e9trica.\n\nEm terceiro lugar, o Brasil j\u00e1 possu\u00ed um amplo parque fornecedor, com potencial para se\n\nmodernizar e tornar-se competitivo em n\u00edvel global. Esse parque \u00e9 formado por ind\u00fastrias ou\n\nsegmentos industriais tais como: constru\u00e7\u00e3o naval e civil e montagem industrial, bens de capital\n\nsob encomenda, produtos qu\u00edmicos, partes e pe\u00e7as mec\u00e2nicas, material el\u00e9trico e produtos\n\neletroeletr\u00f4nicos, servi\u00e7os de engenharia, servi\u00e7os diversos de consultoria, bens e servi\u00e7os\n\nambientais, servi\u00e7os de transporte, m\u00e3o-de-obra qualificada etc.\n\nEm quarto lugar, destaca-se a import\u00e2ncia dos ambientes macro e microecon\u00f4mico, nos\n\nquais as empresas nascem e se desenvolvem. Aqui, caberiam considera\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas\n\nrelacionadas ao \u201cCusto Brasil\u201d e de ordem setorial, relativas a pol\u00edticas espec\u00edficas, como \u00e9 o\n\ncaso do Repetro (Regime Aduaneiro Especial de Exporta\u00e7\u00e3o e Importa\u00e7\u00e3o de Bens Destinados \u00e0s\n\nAtividades de Pesquisa e Lavra das Jazidas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural), o qual concede incentivos\n\nfiscais \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o \u2013 no Brasil e no exterior \u2013 de bens de capital destinados a projetos de E&amp;P no\n\n\u201coffshore\u201d, barateando esses investimentos. Por outro lado, o REPETRO \u00e9 acusado, por analistas\n\nde mercado, de favorecer fornecedores estrangeiros em detrimento dos nacionais.\n\n Por fim, h\u00e1 um quinto aspecto fundamental para o crescimento competitivo do setor ou\n\ncluster: a atua\u00e7\u00e3o do Estado, tal como exemplifica o Repetro.  No que diz respeito \u00e0 ANP e ao\n\n\n\n60\n\nprocesso licitat\u00f3rio para a concess\u00e3o de blocos de explora\u00e7\u00e3o, o DNA do novo modelo de\n\ndesenvolvimento do setor petrol\u00edfero brasileiro \u00e9 o Contrato de Concess\u00e3o assinado por cada\n\nempresa vencedora na licita\u00e7\u00e3o e pela ANP.\n\nPor meio desse instrumento jur\u00eddico, definem-se, dentre outros aspectos, os blocos para a\n\nexplora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do setor, de um programa explorat\u00f3rio m\u00ednimo e o tempo previsto\n\npara sua realiza\u00e7\u00e3o. Um dos crit\u00e9rios para se vencer a licita\u00e7\u00e3o \u00e9 o grau do compromisso\n\nassumido pela empresa no sentido de comprar, no Brasil, os bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 sua\n\natividade explorat\u00f3ria. O objetivo dessa pol\u00edtica de \u201ccompre o nacional\u201d \u00e9 evidente: apoiar o\n\ndesenvolvimento, em bases competitivas, de um parque fornecedor no pa\u00eds voltado para a\n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo.\n\nH\u00e1, ainda, outros exemplos atuais que poderiam ser citados, al\u00e9m de sugest\u00f5es de\n\npossibilidades futuras da pol\u00edtica industrial no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil. Entretanto, aqui,\n\n\u00e9 suficiente, face ao objeto de estudo, frisar a import\u00e2ncia de o pa\u00eds assegurar, nos Acordos\n\ninternacionais, o espa\u00e7o necess\u00e1rio para a manuten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica industrial no setor petrol\u00edfero e\n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do que poder\u00e1 se tornar recomend\u00e1vel ainda nesta ou, ent\u00e3o na pr\u00f3xima\n\nd\u00e9cada.\n\nO governo brasileiro participa, atualmente, de quatro processos de negocia\u00e7\u00e3o decisivos\n\npara o futuro: o aprofundamento do Mercosul, as tratativas na OMC, a forma\u00e7\u00e3o da ALCA e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio entre o Mercosul e a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. O alcance de tais\n\ntratativas abrange muito al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias para o fluxo de\n\nbens; elas envolvem, tamb\u00e9m, a cria\u00e7\u00e3o de regras comuns em \u00e1reas como servi\u00e7os, fluxos de\n\ninvestimentos, compras governamentais e subs\u00eddios p\u00fablicos, com o impacto potencial\n\ntransformador e limitador sobre as regula\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas dos pa\u00edses-membros, incluindo\n\npol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento amparadas em regula\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\n\nA mudan\u00e7a regulat\u00f3ria introduzida no Brasil nos anos 90 n\u00e3o implicou, para o cluster do\n\npetr\u00f3leo e do g\u00e1s, a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o, separam-se as fun\u00e7\u00f5es reguladora\n\ne operacional que a Petrobr\u00e1s acumulava at\u00e9 ent\u00e3o, mas manteve-se o princ\u00edpio de que o mercado\n\n\n\n61\n\ndeve ser regulado e de que esta regula\u00e7\u00e3o pode eventualmente, distinguir entre players, \u00e0 luz de\n\nobjetivos de desenvolvimento.\n\nAssim sendo, os riscos associados \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es remetem, por exemplo, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o\n\ncom a manuten\u00e7\u00e3o da prerrogativa regulat\u00f3ria, mesmo quando ela implicar algum distanciamento\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio de tratamento nacional e de acesso amplo ao mercado dom\u00e9stico.\n\nAl\u00e9m disso, uma caracter\u00edstica do setor no Brasil, do ponto de vista das negocia\u00e7\u00f5es em\n\ncurso, refere-se \u00e0 novidade da mudan\u00e7a regulat\u00f3ria e institucional introduzida pela Lei do\n\nPetr\u00f3leo que \u00e9 muito recente, originando duas implica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: de um lado, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma\n\navalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e definitiva sobre os impactos econ\u00f4micos e sociais das mudan\u00e7as, pois\n\nmuito embora seja dif\u00edcil fugir de uma avalia\u00e7\u00e3o claramente positiva da liberaliza\u00e7\u00e3o\n\nempreendida, ajustes pontuais de dire\u00e7\u00e3o e revis\u00f5es de diretrizes e instrumentos podem-se tornar\n\nnecess\u00e1rios no futuro; de outro, o Governo brasileiro ainda n\u00e3o desenvolveu todos os\n\nmecanismos de apoio \u00e0s empresas, como na \u00e1rea de pesquisa e desenvolvimento, pequenas e\n\nm\u00e9dias empresas etc.\n\nEm suma, est\u00e3o sendo negociadas disciplinas regionais e multilaterais, que poder\u00e3o ter\n\nreflexos na compet\u00eancia regulat\u00f3ria dos Estados, inclusive para fins de pol\u00edtica industrial. Deve-\n\nse assim, negociar com vis\u00e3o do futuro, com uma agenda estrat\u00e9gica. N\u00e3o se pode aceitar que\n\nisso seja considerado protecionismo, pois apenas estar-se-ia reproduzindo, com os devidos ajustes\n\ne adapta\u00e7\u00f5es, o que alguns outros pa\u00edses j\u00e1 fizeram com \u00eaxito.\n\nNo Brasil, a regula\u00e7\u00e3o do segmento de g\u00e1s natural \u2013 no qual h\u00e1 presen\u00e7a dominante da\n\nPetrobr\u00e1s \u2013 \u00e9 dividida entre os n\u00edveis federal e estadual. No primeiro n\u00edvel , a ANP \u00e9 respons\u00e1vel\n\npela regula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do transporte at\u00e9 os city gates; a regula\u00e7\u00e3o setorial \u00e9 de\n\nresponsabilidade dos estados, que podem estabelecer regras espec\u00edficas mediante ag\u00eancias\n\nreguladoras estaduais.\n\nNeste segmento, o grande desafio, hoje, \u00e9 ampliar a participa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado pelo\n\ng\u00e1s natural, na matriz energ\u00e9tica brasileira, seja substituindo derivados de petr\u00f3leo no consumo\n\nindustrial e dom\u00e9stico, seja servindo de insumo ao funcionamento de usinas termel\u00e9tricas.\n\n\n\n62\n\nA economia do g\u00e1s natural difere sensivelmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do petr\u00f3leo, desde o\n\nmomento em que o g\u00e1s \u00e9 retirado do po\u00e7o. Sua distribui\u00e7\u00e3o baseia-se, fundamentalmente, num\n\nsistema de redes, o que coloca, em primeiro lugar, a quest\u00e3o do livre acesso aos gasodutos, em\n\nn\u00edvel regional.\n\nN\u00e3o menos importante \u2013 sobretudo para o Brasil, a Argentina e a Bol\u00edvia \u2013 \u00e9 o desafio de\n\nse harmonizar os quadros regulat\u00f3rios nacionais, com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do problema das\n\nassimetrias de regula\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes na regi\u00e3o e, em conseq\u00fc\u00eancia, o seu risco; dessa forma, dar-\n\nse-ia assim mais visibilidade e competitividade aos projetos de investimento em infra-estrutura\n\ngas\u00edfera de alcance regional. A esse respeito, citamos, como importante refer\u00eancia, os exemplos\n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e dos Estados Unidos com o Canad\u00e1: em ambos os casos, a integra\u00e7\u00e3o no\n\nsegmento de g\u00e1s natural encontra-se em um est\u00e1gio muito mais avan\u00e7ado do que no Mercosul e\n\nna Am\u00e9rica do Sul como um todo52.\n\nPara encerrar esta se\u00e7\u00e3o, seria oportuno reiterar a id\u00e9ia de que a diplomacia brasileira do\n\npetr\u00f3leo deva servir aos interesses de desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o, mediante uma regula\u00e7\u00e3o que\n\npersista em a atrair investimentos e busque o fortalecimento do cluster do petr\u00f3leo. Cabe\n\nsublinhar, por fim, que n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel retornar ao protecionismo setorial que acabaria  por\n\nresultar em reserva de mercado e em \u201cbols\u00f5es de inefici\u00eancia\u201d. Deve-se, isso sim, defender\n\npol\u00edticas de desenvolvimento num contexto de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n\n2.4 A polifonia da reforma do setor energ\u00e9tico: o caso do setor el\u00e9trico\n\nEsta se\u00e7\u00e3o, ainda que seja focada no caso espec\u00edfico do setor el\u00e9trico, pretende apresentar,\n\ntamb\u00e9m, as outras fontes principais de energia, principalmente pelo fato de que a reforma\n\nefetuada objetivou refazer a matriz energ\u00e9tica nacional. Sendo assim:\n\n                                                \n\n52 A quest\u00e3o da harmoniza\u00e7\u00e3o dos quadros regionais nacionais \u00e9 vital para que avancem os projetos de investimento\nna integra\u00e7\u00e3o das infra-estruturas energ\u00e9ticas na Am\u00e9rica do Sul. Uma vez que este estudo visa identificar o\nBrasil como l\u00edder do projeto de integra\u00e7\u00e3o sul-americana, estamos apontando as iniciativas do governo\nbrasileiro, e n\u00e3o os entraves existentes.\n\n\n\n63\n\nDe forma simplificada, pode-se afirmar que a reformula\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico brasileiro\n\nfoi impulsionada por seis for\u00e7as-motrizes distintas, que agiram concomitantemente e que\n\nbuscavam: a) criar press\u00f5es competitivas nos segmentos do setor, que n\u00e3o tivessem\n\ncaracter\u00edsticas de monop\u00f3lio; b) garantir a expans\u00e3o do sistema energ\u00e9tico, em especial da\n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade, por meio de maiores investimentos privados; c) ampliar o uso do g\u00e1s\n\nnatural para diversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira, dependente da hidreletricidade e dos\n\nderivados de petr\u00f3leo; d) universalizar os servi\u00e7os energ\u00e9ticos modernos (cerca de 7% dos\n\ndomic\u00edlios brasileiros n\u00e3o t\u00eam eletricidade); e) garantir a qualidade do servi\u00e7o energ\u00e9tico; e f)\n\naumentar a efici\u00eancia na gest\u00e3o das empresas de energia. 53\n\n\u00c9 importante destacar que diferentes for\u00e7as motrizes geram resultados nem sempre\n\nharm\u00f4nicos, quando elas atuam ao mesmo tempo, mesmo que, isoladamente, elas tenham\n\ncoer\u00eancia interna. Ao contr\u00e1rio do que ocorreu em outros pa\u00edses, onde a reforma do setor el\u00e9trico\n\naconteceu em um mercado maduro e com sobrecapacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o, no Brasil, o\n\nsetor el\u00e9trico, enquanto atravessava profundas transforma\u00e7\u00f5es, precisou enfrentar uma crise, com\n\nforte risco de desabastecimento. Al\u00e9m do ambiente de incerteza institucional (as regras do jogo\n\nestavam sendo definidas), outros fatores tornaram o setor privado reticente quanto a assumir os\n\nposs\u00edveis riscos do segmento de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Chegou-se a pensar que esse setor seria atra\u00eddo\n\npara formar o consumo-\u00e2ncora do g\u00e1s natural, mediante a gera\u00e7\u00e3o em termel\u00e9tricas. O g\u00e1s, nesse\n\ncaso, justificaria, em parte, o mercado aberto de eletricidade.\n\nForma-se, assim, a met\u00e1fora da polifonia: essa rela\u00e7\u00e3o de diferentes vozes \u2013 no caso aqui\n\nestudado, o entrela\u00e7amento de meios e fins, onde objetivos s\u00e3o v\u00e1lidos per se, mas se invalidam\n\nmutualmente, dentro de uma mesma perspectiva temporal. Saber escutar essa polifonia significa\n\ndesatar n\u00f3s, diagnosticar fatores cr\u00edticos do setor energ\u00e9tico no Brasil atual e, principalmente,\n\ntornar transparente a conviv\u00eancia de discursos e objetivos nem sempre compat\u00edveis entre si.\n\n Dentro da polifonia da reforma do setor el\u00e9trico, promovida nos anos 90, diferentes\n\nobjetivos (vozes) conviveram: aumentar a competi\u00e7\u00e3o nos segmentos nos quais se justificasse a\n\n                                                \n\n53 Para maiores esclarecimentos, ver \u201cIncertezas e riscos da reforma do setor el\u00e9trico, em Ci\u00eancia Hoje\u201d, cuja\nrefer\u00eancia encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n64\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da estrutura monopolista (na gera\u00e7\u00e3o e na comercializa\u00e7\u00e3o); levar o servi\u00e7o de\n\nenergia el\u00e9trica a todo o pa\u00eds; garantir a expans\u00e3o do setor (em especial na gera\u00e7\u00e3o e na\n\ntransmiss\u00e3o); diversificar o parque gerador, visando \u00e0 maior seguran\u00e7a do abastecimento; manter\n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de qualidade de servi\u00e7o; e aumentar a efici\u00eancia na gest\u00e3o das empresas do\n\nsetor el\u00e9trico.\n\nAssim, a reforma do setor el\u00e9trico brasileiro possibilitaria o aumento da gest\u00e3o de\n\nempresas e reduziria as barreiras aos novos investidores; criar-se-ia assim, um novo ambiente\n\ninstitucional, no qual, o Estado passaria de empreendedor a regulador. Al\u00e9m disso, a reforma\n\ntraria a desverticaliza\u00e7\u00e3o das empresas (levando \u00e0 competi\u00e7\u00e3o nos segmentos de gera\u00e7\u00e3o e\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de eletricidade); o livre acesso \u00e0s redes de transmiss\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o (onde o\n\nmonop\u00f3lio seria mantido); e a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas federais ou estaduais (com uma\n\ntransfer\u00eancia direta de recursos para o governo). Adicionalmente, a expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico,\n\nantes determinado pelos planos de expans\u00e3o, passaria a ser indicada, mas n\u00e3o obrigatoriamente\n\ncumprida.\n\nEm 1993, ano em que a reforma teve in\u00edcio, foi extinto o sistema de equaliza\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria\n\nentre regi\u00f5es (uma forma de subs\u00eddio-cruzado, institu\u00eddo em 1974, com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das\n\ndisparidades regionais) e tornados obrigat\u00f3rios os contratos de suprimento entre geradoras e\n\ndistribuidoras, o que veio a permitir o livre acesso de produtores independentes \u00e0 rede interligada.\n\nDois anos depois (1995), o governo federal lan\u00e7ou um processo de privatiza\u00e7\u00e3o, de in\u00edcio,\n\nconcentrado no segmento de distribui\u00e7\u00e3o, visando a transferir para a iniciativa privada o papel de\n\nagente financiador, no longo prazo.\n\nEm seguida, em 1996, o Governo definiu o status de dois novos agentes na \u00e1rea de\n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade: os produtores independentes e os autoprodutores. Assim, o novo modelo\n\npassou a incluir tr\u00eas segmentos em uma nova estrutura semicompetitiva: a) empresas de gera\u00e7\u00e3o\n\noperando em um mercado aberto; b) uma rede de transmiss\u00e3o regulada, com livre acesso\n\ngarantido a terceiros e c) companhias de distribui\u00e7\u00e3o que atendessem a consumidores livres\n\n(grandes compradores de energia com permiss\u00e3o para negociar com fornecedores) e cativos\n\n(consumidores com tarifas reguladas).\n\n\n\n65\n\nCabem \u00e0 ag\u00eancia reguladora (Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 Aneel), criada em\n\n1996, que iniciou suas opera\u00e7\u00f5es em 1997, as concess\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es, a regula\u00e7\u00e3o dos\n\ncontratos de concess\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos segmentos regulados (transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o). Em\n\n1998, foi criado, como um dos pilares do novo modelo, o Mercado de Atacado de Energia\n\n(MAE), que se divide em quatro regi\u00f5es distintas e com pre\u00e7os negociados livremente entre os\n\nagentes. Tamb\u00e9m foi institu\u00eddo o Operador Nacional do Sistema (ONS), como a autoridade\n\nrespons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o centralizada da entrada em opera\u00e7\u00e3o das usinas geradoras de\n\neletricidade (chamada de \u2018despacho\u2019 no setor). Esse \u2018despacho\u2019 seria, portanto, coordenado e\n\nbaseado no custo m\u00ednimo de opera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os condutores das privatiza\u00e7\u00f5es e da reforma\n\nadotaram salvaguardas para os investidores, como a especifica\u00e7\u00e3o (em contrato de concess\u00e3o) de\n\ntarifa\u00e7\u00e3o com reajuste anual, o qual seria baseado em um indexador mais sens\u00edvel ao c\u00e2mbio e\n\nlevaria a garantia do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro das concession\u00e1rias.\n\nEntretanto, n\u00e3o obstante as apesar das inova\u00e7\u00f5es, as barreiras \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de investimentos\n\nprivados na expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica n\u00e3o foram totalmente removidas. Nesse\n\naspecto, destacam-se duas quest\u00f5es: a insufici\u00eancia e a dificuldade em se utilizar os recursos das\n\nempresas p\u00fablicas para investimento no setor el\u00e9trico; e a inexist\u00eancia, no mercado brasileiro de\n\ncapitais, de recursos suficientes e taxa de juros adequada para atender \u00e0 necessidade de\n\ninvestimentos no setor, no curto prazo. A primeira quest\u00e3o tem, como causa hist\u00f3rica, a m\u00e1\n\ngest\u00e3o de empresas p\u00fablicas e o uso pouco eficiente de recursos captados no exterior. Al\u00e9m disso,\n\nnos anos 90, as empresas p\u00fablicas foram legalmente impedidas de investir sem a autoriza\u00e7\u00e3o do\n\nMinist\u00e9rio a que estivessem vinculadas. Com isso, o Banco Nacional de Desenvolvimento\n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) e a empresa Centrais El\u00e9tricas Brasileiras (Eletrobr\u00e1s) representam\n\nas escassas alternativas atuais para financiar grandes projetos do setor el\u00e9trico.\n\nTanto a falta de investimentos (p\u00fablico e privados), como a demora na constru\u00e7\u00e3o de\n\nnovas hidrel\u00e9tricas for\u00e7aram o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, em fevereiro de 2000, a lan\u00e7ar o\n\nPrograma Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas (PPT), o qual previa a instala\u00e7\u00e3o, em territ\u00f3rio brasileiro,\n\nde 49 termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural, at\u00e9 2005. Do ponto de vista do governo, o PPT aumentaria a\n\noferta brasileira de energia e tornaria mais confi\u00e1vel o suprimento de eletricidade, reduzindo,\n\nassim, a depend\u00eancia da hidreletricidade. Esse plano, por\u00e9m, n\u00e3o foi bem-sucedido devido \u00e0s\n\n\n\n66\n\ndificuldades ligadas ao pre\u00e7o do g\u00e1s natural, cotado em d\u00f3lar, sob cl\u00e1usulas contratuais r\u00edgidas\n\n(take\u2013or-pay, ou seja, \u2018pague mesmo sem consumir\u2019). Pior: o PPT  \u2018minou\u2019 as bases da reforma\n\ndo setor el\u00e9trico, ao conceder incentivos de longo prazo (20 anos) \u00e0s termel\u00e9tricas emergenciais.\n\nEssa confusa diretriz, adotada enquanto se falava na urg\u00eancia de se realizar investimento privado\n\nna gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, revelou, ao mercado, as fragilidades do modelo, enfraquecendo o\n\nobjetivo de criar competitividade.\n\nAssim, a urg\u00eancia de expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o se sobrep\u00f4s \u00e0 meta de\n\ncompetitividade, raz\u00e3o primeira, teoricamente falando, da reforma. Essa polifonia resultou no\n\nadiamento de investimentos proposta da iniciativa privada, que ficou \u00e0 espera de novas\n\nconcess\u00f5es e subs\u00eddios. De fato, em um mercado em expans\u00e3o, como o brasileiro, que apresenta\n\num forte componente inel\u00e1stico (o que faz, por exemplo, com que o consumo de eletricidade\n\ncres\u00e7a consideravelmente mesmo em per\u00edodos de recess\u00e3o econ\u00f4mica), o tempo favorece as\n\nestrat\u00e9gias de curto prazo e as \u2018condutas de carona\u2019(free-rider), nas quais um investimento espera\n\nque o outro agente fa\u00e7a um movimento para, e s\u00f3 ent\u00e3o, tomar sua decis\u00e3o, visando obter a\n\nvantagem54.\n\nComo agravante, o desequil\u00edbrio entre oferta e demanda enfraquece o poder do Estado e\n\ndas ag\u00eancias reguladoras, fortalecendo e justificando a estrat\u00e9gia acima citada.\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o piorou no final de maio de 2001, quando surgiu a necessidade de um plano\n\nde se elaborar racionamento de energia no pa\u00eds. Essa crise revelou a falta de investimentos na\n\nexpans\u00e3o do setor el\u00e9trico nos anos 90, for\u00e7ando o pa\u00eds a operar os reservat\u00f3rios hidrel\u00e9tricos em\n\numa base anual, e n\u00e3o plurianual. Os usu\u00e1rios da ind\u00fastria tiveram de reduzir o consumo de 15%\n\na 25%, n\u00e3o lhes sendo poss\u00edvel requerer novas conex\u00f5es. Esse plano durou 10 meses (de 1o de\n\njunho de 2001 a 28 de fevereiro de 2002) e causou uma redu\u00e7\u00e3o no produto interno bruto\n\nestimada entre 1% e 1,5%.\n\n                                                \n\n54 O fato de que o consumo de eletricidade cres\u00e7a mesmo em per\u00edodos de recess\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e1 diretamente\nrelacionado com o aumento da economia informal (grande consumidora de eletricidade) e a baixa renova\u00e7\u00e3o\ndos equipamentos que utilizam energia el\u00e9trica. Logo o consumo aumenta mais do que em per\u00edodos de\nexpans\u00e3o da economia no qual ocorre a renova\u00e7\u00e3o do parque instalado.\n\n\n\n67\n\nEssa crise de 2001 produziu \u2013 ap\u00f3s o racionamento, que fez cair o consumo \u2013 uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o inusitada: um excesso de oferta de eletricidade, que afetou ainda mais a sa\u00fade financeira\n\ndas concession\u00e1rias, a qual j\u00e1 estava agravada pelo aumento do endividamento em moeda forte,\n\npor ocasi\u00e3o da desvaloriza\u00e7\u00e3o do real. Diante disso, o Governo resolveu compensar as empresas\n\ncom uma antecipa\u00e7\u00e3o de recursos (via financiamento do BNDES), atrelada ao aumento de tarifas.\n\nAinda assim, o problema persistiu, resultando na inadimpl\u00eancia para com o sistema Eletrobr\u00e1s, o\n\nBNDES e institui\u00e7\u00f5es privadas.\n\nEm termos gerais, o modelo do setor el\u00e9trico, concebido nos anos 90, permitiu que\n\nhouvesse a coexist\u00eancia de companhias estatais e de novos agentes privados, com variados graus\n\nde integra\u00e7\u00e3o tanto vertical, como horizontal. Adicionalmente, diversas incertezas influenciaram\n\na percep\u00e7\u00e3o de risco do investidor, elevando sua taxa de desconto ou induzindo-o a decis\u00f5es de\n\ncurto-prazo. Essas incertezas englobam o \u00e2mbito de opera\u00e7\u00e3o do MAE, do pre\u00e7o do g\u00e1s natural, e\n\nda pr\u00f3pria estrutura do mercado:\n\n\u2022 Incertezas ligadas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o do mercado aberto de eletricidade (MAE), o\n\nqual re\u00fane produtores e consumidores com graus diferentes de poder de\n\nmercado, em especial considerando-se as vantagens das grandes hidrel\u00e9tricas\n\nj\u00e1 amortizadas. O que preocupa \u00e9 a elevada volatilidade do pre\u00e7o desse\n\nmercado, devido ao predom\u00ednio da hidreletricidade no pa\u00eds; por depender da\n\ndisponibilidade de energia acumulada (\u00e1gua) nos reservat\u00f3rios das usinas,\n\nesse pre\u00e7o est\u00e1 sujeito a picos e depress\u00f5es.\n\n\u2022 Incertezas vinculadas ao pre\u00e7o do g\u00e1s natural: esse aspecto afeta a\n\ncapacidade de expans\u00e3o por meio de termel\u00e9tricas \u2013 como j\u00e1 foi dito, o papel\n\nalmejado pelo governo para essas geradoras (atrair investimentos privados)\n\nn\u00e3o se cumpriu, em fun\u00e7\u00e3o de forma de pagamento (por volume fixo de g\u00e1s,\n\nindependente do consumo), como tamb\u00e9m, face \u00e0 ampla oferta de\n\nhidreletricidade nos per\u00edodos \u00famidos do ano. Al\u00e9m disso, existem as\n\npr\u00f3prias incertezas da reforma do setor de g\u00e1s natural.\n\n\n\n68\n\n\u2022 Incertezas relacionadas \u00e0 estrutura de mercado: o dom\u00ednio da\n\nhidreletricidade no segmento de gera\u00e7\u00e3o requer alto n\u00edvel de coordena\u00e7\u00e3o\n\npara os recursos h\u00eddricos sejam otimizados. Al\u00e9m disso, a desverticaliza\u00e7\u00e3o e\n\na abertura \u00e0 entrada de novos agentes podem afetar os ganhos de efici\u00eancia\n\nprodutiva na ind\u00fastria. Isso pode gerar uma situa\u00e7\u00e3o particular na qual, de\n\num lado, est\u00e1 a necessidade de se incentivar o aproveitamento de poss\u00edveis\n\nredu\u00e7\u00f5es de custo (mediante as economias de escala, de escopo e de\n\nintegra\u00e7\u00e3o), e, de outro, est\u00e1 a necessidade se efetivar uma estrutura de\n\nincentivos (capaz de promover press\u00f5es competitivas com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o\n\nde custo).\n\nEntenda-se melhor: tanto o g\u00e1s quanto a eletricidade s\u00e3o ind\u00fastrias de rede, nas quais \u00e9\n\nposs\u00edvel observar determinadas \u201ceconomias\u201d espec\u00edficas, capazes de ampliar sua efici\u00eancia\n\nprodutiva: as economias \u2018de escala\u2019 ocorrem quando os custos fixos da oferta s\u00e3o altos e seus\n\ncustos marginais decrescem ao longo de toda a curva de demanda. No caso da atividade de\n\ntransporte de g\u00e1s natural, essa situa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir da exist\u00eancia de ativos indivis\u00edveis na\n\natividade (por exemplo, instala\u00e7\u00f5es de transporte de g\u00e1s), com alt\u00edssimo custo de implanta\u00e7\u00e3o.\n\nQuanto maiores forem tais instala\u00e7\u00f5es de infra-estrutura, maior ser\u00e1 seu custo-fixo e, em\n\ncontrapartida, menor ser\u00e1 o custo marginal de produ\u00e7\u00e3o (o custo adicional de fornecimento de\n\nmais uma unidade do produto ao consumidor).\n\nAdicionalmente, em ind\u00fastrias de rede, o benef\u00edcio recebido por qualquer consumidor\n\ncresce com o n\u00famero de pessoas conectadas \u00e0 rede, ocorrendo, ainda, um efeito de mimetismo\n\n(r\u00e1pida difus\u00e3o de h\u00e1bitos de consumo). Nesse contexto, h\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de surgirem\n\neconomias \u2018de aprendizagem\u2019, (a segunda forma de economia espec\u00edfica) pois quanto maior for a\n\noferta de um servi\u00e7o, acumulada no tempo, menor ser\u00e1 o custo de fornecimento da pr\u00f3xima\n\nunidade. Ali\u00e1s, no limite, esse tipo de economia pode resultar no fen\u00f4meno do \u2018trancamento\n\ntecnol\u00f3gico\u2019, no qual o fornecedor do servi\u00e7o e o demandante atingem um ponto de dif\u00edcil\n\nrevers\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da natureza espec\u00edfica dos investimentos realizados, dos custos de mudan\u00e7a\n\ne dos benef\u00edcios j\u00e1 acumulados. A terceira forma, as economias \u2018de escopo\u2019, por sua vez, ocorrem\n\nnas empresas que produzem v\u00e1rias mercadorias, ou ofertam diversos servi\u00e7os, e apresentam\n\n\n\n69\n\nmenor custo que o de firmas especializadas, ou monoprodutoras. Pode surgir, finalmente, a\n\neconomia de \u2018integra\u00e7\u00e3o\u2019, que ocorre quando uma firma \u2018assume\u2019 atividades anteriormente\n\ndesempenhadas pelo mercado, integrando atividades a montante e/ou a jusante de sua cadeia\n\noriginal. Em especial, essa economia acontece porque as transa\u00e7\u00f5es efetuadas no mercado (n\u00e3o\n\ndentro da pr\u00f3pria firma) t\u00eam um custo marginal de gest\u00e3o e controle interno da firma; e/ou esta ,\n\ncom certeza precisa os controlar insumos cr\u00edticos ou estrat\u00e9gicos.\n\nDiante do quadro de incertezas acima descrito, a crise do setor el\u00e9trico ainda revelou\n\nconflitos de atribui\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es preexistentes e aquelas criadas ap\u00f3s a reforma. De\n\nacordo com o novo modelo, \u00f3rg\u00e3os de Governo (como o Minist\u00e9rio de Minas e Energia) seriam\n\nagentes de planejamento e de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, e \u00f3rg\u00e3os de Estado (como as ag\u00eancias\n\nreguladoras) seriam, sobretudo, agentes \u2018operacionais\u2019, respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e\n\ngarantindo a opera\u00e7\u00e3o \u00f3tima do sistema. Na pr\u00e1tica, por\u00e9m, nos \u00faltimos anos, ocorreram conflitos\n\nde atribui\u00e7\u00f5es, os quais envolveram, inclusive, a defini\u00e7\u00e3o de tarifas. Isso revela tanto a\n\ncomplexidade da aplica\u00e7\u00e3o do novo modelo quanto os conflitos de interesse e de vis\u00e3o dentro das\n\npr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es.\n\nQue n\u00e3o se enganem os ouvintes de primeira hora: da polifonia do setor el\u00e9trico, cuja nota\n\nmais aguda sempre pareceu ser o embate sobre o regime de propriedade das empresas (antes\n\nprioritariamente p\u00fablico e, agora, com participa\u00e7\u00e3o privada), e cujas notas sinalizam intrincado\n\nfuncionamento do sistema per se. Diz \u2013se intrincado em fun\u00e7\u00e3o da vasta extens\u00e3o do sistema, que\n\nabarca desde a opera\u00e7\u00e3o interligada dos mercados, at\u00e9 a opera\u00e7\u00e3o centralizada e a otimiza\u00e7\u00e3o do\n\nsistema misto hidrel\u00e9trico-termel\u00e9trico, que se configuram em caracter\u00edsticas demandantes de\n\ncoordena\u00e7\u00e3o eficiente.\n\nNa polif\u00f4nica reforma do setor, sempre haver\u00e3o de conviver, medidas de efici\u00eancia, que\n\nprecisam ser harmonizadas com: a) \u2018efici\u00eancia ambiental\u2019, para que o uso atual de capital e\n\nservi\u00e7os naturais n\u00e3o prejudique as gera\u00e7\u00f5es futuras; b) \u2018efici\u00eancia distributiva\u2019 entre agentes,\n\npara promover maior eq\u00fcidade; c) \u2018efici\u00eancia alocativa\u2019, para evitar o uso indevido de recursos\n\ndentro do setor energ\u00e9tico e entre setores da economia; d) \u2018efici\u00eancia din\u00e2mica\u2019, para incentivar a\n\nbusca e a ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e administrativas; e e) \u2018efici\u00eancia produtiva\u2019, para\n\ninduzir, nos agentes, o compromisso de atingir os  seus resultados com o menor custo poss\u00edvel.\n\n\n\n70\n\n            Resumidamente, ent\u00e3o, podemos afirmar que o Brasil consome, em energia, o\n\nequivalente a 226 milh\u00f5es de toneladas de petr\u00f3leo, segundo informa\u00e7\u00f5es do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico\n\nNacional, elaborado com base nos dados de 1998. Importante setor da infra-estrutura econ\u00f4mica,\n\na ind\u00fastria brasileira de energia responde pelo abastecimento de 76% do consumo nacional; os\n\n24% restantes s\u00e3o importados - principalmente petr\u00f3leo, energia el\u00e9trica e, em quantidade menor,\n\no carv\u00e3o mineral.\n\nMais da metade dessa energia prov\u00e9m de fonte renov\u00e1vel. Do consumo total, em 1998,\n\n38% originaram-se da hidrel\u00e9trica e 17%, de biomassa. Os 45% restantes eram de origin\u00e1rios de\n\nfontes f\u00f3sseis ou n\u00e3o renov\u00e1veis. Essa caracter\u00edstica, bastante particular do Brasil, resulta do\n\nanimador desenvolvimento do parque gerador de energia hidrel\u00e9trica, desde a d\u00e9cada de 50, bem\n\ncomo de pol\u00edticas que foram adotadas ap\u00f3s a segunda crise do petr\u00f3leo, ocorrida em 1979, que\n\npretendia a redu\u00e7\u00e3o do consumo dos custos correspondentes \u00e0 importa\u00e7\u00e3o dessa fonte energ\u00e9tica.\n\nNessa linha, tamb\u00e9m foi implantado o programa de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel, o\n\nPro\u00e1lcool, que foi criado em 1975 mediante o Decreto 76.593. O objetivo do Pro\u00e1lcool consistia\n\nem substituir parte da gasolina utilizada na frota nacional de ve\u00edculos de passageiros (\u00e1lcool\n\nhidratado em ve\u00edculos com motores movidos a \u00e1lcool); al\u00e9m disso, o \u00e1lcool seria utilizado, ainda,\n\ncomo aditivo \u00e0 gasolina (\u00e1lcool anidro), tornando menos poluente a sua combust\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o\n\nde \u00e1lcool combust\u00edvel (que, em 1979, era de 2,85 milh\u00f5es de m3) registrou um n\u00edvel de 16,2\n\nmilh\u00f5es de m3 em 1997.\n\nPor outro lado, a produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo experimentou vigoroso desenvolvimento\n\ngra\u00e7as a vultosos investimentos, feitos em prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, os quais permitiram que a\n\nPetrobr\u00e1s aplicasse tecnologia pioneira no mundo, de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas,\n\ncom l\u00e2minas d'\u00e1gua de mais de 1.000 metros. O resultado foi o consider\u00e1vel aumento do volume\n\nmedido - ou seja, pronto para ser tecnicamente explorado - das reservas nacionais totais de\n\npetr\u00f3leo, ou seja, em n\u00fameros, de 283 milh\u00f5es de m3 em 1979, para 2,3 bilh\u00f5es de m3 em 1998.\n\nA ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, igualmente, implementou tecnologia no campo da\n\nconstru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de grandes centrais hidrel\u00e9tricas, bem como na opera\u00e7\u00e3o de sistemas de\n\ntransmiss\u00e3o a grandes dist\u00e2ncias e em corrente cont\u00ednua. Seu parque gerador de eletricidade teve\n\num aumento de 30,2 GW em 1979, para 61,3 GW em 1998 (o potencial inventariado \u00e9 de 162\n\n\n\n71\n\nGW). A extens\u00e3o de linhas de transmiss\u00e3o tamb\u00e9m foi ampliada de 155 mil quil\u00f4metros, para\n\n170 mil quil\u00f4metros no mesmo per\u00edodo.\n\nO reflexo dessas medidas pode ser percebido, com nitidez, na redu\u00e7\u00e3o do grau de\n\ndepend\u00eancia externa de energia, bem como pela evolu\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira desde o\n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 80. Em fins da d\u00e9cada de 70, o pa\u00eds importava cerca de 38% de suas\n\nnecessidades globais de energia: dados de 1997 indicam uma redu\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel para 24%. No\n\nque se refere \u00e0 depend\u00eancia do petr\u00f3leo, a diminui\u00e7\u00e3o foi ainda mais significativa: de 85% em\n\n1979, para 45,7% em 1997.\n\nNuma r\u00e1pida e sintetizada vis\u00e3o assim foi forjado o perfil da oferta de energia no Brasil,\n\ncuja evolu\u00e7\u00e3o denota uma forte altera\u00e7\u00e3o de estrutura, na qual o uso de fontes renov\u00e1veis de\n\nenergia \u00e9 bastante ampliado, em substitui\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis. Outra fonte de energia que\n\nvem apresentando surpreendente desenvolvimento, \u00e9 o g\u00e1s natural: a descoberta de novas\n\nreservas nacionais, que elevaram o seu volume para 410 bilh\u00f5es de m3 em 1998, e a importa\u00e7\u00e3o\n\nde g\u00e1s natural da Bol\u00edvia permitem que seja ainda mais ampliada a sua utiliza\u00e7\u00e3o, o que poder\u00e1\n\nrepresentar melhorias em termos de efici\u00eancia energ\u00e9tica e de qualidade do meio ambiente, uma\n\nvez que esse combust\u00edvel \u00e9 o mais \u2018limpo\u2019 dos combust\u00edveis f\u00f3sseis.\n\nA estrutura do consumo energ\u00e9tico entre os segmentos de consumidores apresenta uma\n\nforte concentra\u00e7\u00e3o do consumo de eletricidade na ind\u00fastria (44,2%). Entre os consumidores de\n\nderivados de petr\u00f3leo, o segmento mais importante \u00e9 o de transportes (49,7%). Quanto \u00e0\n\nbiomassa, os setores industrial (47,5%) e de transportes (14,8%, correspondentes ao \u00e1lcool\n\ncombust\u00edvel) s\u00e3o os principais consumidores, seguidos pelo setor residencial (15,2%).\n\nToda essa exposi\u00e7\u00e3o, substancialmente amparada no Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, teve\n\ncomo objetivo principal destacar, do ponto de vista econ\u00f4mico, o intenso esfor\u00e7o estrat\u00e9gico\n\nbrasileiro no sentido de reposicionar a sua infra-estrutura, no \u00e2mbito energ\u00e9tico, adequando-a \u00e0s\n\ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorreram no cen\u00e1rio internacional p\u00f3s-crise do petr\u00f3leo, e \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias\n\ndessas a\u00e7\u00f5es. Mais ainda, indica, que a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica  desenvolve-se a partir de uma\n\nconstata\u00e7\u00e3o simples e objetiva: a economia brasileira \u00e9 uma voraz consumidora de energia e a\n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 variada e aberta, levando o pa\u00eds (que pode e deve) a recorrer a\n\ndiferentes fontes de energia excedente em v\u00e1rios dos pa\u00edses vizinhos.  Como prova disso, basta\n\n\n\n72\n\nlembrar o petr\u00f3leo da Venezuela e da Argentina \u2013 que, ali\u00e1s, ocupa o primeiro lugar entre os\n\nfornecedores do Brasil. Esse fato altera, de maneira impressionante o eixo externo de\n\ndepend\u00eancia petroleira do pa\u00eds, que passou do conturbado Oriente M\u00e9dio e da zona do Golfo\n\nP\u00e9rsico, para a nossa vizinhan\u00e7a. Outros exemplos s\u00e3o o g\u00e1s natural da Bol\u00edvia, da Argentina e do\n\nPeru; a eletricidade do Paraguai, da Argentina e da Venezuela; e o carv\u00e3o da Col\u00f4mbia, dentre\n\noutros.\n\nDiante de tais \u00edndices e informa\u00e7\u00f5es encerramos essas considera\u00e7\u00f5es sobre a racionalidade\n\necon\u00f4mica da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Os cap\u00edtulos que se seguem tratar\u00e3o de relatar o aspecto\n\npol\u00edtico, bem como as principais a\u00e7\u00f5es empreendidas no per\u00edodo inserido entre o final dos anos\n\n80 e os dias de hoje, conduzindo as conclus\u00f5es finais desse estudo.\n\n\n\n73\n\n3  Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul: um balan\u00e7o\n\nO presente cap\u00edtulo pretende apresentar um balan\u00e7o da trajet\u00f3ria e do estado atual da\n\nintegra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul; al\u00e9m disso, e mais importante, busca perceber como isso se\n\nenquadra nos objetivos estrat\u00e9gicos da pol\u00edtica externa brasileira.\n\nComo marco da aproxima\u00e7\u00e3o do Brasil com os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul adotaremos  a\n\nrela\u00e7\u00e3o Brasil e Argentina, a qual teve inicio ainda sob a vig\u00eancia, nos dois pa\u00edses, dos regimes\n\nmilitares, e que foi dinamizada ap\u00f3s o evento da redemocratiza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1980.\n\nConseq\u00fc\u00eancia dessa \u00faltima, foi a assinatura, em mar\u00e7o de 1991, do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, que\n\ncriou o Mercado Comum do Sul.\n\nO Mercosul tornou-se, ent\u00e3o, o epicentro da estrat\u00e9gia acalentada pela diplomacia\n\nbrasileira, de conforma\u00e7\u00e3o de um regionalismo aberto capaz de, no novo cen\u00e1rio p\u00f3s-Guerra Fria,\n\ngarantir uma autonomia m\u00ednima ao pa\u00eds e, ao mesmo tempo um maior protagonismo na cena\n\ninternacional. Nesse ponto da pesquisa surge ent\u00e3o a presen\u00e7a de um forte vi\u00e9s na forma em que\n\no regionalismo vem sendo tratado neste estudo. Antes de seguirmos em frente, cabe uma breve\n\ndescri\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as que a forma do regionalismo vivenciou na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX.\n\nA pol\u00edtica externa brasileira, ainda que mantivesse seu car\u00e1ter aut\u00f4nomo, n\u00e3o ficou inc\u00f3lume a\n\neste novo paradigma55\n\n                                                \n\n55 Importante dizer que, o voluntarismo, em se tratando de pol\u00edtica externa, costuma depor contra, seja para mais ou\nseja para menos. Mais ainda, a op\u00e7\u00e3o brasileira, refletida na sua Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 pautada por princ\u00edpios de\nn\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o, respeito pela autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, toler\u00e2ncia e paz. O Itamaraty sempre foi\nreconhecido pela busca do entendimento e da concordia. No caso estudado , qual seja a op\u00e7\u00e3o brasileira pelo\nentorno regional/Am\u00e9rica do Sul, fica evidente que se trata de uma estrat\u00e9gia de longo prazo, visando a\nmanuten\u00e7\u00e3o da soberania nacional.\n\n\n\n74\n\n3.1 O Regionalismo aberto ou \u201cnovo regionalismo\u201d\n\n \u00c9 poss\u00edvel afirmar ent\u00e3o, que o regionalismo, que prevalecera na Am\u00e9rica Latina at\u00e9 a\n\nd\u00e9cada de 1980, o qual havia sido pensado como um mecanismo de amplia\u00e7\u00e3o dos mercados\n\nnacionais (portanto, como auxiliar do processo de desenvolvimento por substitui\u00e7\u00e3o de\n\nimporta\u00e7\u00f5es), revelou-se insuficiente para fazer frente \u00e0s press\u00f5es exercidas pelos pa\u00edses ricos\n\ncom vistas \u00e0 abertura e desregulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados das na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Surge,\n\nda\u00ed, o regionalismo aberto ou, conforme atribui\u00e7\u00e3o do Banco Interamericano de\n\nDesenvolvimento, \u2018o novo regionalismo\u2019 (BID, 2000).\n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o da CEPAL (2000, p.373), o regionalismo aberto configurou-se\n\nem um processo de crescente interdepend\u00eancia econ\u00f4mica no n\u00edvel regional, impulsionado tanto\n\npor acordos preferenciais de integra\u00e7\u00e3o, como por outras pol\u00edticas em um contexto de abertura e\n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o, como forma de aumentar a competitividade dos pa\u00edses da regi\u00e3o e de\n\nconstituir, na medida do poss\u00edvel, um \u2018cimento\u2019 para uma economia internacional mais\n\nincorporadora e menos desigual.\n\nNeste regionalismo aberto, ou novo regionalismo, as iniciativas econ\u00f4micas regionais n\u00e3o\n\ns\u00e3o diferentes daquelas do passado. Estudos levados a efeito pelo BID (2000), indicam que o\n\nnovo, nessas recentes iniciativas regionais, s\u00e3o os objetivos e as modalidades de tais iniciativas.\n\nEm linha com seu papel instrumental, o objetivo da integra\u00e7\u00e3o regional, na Am\u00e9rica do\n\nSul, modifica-se, ent\u00e3o, com uma nova estrat\u00e9gia geral para o desenvolvimento. Em ess\u00eancia, o\n\nnovo regionalismo, ou o regionalismo aberto dos anos noventa, formou parte integral das\n\nreformas estruturais de base ampla, que vinham sendo realizadas na Am\u00e9rica do Sul desde\n\nmeados da d\u00e9cada de 1980. Sendo assim, as caracter\u00edsticas centrais da estrat\u00e9gia atual incluem:\n\numa abertura aos mercados mundiais; a promo\u00e7\u00e3o da iniciativa privada; e a gradual retirada do\n\n\n\n75\n\nEstado da atividade econ\u00f4mica direta, o qual passa a se direcionar, ent\u00e3o, para a atividade de\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o social56.\n\n Como j\u00e1 foi comentado anteriormente dentre as mudan\u00e7as que se sucederam nas\n\neconomias da regi\u00e3o durante a d\u00e9cada de 90, podemos incluir as modifica\u00e7\u00f5es experimentadas\n\npelos modelos tradicionais de provis\u00e3o da infra-estrutura e dos servi\u00e7os, anteriormente\n\ncaracterizados por deterem uma participa\u00e7\u00e3o quase que excludente do Estado. Tais altera\u00e7\u00f5es t\u00eam\n\ngerado um desafio no que concerne ao novo papel que deve ser assumido pelo setor p\u00fablico,\n\nfundamentalmente quanto \u00e0 regula\u00e7\u00e3o, planejamento e financiamento dessa infra-estrutura e seus\n\nservi\u00e7os. Por certo, este \u00e9 um tema que gera discuss\u00f5es: entretanto, \u00e9 crescente o consenso de que\n\no Estado deva adequar-se a essa nova realidade. Este novo paradigma conduz ao fato de que os\n\ninvestimentos em infra-estrutura devam trazer resultados reais e sustent\u00e1veis para o\n\ndesenvolvimento regional, considerando o espa\u00e7o como um elemento de integra\u00e7\u00e3o real57.\n\n Tendo em conta desde uma perspectiva de integra\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es \u2013 n\u00e3o mais como um\n\ninstrumento de planejamento em n\u00edvel nacional \u2013 essa modalidade de regionalismo facilitaria\n\nn\u00e3o-somente o estabelecimento de corredores pelos quais fossem canalizados os fluxos, mas,\n\ntamb\u00e9m, a instala\u00e7\u00e3o de verdadeiros eixos de desenvolvimento das comunidades dos pa\u00edses da\n\nregi\u00e3o. Isso iria requerer um significativo esfor\u00e7o de coordena\u00e7\u00e3o entre os planos nacionais, em\n\nsuas diferentes etapas de identifica\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e seq\u00fc\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o dos\n\nprojetos (ILPES,1999).\n\nAcima, citamos, genericamente, as altera\u00e7\u00f5es conceituais de regionalismo e sua aplica\u00e7\u00e3o\n\npr\u00e1tica a partir de projetos de integra\u00e7\u00e3o regional. O Brasil adaptou-se e soube tirar proveito\n\ndesse novo regionalismo, motivado pela crise generalizada que teve seq\u00fc\u00eancia na Am\u00e9rica Latina\n\n                                                \n\n56 Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1rio dizer que, mesmo sem se posicionar contra as reformas propostas pelo Consenso de\nWashington e realiz\u00e1-las em sua maioria, o Brasil utilizou deste movimento para redirecionar sua pol\u00edtica\nexterna para o continente sul-americano, visando \u00e0 consolidar seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico e \u00e1rea de influ\u00eancia.\nEm nossa vis\u00e3o, o Brasil se posiciona liberal para o pa\u00edses ricos e  realista para o entorno regional.\nRevelando assim a caracter\u00edstica pendular de nossa diplomacia.\n\n57 Ainda que possa parecer uma estrat\u00e9gia liberal, estes investimentos s\u00e3o, segundo nossa opini\u00e3o, essenciais para\nmanuten\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira na regi\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o para melhorar nossa posi\u00e7\u00e3o enquanto negociadores\nno sistema internacional.\n\n\n\n76\n\ne pelo afastamento relativo dos Estados Unidos, muito mais interessados em comercializar com a\n\nEuropa e com o Oeste Asi\u00e1tico.\n\nSendo assim, dentre as principais diretrizes e inflex\u00f5es da pol\u00edtica externa brasileira,\n\nsituados na d\u00e9cada de 1990, sobressai o chamado aprofundamento do processo de \u201clatino-\n\namericaniza\u00e7\u00e3o\u201d das economias de inser\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds. Como exemplo disso, podemos\n\ncitar o fato de que, em 1990, o Brasil exportou, para os Estados Unidos, mais do que o dobro do\n\nexportado para a Am\u00e9rica Latina; e para a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, quase o triplo do exportado para a\n\nregi\u00e3o. J\u00e1 em 2000, o valor das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras para a Am\u00e9rica Latina chegou a ser um\n\npouco maior do que o daquelas destinadas aos Estados Unidos ou \u00e0 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\n(UNCTAD,op.cit.) .\n\nMais ainda, na quest\u00e3o da infra-estrutura, j\u00e1 citamos o fato de que, em maio de 2002, o\n\nent\u00e3o Presidente Fernando Henrique Cardoso afirmava, na abertura de um encontro da IIRSA\n\n(Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional da Am\u00e9rica do Sul): f\u00f3rum que reunia empres\u00e1rios e\n\nrepresentantes dos governos de 12 pa\u00edses sul-americanos para discutir a integra\u00e7\u00e3o da infra-\n\nestrutura regional: \u201cExiste uma certa revivesc\u00eancia de tend\u00eancias protecionistas e n\u00f3s devemos\n\nresponder a elas com uma intensifica\u00e7\u00e3o da interela\u00e7\u00e3o(sic) de nossa regi\u00e3o\u201d.\n\nO conte\u00fado dos dois par\u00e1grafos acima traz um refor\u00e7o ao \u201ctrip\u00e9\u201d das a\u00e7\u00f5es realizadas pelo\n\nBrasil, nos \u00faltimos quinze anos, na Am\u00e9rica do Sul. Qual seja, al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o comercial na\n\nregi\u00e3o, que demonstrou sinais de estagna\u00e7\u00e3o no final dos anos 90, o Brasil tem investido,\n\ntamb\u00e9m, na interconex\u00e3o f\u00edsica, nos setores de transporte e telecomunica\u00e7\u00f5es e, foco deste\n\ntrabalho, na integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Todas essas iniciativas, configuram-se em estrat\u00e9gias\n\ndeliberadas de pol\u00edtica externa brasileira, visando \u00e0 lideran\u00e7a do Brasil na regi\u00e3o sul-americana58.\n\n                                                \n\n58 Ainda que n\u00e3o se constitua em uma novidade, partilhamos a opini\u00e3o de que a amplia\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\npressup\u00f5e o fortalecimento da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre os pa\u00edses. Os maiores blocos econ\u00f4micos do mundo\ncresceram e se consolidaram na esteira de uma infra-estrutura moderna e integrada. Fator b\u00e1sico para o\nsucesso da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia foi a exist\u00eancia de sistemas eficientes de transportes e comunica\u00e7\u00e3o. Os\nparceiros do Nafta utilizam grandes rodovias, ferrovias, hidrovias, dutos de g\u00e1s e petr\u00f3leo e rotas de\nnavega\u00e7\u00e3o costeira para apoiar um crescente interc\u00e2mbio. J\u00e1 os pa\u00edses do sudeste Asi\u00e1tico se beneficiam de\nrotas mar\u00edtimas acess\u00edveis, que facilitam o com\u00e9rcio intra-regional.\n\n\n\n77\n\nCabe agora um exame mais detalhado do aprofundamento dessa rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da\n\nAm\u00e9rica do Sul, a qual denominamos de: Integra\u00e7\u00e3o sul-americana: Um balan\u00e7o dos \u00faltimos 15\n\n(quinze) anos.  Para efeito de melhor disposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, optamos por subdividir esse\n\nespa\u00e7o de tempo em per\u00edodos de cinco anos, como forma de possibilitar a verifica\u00e7\u00e3o do\n\nestabelecimento de algum padr\u00e3o de comportamento nas a\u00e7\u00f5es integracionistas sul-americanas59.\n\nA fim de que fique mais claro para o leitor, em cada um desses blocos de cinco anos, as\n\ninforma\u00e7\u00f5es estar\u00e3o agrupadas: primeiramente as informa\u00e7\u00f5es referentes ao Cone Sul, incluindo,\n\nneste grupo, dados referentes ao Chile e a Bol\u00edvia; em segundo, os dados relativos aos pa\u00edses\n\nandinos e \u00e0 Am\u00e9rica do Sul como um todo.\n\nBuscando respeitar essa divis\u00e3o (por assim dizer) \u201cgeogr\u00e1fica\u201d ,n\u00e3o foi poss\u00edvel manter,\n\nrigidamente, a ordem cronol\u00f3gica dos fatos e eventos.\n\n3.2 Do Tratado de Integra\u00e7\u00e3o ao Mercosul: 1988-1992\n\nAo retrocedermos quinze anos, partindo de 2002, chegaremos a 1988, o ano a ser adotado\n\ncomo marco da presente investiga\u00e7\u00e3o acerca da integra\u00e7\u00e3o no seu aspecto mais geral. As\n\nprincipais iniciativas de integra\u00e7\u00e3o sul-americana levadas a efeito durante esse per\u00edodo (1988-\n\n2002), segundo as fontes consultadas foram: a implanta\u00e7\u00e3o do Mercosul e a Iniciativa\n\nAmaz\u00f4nica, a serem especificadas a seguir. Agregamos a estes dois eventos todos os demais\n\nacontecimentos que se seguem no per\u00edodo especificado.\n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o Brasil-Argentina passou a adquirir novos contornos, a partir de\n\nnovembro de 1988, quando foi assinado o Tratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e\n\nDesenvolvimento, que previa : a conforma\u00e7\u00e3o em dez anos, de um espa\u00e7o econ\u00f4mico comum; a\n\ncrescente elimina\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos alfandeg\u00e1rios e n\u00e3o-alfandeg\u00e1rios; e a gradual liberaliza\u00e7\u00e3o\n\n                                                \n\n59 Neste sentido, tamb\u00e9m esperamos verificar, respeitando as correntes que apontam para uma maior ou menor\ninflu\u00eancia dos organismos financeiros internacionais  (BIRD, BID e FMI), como reagiram, o Brasil e os\ndemais pa\u00edses sul-americanos. De novo a figura do Consenso de Washington surge como for\u00e7a ideol\u00f3gica\nque imp\u00f5e regras desde o centro para a periferia.\n\n\n\n78\n\ndo com\u00e9rcio bilateral. Tendo em vista que este tratado \u00e9 considerado como o marco da supera\u00e7\u00e3o\n\nda regi\u00e3o do Prata, optamos por eleg\u00ea-lo como o crit\u00e9rio para iniciar a periodiza\u00e7\u00e3o deste estudo\n\nsobre a integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul60.\n\nComo reflexo da nova postura brasileira, come\u00e7am a surgir grandes movimenta\u00e7\u00f5es no\n\ncontinente sul-americano. Entre o Brasil e a Bol\u00edvia, o fato mais relevante \u00e9 um Acordo, por troca\n\nde Notas, para Supress\u00e3o de visto em Passaportes Diplom\u00e1ticos e de Servi\u00e7o entre os dois pa\u00edses.\n\nJ\u00e1 o ano de 1989, assinalado pela queda dos regimes socialistas no Leste Europeu, e pela\n\nchegada de Carlos Menen ao poder, na Argentina, nele permanecendo at\u00e9 1999, revela-nos a\n\nverdadeira face das mudan\u00e7as que se sucederiam na Am\u00e9rica Latina. Coincidentemente, ou n\u00e3o,\n\nchegaram, ao poder, os Presidentes Carlos Salinas de Gortari, no M\u00e9xico, Carlos Andr\u00e9s Perez,\n\nna Venezuela, Alberto Fugimori, no Peru e Fernando Collor de Melo, no Brasil. Com eles,\n\ninstalava-se, ent\u00e3o, o modelo neoliberal, em substitui\u00e7\u00e3o ao Estado desenvolvimentista. Os\n\ndirigentes argentinos, \u00e0 \u00e9poca, cunharam a express\u00e3o Estado Normal 61, para designar a\n\nadapta\u00e7\u00e3o ante esse novo paradigma. Tal op\u00e7\u00e3o comportava padr\u00f5es concretos de\n\ncomportamento: n\u00e3o somente evitar abrir confronto pol\u00edtico, ideol\u00f3gico e de seguran\u00e7a com os\n\nEstados Unidos e seus aliados, mas sim apoi\u00e1-los e, qui\u00e7\u00e1, segui-los em quaisquer iniciativas.\n\nConceito chave nesse per\u00edodo, o Consenso de Washington iria direcionar as a\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses sul-\n\namericanos no decorrer de todos os anos 90, com base em dez princ\u00edpios, que haveriam de ficar\n\nmuito conhecidos, e cujo objetivo era o de estabilizar, economicamente, a Am\u00e9rica Latina62.\n\n                                                \n\n60 Esta n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o fechada. O conflito das Malvinas e a quest\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o nuclear, n\u00e3o abordados neste\nestudo, surgem como outros fatos que podem ser adcionados ao Tratado de 1988. Existem ainda a ades\u00e3o,\npelo Brasil ao Tratado de Tlateloco em 1998 e ao TNP (Tratado de n\u00e3o prolifera\u00e7\u00e3o de armas) em 1999.\n\n61 Ver CERVO, 2000.\n62 Termo inventado por John Williamson em 1990, indicando uma s\u00e9rie de reformas pol\u00edticas  a serem adotadas\n\npelos pa\u00edses da  Am\u00e9rica Latina e que podem ser sumarizadas em dez proposi\u00e7\u00f5es: a) Disciplina fiscal; b)\nredirecionamento dos gastos p\u00fablicos para campos que tivessem retornos econ\u00f4micos r\u00e1pidos e ao mesmo\ntempo potencial para distribui\u00e7\u00e3o de renda, tais como sa\u00fade , educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e infra-estrutura; c) reformas\nfiscal; d) liberaliza\u00e7\u00e3o da taxa juros; e) tarifas comerciais competitivas; f) liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados; g)\nprivatiza\u00e7\u00e3o; h) desregulamenta\u00e7\u00e3o; i) defesa da propriedade privada e j) liberaliza\u00e7\u00e3o dos fluxos de\ninvestimento de capital. V\u00e1rios pa\u00edses sul-americanos seguiram a risca estes conselhos. Neste trabalho\nafirmamos  que mesmo seguindo muitos de seus passos, o Brasil n\u00e3o abriu m\u00e3o de sua estrat\u00e9gia de\npot\u00eancia regional, podendo se posionar, ao final dos anos 90, como l\u00edder regional.\n\n\n\n79\n\nNo \u00e2mbito da ALADI, a partir de mar\u00e7o de 1989, em grande medida por iniciativa\n\nbrasileira, seus pa\u00edses-membros aprovaram novas prioridades para a Associa\u00e7\u00e3o, definindo\n\ncampos n\u00e3o-comerciais de atua\u00e7\u00e3o futura, como forma de dinamizar os trabalhos e aportar\n\nresultados de efetivo interesse para as partes, j\u00e1 que o Tratado de Montevid\u00e9u se encaminhava\n\npara completar 10 anos, em 1990.63\n\n Em 1990, ano marcado por uma extensa visita do Presidente eleito (Collor de Mello) aos\n\npa\u00edses do Cone Sul, pela primeira vez, desde a cria\u00e7\u00e3o da ALADI, o Brasil ocupou a presid\u00eancia\n\ndo Comit\u00ea de Representantes, \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico da Associa\u00e7\u00e3o. Nesse ano, com intensa participa\u00e7\u00e3o\n\nbrasileira, o Conselho de Ministros aprovou as novas prioridades para o trabalho da Associa\u00e7\u00e3o;\n\nfoi negociado, tamb\u00e9m um significativo, embora insuficiente, aprofundamento da Prefer\u00eancia\n\nTarif\u00e1ria Regional, e a partir de decis\u00e3o Presidencial do Grupo do Rio, iniciou-se um amplo\n\nexerc\u00edcio de avalia\u00e7\u00e3o do funcionamento da ALADI. Em abril de 1991, os Ministros das\n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores do Grupo do Rio aprovaram as sugest\u00f5es de reformas da institui\u00e7\u00e3o,\n\ninclusive, eventualmente, do Tratado de Montevid\u00e9u.64\n\nEm julho de 1990, em nova manifesta\u00e7\u00e3o de vontade pol\u00edtica e rara continuidade de a\u00e7\u00e3o,\n\nos rec\u00e9m eleitos, Presidentes Fernando Collor e Carlos Menen decidiram acelerar, ainda mais, o\n\nprocesso integracionista, antecipando para 31 de dezembro de 1994 o estabelecimento do\n\nmercado comum bilateral, com a livre circula\u00e7\u00e3o de bens, servi\u00e7os e fatores de produ\u00e7\u00e3o.\n\n(Barbosa, 1996).\n\nO Uruguai e, depois, o Paraguai logo se juntaram ao exerc\u00edcio de amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\n\necon\u00f4mico comum, em fun\u00e7\u00e3o da intensidade dos v\u00ednculos comerciais entre os quatro pa\u00edses.\n\n                                                \n\n63 Reuni\u00e3o de Representantes Governamentais de Alto N\u00edvel. Montevid\u00e9u, mar\u00e7o de 1989. Relat\u00f3rio Final. Doc.\nALADI/RG.NA/II/Rel., de 17/3/89. O delegado brasileiro na reuni\u00e3o, Subsecret\u00e1rio-Geral para Assuntos\nEcon\u00f4micos do Itamaraty, Embaixador Sebasti\u00e3o do Rego Barros, foi quem presidiu os trabalhos. Nessa\n\u00e9poca, tamb\u00e9m foi constitu\u00eddo o Conselho Assessor Empresarial, depois de superada longa oposi\u00e7\u00e3o do\nBrasil.\n\n64 Al\u00e9m de Argentina, Brasil, Col\u00f4mbia, M\u00e9xico, Peru, Uruguai, Venezuela, passaram a integrar o Grupo do Rio\nBol\u00edvia, Chile, Equador e Paraguai. Como observadores, participam representantes dos pa\u00edses da Am\u00e9rica\nCentral e do Caribe.\n\n\n\n80\n\nEm 26 de mar\u00e7o de 1991, em Assun\u00e7\u00e3o, na presen\u00e7a dos quatro Presidentes, os\n\nChanceleres do Brasil, Uruguai, Paraguai e da Argentina assinaram o Tratado que deu a forma\n\njur\u00eddica ao Mercado Comum do Sul (Mercosul).\n\nConcretamente, os resultados, em termos de interc\u00e2mbio comercial, foram auspiciosos.\n\nEm 1991, as trocas comerciais entre os quatro pa\u00edses subiram para US$ 4,9 bilh\u00f5es, com um\n\ncrescimento de 36% em rela\u00e7\u00e3o a 1990. As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras para o Mercosul subiram em\n\nmais de 70%, passando de US $ 1,3 bilh\u00f5es em 1990, para US$ 2,3 bilh\u00f5es em 199165.\n\nO Mercosul come\u00e7ou, em 1992, com um desdobramento importante. At\u00e9 ent\u00e3o, as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es, basicamente t\u00e9cnicas, restringiam-se \u00e0s \u00e1reas relacionadas com \u00e0s pol\u00edticas de\n\ncom\u00e9rcio exterior e industrial. Na reuni\u00e3o de dezembro de 1991, do Conselho do Organismo,\n\nforam criados f\u00f3runs com vistas ao exame de temas referentes a rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, educa\u00e7\u00e3o,\n\njusti\u00e7a e turismo, com uma forte \u00eanfase nas negocia\u00e7\u00f5es no aspecto social. O Mercosul\n\nhumanizou-se, e tornou, mais complexo e sofisticado, o processo negociador (BARBOSA, 1996,\n\np.154).\n\nFoi assinado, em dezembro de 1992, entre o Brasil e o Paraguai, um Acordo de\n\nTransporte Fluvial pela Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, ficando formalmente incorporado o Sistema\n\ndo Tratado da Bacia do Prata. Relativamente \u00e0 quest\u00e3o energ\u00e9tica foi assinado, por troca de Notas\n\nReversais, um Acordo sobre a compra e venda de g\u00e1s natural, entre o Brasil e a Bol\u00edvia, que\n\nacelerou os entendimentos em vista do futuro gasoduto.\n\nNo ambiente andino encontramos a Venezuela em uma situa\u00e7\u00e3o de profunda crise social,\n\na qual, al\u00e9m de afetar o pa\u00eds, provocou uma crise de governabilidade e conduziu \u00e0 emerg\u00eancia de\n\num novo sistema pol\u00edtico, ainda em 1988. Aquele pa\u00eds, diante de tudo isso, formulou uma\n\ndiplomacia pr\u00f3pria, que retomou a agenda terceiro-mundista, reativa aos efeitos negativos que a\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o pode exercer sobre os pa\u00edses perif\u00e9ricos (VIZENTINI, 2001).Um fato internacional,\n\nque ocorreu dois anos ap\u00f3s, ajudou nesse processo. O aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, na esteira da\n\n                                                \n\n65 Ainda que muito da integra\u00e7\u00e3o regional tenha em  seu escopo um ide\u00e1rio \u201cneoliberal\u201d, come\u00e7ava a ficar evidente,\nque o grande beneficiado deste processo integracionista seria o Brasil, por raz\u00f5es que seguiremos discutindo\ne analisando.\n\n\n\n81\n\ninvas\u00e3o do Kuwait, pelo Iraque, em agosto de 1990, permitiu, \u00e0 Venezuela, uma relativa\n\nrecupera\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, parecendo afastar o fantasma do caracazo.66\n\nCom isso, aquele pa\u00eds, por interm\u00e9dio de seu Presidente Andr\u00e9s Perez, completou sua\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Pacto Andino, com o estabelecimento com a Col\u00f4mbia de uma zona bilateral de\n\nlivre com\u00e9rcio.\n\nSegundo Vizentini (2001) outro grande passo que levou ao estabelecimento de uma\n\ncoopera\u00e7\u00e3o mais sistem\u00e1tica entre o Brasil e a Venezuela foi a Iniciativa Amaz\u00f4nica, lan\u00e7ada\n\npelo Presidente Itamar Franco, em Buenos Aires, durante o encontro do Grupo do Rio, realizado\n\nem dezembro de 199267. Bras\u00edlia, ent\u00e3o, manifestava o interesse em ampliar as fronteiras\n\necon\u00f4micas e comerciais da regi\u00e3o, dinamizando a aproxima\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses setentrionais da\n\nAm\u00e9rica do Sul, incluindo os da pa\u00edses da Comunidade Andina, al\u00e9m da Guiana e do Suriname.\n\nNesse contexto inseriam-se os Acordos de complementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com a Venezuela, Bol\u00edvia\n\ne Peru, cuja celebra\u00e7\u00e3o atendia, portanto, ao duplo objetivo de criar novas oportunidades para a\n\nintegra\u00e7\u00e3o efetivas dos mercados e promover o aprimoramento institucional do relacionamento\n\necon\u00f4mico-comercial com esses tr\u00eas pa\u00edses. Cabe citar que do lado brasileiro os estados\n\namaz\u00f4nicos seriam os primeiros beneficiados.\n\n3.3 A intensifica\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o: 1993-1997\n\nOs cinco anos que se seguiram ao lan\u00e7amento do Mercosul e da iniciativa amaz\u00f4nica\n\nforam, marcados por intensa aproxima\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\n\n                                                \n\n66 Insurrei\u00e7\u00e3o civil de 27 de fevereiro de 1989 (27 F ou caracazo), a qual se prolongou por alguns dias por todo o\npa\u00eds, deixando centenas de mortos. Este fato nos mostra que a recupera\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica foi realizada\natrav\u00e9s de um pacote de medidas econ\u00f4micas, um velho conhecido dos brasileiros. Entre as medidas\nadotadas, e que levaram a rebeli\u00e3o, estavam o aumento de 100% nos pre\u00e7os da gasolina, dos transportes\np\u00fablicos, corte de gastos, restri\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, etc. Em 1992, uma subleva\u00e7\u00e3o militar, comandada pelo ent\u00e3o\ntenente-coronel Hugo Chaves tenta derrubar o governo, mas fracassa. Seu discurso de rendi\u00e7\u00e3o, transmitido\npela televis\u00e3o, garante-lhe celebridade instant\u00e2nea. Os rebeldes s\u00e3o presos.\n\n\n\n82\n\nJ\u00e1 em mar\u00e7o de 1993, foi realizado um encontro entre o Brasil e a Bol\u00edvia, na cidade de\n\nCochabamba, no qual estiveram reunidos os seus respectivos Presidentes Itamar Franco e Jaime\n\nPaz Zamora, por ocasi\u00e3o da cerim\u00f4nia de assinatura do Acordo bilateral entre a Petrobr\u00e1s e a\n\nYacimientos Petrol\u00edferos Fiscales de Bol\u00edvia relativo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, pelo Brasil, de g\u00e1s natural\n\nboliviano.\n\nO Presidente Itamar Franco realizou visita oficial ao Uruguai, em maio de 1993, ocasi\u00e3o\n\nem que examinou, com o Presidente Lacalle, v\u00e1rios pontos dessa densa agenda bilateral.68\n\nEm mar\u00e7o de 1993, o ent\u00e3o Chanceler Fernando Henrique Cardoso empreendeu uma\n\nvisita oficial a Santiago, quando foram assinados Acordos nas \u00e1reas de turismo, coopera\u00e7\u00e3o\n\ncient\u00edfica, t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica; foi criado, tamb\u00e9m, o Conselho Bilateral de Economia e\n\nCom\u00e9rcio e firmado o Acordo consultivo da comiss\u00e3o T\u00e9cnica Bilateral, com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o\n\nde estudos t\u00e9cnicos para a interliga\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico ao Pac\u00edfico. A par disso, a a\u00e7\u00e3o\n\ndiplom\u00e1tica brasileira intensificou as negocia\u00e7\u00f5es com vistas a concluir, com o Chile, os Acordos\n\nde complementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, sobre a promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de investimento e,\n\ntamb\u00e9m, para evitar a dupla tributa\u00e7\u00e3o.\n\nEm reuni\u00e3o sediada em Assun\u00e7\u00e3o, durante o m\u00eas de junho de 1993, a Argentina, o\n\nUruguai e o Brasil manifestaram apoio ao ingresso do Paraguai no GATT (Acordo Geral sobre\n\nTarifas e Com\u00e9rcio).  Em julho, na mesma cidade, aconteceu a 4\u00aa Reuni\u00e3o do Conselho Mercado\n\nComum, integrado pelos Presidentes e Ministros da Economia e das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da\n\nArgentina, Brasil, Paraguai e Uruguai. Os principais Acordos diziam respeito \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de\n\nmetodologia para defini\u00e7\u00e3o da Tarifa Externa Comum.\n\nDurante o m\u00eas de junho de 1994, em entrevista concedida \u00e0 imprensa, durante a 24\u00aa\n\nAssembl\u00e9ia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos, em Bel\u00e9m do Par\u00e1, o Chanceler\n\n                                                                                                                                                 \n\n67 Importante citar que, conforme Vizentini (1998), a Venezuela interessava muito ao Brasil, desde o choque do\npetr\u00f3leo de 1973, por ser o maior fornecedor do produto na Am\u00e9rica Latina.\n\n68 Destaca-se a revitaliza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Geral de Coordena\u00e7\u00e3o, projetos conjuntos no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o da\nLagoa Mirim, Usina de Candiota, desenvolvimento dos trabalhos dos Comit\u00eas de Fronteira e do Grupo\nPermanente de Coopera\u00e7\u00e3o Consular.\n\n\n\n83\n\nchileno, Carlos Figueroa Serrano, afirmou que o seu pa\u00eds formalizaria a sua associa\u00e7\u00e3o ao\n\nMercosul.\n\nAs negocia\u00e7\u00f5es entre Brasil e Bol\u00edvia, na quest\u00e3o energ\u00e9tica, avan\u00e7aram com o Acordo,\n\npor troca de Notas, para a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo bilateral de consultas pol\u00edticas; no final do\n\nm\u00eas de julho de 1994, o diretor do Departamento Nacional de Desenvolvimento Energ\u00e9tico, do\n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, Eug\u00eanio Mancini Scehelder, afirmava que o Brasil desistira do\n\nprojeto de constru\u00e7\u00e3o do gasoduto argentino-brasileiro. Os motivos alegados, na \u00e9poca foram:\n\nprimeiro, a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, pelo Governo Menen, das reservas argentinas, e, segundo, o in\u00edcio\n\nda constru\u00e7\u00e3o, em 1995, do gasoduto boliviano-brasileiro.\n\n Nesse per\u00edodo analisado, (em 17.12.1994), foi assinado o Protocolo de Ouro Preto. Esse\n\nimportante documento e o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o de 1991, representam os dois instrumentos\n\njur\u00eddicos do Mercosul. Importante lembrar que, desde dezembro de 1994, o Mercosul j\u00e1 contava\n\ncom uma personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, confirmando a disposi\u00e7\u00e3o dos quatro pa\u00edses-membros de\n\natuarem como um interlocutor \u00fanico no di\u00e1logo com outros pa\u00edses e regi\u00f5es.\n\nNo \u00e2mbito do regime comercial do Mercosul, o ano de 1995 marca a entrada em vig\u00eancia\n\nda Tarifa Externa Comum (TEC), com um valor m\u00e9dio de 11%, e um intervalo que variava entre\n\n0% e 20%. As exce\u00e7\u00f5es representavam 12% do universo tarif\u00e1rio e deviam-se converter para a\n\nTEC no ano de 2001 (no caso da Argentina e do Brasil) e em 2006 (Paraguai e do Uruguai). No\n\nano de 1995 completou-se o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o iniciado em 1991 e n\u00e3o mais se admitia a\n\naplica\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas de salvaguarda.69\n\nEntre os Governadores das regi\u00f5es sul do Brasil e nordeste da Argentina, era pleiteada\n\numa maior autonomia para negocia\u00e7\u00e3o de assuntos relativos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o no Mercosul. A partir\n\ndai foi lan\u00e7ada a \u201cCarta de Florian\u00f3polis\u201d, na qual foram delineadas propostas com vistas \u00e0\n\ncoopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, infra-estrutura, cultura e turismo, al\u00e9m disso,\n\nprefeitos de cidades argentinas, uruguaias e brasileiras, reunidos em Assun\u00e7\u00e3o, fundaram a Rede\n\n                                                \n\n69 Fonte: Guia de Integration de Am\u00e9rica Latina y el Caribe SP/Di No 5-01 Mayo 2001- Secretaria Permanente del\nSELA.\n\n\n\n84\n\nde Cidades do Mercosul (Mercocidades), com objetivo de abrir espa\u00e7o ao interc\u00e2mbio nas \u00e1reas\n\necon\u00f4mica, social e cultural70.\n\nA Argentina e o Brasil chegam a um Acordo quanto ao com\u00e9rcio automotor no \u00e2mbito do\n\nMercosul, quando ficou acertado que o Brasil n\u00e3o imporia cotas ao com\u00e9rcio regional; os dois\n\npa\u00edses convergiriam, em conseq\u00fc\u00eancia para um regime automotriz comum a partir de janeiro de\n\n1996.\n\nAinda em 1996 os pa\u00edses-membros do Mercosul subscreveram um Acordo de\n\ncomplementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com o Chile, por ocasi\u00e3o de uma visita do Presidente Fernando\n\nHenrique Cardoso; diante de tal Acordo, aquele pa\u00eds passou a ser membro associado, em julho.\n\nAo mesmo tempo, entrou em vigor um Acordo de livre com\u00e9rcio entre o Mercosul e a Bol\u00edvia71.\n\nEm termos mundiais, o ano de 1996 marcou o inicio de uma grave crise financeira no\n\nsudeste asi\u00e1tico, com seus primeiros sintomas na Tail\u00e2ndia, a qual exerceu forte impacto na\n\neconomia brasileira, com repercuss\u00f5es tr\u00e1gicas no Mercado Comum do Sul.\n\nNo \u00e2mbito do cone sul, aquele ano (1996) foi assinalado pela assinatura, entre o Brasil e o\n\nParaguai, de um Acordo relativo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o militar; nesse mesmo ano , o Presidente Fernando\n\nHenrique Cardoso visitou a Venezuela, em julho, refor\u00e7ando os la\u00e7os brasileiros com a Am\u00e9rica\n\ndo Sul.\n\nDurante 1997, a Argentina e o Brasil firmaram um Acordo sobre a eleva\u00e7\u00e3o da Tarifa\n\nExterna Comum (TEC), cobrada pelos pa\u00edses integrantes do Mercosul, sobre as importa\u00e7\u00f5es de\n\noutros pa\u00edses. A eleva\u00e7\u00e3o proposta era de tr\u00eas pontos percentuais, o que significaria um aumento\n\nde 21 e 25% nas al\u00edquotas do Imposto de Importa\u00e7\u00e3o para pa\u00edses n\u00e3o integrantes do Mercosul.\n\nPela primeira vez, desde sua cria\u00e7\u00e3o, o bloco do Mercosul inclu\u00eda, em sua agenda de Acordos,\n\numa pauta sobre os direitos humanos.\n\n                                                \n\n70 Estas a\u00e7\u00f5es nos mostram que, o Mercosul, atingia ent\u00e3o os tr\u00eas n\u00edveis pol\u00edticos, federal, estadual e municipal.\nInstitucionalmente o poder executivo dava mostras que de que o processo estava consolidado e devia\navan\u00e7ar para outras dimens\u00f5es.\n\n71 Aqui configura-se a situa\u00e7\u00e3o atual do Mercosul. Aos quatro pa\u00edses integrantes do bloco (Argentina,\nBrasil,Paraguai e Uruguai) se associavam o Chile e a Bol\u00edvia.\n\n\n\n85\n\nMesmo parecendo inverter a cronologia mantida at\u00e9 agora, voltamos o foco de nosso\n\nestudo para, especificamente, o contexto andino e sul-americano como um bloco.\n\nDurante o ano de 1993, o Presidente P\u00e9res, da Venezuela, sofre um processo de\n\n\u2018impeachment\u2019, sendo destitu\u00eddo da presid\u00eancia em maio , sob a acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o. Foi\n\nsubstitu\u00eddo por Rafael Caldera, senador e ex-presidente da rep\u00fablica, vencedor das elei\u00e7\u00f5es de\n\ndezembro do mesmo ano, em meio a mais uma profunda  grave crise financeira72. Em 1996,\n\nCaldera apresenta a Agenda Venezuela, agressivo plano de privatiza\u00e7\u00f5es, e d\u00e1 curso \u00e0 pol\u00edtica de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da PDVSA, afastando-se cada vez mais sua gest\u00e3o do controle do Estado.\n\nEm outubro de 1993, foi lan\u00e7ada, pelo Presidente brasileiro, Itamar Franco, a iniciativa da\n\n\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio Sul-americana \u2013 ALCSA \u2013 que, segundo a sua proposta, deveria\n\ndesgravar praticamente todo o com\u00e9rcio, em um prazo de dez anos, a contar de 1995. A ALCSA\n\nresultaria, portanto, da articula\u00e7\u00e3o entre os processos de integra\u00e7\u00e3o em curso na Am\u00e9rica do Sul e\n\ndeveria envolver, tamb\u00e9m, a participa\u00e7\u00e3o do Chile. A nova Zona de Livre Com\u00e9rcio estimularia,\n\npor sua vez, a aproxima\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias integracionistas na Am\u00e9rica do Sul, com os\n\nesquemas de livre com\u00e9rcio e de integra\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas tanto do hemisf\u00e9rio americano, como\n\nde outras regi\u00f5es do mundo. Essa iniciativa brasileira, foi empregada como cita\u00e7\u00e3o nos\n\nentendimentos bilaterais entre outros pa\u00edses sul-americanos, tais como a Col\u00f4mbia e a Venezuela.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do Itamaraty, durante um per\u00edodo, a ALCSA foi adotada como proposta\n\ncomum do MERCOSUL. Como conseq\u00fc\u00eancia, as negocia\u00e7\u00f5es, (que, no caso do Chile e da\n\nBol\u00edvia, j\u00e1 estavam em curso) envolviam, de um lado, os pa\u00edses do MERCOSUL, em conjunto, e\n\nde outro, os demais pa\u00edses sul-americanos, individualmente ou em grupo.73\n\nDepois de um gradual acercamento, foi dado um salto qualitativo na rela\u00e7\u00e3o bilateral entre\n\na Venezuela e o Brasil, com a assinatura do Protocolo de Guzmania em mar\u00e7o de 1994, durante o\n\nencontro dos respectivos Presidentes Rafael Caldera e Itamar Franco. Esse instrumento\n\n                                                \n\n72 Neste sentido, cabe dizer que Caldera foi um dos \u00fanicos senadores a n\u00e3o hostilizar abertamente os militares\nsublevados. Em 26 de mar\u00e7o de 1994, Hugo Chaves e seus companheiros s\u00e3o anistiados e em 1997 o\nmovimento v rep\u00fablica (MVR), liderado por Chaves, inscreve-se como partido pol\u00edtico.\n\n73 Ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores de Itamar, Celso Amorim, mostra, nesta atitude, a tentativa da pol\u00edtica externa\nbrasileira de contrapor a forma\u00e7\u00e3o da ALCA e responde as tratativas do M\u00e9xico em incorporar-se ao Nafta.\n\n\n\n86\n\nrepresentava um avan\u00e7o, j\u00e1 que estabelecia uma Comiss\u00e3o Binacional de Alto N\u00edvel, presidida\n\npelos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores de ambos os pa\u00edses, com o mandato de estabelecer um\n\nprograma de trabalho, que viesse a promover a intensifica\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o bilateral. Esse\n\nProtocolo representa um marco na hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses, sendo que dever\u00e1 ser\n\nexplorado no cap\u00edtulo seguinte.\n\nEm setembro de 1995, foi publicado o Protocolo de Entendimento entre o Equador e\n\nBrasil, o qual se referia \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto de via interoce\u00e2nica. Pelo documento, recursos\n\nequatorianos financiariam a constru\u00e7\u00e3o dos trechos rodovi\u00e1rios, a serem efetuados por empresas\n\nbrasileiras ou cons\u00f3rcios de empresas majoritariamente brasileiras.\n\nDurante a visita \u00e0 Venezuela, os representantes brasileiros, na condi\u00e7\u00e3o de presid\u00eancia\n\n\u201cpr\u00f3 tempore\u201d do Mercado Comum do Sul (Mercosul), enviaram um documento oficial ao\n\nGoverno venezuelano propondo a negocia\u00e7\u00e3o de um Acordo de livre com\u00e9rcio entre as partes, ao\n\ninv\u00e9s de, exclusivamente, renegociar o \u201cpatrim\u00f4nio hist\u00f3rico\u201d.74\n\nCabe ressaltar, finalizando este per\u00edodo, que em seu relat\u00f3rio anual, o Banco\n\nInteramericano de Desenvolvimento (BID) apontou menor crescimento da economia latino-\n\namericana em 1995, em compara\u00e7\u00e3o a 1994, devido \u00e0 crise mexicana. A resist\u00eancia a essa crise\n\nsomente teria sido poss\u00edvel, conforme esse relat\u00f3rio, gra\u00e7as \u00e0s medidas de estabiliza\u00e7\u00e3o e\n\nliberaliza\u00e7\u00e3o praticadas pelos pa\u00edses latino-americanos dez anos, anteriores.\n\n3.4 A crise do Mercosul e a busca de alternativas: 1998-2002\n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o dos entendimentos energ\u00e9ticos entre o Brasil e a Bol\u00edvia, na quest\u00e3o do\n\ng\u00e1s natural, em 1998, foi assinado um Memorandum de entendimento para o estabelecimento de\n\num programa de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre os dois pa\u00edses. A Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP)\n\n-nesse per\u00edodo- concedeu a primeira autoriza\u00e7\u00e3o para que uma empresa brasileira (a Copagaz)\n\n                                                \n\n74 \u201cPatrim\u00f4nio hist\u00f3rico\u201d seriam prefer\u00eancias tarif\u00e1rias concedidas bilateralmente, no passado, no \u00e2mbito da\nAssocia\u00e7\u00e3o Latino-americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI).\n\n\n\n87\n\npudesse importar g\u00e1s de cozinha (G\u00e1s Liq\u00fcefeito de Petr\u00f3leo-GLP). O produto, que viria da\n\nBol\u00edvia, abasteceria os estados do Mato Grosso e Mato Grosso do Sul.\n\nOs efeitos da crise asi\u00e1tica, no Brasil, e a conseq\u00fcente desvaloriza\u00e7\u00e3o do Real em janeiro\n\nde 1999 originaram distor\u00e7\u00f5es que afetaram o desempenho tanto econ\u00f4mico, como comercial de\n\ntodos os s\u00f3cios do Mercosul, fazendo surgir novas restri\u00e7\u00f5es ao com\u00e9rcio75.\n\nEm 1999, as exporta\u00e7\u00f5es totais do Mercosul atingiram o valor total de US$ 75 bilh\u00f5es,\n\nsignificando uma diminui\u00e7\u00e3o de 8,6%, em compara\u00e7\u00e3o ao ano anterior, quando as exporta\u00e7\u00f5es\n\nalcan\u00e7aram, US$ 81 bilh\u00f5es. As exporta\u00e7\u00f5es intra-Mercosul, por sua parte, chegaram, em 1999, a\n\nUS$ 15 bilh\u00f5es, num decr\u00e9scimo de 25%, em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, quando essas exporta\u00e7\u00f5es\n\nenvolveram os US$ 20 bilh\u00f5es.\n\nNos dias 8 e 9 de dezembro de 1999, os Presidentes dos pa\u00edses do Mercosul realizaram o\n\n\u00faltimo encontro do s\u00e9culo; nessa ocasi\u00e3o, eles reiteraram a import\u00e2ncia de haver uma pol\u00edtica\n\ncomum de coordena\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, que fosse capaz de minimizar os efeitos de crises\n\nfuturas\n\nDurante o ano de 2000, ocorreram alguns eventos de particular relev\u00e2ncia para o\n\nMercosul: a reuni\u00e3o dos Chanceleres da Argentina e do Brasil, em 17 de janeiro, no Rio de\n\nJaneiro, na qual foram abordados temas de car\u00e1ter bilateral, bem como a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\ncomerciais setoriais nas \u00e1reas automobil\u00edstica, de cal\u00e7ados e agroalimentar; o IV Encontro\n\nEcon\u00f4mico do Mercosul, realizado em 9 de maio, na mesma capital, no qual se tratou da\n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de disciplina fiscal e converg\u00eancia macroecon\u00f4micas; a reuni\u00e3o dos\n\nPresidentes da Argentina e do Chile, em Buenos Aires, que permitiu selar o compromisso\n\nintegracionista entre esses dois pa\u00edses, visando \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do Chile ao Mercosul; o encontro\n\nde relan\u00e7amento do Mercosul, em 29 e 30 de junho, em Buenos Aires, quando os presidentes da\n\n                                                \n\n75 Durante a d\u00e9cada de 90, ocorreram  uma s\u00e9rie de crises de caracter\u00edsticas similares. Podemos citar a crise da\nserpente monet\u00e1ria europ\u00e9ia (SME) de 1992, a crise mexicana de 1994 e a crise asi\u00e1tica de 1997. Segundo\nespecialistas estas crises, quando ocorrem em um pa\u00eds emergente, s\u00e3o sintomas de movimentos muito mais\namplos, vinculados a instabilidade intr\u00ednseca de um sistema financeiro internacional carente de regula\u00e7\u00e3o\nnacional e internacional. Resumidamente falando, digamos que uma instabilidade, ex.: crise do petr\u00f3leo, faz\ncom que os capitais deixem mercados emergentes e \u201cprocurem\u201d por mercados mais maduros.\n\n\n\n88\n\nArgentina, Brasil, Uruguai , Paraguai e Chile bem como o Ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da\n\nBol\u00edvia reiteraram o compromisso integracionista do Mercosul; e, por \u00faltimo a XIX Reuni\u00e3o do\n\nConselho do Mercado Comum do Sul. Todos esses eventos tinham um claro objetivo, qual seja, o\n\nde impedir que o Mercosul viesse a retroceder. Com esse intuito, \u00e9 proposto, pelo presidente da\n\nBolsa de Valores de S\u00e3o Paulo, Alfredo Rizkallah, a abertura de negocia\u00e7\u00f5es em torno de\n\nalian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre as principais Bolsas do Mercosul e da Am\u00e9rica Latina. J\u00e1 com a\n\nmesma orienta\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses do Mercosul se reuniram com os pa\u00edses da Comunidade Andina\n\n(Venezuela, Col\u00f4mbia, Peru e Equador) em setembro de 1988, para iniciar as discuss\u00f5es sobre a\n\ncria\u00e7\u00e3o de um mercado livre entre os dois blocos. Esse primeiro encontro j\u00e1 buscava instituir\n\nprefer\u00eancias tarif\u00e1rias para uma lista de produtos, at\u00e9 ent\u00e3o integrante de Acordos bilaterais.\n\nSegundo palavras de Fernando Jacques Pimenta, chefe da divis\u00e3o da Am\u00e9rica II do Itamaraty, na\n\n\u00e9poca, seria o \u201cprimeiro passo para o futuro de um livre com\u00e9rcio entre os pa\u00edses\u201d.\n\nEm janeiro de 2001, o Presidente do Paraguai, Luis Gonz\u00e1lez Macchi, sucedeu o Brasil na\n\npresid\u00eancia pr\u00f3-tempore do Mercosul. O Foro Consultivo Econ\u00f4mico Social do Mercosul, que\n\nre\u00fane empres\u00e1rios e trabalhadores da regi\u00e3o, concluiu um documento contr\u00e1rio \u00e0 proposta de\n\nantecipa\u00e7\u00e3o do cronograma de negocia\u00e7\u00f5es da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca),\n\ndefendida pelos Estados Unidos e pelo Chile; este \u00faltimo chegou a apresentar uma proposta para\n\na antecipa\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca), no encontro do Comit\u00ea de\n\nNegocia\u00e7\u00f5es Comerciais (CNC), realizado em Lima, no Peru. Os negociadores chilenos\n\ndefendiam que o Acordo de livre com\u00e9rcio entrasse entre em vigor em 1\u00ba de janeiro de 2005.\n\nEm mar\u00e7o de 2001 foi criado, pelos pa\u00edses do Mercosul, o Grupo para A\u00e7\u00f5es de\n\nPromo\u00e7\u00e3o Comercial Conjunta, com o objetivo de formular estrat\u00e9gias comuns para as\n\nexporta\u00e7\u00f5es para terceiros mercados. Na Argentina, o novo Ministro da Economia, Domingo\n\nCavallo, apresentou um plano denominado \u201clei da competitividade\u201d, que pretendia, entre outras\n\ncoisas, revisar a Tarifa Externa Comum (TEC), barreira alfandeg\u00e1ria dos s\u00f3cios do Mercosul para\n\na importa\u00e7\u00e3o de produtos origin\u00e1rios de terceiros pa\u00edses.\n\nNesse mesmo ano de 2001, o Mercosul, constitu\u00eddo em 26 de mar\u00e7o de 1991, pelo\n\nTratado de Assun\u00e7\u00e3o, completou 10 anos. Nessa ocasi\u00e3o, o representante brasileiro no Mercosul,\n\nEmbaixador Jos\u00e9 Botafogo Gon\u00e7alves, reiterou o apoio do Governo brasileiro ao plano daquele\n\n\n\n89\n\nMinistro da Economia da Argentina, que inclu\u00eda a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da TEC para as\n\nimporta\u00e7\u00f5es de seu pa\u00eds, desde que essa medida fosse tempor\u00e1ria e de \u201ccurto prazo\u201d; o Grupo\n\nMercado Comum (GMC) reuniu-se, extraordinariamente, em Assun\u00e7\u00e3o, decidindo autorizar a\n\nArgentina a manter, temporariamente, as tarifas de importa\u00e7\u00e3o diferentes das vigentes para os\n\noutros pa\u00edses do Mercosul.\n\nO ano de 2002 \u00e9 assinalado pela ado\u00e7\u00e3o, pelo Mercosul, de iniciativas conjuntas ante as\n\ndificuldades enfrentadas por alguns dos seus membros. O \u00faltimo encontro semestral do\n\norganismo, celebrado em Buenos Aires, em 7 de julho de 2002, concentrou-se na crise do pa\u00eds\n\nanfitri\u00e3o. Durante essa reuni\u00e3o, a Argentina e Brasil firmaram uma Carta de Inten\u00e7\u00f5es, a fim de\n\np\u00f4r em marcha um Acordo sobre a ind\u00fastria automotriz.\n\nEntre 25 e 26 de setembro desse ano, ocorreu a visita oficial, ao Brasil, do presidente da\n\nArgentina, Eduardo Duhalde, para tratar do com\u00e9rcio bilateral, com a revis\u00e3o do acordo\n\nautomotivo e conv\u00eanio de cr\u00e9dito rec\u00edproco.\n\nVoltando ao contexto exclusivamente andino, no per\u00edodo analisado, o ano de 1998 marca\n\na chegada ao poder de Chaves, na Venezuela76. Outro relevante fato ocorreu nesse per\u00edodo\n\nanalisado: em outubro de 2000, em Bras\u00edlia, foi assinado o Acordo de paz entre o Peru e o\n\nEquador. \u00c9 de vital import\u00e2ncia destacar que foi o Brasil quem intermediou o Acordo, pondo fim\n\na um conflito que chegou, at\u00e9, a envolver militarmente os dois pa\u00edses acima citados77.\n\nAinda no ano de 2000, foi realizada uma reuni\u00e3o entre os 12 (doze) Presidentes da\n\nAm\u00e9rica do Sul para tratar da integra\u00e7\u00e3o sul-americana (a primeira da hist\u00f3ria). Com essa\n\nreuni\u00e3o, visava-se \u00e0 \u201corganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-americano\u201d, mediante a cria\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lidos\n\nv\u00ednculos pol\u00edticos e econ\u00f4micos entre os pa\u00edses, bem como da defesa conjunta de determinados\n\n                                                \n\n76 \u00c9 eleito em 6 de dezembro, com 56% dos votos.\n77 Sempre presente no contexto sul-americano, surge aqui mais uma contradi\u00e7\u00e3o. A Argentina participou neste triste\n\nepis\u00f3dio, na condi\u00e7\u00e3o de fornecedor de armas ao Equador. Seu Presidente, Carlos Menen foi acusado e\npreso por participa\u00e7\u00e3o no epis\u00f3dio. Este fato refor\u00e7a o referencial realista do estudo, no qual coopera\u00e7\u00e3o e\nconflito convivem no mesmo espa\u00e7o.\n\n\n\n90\n\ninteresses pol\u00edticos. Resultado de mais uma iniciativa do Governo brasileiro, essa reuni\u00e3o\n\nsinalizava, com for\u00e7a, a assun\u00e7\u00e3o do Brasil ao papel de protagonista na pol\u00edtica continental78.\n\nNeste contexto, o Embaixador Seb\u00e1stian Alegrett, Secret\u00e1rio-Geral da Comunidade\n\nAndina, concedeu uma entrevista na qual prop\u00f4s o alinhamento da Comunidade Andina e o\n\nMercosul; por seu turno, o BIRD (Banco Interamericano de Desenvolvimento) lan\u00e7ou uma\n\nproposta de Plano de A\u00e7\u00e3o para a Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional na Am\u00e9rica do Sul79; e,\n\nem 9 de outubro ocorreu o encontro Brasil-Argentina, que reafirmou o compromisso com o\n\nMercosul e reiterou a import\u00e2ncia das negocia\u00e7\u00f5es para a abertura de mercados \u2013 OMC, EU,\n\nALCA e 4+1 (EUA + pa\u00edses do Mercosul) - refor\u00e7ando o car\u00e1ter crucial da TEC.\n\nNo ano de 2001, o Presidente da Venezuela, Hugo Ch\u00e1vez, num encontro com o\n\nPresidente do Brasil, Fernando Henrique Cardoso, em Bras\u00edlia, solicitou a inclus\u00e3o, no bloco, do\n\nseu pa\u00eds, como membro associado.\n\nO m\u00eas de abril marcou, ainda a realiza\u00e7\u00e3o da III\u00aa C\u00fapula das Am\u00e9ricas, em Quebec,\n\nCanad\u00e1, que congregou os Presidentes de 34 pa\u00edses do continente americano; nesse encontro, foi\n\nratificada a posi\u00e7\u00e3o adotada na Reuni\u00e3o Ministerial de Buenos Aires, a qual estabelecia que as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es finais da ALCA deveriam ser conclu\u00eddas em janeiro de 2005.\n\nEm junho de 2001, foi realizada a XX\u00aa Reuni\u00e3o de C\u00fapula do Mercosul, em Assun\u00e7\u00e3o,\n\ncom a participa\u00e7\u00e3o dos Presidentes do bloco e os do Chile e da Bol\u00edvia. Como convidados\n\nespeciais, participaram os Presidentes da Venezuela, Hugo Chaves e de Mo\u00e7ambique, Joaquim\n\nChissano.  As principais decis\u00f5es referiam-se \u00e0: a ades\u00e3o do Paraguai ao regime automotivo do\n\nMercosul, isso porque ele era o \u00fanico dos quatro pa\u00edses do bloco que estava isolado desse regime\n\ncomum; eleva\u00e7\u00e3o do imposto de importa\u00e7\u00e3o sobre os produtos agr\u00edcolas, subsidiados nos\n\n                                                \n\n78 Importante citar que v\u00e1rios semin\u00e1rios v\u00e3o anteceder esta reuni\u00e3o. No Brasil, acontece em Bras\u00edlia, entre 31 de\njulho e 2 de agosto de 2000,  um semin\u00e1rio sobre a Am\u00e9rica do Sul que reuniu cerca de 40 personalidades\npol\u00edticas e acad\u00eamicas de todo o sub-continente e que serviu como uma das fontes de inspira\u00e7\u00e3o para esta\ndisserta\u00e7\u00e3o.\n\n79 Para o leitor menos avisado, pode ficar a impress\u00e3o de que muito pouco o Brasil pode fazer no momento, sendo\num mero executor de um plano maior, orquestrado pelos organismos internacionais. Nas nossas pesquisas o\ninteresse nacional est\u00e1 presente, sendo o projeto IIRSA \u00e9 um projeto solicitado pelo governo brasileiro a\nestes organismos internacionais.\n\n\n\n91\n\nmercados de origem. (como carnes e l\u00e1cteos); a disposi\u00e7\u00e3o de iniciar negocia\u00e7\u00f5es diretas do\n\nbloco com os EUA (proposta da Argentina); cria\u00e7\u00e3o de um grupo t\u00e9cnico de alto n\u00edvel para\n\nefetuar a revis\u00e3o da TEC do Mercosul; aceita\u00e7\u00e3o, por parte do bloco, do pedido da Venezuela de\n\ndar in\u00edcio \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com a Comunidade Andina (CAN), visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um Acordo\n\nde livre com\u00e9rcio; acelera\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e f\u00edsica; a assinatura de\n\nAcordo-marco na \u00e1rea do meio-ambiente; e a\u00e7\u00f5es comuns contra a febre aftosa e a manuten\u00e7\u00e3o\n\ndos trabalhos do Grupo de Monitoramento Macroecon\u00f4mico do bloco.\n\nEm 2002, foi definida a normativa b\u00e1sica da tarifa externa da Comunidade Andina, cujos\n\npa\u00edses-membros j\u00e1 haviam apresentado propostas com listas de produtos, sujeitos aos n\u00edveis\n\ntarif\u00e1rios acordados. Nesse sentido, \u00e9 importante referir que a rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses andinos e o\n\nBrasil \u00e9 assim vista por Guillermo de Soto: \u201cSomos co-propriet\u00e1rios do imenso e magn\u00edfico\n\nespa\u00e7o sul-americano, vivemos juntos, mas somos dois mundos distintos\u201d.  O pr\u00f3prio\n\ninterc\u00e2mbio j\u00e1 o demonstrava: os pa\u00edses da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es vendiam, ao Brasil,\n\nmenos de 3% de tudo o que exportavam.\n\nN\u00e3o somente por essa raz\u00e3o, foi realizada, em Guayaquil, Equador, entre 26 e 27 de julho\n\nde 2002, a II C\u00fapula Sul-Americana, uma reuni\u00e3o na qual foi aprovado o \u201cConsenso de\n\nGuayaquil sobre Integra\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a e Infra-estrutura para o Desenvolvimento\u201d. Nesse\n\ndocumento os Presidentes de todos os pa\u00edses da regi\u00e3o declaravam a America do Sul como uma\n\nzona de Paz e Coopera\u00e7\u00e3o.\n\nLonge de esgotar o assunto, podemos dizer que o Mercosul e a integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do\n\nSul s\u00e3o processos que est\u00e3o em plena evolu\u00e7\u00e3o. O exerc\u00edcio de estud\u00e1-los implica o confronto\n\ncom algo que ainda est\u00e1 acontecendo; e, como bem se sabe, em Ci\u00eancias Sociais, essa \u00e9 uma\n\ntarefa sempre complexa e repleta de obst\u00e1culos imprevistos. Por outra parte, os Cientistas Sociais\n\n\u2013 ainda no caso de estarem providos dos melhores instrumentos conceituais, e da melhor\n\ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel - n\u00e3o podem (nem devem!) sentir-se enfeiti\u00e7ados e tencionar prever o\n\nfuturo. A multiplicidade de dimens\u00f5es e vari\u00e1veis que incidem em um processo social, se o\n\ninvestigarmos em toda a sua complexidade, obriga, sempre, \u00e0 mod\u00e9stia. Tal mod\u00e9stia deve ser\n\nainda maior quando estamos diante a um processo de integra\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses/sociedades da\n\n\n\n92\n\nmagnitude territorial, demogr\u00e1fica e socio-cultural, como a que envolve o Mercosul, e mais\n\nainda, a Am\u00e9rica do Sul.\n\nGuardadas as devidas propor\u00e7\u00f5es e limitados \u00e0s dificuldades relacionadas \u00e0 novidade do\n\ntema, neste cap\u00edtulo, procuramos arrolar as a\u00e7\u00f5es empreendidas no per\u00edodo 1988-2002, que\n\nmarcaram, de maneira mais gen\u00e9rica, a integra\u00e7\u00e3o sul-americana. A quest\u00e3o do Mercosul projeta-\n\nse de maneira mais acentuada, devido ao fato de que o esfor\u00e7o integracionista da Am\u00e9rica do Sul\n\nparece ter chegado ao dom\u00ednio p\u00fablico somente nos anos que se sucederam ao per\u00edodo\n\npesquisado. Contudo, como podemos observar, os Acordos e as a\u00e7\u00f5es bilaterais entre o Brasil e\n\nos demais pa\u00edses fora do Mercosul, assim como entre esses pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul foram,\n\ngradualmente, adquirindo uma maior dimens\u00e3o nos anos pesquisados.\n\nNeste fechamento de cap\u00edtulo, sublinhamos a resposta que o Brasil, no per\u00edodo\n\ndelimitado, adotou como meta estrat\u00e9gica: de buscar a integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul, no seu\n\nsentido mais amplo, porque isso atenderia aos seus interesses nacionais. Ap\u00f3s esses quinze anos,\n\naqui pesquisados, os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul refor\u00e7aram os la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o,\n\nconcretamente, sob a lideran\u00e7a brasileira.\n\nCabe-nos, agora, verificar o papel da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nesse processo: no pr\u00f3ximo\n\ncap\u00edtulo, estaremos, enfim, tratando de verificar a evolu\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre o\n\nBrasil e os pa\u00edses com os quais t\u00eam sido realizados projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.\n\nInicialmente, ser\u00e3o comentadas as raz\u00f5es pelas quais optamos pela energia como sendo o fio\n\ncondutor dessa iniciativa brasileira, no sentido de sustentar sua condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds l\u00edder (econ\u00f4mica\n\ne politicamente falando) na Am\u00e9rica do Sul.\n\n\n\n93\n\n4  Tr\u00eas Acordos Energ\u00e9ticos do Brasil na Am\u00e9rica do Sul\n\nA energia \u00e9 um ingrediente essencial para a vida humana e para as m\u00faltiplas atividades\n\nrealizadas pelo homem \u2013 as quais, quanto mais complexas, mais consomem energia. Para nos\n\nmantermos vivos, s\u00e3o necess\u00e1rias apenas mil kilocalorias de energia por dia, provenientes dos\n\nalimentos que ingerimos; as transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem no nosso organismo\n\nconvertem essa energia, a qual, atrav\u00e9s dos m\u00fasculos, permite-nos realizar as tarefas necess\u00e1rias\n\ntais como a locomo\u00e7\u00e3o ou a mudan\u00e7a da posi\u00e7\u00e3o dos objetos, por exemplo. 80\n\nSegundo Goldemberg (2003,  p.227), o homem moderno precisa de muito mais energia do\n\nque aquela contida nos alimentos, pois ele usa uma variedade de servi\u00e7os que lhe s\u00e3o exteriores,\n\nos quais exigem energia, tais como ilumina\u00e7\u00e3o, temperatura ambiente adequada, refrigera\u00e7\u00e3o,\n\ntransporte, telecomunica\u00e7\u00f5es e, ainda produtos de consumo que por sua vez, exigem energia.\n\nAs informa\u00e7\u00f5es acima dizem respeito \u00e0 vida di\u00e1ria e ao funcionamento do homem.\n\nContudo, este \u00e9 um trabalho sobre Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e esfor\u00e7a-se em responder a seguinte\n\nquest\u00e3o: Porque o Brasil aumentou sua integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul\n\nnos \u00faltimos quinze anos?  A hip\u00f3tese deste nosso trabalho refere-se ao aspecto de o Brasil utiliza\n\nos processos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul como forma de consolidar sua lideran\u00e7a\n\nna regi\u00e3o, basicamente porque isso atende aos interesses nacionais brasileiros, tanto no plano\n\necon\u00f4mico quanto no pol\u00edtico.\n\nPara testar a consist\u00eancia dessa hip\u00f3tese de trabalho, no cap\u00edtulo 2, foram analisadas as\n\nmudan\u00e7as acontecidas na matriz energ\u00e9tica brasileira e a racionalidade econ\u00f4mica geral da\n\ncompra de excedentes energ\u00e9ticos dos pa\u00edses vizinhos. Por sua vez, no cap\u00edtulo 3, procuramos\n\nverificar, de maneira geral, como as iniciativas, levadas a efeito nos \u00faltimos quinze anos, na \u00e1rea\n\nde integra\u00e7\u00e3o regional, podem configurar-se em uma meta pol\u00edtica estrat\u00e9gica para o Brasil, qual\n\nseja, a consolida\u00e7\u00e3o de sua lideran\u00e7a na regi\u00e3o. Estabelecido o duplo contexto econ\u00f4mico e\n\n                                                \n\n80 Kilocaloria \u00e9 uma das unidades usadas para medir a quantidade de energia. Estamos utilizando esta unidade por\nser a mais conhecida.\n\n\n\n94\n\npol\u00edtico da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica como meta estrat\u00e9gica, pretendemos, neste \u00faltimo cap\u00edtulo,\n\nobservar mais de perto cada um dos tr\u00eas principais projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica\n\ndo Sul, basicamente com o objetivo de firmar uma opini\u00e3o preliminar a respeito da sintonia\n\ndesses Acordos com os interesses nacionais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos do Brasil.\n\nSe a energia \u00e9 um ingrediente essencial para \u00e0 vida humana, como j\u00e1 foi dito,\n\nrealisticamente falando, ent\u00e3o, podemos dizer, igualmente, que a energia \u00e9 um ingrediente vital\n\npara um pa\u00eds como o Brasil. Trata-se, pois de analisar mais concretamente as perspectivas de\n\nconfigura\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia brasileira de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul, focando as\n\nrela\u00e7\u00f5es do Brasil com Venezuela, Bol\u00edvia, Paraguai e Argentina, bem como sua prov\u00e1vel\n\nvincula\u00e7\u00e3o com um projeto de lideran\u00e7a brasileira no entorno sul-americano.\n\nNossa pretens\u00e3o, a partir de agora, \u00e9 explorar os Acordos realizados, pelo Brasil, com os\n\npa\u00edses acima citados, amparados na vari\u00e1vel - integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica como fator de destaque no\n\nprojeto brasileiro de integra\u00e7\u00e3o regional.\n\nComo fonte de dados para essa an\u00e1lise dos tr\u00eas projetos, recorremos ao Notici\u00e1rio de\n\nImprensa \u2013 Am\u00e9rica Latina, do CEDEP, Centro Brasileiro de Documenta\u00e7\u00e3o e Estudos da Bacia\n\ndo Prata, da UFGRS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Esse notici\u00e1rio encontra-se\n\nsob a forma de clipagem, e cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es dos principais jornais e revistas brasileiros e sul-\n\namericanos. Al\u00e9m do referido Centro, durante o per\u00edodo de desenvolvimento do Mestrado, foram\n\nrealizadas viagens ao Uruguai, sede do Parlamento do Mercosul e da Aladi, e uma viagem ao Rio\n\nde Janeiro, para participa\u00e7\u00e3o em um Semin\u00e1rio sobre Hegemonia e Contra-Hegemonia: os\n\nimpasses da globaliza\u00e7\u00e3o e os processos de regionaliza\u00e7\u00e3o81. Muitas das posi\u00e7\u00f5es relatadas nesta\n\ndisserta\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddas a partir dessas viagens. A se\u00e7\u00e3o de Documentos, no final deste\n\ntrabalho, relata o restante das fontes de dados utilizadas.\n\nNo intuito de manter a metodologia adotada em nossa investiga\u00e7\u00e3o, neste particular\n\nestudo sobre esses tr\u00eas Acordos, igualmente, ser\u00e1 considerado \u2013 exclusivamente \u2013 o mesmo\n\nper\u00edodo compreendido entre 1988-2002.\n\n                                                \n\n81 Grandes personalidades do universo das rela\u00e7\u00f5es internacionais estiveram presentes neste semin\u00e1rio. Podemos\ncitar, entre eles; Giovanni Arrighi, Immanuel Wallerstein, entre tantos.\n\n\n\n95\n\n4.1  As rela\u00e7\u00f5es Brasil-Venezuela e o Protocolo de Guzmania\n\nAs rela\u00e7\u00f5es do Brasil com a Venezuela t\u00eam-se acentuado nos \u00faltimos anos, de maneira\n\nexpressiva. Antes de empreender a an\u00e1lise mais cuidadosa dessa rela\u00e7\u00e3o, contudo, cabe aqui,\n\ntrazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas desse pa\u00eds caribenho, conforme os dados oficiais\n\ndo Itamaraty82.               \n\nA Venezuela est\u00e1 situada na parte norte da Am\u00e9rica do Sul e seu territ\u00f3rio\ncompreende, al\u00e9m da \u00e1rea continental, 72 ilhas no mar do Caribe. Sua\nsuperf\u00edcie continental, de 882.050 km2, corresponde a 5,1% da Am\u00e9rica do\nSul.\n\nA economia venezuelana \u00e9 impulsionada pela ind\u00fastria petrol\u00edfera o que,\nconsequentemente, a torna dependente dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo,\na maior fonte de receita do pa\u00eds, que responde por cerca de 75% das\nexporta\u00e7\u00f5es. Destaca-se a abund\u00e2ncia de recursos minerais, incluindo\nbauxita, carv\u00e3o vegetal, min\u00e9rio de ferro e ouro, cujas reservas s\u00e3o estimadas\nem aproximadamente 12% das reservas mundiais conhecidas83.\n\nApenas 1/5 das terras venezuelanas s\u00e3o usadas para agricultura. O setor\natualmente emprega cerca de 11% da for\u00e7a de trabalho, enquanto que h\u00e1 tr\u00eas\nd\u00e9cadas essa participa\u00e7\u00e3o atingia 45%. Os principais produtos s\u00e3o a cana-de\na\u00e7\u00facar, milho, arroz, sorgo, caf\u00e9 e algod\u00e3o.\n\nNo in\u00edcio de 1996, o Governo venezuelano adotou uma s\u00e9rie de medidas\necon\u00f4micas com a finalidade de assegurar a estabilidade e a recupera\u00e7\u00e3o\necon\u00f4mica do pa\u00eds. Entre as principais medidas estavam a redu\u00e7\u00e3o e o\ncontrole da infla\u00e7\u00e3o, o restabelecimento da confian\u00e7a na moeda e na\neconomia, o processo de privatiza\u00e7\u00e3o e o fortalecimento do setor financeiro.\nDurante o ano de 1997, o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o teve continuidade, com\nresultados bastante favor\u00e1veis no que diz respeito \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o\nda atividade econ\u00f4mica n\u00e3o-petroleira e no comportamento das exporta\u00e7\u00f5es\nde produtos n\u00e3o-tradicionais. No entanto, a expectativa para 1998 \u00e9 de que o\npa\u00eds enfrente situa\u00e7\u00e3o financeira complexa, em fun\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de queda\nnos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo.\n\nO com\u00e9rcio exterior \u00e9 atividade relevante para a economia venezuelana. Os\nEstados Unidos s\u00e3o o principal parceiro comercial, respondendo por\n\n                                                \n\n82 BRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Divis\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o Comercial. Como exportar: Venezuela.\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Bras\u00edlia: O Minist\u00e9rio, 1998.   \n\n83 Importante verificar o qu\u00e3o estrat\u00e9gico \u00e9 para o Brasil uma aproxima\u00e7\u00e3o com a Venezuela. Justifica-se aqui todos\nos esfor\u00e7os da diplomacia brasileira e ampliar os processos de coopera\u00e7\u00e3o com este pa\u00eds.\n\n\n\n96\n\naproximadamente 50% do total comercializado pela Venezuela no mercado\nmundial.\n\nNo que diz respeito ao interc\u00e2mbio comercial com o Brasil, a Venezuela,\ncom um valor de US$ 1,808.33  milh\u00f5es em 1997, corresponde a 1,69% do\ntotal do com\u00e9rcio global brasileiro, registrando um crescimento de  27% em\nrela\u00e7\u00e3o a 1996. Em termos mundiais, a Venezuela \u00e9 o d\u00e9cimo sexto pa\u00eds de\ndestino das exporta\u00e7\u00f5es do Brasil e o d\u00e9cimo quarto fornecedor de bens ao\nmercado brasileiro.\n\nA pol\u00edtica de estabiliza\u00e7\u00e3o implementada pelo Governo, vinculada  \u00e0\nabertura da economia venezuelana, faz com que este seja um mercado\nbastante promissor para os exportadores brasileiros.\n\nMesmo que este estudo tenha como limite de tempo o final dos anos 80 at\u00e9 o in\u00edcio do\n\ns\u00e9culo XXI, importante citar que, a partir de 1970, A Venezuela passou a desenvolver a\u00e7\u00f5es fora\n\nde suas fronteiras regionais, sendo, juntamente com o M\u00e9xico, a maior articuladora do SELA\n\n(Sistema Econ\u00f4mico Latino-Americano). 84\n\nVerificadas essas caracter\u00edsticas desse pa\u00eds, podemos, agora dar in\u00edcio ao relato da\n\npesquisa realizada. Segundo o jornal Gazeta Mercantil, de 18.5.88, p.5 (...) \u201cEram boas as\n\npossibilidades de haver um aumento do interc\u00e2mbio entre o Brasil e a Venezuela, porque as\n\neconomias eram complementares, o mercado venezuelano ainda conhecia pouco os\n\nequipamentos e servi\u00e7os brasileiros e os pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo (principal item da\n\npauta) oferecidos pelo pa\u00eds vizinho \u00e0 \u00e9poca eram competitivos\u201d.           \n\nNesta \u00e9poca, e durante uma reuni\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o, de 1988, os ent\u00e3o Chanceleres do\n\nBrasil,  Roberto Costa de Abreu, e da Venezuela, Germ\u00e1n Nava Carrillo, assinaram 6 (seis)\n\nAcordos, que abrangiam desde a \u00e1rea cinematogr\u00e1fica  at\u00e9 \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o de  rodovias.\n\nObservou-se que, reuni\u00f5es como \u00e0 acima relatada estiveram, em grande parte, ao\n\nprotocolo foco de nossa aten\u00e7\u00e3o, e abaixo reproduzido, data de 04 de mar\u00e7o de 1994, sendo que o\n\n                                                \n\n84 Apesar deste estudo estar centrado em aspectos da pol\u00edtica externa brasileira para a Am\u00e9rica do Sul, sugerimos a\nleitura do livro de Maringoni (2004) para maiores informa\u00e7\u00f5es acerca da Venezuela de hoje. A refer\u00eancia\ncompleta encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n97\n\nmesmo \u00e9 um protocolo adicional ao Conv\u00eanio de Amizade e Coopera\u00e7\u00e3o entre a Rep\u00fablica\n\nFederativa do Brasil e a Rep\u00fablica da Venezuela, de 17 de novembro de 1977:\n\nEl presidente de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil, Itamar Franco, y el\nPresidente de la Rep\u00fablica de Venezuela, Rafael Caldera, empe\u00f1ados em\ntrabajar conjuntamente para la profundizaci\u00f3n y ampliac\u00edon de las \u00e1reas de\ncooperacion bilateral y de los tradicionales v\u00ednculos de amistad existentes\nentre ambos pueblos y gobiernos,\n\nPersuadidos de convivencia de realizar Encoentro Presidenciales frecuentes\ncom miras e examinar el conjunto de nuestras relaciones bilaterales y outros\nasuntos de inter\u00e9s com\u00fan,\n\nTeniendo presente que la coinidencia de prop\u00f3sitos y objetivos sobre temas\nbilaterales y de car\u00e1cter regional y mundial, fundamentados em el ideal\ncom\u00fan de libertad, democracia, desarollo econ\u00f3mico y social, proporciona la\nbase para ejercicio mutualmente beneficioso de d\u00ed\u00e1logo y consultas regulares,\n\nComprometidos em atribuir alta prioridad a las relaciones bilaterales,\nelevandolas a uma nueva dimensi\u00f3n, a fin de permitir el m\u00e1ximo\naprovechamento de las potencialidades de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n entre los\npa\u00edses, em conson\u00e2ncia com su vocaci\u00f3n amaz\u00f3nica suramericana y\nlatinomaericana.\n\nConsientes de la necesidad de profundizar los v\u00ednculos de amistad,\nsolidaridad, cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n , entre pueblos y pa\u00edses vecinos,\n\nDeseosos de elevar el nivel del di\u00e1logo y de la cooperaci\u00f3n bilaterales,\n\nConsientes de que ello exige um permanente perfeccionamento de los\nmecanismos de consulta y cooperaci\u00f3n pol\u00edtica, em el marco de los\ninstrumentos jur\u00eddicos bilaterales relevantes, em particular el Convenio de\nAmistad y Cooperaci\u00f3n del 17 de noviembre de 1977,\n\nAcuerdan lo seguinte:\n\n1.- Establecer uma Comisi\u00f3n Binacional de Alto N\u00edvel, que tendr\u00e1 um\nmandato amplio, la  qual ser\u00e1 presidida por los Ministros de Relaciones\nExteriores de ambos pa\u00edses e integrada por aquellos ministros responsables\npor temas relevantes para la cooperati\u00f3n bilateral.\n\n2.- La comisi\u00f3n se reunir\u00e1 alternadamente em Venezuela y em Brasil. La\nagenda y la fecha de las reuniones ser\u00e1 acordadas por los Minist\u00e9rios de\nRelaciones Exteriores de ambos pa\u00edses, em el marco el Mecanismo de\nConsulta Pol\u00edtica.\n\n3. La comisi\u00f3n odr\u00e1 realizar sus secciones com ocasi\u00f3n de los encoentros\npresidenciales.\n\n4. Com la finalidad de asegurar el necess\u00e1rio apoyo t\u00e9cnico a las\ndeliberaciones de la Comisi\u00f3n, se deber\u00e1n incluir, de acurdo com las\n\n\n\n98\n\nnecessidades, em las delegaciones de ambos os pa\u00edses, a representantes de\notros \u00f3rganos gubernamentales, cuyas competencias sean relaevantes para el\ntratamineto de los temas incluidos em la agenda.\n\n5. La comisi\u00f3n podr\u00e1 establecer \u00f3rganos subsidiarios para el examen de\ntemas sectoriales o espec\u00edficos.\n\n6. Em su primera reuni\u00f3n, la Comision establecer\u00e1 um programa general de\ntrabajo y sus respectivas prioridades, a fin de garantizar la creciente\nobtenc\u00edon de benef\u00edcios concretos em la promoci\u00f3n de uma cooperacion\nfruct\u00edfera y duradera.\n\n7. Este instrumento entrar\u00e1 em vigor em la fecha de su firma y tendr\u00e1 validez\nhasta que uno de los Gobiernos comunique al outro, por v\u00eda diplom\u00e1tica y\ncom seis meses de antelaci\u00f3n, su decisi\u00f3n de suspenderlo.\n\nDepreende-se que esse Protocolo revela-se  generalista em sua totalidade85; portanto,\n\ncabe, agora verificar seus desdobramentos. Segundo o Itamaraty, a Venezuela, tradicionalmente\n\nmais voltada para os Estados Unidos e outros pa\u00edses, passou, no Governo Caldera a privilegiar a\n\nsua aproxima\u00e7\u00e3o com o Brasil, o que possibilitou elevar, a n\u00edveis sem precedentes, o\n\nrelacionamento entre os dois vizinhos amaz\u00f4nicos e sul-americanos.\n\n Numa l\u00facida confer\u00eancia , realizada em setembro de 1994, na Universidade Simon\n\nBol\u00edvar, em Caracas, o Embaixador brasileiro Clodoaldo Hugueney pronunciou a seguinte frase:\n\n\u201cEntre o Brasil e a Venezuela, n\u00e3o temos problemas de fronteira, mas problemas na fronteira\u201d.\n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o chama a aten\u00e7\u00e3o: efetivamente, n\u00e3o existe antagonismo entre os dois pa\u00edses; no\n\nentanto, nos dois lados da extensa fronteira de 2000 km, que os separa, existem problemas\n\nposs\u00edveis de serem solucionados mediante o desenvolvimento de um trabalho comum. Mas,\n\nquando se fala nos dois lados da fronteira, n\u00e3o estamos querendo nos limitar aos espa\u00e7os que\n\ndizem respeito diretamente \u00e0 fronteira. Falamos, isso sim, de vastas regi\u00f5es n\u00e3o-desenvolvidas\n\n                                                \n\n85 Ainda que generalista, podemos, ao analis\u00e1-lo e  confront\u00e1-lo com as principais correntes te\u00f3ricas em rela\u00e7\u00f5es\ninternacionais caracteriz\u00e1-lo com um acordo de corte realista, adaptado a realidade sul-americana, ou seja de\numa regi\u00e3o com baixo n\u00edvel de conflitos militares. A quest\u00e3o do interesse nacional brasileiro e venezuelano\naparece em destaque, bem como a quest\u00e3o do regionalismo como forma de enfrentar os desafios da\nglobaliza\u00e7\u00e3o A identifica\u00e7\u00e3o (voca\u00e7\u00e3o) para com a quest\u00e3o amaz\u00f4nica e outro ponto importante, aparecendo\nem frente a quest\u00e3o sul-americana e latino americana. Em se tratando de pol\u00edtica internacional, podemos\ndizer que este acordo tem uma preocupa\u00e7\u00e3o forte com uma regi\u00e3o estrat\u00e9gica do planeta, disputada por\ndiversos interesses, o que de novo confirma matiz realista do protocolo.\n\n\n\n99\n\nou, at\u00e9 agora, mal desenvolvidas, que, no caso de haver uma integra\u00e7\u00e3o entre ambos os pa\u00edses,\n\npoderiam florescer e, por meio do seu desenvolvimento, melhorar o desenvolvimento global dos\n\ndois pa\u00edses, cujos interesses s\u00e3o comuns. As rela\u00e7\u00f5es especiais, baseadas nesses interesses,\n\ndemonstram um potencial extremamente s\u00f3lido e duradouro. Subsistir\u00e3o e se fortalecer\u00e3o porque,\n\n\u00e0 margem de algumas diferen\u00e7as de tamanho, de cultura ou de l\u00edngua, a vis\u00e3o de mundo de\n\nambos \u00e9 similar, na dire\u00e7\u00e3o de terem grandes objetivos de desenvolvimento, cujo atingimento\n\nreverteria na evolu\u00e7\u00e3o global dos dois pa\u00edses.\n\nO fornecimento de petr\u00f3leo e seus derivados, da Venezuela ao Brasil, experimentou um\n\nincremento importante durante esses \u00faltimos anos, gra\u00e7as \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o entre ambos os pa\u00edses.\n\nEstimava-se que, em 1995, esse fornecimento chegasse a 01(um) bilh\u00e3o de d\u00f3lares, o que\n\nrepresentaria  66% do interc\u00e2mbio comercial previsto para aquele ano.\n\nEm 1993, o Brasil comprou 6.000 barris di\u00e1rios da Venezuela; em 1994, essa cifra subiu\n\npara 50.000 barris di\u00e1rios. Em 1995, a Corpoven estava vendendo 100.000 barris di\u00e1rios para o\n\nBrasil, que importa cerca de 500.000 barris de \u00f3leo cru por dia, o que permite apreciar,\n\nproporcionalmente, a import\u00e2ncia atual do mercado venezuelano-brasileiro.\n\nReferentemente \u00e0 interconex\u00e3o el\u00e9trica entre os dois pa\u00edses, a Venezuela e o Brasil o ano\n\nde 1995 revelou que, segundo os especialistas, al\u00e9m dos benef\u00edcios de custos da interconex\u00e3o,\n\nessa traria, da mesma forma, uma s\u00e9rie de outros benef\u00edcios, os quais que nos interessam\n\nparticularmente, em fun\u00e7\u00e3o de indicarem se poderia conjugar o desenvolvimento do sul da\n\nVenezuela com o norte do Brasil. Estes s\u00e3o os benef\u00edcios:\n\nPara o Brasil: a) permitiria obter um fornecimento confi\u00e1vel de energia el\u00e9trica a Boa\n\nVista e Manaus, sem os altos custos de investimento associados a projetos alternativos no pa\u00eds; b)\n\npossibilitaria garantir o fornecimento, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia e Roraima; c) isso se realizaria\n\ncom um baixo impacto ambiental, comparado a outros projetos locais.\n\nPara a Venezuela: a) permitiria alimentar o futuro desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o da zona\n\npela qual atravessa a linha de transmiss\u00e3o e de popula\u00e7\u00f5es como Tumeremo e Santa Elena de\n\nUair\u00e9n; b) dar-se-ia um melhor uso aos imensos recursos de g\u00e1s de que disp\u00f5e a Venezuela na\n\nzona oriental do pa\u00eds; c) representaria um ingresso adicional de divisas para o pa\u00eds.\n\n\n\n100\n\nJ\u00e1 em 1995, a Venezuela fez parceria com a Petrobr\u00e1s, tendo sido assim noticiado pelo\n\njornal Zero Hora, de 30 de setembro:\n\nO acordo [com a Petrobr\u00e1s]  prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de uma refinaria em um dos\nEstados do Nordeste, t\u00e3o logo seja conclu\u00eddo o processo de quebra de\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo brasileiro, a Petroleos de Venezuela (PDVSA), em\nassocia\u00e7\u00e3o com a Petrobr\u00e1s, iniciar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de uma refinaria no\nNordeste do Brasil. \u00c9 o primeiro passo da associa\u00e7\u00e3o entre a Petrobr\u00e1s e a\nPDVSA, segunda maior empresa petrol\u00edfera do mundo, acertada na visita do\npresidente Fernando Henrique Cardoso \u00e0 Venezuela em junho deste\nano[1995]. Em troca da tecnologia de refino venezuelano, a Petrobr\u00e1s\nemprestar\u00e1 \u00e0 PDVSA, a sua tecnologia na prospec\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo no mar.\nV\u00e1rios estados nordestinos disputaram a refinaria: Maranh\u00e3o, Pernambuco,\nCear\u00e1 e Rio Grande do Norte. Desde a visita de Fernando Henrique Cardoso,\nfalava-se na possibilidade da refinaria ser constru\u00edda pela empresa\nvenezuelana. A confirma\u00e7\u00e3o por\u00e9m, s\u00f3 veio agora. De acordo com o\nembaixador da Venezuela, Alfredo Toro Hardy, os governos dos dois pa\u00edses\nj\u00e1 acertaram a associa\u00e7\u00e3o e a expectativa \u00e9 de que a constru\u00e7\u00e3o da refinaria se\ninicie no pr\u00f3ximo ano. O estado que ser\u00e1 sede da refinaria , ainda n\u00e3o foi\nescolhido. De acordo com Hardy[embaixador d Venezuela], por\u00e9m, o\ngoverno de Pernambuco se adiantou e enviou na semana passada uma\ndeclara\u00e7\u00e3o \u00e0 Venezuela para oferecer as suas vantagens como sede do\nempreendimento. A constru\u00e7\u00e3o da refinaria era a concretiza\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o\nentre as duas empresas de petr\u00f3leo depende da quebra do monop\u00f3lio\nbrasileiro. A Venezuela acabou com o monop\u00f3lio e j\u00e1 \u00e9 o segundo fornecedor\nde petr\u00f3leo para o Brasil ( o primeiro \u00e9 a Ar\u00e1bia Saudita ).\n\nDurante o ano de 1999, os Presidentes do Brasil e da Venezuela reunidos, buscaram\n\nacelerar as negocia\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses do Mercosul e da regi\u00e3o andina. Conforme afirmava, na\n\n\u00e9poca, o Presidente venezuelano Hugo Chaves, eram inten\u00e7\u00f5es do governo de seu pa\u00eds, de\n\nintensificar as discuss\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de uma parceria estrat\u00e9gica entre a PDVSA (estatal\n\nvenezuelana do petr\u00f3leo) e a Petrobr\u00e1s. J\u00e1 haviam passado, ent\u00e3o, quatro anos desde a assinatura\n\ndo Acordo para estabelecer a coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de petr\u00f3leo, sem, no entanto, quaisquer\n\nresultados reais. Chaves, na ocasi\u00e3o, defendia a ado\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia energ\u00e9tica comum para\n\na Am\u00e9rica Latina, admitindo, at\u00e9, a inclus\u00e3o da colombiana Ecopetrol, na parceria. No Acordo\n\noriginal, a Petrobr\u00e1s e a PDVSA criariam uma terceira empresa, a Petroam\u00e9rica, para atuar, no\n\nmercado global, na explora\u00e7\u00e3o, refino e comercializa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n101\n\nPo outro lado, segundo Paulo Fonseca (2000, p.80), a energia el\u00e9trica da Venezuela\n\nchegaria, em breve, ao Brasil. Os dois pa\u00edses estavam construindo uma linha de transmiss\u00e3o com\n\nextens\u00e3o de 780 km, ligando a hidrel\u00e9trica de Guri, na Venezuela, a Boa Vista, em Roraima,\n\nconforme j\u00e1 foi visto. Os 195 km de extens\u00e3o do lado brasileiro (que implicaram em investimento\n\nde US$ 55 milh\u00f5es) j\u00e1 estavam conclu\u00eddos; restava, apenas, a conclus\u00e3o do trecho venezuelano,\n\nde 470 km, que estava prevista para aquele ano [1999]. Esta linha de transmiss\u00e3o poder\u00e1 vir a ser\n\no embri\u00e3o de futuros projetos de interconex\u00e3o el\u00e9trica entre os pa\u00edses da por\u00e7\u00e3o norte da Am\u00e9rica\n\ndo Sul. Segundo o mesmo autor, o Brasil, por sua vez, em fun\u00e7\u00e3o de ser o maior mercado\n\nconsumidor da regi\u00e3o, pode e, certamente, haver\u00e1 de obter vantagens econ\u00f4micas e pol\u00edticas\n\ndesse projeto.\n\nPara finalizar esta se\u00e7\u00e3o, devemos fazer refer\u00eancia \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do Ministro da Energia e\n\nMinas da Venezuela, Rafael Ramirez, em agosto de 2002, de que seu pa\u00eds apostava na integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica sul-americana \u2013 a qual segundo ele, seria vital para o continente, sobretudo para as\n\nna\u00e7\u00f5es menos favorecidas.\n\nEm Moscou, durante uma visita oficial de tr\u00eas dias `a R\u00fassia, Ramirez, igualmente,\n\nexplicou os detalhes do projeto Petroam\u00e9rica, j\u00e1 citado neste trabalho, o qual poderia representar\n\na soma de esfor\u00e7os, nessa \u00e1rea, de pa\u00edses que estivessem dispostos a colaborar. Nessa\n\ndeclara\u00e7\u00f5es, o ministro venezuelano tamb\u00e9m reiterava sua condena\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio\n\ndas Am\u00e9ricas (ALCA), que, segundo ele, de maneira como estava sendo colocada, constitu\u00eda-se\n\numa plano de anexa\u00e7\u00e3o86.\n\n               \n\n                                                \n\n86 Observa-se aqui toda a preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do governo Chav\u00e9s com os planos de Washington. Por certo a\nVenezuela n\u00e3o pode abrir m\u00e3o de seus acordos prefer\u00eancias com os EUA, seu principal comprador de seu\nprincipal e quase \u00fanico produto de exporta\u00e7\u00e3o, o petr\u00f3leo, mas a triangula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com o Brasil serve,\nentre outros aspectos, para promover a Venezuela no cen\u00e1rio internacional. Entre os riscos que um pa\u00eds\ncomo a Venezuela poderiam passar no caso de um endurecimento de sua pol\u00edtica externa com seu principal\nparceiro, podemos citar, al\u00e9m da perda do privil\u00e9gio de Acesso exclusivo aos EEUU, a maior exposi\u00e7\u00e3o de\nseu mercado agr\u00edcola aos seus vizinhos, principalmente, aos pa\u00edses do Mercosul.\n\n\n\n102\n\n4.2 O G\u00e1s Natural e as rela\u00e7\u00f5es Bol\u00edvia-Brasil\n\nAntes de considerarmos as rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e a Bol\u00edvia, seguindo a linha adotada na\n\nse\u00e7\u00e3o anterior, determos o nosso olhar em alguns detalhes sobre esse pa\u00eds vizinho, procurando\n\nrelatar, tamb\u00e9m, algumas informa\u00e7\u00f5es sobre sua pol\u00edtica externa, nas palavras de Antonio\n\nAran\u00edbar Quiroga87.\n\nSituada no centro geogr\u00e1fico do sub-continente(sic) sul-americano, reduzida\nterritorialmente por sucessivas guerras, e privada, por uma delas, de acesso\nao Oceano Pac\u00edfico, a Bol\u00edvia definiu o perfil de sua pol\u00edtica externa, em\nprimeiro lugar, em rela\u00e7\u00e3o aos seus vizinhos.\n\nNo que foi chamado \u2018per\u00edodo geogr\u00e1fico\u2019 de sua pol\u00edtica externa, que vai da\nindepend\u00eancia, em 1825, at\u00e9 o final da Guerra do Chaco, em 1935, a Bol\u00edvia\ngarantiu sua condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds independente, mas o fez a um alto pre\u00e7o:\n\nNa ordem geogr\u00e1fica houve uma redu\u00e7\u00e3o de quase 40% do territ\u00f3rio original.\n\nNo plano pol\u00edtico, a falta de unidade nacional em torno do tema chave de sua\nalta imagem \u2013 o da reintegra\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, tendo o pa\u00eds se dividido entre\n\u2018reinvidicationistas\u2019 e \u2018practicistas\u2019, desenvolvendo paix\u00f5es a favor e contra\nos vizinhos do Pac\u00edfico, com a prolifera\u00e7\u00e3o de \u2018peruan\u00f3filos\u2019 e \u2018chilen\u00f3filos\u2019\n\u2013 resultou no descaso quanto a uma verdadeira posi\u00e7\u00e3o nacional.\n\nFinalmente, no plano cultural, essa \u00e9poca nos legou a id\u00e9ia do que se\nconcordou denominar a \u2018cultura da mediterraneidade\u2019, e que pode ser\ndefinida como a afirma\u00e7\u00e3o de uma atitude que privilegia uma vis\u00e3o\nconspirativa do contexto externo contra a Bol\u00edvia, ao mesmo tempo em que\nparadoxalmente, espera que as solu\u00e7\u00f5es dos problemas nacionais provenham\ntamb\u00e9m do exterior, com um m\u00ednimo de interesse nacional.\n\nFeita essa r\u00e1pida panor\u00e2mica, conv\u00e9m destacar que a Bol\u00edvia vem apresentando um\n\nquadro de continuidade democr\u00e1tica, cujo pano de fundo tem sido a estabilidade dos indicadores\n\nmacroecon\u00f4micos. Dentre estes, o mais eloq\u00fcente \u00e9 a taxa de infla\u00e7\u00e3o, que baixou de 24.000 %,\n\nem 1985, para 3,6 % em mar\u00e7o de 1997 (\u00edndice acumulado em 12 meses).\n\n                                                \n\n87 Antonio Aran\u00edbar Quiroga foi parlamentar e ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Bol\u00edvia de 1993 a 1997. Verifica-\nse neste pa\u00eds, como de resto em quase todos os pa\u00edses latino americanos, a problem\u00e1tica de se depender de\n\n\n\n103\n\nO com\u00e9rcio bilateral \u00e9 alta e estruturalmente superavit\u00e1rio para o Brasil: o interc\u00e2mbio\n\ncomercial entre os dois pa\u00edses tem-se desenvolvido nos \u00faltimos anos, passando de US$ 195\n\nmilh\u00f5es em 1989, para US$ 561,5 milh\u00f5es em 1995 (US$ 31,5 milh\u00f5es em exporta\u00e7\u00f5es para o\n\nBrasil, contra US$ 530 milh\u00f5es em importa\u00e7\u00f5es do Brasil)88.\n\nNossa pesquisa inicia por uma reportagem publicada uma reportagem publicada no jornal\n\nZero Hora, de 19.10.89, p36-37, a qual o Brasil estaria dando in\u00edcio \u00e0s tratativas com vistas \u00e0\n\ncompra do g\u00e1s, atrav\u00e9s da Argentina.\n\nO g\u00e1s natural que o Brasil ir\u00e1 comprar da Argentina, se de fato conseguir\nlevar adiante um dos acordos nesse sentido vir\u00e1 dos po\u00e7os da Bol\u00edvia, e o\ngasoduto n\u00e3o ter\u00e1 o trajeto inicialmente previsto. O duto dever\u00e1 entrar no\nBrasil por S\u00e3o Borja e n\u00e3o por Uruguaiana. Esta \u00e9 uma decis\u00e3o t\u00e9cnica\ndefinitiva do governo argentino. Falta a decis\u00e3o pol\u00edtica, que passa por\nnegocia\u00e7\u00f5es com a Bol\u00edvia e o Brasil. \u2018Esta \u00e9 uma obra de integra\u00e7\u00e3o muito\nimportante. E o trajeto do gasoduto \u00e9 interessante\u2019 argumentou ontem a\ndiretora nacional de Pol\u00edticas e Programa\u00e7\u00e3o dos Combust\u00edveis e\nPetroqu\u00edmica do governo argentino, Nilda Minutti ao revelar em entrevista\nexclusiva \u00e0 Zero Hora as verdadeiras inten\u00e7\u00f5es do seu pa\u00eds com rela\u00e7\u00e3o ao\ngasoduto.\n\nA quest\u00e3o pol\u00edtica referida nessa reportagem come\u00e7aria a tomar forma poucos dias depois,\n\nsegundo informa\u00e7\u00e3o do jornal o Correio do Povo de 29.11.89, p.6:\n\n[...] A Bol\u00edvia e o Brasil assinaram ontem, na cidade de Santa Cruz, contratos\npara o programa de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre os dois pa\u00edses. O programa se\nbaseia na importa\u00e7\u00e3o brasileira de energia el\u00e9trica, polietileno e fertilizantes,\ntodos produzidos a partir do g\u00e1s natural boliviano. Segundo o secret\u00e1rio-\nexecutivo da Organiza\u00e7\u00e3o Latino Americana de Energia (OLADE), Gabriel\nSanchez, o setor de energia \u00e9 o que oferece as melhores vantagens\ncomparativas para a integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino-americanos.\n\n                                                                                                                                                 \n\num \u00fanico produto como fonte de riquezas. Assim como foi o ouro no passado, hoje a Bol\u00edvia tem sua\npol\u00edtica externa praticamente voltada para o g\u00e1s natural.\n\n88 Como este estudo visa identificar o esfor\u00e7o brasileiro em sustentar sua lideran\u00e7a pol\u00edtica e econ\u00f4mica na Am\u00e9rica\ndo Sul , nos parece importante citar a quest\u00e3o da Guerra do Chaco, que durou tr\u00eas anos. Nesse per\u00edodo,\nsegundo o historiador Moniz Bandeira(2003), a posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a brasileira na Am\u00e9rica do Sul foi\ncolocada em cheque, devido aos arranjos pol\u00edticos levados a efeito \u2013 os quais fortaleceram, pol\u00edtica e\neconomicamente, a Argentina e enfraqueceram o Brasil, do ponto de vista de seu prest\u00edgio  pol\u00edtico e\nestrat\u00e9gico. A refer\u00eancia completa desse livro encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n104\n\nAparece na pesquisa relativa ao g\u00e1s, pela primeira vez, a quest\u00e3o das vantagens\n\ncomparativas, relativas a quest\u00e3o da energia e as possibilidades de com\u00e9rcio adicionais que\n\npoderiam se desdobrar \u00e0 partir do gasoduto. Durante o m\u00eas de agosto de 1990, os Presidentes do\n\nBrasil e da Bol\u00edvia assinariam, em Bras\u00edlia, uma declara\u00e7\u00e3o conjunta, al\u00e9m de tr\u00eas conv\u00eanios e\n\num acordo; a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica foi o ponto mais decisivo da declara\u00e7\u00e3o conjunta,\n\nno qual, foram reafirmados os la\u00e7os de amizade e coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses. Os principais\n\npontos desses documentos, foram assim noticiados pelo jornal Gazeta Mercantil, de 16.8.90, p.6.\n\nA declara\u00e7\u00e3o conjunta reafirmou absoluta prioridade por parte dos governos,\npara a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, que se dar\u00e1 com a constru\u00e7\u00e3o do gasoduto Rio\nGrande-Porto Suarez e da Central Termoel\u00e9trica de Puerto Suarez. Para\nviabilizar as duas obras, a partir de financiamento externo, por organismos\ninternacionais de cr\u00e9dito, o Brasil e a Bol\u00edvia subscreveram Notas Reversais.\n\u00c9 esse instrumento que vai garantir o pagamento, por parte do Brasil, de\nenergia el\u00e9trica \u00e0 ser fornecida a Eletrosul. A declara\u00e7\u00e3o ainda faz refer\u00eancia\n\u00e0 \u2018Iniciativa para as Am\u00e9ricas\u2019, anunciada pelo presidente norte-americano,\nem 27 de julho \u00faltimo. Os presidentes consideram que o projeto representa\num \u2018est\u00edmulo adicional\u2019 \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Am\u00e9rica\nLatina, al\u00e9m de representar a disposi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos de reformar as\nsuas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas com os pa\u00edses latinos. Entre os instrumentos\nassinados pelos chanceleres do Brasil e da Bol\u00edvia, Francisco Rezek e Carlos\nIturnal de Ballivi\u00e1n, respectivamente , um \u00e9 de especial import\u00e2ncia para os\nbolivianos. Trata-se de estabelecimento de um dep\u00f3sito franco no Porto de\nParanagu\u00e1, para a admiss\u00e3o, armazenagem e expedi\u00e7\u00e3o de mercadorias, de\nproced\u00eancia e origem boliviana, assim como os produtos importados pelo\nPa\u00eds. Para efeito aduaneiro, as mercadorias contar\u00e3o com isen\u00e7\u00e3o de tributos,\nestando sujeitas apenas ao pagamento de taxas correspondentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o\nde servi\u00e7os.\n\n\u00c9 interessante observar que, conforme o jornal Zero Hora de 8/12/90, p.17, os norte-\n\namericanos e canadenses j\u00e1 demonstravam interesse pelo gasoduto.\n\n. . . investidores internacionais \u2013 norte-americanos e canadenses \u2013 est\u00e3o\ndispostos a pagar metade das despesas necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o de um\nestudo de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica do gasoduto entre a Argentina e o\nBrasil, passando por Uruguaiana, desde que as outras partes interessadas \u2013\nga\u00fachos e argentinos \u2013 paguem a outra parte.\n\n\n\n105\n\nDepreende-se, nesse aspecto, v\u00e1rios interesses que j\u00e1 se manifestavam acerca do processo\n\nque, mais tarde, viria a desembocar na constru\u00e7\u00e3o do gasoduto. \u00c9 interessante, igualmente,\n\nfocalizar a entrada em 1991, em cena do gigante do petr\u00f3leo brasileiro, a Petrobr\u00e1s, em uma a\u00e7\u00e3o\n\nque buscava impedir \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio do g\u00e1s boliviano. Segundo reportagem do jornal o\n\nEstado de S\u00e3o Paulo de 22.12.91, p.8,\n\n. . . al\u00e9m de n\u00e3o fornecer a S\u00e3o Paulo o g\u00e1s que prometeu em contrato\nassinado em 1983 \u2013 cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de metros c\u00fabicos por dia - , a\nPetrobr\u00e1s impediu que empres\u00e1rios e o governo do Estado acertassem acordo\ncom a Bol\u00edvia para importar o produto que falta ao Pa\u00eds. A revela\u00e7\u00e3o \u00e9 do\nSecret\u00e1rio de Energia de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 Fernando da Costa Boucinha e do\npresidente da Comg\u00e1s, Luiz Appolonio Neto. Eles contam que, em reuni\u00e3o\nrealizada entre o governador Luiz Ant\u00f4nio Fleury Filho e o ministro Jo\u00e3o\nSantana ficou acertada a cria\u00e7\u00e3o da S\u00e3o Paulo G\u00e1s, uma empresa privada que\nteria participa\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s e negociaria a compra do g\u00e1s boliviano.\nDepois do encontro, uma miss\u00e3o de empres\u00e1rios do governo do Estado e da\nPetrobr\u00e1s esteve em La Paz para tratar do assunto. \u2018 Para surpresa nossa, sem\nque ningu\u00e9m soubesse, a Petrobr\u00e1s assinou, sozinha, um protocolo de\ninten\u00e7\u00e3o com a Yacimentos Petrol\u00edferos Fiscales, da Bol\u00edvia, conta\nApollonio. No documento,  a estatal se compromete a fazer, at\u00e9 fevereiro,\nproposta para a compra do g\u00e1s, tornando invi\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o do setor\nprivado. O neg\u00f3cio com o g\u00e1s da Bol\u00edvia vem sendo cogitado desde 1938. S\u00f3\neste ano, o governo de S\u00e3o Paulo decidiu tomar a frente e incentivar a\nparticipa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada. A interven\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s agora bloqueia\no neg\u00f3cio. \u2018 A Petrobr\u00e1s n\u00e3o tem interesse nem de contar com o setor privado\npor que est\u00e1, comodamente, protegida pelo monop\u00f3lio burro\u2019, acusa\nAppolonio. A Petrobr\u00e1s responde que vai aumentar a oferta de g\u00e1s para S\u00e3o\nPaulo de um milh\u00e3o para 2,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos por dia: \u00b4\u00c9 um jogo\nde n\u00fameros\u2019, diz Boucinhas. O contrato assinado entre a estatal e o governo\nde S\u00e3o Paulo, em 1983, j\u00e1 previa a oferta desse volume. \u2018Receb\u00edamos, at\u00e9\npouco tempo atr\u00e1s, 700 mil m3 e agora estamos com apenas um milh\u00e3o\u2019,\nlembra o secret\u00e1rio. Confiando na oferta prometida a Comg\u00e1s, fez instala\u00e7\u00f5es\npara distribui\u00e7\u00e3o de cinco milh\u00f5es de m3. \u2018 Estamos com uma capacidade\nociosa de 4 milh\u00f5es\u2019, explica Bouchinhas. A alega\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s \u00e9 de que a\nBacia de Campos n\u00e3o oferece recursos para se ampliar a oferta. A proje\u00e7\u00e3o\npara a demanda \u00e9 de 16 a 18 milh\u00f5es de m3, de g\u00e1s por dia. \u2018 Se n\u00e3o h\u00e1\nrecursos vamos obt\u00ea-los no setor privado\u2019, responde o secret\u00e1rio. Foi o que\ntentou o Estado, ao assumir a lideran\u00e7a das discuss\u00f5es com os empres\u00e1rios\ncolocados \u00e0 margem pela Petrobr\u00e1s89.\n\n                                                \n\n89 A Companhia de g\u00e1s do Estado de S\u00e3o Paulo, possui capital ingl\u00eas, via British G\u00e1s. Come\u00e7a aqui a configurar-se a\nestrat\u00e9gia de longo prazo e a op\u00e7\u00e3o do governo brasileiro na disputa do g\u00e1s sul-americano, que al\u00e9m da\n\n\n\n106\n\nEm 1992, avan\u00e7aram os Acordos, que deveriam facilitar a obten\u00e7\u00e3o dos recursos para as\n\nobras do gasoduto. Segundo o jornal Gazeta Mercantil, de 18.8.92, p\u00e1g 18:\n\nO Ministro das Minas e Energia, Marcus Vinicius Pratini de Morais, que\njunto com o Presidente da Petrobr\u00e1s, Benedicto Moreira, esteve presente \u00e0\nassinatura dos acordos e contrato preliminar de fornecimento de g\u00e1s\nboliviano ao Brasil, disse que agora\u201d j\u00e1 existem os instrumentos legais para\nse intensificarem as negocia\u00e7\u00f5es em andamento junto ao Banco Mundial e\nBanco Interamericano de Desenvolvimento (BID) na busca de financiamento.\nEle explicou que o gasoduto de 3,4 mil quil\u00f4metros, ligando a Bol\u00edvia a\nCampinas, com ramais para Belo Horizonte e Curitiba, exigir\u00e1 um\ninvestimento de US$ 1,89 bilh\u00e3o, sendo US$ 1,42 bilh\u00e3o em obras no\nterrit\u00f3rio brasileiro e US$ 470 milh\u00f5es na Bol\u00edvia. O presidente do BID,\nEnrique Iglesias, que se encontra no Paraguai, viria a Santa Cruz de la Sierra\npara a assinatura do acordo, mas o mau tempo impediu sua viagem. Pratini de\nMoraes disse que uma miss\u00e3o brasileira j\u00e1 est\u00e1 indo negociar o financiamento\ndo gasoduto junto ao BID e ao BIRD. A expectativa brasileira \u00e9 intensificar o\nuso de g\u00e1s natural em usinas termel\u00e9tricas, no aquecimento de caldeiras, na\nind\u00fastria de fertilizantes e nas grandes cidades como substituto do \u00f3leo\ndiesel, para os \u00f4nibus e t\u00e1xis90. Atualmente o g\u00e1s natural representa apenas\n2% da matriz energ\u00e9tica nacional, sendo que o objetivo segundo o ministro \u00e9\naumentar para 10% at\u00e9 o ano 2000.\n\nNo final de 1993, a Petrobr\u00e1s iniciou estudos no sentido de definir o trajeto do gasoduto\n\nno Sul do Brasil, conforme divulgado pela Gazeta Mercantil de 12.11.1993:\n\nA Petrobr\u00e1s vai iniciar este m\u00eas um levantamento topogr\u00e1fico da regi\u00e3o\nNordeste do Rio Grande do Sul, para definir o melhor trajeto a ser percorrido\npelo gasoduto que fornecer\u00e1 o g\u00e1s proveniente da Bol\u00edvia. [...] Cia de G\u00e1s do\nEstado (Sulg\u00e1s) obteve, h\u00e1 duas semanas, a aprova\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a no\npercurso inicialmente previsto, pelo litoral, com o gasoduto passando agora a\natender a Serra Ga\u00facha, onde se concentra o principal p\u00f3lo metal mec\u00e2nico\ndo Estado, informou ontem o presidente da Sulg\u00e1s, Ademar Blum. O\ngasoduto vai entrar no Rio Grande do Sul por Cambar\u00e1 do Sul, 10\n\n                                                                                                                                                 \n\nquest\u00e3o pol\u00edtica, vai se revelar um excelente neg\u00f3cio. A quest\u00e3o do monop\u00f3lio burro, apontada neste\npar\u00e1grafo, aponta para a tentativa de se destruir com todos os constructos da pol\u00edtica externa brasileira\nbaseados na energia. Ver o livro \u00c1guas profundas, ou, o Petr\u00f3leo \u00e9 nosso ? (1998).\n\n90 Assim como o petr\u00f3leo, os g\u00e1s natural pode promover a constru\u00e7\u00e3o de todo um setor no seu entorno. Se podemos\ncriar uma ind\u00fastria petroqu\u00edmica a partir do petr\u00f3leo, o g\u00e1s serve como produto substituto e complementar\npara a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e da hidreletrecidade.\n\n\n\n107\n\nquil\u00f4metros acima do Parque Nacional dos Aparados da Serra, e seguir\u00e1 at\u00e9\nGramado (a 50 quil\u00f4metros de Caxias do Sul) descendo, depois, em linha\nreta, at\u00e9 Lomba Grande e Canoas, na regi\u00e3o metropolitana. O custo do trajeto\nest\u00e1 or\u00e7ado em U$ 200 milh\u00f5es e as obras ser\u00e3o realizadas pela Petrof\u00e9rtil,\nsubsidi\u00e1ria da Petrobr\u00e1s que viabilizar\u00e1 o empreendimento.\n\nNas idas e vindas desse grandioso projeto, encontramos, muitas informa\u00e7\u00f5es que\n\ncontinham uma vis\u00e3o c\u00e9tica acerca do mesmo, assim sendo, em 1994, e segundo palavras de\n\nCarlos Walter M. Campos, diretor de explora\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s \u00e0 \u00e9poca (OESP, 11.10.94, p2), a\n\nfalta de estudos apropriados de explora\u00e7\u00e3o e da lavra de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural da Bol\u00edvia\n\npoder\u00e1 repetir a mesma hist\u00f3ria de 40 ou 60 anos: muita conversa, pouco petr\u00f3leo, e, agora,\n\npouco g\u00e1s natural. Contudo, contrariando essa previs\u00e3o, em novembro de 1996, foi lan\u00e7ado o\n\nedital relativo ao in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do gasoduto Brasil-Bol\u00edvia, com as licita\u00e7\u00f5es de compras\n\nde equipamentos tais como tubula\u00e7\u00f5es, compressores e v\u00e1lvulas. Presente ao evento, o ent\u00e3o\n\nMinistro de Minas e Energia, Raimundo Brito, confirmou que \u201ca compra de g\u00e1s pela Comg\u00e1s\n\ndurante vinte anos, totalizando US$ 6 bilh\u00f5es, viabiliza a execu\u00e7\u00e3o do gasoduto, que \u00e9 uma obra\n\nessencial e inadi\u00e1vel\u201d. A constru\u00e7\u00e3o desse gasoduto Brasil-Bol\u00edvia custaria R$ 1,8 bilh\u00e3o, valor a\n\nser dividido entre a Petrobr\u00e1s (51%) e parceiros privados (49%).De acordo com o ent\u00e3o Ministro\n\nRaimundo Brito, o gasoduto iria permitir que a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica\n\ndo pa\u00eds crescesse dos atuais 2,5% para, pelo menos, 10% nos pr\u00f3ximos dez anos. [1996-2006]91\n\n J\u00e1 em 1998, o Brasil aguardava o g\u00e1s boliviano, numa expectativa assim relatada pelo\n\njornal Gazeta Mercantil Latino-Americana, de 04.10.98, p22:\n\n. . . persistiam as d\u00favidas sobre a viabilidade da total utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural\nboliviano no mercado brasileiro. Em sua fase inicial, a partir do m\u00eas de\ndezembro, come\u00e7ar\u00e3o a ser transportados atrav\u00e9s do duto 8 milh\u00f5es de\nmetros c\u00fabicos di\u00e1rios; no final de 1999, com o prolongamento da obra at\u00e9\nPorto Alegre, no sul do Brasil, esse volume dever\u00e1 saltar para cerca de 30\nmilh\u00f5es.   \n\n                                                \n\n91 Gazeta Mercantil, 9.10.96,p.2\n\n\n\n108\n\nO projeto do gasoduto, com valor de US$ 2 bilh\u00f5es, e que foi prorrogado por 30 anos,\n\ntornou-se realidade. A reserva de g\u00e1s natural de Santa Cruz de la Sierra, na Bol\u00edvia, poderia\n\ngarantir o abastecimento \u00e0s ind\u00fastrias e \u00e0s termel\u00e9tricas localizadas nos estados do Mato Grosso\n\ndo Sul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, regi\u00e3o onde se concentram 75%\n\ndo PIB brasileiro, 85% da produ\u00e7\u00e3o industrial e 71% da energia produzida no pa\u00eds.\n\nA constru\u00e7\u00e3o desse gasoduto impulsionou a economia boliviana ao mesmo tempo,\n\naumentou a demanda de g\u00e1s natural no Brasil, num momento em que o Governo trabalha para\n\nelevar a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s na matriz energ\u00e9tica, de 2,8% para 12% at\u00e9 o final de 2010. Com\n\nisso, abre-se a perspectiva de surgirem novos projetos, que venham possibilitar a integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica entre Bol\u00edvia, Brasil e Argentina e o novo desenvolvimento econ\u00f4mico da Am\u00e9rica do\n\nSul.\n\n4.3 Brasil, Argentina e Paraguai: diplomacia das Cachoeiras\n\nNossa op\u00e7\u00e3o de apresentar, por \u00faltimo, a quest\u00e3o de Itaip\u00fa/Corpus, fundamenta-se no\n\nsimples motivo de que neste caso,  as rela\u00e7\u00f5es envolvem mais do que dois pa\u00edses, pois temos,\n\nal\u00e9m do Brasil, a presen\u00e7a do Paraguai e da Argentina. De forma diversa das duas se\u00e7\u00f5es\n\nanteriores, n\u00e3o nos deteremos a pormenorizar caracter\u00edsticas desses dois pa\u00edses. Pela dimens\u00e3o do\n\nempreendimento, cabe, isso sim trazer algumas informa\u00e7\u00f5es acerca da Usina de Itaip\u00fa.\n\nA Usina Hidrel\u00e9trica de Itaip\u00fa, a maior em opera\u00e7\u00e3o no mundo, \u00e9 um empreendimento\n\nbinacional desenvolvido pelo Brasil e pelo Paraguai, para aproveitamento dos recursos do rio\n\nParan\u00e1. A pot\u00eancia nela instalada \u00e9 de 12,6 milh\u00f5es de quilowatts (KW), com 18 unidades\n\ngeradoras de 700 mil KW cada uma. A partir de 2004, a usina contar\u00e1 com 20 unidades,\n\nampliando sua capacidade instalada para 14 milh\u00f5es de KW. Essa amplia\u00e7\u00e3o mesmo j\u00e1 estando\n\nprevista no projeto, foi decidida somente no in\u00edcio de 1997, pelos Governos dos dois pa\u00edses. Em\n\n2000, Itaip\u00fa produziu 93,4 bilh\u00f5es de Kw/h,  representando um recorde de gera\u00e7\u00e3o, jamais\n\nalcan\u00e7ado por outra hidrel\u00e9trica no mundo. A usina de Itaip\u00fa \u00e9 respons\u00e1vel pelo suprimento de\n\n91% de energia el\u00e9trica consumida no Paraguai e 25% de toda a demanda do mercado brasileiro;\n\n\n\n109\n\nal\u00e9m disso, ela vem batendo recordes ano a ano, gra\u00e7as ao desempenho excepcional de suas\n\nunidades geradoras. Os indicadores de disponibilidade est\u00e3o entre os melhores do mundo,\n\nresultado do grande cuidado com a manuten\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o das unidades.\n\nA Usina de Itaip\u00fa \u00e9 resultado de intensas negocia\u00e7\u00f5es efetivas entre o Brasil e o Paraguai,\n\nas quais ganharam impulso na d\u00e9cada de 60, e culminaram com a assinatura, em 22 de junho de\n\n1966, da \u201cAta de Igua\u00e7u\u201d. O passo seguinte aconteceu em 26 de abril de 1973, quando Brasil e\n\nParaguai assinaram o \u201cTratado de Itaip\u00fa\u201d, que estabelecia o aproveitamento dos recursos h\u00eddricos\n\npertencentes (em condom\u00ednio) aos dois pa\u00edses, no trecho do rio Paran\u00e1 \u201cdesde e inclusive o salto\n\nde Sete Quedas at\u00e9 a foz do rio Igua\u00e7u\u201d.\n\nEsse Acordo pode ser situado no \u00e2mbito de um conjunto de iniciativas que aconteceram\n\nna Am\u00e9rica Latina, na d\u00e9cada de 60, tendo em vista a melhoria do suprimento de energia para\n\nprover as necessidades de desenvolvimento regional. Registram-se, nesse per\u00edodo, as dilig\u00eancias\n\nde integra\u00e7\u00e3o regional voltadas para os sistemas de energia, bem como o estabelecimento de\n\ncoopera\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, que representavam\n\niniciativas \u00e0s quais o Brasil teria se somado, por compreend\u00ea-las como uma oportunidade para\n\naperfei\u00e7oar sua infra-estrutura de transportes \u2013 por meio atrav\u00e9s de hidrovias \u2013 e de comunica\u00e7\u00e3o,\n\nna regi\u00e3o do Prata. O setor energ\u00e9tico, conforme estamos afirmando neste estudo, \u00e9 ent\u00e3o,\n\nestrat\u00e9gico para o desenvolvimento. Tanto assim, que foi impulsionado pelo governo militar, que\n\npretendia melhorar a posi\u00e7\u00e3o relativa do Brasil tanto no continente, quanto as principais\n\neconomias do mundo.\n\nEm 17 de maio de 1974, foi criada uma entidade binacional, a Itaip\u00fa Binacional, com o\n\nobjetivo de construir e operar a usina de mesmo nome. O inicio efetivo das obras se deu-se um\n\nano depois, em maio de 1975; um dos grandes marcos na constru\u00e7\u00e3o de Itaip\u00fa, aconteceu em\n\noutubro de 1978 com a abertura do canal de desvio do rio Paran\u00e1, que permitiu secar o seu leito\n\noriginal, a fim de possibilitar a constru\u00e7\u00e3o da barragem principal, em concreto.\n\nNa \u00e1rea diplom\u00e1tica, que ser\u00e1 explorada nesta se\u00e7\u00e3o, uma data importante foi 19 de\n\noutubro de 1979, quando Brasil, Paraguai e Argentina assinaram um Acordo tripartite, que\n\ndefinia as normas para o aproveitamento hidr\u00e1ulico na bacia comum aos tr\u00eas pa\u00edses. As\n\ncomportas do Canal de Desvio foram fechadas em outubro de 1982, dando in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n110\n\nreservat\u00f3rio. O lago de 1.350 km2 foi formado em apenas 14 dias e a primeira unidade geradora\n\ncome\u00e7ou a produzir em 5 de maio de 1984. Sete anos depois, no dia 6 de maio de 1991, entrava\n\nem opera\u00e7\u00e3o a 18o unidade, concluindo, assim o projeto inicial92.\n\nPosto isso, passemos, ent\u00e3o, \u00e0 pesquisa, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es\n\nBrasil/Argentina/Paraguai, na quest\u00e3o do aproveitamento dos recursos h\u00eddricos pertencentes aos\n\ntr\u00eas pa\u00edses analisados. 93\n\nOs rios Paran\u00e1 e Uruguai (que juntos formam o Rio da Prata) e o Paraguai, que\n\n(desemboca no Rio Paran\u00e1) s\u00e3o os principais rios que formam o quinto maior sistema fluvial do\n\nmundo. Da \u00e1rea irrigada pela Bacia, est\u00e1, em territ\u00f3rio brasileiro, uma por\u00e7\u00e3o correspondente a\n\n46% do total; o volume de \u00e1gua em terras brasileiras \u00e9 calculado em 65% do total de \u00e1gua que\n\ndrena a mesma regi\u00e3o. Essa Bacia \u00e9 fator de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para o Brasil, em fun\u00e7\u00e3o da\n\nsua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e da import\u00e2ncia de suas riquezas naturais para o desenvolvimento\n\ndessa regi\u00e3o, considerada em sua dimens\u00e3o internacional.\n\nOs tr\u00eas rios principais da Bacia nascem no Brasil, e essa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica o torna o ator\n\ncom maiores possibilidades de adotar estrat\u00e9gia n\u00e3o cooperativa no \u00e2mbito da Bacia; essa mesma\n\nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tamb\u00e9m transforma o Brasil no pa\u00eds com o maior poder de barganha, muito\n\nembora nenhum usu\u00e1rio do sistema possa ser exclu\u00eddo do acesso aos recursos a custos aceit\u00e1veis.\n\nEssa vantagem brasileira em decorr\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do pa\u00eds a montante,\n\ncontudo, n\u00e3o \u00e9 suficiente para uma a\u00e7\u00e3o isolada no sentido do uso dos recursos. E \u00e9 nesse aspecto\n\nque a coopera\u00e7\u00e3o e os processos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica tornam-se uma realidade estrat\u00e9gica.\n\nIsso n\u00e3o impede que os conflitos se verifiquem e sejam decorrentes desse uso\n\ncompartilhado de recursos e, tamb\u00e9m, das externalidades geradas pelos diversos usos e usu\u00e1rios.\n\nO aproveitamento dos recursos da regi\u00e3o platina, envolve, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica,\n\n                                                \n\n92 Todas as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o detalhadamente contadas no trabalho de Monica Hirst, dispon\u00edvel na Internet junto ao\ns\u00edtio do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Conforme j\u00e1 foi citado neste trabalho, este epis\u00f3dio \u00e9 conhecido\npelo nome de \u201cDiplomacia das Cachoeiras\u201d.\n\n93 Al\u00e9m desses pa\u00edses citados, tamb\u00e9m fazem parte da Bacia do Prata a Bol\u00edvia e o Uruguai.\n\n\n\n111\n\nhidrovias, irriga\u00e7\u00e3o, abastecimento industrial e usos tradicionais para o abastecimento humano e\n\nsaneamento.\n\nDentre todos esses aspectos, a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 o aproveitamento mais\n\nimportante das \u00e1guas da Bacia do Prata, considerando-se o grande n\u00famero de usinas que\n\nexploram o seu potencial, cujo maior expoente \u00e9 a Usina de Itaip\u00fa.\n\n Admitimos, para efeito da pesquisa, que os conflitos envolvendo a Bacia resultam das\n\ndisputas entre os usu\u00e1rios no que diz respeito ao aproveitamento das \u00e1guas, com a finalidade de\n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, e n\u00e3o `as externalidades relacionadas a esse uso, que se vinculam \u00e0\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos rios e ao preju\u00edzo de iniciativas do uso das \u00e1guas para a mesma\n\nfinalidade.\n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Argentina, no setor el\u00e9trico, s\u00e3o bastante antigas. Entretanto\n\nestamos nos detendo na negocia\u00e7\u00e3o e desdobramentos relativos ao caso Itaip\u00fa-Corpus\n\nunicamente por uma quest\u00e3o de delimita\u00e7\u00e3o do objeto de estudo a ser pesquisado.\n\nNo decorrer de nossa investiga\u00e7\u00e3o, pesquisando as rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Argentina (no\n\nper\u00edodo de tempo preestabelecido para esta disserta\u00e7\u00e3o) foi poss\u00edvel perceber, da parte da\n\nArgentina, restri\u00e7\u00f5es ao projeto de Itaip\u00fa. Nesse sentido, \u00e9 conveniente transcrever a posi\u00e7\u00e3o\n\nexpressa pelo jornal Clarin, de 17.9.89, p.20, acerca do impacto de Ita\u00edpu94.\n\nLegisladores nacionales, liderados por el peronista H\u00e9ctor Dalman y el liberal\ncorrentino Nicol\u00e1s Garay, denunciaron en las \u00faltimas horas que el desborde\nde las \u00e1guas del Paran\u00e1, Iguaz\u00fa y Uruguay, que afecta a las provincias de\nMissiones y Corrientes, est\u00e1 directamente vinculado com el manejo que hace\nel Brasil de sus represas. De la marca normal de 9.000 metros c\u00fabicos frente\na Posadas, el n\u00edvel trep\u00f3 a m\u00e1s de 23.000 a que desde Itaip\u00fa ( sobre el\nParan\u00e1) y as represas de Os\u00f3rio, Salto santiago y Foz de Areia se est\u00e1n\nliberando aguas. En diciembre y en enero se registro una experi\u00eancia\ncontraria : la retencion que hizo el Brasil del liquido en su red de diques en la\nregion caus\u00f3 una de las sequias mas s\u00e9rias de la Argentina.Al finalizar el a\u00f1o\n\n                                                \n\n94 A quest\u00e3o dos conflitos entre o Brasil e a Argentina quanto `a Usina de Itaip\u00fa permaneceu inalterada at\u00e9 o final\ndos anos 70, quando foram iniciadas conversa\u00e7\u00f5es tendo em vista uma solu\u00e7\u00e3o tripartite para Itaipu.\nPodemos observar que, n\u00e3o obstante o fim das diverg\u00eancias e a assinatura do Acordo Itaipu-Corpus,\nseguiam as demandas argentinas.\n\n\n\n112\n\npasado, Dalman, autor de inumerables proyectos sobre el tema y muchos\ncolegas se quejaron al gobierno radical y a la Cancilleria a cargo de Dante\nCaputo. Dalman indic\u00f3 entonces que el cierre de Itaip\u00fa y de las represas\nrespondia a una acci\u00f3n del Brasil que no est\u00e1 comtemplada en los acuerdos\nsobre el manejo de los rios. (...) Los t\u00e9cnicos aseguran que hasta tanto no se\ntermine Yacyret\u00e1, el Brasil seguir\u00e1 manejando como lo considere le\nmovimento de las \u00e1guas en el curso del r\u00edo, ya en la Argentina. El dique de\ncontencion de Yacyret\u00e1 est\u00e1 previsto en 108 metros. Esa es la pared que\npuede deteres las idas y venidas de Itaip\u00fa. Hasta entonces, la suerte\ndepender\u00e1 de la ingenier\u00eda de las negociaciones entre los dos pa\u00edses.\n\nO outro pa\u00eds ligado ao epis\u00f3dio conhecido como a Diplomacia das Cachoeiras (al\u00e9m do\n\nBrasil e a Argentina) \u00e9 o Paraguai.\n\nVejamos ent\u00e3o um texto extra\u00eddo do livro Pol\u00edtica Exterior y Relaciones Internacionales\n\nDel Paraguay Contempor\u00e2neo (1990,p.429-30):\n\nExiste um verdadero peligro de que graves desacuerdos entre el Paraguay y el\nBrasil sobre la renegociaci\u00f3n del Tratado de Itaip\u00fa lleguen a actuar como\ncatalizadores, detonando um conflito geopol\u00edtico em el Cono Sur. La\ncapacidad de neutralizar esta creciente amenaza a la paz dela regi\u00f3n plantear\u00e1\nel m\u00e1s s\u00e9rio desafio a la dirigencia pol\u00edtica del Paraguay durante el resto de\nesta d\u00e9cada,[1990-2000]. La constante negativa a enfrentarse a esta amenaza\npuede tener derivaciones catastr\u00f3ficas.      \n\nEsse sentimento nacionalista paraguaio, descrito acima, teve s\u00e9rios desdobramentos. De\n\nacordo com o jornal o Globo, de 11.11.89, p.9, o Presidente do Paraguai, chegou a solicitar\n\naltera\u00e7\u00f5es no Tratado de Itaip\u00fa:\n\nO presidente do Paraguai, Andr\u00e9s Rodriguez, e  o chanceler Luis Argana\nanunciaram que seu pa\u00eds solicitar\u00e1 ao Brasil uma revis\u00e3o do Tratado sobre a\nusina de Itaip\u00fa. O Paraguai quer a revis\u00e3o do artigo que pro\u00edbe a venda de\nenergia a terceiros. O pa\u00eds deseja a venda de energia para a Argentina e\nUruguai.\n\nNo mesmo dia da noticia acima descrita, o jornal o Zero Hora do mesmo dia 11 trazia\n\numa reportagem relatando a posi\u00e7\u00e3o brasileira sobre a usina, indicando, inclusive, que o\n\n\n\n113\n\nPresidente Sarney estava convocando a unidade latino-americana, dizendo que . . . sem uni\u00e3o n\u00e3o\n\nhaver\u00e1 progresso.   \n\nN\u00e3o obstante tais turbul\u00eancias, a obra foi conclu\u00edda em 1991, com a inaugura\u00e7\u00e3o da\n\n\u00faltima de suas 18 (dezoito) turbinas, com uma pot\u00eancia instalada de 12,6 milh\u00f5es de quilowatts,\n\nsendo que o giro mec\u00e2nico da 18a turbina \u2013 com capacidade instalada de 700 mil quilowatts \u2013\n\nestava previsto para o dia 8 de fevereiro de 1991 e a opera\u00e7\u00e3o comercial, deveria come\u00e7ar no dia\n\n27 de mar\u00e7o do mesmo ano.\n\nContudo, segundo o jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, de 13.2.91, p 10., n\u00e3o havia motivos\n\npara comemora\u00e7\u00f5es:\n\n... o fim da obra, iniciada na d\u00e9cada de 70, marca uma fase de dificuldades\necon\u00f4micas para a sua administradora, a Itaip\u00fa Binacional. At\u00e9 o final deste\nm\u00eas a empresa acumular\u00e1 um rombo de US$ 350 milh\u00f5es, causado pela\ninadimpl\u00eancia de Furnas e Eletrosul, que distribuem, mas n\u00e3o pagam energia\ngerada pela hidrel\u00e9trica \u00e0s subsidi\u00e1rias do sistema Eletrobr\u00e1s. O t\u00e9rmino da\nconstru\u00e7\u00e3o da usina ser\u00e1 marcado tamb\u00e9m por um forte movimento da\nC\u00e2mara de Deputados do Paraguai em favor da mudan\u00e7a do Tratado de\nItaip\u00fa, documento assinado em 1973 e que define as regras de funcionamento\nda hidrel\u00e9trica. Nos dois pa\u00edses, deputados tamb\u00e9m querem apurar den\u00fancias\nde corrup\u00e7\u00e3o durante a constru\u00e7\u00e3o da usina...\n\nNa Tabela 8, a seguir, \u00e9 poss\u00edvel observar os \u00edndices que apontam a d\u00edvida das\n\ndistribuidoras para com a Hidrel\u00e9trica de Itaip\u00fa.\n\n\n\n114\n\nTabela 8 \u2013 Divida das distribuidoras brasileiras para com a Hidrel\u00e9trica de Itaip\u00fa\n\nFonte: OESP, 1991.\n\nMas o que significa esta tabela ?\n\n Se os par\u00e1grafos acima n\u00e3o traduzem a consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a do Brasil no processo\n\nde aproveitamento dos recursos da regi\u00e3o, ao menos apontam para esse caminho, sendo que a\n\nseguinte se\u00e7\u00e3o, estaremos analisando estes dados.\n\nAno Valor (US$)\n\n1975 190,1 milh\u00f5es\n\n1976 432,4 milh\u00f5es\n\n1977 1,3 bilh\u00e3o\n\n1978 2,05 bilh\u00f5es\n\n1979 3,94 bilh\u00f5es\n\n1980 5,46 bilh\u00f5es\n\n1981 7,09 bilh\u00f5es\n\n1982 7,12 bilh\u00f5es\n\n1983 8,41 bilh\u00f5es\n\n1984 9,73 bilh\u00f5es\n\n1985 10,44 bilh\u00f5es\n\n1986 12,35 bilh\u00f5es\n\n1987 12,35 bilh\u00f5es\n\n1988 14,47 bilh\u00f5es\n\n1989 14,47 bilh\u00f5es\n\n1990 16,62 bilh\u00f5es\n\n\n\n115\n\nRelativamente ao caso Corpus, as informa\u00e7\u00f5es do jornal Gazeta Mercantil, de outubro de\n\n1994, davam conta do seguinte:\n\nSegundo o chefe da Assessoria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da estatal\n\n[Eletrobr\u00e1s], Luiz Eyer de Ara\u00fajo, o governo brasileiro est\u00e1 sendo sondado\npelos governos argentino e paraguaio para a participa\u00e7\u00e3o do projeto da\nhidrel\u00e9trica de Corpus, a ser constru\u00edda pelos dois pa\u00edses no Rio Paran\u00e1, com\numa capacidade de gera\u00e7\u00e3o de 4,6 mil megawatts (MW). A participa\u00e7\u00e3o do\nBrasil seria atrav\u00e9s de um contrato de compra, garantindo demanda para parte\nda eletricidade a ser gerada por Corpus. \u2018A participa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 vital para\na viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto. O Pa\u00eds poder\u00e1 ter interesse, dependendo do pre\u00e7o\nda energia a ser gerada pela usina\u2019, disse Ara\u00fajo.\n\n  \nLembra-se, ainda, que a Bacia do Prata, que tem ainda o Uruguai e a Bol\u00edvia como pa\u00edses\n\ncont\u00edguos, constitui uma das regi\u00f5es mais ricas em recursos do mundo hidrel\u00e9tricos. O projeto\n\nCorpus, unido a Yaciret\u00e1 e Itaip\u00fa, dever\u00e1 constituir-se na maior concentra\u00e7\u00e3o de energia\n\nhidrel\u00e9trica em uma s\u00f3 zona de todo o mundo, com uma pot\u00eancia instalada da ordem de 18.000\n\nMW e uma produ\u00e7\u00e3o de aproximadamente 120.000 Gwh-ano. Da mesma forma que o g\u00e1s\n\nboliviano, o petr\u00f3leo e a eletricidade venezuelanos, o potencial hidrel\u00e9trico da regi\u00e3o do rio\n\nParan\u00e1, tem no Brasil, seu maior mercado comprador, o que favorece o projeto brasileiro de\n\nlideran\u00e7a regional.\n\n4.4 An\u00e1lise do dados\n\nOs tr\u00eas acordos analisados revelam claramente que a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do\n\nSul \u00e9 uma quest\u00e3o priorit\u00e1ria para Pol\u00edtica Externa Brasileira. Os esfor\u00e7os empreendidos por\n\nnossa diplomacia, e tamb\u00e9m pela Petrobr\u00e1s para garantir a viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto do gasoduto, a\n\naproxima\u00e7\u00e3o com a Venezuela e a Argentina com negocia\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do petr\u00f3leo e a energia\n\nel\u00e9trica e o envolvimento continuado com o Paraguai com a consolida\u00e7\u00e3o de um contrato de 30\n\n(trinta) anos que resultou na constru\u00e7\u00e3o da maior hidrel\u00e9trica do mundo s\u00e3o fatos que confirmam\n\nesses esfor\u00e7os. Mais do que isso, mostram que este \u00e9 um caminho sem volta. Vejamos o caso da\n\nBol\u00edvia. At\u00e9 o final de 2002, ano limite de nossa pesquisa, o Brasil j\u00e1 havia conseguido auferir\n\n\n\n116\n\nganhos significativos com a mudan\u00e7a de sua matriz energ\u00e9tica, o que se pode verificar at\u00e9 no\n\nexpressivo numero de ve\u00edculos de passeio que, hoje, s\u00e3o movidos por g\u00e1s natural (gnv).\n\nPoliticamente falando, podemos dizer que a quest\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 o elemento propulsor das\n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais entre o Brasil e a Bol\u00edvia. Por certo esta n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o fechada, e a\n\ncontradi\u00e7\u00e3o surge quando observamos o recente conflito nesta mesma Bol\u00edvia, ocasionado pela\n\noposi\u00e7\u00e3o que a sociedade civil daquele pa\u00eds ofereceu relativamente \u00e0 venda do g\u00e1s natural para os\n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica. Se politicamente existe o risco do conflito, economicamente, como\n\nj\u00e1 vimos, \u00e9 um excelente neg\u00f3cio. Os gastos, somente na \u00faltima d\u00e9cada, que as maiores empresas\n\npetrol\u00edferas realizaram, simplesmente para manter a produ\u00e7\u00e3o atual, chegaram a um valor de US$\n\n260,00 bilh\u00f5es. O Brasil investiu U$ 2 bilh\u00f5es para transportar o g\u00e1s. A rela\u00e7\u00e3o custo X benef\u00edcio\n\n\u00e9 evidente, e podemos incluir nos benef\u00edcios, al\u00e9m da quest\u00e3o econ\u00f4mico-financeiro, a quest\u00e3o\n\npol\u00edtica pois, como conseq\u00fc\u00eancia desse acordos, a Bol\u00edvia segue apoiando o Brasil na disputa por\n\numa cadeira de membro permanente do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU95.\n\nQuanto as rela\u00e7\u00f5es Brasil-Venezuela no contexto da lideran\u00e7a brasileira para a Am\u00e9rica\n\ndo Sul, podemos dizer que a regi\u00e3o noroeste da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 a que apresenta a maior\n\nperspectiva de crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico dentre os vizinhos do nosso pa\u00eds,\n\nespecialmente por seus recursos naturais abundantes (petr\u00f3leo).\n\nEm m\u00e9dio prazo, a regi\u00e3o andina dever\u00e1 ultrapassar a regi\u00e3o platina em termos de\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. N\u00e3o obstante ser um dos maiores produtores de petr\u00f3leo do mundo,\n\ne possuir o segundo  PIB da regi\u00e3o andina (at\u00e9 2001 era o primeiro, mas foi ultrapassado pela\n\nCol\u00f4mbia), a posi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o no cen\u00e1rio geopol\u00edtico mundial \u00e9 melhor do que a do Mercosul.\n\n                                                \n\n95 A forte rela\u00e7\u00e3o Brasil e Bol\u00edvia tem outros desdobramentos. Exemplo disto podemos citar a tentativa do governos\ndos dois pa\u00edses, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto, de transformar a economia boliviana, dependente das\ndrogas. A popula\u00e7\u00e3o parece ter entendido este esfor\u00e7o, e se posicionou contra a venda do g\u00e1s para os\nEstados Unidos, o que certamente poderia comprometer o acordo com o Brasil. O investimento brasileiro na\nBol\u00edvia \u00e9 tamb\u00e9m muito importante, visto que a Col\u00f4mbia, outro pa\u00eds sul-americano com s\u00e9rios problemas\nvinculados a droga, recebe ajuda do governo norte \u2013americano, atrav\u00e9s do conhecido Plano Col\u00f4mbia. DA\nassocia\u00e7\u00e3o destes dois elementos que deveriam (mas n\u00e3o s\u00e3o) ser meros acidentes (ordem e caos) surge o\ncen\u00e1rio da Guerra Amaz\u00f4nica (que tamb\u00e9m associa biodiversidade, min\u00e9rio, \u00e1gua, cibern\u00e9tica). Esta\nsitua\u00e7\u00e3o esta configurada para o s\u00e9culo que se inicia. N\u00e3o a abordamos neste trabalho por motivo de nos\nfocarmos nas iniciativas brasileiras de manuten\u00e7\u00e3o de sua lideran\u00e7a econ\u00f4mica e pol\u00edtica na regi\u00e3o. Um\nestudo mais abrangente, que envolve-se a quest\u00e3o de seguran\u00e7a militar complementaria essa disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n117\n\nPor isso tudo, na perspectiva brasileira, esse pa\u00eds \u00e9 estrat\u00e9gico para o estabelecimento de um\n\nespa\u00e7o econ\u00f4mico integrado, transformando a Venezuela em um pa\u00eds chave nos esfor\u00e7os\n\nbrasileiros de unificar o Mercosul \u00e0 Comunidade Andina. Nossa diplomacia est\u00e1 ciente disto, e,\n\nmotivadas tamb\u00e9m pela  instabilidade pol\u00edtica daquele pa\u00eds, associadas as investidas de\n\ninger\u00eancia externa sempre poss\u00edveis (vide o caso da tentativa de golpe contra o governo Chaves),\n\nbem como as quest\u00f5es delicadas vinculadas ao espa\u00e7o amaz\u00f4nico comum, dedica grandes\n\nesfor\u00e7os em prol da aproxima\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele pa\u00eds, em especial, bem como \u00e0 toda a regi\u00e3o\n\nandina.\n\nO caso Itaip\u00fa \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia, pois foi a partir dele que come\u00e7ou a transforma\u00e7\u00e3o\n\nda matriz energ\u00e9tica brasileira, como j\u00e1 vimos. O acerto (fechando o acordo Itaip\u00fa-Corpus) com a\n\nArgentina fez que o projeto da maior usina hidrel\u00e9trica do mundo virasse realidade. A adequa\u00e7\u00e3o\n\ndo setor de distribui\u00e7\u00e3o de energia nos anos 90, ainda que possa ser questionado, pela forma que\n\nfoi realizado, e pelo pre\u00e7o que foi vendido, salvou o setor el\u00e9trico brasileiro e injetou bilh\u00f5es no\n\nBNDES. O projeto Argentina \u2013Brasil- Paraguai  na explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia do\n\nPrata, nos s\u00e3o favor\u00e1veis pelo motivo de que Itaip\u00fa serve, exclusivamente, ao Brasil, com custos\n\nbaixos e facilidades de pagamento. Nenhum conflito militar, o que se alardeou durante anos, at\u00e9\n\nhoje aconteceu na regi\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses do Prata, somando neste\n\nsentido, o Uruguai e a Bol\u00edvia, se intensificaram nos \u00faltimos 20 anos (vide o caso Mercosul).\n\n Em resumo, podemos dizer que a totalidade das pesquisas empreendidas com vistas \u00e0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o do presente estudo aponta para o caminho de que as a\u00e7\u00f5es levadas a efeito pelo\n\nGoverno brasileiro fundamentaram-se em um objetivo simples e b\u00e1sico: alterar sua matriz\n\nenerg\u00e9tica, muito dependente do petr\u00f3leo. Contudo, sendo, a energia, um dos instrumentos\n\nchaves da pol\u00edtica de um pa\u00eds, a mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica, ao ser realizada com parceiros do\n\nentorno sul-americano, veio a fortalecer as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas dos mesmos; no\n\nentanto o principal favorecido foi, sempre, o Brasil, por todas as caracter\u00edsticas j\u00e1 consideradas\n\nneste texto.\n\nResta claro que os Acordos feitos pelo Brasil, no campo energ\u00e9tico (ao menos os\n\npesquisados) nos favoreceram no projeto de consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira, pol\u00edtica e\n\n\n\n118\n\necon\u00f4mica, na regi\u00e3o; al\u00e9m disso, podem, tamb\u00e9m, servir tamb\u00e9m nas negocia\u00e7\u00f5es nos foros\n\ninternacionais.\n\n\n\n119\n\nConclus\u00e3o\n\nNas primeiras linhas deste trabalho diz\u00edamos que seu objetivo principal consistiria em\n\nverificar, at\u00e9 que ponto, os projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileiros na Am\u00e9rica do Sul,\n\ncontribuiriam  para a consolida\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da lideran\u00e7a brasileira na regi\u00e3o. Tratar\u00edamos pois\n\nde estrat\u00e9gia e pol\u00edtica externa brasileira. Fomos al\u00e9m disto. Ao ressaltar a import\u00e2ncia que\n\nrecursos energ\u00e9ticos representam para o futuro de uma na\u00e7\u00e3o, descobrimos que esta a\u00e7\u00e3o teve\n\nimpacto interno e externo.\n\n Mesmo que este trabalho teve passado ao largo da quest\u00e3o da seguran\u00e7a militar e tenha\n\nomitido a quest\u00e3o nuclear, que por certo est\u00e3o diretamente relacionadas, e tenha um vi\u00e9s\n\nfortemente ligado ao planejamento econ\u00f4mico stricto sensu,a quest\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o foi ignorada96.\n\nIndo mais a fundo na quest\u00e3o pol\u00edtica, vejamos ent\u00e3o: os acontecimentos mundiais\n\nensinam, ao Brasil, uma li\u00e7\u00e3o: recebemos g\u00e1s da Bol\u00edvia, que foi contratado por 30 anos, a contar\n\nde 1999. Mas as condi\u00e7\u00f5es desse contrato ser\u00e3o renegociadas periodicamente97.\n\nMais ainda, segundo Carlos Langoni, ex-presidente do Banco Central do Brasil, a energia\n\npoderia representar a consolida\u00e7\u00e3o do Mercosul. Langoni advertia, entretanto, conforme relata o\n\njornal a Gazeta Mercantil de 22/08/2001, que a escassez de energia poderia contribuir para essa\n\nconsolida\u00e7\u00e3o do combalido bloco econ\u00f4mico do Cone Sul (Mercosul) somente se o Governo\n\nsoubesse aproveitar a oportunidade para difundir e afirmar o conceito de bloco ampliado. Nada\n\n                                                \n\n96 Nos dias de hoje sustenta-se a hip\u00f3tese de que o mundo est\u00e1 fadado a conviver com guerras violentas devido \u00e0\nescassez de recursos naturais, em especial os energ\u00e9ticos. O recente conflito na Bol\u00edvia \u00e9 um sinalizador\ndeste sintoma.\n\n97 Este estudo caminhou na dire\u00e7\u00e3o de testar a hip\u00f3tese de que, os acordos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, no qual inclue-se\no do g\u00e1s natural, nos ajudam a sustentar nossa condi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul. Por certo existem\nvis\u00f5es contr\u00e1rias. Bautista Vidal (2001), por exemplo, declara uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica veemente quanto \u00e0\nexplora\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da Bol\u00edvia. Segundo suas palavras, \u00e9 uma demanda inventada e\nsuperdimensionada, que far\u00e1 o pa\u00eds queimar g\u00e1s poluente; mais: a torneira fica l\u00e1 fora; e mais; as\nmultinacionais passam a ter o dom\u00ednio das \u00e1guas dos brasileiros. Ultra-nacionalismos \u00e0 parte, a refer\u00eancia\ncompleta deste livro encontra-se na bibliografia.          \n\n\n\n120\n\nmais indicado, segundo Langoni, do que aproveitar o momento para ampliar a integra\u00e7\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica n\u00e3o apenas com a Argentina, mas, principalmente, com as na\u00e7\u00f5es da Comunidade\n\nAndina (Equador, Venezuela, Col\u00f4mbia, Bol\u00edvia e Peru). Isto, al\u00e9m de aumentar a oferta de\n\nenergia (via importa\u00e7\u00e3o); a amplia\u00e7\u00e3o do Mercosul reduziria o poder de barganha da Argentina,\n\nque tamb\u00e9m n\u00e3o possui interesse, de todo, em renunciar ao bloco econ\u00f4mico.\n\nA integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\n\nda regi\u00e3o. Para crescer de forma harm\u00f4nica, os pa\u00edses sul-americanos precisam integrar suas\n\neconomias, ampliando o interc\u00e2mbio comercial, financeiro e tecnol\u00f3gico tanto dentro da regi\u00e3o,\n\ncomo o restante do mundo. A l\u00f3gica da nova economia mundial, na qual a globaliza\u00e7\u00e3o e a\n\nliberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica t\u00eam papel central, obriga os pa\u00edses a trabalharem de forma mais\n\nintegrada, ainda que os pa\u00edses andinos (e o Brasil) possuam uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima aos\n\nEstados Unidos.\n\nMais al\u00e9m da pesquisa realizada, e trazendo a discuss\u00e3o para os dias atuais, observamos\n\nas palavras do Presidente Lula, que assinalam que o contexto mais urgente de sua pol\u00edtica externa\n\nser\u00e1 fazer renascer o entorno da Am\u00e9rica do Sul: fazer renascer o combalido Mercosul e, mais\n\ndiretamente, envolver-se na quest\u00e3o atual da Venezuela. Essa postura recente afirmativa do Brasil\n\n\u00e9 compar\u00e1vel \u00e0 \u201cPol\u00edtica Externa Independente\u201d do Governo Jo\u00e3o Goulart, antes de 1964.98\n\nPara tanto, o Brasil movimenta-se conforme resposta a dois eixos de rela\u00e7\u00e3o com seus\n\nvizinhos: ao Sul, tem-se um longo processo que vem desde o Tratado da Bacia do Prata (1969)\n\nque desemboca no Mercosul, tendo Chile e Bol\u00edvia como associados; e ao norte, mais recente,\n\ntem-se o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (Pacto Amaz\u00f4nico, 1978) que engloba oito pa\u00edses.\n\nAo redor desses dois eixos, o Brasil se articula com toda a regi\u00e3o sul-americana, inclusive\n\naqueles pa\u00edses sem fronteira em comum, e expressa a seriedade de seu compromisso com essa\n\ndupla integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de projetos log\u00edsticos e de infra-estrutura, de natureza cooperativa,\n\nassociada \u00e0 proemin\u00eancia em termos f\u00edsicos, econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos. Tal atitude admite duas\n\n                                                \n\n98 Por certo outras fortes refer\u00eancias \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o do Brasil com a Am\u00e9rica do Sul podem ser encontradas no\nper\u00edodo militar. A quest\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o com a Venezuela, p\u00f3s choque do petr\u00f3leo de 1973, representa\npara n\u00f3s um marco para este estudo ainda que nossas pesquisas tenham se concentrado no per\u00edodo 1988-\n2002. Ver Vizentini (1998), cuja refer\u00eancia encontra-se na bibliografia.\n\n\n\n121\n\nmotiva\u00e7\u00f5es: a que afirma que tal arranjo deva ser auto-sustent\u00e1vel e mutuamente ben\u00e9fico para\n\ntodos os envolvidos; e a que busca dar subst\u00e2ncia regional \u00e0 atitude brasileira nos f\u00f3runs\n\ninternacionais, diante das assimetrias existentes, vindo a confirmar a hip\u00f3tese deste trabalho\n\n(Brigag\u00e3o,2003).\n\nComo foi apontado durante este trabalho, a pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o regional formatou a\n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira com fortes contornos estrat\u00e9gicos. E, como tamb\u00e9m j\u00e1 foi ressaltado,\n\nnesse \u00e2mbito, muito mais do que uma forte altera\u00e7\u00e3o, processou-se uma alternativa para enfrentar\n\nas j\u00e1 mencionadas duas crises do petr\u00f3leo. Contudo, a vertente da inser\u00e7\u00e3o regional brasileira via\n\nintegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ultrapassou a l\u00f3gica exclusivamente regional, significando mesmo um\n\ninstrumento de potencializa\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o global do pa\u00eds. Nesse sentido, os programas de\n\nintegra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos desdobramentos econ\u00f4micos, certamente, t\u00eam buscado atingir\n\noutros resultados no campo da pol\u00edtica internacional. Segundo Sennes (2003), se o Brasil foi\n\nincapaz de passar de sua condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds preponderantemente regional para uma situa\u00e7\u00e3o de pa\u00eds\n\nhegem\u00f4nico, dada a presen\u00e7a determinante dos EUA na regi\u00e3o, tem-se, entretanto, buscado\n\ntransformar sua preponder\u00e2ncia em lideran\u00e7a.\n\nReferente a an\u00e1lise de Gilpin(op.cit), realizada no primeiro cap\u00edtulo, ao empreender as\n\nreformas estruturais no setor energ\u00e9tico (conforme demonstrado na terceira e quarta se\u00e7\u00f5es do\n\ncap\u00edtulo 2), o Brasil adaptou-se ao novo funcionamento da economia mundial, abrindo espa\u00e7o\n\npara a participa\u00e7\u00e3o do mercado em atividades, at\u00e9 ent\u00e3o, de controle estatal.  Politicamente\n\nfalando, podemos concluir que o Brasil det\u00e9m total controle sobre o processo integracionista na\n\nAm\u00e9rica do Sul, visto que, a\u00e7\u00f5es como o IIRSA (j\u00e1 citado neste trabalho) s\u00e3o iniciativas do\n\nGoverno brasileiro, tanto quanto as tratativas que visam \u00e0 uni\u00e3o do Mercosul com a Comunidade\n\nAndina. Nas negocia\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 ALCA, a voz do Brasil reflete as posi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-somente do\n\nMercosul, como, tamb\u00e9m, da Bol\u00edvia e Venezuela.99\n\n                                                \n\n99 Talvez, neste sentido, o Governo brasileiro ainda n\u00e3o tenha conseguido realizar um acordo de amplo espectro com\no Chile, sendo este pa\u00eds, assim como a Col\u00f4mbia, em menor n\u00edvel, entrave \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do projeto\nAm\u00e9rica do Sul.\n\n\n\n122\n\nEssa vis\u00e3o, conforme estudo realizado para o IPEA (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica\n\nAplicada), \u00e9 compartilhada pelos nossos vizinhos do Cone Sul. A quase totalidade dos\n\nentrevistados, independente do pa\u00eds de origem, acredita que o Brasil tem a inten\u00e7\u00e3o de aumentar\n\nsua lideran\u00e7a regional no \u00e2mbito da Am\u00e9rica do Sul. Nesse sentido, transparece, com clareza, o\n\nreconhecimento da lideran\u00e7a brasileira na regi\u00e3o e, mais do que isso, a percep\u00e7\u00e3o de que o Brasil\n\nn\u00e3o pretende abrir m\u00e3o dessa lideran\u00e7a; contr\u00e1rio, pautado a sua a\u00e7\u00e3o regional pelo objetivo de\n\nampli\u00e1-la100.\n\nAinda sobre esse estudo realizado pelo IPEA, no qual as elites do Cone Sul reconhecem a\n\nlideran\u00e7a brasileira na Am\u00e9rica do Sul, destaca-se que ele serve como fortalecimento da hip\u00f3tese\n\nlevantada, mesmo que a quest\u00e3o energ\u00e9tica n\u00e3o seja ressaltada. Ela mostra, do ponto de vista\n\nmais amplo, que as a\u00e7\u00f5es brasileiras na regi\u00e3o encontram eco junto aos que tomam decis\u00f5es e nos\n\ncondutores dos processos pol\u00edtico e econ\u00f4mico de parte importante da regi\u00e3o, e conduz-nos para\n\no fechamento deste nosso estudo, o qual n\u00e3o \u00e9 por n\u00f3s, considerado esgotado. Representa, isto\n\nsim, um passo inicial dado com muita honra, por pertencermos \u00e0 primeira turma deste programa\n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Um passo que, certamente, haver\u00e1 de conduzir a\n\ntantas outras investiga\u00e7\u00f5es que possam contribuir no debate dessas quest\u00f5es.\n\nComo palavras finais refor\u00e7amos a id\u00e9ia de que, se somarmos as iniciativas comerciais\n\nrealizadas nos \u00faltimos anos, a percep\u00e7\u00e3o das elites sul-americanas, a capacidade brasileira de\n\natrair investimentos estrangeiros, os projetos de desenvolvimento da infra-estrutura regional,\n\nentre os quais destacamos a parte energ\u00e9tica, podemos concluir que todos esses eventos v\u00eam\n\ncontribuindo para a consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira, tanto pol\u00edtica como economicamente\n\nfalando, na Am\u00e9rica do Sul.\n\n                                                \n\n100 Este texto, cuja refer\u00eancia completa est\u00e1 na se\u00e7\u00e3o de documentos, \u00e9 chamado, Percep\u00e7\u00e3o das elites do Cone Sul\nsobre as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Brasil.      \n\n\n\n123\n\nRefer\u00eancias\n\nALADI. Brasil: com\u00e9rcio exterior global em janeiro-mar\u00e7o 2001 e 2000. Montevid\u00e9u: ALADI,\n2002.\n\nALEIXO, Jos\u00e9 Carlos Brandi. Fundamentos e linhas gerais da pol\u00edtica externa do Brasil.\nPol\u00edtica e Estrat\u00e9gia, S\u00e3o Paulo, v.6, n.4, p. 670-695, 1988.\n\nALMEIDA, Paulo Roberto de. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. In: MIRELLI, S\u00e9rgio (Org.). O que ler\nna ci\u00eancia social brasileira (1970-1995). S\u00e3o Paulo: Sumar\u00e9, 1999.\n\nALMEIDA, Paulo Roberto de. Mercosul: fundamentos e perspectivas. S\u00e3o Paulo: LTR, 1998.\n\nBALAN\u00c7O energ\u00e9tico nacional. In: PINGUELI, Luiz Rosa; SHAEFFER, Roberto. As\nHidroel\u00e9tricas do Xing\u00fa e os Povos Ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-indio, 1981.\n\nBANDEIRA, Moniz. Conflito e integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. Bras\u00edlia: Editora UNB,2003    \n\nBARBOSA, Rubens. O Brasil e a integra\u00e7\u00e3o regional, In:  ALBUQUERQUE, Jos\u00e9 Augusto\nGuilhon (Org.).  Sessenta anos de Pol\u00edtica externa brasileira (1930-1990).  S\u00e3o Paulo:\nNUPRI/SP, 1996.     \n\nBATISTA, Paulo Nogueira. O Mercosul e os interesses do Brasil. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o\nPaulo, v.8, n.21, p.79-95, 1994.\n\nBAUMANN, Renato. A geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Uma perspectiva sul-\namericana. In: LIMA, Marcos Costa (Org.). O lugar da Am\u00e9rica do Sul na nova ordem\nmundial. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. p.455-471.\n\nBENECKE, Dieter W. ; NASCIMENTO, Renata (Org.). Op\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica para o\nBrasil. Rio de Janeiro: Konrad Adenauer, 2003.\n\nBENECKE, Dieter W. ; NASCIMENTO, Renata. O Brasil na arquitetura comercial global.\nRio de Janeiro:  Konrad Adenauer, 2003.\n\nBOBBIO, Norberto. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: Editora UNB, 1993.\n\nBRANCO, Adriano Murgel (Org.). Pol\u00edtica energ\u00e9tica e crise de desenvolvimento: a\nantevis\u00e3o de Catullo Branco. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional. Bras\u00edlia, 2001.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. A Pol\u00edtica Externa do governo Itamar Franco.\nBras\u00edlia: MME, Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 1994.\n\n\n\n124\n\nBRIGAG\u00c3O, Cl\u00f3vis; PROEN\u00c7A JR., Dom\u00edcio. Desbravar a Am\u00e9rica do Sul, Di\u00e1logo e\nCoopera\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, 2003.\n\nCARDOSO, Fernando Henrique. Vamos reformar o capitalismo brasileiro. Entrevista a\nBras\u00edlio Salum Jr. Lua Nova. S\u00e3o Paulo: Cedec, no 39,1997\n\nCARR, Edward Hallet. Vinte anos de crise, 1919-1939: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das rela\u00e7\u00f5es\ninternacionais. Bras\u00edlia: Ed. UNB, 2001.\n\nCASTRO, Andr\u00e9 Augusto. As veias abertas da Am\u00e9rica do Sul. Ag\u00eancia da UNB, Bras\u00edlia,\n02 abr. 2003.\n\nCAVALCANTI, J. C. A Itaip\u00fa Binacional: um exemplo de coopera\u00e7\u00e3o internacional na\nAm\u00e9rica Latina. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.10, n.1, jan/mar de\n1976.\n\nCEPAL. Panorama de la inserci\u00f3n internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2000-2001.\nSantiago, Chile: CEPAL, 2002.\n\nCEPIK, Marco A. C.; FARIA, Carlos. O Bolivarismo dos Antigos e o Bolivarismo dos\nModernos: o Brasil e a Am\u00e9rica Latina na d\u00e9cada de 1990. In: FERREIRA, Jorge ; DELGADO\nLucilia Neves, Historia do Brasil Republicano. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003.\nv. 4.\n\nCERVERA, Rafael Calduch. Cursos e M\u00e9todos y T\u00e9cnicas em Relaciones Internacionais.\nMadrid: Universidade Complutense de Madrid, 2002.\n\nCERVO, Amado Luiz. Sob o signo neoliberal: as rela\u00e7\u00f5es internacionais da Am\u00e9rica Latina.\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, Ano 43, n. 2, p.5-27, 2000.\n\nCLAUSEWITZ, Carl von. Da guerra. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996.\n\nCNP/PERTURBAS. In: SANTOS, Castro. Pol\u00edtica e Pol\u00edticas de uma energia alternativa: o\ncaso do pr\u00f3-alcool. Rio de Janeiro: ANPOCS, 1993.\n\nCOSTA, Darc Antonio da Luz. Estrat\u00e9gia nacional: A coopera\u00e7\u00e3o Sul-Americana como\ncaminho para a inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil. Rio de Janeiro: Aristeu Souza, 2003.   \n\nDANESE, S\u00e9rgio. Brasil e Am\u00e9rica do Sul: apontamentos para a hist\u00f3ria de uma converg\u00eancia.\nPol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 9, n. 4,  p.49-71, 2001.\n\nDORATIOTO, Francisco. Espa\u00e7os Nacionais na Am\u00e9rica Latina. Da Utopia Bolivariana \u00e0\nFragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994.\n\nFRAN\u00c7A, J\u00fania Lessa. Manual para normaliza\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas. Belo\nHorizonte: Ed. da UFMG, 1996.\n\n\n\n125\n\nFERREIRA, Oliveiros S. A Crise da Pol\u00edtica Externa. Autonomia ou Subordina\u00e7\u00e3o? Rio de\nJaneiro: Revan,  2001.\n\nFERRER, Aldo. A rela\u00e7\u00e3o Argentina-Brasil no contexto do Mercosul e a integra\u00e7\u00e3o sul-\namericana. Pol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v.9, n.2,  p.5-17, 2000.\n\nGILPIN, Robert. A economia pol\u00edtica das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Brasilia: Ed. da Unb,\n2002.\n\nGILPIN, Robert. Global Political Economy: understanding the international economic order.\nPrinceton: Princeton University Press, 2001.\n\nGINESTA, Jacques. El Mercosur y su contexto regional e internacional: una introducci\u00f3n.\nPorto Alegre: Ed. UFRGS, 1999.\n\nGRIFFITHS, Martin. 50 Grandes estrategistas das rela\u00e7\u00f5es internacionais. S\u00e3o Paulo:\nContexto, 2004.\n\nGUIMAR\u00c3ES, Samuel Pinheiro (Org.). Brasil e Venezuela: esperan\u00e7as e determina\u00e7\u00e3o na\nvirada do s\u00e9culo. Bras\u00edlia: IPRI, FUNAG, 1995.\n\nHELD, David; McGREW, Anthony. Pr\u00f3s e Contras da Globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Jorge\nZahar,  2001.\n\nHIRST, Monica. A hist\u00f3ria da diplomacia brasileira: os governos militares(1964-1985).\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mre.gov.br/acs/diplomacia.>. Acesso em:  04 mar. 2003.\n\nHIRST, Monica; PINHEIRO, Let\u00edcia. A pol\u00edtica externa do Brasil em dois tempos. Revista\nBrasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, Ano 38,  n.1,  p.5-23, 1995.\n\nHOFMEISTER, Wilhelm. \u201cDadme um balc\u00f3n y el pa\u00eds es mio\u201d : liderazgo pol\u00edtico en\nAm\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, 2002.\n\nJAQUARIBE, H\u00e9lio. O Mercosul e as alternativas para a ordem mundial, In: GUIMAR\u00c3ES,\nSamuel Pinheiro. Alca e Mercosul, risco e oportunidades para o Brasil. Bras\u00edlia: IPRI, 1999.      \n\nKEOHANE, Robert O.  Power and Interdependence. New York: HarperCollins Publishers,\n1989.\n\nKEOHANE, Robert  O.  After hegemony. Princeton: Princeton University Press, 1984.\n\nKRASNER, Stephen D. Blocos Econ\u00f4micos Regionais e o Fim da Guerra Fria. Pol\u00edtica\nExterna, S\u00e3o Paulo, v.1,  n.2 , set. 1992.\n\nKRUGMAN,Paul R.; OBSTFELD, Maurice. Economia Internacional : teoria e pol\u00edtica.  5a\ned. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 2001.\n\nKRUGMAN, Paul. Geography and Trade. Cambridge: MIT. Press, 1991.\n\nhttp://www.mre.gov.br/acs/diplomacia\n\n\n126\n\nILPES . Dise\u00f1o estrat\u00e9gico e infraestrutura b\u00e1sica. Santiago, Chile , 1999.\n\nLAFER, Celso. A Identidade Internacional do Brasil e a Pol\u00edtica Externa Brasileira:\npassado, presente e futuro. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2001.\n\nLAFER, Celso; FONSECA J\u00daNIOR, Gelson. Quest\u00f5es para a diplomacia no contexto\ninternacional das polaridades indefinidas. In: FONSECA JR., G.; CASTRO, S.H.N. (Org.).\nTemas de Pol\u00edtica Externa Brasileira II. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1994, v.1, p.49-78.\n\nLAMPREIA, Luiz Felipe. Diplomacia Brasileira: palavras, contextos e raz\u00f5es. Rio de\nJaneiro: Lacerda, 1999.\n\nLAMPREIA, Luiz Felipe. A Pol\u00edtica Externa do Governo FHC: continuidade e renova\u00e7\u00e3o.\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, Ano 42, n.2,  p.5-17, 1998.\n\nLIMA, Marcos Costa. O lugar da Am\u00e9rica do Sul na nova ordem mundial. S\u00e3o Paulo:\nCortez, 2001.\n\nLIMA, Maria Regina Soares de. A economia pol\u00edtica da pol\u00edtica externa brasileira: uma\nproposta de an\u00e1lise. Contexto internacional, Rio de Janeiro, n. 12 ,  p. 7 \u201328, jul./dez. 1990.\n\nLOHBAUER,Christian. \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9ricas: uma perspectiva dos desafios do\nBrasil, Europa e America Latina, Rio de Janeiro, dez. 2002.\n\nMANESCHI, Andrea. Comparative Advantage in International Trade: a historical\nperspective, Cheltenham: Edward Elgar, 1998.\n\nMARCOVITCH, Jacques. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina. Revista Brasileira de\nEnergia, S\u00e3o Paulo, v.1, n. 3, 1990.\n\nMARINGONI, Gilberto. A Venezuela que se inventa. Poder, petr\u00f3leo e intriga nos tempos de\nCh\u00e1vez. S\u00e3o Paulo, Fundac\u00e3o Perseu Abramo, 2004.   \n\nMARINHO J\u00daNIOR, Ilmar Penna. \u00c1guas Profundas, ou, o petr\u00f3leo \u00e9 nosso? Rio de Janeiro:\nRevian, 1998.\n\nMENEZES, A. M. A heran\u00e7a de Stroessner. Brasil-Paraguai, 1955-1980. Campinas:\nPapirus, 1987.\n\nMINTZBERG, Henry. The rise and fall of strategic planning : reconceiving roles for\nplanning, plans, planners. New York : Free Press, 1994.\n\nMORELLI, Leonardo. \u00c1gua, nas m\u00e3os de quem ?. Cadernos Le monde diplomatique , S\u00e3o\nPaulo, p.19-21, 2003    \n\nMORGENTHAU, Hans Joachin. Politics among nations. New York: McGraw-Hill, 1985.\n\n\n\n127\n\nPAL\u00c1CIOS, Ariel. Argentina retoma projeto da Usina de Corpus. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.estado.estadao.com.br/edicao/pano/98/12/16/eco661.html.>. Acesso em 06 dez.\n2003.\n\nPORTER, Michael. A vantagem competitiva das na\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Campus, 1993.\n\nQUIROGA, Ant\u00f4nio Aranibar. Pol\u00edtica Externa na Am\u00e9rica do Sul. Cadernos Adenauer, Rio\nde Janeiro, p.137-139, set. 2000.\n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993.\n\nREIS, Fernando Guimar\u00e3es. O Brasil e a Am\u00e9rica Latina. In: FONSECA JUNIOR, Nelson;\nCASTRO, Sergio H.N. (Org.). Temas de Pol\u00edtica Externa II.  S\u00e3o Paulo,  Paz &amp; Terra, 1997.\np.9-42.\n\nRICUPERO, Rubens. O Brasil, a Am\u00e9rica Latina e os EUA desde 1930: 60 anos de uma\nrela\u00e7\u00e3o triangular. In: ___. Vis\u00f5es do Brasil. Ensaios sobre a hist\u00f3ria e a inser\u00e7\u00e3o\ninternacional do Brasil. Rio de Janeiro: Record, 1995. p.325-357.\n\nSABBATINI, Rodrigo. Multilateralismo, regionalismo e o Mercosul. Indicadores Econ\u00f4micos\nFEE, Porto Alegre, v.29, n. 1, p.30-55, 2001.\n\nSALAZAR, Antonio; PEREIRA, Lia Valls (Org.). Mercosul: perspectivas da integra\u00e7\u00e3o. 2a\ned. Rio de Janeiro: FGV, 1997.\n\nSCRIBANO, Adri\u00e1n. Introducci\u00f3n al processo de investigation em ci\u00eancias sociales.\nEditorial Copiar, 2001.\n\nSENNES, Ricardo. Mudan\u00e7as da pol\u00edtica externa brasileira nos anos 80. Uma pot\u00eancia\nm\u00e9dia rec\u00e9m industrializada. Porto Alegre: Ed. da UFRGS, 2003.\n\nSIERRA, Ger\u00f4nimo de (Coord.). Los rostos del Mercosur: el dif\u00edcil camino de lo comercial a\nlo societal. Buenos Aires: CLACSO, 2001.   \n\nSILVA, Jos\u00e9 Luiz Werneck da. As duas faces da moeda: a pol\u00edtica externa do Brasil\nMon\u00e1rquico. Rio de Janeiro: Universidade Aberta, 1990.\n\nSIMON G., Jos\u00e9 Luis. Pol\u00edtica Exterior y Relaciones Internacionales Del Paraguay\nContempor\u00e2neo. Asunci\u00f3n: Centro Paraguayo de Est\u00fadios Sociol\u00f3gicos, 1990.\n\nSOUTO MAIOR, Luiz A.P. Mercosul: hora de acertar os ponteiros?  Carta Internacional, S\u00e3o\nPaulo, Ano X, n. 107/108, p.22-25, 2002.\n\nSOUTO MAIOR, LUIZ A P. Am\u00e9rica Latina: o regionalismo continental revisitado. Revista\nBrasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, Ano 39, n. 2, p.107-124, 1996.\n\nSZKLO, Alexandre Salem et al. A polifonia da reforma do setor energ\u00e9tico. Ci\u00eancia Hoje, Rio\nde Janeiro, v.33, n.197, p.18-26, set. 2003.\n\nhttp://www.estado.estadao.com.br/edicao/pano/98/12/16/eco661.html\n\n\n128\n\nTHUROW, Lester. Head to Head: The Coming Battle Among Japan, Europe and Am\u00e9rica.\nNew York: Morrow, 1992.\n\nVAZ, Alcides da Costa. Coopera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e processo negociador: a constru\u00e7\u00e3o do\nMercosul. Bras\u00edlia: IPRI, 2002.\n\nVAZ, Alcides da Costa. Mercosul aos dez anos: crise de crescimento ou perda de identidade?.\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, Ano 44, n.1, p.43-54.\n\nVAZ, Alcides da Costa. Integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional na Am\u00e9rica Latina: experi\u00eancias e\nperspectivas. In:____.  Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e desenvolvimento regional. Bras\u00edlia:\nUnivesa, 2000. p.271-286.\n\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o\nPaulo: Atlas, 1997.\n\nVIDAL, J. W. Bautista. Petrobr\u00e1s. Um clar\u00e3o na hist\u00f3ria. Bras\u00edlia: Sol Brasil Ed., 2001.\n\nVIZENTINI, Paulo G. Fagundes. A pol\u00edtica externa do Regime Militar Brasileiro:\nmultilateraliza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e a constru\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia m\u00e9dia (1964-1985). Porto\nAlegre: Ed. da UFRGS, 1998.\n\nVIZENTINI, Paulo G. Fagundes. Am\u00e9rica do Sul, espa\u00e7o pol\u00edtico priorit\u00e1rio do projeto pol\u00edtico\nnacional brasileiro. SEMIN\u00c1RIO POL\u00cdTICA EXTERNA DO BRASIL PARA O S\u00c9CULO\nXXI, 2002, Bras\u00edlia. Pol\u00edtica Externa do Brasil. Bras\u00edlia: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e\nInforma\u00e7\u00e3o, 2003.\n\nVIZENTINI, Paulo G. Fagundes. Dez anos do Mercosul: a crise da integra\u00e7\u00e3o e o desafio da\nALCA. Indicadores Econ\u00f4micos FEE, Porto Alegre, v.29, n.1, p.9-29, 2001.\n\nVIZENTINI, Paulo G. Fagundes. Venezuela e Brasil na Pol\u00edtica Internacional: Coopera\u00e7\u00e3o\nBilateral e Inser\u00e7\u00e3o Mundial. Contexto Internacional, Rio de Janeiro, v.18, n. 1, p 121-141,\njan./jun. 1996.\n\nVIZENTINI, Paulo G. Fagundes. O Brasil e o mundo: a pol\u00edtica externa e suas fases. Ensaios\nFEE, Porto Alegre, v. 20, n.1, p 134-154, 1999.\n\nVIZENTINI, Paulo Fagundes. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Brasil: de Vargas a Lula. S\u00e3o\nPaulo: Perseu Abramo, 2003.   \nVIZENTINI, Paulo Fagundes. Semin\u00e1rio sobre a Comunidade Andina \u2013 Bol\u00edvia. Porto\n\nAlegre: Funag-IPRI-UFGRS,  2003.\n\nWALTZ, Kenneth N. Theory of International Politics. New York: McGraw-Hill, 1979.\n\nWEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das\n\nLetras, 2004.      \n\n\n\n129\n\nDocumentos\n\nRelativamente \u00e0s diversas fontes de dados utilizadas, destacam-se as relacionadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es\n\nconcretas realizadas pelo governo brasileiro em rela\u00e7\u00e3o ao projeto de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com\n\nos pa\u00edses j\u00e1 mencionados. Assim sendo, foram utilizados discursos presidenciais, acordos e\n\nprotocolos entre pa\u00edses, publica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea energ\u00e9tica, quer sejam livros e artigos de revistas,\n\nque informa\u00e7\u00f5es da imprensa, entre outros, buscando fundamentar cientificamente o processo de\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.\n\nTamb\u00e9m foram utilizados dados cronol\u00f3gicos, estat\u00edsticos, inform\u00e1ticos, buscado em\n\nfontes tais como: OLADE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Latino Americana de Energia Regional, MINIST\u00c9RIO\n\nDE MINAS E ENERGIA; MINIST\u00c9RIO DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES; CEPAL \u2013 Comiss\u00e3o\n\nEcon\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe; BID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento.\n\n\n\n130\n\nCompanhia Hidrel\u00e9trica de Itaip\u00fa. Hist\u00f3ria; Dados T\u00e9cnicos Bacia do Rio Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em\n<http://www.Itaip\u00fa.gov.br> Acesso em 28 set. 2003\n\nDiscurso do Presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, na cerim\u00f4nia de assinatura de\natos relativos \u00e0 Br 174 e a linha de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica. Boa Vista, RR, 11 abr. 1997.\n\nDiscurso do Presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, na cerim\u00f4nia de assinatura de\nacordo de inten\u00e7\u00e3o para o fornecimento de energia el\u00e9trica pela empresa Venezuelana de\nEletrification Del Caroni \u2013 Edelca \u00e0 cidade de Boa Vista, RR, 29 jan. 1997.\n\nDiscurso do Presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, no encerramento do Encontro\nempresarial Brasil-Venezuela, Manaus, AM, 11 abr. 1997.\n\nDeclara\u00e7\u00e3o presidencial de Caracas, Venezuela, 6 abr. 2000.\n\nEntrevista com Eliezer Batista, Jornal O Valor Econ\u00f4mico, 4 fev. 2003.\n\nEntrevista do Senhor Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Celso Lafer, dispon\u00edvel no site\n<http://www.mre.gov.br/sei/lafer-v10126.htm>. Acesso em 28 abr. 2003.\n\nG\u00e1s/Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil. Incertezas atrasam amplia\u00e7\u00e3o \u2013 Balan\u00e7o Setorial  \u2013 Ano I \u2013 n 1,\nGazeta Mercantil, Jun. 2002.\n\nGuia de integration de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, SP/Di No %-01 Mayo 2001 \u2013 Secretaria\nPermanente del SELA.\n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Divis\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o comercial. Como exportar:\nVenezuela. Minist\u00e9rio das rela\u00e7\u00f5es exteriores. Bras\u00edlia: O minist\u00e9rio, 1998.\n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Informa\u00e7\u00e3o No 043. Inaugura\u00e7\u00e3o do Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil\n\u2013 Encontro de Fronteira dos Presidentes Hugo Banzer Su\u00e1res e Fernando Henrique Cardoso\n(Corumb\u00e1-Puerto Su\u00e1rez, 9 de fevereiro de 1999), 03 fev. 1999.\n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Comunicado de Bras\u00edlia da I Reuni\u00e3o de Presidentes da\nAm\u00e9rica do Sul. Bras\u00edlia, MRE, 2000.\n\nPlan de Acci\u00f3n para la Integration de la Infraestrutura Regional en Am\u00e9rica del Sur. Montevideo,\nUruguay, 4 y 5 de diciembre de 2000, Dispon\u00edvel em&lt;www.iadb.org/intal/tratados/iirsa1.htm>\nAcesso em 22 de agosto de 2003.\n\nProtocolo de La Guzmania, protocolo adicional al convenio de amistad e cooperation entre la\nrep\u00fablica federativa del Brasil e la Rep\u00fablica Federativa de Venezuela Del 17 de noviembre de\n1977, 4 de mar. 1994.\n\nTratado de Itaip\u00fa, entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do Paraguai, de 26 abr.\n1973.\n\nhttp://www.itaipu.gov.br/\nhttp://www.mre.gov.br/sei/lafer-v10126.htm\nhttp://www.iadb.org/intal/tratados/iirsa1.htm\n\n\n131\n\nRelat\u00f3rio anual 1996-Brasil 2000, Banco Safra por John D. Wirth. Dispon\u00edvel em\n<www.bancosafra.com.br/conteudo/sobre/96/john96.htm> Acesso em 12 jun 2003.\n\nRevista The Economist, \u201cSachs on Development\u201d, 14 August 1999,17-20.\n\nRevista Energia El\u00e9trica. \u201cItaip\u00fa\u201d. Ano 5, no 52. Rio de Janeiro, jul. 1982.\n\nRevista Brasileira de Energia El\u00e9trica. N\u00famero Comemorativo de 10 anos da Eletrobr\u00e1s. Rio de\nJaneiro, n. 20, 1972.\n\nRevista Planejamento &amp; Desenvolvimento. \u201cA usina de Itaip\u00fa\u201d. Ano 6, Rio de Janeiro:\ndezembro,1978.\n\nResumo Executivo do Informe Mercosul No 7- Per\u00edodo 2000-2001. Impasses no Mercosul. BID\n\u2013 Intal \u2013 Instituto para la integracion de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, fev. 2002.\n\nRevista Galp Energia. A quem pertence o petr\u00f3leo. Soberania nacional versus depend\u00eancia\nenerg\u00e9tica. Junho de 2002. Dispon\u00edvel em&lt;www.galpenergia.com> Acesso em 15 jun 2003.\n\nRevista G\u00e1s Energia. Brasil e Bol\u00edvia ampliam parceria na \u00e1rea de energia. Fev. 2002. Dispon\u00edvel\nem  &lt;www.g\u00e1senergia.com.br/portal/port/noticias/fev_2002_brasil.jsp> Acesso em 15 jun 2003.\n\nII Reuni\u00e3o de Presidentes da Am\u00e9rica do Sul (Guaiaquil, 26 e 27 de julho de 2002) \u2013 Consenso\nde Guaiaquil sobre integra\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e infra-estrutura para o desenvolvimento. Dispon\u00edvel\nem&lt;www2.mre.gov.br/daa/consenso_guaiaquil.htm> Acesso em 26 mar 2004.\n\nSemin\u00e1rio sobre a Am\u00e9rica do Sul. A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-americano: seu significado\npol\u00edtico e econ\u00f4mico ( Bras\u00edlia, 31 jul a 2 ago de 2000). Dispon\u00edvel em\nhttp://www.mre.gov.br/irbr/Se.../Semin\u00e1rio%20sobre%20%a%20Am\u00e9rica%20do%20sul.htm\nAcesso em 01 abr 2002.\n\nStatistical Abstract of the United States. The National Data Book, US Dept of Commerce,\nBernam Associates, November 1998.  \n\nTexto para discuss\u00e3o n\u00famero 693. Percep\u00e7\u00e3o das eleites do Cone Sul sobre as Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais do Brasil. Brasilia: IPEA/CEPAL, dez 1999.\n\nhttp://www.bancosafra.com.br/conteudo/sobre/96/john96.htm\nhttp://www.galpenergia.com/\nhttp://www.g?senergia.com.br/portal/port/noticias/fev_2002_brasil.jsp\nhttp://www.mre.gov.br/irbr/Se.../Semin?rio sobre %a Am?rica do sul.htm\n\n\tMarcelo Remi\u00e3o Franciosi\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tPalavras-chave\n\tAbstract\n\tKey-words\n\n\tLista de Abreviaturas e Siglas\n\tALADI   \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Integra\u00e7\u00e3o\n\tANP    \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo\n\tBID    \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento\n\tCEDEP   \u2013 Centro Brasileiro de Documenta\u00e7\u00e3o e Estudos da Bac\n\tCNPE    \u2013 Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica\n\tMAE    \u2013 Mercado Aberto de Eletricidade\n\tSum\u00e1rio\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\t1.1 O conceito de Interesse Nacional:\n\t1.2 Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica segundo as abordagens liberais:\n\tTabela 1 - Valor adicionado por trabalhador em 1995:\n\n\t1.3 \u2013 Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica segundo as Abordagens Realistas:\n\t1.4 Robert Gilpin e a Economia Pol\u00edtica Internacional:\n\n\t2  Matriz Energ\u00e9tica e Desenvolvimento no Brasil\n\t2.1 A crise do petr\u00f3leo e a mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica do \n\t2.2 A situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira em 2000: uma abordagem \n\tTabela II - Crescimento Econ\u00f4mico Mundial (%):\n\tTabela 4 \u2013 Taxa m\u00e9dia de crescimento do consumo energ\u00e9tico e\n\tTabela 6 \u2013 Consumo de energia prim\u00e1ria total por forma de en\n\tTabela 7 - Estrutura do consumo final de energia no Brasil\n\n\t2.3 A Diplomacia do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural\n\t2.4 A polifonia da reforma do setor energ\u00e9tico: o caso do se\n\t3.2 Do Tratado de Integra\u00e7\u00e3o ao Mercosul: 1988-1992\n\t3.3 A intensifica\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o: 1993-1997\n\t3.4 A crise do Mercosul e a busca de alternativas: 1998-2002\n\t4.2 O G\u00e1s Natural e as rela\u00e7\u00f5es Bol\u00edvia-Brasil\n\t4.3 Brasil, Argentina e Paraguai: diplomacia das Cachoeiras\n\tTabela 8 \u2013 Divida das distribuidoras brasileiras para com a \n\n\n\tConclus\u00e3o\n\tRefer\u00eancias\n\tDocumentos"}]}}}