{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18261"}, {"@name": "filename", "#text": "25123_2008_PatriciaAmaral.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n                                  \nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA  \n\nDecanato de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nInstituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \n\nInstituto de F\u00edsica \nInstituto de Qu\u00edmica \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS \nMESTRADO PROFISSIONAL EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nO ENSINO DE ASTRONOMIA NAS S\u00c9RIES FINAIS DO ENSINO \nFUNDAMENTAL: UMA PROPOSTA DE MATERIAL DID\u00c1TICO DE \n\nAPOIO AO PROFESSOR \n \n \n \n \n \n\nPatr\u00edcia Amaral \n\n \n \n\nBras\u00edlia \u2013 DF \n \n \n \n \n \n\nDezembro  \n2008 \n\n\n\n 1 \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA  \nDecanato de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  \n\nInstituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \nInstituto de F\u00edsica  \n\nInstituto de Qu\u00edmica  \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS  \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS  \n\n \n \n \n \n \n\nO ENSINO DE ASTRONOMIA NAS S\u00c9RIES FINAIS DO ENSINO \nFUNDAMENTAL: UMA PROPOSTA DE MATERIAL DID\u00c1TICO DE \n\nAPOIO AO PROFESSOR \n \n \n \n \n \n \n\nPatr\u00edcia Amaral \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o realizada sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. \nC\u00e1ssio Costa Laranjeiras e apresentada \u00e0 banca \nexaminadora como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \ndo T\u00edtulo de Mestre em Ensino de Ci\u00eancias \u2013 \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Ensino de F\u00edsica, pelo \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de \nCi\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia. \n\n \n \n\n \n \n \n\nBras\u00edlia, DF \n \n\nDezembro \n 2008 \n\n\n\n 2 \n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA \nFINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n               \nAmaral, Patr\u00edcia \n        O Ensino de Astronomia nas s\u00e9ries finais do \nensino fundamental: uma proposta de material \ndid\u00e1tico de apoio ao professor/ Patr\u00edcia Amaral \u2013 \nBras\u00edlia, 2008. \n        101f.  \n \n        Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada ao \nInstituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Instituto de F\u00edsica, \nInstituto de Qu\u00edmica do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nde Ensino de Ci\u00eancias da Universidade de \nBras\u00edlia/UnB. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ensino de F\u00edsica. \n\n \n1. Astronomia. 2. Ensino de Astronomia. 3. Ensino de \nF\u00edsica 4. Ensino Fundamental. I. T\u00edtulo.                                                                              \n\n\n\n 3 \n\n Patr\u00edcia Amaral \n \nO ENSINO DE ASTRONOMIA NAS S\u00c9RIES FINAIS DO ENSINO \nFUNDAMENTAL: UMA PROPOSTA DE MATERIAL DID\u00c1TICO DE \nAPOIO AO PROFESSOR \n\n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 banca examinadora como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \nT\u00edtulo de Mestre em Ensino de Ci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Ensino de F\u00edsica, \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias da Universidade de \nBras\u00edlia.  \n  \n \n  \n  \nAprovada em 5 de dezembro de 2008 \n \n \n \n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA  \n  \n  \n  \n\n_________________________________________________  \nProf. Dr. C\u00e1ssio Costa Laranjeiras  \n\n(Presidente)  \n  \n  \n  \n\n_________________________________________________  \nProf. Dr. Jos\u00e9 Leonardo Ferreira   \n(Membro interno \u2013 PPGEC/UnB)  \n\n  \n  \n  \n\n_________________________________________________  \nProf. Dr. Jo\u00e3o Batista Garcia Canalle \n\n(Membro externo \u2013 UERJ )  \n  \n  \n  \n\n_______________________________________  \nProf. Dr. Wildson Luiz Pereira dos Santos  \n\n(Suplente \u2013 UnB) \n \n\n\n\n 4 \n\n\u00c0 minha filha Gabriela, o meu universo infinito.  \n  \nAos meus pais, Roosevelt e Vilma (in memorian), por transformar, depois de meu \nnascimento, meu mundo em um universo em expans\u00e3o.   \n \n\u00c0 minha querida v\u00f3 Maria Franze (in memorian), que este ano tornou-se mais uma \nMaria no c\u00e9u. A estrela mais linda e brilhante de todas.  \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5 \n\nAgradecimentos \n \nAo meu orientador, Professor Doutor C\u00e1ssio Costa Laranjeiras, que em nossos \nencontros tornou poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um sonho.   \n \nA todos os professores e colegas do Mestrado Profissional em Ensino de Ci\u00eancias, \nno Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias, da Universidade de Bras\u00edlia \nque com sua disposi\u00e7\u00e3o para o debate, cr\u00edticas e sugest\u00f5es tornaram este trabalho \nmelhor.  \n \nAos meus colegas professores que, apesar da dura rotina, dos problemas indiretos \nassociados \u00e0 nossa atividade nos dias de hoje e dos constantes revezes na \ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o que causam constantes baixas em nossos \nquadros, ainda se disp\u00f5em ao di\u00e1logo, ao debate e \u00e0 busca de melhores meios e \nt\u00e9cnicas no exerc\u00edcio de nossa profiss\u00e3o. \n  \nAos nossos alunos que, direta ou indiretamente, colaboraram com este trabalho.  \n \nA Jos\u00e9 Osmar Fernandes Cavalcante, o J\u00fanior, que nos auxiliou durante todo o \ncaminho dentro do programa. \n \n\u00c0 C\u00e9lia Ruas, coordenadora de escola e orientadora de vida, pelo amor, carinho, \npaci\u00eancia e compreens\u00e3o nesses \u00faltimos dez anos.  \n \nA Murilo Bueno, s\u00e1bio e paciente em todos os momentos de inseguran\u00e7a e medo.  \n \nA Carlos Eduardo Quintanilha, grande amigo que contribuiu de forma espetacular na \nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa que apoiou nosso projeto.   \n \nA todos, muito obrigada!   \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 6 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTodos temos algo a aprender e ensinar. \nN\u00e3o guardes para ti os teus \n\nconhecimentos, \nas tuas habilidades, tantas informa\u00e7\u00f5es \n\na adularem tua auto-estima.  \nSocializa-os, divulga-os,  \n\npartilha com o pr\u00f3ximo o teu saber. \nEscolhe a escola. \n\n \nFrei Beto  \n\n\n\n 7 \n\nRESUMO \n \n \nEm geral, a forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores que lecionam a disciplina Ci\u00eancias no \nensino fundamental \u00e9 insuficiente. Como conseq\u00fc\u00eancia, o livro did\u00e1tico tornou-se o \nrecurso principal em sala de aula, tanto para os professores quanto para os alunos. \nAl\u00e9m de determinar o curr\u00edculo, estipula sua ordem, muitas vezes fragmenta os \nconte\u00fados e, no caso da Astronomia, apresenta erros conceituais e imprecis\u00f5es. O \nobjetivo deste trabalho \u00e9 fornecer um material de apoio aos professores de Ci\u00eancias \ndas s\u00e9ries finais do ensino fundamental no conte\u00fado de Astronomia. Este material \nde apoio foi concebido integrando-se as tr\u00eas dimens\u00f5es necess\u00e1rias para um \nmaterial did\u00e1tico: dimens\u00e3o cognitiva, numa perspectiva de intera\u00e7\u00e3o social de Lev \nVygotsky; dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica hist\u00f3rico-cr\u00edtica segundo Gaston Bachelard; e \ndimens\u00e3o pedag\u00f3gica, numa concep\u00e7\u00e3o dial\u00f3gico-problematizadora de Paulo Freire. \nO material busca contemplar uma ampla gama de t\u00f3picos capazes de proporcionar \num eficiente conhecimento neste campo aos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n \nPalavras-chave: Astronomia; Ensino de Astronomia; Ensino de F\u00edsica; Ensino \nFundamental. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 8 \n\nABSTRACT \n \n \nIn general, the initial training of teachers who teach the Sciences discipline in \nelementary schools is insufficient. As a result, the textbook has become the main \nresource in the classroom for both teachers and for students. In addition of \ndetermining the curriculum, these books provides its order, the contents often \nfragmented and, in the case of Astronomy, presents conceptual errors and \ninaccuracies. The goal is to provide a support material to teachers of Sciences of the \nfinal series of basic education in the contents of Astronomy. This material is designed \nto support by integrating three dimensions needed for a teaching material: cognitivist \ndimension, in terms of social interaction of Leon Vygotsky; epistemological dimension \nhistorical-critical second Gaston Bachelard, and pedagogical dimension, a concept of \ndialogue-problematizing of Paulo Freire. The material searches to cover a wide range \nof topics capable of providing an efficient knowledge in this field of basic education \nteachers. \n \nKey words: Astronomy; Astronomy teaching; Physics teaching; Elementary school \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 9 \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\nFigura 1. \u00d3rbita da Terra em volta do Sol (cole\u00e7\u00e3o 23COL04)................................. 41 \n\nFigura 2. \u00d3rbita da Terra em volta do Sol (cole\u00e7\u00e3o 25COL04)................................. 42 \n\nFigura 3. \u00d3rbita da Terra em volta do Sol (cole\u00e7\u00e3o 35COL04)................................. 42 \n\nFigura 4. \u00d3rbita da Terra em volta do Sol (cole\u00e7\u00e3o 119COL04)............................... 42 \n\nFigura 5. Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul (cole\u00e7\u00e3o 23COL04)................................ 43 \n\nFigura 6. Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul (cole\u00e7\u00e3o 86COL04)................................ 43 \n\nFigura 7. Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul (cole\u00e7\u00e3o 98COL04)................................ 44 \n\nFigura 8. Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul (cole\u00e7\u00e3o 119COL04).............................. 44 \n\nFigura 9. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 23COL04)........................ 45 \n\nFigura 10. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 25COL04)...................... 45 \n\nFigura 11. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 25COL04)...................... 46 \n\nFigura 12. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 42COL04)...................... 46 \n\nFigura 13. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 55COL04)...................... 46 \n\nFigura 14. Planetas do Sistema Solar alinhados (cole\u00e7\u00e3o 68COL04)...................... 46 \n\nFigura 15. Setas que representam a for\u00e7a gravitacional (cole\u00e7\u00e3o 86COL04) ......... 47 \n\nFigura 16. Curva da ecl\u00edptica fora de \n\n posi\u00e7\u00e3o na carta celeste (cole\u00e7\u00e3o 119COL04)  ...................................................... 47 \n\nFigura 17. Curva da ecl\u00edptica fora de \n\n posi\u00e7\u00e3o na carta celeste (cole\u00e7\u00e3o 119COL04)  ...................................................... 48 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 10 \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1. Forma\u00e7\u00e3o inicial em licenciatura dos autores  \n\nde livros aprovados no PNLD 2008........................................................................... 35 \n\nGr\u00e1fico 2. Forma\u00e7\u00e3o complementar dos autores de livros \n\naprovados no PNLD 2008..........................................................................................35 \n\nGr\u00e1fico 3. Freq\u00fc\u00eancia dos conte\u00fados de Astronomia............................................... 36 \n\nGr\u00e1fico 4. Freq\u00fc\u00eancia dos conte\u00fados de Astronomia............................................... 36 \n\nGr\u00e1fico 5. M\u00e9dia do n\u00famero de p\u00e1ginas dos livros  \n\ndid\u00e1ticos destinadas aos conte\u00fados de Astronomia por s\u00e9rie.................................. 37 \n\nGr\u00e1fico 6. Quantidade de atividades experimentais presentes   \n\nnos livros did\u00e1ticos com elementos de Astronomia ................................................. 49 \n\nGr\u00e1fico 7. Quantidade de atividades experimentais presentes   \n\nnos livros did\u00e1ticos com elementos de Astronomia ................................................. 49 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 11 \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 S\u00edntese dos seis aspectos usados  \n\nnas avalia\u00e7\u00f5es dos livros did\u00e1ticos inscritos no PNLD 2008 ....................................28 \n\nTabela 2 \u2013 Livros aprovados no PNLD 2008............................................................ 33 \n\nTabela 3 \u2013 Conte\u00fados/conhecimentos de  \n\nAstronomia no 3\u00ba ciclo presentes no livro did\u00e1tico....................................................39 \n\nTabela 4 \u2013 Conte\u00fados/conhecimentos de  \n\nAstronomia no 4\u00ba ciclo presentes no livro did\u00e1tico....................................................40 \n\nTabela 5 \u2013 Erros conceituais historicamente encontrados \n\nnos livros did\u00e1ticos e presentes nas obras avaliadas.............................................. 53 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 12 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\n \n\nAEB  Ag\u00eancia Espacial Brasileira \n\nCEFET Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\nCTS  Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade  \n\nFUP  Faculdade UnB Planaltina \n\nGPS  Global Posicion Sistem  \n\nISS  Internacional Space Station \n\nMEC   Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o  \n\nNDE  N\u00edvel de Desenvolvimento Efetivo \n\nOBA  Olimp\u00edada Brasileira de Astronomia e Astron\u00e1utica \n\nPCN   Par\u00e2metros Curriculares Nacionais  \n\nPNLD   Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico \n\n SEB              Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nUA  Unidade Astron\u00f4mica \n\nUAI  Uni\u00e3o Astron\u00f4mica Internacional \n\nUECE  Universidade Estadual do Cear\u00e1 \n\nUEPA  Universidade do Estado do Par\u00e1 \n\nUFBA  Universidade Federal da Bahia  \n\nUFC  Universidade Federal do Cear\u00e1 \n\nUFG  Universidade Federal de Goi\u00e1s \n\nUFRGS  Universidade Federal do Rio Grande do Sul  \n\nUFSC  Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUnB   Universidade de Bras\u00edlia  \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nUSP    Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nZDP  Zona de Desenvolvimento Proximal \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 13 \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................................................    14 \n \nCap\u00edtulo 1. A Astronomia no Ensino Fundamental: Qual o seu papel?......... \n\n \n22 \n\n \nCap\u00edtulo 2. A Astronomia nos livros did\u00e1ticos................................................. \n \n      2.1 O livro did\u00e1tico e seu papel no contexto escolar ....................................... \n    \n      2.2 A Astronomia nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias ......................................... \n\n \n26 \n \n26 \n \n32 \n\n \nCap\u00edtulo 3. Construindo as bases de uma Nova Abordagem..........................  \n \n      3.1 A Dimens\u00e3o Pedag\u00f3gica ........................................................................... \n \n      3.2 A Dimens\u00e3o Epistemol\u00f3gica ..................................................................... \n \n      3.3 A Dimens\u00e3o Cognitiva............................................................................ \n \n      3.4 UTOPIA: um material de apoio ao professor ............................................ \n \n\n \n61 \n \n61 \n \n66 \n \n70 \n \n74 \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es finais..........................................................................................   \n\n \n76 \n\n \nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................    \n\n \n78 \n\n \nAP\u00caNDICE A \u2013 Material de apoio ao professor................................................ \n \nANEXO A \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013 Conte\u00fados de Ci\u00eancias \ndo 3\u00ba Ciclo \u2013 Eixo \u201cTerra e Universo\u201d................................................................ \n \nANEXO B \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013 Conte\u00fados de Ci\u00eancias \ndo 4\u00ba Ciclo \u2013 Eixo \u201cTerra e Universo\u201d................................................................ \n\n \n90 \n \n \n91 \n \n \n96 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 14 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n   \n\n  A Astronomia \u00e9 considerada por muitos cientistas e fil\u00f3sofos o primeiro \n\nconhecimento humano organizado de forma sistem\u00e1tica. Os primeiros passos do \n\nhomem Pr\u00e9-hist\u00f3rico neste planeta foram dados sempre com os olhos contemplando \n\ne buscando desvendar o c\u00e9u.  \n\n  Milhares de anos depois, atualmente, nossos alunos n\u00e3o conseguem mais \n\nperceber a magia de olhar para o c\u00e9u, entre outros motivos, devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\nluminosa das grandes cidades. E aqueles que podem contemplar as estrelas e \n\noutros corpos celestes ainda t\u00eam dificuldade em explicar o que est\u00e3o vendo. At\u00e9 \n\nmesmo os professores de Ci\u00eancias, que a princ\u00edpio det\u00eam o conhecimento de \n\nelementos de Astronomia, na maioria dos casos, n\u00e3o compreendem o que ocorre \n\nacima de suas cabe\u00e7as. E, como conseq\u00fc\u00eancia, o ramo da ci\u00eancia mais antigo e que \n\nainda fornece grandes descobertas permanece distante das salas de aula. Uma \n\nci\u00eancia que desperta curiosidade, interesse e que pode gerar aos alunos e aos \n\nprofessores a oportunidade de trabalhos de campo. E como sugere Marcelo Gleiser \n\n(2000), \u201cn\u00e3o existe nada mais fascinante no aprendizado da ci\u00eancia do que v\u00ea -la em \n\na\u00e7\u00e3o. Mais importante ainda \u00e9 levar os alunos para fora da sala de aula, faz\u00ea-los \n\nobservar o mundo atrav\u00e9s dos olhos de um cientista aprendiz\u201d (GLEISER, 2000, p. \n\n4).   \n\n   Mas ensinar Astronomia n\u00e3o \u00e9 simples. O indiv\u00edduo que se prop\u00f5e a \n\ntransmitir saberes astron\u00f4micos descobre-se numa tarefa astron\u00f4mica, com o perd\u00e3o \n\ndo trocadilho. \u00c9 um tema com abordagem multidisciplinar: hist\u00f3ria, geografia, \n\nfilosofia, mitologia, f\u00edsica, qu\u00edmica, matem\u00e1tica, biologia, geologia, meteorologia, \n\ncosmologia, entre outras. Exatamente por essa raz\u00e3o, o ensino de Astronomia \u00e9 \n\nprejudicado, j\u00e1 que para realiz\u00e1-lo \u00e9 necess\u00e1rio dominar variadas \u00e1reas. \n\n  E provavelmente , por entender que a tarefa n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, haja, por parte dos \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, um desinteresse em investir em tais saberes. \n\nAnalisamos dois cursos que apresentam em seus curr\u00edculos conte\u00fados de \n\nAstronomia para forma\u00e7\u00e3o de professores: Geografia e Ci\u00eancias Naturais.  \n\n\n\n 15 \n\n  Os cursos de licenciaturas e bacharelados em Geografia da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo (USP) e Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) incluem \n\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Astronomia como disciplina optativa. Outras universidades oferecem \n\ndisciplinas obrigat\u00f3rias de Astronomia no curso de Geografia. \u00c9 o caso da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC), com Fundamentos de \n\nAstronomia e Geod\u00e9sia, da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG), com \n\nFundamentos de Astronomia e a Universidade Estadual do Cear\u00e1 (UECE), com \n\nGeografia Astron\u00f4mica e Cosmografia (SOBREIRA, 2002).  \n\n  J\u00e1 os cursos de licenciatura em Ci\u00eancias Naturais, quando oferecem a \n\ndisciplina, na maioria das vezes possuem poucos cr\u00e9ditos, n\u00e3o exigem requisitos e \n\nduram apenas um semestre.  \n\n  No Brasil, atualmente, doze institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais de ensino superior e \n\nalgumas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas estaduais oferecem o curso de licenciatura em \n\nCi\u00eancias Naturais1 que capacitam profissionais para atuarem nas escolas como \n\nprofessores de Ci\u00eancias das s\u00e9ries finais do ensino fundamental. Entre elas, \n\nanalisamos a ementa dos cursos presenciais das cinco universidades federais e uma \n\nuniversidade estadual que oferecem a licenciatura em Ci\u00eancias Naturais e buscamos \n\nidentificar a presen\u00e7a de disciplinas que tratam de conte\u00fados de Astronomia2. O \n\nresultado \u00e9 preocupante. \n\n  No curso de Licenciatura de Ci\u00eancias Exatas da USP, campus S\u00e3o Carlos, a \n\ndisciplina Astronomia (SLC0516) possui dois cr\u00e9ditos para aulas e um cr\u00e9dito para \n\ntrabalhos, totalizando 60 horas, sendo uma disciplina que n\u00e3o exige pr\u00e9-requisitos. \n\nAinda assim, no segundo semestre de 2008, sobraram vagas (6). No campus de S\u00e3o \n\nPaulo, a USP oferece no curso de Licenciatura em Ci\u00eancias da Natureza para o \n\nEnsino Fundamental (diurno e noturno) tr\u00eas disciplinas relacionadas \u00e0 Astronomia: \n\nAstronomia do Sistema Solar, com carga hor\u00e1ria total de 30 horas e tendo a \n\ndisciplina Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica como pr\u00e9-requisito; Sistema Terra 1, com carga hor\u00e1ria \n\ntotal de 90 horas e tendo a disciplina Astronomia do Sistema Solar como pr\u00e9-\n\nrequisito; e Sistema Terra 2, com carga hor\u00e1ria total de 90 horas e tendo as \n\n                                                 \n1  Algumas universidades denominam o curso de Licenciatura em Ci\u00eancias Naturais como Ci\u00eancias \nExatas, Ci\u00eancias da Natureza ou Ci\u00eancias Naturais e Matem\u00e1tica.  \n2  A pesquisa acerca das ementas dos cursos foi realizada no segundo semestre de 2008. \n\n\n\n 16 \n\ndisciplinas Sistema Terra 1, Linguagem Qu\u00edmica e Rea\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Hist\u00f3ria \n\nNatural como pr\u00e9-requisitos.  \n\n  A Universidade de Bras\u00edlia (UnB) possui, no campus de Planaltina (FUP) o \n\ncurso de licenciatura em Ci\u00eancias Naturais e oferece aos alunos a disciplina \n\nUniverso (FUP-196410) que tem quatro cr\u00e9ditos e tamb\u00e9m n\u00e3o exige pr\u00e9-requisitos.  \n\n  No Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Campos (CEFET-Campos), o \n\ncurso de licenciatura em Ci\u00eancias da Natureza prop\u00f5e no 7\u00ba semestre duas \n\ndisciplinas que incluem conte\u00fados de Astronomia: Hist\u00f3ria da F\u00edsica, com 40 horas, \n\nque apresenta um estudo te\u00f3rico do desenvolvimento hist\u00f3rico e epistemol\u00f3gico dos \n\nprincipais corpos conceituais em F\u00edsica constru\u00eddos desde o s\u00e9culo XVII at\u00e9 o s\u00e9culo \n\nXX, priorizando as teorias que abarcam as principais leis de conserva\u00e7\u00e3o e as que \n\ncaracterizaram rupturas paradigm\u00e1ticas. Entre elas est\u00e3o o paradigma aristot\u00e9lico, a \n\ncosmologia de Ptolomeu, as inova\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es de Cop\u00e9rnico, a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nGalileana, o problema da in\u00e9rcia, a elipse e o universo de Kepler e a s\u00edntese \n\nnewtoniana; e Estrutura da Mat\u00e9ria II, com 120 horas, que entre outros conte\u00fados, \n\napresenta uma vis\u00e3o cient\u00edfica moderna dos processos f\u00edsicos que ocorrem na \n\nnatureza e busca familiarizar o estudante com as id\u00e9ias atuais para que ao final do \n\nper\u00edodo o aluno seja capaz de identificar as limita\u00e7\u00f5es da f\u00edsica cl\u00e1ssica e resolver \n\nproblemas de relatividade restrita.   \n\n  A Universidade do Estado do Par\u00e1 (UEPA) oferece no curso de licenciatura \n\nem Ci\u00eancias Naturais a disciplina Eixo Universo e Vida \u2013 Temas de F\u00edsica: origem \n\ndo Universo e do Sistema Solar (DCNA0905) com cinco cr\u00e9ditos, totalizando 100 \n\nhoras.   \n\n  J\u00e1 o curso de licenciatura em Ci\u00eancias Naturais da Universidade Federal da \n\nBahia (UFBA) n\u00e3o oferece em seu curr\u00edculo nenhuma disciplina que trate dos \n\nconte\u00fados ligados \u00e0 Astronomia em sua grade, nem obrigat\u00f3ria nem optativa .  \n\n  O curso 102 da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) chama-se Licenciatura \n\nem Ci\u00eancias Naturais e Matem\u00e1tica e apesar de oferecer quatro disciplinas ligadas \u00e0 \n\nF\u00edsica (F\u00edsica Fundamental I, II, III e IV) no seu curr\u00edculo, n\u00e3o traz nenhuma disciplina \n\nespec\u00edfica sobre Astronomia.  \n\n\n\n 17 \n\n  Apresentamos sete curr\u00edculos de cursos de licenciaturas em Ci\u00eancias \n\nNaturais de universidade p\u00fablicas de ensino superior (federais e estaduais) para \n\nentender como \u00e9 prec\u00e1ria a estrutura do ensino de Astronomia para os futuros \n\nprofessores de Ci\u00eancias nas s\u00e9ries finais do ensino fundamental. E se olharmos para \n\nas licenciaturas de Biologia e Qu\u00edmica e at\u00e9 mesmo de F\u00edsica, que n\u00e3o possuem \n\nnenhuma disciplina obrigat\u00f3ria para Astronomia, mas que fornecem \u00e0s escolas a \n\nmaioria dos professores de Ci\u00eancias para as s\u00e9ries finais do ensino fundamental, o \n\nquadro torna-se ainda mais preocupante.  \n\n  E n\u00e3o basta ensinar o conte\u00fado espec\u00edfico para os futuros professores.  A \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial deveria incluir \u201csugest\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas organizadas e \n\ndefinidas em fun\u00e7\u00e3o das diferentes realidades e necessidades dos docentes\u201d \n\n(NARDI; LANGHI, 2005, p. 80).  \n\n  Com a aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o e conhecimento dos professores de Ci\u00eancias \n\nsobre conte\u00fados de Astronomia, n\u00e3o podemos estranhar que os profissionais tenham \n\ninseguran\u00e7a ao tratar desse conhecimento em suas aulas, j\u00e1 que, por vezes, eles \n\nn\u00e3o conseguem enxergar a Astronomia tanto quanto seus pr\u00f3prios alunos. \n\n   A conseq\u00fc\u00eancia deste cen\u00e1rio instala-se em sala de aula. Como os \n\nprofessores possuem uma forma\u00e7\u00e3o inicial deficiente no conte\u00fado de Astronomia, \n\nconcentram-se em investigar v\u00e1rios livros did\u00e1ticos para construir o conhecimento \n\nque desconhecem ou conhecem pouco.   \n\n E o que os professores encontram nos livros did\u00e1ticos? Segundo Leite e \n\nHosoume (2007), \u201cconte\u00fados fragmentados, pouco profundos, quando n\u00e3o err\u00f4neos, \n\ne, ainda, insuficientes para a explica\u00e7\u00e3o das muitas quest\u00f5es veiculadas pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (LEITE; HOSOUME, 2007, p. 48). Muitos dos livros \n\ndid\u00e1ticos usados pelos professores cont\u00eam erros e/ou inadequa\u00e7\u00f5es que acabam \n\npassando despercebidos por falta de conhecimento espec\u00edfico na \u00e1rea.  \n\n Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN) foram elaborados em 1998 com \n\no objetivo de estabelecer em todas as regi\u00f5es brasileiras as refer\u00eancias nacionais \n\ncomuns ao processo educativo. Com eles, diretores e professores puderam \n\ndesenvolver os projetos educativos das escolas, refletir sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\nplanejar as aulas e selecionar os materiais did\u00e1ticos, principalmente o livro did\u00e1tico.   \n\n\n\n 18 \n\n Os conte \u00fados apresentados nos PCN de Ci\u00eancias Naturais foram divididos \n\nem quatro eixos tem\u00e1ticos (Vida e Ambiente, O Ser Humano e Sa\u00fade, Tecnologia e \n\nSociedade e Terra e Universo), sendo que o de Astronomia concentra-se no \u00faltimo \n\neixo.  O documento preocupa-se em selecionar os conhecimentos te\u00f3ricos do ensino \n\ne da aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais com elementos instrumentais mais pr\u00e1ticos. \n\nPara isso, al\u00e9m de conceitos, os PCN apresentam procedimentos e atividades que \n\ncomp\u00f5em o ensino de Astronomia no ensino fundamental.  \n\n  De acordo com os PCN, o objetivo b\u00e1sico das Ci\u00eancias Naturais \u00e9 explorar e \n\ncompreender os fen\u00f4menos da natureza. Dentre eles, os assuntos ligados aos \n\nmovimentos celestes. Na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, os PCN introduzem o ensino de \n\nAstronomia a partir do 3\u00ba e 4\u00ba ciclos3 do ensino fundamental, por motivos \n\ncircunstanciais, ainda que se entenda que esse eixo poderia estar presente nos dois \n\nprimeiros (BRASIL, 1998, p. 36).   \n\nComplementando os PCN, foi institu\u00eddo o Programa Nacional do Livro \n\nDid\u00e1tico (PNLD), processo de avalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica criado pelo governo federal que \n\nprocura assegurar a qualidade das obras distribu\u00eddas \u00e0s escolas p\u00fablicas do ensino \n\nfundamental. Os resultados desta an\u00e1lise s\u00e3o publicados no Guia do Livro Did\u00e1tico, \n\nque procura guiar, orientar, nortear a escolha dos livros adotados pelos professores \n\n(BRASIL, 2007). Desde o in\u00edcio, o Guia emite pareceres nas seguintes disciplinas: \n\nL\u00edngua Portuguesa, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias, Hist\u00f3ria e Geografia. E todo o processo \u00e9 \n\ncoordenado pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SEB), vinculada ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (MEC). \n\n As escolas p\u00fablicas do Brasil podem escolher uma cole\u00e7\u00e3o, para cada \n\ndisciplina, que melhor se adapta \u00e0 sua regi\u00e3o e que ser\u00e1 adotada durante tr\u00eas anos.    \n\n Em um estudo realizado em 2008 por Amaral e Quintanilha nas cole\u00e7\u00f5es \n\naprovadas no PNLD 2008 de Ci\u00eancias, analisando os conte\u00fados de Astronomia nos \n\nlivros did\u00e1ticos, de 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, baseando-se nos PCN de \n\nCi\u00eancias Naturais, pudemos entender como est\u00e1 o cen\u00e1rio atual. V\u00e1rios livros com \n\nerros gr\u00e1ficos e de conte\u00fado relacionados \u00e0 Astronomia representam o que h\u00e1 de \n\nmelhor na ind\u00fastria editorial brasileira e est\u00e3o sendo distribu\u00eddos com o aval e o \n\n                                                 \n3  O ensino fundamental encontra -se dividido em quatro ciclos: 1\u00ba ciclo (1\u00aa e 2\u00aa s\u00e9ries), 2\u00ba ciclo (3\u00aa e 4\u00aa \ns\u00e9ries), 3\u00ba ciclo (5\u00aa e 6\u00aa s\u00e9ries) e 4\u00ba ciclo (7\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries). \n\n\n\n 19 \n\nfinanciamento do governo federal. Mesmo percebendo uma melhora expressiva na \n\nqualidade das obras ap\u00f3s o in\u00edcio das avalia\u00e7\u00f5es feitas pelo MEC, a partir de 1998, \n\nalgumas cole\u00e7\u00f5es ainda apresentam problemas historicamente detectados por \n\nv\u00e1rios autores e persistentes nas obras aprovadas e presentes no Guia de Livros \n\nDid\u00e1ticos do PNLD 2008 de Ci\u00eancias.  \n\n Outro problema que a pesquisa nos mostrou foi que os livros did\u00e1ticos \n\naprovados pelo PNLD 2008 n\u00e3o contemplam todos os conte\u00fados sugeridos pelos \n\nPCN nos respectivos ciclos. Isto significa que muitas cole\u00e7\u00f5es, por exemplo, \n\napresentam todo o conte\u00fado de Astronomia no volume 1 que \u00e9 usado pelos alunos \n\nda 5\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental. Desse modo, t\u00f3picos como a discuss\u00e3o do \n\nsistema geoc\u00eantrico e helioc\u00eantrico, explica\u00e7\u00f5es sobre buracos negros, an\u00e3s \n\nbrancas e at\u00e9 a origem do Universo (big bang) s\u00e3o apresentados a alunos que \n\npossuem uma condi\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de suas estruturas cognitivas ainda \n\nincapazes de formular hip\u00f3teses e buscar solu\u00e7\u00f5es sem a observa\u00e7\u00e3o da realidade.  \n\n No in\u00edcio do s\u00e9c. XXI, o ensino de Astronomia para as s\u00e9ries fi nais do ensino \n\nfundamental ainda se apresenta como sendo um grande desafio. \n\n  Mas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es efetivas podem ser realizadas para a melhoria do ensino de \n\nAstronomia nas escolas brasileiras e que est\u00e3o presentes em alguns estudos \n\nrealizados. Por exemplo,  \n\n \n\n\u2022 a cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de Ensino de Astronomia, onde pessoas qualificadas \n\nfariam a difus\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e possibilitariam atualiza\u00e7\u00f5es \n\nconstantes. Al\u00e9m disso, equipamentos, como telesc\u00f3pios, permitiriam um \n\ncontato direto com os assuntos estudados; \n\n\u2022 a forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de astr\u00f4nomos com equipamentos (lunetas, \n\ntelesc\u00f3pios, planet\u00e1rios); \n\n\u2022 o est\u00edmulo da participa\u00e7\u00e3o dos alunos das escolas na Olimp\u00edada Brasileira de \n\nAstronomia e Astron\u00e1utica (OBA), atividade realizada anualmente, desde \n\n1998, com alcance nacional; \n\n\u2022 a elimina\u00e7\u00e3o dos erros graves e atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nprogramas de orienta\u00e7\u00e3o para as cole\u00e7\u00f5es de livros did\u00e1ticos; \n\n\n\n 20 \n\n\u2022 a capacita\u00e7\u00e3o dos professores de Ci\u00eancias tanto na sua forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nquanto na continuada.   \n\n \n\n Entretanto, nesta \u00faltima a\u00e7\u00e3o, como podemos perceber, os professores de \n\nCi\u00eancias do ensino fundamental n\u00e3o t\u00eam na sua forma\u00e7\u00e3o inicial e nos livros \n\ndid\u00e1ticos suporte adequado para o ensino de conte\u00fados de Astronomia. Diante \n\ndesta realidade, questionamos como poder\u00edamos modific\u00e1-la.   \n\n \n\n Como construir um material de apoio que possa atender a essas \n\nnecessidades? E o material did\u00e1tico de apoio produzido, uma vez usado na \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada do professor de Ci\u00eancias do Ensino Fundamental, poderia \n\nsuprir as defici\u00eancias acumuladas na forma\u00e7\u00e3o inicial e as falhas encontradas nos \n\nlivros did\u00e1ticos utilizados? \n\n \n\n Acreditamos que sim. Um material de apoio aos professores de Ci\u00eancias das \n\ns\u00e9ries finais do ensino fundamental que apresente os conte\u00fados de Astronomia \n\nsem erros conceituais, com sugest\u00f5es de atividades experimentais, incluindo \n\nobserva\u00e7\u00f5es diurna e noturna, poder\u00e1 melhorar a qualidade das aulas ministradas \n\npor esses professores.  \n\n   Com esse objetivo constru\u00edmos um material de apoio ao professor \u2013 \n\nUTOPIA \u2013 Tudo o que voc\u00ea queria saber sobre Astronomia mas n\u00e3o tinha a \n\nquem perguntar \u2013 contendo seis temas estruturadores:   \n\n\u2022 O nascimento da Astronomia \n\n\u2022 Do sistema geoc\u00eantrico ao sistema helioc\u00eantrico \n\n\u2022 O desenvolvimento da Astronomia \n\n\u2022 Percep\u00e7\u00e3o e contagem do tempo \n\n\u2022 Calend\u00e1rios \n\n\u2022 Movimentos \n\n\n\n 21 \n\n Este material de apoio foi produzido buscando articular tr\u00eas dimens\u00f5es, que \n\nconsideramos fundamentais em um material did\u00e1tico: dimens\u00e3o cognitiva, \n\ndimens\u00e3o epistemol\u00f3gica e dimens\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\n Percebemos que seria imposs\u00edvel construir uma proposta de material de \n\napoio para os professores sem entender como o relacionamento did\u00e1tico \u2013 saber \n\nacad\u00eamico, professor, aluno \u2013 ocorre na estrutura pedag\u00f3gica (relativa ao \n\nprofessor), na estrutura cognitiva (relativa ao aluno) e na estrutura epistemol\u00f3gica \n\n(relacionada ao saber mesmo). E, ao incorporar estas tr\u00eas dimens\u00f5es ao material, \n\ntornamo-lo fonte de conhecimento altamente eficiente para uma capacita\u00e7\u00e3o em \n\nensino de Astronomia.  \n\n Pretendemos com o material de apoio aos professores dar um passo \u00e0 frente \n\ndentro de um cen\u00e1rio educacional nacional que exige solu\u00e7\u00f5es eficientes para os \n\ndramas vividos em salas de aula pelos professores nos processos de ensino-\n\naprendizagem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 22 \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nA Astronomia no Ensino Fundamental: Qual o seu Papel? \n\n \n\n \n\n  O ser humano \u00e9 um ser hist\u00f3rico, j\u00e1 que a hist\u00f3ria est\u00e1 presente em todos os \n\nprocessos humanos. Dentre as v\u00e1rias ci\u00eancias desenvolvidas nesses processos, a \n\nAstronomia sem d\u00favida vinculou-se ao desenvolvimento hist\u00f3rico e social de v\u00e1rias \n\nculturas. Entender a Astronomia ajuda a entender o pr\u00f3prio homem, j\u00e1 que ela \n\ntranspassa v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, interligando, inclusive, as ci\u00eancias \n\nhumanas com as ci\u00eancias naturais e exatas. \n\n  A Astronomia, enquanto um ramo da Ci\u00eancia, compartilha alguns dos \n\nobjetivos do ensino de Ci\u00eancias para crian\u00e7as e jovens enumerados em v\u00e1rios \n\nencontros e reuni\u00f5es4.  Entre eles, consideramos relevante que: \n\n\u2022 as ci\u00eancias podem ajudar as crian\u00e7as a pensar de maneira l\u00f3gica sobre os \n\nfatos do cotidiano e a resolver problemas pr\u00e1ticos; tais habilidades intelectuais \n\nser\u00e3o valiosas para qualquer tipo de atividade que venham a desenvolver em \n\nqualquer lugar que vivam; \n\n\u2022 a Ci\u00eancia e a Tecnologia podem ajudar a melhorar a qualidade de vida das \n\npessoas, uma vez que s\u00e3o atividades socialmente \u00fateis; \n\n\u2022 dado que o mundo caminha cada vez mais num sentido cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico, \u00e9 importante que os futuros cidad\u00e3os preparem-se para viver \n\nnele; \n\n\u2022 as ci\u00eancias, como constru\u00e7\u00e3o mental, podem promover o desenvolvimento \n\nintelectual das crian\u00e7as; \n\n\u2022 as ci\u00eancias contribuem positivamente para o desenvolvimento de outras \u00e1reas, \n\nprincipalmente a l\u00edngua e a matem\u00e1tica; \n\n                                                 \n4  Nosso trabalho utilizou o relat\u00f3rio da reuni\u00e3o ocorrida em 1983 pela Unesco com especialistas de \nv\u00e1rios pa\u00edses e citado por Bizzo (1994).  \n\n \n\n\n\n 23 \n\n\u2022 para v\u00e1rias crian\u00e7as de muitos pa\u00edses, o ensino elementar \u00e9 a \u00fanica \n\noportunidade real de escolaridade, sendo, portanto, a principal forma de travar \n\ncontato sistematizado com a ci\u00eancia; \n\n\u2022 o ensino de ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica pode realmente adquirir um aspecto \n\nl\u00fadico, envolvendo as crian\u00e7as no estudo de problemas interessantes, de \n\nfen\u00f4menos que as rodeiam em seu cotidiano. \n\n Al\u00e9m desses objetivos, percebemos a necessidade de ensinar Astronomia \n\nnas aulas de Ci\u00eancias para os alunos do ensino fundamental devido a mais dois \n\nmotivos espec\u00edficos \u00e0 \u00e1rea. O primeiro refere-se ao fasc\u00ednio que os fen\u00f4menos \n\ncelestes despertam em crian\u00e7as, jovens e adultos. Antes mesmo de chegar \u00e0 \n\nescola, e at\u00e9 aqueles que por l\u00e1 n\u00e3o passam, as pessoas entram em contato com \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre acontecimentos e avan\u00e7os na \u00e1rea atrav\u00e9s de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os da \n\nimpressa (jornais, revistas, televis\u00e3o). Entretanto, os alunos n\u00e3o conseguem \n\nrelacion\u00e1-las e inclu\u00ed-las em um todo coerente (LANGHI; NARDI, 2007). Pode-se \n\ntamb\u00e9m notar a contribui\u00e7\u00e3o que esse ramo da Ci\u00eancia fornece para a promo\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sujeitos de sua cultura. A Astronomia, tanto quanto outros \n\n\u201cnovos\u201d ramos da Ci\u00eancia, como a gen\u00e9tica, por exemplo, tem fornecido avan\u00e7os, \n\ndescobertas e at\u00e9 revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que propiciam o entendimento de que a \n\nCi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um processo est\u00e1tico, desarticulado, anacr\u00f4nico e neutro. \n\n H\u00e1 ainda que considerarmos o papel ideol\u00f3gico que o ensino possui na \n\nsociedade. Rosa (1999) afirma que o objetivo do Ensino de Ci\u00eancias, na sua forma \n\nmais ampla, \u00e9  \n\nPropiciar \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es a apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos conhecimentos \ne habilidades j\u00e1 incorporados pelo Homem ao seu patrim\u00f4nio \ncient\u00edfico-cultural permitindo, desse modo, que os indiv\u00edduos a elas \npertencentes possam desenvolver-se de forma aut\u00f4noma e cidad\u00e3, \ndando a estas gera\u00e7\u00f5es a possibilidade de serem os construtores de \nsua Hist\u00f3ria de forma consciente e livre. (ROSA, 1999, p. 303) \n\n \n\n Quando conseguimos, atrav\u00e9s do ensino de Ci\u00eancias, que os alunos \n\ncompreendam o mundo natural, solucionem problemas, realizem investiga\u00e7\u00f5es, \n\ndesenvolvam projetos, tomem decis\u00f5es de forma consciente e mudem h\u00e1bitos para \n\npreservar a sa\u00fade e o meio ambiente estamos realizando uma alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 24 \n\ncient\u00edfica pr\u00e1tica, um dos tr\u00eas tipos de alfabetiza\u00e7\u00e3o propostos por Shen (1975), e \n\npossibilitando um exerc\u00edcio efetivo da cidadania.   \n\n O papel da ci\u00eancia e tecnologia no ensino de Ci\u00eancia tem sido estudado por \n\nv\u00e1rios autores que defendem uma orienta\u00e7\u00e3o curricular de Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade (CTS). Esses trabalhos curriculares em CTS surgiram em decorr\u00eancia da \n\nnecessidade de formar o cidad\u00e3o em ci\u00eancia e tecnologia, o que n\u00e3o vinha sendo \n\nalcan\u00e7ado adequadamente pelo ensino convencional de ci\u00eancias. Sua proposta \u00e9 \n\ncriar uma integra\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e social, em que os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos s\u00e3o estudados juntamente com a discuss\u00e3o de \n\nseus aspectos hist\u00f3ricos, \u00e9ticos, pol\u00edticos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos (L\u00d3PEZ; CEREZO, \n\n1996).  \n\nSantos e Mortimer (2000) compreendem a tecnologia como o conhecimento que \n\nnos permite controlar e modificar o mundo. E diferentemente do senso comum, a \n\npr\u00e1tica tecnol\u00f3gica possui, al\u00e9m do aspecto t\u00e9cnico (conhecimentos, habilidades e \n\nt\u00e9cnicas), os aspectos organizacional (atividade econ\u00f4mica e industrial, por \n\nexemplo) e cultural (sistemas de valores e c\u00f3digos \u00e9ticos, por exemplo). Reconhecer \n\ntodos os aspectos envolvidos permite compreender como a tecnologia \u00e9 dependente \n\ndos sistemas s\u00f3cio-pol\u00edticos e dos valores e ideologias da cultura em que se insere.    \n\n  Freire (1996) entende que  \n\n \na curiosidade como inquieta\u00e7\u00e3o indagadora, como inclina\u00e7\u00e3o ao \ndesvelamento de algo, com pergunta verbalizada ou n\u00e3o, como \nprocura de esclarecimento, como sinal de aten\u00e7\u00e3o que sugere alerta \nfaz parte integrante do fen\u00f4meno vital. N\u00e3o haveria criatividade sem \na curiosidade que nos move e que nos p\u00f5e pacientemente \nimpacientes diante do mundo que n\u00e3o fizemos, acrescentando a ele \nalgo que fazemos. (FREIRE, 1996, p. 32) \n\n \n\n  Nesta perspectiva, uma das coisas que tem grande potencial para agu\u00e7ar a \n\ncuriosidade \u00e9 a busca pelo entendimento da tecnologia que nos cerca atualmente. E \n\ntodo esse saber tecnol\u00f3gico contribui para que os alunos desenvolvam habilidades e \n\natitudes necess\u00e1rias \u00e0 tomada de decis\u00e3o. \n\n\n\n 25 \n\n  Numa proposta curricular de CTS, podemos incluir t\u00f3picos relativos \u00e0 \n\nAstron\u00e1utica, que tratam da explora\u00e7\u00e3o do universo pelo homem, principalmente \n\ndepois da ida ao espa\u00e7o do astronauta brasileiro Marcos Pontes, em 2006, na \n\nMiss\u00e3o Centen\u00e1rio. Apesar de ser uma das mais novas pr\u00e1ticas humanas de \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico, iniciada em 1957 com o lan\u00e7amento do Sputnik I, \n\nprimeiro sat\u00e9lite constru\u00eddo pelo homem, e tendo a sua populariza\u00e7\u00e3o em 1969 com \n\na chegada de astronautas americanos \u00e0 Lua, a Era Espacial foi respons\u00e1vel por \n\nmandar ao espa\u00e7o sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o, telesc\u00f3pios espaciais e construir, \n\ninclusive, esta\u00e7\u00f5es espaciais onde os astronautas e pessoas comuns, e muito ricas, \n\npuderam e podem permanecer at\u00e9 por meses, no caso da antiga MIR ou da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial Internacional (ISS).  \n\n     Sobre o ensino da Astron\u00e1utica, Reis e Garcia (2006) percebem que \n\nA educa\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 capaz de propiciar ao estudante uma \ncompreens\u00e3o integrada de fatos e fen\u00f4menos cient\u00edficos e \ntecnol\u00f3gicos. Ela consiste no despertar da curiosidade e do interesse \ndos alunos acerca dos processos, produtos e servi\u00e7os oriundos da \nexplora\u00e7\u00e3o do ambiente espacial, oferecendo uma compreens\u00e3o \ninterdisciplinar da ci\u00eancia e tecnologia e da forma como elas afetam o \ncotidiano. (REIS; GARCIA, 2006, p. 363) \n\n \n\n Podendo tornar-se o elo entre os eixos tem\u00e1ticos Terra e Universo e \n\nTecnologia e Sociedade, a Astron\u00e1utica pode ajudar a destruir o mito existente \n\nentre v\u00e1rios alunos de que grande parte do conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 produzida \n\ncom finalidade pr\u00e1tica. Este ramo da Ci\u00eancia \u00e9 respons\u00e1vel por avan\u00e7os nas \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es (com sat\u00e9lites), na medicina (com t\u00e9cnicas de transplantes), na \n\nnavega\u00e7\u00e3o (com sat\u00e9lites GPS), monitoramento ambiental e meteorologia (com \n\nsat\u00e9lites meteorol\u00f3gicos), ci\u00eancias e tecnologias em geral (com fibras \u00f3pticas, \n\nrob\u00f3ticas, ligas met\u00e1licas) etc. Al\u00e9m disso, exerce forte fasc\u00ednio sobre todas as \n\npessoas, sejam crian\u00e7as ou adultos.  \n\n Entretanto, s\u00f3 recentemente percebeu-se a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o espacial \n\npara as crian\u00e7as e jovens para a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no ensino fundamental. Por \n\nexemplo, na XI OBA, realizada em 2008, todos os quatro n\u00edveis possuem conte\u00fados \n\nde Astron\u00e1utica, respons\u00e1vel por 30% das quest\u00f5es das provas. Mas isso s\u00f3 \n\nocorreu a partir de 2005, em sua 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o, quando foi firmado um conv\u00eanio com a \n\nAg\u00eancia Espacial Brasileira (AEB).  \n\n\n\n 26 \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nA Astronomia nos Livros Did\u00e1ticos \n\n \n\n \n\n2.1 O livro did\u00e1tico e seu papel no contexto escolar \n\n \n\n  Os debates acerca do livro did\u00e1tico s\u00e3o democr\u00e1ticos: envolvem educadores, \n\nalunos, fam\u00edlias, autores, editores, autoridades pol\u00edticas e intelectuais al\u00e9m de gerar \n\nencontros acad\u00eamicos, artigos em jornais e em revistas especializadas.  \n\n    Nascidos como complemento aos grandes cl\u00e1ssicos, os livros did\u00e1ticos s\u00e3o \n\ninstrumentos de comunica\u00e7\u00e3o, de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de conhecimentos nas \n\nescolas h\u00e1 pelo menos dois s\u00e9culos, sendo ve\u00edculos de valores ideol\u00f3gicos ou \n\nculturais. Numa perspectiva menos cultural, pode-se entender o livro did\u00e1tico como \n\nmercadoria ligada ao mundo editorial (BITTENCOURT, 2004). Mas de forma alguma \n\nisso minimiza seu car\u00e1ter pol\u00edtico e cultural.  \n\n   Buscando entender o papel do livro did\u00e1tico dentro da sala de aula, \n\npesquisadores do Grupo Formar-Ci\u00eancias, da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Unicamp \n\nrealizaram em 2003 um trabalho com 180 professores de Ci\u00eancias de escolas \n\np\u00fablicas de ensino fundamental. A pesquisa analisou as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas deles \n\nsobre o livro did\u00e1tico de Ci\u00eancias.   \n\n    Megid Neto e Fracalanza (2003) apresentaram os resultados do trabalho. Foi \n\nposs\u00edvel reconhecer tr\u00eas usos que os professores afirmam fazer do livro did\u00e1tico em \n\nsuas atividades docentes:  \n\n\u00a7 uso simult\u00e2neo de v\u00e1rias cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas \u2013 os professores utilizavam diversas \n\ncole\u00e7\u00f5es de editoras e autores distintos para elaborar o planejamento anual de \n\nsuas aulas e para a prepara\u00e7\u00e3o das mesmas ao longo do per\u00edodo letivo; \n\n\u00a7 uso de um \u00fanico livro did\u00e1tico \u2013 os professores baseavam-se inteiramente na \n\nleitura do conte\u00fado apresentado pelo livro para preparar as atividades de \n\nensino -aprendizagem (tanto em sala de aula quanto em atividades extra-\n\n \n\n\n\n 27 \n\nclasses), usando inclusive os exerc\u00edcios, as fotos, os desenhos, os mapas e os \n\ngr\u00e1ficos. \n\n\u00a7 uso do livro did\u00e1tico como fonte bibliogr\u00e1fica \u2013 a leitura do livro \u00e9 usada pelo \n\nprofessor para complementar os seus conhecimentos e de seus alunos nas \n\npesquisas escolares.  \n\n Ainda foram avaliadas pelo Grupo Formar-Ci\u00eancias da Unicamp quais as \n\nprincipais caracter\u00edsticas que deveriam ter os livros did\u00e1ticos na opini\u00e3o dos \n\nprofessores. S\u00e3o elas: \n\n\u2022 integra\u00e7\u00e3o ou articula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e assuntos abordados; \n\n\u2022 textos, ilustra\u00e7\u00f5es e atividades diversificados e que mencionem ou tratem \n\nsitua\u00e7\u00f5es do contexto de vida do aluno; \n\n\u2022 informa\u00e7\u00f5es atualizadas e linguagem adequada ao aluno; \n\n\u2022 estimulo \u00e0 reflex\u00e3o, ao questionamento, \u00e0 criticidade; \n\n\u2022 ilustra\u00e7\u00f5es com boa qualidade gr\u00e1fica, visualmente atraentes, compat\u00edveis \n\ncom a nossa cultura, contendo legendas e propor\u00e7\u00f5es espaciais corretas; \n\n\u2022 atividades experimentais de f\u00e1cil realiza\u00e7\u00e3o e com material acess\u00edvel, sem \n\nrepresentar riscos f\u00edsicos ao aluno; \n\n\u2022 isen\u00e7\u00e3o de preconceitos socioculturais; \n\n\u2022 manuten\u00e7\u00e3o de estreita rela\u00e7\u00e3o com as diretrizes e propostas curriculares \n\noficiais. \n\nCompletando as caracter\u00edsticas de um \u201cbom\u201d livro did\u00e1tico de Ci\u00eancias, Bizzo \n\n(1996) estabelece cinco pontos fundamentais: n\u00e3o estimular a \u201cdecoreba\u201d, as \n\natividades experimentais devem ser eficazes, clareza e presen\u00e7a na \n\ninterdisciplinaridade dos conte\u00fados, respeito \u00e0 cultura, \u00e0 experi\u00eancia de vida e aos \n\nvalores \u00e9ticos e religiosos dos alunos e figuras e ilustra\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a \n\nrealidade que representam.  \n\n\n\n 28 \n\n De todas as caracter\u00edsticas apontadas pelos professores paulistas e por \n\nBizzo, foi poss\u00edvel agrup\u00e1-las em cinco5 crit\u00e9rios e estes norteiam a avalia\u00e7\u00e3o das \n\ncole\u00e7\u00f5es inscritas no Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico de 2008. A tabela 1 \n\napresenta uma s\u00edntese dos seis crit\u00e9rios utilizados pelos pareceristas. \n\ncrit\u00e9rios s\u00edntese \n\nproposta \npedag\u00f3gica \n\nNeste crit\u00e9rio examinam-se os fundamentos da proposta que \nsustenta a cole\u00e7\u00e3o, avaliando sua atualidade em termos de \nteorias da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia; o modo como \u00e9 considerado e \nutilizado o conhecimento dos alunos no encaminhamento das \natividades; o modo como a proposta considera o desenvolvimento \ncognitivo dos alunos; a coer\u00eancia entre o que \u00e9 proposto no \nmanual do professor e o que efetivamente \u00e9 apresentado no livro \ndo aluno; os modos de contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e as \npontes estabelecidas com o cotidiano; o car\u00e1ter do conhecimento \ncient\u00edfico expresso na obra: se ela apresenta a ci\u00eancia como \ntendo car\u00e1ter hist\u00f3rico, de produ\u00e7\u00e3o coletiva e de constante \nreconstru\u00e7\u00e3o. \n\nconhecimentos \ne conceitos \n\nPor conhecimentos e conceitos entende-se a organiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados da cole\u00e7\u00e3o e o atendimento equilibrado das diferentes \n\u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico; o car\u00e1ter cient\u00edfico e atual dos \nconte\u00fados e sua adequa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos alunos; a corre\u00e7\u00e3o \nconceitual e o uso adequado de analogias; a integra\u00e7\u00e3o de fatos \npor meio de conceitos e princ\u00edpios; a integra\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \nvisando \u00e0 interdisciplinaridade e \u00e0 transversalidade. \n\npesquisa, \nexperimenta\u00e7\u00e3o \n\ne pr\u00e1tica \n\nEm pesquisa, experimenta\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica avaliam-se o est\u00edmulo e a \norienta\u00e7\u00e3o para a pesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de \npr\u00e1ticas em forma de atividades vi\u00e1veis e sem oferecer riscos aos \nalunos; proposi\u00e7\u00e3o de atividades que denotem car\u00e1ter cient\u00edfico, \ncom questionamentos, coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o, \nsuperando-se pr\u00e1ticas meramente demonstrativas; pr\u00e1tica de \nhabilidades, atitudes e valores cient\u00edficos, com \u00eanfase na  \ncomunica\u00e7\u00e3o de resultados em forma de tabelas, gr\u00e1ficos e outros \nmodos de express\u00e3o caracter\u00edsticos da ci\u00eancia; est\u00edmulo e \norienta\u00e7\u00e3o para a consulta de livros e outros tipos de publica\u00e7\u00f5es; \norienta\u00e7\u00e3o para o uso cr\u00edtico da Internet como parte das \npesquisas, experimenta\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e trabalhos de aula. \n\ncidadania e \n\u00e9tica \n\nNa categoria cidadania e \u00e9tica analisam-se elementos \nrelacionados \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento popular e cient\u00edfico, \ncom respeito e valoriza\u00e7\u00e3o de ambos; postura de respeito a leis, \nnormas de seguran\u00e7a e valoriza\u00e7\u00e3o do debate sobre direitos do \ntrabalhador e do cidad\u00e3o, incentivando a investiga\u00e7\u00e3o de temas \natuais, objeto de debate na sociedade e com implica\u00e7\u00f5es no \n\n                                                 \n5  H\u00e1 ainda um sexto crit\u00e9rio, Manual do professor, que n\u00e3o aparece como sendo uma caracter\u00edstica \nimportante em um \u201cbom\u201d livro did\u00e1tico.   \n\n\n\n 29 \n\nexerc\u00edcio da cidadania; explora\u00e7\u00e3o de contextos regionais e \nglobais em seus sentidos sociais e pol\u00edticos, sempre com \nvaloriza\u00e7\u00e3o das diversidades existentes; pr\u00e1tica de posturas de \nrespeito \u00e0s diversidades culturais, \u00e9tnico-raciais, de g\u00eanero e de \nreligi\u00e3o, com aprecia\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es de todos na produ\u00e7\u00e3o \ncultural; incentivo \u00e0 postura de conserva\u00e7\u00e3o, uso e manejo correto \ndo ambiente, com considera\u00e7\u00e3o positiva de todas as formas de \nvida; est\u00edmulo ao debate sobre a ci\u00eancia e sua \u00e9tica, \napresentando-a como uma cria\u00e7\u00e3o humana em meio a muitas \noutras formas de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nilustra\u00e7\u00f5es, \ndiagramas e \n\nfiguras  \n\nNa an\u00e1lise das ilustra\u00e7\u00f5es, diagramas e figuras examinam-se a \nvalidade das ilustra\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o correta dos conceitos \npropostos; a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos variados capazes de \ncomplementar o trabalho com os conhecimentos abordados, \napresentando-se cr\u00e9ditos \u00e0s fontes e trazendo informa\u00e7\u00f5es \npertinentes \u00e0 origem das ilustra\u00e7\u00f5es; a diagrama\u00e7\u00e3o, com \ninclus\u00e3o de esquemas, gr\u00e1ficos, tabelas e outros recursos \ncapazes de introduzir os alunos \u00e0 linguagem cient\u00edfica e de \nestimular e motivar os alunos para um envolvimento ativo com os \nlivros. \n\nmanual do \nprofessor \n\nNa categoria manual do professor verifica-se o grau de \ncomplementaridade que este apresenta em rela\u00e7\u00e3o ao livro do \naluno, descrevendo e justificando a proposta da obra e servindo \nefetivamente como auxiliar do professor na concretiza\u00e7\u00e3o dos \nobjetivos propostos; se \u00e9 proposto um papel mediador e \nproblematizador para o professor, aparecendo isto tanto no \nmanual quanto no livro do aluno; as sugest\u00f5es de refer\u00eancias \nbibliogr\u00e1ficas e os incentivos ao uso de uma variada gama de \nrecursos para complementar as atividades propostas nos livros, \nespecialmente a Internet; o incentivo ao uso de m\u00faltiplas formas \nde comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o do conhecimento, especialmente no \nencaminhamento das pesquisas e atividades experimentais, \nexaminando-se tamb\u00e9m as sugest\u00f5es complementares aos textos \ndo livro do aluno. \n\nTabela 1 \u2013 S \u00edntese dos seis aspectos usados nas avalia\u00e7\u00f5es dos livros did\u00e1ticos inscritos no PNLD \n2008. Fonte: Guia dos Livros Did\u00e1ticos 2008: Ci\u00eancias. MEC, 2007. \n\nOrg.: Amaral, Patr\u00edcia (2008).    \n \n \n\n\u00c9 importante notar que, al\u00e9m de um processo pedag\u00f3gico, as discuss\u00f5es em \n\ntorno do livro did\u00e1tico est\u00e3o ligadas a sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica. Os investimentos \n\nrealizados pelas pol\u00edticas p\u00fablicas nos \u00faltimos anos transformaram o PNLD no maior \n\nprograma de livro did\u00e1tico do mundo (BITTENCOURT, 2004).  \n\n  Inserido no cen\u00e1rio apresentado, h\u00e1 ainda outro ponto que demonstra a \n\nnecessidade de se fazer an\u00e1lises mais criteriosas. Os professores acreditam que os \n\n\n\n 30 \n\nlivros did\u00e1ticos aprovados pelo PNLD s\u00e3o fi\u00e9is as propostas e diretrizes curriculares \n\ne do conhecimento cient\u00edfico (MEGID NETO; FRACALANZA, 2003).  \n\nAssim, os textos presentes nos livros did\u00e1ticos sofrem press\u00e3o de, no m\u00ednimo, \n\ntr\u00eas esferas: das editoras (por raz\u00f5es econ\u00f4micas), dos professores (por raz\u00f5es \n\npr\u00e1ticas) e do governo federal (que procura equilibrar a rela\u00e7\u00e3o custo -benef\u00edcio).  \n\n  Alguns trabalhos mostram que houve melhorias significativas nos livros \n\ndid\u00e1ticos depois da institui\u00e7\u00e3o do PNLD em 1996. Leite e Hosoume (2005) \n\napresentam um trabalho que evidenciam mudan\u00e7as nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias, \n\nde 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, depois do PNLD/PCN. Esquadrinhando a \n\nabrang\u00eancia, profundidade e acertos de conceitos ligados \u00e0 Astronomia, as \n\npesquisadoras concluem que h\u00e1 mudan\u00e7as, mas elas s\u00e3o sutis, sendo que uma das \n\nmudan\u00e7as mais expressivas encontra-se na preocupa\u00e7\u00e3o com as imagens \n\napresentadas. Em outro trabalho (LEITE; HOSOUME, 2007), as pesquisadoras \n\ndemonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o com aspectos metodol\u00f3gicos no ensino de \n\nAstronomia. Mas as leituras das variadas defici\u00eancias dos livros por especialistas s\u00e3o \n\nmais amplas.  \n\n Os problemas com aspectos relacionados \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, erros \n\nconceituais, experi\u00eancias n\u00e3o-realiz\u00e1veis ou que trazem riscos \u00e0 integridade f\u00edsica \n\ndos alunos s\u00e3o comprovados em trabalho realizados nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas por \n\nPretto (1985), Fracalanza (1993), Pimentel (1998), Sponton (2000), Leite; Hosoume \n\n(2007), entre outros.  \n\n Tais erros podem, com alguma facilidade e boa vontade, serem corrigidos. \n\nEntretanto, de natureza mais complexa, os equ\u00edvocos metodol\u00f3gicos que tratam o \n\neducando como um ser passivo, um indiv\u00edduo ignorante a ser completado de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, transformam a tarefa de mudan\u00e7a muito mais profunda.  \n\n  Leite e Hosoume (2007) acreditam que  \n \n\nA Astronomia, quando trabalhada no ensino fundamental, \u00e9 \ndesenvolvida de forma tradicional e apenas conceitual, e as \nrepresenta\u00e7\u00f5es dos elementos constituintes s\u00e3o abordadas, \ngeralmente, apenas em forma de texto ou de imagens \nbidimensionais. Temos consci\u00eancia de que a metodologia de aula \nn\u00e3o pode mais ser a indicada tradicionalmente nos livros did\u00e1ticos, \npois ela j\u00e1 se revelou ser insuficiente. Devido \u00e0 natureza abstrata do \ntema, ele deve, na medida do poss\u00edvel, ser vivenciado de forma \n\n\n\n 31 \n\npr\u00e1tica e concreta. As propostas de ensino deste tema devem indicar \na import\u00e2ncia do conhecimento dos conceitos constru\u00eddos \nintuitivamente, pois eles s\u00e3o a maneira de pensar das pessoas e \ndevem ser incorporados \u00e0 estrutura e \u00e0 metodologia das propostas \nde ensino. (LEITE; HOSOUME, 2007, p. 66) \n\n \n\nMegid Neto e Fracalanza (2003) confirmam este ponto. Para eles, houve uma \n\nomiss\u00e3o, por parte dos especialistas que participaram dos estudos desenvolvidos \n\npelo MEC em 1994, para com os crit\u00e9rios de cunho te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. O \n\nresultado deste \u201cesquecimento\u201d foi que as cole\u00e7\u00f5es apenas tiveram alterados \n\nprojetos gr\u00e1ficos e conceitos que apareciam com erros, sem, entretanto, sofrerem \n\nmudan\u00e7as em elementos essenciais do processo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de ensino-\n\naprendizagem de Ci\u00eancias.    \n\n  Megid Neto e Fracalanza (2003) alertam que  \n\nem linhas gerais, as atuais cole\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no mercado ainda \nmant\u00eam uma estrutura program\u00e1tica e te\u00f3rico-metodol\u00f3gica mais \npr\u00f3xima das orienta\u00e7\u00f5es curriculares veiculadas nos anos 60 e 70. A \npretens\u00e3o de que as cole\u00e7\u00f5es de livros did\u00e1ticos colaborem na \ndifus\u00e3o das atuais orienta\u00e7\u00f5es e curr\u00edculos oficiais, contribuindo para \nque o professor consiga perceber como estas diretrizes podem tomar \nforma na pr\u00e1tica escolar, de modo algum \u00e9 conseguida pelos livros \ndid\u00e1ticos hoje presentes no mercado, mesmo entre aqueles que s\u00e3o \nrecomendados pelos Guias do MEC. Quanto ao conhecimento \ncient\u00edfico veiculado nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias, n\u00e3o se nota \nqualquer mudan\u00e7a substancial nas duas ou tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas. As \ncole\u00e7\u00f5es enfatizam sempre o produto final da atividade cient\u00edfica, \napresentando-o como dogm\u00e1tico, imut\u00e1vel e desprovido de suas \ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, pol\u00edtico-econ\u00f4micas, ideol\u00f3gicas e \nsocioculturais. Real\u00e7am sempre um \u00fanico processo de produ\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica \u2013 o m\u00e9todo emp\u00edrico-indutivo \u2013, em detrimento da \napresenta\u00e7\u00e3o da diversidade de m\u00e9todos e ocorr\u00eancias na \nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conhecimento cient\u00edfico [...]. Pode-se dizer, \nent\u00e3o, que o conhecimento apresentado aos professores e seus \nalunos pelos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias situa-se entre uma vers\u00e3o \nadaptada do produto final da atividade cient\u00edfica e uma vers\u00e3o livre \ndos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. (MEGID \nNETO; FRACALANZA, 2003, p. 154) \n\n \n\n  Se considerarmos, por exemplo, o resultado da pesquisa realizada pelo \n\nGrupo Formar-Ci\u00eancia sobre as concep\u00e7\u00f5es e os usos que os professores de \n\nCi\u00eancias das escolas p\u00fablicas paulistas de ensino fundamental fazem do livro \n\ndid\u00e1tico em suas atividades docentes, uso de v\u00e1rias cole\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nseus trabalhos e uso de um \u00fanico livro seguindo inteiramente suas propostas ou \n\n\n\n 32 \n\ncomo fonte bibliogr\u00e1fica deles e de seus alunos, notamos como a aus\u00eancia de \n\npar\u00e2metros te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos pode afetar o processo de ensino-aprendizagem.     \n\n \n\n2.2 A Astronomia nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias  \n\n \n \n\n Em 2008, o PNLD encontra-se em sua 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o (1999, 2002 e 2005). A \n\navalia\u00e7\u00e3o das obras did\u00e1ticas de Ci\u00eancias voltadas para as s\u00e9ries finais do ensino \n\nfundamental contou com 51 educadores de v\u00e1rios estados (CE, MS, MG, PA, PB, \n\nPE, RJ, RS, SP e DF) com diferentes forma\u00e7\u00f5es (bi\u00f3logos, f\u00edsicos, ge\u00f3logos e \n\nqu\u00edmicos) atuando nos ensinos fundamental e m\u00e9dio. \n\n Os avaliadores dos Livros Did\u00e1ticos aprovaram, em 2008, 24 cole\u00e7\u00f5es de \n\nL\u00edngua Portuguesa, 16 de Matem\u00e1tica, 13 de Ci\u00eancias, 19 de Geografia e 19 de \n\nHist\u00f3ria.  \n\n No caso de Ci\u00eancias, foram avaliadas 21 cole\u00e7\u00f5es, sendo que \n\naproximadamente 62% delas foram aprovadas. Numa edi\u00e7\u00e3o anterior do PNLD, feita \n\nem 2002, dos dezoito livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias inscritos, 6 foram aprovados, \n\nrepresentando apenas 34% dos livros. Os n\u00fameros indicam uma melhora geral na \n\nqualidade dos livros.    \n\n Os professores das escolas p\u00fablicas do Brasil puderam escolher a cole\u00e7\u00e3o \n\nque melhor se adaptava a sua regi\u00e3o e os livros est\u00e3o sendo adotados no tri\u00eanio \n\n2008-2010.  \n\n \n\nO conte\u00fado de Astronomia nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias aprovados \n\n \n\n Em 2008, o PNLD aprovou 13 cole\u00e7\u00f5es de livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias para \n\nas s\u00e9ries finais do ensino fundamental (5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie). Procurando esquadrinhar os \n\nconte\u00fados de Astronomia presentes nessas obras, Amaral e Quintanilha (2008) \n\nrealizaram um estudo que procurou avaliar alguns dos crit\u00e9rios usados pelos \n\navaliadores do MEC, entre outros objetivos. Numa avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, foi feito um \n\nlevantamento quanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de conte\u00fados de Astronomia eram tratados por \n\ncada volume das cole\u00e7\u00f5es. Complementarmente, foram utilizados tr\u00eas crit\u00e9rios \n\n\n\n 33 \n\nusados pelos avaliadores do PNLD 2008 na an\u00e1lise dos conte\u00fados astron\u00f4micos: \n\nconhecimentos e conceitos; pesquisa, experimenta\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica; e diagramas e \n\nfiguras.  \n\n A pesquisa n\u00e3o deixou de fora os crit\u00e9rios relacionados \u00e0 proposta \n\npedag\u00f3gica e cidadania e \u00e9tica. No primeiro caso, focou-se na apresenta\u00e7\u00e3o de uma \n\nvis\u00e3o da ci\u00eancia como tendo um car\u00e1ter hist\u00f3rico, de produ\u00e7\u00e3o coletiva e de \n\nconstante reconstru\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o crit\u00e9rio cidadania e \u00e9tica foi avaliado ao perceber-se o \n\nrespeito, a valoriza\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento popular e cient\u00edfico. Mas os \n\ndois crit\u00e9rios n\u00e3o disp\u00f5em de avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Eles foram relacionados aos \n\nconte\u00fados centrais quanto \u00e0 sua presen\u00e7a ou n\u00e3o nas obras analisadas.  \n\nOs manuais do professor n\u00e3o foram avaliados j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel adquirir, \n\njunto \u00e0s editoras, todos os manuais dos volumes das cole\u00e7\u00f5es.  \n\n A tabela 2 descreve as treze cole\u00e7\u00f5es aprovadas no PNLD 2008. Nela est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos os c\u00f3digos usados pelo PNLD na avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das obras, os anos e \n\nas edi\u00e7\u00f5es da cole\u00e7\u00e3o, os t\u00edtulos das obras, o(s) autor(es) e as editoras que \n\npublicaram cada livro. Foi decidido, pelos autores da pesquisa, utilizar em todas as \n\nan\u00e1lises apenas o c\u00f3digo que cada cole\u00e7\u00e3o recebeu ao ser inscrita no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das obras. Atitude que ser\u00e1 repetida neste trabalho.  \n\nC\u00f3digo Ano/ \nEdi\u00e7\u00e3o \n\nT\u00edtulo Autores Editora \n\n8COL04 2005 \n1\u00aa ed. \n\nS\u00e9rie Link da \nCi\u00eancia \n\nSilvia Bortolozzo \nSuzana Maluhy \n \n\nEdi\u00e7\u00f5es \nEscala \nEducacional \n\n23COL04 2007  \n3\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias  Carlos Barros \nWilson Roberto Raulino \n\n\u00c1tica \n\n25COL04 2004 \n2\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias Fernando \nGewandsznajder \n\n\u00c1tica \n\n35COL04 2007 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancia e Vida Alexandre Alex Barbosa \nXavier \nMaria Hilda de Paiva \nAndrade \nMarta Bouissou Morais \nMarciana Almendro \nDavid. \n\nEditora  \nDimens\u00e3o \n\n42COL04 2007 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias BJ Marcelo Jord\u00e3o \nN\u00e9lio Bizzo \n\nEditora do \nBrasil \n\n55COL04 2006 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias \nNatureza e \n\nCarlos Kantor \nJos\u00e9 Trivellato \n\nFTD \n\n\n\n 34 \n\nCotidiano J\u00falio Foschini Lisboa \nMarcelo Motokane \nSilvia Trivellato \n\n56COL04 2006 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias Novo \nPensar \n\nDem\u00e9trio Gowdak \nEduardo Martins \n\nFTD \n\n68COL04 2004 \n1\u00aa ed. \n\nProjeto Ararib\u00e1 - \nCi\u00eancias \n\nJos\u00e9 Luiz Carvalho da \nCruz \nElena Versolato \nMa\u00edra Rosa Carnevalle \nRita Helena Br\u00f6ckelmann \nOliveira \n\nModerna \n\n69COL04 2004 \n2\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias \nNaturais \nAprendendo com \no cotidiano \n\nEduardo Leite Canto \n  \n\nModerna \n\n86COL04 2006 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias e \nIntera\u00e7\u00e3o \n\nAlice Costa  Positivo \n\n98COL04 2006 \n2\u00aa ed. \n\nConstruindo \nConsci\u00eancias \nCi\u00eancias \n\nCarmen Maria De Caro \nHelder de Figueiredo e \nPaula \nMairy Barbosa L. dos \nSantos  \nMaria Em\u00edlia C. de Castro \nLima \nNilma Soares da Silva  \nOrlando Aguiar Jr.  \nRuth Schmitz de Castro  \nSelma Ambrozina de M. \nBraga  \n\nScipione \n\n119COL04 2006 \n1\u00aa ed. \n\nInvestigando a \nNatureza \nCi\u00eancias para o \nEnsino \nFundamental \n\nAna Paula Hermanson \nM\u00f4nica Jakievicius \n \n\nIBEP \n\n148COL04 2006 \n1\u00aa ed. \n\nCi\u00eancias \nNaturais \n\nAn\u00edbal Fonseca \nOlga Santana \n\u00c9rika Regina Mozena  \n\nSaraiva \n\nTabela 2 \u2013 Livros aprovados no PNLD 2008. Fonte: MEC, 2007. \n\nOrg.: Amaral e Quintanilha, 2008. \n  \n\nUma primeira an\u00e1lise que p\u00f4de ser feita referiu-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos autores \n\ndos livros. S\u00e3o, no total, 37 autores, sendo que 92% deles t\u00eam licenciatura na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial. O gr\u00e1fico 1 apresenta o n\u00famero de autores que tiveram como \n\ngradua\u00e7\u00e3o apenas cursos de licenciatura. Nota -se o n\u00famero elevado de autores \n\nformados em licenciatura em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, sendo 50% do total de autores \n\n\n\n 35 \n\nlicenciados. Os outros tr\u00eas autores n\u00e3o licenciados possuem gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Materiais, Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia El\u00e9trica.  \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nHist\u00f3ria\nNatural\n\nBiologia Qu\u00edmica F\u00edsica\n\nForma\u00e7\u00e3o inicial em Licenciatura\n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o inicial em licenciatura dos autores de livros aprovados no PNLD 2008. Fonte: \nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, CNPq, Plataforma Lattes.  \nOrg.: AMARAL, Patr\u00edcia (2008).   \n \n\nQuando se analisa a forma\u00e7\u00e3o complementar dos autores, nota-se uma \n\nquantidade consider\u00e1vel de doutores. O gr\u00e1fico 2 apresenta a titula\u00e7\u00e3o que os \n\nautores possuem.  \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\nespecializa\u00e7\u00e3o mestrado doutorado\n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o complementar dos autores de livros aprovados no PNLD 2008. Fonte: \nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, CNPq, Plataforma Lattes.  \nOrg.: AMARAL, Patr\u00edcia (2008).   \n\n \n\nAs tr\u00eas especializa\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas a \u00e1reas da Biologia, os onze mestrados \n\nforam feitos na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o, Did\u00e1tica, Ecologia ou Ensino de Ci\u00eancias e os \n\ndoutorados s\u00e3o na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o (12) e da F\u00edsico-Qu\u00edmica (1). Mas nenhum dos \n\nautores possui forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em Astronomia. Percebe-se, neste cen\u00e1rio, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no aprofundamento de quest\u00f5es ligadas ao Ensino de Ci\u00eancias em \n\ngeral, mas n\u00e3o h\u00e1 uma mobiliza\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es espec\u00edficas dos conte\u00fados, \n\nincluindo a\u00ed a Astronomia. Fica evidente que esta especificidade n\u00e3o seria \n\nnecess\u00e1ria se os livros did\u00e1ticos n\u00e3o tivessem problemas relacionados ao ensino de \n\n\n\n 36 \n\nAstronomia. Entretanto, n\u00e3o foi o que a pesquisa detectou. Para tentar obter um \n\npanorama dos livros did\u00e1ticos aprovados pelo PNLD 2008 \u2013 e que, teoricamente, \n\ns\u00e3o os melhores \u2013, foram analisados tr\u00eas crit\u00e9rios estabelecidos pelo MEC, al\u00e9m da \n\navalia\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia dos conte\u00fados presentes nos livros did\u00e1ticos. O trabalho \n\ntratou exclusivamente de elementos da Astronomia.   \n\nFreq\u00fc\u00eancia do conte\u00fado \n\n Considerando a freq\u00fc\u00eancia de conte\u00fados de Astronomia inclu\u00eddos nos 3\u00ba e 4\u00ba \n\nciclos dos PCN, obtivemos como resultado os dados presentes nos gr\u00e1ficos 3 e 4. \n\nNo eixo horizontal, temos os c\u00f3digos das cole\u00e7\u00f5es dos livros did\u00e1ticos aprovados e \n\npresentes no Guia de Livros Did\u00e1ticos 2008, bem como as s\u00e9ries (5\u00aa, 6\u00aa, 7\u00aa e 8\u00aa) que \n\nas comp\u00f5em. No eixo vertical, h\u00e1 a porcentagem do n\u00famero de p\u00e1ginas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao total de p\u00e1ginas dos livros, n\u00e3o inclu\u00eddo nesse total o Manual para o professor, os \n\nCadernos de Atividades, os exerc\u00edcios e as atividades experimentais.   \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n8COL04 23COL04 25COL04 35COL04 42COL04 55COL04 56COL04\n\n5\u00aa s\u00e9rie\n\n6\u00aa s\u00e9rie\n\n7\u00aa s\u00e9rie\n\n8\u00aa s\u00e9rie\n\n Gr\u00e1fico 3 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia dos conte\u00fados de Astronomia.  \nOrg.: Amaral e Quintanilha (2008).   \n \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n68COL04 69COL04 86COL04 98COL04 119COL04 148COL04\n\n5\u00aa s\u00e9rie\n\n6\u00aa s\u00e9rie\n\n7\u00aa s\u00e9rie\n\n8\u00aa s\u00e9rie\n\n  \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia dos conte\u00fados de Astronomia. \nOrg.: Amaral e Quintanilha (2008). \n \n\n\n\n 37 \n\n O gr\u00e1fico 5 apresenta as m\u00e9dias de p\u00e1ginas com elementos de Astronomia \n\ndas 13 cole\u00e7\u00f5es aprovadas. Avaliando a distribui\u00e7\u00e3o dos elementos de Astronomia \n\npelas s\u00e9ries, percebe-se uma concentra\u00e7\u00e3o nos volumes da 5\u00aa s\u00e9rie de cada \n\ncole\u00e7\u00e3o, seguida, de longe, pelo volume da 8\u00aa s\u00e9rie. Isto ocorre, pois, a maioria dos \n\nlivros did\u00e1ticos analisados ainda utiliza uma divis\u00e3o de conte\u00fados tradicional, onde o \n\nvolume de 5\u00aa s\u00e9rie trata do meio ambiente (solo, ar, \u00e1gua e universo), o da 6\u00aa s\u00e9rie \n\napresenta os seres vivos, o da 7\u00aa s\u00e9rie traz t\u00f3picos sobre o corpo humano e o \n\nvolume da 8\u00aa s\u00e9rie introduz os conte\u00fados de f\u00edsica e qu\u00edmica. Essa divis\u00e3o contraria \n\nos PCN, que distribuem os conte\u00fados de Astronomia presentes no eixo tem\u00e1tico \n\n\u201cTerra e Universo\u201d entre o 3\u00ba e 4\u00ba ciclos do Ensino Fundamental.  \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\n5\u00aa s\u00e9rie 6\u00aa s\u00e9rie 7\u00aa s\u00e9rie 8\u00aa s\u00e9rie\n\n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 M\u00e9dia do n\u00famero de p\u00e1ginas dos livros did\u00e1ticos destinados aos conte\u00fados de \nAstronomia por s\u00e9rie. \n \nOrg.: AMARAL, Patr\u00edcia (2008). \n \n \nAdequa\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia   \n\nVoltando-se para os requisitos qualitativos avaliados pelo PNLD, o primeiro a \n\nser tratado ser\u00e1 a an\u00e1lise dos elementos listados nos PCN necess\u00e1rios em cada \n\nciclo (3\u00ba e 4\u00ba) do ensino fundamental. Tais conte\u00fados englobam \n\nconceitos/conhecimentos referentes \u00e0 Astronomia. A tabela 3 apresenta os \n\nelementos presentes no 3\u00ba ciclo (5\u00aa e 6\u00aa s\u00e9ries) e a tabela 4 apresenta os elementos \n\npresentes no 4\u00ba ciclo (7\u00aa e 8\u00aa s\u00e9rie). O s\u00edmbolo P representa a presen\u00e7a do \n\nconte\u00fado/conhecimento no ciclo correspondente.  \n\nLevando-se em conta os crit\u00e9rios descritos acima, desconsiderou-se os \n\nconte\u00fados centrais que s\u00e3o sugeridos mas encontravam-se em ciclos trocados, isto \n\n\u00e9, onde as diretrizes sugeriam que deveria ser  tratado no 3\u00ba ciclo (5\u00aa ou 6\u00aa s\u00e9rie) \n\nmas o conte\u00fado estava presente nos livros da 7\u00aa ou 8\u00aa s\u00e9ries e vice-versa.  Por \n\nexemplo, as cole\u00e7\u00f5es 23COL04, 25COL04, 55COL04 e 148COL04 abordam os \n\n\n\n 38 \n\nsistemas geoc\u00eantrico e helioc\u00eantrico, mas o fazem no volume da 5\u00aa s\u00e9rie, apesar \n\ndeste conte\u00fado estar presente no 4\u00ba ciclo.   \n\n\n\n39 \n\n \n\nTABELA 3 \u2013 CONTE\u00daDOS/CONHECIMENTOS DE ASTRONOMIA NO 3\u00ba CICLO PRESENTES NOS LIVROS DID\u00c1TICOS \n\nConte\u00fados Centrais 8COL04 \n 5       6 \n\n23COL04 \n 5       6 \n\n25COL04 \n 5       6 \n\n35COL04 \n 5       6 \n\n42COL04 \n  5       6 \n\n55COL04 \n  5       6 \n\n56COL04 \n  5      6 \n\n68COL04 \n  5      6 \n\n69COL04 \n  5      6 \n\n86COL04 \n  5       6 \n\n98COL04 \n  5       6 \n\n119COL04 \n  5      6 \n\n148COL04 \n  5      6 \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\n     P   P          P                  P  \n\nAspectos hist\u00f3rico-\nfilos\u00f3ficos da Ci\u00eancia \n\nP    P P P  P P P P   P     P         P P \n\nEstrutura interna da \nTerra \n\n P P P P P P P         P P          P              P  \n\nVulc\u00f5es   P P P P P P P         P P          P         P  \nTerremotos   P P P  P          P P          P         P  \nQuantidade de \nmovimentos da Terra \n\n2 2 2 2 2 2  2  2 1         2 2 \n\nPontos cardeais   P  P P   P P P      P  \nFuso hor\u00e1rio     P      P       P \nHemisf\u00e9rios P P   P   P   P   \nEsta\u00e7\u00f5es do ano P P P P P P  P P          P   \nZonas clim\u00e1ticas                   P   \nTrajet\u00f3ria do Sol em \ndiferentes latitudes \n\n   P P    P          P  P \n\nRel\u00f3gio biol\u00f3gico P   P     P          P P  \nCalend\u00e1rios  P    P P             P   \nRel\u00f3gio solar/gn\u00f4mon P   P P P  P   P      P P \nEclipse lunar P P P                P  P \nEclipse solar  P P                P   \nFases da Lua P P P P P   P         P          P   \nProjeto Apolo P P P P   P          P          P   \nFoguetes/sondas/ \nsat\u00e9lites \n\nP P P  P  P P         P  P   \n\nPlanetas do Sistema \nSolar \n\n P P P P P P P           P  P \n\nCometas / meteor\u00f3ides  P P P  P  P         P           P  \nConstela\u00e7\u00f5es  P P P P P           P P P     P P       P  \nVia-L\u00e1ctea  P P P P P  P P     P \nAno-luz   P   P  P P                     P  \nLunetas e telesc\u00f3pios         P P P     P         P           P P \n\n\n\n40 \n\n \n\nTABELA 4 \u2013 CONTE\u00daDOS/CONHECIMENTOS DE ASTRONOMIA NO 4\u00ba CICLO PRESENTES NOS LIVROS DID\u00c1TICOS \n\nConte\u00fados Centrais 8COL04 \n 7       8 \n\n23COL04 \n 7       8 \n\n25COL04 \n 7       8 \n\n35COL04 \n 7       8 \n\n42COL04 \n  7       8 \n\n55COL04 \n  7       8 \n\n56COL04 \n  7      8 \n\n68COL04 \n  7      8 \n\n69COL04 \n  7      8 \n\n86COL04 \n  7       8 \n\n98COL04 \n  7       8 \n\n119COL04 \n  7      8 \n\n148COL04 \n  7      8 \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\n         P           P  \n\nModelos geoc\u00eantrico e \nhelioc\u00eantrico \n\n                 P          P             P          P P  \n\nCop\u00e9rnico           P          P             P          P P  \nGalileu          P         P          P            P         P          P P  \nNewton         P         P         P          P            P         P           P P         P \nFor\u00e7a da gravidade \n(qualitativo) \n\n        P         P         P P         P         P P         P         P          P  P  P    P \n\nAtra\u00e7\u00e3o gravitacional \nTerra-Lua-Sol \n\n         P          P              P                 P      P \n\nEinstein             P            P            P P  \nRefer\u00eancias de \ndist\u00e2ncias \n\n         P            \n\nVulc\u00f5es         P             \nTerremotos         P                   P  \nCamadas internas         P             \nOrigem do Universo         P                   P         P \nEstrutura das gal\u00e1xias         P            P                         P \nEstrutura do Universo         P                   P         P \nAnimais x esta\u00e7\u00f5es              P \nSolst\u00edcios/equin\u00f3cios                 P   P  \nMov. solar nos tr\u00f3picos          P          P  \nMov. Rota\u00e7\u00e3o         P                P   P P \nMar\u00e9s             P              P  P P \nEclipses              P          P          P   P P \nTelesc\u00f3pios/lunetas         P         P         P          P                    P            P      \nBuracos negros              P   P       \nFonte: Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, 3\u00ba e 4\u00ba ciclos, Ci\u00eancias Naturais, MEC, 1998. \n\nOrg.: Amaral e Quintanilha, 2008. \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es, diagramas e figuras \n\nAnalisando as ilustra\u00e7\u00f5es, os diagramas e as figuras apresentados nos livros \n\ndid\u00e1ticos aprovados no PNLD 2008, percebe-se uma falta de preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nvalid\u00e1-los para a constru\u00e7\u00e3o correta dos conceitos propostos. Vigora, ainda, em \n\nalgumas obras, imagens de \u00f3rbitas planet\u00e1rias acentuadamente el\u00edpticas e planetas \n\nalinhados, por exemplo.  \n\nApresentamos alguns exemplos da falta de cuidado com as imagens, \n\nilustra\u00e7\u00f5es e figuras.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a \u00f3rbitas exageradamente el\u00edpticas, encontramos o problema em \n\nv\u00e1rias cole\u00e7\u00f5es. E o trauma persiste mesmo q uando os autores informam aos alunos \n\nque as figuras est\u00e3o fora de escala para as dimens\u00f5es da \u00f3rbita e dos tamanhos do \n\nSol e da Terra.  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u00d3rbita da Terra em volta do Sol. \n\n\u00d3rbita exageradamente el\u00edptica. Esta imagem, que n\u00e3o representa adequadament e a posi\u00e7\u00e3o da \n\nTerra em sua \u00f3rbita em torno do Sol, pode ser fonte de in\u00fameros equ\u00edvocos , entre eles a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndas esta\u00e7\u00f5es do ano com a aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento do Planeta em sua \u00f3rbita em torno do Sol. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 23COL04, volume 1, p. 239. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u00d3rbita da Terra em volta do Sol. \n\n\u00d3rbita exageradamente el\u00edptica. Esta imagem, que n\u00e3o representa adequadament e a posi\u00e7\u00e3o da \n\nTerra em sua \u00f3rbita em torno do Sol, pode ser fonte de in\u00fameros equ\u00edvocos , entre eles a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndas esta\u00e7\u00f5es do ano com a aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento do Planeta em sua \u00f3rbita em torno do Sol.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 25COL04, volume 1, p. 214. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 \u00d3rbita da Terra em volta do Sol  \n\n\u00d3rbita exageradamente el\u00edptica. Esta imagem, que n\u00e3o representa adequadament e a posi\u00e7\u00e3o da \n\nTerra em sua \u00f3rbita em torno do Sol, pode ser fonte de in\u00fameros equ\u00edvocos , entre eles a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndas esta\u00e7\u00f5es do ano com a aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento do Planeta em sua \u00f3rbita em torno do Sol. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 35COL04, volume 4, p. 15. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 \u00d3rbita da Terra em volta do Sol  \n\n\u00d3rbita exageradamente el\u00edptica. Esta imagem, que n\u00e3o representa adequadament e a posi\u00e7\u00e3o da \n\nTerra em sua \u00f3rbita em torno do Sol, pode ser fonte de in\u00fameros equ\u00edvocos , entre eles a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndas esta\u00e7\u00f5es do ano com a aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento do Planeta em sua \u00f3rbita em torno do Sol. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 119COL04, volume 3, p. 130. \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\nOutro problema encontrado com freq\u00fc\u00eancia refere-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nConstela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do Sul para determina\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo Sul celeste. De forma \n\nestabanada, alguns autores afirmam que basta usar o eixo maior da cruz para \n\nencontrar, num prolongamento direto, o ponto cardeal Sul. Outros n\u00e3o se preocupam \n\ncom a qualidade das ilustra\u00e7\u00f5es, fazendo-as confusas e pouco seguras para os \n\nalunos.  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul \n\nO texto abaixo da imagem diz que \u201cCruzeiro do Sul. O eixo maior dessa constela\u00e7\u00e3o, no sentido \n\ndas estrelas Gama-Alfa, aponta aproximadamente para o Sul\u201d. Os autores afirmam erroneamente que \n\na alfa Crucis fica voltada para o Sul.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 23COL04, volume 1, p. 242. \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nH\u00e1 um desvio na linha imagin\u00e1ria do prolongamento do eixo maior da cruz que traz uma \n\nimprecis\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo Sul celeste. Al\u00e9m disso, h\u00e1 na seta usada cinco espa\u00e7os de \n\nmesma medida, o que contraria o texto do pr\u00f3prio livro que diz \u201cTra\u00e7ando uma linha imagin\u00e1ria, cujo \n\ncomprimento seja cerca de quatro vezes e meio o eixo maior da cruz, localiza o P\u00f3lo Sul da esfera \n\nceleste.\u201d p. 24. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 86COL04, volume 1, p. 24. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Orienta\u00e7 \u00e3o pelo Cruzeiro do Sul \n\nImagem que erroneamente mostra que basta prolongar o eixo maior da cruz para localizar o p\u00f3lo \n\nSul geogr\u00e1fico. J\u00e1 a legenda estimula a procura da constela\u00e7\u00e3o como sendo f\u00e1cil. Mas no caso da \n\nconstela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do Sul h\u00e1 a possibilidade concreta do aluno usar a \u201cfalsa Cruzeiro do Sul\u201d \n\npara fazer a localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 98COL04, volume 1, p. 270. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o pelo Cruzeiro do Sul \n\nO texto acima da imagem diz que \u201cVoc\u00ea j\u00e1 deve ter visto a constela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do Sul. Ela \u00e9 \n\nformada por cinco estrelas. A ? Crucis (ou estrela de Magalh\u00e3es) fica voltada sempre para o Sul.\u201d \n\nMas, nota-se na figura seis estrelas dentro da \u00e1rea que se pressup\u00f5e ser a constela\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n\nas autoras afirmam erroneamente que a alfa Crucis fica voltada sempre para o Sul.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 119COL04, volume 1, p. 165. \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o h\u00e1 nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 23COL04, volume 1, p. 244. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o h\u00e1 nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto. Al\u00e9m disso, a legenda n\u00e3o avisa sobre o uso de cores-fantasia. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 25COL04, volume 1, p. 215. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o existe nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto. Al\u00e9m disso, a legenda n\u00e3o avisa sobre o uso de cores-fantasia. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 25COL04, volume 4, p. 163. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o existe nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto. Al\u00e9m disso, a legenda n\u00e3o avisa sobre o uso de cores-fantasia. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 42COL04, volume 4, p. 55. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o existe nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto. Al\u00e9m disso, a legenda n\u00e3o avisa sobre o uso de cores -fantasia, a \n\naus\u00eancia de propor\u00e7\u00e3o entre as \u00f3rbitas e os di\u00e2metros dos planetas. \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 55COL04, volume 1, p. 218. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Planetas do Sistema Solar alinhados  \n\nH\u00e1 um alinhamento dos planetas do Sistema Solar. N\u00e3o existe nenhum aviso sobre este \n\nposicionamento n\u00e3o ser correto. Al\u00e9m disso, a legenda n\u00e3o avisa sobre o uso de cores -fantasia. E  \n\nnota-se a aus\u00eancia de an\u00e9is nos planetas J\u00fapiter, Urano e Netuno.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 68COL04, volume 1, p. 6. \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\nUm problema encontrado nas ilustra\u00e7\u00f5es presentes nos livros did\u00e1ticos \n\nanalisados diz respeito \u00e0 falta de cuidado com alguns conceitos. Por exemplo, em \n\numa ilustra\u00e7\u00e3o presente no volume 4 da cole\u00e7\u00e3o 86COL04 h\u00e1 a representa\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de for\u00e7a gravitacional. Entretanto, as setas que representam os vetores n\u00e3o \n\npossuem o mesmo tamanho. Tal equivoco poder\u00e1 causar no aluno a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nque a intera\u00e7\u00e3o entre os corpos n\u00e3o possui a mesma intensidade.    \n\n \n\nFigura15 \u2013 Setas que representam a for\u00e7a gravitacional entre dois corpos \n\nAs setas que representam o par de fo r\u00e7as de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o possuem o mesmo \n\ncomprimento.  \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 86COL04, volume 4, p. 116. \n\n E, por fim, na an\u00e1lise das imagens presentes nos livros did\u00e1ticos aprovados \n\nno PNLD 2008, encontramos cartas celestes onde a curva que representa a ecl\u00edptica \n\ncompletamente errada, n\u00e3o estando sobre as constela\u00e7\u00f5es zodiacais.  \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Linha da ecl\u00edptica fora de posi\u00e7\u00e3o na carta celeste \n\nA curva que representa a ecl\u00edptica est\u00e1 fora de posi\u00e7\u00e3o, passando longe das constela\u00e7\u00f5es \n\nzodiacais.   \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 119COL04, volume 3, p. 132. \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Linha da ecl\u00edptica fora de posi\u00e7\u00e3o na carta celeste \n\nA curva que representa a ecl\u00edptica est\u00e1 fora de posi\u00e7\u00e3o, passando longe das constela\u00e7\u00f5es \n\nzodiacais.  Al\u00e9m disso, o p\u00f3lo celeste Sul n\u00e3o se encontra acima do p\u00f3lo Sul geogr\u00e1fico.   \n\nFonte: Cole\u00e7\u00e3o 119COL04, volume 2, p. 167. \n\nPesquisa, experimenta\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica \n\nMotivar e orientar os alunos para atividades experimentais ligadas \u00e0 \n\nAstronomia \u00e9 importante. Nos livros analisados, apenas tr\u00eas apresentam uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. E, infelizmente, s\u00f3 duas cole\u00e7\u00f5es (25COL04 e \n\n68COL04) preocuparam-se em alertar os alunos sobre o risco de olhar para o Sol \n\nsem prote\u00e7\u00e3o e apenas a primeira recomendou o uso de filtro de solda n\u00famero 15 \n\npara faz\u00ea-lo com seguran\u00e7a.  \n\nOs gr\u00e1ficos 6 e 7 apresentam a quantidade de atividade propostas nos livros \n\nrelacionadas a elementos da Astronomia. V\u00e1rios volumes apresentam atividades \n\nexperimentais com bolas de isopor e lanternas para a demonstra\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \n\ndo ano ou para a sucess\u00e3o de dias e noites em nosso planeta. \u00c9 freq\u00fcente tamb\u00e9m \n\na atividade de constru\u00e7\u00e3o de gn\u00f4mons e rel\u00f3gios solares. N\u00e3o inclu\u00edmos em nosso \n\ntrabalho atividades presentes em manuais para os professores, j\u00e1 que os alunos n\u00e3o \n\nt\u00eam acesso a eles.   \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n8COL04 23COL04 25COL04 35COL04 42COL04 55COL04 56COL04\n\n5\u00aa s\u00e9rie\n\n6\u00aa s\u00e9rie\n\n7\u00aa s\u00e9rie\n\n8\u00aa s\u00e9rie\n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Quantidade de atividades experimentais presentes nos livros did\u00e1ticos com elementos de \nAstronomia. \n\nOrg.: Amaral e Quintanilha (2008). \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n68COL04 69COL04 86COL04 98COL04 119COL04 148COL04\n\n5\u00aa s\u00e9rie\n\n6\u00aa s\u00e9rie\n\n7\u00aa s\u00e9rie\n\n8\u00aa s\u00e9rie\n\n Gr\u00e1fico 7 \u2013 Quantidade de atividades experimentais presentes nos livros did\u00e1ticos com elementos de \nAstronomia. \n\nOrg.: Amaral e Quintanilha (2008). \n\n \n\nErros \n\n \n\nPor fim, relacionamos os erros conceituais que ainda surgem numa an\u00e1lise \n\nmais profunda dos livros did\u00e1ticos. Esse aspecto j\u00e1 foi abordado em artigos de Bizzo \n\n(1996), Trevisan (1997), Canalle (1997) e Leite e Hosoume (2005), entre outros e \n\nvisam alertar os autores e as editoras para que esses erros sejam exclu\u00eddos dos \n\nlivros did\u00e1ticos brasileiros.  \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da tabela 5, usamos os erros conceituais relacionados em \n\num artigo de Langhi e Nardi (2007). Os autores realizaram um levantamento sobre \n\nos erros conceituais mais comuns acerca do tema encontrados em livros did\u00e1ticos \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\nde Ci\u00eancias das s\u00e9ries finais do ensino fundamental. Entre eles, encontram-se \n\nproblemas relativos a conte\u00fados sobre:  \n\n\u00a7 as esta\u00e7\u00f5es do ano \u2013 os livros apresentam datas fixas para o in\u00edcio de cada \n\nesta\u00e7\u00e3o (21/12 para ver\u00e3o, 23/3 para outono, 21/6 para inverno e 23/9 para \n\nprimavera, no hemisf\u00e9rio Sul). Al\u00e9m disso, os autores utilizam ilustra\u00e7\u00f5es com \n\n\u00f3rbitas da Terra exageradamente el\u00edpticas, o que favorece a concep\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos de que \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia da Terra ao Sol no decorrer do ano a \n\ncausa das altern\u00e2ncias de esta\u00e7\u00f5es; \n\n\u00a7 a Lua e suas fases \u2013 alguns livros afirmam que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver a Lua no \n\nc\u00e9u quando ela est\u00e1 na fase nova. Outra concep\u00e7\u00e3o que os livros disseminam \n\n\u00e9 que a Lua s\u00f3 possui quatro fases (cheia, quarto minguante, nova e quarto \n\ncrescente), permanecendo cada uma no c\u00e9u  durante sete dias; \n\n\u00a7 os movimentos e inclina\u00e7\u00e3o da Terra \u2013 os livros apresentam o conceito \n\nincompleto de que a Terra possui apenas dois movimentos, rota\u00e7\u00e3o e \n\ntransla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o alertando para o fato de que o movimento \u00e9 \u00fanico e que pode \n\nser decomposto em v\u00e1rios componentes. Outra informa\u00e7\u00e3o incompleta que \u00e9 \n\ndada pelos livros diz respeito \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao plano da \u00f3rbita. Nos textos ou legendas afirma-se apenas que h\u00e1 \n\numa inclina\u00e7\u00e3o de 23,5\u00ba, mas sem o esclarecimento do referencial usado e \n\nem qual dire\u00e7\u00e3o;  \n\n\u00a7 as constela\u00e7\u00f5es \u2013 os li vros apresentam as constela\u00e7\u00f5es como agrupamento \n\nde estrelas sem deixar claro que elas podem estar fisicamente distantes umas \n\ndas outras. N\u00e3o h\u00e1, tamb\u00e9m, por parte dos autores, a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nesclarecer que as constela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00e1reas mais amplas do que os desenhos \n\nconstru\u00eddos pelas estrelas. Segundo Boczko (1996), \u201cconstela\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nconjunto convencional de estrelas ao qual se associou uma figura real ou \n\nmitol\u00f3gica. As estrelas de uma constela\u00e7\u00e3o podem estar, linear ou \n\nangularmente, muito distantes uma das outras\u201d; \n\n\u00a7 as escalas e as cores-fantasia \u2013 as legendas das figuras e dos diagramas n\u00e3o \n\nalertam os alunos que as imagens est\u00e3o fora de escala e que a imagem \n\nmostrada n\u00e3o \u00e9 uma fotografia e por isso as cores usadas s\u00e3o arbitr\u00e1rias; \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\n\u00a7 o n\u00famero de sat\u00e9lites \u2013 os textos dos livros did\u00e1ticos n\u00e3o esclarecem que o \n\nn\u00famero de sat\u00e9lites dos planetas jovianos (J\u00fapiter, Saturno, Urano e Netuno) \n\npoder\u00e1 aumentar por causa das descobertas de sondas espaciais que os \n\nprogramas espaciais t\u00eam mandado para explor\u00e1-los. Alguns livros ainda \n\nafirmam que J\u00fapiter possui 16 sat\u00e9lites, quando o n\u00famero confirmado at\u00e9 a \n\ndefesa desta disserta\u00e7\u00e3o encontra-se em 63 sat\u00e9lites naturais, por exemplo; \n\n\u00a7 os an\u00e9is dos planetas jovianos \u2013 muitos livros ainda colocam que apenas \n\nSaturno possui an\u00e9is ao seu redor, apesar de encontrarmos em J\u00fapiter, \n\nNetuno e Urano; \n\n\u00a7 Plut\u00e3o ser o 9\u00ba planeta do Sistema Solar \u2013 mesmo que a decis\u00e3o de \n\nclassificar Plut\u00e3o como um planeta-an\u00e3o ter ocorrido em 24 de agosto de \n\n2006, quando v\u00e1rios astr\u00f4nomos e historiadores reunidos na XXVI \n\nAssembl\u00e9ia Geral da Uni\u00e3o Astron\u00f4mica Internacional (UAI), em Praga, \n\nRep\u00fablica Tcheca, aprovaram a nova defini\u00e7\u00e3o, a maioria dos livros did\u00e1ticos \n\nn\u00e3o atualizou a informa\u00e7\u00e3o; \n\n\u00a7 a constela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do Sul \u2013 a utiliza\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do \n\nSul para localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 muito explorada pelos autores. Entretanto, \n\nas informa\u00e7\u00f5es aparecem de forma incompleta e, por vezes, incorreta. Pode-\n\nse dizer que um aluno, ao tentar localizar-se usando as instru\u00e7\u00f5es dadas \n\npelos livros, e ncontrar-se-\u00e1 completamente perdido; \n\n\u00a7 o limite do Sistema Solar encontra-se em Plut\u00e3o \u2013 os textos e as imagens \n\nusadas nos livros estabelecem que o Sistema Solar terminaria em Plut\u00e3o, n\u00e3o \n\ntratando nem da localiza\u00e7\u00e3o nem do papel da Nuvem de Oort ou do Cintur\u00e3o \n\nde Kuiper,  por exemplo; \n\n\u00a7 a inexist\u00eancia do Cintur\u00e3o de Aster\u00f3ides \u2013 alguns livros, ao tratarem dos \n\nastros que comp\u00f5em o Sistema Solar, esquecem da exist\u00eancia do Cintur\u00e3o de \n\nAster\u00f3ides entre as \u00f3rbitas de Marte e J\u00fapiter; \n\n\u00a7 mitos sobre cientistas \u2013 torna-se dif\u00edcil modificar a concep\u00e7\u00e3o que muitos \n\nalunos possuem de que a Ci\u00eancia \u00e9 feita de acasos e \u201cdescobertas \n\nmilagrosas\u201d quando textos em livros did\u00e1ticos apresentam a id\u00e9ia da Lei da \n\nGravita\u00e7\u00e3o Universal de Newton ocorrendo ap\u00f3s uma ma\u00e7\u00e3 ter ca\u00eddo em sua \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\ncabe\u00e7a ou que numa experi\u00eancia realizada na Torre de Pisa, Galileu teria \n\nvisto dois objetos de massas diferentes, largadas ao mesmo tempo, chegando \n\nao ch\u00e3o ao mesmo tempo.   \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\nTABELA 5 \u2013 ERROS HISTORICAMENTE ENCONTRADOS NOS LIVROS DID\u00c1TICOS E PRESENTES NAS OBRAS AVALIADAS \n\nErros mais comuns 8COL04 23COL04 25COL04 35COL04 42COL04 55COL04 56COL04 68COL04 69COL04 86COL04 98COL04 119COL04 148COL04 \n\nAs esta\u00e7\u00f5es do ano iniciam-se em datas fixas  P          P  \nAs esta\u00e7\u00f5es do ano sendo conseq\u00fc\u00eancia do \nafastamento ou aproxima\u00e7\u00e3o da Terra em \nrela\u00e7\u00e3o ao Sol durante o ano \n\n             \n\nIlustra\u00e7\u00f5es com \u00f3rbitas el\u00edpticas muito \nacentuadas  \n\n P  P        P  \n\nA fase da Lua nova n\u00e3o aparece no c\u00e9u   P P P      P P  \nA Lua apresenta apenas quatro fases           P P  \nA Terra apresenta apenas dois movimentos: \nrota\u00e7\u00e3o e transla\u00e7\u00e3o \n\n P P P  P     P P P \n\nA inclina\u00e7\u00e3o do eixo de \u00f3rbita Terra n\u00e3o \ncont\u00e9m referencial \n\nP           P  \n\nAs constela\u00e7\u00f5es s\u00e3o constitu\u00eddas por estrelas \npr\u00f3ximas \n\n         P  P  \n\nAs constela\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas estrelas e n\u00e3o \numa regi\u00e3o do c\u00e9u \n\n P P P     P P    \n\nAs legendas das imagens n\u00e3o alertam sobre \nfalta de escala \n\n  P         P  \n\nAs legendas das imagens n\u00e3o alertam sobre o \nuso de cores-fantasia \n\n  P      P   P  \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre o n\u00famero de sat\u00e9lites n\u00e3o \nest\u00e1 atualizado e n\u00e3o esclarece a \npossibilidade de aumento de descobertas no \nfuturo \n\n P P P   P    P   \n\nImagens ou textos colocam que apenas \nSaturno possui an\u00e9is \n\n P   P P      P P \n\nO livro mostra Plut\u00e3o como o 9\u00ba planeta do \nSistema Solar \n\n P P P P P   P   P P \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a constela\u00e7\u00e3o do \nCruzeiro do Sul s\u00e3o limitadas ou incorretas  \n\nP P        P P P  \n\nO limite do Sistema Solar est\u00e1 em Plut\u00e3o  P P  P P P P P P P P P \nAs imagens apresentam os planetas alinhados  P P   P        \nImagens ou textos n\u00e3o mostram o Cintur\u00e3o de \nAster\u00f3ides  \n\n P    P       P \n\nTextos apresentam mitos sobre cientistas           P   P \n \nOrg.: AMARAL, Patr\u00edcia (2008). \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nAl\u00e9m dos erros conceituais historicamente reconhecidos, os livros did\u00e1ticos \n\naprovados pelo PNLD 2008 ainda apresentaram diversos outros problemas. \n\nApresentamos, a seguir, uma s\u00e9rie de coment\u00e1rios a respeito dos textos presentes \n\nnas diversas cole\u00e7\u00f5es. \n\nCole\u00e7\u00e3o 8COL04 \n\nVolume 4  \n\nAo afirmar que \u201cO Cruzeiro do Sul \u00e9 uma constela\u00e7\u00e3o vis\u00edvel apenas por \n\nquem vive no hemisf\u00e9rio sul e serve para orienta\u00e7\u00e3o...\u201d (p. 46), as autoras \n\ndesconhecem o fato de que a constela\u00e7\u00e3o citada, quando est\u00e1 em sua culmina\u00e7\u00e3o \n\nsuperior, ser vista at\u00e9 em latitudes do hemisf\u00e9rio Norte (SOBREIRA, 2002).  \n\nUm dado que pode gerar, no m\u00ednimo, uma dubiedade est\u00e1 na afirma\u00e7\u00e3o: \u201cUm \n\nfato interessante a respeito dessa inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 que, sendo ela de 23,26\u00ba, o Sol s\u00f3 \n\nfica \u201ca pino\u201d nas localidades que se situam entre as latitudes 23\u00ba 26N e 23\u00ba 26S.\u201d (p. \n\n48). Sem um esclarecimento maior, os alunos podem entender que isto ocorre \n\ndurante o ano todo.   \n\nAs autoras afirmam que \u201cO Sistema Solar \u00e9 um conjunto de v\u00e1rios astros: dez \n\nplanetas, aproximadamente 61 sat\u00e9lites, um conjunto de aster\u00f3ides e muitos \n\ncometas.\u201d (p. 127). Quando buscamos uma atualiza\u00e7\u00e3o de Plut\u00e3o como um planeta-\n\nan\u00e3o, o livro d\u00e1 um passo atr\u00e1s e afirma a exist\u00eancia de dez planetas presentes no \n\nSistema Solar. \n\nCole\u00e7\u00e3o 23COL04 \n\nVolume 1  \n\nOs autores afirmam que \u201cA Lua \u00e9 o sat\u00e9lite natural da Terra e fica a 382.166 \n\nquil\u00f4metros do nosso planeta.\u201d (p. 80). Com esta informa\u00e7\u00e3o ficaria invi\u00e1vel definir, \n\npor exemplo, apogeu e perigeu, j\u00e1 que a Lua n\u00e3o teria uma \u00f3rbita el\u00edptica e, \n\nportanto, estaria sempre \u00e0 mesma dist\u00e2ncia da Terra. \n\nQuando os autores afirmam que \u201cTodos os corpos do Sistema Solar \n\ndescrevem uma \u00f3rbita em torno do Sol. Como isso acontece? Eles se mant\u00eam \n\nreunidos porque gravitam em torno do Sol, ou seja, esse astro maior os atrai e os faz \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nseguir, juntos, o seu trajeto dentro da Via L\u00e1ctea.\u201d (p. 245) e a imagem acima do \n\ntexto mostra os planetas alinhados, a conclus\u00e3o natural dos alunos \u00e9 que todos os \n\nplanetas orbitam alinhados.  \n\nUm exemplo de m\u00e1gica num texto sobre Astronomia \u00e9 o que os autores \n\ncriaram para descrever um eclipse lunar. \u201cJ\u00e1 o eclipse luna r total ocorre quando a \n\nTerra fica exatamente entre o Sol e a Lua. Nesse caso, \u00e9 a sombra da Terra que se \n\nprojeta sobre a Lua, fazendo-a \u201csumir\u201d do c\u00e9u.\u201d (p. 249). A Lua n\u00e3o some do c\u00e9u. \n\nNingu\u00e9m perde a Lua num eclipse lunar quando ela encontra-se na sombra da \n\nTerra.  \n\nVolume 4 \n\nAjudar o aluno a se perder. \u00c9 isso que o texto sobre pontos cardeais desta \n\ncole\u00e7\u00e3o far\u00e1. Veja: \u201cEst\u00e1 pronta a sua b\u00fassola caseira. Basta apenas marcar a ponta \n\nda agulha que indica o sentido norte. Fa\u00e7a isso orientando-se pelo nascer e p\u00f4r-do-\n\nsol, que indicam, respectivamente, o leste e o oeste.\u201d (p. 185). Se o aluno tiver sorte, \n\nfar\u00e1 sua observa\u00e7\u00e3o em um dos dois dias de equin\u00f3cios e conseguir\u00e1 marcar a \n\ndire\u00e7\u00e3o Leste e a dire\u00e7\u00e3o Oeste. Se n\u00e3o, ao localizar-se com sua b\u00fassola, correr\u00e1 o \n\nrisco de n\u00e3o chegar ao ponto pretendido.  \n\nOs autores definem aster\u00f3ides como \u201cpeda\u00e7os de rochas que viajam no \n\nespa\u00e7o.\u201d (p. 73). Segundo Kepler e Saraiva (2004), \u201cAster\u00f3ides s\u00e3o um grupo \n\nnumeroso de pequenos corpos (planetas menores) com \u00f3rbitas situadas na grande \n\nmaioria no Cintur\u00e3o Principal de Aster\u00f3ides, entre as \u00f3rbitas de Marte e J\u00fapiter, a \n\numa dist\u00e2ncia m\u00e9dia da ordem de 2,8 unidades astron\u00f4micas (UA) do Sol.\u201d. Ao \n\ndefinir aster\u00f3ides apenas como peda\u00e7os de rochas que viajam no espa\u00e7o, os \n\nautores simplificam muito um conceito, transmitindo, inclusive, uma generalidade \n\nque n\u00e3o acontece na pr\u00e1tica.  \n\nCole\u00e7\u00e3o 25COL04 \n\nVolume 1  \n\nAo ler o texto \u201cEm uma noite estrelada, em lugares escuros e pouco polu\u00eddos, \n\nvoc\u00ea pode ver no c\u00e9u uma faixa branca com grande concentra\u00e7\u00e3o de estrelas. Essa \n\nfaixa que vemos da Terra \u00e9 uma pequena parte da Via L\u00e1ctea, a gal\u00e1xia onde est\u00e1 o \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\nnosso planeta. Essa gal\u00e1xia tem o mesmo nome da faixa observada no espa\u00e7o: Via \n\nL\u00e1ctea.\u201d (p. 205), os alunos poder\u00e3o ficar confusos quanto a id\u00e9ia de o que \u00e9 a Via \n\nL\u00e1ctea. O texto sugere que duas coisas diferentes possuem o mesmo nome.  \n\n \n\nAlguns autores, Driver et al (1999) e Duarte (2005), por exemplo, alertam para \n\no uso de modelos para explicar conceitos cient\u00edficos. Os autores desta cole\u00e7\u00e3o \n\nutilizam um modelo \u201cgastron\u00f4mico\u201d para explicar as \u00f3rbitas planet\u00e1rias. Veja: \n\n\u201cImagine que os planetas s\u00e3o azeitonas sobre uma pizza: o disco da pizza seria o \n\nplano da trajet\u00f3ria dos planetas e o Sol seria o centro do disco.\u201d (p. 214). Com esse \n\nmodelo, dificilmente o aluno romper\u00e1 com suas concep\u00e7\u00f5es alternativas e construir\u00e1 \n\num conhecimento cient\u00edfico.  \n\nNesta cole\u00e7\u00e3o, os autores tamb\u00e9m fazem m\u00e1gica e somem com a Lua \n\ndurante o eclipse lunar. Veja: \u201cOutro tipo de eclipse, o eclipse lunar, acontece \n\nquando a Terra fica exatamente entre o Sol e a Lua. Nesse caso a sombra da Terra \n\n\u00e9 projetada sobre a Lua, fazendo-a sumir total ou parcialmente do c\u00e9u.\u201d (p. 235).  \n\nCole\u00e7\u00e3o 35COL04 \n\nVolume 1  \n\nAo falar do dia marciano, os autores distinguem a defini\u00e7\u00e3o de dia do conceito \n\nde rota\u00e7\u00e3o. \u201cO dia marciano corresponde a, aproximadamente, 24 horas terrestres; \n\nesse \u00e9 tamb\u00e9m o tempo que Marte leva para dar uma volta em torno de si mesmo.\u201d \n\n(p. 70). Mas n\u00e3o seria o tempo de rota\u00e7\u00e3o de um planeta em torno de seu pr\u00f3prio \n\neixo a defini\u00e7\u00e3o de dia? Pelo texto, h\u00e1 duas defini\u00e7\u00f5es.    \n\nCole\u00e7\u00e3o 42COL04 \n\nVolume 1  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da data da P\u00e1scoa \u00e9 por si s\u00f3 confusa. Segundo Kepler e \n\nSaraiva (2004), \u201c\u00e9 o primeiro domingo depois da Lua Cheia que ocorre em ou logo \n\nap\u00f3s 21 de mar\u00e7o, data fixada para o equin\u00f3cio de primavera no hemisf\u00e9rio Norte.\u201d e \n\n\u201cnunca acontece antes de 22 de mar\u00e7o nem depois de 25 de abril.\u201d. Mas os autores \n\ndessa cole\u00e7\u00e3o provavelmente acreditam que sempre ser\u00e1 no domingo de P\u00e1scoa \n\nque ocorrer\u00e1 Lua cheia. O texto ainda relaciona o in\u00edcio do outono com a \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\ncomemora\u00e7\u00e3o da P\u00e1scoa, mesmo que esta data possa estender-se at\u00e9 25 de abril, \n\nmais de um m\u00eas depois da entrada da nova esta\u00e7\u00e3o. Perceba: \u201cPor exemplo, a noite \n\nde domingo de P\u00e1scoa geralmente h\u00e1 um luar muito bonito, e ele sempre ocorre no \n\nin\u00edcio de outono no hemisf\u00e9rio Sul.\u201d (p. 24).  \n\nCole\u00e7\u00e3o 55COL04 \n\nVolume 4 \n\nOs autores colocam um texto tratando das viagens at\u00e9 Marte. Mas h\u00e1 uma \n\nincorre\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 amplitude t\u00e9rmica que poderia ocorrer no Planeta Vermelho, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o ser exato quanto \u00e0 latitude que tal amplitude ocorreria. Veja: \u201cH\u00e1 ainda \n\nque se considerar outros problemas, como a inadequa\u00e7\u00e3o da atmosfera de Marte \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es da vida humana, [...] a varia\u00e7\u00e3o de temperatura a que os astronautas \n\nestariam submetidos diariamente, de 0\u00baC a -70\u00baC, entre outros.\u201d (p. 222). Kepler e \n\nSaraiva (2004) apresentam os seguintes dados sobre as temperaturas de Marte:  \n\nTemperatura m\u00ednima na superf\u00edcie  -140\u00b0C \n Temperatura m\u00e9dia na superf\u00edcie  -63\u00b0C \n Temperatura m\u00e1xima na superf\u00edcie  20\u00b0C \n\n \n\nmostrando ser mais que o dobro a amplitude t\u00e9rmica apresentada na cole\u00e7\u00e3o.  \n\nCole\u00e7\u00e3o 56COL04 \n\nVolume 1 \n\nAspectos hist\u00f3rico-filos\u00f3ficos da Astronomia s\u00e3o raros em livros did\u00e1ticos. E \n\nquando aparecem est\u00e3o cheios de sensos comuns que deveriam ser retirados e n\u00e3o \n\nrefor\u00e7ados. Um exemplo disso encontra-se nesta cole\u00e7\u00e3o: \u201cNicolau Cop\u00e9rnico \n\npropunha que a Terra e os demais planetas \u00e9 que giravam em torno do Sol. Era o \n\nheliocentrismo. Ele estava certo.\u201d (p. 16). Estava certo quanto ao qu\u00ea? A teoria \n\ncopernicana \u00e9 mais extensa do que esta afirma\u00e7\u00e3o e trata, inclusive, de uma posi\u00e7\u00e3o \n\ndo Sol no centro do Universo, o que atualmente n\u00e3o \u00e9 mais aceito.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nCole\u00e7\u00e3o 68COL04 \n\nVolume 1  \n\nNesta cole\u00e7\u00e3o, os autores afirmam que \u201cAs estrelas podem ser classificadas \n\npor suas cores: as brancas ou azuis s\u00e3o estrelas que est\u00e3o na fase inicial da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o; as vermelhas se encontram na fase final.\u201d (p. 5). Atualmente as estrelas \n\ns\u00e3o classificadas em fun\u00e7\u00e3o decrescente da temperatura, e segundo Kepler e \n\nSaraiva (2004) como   \n\nO  estrelas azuis, com Tef = 20 000 a 35 000 K, apresentam linhas de HeII (h\u00e9lio uma vez \nionizado) e ultravioleta forte.  \n\nB  estrelas branco-azuladas, com Tef = 15 000 K, com linhas de HeI.  \nA  estrelas brancas, com Tef = 9000 K, com linhas de HI forte.  \nF  estrelas branco-amareladas, com Tef = 7000 K, com linhas de metais observadas.  \n\nG  estrelas amarelas, com Tef = 5500 K, como o Sol, com fortes linhas de metais e HI fraco. \nCaI (H e K) fortes.  \n\nK  estrelas alaranjadas, com Tef = 4000 K, com linhas met\u00e1licas dominantes. Cont\u00ednuo azul \nfraco.  \n\nM estrelas vermelhas, com Tef = 3000 K, com bandas moleculares (TiO) muito fortes.  \n \n\n Percebe-se, ent\u00e3o, que as cores est\u00e3o relacionadas \u00e0s temperaturas e n\u00e3o \u00e0 \n\nidade das estrelas.  \n\nOutra confus\u00e3o que esta cole\u00e7\u00e3o apresenta diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nMerc\u00fario. Os autores colocam que \u201cA dura\u00e7\u00e3o do ano em Merc\u00fario \u00e9 menor do que a \n\ndura\u00e7\u00e3o do seu dia.\u201d (p. 8). H\u00e1 um engano, j\u00e1 que o dia e o ano em Merc\u00fario, \n\nsegundo Kepler e Saraiva (2004) \u00e9  \n\nPer\u00edodo de rota\u00e7\u00e3o (dias)  58,6462 \n Per\u00edodo orbital (dias)  87,969\n\n   \n\nProvavelmente os autores queriam salientar este fato (o ano ser menor que o \n\ndia), mas trocaram V\u00eanus por Merc\u00fario. Em V\u00eanus realmente temos o ano com 224 \n\ndias e o dia tendo 243 dias terrestres.  \n\nOs autores da cole\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m cometeram um equ\u00edvoco quanto \u00e0 etimologia \n\nde um termo astron\u00f4mico: \u201cA palavra equin\u00f3cio significa \u201cdura\u00e7\u00e3o igual\u201d, ou seja, a \n\ndura\u00e7\u00e3o do dia \u00e9 igual \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da noite.\u201d (p. 13). Segundo o American Heritage \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\nDictionary (1991), o termo equin\u00f3cio vem do latim aequi+noctium: aequus, igual + \n\nnox, noite, portanto significa \u201cnoite igual\u201d. Esta troca dificulta o entendimento do \n\nfen\u00f4meno, que seria facilitado pela informa\u00e7\u00e3o correta.  \n\nQuando comparamos as dimens\u00f5es de um planeta, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer \n\nse tratamos de volume, raio, massa, etc. A cole\u00e7\u00e3o apresenta a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cA Lua est\u00e1 a cerca de 380.000 km da Terra e \u00e9 quase 50 vezes menor que a Terra.\u201d \n\n(p. 14). Mas ela refere-se a qual grandeza f\u00edsica?  \n\nCole\u00e7\u00e3o 119COL04 \n\nVolume 1 \n\nAs autoras colocam a informa\u00e7\u00e3o correta \u201cOficialmente o dia come\u00e7a \u00e0s 00:00 \n\nhs (meia-noite), mas na pr\u00e1tica \u00e9 comum dizermos que o dia come\u00e7a quando o sol \n\nnasce.\u201d (p. 149). Entretanto, a representa\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio \u00e9 feita de forma incorreta \n\n(00:00), al\u00e9m de ter um erro na grafia para pluraliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos das unidades \n\ndo Sistema Internacional, j\u00e1 que os s\u00edmbolos dessas unidades permanecem \n\ninalterados no plural (ROCHA-FILHO, 1988).     \n\nVolume 2 \n\nAs autoras confundem os alunos quando descrevem um telesc\u00f3pio refletor \n\nchamando-o de telesc\u00f3pio refrator: \u201cO telesc\u00f3pio tipo refrator possui uma objetiva \n\nconstitu\u00edda por um espelho c\u00f4ncavo que concentra os raios de luz que refletem. Tem \n\nainda um espelho secund\u00e1rio e uma lente, a ocular.\u201d (p. 166).  \n\nVolume 3 \n\nAs autoras perpetuam no texto deste volume a concep\u00e7\u00e3o err\u00f4nea de que \n\nn\u00e3o houve produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na Idade M\u00e9dia: \u201cNa Idade M\u00e9dia (s\u00e9culos V a XV) a \n\nHumanidade manteve-se em profundo \u201csono cient\u00edfico\u201d. Nessa \u00e9poca s\u00f3 havia lugar \n\npara bruxas, peste, e a Igreja dominou o parco conhecimento p roduzido.\u201d (p. 113).  \n\nA explica\u00e7\u00e3o para as fases da Lua dadas neste volume leva os alunos a \n\nacreditarem que \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o do plano de \u00f3rbita da Lua em rela\u00e7\u00e3o ao plano de \n\n\u00f3rbita da Terra a respons\u00e1vel pelo fen\u00f4meno: \u201cAs fases da Lua acontecem porque \n\nas \u00f3rbitas da Terra e da Lua n\u00e3o est\u00e3o, sob condi\u00e7\u00f5es normais, no mesmo plano. H\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\numa diferen\u00e7a de cerca de 5\u00ba de inclina\u00e7\u00e3o entre a \u00f3rbita da Lua em rela\u00e7\u00e3o a da \n\nTerra.\u201d (p. 138).  Esta explica\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida apenas para justificar o fato de n\u00e3o termos, \n\nneste pla neta, um eclipse a cada 15 dias.   \n\nCole\u00e7\u00e3o 148COL04 \n\nVolume 4 \n\nOs autores fazem uma afirma\u00e7\u00e3o inexata sobre a atra\u00e7\u00e3o gravitacional: \u201cA \n\nmaioria dos corpos que est\u00e3o na regi\u00e3o da superf\u00edcie dos planetas \u00e9 atra\u00edda por eles \n\npor intera\u00e7\u00e3o gravitacional.\u201d (p. 17). Aqui temos dois problemas: o primeiro diz \n\nrespeito ao fato de que existem corpos que n\u00e3o possuem atra\u00e7\u00e3o gravitacional com \n\noutros corpos; o segundo problema decorre da possibilidade do aluno acreditar que \n\na intera\u00e7\u00e3o gravitacional s\u00f3 ocorrer nas superf\u00edcies dos planetas e com isso, \n\nrelacionar a atra\u00e7\u00e3o gravitacional com a presen\u00e7a de gravidade e seu limite de \n\natua\u00e7\u00e3o poderia coincidir com o \u201cfim\u201d da atmosfera (TEODORO, 2000 e NARDI; \n\nCARVALHO, 2001).  \n\nPodemos perceber, atrav\u00e9s desse estudo, que ainda existem no mercado \n\neditorial brasileiro v\u00e1rios livros did\u00e1ticos adotados pelas escolas p\u00fablicas e \n\nparticulares que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a proposta dos PCN. Al\u00e9m disso, esses \n\nlivros possuem v\u00e1rios (e s\u00e9rios) erros conceituais ligados a elementos da Astronomia \n\nque permanecem mesmo depois dos alertas dados por v\u00e1rios pesquisadores em \n\nartigos, disserta\u00e7\u00f5es e teses.  \n\nPercebemos os avan\u00e7os ocorridos com o papel do MEC em avaliar os livros \n\ndid\u00e1ticos brasileiros atrav\u00e9s do seu Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico. Entretanto, \n\nquando fazemos um estudo exclusivo dos conte\u00fados de Astronomia, vemos como o \n\ncaminho ainda \u00e9 longo em dire\u00e7\u00e3o a uma melhor qualidade de tais publica\u00e7\u00f5es.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nConstruindo as Bases de uma Nova Abordagem \n\n \n\nA busca pelo estabelecimento de fundamentos para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova abordagem dos conte\u00fados de Astronomia no Ensino Fundamental reivindica \n\numa leitura plural do processo de ensino-aprendizagem sob a \u00f3ptica de diferentes \n\ndimens\u00f5es constitutivas. O recorrente reducionismo na an\u00e1lise do processo \n\neducativo cria a ilus\u00e3o de que determinada dimens\u00e3o isoladamente pode ser capaz \n\nde dar conta da constru\u00e7\u00e3o de materiais de ensino minimamente adequados.  \n\nNeste sentido buscamos o estabelecimento de tr\u00eas dimens\u00f5es constitutivas \n\ndo processo de ensino-aprendizagem, intrinsecamente complementares, a serem \n\nabordadas, com o objetivo de estabelecermos as bases de uma nova abordagem, a \n\nsaber, as dimens\u00f5es Pedag\u00f3gica, Epistemol\u00f3gica  e Cognitiva. \n\n \n\n3.1 A Dimens\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\n\u201cSendo o di\u00e1logo uma rela\u00e7\u00e3o eu-tu, \u00e9 \nnecessariamente uma rela\u00e7\u00e3o de dois sujeitos. \nToda vez que se converte o \u201ctu\u201d desta rela\u00e7\u00e3o \nem mero objeto, ter-se-\u00e1 pervertido e j\u00e1 n\u00e3o se \nestar\u00e1 educando, mas deformando.\u201d  \n\n-P. Freire (FREIRE, 1979, p. 78-79)-    \n\n \n\nNa dimens\u00e3o pedag\u00f3gica, Paulo Freire (1921-1997) ser\u00e1 a b\u00fassola que nos \n\norientar\u00e1 no entendimento do papel do professor no processo educativo. \n\nDistanciando-se do iluminismo pedag\u00f3gico e cultural o qual exige apenas a \n\nquantidade de conte\u00fados curriculares, Freire segue o caminho da pedagogia \n\ndial\u00f3gico-problematizadora, baseada na qualidade e na transforma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da \n\nrealidade.  \n\n\u00c9 comum entender o processo educativo como uma ferramenta que \n\nproporciona a substitui\u00e7\u00e3o de uma forma de conhecimento por outra. O sujeito que \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\nnada sabe, ou sabe pouco, encontra no ambiente escolar, por exemplo, maneiras de \n\n\u201ccompletar o tanque\u201d, ou dito de uma forma acad\u00eamica, a escola \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nlevar, transferir, entregar, ou at\u00e9 depositar, algo a algu\u00e9m. E as salas de aula \n\nrefletem esse pensamento. L\u00e1, professores s\u00e3o vistos como sujeitos da \n\naprendizagem, o personagem principal, e os alunos s\u00e3o os objetos, os coadjuvantes.  \n\nO cen\u00e1rio acima descrito encontra-se, segundo Paulo Freire, mais \n\ndiretamente vinculado \u00e0 id\u00e9ia de extens\u00e3o, domestica\u00e7\u00e3o, submiss\u00e3o ou resigna\u00e7\u00e3o \n\ndo que a uma atividade educativa, pedag\u00f3gica, de comunica\u00e7\u00e3o. Para ele, \u201co \n\nhomem deve ser o sujeito de sua pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode ser o objeto dela. Por \n\nisso ningu\u00e9m educa ningu\u00e9m\u201d (FREIRE, 1979, p. 28). \n\nNegando uma concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, a qual pretende apenas \n\ndepositar os conte\u00fados em mentes ignorantes, mostraremos na Dimens\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica que  \n\nO conhecimento, pelo contr\u00e1rio, exige uma presen\u00e7a curiosa do \nsujeito em face do mundo. Requer sua a\u00e7\u00e3o transformadora sobre a \nrealidade. Demanda uma busca constante. Implica em inven\u00e7\u00e3o e \nem reinven\u00e7\u00e3o. Reclama a reflex\u00e3o cr\u00edtica de cada um sobre o ato \nmesmo de conhecer, pelo qual se reconhece conhecendo e, ao \nreconhecer-se assim, percebe o \u201ccomo\u201d de seu conhecer e os \ncondicionamentos a que est\u00e1 submetido seu ato.  \n\nConhecer \u00e9 tarefa de sujeitos, n\u00e3o de objetos. E \u00e9 como sujeito \ne somente enquanto sujeito, que o homem pode realmente \nconhecer. \n\nPor isso mesmo \u00e9 que, no processo de aprendizagem, s\u00f3 \naprende verdadeiramente aquele que se apropria do aprendido, \ntransformando-o em apreendido, com o que se pode, por isso \nmesmo, reinvent\u00e1-lo; aquele que \u00e9 capaz de aplicar o aprendido-\napreendido a situa\u00e7\u00f5es existenciais concretas.  \n\nPelo contr\u00e1rio, aquele que \u00e9 \u201cenchido\u201d por outros de conte\u00fados \ncuja intelig\u00eancia n\u00e3o percebe; de conte\u00fados que contradizem a \nforma pr\u00f3pria de estar em seu mundo, sem que seja desafiado, n\u00e3o \naprende. \n\nPara isto, \u00e9 necess\u00e1rio, na situa\u00e7\u00e3o educativa, educador e \neducando assumam o papel de sujeitos cognoscentes, mediatizados \npelo objeto cognosc\u00edvel que buscam conhecer. A nada disto nos \nlevam a pensar o conceito de extens\u00e3o.  \n\nEsta \u00e9 a raz\u00e3o pela qual, se algu\u00e9m, juntamente com outros, \nbusca realmente conhecer, o que significa sua inser\u00e7\u00e3o nesta \ndialogicidade dos sujeitos em torno do objeto cognosc\u00edvel, n\u00e3o faz \nextens\u00e3o, enquanto que, se faz extens\u00e3o, n\u00e3o proporciona, na \nverdade, as condi\u00e7\u00f5es para o conhecimento, uma vez que sua a\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 outra sen\u00e3o a de estender um \u201cconhecimento\u201d elaborado aos \nque ainda n\u00e3o o t\u00eam, matando, deste modo, nestes, a capacidade \ncr\u00edtica para t\u00ea-lo.  \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\nNo processo de extens\u00e3o, observado do ponto de vista \ngnosiol\u00f3gico, o m\u00e1ximo que se pode fazer \u00e9 mostrar, sem revelar ou \ndesvelar, aos indiv\u00edduos, uma presen\u00e7a nova: a presen\u00e7a dos \nconte\u00fados estendidos. (FREIRE, 1977, p. 27-28) \n\nEstamos, portanto, diante de uma nova rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento, aquela \n\nem que o indiv\u00edduo se insere como agente do processo educativo. De modo \n\nsemelhante a G. Bachelard e L. Vygotsky, Freire enfatiza o papel fundamental que \n\npossuem as viv\u00eancias das pessoas em seus ambientes naturais, que resultam em \n\nsaberes, culturas e valores que constituem os conhecimentos espont\u00e2neos ou \n\npr\u00e9vios. Segundo ele, temos que aprender a reconhecer, captar o saber popular e a \n\neduca\u00e7\u00e3o deve buscar sempre entender/reconhecer a realidade em que e com que \n\nest\u00e3o os homens, e as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem entre si (homem-mundo-homem), \n\nj\u00e1 que \u201cn\u00e3o h\u00e1, por isto mesmo, possibilidade de dicotomizar o homem do mundo, \n\npois que n\u00e3o existe um sem o outro\u201d (FREIRE, 1977, p. 28). Agindo sobre o mundo, \n\no sujeito aprende pensando, compreendendo ativamente os conflitos que se \n\napresentam, rompendo com eles e reestruturando os objetos do conhecimento.  \n\nPara podermos romper com o conhecimento pr\u00e9-escolar, que se encontra no \n\ndom\u00ednio da mera opini\u00e3o e que foi constitu\u00eddo na realidade concreta, hist\u00f3rico-\n\ncultural que se acham os indiv\u00edduos, e chegarmos ao conhecimento cient\u00edfico, \u00e9 \n\nfundamental confrontar a realidade num processo de a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, descobrindo \n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es verdadeiras dos fatos percebidos. Mas n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Os \n\nalunos criam um \u201ccord\u00e3o umbilical\u201d com o seu mundo cultural, e que se torna dif\u00edcil \n\nde romper.  \n\nFreire reconhece que   \n\n \n\n[...] a substitui\u00e7\u00e3o de procedimentos m\u00e1gicos por t\u00e9cnicas \n\u201celaboradas\u201d, envolve o cultural, os n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o que se \nconstituem na estrutura social; envolve problemas de linguagem que \nn\u00e3o podem ser dissociados do pensamento, como ambos, \nlinguagem e pensamento, n\u00e3o podem s\u00ea-lo da estrutura. [...] \u00c9 tentar \nsuperar o conhecimento preponderantemente sens\u00edvel por um \nconhecimento, que, partindo do sens\u00edvel, alcan\u00e7a a raz\u00e3o da \nrealidade.  \n\nQuanto mais algu\u00e9m, por meio da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o, se \naproxima da \u201craz\u00e3o\u201d, do \u201clogos\u201d da realidade, objetiva e desafiadora, \ntanto mais, introduzindo-se nela, alcan\u00e7ar\u00e1 o seu desvelamento. \n(FREIRE, 1977, p. 33) \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\nPropor um processo pedag\u00f3gico desconhecendo a realidade do educando ou \n\nn\u00e3o a considerando na totalidade \u00e9 imposs\u00edvel para o educador. Integrar os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos, problematizando-os dentro do universo particular dos alunos, \n\natrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o comunicativa, gerar\u00e1 um referencial educacional baseado \n\nem uma pedagogia dial\u00f3gico-problematizadora.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de comunica\u00e7\u00e3o, feita atrav\u00e9s do mesmo sistema \n\nde signos ling\u00fc\u00edsticos utilizados cotidianamente. At\u00e9 o pensamento se d\u00e1 na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Por isso, ele possui uma dupla fun\u00e7\u00e3o: cognoscitiva e comunicativa. E \n\npara que a comunica\u00e7\u00e3o se estabele\u00e7a, \u201c\u00e9 indispens\u00e1vel ao ato comunicativo, para \n\nque este seja eficiente, o acordo entre os sujeitos, reciprocamente comunicantes.\u201d \n\n(FREIRE, 1977, p. 67). A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 elemento fundamental, pois \u00e9 ela que \n\ntransforma seres humanos em sujeitos.  \n\nCriar um di\u00e1logo problematizador em sala de aula, segundo Freire, diminui a \n\ndist\u00e2ncia entre a express\u00e3o comunicativa do professor e a percep\u00e7\u00e3o dos alunos em \n\ntorno do significado. Mais, para ele, \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 di\u00e1logo, na \n\nmedida em que n\u00e3o \u00e9 a transfer\u00eancia de saber, mas um encontro de sujeitos \n\ninterlocutores que buscam a significa\u00e7\u00e3o dos significados.\u201d (FREIRE, 1977, p. 69). A \n\nco-participa\u00e7\u00e3o no processo dial\u00f3gico-problematizador fica estabelecida. Com isso, o \n\npapel da realidade vivenciada pelo educando se sobressai, fazendo emergir a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, a uni\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e uma s\u00edntese cultural.  \n\nQue aluno se interessaria por conte\u00fados que n\u00e3o fazem parte de sua \n\nrealidade? O educador n\u00e3o precisa tratar de um conte\u00fado desnecess\u00e1rio. Ele \n\nprecisa \u201cfazer do fato concreto ao qual se refira o conhecimento (expresso por \n\nsignos ling\u00fc\u00edsticos) objetos de compreens\u00e3o m\u00fatua\u201d. (FREIRE, 1977, p. 70) \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorre quando o fato for inserido, de forma cr\u00edtica, num \n\nsistema de rela\u00e7\u00f5es da realidade que o gerou, superando-se e aprofundando-se \n\nnela. E esse processo n\u00e3o tem um car\u00e1ter individual. \u00c9 uma atividade socializada.  \n\nA tarefa do professor \u00e9 de mediar a problematiza\u00e7\u00e3o dos assuntos e n\u00e3o \n\ndissertar sobre eles, entreg\u00e1-los como se estivessem acabados. Esse trabalho exige \n\ncomprometimento. O educador deve ser capaz de agir e refletir, reconhecendo-se no \n\nmundo, em sua complexidade e em sua globalidade, admirando-o para transform\u00e1-lo \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\ne, assim, tornar-se um ser da pr\u00e1xis. Papel este que, sendo cr\u00edtico, gerar\u00e1 um \n\ncompromisso verdadeiro. A problematiza\u00e7\u00e3o do homem-mundo deve estar inserida \n\nem situa\u00e7\u00f5es concretas. Num processo c\u00edclico, deve sair da realidade e voltar \u00e0 ela. \n\nInicialmente, o conte\u00fado deve ser partido e \u201cadmirado\u201d. A partir da\u00ed, vai-se \n\nintegrando a um todo maior na consci\u00eancia do educando e do educador at\u00e9 tornar-\n\nse parte de uma totalidade. E \u201c\u00e9 transformando a totalidade que se transformam as \n\npartes e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\u201d (FREIRE, 1979, p. 21). A problematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\ninstrumento eficiente para gerar e sustentar o processo educativo. Atrav\u00e9s dele \n\npodemos reconhecer um problema, estimular o interesse, o debate e a busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es, de forma conjunta entre educador e educando, facilitando, assim, \n\ncompara\u00e7\u00f5es com outras situa\u00e7\u00f5es e o surgimento de novas solu\u00e7\u00f5es.  \n\nE pode aparecer a quest\u00e3o: como organizar o conte\u00fado program\u00e1tico desta \n\neduca\u00e7\u00e3o? Conhecendo previamente as aspira\u00e7\u00f5es, os n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o, a vis\u00e3o \n\nde mundo dos educandos. Com isso em m\u00e3os, organizar-se-\u00e1 o conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico a partir de \u201cum conjunto de temas geradores sobre os quais educador \n\ne educando, como sujeitos cognoscentes, exercer\u00e3o a cognoscibilidade\u201d (FREIRE, \n\n1977, p. 87). \n\nA escolha dos temas geradores implica numa pesquisa. A pesquisa necessita \n\nde uma metodologia dial\u00f3gico-problematizadora e conscientizadora. Ambas sendo \n\nparte de um mesmo processo. No momento que os temas geradores iniciais sejam \n\ninternalizados conscientemente, surgir\u00e3o outros temas, ampliando sistematicamente \n\nos conte\u00fados, numa atividade educativo-gnosiol\u00f3gica democr\u00e1tica. Esse processo \n\nmostra que a ordena\u00e7\u00e3o dos temas geradores poder\u00e1 variar conforme cada situa\u00e7\u00e3o \n\ne que um tema \u201cpuxar\u00e1\u201d outro, isto \u00e9, responder\u00e1 a outro, constituindo uma cadeia \n\nde conte\u00fados ilimitada. O educador, em vez de dar as respostas prontas para os \n\neducandos, deve procurar problematizar as situa\u00e7\u00f5es, estimulando a aquisi\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas. A a\u00e7\u00e3o do educador \u00e9 de mediador, n\u00e3o de facilitador. Por isso, os temas \n\ngeradores tornar-se-\u00e3o mais complexos a cada encontro.   \n\nA apreens\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, gerados a partir de uma reflex\u00e3o \n\nsobre o porqu\u00ea e como, podem substituir os conceitos pr\u00e9vios dos educandos e ser\u00e1 \n\ntraduzida numa educa\u00e7\u00e3o duradoura, j\u00e1 que o processo engloba a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o. \n\nPara Freire, \u201ca educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de adapta\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\nsociedade. O homem deve transformar a realidade para ser mais\u201d (FREIRE, 1979, p. \n\n31). O processo educativo deve ser desinibidor, estimulando a op\u00e7\u00e3o e reafirmando \n\no homem como homem.  \n\n \n\n3.2 A Dimens\u00e3o Epistemol\u00f3gica \n\n \n\n \n\u201cPara o esp\u00edrito cient\u00edfico, todo conhecimento \u00e9 \nresposta a uma pergunta. Se n\u00e3o h\u00e1 pergunta, \nn\u00e3o pode haver conhecimento cient\u00edfico. Nada \u00e9 \nevidente. Nada \u00e9 gratuito. Tudo \u00e9 constru\u00eddo.\u201d  \n\n-G. Bachelard (BACHELARD, 1996, p. 18)-  \n\n \n\nA epistemologia hist\u00f3rico-cr\u00edtica de Gaston Bachelard (1884-1962) surge \n\ncomo tentativa de capta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado epistemol\u00f3gico que uma compreens\u00e3o \n\npedag\u00f3gica do processo de ensino-aprendizagem referenciada em Paulo Freire \n\npode conter. Nessa dire\u00e7\u00e3o, os conceitos de ruptura e obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico, \n\ntomados como base na discuss\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em Bachelard ser\u00e3o \n\nutilizados como categorias essenciais a serem consideradas no processo de ensino-\n\naprendizagem da F\u00edsica. \n\nCaracterizada epistemologicamente como um dom\u00ednio de pensamento que \n\npromove uma ruptura com o conhecimento vulgar e, portanto, diferente daquele que \n\nnos fornece a opini\u00e3o, a Ci\u00eancia s\u00f3 pode existir ao pre\u00e7o de rupturas e supera\u00e7\u00e3o de \n\nobst\u00e1culos. Diz-nos Bachelard (1996): \n\n \n\nA ci\u00eancia, tanto por sua necessidade de coroamento como por \nprinc\u00edpio, op\u00f5e-se absolutamente \u00e0 opini\u00e3o. Se, em determinada \nquest\u00e3o, ela legitimar a opini\u00e3o, \u00e9 por motivos diversos daqueles \nque d\u00e3o origem \u00e0 opini\u00e3o; de modo que a opini\u00e3o est\u00e1, de direito, \nsempre errada. A opini\u00e3o pensa mal; n\u00e3o pensa: traduz \nnecessidades em conhecimentos. Ao designar os objetos pela \nutilidade, ela se impede de conhec\u00ea-los. N\u00e3o se pode basear nada \nna opini\u00e3o: antes de tudo \u00e9 preciso destru\u00ed-la. Ela \u00e9 o primeiro \nobst\u00e1culo a ser superado. (BACHELARD, 1996, p. 18) \n \n\nA dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica nos auxilia a compreender a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito \n\ne objeto na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Tal rela\u00e7\u00e3o, em sala de aula, \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\ncostuma ser, em muitos momentos, empirista \u2013 a qual sup\u00f5e uma produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento linear, cumulativa, obtida atrav\u00e9s de um m\u00e9todo cient\u00edfico com o qual \n\nse descobre a realidade dos fen\u00f4menos a partir \u00fanica e exclusivamente deles \n\npr\u00f3prios (DELIZOICOV, 1996, p. 183).  \n\n\u00c9 numa perspectiva anti-empirista que Gaston Bachelard prop\u00f5e atrav\u00e9s de \n\nseu modelo interpretativo para o ato gnosiol\u00f3gico, uma compreens\u00e3o epistemol\u00f3gica \n\nda Ci\u00eancia, onde a experi\u00eancia, organizada racionalmente subverte a epistemologia \n\npositiva do dado imediato das sensa\u00e7\u00f5es primeiras. \n\nPara isto, Bachelard caracteriza como conhecimento comum  \u00e0quele que o \n\nindiv\u00edduo traz consigo derivado de sua rela\u00e7\u00e3o primeira com o mundo. O saber \n\ncomum \u00e9 substancialista: \u00e9 imediato, verbal, realista, emp\u00edrico. Seu car\u00e1ter \n\ntempor\u00e1rio \u00e9 percebido, pois \u201ca experi\u00eancia comum n\u00e3o \u00e9 de fato constru\u00edda; no \n\nm\u00e1ximo, \u00e9 feita de observa\u00e7\u00f5es justapostas [...]\u201d. (BACHELARD, 1996, p. 14). \n\nExplicita-se assim, a fragilidade da experi\u00eancia comum que, n\u00e3o sendo constru\u00edda, \n\nn\u00e3o pode, como afirma Bachelard, ser efetivamente \u201cverificada\u201d. \n\n\u00c9 claro que n\u00e3o se trata de menosprezar, ou at\u00e9 mesmo desconhecer, \n\naqueles conhecimentos que o indiv\u00edduo inevitavelmente re\u00fane em sua intera\u00e7\u00e3o com \n\no mundo. As situa\u00e7\u00f5es vividas fora da sala de aula criaram e criam explica\u00e7\u00f5es e \n\nconceitos que interferem no processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais. \n\nNo caso dos conceitos ligados \u00e0 Astronomia, alguns autores (PINO et al, 2004; \n\nMALUF, 2000; LANGHI; NARDI, 2007) procuraram mapear os conhecimentos \n\ncomuns que por eles t\u00eam sido chamados tamb\u00e9m por senso comum, cultura \n\nprimeira, concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias ou alternativas, representa\u00e7\u00f5es sociais, mundo vivido, \n\nentre outros. Pedagogicamente, devemos entender qual o tratamento que devemos \n\ndar a esse tipo de conhecimento, tendo em vista, se nos amparamos na \n\nepistemologia de Bachelard, a fragilidade dos mesmos. E aqui a resposta pode bem \n\nser encontrada na no\u00e7\u00e3o de Ruptura proposta por Bachelard, momento no qual uma \n\nid\u00e9ia constru\u00edda racionalmente estabelece novos referenciais de an\u00e1lise para a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, em contraposi\u00e7\u00e3o frontal \u00e0queles colhidos a partir das \n\nchamadas experi\u00eancias primeiras. Em aux\u00edlio a esta id\u00e9ia, Bachelard afirma que \u201co \n\nconhecimento do real \u00e9 luz que sempre projeta algumas sombras\u201d (BACHELARD, \n\n1996, p.17) e que, portanto, \u201co real nunca \u00e9 \u2018o que se poderia achar\u2019 mas \u00e9 sempre o \n\nque se deveria ter pensado\u201d (BACHELARD, 1996, p.17). Do ponto de vista \n\npedag\u00f3gico, o desafio se coloca na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que os materiais de \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\nensino devem necessariamente considerar e incorporar, para o desempenho dessa \n\ntarefa de promo\u00e7\u00e3o de rupturas. \n\nOutra no\u00e7\u00e3o de grande relev\u00e2ncia colhida na epistemologia de Bachelard e \n\nque desempenha um papel central para a compreens\u00e3o epistemol\u00f3gica do processo \n\nde ensino-aprendizagem \u00e9 a de Obst\u00e1culo Epistemol\u00f3gico. Segundo Bachelard \n\n(1996), \n\n \nQuando se procuram as condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas do progresso da \nci\u00eancia, logo se chega \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 em termos de \nobst\u00e1culos que o problema do conhecimento cient\u00edfico deve ser \ncolocado. E n\u00e3o se trata de considerar obst\u00e1culos externos, como a \ncomplexidade e a fugacidade dos sentidos e do esp\u00edrito humano: \u00e9 \nno \u00e2mago do pr\u00f3prio ato de conhecer que aparecem, por uma \nesp\u00e9cie de imperativo funcional, lentid\u00f5es e conflitos. \u00c9 a\u00ed que \nmostraremos causas de in\u00e9rcia \u00e0s quais daremos o nome de \nobst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos. (BACHELARD, 1996, p.17, it\u00e1lico \nnosso) \n\n \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, o processo de ensino -aprendizagem deve buscar uma \n\ncompreens\u00e3o dessas lentid\u00f5es e conflitos, que surgem como categoricamente \n\nafirma Bachelard, como \u201cuma esp\u00e9cie de imperativo funcional\u201d no ato de conhecer. \n\nReferindo-se explicitamente ao \u00e2mbito da pr\u00e1tica educacional, Bachelard \n\ndenuncia o desconhecimento dessa no\u00e7\u00e3o ao afirmar que: \n\n \nAcho surpreendente que os professores de ci\u00eancias, mais do que os \noutros se poss\u00edvel fosse, n\u00e3o compreendam que algu\u00e9m n\u00e3o \ncompreenda. Poucos s\u00e3o os que se detiveram na psicologia do erro, \nda ignor\u00e2ncia e da irreflex\u00e3o. (...) Os professores de ci\u00eancias \nimaginam que o esp\u00edrito come\u00e7a como uma aula, que \u00e9 sempre \nposs\u00edvel reconstruir uma cultura falha pela repeti\u00e7\u00e3o da li\u00e7\u00e3o, que se \npode fazer entender uma demonstra\u00e7\u00e3o repetindo-a ponto por \nponto. (BACHELARD, 1996, p. 23) \n \n\nEssa dificuldade de n\u00e3o compreender a n\u00e3o compreens\u00e3o alheia denuncia o \n\ndesconhecimento mesmo dos meandros do ato de conhecer, que existem \n\nobst\u00e1culos inerentes a esse processo e que as rupturas pretendidas no \n\nenfrentamento dos conhecimentos constru\u00eddos a partir das \u201cexperi\u00eancias primeiras\u201d \n\nreivindicam estrat\u00e9gias did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas espec\u00edficas. Referindo-se ainda aos \n\nprofessores, ele afirma que \n\n \nN\u00e3o levam em conta que o adolescente entra na aula de F\u00edsica com \nconhecimentos emp\u00edricos j\u00e1 constru\u00eddos: n\u00e3o se trata, portanto, de \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\nadquirir uma cultura experimental, mas sim de mudar da cultura \nexperimental, de derrubar obst\u00e1culos j\u00e1 sedimentados pela vida \ncotidiana. (BACHELARD, 1996, p. 23) \n \n\nAo situar a experi\u00eancia primeira como o primeiro obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico, e \n\ncaracterizando-a como uma \u201cexperi\u00eancia colocada antes e acima da cr\u00edtica\u201d \n\n(BACHELARD, 1996, p. 29), Bachelard explicita o papel dessa \u00faltima, a cr\u00edtica, como \n\nfundamental na sua epistemologia, integrando de maneira intr\u00ednseca o esp\u00edrito \n\ncient\u00edfico. \n\nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 constru\u00eddo de forma \u00e1rdua, atrav\u00e9s de um \n\ntrabalho incessante que rejeita as primeiras intui\u00e7\u00f5es. Em oposi\u00e7\u00e3o ao conhecimento \n\ncomum, o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 n\u00e3o-imediato (mas hist\u00f3rico), n\u00e3o-verbal (mas \n\nmatem\u00e1tico), n\u00e3o-realista (mas abstrato) e n\u00e3o-empirista (mas racionalista).  \n\nEm um primeiro momento, o obst\u00e1culo \u00e9 constru\u00eddo em uma observa\u00e7\u00e3o \n\ninicial dos indiv\u00edduos para os fen\u00f4menos, cujas explica\u00e7\u00f5es seriam pitorescas, \n\nconcretas, naturais e f\u00e1ceis, e sob essas condi\u00e7\u00f5es, o aluno direcionaria sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos. Com todas essas qualidades, o que parece ser um \n\nfacilitador da cultura cient\u00edfica, torna -se um obst\u00e1culo.    \n\nNa medida em que o aluno acomoda-se nas teorias e explica\u00e7\u00f5es criadas por \n\nseu modelo pr\u00e9-cient\u00edfico, as tentativas feitas pelo professor para suplant\u00e1 -lo ser\u00e3o \n\nfrustradas. N\u00e3o se pode usar pontes para ligar esses dois conhecimentos \u2013 o \n\ncomum e o cient\u00edfico \u2013 como se existisse uma liga\u00e7\u00e3o entre eles. Tais saberes n\u00e3o \n\nse encontram no mesmo dom\u00ednio. N\u00e3o h\u00e1 semelhan\u00e7a entre eles.     \n\nLopes (1993), inclusive, constata que,  \n\n \nNa medida em que se cr\u00ea na continuidade entre conhecimento \ncomum e conhecimento cient\u00edfico, procura-se refor\u00e7\u00e1-la: busca-se \nconsiderar a ci\u00eancia como uma atividade f\u00e1cil, simples, \nextremamente acess\u00edvel, nada mais que um refinamento das \natividades do senso comum. Tal perspectiva, por sua vez, tende a \nser a divulga\u00e7\u00e3o de uma falsa imagem da ci\u00eancia, capaz de \nestimular processos de vulgariza\u00e7\u00e3o excessivamente \nsimplificadores, e por isso mesmo, crivados de equ\u00edvocos. (LOPES, \n1993, p. 256) \n \n\nPercebendo que a teoria bachelardiana critica de modo enf\u00e1tico as a\u00e7\u00f5es \n\ndid\u00e1ticas que privilegiam apenas os resultados, torna-se necess\u00e1rio repensarmos o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem levando-se em conta uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre \n\nsujeito e objeto na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.  \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\n3.3 A Dimens\u00e3o Cognitiva \n\n \n\n\u201c[na crian\u00e7a] o desenvolvimento decorrente da \ncolabora\u00e7\u00e3o via imita\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento \ndecorrente da aprendizagem \u00e9 o fato \nfundamental. [...] Porque na escola a crian\u00e7a n\u00e3o  \naprende o que sabe fazer sozinha mas o que \nainda n\u00e3o sabe fazer e lhe vem a ser acess\u00edvel \nem colabora\u00e7\u00e3o com o professor e sob sua \norienta\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n-L. Vygotsky (VYGOTSKY, 2001, p. 331)- \n\n \n\n \nA psicologia hist\u00f3rico-cultural de Lev Vygotsky (1896-1934) abre as portas \n\npara o entendimento do desenvolvimento cognitivo do ser humano mediado pela \n\nintera\u00e7\u00e3o social.  \n\nDiferentemente de outras teorias que postulam o desenvolvimento cognitivo \n\ncomo um produto do tipo de est\u00e1gio do desenvolvimento de cada indiv\u00edduo, \n\nVygotsky ancora seu estudo na bagagem hist\u00f3rico-cultural da sociedade. Para ele, o \n\ndesenvolvimento cognitivo acontece num ambiente onde rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nconvertem-se em fun\u00e7\u00f5es mentais. \n\nA dimens\u00e3o cognitiva do processo ensino -aprendizagem da F\u00edsica permite \n\nfocalizar em que condi\u00e7\u00f5es o processo ocorre. \u00c9 poss\u00edvel analisar os pap\u00e9is e os \n\nlugares que os participantes (alunos, professores) ocupam nas institui\u00e7\u00f5es \n\nencarregadas de ensinar, al\u00e9m de estabelecer o qu\u00ea e como se ensinar.  \n\nPara entendermos como funciona o processo de desenvolvimento cognitivo \n\nhumano na perspectiva vygotskyana, que leva em conta as intera\u00e7\u00f5es sociais, \n\ndevemos lembrar que tais intera\u00e7\u00f5es ocorrem muito antes da aprendizagem escolar. \n\nAs crian\u00e7as adquirem determinadas experi\u00eancias, ligadas a quantidades ou \u00e0 l\u00edngua \n\nmaterna, por exemplo, convivendo com os adultos, em atividades pr\u00e9-escolares.  \n\nAssim, quando as crian\u00e7as chegam ao ambiente escolar, portam uma pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria que deve ser levada em conta. Entretanto, a exist\u00eancia dessa pr\u00e9-hist\u00f3ria da \n\naprendizagem n\u00e3o corresponde necessariamente a uma continuidade direta entre os \n\nconhecimentos cotidianos e os conhecimentos cient\u00edficos, adquiridos na escola. Para \n\nVygotsky, \u201ca aus\u00eancia de um sistema \u00e9 a diferen\u00e7a psicol\u00f3gica principal que \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\ndistingue os conceitos espont\u00e2neos dos conhecimentos cient\u00edficos\u201d (VYGOTSKY, \n\n1991, p. 99).  \n\nN\u00e9bias (1999) define conceitos espont\u00e2neos como sendo aqueles adquiridos \n\nsem uma organiza\u00e7\u00e3o consistente e sistem\u00e1tica, ao passo que os conceitos \n\ncient\u00edficos s\u00e3o determinados por um sistema hier\u00e1rquico de inter-rela\u00e7\u00f5es, \n\nconstitu\u00eddo de um conceito supra-ordenado e uma s\u00e9rie de conceitos agregados.  \n\nMas, para Vygotsky (2001),  \n\n \n\nO desenvolvimento dos conceitos cient\u00edficos deve apoiar-se \nfor\u00e7osamente em um determinado n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos espont\u00e2neos, que n\u00e3o podem ser indiferentes \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de conceitos cient\u00edficos simplesmente porque a \nexperi\u00eancia imediata nos ensina que o desenvolvimento de \nconceitos cient\u00edficos s\u00f3 se torna poss\u00edvel depois que os conceitos \nespont\u00e2neos da crian\u00e7a atingiram um n\u00edvel pr\u00f3prio do in\u00edcio da idade \nescolar. (VYGOTSKY, 2001, p. 261) \n\n \n\nEntretanto ambos os conhecimentos, espont\u00e2neo e cient\u00edfico, constituem um \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de conceitos, tendo a mesma natureza. Na pr\u00e1tica, Vygotsky \n\nreconhece seu car\u00e1ter complementar,  \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es igualmente emp\u00edricas nos levam a reconhecer que a \nfor\u00e7a e a fraqueza dos conceitos espont\u00e2neos e cient\u00edficos no aluno \nescolar s\u00e3o inteiramente diversas: naquilo em que os conceitos \ncient\u00edficos s\u00e3o fortes os espont\u00e2neos s\u00e3o fracos e vice-versa, a \nfor\u00e7a dos conceitos espont\u00e2neos acaba sendo a fraqueza dos \nconceitos cient\u00edficos. (VYGOTSKY, 2001, p. 263) \n\n \n\nComo os conceitos espont\u00e2neos s\u00e3o adquiridos num ambiente pr\u00e9-escolar, \n\nresultado das atividades cotidianas das crian\u00e7as, apenas o compartilhamento desses \n\nconceitos com os adultos ou sujeitos mais capazes trar\u00e1 um verdadeiro sentido, pois \n\nos significados e explica\u00e7\u00f5es para suas atividades est\u00e3o ligados ao universo \n\nhist\u00f3rico-cultural em que vivemos. Estabelecer um di\u00e1logo com os alunos durante o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem fornecer\u00e1 ao professor uma confronta\u00e7\u00e3o entre \n\nos conceitos espont\u00e2neo e cient\u00edfico, e ajudar\u00e1 a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de \n\nfun\u00e7\u00f5es cognitivas mais complexas, como a ling uagem e o pensamento, a aten\u00e7\u00e3o e \n\na mem\u00f3ria.  \n\nTais fun\u00e7\u00f5es t\u00eam origem em processos sociais e a convers\u00e3o de um em outro \n\nn\u00e3o \u00e9 feita diretamente. Existem instrumentos, signos e elementos do ambiente \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\nhumano carregados de significado cultural que s\u00e3o constru\u00eddos nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas pessoas que fazem a media\u00e7\u00e3o entre as rela\u00e7\u00f5es sociais e as fun\u00e7\u00f5es mentais \n\nsuperiores. E estes s\u00f3 ser\u00e3o internalizados quando houver um processo de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o interna no indiv\u00edduo, transformando as atividades externas \n\n(interpessoal) em atividades internas (intrapessoal), mas que n\u00e3o pode ser visto com \n\numa mera c\u00f3pia dos conte\u00fados da realidade objetiva para dentro da consci\u00eancia. O \n\nprocesso de internaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexo do que isso. Ele possui uma natureza \n\nsemi\u00f3tica, \u00e9 constitu\u00edda por signos.  \n\nO conceito a ser internalizado n\u00e3o se encontra num mundo concreto, \n\npalp\u00e1vel, mas num mundo abstrato da significa\u00e7\u00e3o, podendo penetrar na \n\nconsci\u00eancia dos indiv\u00edduos ao mesmo tempo, mas n\u00e3o necessariamente da mesma \n\nforma.  \n\nPino (2005), citando Vygotsky, entende que  \n \n\nO campo da significa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 algo homog\u00eaneo, mas que neles se \ndelineiam \u00e1reas de maior estabilidade e unidade, como os \nsignificados socialmente institu\u00eddos, e \u00e1reas de maior instabilidade e \ndiversidade, como \u00e9 o caso do sentido que os significados culturais \ninstitu\u00eddos t\u00eam para indiv\u00edduos e grupos diferentes. (PINO, 2005 p. \n19) \n\n \n\n   No processo de internaliza\u00e7\u00e3o dos significados culturais ocorre uma \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, tornando-os significados pr\u00f3prios, vers\u00f5es dos \n\nprimeiros, trazendo ao processo uma subjetividade importante \u00e0 hist\u00f3ria privada de \n\ncada indiv\u00edduo e um pluralismo ideol\u00f3gico.  \n\nPara Vygotsky (1988), \u00e9 com o processo de interioriza\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\n(algo que pode ser usado para fazer alguma coisa) e de sistemas de signos (algo \n\nque significa alguma coisa), que s\u00e3o produzidos culturalmente, que se d\u00e1 o \n\ndesenvolvimento cognitivo. O homem age sobre o meio ao mesmo tempo em que \n\nsofre a influ\u00eancia desse meio, tendo a linguagem como material concreto, al\u00e9m de \n\nelemento mediador, e a hist\u00f3ria como cen\u00e1rio de realiza\u00e7\u00f5es, sendo ela pr\u00f3pria \n\nelemento e tamb\u00e9m produto dessa intera\u00e7\u00e3o.   \n\nPartindo do fato incontest\u00e1vel presente nas teorias cognitivas que esclarece a \n\ndepend\u00eancia entre a aprendizagem e o n\u00edvel de desenvolvimento da crian\u00e7a, \n\nVygotsky diferencia dois n\u00edveis para esse desenvolvimento. Em um deles, \n\ndenominado n\u00edvel do desenvolvimento efetivo (NDE) da crian\u00e7a, as fun\u00e7\u00f5es \n\npsicointelectuais da crian\u00e7a surgem como resultado de um espec\u00edfico processo de \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\ndesenvolvimento j\u00e1 realizado. O NDE pode ser medido, por exemplo, em testes que \n\ndeterminam idade mental de crian\u00e7as. Parece claro, entretanto, que apenas o NDE \u00e9 \n\ninsuficiente para determinar o n\u00edvel de desenvolvimento da crian\u00e7a, pois duas \n\ncrian\u00e7as que tiveram sua idade mental estabelecida em sete anos poder\u00e3o ter \n\ndiferen\u00e7as substanciais em testes posteriores por causa das diferentes experi\u00eancias \n\nhist\u00f3rico-culturais de cada uma delas. Essas experi\u00eancias geram nas crian\u00e7as uma \n\ncapacidade de imita\u00e7\u00e3o ilimitada e proporcionam uma supera\u00e7\u00e3o dos limites de sua \n\ncapacidade atual.  \n\nVygotsky chama de zona de desenvolvimento proximal (ZDP) \u201ca diferen\u00e7a \n\nentre o n\u00edvel das tarefas realiz\u00e1veis com o aux\u00edlio dos adultos e o n\u00edvel de tarefas \n\nque podem desenvolver-se com uma atividade independente.\u201d (VYGOTSKY, 1988, \n\np. 112). Utilizando essa id\u00e9ia, \u00e9 poss\u00edvel determinar al\u00e9m de o desenvolvimento e a \n\nmatura\u00e7\u00e3o conseguidos, os processos que ainda est\u00e3o amadurecendo e \n\ndesenvolvendo-se. Conseq\u00fc\u00eancia direta dessa teoria \u00e9 a id\u00e9ia de que o ensino deve \n\nseguir um caminho baseando-se na etapa j\u00e1 vencida, no desenvolvimento j\u00e1 \n\nconseguido: \u201co \u00fanico bom ensino \u00e9 o que se adianta ao desenvolvimento\u201d \n\n(VYGOTSKY, 1988, p. 114). \n\nNa escola, local onde h\u00e1 a intencionalidade na interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para \n\num processo de ensino-aprendizagem, a media\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos \n\nespont\u00e2neo e cient\u00edfico \u00e9 feita pelo professor. Ele \u00e9 o mediador, o organizador de \n\nexperi\u00eancias que possibilitem o encontro do educando com os conte\u00fados cient\u00edficos. \n\nO papel do professor, que det\u00e9m um conhecimento profundo dos conte\u00fados a serem \n\nensinados, constru\u00eddo da internaliza\u00e7\u00e3o de significados socialmente compartilhados, \n\n\u00e9 inicialmente, selecionar os conte\u00fados compat\u00edveis com o n\u00edvel de desenvolvimento \n\ncognitivo dos aprendizes, criando um interc\u00e2mbio de significados entre professor e \n\nalunos dentro da zona de desenvolvimento proximal (ZDP). Al\u00e9m disso, cabe ao \n\nprofessor assumir o controle do processo pedag\u00f3gico, selecionando, organizando e \n\nproblematizando situa\u00e7\u00f5es significativas para incentivar o ato de conhecer, \n\npromovendo e servindo de mediador ao di\u00e1logo educativo. Neste ponto, a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e0 crescente capacidade cognitiva do aluno favorecer\u00e1 a \n\naprendizagem, e o professor dever\u00e1 evitar a fala e os s\u00edmbolos incompreens\u00edveis, \n\nassim como repeti\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e desmotivadoras. Instigar o trabalho em \n\ngrupo, da intera\u00e7\u00e3o com o outro, entender e respeitar a experi\u00eancia e a cultura do \n\naluno e perceber a import\u00e2ncia interdisciplinar da linguagem favorecer\u00e3o a \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos planejamentos de ensino e aumentar\u00e3o o grau de confian\u00e7a m\u00fatua \n\nentre os envolvidos, uma vez que, aumentando o envolvimento de todos, aumenta \n\ntamb\u00e9m o compromisso com a tarefa a ser realizada. \n\n \n\n \n\n3.4 UTOPIA: um material de apoio ao professor \n\n  \n\n \n\nO professor, dentro do processo educativo, sempre intencional, deve ter como \n\nobjetivo a constru\u00e7\u00e3o de um sujeito bem informado, capaz de pensar o seu espa\u00e7o \n\nde forma l\u00facida e criativa, sempre \u00e0 luz de valores sociais mais amplos. \n\nMas, para que isso aconte\u00e7a, seria necess\u00e1rio que o educador tivesse, ao \n\nmenos, todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre o assunto que ser\u00e1 trabalhado em \n\nsala de aula. Com uma forma\u00e7\u00e3o inicial deficiente e usando livros did\u00e1ticos que \n\ncont\u00eam erros conceituais, \u00e9 imprescind\u00edvel ao professor uma ferramenta que supere \n\nessas barreiras. \n\nAo idealizar UTOPIA \u2013 Tudo que voc\u00ea queria saber sobre Astronomia mas \n\nn\u00e3o tinha a quem perguntar, n\u00e3o pretendemos escrever apenas um Manual de \n\nAstronomia. Manuais s\u00e3o importantes, complementam muitas vezes os livros \n\ndid\u00e1ticos e apostilas. Mas, para que os professores tenham em m\u00e3os uma \n\nferramenta capaz de romper as barreiras descritas, \u00e9 necess\u00e1rio muito mais do que \n\ninforma\u00e7\u00f5es corretas.  \n\nEntendemos que o professor necessita de um material que dialogue nas tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es presentes no ato de ensino-aprendizagem: o saber, o aluno e o pr\u00f3prio \n\nprofessor. Na converg\u00eancia dessas tr\u00eas dimens\u00f5es constitutivas aqui discutidas, \n\nfomos buscar uma diretriz de car\u00e1ter metodol\u00f3gico para a constru\u00e7\u00e3o do material \n\ndid\u00e1tico de apoio ao professor, caracterizada na forma de Momentos Pedag\u00f3gicos \n\ndistintos: Contextualizando a Tem\u00e1tica, Problematiza\u00e7\u00e3o Inicial, Construindo o \n\nConhecimento e Atividades. Em cada uma delas procuramos estabelecer \n\npar\u00e2metros que auxiliassem o professor a percorrer as etapas do processo de \n\nensino -aprendizagem. S\u00e3o elas: \n\n Contextualizando a Tem\u00e1tica \u2014 \u00e9 o momento que aproximamos o tema \n\ngerador da realidade das pessoas. Antes mesmo de entrarmos na escola, j\u00e1 temos \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\ncontato com v\u00e1rios conte\u00fados cient\u00edficos. E damos explica\u00e7\u00f5es para o que vemos. \n\nCorretas ou n\u00e3o, as respostas j\u00e1 fazem parte da nossa realidade. Procuramos, aqui, \n\nconfrontar a realidade pessoal com alguns aspectos que poder\u00e3o sinalizar que a sua \n\nexplica\u00e7\u00e3o pode ser incompleta ou at\u00e9 incorreta.  \n\nProblematiza\u00e7\u00e3o Inicial \u2014 aqui procuramos listar uma s\u00e9rie de d\u00favidas \n\nrelativas ao tema que podem ocorrer ao professor e aos alunos em sala de aula. \u00c0s \n\nvezes de car\u00e1ter pr\u00e1tico, \u00e0s vezes de car\u00e1ter mais filos\u00f3fico ou hist\u00f3rico, as \n\nquest\u00f5es foram elaboradas para despertar o interesse no tema.  \n\nConstruindo o Conhecimento \u2014 os conhecimentos necess\u00e1rios para a \n\ncompreens\u00e3o do tema e da problematiza\u00e7\u00e3o inicial s\u00e3o sistematicamente estudados \n\nneste momento. A meta aqui \u00e9 capacitar o professor para o emprego dos \n\nconhecimentos em sala de aula.  \n\nAtividades \u2014 \u00e9 o momento de p\u00f4r a m\u00e3o na massa. Apresentamos v\u00e1rias \n\natividades que poder\u00e3o ser realizadas em sala de aula ou em campo com os alunos. \n\nE tivemos a preocupa\u00e7\u00e3o em oferecer sugest\u00f5es de atividades de observa\u00e7\u00e3o que \n\npoder\u00e3o ser realizadas de dia. Isto porque entendemos a dificuldade que v\u00e1rios \n\nprofessores possuem em articular um passeio noturno com seus alunos em locais \n\ndistantes das escolas.    \n\n  Estas etapas est\u00e3o presentes em cada um dos cap\u00edtulos de UTOPIA. \n\nTivemos a preocupa\u00e7\u00e3o de que a leitura de cada cap\u00edtulo fosse completa, n\u00e3o \n\nnecessitando de leituras complementares, nem dentro do pr\u00f3prio material nem fora \n\ndele. Assim, o material pode ser usado conforme a necessidade do professor, \n\nacompanhando a seq\u00fc\u00eancia do livro did\u00e1tico adotado em sua escola. UTOPIA ser\u00e1 a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do professor para seu trabalho nos conte\u00fados de Astronomia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n   \n\n As limita\u00e7\u00f5es dos livros did\u00e1ticos presentes no mercado editorial, inclui-se \n\naqui at\u00e9 mesmo aqueles que foram objeto de avalia\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nno \u00e2mbito do PNLD, ainda s\u00e3o muito grandes. A desatualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m de imprecis\u00f5es e inadequa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter conceitual e pedag\u00f3gico pode \n\nprejudicar o processo de ensino-aprendizagem.  Um professor com uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndeficiente no campo da Astronomia n\u00e3o estar\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es muitos dos problemas \n\nacima referidos. Al\u00e9m disso, a forma\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o tem conseguido enfrentar a \n\nmultiplicidade de concep\u00e7\u00f5es presentes na busca por explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nf\u00edsicos ao nosso redor. Essas concep\u00e7\u00f5es acabam por protagonizar esse processo \n\nde explica\u00e7\u00e3o, fragilizando a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do professor.  \n\n Esse dif\u00edcil cen\u00e1rio educacional convidou-nos a elabora\u00e7\u00e3o de um material de \n\napoio que pudesse contribuir para o atendimento das necessidades e diretrizes dos \n\nprogramas educacionais propostos oficialmente para essa etapa da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, mais especificamente as s\u00e9ries finais do ensino fundamental. O material \n\nbibliogr\u00e1fico mais adequado deve, segundo os PCN, fornecer uma flexibilidade \n\ncurricular, ter uma abordagem tem\u00e1tica interdisciplinar, vinc ular o aluno a sua \n\nrealidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica, atendendo \u00e0 diversidade cultural de cada regi\u00e3o, sendo \n\natual e estimulando a criatividade, a curiosidade e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\n  Ao longo dessa pesquisa percebemos a necessidade de estabelecer um \n\nmarco te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que pudesse nos referenciar na constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmaterial did\u00e1tico de apoio ao professor. Nessa dire\u00e7\u00e3o buscamos na perspectiva \n\ndial\u00f3gica e libertadora de educa\u00e7\u00e3o de Paulo Freire uma refer\u00eancia pedag\u00f3gica, na \n\nepistemologia hist\u00f3rico-cr\u00edtica de Gaston Bachelard uma refer\u00eancia epistemol\u00f3gica e \n\nno trabalho de Lev Vygotsky a refer\u00eancia cognitivista da nossa abordagem. \n\n  Foi neste cen\u00e1rio que nasceu Utopia \u2013 Tudo o que voc\u00ea queria  saber sobre \n\nAstronomia mas n\u00e3o tinha a quem pergunta, um material de apoio ao ensino de \n\nAstronomia voltado aos professores do ensino fundamental. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\n  Com a melhoria do material did\u00e1tico a disposi\u00e7\u00e3o dos professores, o pr\u00f3ximo \n\npasso dever\u00e1 ser a adequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o inicial destes, constru\u00edda na perspectiva \n\nde uma forma\u00e7\u00e3o continuada e permanente. \n\n  \n\n \n\n   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\nRefer\u00eancias  \n\n \n \n \nAMARAL, P. QUINTANILHA, C. E. de V. Astronomia nos livros did\u00e1ticos de \n\nCi\u00eancias: uma an\u00e1lise do PNLD 2008. A ser publicado.  \n\n \n\nAMERICAN HERITAGE dictionary. New College ed. 1991, p. 461. \n\n  \n\nBACHELARD, G. A Forma\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Contraponto, \n\n1996, 314p. \n\n \n\nBITTENCOURT, C. M. F. Em foco: Hist\u00f3ria, produ\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria do livro \n\ndid\u00e1tico. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, v. 30, n. 3, p. 471-473, 2004.  \n\n \n\nBRASIL. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, Ci\u00eancias Naturais, terceiro e \n\nquarto ciclos do ensino fundamental. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Fundamental, 138 p. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998. \n\n \n\n______. Guia de livros did\u00e1ticos PNLD 2008: Ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n106 p. Bras\u00edlia: MEC, 2007.  \n\n \n\nBIZZO, N. M. V. Falhas no ensino de Ci\u00eancias. Revista Ci\u00eancia Hoje, v. 27, n. 159, \n\np. 26-31, 2000. \n\n \n\n______. Metodologia e Pr\u00e1tica de Ensino de Ci\u00eancias: a aproxima\u00e7\u00e3o do \n\nestudante de magist\u00e9rio das aulas de Ci\u00eancias no 1\u00ba Grau. In: FAZENDA, I. (ed.). \n\nA pr\u00e1tica de ensino e o est\u00e1gio supervisionado. 2. Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Papirus, 1994, \n\np.75-89.  \n\n \n\nBIZZO, N. M. V. et al. Graves erros de conceito em livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias. \n\nRevista Ci\u00eancia Hoje, v. 21, n. 121, p. 26-35, 1996. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\nBOCZKO, R. Erros Comumente Encontrados Nos Livros Did\u00e1ticos Do Ensino \n\nFundamental. Ci\u00eancia on line, S\u00e3o Paulo, outubro de 1996. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.cienciaonline.org/revistas02_06/astronomia/index.html. Acesso em 10 abr. \n\n2007. \n\n \n\nBRETONES, P. S. MEGID NETO, J. M. Resumos de teses e disserta\u00e7\u00f5es sobre \n\nEnsino de Astronomia. Trabalho apresentado no XXIX Reuni\u00e3o Anual da \n\nSociedade Astron\u00f4mica Brasileira, de 03 a 07 de agosto de 2003, em \u00c1guas de S\u00e3o \n\nPedro, SP. \n\n \n\nCANALLE, J. B. G. TREVISAN, R. H. LATTARI, C. J. An\u00e1lise do conte\u00fado de \n\nAstronomia de livros did\u00e1ticos de Geografia de 1\u00ba grau. Caderno Catarinense de \n\nEnsino de F\u00edsica, v. 14, n. 3, p. 254-263, 1997. \n\n \n\nCAPOZOLI, U. Por tr\u00e1s das Estrelas. Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 233, p. 34-37, \n\n2000. \n\n \n\nCARNEIRO, M. H. da S. SANTOS, W. L. P. dos. M\u00d3L, G. de S. Livro did\u00e1tico \n\ninovador: uma tens\u00e3o a ser vencida. Revista Ensaio, v. 7, n. 2. 2005.  \n\n \n\nCARVALHO, A. M. P.; GIL -PEREZ, D. Forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias. 4. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. (Cole\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es de nossa \u00e9poca).  \n\n \n\nCAVALCANTI, L. de S. Cotidiano, media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e forma\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos: uma contribui\u00e7\u00e3o de Vygotsky ao ensino de Geografia. Cadernos \n\nCEDES, Campinas, v. 25, n. 66, p. 185-207, 2005.  \n\n \n\nCOLE\u00c7\u00c3O MEM\u00d3RIA DA PEDAGOGIA, n. 4: Paulo Freire: a utopia do saber. Rio \n\nde Janeiro: Ediouro; S\u00e3o Paulo: Segmento-Duetto, 2005. 98 p. \n\n \n\nDELIZOICOV, D. ANGOTTI, J. A. PERNAMBUCO, M. M. Ensino de ci\u00eancias: \n\nfundamentos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. 364 p.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\nDELIZOICOV, D. Sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Caderno \n\nCatarinense de Ensino de F\u00edsica, v. 13, n. 3, p. 182-183, 1996. \n\n \n\nDRIVER, R. et al. Construindo o conhecimento cient\u00edfico em sala de aula. \n\nQu\u00edmica Nova Escola, 9, p. 31-40, mai. 1999. Dispon\u00edvel em \n\n<http://sbquimica.fococ.fae.ufmg.br/ensino.pl?secao=qnesc>. Acesso em 25 mai. \n\n2004.  \n\n \n\nDUARTE, M. da C. Analogias na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: contributos e desafios. \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, v. 10, n. 1, 2005. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.if.ufrgs.br/public/ensino/vol10/n1/v10_n1_a1.htm> Acesso em 28 ago. \n\n2006. \n\n \n\nFRACALANZA, H. O que sabemos sobre os livros did\u00e1ticos para o ensino de \n\nCi\u00eancias no Brasil. 1993. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, UNICAMP, \n\nCampinas, 1993. \n\nFREIRE, P. A pedagogia da Autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica \n\neducativa. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996. \n\n \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979. \n\n \n\n______. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1977. \n\n \n\nGARC\u00cdA, M. M. T. et al Un estudio sobre la evaluaci\u00f3n de libros did\u00e1cticos. \n\nRevista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, v. 2, n. 2. 2002.  \n\n \n\nGASPAR, A.; MONTEIRO, I.C.C. Atividades experimentais de demonstra\u00e7\u00e3o em \n\nsala de aula: uma an\u00e1lise segundo o referencial da teoria de Vygotsky. \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, UFRGS, v. 10, n. 2, 2005. \n\n \n\nGLEISER, M. Por que ensinar F\u00edsica? Revista F\u00edsica na Escola, v. 1, n. 1, \n\nSuplemento da Revista Brasileira do Ensino de F\u00edsica: S\u00e3o Paulo, outubro de 2000. \n\np. 4-5. \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\nLANGHI, R. NARDI, R. Ensino de Astronomia: erros conceituais mais comuns \n\npresentes em livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias. Caderno Brasileiro de Ensino de \n\nF\u00edsica, v. 24, p. 87-111, 2007. \n\n \n\n______. Dificuldades interpretadas nos discursos de professores dos anos \n\niniciais do Ensino Fundamental em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino de Astronomia. Revista \n\nLatino Americana de Educa\u00e7\u00e3o em Astronomia, v. 2, n. 3, p. 1-18, 2005. \n\n \n\nLANGHI, R. Id\u00e9ias do senso comum em Astronomia. 7\u00ba Encontro Nacional de \n\nAstronomia (ENAST) 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. observatoriosvirtuais.com.br. \n\nAcesso em: 20 jun. 2008. \n\n \n\nLEITE, C. HOSOUME, Y. Os professores de ci\u00eancias e suas formas de pensar a \n\nastronomia. Revista Latino-Americana de Educa\u00e7\u00e3o em Astronomia (RELEA), \n\nLimeira, n. 4, p.47-68. 2007. \n\n \n\n______. Astronomia nos livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias - um panorama atual. In: \n\nXVI Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de F\u00edsica, 2005, Rio de Janeiro, RJ. Anais - \n\ninternet. S\u00e3o Paulo, SP: SBF, 2005. p. 01-04. \n\n \n\nLEITE, C. Os professores de ci\u00eancias e suas formas de pensar a Astronomia \n\n2002, 160f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ensino de F\u00edsica), Instituto de F\u00edsica/ \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\nLOPES, A. R. C. Livros did\u00e1ticos: obst\u00e1culos verbais e substancialistas ao \n\naprendizado da ci\u00eancia qu\u00edmica. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, \n\nBras\u00edlia, v.74, n.177, p.309-334, 1993. \n\n \n\nL\u00d3PEZ, J. L. L. CEREZO, J. A. L. Educati\u00f3n CTS em acci\u00f3n: ense\u00f1anza \n\nsecundaria y universidad. In: GARCIA, M. I. G. CEREZO, J. A. L., L\u00d3PEZ, J. L. L. \n\nCiencia, tecnologia y sociedad: una introduci\u00f3n al estudio social de la ciencia y la \n\ntecnolog\u00eda. Madrid: Editorial Tecnos S. A., 1996.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nLORENZETTI, L. DELIZOICOV, D. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no contexto das s\u00e9ries \n\niniciais. Revista Ensaio, v. 3, n. 1, p. 1-17, 2001. \n\n \n\nKEPLER, S. O. SARAIVA, M. de F. O. Astronomia e Astrof\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nLivraria da F\u00edsica, 2004. Dispon\u00edvel em &lt;http://astro.if.ufrgs.br/ > V\u00e1rios acessos.  \n\n \n\nMALUF, V. J.  A TERRA NO ESPA\u00c7O: a desconstru\u00e7\u00e3o do objeto real na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do objeto cient\u00edfico. 2000. \n\n \n\nMEGID NETO, J. BRETONES, P. S. Tend\u00eancias de teses e disserta\u00e7\u00f5es sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o em Astronomia no Brasil. Boletim da Sociedade Astron\u00f4mica Brasileira, \n\nS\u00e3o Paulo, v. 24, n. 2, p. 35-43, 2005. \n\n \n\nMEGID NETO, J. FRACALANZA, H. O livro did\u00e1tico de ci\u00eancias: problemas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 9, n. 2, p.147-157, 2003.  \n\nDispon\u00edvel em http://www.fc.unesp.br/pos/revista/vol9num2.htm. Acesso em \n\n10/10/2008. \n\n \n\nMOREIRA, M. A. Teorias de aprendizagem. Editora Pedag\u00f3gica Universit\u00e1ria, S\u00e3o \n\nPaulo, 1999.   \n\n \n\nNARDI, R. CARVALHO, A. M. P. Ensino do conceito de campo de for\u00e7a. In: \n\nNARDI, R. (org.) Pesquisas em ensino de f\u00edsica. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2001, p. \n\n71-80. \n\n \n\nNASCIMENTO, S. S. do. HAMBURGUER, E. W. Considera\u00e7\u00f5es sobre um curso \n\nde extens\u00e3o para professores de Ci\u00eancias. Caderno Brasileiro de Ensino de \n\nF\u00edsica, v. 11, n. 1, p. 43-51, 1994.  \n\n \n\nN\u00c9BIAS, C.M. Forma\u00e7\u00e3o de conceitos cient\u00edficos e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. \n\nInterface - Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, v. 3, n. 4, p. 133-140, Funda\u00e7\u00e3o \n\nUNI/UNESP, 1999.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nPEREIRA, G. R. de M. Algumas Observa\u00e7\u00f5es sobre os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais \u2013 \u00c1rea de Ci\u00eancias. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, v. 78, n. \n\n188/189/190, p. 413-471, 1997. \n\n \n\nPIMENTEL, J. R. Livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias: a F\u00edsica e alguns problemas. \n\nCaderno Catarinense de Ensino de F\u00edsica, Florian\u00f3polis, v.15, n.3, p. 308-318, dez. \n\n1998. \n\nPINO, A. Cultura e desenvolvimento humano. Cole\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria da Pedagogia, n. \n\n2: Lev Seminovich Vygotsky. Rio de Janeiro: Ediouro; S\u00e3o Paulo: Segmento-Duetto, \n\n2005. p. 14-21. \n\n \n\nPINO, P. V. OSTERMANN, F. MOREIRA, M. A. Concep\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas \n\nveiculadas pelos PCN na \u00e1rea de Ci\u00eancias naturais de 5a. a 8a. s\u00e9ries do ensino \n\nfundamental. In: IX Encontro de Pesquisa em Ensino de F\u00edsica, 2004, Jaboticatubas. \n\nAtas do IX Encontro de Pesquisa em Ensino de F\u00edsica, 2004. v. 09. p. 01-09. \n\n \n\nPINTO, S. P. FONSECA, O. M. da VIANNA, D. M. Forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\nprofessores: Estrat\u00e9gia para o ensino de Astronomia nas s\u00e9ries iniciais. \n\nCaderno Brasileiro de Ensino de F\u00edsica, v. 24, p. 71-86, 2007. \n\n \n\nPINTO, S. P. VIA NNA, D. M. Atuando na sala de aula ap\u00f3s a reflex\u00e3o sobre uma \n\noficina de astronomia. Revista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, v. \n\n6, n. 1. 2006.  \n\n \n\nPRETTO, N. de L. A ci\u00eancia nos livros did\u00e1ticos. Campinas-SP: Ed. da UNICAMP; \n\nSalvador: CED/UFBA, 1985. 95 p. \n\nREIS, N. T. O. GARCIA, N. M. D. Educa\u00e7\u00e3o espacial no Ensino Fundamental: \n\nUma proposta de trabalho com o princ\u00edpio de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o.  Revista Brasileira \n\nde Ensino de F\u00edsica, v. 28, n. 1, p. 361-371, 2006.  \n\n \n\nROCHA-FILHO, R. C. Grandezas e Unidades de Medida: O Sistema Internacional \n\nde Unidades. 1. ed. S\u00c3O PAULO: ATICA, 1988. 88 p.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nROSA, P. R. S. Fatores que influenciam o ensino de Ci\u00eancias e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobre os curricula dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores. \n\nCaderno Catarinense de Ensino de F\u00edsica, v. 16, n. 3, p.287-313, 1999. \n\n \n\nSANTOS, W. L. P. dos, MORTIMER, E. F. Uma an\u00e1lise de pressupostos te\u00f3ricos \n\nda abordagem CTS (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade) no contexto da educa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Ensaio: pesquisa em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, vol. 2, n. 2, 133-162, dez. \n\n2000. Dispon\u00edvel em&lt;http//www.fae.ufmg.br/esaio> acesso em: 14 de ago. 2007.   \n\n \n\nSCARINCI, A. L. PACCA, J. L. de A. Um curso de astronomia e as pr\u00e9-\n\nconcep\u00e7\u00f5es dos alunos. Revista Brasileira de Ensino de F\u00edsica, v. 28, n. 1, p. 89-\n\n99, 2006.  \n\n \n\nSHEN, B. S. P. Science Literacy. In: American Scientist, v. 63, p. 265-268, 1975.  \n\n \n\nSOBREIRA, P. H. A. Astronomia no ensino de Geografia: an\u00e1lise cr\u00edtica nos \n\nLivros Did\u00e1ticos de Geografia. 2002, 276f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia \n\nF\u00edsica) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2002. \n\n \n\nSPONTON, F. G. O professor de Ci\u00eancias, o ensino de meteorologia e o livro \n\ndid\u00e1tico. 2000, 159 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Para a Ci\u00eancia) -  \n\nEnsino de Ci\u00eancias Bauru - Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\nBauru, 2000. \n\nTEODORO, S. R. A hist\u00f3ria da ci\u00eancia e as concep\u00e7\u00f5es alternativas de \n\nestudantes como subs\u00eddios para o planejamento de um curso sobre atra\u00e7\u00e3o \n\ngravitacional. 2000, XXXf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia). - \n\nEnsino de Ci\u00eancias Bauru - Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\nBauru, 2000. \n\nTREVISAN, R. H. LATTARI, C. J. B. CANALLE, J. B. G. Assessoria na avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado de Astronomia dos livros de Ci\u00eancias do primeiro grau. Caderno \n\nBrasileiro de Ensino de F\u00edsica, v. 14, n. 1, p. 7-16, 1997.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\nVYGOTSKY, L.S. A constru\u00e7\u00e3o do pensamento e da linguagem. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2001. \n\n______. Pensamento e Linguagem. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1991. \n\n \n\nVYGOTSKY, L.S. et al. Linguagem, desenvolvimento e aprendizagem. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00cdcone; EDUSP, 1988. \n\n \n \n \n\nLIVROS DID\u00c1TICOS ANALISADOS \n \n \n \nANDRADE, M. H. de P. et al. Ci\u00eancia e Vida, v. 1. Belo Horizonte: Dimens\u00e3o, 2007.  \n\n \n\nANDRADE, M. H. de P. et al. Ci\u00eancia e Vida, v. 2. Belo Horizonte: Dimens\u00e3o, 2007.  \n\n \n\nANDRADE, M. H. de P. et al. Ci\u00eancia e Vida, v. 3. Belo Horizonte: Dimens\u00e3o, 2007.  \n\n \n\nANDRADE, M. H. de P. et al. Ci\u00eancia e Vida, v. 4. Belo Horizonte: Dimens\u00e3o, 2007.  \n\n \n\nBARROS, C. PAULINO, W. Ci\u00eancias: O meio ambiente, v. 1. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 3\u00aa ed. 2007. \n\n \n\nBARROS, C. PAULINO, W. Ci\u00eancias: Os seres vivos, v. 2. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 3\u00aa ed. 2007. \n\n \n\nBARROS, C. PAULINO, W. Ci\u00eancias: O corpo humano, v. 3. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 3\u00aa ed. 2007. \n\n \n\nBARROS, C. PAULINO, W. Ci\u00eancias: F\u00edsica e Qu\u00edmica, v. 4. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 3\u00aa ed. 2007. \n\n \n\nBIZZO, N. JORD\u00c3O, M. Ci\u00eancias, v. 1. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2007. \n\n \n\nBIZZO, N. JORD\u00c3O, M. Ci\u00eancias, v. 2. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nBIZZO, N. JORD\u00c3O, M. Ci\u00eancias, v. 3. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2007. \n\n \n\nBIZZO, N. JORD\u00c3O, M. Ci\u00eancias, v. 4. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2007. \n\n \n\nBORTOLOZZO, S. MALUHY, S. S\u00e9rie Link da Ci\u00eancia, v. 1. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nEscala Educacional, 2005. \n\n \n\nBORTOLOZZO, S. MALUHY, S. S\u00e9rie Link da Ci\u00eancia, v. 2. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nEscala Educacional, 2005. \n\n \n\nBORTOLOZZO, S. MALUHY, S. S\u00e9rie Link da Ci\u00eancia, v. 3. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nEscala Educacional, 2005. \n\n \n\nBORTOLOZZO, S. MALUHY, S. S\u00e9rie Link da Ci\u00eancia, v. 4. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nEscala Educacional, 2005. \n\n \n\nCANTO, E. L. Ci\u00eancias Naturais: aprendendo com o cotidiano, v. 1. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Moderna, 2004.  \n\n \n\nCANTO, E. L. Ci\u00eancias Naturais: aprendendo com o cotidiano, v. 2. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Moderna, 2004.  \n\n \n\nCANTO, E. L. Ci\u00eancias Naturais: aprendendo com o cotidiano, v. 3. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Moderna, 2004.  \n\n \n\nCANTO, E. L. Ci\u00eancias Naturais: aprendendo com o cotidiano, v. 4. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Moderna, 2004.  \n\n \n\nCARO, C. M. de et al. Construindo Consci\u00eancias, Ci\u00eancias, v. 1. Scipione, 2006.  \n\n \n\nCARO, C. M. de et al. Construindo Consci\u00eancias, Ci\u00eancias, v. 2. Scipione, 2006.  \n\n \n\nCARO, C. M. de et al. Construindo Consci\u00eancias, Ci\u00eancias, v. 3. Scipione, 2006.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\nCARO, C. M. de et al. Construindo Consci\u00eancias, Ci\u00eancias, v. 4. Scipione, 2006.  \n\n \n\nCOSTA, A. Ci\u00eancias e Intera\u00e7\u00e3o, v. 1. Curitiba: Positivo, 2006. \n\n \n\nCOSTA, A. Ci\u00eancias e Intera\u00e7\u00e3o, v. 2. Curitiba: Positivo, 2006. \n\n \n\nCOSTA, A. Ci\u00eancias e Intera\u00e7\u00e3o, v. 3. Curitiba: Positivo, 2006. \n\n \n\nCOSTA, A. Ci\u00eancias e Intera\u00e7\u00e3o, v. 4. Curitiba: Positivo, 2006. \n\n \n\nCRUZ, J. L. C. da et al. Projeto Ararib\u00e1: Ci\u00eancias, v. 1. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna, 2004.  \n\n \n\nCRUZ, J. L. C. da et al. Projeto Ararib\u00e1: Ci\u00eancias, v. 2. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna, 2004.  \n\n \n\nCRUZ, J. L. C. da et al. Projeto Ararib\u00e1: Ci\u00eancias, v. 3. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna, 2004.  \n\n \n\nCRUZ, J. L. C. da et al. Projeto Ararib\u00e1: Ci\u00eancias, v. 4. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna, 2004.  \n\n \n\nGEWANDSZNAJDER, F. Ci\u00eancias: Planeta Terra, v. 1. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 2\u00aa \n\ned., 2004. \n\n \n\nGEWANDSZNAJDER, F. Ci\u00eancias: A vida na Terra, v. 2. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, \n\n2\u00aa ed., 2004. \n\n \n\nGEWANDSZNAJDER, F. Ci\u00eancias: Nosso corpo, v. 3. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 2\u00aa \n\ned., 2004. \n\n \n\nGEWANDSZNAJDER, F. Ci\u00eancias: Mat\u00e9ria e Energia, v. 4. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c1tica, 2\u00aa ed., 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\nGOWDAK, D. MARTINS, E. Cole\u00e7\u00e3o Novo Pensar: Meio Ambiente, v. 1. S\u00e3o \n\nPaulo: FTD, 2006. \n\n \n\nGOWDAK, D. MARTINS, E. Cole\u00e7\u00e3o Novo Pensar: Seres vivos, v. 2. S\u00e3o Paulo: \n\nFTD, 2006. \n\n \n\nGOWDAK, D. MARTINS, E. Cole\u00e7\u00e3o Novo Pensar: Corpo humano, v. 3. S\u00e3o \n\nPaulo: FTD, 2006. \n\n \n\nGOWDAK, D. MARTINS, E. Cole\u00e7\u00e3o Novo Pensar: Qu\u00edmica e F\u00edsica, v. 4. S\u00e3o \n\nPaulo: FTD, 2006. \n\n \n\nJAKIEVICIUS, M. HERMANSON, A. P. Investigando a Natureza: Ci\u00eancias para o \n\nEnsino Fundamental, v. 1. S\u00e3o Paulo: IBEP, 2006.  \n\n \n\nJAKIEVICIUS, M. HERMANSON, A. P. Investigando a Natureza: Ci\u00eancias para o \n\nEnsino Fundamental, v. 2. S\u00e3o Paulo: IBEP, 2006.  \n\n \n\nJAKIEVICIUS, M. HERMANSON, A. P. Investigando a Natureza: Ci\u00eancias para o \n\nEnsino Fundamental, v. 3. S\u00e3o Paulo: IBEP, 2006.  \n\n \n\nJAKIEVICIUS, M. HERMANSON, A. P. Investigando a Natureza: Ci\u00eancias para o \n\nEnsino Fundamental, v. 4. S\u00e3o Paulo: IBEP, 2006.  \n\n \n\nSANTANA, O. FONSECA, A. Ci\u00eancias Naturais, v. 1. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\n \n\nSANTANA, O. FONSECA, A. Ci\u00eancias Naturais, v. 2. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\n \n\nSANTANA, O. FONSECA, A. Ci\u00eancias Naturais, v. 3. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\n \n\nSANTANA, O. FONSECA, A. MOZENA, E. R. Ci\u00eancias Naturais , v. 4. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2006. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\nTRIVELLATO, J. et al. Ci\u00eancias, Natureza &amp; Cotidiano: criatividade, pesquisa, \n\nconhecimento, v. 1. S\u00e3o Paulo: FTD, 2006. \n\n \n\nTRIVELLATO, J. et al. Ci\u00eancias, Natureza &amp; Cotidiano: criatividade, pesquisa, \n\nconhecimento, v. 2. S\u00e3o Paulo: FTD, 2006.  \n\n \n\nTRIVELLATO, J. et al. Ci\u00eancias, Natureza &amp; Cotidiano: criatividade, pesquisa, \n\nconhecimento, v. 3. S\u00e3o Paulo: FTD, 2006.  \n\n \n\nTRIVELLATO, J. et al. Ci\u00eancias, Natureza &amp; Cotidiano: criatividade, pesquisa, \n\nconhecimento, v. 4. S\u00e3o Paulo: FTD, 2006. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\nAP\u00caNDICE A \n \n \n\nEste ap\u00eandice trata-se do Cd-rom contendo o material elaborado neste \ntrabalho, \u201cUTOPIA: tudo que voc\u00ea sempre quis saber sobre Astronomia mas n\u00e3o \ntinha a quem perguntar\u201d, constituindo o produto educacional produzido e que ser\u00e1 \nde livre distribui\u00e7\u00e3o para professores do ensino fundamental. O conte\u00fado deste CD \ntamb\u00e9m poder\u00e1 ser acessado atrav\u00e9s da p\u00e1gina do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnsino de Ci\u00eancias no endere\u00e7o http://www.unb.br/ppgec/dissertacoes.htm.  \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\nANEXO A \n \n \n\nPCN \u2013 CI\u00caNCIAS NATURAIS NO TERCEIRO CICLO \nConte\u00fados \n\n \nDiferentes temas e problemas poder\u00e3o ser escolhidos para a composi\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de trabalho de modo a proporcionar o desenvolvimento das capacidades \nexpressas nos objetivos de ciclo. O professor julgar\u00e1 a pertin\u00eancia de \naprofundamento de estudo em alguns temas e a explora\u00e7\u00e3o mais panor\u00e2mica de \noutros, tomando como base os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados aplicados \u00e0 sua \nrealidade, conforme o que est\u00e1 discutido na primeira parte deste documento. \n\n \nA aprendizagem das capacidades expressas nos objetivos de ciclo n\u00e3o \n\nsignifica aprofundamento em todos os temas de estudo mencionados nos textos \nabaixo, uma vez que o estudo detido de alguns temas oferece esta oportunidade. \n\nOs textos seguintes buscam explicitar os alcances dos conte\u00fados em cada \neixo tem\u00e1tico, apontando poss\u00edveis conex\u00f5es entre eixos e com os temas \ntransversais, tendo tamb\u00e9m o tratamento did\u00e1tico em perspectiva.  \n \n\nTERRA E UNIVERSO \n \n\nNo terceiro ciclo, os estudos neste eixo tem\u00e1tico ampliam a orienta\u00e7\u00e3o \nespa\u00e7otemporal do aluno, a conscientiza\u00e7\u00e3o dos ritmos de vida, e prop\u00f5em a \nelabora\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o do Universo, com especial enfoque no Sistema \nTerra-Sol-Lua. Os alunos podem desenvolver um invent\u00e1rio de astros e fen\u00f4menos \nobservados no Universo e construir as refer\u00eancias para sua orienta\u00e7\u00e3o, assim como \no ser humano foi fazendo em suas andan\u00e7as pela superf\u00edcie terrestre. \nParalelamente, os alunos podem ir consultando outras fontes de informa\u00e7\u00e3o, com a \norienta\u00e7\u00e3o do professor, para gradativamente ganhar vis\u00f5es mais amplas do \nUniverso, tendo o planeta como participante, conforme o que est\u00e1 proposto na \nprimeira parte deste documento, construindo e reconstruindo modelos de c\u00e9u e \nTerra. \n\nNo desenvolvimento desses estudos, \u00e9 fundamental privilegiar atividades de \nobserva\u00e7\u00e3o e dar tempo para os alunos elaborarem suas pr\u00f3prias explica\u00e7\u00f5es. Por \nexemplo, nos estudos b\u00e1sicos sobre o ciclo do dia e da noite, a explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \ndo movimento de rota\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser a primeira abordagem sobre o dia e a noite, \no que causa muitas d\u00favidas e n\u00e3o ajuda a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno observado \nnas etapas iniciais do trabalho.  \n\nCertamente os alunos manifestam a contradi\u00e7\u00e3o entre o que observam no c\u00e9u \n\u2013 o movimento do Sol tomando-se o horizonte como referencial \u2013 e o movimento de \nrota\u00e7\u00e3o da Terra, do qual j\u00e1 tiveram not\u00edcia. As d\u00favidas dos alunos, contudo, podem \nser o ponto de partida para se estabelecer uma nova interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \nobservados.  \n\nComo fez a maioria da humanidade at\u00e9 a 500 anos, o modelo de c\u00e9u \nconstru\u00eddo espontaneamente pelo aluno tem a Terra como ponto de refer\u00eancia \ncentral. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio organizar as observa\u00e7\u00f5es dos movimentos que os \nalunos v\u00eaem em uma paisagem celeste que se move em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte, \nestimulando-os a elaborar suas pr\u00f3prias explica\u00e7\u00f5es, nas quais j\u00e1 podem incorporar \nalgum conhecimento atual da Ci\u00eancia, ao mesmo tempo em que exercitam a \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nlinguagem descritiva e o desenho de observa\u00e7\u00e3o. Dependendo do lugar da Terra em \nque o observador estiver, as trajet\u00f3rias do Sol s\u00e3o vistas como arcos diferentes em \nrela\u00e7\u00e3o ao horizonte. Assim, no Equador, a trajet\u00f3ria di\u00e1ria do Sol \u00e9 perpendicular ao \nhorizonte. J\u00e1 um observador situado entre o Equador e um dos p\u00f3los observa a \ntrajet\u00f3ria inclinada do Sol em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte. Em ambos os casos, registra-se \nque o Sol nasce sempre do mesmo lado do horizonte (Leste), desaparecendo no \nlado oposto (Oeste). Para essa investiga\u00e7\u00e3o, podem ser organizadas observa\u00e7\u00f5es \ndo horizonte em algumas horas do dia, principalmente no nascente e no poente do \nSol. Ap\u00f3s alguns dias seguidos, a regularidade dos pontos de nascente e poente, \ndefinidos como pontos cardeais Leste e Oeste, pode ficar bem marcada para os \nalunos.  \n\nConforme o Sol se movimenta em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte, sua luz projeta \nsombras que tamb\u00e9m se movimentam, variando em comprimento e dire\u00e7\u00e3o: de \nmanh\u00e3, as sombras s\u00e3o compridas; com o passar das horas, v\u00e3o se encurtando e, \nao meio-dia, s\u00e3o m\u00ednimas ou inexistem. Depois disso, v\u00e3o se encompridando para o \nlado oposto at\u00e9 o fim da tarde. S\u00e3o observa\u00e7\u00f5es como essas que permitiram a \nconstru\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rios pelas diferentes culturas, refletindo diferentes concep\u00e7\u00f5es \nde \u201cTerra e Universo\u201d, um tema a ser desenvolvido em conex\u00e3o com Pluralidade \nCultural.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um rel\u00f3gio solar \u00e9 importante atividade para os alunos \nrealizarem, discutindo o tamanho das sombras durante o dia e conhecendo como os \npovos antigos constru\u00edram seus rel\u00f3gios. As sombras do meio-dia, sempre as mais \ncurtas, determinam a dire\u00e7\u00e3o Norte -Sul. Um rel\u00f3gio desse tipo pode ser uma haste \nvertical bem reta espetada no ch\u00e3o liso, horizontal e a c\u00e9u aberto, que projeta \nsombras diferentes nas v\u00e1rias horas do dia. Marcando o comprimento dessas \nsombras, os alunos podem elaborar explica\u00e7\u00f5es para o tamanho e a dire\u00e7\u00e3o delas, \ncompreendendo melho r a trajet\u00f3ria do Sol, marcando o nascente (ponto Leste), o \npoente (ponto Oeste) e o Norte-Sul pela perpendicular que faz a menor sombra \u2013 a \ndo meio-dia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reta Leste-Oeste. Por conta dos fusos hor\u00e1rios, das \nconven\u00e7\u00f5es dentro do pa\u00eds e do hor\u00e1rio de ver\u00e3o, o meio-dia oficial nem sempre \ncorresponde com exatid\u00e3o ao meio-dia observado. Tamb\u00e9m por conven\u00e7\u00e3o, o Norte \n\u00e9 definido como o ponto \u00e0 frente de quem, com os bra\u00e7os estendidos, aponta o \nLeste com a m\u00e3o direita e o Oeste com a m\u00e3o esquerda, ficando o Sul \u00e0s suas \ncostas.  \n\nPode-se ainda observar que a Lua aparece ligeiramente diferente a cada dia \nno c\u00e9u, voltando a ter a mesma forma a cada quatro semanas aproximadamente, \nfato que foi base para as primeiras organiza\u00e7\u00f5es do tempo. Os primeiros calend\u00e1rios \nforam lunares. A regularidade das fases da Lua \u00e9 mais f\u00e1cil de ser percebida que a \nsolar, que s\u00f3 se repete anualmente. Al\u00e9m disso, enquanto o Sol s\u00f3 aparece durante \no dia e as outras estrelas somente \u00e0 noite, a Lua \u00e9 vis\u00edvel de dia ou de noite, \nconforme sua fase e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncompreens\u00e3o das fases da Lua pode se realizar neste ciclo por meio de \nobserva\u00e7\u00f5es diretas durante um m\u00eas, em v\u00e1rios hor\u00e1rios, com registro em tabela e \ninterpretando observa\u00e7\u00f5es. O primeiro referencial nesses estudos, assim como na  \nconstru\u00e7\u00e3o de maquetes representando o Sol, a Lua e a Terra, \u00e9 o lugar de onde o \nestudante observa a Lua, o que favorece o deslocamento imagin\u00e1rio posterior para \numa refer\u00eancia a partir do Sol ou mesmo fora do Sistema Solar, por experimentos \ncom luz e sombra.  \n\nCom a observa\u00e7\u00e3o de todas essas regularidades o ser humano, antes de \norganizar cidades, j\u00e1 sabia que o Sol, a Lua e as estrelas participam do mesmo \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nmovimento. Esses fatos sugerem duas poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es: ou a Terra se \ndesloca de Oeste para Leste ou todos os astros se deslocam de Leste para Oeste. \nPor muito tempo prevaleceu a \u00faltima interpreta\u00e7\u00e3o, com a Terra est\u00e1tica e central. \nEntre as v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es para isso, os antigos conceberam um modelo em que as \nestrelas, a Lua e o Sol estariam sobre uma grande esfera transparente que \ncircundava a Terra, da qual se via apenas metade de cada vez. As estrelas eram \nvis\u00edveis quando o Sol se encontrava no hemisf\u00e9rio celeste abaixo do horizonte. A \nesfera se moveria para Oeste ao redor de um ponto fixo imagin\u00e1rio no c\u00e9u.  \n\nEste modelo situou o ser humano no espa\u00e7o c\u00f3smico e, ainda hoje, as \nconven\u00e7\u00f5es dele decorrentes \u2013 pontos cardeais e as 88 constela\u00e7\u00f5es consideradas \noficialmente como regi\u00f5es no mapa do c\u00e9u \u2013 s\u00e3o as refer\u00eancias para os sistemas de \norienta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e  at\u00e9 mesmo para a navega\u00e7\u00e3o tanto a\u00e9rea como mar\u00edtima.  \n\nComo refer\u00eancia para a orienta\u00e7\u00e3o noturna, os alunos podem observar a \nconstela\u00e7\u00e3o do Cruzeiro do Sul e seu movimento em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte por alguns \nmomentos, num intervalo de tr\u00eas ou quatro horas durante a noite. Por meio de \ncompara\u00e7\u00f5es e estimativas, podem especular sobre as dist\u00e2ncias a que diversas \nestrelas se encontram da Terra e a quantidade de estrelas que n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis, \nseguindo-se pesquisa em fontes de informa\u00e7\u00e3o escritas.  \n\nO trabalho com escalas de dist\u00e2ncia e grandeza deve ter espa\u00e7o nas aulas. \nUm exemplo \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma escala do sistema Terra-Sol-Lua no p\u00e1tio da \nescola, onde se comparam as dist\u00e2ncias relativas entre os corpos celestes com \nunidades de medidas reconhecidas pelos alunos, como o metro. Embora seja \nposs\u00edvel alguma compreens\u00e3o, n\u00e3o se pode esperar que, no terceiro ciclo, a maioria \ndos alunos compreenda as dist\u00e2ncias entre corpos celestes como aquelas entre a \nTerra, a Lua, a estrela Alfa-Centauro e alguma outra. \n\nFotografias da Lua, dos planetas e de seus sat\u00e9lites, bem como a forma como \nforam obtidas, podem ser interessantes para construir imagens do Universo e de sua \ninvestiga\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento de lunetas, telesc\u00f3pios, foguetes, sat\u00e9lites \nartificiais, naves, o pouso tripulado na Lua, e os n\u00e3o tripulados em Marte ou V\u00eanus, \nas sondas n\u00e3o tripuladas indo para J\u00fapiter, Saturno, Urano e Netuno podem se \nconstituir em pesquisa bibliogr\u00e1fica de revistas e jornais para alunos de terceiro ciclo, \ncom roteiros elaborados sob a coordena\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o do professor. Visitas \npreparadas a observat\u00f3rios, planet\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es de astr\u00f4nomos amadores, \nmuseus de astronomia e de astron\u00e1utica s\u00e3o muito importantes para o repert\u00f3rio de \nimagens dos alunos. Para isso, tamb\u00e9m contribuem muito as discuss\u00f5es a partir de \nfilmes de v\u00eddeo, anima\u00e7\u00f5es de computador, em que aparecem os movimentos dos \ncorpos celestes e suas fisionomias, por meio de simula\u00e7\u00f5es ou de imagens enviadas \npor sat\u00e9lites e sondas. Modelos com esferas e pequena fonte de luz, simulando o \nsistema Terra-Sol-Lua, podem ser feitos da maneira como grupos de alunos os \nconceberem, ajudando-os a explicar suas pr\u00f3prias id\u00e9ias.  \n\nPara organizar os elementos que os alunos incorporam para a transforma\u00e7\u00e3o \nde seus modelos, um instrumento simples e eficaz \u00e9 solicitar que desenhem \nrepresenta\u00e7\u00f5es do Universo, onde a Terra esteja presente, por v\u00e1rias vezes durante \nesses estudos. Algumas legendas ajudam a explicitar os elementos do desenho, que \npode ou n\u00e3o ser seguido de um texto que explique as id\u00e9ias nele contidas, mas o \nobjetivo n\u00e3o \u00e9 saber os nomes dos astros, embora alguns alunos gostem, podendo \nagreg\u00e1-los em seus trabalhos.  \n\n\u00c0 medida que incorporam novos dados, novas informa\u00e7\u00f5es, novos enfoques, \nos alunos incrementam seu pr\u00f3prio modelo de Universo, dentro de suas \npossibilidades de compreens\u00e3o de espa\u00e7o e tempo. Identificam algumas estrelas e \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nconstela\u00e7\u00f5es facilmente observadas no c\u00e9u e incorporam estrelas muito distantes, \nplanetas, sat\u00e9lites, meteoros e cometas a partir de dados obtidos em fontes de \ninforma\u00e7\u00e3o. Algumas informa\u00e7\u00f5es al\u00e9m de seu n\u00edvel de compreens\u00e3o podem ser \nretomadas em outros n\u00edveis de escolaridade, sem que isso signifique proibir sua \ndiscuss\u00e3o, \u00e0s vezes motivada pelos pr\u00f3prios alunos que \u201couvem falar do Big-Bang\u201d. \n\nO ritmo c\u00edclico do dia e noite organiza muitos dos ritmos biol\u00f3gicos de plantas \ne animais. Observar h\u00e1bitos de animais diurnos e noturnos, procurar informa\u00e7\u00f5es \nsobre o comportamento de plantas e outros animais no claro e no escuro e ainda \nrelacionar essas informa\u00e7\u00f5es com a organiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das atividades pessoais e \nsociais \u00e9 uma forma de contribuir para a tomada de consci\u00eancia do aluno sobre a \nconex\u00e3o entre os corpos celestes e os ritmos de vida na Terra, um tema a ser \ndesenvolvido junto com \u201cVida e Ambiente\u201d.  \n\nA Terra, a grande \u201cnave\u201d, deve ter lugar especial nos estudos do Universo. \u00c9 \nnecess\u00e1rio auxiliar os alunos a incorporarem a dimens\u00e3o planet\u00e1ria da Terra, \ndescentrando-se do lugar geogr\u00e1fico onde est\u00e3o, de seu horizonte, o que \u00e9 poss\u00edvel, \nmas depende da elabora\u00e7\u00e3o de diferentes imagens e de v\u00e1rias perspectivas \nadotadas ao longo de toda a escolaridade. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre planetas do Sistema Solar pode ser \u00fatil. Longe de \nrequerer descri\u00e7\u00f5es minuciosas, este estudo deve revelar que os planetas t\u00eam \ncaracter\u00edsticas muito diferentes da Terra, o \u00fanico planeta onde s\u00e3o conhecidos seres \nvivos, gra\u00e7as \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua em estado l\u00edquido e atmosfera de gases, que \npossibilitam temperaturas compat\u00edveis com a vida. Essa atmosfera, retida pela \npr\u00f3pria gravidade terrestre, possui, no seu estado atual, o oxig\u00eanio, que d\u00e1 \ncondi\u00e7\u00f5es a uma grande diversidade de seres vivos que dele dependem, ao lado de \noutros que dele prescindem, como as bact\u00e9rias anaer\u00f3bias.  \n\nNo que se refere \u00e0 compreens\u00e3o da superf\u00edcie e da estrutura interna da Terra, \ntamb\u00e9m \u00e9 interessante trabalhar com modelos. Informa\u00e7\u00f5es sobre a profundidade \ndos oceanos e os maiores picos de montanhas auxiliam a constru\u00e7\u00e3o de um modelo \npara a superf\u00edcie terrestre, com rochas e depress\u00f5es preenchidas por \u00e1gua l\u00edquida. \n\u00c9 interessante a compara\u00e7\u00e3o bem contrastante entre a superf\u00edcie da Terra e o \nplaneta como um todo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \u00e1gua, outros materiais l\u00edquidos e \nrochas, bem como entre a atmosfera e o di\u00e2metro da Terra.  \n\nO tipo de material que sai dos vulc\u00f5es ajuda a imaginar o interior da Terra e \nsua estrutura, o que pode ser concretizado por desenhos ou maquetes. Pequenos \ntextos podem acompanh\u00e1 -los, para que os alunos expliquem suas id\u00e9ias e para que \nalgumas hip\u00f3teses sobre a forma\u00e7\u00e3o do planeta possam ser elaboradas.  \n\nQuanto \u00e0 forma esf\u00e9rica, \u00e9 interessante investigar como os raios solares \natingem o planeta: mais pr\u00f3ximos de uma perpendicular \u00e0 superf\u00edcie na regi\u00e3o entre \nos dois tr\u00f3picos, e mais obliquamente nas regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas aos p\u00f3los, o que \nimplica distribui\u00e7\u00e3o da luz e calor de forma diferenciada nestes locais. Assim, temos \ndiferentes zonas clim\u00e1ticas: duas regi\u00f5es polares frias, uma equatorial quente e duas \nregi\u00f5es intermedi\u00e1rias tropicais. Esse padr\u00e3o determina a presen\u00e7a de diferentes \nfaunas e floras no planeta.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre a ilumina\u00e7\u00e3o da esfera terrestre pelo Sol, o aquecimento de \ntoda sua superf\u00edcie e a reten\u00e7\u00e3o de calor pela atmosfera podem ser compreendidos \nmediante montagem com fonte luminosa e globo terrestre ou por meio de \nexperimento no qual estufas com conte\u00fados vari\u00e1veis, como terra, \u00e1gua ou ambos, \ns\u00e3o aquecidas e suas temperaturas s\u00e3o comparadas \u00e0quelas alcan\u00e7adas com o \naquecimento de recipientes abertos. Al\u00e9m disso, estudos comparativos das regi\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\ndo globo com maior ou menor diversidade de plantas e animais e seus climas s\u00e3o \nmuito importantes quando relacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da Terra.  \n\nA \u00e1gua, que cobre \u00be da superf\u00edcie terrestre, \u00e9 essencial para todos os seres \nvivos e dissolve subst\u00e2ncias. \u00c9 utilizada para processos industriais, fluindo por todo \no planeta e espalhando polui\u00e7\u00e3o pelos mares, rios, solos e contaminando fontes \nsubterr\u00e2neas de \u00e1gua doce. Por\u00e7\u00f5es de ar em movimento constante pela atmosfera \ntamb\u00e9m carregam alguns poluentes. Fatos que ocorrem em conseq\u00fc\u00eancia desses \nfen\u00f4menos e que aparecem freq\u00fcentemente em jornais, demonstrando as rela\u00e7\u00f5es \nentre os recursos do planeta e as atividades humanas, devem sempre ser motivo \npara discuss\u00f5es ou elabora\u00e7\u00e3o de murais. \n\nO fato de que recursos como \u00e1gua doce, ar, solo, minerais e \u00e1rvores podem \nser reduzidos drasticamente pelo seu uso exagerado, inadvertido ou deliberado e \nque a atmosfera e o oceano t\u00eam capacidade limitada de absorver res\u00edduos e recicl\u00e1-\nlos naturalmente deve ser o pano de fundo das discuss\u00f5es. As alternativas naturais \ne tecnol\u00f3gicas para a restaura\u00e7\u00e3o do ambiente e seus custos s\u00e3o importantes de \nserem veiculadas, ao lado das atitudes de preserva\u00e7\u00e3o. Nessas discuss\u00f5es, o \nimportante \u00e9 que as id\u00e9ias sobre as atitudes e os valores em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente \ncirculem, cabendo ao professor fornecer mais informa\u00e7\u00f5es e esclarecer as \ncompreens\u00f5es.  \n\nForam selecionados os seguintes conte\u00fados centrais para o desenvolvimento \nde conceitos, procedimentos e atitudes: \n\n \n\u2022 observa\u00e7\u00e3o direta, busca e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a dura\u00e7\u00e3o do \n\ndia em diferentes \u00e9pocas do ano e sobre os hor\u00e1rios de nascimento e ocaso \ndo Sol, da Lua e das estrelas ao longo do tempo, reconhecendo a natureza \nc\u00edclica desses eventos e associando-os a ciclos dos seres vivos e ao \ncalend\u00e1rio; \n\n\u2022 busca e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre cometas, planetas e sat\u00e9lites do \nsistema Solar e outros corpos celestes para elaborar uma concep\u00e7\u00e3o de \nUniverso;  \n\n\u2022 caracteriza\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da Terra e das condi\u00e7\u00f5es existentes para a \npresen\u00e7a de vida; \n\n\u2022 valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos de povos antigos para explicar os fen\u00f4menos \ncelestes. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\nANEXO B \n \n \n\nPCN \u2013 CI\u00caNCIAS NATURAIS NO QUARTO CICLO \nConte\u00fados \n\n \n \n\nDiferentes temas e problemas poder\u00e3o ser escolhidos para a composi\u00e7\u00e3o de \nplanos de trabalho de modo a proporcionar o desenvolvimento das capacidades \nexpressas nos objetivos de ciclo. O professor julgar\u00e1 a pertin\u00eancia de \naprofundamento de estudo em alguns temas e a explora\u00e7\u00e3o mais ampla de outros, \ntomando como base os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados aplicados \u00e0 sua realidade, \nconforme o que est\u00e1 discutido na primeira parte deste documento. \n\nA aprendizagem das capacidades expressas nos objetivos de ciclo n\u00e3o \nsignifica aprofundamento em todos os temas de estudo mencionados a seguir, uma \nvez que o estudo detido de alguns temas oferece essa oportunidade.  \n\nOs textos seguintes buscam explicitar os alcances dos conte\u00fados em cada \neixo tem\u00e1tico, apontando-se poss\u00edveis conex\u00f5es entre eixos e com os temas \ntransversais, tendo-se tamb\u00e9m o tratamento did\u00e1tico da tem\u00e1tica em perspectiva.  \n \n\nTERRA E UNIVERSO \n \n\nEspera-se que as abordagens propostas para o terceiro ciclo possibilitem aos \nestudantes chegarem ao quarto ciclo concebendo o Universo sem fronteiras, onde \nest\u00e1 o sistema Terra-Sol-Lua. \n\nA compreens\u00e3o de fen\u00f4menos mais distantes no tempo e no espa\u00e7o come\u00e7a \na ser poss\u00edvel neste eixo tem\u00e1tico, conforme o proposto na primeira parte deste \ndocumento. Por exemplo, as refer\u00eancias de dist\u00e2ncia entre os corpos celestes \nconhecidos, bem como os conceitos de for\u00e7a da gravidade, de forma qualitativa, \nenvolvidos nos movimentos da Terra e dos outros corpos celestes podem ser \ndiscutidos. Entender a estrutura da gal\u00e1xia e do Universo e os modelos que as \nexplicam \u00e9 algo que depende de uma gradativa forma\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o de mundo, mais \ndo que de um conjunto de observa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas pelos estudantes. \n\nA observa\u00e7\u00e3o direta, contudo, deve continuar balizando os temas de trabalho, \nsendo desej\u00e1vel que, al\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o espacial e temporal pelos corpos celestes \ndurante o dia e \u00e0 noite, os estudantes localizem diferentes constela\u00e7\u00f5es ao longo do \nano, bem como planetas vis\u00edveis a olho nu. Saber apenas os nomes das \nconstela\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 importante, mas \u00e9 muito interessante observar algumas delas a \ncada hora, por tr\u00eas ou quatro horas durante a noite, e verificar que o movimento das \nestrelas em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte ocorre em um padr\u00e3o fixo, isto \u00e9, todas \npermanecem nas mesmas posi\u00e7\u00f5es, enquanto o conjunto cruza o c\u00e9u. Para essas \nobserva\u00e7\u00f5es, a refer\u00eancia principal continua sendo o Cruzeiro do Sul, vis\u00edvel durante \ntodo o ano no hemisf\u00e9rio Sul. \n\nDiferentemente de um fundo fixo de estrelas que surge diariamente no c\u00e9u e \nonde n\u00e3o h\u00e1 movimento de umas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, os planetas aparecem \napenas ocasionalmente, em posi\u00e7\u00f5es variadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s constela\u00e7\u00f5es. Da\u00ed o \nnome planeta, que significa \u201cestrela errante\u201d. Com a ajuda de mapas mensais do \nc\u00e9u, encontrados em revistas de circula\u00e7\u00e3o nacional, s\u00e3o facilmente vis\u00edveis, em \n\u00e9pocas diferentes, os planetas V\u00eanus (Estrela-d\u2019Alva) e Marte e ainda, a olho nu, \nMerc\u00fario, J\u00fapiter e Saturno. \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\nAs observa\u00e7\u00f5es podem acompanhar as esta\u00e7\u00f5es do ano, pela sucess\u00e3o de \nalgumas constela\u00e7\u00f5es, pois se encontra no c\u00e9u, durante boa parte do ano e com \nfacilidade, o conjunto das Tr\u00eas Marias, que pertence \u00e0 constela\u00e7\u00e3o de \u00d3rion e que \ns\u00f3 n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel no in\u00edcio das noites entre os meses de maio a setembro. Nesse \nper\u00edodo pode-se ver a constela\u00e7\u00e3o de Escorpi\u00e3o, que lembra um grande ponto de \ninterroga\u00e7\u00e3o ou um anzol no c\u00e9u.  \n\nA partir do quarto ciclo, \u00e9 poss\u00edvel e desej\u00e1ve l que se trabalhe com os \nestudantes o significado hist\u00f3rico da ruptura entre o modelo geoc\u00eantrico de Universo \ne o modelo helioc\u00eantrico do Sistema Solar para o pensamento ocidental. Relacionar \nas observa\u00e7\u00f5es que os estudantes fazem do c\u00e9u com os diferentes modelos \u00e9 muito \ninteressante. Alguns povos antepassados marcavam o in\u00edcio de cada esta\u00e7\u00e3o do \nano com admir\u00e1vel precis\u00e3o. As mudan\u00e7as de temperatura, a \u00e9poca das chuvas e a \nvaria\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de plantas e nos h\u00e1bitos dos animais eram \nrelacionadas ao fato c\u00edclico de algumas estrelas \u201dsumirem\u201d em algumas \u00e9pocas do \nano enquanto outras \u201csurgiam\u201d. Esses conhecimentos foram muito importantes para \nos primeiros povos agr\u00edcolas, pois sinalizando a chegada das esta\u00e7\u00f5es, as colheitas \npodiam ser mais bem planejadas e mais eficientes. Ainda hoje, alguns povos, como \n\u00e9 o caso de alguns \u00edndios brasileiros, se utilizam dessas observa\u00e7\u00f5es, obviamente  \nnomeando estrelas e seus conjuntos de acordo com suas conven\u00e7\u00f5es. \nInvestiga\u00e7\u00f5es sobre os h\u00e1bitos de animais e plantas caracter\u00edsticos das esta\u00e7\u00f5es, \nbem como a utiliza\u00e7\u00e3o desse conhecimento no trabalho agr\u00edcola e zoot\u00e9cnico, s\u00e3o \nilustrativos das conex\u00f5es entre o eixo tem\u00e1tico \u201cTerra e Universo\u201d e o mundo vivo \nterrestre, tratado no eixo tem\u00e1tico \u201cVida e Ambiente\u201d. \n\nMudan\u00e7as na trajet\u00f3ria do Sol em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte durante o ano tamb\u00e9m \nsinalizam as esta\u00e7\u00f5es, invertendo-se os referenciais no hemisf\u00e9rio Sul e no \nhemisf\u00e9rio Norte. Os pontos de nascente e poente variam durante o ano, \u00e0 medida \nque o arco descrito pelo Sol no c\u00e9u vai ficando menor e o dia mais curto. \n\nApesar de a dire\u00e7\u00e3o Leste-Oeste se manter, os pontos de nascente e poente \nvariam um pouco. No hemisf\u00e9rio Sul, o arco do Sol vai diminuindo e ficando mais \npr\u00f3ximo do ponto cardeal Norte, at\u00e9 chegar a um arco m\u00ednimo, a partir do qual \ncaminha progressivamente para o Sul, aumentando seu trajeto e conseq\u00fcentemente \ntornando o dia mais comprido. A partir de um arco m\u00e1ximo, o Sol novamente \ncome\u00e7a a desenhar arcos di\u00e1rios que diminuem enquanto rumam novamente para o \nNorte. O ponto m\u00e1ximo ao Norte marca o in\u00edcio do inverno no hemisf\u00e9rio Sul, \nenquanto o ponto m\u00e1ximo ao Sul marca o in\u00edcio do ver\u00e3o: s\u00e3o os solst\u00edcios. A \nsitua\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre eles marca o in\u00edcio da primavera e do outono: s\u00e3o os \nequin\u00f3cios, dois dias do ano em que a dura\u00e7\u00e3o do dia e da noite s\u00e3o iguais. Nesses \ndias, os pontos de nascimento e de ocaso do Sol indicam os pontos cardeais Leste e \nOeste. Os pontos Norte e Sul s\u00e3o sempre marcados pela dire\u00e7\u00e3o da menor sombra \nprojetada ao meio-dia. \n\nRegistrar a observa\u00e7\u00e3o do c\u00e9u \u00e9 algo muito antigo. O monumento de \nStonehenge, situado na Inglaterra e constru\u00eddo h\u00e1 cerca de 2500 anos a.C., revela \num m\u00e9todo sofisticado de calcular o calend\u00e1rio, assinalando solst\u00edcios e equin\u00f3cios \ncom precis\u00e3o.  \n\nO modelo helioc\u00eantrico, com o Sol ao centro do movimento dos planetas, \napesar de muito difundido, \u00e9 dif\u00edcil de ser compreendido. Cada pessoa precisa se \nlocalizar no globo e imaginar a Terra esf\u00e9rica, girando em torno do Sol, de forma \ninclinada em rela\u00e7\u00e3o ao plano de transla\u00e7\u00e3o, em trajet\u00f3ria praticamente circular e, \nportanto, mantendo praticamente a mesma dist\u00e2ncia do Sol. Dessa forma, percorre o \nespa\u00e7o, mudando sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Sol e \u00e0s estrelas \u00e0 sua volta, \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\nmodificando assim, para os observadores da Terra, a vis\u00e3o do c\u00e9u noturno: s\u00e3o as \nconstela\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de cada esta\u00e7\u00e3o. Outras constela\u00e7\u00f5es, estrelas e \ngal\u00e1xias s\u00e3o observadas o ano inteiro ou nunca, dependendo da posi\u00e7\u00e3o em que \nos observadores se encontram na Terra. \n\nMuitos esquemas err\u00f4neos divulgados em livros escolares atribuem a \nexist\u00eancia das diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano \u00e0 varia\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias entre a Terra e \no Sol. Essa varia\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias \u00e9 pouco significativa, o que invalida essa \nexplica\u00e7\u00e3o. O que explica as esta\u00e7\u00f5es do ano alternadas nos dois hemisf\u00e9rios \u00e9 o \nfato de a Terra ter seu eixo inclinado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua trajet\u00f3ria em torno do Sol. \nAssim, quando o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer recebe os raios de Sol mais perpendicularmente \ne o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio mais inclinadamente, \u00e9 ver\u00e3o no  hemisf\u00e9rio Norte e \ninverno no hemisf\u00e9rio Sul. Ap\u00f3s seis meses, a situa\u00e7\u00e3o se inverte, e as esta\u00e7\u00f5es \ntamb\u00e9m. Nas situa\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, o Equador recebe a luz do Sol \nperpendicularmente e os dois tr\u00f3picos, mais inclinadamente. S\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es de \nprimavera e outono, tamb\u00e9m invertidas nos dois hemisf\u00e9rios pelo esquentamento e \nresfriamento da atmosfera em rela\u00e7\u00e3o ao inverno e ver\u00e3o respectivos.  \n\nAs caracter\u00edsticas locais das esta\u00e7\u00f5es do ano s\u00e3o identificadas tamb\u00e9m pelos \npadr\u00f5es de vento, pelas correntes mar\u00edtimas, pela altitude, pelo tamanho da \nsuperf\u00edcie dos continentes ou dos mares e por transforma\u00e7\u00f5es naturais inesperadas \nou provocadas pela a\u00e7\u00e3o humana. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio investigar as \nmanifesta\u00e7\u00f5es locais das esta\u00e7\u00f5es do ano.  \n\nAs imagens do hemisf\u00e9rio Norte veiculadas pela TV e pelo cinema e que se \nimprimem passivamente no repert\u00f3rio visual dos estudantes podem fomentar as \ndiscuss\u00f5es, expondo as contradi\u00e7\u00f5es entre o que \u00e9 visto e o que \u00e9 vivido.  \n\nAs explica\u00e7\u00f5es do movimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra em torno de um eixo \nimagin\u00e1rio que liga o P\u00f3lo Norte ao P\u00f3lo Sul tomam significado quando relacionadas \n\u00e0s observa\u00e7\u00f5es do aparente movimento di\u00e1rio do c\u00e9u diurno e noturno, incluindo-se \naqui os diferentes \u201carcos\u201d das estrelas que se encontram em diferentes dist\u00e2ncias do \nhorizonte. \n\nPara que se possa compreender a din\u00e2mica do Sistema Solar, o fen\u00f4meno da \ngravidade deve permear as investiga\u00e7\u00f5es sobre os movimentos da Terra, da Lua e \ndemais corpos celestes. A atra\u00e7\u00e3o gravitacional entre Sol-Terra-Lua pode dar nova \ndimens\u00e3o ao modelo explicativo das fases da Lua, agora associadas ao fen\u00f4meno \ndas mar\u00e9s. O acompanhamento de medidas semanais de alturas de mar\u00e9s, \nveiculadas por jornais di\u00e1rios, relacionadas ao in\u00edcio das fases da Lua e sua posi\u00e7\u00e3o \nrelativa ao Sol, constitui investiga\u00e7\u00e3o que amplia o modelo mais simples do ciclo \nmensal observado pelas diferentes formas da Lua.  \n\nPor outro lado, os estudos e experimentos sobre eclipses podem aprofundar \nas id\u00e9ias de luz, proje\u00e7\u00e3o de sombras, dist\u00e2ncia e intensidade luminosa, \npossibilidade de vis\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o de luz.   \n\nOs estudantes podem detalhar mais seu pr\u00f3prio modelo de Sistema Solar, \nprestar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s escalas, aprofundando sua compreens\u00e3o. Bin\u00f3culos, \nlunetas, telesc\u00f3pios, simula\u00e7\u00f5es de \u00f3rbitas planet\u00e1rias por computador ou visitas a \nobservat\u00f3rios e planet\u00e1rios podem ser \u00fateis neste n\u00edvel.  \n\nUm molde para o modelo de Sistema Solar com tamanhos proporcionais de \nseus planetas e sat\u00e9lites e respectivas dist\u00e2ncias em escala auxilia a constru\u00e7\u00e3o das \nimagens de dimens\u00f5es astron\u00f4micas dos estudantes. Desenhar e esquematizar os \nmodelos atuais de Universo, incluindo o Sistema Solar como refer\u00eancia, \u00e9 \nprovavelmente o tipo de atividade mais eficaz, sendo prefer\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de \nmoldes pr\u00f3prios tridimensionais para esses modelos. Nessas cons tru\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\nimportantes as estimativas de dist\u00e2ncia e a aten\u00e7\u00e3o para as diferentes posi\u00e7\u00f5es \naparentes de um objeto a partir de pontos de observa\u00e7\u00e3o diferentes. \n\nReconhecer as mudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o sobre o lugar de cada um no \nUniverso pode ser facilitado aos estudantes pelo estudo das contribui\u00e7\u00f5es de \nCop\u00e9rnico, Galileu e Newton ao pensamento ocidental, evidenciando-se as rela\u00e7\u00f5es \nentre a sociedade da \u00e9poca e as novas concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Rela\u00e7\u00f5es entre \nci\u00eancia, tecnologia e sociedade n\u00e3o devem ser apresentadas como o triunfo do certo \nsobre o errado, ou da ci\u00eancia sobre a religi\u00e3o. O importante \u00e9 estimular a discuss\u00e3o \nsobre a supera\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o submetidas as id\u00e9ias cient\u00edficas, o que torna \ndiscut\u00edvel a verdade cient\u00edfica, bem como as responsabilidades sociais envolvidas \nnas pesquisas e descobertas. \n\nA grande revolu\u00e7\u00e3o c\u00f3smica usualmente associada a Nicolau Cop\u00e9rnico \nminou cren\u00e7as tradicionais na concep\u00e7\u00e3o da Terra como centro do Universo. Ele \npropunha um outro Universo muito maior. A observa\u00e7\u00e3o do movimento irregular dos \nplanetas relativo ao fundo fixo. de estrelas pode ajudar os estudantes na \ncompreens\u00e3o acerca das id\u00e9ias de Cop\u00e9rnico. Galileu fez descobertas que deram \nsuporte \u00e0s id\u00e9ias de Cop\u00e9rnico. Usando uma luneta rec\u00e9m-inventada, encontrou as \nluas de J\u00fapiter, manchas solares, crateras e montanhas na Lua e muitas estrelas \ninvis\u00edveis a olho nu. Desvendou, assim, um Universo incrivelmente mais complexo. \nAs observa\u00e7\u00f5es com instrumentos e a an\u00e1lise de fotos dos astros observados por \nGalileu s\u00e3o reveladoras e permitem, tamb\u00e9m, discutir sobre o papel da tecnologia no \ndesenvolvimento de novos conhecimentos. \n\nEsse contexto \u00e9 prop\u00edcio para apresentar as id\u00e9ias de Newton sobre a \ngravidade, que explicam movimentos astron\u00f4micos mediante as rela\u00e7\u00f5es entre \nfor\u00e7a, massa e dist\u00e2ncia. Sem necessidade de explicitar as formula\u00e7\u00f5es \nmatem\u00e1ticas, pode-se mostrar que a gravidade entre os corpos unifica as \nobserva\u00e7\u00f5es do c\u00e9u e os experimentos que podem ser vivenciados na Terra, pois o \nmodelo de Newton tornou poss\u00edvel relacionar fen\u00f4menos como as mar\u00e9s, as \u00f3rbitas \ndos planetas, dos sat\u00e9lites, dos cometas e o movimento de objetos caindo na Terra. \n\nChega-se, ent\u00e3o, \u00e0 vis\u00e3o din\u00e2mica da Terra no Universo. As id\u00e9ias de Newton \nforam revolucionadas pelas id\u00e9ias de Einstein, que deram origem a um novo modelo \nde Universo. Fen\u00f4menos como buracos negros, quasares, estrelas de n\u00eautrons, \ngigantes vermelhas, an\u00e3s brancas e outros fen\u00f4menos envolvendo a evolu\u00e7\u00e3o das \nestrelas e do pr\u00f3prio Universo podem ser aprofundados em leituras paradid\u00e1ticas \nbem orientadas. Um tema prop\u00edcio para essas investiga\u00e7\u00f5es \u00e9 a quest\u00e3o de \u201ccomo \ntudo come\u00e7ou\u201d, o que pode originar atividades coletivas, como exposi\u00e7\u00f5es em mural \nou comunica\u00e7\u00f5es de leituras em etapas finais do quarto ciclo. \n\nA origem do planeta Terra e sua evolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o investigadas em conex\u00e3o com \no eixo tem\u00e1tico \u201cVida e Ambiente\u201d, fazendo uso de fontes bibliogr\u00e1ficas. Nesses \nestudos, destacam-se as varia\u00e7\u00f5es das formas de vida em diferentes \u00e9pocas ou \neras geol\u00f3gicas, relacionadas \u00e0s diferentes composi\u00e7\u00f5es da atmosfera e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \ndos continentes na superf\u00edcie terrestre, cujas modifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o atualmente \nassociadas \u00e0 teoria das placas tect\u00f4nicas. Filmes de v\u00eddeo que remontam a esses \ntempos long\u00ednquos e imagens  animadas por computador comp\u00f5em um interessante \nrepert\u00f3rio de imagens para os estudantes. \n\nPara se estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre os movimentos das placas tect\u00f4nicas e a \nocorr\u00eancia de vulc\u00f5es e terremotos, \u00e9 interessante analisar as regi\u00f5es do planeta \nonde essas cat\u00e1strofes ocorrem e as regi\u00f5es onde diferentes placas tect\u00f4nicas se \nencontram.  \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\nOs vulc\u00f5es e terremotos podem ser fonte de investiga\u00e7\u00e3o sobre o interior do \nplaneta, sobre o material muito quente no interior da Terra, abaixo da crosta, o que \nat\u00e9 hoje embasa a teoria da forma\u00e7\u00e3o do planeta, ou seja: que em sua origem era \nmuito quente, que o resfriamento at\u00e9 hoje s\u00f3 ocorreu em sua superf\u00edcie. As mesmas \nevid\u00eancias s\u00e3o utilizadas para o modelo que descreve a exist\u00eancia de camadas \nainda muito quentes no seu interior \u201cmanto e n\u00facleo\u201d, cujas espessuras seriam \nbastante superiores \u00e0 espessura m\u00e9dia de 30 km da crosta. Figuras e moldes \ntridimensionais desse modelo, com estudo das propor\u00e7\u00f5es em escala, s\u00e3o uma boa \noportunidade para a compreens\u00e3o mais ampla do planeta.  \n\nForam selecionados os seguintes conte\u00fados centrais para o desenvolvimento \nde conceitos, procedimentos e atitudes: \n\n \n\u2022 identifica\u00e7\u00e3o, mediante observa\u00e7\u00e3o direta, de algumas constela\u00e7\u00f5es, estrelas \n\ne planetas recorrentes no c\u00e9u do hemisf\u00e9rio Sul durante o ano, \ncompreendendo que os corpos celestes vistos no c\u00e9u est\u00e3o a diferentes \ndist\u00e2ncias da Terra; \n\n\u2022 identifica\u00e7\u00e3o da atra\u00e7\u00e3o gravitacional da Terra como a for\u00e7a que mant\u00e9m \npessoas e objetos presos ao solo ou que os faz cair, que causa mar\u00e9s e que \n\u00e9 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de um astro em \u00f3rbita de outro; \n\n\u2022 estabelecimento de rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes per\u00edodos iluminados de um dia \ne as esta\u00e7\u00f5es do ano, mediante observa\u00e7\u00e3o direta local e interpreta\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es deste fato nas diferentes regi\u00f5es terrestres, para compreens\u00e3o \ndo modelo helioc\u00eantrico;  \n\n\u2022 compara\u00e7\u00e3o entre as teorias geoc\u00eantrica e helioc\u00eantrica, considerando os \nmovimentos do Sol e demais estrelas observados diariamente em rela\u00e7\u00e3o ao \nhorizonte e o pensamento da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental nos s\u00e9culos XVI e XVII; \n\n\u2022 reconhecimento da organiza\u00e7\u00e3o estrutural da Terra, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \nespaciais e temporais em sua din\u00e2mica e composi\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento historicamente acumulado, considerando o \npapel de novas tecnologias e o embate de id\u00e9ias nos principais eventos da \nhist\u00f3ria da Astronomia at\u00e9 os dias de hoje. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n101"}]}}}