{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18424"}, {"@name": "filename", "#text": "25375_V%c3%adtor%20Manuel%20Fontes%20da%20Silva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais\n\nV\u00edtor Manuel Fontes da Silva\n\njaneiro de 2014\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro \ndo Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal)\n\nU\nM\n\nin\nh\no|\n\n2\n01\n\n4\nV\n\u00edto\n\nr \nM\n\nan\nu\nel\n\n F\non\n\nte\ns \n\nd\na \n\nS\nilv\n\na\nA\n\n E\nst\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n A\n\nrq\nu\n\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n\n d\na\n\n I\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n F\n\ne\nrr\n\no\n \n\nd\no\n\n F\nri\n\nj\u00e3\no\n\n (\nB\n\nra\ng\n\na\n, \n\nN\no\n\nrt\ne\n\n d\ne\n\n P\no\n\nrt\nu\n\ng\na\n\nl)\n\n\n\nTrabalho realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Ana Maria dos Santos Bettencourt\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais\n\nV\u00edtor Manuel Fontes da Silva\n\njaneiro de 2014\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \nMestrado em Arqueologia\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro \ndo Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal)\n\n\n\n\n\niii \n\n \n\nAgradecimentos \n \n\nAntes de mais, tenho que agradecer \u00e0 minha orientadora Professora Doutora Ana Maria \n\ndos Santos Bettencourt, pois este trabalho foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 sua enorme presta\u00e7\u00e3o. Congratulo-\n\na pelo seu apoio e paci\u00eancia nesta longa etapa de trabalho, assim como os seus ensinamentos \n\nem alcan\u00e7ar os preceitos de ser um bom investigador. \n\nEm segundo lugar, agrade\u00e7o \u00e0 empresa Archeo\u2019Estudos - Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Lda., \n\nespecialmente \u00e0 Sandra Ralha e \u00e0 Paula Abrantes, por terem facilitado o acesso a toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria sobre o s\u00edtio arqueol\u00f3gico. Obrigado por estarem sempre dispon\u00edveis para \n\nresponder \u00e0s minhas d\u00favidas. Sem essa disponibilidade, o trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\nNo que se refere ao estudo dos materiais, agrade\u00e7o \u00e0 Diretora do Museu Regional de \n\nArqueologia D. Diogo de Sousa (MDSS), a Dr.\u00aa Isabel Cunha e Silva, pelo bom acolhimento e por \n\ndisponibilizar todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o estudo. De destacar a Maria Clara Lobo, que \n\nsempre foi prest\u00e1vel em todas as minhas dificuldades; ao Sr. Manuel Santos, que tirou as \n\nfotografias dos materiais; ao V\u00edtor Hugo Torres pelo aux\u00edlio no entendimento de determinados \n\ncontextos e opini\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos materiais; \u00e0 Am\u00e9lia Marques pela ajuda nos desenhos dos \n\nmateriais. \n\nUm agradecimento ao meu amigo Gon\u00e7alo Cruz, por toda a ajuda disponibilizada, pelos \n\nensinamentos e trocas de pensamentos sobre o conhecimento da Idade do Ferro. \n\nCabe tamb\u00e9m agradecer \u00e0 Doutora Carla Braz Martins, pela amizade e apoio, particularmente por \n\nse dispor em analisar os objetos met\u00e1licos. \n\n Um especial obrigado aos meus amigos Ana Catarina Braga, Joana Rita Inoc\u00eancio, Tiago \n\nPereira e Am\u00e9rico Fernandes por todas as vezes que me apoiaram e ajudaram quando precisei. \n\nAgrade\u00e7o ainda \u00e0 Sociedade Martins Sarmento por facultar o acesso \u00e0s fotografias e \n\nrelat\u00f3rios de escava\u00e7\u00e3o, \u00e0 Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho, particularmente \u00e0 \n\nFernanda Magalh\u00e3es, por facilitar na digitaliza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de desenhos; ao Departamento de \n\nGeologia da Universidade do Minho, especialmente ao Dr. Ant\u00f3nio Azevedo, pelo acesso \u00e0s cartas \n\ngeol\u00f3gicas e ao Doutor Pedro Pimenta Sim\u00f5es, por ajudar na an\u00e1lise do material l\u00edtico; \u00e0 Maria \n\nMartin Seijo e ao Jo\u00e3o Tereso pelas an\u00e1lises antracol\u00f3gicas e carpol\u00f3gicas; ao Doutor Carlos \n\nFernandez Rodriguez, pelas an\u00e1lises arqueozool\u00f3gicas; ao Filipe Pereira, pela elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas; ao Jo\u00e3o Fonte por ceder alguma informa\u00e7\u00e3o relevante para o meu estudo; ao Jorge \n\n\n\niv \n\n \n\nGuedes; \u00e0 Joana Cabo; ao M\u00e1rio da Cruz, entre outros, que me auxiliaram em diversas fases deste \n\ntrabalho.  \n\nAgradecer \u00e0 minha fam\u00edlia pelo apoio incondicional na minha forma\u00e7\u00e3o. Um eterno \n\nobrigado \u00e0 minha m\u00e3e, por me ter deixado concretizar um dos meus grandes sonhos. \n\nPor fim, a ti Tio! Apesar de n\u00e3o estares aqui entre n\u00f3s, sei que estarias orgulhoso por \n\nalcan\u00e7ar uma das etapas mais importantes da minha vida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo \u00e2mbito de projeto Espa\u00e7os naturais, arquitecturas, arte rupestre e deposi\u00e7\u00f5es na pr\u00e9-hist\u00f3ria recente da fachada \n\nocidental do centro-norte portugu\u00eas: das ac\u00e7\u00f5es aos significados  \u2013 ENARDAS (PTDC/HIS-ARQ/112983/2009), \n\nfinanciado pelo Programa Operacional Tem\u00e1tico Factores de Competitividade (COMPETE) e comparticipado pelo \n\nFundo Comunit\u00e1rio Europeu FEDER. \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Ele e \u00e0 minha fam\u00edlia\u2026 \n\n \n\n\u201cComo o sangue, corremos dentro dos corpos no momento em que abismos os puxam e devoram. \n\nAtravessamos cada ramo das \u00e1rvores interiores que crescem do peito e se estendem pelos bra\u00e7os, \n\npelas pernas, pelos olhares. As ra\u00edzes agarram-se ao cora\u00e7\u00e3o e n\u00f3s cobrimos cada dedo fino \n\ndessas ra\u00edzes que se fecham e apertam e esmagam essa pedra de fogo. Como sangue, somos \n\nl\u00e1grimas. Como sangue, existimos dentro dos gestos. As palavras s\u00e3o, tantas vezes, feitas daquilo \n\nque significamos. E somos o vento, os caminhos do vento sobre os rostos. O vento dentro da \n\nescurid\u00e3o como o \u00fanico objecto que pode ser tocado. Debaixo da pele, envolvemos as mem\u00f3rias, \n\nas ideias, a esperan\u00e7a e o desencanto.\u201d \n\n        Jos\u00e9 Lu\u00eds Peixoto, \u201cDentro e Sobre os Homens\u201d in Ant\u00eddoto  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nResumo \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como finalidade contribuir para o conhecimento da Idade do \n\nFerro no vale do rio Este, tribut\u00e1rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ave. Para concretizarmos este \n\nobjetivo efetu\u00e1mos um estudo monogr\u00e1fico da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Frij\u00e3o, localizado na \n\nfreguesia da Cunha, concelho e distrito de Braga.  \n\nO Frij\u00e3o \u00e9 um s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Idade do Ferro peculiar no Noroeste de Portugal quer \n\npela sua localiza\u00e7\u00e3o, numa pequena plataforma existente na base da vertente sudeste do monte \n\nde Frij\u00e3o, ou seja, cont\u00edgua ao vale da ribeira de Levegada, quer pelo tipo de estruturas \n\nexclusivamente em materiais perec\u00edveis, quer ainda pelo tipo de materialidades a\u00ed encontradas. \n\nOs dados para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo correspondem aos registos obtidos no \u00e2mbito de \n\numa escava\u00e7\u00e3o de salvamento - a \u00fanica interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica aqui efetuada. Tivemos acesso \n\n\u00e0 documenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos contextos estratigr\u00e1ficos, cujas rela\u00e7\u00f5es e equival\u00eancias \n\nforam analisadas por n\u00f3s. Paralelamente, estud\u00e1mos pormenorizadamente todos os \n\nmateriais cer\u00e2micos e met\u00e1licos, procedendo-se \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e formal, tendo em \n\nvista interpretar as a\u00e7\u00f5es realizadas no local, assim como o seu enquadramento cronol\u00f3gico \n\ncultural mais preciso no contexto das periodiza\u00e7\u00f5es definidas para a proto-hist\u00f3ria da regi\u00e3o. \n\nProcedemos, tamb\u00e9m, ao estudo exaustivo dos materiais l\u00edticos, v\u00edtreos, \u00f3sseos e dos \n\nmacrorrestos vegetais, com o objetivo de  obtermos mais dados para interpretarmos este s\u00edtio.  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o que realiz\u00e1mos parece-nos relevante, pois permitiu-nos considerar que \n\nestamos face a um local que n\u00e3o \u00e9 um povoado mas provavelmente um s\u00edtio de frequ\u00eancia \n\nocasional para fins espec\u00edficos, que cremos relacionado com ritos de comensalidade, naturalmente \n\narticulado com um ou v\u00e1rios povoados da mesma cronologia.  \n\nEsta diversidade de locais da Idade do Ferro indicia que as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas para \n\neste per\u00edodo, nomeadamente o Ferro Antigo,  s\u00e3o mais complexas do que inicialmente se \n\nconsidera.     \n\n \n\nPalavras-chave: Noroeste de Portugal, vale do rio Este, Idade do Ferro Antigo, lugares \n\nde frequ\u00eancia ocasional e povoados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThe Archaeological Site of Iron Age of Frij\u00e3o (Braga, North of Portugal) \n\n \n\nThe present study is intended to contribute to the knowledge of the Iron Age in the Este \n\nriver valley tributary watershed of the river Ave. To concretize this objective we effected a \n\nmonographic study of the archaeological site of Frij\u00e3o, located in the parish of Cunha, county and \n\ndistrict of Braga. \n\nThe Frij\u00e3o is an Iron Age peculiar place, either for its location on a small platform at the \n\nbasis of the southeast hill of Frij\u00e3o (adjacent to the valley of Ribeira da Levegada), either by \n\nexclusive perishable materials structures. \n\nThe data for this study correspond to records obtained under a commercial archaeological \n\nexcavation.  \n\nWe had access to graphic documentation and description of stratigraphic, whose \n\nequivalence relations and contexts were analyzed by us. In parallel, we studied in detail all ceramic \n\nand metallic materials, proceeding to their technical and formal classification in order to interpret \n\nthe actions taken at the site, as well as its cultural precise chronological framework in the context \n\nof periodization defined for the region proto-history. Also proceeded to the exhaustive study of lithic \n\nmaterials, vitreous, bones and ecofacts, with the aim of obtaining more data to interpret this site. \n\nThe research we have done it seems relevant, because it allowed us to consider that we \n\nare faced with a location that is not a settlement but probably a site of occasional frequency for \n\nspecific purposes, we believe associated with rites of commensality, naturally pleading with one or \n\nmore settlements of same timeline. \n\nThis diversity of local Iron Age suggests that the archaeological evidence for this period, \n\nincluding the Early Iron Age, are more complex than previously considered. \n\n \n\nKeywords: Northwest of Portugal, Este river valley, Early Iron Age, places of occasional \n\nfrequency and settlements. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\n\u00cdNDICE \n \n\nAGRADECIMENTOS          iii \n\nDEDICAT\u00d3RIA          v \n\nRESUMO          vii \n\nABSTRACT          viii \n\n\u00cdNDICE            xi \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS       xii \n\nLISTA DE FIGURAS         xiii \n\nLISTA DE TABELAS         xiv \n\n \n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.  Estrutura do trabalho        3 \n\n2.  A Idade do Ferro no vale do rio Este. O quadro dos conhecimentos  4 \n\n3.  Objetivos          14 \n\n \n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico \n\n1. Historial          21 \n\n2. Localiza\u00e7\u00e3o administrativa, contexto f\u00edsico e ambiental   22 \n\n3. Metodologia         25 \n\n3.1. Trabalho inicial de gabinete        25 \n\n3.2. Trabalho de laborat\u00f3rio        26 \n\n3.2.1. Estudo do material de constru\u00e7\u00e3o       27 \n\n3.2.2. Estudo do material cer\u00e2mico       27 \n\n3.2.3. Estudo do material l\u00edtico        31 \n\n3.2.4. Estudo do material met\u00e1lico        31 \n\n3.2.5. Estudo do material v\u00edtreo        31 \n\n3.2.6. Estudo do material vegetal       32 \n\n3.2.7. Estudo do material osteol\u00f3gico       32 \n\n3.3. Trabalho avan\u00e7ado de gabinete       32 \n\n \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n4. Escava\u00e7\u00f5es \n\n4.1. Estratigrafia, estruturas e esp\u00f3lio       34 \n\n4.1.1. Sector I          34 \n\n4.1.1.1. Estruturas         35 \n\n4.1.1.2. Estratigrafia         41 \n\n4.1.1.3. Esp\u00f3lio          52 \n\n4.1.1.3.1. Material de constru\u00e7\u00e3o       52 \n\n4.1.1.3.2. Material cer\u00e2mico        56 \n\n4.1.1.3.3. Material l\u00edtico         91 \n\n4.1.1.3.4. Material met\u00e1lico        94 \n\n4.1.1.3.5. Material v\u00edtreo        100 \n\n4.1.1.3.6. Material vegetal        101 \n\n4.1.1.3.7. Material osteol\u00f3gico        102 \n\n4.1.1.4. S\u00edntese do sector I        103 \n\n \n\n4.1.2. Sector II          108 \n\n4.1.2.1. Estratigrafia         109 \n\n4.1.2.2. Esp\u00f3lio          109 \n\n4.1.2.2.1. Material cer\u00e2mico        112 \n\n4.1.2.2.2. Material l\u00edtico         113 \n\n4.1.2.4. S\u00edntese do sector II        113 \n\n \n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es     \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o         117 \n\n2. O Frij\u00e3o: caracter\u00edsticas internas e contexto local    117 \n\n2.1.  Cronologia           117 \n\n2.2.  Caracter\u00edsticas paleoambientais       118 \n\n2.3.  Caracter\u00edsticas internas         119 \n\n2.4.  Aspetos materiais         124 \n\n3. O Frij\u00e3o no contexto da rede de povoamento da Idade do Ferro do vale do Este \n\n128 \n\n4. Algumas quest\u00f5es sobre a singularidade do Frij\u00e3o    129 \n\n\n\nxi \n\n \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais        135 \n\n \n\nBibliografia          139 \n\n \n\nAnexos \n\nAnexo I. Ficha descritiva dos materiais cer\u00e2micos \n\nAnexo II. Matriz de Harris dos Sectores I e II \n\nAnexo III. An\u00e1lises dos materiais vegetais \n\nAnexo IV. An\u00e1lises osteol\u00f3gicas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\nLISTAS DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\na.C. \u2013 Antes de Cristo \n\nCM \u2013 cent\u00edmetros  \n\nFIG. \u2013 Figura \n\nFOT. \u2013 Foto \n\nLS \u2013 Limpeza superficial  \n\nM \u2013 Metros \n\nMM \u2013 Mil\u00edmetros  \n\nMDDS \u2013 Museu Regional de Arqueologia D. Diogo de Sousa \n\nRS \u2013 Recolha superficial \n\nSG. \u2013 Segundo \n\nUE \u2013 Unidade estratigr\u00e1fica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nxiii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFig.1 \u2013 Enquadramento da \u00e1rea de estudo no Modelo Digital de Terreno, Coordenadas GCS, Datum \nde Lisboa, Hayford-Gauss (sg. Filipe Pereira)                   5 \n\nFig.2 - Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Idade do Ferro no vale do rio Este, a partir da Carta Militar de \nPortugal, \u00e0 esc. 1:25. 000, folhas 69, 70, 83 e 84, e no Modelo Digital de Terreno, Coordenadas \nGCS, Datum de Lisboa, Hayford-Gauss (sg. Filipe Pereira). Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o os \nseguintes: 1) Castro dos Casais, 2) Castro de Argifonso; 3) Castro de Bagunte, 4) Crasto; 5) S. \nBento; 6) Monte de Caldas; 7) Monte dos Picos; 8) Monte do Crasto/Pau de Bandeira; 9) Castro \nda Consola\u00e7\u00e3o; 10) Monte da Falperra, 11) Monte Redondo; 12) Alto das Eiras; 13) Castro de \nVermoim; 14) Castro de Santa Cristina; 15) Castro do Cruito; 16) Castro da B\u00f3ca; 17) Castro das \nErmidas; 18) Castro de S. Miguel-o-Anjo; 19) Castro do Facho; 20) Castro de Penices; 21) Eiras \nVelhas; 22) Monte de Vasconcelos; 23) Castro; 24) Monte da Saia; 25) Cividade de Terroso; 26) \nFonte do \u00cddolo; 27) Balne\u00e1rio Pr\u00e9-Romano da Esta\u00e7\u00e3o; 28) Achado isolado \u2013 Lintel decorado    \n                17 \nFig. 3 - Localiza\u00e7\u00e3o aproximada do s\u00edtio arqueol\u00f3gico no Mapa de Portugal e na Carta Militar de \nPortugal, folha n\u00bas 69-70, na escala 1:25 000 (seg. Filipe Pereira)        22 \n\nFig. 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Idade do Ferro na vertente do Monte do Frij\u00e3o (Fot. \nRalha, adaptada). De notar que no topo pedregoso, imediatamente por cima do locus da Idade do \nFerro, existe um povoado da Idade do Bronze                                                                     23 \n\nFig. 5 - Envolvente do Frij\u00e3o para nascente onde se pode observar o vale da ribeira da Levegada \n(Fot. V\u00edtor Silva)               24 \n\nFig. 6 - Aspeto atual do local onde se pode ver onde pararam os trabalhos mec\u00e2nicos de extra\u00e7\u00e3o \nde saibro (Fot. V\u00edtor Silva)                 25 \n\nFig. 7 - Sondagens do sector I com a indica\u00e7\u00e3o das cotas do terreno: a) Sondagem 1; b) Sondagem \n3; c) Sondagem 4 (Ralha, 2004)                                                                                       35 \n\nFig. 8 \u2013 Planta topogr\u00e1fica do monte do Frij\u00e3o (Desenhado por V\u00edtor Silva e Gon\u00e7alo Cruz)    37 \n\nFig. 9 \u2013 Perfil da sondagem 1 (corte M = - 32534.352) (Fot. Ralha, 2004)                           39 \n\nFig. 10\u2013 Plano da sondagem 3 (Fot. Ralha, 2004)                                                              40 \n\nFig. 11 \u2013 Perfil da sondagem 3 (Fot. Ralha, 2004)                                                              40 \n\nFig. 12 \u2013 Perce\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o das estruturas (Fot. Ralha, adaptada)                                    41 \n\nFig. 13 \u2013 UE 112&lt;=>403 da Estrutura 1 das sondagens 1 e 4 (Fot. Ralha, 2004)               41 \n\nFig. 14 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 1 (Ralha, 2004)                                                  45 \n\nFig. 15 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 1 com as equival\u00eancias das UE\u2019s das sondagens 3 e 4 \n(Desenho: V\u00edtor Silva)                                                                                                       48 \n\nFig. 16 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 3 (Ralha, 2004)                                                  50 \n\n\n\nxiv \n\n \n\nFig. 17 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 3 (Desenho de V\u00edtor Silva)                                  51 \n\nFig. 18 \u2013 Fragmentos do pavimento decorado: a) Fragmento de pavimento exumado na UE 401 \n(n\u00ba2013/0151); b) Fragmento de pavimento exumado na UE 109 (n\u00ba2013/0680) (Desenhados \npor Am\u00e9lia Marques e V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago \nPereira)                                                                                                                          54 \n\nFig. 19 \u2013 Fragmento do pavimento decorado da UE 401 (n\u00ba2013/0150) (Fot. Manuel Santos, \nMDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)                                                                   54 \n\nFig. 20 \u2013 a) Fragmentos de reboco; b) Pormenor de um negativo do fragmento de reboco (Fots. \nManuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)                                           55 \n\nFig. 21 - Pote de aba soerguida com decora\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do bojo (Forma 1b sg. Martins, 1990) \n(N\u00ba 2013/073) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques)                                               56 \n\nFig. 22 \u2013 Cer\u00e2micas das UE\u2019s 300&lt;=> 401: a) Pote de aba soerguida decorado da UE 401 (Forma \n1a sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2004/0321) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira). b) P\u00facaro da UE 300 (Forma 2a sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2004/0361) (desenhado \npor F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)                                               57 \n\nFig. 23 \u2013 Distintos bordos e fundos da RS/01 e UE 300&lt;=> 400: a) Pote de aba soerguida com \nl\u00e1bio decorado do RS/01 (Forma 1c sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2013/0715) (Desenhado e tintado por \nAm\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). b) Pote de aba soerguida da UE 400 \n(Forma 1b sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2013/0715); c) Fundo de plano simples da UE 300 (n\u00ba \n2013/0725); d) Fundo de plano alargado da UE 300 (n\u00ba 2013/0726) (desenhados por Am\u00e9lia \nMarques e V\u00edtor Silva, tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)    \n\n58 \n\nFig. 24 \u2013 Fundo de plano alargado com decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica no fundo do bojo da UE 100 (n\u00ba \n2013/0724) (desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\n59 \n\nFig. 25 \u2013 Fragmentos decorados: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivo em espinha da UE 401; b) \nDecora\u00e7\u00e3o impressa e incisa com motivos triangulares com linhas incisas; c) Decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \ne linhas incisas da UE 400; d) Linhas horizontais incisas (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento \ngr\u00e1fico por Tiago Pereira)        59 \n\nFig. 26 \u2013 Fragmentos decorados: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos em SSS, linhas horizontais \ne tri\u00e2ngulos rematados com c\u00edrculos da RS 1; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos triangulares \npreenchidos com linhas obl\u00edquas e rematados com c\u00edrculos conc\u00eantricos (Fots. Manuel Santos, \nMDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)      60 \n\nFig.27 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell \ne Cooper (2003)         61 \n\nFig.28 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados e das cer\u00e2micas decoradas 61 \n\nFig. 29 - Percentagem de formas       63 \n\n\n\nxv \n\n \n\nFig. 30 \u2013 P\u00facaros: a) P\u00facaro da UE 109 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0318) \n(Desenhado por Am\u00e9lia Fernandes e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) P\u00facaro da UE 106 \n(Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0717) (Desenhado por Am\u00e9lia Marques e tratamento \ngr\u00e1fico por Tiago Pereira)        64 \n\nFig. 31 \u2013 Distintos bordos e bases: a) Pote esvasado da UE 108 (Forma 1a sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0713) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira); b) Pote de aba horizontal da UE 106 (Forma 1c sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0729) \n(Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira; c) \nBase de plano alargado da UE 106 (N\u00ba 2013/0727); (Desenhados por V\u00edtor Silva e Am\u00e9lia \nMarques, tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)  65 \n\nFig. 32 \u2013 Fragmentos com motivos decorativos: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos triangulares \ne linhas incisas da UE\u2019s 104&lt;=> 105; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa e linhas incisas da UE 109; c) \nDecora\u00e7\u00e3o impressa com motivos el\u00edpticos da UE 109; d) Decora\u00e7\u00e3o impressa com c\u00edrculos \nconc\u00eantricos e linha incisa da UE 105 (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago \nPereira)           66 \n\nFig. 33 \u2013 Fragmento cer\u00e2mico da Idade do Bronze da UE 107 (N\u00ba 2013/0718) (Desenhado e \ntintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)   67 \n\nFig.34 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell \ne Cooper (2003)         68 \n\nFig.35 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados e das cer\u00e2micas decoradas 68 \n\nFig. 36 \u2013 Percentagem de formas       69 \n\nFig. 37 \u2013 Bordo de aba soerguida da UE 107 (Forma 1 b sg, Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0730) \n(Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n           70 \nFig. 38 \u2013 Formas cer\u00e2micas: a) Bordo de aba soerguida com negativos de gatos da UE 107 (Forma \n1 b sg, Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0709) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) Potinho da UE 107 (Forma 2 b sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0722) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira); c) Panela da asa interior com gatos da UE 107 (Forma 4 sg, Martins, 1990) (N\u00ba \n2004/0322) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) 71 \n\nFig. 39 \u2013 Panela de asa interior com negativos de gatos da UE 107 (Forma 4 sg, Martins, 1990) \n(N\u00ba 2004/0324) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)  \n\n           72 \nFig. 40 \u2013 Fragmento com decora\u00e7\u00e3o incisa (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira)          72 \n\nFig.41 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e \nCooper (2003)          73 \n\nFig.42 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados     74 \n\n\n\nxvi \n\n \n\nFig.43 \u2013 Percentagem de formas       75 \n\nFig. 44 \u2013 Tigela da UE 110 (Forma 3b sg, Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0323) (Desenhado por F\u00e1tima \nFerreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)      75 \n\nFig.45 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e \nCooper (2003)          76 \n\nFig.46 - Percentagem do tipo de fragmentos estudados     77 \n\nFig.47 \u2013 Percentagem de formas       78 \n\nFig. 48 \u2013 Formas cer\u00e2micas da UE 111: a) Pote esvasado com decora\u00e7\u00e3o (Forma 1\u00aa sg. Martins, \n1990) (N\u00ba 2004/0320) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); \nb) Pote de aba soerguida (Forma 1b sg, Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0323); c) Pote de aba horizontal \n(Forma 1c sg. Martins, 1990) (Desenhados por V\u00edtor Silva e Am\u00e9lia Marques, tintado por Am\u00e9lia \nMarques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)      79 \n\nFig.49 \u2013 Fragmentos com decora\u00e7\u00e3o da UE 111: a &amp; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa e incisa com motivos \ntriangulares e linhas incisas; c) Decora\u00e7\u00e3o impressa (Fots. Manuel Santos e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira)          80 \n\nFig.50 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell \ne Cooper (2003)         81 \n\nFig.51- Percentagem do tipo de fragmentos estudados     81 \n\nFig.52 - Percentagem de formas        82 \n\nFig.53 \u2013 P\u00facaro da UE 112 (Forma 2 a sg. Martins, 1999) (N\u00ba 2004/0360) (Desenhado por \nF\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)     83 \n\nFig.54 \u2013 Formas cer\u00e2micas: P\u00facaro da UE 112 (Forma 2 a sg. Martins, 1999) (N\u00ba 2013/0719) \n(Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) P\u00facaro da \nUE 403 (Forma 2 a sg. Martins, 1999) (N\u00ba 2013/0721) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques \ne tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira; c) Pote esvasado com canelura da UE 111 (Forma 1 a sg. \nMartins, 1999) (N\u00ba 2013/0716) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico \npor Tiago Pereira)         84 \n\nFig.55 \u2013 Pe\u00e7as cer\u00e2micas da UE 112: a) Pote de aba horizontal da UE 112 (Forma 1 c sg. Martins, \n1999) (N\u00ba 2013/0732); b) asa decorada (N\u00ba 2013/0710) (Desenhados e tintados por Am\u00e9lia \nMarques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)      85 \n\nFig.56 \u2013 Fragmentos decorados da UE 112: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com c\u00edrculos conc\u00eantricos e \nmotivos triangulares; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos em losangos com linhas incisas (Fots. \nManuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)    85 \n\nFig..57 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e \nCooper (2003)          86 \n\nFig.58 - Percentagem do tipo de fragmentos estudados     87 \n\n\n\nxvii \n\n \n\nFig.59 \u2013 Percentagem de formas       88 \n\nFig.60 \u2013 Formas cer\u00e2micas da UE 301: Panela de asa interior (Forma 4 sg. Martins, 1999) (N\u00ba \n2004/0326) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) Tigela \n(Forma 3 b sg. Martins, 1999) (N\u00ba 2013/0728); c) Asa decorada (N\u00ba 2013/0711) (Desenhados \ne tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)   89 \n\nFig.61 \u2013 Fragmentos decorados da UE 301: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa e incisa com motivos \ntriangulares, cord\u00f5es e c\u00edrculos conc\u00eantricos; b) Aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica com linhas obl\u00edquas (Fots. \nManuel Santo, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)    90 \n\nFig.62 \u2013 Cossoiro de tipo disc\u00f3ide da UE 301 (Sg. Salete da Ponte,1978 e Maria Silva &amp; Paula \nOliveira, 1999) (N\u00ba 2013/0712) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)       90 \n\nFig.63 \u2013 Material l\u00edtico da Estrutura 1: a) Dormente da UE 109, vista em plano; b) Dormente da \nUE 109, vista em sec\u00e7\u00e3o; c) Machadinho votivo da UE 104 (Fots. Manuel Santos, MDDS e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)       91 \n\nFig.64 \u2013 M\u00f3 dormente da UE 300 da Estrutura 2: a) vista em plano; b) vista em sec\u00e7\u00e3o (Fots. \nManuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)    92 \n\nFig.65 \u2013 Seixo fragmentado com fuligem da UE 402 da Estrutura 1: a) vista em plano; b) vista de \nlado (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)  93 \n\nFig.66 \u2013 Placas rebitadas da UE 107 (N\u00ba 2004/0658): a) anverso; b) vista de lado (Fots. Manuel \nSantos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)     95 \n\nFig.67 \u2013 Fragmentos de placas rebitadas, rebites e indeterminados: a) UE 107 (N\u00ba 2004/0661); \nb) UE 402 (N\u00ba (2004/0665): (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\n           96 \n\nFig.68 - Superf\u00edcie externa de uma placa rebitada onde se podem ver os rebites e ader\u00eancia de \ncarv\u00f5es da UE 107 (N\u00ba 2004/0658) (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago \nPereira)           97 \n\nFig.69 - Fragmento de prov\u00e1vel asa lateral de caldeiro da UE 402: a) vista de lado; b) vista de \ncima; c) vista de baixo (2004/0666) (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago \nPereira)           98 \n\nFig.70 \u2013 Conta de colar v\u00edtrea da UE 104 (N\u00ba 2004/0657) (Fot. Ralha, 2004 e tratamento gr\u00e1fico \npor Tiago Pereira)         100 \n\nFig.71 - Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos da estrutura 1    104 \n\nFig.72 - Percentagem da representatividade das formas cer\u00e2micas da estrutura 1 105 \n\nFig.73 - Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos da estrutura 2    106 \n\nFig.74 - Percentagem da representatividade das formas cer\u00e2micas da estrutura 2 106 \n\nFig. 75 - Sondagem 2 do Sector II (Ralha, 2004)      108 \n\n\n\nxviii \n\n \n\nFig. 76 - Plano final da Sondagem 2 do Sector II (Ralha, 2004)    108 \n\nFig. 77 \u2013 Perfil da Sondagem 2 do Sector II (corte M = -32520.269) (Ralha, 2004) 110 \n\nFig. 78 \u2013 Perfil da Sondagem 2 do Sector II (corte P = 202440.803) (Ralha, 2004) 111 \n\nFig.79 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper \n(2003)           112 \n\nFig.80 \u2013 Panela de asa interior da RS da sondagem 2 (forma 4 sg Martins, 1990) (N\u00ba2004/0325) \n(Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)   113 \n\nFig.81 - Gr\u00e3o de: a) Quercus; b) Triticum turgidum subsp. Dicoccum; c)Triticum aestivum/durum; \n\nd) Panicum miliaceum; (Fots. Jo\u00e3o Tereso)      119 \n\nFig.82 - Fragmentos de t\u00e1buas detetadas pela dendrologia (Desenhado por Am\u00e9lia Marques) \n\n           120 \n\nFig.83 - Fragmentos de t\u00e1buas detetadas pela dendrologia (Desenhado por Am\u00e9lia Marques) \n\n           121 \n\nFig.84 \u2013 Pavimento da Cit\u00e2nia de Briteiros com uma decora\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 do Frij\u00e3o (Fots.: \n\nSociedade Martins Sarmento)        123  \n\nFig.85 \u2013 Reboco com uma das faces negativos de ramagem e na outra com pigmento em branco \n\n(Fots. Jo\u00e3o Fonte)         124 \n\nFig.86 \u2013 Decora\u00e7\u00f5es representativas do Frij\u00e3o (Desenhos de Ralha, 2004 e tratamento gr\u00e1fico por \n\nTiago Pereira)          125 \n\nFig.87 - Compara\u00e7\u00e3o percentual das formas exumadas do Frij\u00e3o com os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de \n\nS\u00e3o Juli\u00e3o, Lago e Barbudo        126 \n\nFig.88 \u2013 Artefactos em madeira: a) Fragmento de bordo de um grande recipiente; b) cabo de um \n\nartefacto (Desenhados por Am\u00e9lia Marques)      127 \n\nFig. 89 - Localiza\u00e7\u00e3o do lugar do Frij\u00e3o no contexto do povoamento da Idade do Ferro no vale do \n\nrio Este, a partir da Carta Militar de Portugal, \u00e0 esc. 1:25. 000, folhas 69, 70, 83 e 84, e no Modelo \n\nDigital de Terreno, Coordenadas GCS, Datum de Lisboa, Hayford-Gauss. A verde, assinalam-se as \n\n\u00e1reas de visibilidade a partir do Frij\u00e3o. Os povoados que ficam no seu campo visual s\u00e3o os da \n\nFalperra (10) e de Ermidas (17) e, talvez o do Facho (19). Os restantes povoados s\u00e3o: 1) Castro \n\ndos Casais, 2) Castro de Argifonso; 3) Castro de Bagunte, 4) Crasto; 5) S. Bento; 6) Monte de \n\nCaldas; 7) Monte dos Picos; 8) Monte do Crasto/Pau de Bandeira; 9) Castro da Consola\u00e7\u00e3o; 11) \n\nMonte Redondo; 12) Alto das Eiras; 13) Castro de Vermoim; 14) Castro de Santa Cristina; 15) \n\nCastro do Cruito; 16) Castro da B\u00f3ca;18) Castro de S. Miguel-o-Anjo; 20) Castro de Penices; 21) \n\nEiras Velhas; 22) Monte de Vasconcelos; 23) Castro; 24) Monte da Saia; 25) Cividade de Terroso \n\n           133 \n\n\n\nxix \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTab. 1 - Tabela de formas da Fase IIa (Ferro Antigo) da bacia do C\u00e1vado (sg. Manuela Martins, \n\n1990)          29 \n\nTab. 2 - Tabela de formas usada para o estudo dos cossoiros (seg. Silva e Oliveira, 1999) \n\n29 \n\nTab. 3 - Contexto de achado dos materiais de constru\u00e7\u00e3o    53 \n\nTab.4 - Tabela de formas        62 \n\nTab.5 - Tabela de formas        69 \n\nTab.6 - Tabela de formas        74 \n\nTab.7 - Tabela de formas        77 \n\nTab.8 - Tabela de formas        82 \n\nTab.9 - Tabela de formas        87 \n\nTab.10 \u2013 Materiais l\u00edticos estudados       94 \n\nTab. 11 \u2013 Contexto e tipo de achados met\u00e1licos      95 \n\nTab. 12 \u2013 Amostras das an\u00e1lises do caldeiro de rebites     99 \n\nTab. 13 \u2013 Resultados do estudo carpol\u00f3gico      102  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Estrutura do trabalho \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o resultou de um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o designado \u201cA Esta\u00e7\u00e3o \n\nArqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal)\u201d, desenvolvido no \u00e2mbito do \n\nprojeto \u201cEspa\u00e7os naturais, arquitecturas, arte rupestre e deposi\u00e7\u00f5es na pr\u00e9-hist\u00f3ria recente da \n\nfachada ocidental do centro-norte portugu\u00eas: das ac\u00e7\u00f5es aos significados\u201d \u2013 ENARDAS (PTDC/HIS-\n\nARQ/112983/2009), financiado pelo Programa Operacional Tem\u00e1tico Factores de \n\nCompetitividade (COMPETE) e comparticipado pelo Fundo Comunit\u00e1rio Europeu FEDER, e cuja \n\nconsecu\u00e7\u00e3o se destina \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Arqueologia, pelo Instituto de Ci\u00eancias \n\nSociais da Universidade do Minho.  \n\nEste trabalho est\u00e1 dividido em quatro partes.  \n\nA parte I compreende tr\u00eas cap\u00edtulos. O primeiro refere-se \u00e0 estrutura do trabalho, o \n\nsegundo \u00e0 an\u00e1lise do quadro das investiga\u00e7\u00f5es efetuadas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana durante o I\u00ba \n\nmil\u00e9nio no Noroeste Peninsular e o terceiro aos objetivos que conduziram \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nA parte II consiste no estudo monogr\u00e1fico da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o, onde \n\nprimeiramente descrevemos o historial do s\u00edtio, assim como a sua localiza\u00e7\u00e3o administrativa, \n\ncontexto f\u00edsico e ambiental. Em seguida, apresentamos a metodologia utilizada, onde \u00e9 explicitado \n\no trabalho inicial de gabinete, o trabalho de laborat\u00f3rio e o trabalho avan\u00e7ado de gabinete. \n\nApresentamos, tamb\u00e9m, os resultados do trabalho de escava\u00e7\u00e3o, onde fazemos a descri\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, tendo em conta a an\u00e1lise estratigr\u00e1fica das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, as estruturas, o \n\nestudo pormenorizado dos artefactos exumados e a respetiva s\u00edntese do trabalho. \n\nConsecutivamente \u00e0 an\u00e1lise efetuada no cap\u00edtulo anterior, seguimos para a parte III, onde \n\napresentamos a discuss\u00e3o dos resultados e algumas interpreta\u00e7\u00f5es sobre este lugar. Estipulamos \n\na cronologia de ocupa\u00e7\u00e3o, analis\u00e1mos as caracter\u00edsticas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico e por fim, as respe- \n\n \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n4 \n\n \n\n \n\ntivas interpreta\u00e7\u00f5es tendo em vista o conhecimento de outros contextos da Idade do Ferro no \n\nNoroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, assim como, da Europa Ocidental e Central.  \n\nTerminamos este trabalho expondo as considera\u00e7\u00f5es finais conseguidas, onde tamb\u00e9m \n\nexpomos algumas dificuldades obtidas e deixamos perguntas em aberto que poder\u00e3o servir como \n\nponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o de novos trabalhos \n\nApresentamos, ainda, em anexo, os relat\u00f3rios das an\u00e1lises carpol\u00f3gicas, antracol\u00f3gicas e \n\nosteol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n2. A Idade do Ferro no vale do rio Este. O quadro dos conhecimentos. \n\n \n\nNo \u00e2mbito do nosso trabalho importa ter conhecimento sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana durante o \n\nI mil\u00e9nio a.C. no vale do rio Este. Este aspeto permitir\u00e1 uma melhor compreens\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \n\nda esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica alvo deste estudo, no espa\u00e7o em quest\u00e3o e na din\u00e2mica do povoamento \n\nlocal, durante este per\u00edodo. \n\nO rio Este \u00e9 um afluente importante da margem direita da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ave \n\nque nasce a este da freguesia de S\u00e3o Mamede de Este no concelho de Braga, entre a Serra do \n\nCarvalho e a Serra dos Picos, e corre por cerca de 45 km no sentido Nordeste, Sudoeste, vindo a \n\ndesaguar na margem direita do rio Ave, 4 km acima de Vila do Conde, na freguesia de Touguinha. \n\nO territ\u00f3rio abrange administrativamente os concelhos de Braga, Barcelos, P\u00f3voa de Varzim e Vila \n\nNova de Famalic\u00e3o, pertencentes \u00e0 antiga prov\u00edncia do Minho, e ainda, Vila do Conde, pertencente \n\n\u00e0 antiga prov\u00edncia do Douro Litoral (Fig.1). \n\nO vale do rio Este nunca foi alvo de estudos muito aprofundados da ocupa\u00e7\u00e3o humana na \n\nIdade do Ferro, apesar de haver reconhecimento de uma grande concentra\u00e7\u00e3o de povoados deste \n\nper\u00edodo cronol\u00f3gico-cultural, a nascente. Essa caracter\u00edstica j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 semelhante a sul, depois de \n\nse passar a barreira f\u00edsica criada pelos montes das Caldas e da Falperra.  \n\nNa sua maioria, os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos da Idade do Ferro s\u00e3o povoados. Estes \n\nencontram-se em remates de espor\u00f5es ou em outeiros localizados em plataformas de vertentes, \n\nque possibilitam controlar a visibilidade sobre o territ\u00f3rio (Ferreira, 2012). \n\n \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\nFig.1 \u2013 Enquadramento da \u00e1rea de estudo no Modelo Digital de Terreno, Coordenadas GCS, Datum de Lisboa, Hayford-\nGauss (sg. Filipe Pereira).  \n\n \n\nApesar dos estudos pormenorizados sobre a Idade do Ferro serem escassos neste vale, \n\nmuitos povoados foram sendo referidos em trabalhos gen\u00e9ricos sobre este per\u00edodo, no contexto \n\ndo Noroeste Peninsular. \n\nEm 1986, Armando Coelho Ferreira da Silva publica a sua tese de doutoramento, \n\nreeditada em 2007, com ligeiros acrescentos, onde, a par das caracter\u00edsticas do quotidiano das \n\ncomunidades da Idade do Ferro, desde a economia \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social, entre os rios Minho e \n\nVouga, elabora um cat\u00e1logo de pe\u00e7as cer\u00e2micas e met\u00e1licas, an\u00e1lises descritivas de iconografias \n\ne ep\u00edgrafes e, tamb\u00e9m, um invent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas da Idade do Ferro do Noroeste \n\nde Portugal (Silva, 1986, 2007). Para o vale do Este o autor cita 16 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, referimo-\n\nnos a Santa Marta da Falperra (Braga); ao Castro da Consola\u00e7\u00e3o (Braga); Castro do Pau de \n\nBandeira (Braga); ao Alto da Cividade (Braga); ao Monte de Vasconcelos (Braga); ao Castro de \n\nFerreiros (Braga); ao Monte Redondo (Braga); ao Monte da Saia (Barcelos); ao Castro de Vermoim  \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n6 \n\n \n\n \n\n(Vila Nova de Famalic\u00e3o); ao Castro de S. Miguel-o-Anjo (Vila Nova de Famalic\u00e3o); ao Castro de \n\nArgifonso (Vila de Conde); ao Castro de Bagunte (Vila do Conde) e a Cividade de Terroso (P\u00f3voa \n\nde Varzim). \n\nEm 1987, Manuela Martins defende a sua tese de doutoramento sobre a evolu\u00e7\u00e3o do \n\npovoamento proto-hist\u00f3rico \u00e0 romaniza\u00e7\u00e3o no vale do C\u00e1vado, publicada em 1990 (Martins, \n\n1990). Apesar do seu estudo se concentrar no vale do C\u00e1vado, a investigadora menciona alguns \n\ndos povoados pertencentes ao vale do rio Este. Referimo-nos aos povoados das Eiras Velhas, de \n\nFerreiros e de Santa Marta da Falperra (Martins, 1990). \n\nA autora apresenta uma vasta s\u00edntese de estudos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o proto-hist\u00f3rica e \n\nromana no Noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, centrando-se igualmente na discuss\u00e3o sobre a \n\nproblem\u00e1tica da exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma \u201ccultura castreja\u201d.  \n\nNo seu trabalho estabelece um modelo de povoamento para a Idade do Ferro do vale do \n\nC\u00e1vado baseado nas caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas da implanta\u00e7\u00e3o dos povoados. Cria, assim, tr\u00eas \n\ngrupos \u2013 os de tipo A (entre os 250 m e os 400 m), os de tipo B (entre os 170 m e os 250 m) e \n\nos de tipo C (entre os 50 m e os 200 m) (Martins,1990). \n\nSegundo a autora os povoados do tipo A parecem definir a rede estrutural da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda regi\u00e3o, possivelmente constitu\u00edda a partir da primeira metade do I mil\u00e9nio a.C., ou seja, desde \n\no Bronze Final mas permanecendo at\u00e9 ao Ferro Recente ou at\u00e9 \u00e0 romaniza\u00e7\u00e3o. Os do grupo B \n\nter\u00e3o surgido nos \u00faltimos s\u00e9culos do I mil\u00e9nio a.C., isto \u00e9, no Ferro Recente, e dependeriam dos \n\npovoados do grupo A. Desta maneira, os povoados do grupo B ter\u00e3o aparecido devido \u00e0 \n\npotencialidade dos solos nas zonas de vale, prop\u00edcios para a pr\u00e1tica agr\u00edcola e pastoril. J\u00e1 os \n\npovoados do grupo C, parecem ter sido articulados com a explora\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os fluviais, que \n\ndevem ter constitu\u00eddo, durante muito tempo, territ\u00f3rios marginais, sendo, posteriormente, \n\naproveitados para cultivo e pasto. Estes, apesar de terem origem no Ferro Inicial, ter\u00e3o florescido \n\nno Ferro Recente, isto \u00e9, ao longo do s\u00e9c. I a.C., apesar de o povoado do Lago, em Amares, ter \n\nsido abandonado em meados do s\u00e9c. I d.C. (Martins, 1990).  \n\nM. Martins (1990) ao estabelecer as diferentes fases ocupacionais da proto-hist\u00f3ria (Fase \n\nIIa - Ferro Inicial, entre os s\u00e9cs. VII/VI a.C. a II a.C.; Fase IIb - Ferro Recente entre os finais do s\u00e9c. \n\nII a.C. a I d.C) analisa pormenorizadamente a \u201ccultura material\u201d de cada uma delas, \n\nestabelecendo, ainda, tabelas de formas para a cer\u00e2mica de cada fase.   \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n7 \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 relevante pelo facto de constituir o primeiro modelo de povoamento para \n\na Idade do Ferro do Noroeste e pelo facto de ter influenciado trabalhos posteriores, assim como \n\npor sistematizar, de forma bem contextualizada, a cultura material cer\u00e2mica de cada fase. \n\nNa d\u00e9cada de 90 do s\u00e9c. XX publicam-se estudos gen\u00e9ricos sobre as estrat\u00e9gias de \n\npovoamento para a Idade do Ferro da bacia do Ave, onde se insere o vale do rio Este. Referimo-\n\nnos aos trabalhos de Francisco Queiroga (Queiroga, 1992)1 e de Ant\u00f3nio Pereira Dinis (Dinis, \n\n1993).  \n\nEm 1992, Francisco Queiroga publica a sua tese de doutoramento intitulada \u201cWar and \n\nCastros. New approaches to the northwestern Portuguese Iron Age\u201d que fala sobre a arquitetura, \n\no sistema defensivo dos castros e a economia das comunidades desde o final da Idade do Bronze \n\naos finais do I\u00ba mil\u00e9nio a.C., e elabora um invent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas da Idade do Ferro \n\nno Noroeste portugu\u00eas, onde naturalmente inclui 26 povoados da bacia do Este. Foi, tamb\u00e9m, o \n\nprimeiro a escavar tr\u00eas povoados deste per\u00edodo no vale do Este. Referimo-nos a Penices, a \n\nVermoim e a Ermidas, pertencentes a Vila Nova de Famalic\u00e3o, infelizmente n\u00e3o publicados \n\nmonograficamente. \n\nO investigador no seu trabalho prop\u00f4s um modelo de distribui\u00e7\u00e3o dos povoados proto-\n\nhist\u00f3ricos, de acordo com o contexto geogr\u00e1fico, determinando, assim, os seguintes tipos:  \n\n- Tipo 1 A, corresponde a povoados localizados nos topos dos montes e bem destacados. \n\nEstes tinham refor\u00e7o defensivo, fossos e plataformas artificiais devido \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o natural dos \n\nterrenos. Como exemplo, o autor apresenta os povoados de Outeiro do Lesenho (Boticas), a Cit\u00e2nia \n\nde Sanfins (Pa\u00e7os de Ferreira) e a de Santa Tecla (Vila Nova de Famalic\u00e3o), este \u00faltimo no vale do \n\nEste. \n\n- Tipo1 B, corresponde a povoados localizados nos limites dos planaltos, por vezes em \n\nespor\u00f5es, definidos pelos alicerces em granito. Estes lugares tinham vista para os vales e para os \n\nplanaltos. Na interface entre diferentes zonas ecol\u00f3gicas detinham um grande potencial de \n\nrecursos variados. Por exemplo, os castros de Vermoim (Vila Nova de Famalic\u00e3o), Sta. Cristina, \n\n(Vila Nova de Famalic\u00e3o) e Eiras (Vila Nova de Famalic\u00e3o), todos estes pertencentes ao vale do \n\nEste. \n\n                                                 \n1 - Este autor publicou a tese de doutoramento em 2003 com o t\u00edtulo \u201cWar and Castros. New approaches to the \nnorthwestern Portuguese Iron Age\u201d n\u00e3o sofrendo esta grandes altera\u00e7\u00f5es nos aspetos que nos interessam para este \ntrabalho. \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n8 \n\n \n\n \n\n- Tipo 1 C, os s\u00edtios que abrangem este grupo localizam-se em espor\u00f5es. A sua estrutura \n\n\u00e9 relativamente homog\u00e9nea, uma vez que a localiza\u00e7\u00e3o no espor\u00e3o requer a exist\u00eancia de fossos \n\ne plataformas associados aos muros defensivos. A sua altitude \u00e9 vari\u00e1vel sendo a sua principal \n\ncaracter\u00edstica a dist\u00e2ncia que mant\u00eam em rela\u00e7\u00e3o ao vale ou planalto, sugerindo assim, a \n\npossibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de grande parte da vertente para explora\u00e7\u00e3o, o que permitiria a pr\u00e1tica \n\nde um vasto e variado leque de atividades de subsist\u00eancia. Como exemplo, Faria (Barcelos), \n\nSenhora da Assun\u00e7\u00e3o (Mon\u00e7\u00e3o) e Crastoeiro (Mondim de Basto) (Queiroga, 1992). \n\n- Tipo 1 D, similares aos do tipo 1 C, com uma pequena varia\u00e7\u00e3o. Possuem o controlo das \n\nrotas naturais. Al\u00e9m disso, de acordo com os exemplos, estes locais n\u00e3o podiam ter campos de \n\ncultivo devido ao declive do terreno. Tais povoados dependiam provavelmente da pastor\u00edcia e da \n\nextra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio para a sua sobreviv\u00eancia. Contudo, a sua localiza\u00e7\u00e3o, com vista para a fluente \n\ndo rio, implicava um controlo do territ\u00f3rio sob a chefia de algu\u00e9m. Como exemplo, refere Outeiro \n\ndos Mouros (Ribeira de Pena) e Castro de \u00c1lvora (Arcos de Valdevez). \n\n- Tipo 2 A, corresponde a povoados localizados num espor\u00e3o, com vista, tanto para a beira-\n\nmar como para o vale do rio. As suas estruturas abrangem a associa\u00e7\u00e3o tradicional de fossos e \n\nde muralhas. A situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica destes s\u00edtios reflete a extens\u00e3o do territ\u00f3rio que podia ser \n\nexplorado, como por exemplo, os vales inferiores, as vertentes com florestas, os recursos dos rios \n\ne do mar. Como exemplo, F. Queiroga (1992) refere o Coto da Pena (Caminha), Cividade de \n\n\u00c2ncora (Caminha/Viana do Castelo) e Penices (Vila Nova de Famalic\u00e3o), este \u00faltimo no vale do \n\nEste. \n\n- Tipo 2 B, corresponde a povoados diferenciados dos grupos anteriores devido \u00e0 sua \n\npr\u00f3xima liga\u00e7\u00e3o ao mar ou ao vale. A sua estrutura pode ser id\u00eantica ao tipo 2 A, mas a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela sua proximidade aos recursos de subsist\u00eancia, em detrimento de uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica mais apropriada. Como exemplo cita o Castro de Labruge (Vila do Conde). \n\nNo vale do Este n\u00e3o ocorrem. \n\n- Tipo 3, corresponde a povoados normalmente localizados em vales aluviais. S\u00e3o s\u00edtios \n\nbastante pequenos e com estrutura simples. Tratam-se de pequenos montes achatados no topo e \n\ncom declives desnivelados que se devem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de fossos e de plataformas artificiais. Estes \n\nlocais t\u00eam sido referidos como \u201ccastros agr\u00edcolas\u201d. Contudo, apesar de estarem sem d\u00favida  \n\n \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n9 \n\n \n\n \n\nligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos dos vales, o peso real da agricultura ainda n\u00e3o se estabeleceu \n\n(Queiroga, 1992). \n\nEm 1993, Ant\u00f3nio Dinis apresenta um estudo sobre o ordenamento do povoamento proto-\n\nhist\u00f3rico no territ\u00f3rio da bacia do baixo Ave (Dinis 1993), onde estabelece um modelo de \n\npovoamento semelhante ao apresentado por Manuela Martins para a bacia do C\u00e1vado (1990). \n\nParte deste trabalho \u00e9 sintetizado, posteriormente (Dinis 1997). O autor enquadra os povoados \n\nem tr\u00eas tipos distintos: o Tipo 1 (povoado de altura), distinguindo-o em quatro sub-tipos \u2013 1 A (topo \n\nde um outeiro em altitude); 1 B (topo de um outeiro em baixa altitude); 1 C (cabe\u00e7o no centro ou \n\nrebordo de uma rech\u00e3, em altitude); 1 D (cabe\u00e7o no centro ou rebordo de uma rech\u00e3, de baixa \n\naltitude) \u2013; o Tipo 2 (povoado de vertente), diferenciando-o em tr\u00eas sub-tipos \u2013 2 A (cabe\u00e7o ou \n\nespor\u00e3o em altitude); 2 B (cabe\u00e7o ou espor\u00e3o a meia encosta); 2 C (cabe\u00e7o ou espor\u00e3o a baixa \n\naltitude) \u2013; e o Tipo 3 (povoado de plan\u00edcie) (Dinis, 1993, 1997). \n\nAnalisando o padr\u00e3o de assentamento, deparou-se com o facto de que, na Fase I (entre \n\nos s\u00e9cs. X/IX a.C. aos s\u00e9cs. VII/VI a.C.) ou seja, ao Bronze Final, h\u00e1 uma prefer\u00eancia pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o no topo ou na periferia de eleva\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia altitude, distribu\u00eddas, na sua maioria, \n\npelo intervalo altim\u00e9trico balizado entre os 200 e os 400 metros, com um n\u00famero not\u00e1vel de \n\nesta\u00e7\u00f5es assentes, ali\u00e1s, em relevos com altitudes entre os 250 e os 300 metros. No entanto \n\ndepara-se com exce\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso do povoado de Santa Marta da Falperra (Braga) com \n\nimplanta\u00e7\u00e3o a uma cota superior aos 500 metros e o de Penices que ocupa um s\u00edtio com uma \n\ncota a rondar os 100 m, ambos no vale do Este (Dinis, 1993, 1997). \n\nNa Fase II (entre os s\u00e9cs. VII/VI a.C. aos s\u00e9cs. II a.C.), correspondente ao Ferro Inicial, \n\nevidenciou a prefer\u00eancia por um \u00fanico tipo de \u201cassentamento\u201d, os povoados de altura, centrados \n\nentre os 200 e os 400 metros. Nota o abandono de alguns povoados em altura, em lugares com \n\nboas condi\u00e7\u00f5es naturais de defesa, ocupados anteriormente, como \u00e9 o caso do de Lages (Braga) \n\ne de Vasconcelos (Braga) (Dinis 1993, 1997), ambos no vale do Este. Por\u00e9m, refere que h\u00e1 \n\npovoados desta fase situados em zonas de baixa altitude, mas de forma escassa, como o exemplo \n\nde Penices (Vila Nova de Famalic\u00e3o). \n\nImportante referir, que o autor assume dificuldades na identifica\u00e7\u00e3o dos povoados com \n\nocupa\u00e7\u00e3o desta fase, o que n\u00e3o lhe permitiu fazer grandes considera\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias do povoamento (Dinis,1993, 1997). \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n10 \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 Fase III (s\u00e9c. II a.C. e as reformas flavianas, ocorridas na segunda metade do \n\ns\u00e9c. I d.C.) o autor confrontou-se com uma altera\u00e7\u00e3o na estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o espacial, bem \n\nevidente no aumento de povoados situados em \u00e1reas de baixa altitude, especialmente na fachada \n\nlitoral (Dinis, 1993, 1997). No entanto, segundo ele, durante esta fase, h\u00e1 continuidade da \n\nocupa\u00e7\u00e3o de povoados no topo ou na periferia de eleva\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia altitude, ocupados durante \n\na Fase I, havendo, igualmente, o surgimento de novos habitats em relevos com altitudes superiores \n\na 400 metros, e at\u00e9 mesmo, os 600 metros. Mas \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o em relevos de baixa altitude (abaixo \n\ndos 200 metros ou mesmo dos 100 metros) que atinge maior express\u00e3o nesta fase (Dinis, 1993, \n\n1997). \n\nAnt\u00f3nio Dinis (1993, 1997) afirma, ainda, que o territ\u00f3rio do Baixo Ave apresenta grande \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o ocupacional ao longo de todo o I mil\u00e9nio a.C.. Defende, tamb\u00e9m, que o fen\u00f3meno \n\ndas grandes fortifica\u00e7\u00f5es remonta j\u00e1 ao Bronze Final, embora, alguns povoados ocupados durante \n\neste per\u00edodo percam a continuidade de ocupa\u00e7\u00e3o antes do s\u00e9c. VII a.C., como \u00e9 o caso de \n\nVasconcelos (Braga) (Dinis, 1993, 1997). \n\nEm 1999, Ana M. S. Bettencourt apresenta a sua tese de doutoramento sobre o \n\npovoamento e a economia dos II e I mil\u00e9nios a.C. na bacia do C\u00e1vado, centrando-se \n\nessencialmente na Idade do Bronze e nos in\u00edcios da Idade do Ferro (Bettencourt, 1999). Neste \n\ncontexto escavou e estudou alguns locais que ficam na transi\u00e7\u00e3o dos vales do C\u00e1vado e do Este \n\nou mesmo j\u00e1 plenamente inseridas neste vale. A ela se deve a publica\u00e7\u00e3o do primeiro estudo \n\nmonogr\u00e1fico sobre as ocupa\u00e7\u00f5es do Bronze Final e in\u00edcios da Idade do Ferro do povoado de Santa \n\nMarta da Falperra, da freguesia de Espor\u00f5es, concelho e distrito de Braga, e dos n\u00edveis de transi\u00e7\u00e3o \n\nda Idade do Bronze para a Idade do Ferro do povoado de Vasconcelos, freguesia de Ada\u00fafe, \n\nconcelho e distrito de Braga, ambos pertencentes ao vale do Este (Bettencourt 2000). \n\nA investigadora, com base em v\u00e1rios casos de estudo mas tamb\u00e9m nestes dois do vale \n\ndo Este, p\u00f4de verificar uma diversidade de estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o interna dos \n\npovoados durante o Bronze Final e durante o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o do Bronze Final para a Idade \n\ndo Ferro. Defende que, durante estas duas etapas, h\u00e1 alguns povoados fixos e outros povoados \n\nde curta/m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o que estariam interligados num processo complexo de apropria\u00e7\u00e3o e de \n\nusufruto socioecon\u00f3mico e simb\u00f3lico do espa\u00e7o (Bettencourt, 1999, 2000). \n\n \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n11 \n\n \n\n \n\nEm 2005 Ana M. S. Bettencourt publica um artigo onde faz uma reflex\u00e3o sobre os in\u00edcios \n\nda Idade do Ferro do Noroeste portugu\u00eas, com base em diversos crit\u00e9rios: estrat\u00e9gias de \n\npovoamento; organiza\u00e7\u00e3o interna dos povoados; altera\u00e7\u00f5es no sistema agro-silvo-pastoril e cultura \n\nmaterial onde faz refer\u00eancia a v\u00e1rios povoados do vale do Este (Bettencourt, 2005). Neste trabalho \n\nfaz uma sistematiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica para os in\u00edcios da Idade do Ferro, que considera iniciar-se a \n\npartir do s\u00e9c. IV a.C., ap\u00f3s um per\u00edodo que pensa ser de transi\u00e7\u00e3o entre o Bronze Final e a Idade \n\ndo Ferro e que situa entre os s\u00e9cs. VII a.C. e os finais do V/in\u00edcios do IV a.C. (Bettencourt, 2005).  \n\nTamb\u00e9m em 2005, Francisco Queiroga a prop\u00f3sito de um artigo sobre materiais e \n\nt\u00e9cnicas construtivas da Idade do Ferro do Noroeste, refere exemplos de estruturas escavadas por \n\nele em povoados do vale do Este, nomeadamente Penices (Queiroga, 2005). \n\nNo ano de 2008, Helena Paula Carvalho defende a sua tese de doutoramento sobre o \n\npovoamento romano na fachada ocidental do Conventus Bracarensis, apresentando de forma \n\nsumariada os conhecimentos sobre a Idade do Ferro relativos ao Noroeste Peninsular, tendo em \n\nconta os padr\u00f5es de povoamento, dimens\u00e3o e cronologia dos povoados, aproveitamento dos \n\nrecursos econ\u00f3micos e sua organiza\u00e7\u00e3o social (Carvalho, 2008). De um modo geral, a \n\ninvestigadora sustenta a proposta apresentada por Manuela Martins (1990) quanto aos padr\u00f5es \n\nde povoamento. \n\nOutros trabalhos que abarcam o vale do Este foram sendo publicados, contudo apenas \n\ncom car\u00e1cter de invent\u00e1rio (Almeida, 1992; Fontes, 1994; Barbosa &amp; Azevedo, 2004-2005; \n\nFerreira, 2012), permitindo, por vezes, ampliar o n\u00famero de s\u00edtios conhecidos para este per\u00edodo. \n\nEm 2003 numa interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Braga, no \u00e2mbito do \n\nprojeto \u201cLinha do Minho: Ramal de Braga. Remodela\u00e7\u00e3o do Tro\u00e7o Nine-Braga\u201d, realizadas pela \n\nUAUM, foi descoberto um balne\u00e1rio pr\u00e9-romano. Com base numa primeira an\u00e1lise dos materiais \n\ncer\u00e2micos que foram exumados numa fossa de deposi\u00e7\u00e3o ritual foi determinado que a sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 da Idade do Ferro Inicial, tendo sido abandonado no Ferro Recente (Lemos et al, \n\n2003). Todavia, em 2011, Manuela Martins veio apresentar a seguinte cronologia para o \n\nmonumento: s\u00e9culos II/I a. C. (Martins, 2011). \n\nEm 2009 com as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas no Quarteir\u00e3o dos CTT/ \n\nInterliga\u00e7\u00e3o T\u00fanel da Avenida da Liberdade, pela UAUM, foi poss\u00edvel confirmar irreversivelmente \n\nque a Fonte do \u00cddolo teve uso na Idade do Ferro. Nas suas proximidades foi exumada uma  \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n12 \n\n \n\n \n\nquantidade significativa de fragmentos cer\u00e2micos t\u00edpica dos povoados do Noroeste durante todo o \n\ns\u00e9c. I a.C. e cuja produ\u00e7\u00e3o se prolonga, pelo menos, at\u00e9 os meados do s\u00e9c. I d.C. (Fontes et al, \n\n2010; Martins et al, 2010). Em 2011 numa publica\u00e7\u00e3o da autoria de M. Martins, a investigadora \n\nveio afirmar essa recente descoberta descrevendo como um solo escuro, rasgado por regos, \n\naparentemente associados a estruturas perec\u00edveis, afirmando que a \u00e1rea a norte da Fonte do \u00cddolo \n\nfoi utilizada pelas comunidades ind\u00edgenas da regi\u00e3o (Martins, 2011). \n\nParece-nos tamb\u00e9m importante apresentar de uma forma muito breve a problem\u00e1tica \n\nexistente em torno da colina do Alto da Cividade de Bracara Augusta (Silva, 1986, 2007; Martins, \n\n1990, Queiroga, 1992; Dinis, 1993, 1997; Martins, 2000; Almeida, 2003; Lemos, 2008). H\u00e1 a \n\npresun\u00e7\u00e3o de ter existido um grande povoado proto-hist\u00f3rico, hip\u00f3tese, essa, inspirada em Pl\u00ednio \n\nque alude o oppidum dos Bracari. No entanto, Francisco Sande Lemos (2008) coloca em causa o \n\ntexto, uma vez que tanto se pode referir a um castro como a um novo povoado central erguido j\u00e1 \n\nsob os ausp\u00edcios de Augusto (Lemos, 2008). \n\nApesar de j\u00e1 se terem realizado em Braga diversos trabalhos arqueol\u00f3gicos, nenhum deles \n\napresentou evid\u00eancias de vest\u00edgios do suposto oppidum (Martins &amp; Lemos, 1998).  \n\nContudo a teoria da sua exist\u00eancia \u00e9 perseverantemente defendida por Armando Coelho \n\nda Silva (1986; 2007) e Carlos Alberto Brochado de Almeida (2003). Afirmam que Bracara \n\nAugusta foi instalada sobre um castro mas que os programas urban\u00edsticos das dinastias j\u00falio-\n\nclaudiana e fl\u00e1via eliminaram todos os vest\u00edgios (Lemos, 2008). Manuela Martins (2000) j\u00e1 \n\ndefende uma cidade ex-novo, fundamentando-se nas interven\u00e7\u00f5es realizadas e estudadas, onde \n\nn\u00e3o se registou qualquer aparecimento de muralhas ou de estruturas habitacionais da Idade do \n\nFerro. Aponta, tamb\u00e9m, que a colina de Braga n\u00e3o confere as caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas (Tranoy, \n\n1981, Lemos, 1999 in Lemos, 2008) comuns aos locais escolhidos para o assentamento de \n\npovoados fortificados da Idade do Ferro (Martins, 2000). \n\n \u00c9 de destacar uma outra suposi\u00e7\u00e3o apresentada pelo investigador Alain Tranoy (1981) em \n\nque sugere que a colina teria sido um lugar onde se reuniam os habitantes dos diversos castros \n\nque integravam os Bracari, a fim de discutirem assuntos de interesse comum e de troca de \n\nprodutos (Alain Tranoy, 1981 in Lemos, 2008). Esta proposta \u00e9 sustentada, tendo em conta ao \n\nposicionamento estrat\u00e9gico do s\u00edtio, localizado entre as bacias do Ave e do C\u00e1vado, numa \n\nencruzilhada de rotas terrestres e fluviais (Lemos, 2008).  \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n13 \n\n \n\n \n\nA hip\u00f3tese de n\u00e3o ser um lugar habitacional \u00e9 uma das grandes possibilidades defendidas \n\npor alguns investigadores. Ant\u00f3nio Rodr\u00edguez Colmenero (2006) vem retomar essa suposi\u00e7\u00e3o, \n\nreferindo que Braga ter\u00e1 sido um locus sagrado na segunda Idade Ferro, \u00e0 semelhan\u00e7a de Lucus \n\nAugusti (Lemos, 2008). \n\n Imposs\u00edvel \u00e9 para j\u00e1 fundamentar a hip\u00f3tese de uma ocupa\u00e7\u00e3o na Idade do Ferro na colina \n\ndo Alto da Cividade, apesar de ser bem prov\u00e1vel essa possibilidade. S\u00f3 com os trabalhos futuros \n\npoder\u00e1 ser poss\u00edvel determinar essa conjuntura. \n\nDeste conjunto de trabalhos resulta um conhecimento importante sobre o n\u00famero de s\u00edtios \n\nocupados pelas comunidades da Idade do Ferro no vale do rio Este, num total de vinte e nove: \n\nMonte Redondo (Guizande, Braga); Monte da Falperra/Santa Marta das Corti\u00e7as (Espor\u00f5es, \n\nBraga); Castro da Consola\u00e7\u00e3o (Nogueir\u00f3, Braga); Monte das Caldas (Gondizalves, Braga); Crasto \n\n(Priscos, Braga); S\u00e3o Bento (Braga); Monte Crasto/Pau de Bandeira (Pedralva, Braga); Monte dos \n\nPicos (Pedralva, Braga); Castro (Ferreiros, Braga); Eiras Velhas (S. Mamede de Este, Braga); Monte \n\nde Vasconcelos (Sta. Lucr\u00e9cia de Algeriz, Braga); Fonte do \u00cddolo (S\u00e3o Jos\u00e9 de S\u00e3o L\u00e1zaro, Braga); \n\nBalne\u00e1rio Pr\u00e9-Romano da Esta\u00e7\u00e3o (Maximinos, Braga); Achado isolado \u2013 Lintel decorado com \n\nmotivos em SSS (Arentim, Braga); Frij\u00e3o (Cunha, Braga); Monte da Saia (Chav\u00e3o, Barcelos); Castro \n\nde Penices (Gondifelos, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro do Facho (Calend\u00e1rio, Vila Nova de \n\nFamalic\u00e3o); Alto das Eiras (Pousada de Saramagos, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro de Vermoim \n\n(Vermoim, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro de Santa Cristina (Requi\u00e3o, Vila Nova de Famalic\u00e3o); \n\nCastro do Cruito (Vale S. Martinho, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro da B\u00f3ca (Vale S. Cosme, Vila \n\nNova de Famalic\u00e3o); Castro das Ermidas (Jesufrei, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro de S. Miguel-\n\no-Anjo (Ruiv\u00e3es, Vila Nova de Famalic\u00e3o); Castro de Casais (Arcos, Vila do Conde); Castro de \n\nArgifonso (Arcos, Vila do Conde); Cividade de Terroso (Terroso, P\u00f3voa de Varzim); Castro de \n\nBagunte (Bagunte, P\u00f3voa de Varzim) (Fig. 2). \n\n\u00c9 importante salientar que apesar deste vasto n\u00famero de s\u00edtios inventariados, h\u00e1 uma \n\ncar\u00eancia no conhecimento sobre a cronologia interna de muitos destes povoados, assim como as \n\nsuas caracter\u00edsticas construtivas nos diferentes per\u00edodos da Idade do Ferro, sobretudo no que ao \n\nFerro Inicial diz respeito (Dinis 1993; Bettencourt, 1999, 2000). Tal deve-se \u00e0 escassez de \n\nescava\u00e7\u00f5es ou ao facto de n\u00e3o terem sido exaustivamente publicadas. Apenas se conhecem os \n\nresultados das sondagens efetuadas por Manuela Martins na Falperra e publicadas monografica- \n\n\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n14 \n\n \n\n \n\n-mente por Ana M. S. Bettencourt (1999; 2000); o resultado das sondagens realizadas por esta \n\n\u00faltima autora em Vasconcelos (Bettencourt 1999, 2000) e, parcialmente, os resultados das \n\nsondagens efetuadas por Francisco Queiroga em Ermidas, Penices e Vermoim (Queiroga,  \n\n1985a, 1985b, 1985c, 1986a, 1986b, 1987, 1992=2003, 2005; Pautreau &amp; Queiroga, 1990; \n\nDinis, 1993/1994). \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Frij\u00e3o, descoberto e escavado no \u00e2mbito da arqueologia \n\nempresarial, foi dado a conhecer por R. Barbosa e M. Azevedo (2004-2005) e, posteriormente, \n\ncitado por Ana M. S. Bettencourt (2005) nas estampas relativas \u00e0 cer\u00e2mica da Idade do Ferro \n\nInicial, ou por J. Ferreira (2012), sendo dificilmente inclu\u00eddo no \u00e2mbito dos modelos de \n\npovoamento estabelecidos para esta regi\u00e3o gen\u00e9rica, uma vez que este s\u00edtio possui caracter\u00edsticas \n\nexcecionais em rela\u00e7\u00e3o aos povoados da Idade do Ferro conhecidos. \n\nDeste modo, a nossa investiga\u00e7\u00e3o parece-nos importante, pois permitir\u00e1 estudar \n\nmonograficamente este s\u00edtio e perceber melhor a sua especificidade e import\u00e2ncia no quadro do \n\npovoamento da Idade do Ferro do vale do Este.  \n\nApesar de existirem diversos trabalhos sobre a proto-hist\u00f3ria e a romaniza\u00e7\u00e3o do Noroeste \n\nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Xullio Carballo Arceo,1986; Josefa Rey Casti\u00f1eira,1992; Parcero Oubi\u00f1a, \n\n2002; Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006; Ay\u00e1n Vila, 2011) estes n\u00e3o abarcam especificamente o territ\u00f3rio do \n\nvale do Este, pelo que n\u00e3o ser\u00e3o referidos de forma detalhada neste item do trabalho. Ser\u00e3o, \n\nposteriormente, e sempre que oportuno, referidos na parte da discuss\u00e3o dos resultados e das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n3. Objetivos \n\n \n\nEste trabalho tem como objetivo fundamental contribuir para o conhecimento da Idade do \n\nFerro no vale do rio Este. Este objetivo geral concretiza-se atrav\u00e9s da an\u00e1lise da esta\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica de Frij\u00e3o, tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o do estudo monogr\u00e1fico deste s\u00edtio.  \n\nCom este trabalho pretendemos estudar a estratigrafia, as estruturas, os materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, os materiais cer\u00e2micos, l\u00edticos, met\u00e1licos, v\u00edtreos e vegetais aqui encontrados no \n\n\u00e2mbito de uma escava\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ocorrida no ano de 2003. \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n15 \n\n \n\n \n\nCom base neste estudo pretendemos perceber a cronologia deste local, o tipo de s\u00edtio que \n\naqui teria existido e articul\u00e1-lo com a rede de povoamento da Idade do Ferro do vale do rio Este. \n\n \n \n\n\n\n \n\n\n\nParte I. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n17 \n\n \n \n\n  \n\nFig.2 - Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Idade do Ferro no vale do rio Este, a partir da Carta Militar de Portugal, \u00e0 esc. 1:25. 000, folhas 69, 70, 83 e 84, e no Modelo Digital de Terreno, Coordenadas GCS, Datum de Lisboa, Hayford-Gauss (sg. Filipe Pereira). Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o os \nseguintes: \n1) Castro dos Casais, 2) Castro de Argifonso; 3) Castro de Bagunte, 4) Crasto; 5) S. Bento; 6) Monte de Caldas; 7) Monte dos Picos; 8) Monte do Crasto/Pau de Bandeira; 9) Castro da Consola\u00e7\u00e3o; 10) Monte da Falperra, 11) Monte Redondo; 12) Alto das Eiras; 13) Castro de Vermoim; \n14) Castro de Santa Cristina; 15) Castro do Cruito; 16) Castro da B\u00f3ca; 17) Castro das Ermidas; 18) Castro de S. Miguel-o-Anjo; 19) Castro do Facho;  20) Castro de Penices; 21) Eiras Velhas; 22) Monte de Vasconcelos; 23) Castro; 24) Monte da Saia; 25) Cividade de Terroso; 26) \nFonte do \u00cddolo; 27) Balne\u00e1rio Pr\u00e9-Romano da Esta\u00e7\u00e3o; 28) Achado isolado \u2013 Lintel decorado. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o.  \nEstudo monogr\u00e1fico. \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n21 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Historial \n \n\nEntre os anos 2002 e 2004 ocorreram trabalhos de acompanhamento arqueol\u00f3gico no \n\nvale do rio Este, a cargo de tr\u00eas empresas de arqueologia: Palimpsesto - Estudo e Preserva\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural, Lda.; Emerita - Empresa Portuguesa de Arqueologia, Unipessoal, Lda. e \n\nArcheoestudos, Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Lda., assim como da Unidade de Arqueologia da \n\nUniversidade do Minho, no \u00e2mbito do projeto \u00abRemodela\u00e7\u00e3o da Linha do Minho: Tro\u00e7o Nine-Braga \n\ne esta\u00e7\u00e3o de Braga\u00bb. Estas interven\u00e7\u00f5es permitiram descobrir novas esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e \n\natenuar o vazio do conhecimento da ocupa\u00e7\u00e3o humana neste territ\u00f3rio (Barbosa &amp; Azevedo, 2004-\n\n2005).  \n\nEm 2003, durante os trabalhos de acompanhamento arqueol\u00f3gico em locais selecionados \n\npara extra\u00e7\u00e3o de saibro, sobre a responsabilidade do arque\u00f3logo Rui Barbosa da Palimpsesto - \n\nEstudo e Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural, Lda. foi identificado um s\u00edtio in\u00e9dito da Idade do \n\nFerro, no lugar do Frij\u00e3o, freguesia de Cunha, concelho e distrito de Braga. Dada a quantidade de \n\nachados arqueol\u00f3gicos que as movimenta\u00e7\u00f5es de terra puseram a descoberto, foi decidida a \n\nescava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do local, em 2004, que ficou a cargo da arque\u00f3loga Sandra Salazar Ralha, \n\nao servi\u00e7o da empresa Archeoestudos, Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Lda. Deste trabalho, resultou \n\num relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o entregue e aprovado pela tutela (Ralha, 2004) que pudemos consultar, \n\nassim como outra documenta\u00e7\u00e3o amavelmente cedida pela empresa de arqueologia respons\u00e1vel \n\npelos trabalhos. \n\nA partir deste relat\u00f3rio pudemos aferir que a\u00ed foram realizadas quatro sondagens \n\narqueol\u00f3gicas que abrangeram uma \u00e1rea de 121 m2. Na altura, foram descobertas v\u00e1rias \n\nestruturas em negativo de grandes dimens\u00f5es, ou seja, abertas no substrato rochoso. Uma delas \n\nfoi classificada, na altura, como fossa detr\u00edtica, e a outra como um \u201ccanal escavado no saibro\u201d \n\nque tinha liga\u00e7\u00e3o com a fossa (Ralha, 2004: 7, 11, 24). Foram exumados diversos artefactos em \n\ncer\u00e2mica, pedra e metal, assim  \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n22 \n \n\n \n\nComo, ecofactos em quantidade significativa, embora alvo de estudo muito parcial no referido \n\nrelat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dos materiais arqueol\u00f3gicos terem dado entrada no Museu Regional de \n\nArqueologia D. Diogo de Sousa (MDDS), em Braga e, muitos deles constarem da exposi\u00e7\u00e3o \n\npermanente, este local nunca foi alvo de estudo monogr\u00e1fico, tendo apenas sido inventariado \n\n(Barbosa &amp; Azevedo, 2004-2005; Ferreira, 2012) ou sumariamente referido (Bettencourt, 2005). \n\n \n\n \n\n2. Localiza\u00e7\u00e3o administrativa, contexto f\u00edsico e ambiental \n\n \n\n  A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o situa-se no lugar de Frij\u00e3o pertencente \u00e0 freguesia de \n\nCunha, concelho e distrito de Braga, antiga prov\u00edncia do Minho, noroeste de Portugal. \n\n  Segundo a Carta Militar de Portugal, folha n\u00ba 69, na escala 1:25 000, as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas em graus, minutos e segundos, no sistema WGS 84, s\u00e3o as seguintes: Latitude 41\u00ba \n\n29\u2019 33\u2019\u2019 N; Longitude 8\u00ba 31\u2019 16\u2019\u2019 W (Fig. 3). \n\n \n\n \n\nFig. 3 - Localiza\u00e7\u00e3o aproximada do s\u00edtio arqueol\u00f3gico no Mapa de Portugal e na Carta Militar de Portugal, folha n\u00bas \n\n69-70, na escala 1:25 000 (seg. Filipe Pereira) \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n23 \n \n\n  \n\n O s\u00edtio arqueol\u00f3gico encontra-se numa pequena plataforma existente na base da vertente \n\nsudeste do monte de Frij\u00e3o, a uma altitude de 140 m e nas imedia\u00e7\u00f5es de um vale aberto com \n\npotencialidades agr\u00edcolas (Fig. 4 e 5). A cerca de 150 m para sul e para oeste deste local existem \n\nduas linhas de \u00e1gua que drenam para a ribeira de Levegada, subsidi\u00e1ria do rio Este e parte \n\nintegrante da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ave.  \n\n \n\n \n\nFig. 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Idade do Ferro na vertente do Monte do Frij\u00e3o (Fot. Ralha, adaptada). De \nnotar que no topo pedregoso, imediatamente por cima do locus da Idade do Ferro, existe um povoado da Idade do \nBronze. \n \n\n Analisando a Carta Geol\u00f3gica de Portugal n\u00ba 5C, na escala 1:50 000, o substrato rochoso do \n\nlocal \u00e9 constitu\u00eddo por granitos porfir\u00f3ides de gr\u00e3o grosseiro a m\u00e9dio, por vezes aflorando \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, principalmente a oeste da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (Medeiros e Teixeira, 1969). \n\n Tendo em conta, tamb\u00e9m, as Cartas Geol\u00f3gicas de Portugal, \u00e0 escala 1/50 000, folhas n\u00bas \n\n5D e 9A, constatamos diversas jazidas de estanho existentes nas proximidades: no vale do rio \n\nC\u00e1vado, em Cabreiros, a cerca de 8 quil\u00f3metros para nordeste; em Bou\u00e7a (Gilmonde), a cerca de \n\n12 quil\u00f3metros para oeste; no vale do rio Este, em Pedras Negras, a cerca de 10 quil\u00f3metros para \n\nsudoeste; em Bou\u00e7a (Vilarinho das Cambas), a cerca de 11 quil\u00f3metros para sudoeste e em \n\nAlmorade (Gondifelos), a cerca de 12 quil\u00f3metros para sudoeste. \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n24 \n \n\n  \n\n \n\nFig. 5 - Envolvente do Frij\u00e3o para nascente onde se pode observar o vale da ribeira da Levegada (Fot. V\u00edtor Silva). \n\n \n\n \n  Apesar do local estar hoje destru\u00eddo, o coberto vegetal nas vertentes do monte \u00e9 do tipo \n\narb\u00f3reo e arbustivo, onde h\u00e1 o predom\u00ednio do pinheiro bravo, eucalipto, carvalho, sobreiro, e a \n\nocorr\u00eancia de urzes, fetos e giestas. Os solos do vale s\u00e3o agricultados com milho (Fig. 6). \n\n  O acesso da cidade de Braga ao locus faz-se pela estrada nacional n\u00ba 13. Ap\u00f3s 2,1 km, \n\nsegue-se para a estrada nacional n\u00ba 14. Depois de 400 metros, segue-se para CM1316. Em \n\nseguida, a 2,6 km segue-se para a nacional n\u00ba 103-2 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada municipal n\u00ba 562. Ap\u00f3s \n\npercorrer 120 m, vira-se para a igreja de Cunha at\u00e9 ao lugar do Souto e, da\u00ed, ao lugar do Frij\u00e3o, \u00e0 \n\nRua dos Porr\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n25 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6 - Aspeto atual do local onde se pode ver onde pararam os trabalhos mec\u00e2nicos de extra\u00e7\u00e3o de saibro (Fot. V\u00edtor \nSilva). \n\n \n\n \n\n3. Metodologia \n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho houve a necessidade de sistematizar toda a informa\u00e7\u00e3o \n\nde forma coerente e homog\u00e9nea, para que os dados fossem estudados em fun\u00e7\u00e3o de uns crit\u00e9rios \n\ncomuns de acordo com os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n3.1. Trabalho inicial de gabinete \n \n\nPrimeiramente, tentamos ter acesso ao relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o e outros dados \n\neventualmente dispon\u00edveis sobre o local arqueol\u00f3gico que nos possibilitassem concretizar o estudo \n\nda esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Para tal houve a necessidade de entrar em contacto com a  \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n26 \n \n\n \n\nempresa Archeoestudos, Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Lda., que nos facultou de bom grado toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que dispunham. \n\nConsecutivamente, realiz\u00e1mos uma pesquisa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nambientais da regi\u00e3o, consultando, desta maneira, a cartografia militar e geol\u00f3gica relevante para \n\no entendimento da \u00e1rea de estudo, assim como a not\u00edcia explicativa da Carta Geol\u00f3gica (Medeiros \n\ne Teixeira, 1969). \n\nPosteriormente, efetu\u00e1mos consulta bibliogr\u00e1fica sobre metodologias para o estudo do \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, cer\u00e2mico, l\u00edtico, met\u00e1lico e v\u00edtreo, o que nos ajudou a definir os crit\u00e9rios \n\na usar neste trabalho e na base de dados para o estudo da cer\u00e2mica. Esta foi efetuada no \n\nprograma de Excel, sendo esta uma base de dados n\u00e3o relacional com diversos campos \n\ndescritivos. Para a sua elabora\u00e7\u00e3o seguimos os campos existentes na ficha prot\u00f3tipo do estudo \n\ndos materiais cer\u00e2micos elaborada e estabelecida pelo projeto ENARDAS (Anexo I). \n\nHouve, tamb\u00e9m, a preocupa\u00e7\u00e3o de recolher bibliografia arqueol\u00f3gica sobre esta regi\u00e3o ou \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas com o objetivo de inserirmos o Frij\u00e3o no quadro do povoamento da Idade do Ferro \n\ndo vale do rio Este. \n\nEfetu\u00e1mos, igualmente, leituras sobre banquetes e ritos de comensalidade em contextos \n\nda Idade do Ferro na Europa, importantes para a interpreta\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio arqueol\u00f3gico (Armada \n\nPita, 2005; Sim\u00f3n, 2009; Poux, 2009).  \n\n \n\n \n\n3.2. Trabalho de laborat\u00f3rio \n\n \n\nO trabalho laboratorial foi realizado, em grande parte, no Museu Regional de Arqueologia D. \n\nDiogo de Sousa, em Braga, onde se efetuou a pesquisa, a colagem, o estudo e a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais cer\u00e2micos, l\u00edticos, met\u00e1licos e v\u00edtreos. Neste contexto foram selecionados alguns \n\nmateriais para desenho ou fotografia. Foram, tamb\u00e9m, selecionados os materiais vegetais e os \n\nmateriais osteol\u00f3gicos recolhidos, efetuando uma divis\u00e3o com a sua respetiva etiquetagem para \n\nan\u00e1lises de carpologia, antracologia e arqueozoologia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n27 \n \n\n \n\n3.2.1. Estudo do material de constru\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo estudo do material de constru\u00e7\u00e3o tivemos em aten\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas formais, os \n\nelementos decorativos, a composi\u00e7\u00e3o do material, as dimens\u00f5es e o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncom base nas obras de Ernesto Veiga de Oliveira et al. (1969) e de Francisco Queiroga (2004). \n\n \n\n \n\n3.2.2. Estudo do material cer\u00e2mico \n\n \n\nPara o estudo do material cer\u00e2mico foi necess\u00e1rio conceber uma base de dados adequada \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas da cer\u00e2mica exumada, cujos descritores se anexam em cd. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da cer\u00e2mica utilizaram-se os crit\u00e9rios de Ana M. S. \n\nBettencourt (1999) e para a caracteriza\u00e7\u00e3o formal os de Manuela Martins (1990). \n\nConcomitantemente aplicaram-se alguns crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Matt Brudenell e Anwen Cooper \n\n(2008). Nesta perspetiva e correspondendo \u00e0 primeira etapa, contabilizamos o n\u00famero de \n\nfragmentos, separando-os por uma ordem de tamanhos, segundo as propostas dos referidos \n\nautores: pequeno (<3cm, A), m\u00e9dio (<7cm, B) e grande (>7cm, C). Este esquema tem como \n\nfinalidade analisar os padr\u00f5es de fragmenta\u00e7\u00e3o para descrever a temporalidade dos fragmentos \n\ncer\u00e2micos, e para chegar ao imediatismo, ou \u00e0 dist\u00e2ncia, entre a fragmenta\u00e7\u00e3o de um vaso e a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o dos seus fragmentos. Esta an\u00e1lise ajuda a compreender a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\ndas a\u00e7\u00f5es, no tempo (Brudenell &amp; Cooper, 2008). \n\nDe seguida, efetuou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o geral do material cer\u00e2mico, pela seguinte ordem: \n\nestudo formal dos fragmentos; estudo tecnol\u00f3gico; estudo decorativo e inser\u00e7\u00e3o final em tabelas \n\nde classifica\u00e7\u00e3o formal. Efetuamos, tamb\u00e9m, a an\u00e1lise de poss\u00edveis indicadores de utiliza\u00e7\u00e3o e de \n\nfen\u00f3menos p\u00f3s-deposicionais. \n\nNo estudo formal, analisou-se os fragmentos ao pormenor, determinando a parte \n\ncorrespondente da pe\u00e7a (bordo, colo, asa, arranque da asa, bojo e base). Relativamente aos \n\nelementos de suspens\u00e3o, estabeleceu-se se eram elementos pl\u00e1sticos (linguetas, mamilos, asas, \n\noutros) ou n\u00e3o pl\u00e1sticos (perfura\u00e7\u00e3o), apontando, no caso das asas, a sua sec\u00e7\u00e3o (tubular/oval, \n\nfita/rectangular, pentagonal, triangular, outra) e preens\u00e3o (vertical, horizontal, diagonal).  \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n28 \n \n\n \n\nNo que se reporta ao estudo tecnol\u00f3gico, avaliou-se o tipo de fabrico. Se era manual \n\n(moldagem, adi\u00e7\u00e3o de tiras ou de rolos; modelagem), \u00e0 roda ou ao torno; a cozedura (oxidante ou \n\nredutora); o tipo de pasta (mic\u00e1cea, arenosa ou arenosa/mic\u00e1cea), as dimens\u00f5es dos elementos \n\nn\u00e3o pl\u00e1sticos (pequenos, m\u00e9dios ou grandes); a textura (muito grosseira, grosseira, m\u00e9dia, fina ou \n\nmuito fina), segundo Ana M. S. Bettencourt e a cor das paredes internas, externas e do cerne \n\n(castanho, cinzento escuro, cinzento claro, negra, creme/bege, laranja e/ou outra). \n\nPara o entendimento da cozedura das pe\u00e7as, utilizamos o estudo de Artur Martins e Carlos \n\nRamos (1992). Estes referem que a cor das pastas cozidas em cozedura oxidante vai do bege ao \n\nocre mais ou menos intenso. Por vezes, podem ter manchas negras por estarem perto da chama, \n\no que n\u00e3o equivale a serem cozeduras redutoras. Quanto \u00e0s cozeduras redutoras, podemos \n\nencontrar tr\u00eas casos espec\u00edficos: as pe\u00e7as de uma cor externa que podem ir do rosa ao bege, \n\ntendo o seu cerne uma cor negra ou cinzenta, o que se deve ao arrefecimento do \u201cforno\u201d com a \n\ncircula\u00e7\u00e3o do ar a partir do exterior; as pe\u00e7as de cor negra ou cinzenta no exterior e rosa ou bege \n\nno cerne, devido ao arrefecimento por abertura do \u201cforno\u201d, e de novo encerrado antes do fim da \n\np\u00f3s-cozedura; e as pe\u00e7as de cor negra ou cinzenta, tanto no exterior como no cerne, resultante do \n\narrefecimento do \u201cforno\u201d sempre fechado. \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de pastas adotou-se os crit\u00e9rios de Ana M. S. Bettencourt \n\n(1999), especialmente na ado\u00e7\u00e3o da categoria de arenosa/mic\u00e1cea. Nos demais crit\u00e9rios \n\nseguimos Manuela Martins (1987; 1990).  \n\nNo estudo do acabamento, tivemos em conta o acabamento exterior e interior (alisado, \n\npolido, vassourado, rugoso, pintado ou outro). Na an\u00e1lise da decora\u00e7\u00e3o descreveu-se a t\u00e9cnica \n\n(excis\u00e3o, incis\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, impress\u00e3o, brunido, pintura e/ou outra), os motivos \n\ndecorativos (motivos em S, c\u00edrculos conc\u00eantricos, reticulados, triangulares, espirais, caneluras \n\nsimples, caneluras horizontais, cord\u00e3o, etc.), a organiza\u00e7\u00e3o decorativa (vertical, horizontal e/ou \n\noutra) e a distribui\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o no recipiente (parcial, invasora, total ou indeterminada).  \n\nConsider\u00e1mos a decora\u00e7\u00e3o parcial quando ocupa menos de metade da pe\u00e7a, invasora \n\nquando ultrapassa mais de metade da pe\u00e7a e total, quando ocupa a totalidade da superf\u00edcie \n\nexterna. Este crit\u00e9rio \u00e9 o adotado de Ana M. S. Bettencourt (informa\u00e7\u00e3o oral). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n29 \n \n\n \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise de poss\u00edveis indicadores de utiliza\u00e7\u00e3o registou-se se a pe\u00e7a cer\u00e2mica \n\npossu\u00eda fuligem no interior e/ou no exterior, tentando perceber se esta foi devida \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nou a processos p\u00f3s-deposicionais, o que nem sempre foi f\u00e1cil.  \n\nNo que se refere aos fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o, examinou-se se a fratura dos fragmentos \n\nera fresca, antiga, queimada ou erodida e se as paredes eram roladas ou angulosas, segundo os \n\ncrit\u00e9rios de Matt Brudenell e Anwen Cooper (2008).  \n\nPor fim, a cer\u00e2mica foi enquadrada na tabela formal efetuada para a Idade do Ferro da \n\nbacia do C\u00e1vado por Manuela Martins (1990) (Tab. 1).  \n\n \n\nTab. 1. Tabela de formas da Fase IIa (Ferro Antigo) da bacia do C\u00e1vado  \n\n(sg. Martins, 1990) \n\n \n\nRelativamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos cossoiros exumados no locus seguimos os crit\u00e9rios de \n\nSalete da Ponte (1978) e de Maria Silva e Paula Oliveira (1999) (Tab. 2). Tivemos em conta as \n\nsuas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas (material, fabrico, pasta, textura, cozedura), a sua descri\u00e7\u00e3o formal  \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n30 \n \n\n \n\ne classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica (dimens\u00f5es, perfil, tipo de perfura\u00e7\u00e3o), o seu peso e a descri\u00e7\u00e3o \n\ndecorativa.  \n\nForam realizados desenhos e fotografias das cer\u00e2micas mais significativas para ilustrar o \n\ntrabalho e para elaborarmos um quadro de formas existentes na esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Igualmente \n\nforam efetuados c\u00e1lculos quanto ao n\u00famero de fragmentos e suas relativas formas. Assim, os \n\nfragmentos que se uniam foram contabilizados como apenas um fragmento. \n\n \n\nTab. 2 - Tabela de formas usada para o estudo dos cossoiros \n\n(seg. Silva e Oliveira, 1999) \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n31 \n \n\n \n\n3.2.3.  Estudo do material l\u00edtico \n\n \n\nTendo em conta o car\u00e1cter deste trabalho e a natureza dos materiais l\u00edticos lascados \n\nopt\u00e1mos por descrev\u00ea-los quanto \u00e0 sua tipologia, e mat\u00e9ria-prima e estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo estudo dos moinhos manuais, distinguimos as partes dormentes das moventes. Foi \n\ntido em conta a forma, quando poss\u00edvel, descritas as dimens\u00f5es, indicada a mat\u00e9ria-prima e o \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica tivemos a oportunidade de contar com a experi\u00eancia do \n\nDoutor Pedro Pimenta Sim\u00f5es do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho. \n\n \n\n \n\n3.2.4. Estudo do material met\u00e1lico \n\n \n\nNo que se refere ao estudo dos metais, tivemos em conta as suas caracter\u00edsticas formais \n\ne o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nDescrevemos a forma, as dimens\u00f5es, a espessura de cada pe\u00e7a, classificando-as, com \n\nbase na obra de A. Coffyn (1985), de A.C.F. de Silva (1986, 2007) e de Armada Pita (2005). \n\nEm termos t\u00e9cnicos, a an\u00e1lise dos metais foi realizada segundo o m\u00e9todo de fluoresc\u00eancia de raios \n\nX (XRF), na Contrastaria do Porto. O aparelho utilizado foi um Helmut Fischer Fischerscope XDAL-\n\nFD, com uma profundidade de campo de 3 ?m, com um erro de precis\u00e3o de 0,3% para o ouro e \n\n0,4% para a prata, com limites de dete\u00e7\u00e3o inferiores a 1%, e no caso do chumbo a 20ppm. Esta \n\nan\u00e1lise foi realizada pela Doutora Carla Braz Martins. De notar, que esta an\u00e1lise apenas permite \n\numa composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica sum\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n3.2.5. Estudo do material v\u00edtreo  \n\n \n\nNeste tipo de material encontram-se, essencialmente, contas de colar. Estas foram \n\ndescritas tendo em considera\u00e7\u00e3o a forma, as dimens\u00f5es, o tipo de perfura\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria e a sua  \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n32 \n \n\n \n\ncolora\u00e7\u00e3o, com base na obra de L. Xulio Carballo Arceo (1994) e Hugo Fernando Parracho Gomes \n\n(2012). \n\n \n\n \n\n3.2.6. Estudo do material vegetal \n\n \n\nA an\u00e1lise dos restos vegetais foi efetuada pelos Doutores Mar\u00eda Mart\u00edn-Seijo e Jo\u00e3o Tereso, \n\nambos do CIBIO (Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos) da Universidade \n\ndo Porto.  \n\nA primeira investigadora efetuou as an\u00e1lises de antracologia e de dendrologia dos \n\nmacrorrestos (Anexo III). \n\nO segundo identificou os frutos e sementes e a sua tipologia. \n\n \n\n \n\n3.2.7. Estudo do material osteol\u00f3gico \n\n \n\nO material osteol\u00f3gico foi descrito tendo em conta as suas dimens\u00f5es, peso, assim como, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o zooarqueol\u00f3gica, respetivas considera\u00e7\u00f5es tafon\u00f3micas. A an\u00e1lise foi realizada pelo \n\nDoutor Carlos Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, do Departamento de Hist\u00f3ria da Universidad de Le\u00f3n, \n\nEspanha (Anexo IV). \n\n \n\n \n\n3.3. Trabalho avan\u00e7ado de gabinete \n\n \n\nNa leitura do relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o do Frij\u00e3o (Ralha, 2004) houve a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ncompreender a estratigrafia e as estruturas existentes, analisando cuidadosamente a descri\u00e7\u00e3o \n\ndas UE\u2019s, os desenhos e as fotografias. Deparando-nos com algumas dificuldades, realizou-se uma \n\nreuni\u00e3o com a arque\u00f3loga respons\u00e1vel pela interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica para esclarecimento de \n\nd\u00favidas e na qual nos foi fornecida mais documenta\u00e7\u00e3o. \n\nHouve a necessidade de analisar a estratigrafia integral de cada quadr\u00edcula e de tentar \n\nrefazer as matrizes, segundo o m\u00e9todo de Harris (1991). Determinou-se novas UE\u2019s e eliminou-se  \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n33 \n \n\n \n\nUE\u2019s, especialmente as que estavam identificadas como pertencentes \u00e0 rocha de base, dando \n\napenas a sua respetiva denomina\u00e7\u00e3o. Igualmente realizou-se equival\u00eancias entre unidades \n\nestratigr\u00e1ficas. \n\nNo que se refere ao tratamento gr\u00e1fico de plantas e perfis utilizamos o programa de \n\ndesenho AutoCad. Os fragmentos e os recipientes cer\u00e2micos foram desenhados manualmente por \n\nV\u00edtor Silva, Am\u00e9lia Marques, Daniela Ferreira, Maria Dores Pina e F\u00e1tima Ferreira. \n\nCruzando toda a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel foi poss\u00edvel iniciar a escrita desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\ndiscutir alguns resultados, tentar algumas interpreta\u00e7\u00f5es e levantar algumas quest\u00f5es.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o de mapas us\u00e1mos o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) e para o \n\nqual tivemos a ajuda de Filipe Pereira, Mestre em Geografia e bolseiro de investiga\u00e7\u00e3o do projeto \n\nEnardas. \n\nConsoante o trabalho avan\u00e7ado de gabinete foi avan\u00e7ando foi poss\u00edvel apresentar um \n\n\u201cposter\u201d cient\u00edfico, intitulado \u201cCaldeiro de rebites da Idade do Ferro de Frij\u00e3o (Braga, Norte de \n\nPortugal)\u201d, nas II Jornadas dos Novos Investigadores - As novas Problem\u00e1ticas de Investiga\u00e7\u00e3o, \n\nnos dias 14 e 15 de mar\u00e7o de 2013, na sede da Sociedade Martins Sarmento, em Guimar\u00e3es \n\n(Silva, 2013a), assim como publicar um artigo intitulado \u201cCaldeiro de rebites do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nde Frij\u00e3o (Braga, Noroeste de Portugal)\u201d, na revista Estudos do Quatern\u00e1rio, n\u00ba 9 (Silva, 2013b).  \n\nTamb\u00e9m foi apresentado em conjunto com as investigadoras Mar\u00eda Mart\u00edn-Seijo e Ana M. \n\nS. Bettencourt uma comunica\u00e7\u00e3o, intitulada \u201cArqueobot\u00e2nica e an\u00e1lise morfo-tecnol\u00f3gica. Objetos \n\nmanufaturados em madeira da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro de Frij\u00e3o, Braga (NW de \n\nPortugal)\u201d nas V Jornadas do Quatern\u00e1rio/2nd International Conference - O Quatern\u00e1rio da \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Abordagens Metodol\u00f3gicas e Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o/The Quaternary of the \n\nIberian Peninsula: Methodological Approaches and Research Trends. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para \n\no Estudo do Quatern\u00e1rio \u2013 APEQ, nos dias 13 e 14 de dezembro de 2013, na Faculdade de Letras \n\ndo Porto (Mart\u00edn-Seijo et al. 2013). Nas mesmas jornadas, foi apresentado um \u201cposter\u201d intitulado \n\n\u201cFrutos e sementes da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, NO Portugal)\u201d, \n\nem conjunto com o investigador Jo\u00e3o Tereso (Tereso &amp; Silva, 2013). \n\nEstes trabalhos permitiram-nos consolidar ideias e facilitaram a reda\u00e7\u00e3o final desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n34 \n \n\n \n\n \n\n4. Escava\u00e7\u00f5es \n\n \n \n4.1. Estratigrafia, estruturas e esp\u00f3lio \n\n \n\nNa interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, S. Ralha (2004) determinou a abertura de quatro sondagens. \n\nAs sondagens 1, 3 e 4 a norte da plataforma que correspondiam, de facto, a tr\u00eas \u00e1reas cont\u00edguas. \n\nA quadr\u00edcula 2 localizava-se a sul da plataforma. As duas sondagens distanciavam-se \n\naproximadamente 30 m (Ralha, 2004) (Fig. 7). \n\nPerante isto, decidimos estabelecer a divis\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em dois setores, \n\napesar desta metodologia n\u00e3o ter sido a aplicada pela arque\u00f3loga aquando dos seus trabalhos. \n\nAssim, o sector I corresponde \u00e0s sondagens 1, 3 e 4 e o sector II \u00e0 sondagem 2. \n\nNas al\u00edneas que se seguem ser\u00e1 apresentada a estratigrafia, assim como as estruturas e \n\no esp\u00f3lio exumado em cada um dos sectores.  \n\nEm termos da estratigrafia come\u00e7amos sempre pela geral para, posteriormente, \n\nespecificarmos a que se encontra no interior das estruturas.  \n\nSegundo o relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o S. Ralha escavou por unidades estratigr\u00e1ficas segundo \n\na metodologia de E. Harris (1978=1989).   \n\n \n\n \n\n 4.1.1. Sector I \n\n  \n\nA escava\u00e7\u00e3o deste sector compreendeu 112 m2: 28 m2  (4 m x 7 m) da sondagem 1; 42 \n\nm2  (6 m x 7 m) da sondagem 3 e 42 m2 (6 m x 7 m) da sondagem 4 (Fig. 8). Este estava orientado \n\npara norte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n35 \n \n\n \n\n                    \n\n \n\n \n\nFig. 8 - Sondagens do sector I com a indica\u00e7\u00e3o das cotas do terreno: a) Sondagem 1; b) Sondagem 3; c) Sondagem \n4  (Ralha, 2004). \n\n \n\n \n\n4.1.1.1. Estruturas \n\n \n\nNeste sector foram identificadas o que pensamos serem duas estruturas, abertas na arena \n\ngran\u00edtica que design\u00e1mos por estrutura 1 e por estrutura 2.  \n\nA estrutura 1 localizava-se nas sondagens 1 e 4, e correspondia a uma depress\u00e3o de \n\ngrandes dimens\u00f5es, cuja forma n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o em que se \n\nencontrava no momento da escava\u00e7\u00e3o. Pelo perfil que nos foi dado observar, efetuado por Ralha \n\n(2004), a sua dimens\u00e3o, ao n\u00edvel do topo, seria superior a 5 m e a profundidade seria \n\naproximadamente de 1,90 m. Em planta, a parte preservada, indicia uma estrutura de contorno \n\narredondado (Fig. 9).   \n\n \n\n \n\na) b) \n\nc) \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Parte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n \n\n37 \n \n\n \n\n \n\nP.1\n\nS3\n\nS4 S1\n\nS2\n\n++\n++\n\n++\n\n+\n+++\n\n++\n+++\n\n+++\n++ ++\n\n++ ++\n++ ++\n\n+++\n++ ++\n\n++ +\n++\n\n++ ++\n++ ++\n\n++ ++\n++ ++\n\n+++\n++\n\n++++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++ ++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n++\n\n++\n++\n++\n++\n\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n\n++\n++\n++\n++\n+++\n\n+++\n++\n+++\n\n++++\n++ +\n\n++ ++\n++ ++\n\n++ ++\n+++\n\n++\n\n+\n++\n+++++\n\n+++++++++++++++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++++\n\n++++\n++++++\n\n+++\n++\n++\n\n++\n++\n++\n++\n\n+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++\n\n+\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n\n+\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n+++++++++++++++++++++++\n\n+++\n+++\n\n+\n\n++++ +++ +++ ++ +++\n+++\n\n++\n+++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n\n+\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n++\n++\n++\n++\n\n+++\n++\n++\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n+\n\n++\n++\n\n+\n+++\n\n++\n+\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n+\n\n++\n+\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n++\n+++\n\n++\n+\n++\n++\n\n++\n++\n+\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n+++\n\n++\n\n+\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n+++\n\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n\n+++\n++\n++\n++\n+\n++\n++\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n++\n+\n++\n\n++\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n+++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n\n+\n+++\n\n++\n+++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n+++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n++\n\n++\n++\n\n++\n+++\n\n++\n\n56.94\n\n50.27\n\n50.28 49.46\n\n49.39\n\n49.37\n\n48.92\n\n49.84\n48.38\n\n50.62\n\n50.87\n\n48.66\n\n50.17\n\n50.28\n\n53.87\n\n53.39\n\n55.93\n\n42.28 40.26\n\n40.29\n\n39.29\n\n42.12\n\n40.45\n\n40.71\n\n40.69\n40.54\n\n42.42\n\n42.95\n\n43.49\n\n48.00\n\n49.15\n\n47.56\n\n50.45\n51.65\n\n52.73\n\n53.54\n\n50.35\n\n51.00\n52.82\n\n54.14\n\n58.48\n\n56.39\n\n57.91\n\n58.04\n\n57.42\n\n59.96\n\n60.21\n\n60.17\n\n60.25\n\n42.54\n\n42.67\n\n42.66\n44.89\n\n44.25\n\n42.39\n\n50.33\n\n48.40\n\n46.43\n37.06\n\n36.43\n39.73\n\n63.19\n\n58.42\n\n54.77\n\n55.89\n\n65.30\n\n62.38\n\n60.09\n\n66.07\n\n64.39\n\n63.48\n\n62.34\n\n62.32\n\n67.00\n\n66.57\n\n68.03\n\n67.83\n\n67.66\n\n72.87\n\n67.88\n\n67.84\n\n68.74\n\n64.91\n\n65.36\n\n62.15\n\n49.39\n\n53.61\n\n51.97\n\n51.57\n\n48.78\n\n41.40 39.42\n\n39.87\n\n39.91\n\n39.73\n\n41.86\n\n43.42\n\n43.57\n\n44.96\n\n47.79\n\n44.19\n\n47.96\n\n42.94\n\n42.68\n\n42.94\n\n42.74\n\n45.38\n\n49.15\n\n51.63\n\n47.48\n\n48.14\n\n47.17\n\n47.14\n\n47.31\n\n52.20\n\n54.87\n\n49.43\n\n47.26\n\n44.25\n\n46.73\n\n47.40\n\n47.44\n\n49.65\n\n53.89\n\n58.50\n\n56.95\n\n66.89\n\n65.88\n\n70.42\n\n72.33\n\n71.08\n\n70.90\n\n69.21\n\n67.00\n\n34.86\n\n34.87\n35.25\n\n35.04\n\n35.05\n\n35.03\n\n34.38\n\n36.16\n\n35.15\n\n38.87\n\n40.64\n\n42.14\n\n39.89\n\n41.03\n\n48.66\n\n44.72\n\n46.26\n\n46.12\n\n47.14\n\n48.26\n\n48.72\n\n49.39\n\n49.37\n\n49.54\n\n49.21\n\n49.54\n\n49.77\n\n50.02\n\n50.91\n\n50.61\n\n50.24\n49.19 48.48\n\n48.73\n\n48.32\n\n47.93\n\n46.83\n\n47.27\n\n51.42 47.67\n\n47.83\n\n54.70\n\n63.53\n\n70.09\n\n69.59\n\n72.00\n\n73.91\n\n73.43\n\n73.63\n\n72.91\n\n73.00\n\n71.00\n\n72.02\n\n67.49\n66.00\n\n64.00\n\n71.68\n\n71.31\n\n68.39\n\n59.00\n\n61.00\n\n63.00\n\n62.00\n\n60.00\n\n68.00\n\n57.00\n\n43.09\n\n46.55\n\n45.53\n\n45.78\n\n43.03\n\n43.65\n\n43.40\n\n42.41\n\n42.37\n\n42.71\n\n44.73\n\n42.82\n\n43.0\n\n43.17\n\n43.98\n\n43.52\n\n43.44\n\n40.28\n\n35.48\n34.84\n\n35.27\n\n34.28\n\n34.64\n\n34.31 33.62\n\n35.18\n\n35.22\n\n0 10 20m\n\nN\n\nFig. 7 \u2013 Planta topogr\u00e1fica do monte do Frij\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o das sondagens arqueol\u00f3gicas (Desenho: V\u00edtor Silva e Gon\u00e7alo Cruz) \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n39 \n \n\n \n\n \n\nFig. 9 \u2013 Perfil da sondagem 1 (corte M = - 32534.352) (Fot. Ralha, 2004) \n\n \n\nA estrutura 2 localizava-se na sondagem 3 e correspondia a um g\u00e9nero de \u201ccanal escavado \n\nno saibro\u201d (Ralha, 2004: 24).  \n\nTeria aproximadamente 15 m de extens\u00e3o, no sentido sul-norte, com 2 m de largura no \n\ntopo, 0,55 m de largura na base e 1,20 m de profundidade, com ligeiras diferencia\u00e7\u00f5es \n\ndimensionais ao longo da estrutura. As paredes seriam arredondadas. Doravante ser\u00e1 designada \n\npor valado (Figs. 10 e 11).  \n\nS. Ralha (2004) n\u00e3o conseguiu perceber a sua rela\u00e7\u00e3o com a estrutura 1 dado que esta \n\nfoi afetada aquando da destrui\u00e7\u00e3o do local. No entanto, pelas observa\u00e7\u00f5es das fotografias parece-\n\nnos que existia uma liga\u00e7\u00e3o entre as duas estruturas, apesar do valado n\u00e3o descer \u00e0 mesma \n\nprofundidade da estrutura 1 (Fig. 12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n40 \n \n\n \n\nFig. 10\u2013 Plano da sondagem 3 (Fot. Ralha, 2004) \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 11 \u2013 Perfil da sondagem 3 (Fot. Ralha, 2004) \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n41 \n \n\n \n\n \n\nFig. 12 \u2013 Perce\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o das estruturas (Fot. Ralha, adaptada) \n\n \n \n \n4.1.1.2. Estratigrafia \n\n  \n\nN\u00edveis superficiais \n\n \n\nSegundo os dados da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foram identificadas oito UE\u2019s que se \n\ndistribu\u00edam nas sondagens 1, 3 e 4. As suas caracter\u00edsticas eram as seguintes: \n\n\u201cUE 100 \u2013 camada superficial \u2013 constitu\u00edda por terras revolvidas em resultado da movimenta\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica e destrui\u00e7\u00e3o parcial do s\u00edtio arqueol\u00f3gico com granitos e areias de m\u00e9dia granulometria; \n\nUE 101 \u2013 camada de terras heterog\u00e9neas de tonalidades castanhas com inclus\u00e3o de elementos \n\nl\u00edticos, ra\u00edzes e troncos, correspondendo, ainda, a n\u00edveis de revolvimento; \n\nUE 102 \u2013 camada de terras saibrenta, muito compacta e homog\u00e9nea, podendo corresponder a \n\num dep\u00f3sito de saibro, por parte da m\u00e1quina, aquando dos trabalhos de desmata\u00e7\u00e3o ou de \n\nextrac\u00e7\u00e3o de saibro; \n\nUE 300 \u2013 camada superficial \u2013 constitu\u00edda por terras revolvidas em resultado da actividade \n\nmec\u00e2nica registada no local; \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n42 \n \n\n \n\nUE 301 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha, heterog\u00e9neas e desagregadas com inclus\u00e3o \n\nde ra\u00edzes, n\u00f3dulos de saibro e cinzas. Estende-se como uma \u201cl\u00edngua\u201d na parte Nordeste da \n\nsondagem, junto ao talude; \n\nUE 302 \u2013 camada de terras composta por aterros resultante das desmata\u00e7\u00f5es efectuadas na \n\nescava\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimo, correspondendo em parte da sondagem \u00e0 camada final; \n\nUE 400 \u2013 camada superficial \u2013 constitu\u00edda por terras revolvidas em resultado da actividade \n\nmec\u00e2nica registada no local; \n\nUE 401 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha, heterog\u00e9neas e desagregadas com inclus\u00e3o \n\nde n\u00f3dulos de saibro e argilas. \u00c9 uma camada de aterro resultante dos trabalhos mec\u00e2nicos, tendo \n\nsido removida como lote correspondendo, na sondagem 1, a todas as camadas at\u00e9 \u00e0 UE 107\u201d \n\n(Ralha, 2004: 6, 10-12). \n\n\u00c9 de salientar que Ralha (2004) n\u00e3o realizou qualquer registo de cortes estratigr\u00e1ficos da \n\nquadr\u00edcula 4 \u201cdevido \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, mas tamb\u00e9m porque o \u00fanico corte existente \n\ncorrespondia na sua totalidade a um n\u00edvel de aterro efetuando-se apenas o seu registo fotogr\u00e1fico \n\nem pel\u00edcula de cor e slide\u201d (Ralha, 2004: 12).   \n\nPerante a composi\u00e7\u00e3o das diferentes unidades estratigr\u00e1ficas e pelo facto de serem \n\nresultantes de revolvimentos provocados pela a\u00e7\u00e3o da maquinaria, consideramos que n\u00e3o s\u00e3o \n\nsedimentos in situ, mas sim aterros, tal como defende Ralha (2004). \n\n\u00c9 de apontar que, atrav\u00e9s de um desenho de um perfil localizado a norte da quadr\u00edcula 3 \n\n(Corte P= 202485.357), verific\u00e1mos a exist\u00eancia de tr\u00eas unidades estratigr\u00e1ficas sobre a estrutura \n\n2, ou seja, sobre o valado, que apesar de terem sido dadas como pertencentes \u00e0 UE 301, foram \n\nmesmo assim individualizadas por Ralha (2004). No desenho de campo designou-as por dep\u00f3sitos \n\nsedimentares 1, 2 e 3 que descreveremos de seguida, conforme os dados registados nesse \n\ndesenho: \n\n \u201c1 - Saibro grosseiro, solto, amarelo com manchas de cor cinzenta; \n\n2 - Terras castanhas, heterog\u00e9neas, com pontos de saibro pouco compactos; \n\n3 - Terras castanhas claras, heterog\u00e9neas, pouco compactas\u201d (Ralha, 2004). \n\nQuanto a n\u00f3s, estes tr\u00eas dep\u00f3sitos sedimentares correspondem a n\u00edveis exteriores \u00e0s \n\nestruturas em negativo, talvez in situ. \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n43 \n \n\n \n\nInterior da Estrutura 1 \n\n \n\nSegundo os dados da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foram identificadas 19 UE\u2019s no interior \n\ndesta estrutura, correspondendo 2 delas a interfaces. As caracter\u00edsticas estratigr\u00e1ficas s\u00e3o as \n\nseguintes:  \n\n\u201cUE 103 \u2013 camada de terra com uma tonalidade castanha, compacta e heterog\u00e9nea, com \n\ninclus\u00e3o de n\u00f3dulos de saibro e carv\u00f5es; \n\nUE 104 \u2013 camada de terras de tom castanha escura, compacta e heterog\u00e9nea, com inclus\u00e3o de \n\ncarv\u00f5es; \n\nUE 105 \u2013 mancha de terras de tonalidade castanha alaranjada, compacta e homog\u00e9nea, \n\nligeiramente argilosa; \n\nUE 106 \u2013 camada de terras com uma tonalidade castanho amarelado, desagregada e \n\nhomog\u00e9nea, com inclus\u00f5es de algumas ra\u00edzes, corresponde a um corte mec\u00e2nico; \n\nUE 107 \u2013 camada que corresponde a um n\u00edvel de cinzas e carv\u00f5es, com inclus\u00e3o de elementos \n\ncer\u00e2micos, material osteol\u00f3gico, ra\u00edzes e sementes; \n\nUE 108 \u2013 camada de terra de tonalidade castanha escura, com n\u00f3dulos alaranjados, compacta \n\ne heterog\u00e9nea, com inclus\u00e3o de l\u00edticos e carv\u00f5es; \n\nUE 109 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha escura, arenosa, apresentando alguns n\u00f3dulos \n\nalaranjados, heterog\u00e9nea, com inclus\u00e3o de alguns elementos l\u00edticos; \n\nUE 110 \u2013 camada de terras de tonalidade castanha acinzentada, compacta e argilosa; \n\nUE 111 \u2013 camada de terras muito heterog\u00e9neas, de tonalidades castanhas avermelhada, \n\ndesagregada, com inclus\u00f5es de carv\u00f5es, ra\u00edzes, l\u00edticos e sementes; \n\nUE 112 \u2013 camada de terra argilosa, compacta e possuindo uma tonalidade alaranjada com \n\ninclus\u00e3o de cinzas e carv\u00f5es; \n\nUE 113 \u2013 camada de terra arenosa, de um cinzento de cor; \n\nUE 114 \u2013 saibro; \n\nUE 115 \u2013 camada de terras de tonalidade amareladas e argilosas; \n\nUE 116 \u2013 interface da UE 115. \n\nUE 402 \u2013 camada que corresponde a um n\u00edvel de cinzas e carv\u00f5es, com inclus\u00e3o de elementos \n\ncer\u00e2micos, material osteol\u00f3gico, ra\u00edzes e sementes; \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n44 \n \n\n \n\nUE 403 \u2013 camada de terra argilosa, compacta e possuindo uma tonalidade alaranjada com \n\ninclus\u00e3o de cinzas e carv\u00f5es; \n\nUE 404 \u2013 camada final composta por n\u00edveis de aterro e de saibro \n\nUE 405 \u2013 interface das UE\u2019s 402, 403 e 406; \n\nUE 406 \u2013 camada de terra arenosa, de um cinzento de cor, corresponde \u00e0 UE 113 na sondagem \n\n1\u201d (Ralha, 2004: 6-7;12). \n\n \n\n \n\nFig. 13 \u2013 UE 112&lt;=>403 da Estrutura 1 das sondagens 1 e 4 (Fot. Ralha, 2004). \n\n \n\nSegundo Ralha, do lado Este da sondagem 4, detetaram-se algumas UE\u2019s com \n\ncorrespond\u00eancia \u00e0s encontradas na sondagem 1 e que s\u00e3o as UE\u2019s 402, 403 e 404  (Ralha, 2004: \n\n12). Por\u00e9m, parece-nos que a UE 404 n\u00e3o possui qualquer equival\u00eancia. Tal ser\u00e1, provavelmente, \n\numa gralha de reda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, j\u00e1 que, noutra parte do texto, diz ser a UE 406 a deter \n\ncorrespond\u00eancia com a sondagem 1 (Ralha, 2004: 12). Ali\u00e1s, quando descreve a estratigrafia \n\ntamb\u00e9m faz essa correspond\u00eancia, n\u00e3o o fazendo para a UE 404. Desta maneira podemos \n\nestabelecer as seguintes equival\u00eancias entre as unidades estratigr\u00e1ficas:  UE 107&lt;=> 402; UE \n\n112&lt;=> 403 (Fig. 13)  e UE 113&lt;=> 406.  \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n45 \n \n\n \n\n \n\nFig. 14 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 1 (Ralha, 2004) \n\n \n\nAssim sendo o enchimento da estrutura 1 seria composto apenas por 15 unidades \n\nestratigr\u00e1ficas. \n\nConfrontando a informa\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio com o perfil estratigr\u00e1fico apresentado pela autora \n\ndetetamos que esta d\u00e1 a entender que existem, ainda, outras equival\u00eancias entre unidades \n\nestratigr\u00e1ficas a saber: UE\u2019s 103&lt;=> 104&lt;=> 105&lt;=> 106&lt;=> 108&lt;=> 109 pelo facto de \n\ntodas elas resultarem de altera\u00e7\u00f5es da estratigrafia original provocadas pela maquinaria pesada \n\nque operou no local antes das escava\u00e7\u00f5es.  \n\nNo entanto, Ralha na descri\u00e7\u00e3o que faz destas unidades estratigr\u00e1ficas no relat\u00f3rio, \n\napenas refere que s\u00e3o n\u00edveis que apresentavam \u201cuma aparente uniformidade de materiais \n\ninseridos em dep\u00f3sitos de terras mais escuras\u201d (Ralha, 2004: 12). \n\nTendo em conta o que diz esta autora sobre os materiais, o que observ\u00e1mos no estudo \n\ndos mesmos, a disposi\u00e7\u00e3o destas UE's no interior da estrutura em negativo, e as caracter\u00edsticas \n\nde compacidade da maioria delas (dadas como compactas, como \u00e9 o caso das UE\u2019s 103, 104, \n\n105 e 108) cabe-nos questionar se, de facto, resultaram de altera\u00e7\u00f5es provocadas pela a\u00e7\u00e3o da \n\nmaquinaria. Se assim fosse, a compacidade destas UE\u2019s teria que ser fraca e seria poss\u00edvel que \n\nos bordos da estrutura estivessem mal definidos, o que n\u00e3o se verifica nos desenhos. \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n46 \n \n\n \n\nA resposta \u00e9 dif\u00edcil de obter uma vez que n\u00e3o estivemos na interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. No \n\nentanto, parece-nos mais plaus\u00edvel que as UE\u2019s 103, 104, 105 e 106 correspondam a terras \n\nremexidas pela maquinaria pois foram detetados na UE 105 alguns fragmentos cer\u00e2micos de \n\n\u00e9poca contempor\u00e2nea.  \n\nQuanto \u00e0s UE\u2019s 108&lt;=> 109, no nosso entender, n\u00e3o seriam de revolvimento, dada a \n\nuniformidade de materiais cer\u00e2micos estudados e o facto de alguns recipientes se conservarem \n\nquase inteiros/inteiros/praticamente inteiros. No entanto, no desenho de perfil Ralha n\u00e3o \n\ndiferencia estes dep\u00f3sitos, embora tivesse individualizado os materiais arqueol\u00f3gicos de cada um \n\ndeles, o que nos foi muito \u00fatil (Fig. 14). \n\nA UE 107&lt;=> 402 correspondia a dep\u00f3sitos de in\u00fameros carv\u00f5es vegetais e cinzas, \n\nlocalizados no fundo da estrutura em negativo. \n\nConfrontando o desenho do perfil estratigr\u00e1fico de campo e com o relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o \n\nverific\u00e1mos que Ralha individualizou o que pensamos serem manchas, no interior da UE 110  que \n\npassamos a descrever: \n\n \u201c8 - camada sedimentar de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha acinzentada, arenosa; 9 - camada de \n\ncor castanha clara com ra\u00edzes; 10 - camada arenosa\u201d (Ralha, 2004). \n\nInfelizmente o esp\u00f3lio n\u00e3o foi devidamente individualizado. \n\nA UE 112&lt;=> 403, composta essencialmente por argila compacta de tonalidade \n\nalaranjada e com carv\u00f5es, preenchia grande parte do enchimento da fossa. Pela sua inclina\u00e7\u00e3o, \n\nespessura, tonalidade e compacidade corresponderia a um derrube/ destrui\u00e7\u00e3o de elementos \n\nconstrutivos ou revestimentos realizados nesta mat\u00e9ria-prima que teriam sido destru\u00eddos em \n\ncontexto de inc\u00eandio ou de fogo propositado. Tal justificaria a compacidade, a cor alaranjada, \n\nassim como a inclus\u00e3o de carv\u00f5es na UE.  \n\nRalha (2004) define a UE 116 como interface da UE 115 e a UE 405 como interface \n\ndas UE\u2019s 402, 403 e 406. No entanto, parece-nos incoerente que a UE 116 corresponda apenas \n\n\u00e0 interface da UE 115, uma vez que a fossa foi aberta intencionalmente no substrato rochoso e \n\nas UE\u2019s 103&lt;=> 104&lt;=> 105&lt;=> 106&lt;=> 108&lt;=> 109, UE 107&lt;=> 402, UE 112&lt;=> 403 \n\n(Fig.11 e 12), UE 113&lt;=> 406 e UE 115 est\u00e3o no interior dessa mesma estrutura. Conforme a \n\nleitura do relat\u00f3rio e a observa\u00e7\u00e3o do desenho do perfil estratigr\u00e1fico, consideramos que a UE \n\n116  corresponde sim ao interface de todas as Unidades Estratigr\u00e1ficas mencionadas previamente. \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n47 \n \n\n \n\nConsiderando a equival\u00eancia entre a UE 116 e a UE 405 e segundo o m\u00e9todo de Harris, \n\ntransform\u00e1mos estas unidades estratigr\u00e1ficas em valores negativos, ou seja, UE - 116&lt;=> - 405, \n\no que \u00e9 patente nos desenhos estratigr\u00e1ficos apresentados, por n\u00f3s, a partir dos desenhos \n\noriginais. \n\nDesta maneira as UE\u2019s 107&lt;=> 402, 110, 111 e 112&lt;=> 403 s\u00e3o n\u00edveis que \n\ncorrespondem ao enchimento da estrutura negativa \u2013 as UE\u2019s - 116&lt;=> - 405 \u2013 em que a \n\nprimeira a\u00e7\u00e3o temporal corresponde \u00e0 abertura do fosso (Fig.15).  \n\nConsideramos relevante a aplica\u00e7\u00e3o de outro interface \u2013 UE\u2019s - 117&lt;=> - 407&lt;=> -\n\n305 \u2013 por corresponder ao corte resultante da maquinaria, ou seja, aos revolvimentos das terras \n\ndas UE\u2019s 103&lt;=> 104&lt;=> 105&lt;=>106&lt;=> 108 &lt;=>109, assim como, os n\u00edveis superficiais, \n\nUE\u2019s 100&lt;=> 101&lt;=> 300&lt;=> 301 1),2) e 3)&lt;=> 302&lt;=> 400&lt;=> 401 e UE\u2019s 102, \n\ncorrespondendo, desta maneira a  uma segunda a\u00e7\u00e3o temporal (Fig. 15). \n\nQuanto ao substrato rochoso, Ralha definiu-o como UE\u2019s 114 e 404, contudo nos \n\ndesenhos que apresentamos n\u00e3o os definimos como unidades estratigr\u00e1ficas, utilizando apenas a \n\nconven\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de substrato (Anexo II). \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n48 \n \n\n \n\n \n\nP\n =\n\n 2\n0\n\n2\n 4\n\n7\n8\n.3\n\n5\n7\n\nP\n =\n\n 2\n0\n\n2\n 4\n\n7\n3\n.3\n\n5\n7\n\nF\nri\nj\u00e3\n\no\n (\nF\n\nR\nJ\n 0\n\n3\n)\n\nS\ne\nc\nto\n\nr \nI\n\nQ\nu\na\nd\n\nr\u00ed\nc\nu\nla\n\n 1\n\nC\no\nrt\n\ne\n O\n\ne\ns\nte\n\nM\n =\n\n 3\n2\n5\n3\n4\n\n.3\n5\n2\n\nC\no\nta\n\n d\na\n\n f\nit\na\n =\n\n 1\n3\n7\n.6\n\n0\n\nE\ns\nc\n. \n1\n :\n 2\n\n0\n\nR\no\nc\nh\na\n\n0\n\n2\n0\n\n4\n0\n\n6\n0\n\n1\n m\n\n8\n0\n c\n\nm\n\nR\no\nc\nh\na\n\nL\ne\ng\ne\nn\nd\na\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n0\n0\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n1\n<\n\n=\n>\n\n3\n0\n0\n&lt;\n\n=\n>\n\n 3\n0\n1\n 1\n\n),\n2\n),\n\n 3\n)  \n\n<\n=\n\n>\n 3\n\n0\n2\n<\n\n=\n>\n\n4\n0\n0\n<\n\n=\n>\n\n4\n0\n1\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n0\n2\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n0\n3\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n4\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n5\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n6\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n8\n<\n\n=\n>\n\n1\n0\n9\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n0\n7\n<\n\n=\n>\n\n4\n0\n2\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n0\n 1\n\n)\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n0\n 2\n\n)\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n0\n\n 3\n)\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n1\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n2\n<\n\n=\n>\n\n4\n0\n3\n\n  \n  \n  \nU\n\nE\n 1\n\n1\n3\n<\n\n=\n>\n\n4\n0\n6\n;1\n\n1\n5\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n7\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n7\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n6\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n5\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n6\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n5\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n6\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n5\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n7\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n7\n\nU\nE\n\n -\n1\n\n1\n7\n\n&lt;\n=\n\n>\n-4\n\n0\n7\n\n \n\nF\nig\n\n. \n1\n5\n \u2013\n\n D\nes\n\nen\nh\no \n\nd\no \n\np\ner\n\nfil\n d\n\na \nso\n\nn\nd\nag\n\nem\n 1\n\n c\nom\n\n a\ns \n\neq\nu\niv\n\nal\n\u00ean\n\nci\nas\n\n d\nas\n\n U\nE\n\u2019s\n\n d\nas\n\n s\non\n\nd\nag\n\nen\ns \n\n3\n e\n\n 4\n (\n\nD\nes\n\nen\nh\no:\n\n V\n\u00edto\n\nr \nS\nilv\n\na)\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n49 \n \n\n \n\nEstrutura 2/ Valado \n \n\nSegundo o relat\u00f3rio da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foram identificadas no interior desta \n\nestrutura duas unidades estratigr\u00e1ficas, al\u00e9m de se ter individualizado 1 interface na sondagem 3 \n\ncuja descri\u00e7\u00e3o citamos de Ralha (2004: 11):  \n\n\u201cUE 301 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha, heterog\u00e9neas e desagregadas com inclus\u00e3o \n\nde ra\u00edzes, n\u00f3dulos de saibro e cinzas. Estende-se como uma \u201cl\u00edngua\u201d na parte Nordeste da \n\nsondagem, junto ao talude; \n\nUE 303 \u2013 Saibro \u2013 fim da sondagem; \n\nUE 304 \u2013 interface da UE 301.\u201d \n\nSegundo a arque\u00f3loga respons\u00e1vel pelos trabalhos, a escava\u00e7\u00e3o desta estrutura foi \n\nrealizada por meios mec\u00e2nicos, motivo pelo qual, durante a escava\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram individualizadas \n\nas diferentes unidades estratigr\u00e1ficas que se verificam no desenho do perfil (Corte P= \n\n202485.357) que apresenta no relat\u00f3rio e que ter\u00e1 correspondido ao testemunho que ali ter\u00e1 \n\nficado, quando deu por terminada a escava\u00e7\u00e3o dessa estrutura (Fig. 16).  \n\nApercebemo-nos, por este perfil, que no interior desta estrutura existiam 7 dep\u00f3sitos \n\nsedimentares que descrevemos segundo a descri\u00e7\u00e3o dos mesmos apresentados no desenho \n\n(Ralha, 2004): \n\n \u201c4 \u2013 bolsa de saibro grosseiro, solto, esbranqui\u00e7ado; 5 \u2013 bolsa de saibro amarelado, compacto; \n\n6 \u2013 terras castanhas escuras, heterog\u00e9neas com pontos de carv\u00f5es, pouco compactas; 7 \u2013 terras \n\ncastanhas heterog\u00e9neas, pouco compactas; 8 \u2013 terras  castanhas-claras, heterog\u00e9neas, pouco \n\ncompactas; 9 \u2013 l\u00edngua de saibro amarelo, compacto; 10 \u2013 terras castanhas, heterog\u00e9neas, \n\ncompactas, com inclus\u00f5es de pedra pequena.\u201d \n\nInfelizmente todos eles foram considerados como pertencentes \u00e0 UE 301 e o esp\u00f3lio n\u00e3o \n\nfoi devidamente individualizado. Consideramos lament\u00e1vel o modo como tal estrutura foi escavada \n\nat\u00e9 porque n\u00e3o era de grandes dimens\u00f5es e foi identificada \u00e0 superf\u00edcie, tal como se pode verificar \n\nem algumas fotografias (Figs. 10 e 11). \n\nO interface \u00e9 identificado pela UE - 304 e a UE 303 \u00e9 caracterizado como sendo \n\nrocha/saibro (Fig.17 e Anexo II). \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n50 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 16 \u2013 Desenho do perfil da sondagem 3 (Ralha, 2004) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n51 \n \n\n \n\nD\ne\ns\nc\nri\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n U\n\nE\n 3\n\n0\n1\n\n(R\na\nlh\n\na\n, \n2\n0\n0\n4\n)\n\n1\n) \n\nS\na\nib\n\nro\n g\n\nro\ns\ns\ne\nir\no\n, \ns\no\nlt\no\n, \na\nm\n\na\nre\n\nrl\no\n c\n\no\nm\n\n m\na\nn\nc\nh\na\ns\n d\n\ne\n c\n\no\nr \n\nc\nin\n\nz\ne\nn\nta\n\n;\n\n2\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n, \nh\ne\nte\n\nr\u00f3\ng\ne\nn\ne\na\ns\n c\n\no\nm\n\n p\no\nn\nto\n\ns\n d\n\ne\n s\n\na\nib\n\nro\n, \np\no\nu\nc\no\n c\n\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n;\n\n3\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n c\n\nla\nra\n\ns\n, \nh\ne\nte\n\nro\ng\n\u00e9\nn\ne\na\ns\n, \np\no\nu\nc\no\n c\n\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n;\n\n4\n) \n\nB\no\nls\n\na\n d\n\ne\n s\n\na\nib\n\nro\n g\n\nro\ns\ns\ne\nir\no\n, \ns\no\nlt\na\n, \ne\ns\nb\nra\n\nn\nq\nu\ni\u00e7\n\na\nd\no\n;\n\n5\n) \n\nB\no\nls\n\na\n d\n\ne\n s\n\na\nib\n\nro\n a\n\nm\na\nre\n\nla\nd\no\n, \nc\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\n;\n\n6\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n e\n\ns\nc\nu\nra\n\ns\n, \nh\ne\nte\n\nro\ng\n\u00e9\nn\ne\na\ns\n c\n\no\nm\n\n p\no\nn\nto\n\ns\nd\ne\n c\n\na\nrv\n\n\u00e3\no\n, \np\no\nu\nc\no\n c\n\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n;\n\n7\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n, \nh\ne\nte\n\nro\ng\n\u00e9\nn\ne\na\ns\n, \np\no\nu\nc\no\n c\n\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n;\n\n8\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n c\n\nla\nra\n\ns\n, \nh\ne\nte\n\nro\ng\n\u00e9\nn\ne\na\ns\n, \np\no\nu\nc\no\n c\n\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n;\n\n9\n) \n\nL\n\u00edn\n\ng\nu\na\n d\n\ne\n s\n\na\nib\n\nro\n a\n\nm\na\nre\n\nlo\n, \nc\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\n;\n\n1\n0\n) \n\nT\ne\nrr\n\na\ns\n c\n\na\ns\nta\n\nn\nh\na\ns\n, \nh\ne\nte\n\nro\ng\n\u00e9\nn\ne\na\ns\n, \nc\no\nm\n\np\na\nc\nta\n\ns\n c\n\no\nm\n\n i\nn\nc\nlu\n\ns\n\u00f5\ne\ns\n d\n\ne\n p\n\ne\nd\nra\n\n p\ne\nq\nu\ne\nn\na\n.\n\nM\n =\n\n -\n 3\n\n2\n 5\n\n4\n0\n 3\n\n5\n2\n\nM\n =\n\n -\n 3\n\n2\n 5\n\n3\n8\n 3\n\n5\n2\n\nU\nE\n\n -\n3\n\n0\n4\n\nU\nE\n\n -\n3\n\n0\n4\n\nR\no\nc\nh\na\n\nR\no\nc\nh\na\n\n1\n\n2\n\n3\n4\n\n5 6\n\n7 8\n9\n\n1\n0\n\nF\nri\nj\u00e3\n\no\n (\nF\n\nR\nJ\n 0\n\n3\n)\n\nS\ne\n\nc\nto\n\nr \nI\n\nQ\nu\n\na\nd\n\nr\u00ed\nc\nu\nla\n\n 3\n\nP\ne\n\nrf\nil\n N\n\no\nrt\n\ne\n\nC\no\nrt\n\ne\n P\n\n =\n 2\n\n0\n2\n4\n8\n5\n.3\n\n5\n7\n\nC\no\nta\n\n d\na\n f\nit\na\n =\n\n 1\n3\n6\n.9\n\n8\n\nE\ns\nc\n. \n1\n\n :\n 2\n\n0\n\n0\n\n2\n0\n\n4\n0\n\n6\n0\n\n1\n m\n\n8\n0\n c\n\nm\n\nN\n\nF\nig\n\n. \n1\n7\n \u2013\n\n D\nes\n\nen\nh\no \n\nd\no \n\np\ner\n\nfil\n d\n\na \nso\n\nn\nd\nag\n\nem\n 3\n\n (\nD\n\nes\nen\n\nh\no \n\nd\ne \n\nV\n\u00edto\n\nr \nS\nilv\n\na)\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n52 \n \n\n \n\n4.1.1.3. Esp\u00f3lio \n\n \n\nSempre que poss\u00edvel individualizamos o esp\u00f3lio de cada uma das estruturas e das \n\nunidades estratigr\u00e1ficas gerais. No que \u00e0 estrutura 1 diz respeito foi poss\u00edvel efetuar este trabalho \n\nna \u00edntegra, porque todo o esp\u00f3lio estava individualizado conforme as unidades estratigr\u00e1ficas \n\ndefinidas em campo.  \n\nNo entanto, ap\u00f3s o seu estudo por unidades estratigr\u00e1ficas, optou-se por agrup\u00e1-lo pois \n\nverific\u00e1mos que o material cer\u00e2mico era muito uniforme em termos formais e t\u00e9cnicos em todas \n\nelas.  \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0 estrutura 2, o facto de Ralha ter escavado esta estrutura mecanicamente e \n\nter atribu\u00eddo a unidade estratigr\u00e1fica 301 quer ao seu enchimento, quer aos sedimentos que se \n\nlhe sobrepunham, inviabilizou o estudo diferenciado do esp\u00f3lio. Isto \u00e9, o esp\u00f3lio apresentado como \n\nda UE 301 tanto pode corresponder ao que estava dentro da estrutura como ao n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nonde foi aberta. \n\nNo caso dos n\u00edveis de aterro, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel individualizar o material. \n\nDurante os trabalhos tamb\u00e9m foi individualizado o esp\u00f3lio das recolhas superficiais e da \n\nlimpeza superficial que apenas contabiliz\u00e1mos. \n\nFoi ainda detetado um saco com 1309 fragmentos de bojos de dimens\u00f5es muito reduzidas \n\n(inferiores a 4 cm) sem qualquer contextualiza\u00e7\u00e3o pelo que n\u00e3o foram alvo de estudo. \n\nOpt\u00e1mos por apresentar os materiais pela seguinte ordem: material de constru\u00e7\u00e3o, \n\nmaterial cer\u00e2mico, material l\u00edtico, material met\u00e1lico, material v\u00edtreo. Em cada uma destas \n\ncategorias individualizamos os materiais das estruturas 1 e 2. \n\n \n\n \n\n4.1.1.3.1. Material de constru\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nOs materiais de constru\u00e7\u00e3o foram exumados particularmente das unidades estratigr\u00e1ficas \n\ncorrespondentes ao enchimento da estrutura 1. No interior desta estrutura recolhemos um total \n\nde 16 elementos pertencentes a esta categoria. \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n53 \n \n\n \n\nEstes foram recolhidos na UE 107, onde se recolheram 9 elementos, na UE 111 onde se \n\nexumaram 4, e na UE 403 onde se identificaram 3 fragmentos. \n\nOs restantes 19 achados descobriram-se nas UE\u2019s 108&lt;=> 109&lt;=> 400&lt;=> 401 \n\ncorrespondentes a terras descontextualizadas pela a\u00e7\u00e3o da maquinaria que revolveu o local \n\ndurante as obras de extra\u00e7\u00e3o de saibro. Surgiram, tamb\u00e9m, 3 elementos de constru\u00e7\u00e3o na recolha \n\nsuperficial pr\u00f3ximo da sondagem 1. \n\nNa estrutura 2, na limpeza do corte da sondagem 3 foram recolhidos 3 materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nNo total foram encontrados 36 fragmentos pertencentes a material de constru\u00e7\u00e3o \n\nclassific\u00e1veis do seguinte modo: 15 fragmentos de um poss\u00edvel pavimento e 21 peda\u00e7os de \n\nreboco (Tab.3). \n\n \n\n \n\nTab. 3 - Contexto de achado dos materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\nContexto de achado Pavimento Reboco \n\nEstrutura 1, n\u00edveis in situ 2 14 \n\nEstrutura 1, UE\u2019s revolvidas 10 4 \n\nRS da sondagem 1 0 3 \n\nEstrutura 2, Limpeza do corte 3 0 \n\n \n\n \n\nDos 12 fragmentos de pavimento, verific\u00e1mos que todos eram muito pequenos, variando \n\nentre os 11,4 cm e os 4,8 cm de comprimento, entre os 10,4 cm e os 2,6 cm de largura e entre \n\nos 3,7 cm e os 1,5 cm de espessura. De notar que, na superf\u00edcie mais alisada do pavimento, \n\nexistia uma decora\u00e7\u00e3o efetuada por impress\u00f5es retil\u00edneas, sendo os motivos esquem\u00e1ticos \n\n(Figs.18 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n54 \n \n\n \n\n \n\nFig. 18 \u2013 Fragmentos do pavimento decorado: a) Fragmento do pavimento exumado na UE 401 (n\u00ba2013/0151); b) \n\nFragmento do pavimento exumado na UE 109 (n\u00ba2013/0680) (Desenhado por Am\u00e9lia Marques e V\u00edtor Silva, tintado \n\npor Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 19 \u2013 Fragmento do pavimento decorado da UE 401 (n\u00ba2013/0150) (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento \n\ngr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\na) b) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n55 \n \n\n \n\nQuanto aos 28 fragmentos de reboco estes variavam entre os 20,2 cm e os 2,6 cm de \n\ncomprimento, por 14,3 cm a 2,3 cm de largura e 1,5 cm e os 9,5 cm de espessura.  \n\n\u00c9 de salientar que alguns dos fragmentos de reboco possuem uma sec\u00e7\u00e3o em U, o que \n\nleva a crer que fariam parte do canto de uma estrutura. Aponta-se ainda dois fragmentos de reboco \n\ncom negativos entre os 10 mm e os 15 mm de di\u00e2metro com sec\u00e7\u00e3o em U que poder\u00e3o \n\ncorresponder ao negativo de ramos que estivessem a impermeabilizar. (Fig.20)  \n\n \n\n  \n\nFig. 20 \u2013 a) Fragmentos de reboco; b) Pormenor de um negativo do fragmento de reboco (Fots. Manuel Santos, MDDS \n\ne tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\n \n\nEste material de constru\u00e7\u00e3o era composto por argila com in\u00fameros desengordurantes, \n\nsendo vis\u00edveis grandes gr\u00e3os de quartzo. A sua colora\u00e7\u00e3o varia do alaranjado ao bege, sendo \n\nevidente, em alguns dos fragmentos, manchas negras e inclus\u00f5es de carv\u00f5es. \n\n Tendo em conta as caracter\u00edsticas de todo este conjunto, podemos admitir que se trata \n\nde restos de uma cabana de materiais perec\u00edveis que ali se ergueu, levando-nos a admitir que \n\nap\u00f3s seu uso prim\u00e1rio houve a inten\u00e7\u00e3o de ser destru\u00edda.  \n\n\u00c9 de apontar o aparecimento na recolha superficial da quadr\u00edcula 1 e nas UE\u2019s 300&lt;=> \n\n400 e 104 de fragmentos de t\u00e9gulas e \u00edmbrex de \u00e9poca romana ou tardo romana, em quantidades \n\ndiminutas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n56 \n \n\n \n\n4.1.1.3.2. Material cer\u00e2mico \n\n \n\nN\u00edveis superficiais \n\n \n\nPelo facto de estes n\u00edveis corresponderem a terras revolvidas a op\u00e7\u00e3o foi o seu estudo em \n\nconjunto. Estudamos um total de 552 fragmentos cer\u00e2micos. \n\nNa recolha superficial da quadr\u00edcula 1 foram descobertos 156 fragmentos cer\u00e2micos e \n\nna limpeza superficial da quadr\u00edcula 1 e 3 foram detetados 45 fragmentos cer\u00e2micos atribu\u00edveis \u00e0 \n\nIdade do Ferro e \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea. Nas UE\u2019s 100&lt;=> 101&lt;=> 300&lt;=> 302&lt;=> 400 \n\n<=> 401 foram exumados 345 fragmentos cer\u00e2micos da Idade do Ferro, de \u00e9poca romana e, \n\nainda, de \u00e9poca contempor\u00e2nea. Quanto \u00e0 UE 102 o esp\u00f3lio era composto por 6 fragmentos \n\ncer\u00e2micos da Idade do Ferro. Nestes dep\u00f3sitos foi exumada uma diversidade de motivos \n\ndecorativos (Figs. 21, 22, 23, 24, 25 e 26). \n\nDe salientar, que o n\u00famero dos materiais cer\u00e2micos e l\u00edticos que tivemos acesso para \n\nestudo n\u00e3o corresponde ao do relat\u00f3rio (Ralha, 2004), sendo o seu n\u00famero maior em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nque foi estudado.  \n\n \n\nFig. 21 - Pote de aba soerguida com decora\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do bojo (Forma 1b sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/073) \n(Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques).  \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n57 \n \n\n \n\nFig. 22 \u2013 Cer\u00e2micas das UE\u2019s 300&lt;=> 401: a) Pote de aba soerguida decorado da UE 401 (Forma 1a sg. Martins, \n1990) (n\u00ba 2004/0321) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). b) P\u00facaro da UE 300 \n(Forma 2a sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2004/0361) (desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n58 \n \n\n \n\nFig. 23 \u2013 Distintos bordos e fundos da RS/01 e UE 300&lt;=> 400: a) Pote de aba soerguida com l\u00e1bio decorado da \nRS/01 (Forma 1c sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2013/0715) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico \npor Tiago Pereira). b) Pote de aba soerguida da UE 400 (Forma 1b sg. Martins, 1990) (n\u00ba 2013/0715); c) Fundo de \nplano simples da UE 300 (n\u00ba 2013/0725); d) Fundo de plano alargado da UE 300 (n\u00ba 2013/0726) (desenhado por \nAm\u00e9lia Marques e V\u00edtor Silva, tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n59 \n \n\n \n\n \n\nFig. 24 \u2013 Fundo de plano alargado com decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica no fundo do bojo da UE 100 (n\u00ba 2013/0724) (desenhado \ne tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig. 25 \u2013 Fragmentos decorados: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivo em espinha da UE 401; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa \ne incisa com motivos triangulares com linhas incisas; c) Decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica e linhas incisas da UE 400; d) Linhas \nhorizontais incisas (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\na) b) \n\nc) d) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n60 \n \n\n \n\nFig. 26 \u2013 Fragmentos decorados: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos em SSS, linhas horizontais e tri\u00e2ngulos \nrematados com c\u00edrculos da RS 1; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos triangulares preenchidos com linhas obl\u00edquas \ne rematados com c\u00edrculos conc\u00eantricos (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\nEstrutura 1 \n\n \n\nUE 103&lt;=> 104&lt;=> 105&lt;=> 106&lt;=> 108&lt;=> 109  \n\nContabilizaram-se 695 fragmentos cer\u00e2micos, dos quais tr\u00eas s\u00e3o dat\u00e1veis da \u00e9poca \n\ncontempor\u00e2nea (UE 105) e os restantes pertencentes \u00e0 Idade do Ferro. \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs 692 fragmentos da Idade do Ferro aqui exumados apresentavam fabrico manual, \n\nsendo as pastas arenosas/mic\u00e1ceas a mic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento \n\nno seu acabamento. Os elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos s\u00e3o de pequenas e m\u00e9dias dimens\u00f5es. A \n\ncozedura \u00e9 maioritariamente redutora havendo por\u00e9m alguma oxidante. As cores das pastas \n\nvariam entre o negro, cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (369 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (296 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (28 \n\nexemplares), segundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\na) \nb) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n61 \n \n\n \n\nNo conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e grandes (665 exemplares) (Fig.27), \n\no que segundo os mesmos autores indicia condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e logo ap\u00f3s a quebra \n\ndos recipientes. Tal parece indiciar que, pelo menos grande parte destas UE\u2019s poderiam estar in \n\nsitu, pois o revolvimento das m\u00e1quinas teria provocado maior \u00edndice de quebra dos fragmentos.  \n\n \n\n \n \n\nFig.27 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\nOs 693 fragmentos estudados correspondem a bordos (67 exemplares), bases (33 \n\nexemplares), asas (13 exemplares) e bojos (553 exemplares) (Fig.28). Os fragmentos decorados \n\ncorrespondem a 33 exemplares1. \n\n \n\n \n\nFig.28 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados e das cer\u00e2micas decoradas \n \n\n2\n2\n\n2\n3\n\n1\n1\n\n4\n8\n\n4\n3\n\n1\n4\n\n9\n\n2\n0 3\n\n3\n\n9\n\n6\n2\n\n5\n0\n\n1\n9\n\n4\n\n1 0 2 5 2\n\n1\n8\n\nU E  1 0 3 U E  1 0 4 U E  1 0 5 U E  1 0 6 U E  1 0 8 U E  1 0 9\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n10%\n5%\n2%\n\n78%\n\n5%\n\nBordos Bases Asas Bojos Decora\u00e7\u00e3o\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n62 \n \n\n \n\nFormas \n\nReconheceram-se 5 formas distintas: a forma 1 (pote) com cerca de 56 % do conjunto \n\nestudado; a forma 2 (potinhos e p\u00facaros) com 28 %; a forma 3a (malga) com 5% e a forma 4 \n\n(panela de asa interior) com os restantes 11% (Tab.4 e Fig. 29). \n\n \n\n \n\nTab.4 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1a) 8 \n\nPotes (forma 1b) 12 \n\nPotes (forma 1c) 5 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 10 \n\nPotinho (forma 2a) 4 \n\nP\u00facaro (forma 2b) 0 \n\nMalga (forma 3a) 0 \n\nTigela (forma 3b) 2 \n\nPanela de Asa Interior (forma 4) 6 \n\nTotal 47 \n\n \n\n \n\nQuanto aos tipos de bordos s\u00e3o patentes os esvasados, especificamente na forma 1a e 2; \n\nos de aba soerguida na forma 1b; os de aba horizontal na forma 1c e os bordos abertos, sobretudo \n\nna forma 4 (Fig. 30 e 31).  \n\nNa sua maioria, os bojos das pe\u00e7as eram de perfil em S, sendo apenas obl\u00edquo ou \n\narredondado nas formas 4 e 3. \n\n \n\n \n\nBases \n\n Entre os 32 fragmentos de bases 20 correspondiam a fundos planos simples, 4 a fundos \n\nde plano alargado, 1 a fundo c\u00f4ncavo e 7 indeterminados (Fig. 31).  \n\nDe uma forma geral, apresentam pastas mic\u00e1ceas de textura m\u00e9dia, detendo ainda um \n\nalisamento no seu exterior. Algumas pe\u00e7as detinham fuligem interna ou externa. \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n63 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 29 - Percentagem de formas \n\n \n\n \n\nAsas \n\nOs fragmentos de asa apresentavam grande uniformidade. Havia 8 asas de sec\u00e7\u00e3o \n\ntubular/oval, 2 de sec\u00e7\u00e3o em fita, 1 de sec\u00e7\u00e3o pentagonal, 1 de sec\u00e7\u00e3o triangular e 1 mamilo. \n\nTodas as asas tinham acabamento alisado ou corro\u00eddo, neste caso por processos p\u00f3s-\n\ndeposicionais. \n\n \n\n \n\nDecora\u00e7\u00f5es \n\nIdentific\u00e1mos 33 fragmentos decorados que correspondem a 5% do total, cujos motivos \n\ns\u00e3o distribu\u00eddos, maioritariamente, no in\u00edcio do bojo. Entre elas, pudemos distinguir v\u00e1rias t\u00e9cnicas \n\ndecorativas: a incisa, com 25 exemplares; a impress\u00e3o com 1 exemplar; a aplica\u00e7\u00e3o \n\npl\u00e1stica/incisa com 2 exemplares; a impressa/incisa com 3 exemplares e a brunida, tamb\u00e9m com \n\n1 exemplar. \n\nA decora\u00e7\u00e3o incisa manifesta-se sempre por linhas horizontais. \n\nA decora\u00e7\u00e3o impressa expressa-se por motivos el\u00edpticos. \n\nNa combina\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o impressa com a incisa estavam presentes motivos \n\ntriangulares preenchidos com linhas incisas e rematados com c\u00edrculos conc\u00eantricos.  \n\nNa combina\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica com a incisa estavam presentes cord\u00f5es com \n\nincis\u00f5es diagonais. Por\u00e9m, destaca-se 1 com motivo em g\u00e9nero de espinha/p\u00e9tala organizando- \n\n \n\n53%\n\n30%\n\n4% 13%\n\nForma 1 Forma 2 Forma 3 Forma 4\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n64 \n \n\n \n\n-se de forma vertical a partir do fim do bojo. A decora\u00e7\u00e3o brunida aparece apenas num fragmento \n\ncom linhas verticais (Fig.32). \n\n \n\nFig. 30 \u2013 P\u00facaros: a) P\u00facaro da UE 109 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0318) (Desenhado por Am\u00e9lia \nFernandes e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) P\u00facaro da UE 106 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0717) (Desenhado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n65 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 31 \u2013 Distintos bordos e bases: a) Pote esvasado da UE 108 (Forma 1a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0713) \n(Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) Pote de aba \nhorizontal da UE 106 (Forma 1c sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0729) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia \nMarques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira; c) Base de plano alargado da UE 106 (N\u00ba 2013/0727); (Desenhado \npor V\u00edtor Silva e Am\u00e9lia Marques, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n66 \n \n\n \n \n \n \n \n\nFig. 32 \u2013 Fragmentos com motivos decorativos: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos triangulares e linhas incisas das \nUE\u2019s 104&lt;=> 105; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa e linhas incisas da UE 109; c) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos el\u00edpticos \nda UE 109; d) Decora\u00e7\u00e3o impressa com c\u00edrculos conc\u00eantricos e linha incisa da UE 105 (Fots. Manuel Santos, MDDS \ne tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n\n \n\na) b) \n\n c) \n\nd) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n67 \n \n\n \n\nUE 107&lt;=> 402 \n\n \n\nAnalisaram-se 329 fragmentos cer\u00e2micos, dos quais um fragmento correspondia \u00e0 Idade \n\ndo Bronze (UE 107) e os restantes \u00e0 Idade do Ferro. De salientar que h\u00e1 uma ocupa\u00e7\u00e3o da Idade \n\ndo Bronze a cota mais elevada, na plataforma cont\u00edgua, pelo que este fragmento poderia estar \n\naqui por escorrimento.  \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs 328 fragmentos da Idade do Ferro aqui exumados apresentavam fabrico manual, \n\nsendo as pastas muito mic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu \n\nacabamento. A cozedura \u00e9 maioritariamente redutora havendo por\u00e9m alguma oxidante. As cores \n\ndas pastas variam entre o negro, cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nA pe\u00e7a da Idade do Bronze corresponde a um bordo esvasado com l\u00e1bio arredondado, de \n\nfabrico manual, pasta arenosa e textura grosseira, cozedura redutora e uma poss\u00edvel decora\u00e7\u00e3o \n\npl\u00e1stica sob a forma de cord\u00f5es (Fig.33). \n\n \n\n \n\nFig. 33 \u2013 Fragmento cer\u00e2mico da Idade do Bronze da UE 107 (N\u00ba 2013/0718) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia \nMarques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n68 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente pequenos (146 \n\nexemplares), seguidos dos m\u00e9dios (143 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (40 exemplares), \n\nsegundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n  No conjunto predominam os de dimens\u00f5es pequenas e m\u00e9dias (289 exemplares) (Fig.34).  \n\n \n\n \n\nFig.34 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\n \n\nOs 328 fragmentos estudados correspondem a bordos (24 exemplares), bases (26 \n\nexemplares), asas (6 exemplares) e bojos (278 exemplares). Os fragmentos decorados \n\ncorrespondem a 17 exemplares (Fig.35). \n\n \n \n\n \n\nFig.35 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados e das cer\u00e2micas decoradas \n \n\n1\n3\n3\n\n1\n3\n\n9\n8\n\n4\n5\n\n3\n4\n\n6\n\nU E  1 0 7 U E  4 0 2\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n7%\n7%\n\n2%\n\n79%\n\n5%\n\nBordos Bases Asas Bojos Decora\u00e7\u00e3o\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n69 \n \n\n \n\nFormas \n\nIdentificaram-se as formas 1 (pote) com cerca de 50 % do conjunto de formas estudadas, \n\nas formas 2 (potinhos e p\u00facaros) com 30 % e a forma 4 (panela de asa interior) com os restantes \n\n20% (Tab.5 e Fig.36). \n\n \n\nTab.5 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1a) 4 \n\nPotes (forma 1b) 4 \n\nPotes (forma 1c) 2 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 4 \n\nPotinho (forma 2a) 1 \n\nP\u00facaro (forma 2b) 1 \n\nPanela de asa interior (forma 4) 4 \n\nTotal 47 \n\n \n\nQuanto aos tipos de bordos registaram-se as formas esvasadas, especificamente na forma \n\n1a e 2; os de aba soerguida, na forma 1b; os de aba horizontal na forma 1c e os de bordo aberto, \n\nsobretudo na forma 4 (Figs. 37, 38 e 39) \n\nRelativamente aos perfis dos bojos destaca-se o perfil em S e o obl\u00edquo ou convexo na \n\nforma 4. \n\nDe salientar a exist\u00eancia de negativos de gatos ou mesmo de gatos de ferro em algumas \n\npe\u00e7as cer\u00e2micas, sobretudo na forma 4. \n\n \n\n \n\nFig. 36 \u2013 Percentagem de formas \n\n50%\n\n25%\n\n25%\n\nFormas 1 Formas 2 Formas 4\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n70 \n \n\n \n\nBases \n\n Entre os 26 fragmentos de bases identificados, 22 correspondiam a fundos planos \n\nsimples, 1 a um fundo de plano alargado e 3 eram indeterminados.  \n\n \n\n \n\nAsas \n\nRegistaram-se 3 asas de sec\u00e7\u00e3o tubular e 1 de fita. Todas as asas tinham acabamento \n\nalisado ou corro\u00eddo, neste caso por processos p\u00f3s-deposicionais. \n\n \n\n \n\nDecora\u00e7\u00f5es \n\nIdentific\u00e1mos 17 fragmentos decorados, cujos motivos est\u00e3o distribu\u00eddos, \n\nmaioritariamente no bojo, embora com distribui\u00e7\u00e3o parcial. Entre eles, pudemos distinguir v\u00e1rias \n\nt\u00e9cnicas decorativas: a incisa, com 14 exemplares; a impressa, com 1 exemplar; a brunida com \n\n1 exemplar e a combina\u00e7\u00e3o impressa/incisa com 2 exemplares (Fig.40). \n\nA decora\u00e7\u00e3o incisa manifesta-se por linhas horizontais. Na combina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas \n\nimpressa/incisa estavam presentes motivos triangulares preenchidos com linhas incisas e \n\nrematados com c\u00edrculos conc\u00eantricos. A decora\u00e7\u00e3o brunida aparece apenas num fragmento com \n\nlinhas verticais.  \n\n \n\n \n\nFig. 37 \u2013 Bordo de aba horizontal da UE 107 (Forma 1c sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0730) (Desenhado por V\u00edtor \nSilva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n71 \n \n\n \n\nFig. 38 \u2013 Formas cer\u00e2micas: a) Bordo de aba soerguida com negativos de gatos da UE 107 (Forma 1 b sg. Martins, \n1990) (N\u00ba 2013/0709) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago \nPereira); b) Potinho da UE 107 (Forma 2 b sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0722) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado \npor Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); c) Panela de asa interior com gatos da UE 107 (Forma \n4 sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0322) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)  \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 39 \u2013 Panela de asa interior com negativos de gatos da UE 107 (Forma 4 sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0324) \n(Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 40 \u2013 Fragmento com decora\u00e7\u00e3o incisa (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n73 \n \n\n \n\nUE 110 \n\nEstudaram-se 33 fragmentos cer\u00e2micos todos eles atribu\u00edveis \u00e0 Idade do Ferro.  \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs fragmentos aqui recolhidos apresentavam fabrico manual, sendo as pastas muito \n\nmic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu acabamento. A cozedura \u00e9 \n\nmaioritariamente redutora. As cores das pastas variam entre o cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (21 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (8 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (4 exemplares), \n\nsegundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n No conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e pequenas (29 exemplares) (Fig.41).  \n\n \n\n \n\n \n\nFig.41 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n\n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\nOs fragmentos analisados correspondem a bordos (8 exemplares), bases (4 exemplares) \n\ne bojos (21 exemplares) (Fig.42).  \n\n \n\n \n\n \n\n8\n\n2\n1\n\n4\n\nU E  1 1 0\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n74 \n \n\n \n\n \n\nFig.42 \u2013 Percentagem do tipo de fragmentos estudados \n \n\n \n\nFormas \n\nIdentificaram-se as formas 1 (pote) com cerca de 56% do conjunto estudado, a forma 2 \n\n(potinhos e p\u00facaros) com 11 %, a forma 3 (malga) com 22% e a forma 4 (panela de asa interior) \n\ncom os restantes 11% (Tab.6 e Fig.43). \n\n \n\nTab.6 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1b) 2 \n\nPotes (forma 1c) 1 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 1 \n\nTigela (forma 3b) 2 \n\nPanela de asa interior (forma 4) 1 \n\nTotal 7 \n\n \n\n \n\nQuanto aos tipos de bordos s\u00e3o patentes as formas esvasadas, especificamente na forma \n\n1a e 2; os de aba soerguida, na forma 1b, 3b e os bordos abertos na forma 4 (Fig.44). \n\nRelativamente ao formato dos bojos destaca-se o perfil em S e o obl\u00edquo, evidente na \n\nforma 4. \n\n \n\n \n\n \n\n24%\n\n12%64%\n\nBordos Bases Bojos\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n75 \n \n\n \n\n \n\nFig.43 \u2013 Percentagem de formas \n\n \n\n \n\nBases \n\n Entre os 7 fragmentos de bases identificados, 6 correspondiam a fundos planos simples \n\ne 1 a um fundo c\u00f4ncavo.  \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 44 \u2013 Tigela da UE 110 (Forma 3b sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0323) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n43%\n\n14%\n\n29%\n\n14%\n\nFormas 1 Formas 2 Formas 3 Formas 4\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n76 \n \n\n \n\nUE 111 \n\nNa UE 111 analisaram-se 592 fragmentos cer\u00e2micos pertencentes \u00e0 Idade do Ferro. \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs fragmentos aqui recolhidos apresentavam fabrico manual, sendo as pastas muito \n\nmic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu acabamento. A cozedura \u00e9 \n\nredutora a oxidante. As cores das pastas variam entre o cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (160 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (108 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (23 \n\nexemplares), segundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n No conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e pequenas (268 exemplares) \n\n(Fig.45).  \n\n \n\n \n\nFig.45 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\nOs fragmentos analisados correspondem a bordos (15 exemplares), bases (12 \n\nexemplares), asas (1 exemplar) e bojos (302 exemplares). As decora\u00e7\u00f5es correspondem a 11 \n\nexemplares (Fig.46). \n\n \n\n \n\n \n\n1\n0\n8\n\n1\n6\n0\n\n2\n3\n\nU E  1 1 1\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n77 \n \n\n \n\n \n\nFig.46 - Percentagem do tipo de fragmentos estudados \n\n \n\n \n\nFormas \n\nIdentificaram-se a forma 1 (pote) com cerca de 50%, a forma 2 (potinhos e p\u00facaros) com \n\n42 % e a forma 4 (panela de asa interior) com os restantes 8% (Tab.7 e Fig.47) \n\nDeterminados bordos possuem fuligem maioritariamente nas formas 1 e 2. \n\n \n\nTab.7 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1a) 1 \n\nPotes (forma 1b) 3 \n\nPotes (forma 1c) 1 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 4 \n\nP\u00facaro (forma 2a) 1 \n\nPanela de asa interior (forma 4) 1 \n\nTotal 11 \n\n \n\n \n\nQuanto aos tipos de bordos s\u00e3o patentes as formas esvasadas, especificamente na forma \n\n1a e 2; os de aba soerguida, na forma 1b; os de aba soerguida na forma 1c e os de bordo aberto \n\nna forma 4 (Fig.48). \n\nNa sua maioria, o bojos eram de perfil em S, sendo apenas obl\u00edquos nas formas 4. \n\n \n\n38%\n\n31%\n\n3%\n\n28%\n\nBordos Bases Asas Decora\u00e7\u00e3o\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n78 \n \n\n \n\n \n\nFig.47 \u2013 Percentagem de formas \n\n \n \n\nBases \n\nEntre os 12 fragmentos de bases, 7 correspondiam a fundos planos simples, 1 a um fundo de \n\nplano alargado, 1 a um fundo c\u00f4ncavo e 3 eram indeterminados. \n\n \n\n \n\nAsas \n\nRegistou-se 1 arranque de asa de sec\u00e7\u00e3o tubular. A asa tinha acabamento corro\u00eddo. \n\n \n\n \n\nDecora\u00e7\u00f5es \n\nIdentific\u00e1mos 11 fragmentos decorados, cujos motivos se distribu\u00edam, maioritariamente, \n\nnos bojos e nos colos, embora parcialmente. Pudemos distinguir v\u00e1rias t\u00e9cnicas decorativas: a \n\nImpressa/incisa, com 10 exemplares e 1 impress\u00e3o (Fig.49). \n\nA decora\u00e7\u00e3o impressa/incisa manifesta-se por linhas horizontais e motivos triangulares \n\npreenchidos por linhas obl\u00edquas. A decora\u00e7\u00e3o impressa aparece apenas num fragmento com \n\nmotivos el\u00edpticos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n45%\n\n45%\n\n10%\n\nFormas 1 Formas 2 Formas 4\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n79 \n \n\n \n\nFig. 48 \u2013 Formas cer\u00e2micas da UE 111: a) Pote esvasado com decora\u00e7\u00e3o (Forma 1\u00aa sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2004/0320) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) Pote de aba soerguida (Forma \n1b sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0323); c) Pote de aba horizontal (Forma 1c sg. Martins, 1990) (Desenhados por \nV\u00edtor Silva e Am\u00e9lia Marques, tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n80 \n \n\n \n\nFig.49 \u2013 Fragmentos com decora\u00e7\u00e3o da UE 111: a &amp; b) Decora\u00e7\u00e3o impressa e incisa com motivos triangulares e \nlinhas incisas; c) Decora\u00e7\u00e3o impressa (Fots. Manuel Santos e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n\nUE 112&lt;=> 403 \n\nNa UE 112&lt;=> 403 foram exumados 281 fragmentos cer\u00e2micos atribu\u00edveis \u00e0 Idade do \n\nFerro. \n\n \n\n \n\nCarater\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs fragmentos aqui recolhidos apresentavam fabrico manual, sendo as pastas muito \n\nmic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu acabamento. As cozeduras s\u00e3o \n\nmaioritariamente redutoras. As cores das pastas variam entre o cinzento, castanho, bege e laranja. \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n81 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (203 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (46 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (32 exemplares), \n\nsegundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n No conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e pequenas (249 exemplares) \n\n(Fig.50).  \n\n \n\n \n\nFig.50 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\nOs fragmentos analisados correspondem a bordos (25 exemplares), bases (11 \n\nexemplares), asas (3 exemplares) e bojos (224 exemplares). As decora\u00e7\u00f5es ocorrem em 21 \n\nexemplares (Fig.51). \n\n \n\n \n\n \n\nFig.51- Percentagem do tipo de fragmentos estudados. \n\n \n\n3\n2\n\n1\n4\n\n1\n8\n3\n\n2\n03\n\n0\n\n2\nU E  1 1 2 U E  4 0 3\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n9%\n4%\n1%\n\n79%\n\n7%\n\nBordos Bases Asas Bojos Decora\u00e7\u00e3o\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n82 \n \n\n \n\nFormas \n\nIdentificaram-se as formas 1 (pote) com cerca de 52%, a forma 2 (potinhos e p\u00facaros) \n\ncom 38 % e a forma 3 (malga) com os restantes 10% (Tab.8 e Fig.52). \n\n \n\nTab.8 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1a) 5 \n\nPotes (forma 1b) 5 \n\nPotes (forma 1c) 1 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 5 \n\nPotinho (forma 2a) 3 \n\nTigela (forma 3b) 2 \n\nTotal 21 \n\n \n\nQuanto aos tipos de bordos est\u00e3o presentes os esvasados, especificamente na forma 1a \n\ne 2; os de aba soerguida na forma 1b e os de aba horizontal na forma 1c (Figs. 53, 54 e 55). \n\nRelativamente aos bojos destaca-se o perfil em S. \n\n \n\n \n\nFig.52 - Percentagem de formas \n\n \n\n \nBases \n\n Entre os 11 fragmentos de bases, 7 correspondem a fundos planos simples e 4 \n\nindeterminados.  \n\n52%\n\n38%\n\n10%\n\nFormas 1 Formas 2 Formas 3\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n83 \n \n\n \n\nAsas \n\nRegistaram-se 2 asas de sec\u00e7\u00e3o em fita e 1 de sec\u00e7\u00e3o tubular. As asas tinham acabamentos \n\nalisados. \n\n \n\n \n\nDecora\u00e7\u00f5es \n\nIdentific\u00e1mos 21 fragmentos decorados, cujos motivos se distribuem, maioritariamente, \n\nno bojo e no colo, embora com distribui\u00e7\u00e3o parcial. Entre eles distinguimos v\u00e1rias t\u00e9cnicas \n\ndecorativas: a incisa com 19 exemplares; a pl\u00e1stica/incisa com 1 exemplar e impressa/incisa \n\ncom 1 exemplar (Fig.56). \n\nA decora\u00e7\u00e3o incisa manifesta-se por linhas horizontais e motivos triangulares preenchidos \n\npor linhas obl\u00edquas. Uma asa possu\u00eda uma linha vertical incisa. \n\nQuanto \u00e0 decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica/incisa expressa-se por motivos em losangos preenchidos por \n\nlinhas incisas e a decora\u00e7\u00e3o impressa/incisa, por c\u00edrculos conc\u00eantricos e/ou motivos triangulares \n\nou em losangos preenchidos por linhas incisas.  \n\n \n\n \n\nFig.53 \u2013 P\u00facaro da UE 112 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0360) (Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n84 \n \n\n \n\nFig.54 \u2013 Formas cer\u00e2micas: P\u00facaro da UE 112 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0719) (Desenhado e tintado \npor Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) P\u00facaro da UE 403 (Forma 2 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0721) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira; c) Pote esvasado com \ncanelura da UE 111 (Forma 1 a sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2013/0716) (Desenhado e tintado por Am\u00e9lia Marques e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n85 \n \n\n \n\nFig.55 \u2013 Pe\u00e7as cer\u00e2micas da UE 112: a) Pote de aba horizontal da UE 112 (Forma 1 c sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0732); b) asa decorada (N\u00ba 2013/0710) (Desenhados e tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira). \n \n \n\nFig.56 \u2013 Fragmentos decorados da UE 112: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa com c\u00edrculos conc\u00eantricos e motivos triangulares; \nb) Decora\u00e7\u00e3o impressa com motivos em losangos com linhas incisas (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico \npor Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\na) b) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n86 \n \n\n \n\nEstrutura 2/ Valado \n\n \n\nUE 301 \n\nNa UE 301 (enchimento do valado e terras que algumas se lhe sobrep\u00f5em) foram \n\nexumados 284 fragmentos cer\u00e2micos pertencentes \u00e0 Idade do Ferro. \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nOs fragmentos aqui recolhidos apresentavam fabrico manual, sendo as pastas muito \n\nmic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu acabamento. As cozeduras s\u00e3o \n\nmaioritariamente redutoras. As cores das pastas variam entre o cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (154 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (103 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (27 \n\nexemplares), segundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n No conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e pequenas (257 exemplares) \n\n(Fig.57).  \n\n \n\n \n\nFig..57 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n\n \n\nTipos de fragmentos \n\nOs fragmentos analisados correspondem a bordos (27 exemplares), bases (17 \n\nexemplares), asas (6 exemplares) e bojos (216 exemplares). As decora\u00e7\u00f5es ocorrem em 7 \n\nexemplares (Fig.58). \n\n1\n0\n3\n\n1\n5\n4\n\n2\n7\n\nU E  3 0 1\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n87 \n \n\n \n\n \nFig.58 - Percentagem do tipo de fragmentos estudados. \n\n \n\n \n\nFormas \n\nIdentificaram-se as formas 1 (pote) com cerca de 28%, 2 (potinhos e p\u00facaros) com 40 %, 3 (malga) \ncom 4 % e 4 com os restantes 28% (Tab.9 e Fig.59). \n\n \n\nTab.9 - Tabela de formas \n\nFormas Quantidade \n\nPotes (forma 1a) 1 \n\nPotes (forma 1b) 5 \n\nPotes (forma 1c) 1 \n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) 10 \n\nTigela (forma 3b) 2 \n\nPanela de asa interior (forma 4) 6 \n\nTotal 25 \n\n \n\n \n\nAlgumas pe\u00e7as cer\u00e2micas possuem fuligem. \n\nQuanto aos tipos de bordos s\u00e3o patentes as formas esvasadas, especificamente na forma \n\n1a e 2; os de aba soerguida na forma 1b; os de aba soerguida na forma 1c e os de forma aberta \n\nna forma 4 (Fig.60). \n\nRelativamente ao formato dos bojos destacam-se os de perfil em S. \n\n \n\n \n\n10%\n\n6%\n2%\n\n79%\n\n3%\n\nBordos Bases Asas Bojos Decora\u00e7\u00e3o\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n88 \n \n\n \n\n \n\nFig.59 \u2013 Percentagem de formas \n\n \n \n\nBases \n\n Entre os 17 fragmentos de bases 13 correspondiam a fundos planos simples, 1 c\u00f4ncavo \n\ne 3 indeterminados.  \n\n \n\n \n\nAsas \n\nRegistaram-se 5 asas de sec\u00e7\u00e3o tubular e 1 mamilo de sec\u00e7\u00e3o oval que serviu como asa. \n\nAs asas tinham acabamentos alisados ou corro\u00eddos. \n\n \n\n \n\nDecora\u00e7\u00f5es \n\nIdentific\u00e1mos 7 fragmentos decorados, cujos motivos se distribu\u00edam maioritariamente, no \n\nbojo e no colo, embora ocupando uma superf\u00edcie parcial do recipiente. Entre elas, pudemos \n\ndistinguir v\u00e1rias t\u00e9cnicas decorativas: a incisa com 4 exemplares; a pl\u00e1stica com 1 exemplar; a \n\nimpressa/incisa com 2 exemplares e a aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica/incisa com 1 exemplar (Fig.61). \n\nA decora\u00e7\u00e3o incisa manifesta-se por linhas horizontais e motivos triangulares preenchidos \n\npor linhas obl\u00edquas. A decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica aparece sobre a forma de um mamilo de sec\u00e7\u00e3o oval. A \n\ndecora\u00e7\u00e3o impressa/incisa revela-se por c\u00edrculos conc\u00eantricos, juntamente com motivos \n\ntriangulares e linhas horizontais. Quanto \u00e0 decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica/incisa esta revela-se atrav\u00e9s de \n\ncord\u00f5es horizontais preenchidos com linhas diagonais incisas. \n\n  \n\n28%\n\n40%\n\n8%\n\n24%\n\nFormas 1 Formas 2 Formas 3 Formas 4\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n89 \n \n\n \n\nFig.60 \u2013 Formas cer\u00e2micas da UE 301: Panela de asa interior (Forma 4 sg. Martins, 1990) (N\u00ba 2004/0326) \n(Desenhado por F\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira); b) Tigela (Forma 3 b sg. Martins, 1990) (N\u00ba \n2013/0728); c) Asa decorada (N\u00ba 2013/0711) (Desenhados e tintados por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n90 \n \n\n \n\nFig.61 \u2013 Fragmentos decorados da UE 301: a) Decora\u00e7\u00e3o impressa e incisa com motivos triangulares, cord\u00f5es e \nc\u00edrculos conc\u00eantricos; b) Aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica com linhas obl\u00edquas (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por \nTiago Pereira). \n \n\n \n\nCossoiro \n\nContou-se 1 exemplar, em que as paredes s\u00e3o verticais e um dos lados da parede \u00e9 mais \n\nalisado. O bordo \u00e9 arredondado e \u00e9 de tipo disc\u00f3ide com 2,8 cm de di\u00e2metro. Trata-se de um \n\ncossoiro que foi fabricado atrav\u00e9s do reaproveitamento de um fragmento cer\u00e2mico (Fig.62). \n\n \n\nFig.62 \u2013 Cossoiro de tipo disc\u00f3ide da UE 301 (Sg. Salete da Ponte,1978 e Maria Silva &amp; Paula Oliveira, 1999) (N\u00ba \n2013/0712) (Desenhado por V\u00edtor Silva, tintado por Am\u00e9lia Marques e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n \n \n \n\na) b) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n91 \n \n\n \n\n4.1.1.3.3. Material l\u00edtico \n \n\n \n\nEstrutura 1 \n\nForam analisados 33 materiais l\u00edticos correspondentes \u00e0s sondagens 1 e 4 (Tab.10).  \n\nDe destacar o fragmento de dormente (UE 109) que possui uma forma barquiforme com \n\nsec\u00e7\u00e3o retangular; e o machadinho votivo (UE 401) de ambas as faces polidas e com sec\u00e7\u00e3o \n\nsemioval. Tem 5,5 cm de comprimento e de largura entre os 1,5 e os 0,5 cm; e o colorante (UE \n\n107) com uma sec\u00e7\u00e3o irregular com 6,28 cm de comprimento e 4,44 cm de largura (Fig. 63). \n\n \n\nFig.63 \u2013 Material l\u00edtico da Estrutura 1: a) Dormente da UE 109, vista em plano; b) Dormente da UE 109, vista em \nsec\u00e7\u00e3o; c) Machadinho votivo da UE 104 (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n92 \n \n\n \n\nEstrutura 2 \n\nForam estudados 11 materiais l\u00edticos correspondentes \u00e0 sondagem 3. Para al\u00e9m destes, \n\nna limpeza superficial da quadr\u00edcula 3 (LC/03)  foram descobertos 1 fragmento de um movente, \n\n1 seixo rolado e 1 placa de xisto (Tab.10). \n\nEm destaque \u00e9 o moinho dormente achado na UE 300. Este adquire uma forma \n\nbarquiforme com sec\u00e7\u00e3o semiretangular (Fig. 64). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig.64 \u2013 M\u00f3 dormente da UE 300 da Estrutura 2: a) vista em plano; b) vista em sec\u00e7\u00e3o (Fots. Manuel Santos, MDDS \ne tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica \n\nOs materiais l\u00edticos s\u00e3o de proveni\u00eancia local tendo em conta as an\u00e1lises litol\u00f3gicas dos \n\nmateriais e a geologia local, com exce\u00e7\u00e3o do machadinho votivo que ter\u00e1 sido extra\u00eddo de outra \n\n\u00e1rea distante. \n\n \n\na) \n\nb) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n93 \n \n\n \n\nOs seixos s\u00e3o de quartzito, de granito moscov\u00edtico e de granito de duas micas, de gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a fino. Quanto \u00e0s lascas estas s\u00e3o maioritariamente de quartzito, destacando-se uma de \n\nquartzo hialino. O machadinho votivo \u00e9 de rocha metam\u00f3rfica - o anfibolito - de gr\u00e3o fino. Os \n\nfragmentos de moinhos manuais s\u00e3o de granito.  \n\nAlguns dos seixos possuem fuligem ou gordura e encontram-se fragmentados pela a\u00e7\u00e3o \n\ndo fogo (Fig. 65). \n\n  \n\nFig.65 \u2013 Seixo fragmentado com fuligem da UE 402 da Estrutura 1: a) vista em plano; b) vista de lado (Fots. Manuel \nSantos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) b) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n94 \n \n\n \n\nTab.10 \u2013 Materiais l\u00edticos estudados \n\n \n\nContexto \nSeixos \n\nrolados \nPolidores Dormentes Moventes Lascas Outros \n\nEstrutura \n\n1 \n\nUE 100 \n\n<=> 101 \n\n<=> 300 \n\n<=> 400 \n\n<=> 401 \n\n8 1 1 0 1 \n\n1 triturador \n\nduplo, 1 \n\nmachadinho \n\nvotivo e 1 \n\nindeterminado. \n\nUE 103 \n\n<=> 106 \n\n<=> 108 \n\n<=> 109 \n\n9 0 0 1 1 1 N\u00facleo \n\nUE 107 \n\n<=> 402 \n2 0 0 0 0 \n\n1 fragmento \n\nde \n\ncolorante \n\nUE 110 0 0 0 0 1 0 \n\nUE 111 3 0 0 0 0 0 \n\nUE 112 3 0 0 0 0 0 \n\nEstrutura \n\n2 \n\nUE 300 0 0 1 0 0 0 \n\nUE 301 5 0 0 0 2 \n\n1 fragmento \n\nde pedra \n\nafei\u00e7oada \n\ncom \n\nvest\u00edgios de \n\nmetal \n\n \n\n \n\n4.1.1.3.4. Material met\u00e1lico \n\n \n\nTodos os fragmentos met\u00e1licos, em n\u00famero de 71, foram encontrados no interior da \n\nEstrutura 1, embora em diversas UE\u2019s a saber: UE 107&lt;=> 402, UE 109, UE 401 e UE 112&lt;=> \n\n403 (Tab.11). \n\nPara o estudo dos objetos met\u00e1licos procedeu-se \u00e0 divis\u00e3o dos fragmentos por placas, \n\nrebites e indeterminados. Nas placas apurou-se o comprimento e a espessura do fragmento e o \n\nn\u00famero de rebites empregues. Quanto aos rebites apontou-se o comprimento e espessura m\u00e9dia \n\ndo p\u00e9, assim como o comprimento da cabe\u00e7a. Foram tamb\u00e9m descritas as suas respetivas  \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n95 \n \n\n \n\nsec\u00e7\u00f5es. Relativamente aos fragmentos met\u00e1licos indeterminados descrevemos as suas \n\ndimens\u00f5es e a forma seccional, quando poss\u00edvel.  \n\n \n\n \n\nTipologia dos achados \n\n Os 71 fragmentos met\u00e1licos correspondem a 54 pequenas placas rebitadas; a 5 rebites; \n\na 1 vareta e a 11 pe\u00e7as indeterminadas, talvez restos de placas e de rebites de muito pequena \n\ndimens\u00e3o ou em estado avan\u00e7ado de eros\u00e3o. \n\n \nTab. 11 \u2013 Contexto e tipo de achados met\u00e1licos \n\n \n\n Placas rebitadas Rebites Indeterminados Varetas \n\nUE 107<=>402 47 5 11 \n1 \n\nUE 109 1 - - - \n\nUE 401 3 - - \n- \n\nUE 112<=>403 3 - - - \n\n \n\n Dos 54 fragmentos de placas rebitadas, verific\u00e1mos que todos eram muito pequenos, \n\nvariando entre os 5,1 cm e os 0,50 cm de comprimento e entre os 3,69 mm e os 0,76 mm de \n\nespessura, correspondendo as partes mais espessas \u00e0s zonas de jun\u00e7\u00e3o de placas que se \n\nencontravam em melhor estado de preserva\u00e7\u00e3o (Fig.66 e 67). \n\n \n\nFig.66 \u2013 Placas rebitadas da UE 107 (N\u00ba 2004/0658): a) anverso; b) vista de lado (Fots. Manuel Santos, MDDS e \ntratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira).  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\na) b) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n96 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig.67 \u2013 Fragmentos de placas rebitadas, rebites e indeterminados: a) UE 107 (N\u00ba 2004/0661); b) UE 402 (N\u00ba \n(2004/0665): (Fots. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira).  \n \n \n \n\na) \n\nb) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n97 \n \n\n  \n\n Muitas destas placas apresentam carv\u00f5es incrustados (Fig.67).  \n \n\n \n\nFig.68 - Superf\u00edcie externa de uma placa rebitada onde se podem ver os rebites e ader\u00eancia de carv\u00f5es da UE 107 \n(N\u00ba 2004/0658) (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n Os rebites detetados nas placas tinham todos a mesma tipologia, ou seja, eram \n\nparalelepip\u00e9dicos, com sec\u00e7\u00e3o quadrangular e com espessura entre 2,49 mm a 4,98 mm. A sua \n\naltura variava entre os 1,18 mm e os 8,35 mm. \n\nDe referir que, na superf\u00edcie interna das placas, se nota perfeitamente a martelagem dos \n\nrebites usados para a jun\u00e7\u00e3o das placas (Fig.65).  \n\n Quanto aos 5 rebites isolados, estes eram grosseiramente paralelepip\u00e9dicos, com altura, \n\nentre os 2,15 mm e os 6,07 mm, e espessura de base, entre 2,30 mm e 3,20 mm. Tinham \n\nsec\u00e7\u00e3o quadrangular. \n\n A vareta, fragmentada, de sec\u00e7\u00e3o mais ou menos quadrangular, tinha 33,28 mm de \n\ncomprimento e 3,34 mm de espessura. A extremidade do objeto foi acoplada, atrav\u00e9s de um \n\nprocesso de jun\u00e7\u00e3o t\u00e9rmico e mec\u00e2nico, a uma placa partida, ainda com 8,09 mm de \n\ncomprimento por 0,97 mm de espessura (Fig.68).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n98 \n \n\n \n    \n\nFig.69 - Fragmento de prov\u00e1vel asa lateral de caldeiro da UE 402: a) vista de lado; b) vista de cima; c) vista de baixo \n(2004/0666) (Fot. Manuel Santos, MDDS e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n\n \n\n \n Para al\u00e9m destes objetos foram descobertos 11 fragmentos met\u00e1licos indeterminados \n\ndevido \u00e0s suas reduzidas dimens\u00f5es e estado avan\u00e7ado de corros\u00e3o. \n\n Tendo em conta as caracter\u00edsticas das 54 pequenas placas rebitadas, dos 5 rebites e da \n\nvareta, defendemos que se tratam de fragmentos de um caldeiro de rebites (Silva, 2013). \n\nOs caldeiros de rebites s\u00e3o recipientes de bronze de fundo curvo e forma c\u00f3nica ou \n\nsemiovoidal mais ou menos achatada. S\u00e3o elaborados atrav\u00e9s da uni\u00e3o de chapas, no m\u00ednimo \n\ntr\u00eas, cuja jun\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s da costura de ostentosos rebites na horizontal e vertical, pouco \n\nespa\u00e7ados entre si. Todos eles apresentam um sistema de suspens\u00e3o (Armada Pita, 2005; 2008).  \n\n \n\na) \n\nc) b) \n\na) \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n99 \n \n\n \n\nQuando falamos de caldeiros de rebites lembramo-nos dos exemplares de grandes \n\ndimens\u00f5es e de bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, como o de Lois (Schubart, 1961 in Armada Pita \n\n2005). No entanto, o de Frij\u00e3o, tal como os caldeiros exumados na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, apresentam \n\num estado de preserva\u00e7\u00e3o bastante fragment\u00e1rio, o que dificulta a reconstru\u00e7\u00e3o da sua ou suas \n\nmorfologias (Armada Pita, 2005). \n\n \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos achados met\u00e1licos \n\n \n\nAs an\u00e1lises de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos achados foram realizadas segundo o m\u00e9todo de \n\nfluoresc\u00eancia de raios X (XRF), na Contrastaria do Porto, pela Doutora Carla Maria Braz Martins. \n\nO aparelho utilizado foi um Helmut Fischer Fischerscope XDAL-FD, com uma profundidade de \n\ncampo de 3 ?m, com um erro de precis\u00e3o de 0,3% para o ouro e 0,4% para a prata, com limites \n\nde dete\u00e7\u00e3o inferiores a 1%, e no caso do chumbo a 20ppm.  \n\nA liga do caldeiro de rebites de Frij\u00e3o \u00e9 um bronze tern\u00e1rio constitu\u00edda maioritariamente \n\npor cobre (84,43%) e em menor quantidade estanho (12,39%) e chumbo (2%), o que \u00e9 normal nos \n\nbronzes antigos. A presen\u00e7a de ferro (1,36%) poder\u00e1 ter sido uma impureza, o que se duvida, j\u00e1 \n\nque a pe\u00e7a dever\u00e1 ter sido limpa antes de ter sido consolidada, ou poder\u00e1 ser devido \u00e0 \n\ntransfer\u00eancia do metal ferro para a pe\u00e7a (exemplo: utiliza\u00e7\u00e3o de um instrumento de ferro). Isto \n\nporque o ferro n\u00e3o faz parte da constitui\u00e7\u00e3o da liga. \n\n \n\nTab. 12 \u2013 Amostras das an\u00e1lises do caldeiro de rebites \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Identifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Posi\u00e7\u00e3o Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nAmostra 1 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \nChapa tirada lado Cu 79.45%, Sn 15.83%, Fe 4.72% \n\nAmostra 2 \n2004-0658 UE 107 \n\nSector 1 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \nChapa tirada lado Cu 50.93%, Sn 45.33%, Pb 3.75% \n\nAmostra 3 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \n\nJun\u00e7\u00e3o rebite - \n\nchapa \nCu 80.49%, Sn 15.97%, Pb 1.87%, Fe 1.68% \n\nAmostra 4 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \nRebite Rebite Cu 88.31%, Sn 10.99%, Fe 0.70% \n\nAmostra 5 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \nRebite Rebite Cu 92.32%, Fe 1.58%, Sn 5.19%, Pb 0.91% \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n100 \n \n\nAmostra 6 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \n\nFragmento mais \n\npequeno chapa \nCu 69.00%, Sn 23.71%, Fe 3.74%, Pb 3.54% \n\nAmostra 7 \n2004-0658 UE 107, \n\nSector 1 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \n\nFragmento mais \n\npequeno chapa \nCu 85.47%, Sn 9.89%, Pb 4.63% \n\nAmostra 8 \n2004-0666 UE 402, \n\nSector 4 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \nPlaca \n\nCu 91.80%, Sn 6.19%, Pb 1.25%, I 0.06, Ca \n\n0.70% \n\nAmostra 9 \n2004-0666 UE 402, \n\nSector 4 \n\nPlaca de \n\ncaldeiro \nPlaca \n\nCu 94.66%, Pb 1.39%, Sn 1.87%, Fe 1.49%, \n\nIr 0.59% \n\nAmostra 10 \n2004-0666 UE 402, \n\nSector 4 \n\nAro e placa \n\nde caldeiro \nJun\u00e7\u00e3o aro - placa Cu 92.03%, Fe 2.45%, Sn 3.82%, Pb 1.70% \n\nAmostra 11 \n2004-0666 UE 402, \n\nSector 4 \nAro Aro Cu 93.26%, Sn 5.35%, Pb 1.40% \n\nAmostra 12 \n2004-0666 UE 402, \n\nSector 4 \nAro Aro Cu 95.46%, Sn 4.54% \n\n \n\n \n\n4.1.1.3.5. Material v\u00edtreo \n\n \n\nO \u00fanico achado v\u00edtreo encontrado foi exumado no interior da estrutura 1, na UE 104 que \n\n\u00e9 equivalente \u00e0s UE\u2019s 103, 105, 106 e talvez \u00e0s UE\u2019s 108 e 109. Trata-se de uma conta de colar. \n\nEsta, em vidro de colora\u00e7\u00e3o azul-marinho transl\u00facido, possui uma forma globular e tem \n\nperfura\u00e7\u00e3o de sec\u00e7\u00e3o vertical. Tem 6,99 mm de altura, 10,88 mm de di\u00e2metro externo e 3,82 \n\nmm de di\u00e2metro de perfura\u00e7\u00e3o. \n\nConforme as suas caracter\u00edsticas apontamos que \u00e9 de cronologia da Idade do Ferro. \n\n \n\n \n\nFig.70 \u2013 Conta de colar v\u00edtrea da UE 104 (N\u00ba 2004/0657) (Fot. Ralha, 2004 e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira). \n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n101 \n \n\n \n\n4.1.1.3.6. Material vegetal \n\n \n\nForam recolhidas v\u00e1rias amostras de macrorrestos carbonizados, quer de carv\u00f5es vegetais \n\nquer de sementes. \n\nOs primeiros foram analisados pela Doutora Maria Mart\u00edn Seijo (Anexo II) e os segundos \n\npelo Doutor Jo\u00e3o Tereso (Tereso &amp; Silva, 2013). \n\n \n\n \n\nAntracologia e dendrologia dos macrorrestos \n\nForam recolhidas 9 amostras todas da estrutura 1, nomeadamente das UE\u2019s 107&lt;=> \n\n402 e 403.  \n\nFoi na UE 107&lt;=> 402 que se recuperou a maior parte das amostras e delas foram \n\nanalisados 275 fragmentos de carv\u00e3o.  \n\nNo total a an\u00e1lise antracol\u00f3gica permitiu identificar uma elevada variabilidade taxon\u00f3mica, \n\ndiferenciando-se 11 esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas: carvalho (Quercus sp. Caducifolio), fab\u00e1ceas \n\ntipo tojo/giesta/codesso (Fabaceae), aveleira (Corylus avellana), sorveira/pereira \n\n(Rosaceae/Maloideae), azinheira/sobreiro (Quercus sp. Perennifolio), salgueiro/choupo \n\n(Salix/Populus), ulmeiro (Ulmus sp.), amieiro (Alnus sp.), sanguinho (Frangula alnus), \n\ncarvalho/sobreiro/azinheira (Quercus sp.) e sabugueiro (Sambucus sp.) (Anexo I). \n\nDa UE 403 apenas se retirou uma amostra onde se contabilizaram 25 fragmentos \n\npreservados por carboniza\u00e7\u00e3o. Nestes, s\u00f3 se identificou uma esp\u00e9cie: Quercus sp. caducifolio, ou \n\nseja, o carvalho (Anexo I). \n\nNo \u00e2mbito deste estudo, da UE 107, foi poss\u00edvel identificar a presen\u00e7a de restos de \n\nmanufaturas em madeira. Estes consistiam num cabo de um objeto, num recipiente, fragmentos \n\nde t\u00e1buas, al\u00e9m dos indeterminados (Mart\u00edn Seijo, Silva &amp; Bettencourt, 2013).  \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise carpol\u00f3gica \n\nForam recolhidas 12 amostras (ns. 1, 2, 3, 4, 5, 7, 10, 12, 14, 15, 18 e 19) de sementes \n\ne de frutos carbonizados, todas elas provenientes das UE\u2019s 107&lt;=> 402, 109 e 111 da estrutura \n\n1. No total continham 46 sementes, v\u00e1rios aglomerados de sementes e 97 restos de fruto. \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n102 \n \n\n \n\nForam identificados quatro tipos de vest\u00edgios carpol\u00f3gicos, nomeadamente bolotas \n\n(Quercus) e cariopses de tr\u00eas cereais distintos, a saber: trigo de gr\u00e3o nu (Triticum \n\naestivum/durum/turgidum), trigo de gr\u00e3o vestido (Triticum turgidum subsp. dicoccum) e milho-\n\nmi\u00fado (Panicum miliaceum) (Tereso &amp; Silva, 2012) (Tab.13). \n\nAs amostras carpol\u00f3gicas 18 e 19 foram encontradas em sedimentos recolhidos no \n\ninterior de um recipiente cer\u00e2mico, segundo etiqueta que as acompanhava. No entanto, n\u00e3o houve \n\npossibilidade de saber qual o recipiente a que se associavam. As restantes amostras resultaram \n\nde recolhas manuais durante a escava\u00e7\u00e3o (Tereso &amp; Silva, 2012). \n\n \n\nTab. 13 \u2013 Resultados do estudo carpol\u00f3gico \n\nN\u00ba amostra \n1; 2; 3; 4; 5; \n\n7; 10; 12 \n18; 19 14 15 \n\nTipo de recolha Manual Sedimento Manual Manual \n\nU.E. 107<=>402 107<=>402 111 109 \n\nQuercus - bolota inteira 2  1 1 \n\nQuercus (1 cotil\u00e9done) 21 1 26 7 \n\nQuercus (frag.) 32 2 1 3 \n\nTriticum aestivum/durum 1    \n\nTriticum turgidum subsp. dicoccum  2   \n\nTriticum 1    \n\nPanicum miliaceum (aglomerados) - peso g c. 42    \n\n \n\n \n\n4.1.1.3.7. Material osteol\u00f3gico  \n\n \n\nForam encontrados restos \u00f3sseos, em n\u00famero de 9, na UE 107&lt;=> 402 do interior da \n\nEstrutura 1. Estes foram enviados para an\u00e1lise para o Doutor Carlos Fernandez Rodriguez da \n\nUniversidade de L\u00e9on (Anexo III). \n\nOs fragmentos possuem dimens\u00f5es muito reduzidas: a dimens\u00e3o m\u00e1xima quase atinge \n\nos 3 cm e a m\u00ednima n\u00e3o alcan\u00e7a os 1,5 cm. Deste modo foi imposs\u00edvel identificar a que partes \n\nanat\u00f3micas correspondiam estes restos e a que esp\u00e9cie ou esp\u00e9cies. N\u00e3o foi mesmo poss\u00edvel \n\nidentificar se eram animais ou humanos. \n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n103 \n \n\n \n\nNo entanto, uma caracter\u00edstica comum a todos eles \u00e9 o seu estado de altera\u00e7\u00e3o, causado \n\npor altas temperaturas. A colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada que apresentam indica que sofreram \n\ntemperaturas elevadas. \n\n \n \n\n4.1.1.4. S\u00edntese do sector I \n\n \n\nTendo em aten\u00e7\u00e3o o conjunto dos dados analisados podemos admitir que neste local \n\nexistiram duas grandes constru\u00e7\u00f5es abertas no substrato rochoso: um valado de dimens\u00f5es \n\nrelativamente reduzidas, orientado de Norte para Sul (estrutura 2), e uma outra estrutura, de \n\ngrandes dimens\u00f5es e de profundidade consider\u00e1vel, que poderia ser uma grande fossa (estrutura \n\n1). \n\nO valado parece articular-se com a poss\u00edvel fossa, que lhe fica a sul, embora n\u00e3o seja t\u00e3o \n\nprofundo quanto ela. Seria um corredor de acesso \u00e0 mesma? \n\nIndependentemente de tudo isso, ambas revelam investimentos construtivos de alguma \n\nenvergadura e que teriam que ser desempenhados por um coletivo de pessoas. \n\nPelas caracter\u00edsticas do enchimento de cada uma das estruturas (disposi\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades estratigr\u00e1ficas e materiais associados) as suas \u00faltimas fun\u00e7\u00f5es parecem ter sido \n\ndistintas. \n\nNa estrutura 1 (eventual fossa) foram depositados os restos de uma atividade que envolveu \n\num grande inc\u00eandio que atingiu temperaturas de, pelo menos, 600 graus. Tal pode comprovar-se \n\npelas UE\u2019s 107&lt;=> 402 e 112&lt;=> 403 tendo em conta as caracter\u00edsticas dos sedimentos que \n\npossu\u00edam in\u00fameros carv\u00f5es vegetais, cinzas e argila endurecida pelo calor, assim como as \n\nparticularidades dos materiais inclu\u00eddos (cer\u00e2micas com fuligem de car\u00e1cter p\u00f3s-deposicional; \n\nseixos rolados partidos pela a\u00e7\u00e3o do fogo; fragmentos de um caldeiro de rebites bastante \n\ndeteriorados e, por vezes, com carv\u00f5es incrustados, cujo estado de destrui\u00e7\u00e3o indicia destrui\u00e7\u00e3o \n\npela a\u00e7\u00e3o de fogo e ossadas alteradas por temperaturas iguais ou superiores a 600 graus).  \n\nA deposi\u00e7\u00e3o no interior desta estrutura de restos de reboco, de pavimentos argilosos, de \n\nt\u00e1buas, de in\u00fameros ramos e de grande quantidade de argila (UE\u2019s 112&lt;=> 403) indicia que \n\npoder\u00e1 ter existido no local uma constru\u00e7\u00e3o erguida com materiais perec\u00edveis, em taipa, por \n\nexemplo e que a determinada altura foi destru\u00edda. \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n104 \n \n\n \n\nQuanto ao material cer\u00e2mico podemos observar que o maior n\u00famero de fragmentos \u00e9 de \n\nm\u00e9dias e pequenas dimens\u00f5es, segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003) pelo \n\nque o seu dep\u00f3sito no interior de ambas as estruturas foi relativamente r\u00e1pido ap\u00f3s a sua quebra \n\n(Fig.70). \n\n \n\n \n\nFig.71 - Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos da estrutura 1. \n\n \n\nApesar de n\u00e3o termos salientado este aspeto anteriormente, a maioria, sen\u00e3o a totalidade \n\ndos fragmentos cer\u00e2micos, apresenta fraturas frescas o que, mais uma vez, e segundo Brudenell \n\ne Cooper (2003) indicia a sua deposi\u00e7\u00e3o num curto espa\u00e7o de tempo, ap\u00f3s a sua quebra.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cer\u00e2micas \u00e9 de destacar a presen\u00e7a das formas 1a, 1b e 1c, 2, 3b e 4, isto \n\n\u00e9, dos potes de bordos esvasados, em aba soerguida e em aba horizontal; dos potinhos e dos \n\np\u00facaros; das tigelas e das panelas de asa interior (Fig.71). A aus\u00eancia das formas 5, 6 e 7, t\u00edpicas \n\nde entre o s\u00e9c. II a.C. ao s\u00e9c. I d.C. segundo M. Martins (1990), \u00e9 um facto.  \n\n\u00c9 de destacar, tamb\u00e9m o grande n\u00famero de formas de 1b, seguidas das 2 e por \u00faltimo \n\nda 1a. Neste sentido, as formas associadas a recipientes de cozinha ou armazenagem (potes de \n\nformas 1a &amp; b) e a recipientes adaptados a conter l\u00edquidos, transport\u00e1-los, cozinh\u00e1-los e lev\u00e1-los \u00e0 \n\nboca (p\u00facaros/potinhos) est\u00e3o muito representadas.  \n\n\u00c9 importante salientar que havia fragmentos cer\u00e2micos de UE\u2019s distintas que se uniam.  \n\n \n\n604\n\n896\n\n127\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\nEstrutura 1\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n105 \n \n\n \n\n \n\nFig.72 - Percentagem da representatividade das formas cer\u00e2micas da estrutura 1 \n\n \n\nNa estrutura 2 (valado) infelizmente os dep\u00f3sitos foram considerados como pertencentes \n\napenas a uma UE pois a estrutura foi escavada por meios mec\u00e2nicos. \n\n    Quanto ao material cer\u00e2mico podemos observar que o maior n\u00famero de fragmentos \u00e9 de \n\nm\u00e9dias e pequenas dimens\u00f5es, segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003) pelo \n\nque o seu dep\u00f3sito no interior de ambas as estruturas foi relativamente r\u00e1pido ap\u00f3s a sua quebra \n\n(Fig.72).  \n\nA maioria dos fragmentos cer\u00e2micos, apresenta fraturas frescas o que, mais uma vez, e \n\nsegundo Brudenell e Cooper (2003) indicia a sua deposi\u00e7\u00e3o num curto espa\u00e7o de tempo, ap\u00f3s a \n\nsua quebra.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cer\u00e2micas \u00e9 de destacar a presen\u00e7a das formas 1a, 1b e 1c, 2, 3b e 4, isto \n\n\u00e9, dos potes de bordos esvasados, em aba soerguida e em aba horizontal; dos potinhos e dos \n\np\u00facaros; das tigelas e das panelas de asa interior (Fig. 73). A aus\u00eancia das formas 5, 6 e 7, t\u00edpicas \n\nde entre o s\u00e9c. II a.C. ao s\u00e9c. I d.C. segundo M. Martins (1990), \u00e9 um facto.  \n\n\u00c9 de destacar, tamb\u00e9m o grande n\u00famero de formas de 2, seguidas das 4 e por \u00faltimo da \n\n1b. Neste sentido, as formas associadas a recipientes adaptados a conter l\u00edquidos, transport\u00e1-los, \n\ncozinh\u00e1-los e lev\u00e1-los \u00e0 boca (potinhos e p\u00facaros) e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de alimentos (panelas de asa \n\ninterior) est\u00e3o muito representadas.  \n\n17%\n\n25%\n\n9%\n\n23%\n\n8%\n\n1%\n6%\n\n11%\n\nEstrutura 1\n\nPotes (forma 1a) Potes (forma 1b) Potes (forma 1c)\n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) Potinho (forma 2a) P\u00facaro (forma 2b)\n\nTigela (forma 3b) Panela de asa interior (forma 4)\n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n106 \n \n\n \n\n \n\nFig.73 - Dimens\u00f5es dos fragmentos cer\u00e2micos da estrutura 2. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.74 - Percentagem da representatividade das formas cer\u00e2micas da estrutura 2. \n\n \n\n \n\n \n\n103\n\n154\n\n27\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\nEstrutura 2\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n4%\n\n20%\n\n4%\n\n40%\n\n8%\n\n24%\n\nEstrutura 2\n\nPotes (forma 1a) Potes (forma 1b) Potes (forma 1c)\n\nPotinhos/p\u00facaros (forma 2) Tigela (forma 3b) Panela de asa interior (forma 4)\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n107 \n \n\n \n\nComparando ambas as estruturas podemos deparar que \u00e9 bem patente a diferencia\u00e7\u00e3o \n\npercentual de formas depositadas nelas, no entanto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender o seu motivo. \n\nDe salientar que a exist\u00eancia de poucos elementos romanos (alguns materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o) poder\u00e1 ter sido resultante de terras removidas artificialmente para este local, \n\nprovavelmente no \u00e2mbito de sistemas de adubagem. \u00c9 de ter em conta que Barbosa e Azevedo \n\n(2004-2005) referem vest\u00edgios romanos no vale existente nas imedia\u00e7\u00f5es. \n\nApesar de n\u00e3o termos dados radiom\u00e9tricos para datar a ocupa\u00e7\u00e3o do Frij\u00e3o, o conjunto \n\ndos dados analisados (cer\u00e2micos e met\u00e1licos) aponta para a Idade do Ferro, particularmente para \n\num intervalo de tempo entre os s\u00e9culos VI/V e o II a.C. ou entre os s\u00e9culos IV e o II a.C., intervalos \n\nde tempo que, no noroeste portugu\u00eas, se t\u00eam considerado da Idade do Ferro Antigo, conforme M. \n\nMartins (1990) ou A.M.S. Bettencourt (2005), respetivamente.  \n\nAs particularidades da escava\u00e7\u00e3o, tendo em vista as suas interpreta\u00e7\u00f5es e paralelos \u00e9 \n\napresentado na Parte III. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n108 \n \n\n \n\n4.1.2. Sector II \n\n \n\nA escava\u00e7\u00e3o deste sector, que corresponde \u00e0 sondagem 2, compreendeu 9 m2 (3m x 3m), \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o para norte (Fig.74). Este localizava-se aproximadamente 30 metros para sul do \n\nsector I, na mesma plataforma. \n\n \n \n\nFig. 75 - Sondagem 2 do Sector 1 (Ralha, 2004). \n\n \n\n \n\nAs escava\u00e7\u00f5es aqui realizadas n\u00e3o demonstraram a exist\u00eancia de qualquer tipo de \n\nestrutura, em positivo ou em negativo e as unidades sedimentares eram resultantes de \n\nrevolvimento de terras por a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica pois, ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula, verificou-se que \n\neram vis\u00edveis marcas dos dentes do balde de uma \u201cgirat\u00f3ria\u201d (Fig.75). \n\n \n\n \n\nFig. 76 \u2013 Plano final da Sondagem 2 do Sector II (Ralha, 2004). \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n109 \n \n\n \n\n4.1.2.1. Estratigrafia \n\n \n\nConforme o relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o de Ralha (2004: 9), foram registadas 4 unidades \n\nestratigr\u00e1ficas, a saber: \n\n \u201cUE 200 \u2013 camada superficial \u2013 constitu\u00edda por terras revolvidas em resultado da atividade \n\nmec\u00e2nica registada no local; \n\nUE 201 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o castanha avermelhada com a inclus\u00e3o de n\u00f3dulos mais \n\nescuros, heterog\u00e9nea sendo vis\u00edveis algumas ra\u00edzes; \n\nUE 202 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o escura, compacta e heterog\u00e9nea com inclus\u00f5es de \n\ncinzas e carv\u00f5es.  \n\nUE 203 \u2013 camada de terras de colora\u00e7\u00e3o alaranjada, compactas e argilosas correspondendo ao \n\nn\u00edvel geol\u00f3gico\u201d. \n\nA UE 203 \u00e9, no entanto, apenas designada como rocha no desenho do perfil apresentado \n\n(Fig.75 e 76 e Anexo II). \n\nSegundo Ralha (2004) a estratigrafia seria toda ela resultante de a\u00e7\u00f5es recentes, no \n\nentanto \u00e9 curioso o facto de a UE 202, que fica imediatamente sobre a arena gran\u00edtica, ser de \n\ncolora\u00e7\u00e3o escura, compacta e com inclus\u00e3o de cinzas e carv\u00f5es. Tais caracter\u00edsticas fazem-nos \n\nperguntar se n\u00e3o teria existido nesta quadr\u00edcula um resqu\u00edcio do n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o, pois \n\ndificilmente uma unidade estratigr\u00e1fica resultante de altera\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas seria compacta. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 curioso que seja a \u00fanica que apresente carv\u00f5es e cinzas, sabendo n\u00f3s, pela an\u00e1lise do \n\nsector 1, que no exterior das estruturas em negativo teriam existido a\u00e7\u00f5es relacionadas com o fogo \n\nou inc\u00eandios. \u00c9 tamb\u00e9m a que tem maior n\u00famero de material cer\u00e2mico. \n\n \n\n \n\n4.1.2.2. Esp\u00f3lio \n\n \n\nO esp\u00f3lio das unidades estratigr\u00e1ficas que constituem este sector corresponde a 171 \n\nfragmentos cer\u00e2micos. Na recolha superficial resultaram, ainda, 68 fragmentos cer\u00e2micos. Foram \n\nexumados dois l\u00edticos. O estudo desta materialidade foi muito parcial. \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n110 \n \n\n \n\n \n\nR\no\nc\nh\na\n\nR\no\nc\nh\na\n\nU\nE\n\n 2\n0\n1\n\nU\nE\n\n 2\n0\n2\n\nU\nE\n\n 2\n0\n1\n\nU\nE\n\n 2\n0\n2\n\nU\nE\n\n 2\n0\n0\n\nU\nE\n\n 2\n0\n0\n\n1\n3\n3\n.0\n\n2\n\nP\n =\n\n 2\n0\n2\n4\n4\n0\n.8\n\n0\n3\n\nP\n =\n\n 2\n0\n2\n4\n4\n3\n.8\n\n0\n3\n\n1\n3\n3\n.0\n\n2\n\nF\nri\nj\u00e3\n\no\n (\nF\n\nR\nJ\n 0\n\n3\n)\n\nS\ne\nc\nto\n\nr \nII\n\nQ\nu\na\nd\nr\u00ed\n\nc\nu\nla\n\n 2\n\nC\no\nrt\n\ne\n M\n\n =\n -\n\n3\n2\n5\n4\n0\n.2\n\n6\n9\n\nF\nig\n\n. \n7\n7\n \u2013\n\n P\ner\n\nfil\n d\n\na \nS\non\n\nd\nag\n\nem\n 2\n\n d\no \n\nS\nec\n\nto\nr \n\nII\n (\n\nco\nrt\n\ne \nM\n\n =\n -\n3\n2\n5\n2\n0\n.2\n\n6\n9\n) \n\n(R\nal\n\nh\na,\n\n 2\n0\n0\n\n4\n).\n\n \n\n \n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n111 \n \n\n \n\n \n\n \n\nM\n=\n\n -\n3\n2\n5\n4\n0\n.2\n\n6\n8\n\nM\n=\n\n -\n3\n2\n5\n3\n7\n.2\n\n6\n8\n\n1\n3\n3\n.0\n\n6\n1\n3\n3\n.0\n\n6\n\nR\no\nc\nh\na\n\nU\nE\n\n 2\n0\n2\n\nU\nE\n\n 2\n0\n1\n\nU\nE\n\n 2\n0\n0\n\nF\nri\nj\u00e3\n\no\n (\nF\n\nR\nJ\n 0\n\n3\n)\n\nS\ne\nc\nto\n\nr \nII\n\nQ\nu\na\nd\nr\u00ed\n\nc\nu\nla\n\n 2\n\nC\no\nrt\n\ne\n P\n\n =\n 2\n\n0\n2\n4\n4\n0\n.8\n\n0\n3\n\nE\ns\nc\n. \n1\n :\n 2\n\n0\n\n0\n\n2\n0\n\n4\n0\n\n6\n0\n\n1\n m\n\n8\n0\n c\n\nm\n\nF\nig\n\n. \n7\n8\n \u2013\n\n P\ner\n\nfil\n d\n\na \nS\non\n\nd\nag\n\nem\n 2\n\n d\no \n\nS\nec\n\nto\nr \n\nII\n (\n\nco\nrt\n\ne \nP\n\n =\n 2\n\n0\n2\n4\n4\n0\n.8\n\n0\n3\n) \n\n(R\nal\n\nh\na,\n\n 2\n0\n0\n\n4\n).\n\n \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n112 \n \n\n \n\n4.1.2.2.1. Material cer\u00e2mico \n\n \n\nForam exumados um total de 171 fragmentos cer\u00e2micos. Estes distribu\u00edam-se do seguinte \n\nmodo: 8 na UE 200; 58 na UE 201 e 105 na UE 202. Pelas suas caracter\u00edsticas s\u00e3o todos \n\natribu\u00edveis \u00e0 Idade do Ferro. \n\n \n\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\n \n\nOs fragmentos aqui recolhidos apresentavam fabrico manual, sendo as pastas muito \n\nmic\u00e1ceas, de textura m\u00e9dia, detendo ainda um alisamento no seu acabamento. As cozeduras s\u00e3o \n\nmaioritariamente redutoras. As cores das pastas variam entre o cinzento, castanho, bege e laranja. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es dos fragmentos estes eram maioritariamente m\u00e9dios (154 \n\nexemplares), seguidos dos pequenos (103 exemplares) e, por \u00faltimo, dos grandes (27 \n\nexemplares), segundo os crit\u00e9rios de Brudenell e Cooper (2003).  \n\n No conjunto predominam os de dimens\u00f5es m\u00e9dias e pequenas (257 exemplares) \n\n(Fig.79).  \n\n \n\n \n\nFig.79 \u2013 Dimens\u00f5es dos fragmentos por UE segundo os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Brudenell e Cooper (2003). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o geral \n\nNa sua generalidade os fragmentos eram de reduzidas dimens\u00f5es sendo imposs\u00edvel \n\ndeterminar a sua forma segundo a tabela de formas de Manuela Martins (1990). No entanto, \u00e9 de  \n\n \n\n1\n\n3\n1\n\n6\n2\n\n7\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n0 2 2\n\nU E  2 0 0 U E  2 0 1 U E  2 0 2\n\nPequeno M\u00e9dio Grande\n\n\n\nParte II. Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o. Estudo monogr\u00e1fico. \n\n113 \n \n\n \n\ndestacar o aparecimento de uma panela de asa interior (forma 4) na recolha superficial (Fig. 80), \n\nde tr\u00eas bordos indeterminados e de um fragmento com decora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFig.80 \u2013 Panela de asa interior da RS da sondagem 2 (Forma 4 sg Martins, 1990) (N\u00ba2004/0325) (Desenhado por \nF\u00e1tima Ferreira e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira)   \n\n \n\n \n\n4.1.2.2.2. Material l\u00edtico \n \n\nForam exumados 2 seixos rolados de quartzito nas UE\u2019s 200 e 202. \n \n\n \n\n6.1.2.4. S\u00edntese do sector II \n\n \n\nEste sector apesar de n\u00e3o possuir qualquer estrutura e de ter uma estratigrafia de \n\nforma\u00e7\u00e3o recente, segundo Ralha (2004), tem interesse arqueol\u00f3gico na medida em que todo o \n\nesp\u00f3lio recuperado \u00e9 da Idade do Ferro demonstrando que n\u00e3o existiam no local outros n\u00edveis de \n\nocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nCurioso \u00e9 o facto de os ind\u00edcios de quebra do material cer\u00e2mico serem maiores neste \n\ncontexto, tendo em conta que as dimens\u00f5es dos fragmentos s\u00e3o essencialmente pequenas. Tal \n\nest\u00e1 de acordo, quer com contextos de revolvimento por maquinaria, quer com contextos em que \n\na cer\u00e2mica fica mais tempo \u00e0 superf\u00edcie (como poderia ser o caso da UE 202 se ela \n\ncorrespondesse a resqu\u00edcios de uma ocupa\u00e7\u00e3o in situ). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.  Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  Apesar da parcialidade dos dados recolhidos, fruto de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de uma \n\n\u00e1rea restrita e muito destru\u00edda os resultados obtidos podem considerar-se relevantes para o \n\nconhecimento da Idade do Ferro do Noroeste de Portugal. \n\n   Esta parte est\u00e1 subdividida em v\u00e1rios cap\u00edtulos. O primeiro \u00e9 meramente introdut\u00f3rio. O \n\nsegundo \u00e9 relativo ao estudo do Frij\u00e3o em termos das suas caracter\u00edsticas internas e do seu \n\ncontexto local. Neste ser\u00e3o abordados aspetos cronol\u00f3gicos, caracter\u00edsticas paleoambientais, \n\ncaracter\u00edsticas internas e aspetos materiais. \n\nO terceiro cap\u00edtulo ser\u00e1 reservado ao estudo do Frij\u00e3o no contexto da rede de povoamento \n\nda Idade do Ferro do vale do Este. O quarto cap\u00edtulo levanta algumas quest\u00f5es interpretativas \n\nsobre este lugar singular da Idade do Ferro com base no que se conhece para outros contextos \n\npeninsulares e europeus. Finalmente, o quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo \u00e9 reservado \u00e0s considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais. \n\n \n\n \n\n2.  O Frij\u00e3o: caracter\u00edsticas internas e contexto local \n\n \n\n2.1. Cronologia  \n\n \n\nOs dados da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o, nomeadamente os resultantes do estudo da \n\ncer\u00e2mica e dos materiais met\u00e1licos exumados em unidades estratigr\u00e1ficas antigas e n\u00e3o \n\nperturbadas por processos p\u00f3s-deposicionais recentes, permitiram estabelecer apenas uma fase \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o para este local.  \n\nEsta insere-se na Idade do Ferro do Noroeste de Portugal, mais especificamente, no que \n\nem Portugal se considera Ferro Antigo, ou seja, entre os s\u00e9culos VI/V e II a.C. segundo M. Martins \n\n(1990) e entre os s\u00e9culos IV e II a.C. segundo Bettencourt (1999; 2005), cronologias que, na  \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n118 \n \n\n \n\nGaliza, se t\u00eam considerado, grosso modo, como pertencentes a um Ferro M\u00e9dio (Rey Casti\u00f1eiras, \n\n1992; Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006; Ay\u00e1n Vila, 2011).  \n\nA cronologia foi estabelecida com base nas formas e nas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da \n\ncer\u00e2mica, tendo por base as compara\u00e7\u00f5es realizadas com as cer\u00e2micas bem contextualizadas do \n\nvizinho vale do C\u00e1vado e bem sistematizadas na tabela de formas de M. Martins (1990). \n\nAssim, o facto de os fabricos serem manuais, as cozeduras predominantemente redutoras \n\ne de estarem ausentes as formas 5, 6, 7 e 8, t\u00edpicas do Ferro Recente (entre os s\u00e9culos II a.C e o \n\nI d.C.) de M. Martins (1990) levou-nos a considerar que o Frij\u00e3o se incluiria na cronologia mais \n\nantiga. Para esta inser\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e cultural tamb\u00e9m tivemos em considera\u00e7\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas da forma 4 (panelas de asa interior) que apresentam l\u00e1bios preferencialmente \n\narredondados e asas de sec\u00e7\u00e3o tubular, t\u00edpicas de cronologias mais antigas na Idade do Ferro do \n\nvale do C\u00e1vado segundo M. Martins (1990).  \n\nOutra refer\u00eancia de destaque para a inclus\u00e3o do Frij\u00e3o no Ferro Antigo do Noroeste \n\nportugu\u00eas \u00e9 a presen\u00e7a de diversos fragmentos de um caldeiro de rebites. Em termos cronol\u00f3gicos, \n\nestas pe\u00e7as surgem no noroeste peninsular durante o Bronze Final. Os achados mais antigos s\u00e3o \n\nos dos povoados do Coto da Pena I, em Caminha, dos finais do II, in\u00edcios do I mil\u00e9nios a.C. (Silva \n\n1986) e da Santinha I, em Amares, do s\u00e9c. X a.C. (Bettencourt, 1999; 2001b). Por\u00e9m, estas pe\u00e7as \n\ntiveram uma longa diacronia de manufatura ou de utiliza\u00e7\u00e3o, perdurando at\u00e9 fases antigas da \n\nIdade do Ferro (Bettencourt, 2001a; Armada Pita, 2005).  \n\n \n\n \n\n2.2. Caracter\u00edsticas paleoambientais \n\n \n\nPelas an\u00e1lises de antracologia verificamos que nos arredores do Frij\u00e3o existia uma grande \n\ndiversidade de \u00e1rvores e de arbustos, tendo sido identificadas onze esp\u00e9cies diferentes. H\u00e1 \n\nevid\u00eancias de uma floresta mista com esp\u00e9cies de folha caduca, como o carvalho, tendo nas suas \n\nmargens ou em clareiras esp\u00e9cies como a aveleira, as ros\u00e1ceas e o sanguinho. Existia, tamb\u00e9m, \n\numa floresta ribeirinha composta por salgueiros, amieiros, ulmeiros, localizada, certamente, nas \n\nmargens das duas linhas \u00e1guas que drenam para a ribeira da Levegada. Ocorriam, igualmente, \n\n\u00e1reas de mato, com fab\u00e1ceas de tipo tojo ou giesta (Anexo I).  \n\n \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n119 \n \n\n \n\nA carpologia mostrou que as popula\u00e7\u00f5es que frequentaram este local cultivavam trigo de \n\ngr\u00e3o nu, trigo de gr\u00e3o vestido e milho-mi\u00fado e recolhiam bolotas (Tereso &amp; Silva, 2013). \n\n \n\n \n\n \n\nFig.81 - Gr\u00e3o de: a) Quercus; b) Triticum turgidum subsp. Dicoccum; c)Triticum aestivum/durum; d) Panicum \nmiliaceum; (Fots. Jo\u00e3o Tereso) \n\n \n\n \n\n2.3. Caracter\u00edsticas internas  \n\n \n\nDe uma forma geral, neste ponto ser\u00e3o abordadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do Frij\u00e3o \n\nresultantes de trabalhos de prospe\u00e7\u00e3o e de escava\u00e7\u00e3o. \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n120 \n \n\n \n\nConforme os trabalhos de prospe\u00e7\u00e3o realizados por Rui Barbosa, ao servi\u00e7o da empresa \n\nPalimpsesto - Estudo e Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural, Lda. (Barbosa e Azevedo, 2003), por \n\nAna M. S. Bettencourt (entre 2003 e 2007) e por n\u00f3s pr\u00f3prios, em 2012, n\u00e3o foi detetada qualquer \n\noutra evid\u00eancia (muralha, talude, estruturas habitacionais ou material cer\u00e2mico da Idade do Ferro) \n\nnos arredores da \u00e1rea onde ocorreu a extra\u00e7\u00e3o de saibro e a escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Mesmo \n\ndurante os desaterros provocados pela extra\u00e7\u00e3o de saibro, Rui Barbosa e Ana M. S. Bettencourt, \n\nafirmam que a \u00e1rea de dispers\u00e3o de materiais cer\u00e2micos da Idade do Ferro era circunscrita1. \n\nPortanto, temos que admitir que este s\u00edtio arqueol\u00f3gico era pequeno.  \n\nTendo em conta a aus\u00eancia de pedra espalhada pela \u00e1rea abrangida pela destrui\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00e1quinas (que certamente existira se tivessem sido destru\u00eddas estruturas constru\u00eddas em pedra) \n\ne o resultado das escava\u00e7\u00f5es parece plaus\u00edvel admitir que as estruturas deste local foram \n\nsubterr\u00e2neas ou edificadas em materiais perec\u00edveis. \n\nSe as estruturas subterr\u00e2neas se conservaram em parte, atrav\u00e9s do valado e de uma \n\neventual fossa ou fosso, de grandes dimens\u00f5es, as estruturas em positivo s\u00f3 podem admitir-se, \n\natrav\u00e9s do achado, em posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, de alguns materiais encontrados no interior da fossa \n\nou fosso do Sector I.   \n\nOs materiais que servem para defender tal hip\u00f3tese s\u00e3o restos de um pavimento em argila; \n\nrestos de reboco; uma camada de destrui\u00e7\u00e3o bastante espessa e compacta de argila e restos de \n\nt\u00e1buas (Fig. 82 e 83), troncos e ramos. \n\n \n\nFig.82 - Fragmentos de t\u00e1buas detetadas pela dendrologia (Desenhado por Am\u00e9lia Marques) \n\n \n\n                                                           \n1 - Informa\u00e7\u00e3o pessoal que agradecemos. \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n121 \n \n\n \n\n \n\nFig.83 - Fragmentos de t\u00e1buas detetadas pela dendrologia (Desenhado por Am\u00e9lia Marques) \n\n \n\nTal faz-nos supor ter existido no Frij\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o com paredes em adobe ou taipa e \n\npiso em argila decorada que ter\u00e1 sido destru\u00edda pela a\u00e7\u00e3o do fogo, tendo os destro\u00e7os sido \n\ncolocados no interior da grande fossa ou fosso, se n\u00e3o na totalidade, pelo menos em parte.  \n\n  \n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n122 \n \n\n \n\n Temos conhecimento de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Idade do Ferro com evid\u00eancias de \n\nconstru\u00e7\u00f5es em materiais perec\u00edveis, como \u00e9 o caso dos povoados de Penices, Vila Nova de \n\nFamalic\u00e3o (Figueiral, 1993); de S\u00e3o Juli\u00e3o, Vila Verde (Martins, 1988); Crastoeiro, Mondim de \n\nBasto (Dinis, 2001), sem pretendermos ser exaustivos.   \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a Penices, F. Queiroga (2005:157) refere uma cabana constru\u00edda do seguinte \n\nmodo: \u00absobre a estrutura de troncos eram fixadas ramagens orientadas na vertical, formando uma \n\ncamada relativamente densa que impedia o escorrimento de \u00e1gua para dentro da estrutura. Todo \n\no conjunto seria recoberto, e calafetado, com uma camada de argila, bem calcada, a qual \n\nencontrava alguma coes\u00e3o ao imbricar no manto de ramagens\u00bb.  \n\n O conhecimento desta t\u00e9cnica construtiva deveu-se ao inc\u00eandio que esta cabana sofreu, \n\nprovocando desta maneira a incarboniza\u00e7\u00e3o das ramagens e o endurecimento da argila (Queiroga, \n\n2005).  \n\n No entanto, pensamos que a estrutura do Frij\u00e3o seria diferente, pois n\u00e3o encontr\u00e1mos \n\nrestos de argila de revestimento com negativos de ramos. Pelo contr\u00e1rio, a enorme quantidade de \n\nargila endurecida depositada no fosso, faz pensar mais na destrui\u00e7\u00e3o de paredes em terra \n\nprensada, modelada ou empilhada2 que poderiam ter sido decoradas ou revestidas com reboco \n\nno interior. Em algumas destas t\u00e9cnicas justificar-se-iam ramos e t\u00e1buas. Mas estes materiais, \n\nassim como os troncos, tamb\u00e9m poderiam ter sido usados na cobertura. Esta estrutura teria sido \n\npavimentada com um piso de argila decorado e, talvez, pintado com um pigmento branco.  \n\nUm dos fragmentos de pavimento aparenta deter vest\u00edgios de pigmento branco3 mas n\u00e3o sabemos \n\nse este seria total ou parcial. \n\nOs pavimentos de argilas decorados em contextos da Idade do Ferro s\u00e3o relativamente \n\nescassos. Por\u00e9m, temos conhecimento de alguns em povoados no noroeste de Portugal, como \u00e9 \n\no caso do Castro M\u00e1ximo (Morais, 2005) e da Cit\u00e2nia de Briteiros (Centeno &amp; Silva, 1977, 1978; \n\nCruz, 2009), embora estes possu\u00edssem decora\u00e7\u00e3o de diversos e distintos motivos geom\u00e9tricos. \n\nNo entanto, um dos pavimentos em Briteiros (Cruz, 2009) de contexto da Idade do Ferro Recente  \n\n \n\n                                                           \n2 - Sobre o assunto consultar FERNANDES, M. (2006). T\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o em terra. Terra: Forma de Construir. \nArquitectura, Antropologia e Arqueologia, Lisboa: Argumentum: 20-25.  \n\n3 - Talvez realizado atrav\u00e9s de caulino, segundo opini\u00e3o de V\u00edtor Hugo Torres, do Museu Regional de Arqueologia D. \nDiogo de Sousa, em Braga. No entanto seriam necess\u00e1rias an\u00e1lises, que n\u00e3o realiz\u00e1mos, para determinar com \nseguran\u00e7a a constitui\u00e7\u00e3o dessa pigmenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n123 \n \n\ne um outro do Castro M\u00e1ximo exumado no ano de 20014, no qual n\u00e3o sabemos o seu contexto, \n\npossuem uma decora\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 do Frij\u00e3o (Fig.84). \n\n \n\n \n\nFig.84 \u2013 Pavimento da Cit\u00e2nia de Briteiros com uma decora\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 do Frij\u00e3o (Fots.: Sociedade Martins \nSarmento) \n\n \n\n \n\n Apesar de desconhecermos pavimentos pintados no noroeste portugu\u00eas, h\u00e1 conhecimento \n\nde rebocos pintados na Idade do Ferro, embora relativamente escassos. Temos conhecimento de \n\num, achado no Castro de S\u00e3o Vicente de Ch\u00e3 (Barroso, Montalegre) pintado com um pigmento \n\nbranco, numa das faces e com negativos de ramos na outra5, embora tamb\u00e9m n\u00e3o conhe\u00e7amos \n\no contexto preciso em que se insere (Fig.85). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n4 - Dado a conhecer por Bruno Vidrago, a quem agradecemos, que est\u00e1 a realizar um estudo no \u00e2mbito da sua \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado na Faculdade de Letras da Universidade do Porto, apresentada em 2013 e intitulada por: \n\"Contributo para o estudo das cer\u00e2micas da Idade do Ferro e romanas do Castro M\u00e1ximo (Braga)\". \n5 - Informa\u00e7\u00e3o pessoal de Jo\u00e3o Fontes, a quem agradecemos.  \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n124 \n \n\n \n\n           \n\nFig.85 \u2013 Reboco com uma das faces negativos de ramagem e na outra com pigmento em branco (Fots. Jo\u00e3o Fonte) \n\n \n\n \n\n2.4. Aspetos materiais \n\n \n\nA pan\u00f3plia de formas cer\u00e2micas compreende recipientes fechados: os potes (forma 1) e \n\nos potinhos/p\u00facaros (forma 2) e os abertos: as malgas ou tigelas (forma 3) e as panelas de asa \n\ninterior (forma 4).  \n\n As formas mais representadas s\u00e3o as de potes (46%), seguidas dos potinhos/p\u00facaros \n\n(34%) e das panelas de asa interior (14%). A menos representada \u00e9 a forma 3 (malgas/tigelas) \n\ncom uma percentagem de 6%. \n\n As decora\u00e7\u00f5es contemplam a t\u00e9cnica da incis\u00e3o ou associada com a pl\u00e1stica ou a \n\nimpressa. Destaca-se as linhas horizontais, sulcos, motivos triangulares preenchidos por linhas \n\nobl\u00edquas, c\u00edrculos conc\u00eantricos, s\u00e9ries de SSS e cord\u00f5es com incis\u00f5es (Fig.86). \n\nA ader\u00eancia de fuligem na superf\u00edcie exterior dos potes prova que a maioria destes \n\nrecipientes esteve em contacto com o fogo, mas como houve um inc\u00eandio no local n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \n\nperceber se esta caracter\u00edstica seria resultante da sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou de processos p\u00f3s-\n\ndeposicionais. Assim, a presen\u00e7a de potes tanto pode estar ligada a atividades de prepara\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos como de transporte de produtos ou de armazenagem.   \n\nOs potinhos/p\u00facaros s\u00e3o tradicionalmente associados ao transporte e consumo de \n\nbebidas e as panelas de asa interior \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\n\u00c9 curioso verificar que, neste pequeno s\u00edtio, a percentagem de panelas de asa interior \u00e9 \n\nde 14% e das tigelas \u00e9 de 6%, o que \u00e9 superior \u00e0s percentagens destas formas nos n\u00edveis  \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n125 \n \n\n \n\n \n\nFig.86 \u2013 Decora\u00e7\u00f5es representativas do Frij\u00e3o (Desenhos de Ralha, 2004 e tratamento gr\u00e1fico por Tiago Pereira) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n126 \n \n\n \n\ncronologicamente id\u00eanticos de S. Juli\u00e3o e Barbudo, em Vila Verde, e de Lago, em Amares, \n\nconforme consta nos trabalhos de M. Martins (1988, 1989a, 1989b) (Fig.87). Por\u00e9m, \u00e9 importante \n\napontar que a cer\u00e2mica exumada do Ferro Antigo do locus do Barbudo corresponde a terras de \n\naterros (Martins, 1989b).  \n\nConforme a materialidade cer\u00e2mica existente no Frij\u00e3o, e em associa\u00e7\u00e3o com o edif\u00edcio \n\nque ali foi constru\u00eddo, podemos notar que houve um grande n\u00famero de a\u00e7\u00f5es relacionadas com \n\natividades de prepara\u00e7\u00e3o de alimentos e, muito provavelmente, do seu consumo. O alto \u00edndice de \n\npotinhos/p\u00facaros tamb\u00e9m poder\u00e1 indiciar pr\u00e1ticas de comensalidade. \n\nTalvez o facto de terem aparecido algumas sementes no interior de um vaso esteja \n\nrelacionado com as suas fun\u00e7\u00f5es de armazenagem o que poderia constituir mais um dado para \n\ncolocarmos a hip\u00f3tese de que a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio no Frij\u00e3o estaria vinculado a atos de \n\ncomensalidade.  \n\n \n\n \n\nFig.87 - Compara\u00e7\u00e3o percentual das formas exumadas do Frij\u00e3o com os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de S\u00e3o Juli\u00e3o, Lago e \nBarbudo. \n\n \n\n \n\nH\u00e1 ainda a registar a exist\u00eancia de uns recipientes em madeira, assim como de um cabo \n\nde um qualquer artefacto (Fig.88), o que indicia que, neste per\u00edodo, as manufaturas em madeira \n\nseriam uma realidade. \n\n46%\n\n59%\n\n68%\n\n59%\n\n34%\n\n36%\n\n27%\n\n30%\n\n6%\n\n0%\n\n3%\n\n3%\n\n14%\n\n5%\n\n3%\n\n8%\n\nFrij\u00e3o\n\nBarbudo IIa\n\nLago IIa\n\nS. Juli\u00e3o IIa\n\nFormas 4 Formas 3 Formas 2 Formas 1\n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n127 \n \n\n \n\n \n \n\n \nFig.88 \u2013 Artefactos em madeira: a) Fragmento de bordo de um grande recipiente; b) cabo de um artefacto \n(Desenhados por Am\u00e9lia Marques) \n\n \n\n \n\nRelacionado com o mesmo tema podem estar os fragmentos de m\u00f3s manuais, moventes \n\ne dormentes, aqui encontrados. No entanto o aparecimento de um machadinho votivo e a conta \n\nde colar indicia contexto de excecionalidade. \n\nO mesmo podemos pensar em rela\u00e7\u00e3o ao caldeiro de rebites. Estes est\u00e3o associados a \n\ntestemunhos de consumo intensivo de alimentos e de bebidas, no \u00e2mbito de cerim\u00f3nias que se  \n\na) \n\nb) \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n128 \n \n\n \n\ncr\u00ea de uma enorme carga simb\u00f3lica por parte das comunidades do passado, n\u00e3o sendo, por isso, \n\natos comuns do quotidiano (Arnold, 1993; Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006; Armada Pita, 2005; 2008). \n\nPelas condi\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas em que foram encontrados os diferentes fragmentos do \n\ncaldeiro do Frij\u00e3o n\u00e3o podemos considerar que esta pe\u00e7a tivesse sido depositada inteira no interior \n\nda fossa, ou seja, que tivesse sido um dep\u00f3sito fundacional. No entanto, n\u00e3o exclu\u00edmos a \n\npossibilidade de, ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, ter sido destru\u00eddo pelo fogo, quer pelo seu estado \n\nde fragmenta\u00e7\u00e3o, quer por se associar maioritariamente a dep\u00f3sitos de carv\u00f5es e de cinzas, e, \n\nposteriormente, ter sido depositado no interior da fossa ou fosso. Neste caso, em associa\u00e7\u00e3o com \n\nos restos de outros artefactos e de elementos do edif\u00edcio, tamb\u00e9m ele destru\u00eddo.  \n\nTendo em conta a localiza\u00e7\u00e3o, as dimens\u00f5es, as estruturas e os aspetos materiais do Frij\u00e3o \n\ncremos que este locus, n\u00e3o poder\u00e1 ser considerado um povoado mas sim um local de frequ\u00eancia \n\nocasional, talvez de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, naturalmente articulado com um ou v\u00e1rios povoados \n\ncoet\u00e2neos da regi\u00e3o e onde se teriam efetuado a\u00e7\u00f5es associadas a ritos de comensalidade.  \n\n \n\n \n\n3. O Frij\u00e3o no contexto da rede de povoamento da Idade do Ferro do vale do Este  \n\n \n\nO Frij\u00e3o destaca-se, em primeiro lugar, quanto ao seu posicionamento, numa pequena \n\nplataforma existente na base da vertente sudeste do monte com o mesmo nome e nas imedia\u00e7\u00f5es \n\ndo vale aberto da ribeira de Levegada, subsidi\u00e1ria do rio Este e parte integrante da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio. \n\nEm segundo lugar, possui particularidades internas, assim como dimens\u00f5es distintas dos \n\noutros contextos da Idade do Ferro do vale do Este. \n\nEm terceiro lugar, possui caracter\u00edsticas materiais e contextos de deposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m eles \n\noriginais. \n\nTendo em conta a totalidade destas singularidades interpret\u00e1mos o Frij\u00e3o como um lugar \n\nde frequ\u00eancia ocasional, associado a ritos excecionais de comensalidade. \n\nTal leva-nos naturalmente \u00e0 quest\u00e3o sobre a interrela\u00e7\u00e3o que poderia ter com povoados \n\ncoet\u00e2neos existentes no vale do Este.   \n\n \n\n \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n129 \n \n\n \n\nNesse sentido foi efetuado um estudo de intervisibilidade entre o lugar do Frij\u00e3o e os \n\npovoados da Idade do Ferro do vale do Este que sabemos terem tido ocupa\u00e7\u00f5es genericamente \n\nsuas contempor\u00e2neas (Fig.89). \n\nSegundo a an\u00e1lise espacial efetuada verific\u00e1mos, em primeiro lugar, que Frij\u00e3o fica longe \n\nde qualquer povoado da Idade do Ferro do vale do Este, pelo que pode considerar-se um lugar \n\nisolado intencionalmente. Em segundo lugar, const\u00e1mos que dos 12 povoados da Idade do Ferro \n\ndo vale do Este, apenas dois tinham seguramente uma interrela\u00e7\u00e3o visual com o Frij\u00e3o. Trata-se \n\ndos povoados da Falperra, em Braga e das Ermidas, em Vila Nova de Famalic\u00e3o, embora \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que tal ocorresse, tamb\u00e9m, com o povoado do Facho, tamb\u00e9m em Vila Nova de Famalic\u00e3o \n\n(Silva, 2013). \n\nDe uma forma geral a descoberta do Frij\u00e3o permite colocar a hip\u00f3tese de que existira uma \n\nrede de lugares durante a Idade do Ferro Antigo, num territ\u00f3rio onde os povoados se articulariam \n\ncom outros lugares de frequ\u00eancia ocasional, mas igualmente importantes no quadro das v\u00e1rias \n\natividades desenvolvidas pelas comunidades deste per\u00edodo. \n\n \n\n \n\n4. Algumas quest\u00f5es sobre a singularidade do Frij\u00e3o \n \n \n\nAl\u00e9m de todas as considera\u00e7\u00f5es j\u00e1 efetuadas h\u00e1 algumas quest\u00f5es que ficaram por \n\nresponder e que se relacionam com os motivos pelo qual os restos de um edif\u00edcio, aparentemente \n\nexcecional (provido de reboco, com um pavimento decorado), diferentes artefatos, (alguns \n\nexcecionais, como o caldeiro de rebites e machadinho votivo) e ossos foram depositados, de forma \n\nr\u00e1pida, no interior de uma grande fossa ou fosso, em lugar longe de povoados e cont\u00edguo a um \n\nvale, na altura com um bosque provido de in\u00fameras esp\u00e9cies.     \n\nEsta quest\u00e3o leva a outra que \u00e9 a de sabermos qual teria sido a utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das \n\nestruturas em negativo do Frij\u00e3o. \n\nDesta maneira, parece-nos importante apresentar alguns casos de estruturas negativas \n\nconhecidos no Noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a Idade do Ferro, na tentativa de \n\nencontrarmos paralelos. \n\nNo povoado de Lago (Braga, Portugal) foram detetadas diversas fossas de contorno \n\ncircular (com di\u00e2metros entre 3 m e 1,30 m, e de profundidade entre 50 cm e quase 2 m) que  \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n130 \n \n\n \n\napareciam em n\u00edveis de cinzas e carv\u00f5es. Delas foi exumada uma quantidade significativa de \n\npotes, potinhos, p\u00facaros e panelas de asa interior (Martins, 1998). Manuela Martins interpretou \n\nestas estruturas como fossas de car\u00e1cter detr\u00edtico.  \n\nEm Meir\u00e1s (Corunha, Espanha) foram descobertos, por debaixo de v\u00e1rias estruturas \n\np\u00e9treas, uma s\u00e9rie de fossos, fossas e canais escavados na rocha. Em seis dessas estruturas \n\nencontraram-se restos humanos. Em outras catorze descobriu-se material \u00f3sseo desfeito que n\u00e3o \n\npermitiu determinar se era humano ou animal. Junto \u00e0s ossadas exumaram-se alguns materiais \n\ncer\u00e2micos com e sem decora\u00e7\u00e3o, uma f\u00edbula, um pendente de bronze, um machado de pedra \n\npolida e um molar de cavalo (Luengo, 1950 in Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006). A sul da \u00e1rea de fossos \n\ndescobriu-se uma zona de combust\u00e3o e, ao lado desta, uma ampla zona com cinzas, ossos de \n\nanimais, fragmentos de artefactos de bronze e de cer\u00e2mica. O Luengo sugeriu que este lugar seria \n\ndedicado a \u201cbanquetes funer\u00e1rios\u201d (Luengo, 1950 in Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006). \n\nAnalisando estes dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, podemos desde logo dizer que as fossas do \n\nLago s\u00e3o pequenas e com caracter\u00edsticas muito distintas do observado no Frij\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto de Meir\u00e1s, parece-nos haver alguns paralelos, no entanto, pela antiguidade das suas \n\nescava\u00e7\u00f5es, tem sido motivo de muitas quest\u00f5es por parte dos investigadores.   \n\nNa Europa Ocidental e Central, especificamente na Fran\u00e7a e na Alemanha, est\u00e3o \n\ndocumentadas fossas associadas a festins e ritos \u00e9tico-religiosos, para os finais da Idade do Ferro \n\n(Sim\u00f3n, 2009; Poux, 2009). Na G\u00e1lia, determinados locais com fossas t\u00eam vindo a associar-se a \n\nbanquetes comunit\u00e1rios, pois no interior destas estruturas foram enterrados diversos restos de \n\nutens\u00edlios de cozinha (\u201ccozinha ritualizada\u201d) junto a outros restos consagrados (Sim\u00f3n, 2009). \n\nUm exemplo bastante conhecido \u00e9 o de Bliesbreeck, na Alemanha, local onde apareceram \n\n170 grandes fossos que continham material osteol\u00f3gico, al\u00e9m de diversos utens\u00edlios e recipientes \n\npara beber (Sim\u00f3n, 2009). Tamb\u00e9m em Lyon, Fran\u00e7a, num fosso anterior \u00e0 col\u00f3nia romana de \n\nLugdunum, datado de entre 120 e 60 a.C., foi depositada uma quantidade significativa de \u00e2nforas \n\nit\u00e1licas que M. Poux (2009) interpretou como resultantes de materiais utilizados durante um \n\nbanquete cuja deposi\u00e7\u00e3o consistiria numa oferenda \u00e0s divindades subterr\u00e2neas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao que foi apresentado, e apesar de n\u00e3o ser poss\u00edvel estabelecer paralelos \n\ndiretos com o Frij\u00e3o, dadas as devidas especificidades culturais e, por vezes, cronol\u00f3gicas, o que \n\n\u00e9 importante \u00e9 a exist\u00eancia de contextos na Europa da Idade do Ferro com amortiza\u00e7\u00f5es de \n\nmateriais relacionados com atos de comensalidade, em estruturas em negativo. Tal refor\u00e7a a  \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n131 \n \n\n \n\nhip\u00f3tese de que, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de ritos de comensalidade ou de banquetes comunit\u00e1rios, \n\nefetuados num edif\u00edcio de car\u00e1cter excecional, os frequentadores do Frij\u00e3o queimaram e \n\ndestru\u00edram voluntariamente todas as estruturas e materiais usados durante as cerim\u00f3nias, no que \n\npoder\u00e1 ser uma cerim\u00f3nia final, amortizando todos os destro\u00e7os, de forma r\u00e1pida, no interior de \n\nestruturas em negativo (ato, muito provavelmente tamb\u00e9m ritualizado). Estas, tanto poderiam ter \n\nsido abertas para o efeito ou terem desempenhado, anteriormente, a fun\u00e7\u00e3o de delimitadoras de \n\num espa\u00e7o de exce\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nFig.89 - Localiza\u00e7\u00e3o do lugar do Frij\u00e3o no contexto do povoamento da Idade do Ferro no vale do rio Este, a partir da Carta Militar de Portugal, \u00e0 esc. 1:25. 000, folhas 69, 70, 83 e 84, e no Modelo Digital de Terreno, Coordenadas GCS, Datum de Lisboa, Hayford-Gauss. A verde, \nassinalam-se as \u00e1reas de visibilidade a partir do Frij\u00e3o. Os povoados que ficam no seu campo visual s\u00e3o os da Falperra (10) e de Ermidas (17) e, talvez o do Facho (19). Os restantes povoados s\u00e3o: 1) Castro dos Casais, 2) Castro de Argifonso; 3) Castro de Bagunte, 4) Crasto; 5) S. \nBento; 6) Monte de Caldas; 7) Monte dos Picos; 8) Monte do Crasto/Pau de Bandeira; 9) Castro da Consola\u00e7\u00e3o; 11) Monte Redondo; 12) Alto das Eiras; 13) Castro de Vermoim; 14) Castro de Santa Cristina; 15) Castro do Cruito; 16) Castro da B\u00f3ca;18) Castro de S. Miguel-o-Anjo; 20) \nCastro de Penices; 21) Eiras Velhas; 22) Monte de Vasconcelos; 23) Castro; 24) Monte da Saia; 25) Cividade de Terroso. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nParte III. Discuss\u00e3o dos resultados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n135 \n \n\n \n\n4. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nAtendendo \u00e0s caracter\u00edsticas da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Frij\u00e3o, os resultados e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es apresentados neste trabalho devem considerar-se apenas como um contributo para \n\no conhecimento das comunidades da Idade do Ferro que ocuparam o vale do Este. \n\nTendo em conta a an\u00e1lise da sua localiza\u00e7\u00e3o, das suas estruturas e dos materiais \n\nencontrados  coloc\u00e1mos a hip\u00f3tese de que este locus n\u00e3o seria um povoado mas um lugar de \n\nfrequ\u00eancia ocasional, provavelmente ligada a ritos de comensalidade. No entanto, temos \n\nconsci\u00eancia de que a confirma\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese  passa pela descoberta e estudo de outros \n\nlugares similares. \n\nNeste percurso, depar\u00e1mo-nos com algumas dificuldades. Em primeiro lugar referimos o \n\nfacto  de termos trabalhado um local que n\u00e3o escav\u00e1mos e de termos analisado um registo de \n\ncampo, por vezes, pouco claro e incompleto. Sentimos, igualmente, alguns obst\u00e1culos no estudo \n\ndos materiais cer\u00e2micos devido \u00e0s dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas dos fragmentos que dificultaram a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e a atribui\u00e7\u00e3o das formas de grande parte do conjunto. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi f\u00e1cil \n\nencontrar paralelos existentes para o lugar do Frij\u00e3o, o que tornou a sua interpreta\u00e7\u00e3o mais \n\nproblem\u00e1tica.   \n\nRefletindo sobre os dados com que nos foi poss\u00edvel trabalhar pudemos \n\nequacionar, igualmente, algumas quest\u00f5es que ficaram sem resposta que deixamos em aberto \n\npara futuros projetos. \n\nDestacamos, por exemplo, a necessidade de um estudo mais aprofundado quanto aos \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o perec\u00edveis, especialmente no que diz respeito \u00e0 an\u00e1lise dos pavimentos \n\nde argila. Seria importante realizar uma s\u00edntese sobre este tipo de estruturas, n\u00e3o s\u00f3 encontradas \n\nno Noroeste portugu\u00eas como na Galiza, tendo em conta os distintos motivos decorativos existentes, \n\nos diferentes contextos habitacionais e os diversos contextos cronol\u00f3gico-culturais em que \n\naparecem. \n\nPara rematar, ousamos considerar que, pelo conjunto de novidades e quest\u00f5es que \n\nveicula, o lugar do Frij\u00e3o \u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica da Idade do Ferro  do Noroeste de Portugal. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n \n\n139 \n \n\n \n \nALMEIDA, C.A.B. (2003). Altera\u00e7\u00f5es no povoamento ind\u00edgena no in\u00edcio da romaniza\u00e7\u00e3o. Ponto da \nsitua\u00e7\u00e3o no Conventus Bracaraugustanus, Boletim Auriense, 33, Museu Arqueol\u00f3xico Provincial, \nOurense: 77-94. \n \nAY\u00c1N VILA, X.M. (2011). Casa, Familia y Comunidad en la Edad del Hierro del NW. Tese de \nDoutoramento, Universidade de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela.  \n \nARMADA PITA, X.-L. (2005). Formas y rituales de banquete en la Hispania indoeuropea. Tese de \nDoutoramento, Universidade da Coru\u00f1a, La Coru\u00f1a.  \n \nARMADA PITA, X.-L. (2008). \u00bfCarne, drogas o alcohol? Calde-ros y banquetes en el Bronce Final \nde la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Cuadernos de Prehistoria y Arqueolog\u00eda de la Universidad de Granada 18: \n125-162.  \n \nARNOLD, B. (1993). The material culture of social structure: rank and status in early Iron Age. Ann \nArbor, Michi-gan.  \n \nBARBOSA, R. P. &amp; AZEVEDO, M. (2004-05). A antropiza\u00e7\u00e3o da paisagem no vale do Este: dados \nin\u00e9ditos para o seu estudo. M\u00ednia 11-12: 113-136. \n \nBETTENCOURT, A.M.S. (1999). A Paisagem e o Homem na bacia do C\u00e1vado durante o II e o I \nmil\u00e9nios AC, 5 vols. Tese de Doutoramento, Universidade do Minho, Braga.  \n \nBETTENCOURT, A.M.S. (2001a). Aspectos da metalurgia do bronze durante a Proto-Hist\u00f3ria do \nEntre Douro e Minho. Arqueologia 26: 14-46.  \n \nBETTENCOURT, A.M.S. (2001b). O povoado da Santinha, Amares, Norte de Portugal, nos finais \nda Idade do Bronze. Cadernos de Arqueologia - Monografias 12. CCHS, Unidade de Arqueologia \nda Universidade do Minho, Braga.  \n \nBETTENCOURT, A.M.S. (2005). O que aconteceu \u00e0s popula\u00e7\u00f5es do Bronze Final do Noroeste de \nPortugal, no segundo quartel do I mil\u00e9nio AC, e quando come\u00e7ou, afinal, a Idade do Ferro? \nCol\u00f3quio \u201cCastro, um lugar para habitar\u201d. Cadernos do Museu. Museu Municipal de Penafiel: 25-\n40.  \n \nBRUDENELL, M. &amp; COOPER, A. (2008). Post-middenism: depositional histories on Later Bronze \nAge settlements at broom, Bedfordshire. Oxford Journal of Archaeology 27:15-36.  \n \nCALO LOURIDO, F. (1994). A pl\u00e1stica da cultura castrexa galego-portuguesa, Catalogaci\u00f3n \narqueol\u00f3gica y art\u00edstica de Galicia del Museo de Pontevedra. Fundaci\u00f3n Pedro Barri\u00e9 de la Maza, \nA Coru\u00f1a.  \n \nCARBALLO ARCEO, L.X. (1994). Cata?logo dos materiais arqueolo ?xicos do museu do Castro de \nSanta Trega: Idade do Ferro. Pontevedra Diputacio ?n Provincial D.L. \n \n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n \n\n140 \n \n\n \nCARVALHO, H.P.A. (2008). O povoamento romano na fachada ocidental do Conventus \nBracarensis. Tese de Doutoramento, Universidade do Minho, Braga.  \n \nCOFFYN, A. (1986). Le Bronze Final Atlantique dans Ia P\u00e9ninsule Iberique, Paris \n \nCRUZ, G.P.C. (2009). Escava\u00e7\u00f5es na Cit\u00e2nia de Briteiros (Guimar\u00e3es). Relat\u00f3rio de trabalho da \nunidade curricular de Trabalhos Pr\u00e1ticos de Gabinete. Universidade do Minho, Braga. \n \nDINIS, P.A. (1993). Ordenamento do Territ\u00f3rio do Baixo Ave no I Mil\u00e9nio a.C. Tese de Mestrado, \nFaculdade de Letras da Universidade do Porto, Porto. \n \nDINIS, P.A. (2001). O povoado da Idade do Ferro do Crastoeiro (Mondim de Basto, Norte de \nPortugal). Cadernos de Arqueologia, Monografias. Unidade de Arqueologia da Universidade do \nMinho, Braga. \n \nFERNANDES, M. (2006). T\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o em terra. Terra: Forma de Construir. \n\nArquitectura, Antropologia e Arqueologia, Lisboa: Argumentum: 20-25. \n\n \nFERREIRA, J. (2012). O povoamento no vale do rio Este do Neol\u00edtico \u00e0 Idade M\u00e9dia: estudo \npreliminar. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio de Mestrado, Universidade do Minho, Braga.  \n \nFIGUEIRAL, I. (1990). Le Nord-Ouest du Portugal et les modifications de l'ecosysteme, du Bronze \nFinal \u00e0 l'\u00e9poque romaine, d'apr\u00e8s anthracoanalyse de sites arch\u00e9ologiques, Tese de Doutoramento, \nUniversit\u00e9 de Montpe-llier, Montpellier. \n \nFONTES, L.F.O. (1993). Invent\u00e1rios de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de concelho de Braga. M\u00ednia, 3\u00aa s\u00e9rie, \n1, Ano I.  \n \nFONTES, L.; MARTINS, M.; ANDRADE, F. (2010). Salvamento de Bracara Augusta. Quarteir\u00e3o dos \nCTT/ Interliga\u00e7\u00e3o T\u00fanel Avenida da Liberdade (BRA 08-09 CTT-ITAVL). Relat\u00f3rio Final. Trabalhos \narqueol\u00f3gicos da U.A.U.M./Mem\u00f3rias, 2. Universidade do Minho, Braga. \n \nGOMES, H.F.P. (2012). O Vidro Pr\u00e9-Romano no Norte de Portugal. Tese de Mestrado. Universidade \nFernando Pessoa, Porto. \n  \nGONZ\u00c1LEZ RUIBAL, A. (2006). Galaicos poder y comunidad en el noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n(1200 a.C - 50 d.C.). Brigantium 18, Museo arqueol\u00f3xico e hist\u00f3rico castelo de San Ant\u00f3n, A \nCoru\u00f1a.  \n \nHARRIS, E.C. (1991). Princ\u00edpios de Estratigraf\u00eda Arqueol\u00f3gica. Editorial Cr\u00edtica, Barcelona. \n \nLEMOS, F.S; LEITE, J.M.F; BETTENCOURT, A.M.S. e AZEVEDO,M. (2003). O Balne\u00e1rio Pr\u00e9-\nRomano de Braga. Al-Madan. II\u00aa S\u00e9rie. 12: 43-46. \n \nLEMOS, F.S. (2008). Antes de Bracara Augusta. Forum 42-43. Conselho Cultural da Universidade \ndo Minho, Braga: 203-239 \n\n\n\nBibliografia \n\n \n\n141 \n \n\n \nPAUTREAU, J.P. &amp; QUEIROGA, F.M.V.R. (1990). Le Castro das Ermidas. Village Fortifi\u00e9 du Portugal, \nArcheologia 253: 44-49.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1983). Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico de Vila Nova de Famalic\u00e3o, Boletim Cultural - \nVila Nova de Famalic\u00e3o 4: 47-51.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1985a). Vila Nova de Famalic\u00e3o, Castro de Vermoim \u2013 1982. Informa\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica 5: 56.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1985b). Vila Nova de Famalic\u00e3o. Castro das Ermidas \u2013 1983. Informa\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica 5: 56-57.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1985c). Escava\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas no Castro das Ermidas \u2013 A Campanha \nde 1983. Boletim Cultural - Vila Nova de Famalic\u00e3o 6: 5-43.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1986a). Vila Nova de Famalic\u00e3o, Castro de Vermoim \u2013 1984, Informa\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica 6: 35.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1986b). Vila Nova de Famalic\u00e3o. Castro das Ermidas - Jesufrei \u2013 1984, \nInforma\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica 6: 35.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (1987). Corte estratigr\u00e1fico no castro de Penices, Boletim Cultural - Vila Nova \nde Famalic\u00e3o 7: 3-22.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (2003). War and Castros. New approaches to the northwestern Portuguese \nIron Age. Archaeopress, Oxford.  \n \nQUEIROGA, F.M.V.R. (2005). Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas da Cultura castreja no Entre-Douro-\ne-Minho. Col\u00f3quio \u201cCastro, um lugar para habitar\u201d. Cadernos do Museu. Museu Municipal de \nPenafiel: 155-166  \n \nMARTINS, M. (1988). O povoado fortificado do Lago, Amares. Cadernos de Arqueologia - \nMonografias 1. Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho, Braga  \n \nMARTINS, M. (1989a). A Cit\u00e2nia de S. Juli\u00e3o, Vila Verde. Cadernos de Arqueologia - Monografias \n2. Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho, Braga  \n \nMARTINS, M. (1989b). O Castro do Barbudo, Vila Verde. Cadernos de Arqueologia - Monografias \n3. Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho, Braga  \n \nMARTINS, M. (1990). O Povoamento proto-hist\u00f3rico e a romaniza\u00e7\u00e3o da bacia do curso m\u00e9dio do \nC\u00e1vado. Cadernos de Arqueologia - Monografias 5. Unidade de Arqueologia da Universidade do \nMinho, Braga  \n \nMARTINS, M. (2000). Bracara Augusta. Cidade Romana. Funda\u00e7\u00e3o Bracara Augusta, Braga. \n \n \n\n\n\nA Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Idade do Ferro do Frij\u00e3o (Braga, Norte de Portugal) \n\n \n\n142 \n \n\n \nMARTINS, M. (2011). Braga Romana. Colec\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de Cidades, Reitoria da Universidade do \nMinho, Braga: 12. \n \nMARTINS, M.; LEMOS, F. S. (1998). Duas D\u00e9cadas de Vida de um Projecto. Cadernos de \nArqueologia, II S\u00e9rie, 14-15, Braga: 9-21. \n \nMARTINS, M.; FONTES, L.; BRAGA, C.; BRAGA, J.; MAGALH\u00c3ES, F.; SENDAS, J. (2010). \nSalvamento de Bracara Augusta. Quarteir\u00e3o dos CTT/ Avenida da Liberdade (BRA 08-09 CTT). \nRelat\u00f3rio Final. Trabalhos arqueol\u00f3gicos da U.A.U.M./Mem\u00f3rias, 1. Universidade do Minho, Braga. \n \n\nMART\u00cdN-SEIIJO, M.; SILVA, V.M.F. &amp; Bettencourt, A.M.S. (2013). \u201cArchaeobotany and morpho-\ntechnological analysis. Woodcrafts from the Iron Age site of Frij\u00e3o, Braga (Northwest Portugal)\u201d, V \nJornadas do Quatern\u00e1rio / 2nd International Conference - O Quatern\u00e1rio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: \nAbordagens Metodol\u00f3gicas e Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o / The Quaternary of the Iberian Peninsula: \nMethodological Approaches and Research Trends. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Estudo do \nQuatern\u00e1rio \u2013 APEQ, Porto, Portugal, 13rd \u2013 14th december of 2013. \n \nMEDEIROS, A.C. &amp; TEIXEIRA, C. (1969). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/ 50 000. \nNot\u00edcia explicativa da folha 5-C. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa.  \n \nMORAIS, R. (2005). Ab Urbe Condita. Desde a Funda\u00e7\u00e3o da Cidade de Bracara Augusta, Sagvntvm \n(P.L.A.V.), 37: 125-138. \n \nPOUX, M. (2009). \u201cBanquetes y consumo del vino en la Galia a finales de la Edad del Hierro\u201d. O vinho \ne festa de pr\u00e9-romana Europa. Universidade de Valladolid, Centro de Estudos Vacceos \"Federico \nWattenberg\u201c: 93-103. \n \nPONTE, S. (1978). Instrumentos de fia\u00e7\u00e3o, tecelagem e costura de Conimbriga. Conimbriga, XVIII, \nCoimbra: 133-146. \n \nSILVA, A.C.F. (1986). A cultura castreja no Noroeste de Portugal. C\u00e2mara Municipal, Pa\u00e7os de \nFerreira.  \n \nSILVA, A.C.F. (2007). A cultura castreja no Noroeste de Portugal. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. C\u00e2mara Municipal de \nPa\u00e7os de Ferreira, Museu Arqueol\u00f3gico da Cit\u00e2nia de Sanfins / Centro de Arqueologia Castreja e \nEstudos C\u00e9lticos.  \n \n\nSILVA, M.F.M.; OLIVEIRA, P.C.P. (1999). Estudo tipol\u00f3gico dos cossoiros do Museu da Sociedade \nMartins Sarmento (Cit\u00e2nia de Briteiros, Castro de Sabroso e proveni\u00eancia diversa). Revista de \nGuimar\u00e3es, II, Guimar\u00e3es: 633-659. \n \nSILVA, V.M.F. (2013). \u201cCaldeiro de rebites do s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Frij\u00e3o (Braga, Noroeste de \nPortugal\u201d. Estudos do Quatern\u00e1rio 9: 15-21.  http://www.apeq.pt/ojs/index.php/apeq. \n \nTERESO, J. &amp; SILVA, V.M.F. (2013). \u201cFruits and seeds from the Iron Age archaeological site of \nFrij\u00e3o, Braga, NW Portugal)\u201d, V Jornadas do Quatern\u00e1rio / 2nd International Conference - O \nQuatern\u00e1rio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Abordagens Metodol\u00f3gicas e Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o / The \n\nhttp://enardas.pt/wp-content/uploads/2013/11/Martin_SilvaBettencourt_AbstractAPEQ_eng.pdf\n\n\nBibliografia \n\n \n\n143 \n \n\nQuaternary of the Iberian Peninsula: Methodological Approaches and Research Trends. Associa\u00e7\u00e3o \nPortuguesa para o Estudo do Quatern\u00e1rio \u2013 APEQ, Porto, Portugal, 13rd \u2013 14th december \nof  2013. \n \nSIM\u00d3N, F. M. (2009). \u201cVinho, ritual e poder no mundo celta\u201d. O vinho e festa de pr\u00e9-romana Europa. \nUniversidade de Valladolid, Centro de Estudos Vacceos \"Federico Wattenberg\u201c: 81-92. \n \nRALHA, S.S. (2004). Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na escava\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimo de Frij\u00e3o. Zona \nindustral da Cunha \u2013 Cunha, Braga. Relat\u00f3rio Final. Archeoestudos, Investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, \nLda.  \n \nRAMOS, C.; MARTINS, A. (1992). Elementos para an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas. \nVIPASCA, n\u00ba2,2. \n \nREY CASTI\u00d1EIRAS, J. (1992). Yacimientos castre\u00f1os de la vertiente atl\u00e1ntica: an\u00e1lisis de la \ncer\u00e1mica ind\u00edgena. Servicio de Publicaciones e Intercambio Cient\u00edfico de la Universidad de \nSantiago.  \n \n\n \nCartografia \n \nCarta Militar de Portugal 1/25000. Lisboa: Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito: \nf. 69 \u2013 Barcelos, 1997 \nf. 70 \u2013 Braga, 1997 \nf. 83 \u2013 Vila Nova de Famalic\u00e3o, 1997 \nf. 84 \u2013 Selho, 1997; \n \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal 1/50000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal: \nf. 5C \u2013 Barcelos, 1969 \nf. 5D \u2013 Braga, 2000 \nf. 9A \u2013 P\u00f3voa de Varzim, 1965 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00b4 \n\nAnexo I. Ficha descritiva dos materiais cer\u00e2micos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRECIPIENTE COM PERFIL COMPLETO   \n\n \n\nFRAGMENTO  BORDO    BOJO     FUNDO    L\u00c1BIO    CARENA \n\n \n\nBordo    Esvasado    Vertical    Convexo    Arredondado    Alta   \n                       \n\nColo    Aberto    Obl\u00edquo    C\u00f4ncavo    Boleado    M\u00e9dia   \n                       \n\nAsa    Reentrante    Carenado    Plano Alargado    Semiplano    Baixa   \n                       \n\nBojo    Vertical    Perfil em S    Plano Simples    Recto    Ind.   \n                       \n\nFundo    Aba Soerguida    Arredondado    C\u00f3nica    Obl\u00edquo       \n                       \n\nInd.    Aba Horizontal    Ovo\u00edde    Umbilical    Adelga\u00e7ado C\u00f4ncavo       \n                       \n\n    Ind.    Ind.    De p\u00e9    Adelga\u00e7ado Convexo       \n                       \n\n                Circular       \n                       \n\n                C\u00f4ncavo       \n\n                                                                                                                                                                                                                                   \n\nELEMENTOS DE SUSPENS\u00c3O/PREENS\u00c3O \n\n                                                                                                                                                                      \n\nPL\u00c1STICOS  N\u00c3O PL\u00c1STICOS \n\n \n\n \n\nLinguetas    Perfura\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n\n   \n \n\n  \n\nMamilos    \n    \n\nAsas    \n \n\n    \n\nOutro    \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nESTUDO TECNOL\u00d3GICO \n \n\nFABRICO \n\n \n \n\nManual \n\n \n\n \n \n\n  \n\nTorno \n\n \n\n \n \n\n  \n\nRoda \n\n \n\n \n\n \n\n \nCOZEDURA \n\n \n \n\nOxidante \n \n\n \n \n\n \n\n \nRedutora \n\n \n\n \n \n\nPASTA \n \n\n \n\n \n\nMic\u00e1cea \n \n\n \n   \n\nArenosa \n \n\n \n   \n\nArenosa/Mic\u00e1cea \n \n\n \n\n \n \n\nTIPO DE PASTA \nTextura \n\nE.N.P. \n\n \n\nPequenos \n \n\n \n   \n\nM\u00e9dios \n \n\n \n   \n\nGrandes \n \n\n \n\n \n\nMuito Grosseira \n\n \n\n \n   \n\nGrosseira \n\n \n\n \n   \n\nM\u00e9dia \n\n \n\n \n   \n\nFina \n\n \n\n \n   \n\nMuito Fina \n\n \n\n \n\nFabrico Manual \n\nTiras  \n  \n\nRolo  \n  \n\nMoldagem  \n  \n\nInd.  \n\n                     \n\nACABAMENTO \n \n\nExterior  Interior \n\n \n\nAlisado \n \n\n \n \n\nAlisado \n \n\n \n       \n\nPolido \n \n\n \n \n\nPolido \n \n\n \n       \n\nVassourado \n \n\n \n \n\nVassourado \n \n\n \n       \n\nRugoso \n \n\n \n \n\nRugoso \n \n\n \n       \n\nPintado \n \n\n \n \n\nOutro \n \n\n \n       \n\nOutro \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n   \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nCOR \n \n\nParede interna    Parede Externa Cerne \n\n \n\nCastanho \n   \n\nCastanho \n   \n\nCastanho \n  \n\n           \n\nCinzento escuro \n   \n\nCinzento escuro \n   \n\nCinzento escuro \n  \n\n           \n\nCinzento claro \n   \n\nCinzento claro \n   \n\nCinzento claro \n  \n\n           \n\nNegra \n   \n\nNegra \n   \n\nNegra \n  \n\n           \n\nCreme \n   \n\nCreme \n   \n\nCreme \n  \n\n           \n\nLaranja \n   \n\nLaranja \n   \n\nLaranja \n  \n\n           \n\nOutra \n   \n\nOutra \n   \n\nOutra \n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n\nDIMENS\u00c3O DO \nFRAGMENTO \n\n \n(Brudenell  &amp; \nCooper 2008) \n\n&lt;4 4-8  > 8 \n\n   \n\n \n \n\nTotal \nBordo/Fundo \n \n____________ \n\n \n \n\nN\u00ba Ficha  N\u00ba Invent\u00e1rio do Fragmento  Acr\u00f3nimo  Sector  Quadrado  UE \n\n           \n\nContexto \n\n \n\n \n\nESTUDO FORMAL \n\n                                            ASAS \n \n\nSec\u00e7\u00e3o     Preens\u00e3o   \n\n \n\nTubular/Oval \n \n\n   Vertical   \n \n\n    \n \n\n  \n\nFita/Rectangular \n \n\n   Horizontal   \n \n\n    \n \n\n  \n\nPentagonal \n \n\n   Diagonal   \n \n\n    \n \n\n  \n\nTriangular \n \n\n      \n \n\n       \n\nOutra  \n \n\n\n\nESTUDO DECORATIVO \n \n\n \n\n \n \n\nT\u00e9cnica Decorativa \n\nExcis\u00e3o \n \n\n \n \n \n\n  \n\nIncis\u00e3o \n \n\n \n \n\n  \n\nAplica\u00e7\u00e3o \nPl\u00e1stica \n\n \n\n \n\n \n  \n\nImpress\u00e3o \n \n\n \n \n\n  \n\nBrunido \n \n\n \n \n\n  \n\nPintura \n \n\n \n \n\n  \n\nOutra  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o decorativa \n \n\nVertical \n \n\n \n   \n\nHorizontal \n \n\n \n\n \n\nOutra  \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o \n \n\nParcial \n  \n\n Parcial \n     \n\nInvasora \n  \n\n Colo/Bojo  \n      \n\nTotal \n  \n\n Bojo  \n      \n\nInd. \n  \n\n Bordo  \n \n\n \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O OU FEN\u00d3MENO P\u00d3S-DEPOSICIONAL \n \n\nFULIGEM \n \n\nInterior   \n\n   \n\nExterior   \n\n \n\n \n\n \n\n Mat\u00e9ria Org\u00e2nica \n\n \n\nSim \n \n\n \n\n  \n \n\nN\u00e3o \n \n\n \n\n  \n \n\nInd. \n \n\n \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \nParede Interna  Parede Externa \n\n \n\nBordo \n \n\n  Bordo \n  \n\n       \n\nColo/bojo \n \n\n  Colo/bojo \n  \n\n       \n\nBojo \n \n\n  Bojo \n  \n\n \n\n Condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o da fuligem \n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o  P\u00f3s-Deposicional \n \n\nSim \n \n\n  Sim \n \n\n \n       \n\nN\u00e3o \n \n\n  N\u00e3o \n \n\n \n       \n\nInd. \n \n\n  Ind. \n \n\n \n \n\n \n\nFEN\u00d3MENOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O \n \n\nFractura \n \n \n \n \n\nFresca \n \n\n \n   \n\nAntiga \n \n\n \n   \n\nQueimada \n \n\n \n   \n\nBoleada \n \n\n \n\nSuperf\u00edcies do Fragmento \n \n\nRolados \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAngulosos \n \n\n \n   \n\nEros\u00e3o \n \n\n \n \n\n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O FORMAL E TIPOL\u00d3GICA \n \n\nCaracter\u00edstica da Forma \n\n \n \n\nFechada \n \n\n \n   \n\nAberta \n \n\n \n   \n\nEsvasada \n \n\n \n   \n\nRecta \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n\n \n\nMotivos decorativos por Impress\u00e3o/estampilha Decora\u00e7\u00e3o Incisa \n \n\nCaneluras simples   \n   \n\nCaneluras horizontais   \n   \n\nOutro  \n \n\n \n\nMotivos em S \n\n \n\n \n\n \n  \n\nC\u00edrculos \nconc\u00eantricos \n\n \n\n \n\nReticulados \n\n \n\n \n\n \n  \n\nTri\u00e2ngulares \n\n \n\n \n\n \n  \n\nEspirais \n\n \n\n \n\n \n  \n\nOutro \n \n\nOutros motivos \n \n\nMoldura    \n \n\n  \n\n \n\nCord\u00e3o    \n \n\n  \n\n \n\nOutro  \n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA \n(Martins 1990) \n\nFase II \n1a \n\n \n\n  Bases \n \n \n\n \n       \n\n1b \n \n\n  A \n \n\n \n       \n\n1c \n \n\n  B \n \n\n \n       \n\n2a \n \n\n  C \n \n\n \n       \n\n2b \n \n\n  D \n \n\n \n       \n\n3a \n \n\n   \n \n\n \n       \n\n3b \n \n\n   \n \n\n \n       \n\n3c \n \n\n   \n \n\n \n       \n\n4 \n \n\n   \n \n\n \n \n\nFase III \n1a \n\n \n\n  5a \n \n \n\n \n \n\n8   \n           \n\n1b \n \n\n  5b \n \n\n \n \n\nTesto   \n           \n\n1c \n \n\n  5c \n \n\n \n \n\nBases   \n           \n\n2a \n \n\n  6a \n \n\n \n \n\nA   \n           \n\n2b \n \n\n  6b \n \n\n \n \n\nB   \n           \n\n3a \n \n\n  6c \n \n\n \n \n\nD   \n           \n\n3b \n \n\n  6d \n \n\n \n \n\n   \n           \n\n3c \n \n\n  7a \n \n\n \n \n\n   \n           \n\n4 \n \n\n  7b \n \n\n \n \n\n   \n \n\n \n\nCronologia \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo II. Matriz de Harris dos Sectores I e II \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100<=> 101\n\n102\n\n107\n\nContempor\u00e2neo\n\n103<=>104<=>105<=>106<=>108<=>109\n\n-117\n\n111\n\n112\n\n113\n\n115\n\n-116\n\nROCHA\n\nIdade do Ferro Inicial  (entre os s\u00e9culos IV a. C. e  II a. C.)\n\nMatriz de Harris do Sector I\n\n400&lt;=> 401\n\n402\n\n-407\n\n406\n\n403\n\n-405\n\nROCHA\n\nLegenda\n\n Unidade sedimentar\n\n Interface\n\n000\n\n- 000\n\n110 1)\n\n110 2)\n\n110 3)\n\n300&lt;=>301 1), 2), 3)&lt;=>302\n\n-304\n\nROCHA\n\n301 5) 301 4)\n\n301 6)\n\n301 7)\n\n301 8)\n\n301 9)\n\n301 10)\n\n<=><=>\n\n<=>\n\n<=>\n\n<=>\n\n<=>\n\nSondagem 4 Sondagem 1 Sondagem 3\n\n-305<=>\n\n<=>\n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nContempor\u00e2neo\n\n200\n\n201\n\n202\n\nROCHA\n\nMatriz de Harris do Sector II\n\nLegenda\n\n Unidade sedimentar000\n\nSondagem 2\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo III. An\u00e1lises dos materiais vegetais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE ANTRACOL\u00d3XICA E \n\nDENDROL\u00d3XICA DAS MOSTRAS \n\nRECUPERADAS NO XACEMENTO DE \n\nFRIJ\u00c3O (CUNHA, BRAGA) \n \n\nMar\u00eda Mart\u00edn Seijo \n\nGEPN-Grupo de Estudos para a Prehistoria do Noroeste Ib\u00e9rico \n\nDepartamento de Historia I. Facultade de Xeograf\u00eda e Historia \n\nUniversidade de Santiago de Compostela \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n [2] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n [3] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo do documento An\u00e1lise antracol\u00f3xica e dendrol\u00f3xica das mostras \n\nrecuperadas no xacemento de Frij\u00e3o (Cunha,Braga) \n\nXacemento Frij\u00e3o \n\nC\u00f3digo CNS 11318 \n\nResponsable da an\u00e1lise Mar\u00eda Mart\u00edn Seijo \n\nExecuci\u00f3n GEPN-Grupo de Estudos para a Prehistoria do \n\nNoroeste Ib\u00e9rico. Departamento de Historia I. \n\nUniversidade de Santiago de Compostela \n\nwww.gepn.eu \n\nData 07/xaneiro/2014 \n\nProxecto de investigaci\u00f3n ENARDAS (PTDC/HIS-ARQ/112983/2009) \n\n \n\n  \n\n\n\n [4] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC ON T I DO \n\nINTRODUCI\u00d3N .............................................................................................................................................. 5 \n\nLocalizaci\u00f3n e contexto bioxeogr\u00e1fico...................................................................................................... 6 \n\nMateriais e m\u00e9todo .................................................................................................................................. 6 \n\nAn\u00e1lise antracol\u00f3xica e dendrol\u00f3xica ........................................................................................................... 8 \n\nReferencias bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................................................... 16 \n\n \n\n  \n\n\n\n [5] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI N T RODUC I \u00d3N  \n\nEste informe recolle os resultados das an\u00e1lises arqueobot\u00e1nicas das mostras recuperadas no xacemento \n\nde Frij\u00e3o (Cunha, Braga) no Norte de Portugal. As mostras foron recuperadas durante a intervenci\u00f3n do \n\nano 2003 da empresa  Archeo\u2019Estudos - Investiga\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Lda. que foi  dirixida por Sandra \n\nMaria Salazar Ribeiro Ralha.  \n\n \n\nFig. 1. Fotograf\u00eda de detalle do foso de Frij\u00e3o. \n\nA arqueobot\u00e1nica \u00e9 unha subdisciplina da arqueolox\u00eda que aborda temas como a reconstruci\u00f3n \n\npaleoambiental, a acci\u00f3n humana sobre o medio ambiente, o cultivo, procesado, consumo e deposici\u00f3n \n\ndos recursos vexetais, ademais de intentar comprender o uso e significado de cada planta no pasado \n\n(Hastorf 1999). No caso concreto dos recursos forestais a presenza de madeira nos xacementos \n\narqueol\u00f3xicos est\u00e1 estreitamente ligada \u00e1 actividade humana, en relaci\u00f3n con procesos naturais (p\u00f3las, \n\nrestos de poda, etc.) que acompa\u00f1an \u00e1 ocupaci\u00f3n de determinadas zonas, nestes casos os restos \n\nlocal\u00edzanse en dep\u00f3sitos non antropizados con presenza de plantas enteiras ou partes destas; non \n\nobstante o repertorio l\u00edgneo m\u00e1is frecuente nos asentamentos humanos procede de manufacturas e \n\nparticularmente de restos estruturais de edificaci\u00f3ns, de mobiliario dom\u00e9stico ou de obxectos de uso \n\npersoal. Os carb\u00f3ns proceden xeralmente da queima da le\u00f1a consumida como combustible dos fogares \n\ndom\u00e9sticos ou en estruturas de combusti\u00f3n especializadas (cer\u00e1mica, metalurxia, vidro, cal) ou de uso \n\nritual (Marchesini &amp; Arobba 2003). Tam\u00e9n a existencia de incendios accidentais ou provocados nos \n\nasentamentos permite a conservaci\u00f3n de elementos estruturais e enxovais dom\u00e9sticos por \n\ncarbonizaci\u00f3n. \n\n\n\n [6] \n \n\nL OCAL IZACI\u00d3 N E CONTE XTO BIOXEOGR\u00c1FICO  \n\nO xacemento de Frij\u00e3o (Cunha, Braga) no Norte de Portugal, est\u00e1 situado a 140 m.s.n.m. nunha \n\nplataforma existente na vertente sudeste do monte de Frij\u00e3o. Con respecto ao seu contexto \n\nbioxeogr\u00e1fico sit\u00faase na rexi\u00f3n eurosiberiana segundo a clasificaci\u00f3n bioxeogr\u00e1fica de S. Rivas-Mart\u00ednez \n\n(1987) no piso colino. Esta rexi\u00f3n caracter\u00edzase por presentar unha aridez estival nula ou moi lixeira  \n\n(Costa et al. 1998). \n\n \n\nFig. 2. Localizaci\u00f3n de Frij\u00e3o no Noroeste da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nO clima da superprovincia atl\u00e1ntica est\u00e1 fortemente influenciado polo efecto do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. O \n\nclima deste territorio permite a presenza de plantas da denominada \u201cflora atl\u00e1ntica\u201d como o carballo \n\n(Quercus robur), os bidueiros (Betula sp.), os bordos (Acer sp.) e alg\u00fans toxos e urces (Ulex europaeus, \n\nUlex minor, Erica ciliaris, Erica cinerea e Daboecia cantabrica); esta div\u00eddese en provincias da que a \u00fanica \n\npresente en Portugal ser\u00eda a cantabro-atl\u00e1ntica (Costa et al. 1998). \n\nM ATERIAIS E M \u00c9TOD O  \n\nDurante a intervenci\u00f3n arqueol\u00f3xica do ano 2003 recoll\u00e9ronse varias mostras con restos \n\narqueobot\u00e1nicos. Foron analizadas 9 mostras durante a an\u00e1lise antracol\u00f3xica e dendrol\u00f3xica. En todos \n\nos casos os restos de madeira estaban preservados por carbonizaci\u00f3n e en d\u00faas das mostras (n\u00fam. 5 e \n\n13) identificouse a presenza de manufacturas en madeira. A localizaci\u00f3n de elementos manufacturados \n\nen madeira \u00e9 excepcional e pouco habitual. Normalmente os contextos nos que este tipo de restos de \n\nmadeira se localizan son en niveis de incendio ou ben en \u00e1reas nas que este tipo de obxectos foron \n\nqueimados intencionadamente (a amortizaci\u00f3n de manufacturas como combustible pode realizarse \n\ncando as pezas est\u00e1n fracturadas e perden a s\u00faa funci\u00f3n, ou ben en contextos de produci\u00f3n de \n\nmanufacturas, ou como neste caso nun contexto probablemente vinculado ao ritual). \n\n \n\n\n\n [7] \n \n\nN\u00fam. Cuadr\u00edcula Sector UE Manufaturas \n\n5 1 I 107 Si \n\n6 1 I 107 \n 7 1 I 107 \n 8 1 I 107 \n 9 4 I 403 \n 11 1 I 107 \n 13 4 I 402 Si \n\n17 1 I 107 \n 18 1 I 107 \n \n\nFig. 3. T\u00e1boa de resumo das mostras analizadas cos datos da s\u00faa procedencia. \n\nDurante o estudo microsc\u00f3pico das mostras cada un dos fragmentos foi identificado taxonomicamente, \n\na partir dos patr\u00f3ns anat\u00f3micos observados en cada un dos planos anat\u00f3micos da madeira (transversal, \n\nlonxitudinal tanxencial e lonxitudinal radial). As mostras foron observadas cun microscopio Olympus CX-\n\n40 con obxectivos de 20x, 40x, 100x, 200x e 400x aumentos. As caracter\u00edsticas anat\u00f3micas foron \n\ncomparadas coa colecci\u00f3n actual de referencia do Grupo de Estudos para a Prehistoria do Noroeste \n\nIb\u00e9rico da USC ademais de con bibliograf\u00eda especializada (Schweingruber 1990; Hather 2000; Vernet et \n\nal. 2001) \n\n \n\n \n\nRexistr\u00e1ronse tam\u00e9n caracter\u00edsticas dendrol\u00f3xicas e tafon\u00f3micas das mostras analizadas, co obxectivo \n\nde poder complementar os datos obtidos a partir da an\u00e1lise antracol\u00f3xica e poder definir o tipo de \n\naprovisionamento dos recursos forestais, a xesti\u00f3n dos combustibles, e os procesos deposicionais e \n\nposdeposicionais que afectaron aos conxuntos arqueobot\u00e1nicos dende o seu consumo ata a s\u00faa \n\nrecuperaci\u00f3n mediante a escavaci\u00f3n arqueol\u00f3xica (Mart\u00edn et al. 2010). \n\n\n\n [8] \n \n\nP = 202 478.357P = 202 473.357\n\nFrij\u00e3o (FRJ 03)\n\nSector I\n\nQuadr\u00edcula 1\n\nCorte Oeste\n\nM = 32534.352\n\nCota da fita = 137.60\n\nEsc. 1 : 20\n\nRocha\n\n0\n\n20 40 60\n\n1 m\n\n80 cm\n\nRocha\n\nLegenda\n\n      UE 100<=>101<=>300&lt;=> 301 1),2), 3)&lt;=> 302<=>400<=>401\n\n      UE 102\n\n      UE 103<=>104<=>105<=>106<=>108<=>109\n\n      UE 107<=>402\n\n      UE 110 1)\n\n      UE 110 2)\n\n      UE 110 3)\n\n      UE 111\n\n      UE 112<=>403\n\n      UE 113<=>406;115\n\nUE -117&lt;=>-407\n\nUE -116&lt;=>-405\n\nUE -116&lt;=>-405\n\nUE -116&lt;=>-405\n\nUE -117&lt;=>-407\n\nUE -117&lt;=>-407\n\n \n\nFig. 4. Tipos de curvatura do anel rexistrados. \n\nAN \u00c1LI SE AN TRAC OL\u00d3X IC A E DEN DROL\u00d3X I C A  \n\nA an\u00e1lise antracol\u00f3xica e dendrol\u00f3xica das mostras recuperadas no xacemento de Frij\u00e3o permitiu \n\ndocumentar o consumo de combustibles e a produci\u00f3n de manufacturas en madeira nun contexto da \n\nIdade do Ferro, datado polos materiais arqueol\u00f3xicos cara o  IV-II a.n.e. As peculiares caracter\u00edsticas do \n\nxacemento, no que se identificou un foso non vinculado a outro tipo de evidencias de ocupaci\u00f3n, e a \n\nasociaci\u00f3n dos carb\u00f3ns con evidencias met\u00e1licas como varios fragmentos dun caldeiro de remaches \n\npoder\u00edan indicar que nos atopamos ante un banquete ritual, se temos en conta que se atopan asociados \n\nnun mesmo contexto estes restos met\u00e1licos, restos de sementes carbonizadas, \u00f3sos e fontes de asas \n\ninteriores.  \n\n \n\nFig. 5. Perfil dunha das sondaxes. En cor gris a unidade estratigr\u00e1fica 107=402. \n\n \n\n \n\n\n\n [9] \n \n\nAs mostras analizadas proceden das unidades estratigr\u00e1ficas 107=402 e 403. O dep\u00f3sito identificado \n\ncomo a UE107=402 era un dep\u00f3sito de queimado, formado por carb\u00f3ns, sementes carbonizadas e \n\ncinzas, situado sobre unha capa de arxila. Datado polos materiais cer\u00e1micos cara o  IV-II a.n.e. Nesta \n\nunidade estratigr\u00e1fica recoll\u00e9ronse 64 fragmentos met\u00e1licos queimados e con carb\u00f3ns adheridos, a \n\nmaior parte deles correspondentes cun caldeiro de remaches. Este tipo de obxectos met\u00e1licos as\u00f3cianse \n\nao consumo intensivo de alimentos e bebidas en cerimonias dunha elevada carga simb\u00f3lica.  \n\nDo dep\u00f3sito UE107-402 foi do que se recuperaron a maior parte das mostras e do que se analizaron o \n\nmaior n\u00famero de fragmentos de carb\u00f3n, en total 275 fragmentos. En total a an\u00e1lise antracol\u00f3xica \n\npermitiu identificar unha elevada variabilidade taxon\u00f3mica, diferenci\u00e1ndose 11 taxons arb\u00f3reos e \n\narbustivos. Observamos unha explotaci\u00f3n diversificada dos recursos forestais, con especies procedentes \n\ndo bosque mixto de caducifolios (Quercus sp. caducifolio) con elementos term\u00f3filos (Quercus sp. \n\nperennifolio) e das s\u00faas marxes ou de \u00e1reas de claros (Corylus avellana, Rosaceae/Maloideae, Frangula \n\nalnus), as\u00ed como de florestas ribeiri\u00f1as (Salix/Populus, Alnus sp., Ulmus sp.) e de \u00e1reas de mato \n\n(Fabaceae).  \n\nA identificaci\u00f3n de varios fragmentos con sinais de manufacturas dificulta a interpretaci\u00f3n dos \n\nresultados antracol\u00f3xicos. Xa que a preservaci\u00f3n por carbonizaci\u00f3n dificulta a distinci\u00f3n clara dos \n\nelementos manufacturados -pola destruci\u00f3n total ou parcial dos mesmos, pola s\u00faa fragmentaci\u00f3n, etc.- \n\nde aqueles restos correspondentes cos restos de combustibles le\u00f1osos consumidos.  \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nNome com\u00fan Taxon N\u00fam. % \n\nCarballo-rebolo Quercus sp. caducifolio 107 38,9 \n\nFab\u00e1ceas tipo toxo-xesta Fabaceae 63 22,9 \n\nAbeleira Corylus avellana 38 13,8 \n\nRos\u00e1ceas Rosaceae/Maloideae 38 13,8 \n\nAci\u00f1eira-sobreira Quercus sp. perennifolio 12 4,4 \n\nSalgueiro/Chopo Salix/Populus 10 3,6 \n\nUlmeiro Ulmus sp. 3 1,1 \n\nAmeneiro Alnus sp. 1 0,4 \n\nSangui\u00f1o Frangula alnus 1 0,4 \n\nQuerc\u00ednea Quercus sp. 1 0,4 \n\nSabugueiro Sambucus sp. 1 0,4 \n\nTOTAL FRAGMENTOS 275 100 \n\nFig. 6. Identificaci\u00f3n taxon\u00f3mica dos fragmentos, con porcentaxes absolutas e relativas. \n\n \n\nO rexistro da curvatura do anel permitiu observar c\u00f3mo en determinados taxons (Quercus sp. \n\ncaducifolio, Rosaceae/Maloideae, Salix/Populus e Quercus sp. perennifolio) se documentou a presenza \n\nde fragmentos con curvaturas de feble a forte. Nestes casos nos atopar\u00edamos probablemente co \n\nconsumo de troncos ou grandes ramos. No caso de Ulmus sp. nos tres \u00fanicos fragmentos identificados \n\ns\u00f3 se identificou a presenza de fragmentos con curvatura feble que probablemente se correspondan cun \n\ntronco ou cunha grande p\u00f3la.  \n\nEn outros taxons como Alnus sp., Corylus avellana e Fabaceae observamos o consumo de materia prima \n\nle\u00f1osa de un calibre menor, xa que s\u00f3 identificamos fragmentos con curvatura moderada ou forte. \n\n \n\n \n\n\n\n [10] \n \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nCurvatura do anel \n\nTaxon Feble Moderada Forte Sen datos \n\nQuercus sp. caducifolio 58 15 9 25 \n\nRosaceae/Maloideae 14 17 1 6 \n\nSalix/Populus 2 7 1 1 \n\nQuercus sp. perennifolio 9 2  1 \n\nUlmus sp. 3    \n\nQuercus sp. 1    \n\nAlnus sp.  1   \n\nFabaceae  12 48 3 \n\nCorylus avellana  5 32 1 \n\nFrangula alnus    1 \n\nSambucus sp.     \n\nTOTAL FRAGMENTOS 87 59 91 38 \n\nFig. 7. Curvatura do anel rexistrada. \n\nCon respecto \u00e1 parte da planta identificada por caracteres morfol\u00f3xicos puidemos determinar en 56 \n\ncasos a parte da planta da que proced\u00edan estes fragmentos. O m\u00e1is habitual foi a identificaci\u00f3n de \n\npequenos ramos de Fabaceae, Corylus avellana e Quercus sp. caducifolio. No caso de Ulmus sp. foi \n\nposible identificar o fragmento como procedente de un tronco e en dous casos identificouse a presenza \n\nde n\u00f3s en Quercus sp. caducifolio e Rosaceae/Maloideae. \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nParte da planta \n\nTaxon P\u00f3la Tronco N\u00f3 Le\u00f1o indeterminado \n\nQuercus sp. caducifolio 1  1 105 \n\nFabaceae 32   31 \n\nCorylus avellana 20   18 \n\nRosaceae/Maloideae   1 37 \n\nQuercus sp. perennifolio    12 \n\nSalix/Populus    10 \n\nUlmus sp.  1  2 \n\nAlnus sp.    1 \n\nFrangula alnus    1 \n\nQuercus sp.    3 \n\nSambucus sp.    1 \n\nTOTAL FRAGMENTOS 53 1 2 219 \n\nFig. 8. Parte da planta identificada en base a caracteres morfol\u00f3xicos e anat\u00f3micos. \n\nEn 18 ocasi\u00f3ns foi posible recontar o n\u00famero de aneis anuais que presentaban os pequenos ramos de \n\nCorylus avellana e Quercus sp. caducifolio. No caso da abeleira identific\u00e1ronse pequenos ramos con \n\nentre 2 e 1 aneis, mentres que en Quercus sp. caducifolio presentaban 3 aneis. \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nN\u00fam. aneis anuais \n\nTaxon 1 2 3 \n\nCorylus avellana 3 7  \n\nQuercus sp. caducifolio   8 \n\nFig. 9. N\u00famero de aneis anuais. \n\n \n\n\n\n [11] \n \n\nCon respecto ao per\u00edodo da morte da planta en todos os casos nos que se preservaba a cortiza este foi \n\ndeterminado no le\u00f1o final, \u00e9 dicir no outono-inverno. Pola peculiaridade deste dep\u00f3sito, que apunta a \n\nque foi unha actividade concreta desenvolvida nun per\u00edodo curto de tempo, poder\u00eda aproximarnos ao \n\nmomento anual no que se produciu. Afirmar isto s\u00f3 ser\u00eda posible si asumimos que non exist\u00edu \n\nalmacenaxe da le\u00f1a e que esta se cortou no momento de desenvovler esta actividade. \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nPer\u00edodo de morte da planta \n\nTaxon Le\u00f1o inicial Le\u00f1o final \n\nFabaceae  1 \n\nCorylus avellana  15 \n\nSalix/Populus  4 \n\nTOTAL FRAGMENTOS  20 \n\nFig. 10. Per\u00edodo de morte da planta. \n\nCon respecto aos procesos tafon\u00f3micos que afectaron a estas mostras podemos salientar que a mostra \n\nse atopa fragmentada. A nivel cualitativo podemos sinalar que a presenza de arestas vivas e fracturas \n\nrecentes indicar\u00edan unha fragmentaci\u00f3n posterior ao momento da escavaci\u00f3n, durante a recollida e a \n\nalmacenaxe. Finalmente destaca a presenza de fragmentos de grandes dimensi\u00f3ns, de ata 8,5 cm. que \n\nindicar\u00edan que os restos carbonizados non sufriron procesos de mobilizaci\u00f3n e que probablemente foron \n\nsoterrados rapidamente despois de ser queimados. \n\n \n\nUE107-402 (s. IV-II a.n.e.) \n\nTama\u00f1o (cm.) \n\nTaxon 0,3-0,5 >0,5-1 >1-1,5 >1,5-2 >2-2,5 >2,5-3 >3-3,5 >3,5-6 >6-8,5 \n\nQuercus sp. caducifolio 8 42 21 8 12 5 6 4 1 \n\nFabaceae 4 32 18 4 5     \n\nCorylus avellana 9 17 5 4 1 1   1 \n\nRosaceae/Maloideae 3 14 6 6 2 2 2 2 1 \n\nQuercus sp. perennifolio 1 7 2 1 1     \n\nSalix/Populus 2 5 3       \n\nAlnus sp.  1        \n\nQuercus sp.  1        \n\nSambucus sp.  1        \n\nUlmus sp.   2    1   \n\nFrangula alnus        1  \n\nTOTAL FRAGMENTOS 27 120 57 23 21 8 9 7 3 \n\nFig. 11. Tama\u00f1o dos fragmentos analizados. \n\nEn 11 fragmentos da UE107-402 identificamos evidencias de manufactura. Os elementos \n\nmanufacturados estaban elaborados en madeira de abeleira (Corylus avellana), ros\u00e1ceas \n\n(Rosaceae/Maloideae), querc\u00edneas de tipo caducifolio (Quercus sp. caducifolio) e sangui\u00f1o (Frangula \n\nalnus). \n\n  \n\n\n\n [12] \n \n\n \n\nSigla Obxecto Taxon \n\nFRJ.03/5/001 \n\nMango/Cabo \n\nCorylus avellana \n\nFRJ.03/5/008 Corylus avellana \n\nFRJ.03/5/009 Corylus avellana \n\nFRJ.03/5/010 Corylus avellana \n\nFRJ.03/5/011 Corylus avellana \n\nFRJ.03/5/002 \nVasilla \n\nRosaceae/Maloideae \n\nFRJ.03/5/007 Rosaceae/Maloideae \n\nFRJ.03/5/003 T\u00e1boa Quercus sp. caducifolio \n\nFRJ.03/5/004 T\u00e1boa Quercus sp. caducifolio \n\nFRJ.03/5/005 T\u00e1boa Quercus sp. caducifolio \n\nFRJ.03/5/006 Indeterminado Frangula alnus \n\nFig. 12. C\u00f3digo, posible funci\u00f3n dos obxectos e identificaci\u00f3n taxon\u00f3mica. \n\n \n\nFig. 13. Cabo de madeira de abeleira (Corylus avellana). \n\n\n\n [13] \n \n\n \n\n \n\nFig. 14. Fragmentos de vasilla elaborada en Rosaceae/Maloideae. \n\n\n\n [14] \n \n\n \n\nFig. 15. Probablemente fragmento de t\u00e1boa de Frangula alnus. \n\n \n\nFig. 16. Fragmento de t\u00e1boa biselada de Quercus sp. caducifolio. \n\n\n\n [15] \n \n\n \n\nFig. 17. Fragmento de t\u00e1boa con rebaixe de Quercus sp. caducifolio. \n\n \n\nFig. 18. Fragmento de t\u00e1boa con rebaixe de Quercus sp. caducifoio.  \n\nCon respecto \u00e1 UE403 s\u00f3 se identificou unha mostra procedente deste dep\u00f3sito, da que foron \n\nidentificados 25 fragmentos preservados por carbonizaci\u00f3n e na que s\u00f3 se identificou un taxon: Quercus \n\nsp. caducifolio. \n\n \n\nUE403 \n\nNome com\u00fan Taxon N\u00fam. \n\nCarballo-rebolo Quercus sp. caducifolio 25 \n\nTOTAL FRAGMENTOS 25 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n [16] \n \n\nREFEREN C I AS B IB LI OG R \u00c1FI C AS \n\nBUX\u00d3, R. (1997). Arqueolog\u00eda de las plantas. Ed. Cr\u00edtica, Barcelona. \n\nBUX\u00d3, R. Y PIQU\u00c9, R. (Coord.) 2003. La recogida de muestras en arqueobot\u00e0nica: objetivos y propuestas \n\nmetodol\u00f3gicas. Barcelona, (Publicaci\u00f3n del Primer Encuentro del Grupo de Trabajo de Arqueobot\u00e1nica \n\nde la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Barcelona-Bellaterra, 2000). Museu d'Arqueologia de Catalunya. \n\nCARRI\u00d3N, Y. (2005). La vegetaci\u00f3n  mediterr\u00e1nea y atl\u00e1ntica de la pen\u00ednsula  Ib\u00e9rica. Nuevas secuencias \n\nantracol\u00f3gicas, Servicio de Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica, n\u00ba104, Dip. Prov. De  Valencia, 314 pp. \n\nCOSTA, J.C.; AGUIAR, C.; CAPELO, J.H.; LOUS\u00c3, M. &amp; NETO, C. (1998). \u201cBiogeografia de Portugal \n\ncontinental\u201d. Quercetea, 0: 5-56 \n\nFIGUEIRAL, I. (1996). \"Wood resources in north-west Portugal: their availability and use from the late \n\nBronze Age to the Roman period\". Vegetation History and Archaeobotany, 5: 121-129 \n\nHASTORF, Ch.A. (1999). \u201cRecent Research in Paleoethnobotany\u201d, Journal of Archaeological Research, 7 \n\n(1): 55-103 \n\nMARCHESINI, M.; AROBBA, D. (2003). \u201cAnalisi di legni e carboni nei siti archeologici\u201d. In: R. Caramiello &amp; \n\nD. Arobba (ed.) Manuale di Archeobotanica. Metodichi di recupero e studio. Milano: Ed. FrancoAngeli. \n\npp.115-146 \n\nMART\u00cdN, M.; PIQU\u00c9, R. (2013). \u201cNew data about Wood Use in the Northwest of the Iberian Peninsula\u201d, \n\nF. Damblon (ed.) IVth International Meeting of Anthracology, Oxford: BAR International Series S2486, \n\npp. 143-154 \n\nMART\u00cdN, M.; RICO REY, A.; TEIRA BRI\u00d3N, A.; PIC\u00d3N PLATAS, I.; GARC\u00cdA GONZ\u00c1LEZ, I.; ABAD VIDAL, E. \n\n(2010) Gu\u00eda de arqueobot\u00e1nica. Arqueolox\u00eda/Gu\u00edas Metodol\u00f3xicas 1, Xunta de Galicia. \n\nMART\u00cdN, M.; TEIRA, A. (2009). An\u00e1lise dos restos arqueobot\u00e1nicos da r\u00faa Rosal\u00eda de Castro (Vigo, \n\nPontevedra). Informe in\u00e9dito. \n\nRIVAS-MART\u00cdNEZ, S. (1987). Memoria del MAPA de Series de Vegetaci\u00f3n de Espa\u00f1a. Ministerio de \n\nAgricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, ICONA, Madrid \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo IV. An\u00e1lises osteol\u00f3gicas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nInforme\u00a0n\u00ba\u00a0\n2013/10/02_Fr\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nDr.\u00a0Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez\u00a0\nDepartamento\u00a0de\u00a0Historia\u00a0\nUniversidad\u00a0de\u00a0Le\u00f3n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n[AN\u00c1LISIS\u00a0DE\u00a0LOS\u00a0RESTOS\u00a0\u00d3SEOS\u00a0DEL\u00a0\nYACIMIENTO\u00a0DE\u00a0FRIJ\u00c3O\u00a0(BRAGA,\u00a0\nPORTUGAL)]\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n2013/10/02_Fr\u00a0 [Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez]\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a02\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\nCONTENID\nO\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nINFORMACI\u00d3N\u00a0DE\u00a0REFERENCIA.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..3\u00a0\n\nProcedencia ..................................................................... \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a03\u00a0\n\nLa\u00a0Muestra\u00a0\u00f3sea\u00a0\u2026\u2026\u2026\u2026 ..................................................................................\u2026.\u00a03\u00a0\n\nAN\u00c1LISIS.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............................5\u00a0\n\nEstudio\u00a0zooarqueol\u00f3gico ......................................................................... \u2026\u2026\u2026\u2026\u00a05\u00a0\n\nConsideraciones\u00a0tafon\u00f3micas\u00a0......................................................................\u2026\u2026.\u00a05\u00a0\n\nVALORACI\u00d3N.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................... \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..7\u00a0\n\nBIBLIOGRAF\u00cdA.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 .................... \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..9\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n[\u00cdNDICE]\u00a0\n\n\n\n[AN\u00c1LISIS\u00a0DE\u00a0LOS\u00a0RESTOS\u00a0\u00d3SEOS\u00a0DE\u00a0FRIJ\u00c3O]\u00a0 2013/10/02_Fr\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a03\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPROCEDENCIA.\u00a0\n\nEl\u00a0peque\u00f1o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0material\u00a0\u00f3seo\u00a0de\u00a0que\u00a0es\u00a0objeto\u00a0este\u00a0informe\u00a0fue\u00a0recuperado\u00a0\n\nen\u00a0 las\u00a0 intervenciones\u00a0del\u00a0a\u00f1o\u00a02003\u00a0en\u00a0el\u00a0yacimiento\u00a0de\u00a0 la\u00a0Edad\u00a0del\u00a0Hierro\u00a0de\u00a0Frij\u00e3o\u00a0(Braga,\u00a0\n\nNoroeste\u00a0de\u00a0Portugal).\u00a0\u00a0\n\nLa\u00a0 informaci\u00f3n\u00a0 facilitada\u00a0 por\u00a0 la\u00a0 Dra.\u00a0 Ana\u00a0 Bettencourt\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 su\u00a0 contexto\u00a0 de\u00a0\n\nprocedencia\u00a0se\u00a0corresponde\u00a0con\u00a0un\u00a0foso,\u00a0sin\u00a0que\u00a0conozcamos\u00a0otros\u00a0posibles\u00a0materiales\u00a0a\u00a0los\u00a0\n\nque\u00a0estuviera\u00a0asociado.\u00a0\n\nCronol\u00f3gicamente\u00a0se\u00a0adscribe\u00a0a\u00a0la\u00a0Edad\u00a0del\u00a0Hierro,\u00a0con\u00a0un\u00a0marco\u00a0temporal\u00a0de\u00a0entre\u00a0\n\nlos\u00a0siglos\u00a0IV?II\u00a0a.C.\u00a0\u00a0\n\nLa\u00a0muestra\u00a0analizada\u00a0se\u00a0encontraba\u00a0depositada\u00a0en\u00a0el\u00a0Museu\u00a0D.\u00a0 Diogo\u00a0de\u00a0Sousa,\u00a0en\u00a0\n\nBraga.\u00a0\n\n\u00a0\n\nLA\u00a0MUESTRA\u00a0\u00d3SEA.\u00a0\n\nEl\u00a0 material\u00a0 analizado,\u00a0 un\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 9\u00a0 restos,\u00a0 se\u00a0 recuper\u00f3\u00a0 en\u00a0 dos\u00a0 peque\u00f1as\u00a0\n\n\u201cconcentraciones\u201d\u00a0diferenciadas\u00a0con\u00a0las\u00a0siguientes\u00a0referencias:\u00a0\n\nN\u00ba\u00a03\u00a0 Zona\u00a0S.\u00a04\u00a0 UE\u00a0302\u00a0 03/10/03\u00a0\n\nN\u00ba\u00a018\u00a0 Zona\u00a0S.\u00a07\u00a0 UE\u00a0107\u00a0 30/09/03\u00a0\n\n\u00a0\n\nEl\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 huesos\u00a0 albergado\u00a0 en\u00a0 ambas\u00a0 muestras\u00a0 es\u00a0 muy\u00a0 reducido,\u00a0 as\u00ed\u00a0 como\u00a0 sus\u00a0\n\ndimensiones.\u00a0 Como\u00a0 se\u00a0 aprecia\u00a0 en\u00a0 la\u00a0 tabla\u00a0 siguiente,\u00a0 el\u00a0 fragmento\u00a0 que\u00a0 conserva\u00a0 la\u00a0 mayor\u00a0\n\ndimensi\u00f3n\u00a0m\u00e1xima\u00a0escasamente\u00a0supera\u00a0 los\u00a03cm,\u00a0en\u00a0tanto\u00a0que\u00a0 los\u00a0menores\u00a0no\u00a0alcanzan\u00a0 los\u00a0\n\n1.5cm.\u00a0Estas\u00a0peque\u00f1as\u00a0tallas\u00a0se\u00a0reflejan\u00a0tambi\u00e9n\u00a0en\u00a0el\u00a0peso\u00a0del\u00a0material\u00a0\u00f3seo\u00a0de\u00a0cada\u00a0una\u00a0de\u00a0\n\nambas\u00a0muestras.\u00a0\n\n[INFORMACI\u00d3N\u00a0DE\u00a0\nREFERENCIA]\u00a0\n\n\n\n2013/10/02_Fr\u00a0 [Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez]\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a04\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0 N\u00ba\u00a0Restos\u00a0\nDimensiones\u00a0m\u00e1x.\u00a0\n\nRango\u00a0\nPeso\u00a0(gr.)\u00a0\n\nN\u00ba\u00a03\u00a0 2\u00a0 12.9?31.7\u00a0 2.0\u00a0\n\nN\u00ba\u00a018\u00a0 7\u00a0 13.5?24.4\u00a0 3.0\u00a0\n\n\u00a0\n\nEl\u00a0 n\u00famero\u00a0 real\u00a0 de\u00a0 fragmentos\u00a0 que\u00a0 puede\u00a0 contabilizarse\u00a0 en\u00a0 cada\u00a0 muestra\u00a0 supera\u00a0\n\nligeramente\u00a0 el\u00a0 se\u00f1alado\u00a0 en\u00a0 la\u00a0 anterior\u00a0 tabla,\u00a0 pero\u00a0 en\u00a0 nuestro\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 hemos\u00a0 agrupado\u00a0 los\u00a0\n\nfragmentos\u00a0rotos\u00a0que\u00a0fue\u00a0posible\u00a0restituir.\u00a0\n\nAmbas\u00a0muestras\u00a0tambi\u00e9n\u00a0inclu\u00edan\u00a0algo\u00a0de\u00a0residuo\u00a0sedimentario\u00a0y\u00a0en\u00a0el\u00a0caso\u00a0de\u00a0la\u00a0n\u00ba\u00a018\u00a0\n\npeque\u00f1os\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0materia\u00a0vegetal\u00a0carbonizada.\u00a0Todo\u00a0ello\u00a0ha\u00a0sido\u00a0conservado.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nRestos\u00a0\u00f3seos.\u00a0Referencia\u00a0n\u00ba\u00a03\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nRestos\u00a0\u00f3seos.\u00a0Referencia\u00a0n\u00ba\u00a018\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[AN\u00c1LISIS\u00a0DE\u00a0LOS\u00a0RESTOS\u00a0\u00d3SEOS\u00a0DE\u00a0FRIJ\u00c3O]\u00a0 2013/10/02_Fr\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a05\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nESTUDIO\u00a0ZOOARQUEOL\u00d3GICO.\u00a0\n\nNo\u00a0ha\u00a0resultado\u00a0posible\u00a0realizar\u00a0con\u00a0ninguno\u00a0de\u00a0 los\u00a0restos\u00a0\u00f3seos\u00a0que\u00a0constituyen\u00a0 la\u00a0\n\nmuestra\u00a0analizada\u00a0una\u00a0identificaci\u00f3n\u00a0ni\u00a0anat\u00f3mica\u00a0ni\u00a0taxon\u00f3mica.\u00a0Sus\u00a0peque\u00f1as\u00a0dimensiones\u00a0y\u00a0\n\nla\u00a0 ausencia\u00a0 de\u00a0 cualquier\u00a0 elemento\u00a0 de\u00a0 diagn\u00f3stico\u00a0 nos\u00a0 impiden\u00a0 tan\u00a0 siquiera\u00a0 aventurar\u00a0 una\u00a0\n\nidentificaci\u00f3n\u00a0tentativa.\u00a0\n\nEl\u00a0 material\u00a0 parece\u00a0 corresponderse\u00a0 con\u00a0 peque\u00f1os\u00a0 fragmentos\u00a0 tanto\u00a0 de\u00a0 di\u00e1fisis\u00a0 de\u00a0\n\nhuesos\u00a0cil\u00edndricos\u00a0como\u00a0de\u00a0huesos\u00a0planos\u00a0(\u00bfquiz\u00e1s\u00a0una\u00a0esc\u00e1pula?).\u00a0Por\u00a0las\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0las\u00a0\n\nparedes\u00a0corticales\u00a0(espesor)\u00a0de\u00a0estos\u00a0elementos,\u00a0creemos\u00a0poder\u00a0descartar\u00a0el\u00a0que\u00a0se\u00a0trate\u00a0de\u00a0\n\nelementos\u00a0procedentes\u00a0de\u00a0un\u00a0esqueleto\u00a0humano;\u00a0sin\u00a0embargo,\u00a0las\u00a0peque\u00f1as\u00a0dimensiones\u00a0de\u00a0\n\nlas\u00a0 piezas\u00a0 y\u00a0 la\u00a0 alteraci\u00f3n\u00a0 experimentada\u00a0 por\u00a0 las\u00a0 mismas\u00a0 no\u00a0 nos\u00a0 permiten\u00a0 sugerir\u00a0 ninguna\u00a0\n\nposible\u00a0especie\u00a0de\u00a0procedencia,\u00a0ni\u00a0tan\u00a0siquiera\u00a0un\u00a0marco\u00a0m\u00e1s\u00a0global\u00a0que\u00a0agrupara\u00a0diferentes\u00a0\n\ntaxones\u00a0con\u00a0tallas\u00a0similares.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCONSIDERACIONES\u00a0TAFON\u00d3MICAS.\u00a0\n\nEl\u00a0aspecto\u00a0quiz\u00e1s\u00a0m\u00e1s\u00a0relevante\u00a0que\u00a0caracteriza\u00a0este\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0elementos\u00a0\u00f3seos\u00a0sea\u00a0\n\nel\u00a0proceso\u00a0de\u00a0calcinaci\u00f3n\u00a0que\u00a0han\u00a0experimentado.\u00a0Todas\u00a0las\u00a0piezas\u00a0exhiben\u00a0unas\u00a0coloraciones\u00a0\n\nblanquecinas\u00a0(en\u00a0alg\u00fan\u00a0caso,\u00a0ligeramente\u00a0gris\u00e1ceas)\u00a0que\u00a0afecta\u00a0a\u00a0las\u00a0piezas\u00a0en\u00a0su\u00a0totalidad,\u00a0lo\u00a0\n\nque\u00a0permite\u00a0catalogarlas\u00a0en\u00a0el\u00a0estadio\u00a06\u00a0definido\u00a0por\u00a0Stiner\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1995).\u00a0\n\nLas\u00a0modificaciones\u00a0de\u00a0color\u00a0en\u00a0el\u00a0material\u00a0\u00f3seo\u00a0expuesto\u00a0a\u00a0diferentes\u00a0temperaturas\u00a0\n\nhan\u00a0 sido\u00a0 descritas\u00a0 por\u00a0 diferentes\u00a0 autores.\u00a0 Considerando\u00a0 dos\u00a0 de\u00a0 los\u00a0 trabajos\u00a0 m\u00e1s\u00a0 recurridos\u00a0\n\nsobre\u00a0 el\u00a0 tema,\u00a0 Shipman\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1984)\u00a0 y\u00a0 Nicholson\u00a0 (1993),\u00a0 este\u00a0 color\u00a0 blanco\u00a0 indica\u00a0 una\u00a0\n\nexposici\u00f3n\u00a0a\u00a0temperaturas\u00a0muy\u00a0elevadas,\u00a0de\u00a0entre\u00a0al\u00a0menos\u00a0600?800\u00a0\u00baC,\u00a0lo\u00a0que\u00a0a\u00a0su\u00a0vez\u00a0nos\u00a0\n\nsugiere\u00a0una\u00a0alta\u00a0proximidad\u00a0de\u00a0estas\u00a0piezas\u00a0a\u00a0la\u00a0fuente\u00a0de\u00a0calor.\u00a0\n\nEste\u00a0mismo\u00a0proceso\u00a0ha\u00a0generado\u00a0una\u00a0fragmentaci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0estructura\u00a0\u00f3sea,\u00a0apreciable\u00a0\n\nen\u00a0 la\u00a0presencia\u00a0de\u00a0resquebrajaduras\u00a0en\u00a0 la\u00a0superficie\u00a0cortical\u00a0y\u00a0en\u00a0el\u00a0grado\u00a0de\u00a0fragilidad\u00a0que\u00a0\n\npresenta\u00a0el\u00a0material\u00a0estudiado.\u00a0\n\nEl\u00a0no\u00a0haber\u00a0desarrollado\u00a0otro\u00a0tipo\u00a0de\u00a0an\u00e1lisis,\u00a0mediante\u00a0microscop\u00eda\u00a0o\u00a0difracci\u00f3n,\u00a0no\u00a0\n\nnos\u00a0 permite\u00a0 profundizar\u00a0 en\u00a0 los\u00a0 efectos\u00a0 que\u00a0 el\u00a0 proceso\u00a0 de\u00a0 combusti\u00f3n\u00a0 haya\u00a0 tenido\u00a0 en\u00a0 la\u00a0\n\n[AN\u00c1LISIS]\u00a0\n\n\n\n2013/10/02_Fr\u00a0 [Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez]\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a06\u00a0de\u00a010\u00a0\n\nestructura\u00a0interior\u00a0de\u00a0estos\u00a0huesos,\u00a0tal\u00a0y\u00a0como\u00a0tambi\u00e9n\u00a0han\u00a0evaluado,\u00a0entre\u00a0otros,\u00a0los\u00a0mismos\u00a0\n\nautores\u00a0(Shipman\u00a0et\u00a0al.,\u00a01984;\u00a0Nicholson,\u00a01993).\u00a0\n\nLa\u00a0exposici\u00f3n\u00a0de\u00a0 los\u00a0huesos\u00a0a\u00a0elevadas\u00a0temperaturas\u00a0origina\u00a0tambi\u00e9n\u00a0un\u00a0proceso\u00a0de\u00a0\n\nreducci\u00f3n\u00a0 (Shipman\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1984,\u00a0 entre\u00a0 otros\u00a0 autores),\u00a0 lo\u00a0 que\u00a0 puede\u00a0 estar\u00a0 explicando\u00a0 las\u00a0\n\nreducidas\u00a0 dimensiones\u00a0 m\u00e1ximas\u00a0 que\u00a0 presentan\u00a0 las\u00a0 piezas\u00a0 recuperadas,\u00a0 superando\u00a0\n\nescasamente\u00a0los\u00a030mm\u00a0la\u00a0pieza\u00a0de\u00a0mayor\u00a0talla.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSuperficie\u00a0agrietada/resquebrajada\u00a0(Referencia:\u00a0n\u00ba\u00a03)\u00a0\n\n\n\n[AN\u00c1LISIS\u00a0DE\u00a0LOS\u00a0RESTOS\u00a0\u00d3SEOS\u00a0DE\u00a0FRIJ\u00c3O]\u00a0 2013/10/02_Fr\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a07\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEl\u00a0peque\u00f1o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0restos\u00a0\u00f3seos\u00a0recuperado\u00a0en\u00a0Frij\u00e3o\u00a0no\u00a0permite\u00a0presentar\u00a0unos\u00a0\n\nresultados\u00a0 de\u00a0 tipo\u00a0 convencional.\u00a0 No\u00a0 ha\u00a0 sido\u00a0 posible\u00a0 identificar\u00a0 las\u00a0 piezas\u00a0 ni\u00a0 desde\u00a0 una\u00a0\n\nperspectiva\u00a0taxon\u00f3mica\u00a0ni\u00a0anat\u00f3mica.\u00a0Los\u00a0huesos\u00a0conservados,\u00a0de\u00a0peque\u00f1as\u00a0dimensiones,\u00a0no\u00a0\n\npresentan\u00a0suficientes\u00a0elementos\u00a0anat\u00f3micos\u00a0de\u00a0diagn\u00f3stico.\u00a0\n\nUna\u00a0caracter\u00edstica\u00a0com\u00fan\u00a0a\u00a0todas\u00a0las\u00a0piezas\u00a0es\u00a0su\u00a0estadio\u00a0de\u00a0alteraci\u00f3n\u00a0por\u00a0calor.\u00a0La\u00a0\n\ncoloraci\u00f3n\u00a0blanquecina\u00a0que\u00a0presentan\u00a0es\u00a0indicativa\u00a0de\u00a0las\u00a0altas\u00a0temperaturas\u00a0que\u00a0han\u00a0sufrido,\u00a0\n\nsuperiores\u00a0al\u00a0menos\u00a0a\u00a0los\u00a0600\u00a0\u00baC.\u00a0Proceso\u00a0que\u00a0tambi\u00e9n\u00a0ha\u00a0tenido\u00a0que\u00a0influir\u00a0en\u00a0las\u00a0peque\u00f1as\u00a0\n\ndimensiones\u00a0que\u00a0presentan\u00a0 los\u00a0restos\u00a0analizados,\u00a0debido\u00a0a\u00a0 la\u00a0reducci\u00f3n\u00a0que\u00a0experimenta\u00a0el\u00a0\n\nmaterial\u00a0\u00f3seo\u00a0directamente\u00a0afectado\u00a0por\u00a0altas\u00a0temperaturas,\u00a0asociado\u00a0a\u00a0una\u00a0mayor\u00a0fragilidad\u00a0\n\nque\u00a0favorece\u00a0los\u00a0procesos\u00a0de\u00a0fragmentaci\u00f3n\u00a0(Shipman\u00a0et\u00a0al.,\u00a01984;\u00a0Costamagno\u00a0et\u00a0al.,\u00a02010;\u00a0\n\nGerbe,\u00a02010).\u00a0\n\nLa\u00a0aparente\u00a0ausencia\u00a0de\u00a0cualquier\u00a0otro\u00a0tipo\u00a0de\u00a0material\u00a0\u00f3seo\u00a0nos\u00a0hace\u00a0considerar\u00a0que\u00a0\n\neste\u00a0mismo\u00a0proceso\u00a0de\u00a0incineraci\u00f3n\u00a0ha\u00a0favorecido\u00a0la\u00a0conservaci\u00f3n\u00a0de\u00a0estas\u00a0piezas\u00a0en\u00a0un\u00a0medio\u00a0\n\ndonde\u00a0el\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0acidez\u00a0del\u00a0suelo\u00a0habr\u00e1\u00a0favorecido\u00a0el\u00a0proceso\u00a0de\u00a0alteraci\u00f3n,\u00a0desintegraci\u00f3n\u00a0y\u00a0\n\nconsiguiente\u00a0desaparici\u00f3n\u00a0de\u00a0cualquier\u00a0otro\u00a0elemente\u00a0org\u00e1nico\u00a0de\u00a0origen\u00a0animal\u00a0no\u00a0afectado\u00a0\n\npor\u00a0las\u00a0elevadas\u00a0temperaturas,\u00a0con\u00a0\u00a0las\u00a0alteraciones\u00a0estructurales\u00a0asociadas.\u00a0\n\nTampoco\u00a0podemos\u00a0aportar,\u00a0m\u00e1s\u00a0all\u00e1\u00a0de\u00a0hipot\u00e9ticas\u00a0valoraciones,\u00a0informaci\u00f3n\u00a0sobre\u00a0la\u00a0\n\nnaturaleza\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 fuente\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 que\u00a0 ha\u00a0 originado\u00a0 la\u00a0 calcinaci\u00f3n\u00a0 de\u00a0 estos\u00a0 materiales.\u00a0 En\u00a0\n\nrelaci\u00f3n\u00a0con\u00a0el\u00a0material\u00a0calcinado,\u00a0consideramos\u00a0que\u00a0son\u00a0dos\u00a0 los\u00a0aspectos\u00a0que\u00a0en\u00a0principio\u00a0\n\ntendr\u00edan\u00a0inter\u00e9s:\u00a0\n\n? Si\u00a0su\u00a0origen\u00a0se\u00a0relaciona\u00a0con\u00a0fuegos\u00a0controlados\u00a0de\u00a0origen\u00a0antr\u00f3pico\u00a0(hogueras,\u00a0\nhornos\u00a0o\u00a0similares)\u00a0o\u00a0totalmente\u00a0incontrolados,\u00a0sea\u00a0por\u00a0causas\u00a0naturales\u00a0o\u00a0incluso\u00a0\n\nhumanas\u00a0(incendios\u00a0por\u00a0cualquier\u00a0motivo).\u00a0\n\n? Si\u00a0 se\u00a0 trata,\u00a0 en\u00a0 el\u00a0 primero\u00a0 de\u00a0 los\u00a0 supuestos,\u00a0 del\u00a0 resultado\u00a0 de\u00a0 una\u00a0 incineraci\u00f3n\u00a0\nintencional\u00a0(el\u00a0empleo\u00a0de\u00a0hueso\u00a0como\u00a0combustible)\u00a0o\u00a0totalmente\u00a0casual.\u00a0\n\nLa\u00a0\u00fanica\u00a0referencia\u00a0relacionada\u00a0con\u00a0la\u00a0procedencia\u00a0del\u00a0material\u00a0indica\u00a0su\u00a0recuperaci\u00f3n\u00a0\n\nen\u00a0 un\u00a0 foso,\u00a0 lo\u00a0 que\u00a0 ya\u00a0 de\u00a0 por\u00a0 s\u00ed\u00a0 dificulta\u00a0 conocer\u00a0 si\u00a0 se\u00a0 trata\u00a0 de\u00a0 un\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 primario\u00a0 o\u00a0\n\nsecundario\u00a0y,\u00a0por\u00a0extensi\u00f3n,\u00a0cualquiera\u00a0de\u00a0 los\u00a0aspectos\u00a0a\u00a0evaluar.\u00a0No\u00a0obstante,\u00a0a\u00a0modo\u00a0de\u00a0\n\nhip\u00f3tesis,\u00a0debemos\u00a0tener\u00a0presente\u00a0que\u00a0el\u00a0empleo\u00a0de\u00a0hueso\u00a0como\u00a0combustible\u00a0genera\u00a0altos\u00a0\n\n[VALORACI\u00d3N]\u00a0\n\n\n\n2013/10/02_Fr\u00a0 [Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez]\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a08\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00edndices\u00a0 de\u00a0 residuo\u00a0 en\u00a0 el\u00a0 lugar\u00a0 donde\u00a0 se\u00a0 produce\u00a0 la\u00a0 combusti\u00f3n\u00a0 (Costamagno\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2010),\u00a0\n\ncenizas\u00a0 derivadas\u00a0 del\u00a0 proceso\u00a0 de\u00a0 calcinaci\u00f3n\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 se\u00a0 encuentran\u00a0 representadas\u00a0 en\u00a0 la\u00a0\n\npeque\u00f1a\u00a0 muestra\u00a0 de\u00a0 sedimento\u00a0 que\u00a0 acompa\u00f1aba\u00a0 a\u00a0 estos\u00a0 restos.\u00a0 Este\u00a0 mismo\u00a0 material\u00a0\n\ninorg\u00e1nico\u00a0no\u00a0presentaba\u00a0evidencias\u00a0de\u00a0haber\u00a0experimentado\u00a0altas\u00a0temperaturas,\u00a0aunque\u00a0s\u00ed\u00a0se\u00a0\n\nasociaba\u00a0a\u00a0peque\u00f1os\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0materia\u00a0vegetal\u00a0carbonizada.\u00a0\n\nEn\u00a0 principio,\u00a0 ante\u00a0 la\u00a0 ausencia\u00a0 de\u00a0 evidencias\u00a0 que\u00a0 tendr\u00edan\u00a0 que\u00a0 estar\u00a0 presentes,\u00a0\n\npodemos\u00a0considerar\u00a0que\u00a0el\u00a0fuego\u00a0no\u00a0se\u00a0ha\u00a0producido\u00a0en\u00a0el\u00a0lugar\u00a0de\u00a0recuperaci\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0restos,\u00a0\n\nlo\u00a0 que\u00a0 nos\u00a0 llevar\u00eda\u00a0 a\u00a0 catalogarlo\u00a0 como\u00a0 un\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 secundario.\u00a0 No\u00a0 obstante,\u00a0 no\u00a0 podemos\u00a0\n\nrechazar\u00a0la\u00a0posible\u00a0actividad\u00a0de\u00a0otros\u00a0procesos\u00a0tafon\u00f3micos\u00a0de\u00a0origen\u00a0no\u00a0biol\u00f3gico\u00a0(como\u00a0el\u00a0\n\nagua\u00a0o\u00a0el\u00a0viento)\u00a0que\u00a0podr\u00edan\u00a0haber\u00a0realizado\u00a0un\u00a0proceso\u00a0de\u00a0dispersi\u00f3n\u00a0de\u00a0materiales\u00a0en\u00a0el\u00a0que\u00a0\n\nlos\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0 densidad\u00a0 (como\u00a0 las\u00a0 citadas\u00a0 cenizas)\u00a0 habr\u00edan\u00a0 sido\u00a0 f\u00e1cilmente\u00a0 desplazadas\u00a0 y\u00a0\n\nesparcidas\u00a0 en\u00a0 una\u00a0 superficie\u00a0 mucho\u00a0 m\u00e1s\u00a0 amplia,\u00a0 lo\u00a0 que\u00a0 har\u00eda\u00a0 muy\u00a0 complejo\u00a0 su\u00a0\n\nreconocimiento.\u00a0\n\nPor\u00a0lo\u00a0que\u00a0se\u00a0refiere\u00a0al\u00a0uso\u00a0intencional\u00a0del\u00a0hueso\u00a0como\u00a0combustible,\u00a0aun\u00a0cuando\u00a0los\u00a0\n\nprincipales\u00a0an\u00e1lisis\u00a0se\u00a0han\u00a0centrado\u00a0en\u00a0el\u00a0registro\u00a0de\u00a0fases\u00a0paleol\u00edticas,\u00a0encontramos\u00a0evidencias\u00a0\n\nno\u00a0muy\u00a0alejadas\u00a0durante\u00a0 la\u00a0ocupaci\u00f3n\u00a0calcol\u00edtica\u00a0de\u00a0Castanheiro\u00a0do\u00a0Vento\u00a0(Costa,\u00a02011).\u00a0Lo\u00a0\n\nque\u00a0 s\u00ed\u00a0 parece\u00a0 fuera\u00a0 de\u00a0 duda\u00a0 es\u00a0 que\u00a0 su\u00a0 empleo\u00a0 intencional\u00a0 habr\u00eda\u00a0 producido\u00a0 un\u00a0 volumen\u00a0\n\nsignificativo\u00a0 de\u00a0 residuos\u00a0 (fragmentos\u00a0 \u00f3seos\u00a0 calcinados);\u00a0 en\u00a0 el\u00a0 caso\u00a0 de\u00a0 Frij\u00e3o,\u00a0 sin\u00a0 conocer\u00a0 la\u00a0\n\nsuperficie\u00a0 intervenida\u00a0 en\u00a0 el\u00a0 yacimiento,\u00a0 el\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 piezas\u00a0 es\u00a0 minoritario,\u00a0 pr\u00e1cticamente\u00a0\n\nanecd\u00f3tico,\u00a0totalmente\u00a0alejado\u00a0de\u00a0lo\u00a0que\u00a0ser\u00eda\u00a0esperable\u00a0de\u00a0un\u00a0uso\u00a0continuado\u00a0del\u00a0hueso\u00a0en\u00a0\n\nprocesos\u00a0de\u00a0combusti\u00f3n.\u00a0\n\nEn\u00a0conclusi\u00f3n,\u00a0si\u00a0bien\u00a0a\u00a0la\u00a0espera\u00a0de\u00a0nuevos\u00a0resultados\u00a0de\u00a0futuras\u00a0intervenciones\u00a0en\u00a0\n\neste\u00a0yacimiento,\u00a0el\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0huesos\u00a0calcinados\u00a0de\u00a0Frij\u00e3o\u00a0parece\u00a0ser\u00a0un\u00a0reflejo\u00a0de\u00a0un\u00a0proceso\u00a0\n\npuntual,\u00a0 incluso\u00a0 casual\u00a0 que,\u00a0 haya\u00a0 sido\u00a0 por\u00a0 causas\u00a0 naturales\u00a0 o\u00a0 antr\u00f3picas,\u00a0 ha\u00a0 provocado\u00a0 la\u00a0\n\nalteraci\u00f3n\u00a0de\u00a0origen\u00a0t\u00e9rmico\u00a0a\u00a0temperaturas\u00a0elevadas\u00a0de\u00a0un\u00a0peque\u00f1o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0restos\u00a0\u00f3seos,\u00a0\n\nno\u00a0pudiendo\u00a0tampoco\u00a0precisar\u00a0si\u00a0esta\u00a0se\u00a0ha\u00a0producido\u00a0en\u00a0el\u00a0lugar\u00a0de\u00a0su\u00a0recuperaci\u00f3n\u00a0o\u00a0en\u00a0otra\u00a0\n\nzona\u00a0diferente\u00a0del\u00a0yacimiento.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n[AN\u00c1LISIS\u00a0DE\u00a0LOS\u00a0RESTOS\u00a0\u00d3SEOS\u00a0DE\u00a0FRIJ\u00c3O]\u00a0 2013/10/02_Fr\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a09\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCosta,\u00a0C.\u00a0(2011).\u00a0\u201cA\u00a0gest\u00e3o\u00a0do\u00a0fogo\u00a0em\u00a0Castanheiro\u00a0do\u00a0Vento:\u00a0a\u00a0poss\u00edvel\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ossos\u00a0de\u00a0\n\nanimal\u00a0como\u00a0combust\u00edvel.\u201d\u00a0En\u00a0OrJIA\u00a0(coord.).\u00a0II\u00a0Jornadas\u00a0de\u00a0J\u00f3venes\u00a0en\u00a0Investigaci\u00f3n\u00a0\n\nArqueol\u00f3gica\u00a0(Madrid,\u00a02009).\u00a0Libros\u00a0P\u00f3rtico,\u00a0Madrid.\u00a0Vol.\u00a0I:\u00a0309?315.\u00a0\n\nCostamagno,\u00a0S.;\u00a0Th\u00e9ry?Parisot,\u00a0I.;\u00a0Kuntz,\u00a0D.;\u00a0Bon,\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Mensan,\u00a0R.\u00a0(2010).\u00a0\u201cTaphonomic\u00a0impact\u00a0\n\nof\u00a0prolonged\u00a0combustion\u00a0on\u00a0bones\u00a0used\u00a0as\u00a0fuel\u201d.\u00a0En\u00a0 I.\u00a0Th\u00e9ry?Parisot,\u00a0L.\u00a0Chabal\u00a0&amp;\u00a0S.\u00a0\n\nCostamagno\u00a0 (eds.).\u00a0 The\u00a0 taphonomy\u00a0 of\u00a0 burned\u00a0 organic\u00a0 residues\u00a0 and\u00a0 combustion\u00a0\n\nfeatures\u00a0 in\u00a0 archaeological\u00a0 contexts.\u00a0 Actas\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 mesa\u00a0 redonda\u00a0 (CEPAM\u00a0 ?\u00a0 Sophia?\n\nAntipolis,\u00a02008).\u00a0P@lethnologie,\u00a02:\u00a0169?183.\u00a0\n\nGerbe,\u00a0M.\u00a0(2010).\u00a0\u201cThe\u00a0action\u00a0of\u00a0weathering\u00a0on\u00a0burned\u00a0bone:\u00a0an\u00a0experimental\u00a0approach\u201d.\u00a0En\u00a0I.\u00a0\n\nTh\u00e9ry?Parisot,\u00a0L.\u00a0Chabal\u00a0&amp;\u00a0S.\u00a0Costamagno\u00a0(eds.).\u00a0The\u00a0taphonomy\u00a0of\u00a0burned\u00a0organic\u00a0\n\nresidues\u00a0 and\u00a0 combustion\u00a0 features\u00a0 in\u00a0 archaeological\u00a0 contexts.\u00a0 Actas\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 mesa\u00a0\n\nredonda\u00a0(CEPAM\u00a0?\u00a0Sophia?Antipolis,\u00a02008).\u00a0P@lethnologie,\u00a02:\u00a0185?196.\u00a0\n\nNicholson,\u00a0R.A.\u00a0(1993).\u00a0\u201cA\u00a0morphological\u00a0investigation\u00a0of\u00a0burnt\u00a0animal\u00a0bone\u00a0and\u00a0an\u00a0evaluation\u00a0\n\nof\u00a0its\u00a0utility\u00a0in\u00a0archaeology\u201d.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Archaeological\u00a0Science,\u00a020:\u00a0411?428.\u00a0\n\nShipman,\u00a0P.;\u00a0Foster,\u00a0G.\u00a0&amp;\u00a0Schoeninger,\u00a0M.\u00a0(1984).\u00a0\u201cBurnt\u00a0bones\u00a0and\u00a0teeth:\u00a0an\u00a0experimental\u00a0\n\nstudy\u00a0of\u00a0color,\u00a0morphology,\u00a0crystal\u00a0structure\u00a0and\u00a0shrinkage\u201d.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Archaeological\u00a0\n\nScience,\u00a011:\u00a0307?325.\u00a0\n\nStiner,\u00a0M.C.;\u00a0Kuhn,\u00a0L.;\u00a0Weiner,\u00a0S.\u00a0&amp;\u00a0Bar?Yosef,\u00a0O.\u00a0(1995).\u00a0\u201cDifferential\u00a0burning,\u00a0recrystallization,\u00a0\n\nand\u00a0fragmentation\u00a0of\u00a0archaeological\u00a0bone\u201d.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Archaeological\u00a0Science,\u00a022:\u00a0223?\n\n237.\u00a0\n\n[BIBLIOGRAF\u00cdA]\u00a0\n\n\n\n2013/10/02_Fr\u00a0 [Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez]\n\u00a0\n\nP\u00e1gina\u00a010\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\u00a0Le\u00f3n,\u00a0a\u00a021\u00a0de\u00a0Octubre\u00a0de\u00a02013\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nDr.\u00a0Carlos\u00a0Fern\u00e1ndez\u00a0Rodr\u00edguez\u00a0\u00a0\nDepartamento\u00a0de\u00a0Historia\u00a0\u2013\u00a0Universidad\u00a0de\u00a0Le\u00f3n\u00a0\n\ncferr@unileon.es\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n\n\tP\u00e1gina 1\n\tP\u00e1gina 2\n\tP\u00e1gina 3"}]}}}