{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17671"}, {"@name": "filename", "#text": "24477_palmieri_ct_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM F\u00cdSICA\n\nCELSO TOM\u00c1S PALMIERI\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CO2 EM SOLO\nINCORPORADO COM SUBSTRATO DESTINADO AO USO\n\nAGR\u00cdCOLA POR ABSOR\u00c7\u00c3O DE RADIA\u00c7\u00c3O\nINFRAVERMELHA\n\nRio Claro (SP) \u2013 Brasil\n2007\n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM F\u00cdSICA\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CO2 EM SOLO\nINCORPORADO COM SUBSTRATO DESTINADO AO USO\n\nAGR\u00cdCOLA POR ABSOR\u00c7\u00c3O DE RADIA\u00c7\u00c3O\nINFRAVERMELHA\n\nAutor: Celso Tom\u00e1s Palmieri\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Naves Domingos\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica como requisito para obten\u00e7\u00e3o do\nt\u00edtulo de Mestre na \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em F\u00edsica\nAplicada\n\nRio Claro (SP) \u2013 Brasil\n2007\n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM F\u00cdSICA\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CO2 EM SOLO\nINCORPORADO COM SUBSTRATO DESTINADO AO USO\n\nAGR\u00cdCOLA POR ABSOR\u00c7\u00c3O DE RADIA\u00c7\u00c3O\nINFRAVERMELHA\n\nAutor: Celso Tom\u00e1s Palmieri\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Naves Domingos\n\nProf. Dr. Roberto Naves Domingos \u2013 Orientador\nIGCE \u2013 UNESP/RC\n\nProf. Dr. Gerson Antonio Santarine\nIGCE \u2013 UNESP/RC\n\nProf. Dr Gilson Coutinho Junior\nUNIARARAS/Araras/SP\n\nRio Claro (SP) \u2013 Brasil\n2007\n\n\n\nDedicat\u00f3ria\n\nDedico a Deus, aos meus filhos, e a todos que ao longo desta trajet\u00f3ria colaboraram para\nque eu pudesse chegar a conclus\u00e3o deste trabalho.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAo Prof. Dr. Roberto Naves Domingos, pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade e dedica\u00e7\u00e3o, durante todo\no trabalho.\n\nAo Prof. Dr. Jorge Pimentel, co-orientador desta pesquisa, pela contribui\u00e7\u00e3o em termos de\nexperi\u00eancia e conhecimentos.\n\nAos Docentes das disciplinas cursadas, Prof. Dr. Roberto Naves Domingos, Prof.\nDr.Ervino Ziemath, Prof. Dr. Jorge Pimentel, Prof. Dr. Dimas Roberto Vollet, Prof. Jo\u00e3o\nAntonio Galbiatti, Prof. Dr. Newton L. Scala Jr. , Profa Dra Samia M. Tauk Tornisielo, pela\nacolhida e conhecimentos transmitidos.\n\nAos docentes e funcion\u00e1rios do Departamento de F\u00edsica do Instituto de Geoci\u00eancias Exatas\nda UNESP \u2013 Campus de Rio Claro, pela ajuda t\u00e9cnica e simpatia sempre encontrada.\n\nAos docentes e funcion\u00e1rios do Centro de Estudos Ambientais (CEA) da UNESP \u2013\nCampus de Rio Claro.\n\nAos docentes e funcion\u00e1rios do Departamento de Bioqu\u00edmica e Microbiologia da UNESP \u2013\nCampus de Rio Claro.\n\nAos colegas da disciplina F\u00edsica Aplicada de Biossistemas (2006) do curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Microbiologia Aplicada pela\nelabora\u00e7\u00e3o do protocolo de an\u00e1lises e adequa\u00e7\u00e3o do detector LI-840.\n\nAo Departamento de Petrologia e Metalogenia da UNESP \u2013 Campus de Rio Claro, pelos\nequipamentos e espa\u00e7o cedido para a elabora\u00e7\u00e3o das amostras de solo para esta pesquisa.\n\nA Funda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada e funcion\u00e1rios, Sakae Kinjo, Luis Augusto Mendes e Carlos\nDaniel de Souza Rodrigues pelo apoio e colabora\u00e7\u00e3o na coleta das amostras.\n\nAo Prof. Dr. Vladimir Eliodoro Costa pelo apoio e incentivo dado durante a realiza\u00e7\u00e3o\ndeste trabalho.\n\nEm especial, um agradecimento ao Prof\u00b0. Dr. Newton La Scala Jr., pelo apoio e orienta\u00e7\u00e3o\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta obra.\n\nAos amigos da Academia da For\u00e7a A\u00e9rea (AFA), pelas cr\u00edticas e sugest\u00f5es.\n\nAo Prof. Ms. Fernando Krobi Meneguethi, amigo sempre presente em todos os momentos\ndesta jornada.\n\n\u00c0 Prof\u00aa. Sonia Maria Santandrea pelos momentos de orienta\u00e7\u00e3o, carinho e exemplo de\nvida.\n\nAo Oficial do Ex\u00e9rcito brasileiro, 1\u00b0 Tenente Jorge Gomes pelo apoio e incentivo durante\ntodos esses anos.\n\n\n\nAos meus filhos, Danieli Cristina Palmieri, Alan Lopes Palmieri e esposa Samira Chiosini\nPalmieri pelo amor e carinho, apesar dos momentos roubados.\n\nAos meus pais que lutaram por toda uma vida para que eu pudesse chegar ao fim desta\njornada, o meu muito obrigado!\n\nAo programa que me auxiliou.\n\nA Capes pelo apoio.\n\n\n\nO que sabemos \u00e9 uma gota.\nO que ignoramos \u00e9 um oceano.\n\nIsaac Newton\n(1643-1727)\n\n\n\nSum\u00e1rio P\u00e1gina\n\nResumo i\n\nAbstract ii\n\nLista de figuras iii\n\nLista de tabelas iv\n\nNomenclatura vi\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o 01\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Revis\u00e3o de Literatura 06\n\n2.1 G\u00e1s Carb\u00f4nico 06\n\n2.2 Forma\u00e7\u00e3o do Ciclo do Carbono 07\n\n2.3 Efeito Estufa e o Meio Ambiente 11\n\n2.4 Radia\u00e7\u00e3o Solar 14\n\n2.4.1 A fotoss\u00edntese e a Radia\u00e7\u00e3o Solar 16\n\n2.5 Emiss\u00f5es de CO2 do Solo 18\n\n2.5.1 Fra\u00e7\u00e3o S\u00f3lida do Solo 20\n\n2.6 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica do Solo e Forma\u00e7\u00e3o dos Minerais 26\n\n2.6.1 Capacidade de Troca I\u00f4nica do Solo 28\n\n2.6.2 Densidade das Part\u00edculas do Solo 31\n\n2.7 Fra\u00e7\u00e3o L\u00edquida do Solo 34\n\n2.8 Fra\u00e7\u00e3o Gasosa do Solo 38\n\n2.8.1 O Processo de Aera\u00e7\u00e3o do Solo 39\n\n2.8.2 Propriedades T\u00e9rmicas do Solo 41\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Material e M\u00e9todos 43\n\n3.1 Material 43\n\n3.1.1 Solo 43\n\n3.1.2 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica Incorporada 44\n\n3.1.3 Quantidade de Amostras 44\n\n3.1.4 Sonda LI-820 45\n\n3.1.5 Sistema de Capta\u00e7\u00e3o de CO2 46\n\n\n\n3.1.6 Sistema de An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o 47\n\n3.2 M\u00e9todos 48\n\n3.2.1 Coleta do Solo 48\n\n3.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Solo Utilizado no Experimento 48\n\n3.2.3 Coleta da Mat\u00e9ria Org\u00e2nica 49\n\n3.2.4 Preparo das Amostras 49\n\n3.2.5 Umidade das Amostras 50\n\n3.2.6 Determina\u00e7\u00e3o da Capacidade de Campo 51\n\n3.2.7 Coleta de Dados respirom\u00e9tricos 51\n\n3.2.8 Instrumentos Utilizados na Coleta de Amostras 52\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Resultados e Discuss\u00e3o 55\n\n4.1 Resultados 55\n\n4.2 Discuss\u00e3o 60\n\n4.2.1 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica Incorporada como Substrato 60\n\n4.2.2 A\u00e7\u00e3o Microbiana 61\n\n4.2.3 An\u00e1lises 62\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es para pr\u00f3ximos trabalhos 64\n\n5.1 Conclus\u00f5es 64\n\n5.2 Sugest\u00f5es para Pr\u00f3ximos Trabalhos 65\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 66\n\n\n\ni\n\nResumo\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CO2 EM SOLO\nINCORPORADO COM SUBSTRATO DESTINADO AO USO\n\nAGR\u00cdCOLA POR ABSOR\u00c7\u00c3O DE RADIA\u00c7\u00c3O\nINFRAVERMELHA\n\nEste trabalho constitui-se de uma pesquisa multidisciplinar envolvendo\n\nf\u00edsica, qu\u00edmica, e meio ambiente. Nesta pesquisa foi feito um estudo visando avaliar a\n\nabsor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o infravermelha da produ\u00e7\u00e3o de CO2 em solo incorporado com\n\nsubstrato (sementes de aveia amarela, capim-seda, milho, milheto e outros invasores mais\n\ninocula\u00e7\u00e3o microbiana), com a finalidade de quantificar as emiss\u00f5es deste tipo de solo e as\n\ndiferen\u00e7as destas emiss\u00f5es de CO2 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esse mesmo tipo de solo sem a\n\nincorpora\u00e7\u00e3o deste substrato. O material foi coletado na Funda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada localizada\n\nno Munic\u00edpio de Ipe\u00fana, interior do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 SP. O solo retirado foi\n\ncaracterizado como latossolo vermelho-escuro, argiloso, bem compactado, pouco poroso e\n\ncom grande capacidade de satura\u00e7\u00e3o de \u00e1gua . Foram coletados dois tipos de solos: o solo\n\nincorporado com substrato e o n\u00e3o compactado com substrato. Ambos, foram devidamente\n\ntriturados, peneirados com di\u00e2metro de 2,5 mm e secos na sombra por um per\u00edodo de 12\n\ndias e acondicionados em 12 vasos de cer\u00e2mica. Seis desses vasos continham solos n\u00e3o\n\ntratados com substrato e seis solos tratados com o substrato acima mencionado. Em cada\n\nvaso foi colocado uma quantia de 5.000 mL de solo, onde os mesmos foram umedecidos\n\num dia antes da coleta dos dados. Os vasos receberam 1.200 mL de \u00e1gua, valor este gerado\n\nem fun\u00e7\u00e3o da capacidade de campo. No interior de cada vaso foi fixado balde de pl\u00e1stico\n\nque atrav\u00e9s do processo de oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica foi produzido CO2 onde o mesmo\n\nfoi medido pela c\u00e2mera respirom\u00e9trica LI-820 a qual possui leitor \u00f3tico infravermelho\n\ncapaz de medir o fluxo de CO2. Os dados coletados demonstraram que os seis vasos\n\ntratados com substratos produziram CO2 em uma propor\u00e7\u00e3o muito maior do que os vasos\n\ncom solos n\u00e3o tratados.\n\nPalavras Chave:\n\nSolo; CO2; substrato; infravermelha; microrganismos\n\n\n\nii\n\nABSTRACT\n\nEVALUATION OF PRODUCTION OF CO2 IN INCORPORATE SOIL\nWITH SUBSTRATUM DESTINED TO THE AGRICULTURAL USE\n\nBY ABSORPTION OF INFRARED RADIATION\n\nThis work is constituted of a research multidisciplinar involving physics,\n\nchemistry, and environment. In this research it was made a study seeking to evaluate the\n\nabsorption of infrared radiation of the production of CO2 in incorporate soil with\n\nsubstratum (seeds of oats yellow, grass-silk, corn, milheto and other invaders more\n\nmicrobial inoculation), with the purpose of quantifying the emissions of this soil type and\n\nthe differences of these emissions of CO2 regarding to that same soil type without the\n\nincorporation of this substratum. The material was collected in the Funda\u00e7\u00e3o Mokiti\n\nlocated Okada in the Municipal district of Ipe\u00fana, interior of the State of S\u00e3o Paulo - SP.\n\nThe solitary soil was characterized as latossolo red-darkness, loamy, well compacted, little\n\nporous and with great capacity of saturation of water. Two types of soils were collected:\n\nthe incorporate soil with substratum and the no compacted with substratum. Both, they\n\nwere triturated properly, drizzled with diameter of 2,5 mm and dry in the shadow for a\n\nperiod of 12 days and conditioned in 12 ceramic vases. Six of those vases contained soils\n\nno treated with substratum and six soils treated with the substratum above mentioned. In\n\neach vase an amount of 5.000 soil mL was put, where the same ones were moistened one\n\nday before the collection of the data. The vases received 1.200 mL of water, value this\n\ngenerated in function of the field capacity. Inside each vase it was fastened bucket of\n\nplastic that through the process of oxidation of the organic matter CO2 was produced\n\nwhere the same was measured by the camera respirom\u00e9trica READ-820 which possesses\n\ninfrared optic reader capable to measure the flow of CO2. The collected data demonstrated\n\nthat the six vases treated with substrata produced CO2 in a much larger proportion than the\n\nvases with soils no treated.\n\nWords Key:\n\nSoil; CO2; substratum; infrared; microorganisms\n\n\n\niii\n\nLista de Figuras\n\nFigura 2.1 Ciclo do CO2 09\n\nFigura 2.2 Descri\u00e7\u00e3o El Ni\u00f1o visto de um sat\u00e9lite 12\n\nFigura 2.3 Passagem de Radia\u00e7\u00e3o Solar pela atmosfera 16\n\nFigura 2.4 Amostra de um solo indicando fra\u00e7\u00f5es 30\n\nFigura 2.5 Esquema de osm\u00f4metro 36\n\nFigura 3.1 Sistema de capta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de CO2 47\n\nFigura 3.2 C\u00e2mara respirom\u00e9trica LI-820 \u2013 Analisador de CO2 52\n\nFigura 3.3 Estrutura interna da LI-820 53\n\nFigura 3.4 Princ\u00edpio operacional da LI-820 53\n\nFigura 3.5 Bancos \u00f3pticos da LI-820 54\n\nFigura 3.6 Sistema de coleta de dados da LI-820 54\n\nFigura 4.1 Gr\u00e1fico dos resultados das amostras de solo n\u00e3o incorporado 59\n\ncom substrato\n\nFigura 4.2 Gr\u00e1fico dos resultados das amostras de solo incorporado com substrato 59\n\nFigura 4.3 Gr\u00e1fico dos resultados totais das amostras AM-1 e AM-2 60\n\nFigura 4.4 Emiss\u00f5es de carbono ap\u00f3s as aplica\u00e7\u00f5es dos diversos sistemas de arados 63\n\n\n\niv\n\nLista de Tabelas\n\nTabela 2.1 Classifica\u00e7\u00f5es texturais do solo 21\n\nTabela 2.2 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada dos principais materiais prim\u00e1rios 25\n\ndo solo.\n\nTabela 2.3 Composi\u00e7\u00e3o de solos minerais de zonas tropical e temperada 26\n\nTabela 2.4 Dados da densidade global (dg), densidade das part\u00edculas (dp) e 33\n\nporosidade total (?) para alguns solos de Minas Gerais (FREIRE et al, 1980)\n\nTabela 2.5 Nutrientes na solu\u00e7\u00e3o do solo 35\n\nTabela 2.6 Composi\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o do solo (milimoles/litro) 35\n\nTabela 2.7 Perfis de umidade do solo (cm3.cm-3) em cultura de milho (1988) 37\n\nTabela 4.1 Dados respirom\u00e9tricos coletados em um per\u00edodo de 8 dias \u2013 Solo n\u00e3o 56\n\ntratado\n\nTabela 4.2 Dados respirom\u00e9tricos coletados em um per\u00edodo de 8 dias \u2013 Solo tratado 56\n\ncom substrato\n\nTabela 4.3 Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de um latossolo vermelho-escuro 57\n\nTabela 4.4 Principais caracter\u00edsticas do solo 58\n\nTabela 4.5 Quantifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do solo em fun\u00e7\u00e3o da profundidade. 58\n\n\n\nv\n\nNomenclatura\n\nLatinas\n\nC = Calor espec\u00edfico do solo (cal/cm3 \u00b0C)\n\nCa = Calor espec\u00edfico da \u00e1gua (1 cal/cm3\u00b0C)\n\nCs = Calor espec\u00edfico da fra\u00e7\u00e3o S\u00f3lida (cal/cm3\u00b0C)\n\nCTC = Capacidade de troca cati\u00f4nica (meq/100)\n\ndr = Densidade real da part\u00edcula (g.cm-3)\n\nJ0 = Constante Solar (cal/cm\n2)\n\nVTP = Volume total de poros (cm3.cm3)\n\nSiglas\n\n(K\u00b0) = Temperatura Absoluta\n\n(P) = Fotoss\u00edntese Bruta\n\n(PVA) = Podz\u00f3lico Vermelho - Amarelo (solo)\n\n(R) = Respira\u00e7\u00e3o da Planta\n\n? = Umidade do Solo\n\n?P = Raz\u00e3o L\u00edquida da Fotoss\u00edntese\n\n?Qs = Raz\u00e3o do Calor Armazenado pela Fotoss\u00edntese L\u00edquida\n\n\u00b5 = m\u00edcron\n\n1/?4 = Inverso da Quarta Pot\u00eancia da onda de radia\u00e7\u00e3o\n\n4?r3/3 = Volume da Part\u00edcula Considerada esf\u00e9rica\n\nar = Coeficiente de regress\u00e3o Linear\n\nap = porosidade total do solo\n\nA,B,C e D = Horizontes do Solo\n\nA0 = Camada abaixo das Camadas Superficiais do Solo\n\nA00 = Camada Superficial do Solo\n\nA1 = Horizonte Mineral do Solo com alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\nA2 = Zona de eluvia\u00e7\u00e3o do Solo - Perda m\u00e1xima de elementos minerais\n\n\n\nvi\n\nA3 = Horizonte de transi\u00e7\u00e3o entre A e B\n\nAl 2O3 = \u00d3xido de Alum\u00ednio\n\nAl3+ = Alum\u00ednio\n\nC = Carbono\n\nC\u00a5 = Concentra\u00e7\u00e3o de qualquer g\u00e1s no solo\n\nC\u00b0 = Escala Celsius\n\nCa2+ - C\u00e1lcio\n\nCa O = \u00d3xido de C\u00e1lcio\n\nCAPES = Coordena\\c\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\n\nCEA = Centro de Estudos Ambientais\n\nCFC = Clorofluorcarbureto\n\nCH4 = G\u00e1s Metano\n\nCl1- = Cloreto\n\nCO2 = Di\u00f3xido de Carbono\n\nCTI = Capacidade de Troca i\u00f4nica\n\nCu =Cobre\n\nd = di\u00e2metro da part\u00edcula\n\nDp = Densidade da Part\u00edcula\n\ne = Energia por Unidade de Volume\n\nf = Calor de Assimila\u00e7\u00e3o de Carbono\n\nFe = Ferro\n\nFe O3 = \u00d3xido de Ferro\n\nfp = Peso da Part\u00edcula\n\nFr = For\u00e7a de Fric\u00e7\u00e3o\n\ng = gravidade\n\nh = altura\n\nhvf = viscosidade do flu\u00eddo\n\nH1+ = Hidrog\u00eanio\n\nH2O = \u00c1gua\n\nH2PO4 = \u00c1cido F\u00f3sf\u00f3rico\n\nI = Idade da Rocha\n\nK2O = \u00d3xido de Pot\u00e1ssio\n\nKOH = Hidr\u00f3xido de Pot\u00e1ssio\n\n\n\nvii\n\nM = Material Original da Rocha\n\nMg - Magn\u00e9sio\n\nmg = Massa do G\u00e1s\n\nMg O = \u00d3xido de Magn\u00e9sio\n\nml = Massa do L\u00edquido\n\nMn = Mangan\u00eas\n\nms = Massa do S\u00f3lido\n\nMT = Massa Total da Amostra\n\nN = N\u00famero poss\u00edvel de horas de insola\u00e7\u00e3o do dia\n\nN2 = Nitrog\u00eanio\n\nN2O = \u00d3xido Nitroso\n\nNa = S\u00f3dio\n\nNH3 = Am\u00f4nia\n\nO2 = Oxig\u00eanio\n\nO3 = Oz\u00f4nio\n\nOH1- = Hidroxila\n\nP0 = Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica\n\nP1 = Press\u00e3o Parcial\n\nP2O5 = Pirofosfato\n\npH = Potencial Hidroge\u00f4nico\n\nPO4 = Fosfato (ou ortofosfato)\n\nPos = Press\u00e3o osm\u00f3tica\n\nppm = Parte por milh\u00e3o\n\nppmv = parte por milh\u00e3o por volume\n\nPu = Massa em gramas da amostra \u00famida\n\nQc = Radia\u00e7\u00e3o do C\u00e9u\n\nQd = Radia\u00e7\u00e3o direta\n\nQg = Radia\u00e7\u00e3o Global\n\nR = Constante Universal dos Gases\n\nrf = densidade do flu\u00eddo\n\nr = raio\n\ns =coeficiente de solubilidade\n\nSi O4 = \u00d3xido de Sil\u00edcio\n\nSi = Sil\u00edcio\n\n\n\nviii\n\nSNT = Solo n\u00e3o Tratado\n\nSO2 = Di\u00f3xido de Enxofre\n\n\u00df =porosidade livre de \u00e1gua\n\nST = Solo Tratado\n\nUa = Umidade da amostra em (%) em rela\u00e7\u00e3o ao peso seco\n\nUs = Massa em gramas da amostra seca\n\nv = velocidade da part\u00edcula\n\nVg = Volume dos Gases\n\nVl = Volume L\u00edquido Ocupado pela \u00c1gua\n\nVs = Volume S\u00f3lido Ocupado pelas Part\u00edculas\n\nVT = Volume Total da Amostra\n\nVTP =Volume Total de Poros\n\n\n\nCap\u00edtulo 1\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO solo \u00e9 definido pela ci\u00eancia como a camada externa e agricultur\u00e1vel da\n\nsuperf\u00edcie terrestre. Sua origem \u00e9 a rocha que, por a\u00e7\u00e3o dos processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e\n\nbiol\u00f3gicos de desintegra\u00e7\u00e3o, decomposi\u00e7\u00e3o e recombina\u00e7\u00e3o, se transformou, no decorrer\n\ndas eras geol\u00f3gicas, em material poroso de caracter\u00edsticas peculiares. Reconhecem-se cinco\n\nfatores de forma\u00e7\u00e3o do solo: material original (rocha)M, tempo (idade) I, clima (C),\n\ntopografia (T) e organismos vivos.\n\nDa combina\u00e7\u00e3o dos quatro \u00faltimos fatores atuando em diferentes\n\nintensidades sobre o mesmo material original M, podem resultar diferentes tipos de solo.\n\nFazendo-se um corte vertical no solo, obt\u00e9m-se uma sec\u00e7\u00e3o constitu\u00edda\n\nde uma s\u00e9rie de camadas superpostas, denominadas horizontes. O conjunto \u00e9 conhecido\n\ncomo perfil do solo. Um solo completo \u00e9 formado de quatro horizontes A, B, C e D, que\n\npodem ainda ser subdivididos.\n\nO horizonte A \u00e9 a camada superficial do solo, exposta diretamente \u00e0\n\natmosfera. Ele \u00e9 conhecido como horizonte de eluvia\u00e7\u00e3o, horizonte que perde elementos\n\nqu\u00edmicos por lavagens sucessivas com a \u00e1gua da chuva. Subdividi-se em A00 (camadas\n\n\n\n2\n\nsuperficiais em solo de florestas com grandes quantidades de material org\u00e2nicos n\u00e3o\n\ndecomposto tais como: galhos, folhas e frutos); A0 (situa-se abaixo do A00, constitu\u00eddo do\n\nmaterial org\u00e2nico decomposto, isto \u00e9, o material humificado); A1 (\u00e9 o horizonte mineral,\n\nmas com alta porcentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica humificada que lhe confere uma cor\n\nescura); A2 (\u00e9 o t\u00edpico horizonte A, de cor mais clara, correspondendo \u00e0 zona de m\u00e1xima\n\nperda de elementos minerais, isto \u00e9, eluvia\u00e7\u00e3o) e A3 ( \u00e9 um horizonte de transi\u00e7\u00e3o entre A e\n\nB, possuindo caracter\u00edsticas de ambos).\n\nO horizonte B \u00e9 conhecido como horizonte de iluvia\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, horizonte\n\nque ganha elementos qu\u00edmicos provenientes do horizonte A, situado acima. Subdivide-se\n\nem B1(transi\u00e7\u00e3o entre A e B, possuindo por\u00e9m, mais caracter\u00edsticas de B); B2 (formado\n\npela zona de m\u00e1xima iluvia\u00e7\u00e3o, ou seja, ac\u00famulos de materiais lixiviados de A,\n\nprincipalmente compostos de Fe, Al e Ca) e B3 (transi\u00e7\u00e3o entre B e C). O horizonte C \u00e9\n\nformado pelo material que deu origem ao solo, em estado de decomposi\u00e7\u00e3o, e o horizonte\n\nD pela rocha matriz.\n\nAs espessuras dos horizontes s\u00e3o vari\u00e1veis e a falta de alguns horizontes\n\nem determinados solos \u00e9 bastante comum. Tudo isto depende da intensidade da a\u00e7\u00e3o dos\n\nfatores de forma\u00e7\u00e3o I, C, T e O sobre M.\n\nA parte s\u00f3lida do solo constitui-se de mat\u00e9ria mineral e org\u00e2nica. A\n\nmat\u00e9ria mineral prov\u00e9m da rocha da qual o solo se formou e se chama prim\u00e1ria quando a\n\nmesma estrutura de composi\u00e7\u00e3o da rocha ou dos minerais constituintes da rocha. Chama-se\n\nsecund\u00e1ria quando a mat\u00e9ria \u00e9 nova, de decomposi\u00e7\u00e3o e estruturas diferentes, formadas\n\ndurante o processo de forma\u00e7\u00e3o do solo.\n\nMat\u00e9rias primas s\u00e3o fragmentos de rocha ou de minerais, tais como o\n\nquartzo e o feldspato. Mat\u00e9rias secund\u00e1rias s\u00e3o, por exemplo, argilas e carbonatos de\n\nc\u00e1lcio.\n\nA parte l\u00edquida do solo constitui-se de uma solu\u00e7\u00e3o de sais minerais e\n\ncomponentes org\u00e2nicos. Sua concentra\u00e7\u00e3o varia de solo para solo e, certamente o seu teor\n\nde \u00e1gua.\n\n\n\n3\n\nA parte gasosa do solo \u00e9 constitu\u00edda de ar com composi\u00e7\u00e3o um pouco\n\nalterada, variando ainda com in\u00fameros fatores. Em geral, a quantidade de oxig\u00eanio (O2) \u00e9\n\nreduzida em compara\u00e7\u00e3o com o ar sobre o solo e a quantidade de CO2 \u00e9 maior. Isto ocorre\n\ndevido \u00e0s atividades biol\u00f3gicas que ocorrem no mesmo. Existem leis e princ\u00edpios que\n\nregem o movimento dos gases no interior do solo. As plantas e os organismos aer\u00f3bicos\n\nexigem certos n\u00edveis de oxig\u00eanio da atmosfera do solo, consumindo O2 e liberando CO2.\n\nSua umidade relativa em condi\u00e7\u00f5es naturais \u00e9 quase sempre saturada ou muito pr\u00f3xima \u00e0\n\nsatura\u00e7\u00e3o.\n\nDevido a isto, via de regra a atmosfera do solo possui concentra\u00e7\u00e3o\n\nmenor de O2 e maior concentra\u00e7\u00e3o de CO2, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 atmosfera acima do solo. Os\n\nprocessos de troca de gases entre a atmosfera superior e a atmosfera do solo muitas vezes\n\npodem ser limitantes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para a maioria das culturas agr\u00edcolas. Isto n\u00e3o \u00e9 verdade\n\ncom raras exce\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da cultura de arroz que se desenvolve adequadamente\n\nem ambiente anaer\u00f3bico (ambiente sem presen\u00e7a de oxig\u00eanio).\n\nPoucas literaturas apresentam estudos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica de gases no\n\nsolo. Um exemplo sobre a composi\u00e7\u00e3o do ar em cultura de feij\u00e3o em Piracicaba \u2013 SP, \u00e9\n\napresentado por VICT\u00d3RIA et al (1976).\n\nO estudo f\u00edsico anal\u00edtico dos processos de transfer\u00eancias de gases no solo\n\n\u00e9 bastante complicado. Al\u00e9m da atmosfera superior, de concentra\u00e7\u00e3o praticamente\n\nconstante, existe no solo \u201cfontes\u201d e \u201csumidouros\u201d de CO2, O2, NH3, N2, SO2 e uma s\u00e9rie de\n\ncompostos org\u00e2nicos e vol\u00e1teis. A renova\u00e7\u00e3o de O2 no solo vem da atmosfera superior por\n\ndifus\u00e3o, em solu\u00e7\u00e3o com \u00e1gua ou por fluxo de massa.\n\nQuando chove, a entrada de \u00e1gua no espa\u00e7o poroso do solo expulsa dele\n\ncerta quantidade de ar, e durante a evapora\u00e7\u00e3o ou drenagem do solo, o ar \u00e9 reposto por\n\nfluxo de massa. O fluxo de massa \u00e9 tamb\u00e9m induzido por diferen\u00e7as de temperatura que\n\nprovocam correntes de convec\u00e7\u00e3o e que estabelecem diferen\u00e7as de press\u00e3o.\n\nApesar de todos estes fatores, acredita-se que o processo de difus\u00e3o seja\n\num dos principais mecanismo respons\u00e1vel pela transfer\u00eancia de gases no solo.\n\n\n\n4\n\nSegundo NEFTEL et al (1985) a quantidade de CO2 aumentou\n\naproximadamente 25% desde o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o industrial (~ 1850) quando sua raz\u00e3o de\n\nmistura estava na ordem de 280 ppm. Al\u00e9m desta fonte antropog\u00eanica h\u00e1 tamb\u00e9m trocas\n\nimportantes de CO2 com oceanos e biosfera.\n\nAs intera\u00e7\u00f5es com a biosfera ocorrem atrav\u00e9s de processos de\n\nfotoss\u00edntese e oxida\u00e7\u00e3o. O efeito l\u00edquido de desflorestamento, tal como a redu\u00e7\u00e3o de\n\nflorestas tropicais, o uso extensivo de fertilizantes e o decl\u00ednio geral da mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\npode constituir uma pequena fonte de CO2 atmosf\u00e9rico comparado com a entrada de\n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil, mas mesmo assim pode ser razo\u00e1vel, possivelmente 20% segundo\n\n(MANABE, 1985).\n\nO di\u00f3xido de carbono (CO2) est\u00e1 bem misturado na atmosfera com uma\n\nraz\u00e3o de mistura quase que uniforme , pr\u00f3xima em 350 partes por milh\u00e3o por volume\n\n(ppmv). Encontra-se em pequena percentagem mas \u00e9 essencial componente da atmosfera\n\nporque, junto com o vapor d\u2019\u00e1gua e oz\u00f4nio t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o muito importante no\n\naquecimento da atmosfera terrestre.\n\nOutros gases tais como: metano CH4 (resultante das atividades\n\nagropecu\u00e1rias e agr\u00edcolas), CFC\u2019s (clorofluorcarburetos) e \u00f3xidos nitrososo, participam do\n\naquecimento da atmosfera e atuam tamb\u00e9m como gases de estufa.\n\nNeste contexto, SEILER, CONRAD (1978), ANDR\u00c9A et al (1988) e\n\nHAO et al (1990), realizaram v\u00e1rias estimativas, em escala global, sobre a quantidade de\n\ncarbono lan\u00e7ado na atmosfera, por diversos tipos de fonte.\n\nSegundo LASCALA (2001), a forma de manejo com arados para o\n\npreparo de plantio em campos agr\u00edcolas tem grande influ\u00eancia na libera\u00e7\u00e3o de CO2 do solo\n\n(perda de carbono).\n\n\n\n5\n\nEste trabalho tem por objetivo:\n\n\u2022 Apresentar estudos referente aos diferentes tipos de solos;\n\n\u2022 quantificar as emiss\u00f5es de CO2 liberadas pelo solo para o meio atmosf\u00e9rico;\n\n\u2022 detectar os fatores f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que produzem estas emiss\u00f5es;\n\n\u2022 elaborar resultados (tabelas, gr\u00e1ficos ) dessas emiss\u00f5es;\n\n\u2022 viabilizar alternativas para a re-incorpora\u00e7\u00e3o desse CO2 ao solo;\n\n\u2022 Avaliar custo-benef\u00edcio da agricultura natural com a incorpora\u00e7\u00e3o de subtrato\n\nincorporado ao latosolo-vermellho-escuro ;\n\n\n\nCap\u00edtulo 2\n\nRevis\u00e3o de Literatura\n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados alguns trabalhos relevantes \u00e0 compreens\u00e3o\n\nda disserta\u00e7\u00e3o e foram abordados assuntos sobre os ecossistemas e a rela\u00e7\u00e3o com o CO2; a\n\nlibera\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia do CO2 na atmosfera terrestre; as conseq\u00fc\u00eancias da libera\u00e7\u00e3o do\n\nCO2; os principais emissores de CO2; os principais pa\u00edses produtores de CO2; o plantio\n\ndireto no setor agr\u00edcola e as perdas de carbono; o aumento de carbono desde a revolu\u00e7\u00e3o\n\nindustrial; o papel das florestas tropicais como reservat\u00f3rios de carbono e seus efeitos no\n\nclima regional; estudos referente as fra\u00e7\u00f5es l\u00edquida, s\u00f3lida e gasosa do solo; aplica\u00e7\u00e3o de\n\nm\u00e9todos respirom\u00e9tricos para quantificar a perda de carbono do solo; a agricultura natural\n\nem solo de latosol-vermelho-escuro da\u201cFunda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada\u201d.\n\n2.1 G\u00e1s Carb\u00f4nico\n\nO g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 um componente do ar atmosf\u00e9rico, inofensivo em taxas\n\nnormais , inodoro e sem cor, sendo a principal subst\u00e2ncia que as plantas retiram do ar para\n\nrealizar a fotoss\u00edntese. Com o vapor d\u2019\u00e1gua e gases como o metano (CH4), oz\u00f4nio (O3), os\n\nclorofluorcarburetos (CFCs) e o \u00f3xido nitroso (N2O), entre outros, o g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 o\n\n\n\n7\n\nprincipal g\u00e1s de estufa em fun\u00e7\u00e3o da sua propor\u00e7\u00e3o presente na atmosfera.. \u00c9 transparente\n\n\u00e0 radia\u00e7\u00e3o de ondas curtas, vindas do sol, por\u00e9m absorve e emite a radia\u00e7\u00e3o de ondas\n\nlongas que \u00e9 refletida pela superf\u00edcie terrestre do nosso planeta.\n\nO g\u00e1s carb\u00f4nico, o vapor d\u2019\u00e1gua e os demais gases de estufa, s\u00e3o\n\nrespons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o de uma temperatura adequada \u00e0 vida do planeta. Sem os\n\ngases de estufa, a temperatura m\u00e9dia da Terra seria ao redor de -17\u00b0 C, mais fria que a\n\natual.\n\nEm nosso planeta, h\u00e1 uma grande quantidade de carbono que est\u00e1\n\narmazenado em rochas sedimentares, na forma de carbonato de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio ou ainda\n\nna forma de combust\u00edvel f\u00f3ssil (petr\u00f3leo e carv\u00e3o). O di\u00f3xido de carbono \u00e9 um g\u00e1s incolor,\n\nmais pesado que o ar (densidade 1,53 em rela\u00e7\u00e3o ao ar). \u00c9 pouco sol\u00favel em \u00e1gua podendo\n\nser liquefeito por meio de press\u00e3o (40 atmosferas a 5\u00b0 C). O di\u00f3xido de carbono possui boa\n\nestabilidade t\u00e9rmica e qu\u00edmica.\n\nOcorre no ar atmosf\u00e9rico em pequena propor\u00e7\u00e3o (cerca de 0,03% em\n\nvolume). Neste sistema desempenha fun\u00e7\u00e3o fundamental com referencia ao crescimento\n\ndos vegetais, pois atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, ele o CO2 \u00e9 assimilado ao organismo da planta,\n\nque desassimila assim, o oxig\u00eanio. Como os vegetais servem de base para o reino animal,\n\npode-se dizer que sem o CO2 n\u00e3o haveria vida sobre a Terra.\n\nSHUTTLEWORTH et al (1989), fundamentaram que o CO2 \u00e9 o principal\n\nnutriente das plantas. \u00c9 do CO2que prov\u00e9m o carbono utilizado na s\u00edntese dos compostos\n\norg\u00e2nicos que constituem os vegetais.\n\n2.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o do Ciclo do Carbono\n\nNa combust\u00e3o de materiais de origem org\u00e2nica, sejam estes derivados do\n\npetr\u00f3leo, carv\u00e3o ou madeira, forma-se em presen\u00e7a de quantidades suficientes de oxig\u00eanio,\n\no di\u00f3xido de carbono (CO2). O di\u00f3xido de carbono tamb\u00e9m \u00e9 produzido pela respira\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n8\n\ntodos os seres vivos de origem animal ou vegetal inclusive, microrganismos (protozo\u00e1rios,\n\nbact\u00e9rias).O di\u00f3xido de carbono forma-se tamb\u00e9m na combust\u00e3o dos alimentos de\n\norganismos animais eliminado na expira\u00e7\u00e3o dos mesmos. As combust\u00f5es dos materiais\n\norg\u00e2nicos, pelo fogo, produzem CO2 em altas quantidades.\n\nEm geral o CO2 age como \u00f3xido \u00e1cido pois quando dissolvido em \u00e1gua\n\n(H2O), reage com a mesma produzindo o \u00e1cido carb\u00f4nico (elemento presente nas chuvas\n\n\u00e1cidas).\n\n(2.1)\n\nO CO2 reage ainda com os hidr\u00f3xidos produzindo carbonatos:\n\n(2.2)\n\nOutra forma de obten\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono consiste na combust\u00e3o\n\ndireta entre carbono e oxig\u00eanio.\n\n(2.3)\n\nContudo, o di\u00f3xido de carbono n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 produzido, mas tamb\u00e9m consumido. As plantas\n\nverdes necessitam continuamente de CO2 para sintetizar a glicose, em presen\u00e7a de luz\n\nsolar, e com participa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua , num processo denominado fotoss\u00edntese. A partir da\n\nglicose as plantas podem sintetizar em parte, com a participa\u00e7\u00e3o de elementos\n\nprovenientes de compostos inorg\u00e2nicos, todas as outras subst\u00e2ncias org\u00e2nicas vitais para a\n\nsua sobreviv\u00eancia, tais como prote\u00ednas, \u00e1cidos, nucl\u00e9icos, lip\u00eddios, vitaminas e outras.\n\nCO2 + H2O ? H2CO3\n\nCO2 + 2KOH ? K2CO3\n\nC + O2 ? CO2\n\n\n\n9\n\nComo subproduto da fotoss\u00edntese h\u00e1 um desprendimento de O2, proveniente da\n\n\u00e1gua, em quantidades equivalentes ao CO2 utilizado. Isto \u00e9, para cada mol\u00e9cula de CO2\n\nfixada, h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de uma mol\u00e9cula de O2. Todos os seres vivos oxidam para a obten\u00e7\u00e3o\n\nde energia, as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas sintetizadas pelas plantas. Neste processo formam-se o\n\nCO2 e H2O, que tornam a participar do processo de fotoss\u00edntese.\n\nDesde o in\u00edcio da grande expans\u00e3o industrial observada no s\u00e9culo XIX e da\n\nconsequente queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, a quantidade de CO2 liberada \u00e9 muito maior\n\nque a quantidade que pode ser assimilada pelas plantas.\n\nEm \u00e9pocas geol\u00f3gicas anteriores ao aparecimento do homem, portanto h\u00e1 mais de 3\n\nou 4 milh\u00f5es de anos, a fotoss\u00edntese predominava frente \u00e0 respira\u00e7\u00e3o. Nestas \u00e9pocas\n\nformaram-se os dep\u00f3sitos de combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, carv\u00e3o e turfa), segundo\n\n(GUNTER, 1980).\n\nFigura 2.1 \u2013 Ciclo do CO2. Fonte - Enciclop\u00e9dia Microsoft Encarta (2001)\n\n\n\n10\n\nO di\u00f3xido de carbono se dissocia por a\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar de comprimentos de\n\nondas menores que 0,169?m: CO2 ?CO + O. N\u00e3o obstante, o oxig\u00eanio molecular (O2)\n\ntamb\u00e9m absorve intensamente a energia solar e tende a proteger ao di\u00f3xido de carbono da\n\nfotodissocia\u00e7\u00e3o.\n\nO di\u00f3xido de carbono, embora presente em pequenas propor\u00e7\u00f5es, desempenha, a\n\nexemplo o valor do vapor d\u2019\u00e1gua, o papel de termo-regulador, sendo absorvedor eficiente\n\nde radia\u00e7\u00e3o de ondas longas. A crescente emiss\u00e3o de CO2 para a atmosfera, em raz\u00e3o do\n\nuso generalizado de combust\u00edveis f\u00f3sseis, representa uma preocupa\u00e7\u00e3o a mais para o meio\n\ncient\u00edfico inclusive, como incorpora-lo novamente ao solo.\n\nO meio cient\u00edfico teme que o aumento do CO2 na atmosfera possa causar um\n\nsuperaquecimento da mesma, com conseq\u00fcente desequil\u00edbrio clim\u00e1tico do Globo, o que\n\npoder\u00e1, em \u00faltima an\u00e1lise, colocar em risco a sobreviv\u00eancia da humanidade, VIANELLO;\n\nALVES (1991).\n\nSegundo SANTOS (1999), Entre os compartimentos do ciclo de carbono, est\u00e3o os\n\noceanos que possuem as maiores quantidades de estoques de CO2 sendo que uma pequena\n\nparte encontra-se na forma de g\u00e1s dissolvido na \u00e1gua e a maior parcela, na forma de \u00edons\n\ncarbonato e bicarbonato. Mas \u00e9 na atmosfera, como g\u00e1s carb\u00f4nico, que o carbono se\n\napresenta dispon\u00edvel para ser utilizado pelos vegetais, na fotoss\u00edntese, e assim transforma-\n\nse em alimento para o restante da cadeia alimentar retornando para a atmosfera pelos\n\nprocessos de respira\u00e7\u00e3o, bem como pela combust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\nAs florestas s\u00e3o as grandes incorporadoras e fixadoras terrestres do carbono\n\nexistente na atmosfera. Somente as florestas tropicais cont\u00e9m cerca de 350 bilh\u00f5es de\n\ntoneladas de carbono, quase a metade do que possui a atmosfera, sendo que cada hectare\n\nretira desta em m\u00e9dia, 9.000mL de carbono por ano segundo, SARIEGO (1994).\n\n\n\n11\n\n2.3 Efeito Estufa e o Meio Ambiente\n\nO di\u00f3xido de carbono n\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s t\u00f3xico. Por\u00e9m, em concentra\u00e7\u00f5es mais altas\n\npode diminuir ou bloquear a respira\u00e7\u00e3o. O balan\u00e7o t\u00e9rmico da terra \u00e9 visivelmente\n\ninfluenciado pelo CO2, pois o mesmo absorve e volta a irradiar parte da energia t\u00e9rmica\n\ndesprendida pela superf\u00edcie terrestre, energia esta que assim retorna, em parte `a Terra.\n\nUma crescente concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera tem por conseguinte um armazenamento\n\nde calor, reduzindo em parte a perda de calor provocada pela poeira existente na atmosfera.\n\nAt\u00e9 o momento n\u00e3o foi poss\u00edvel calcular que propor\u00e7\u00e3o desta perda compensada\n\nassim pelo ac\u00famulo de CO2; \u00e9 poss\u00edvel inclusive que o efeito do CO2 em armazenar calor\n\nultrapasse as perdas provocadas pela poeira. Conseq\u00fcentemente, oferecer progn\u00f3sticos\n\nseguros sobre a influ\u00eancia climatol\u00f3gica do CO2, GUNTER (1980).\n\nO efeito estufa da atmosfera foi pauta de assunto talvez pela primeira vez, por\n\nJoseph Fourier em 1824, onde sugeriu que a atividade humana poderia modificar o clima.\n\nA base formal para a teoria do efeito estufa de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas foi proposta em 1898\n\npor Svante Arrhenius, que relacionou os efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com o CO2\n\natmosf\u00e9rico como tamb\u00e9m ele foi o primeiro a quantificar a influ\u00eancia de mudan\u00e7as na\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (CO2) na atmosfera sobre a temperatura da superf\u00edcie\n\nda Terra, RODHE et al (1997).\n\nA partir do s\u00e9culo XIX, com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o homem abriu um\n\nnovo caminho no ciclo do carbono, ao introduzi-lo na atmosfera com a queima de\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. H\u00e1 v\u00e1rios anos especula-se sobre os efeitos desse aumento de\n\nestoque de carbono na atmosfera, que na d\u00e9cada de 80 atingiu a m\u00e9dia de 6 bilh\u00f5es de\n\ntoneladas/ano.\n\nEm agosto de 1979, o cientista e escritor Isaac Asimov escreveu um artigo\n\ncomentando informa\u00e7\u00f5es recentes sobre a atmosfera do planeta V\u00eanus, muito quente com\n\nseus 95% de CO2. Asimov alertou sobre a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar n\u00e3o estar provocando\n\num aumento gradativo da temperatura terrestre, num processo semelhante ao que teria\n\n\n\n12\n\nocorrido, em condi\u00e7\u00f5es naturais, em V\u00eanus. Pela primeira vez, usou-se a express\u00e3o efeito\n\nestufa para definir o fen\u00f4meno.\n\nO efeito estufa \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o em escala planet\u00e1ria do fen\u00f4meno de aquecimento\n\nglobal que ocorre por exemplo, quando se deixa um carro fechado sob o sol. A luz\n\natravessa os vidros fechados, que aquece o interior do ve\u00edculo, mas o calor n\u00e3o consegue\n\nescapar, porque os vidros ret\u00e9m os raios infravermelhos. Disso resulta uma significativa\n\neleva\u00e7\u00e3o de temperatura. Na atmosfera terrestre, o g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2), o\n\nclorofluorcarbureto (CFC), o \u00f3xido de nitrog\u00eanio (N2O) e o metano (CH4) cumprem o\n\npapel do vidro do autom\u00f3vel.\n\nFigura 2.2: Descri\u00e7\u00e3o El Ni\u00f1o visto de um sat\u00e9lite\n\nFonte: Enciclop\u00e9dia Microsoft\u00ae Encarta\u00ae. \u00a9 1993-2001 Microsoft Corporation. Todos os\n\ndireitos reservados.\n\nNesta foto do oceano Pac\u00edfico, tirada pelo sat\u00e9lite franco-americano\n\nTOPEX/Poseidon, as \u00e1reas brancas e vermelhas indicam padr\u00f5es incomuns de\n\narmazenamento de calor: nas zonas brancas, a superf\u00edcie marinha se encontra entre 14 e 32\n\ncm acima do n\u00edvel normal, enquanto nas zonas vermelhas n\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m dos 10\n\ncent\u00edmetros. As \u00e1reas verdes indicam condi\u00e7\u00f5es normais, enquanto as roxas (o Pac\u00edfico\n\n\n\n13\n\nocidental) indicam pelo menos 18 cm abaixo do n\u00edvel normal do mar. O fen\u00f4meno El Ni\u00f1o\n\nocorre quando os ventos constantes procedentes do Leste perdem a for\u00e7a e chegam a\n\nmudar de dire\u00e7\u00e3o. Essa mudan\u00e7a permite o deslocamento, para o Leste e ao longo da linha\n\ndo equador, de uma grande massa de \u00e1gua quente (as \u00e1reas vermelhas e brancas),\n\ngeralmente localizada pr\u00f3xima \u00e0 Austr\u00e1lia, at\u00e9 que ela alcance a costa da Am\u00e9rica do Sul.\n\nO deslocamento de massas de \u00e1guas quentes t\u00e3o grandes afeta a evapora\u00e7\u00e3o,\n\nprovocando a forma\u00e7\u00e3o de nuvens que se precipitam e, conseq\u00fcentemente, alterando os\n\npadr\u00f5es atmosf\u00e9ricos habituais das correntes de ar de alta velocidade que envolvem o\n\nplaneta.\n\nAs conseq\u00fc\u00eancias do efeito estufa t\u00eam sido motivo de debate entre a comunidade\n\ncient\u00edfica. Alguns garantem \u2013 os \u201ccatastrofistas\u201d- que o aumento da temperatura m\u00e9dia ,\n\nem apenas 2\u00b0 C seria suficiente para provocar o derretimento das geleiras, cuja\n\nconseq\u00fc\u00eancia mais evidente seria a eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel do mar em at\u00e9 dois metros,\n\ninundando vastas \u00e1reas e causando grandes transtornos clim\u00e1ticos. Por outro lado, os dados\n\nsobre eleva\u00e7\u00e3o da temperatura terrestre s\u00e3o escassos e d\u00fabios, j\u00e1 que foram tomados em\n\npoucos pontos do mundo, principalmente nas cidades, que s\u00e3o ilhas de calor \u2013 e por um\n\nper\u00edodo curto (nos \u00faltimos 120 anos).\n\nH\u00e1 alguns cientistas que atribuem o aumento de 0.5\u00b0 C, nos \u00faltimos cem anos, a\n\nmudan\u00e7a na atividade solar, manifestadas pelo aumento do n\u00famero de manchas solares.\n\nMedidas sobre o n\u00edvel do mar s\u00e3o contradit\u00f3rias. Para alguns cientistas subiu 4 mm/ano\n\nentre 1920 e 1970; para outros baixou, com o ac\u00famulo de gelo na Groenl\u00e2ndia.\n\nMas apesar das contradi\u00e7\u00f5es, pode-se com certeza afirmar que houve um aumento\n\nsignificativo no \u00faltimo s\u00e9culo da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de gases causadores do efeito\n\nestufa. Entretanto, isso n\u00e3o \u00e9 um evento novo na hist\u00f3ria terrestre. Em eras geol\u00f3gicas\n\nremotas, entre 255 milh\u00f5es e 50 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, a atmosfera foi mais rica em g\u00e1s\n\ncarb\u00f4nico, o que permitiu a exist\u00eancia de uma flora muito mais rica e abundante, bem\n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o de grandes dep\u00f3sitos de carbono f\u00f3ssil (petr\u00f3leo e carv\u00e3o). A redu\u00e7\u00e3o\n\nprogressiva desse g\u00e1s carb\u00f4nico, pela pr\u00f3pria atividade fotossint\u00e9tica, teria motivado o\n\ndesaparecimento daqueles ecossistemas primitivo dominados por samambaias gigantes.\n\n\n\n14\n\n2.4 Radia\u00e7\u00e3o Solar\n\nUm dos mais importantes cap\u00edtulos da meteorologia \u00e9 o estudo da energia recebida\n\ndo sol atrav\u00e9s da radia\u00e7\u00e3o solar. Cometendo um erro plenamente desprez\u00edvel, o Sol pode\n\nser considerado como a \u00fanica fonte de energia respons\u00e1vel pelos processos f\u00edsicos,\n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que se desenvolvem na atmosfera. Qualitativamente, a radia\u00e7\u00e3o\n\nsolar se constitui de ondas eletromagn\u00e9ticas de comprimento de onda variando de 0,2 a 4,0\n\nm\u00edcrons, aproximadamente. Quando se refere a um espectro de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica,\n\nsubentendem-se todos os comprimentos de onda dos quais ele se constitui. Para cada\n\ncomprimento de onda existe, associada, uma quantidade de energia, cuja somat\u00f3ria nos d\u00e1\n\na energia total do espectro. H\u00e1 o espectro solar que est\u00e1 situado no topo da atmosfera\n\nterrestre; h\u00e1 tamb\u00e9m os espectros de radia\u00e7\u00e3o direta (ondas que atingem diretamente a\n\nsuperf\u00edcie do solo), da radia\u00e7\u00e3o difusa, da radia\u00e7\u00e3o das nuvens e da radia\u00e7\u00e3o transmitida\n\natrav\u00e9s da vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nA quantidade de energia radiante que alcan\u00e7a uma superf\u00edcie unit\u00e1ria por unidade\n\nde tempo, coloca perpendicularmente os raios solares, na aus\u00eancia da atmosfera e uma\n\ndist\u00e2ncia do sol igual \u00e0 medida das dist\u00e2ncias Terra-Sol denominada constante solar. Seu\n\nvalor aproximado \u00e9 J0 ? 2 cal/cm\n2.min ou 1400W/m2. Em seu trajeto atrav\u00e9s da atmosfera,\n\na radia\u00e7\u00e3o solar sofre diversas perdas por fen\u00f4menos de absor\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o. Os principais\n\ncomponentes da atmosfera respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o s\u00e3o: oz\u00f4nio (O3), que intercepta\n\nquase que completamente as radia\u00e7\u00f5es ultravioletas e que ainda bandas fracas de absor\u00e7\u00e3o\n\nde infra-vermelha; g\u00e1s carb\u00f4nico, que possui absor\u00e7\u00e3o seletiva para os comprimentos de\n\nonda 1,5 \u20132,8 \u2013 4,3 3 15 \u00b5, sendo a maior absor\u00e7\u00e3o de energia do infravermelho (15\u00b5); o\n\nvapor de \u00e1gua que \u00e9 o mais importante dos absorventes seletivos, apesar do seu baixo teor\n\nna atmosfera (2%) e que absorve predominantemente na regi\u00e3o infra-vermelha, isto \u00e9, entre\n\n0,8 e 2,7 \u2013 5,5 e 7 \u00b5 e de 15 \u00b5 para cima.\n\nAl\u00e9m do processo de absor\u00e7\u00e3o, ocorrem na atmosfera processos de difus\u00e3o da\n\nradia\u00e7\u00e3o solar, determinada pelos seus diferentes constituintes. Estes processos s\u00e3o\n\nrespons\u00e1veis por apreci\u00e1veis perdas de radia\u00e7\u00e3o que retornam para o espa\u00e7o. Em fun\u00e7\u00e3o\n\ndas dimens\u00f5es das part\u00edculas determinantes da difus\u00e3o, cumpre notar dois processos\n\n\n\n15\n\ndistintos. Caso as part\u00edculas forem de dimens\u00f5es de ordem 0,001 a 0,1 do comprimento de\n\nonda de radia\u00e7\u00e3o, a difus\u00e3o ser\u00e1 proporcional ao inverso da quarta pot\u00eancia do\n\ncomprimento de onda de radia\u00e7\u00e3o(1/?4). Isto significa que comprimentos de ondas\n\nmenores s\u00e3o preferencialmente difundidos e a difus\u00e3o rapidamente na dire\u00e7\u00e3o do violeta no\n\nespectro vis\u00edvel. Este processo de difus\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela colora\u00e7\u00e3o azul viva do c\u00e9u.\n\nEle \u00e9 denominado de difus\u00e3o seletiva, afim de distingui-lo do processo de difus\u00e3o\n\ndeterminado por part\u00edculas de maiores dimens\u00f5es, que n\u00e3o \u00e9 seletivo.\n\nNeste caso, a difus\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 dependente do comprimento de onda de radia\u00e7\u00e3o,\n\nhavendo difus\u00e3o para todos os comprimentos de ondas resultando a cor branca luz difusa.\n\nUm exemplo t\u00edpico \u00e9 o nevoeiro que \u00e9 branco e acizentado.\n\nDurante o percurso desta radia\u00e7\u00e3o na atmosfera como vimos, parte dela \u00e9 absorvida,\n\noutra difundida e, finalmente, uma terceira atinge a superf\u00edcie da terra. A fra\u00e7\u00e3o difundida\n\npela atmosfera constitui-se de uma parte que retorna ao espa\u00e7o sideral e outra parte atinge\n\na superf\u00edcie da terra, que denominaremos de radia\u00e7\u00e3o do c\u00e9u Qc. \u00c0 superf\u00edcie da terra\n\nchega ent\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o do c\u00e9u mais a fra\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o ao\n\natravessar a atmosfera denominada radia\u00e7\u00e3o direta Qd. A soma destas duas fra\u00e7\u00f5es \u00e9\n\ndenominada de radia\u00e7\u00e3o global Qg. Assim:\n\nQg = Qc + Qd (2.4)\n\nA radia\u00e7\u00e3o global pode ser medida com instrumentos especiais (actin\u00f3grafos ou\n\nsolar\u00edmetros) que registram a energia que atinge o solo em cal/cm2 ou W/m2. Na falta\n\ndestes instrumentos, Qg, pode ser estimado a partir de horas de insola\u00e7\u00e3o. Denomina-se\n\nhoras de insola\u00e7\u00e3o n as horas que o sol realmente brilhou no c\u00e9u num determinado dia. As\n\nhoras de insola\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidas por heli\u00f3grafos.\n\nExistem correla\u00e7\u00f5es entre Q0 e Qg que envolvem e elas s\u00e3o do tipo:\n\nQg = Q0[a+b.n/N] (2.5)\n\n\n\n16\n\nOnde, a e b s\u00e3o coeficientes de regress\u00e3o linear e N \u00e9 o n\u00famero poss\u00edvel de horas de\n\ninsola\u00e7\u00e3o do referido dia\n\nFigura 2.3 - Passagem de Radia\u00e7\u00e3o Solar pela atmosfera\n\nSolo Terrestre\n\nFonte: REICHARDT (1980)\n\n2.4.1 A Fotoss\u00edntese e a Radia\u00e7\u00e3o Solar\n\nO g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 virtualmente transparente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar. Logo, \u00e9 uma fonte\n\nabsorvedor na banda de 15 ?m (~12-18 ?m) do espectro de radia\u00e7\u00e3o infravermelha termal.\n\nA raz\u00e3o de mistura de CO2 \u00e9 moderadamente uniforme como uma fun\u00e7\u00e3o de tempo e\n\nespa\u00e7o na atmosfera. Al\u00e9m disso, as caracter\u00edsticas detalhadas de absor\u00e7\u00e3o do CO2 na\n\nregi\u00e3o do infravermelho e seus par\u00e2metros de absor\u00e7\u00e3o est\u00e3o atualmente compreendidos,\n\nPEIXOTO; OORT (1992).\n\nQ0\n\nAtmosfera\nRegi\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o e\n\ndifus\u00e3o\n\nQc Qd\n\n\n\n17\n\nSegundo ROSEMBERG; BLAD (1983), a fotoss\u00edntese come\u00e7a ao nascer do sol,\n\nmas as raz\u00f5es s\u00e3o baixas e onde a mesma \u00e9 atrasada, \u00e0s vezes, antes que a fixa\u00e7\u00e3o do CO2\n\nexceda a raz\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria. O n\u00edvel de irradia\u00e7\u00e3o na qual a fotoss\u00edntese e a\n\nrespira\u00e7\u00e3o s\u00e3o iguais \u00e9 chamado de ponto de compensa\u00e7\u00e3o da luz. As folhas das plantas\n\nnormalmente mostram uma raz\u00e3o de aumento de fotoss\u00edntese com o aumento de irradia\u00e7\u00e3o\n\nacima do ponto de compensa\u00e7\u00e3o. Este aumento est\u00e1 na forma de uma hip\u00e9rbole retangular\n\nou \u201ccurva de diminui\u00e7\u00e3o de retorno\u201d. O n\u00edvel em que a raz\u00e3o fotossint\u00e9tica torna-se\n\nindependente da irradia\u00e7\u00e3o \u00e9 chamado de ponto de satura\u00e7\u00e3o da luz (usualmente expresso\n\ncomo uma densidade de fluxo). Normalmente a satura\u00e7\u00e3o da luz de uma planta completa\n\nou um campo ou comunidade de plantas ocorre em uma densidade de fluxo mais alto do\n\nque para folhas isoladas. Isto ocorre tamb\u00e9m quando plantas em uma comunidade ou\n\nfolhas da mesma planta tendem mutuamente sombrear uma a outro reciprocamente.\n\nO crescimento da planta est\u00e1 intimamente relacionado a quantidade total de\n\nradia\u00e7\u00e3o solar (especialmente o espectro vis\u00edvel) e o di\u00f3xido de carbono atrav\u00e9s de\n\nprocessos de fotoss\u00edntese e respira\u00e7\u00e3o:\n\nFotoss\u00edntese Bruta:\n\nDi\u00f3xido de Carbono + vapor de \u00e1gua + energia solar?Carboidratos + Oxig\u00eanio\n\nCO2 + H2O Luz (CH2O) + O2\n\nRespira\u00e7\u00e3o Bruta:\n\nCarboidratos + Oxig\u00eanio ? CO2 + H2O + Combust\u00e3o de Energia\n\nO crescimento da planta depende do excesso da mat\u00e9ria seca ganha pela\n\nassimila\u00e7\u00e3o de CO2 na fotoss\u00edntese bruta (P), menos a perda de CO2 via respira\u00e7\u00e3o da\n\nplanta (R). Portanto, a raz\u00e3o l\u00edquida da assimila\u00e7\u00e3o de CO2, ou a raz\u00e3o l\u00edquida da\n\nfotoss\u00edntese (?P) ser\u00e1:\n\n?P = P \u2013 R (2.6)\n\n\n\n18\n\nonde cada termo tendo a dimens\u00e3o da massa por unidade de \u00e1rea, por unidade de tempo\n\n(kg m-2 s-1). A raz\u00e3o na qual o calor \u00e9 armazenado (suprido) pela fotoss\u00edntese l\u00edquida, ?Qs,\n\n\u00e9 portanto:\n\n?Qs = ??P (2.7)\n\nonde ?, \u00e9 o calor de assimila\u00e7\u00e3o de carbono que \u00e9 de aproxidamente 1.15 x 107 J kg-1, ou\n\naproximadamente 3.2 Wm-2 por g m-2 h-1de assimila\u00e7\u00e3o de CO2.\n\nDurante o dia P \u00e9 muito maior que R e portanto ?P \u00e9 positivo (i.e., a planta \u00e9 um\n\nsumidouro l\u00edquido de CO2). A noite R n\u00e3o est\u00e1 contrabalan\u00e7ada por P (que requer radia\u00e7\u00e3o\n\nsolar) tal que ?P \u00e9 negativo (i.e,. a planta \u00e9 uma fonte l\u00edquida de CO2), e tais valores\n\nm\u00e1ximos da taxa de respira\u00e7\u00e3o s\u00e3o aproximadamente 1 g m-2 h-1, e segue eu o valor\n\nnoturno m\u00e1ximo \u00e9 de 3 W m-2.\n\nKOPCH; MOONEY (1996), descrevem que o CO2 \u00e9 fornecido \u00e0 planta atrav\u00e9s de\n\ntr\u00eas fontes: da atmosfera, do solo e ra\u00edzes e respira\u00e7\u00e3o. A fonte de CO2 nos \u00faltimos casos \u00e9\n\na respira\u00e7\u00e3o.\n\n2.5 \u2013 Emiss\u00f5es de CO2 do Solo\n\nSegundo SARIEGO (1994),em nosso Planeta, h\u00e1 uma grande quantidade de\n\ncarbono que est\u00e1 armazenado nas rochas sedimentares, na forma de carbonato de c\u00e1lcio e\n\nmagn\u00e9sio ou combust\u00edvel f\u00f3ssil (petr\u00f3leo e carv\u00e3o), como tamb\u00e9m nos solos.\n\nMedi\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2 atrav\u00e9s dos solos na reserva de floresta Ducke, pr\u00f3ximo\n\na Manaus foram realizadas por WOFSY et al, (1980). O fluxo m\u00e9dio l\u00edquido destes solos\n\nfoi 2, 45 x 1014 mol\u00e9culas cm-2 s-1 (1.76 kg C h\u00e1-1 hr-1), consistente com outros dados\n\ndestes ambientes (GOREAU; DEMELLO, 1985 e KELLER et al, 1986). O desvio padr\u00e3o\n\ndas medi\u00e7\u00f5es foi de 9,4 x 1013 cm-2 s-1 e o intervalo de 90% de confian\u00e7a para a m\u00e9dia foi\n\n\u00b1 2,6 x 1013 cm-2 s-1 (\u00b110%).\n\n\n\n19\n\nA quantidade m\u00e9dia anual de palha do dossel para os solo na floresta Ducke \u00e9\n\naproximadamente de 6 toneladas de mat\u00e9ria org\u00e2nica seca h\u00e1-1 ano-1 (KLINGE;\n\nRODRIGUES, 1968). Se assumirmos 0,5 g C por grama de mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\n(WHITTARKER;LIKENS, 1972), a fonte de carbono para os solos atrav\u00e9sda palha do\n\ndossel \u00e9 de apenas 300 g C m-2ano-1 (0,34 kg C h\u00e1-1 hr-1), aproximadamente 19% do fluxo\n\nde CO2 do solo. Este resultado concorda com estudos anteriores, por exemplo,\n\nSCHLESINGER (1977) e MEDINA et al (1980) que indicaram que a respira\u00e7\u00e3o e a\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes s\u00e3o fatores dominantes na produ\u00e7\u00e3o de CO2 no solo. Eles\n\nverificaram tamb\u00e9m que h\u00e1 uma indica\u00e7\u00e3o de que os fluxos de CO2 do solo na esta\u00e7\u00e3o\n\n\u00famida (novembro-junho) podem ser mais baixos do que os fluxos iniciais na esta\u00e7\u00e3o seca\n\n(julho-agosto). Esta diferen\u00e7a pode ser reflexo de v\u00e1rios fatores ambientais. O fluxo solar\n\nincidente m\u00e9dio para a floresta \u00e9 mais baixo durante a esta\u00e7\u00e3o \u00famida, que pode levar a\n\nredu\u00e7\u00e3o do metabolismo da raiz reduzindo sobretudo a fotoss\u00edntese comunit\u00e1ria. A\n\nprodu\u00e7\u00e3o de CO2 atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica pode ser inibida por taxas\n\nmenores da difus\u00e3o de O2 dentro do solo. A decomposi\u00e7\u00e3o da palha no solo pode alcan\u00e7ar\n\no pico no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o seca por causa da queda de folhas nesse per\u00edodo.\n\nSegundo N. La Scala Jr. *, J. Marques Jr., G.T. Pereira, J.E. (2000), o estudo das\n\nemiss\u00f5es de CO2 dos solos \u00e9 uma tarefa importante devido ao fato de que este estudo est\u00e1\n\nrelacionado a muitos assuntos ambientais. Neste trabalho, n\u00f3s estudamos a varia\u00e7\u00e3o de\n\nemiss\u00e3o de CO2 em terras virgens, onde microorganismos s\u00e3o a fonte exclusiva de g\u00e1s\n\ncarb\u00f4nico. Estudando uma \u00e1rea de 100x100m em tr\u00eas diferentes dias, n\u00f3s achamos valores\n\ncomuns de emiss\u00f5es de CO2 que variam entre 1.26 - 2.48 ?mol CO2 m\n-\u00b2s-\u00b9 (0,06 - 0,11 mg\n\nCO2 m\n-\u00b2 s-\u00b9). Comparando estes resultados com a literatura, nossos valores de emiss\u00f5es\n\nest\u00e3o dentro dos mesmos valores informados em solos cobertos por vegeta\u00e7\u00e3o (0.03-0.025\n\nmg CO2 m\n-\u00b2s-\u00b9). (Fang et al., 1998; Rout and gupta, 1989; Carlyle and Than, 1988 ).\n\nTamb\u00e9m econtramos uma variabilidade de solos nas emiss\u00f5es de CO2 que ao\n\npassar de cada dia de medi\u00e7\u00f5es os quais estes modelos j\u00e1 s\u00e3o semelhantes aos estudados.\n\nOutros trabalhos de pesquisa tamb\u00e9m informaram a natureza complexa da variabilidade de\n\nemiss\u00f5es de CO2 para a atmosfera, realizadas pelo solo (Fang et al., 1998; Dasselaar et al.,\n\n1998:Rochette et al ., 1991). Entretanto, s\u00f3 alguns pesquisadores demonstraram pequenas\n\n\n\n20\n\nmudan\u00e7as de estado nas emiss\u00f5es de CO2, comparadas aos padr\u00f5es de variabilidades\n\ndestas emiss\u00f5es controlando seus poss\u00edveis fatores, ou seja, as propriedades da terra.\n\n2.5.1 Fra\u00e7\u00e3o S\u00f3lida do Solo\n\nAs part\u00edculas s\u00f3lidas do solo variam enormemente quanto \u00e0 qualidade e ao\n\ntamanho . Quanto ao tamanho, algumas s\u00e3o suficientemente grandes para serem vistas a\n\nolho nu, ao passo que as outras s\u00e3o t\u00e3o diminutas a ponto de apresentarem propriedades\n\ncoloidais. O termo \u201ctextura\u201d refere-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo t\u00e3o somente\n\nquanto ao seu tamanho.\n\nCada solo recebe uma designa\u00e7\u00e3o diferente \u00e0 sua textura, designa\u00e7\u00e3o esta que nos\n\nd\u00e1 uma id\u00e9ia de tamanho das part\u00edculas mais freq\u00fcentes. Tradicionalmente, as part\u00edculas\n\ndo solo s\u00e3o divididas em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es de tamanho, chamadas fra\u00e7\u00f5es texturais como a areia,\n\nlimo e argila. Ainda n\u00e3o existe um acordo nas defini\u00e7\u00f5es dessas classes.Na tabela (2.4).\n\ns\u00e3o mostrados os dois esquemas de classifica\u00e7\u00e3o mais utilizados.\n\nFeita a an\u00e1lise mec\u00e2nica ou textural de um solo, isto \u00e9, determinadas as quantidades\n\nrelativas das tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es \u2013 areia, limo e argila \u2013 o solo recebe uma designa\u00e7\u00e3o, sendo\n\nencaixado em determinada classe textural. Assim, os solos com diferentes propor\u00e7\u00f5es de\n\nareia , limo e argila recebem diferentes designa\u00e7\u00f5es.\n\nA determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos das part\u00edculas do solo \u00e9 conhecida\n\ncomo an\u00e1lise mec\u00e2nica do solo. A separa\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es \u00e9 geralmente feita por\n\npeneiramento do solo seco ao ar, com uma seq\u00fc\u00eancia de peneiras, at\u00e9 um di\u00e2metro de\n\npart\u00edculas de aproximadamente 0,05 mm. A fim de separar as part\u00edculas de di\u00e2metro\n\nmenor, geralmente \u00e9 utilizado o m\u00e9todo de sedimenta\u00e7\u00e3o. Este consiste em dispersar uma\n\namostra de solo em suspens\u00e3o aquosa e medir as velocidades de decanta\u00e7\u00e3o (ou\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o) das part\u00edculas de diferentes tamanhos.\n\n\n\n21\n\nTabela 2.1 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es texturais do solo\n\n0,02 0,05 0,1 0,25 0,5 1,0 2,0mm\n\n0,002 0,02 0,2 2,0 mm\n\nFonte :CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE INTERNACIONAL DA CI\u00caNCIA DO SOLO\n\nUma part\u00edcula em queda livre no v\u00e1cuo n\u00e3o encontra resist\u00eancia ao movimento e,\n\nem conseq\u00fc\u00eancia, aumenta sua velocidade ao longo de sua trajet\u00f3ria. J\u00e1 uma part\u00edcula\n\nesf\u00e9rica em queda livre dentro de um flu\u00eddo encontra uma resist\u00eancia (fric\u00e7\u00e3o),\n\nproporcional a seu raio r, velocidade v e viscosidade do flu\u00eddo ?. De acordo com STOKES\n\n(1851), a for\u00e7a de fric\u00e7\u00e3o fr \u00e9 dada por:\n\nFr = 6?vr? (2.8)\n\nDevido a esta resist\u00eancia, a part\u00edcula atinge um velocidade constante de queda , isto\n\n\u00e9, sem acelera\u00e7\u00e3o. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a somat\u00f3ria de todas as for\u00e7as que atuam sobre a\n\npart\u00edcula deve ser nula (v = constante ou acelera\u00e7\u00e3o = 0). Al\u00e9m da for\u00e7a de fric\u00e7\u00e3o,\n\ndirigida de baixo para cima, uma part\u00edcula est\u00e1 sujeita a uma for\u00e7a de empuxo f2, tamb\u00e9m\n\ndirigida de baixo para cima. Esta \u00e9 dada pelo peso do volume do flu\u00eddo deslocado:\n\nARGILA\n\nARGILA\n\nLIMO\n\nLIMO\n\nMUITO\nFINA\n\nFINA M\u00c9DIA GROSSA\n\nAREIA\n\nAREIA\n\nFINA GROSSA\n\nCASCALHO\n\nCASCALHO\n\nMUITO\nGROSSA\n\n\n\n22\n\nfe = 4? r\n3\n?f g (2.9)\n\n3\n\nonde?f \u00e9 a densidade do flu\u00eddo, g a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, e 4?r\n3/3 o volume da part\u00edcula\n\nconsiderada esf\u00e9rica. A \u00faltima for\u00e7a que atua sobre a part\u00edcula \u00e9 seu peso fp, est\u00e1 dirigida\n\nde cima para baixo, dada pelo produto de sua massa pela acelera\u00e7\u00e3o da gravidade.\n\nfp = 4? r\n3\n?s g (2.10)\n\n3\n\nonde ?s \u00e9 a densidade da part\u00edcula.\n\nPortanto, fazendo o balan\u00e7o das for\u00e7as, obt\u00e9m-se:\n\nFr = 6?vr? + fe = 4? r\n3\n?f g + fe = 4? r\n\n3\n?s g (2.11)\n\n3 3\n\ndonde:\n\nv = 2 r2 g ( ?s \u2013 ?f ) = d\n2 g (?s \u2013 ?f ) (2.12)\n\n9 18?\n\nsendo d o di\u00e2metro da part\u00edcula. Assumindo que a velocidade de equil\u00edbrio \u00e9 atingida\n\nquase que instantaneamente, pode-se calcular o tempo necess\u00e1rio para uma part\u00edcula de\n\ndi\u00e2metro d percorrer em queda, uma altura h, pois velocidade \u00e9 espa\u00e7o percorrido por\n\nunidade de tempo:\n\nt = 18 h? (2.13)\n\n\n\n23\n\nd2 g (?s \u2013 ?f)\n\nConsiderando-se as part\u00edculas do solo como esf\u00e9ricas, de densidade uniforme, que\n\nelas decantem individualmente, que o fluxo do flu\u00eddo ao redor delas \u00e9 laminar e que as\n\npart\u00edculas s\u00e3o suficientemente grandes para que n\u00e3o sejam afetadas pelos movimentos\n\nt\u00e9rmicos das mol\u00e9culas do flu\u00eddo, lei de STOKES, representada por (2.9.3)ou (2.9.4 pode\n\nser utilizada na determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo. Para tanto, toma-se\n\numa massa (50 a 100g) de solo disperso em 1 litro de \u00e1gua, em um cilindro de laborat\u00f3rio.\n\nV\u00e1rios dispersantes, necess\u00e1rios para manter as part\u00edculas de solo separadas (n\u00e3o\n\naglutinadas, isto \u00e9, dispersas) s\u00e3o utilizados, como a soda e o calgon. Desejando-se saber a\n\nquantidade de material que possui di\u00e2metro d menor que um dado valor escolhido, espera-\n\nse que a solu\u00e7\u00e3o dispersa decante por um tempo t (calculado por 2.9.4) de tal forma que\n\numa altura h (a partir da superf\u00edcie) fique livre de part\u00edculas de di\u00e2metro maior que d. Isto\n\nacontece por que a velocidade de queda \u00e9 proporcional \u00e0 massa. A altura h \u00e9 geralmente 10\n\ncm, que \u00e9 uma altura suficiente para que um dens\u00edmetro seja introduzido (entre O e h),\n\nsendo assim determinada a densidade da suspens\u00e3o.\n\nDe acordo com o cl\u00e1ssico tri\u00e2ngulo de classifica\u00e7\u00e3o textural (MONIZ, 1972), o\n\nsolo pertence \u00e0 classe textural: barrento. Os resultados obtidos na an\u00e1lise mec\u00e2nica de um\n\nsolo s\u00e3o geralmente apresentados em quadros ou gr\u00e1fico (porcentagem de part\u00edculas com\n\ndi\u00e2metro menor que d em fun\u00e7\u00e3o do logaritmo do di\u00e2metro).\n\nMaiores detalhes sobre a an\u00e1lise mec\u00e2nica dos solo podem ser vistos em KLUTE\n\n(1986). Recentemente um novo m\u00e9todo, muito promissor foi publicado por VAZ et al\n\n(1992), que mede as concentra\u00e7\u00f5es C pela atenua\u00e7\u00e3o de um feixe gama por uma suspens\u00e3o\n\nde solo \u00e1gua. O termo estrutura \u00e9 utilizado para descrever o solo no que se refere ao\n\narranjo, orienta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das part\u00edculas s\u00f3lidas. A estrutura tamb\u00e9m define a\n\ngeometria dos espa\u00e7os porosos. Como o arranjo das part\u00edculas do solo \u00e9 geralmente muito\n\ncomplexo para permitir qualquer caracteriza\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica simples, n\u00e3o existe meio\n\npr\u00e1tico de se medir a estrutura de um solo. Por isso, o conceito de estrutura do solo \u00e9\n\nqualitativo.\n\n\n\n24\n\nA jun\u00e7\u00e3o de part\u00edculas do solo d\u00e1 origem a agregados. Estes s\u00e3o classificados\n\nquanto \u00e0 forma (prism\u00e1ticos, laminares, colunares, granulares e em bloco) e ainda quanto\n\nao tamanho do agregado (de acordo com seu di\u00e2metro). Tamb\u00e9m tem sido dada\n\nimport\u00e2ncia ao grau de desenvolvimento e estabilidade dos agregados. Um solo bem\n\nagregado (estruturado) apresenta uma boa quantidade de poros de tamanho relativamente\n\ngrande. Dizemos que possui alta macroporosidade, qualidade que afeta a penetra\u00e7\u00e3o de\n\nra\u00edzes, circula\u00e7\u00e3o de ar (aera\u00e7\u00e3o), seu manejo do ponto de vista agr\u00edcola (opera\u00e7\u00f5es de\n\ncultivo) e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n\nQualitativamente, separaremos a fra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida do solo em quatro sub-fra\u00e7\u00f5es:\n\nmat\u00e9ria prim\u00e1ria, \u00f3xidos e sais, mat\u00e9ria org\u00e2nica e mat\u00e9ria secund\u00e1ria. Uma descri\u00e7\u00e3o\n\nqualitativa das esp\u00e9cies de materiais prim\u00e1rios existentes no solo \u00e9 dada no quadro (2.5).\n\nComo se pode verificar, os elementos nutrientes \u00e0s plantas: Ca, Mg, K e Fe s\u00e3o abundantes\n\nnos materiais prim\u00e1rios. O f\u00f3sforo P j\u00e1 \u00e9 menos freq\u00fcente e not\u00e1vel \u00e9 a aus\u00eancia de macro-\n\nnutrientes N e S e dos micro-nutrientes Cu, Zn, Co, Mo e B.\n\nTabela 2.2 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada dos principais materiais prim\u00e1rios do solo.\n\n\n\n25\n\nMineral SiO4 Al2O3 Fe2O3 CaO MgO K2O P2O5\n\nQuartzo 100 - - - - - -\n\nOrtoclase 64 19 - 1,5 - 12 -\n\nAlbita 65 23 - 4,5 - 2 -\n\nAnortila 42 33 - 15 - 1 -\n\nMuscovita 45 35,5 - - 1,5 9,5 -\n\nBiotita 34,5 21 10 1 11 7,5 -\n\nHornblenda 48 9,5 3 7,5 14 1 -\n\nAngita 50 6,5 3 21 13 - -\n\nOlivina 39 - 1,5 - 40 - -\n\nApatita - - - 54,5 - - 41\n\nMagnetita - - 69 - - - -\n\nFonte: NIELSEN &amp; BIGGAR, (1980)\n\nOs \u00f3xidos, carbonatos e sulfatos podem conter elementos nutrientes, tais como Ca,\n\nMg, S e F\u00e9. Entretanto, os carbonatos, quando presentes, s\u00e3o, provavelmente, mais\n\nimportantes como tamp\u00f5es para pH. Os \u00f3xidos de ferro s\u00e3o importantes como agentes de\n\ncementa\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o de agregados) entre part\u00edculas. No quadro 2.6. \u00e9 apresentada a\n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3xidos encontrados em solos de climas diversos. Os \u00f3xidos e\n\nhidr\u00f3xidos de Fe e Al existem em muitos solos, tanto na forma cristalina como tamb\u00e9m na\n\nforma amorfa. Dependendo do pH esterno e da concentra\u00e7\u00e3o salina da solu\u00e7\u00e3o do solo,\n\neles dissociam grupos H+ ou OH-, tornando-se eletricamente carregados, podendo adsorver\n\nc\u00e1tions e \u00e2nions em pontos de carga negativa e positiva, respectivamente, contribuindo\n\nassim para a capacidade de troca de i\u00f4nica que ser\u00e1 estudada em detalhe em futuros\n\nassuntos.\n\n\n\n26\n\nTabela 2.3 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o de solos minerais de zonas tropical e temperada.\n\n\u00d3xidos Solo Tropical Solo Temperado\n\nSiO2 3 -30 60 - 95\n\nAl2O3 10 -40 2 - 20\n\nFeO3 10 -70 0,5 - 10\n\nCaO 0,05 - 0,5 0,3 2\n\nMgO 0,1 - 3 0,05 1\n\nK2O 0,01 - 1 0,1 2\n\nP2O5 0,01 - 1,5 0,03 0,3\n\nFonte: LIBARDI, 1980.\n\n2.6 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica do Solo e Forma\u00e7\u00e3o dos Minerais\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 fonte de N, S e P \u00e0s plantas. Seu conte\u00fado na maioria dos\n\nsolos, varia entra 1 a 10%. A mat\u00e9ria org\u00e2nica tamb\u00e9m possui grande superf\u00edcie espec\u00edfica\n\nque \u00e9 reativa devido \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o de grupos COOH, OH E NH2, produzindo ainda\n\ncomplexos como Fe, Mn, Ca, Mg e outros.\n\nO solo possui poros de variadas formas e dimens\u00f5es, que condicionam um\n\ncomportamento peculiar. A fra\u00e7\u00e3o do solo que mais decisivamente determina seu\n\ncomportamento f\u00edsico \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o argila, que \u00e9 a mat\u00e9ria secund\u00e1ria. A argila possui a maior\n\n\u00e1rea espec\u00edfica (\u00e1rea por unidade de massa) e por isso, \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o mais ativa em processos\n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos que ocorrem no solo.\n\nPart\u00edculas de argila absorvem \u00e1gua e s\u00e3o respons\u00e1veis pelos processos de expans\u00e3o\n\ne contra\u00e7\u00e3o quando um solo absorve ou perde \u00e1gua. A maioria das part\u00edculas de argila s\u00e3o\n\ncarregadas negativamente e, devido a isto, formam uma \u201ccamada eletrost\u00e1tica dupla\u201dou\n\n\n\n27\n\n\u201cdupla camada i\u00f4nica\u201d (electrostatic double layer) com \u00edons da solu\u00e7\u00e3o do solo e mesmo\n\ncom mol\u00e9culas de \u00e1gua que s\u00e3o dipolos.\n\nA areia e o limo t\u00eam \u00e1reas espec\u00edficas relativamente pequenas e,\n\nconseq\u00fcentemente, n\u00e3o mostram grande atividade f\u00edsico-qu\u00edmica. Areia e limo s\u00e3o\n\nimportantes na macroporosidade do solo onde predominam fen\u00f4menos capilares, quando o\n\nsolo acha-se pr\u00f3ximo \u00e0 satura\u00e7\u00e3o juntamente com a argila, o limo e a areia formando a\n\n\u201cmatriza s\u00f3lida\u201d do solo.\n\nA argila \u00e9 constitu\u00edda de part\u00edculas de di\u00e2metro menor que 2?, compreendendo um\n\ngrande n\u00famero de minerais, alguns dos quais s\u00e3o amorfos (materiais os quais n\u00e3o s\u00e3o\n\ns\u00f3lidos e nem l\u00edquidos), mas boa parte \u00e9 constitu\u00edda de micro-cristais de tamanho coloidal\n\ne estrutura definida. Entre estes cristais, ou minerais de argila,encontram-se os\n\naluminosilicatos.\n\nBasicamente, estes se constituem de duas unidades estruturais: um tetraedro de\n\n\u00e1tomos de oxig\u00eanio envolvendo um \u00e1tomo de sil\u00edcio (Si-2) e um octaedro de \u00e1tomos de\n\noxig\u00eanio (ou grupo hidrox\u00edlico OH-) envolvendo um \u00e1tomo de alum\u00ednio (Al+3). Os\n\ntetraedros e octaedros s\u00e3o unidos pelos seus v\u00e9rtices por meio de \u00e1tomos de oxig\u00eanio que\n\ns\u00e3o compartilhados. Por esse motivo formam-se camadas de tetraedros e octaedros\n\nsegundo RICHARD, NIELSEN &amp; BIGGAR, (1980).\n\nExistem dois tipos principais de aluminosilicatos, dependendo da rela\u00e7\u00e3o entre\n\ncamadas e tetraedros e octaedros. Em minerais como a caulinita, uma camada de octaedros\n\ncompartilha oxig\u00eanios de uma camada de tetraedros. Em minerais como a montmorilonita,\n\numa camada de octaedros compartilha oxig\u00eanio de duas camadas de tetraedros. Estas\n\nestruturas descritas, tamb\u00e9m denominadas \u201cmicelas\u201d, s\u00e3o ideais e eletricamente neutras.\n\nNa natureza durante a sua forma\u00e7\u00e3o, ocorrem substitui\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos\n\n(substitui\u00e7\u00f5es isom\u00f3rficas ou isomorfas) que produzem um n\u00e3o balanceamento de cargas.\n\nAssim \u00e9 comum a substitui\u00e7\u00e3o de Si+4 por Al+3 nos tetraedros e a substitui\u00e7\u00e3o de Al+3 por\n\nMg+2 e/ ou F\u00e9+2 nos octaedros. Isto acontece porque, quanto ao tamanho, estes \u00e1tomos\n\npodem perfeitamente substituir uns aos outros na rede cristalina e, como resultado, cargas\n\n\n\n28\n\nnegativas de oxig\u00eanio permanecem n\u00e3o balanceadas, tornando as micelas em superf\u00edcies\n\neletricamente carregadas.\n\nOutra fonte de carga n\u00e3o balanceada nos minerais de argila \u00e9 a neutraliza\u00e7\u00e3o\n\nincompleta dos \u00e1tomos nas extremidades das redes cristalinas e materiais org\u00e2nicos. Estas\n\ncargas s\u00e3o neutralizadas externamente pela solu\u00e7\u00e3o aquosa do solo, isto \u00e9 \u00edons troc\u00e1veis\n\n(Ca2+, H1+, H2PO4\n1-, NO3\n\n1-, PO4\n3-, ...) ou mesmo dipolos de \u00e1gua. Estes \u00edons tamb\u00e9m\n\npenetram entre as micelas justapostas, a fim de neutralizar as cargas originais pela\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o isom\u00f3rfica. Um caso t\u00edpico \u00e9 o pot\u00e1ssio, elemento essencial \u00e0s plantas, que ao\n\npenetrar entre as l\u00e2minas de alguns aluminosilicatos, torna-se praticamente indispon\u00edvel.\n\nEstes \u00edons adsorvidos eletricamente n\u00e3o fazem parte da estrutura cristalina e podem\n\nser \u201ctrocados\u201dou substitu\u00eddos por outros. Este fen\u00f4meno de substitui\u00e7\u00e3o \u00e9 denominado\n\n\u201ctroca i\u00f4nica\u201d fen\u00f4meno de vital import\u00e2ncia em f\u00edsico-qu\u00edmica de solos, pois ele afeta a\n\nreten\u00e7\u00e3o ou libera\u00e7\u00e3o dos nutrientes \u00e0s plantas, dos sais minerais e os processos de\n\nflocula\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o dos col\u00f3ides do solo.\n\n2.6.1 Capacidade de Troca I\u00f4nica do Solo\n\nA carga das micelas de argila \u00e9 geralmente apresentada como densidade superficial\n\nde carga (n\u00famero l\u00edquido de posi\u00e7\u00f5es de troca por unidade de \u00e1rea de micela) mas, mais\n\ncomum \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o de um solo pela capacidade de troca i\u00f4nica (CTI).\n\nA capacidade de troca i\u00f4nica ocorre sempre em um sistema onde se encontram\n\nsuperf\u00edcies carregadas eletricamente. At\u00e9 o momento, consideramos apenas o caso de\n\nargilas apresentando cargas negativas simetricamente distribu\u00eddas em sua superf\u00edcie. No\n\nsistema solo-planta, tanto as argilas como a mat\u00e9ria org\u00e2nica, os \u00f3xidos. A superf\u00edcie das\n\nra\u00edzes, tecidos biol\u00f3gicos, etc, apresentam cargas tanto positivas como negativas. Essas\n\ncargas podem ser permanentes ou n\u00e3o-permantes.\n\nAs cargas permanentes s\u00e3o aquelas que aparecem principalmente nos cristais de\n\nargila, como conseq\u00fc\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o isom\u00f3rfica. As cargas n\u00e3o permanentes\n\n\n\n29\n\naparecem sempre que uma superf\u00edcie apresenta propriedades de \u00e1cido ou base fracos.\n\nComo os materiais descritos apresentam estas propriedades, eles apresentam cargas n\u00e3o-\n\npermanentes. Estas, logicamente, s\u00e3o dependentes o pH da solu\u00e7\u00e3o.\n\nQuando uma superf\u00edcie apresenta cargas negativas em excesso, ela denomina-se\n\ncomo \u201ctrocadora de c\u00e1tions\u201de quando possui excesso de cargas positivas, denomina-se:\n\n\u201ctrocadora de \u00e2nions\u201d. Portanto, a capacidade de troca i\u00f4nica de um material \u00e9 medida\n\nquantitativa do fen\u00f4meno de troca i\u00f4nica. Pode-se determinar a capacidade de troca CTC e\n\na capacidade de troca ani\u00f4nica CTA, sempre expressos em miliequivalentes de \u00edons\n\nadsorvidos por 100 g de material (solo).\n\nAssim, um solo com capacidade de troca cati\u00f4nica de 15meq/100g, tem a\n\ncapacidade de reter 15 meq de qualquer c\u00e1tion por 100g de solo. A CTI \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de uma\n\ns\u00e9rie de fatores, distinguindo-se entre eles o pH da solu\u00e7\u00e3o do solo. Para o caso dos\n\nc\u00e1tions, amostras de montmorilonita pura em pH 6 t\u00eam uma capacidade de troca cati\u00f4nica\n\nCTC ao redor de 100 meq/100 g, ao passo que a caulinita tem CTC de apenas 4 a 9 meq /\n\n100 g. Essas diferen\u00e7as s\u00e3o devidas, principalmente, a diferen\u00e7as de densidade superficial\n\nde carga e superf\u00edcie espec\u00edfica. Esta \u00faltima \u00e9 definida como a superf\u00edcie total das\n\npart\u00edculas s\u00f3lidas por unidade de massa do solo. \u00c9 geralmente dada em m2/g.\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica tamb\u00e9m contribui sensivelmente para a capacidade de troca\n\ni\u00f4nica. A CTC do \u00e1cido h\u00famico varia entre 250 \u00e0 400 meq/100, isto \u00e9, tr\u00eas vezes maior\n\nque a montmorilonita, dependendo muito do pH. A mat\u00e9ria org\u00e2nica exerce tamb\u00e9m\n\ngrande influ\u00eancia na estrutura do solo.\n\nSegundo MARCOS (1971), consta um minucioso estudo das propriedade f\u00edsica e\n\nmorfol\u00f3gicas de quatro solos de import\u00e2ncia agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo. Neste\n\ntrabalho o autor apresenta dados de distribui\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, caracter\u00edsticas qu\u00edmicas,\n\nporosidade, caracter\u00edsticas de agregados, constantes de Atteberg e mineralogia de argila de\n\namostras de solo das s\u00e9ries Iracema, Luiz de Queiroz, Guamium e Tanquinho (RANZANI\n\net al, 1967).\n\n\n\n30\n\nAlgumas rela\u00e7\u00f5es massa-volume t\u00eam sido utilizadas para descrever as tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es:\n\ns\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa e suas inter-rela\u00e7\u00f5es. Se tomarmos uma amostra de solo\n\n(suficientemente grande para conter as tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es e que represente uma certa por\u00e7\u00e3o do\n\nperfil, digamos, um torr\u00e3o de 100 a 500 g, por exemplo, poderemos discriminar as massas\n\ne o volumes de cada fra\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 2.4 \u2013 Amostra de um solo indicando fra\u00e7\u00f5es\n\nPortanto:\n\nMT = ms + ml + mg (2.14)\n\nVT = Vs + Vl + Vg (2.15)\n\nonde mT, \u00e9 a massa total da amostra; ms, a massa das part\u00edculas s\u00f3lidas;ml, a massa do\n\nsolo que por ser dilu\u00edda, \u00e9 tomada como massa de \u00e1gua; mg, a massa de g\u00e1s, isto \u00e9, ar do\n\nsolo, que \u00e9 uma massa desprez\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ms e ml; VT, \u00e9 o volume total da amostra;\n\nVs. o volume s\u00f3lido ocupado pelas part\u00edculas s\u00f3lidas; Vl, pela \u00e1gua e Vg, o volume dos\n\ngases.\n\nS\u00d3LIDOS ms , Vs\n\nL\u00cdQUIDO ml , Vl\n\nGASES mg , Vg\n\n\n\n31\n\n2.6.2 Densidade das Part\u00edculas do Solo\n\nA densidade de part\u00edculas depende da constitui\u00e7\u00e3o do solo e como esta varia\n\nrelativamente pouco de solo para solo, ela n\u00e3o varia excessivamente entre diferentes solos.\n\nO quartzo tem dp = 2,65 g.cm\n-3 e como ele \u00e9 componente freq\u00fcente nos solo, a densidade\n\ndas part\u00edculas oscila em torno desse valor. A m\u00e9dia para uma grande variedade de solos \u00e9\n\nde 2,7 g.cm-3. Se a constitui\u00e7\u00e3o do solo for muito diferente, como \u00e9 o caso de solos\n\nturfosos (com muita mat\u00e9ria org\u00e2nica), seu valor pode ser mais baixo. Alguns exemplos\n\ns\u00e3o os solos Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo (PVA), fra\u00e7\u00e3o arenosa com densidade dp = 2,65\n\ng.cm-3e o solo de Terra Roxa Estruturada (Alfisol) com densidade dp = 2,71 g.cm\n-3.\n\nA determina\u00e7\u00e3o da densidade das part\u00edculas \u00e9 feita pela pesagem do solo seco (ms),\n\nisto, isto \u00e9, ap\u00f3s peso constante de estufa a 105\u00b0 C (cerca de 24 a 48 h) medida do volume\n\nVs, obtida atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o de volume registrada quando ms \u00e9 imerso em um l\u00edquido.\n\nPor exemplo, 458 g de solo seco (ms) s\u00e3o colocados em proveta contendo 200 cm\n3 de\n\n\u00e1gua. O volume final \u00e9 369 cm3. Logicamente, Vs = 369 \u2013 200 = 169 cm\n3 e, portanto, ds =\n\n458/169 = 2,710 g.cm-3. Nesta metodologia s\u00e3o utilizados frascos especiais, chamados\n\npicn\u00f4metros, que permitem a determina\u00e7\u00e3o precisa de volumes. Um cuidado especial deve\n\nser tomado para evitar bolhas de ar agregados ou microporos, que levam a erro na medida\n\npor isso, muitas vezes \u00e9 utilizado o \u00e1lcool ou a \u00e1gua sob v\u00e1cuo para a retirada do ar\n\ndissolvido.\n\nA densidade global, por ter seu denominador o volume total da amostra VT (da\u00ed o\n\nnome global), varia de acordo com o VT. Ao se compactar (comprimir) uma amostra, ms\n\nparece constante e VT diminui, em conseq\u00fc\u00eancia dg aumenta. A densidade global \u00e9,\n\nportanto, um \u00edndice do grau de compacta\u00e7\u00e3o de um solo. Para solos de textura grossa, mais\n\narenosos, as possibilidades de arranjo das part\u00edculas n\u00e3o s\u00e3o muito grandes e, por isso, os\n\nn\u00edveis de compacta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o grandes. Pelo fato de possu\u00edrem part\u00edculas\n\nmaiores, o espa\u00e7o poroso tamb\u00e9m \u00e9 constitu\u00eddo principalmente de poros maiores\n\ndenominados arbitrariamente, de macroporos; de forma aparentemente paradoxal, nestes\n\nsolos, o volume de poros \u00e9 pequeno. As densidades globais do solos arenosos oscilam\n\n\n\n32\n\nentre 1,4 a 1,8 g.cm-3. Para um mesmo solo arenoso, este intervalo de varia\u00e7\u00e3o, a\n\ndiferentes n\u00edveis de compacta\u00e7\u00e3o \u00e9 bem menor.\n\nPara solos de textura fina, mais argilosos, as possibilidades de arranjo das\n\npart\u00edculas s\u00e3o bem maiores. Seu espa\u00e7o poroso \u00e9 constitu\u00eddo, essencialmente, de\n\nmicroporos e o volume de porosVg \u00e9 grande; por isso apresentam um intervalo pouco\n\nmaior de densidade global (0,9 a 1,6g.cm-3). Diretamente ligada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de densidade,\n\nest\u00e1 a porosidade que \u00e9 uma medida de espa\u00e7o poroso. A porosidade total ? tamb\u00e9m\n\ndenominada Volume Total de Poros, VTP, de um solo \u00e9 definida por:\n\nEla \u00e9 dimensional (cm3.cm-3) e geralmente expressa em porcentagem. Para\n\nexemplo do torr\u00e3o utilizado para exemplificar as equa\u00e7\u00f5es (2.9.6) e (2.9.7) abaixo:\n\nA densidade das part\u00edculas (tamb\u00e9m chamada de densidade real):\n\ndp = ms (g.cm\n-3) (2.16)\n\nVs\n\nA densidade global (tamb\u00e9m chamada densidade aparente ou apenas densidade do\n\nsolo):\n\ndg = ms (g.cm\n-3) (2.17)\n\nVT\n\nA porosidade total do solo tamb\u00e9m \u00e9 logicamente afetada pelo n\u00edvel de\n\ncompacta\u00e7\u00e3o. Pois, quanto maior dg, menor ser\u00e1 ?. Sendo ? definido pela express\u00e3o:\n\n? = Vp = VT-Vs (2.18)\nVT VT\n\n\n\n33\n\nPode-se ainda demonstrar que:\n\n? = [ 1- dg ] (2.19)\ndp\n\nf\u00f3rmula esta muito utilizada para utilizar a porosidade total ?.\n\nFREIRE et al (1980) d\u00e3o exemplo de como dp, dg e ? podem variar em solos de Minas\n\nGerais como mostra a tabela 2.4.\n\nTabela 2.4. \u2013 Dados da densidade global (dg), densidade das part\u00edculas (dp) e\n\nporosidade total (?) para alguns solos de Minas Gerais (FREIRE et al, 1980)\n\nSolo dg dp ?\n\n(g.cm-3) (g.cm-3) (%)\n\nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo 1,2 2,6 53,8\n\nTerra Roxa Estruturada Eutr\u00f3fica 1,0 2,7 62,9\n\nLatossolo Vermelho Escuro 1,1 2,7 59,2\n\nLatossolo Vermelho Amarelo 1,1 2,6 57,7\n\nLatossolo Roxo Distr\u00f3fico 1, 0 2,8 64,3\n\nFonte: FREIRE et al (1980)\n\nSegundo, REICHARD et al (1976), estas propriedades podem variar dentro de uma mesma\n\nunidade de solo (varia\u00e7\u00e3o espacial). Na determina\u00e7\u00e3o da densidade global, o grande\n\nproblema est\u00e1 na medida do volume total da amostra, Vt. Um torr\u00e3o tem uma forma\n\nirregular e poroso sendo que os poros fazem parte de VT. Um dos m\u00e9todos mais utilizados\n\n\u00e9 o \u201cm\u00e9todo da parafina, em que o torr\u00e3o seco de massa ms,\n\nsuspenso por uma linha, \u00e9 imerso em \u00e1gua, para que, pelo empuxo, se possa determinar\n\nseu volume (Princ\u00edpio de Arquimedes). Outra t\u00e9cnica bastante usada \u00e9 do anel\n\nvolum\u00e9trico, o qual fica completamente cheio de solo. Depois de eliminado o excesso de\n\nsolo, o volume de solo Vt \u00e9 igual \u00e0 V. Esta opera\u00e7\u00e3o deve, por\u00e9m, ser feita com cuidado, a\n\nfim de n\u00e3o compactar o solo, o que \u00e9 muito dif\u00edcil. Outro problema na determina\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n34\n\ndensidade global \u00e9 a umidade do solo. A defini\u00e7\u00e3o envolve ms que \u00e9 obtido com solo seco\n\ne, ao secar um solo, a amostra se contrai, diminu\u00eddo VT. Isto \u00e9 de alta signific\u00e2ncia em\n\nsolos expansivos, argilosos, com argila tipo 2:1, como por exemplo os Vertissolos. Nestes\n\ncasos, o melhor \u00e9 indicar a umidade do solo na qual foi determinado o Vt.\n\n2.7 FRA\u00c7\u00c3O L\u00cdQUIDA DO SOLO\n\nA fra\u00e7\u00e3o l\u00edquida do solo \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de sais minerais e subst\u00e2ncias\n\norg\u00e2nicas, sendo os sais minerais de maior import\u00e2ncia. Em geral, a solu\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9\n\no reservat\u00f3rio dos \u00edons nutrientes \u00e0s plantas, exceto para o cloro e talvez o enxofre, que\n\nn\u00e3o s\u00e3o adsorvidos pela fra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida incorporadas \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\nQuando a planta retira \u00edons da solu\u00e7\u00e3o do solo, sua concentra\u00e7\u00e3o pode variar com o\n\ntempo de maneira diferente para cada nutriente e cada condi\u00e7\u00e3o ambiental especial. Existe\n\numa constante intera\u00e7\u00e3o entre fra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida (reservat\u00f3rio de \u00edons) e a fra\u00e7\u00e3o l\u00edquida,\n\nintera\u00e7\u00e3o esta complexa, regida por produtos de solubilidade, constantes de equil\u00edbrio, etc.\n\ndevido a isto, a descri\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o do solo torna-se dif\u00edcil e apenas\n\nvalores m\u00e9dios aproximados podem ser obtidos.\n\nREISENAUER (1966), apresenta valores m\u00e9dios para uma s\u00e9rie de solos do estado\n\nda Calif\u00f3rnia, nos E.U.A (tabela 2.5.).\n\n\n\n35\n\nTabela 2.5. \u2013 Nutrientes na solu\u00e7\u00e3o do solo\n\nElemento Concentra\u00e7\u00e3o (ppm)\n\nC\u00e1lcio (Ca++) 75\n\nMagn\u00e9sio (Mg++) 75\n\nNitrog\u00eanio (NO3\n-) 125\n\nF\u00f3sforo (PO4\n-3) 0,01\n\nPot\u00e1ssio (K+) 40\n\nEnxofre (SO4\n-2) 50\n\nFonte: REISENAUER (1966)\n\nTabela 2.6. - Composi\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o do solo (milimoles/litro).\n\nElemento Intervalo para todos os tipos de solo Solo \u00e1cido Solo calc\u00e1rio\n\nCa 0,5? 38 3,4 14\n\nMg 0,7?100 1,9 7\n\nK 0,2? 10 0,7 1\n\nNa 0,4? 150 1,0 29\n\nN 0,16? 55 12,1 13\n\nP 0,001 1 0,007 0,03\n\nS 0,1? 150 0,5 24\n\nCl 0,2? 230 1,1 20\n\nFonte: FRIED E SHAPIRO (1961).\n\nObservando os dados das tabelas (2.5) e (2.6), nota-se que os principais nutrientes,\n\nexceto o f\u00f3sforo, est\u00e3o presentes em concentra\u00e7\u00f5es entre 10-3 e 10-4M. O f\u00f3sforo possui\n\nnormalmente a concentra\u00e7\u00e3o mais baixa, comumente entre 10-5 e 10-6M.\n\nA presen\u00e7a de solutos confere \u00e0 solu\u00e7\u00e3o o que no passado foi denominado press\u00e3o\n\nosm\u00f3tica. A press\u00e3o osm\u00f3tica de uma solu\u00e7\u00e3o expressa a diferen\u00e7a de potencial na solu\u00e7\u00e3o\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao da \u00e1gua pura. Quando uma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 separada de um volume de \u00e1gua pura\n\n\n\n36\n\npor meio de uma membrana semi-perme\u00e1vel (deixa passar o solvente e n\u00e3o deixa passar o\n\nsoluto), a \u00e1gua tender\u00e1 a se difundir atrav\u00e9s da membrana, a fim de ocupar o estado de\n\nenergia inferior na solu\u00e7\u00e3o\n\nFigura 2.5 \u2013 Esquema de osm\u00f4metro\n\nA press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 a press\u00e3o que pode ser aplicada \u00e0 solu\u00e7\u00e3o a fim de impedir a\n\npassagem de \u00e1gua para a solu\u00e7\u00e3o. Na figura (2.4), inicialmente a solu\u00e7\u00e3o se achava sob\n\npress\u00e3o P0 (igual \u00e0 atmosf\u00e9rica) e, com a passagem da \u00e1gua pela membrana, sua press\u00e3o\n\npassa para (P0 + g.h). Na condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, ph \u00e9 uma medida de press\u00e3o osm\u00f3tica da\n\nsolu\u00e7\u00e3o. Para solu\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas, a press\u00e3o osm\u00f3tica Pos pode ser estimada pela equa\u00e7\u00e3o de\n\nvan\u2019Holf:\n\nPos = Rta (2.20)\n\nOnde R \u00e9 a constante universal dos gases (0,082 atm.l/\u00b0K.mol); sendo T, a temperatura\n\nabsoluta (\u00b0K) e a, a atividade da solu\u00e7\u00e3o (Mol.1). a press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 realmente o\n\npotencial osm\u00f3tico da \u00e1gua devido \u00e0 presen\u00e7a dos solutos da e (energia), mais\n\nespecificamente, energia por unidade de volume a qual \u00e9 uma press\u00e3o. O sinal negativo\n\nmostra que a energia da \u00e1gua na presen\u00e7a de solutos \u00e9 menor que a energia da \u00e1gua pura,\n\nconsiderada como padr\u00e3o e igual a zero.\n\nTURATI E REICHARDT (1991), fizeram um estudo detalhado do armazenamento\n\nde \u00e1gua em Terra Roxa Estruturada, utilizando diferentes m\u00e9todos de integra\u00e7\u00e3oe\n\n\n\n37\n\nestudando a variabilidade espacial do conceito. De grande import\u00e2ncia para a an\u00e1lise do\n\ncomportamento de uma cultura s\u00e3o as variedades de umidade de solo e, conseq\u00fcentemente,\n\ndo armazenamento de \u00e1gua. Estas varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o um reflexo das taxas de\n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o pluvial, irriga\u00e7\u00e3o e movimentos de \u00e1gua no perfil de solo.\n\nOs perfis de umidade do solo s\u00e3o apresentados na tabela (2.7.):\n\nTabela 2.7. - Perfis de umidade do solo (cm3.cm-3) em cultura de milho (1988).\n\nProfundidade Umidade\n\n(cm) 5/1 9/1 13/1 17/1\n\n0 - 20 0,351 0,292 0,249 0,202\n\n20 - 40 0,325 0,276 0,232 0,200\n\n40 - 60 0,328 0,260 0,226 0,203\n\n60 - 80 0,315 0,296 0,275 0,266\n\n80 - 100 0,316 0,316 0,315 0,314\n\nFonte:REICHARDT (1996).\n\n2.8 Fra\u00e7\u00e3o Gasosa do Solo\n\n\n\n38\n\nA fra\u00e7\u00e3o gasosa do solo constitui-se do ar do solo ou da atmosfera do solo. Sua\n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 semelhante \u00e0 da atmosfera livre, junto \u00e0 superf\u00edcie do solo\n\napresentando diferen\u00e7as principalmente nos teores de O2 eCO2. O oxig\u00eanio \u00e9 consumido\n\npor microrganismos e pelo sistema radicular das plantas superiores, de tal forma que sua\n\nconcentra\u00e7\u00e3o \u00e9 menor do que na atmosfera livre. Ao contr\u00e1rio, o CO2 \u00e9 liberado em\n\nprocessos metab\u00f3licos que ocorrem no solo e, por isso, seu teor \u00e9 geralmente mais alto.\n\nEm casos de aduba\u00e7\u00f5es com ur\u00e9ia, sulfato de am\u00f4nia, etc., os teores de NH3 na atmosfera\n\ndo solo podem aumentar significativamente. Outros gases org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos tamb\u00e9m\n\npodem ter suas composi\u00e7\u00f5es alteradas, dependendo das atividades biol\u00f3gicas do solo. Do\n\nponto de vista do vapor de \u00e1gua do solo, o ar do solo encontra-se quase sempre muito\n\npr\u00f3ximo \u00e0 satura\u00e7\u00e3o (equil\u00edbrio da \u00e1gua no solo).\n\nO ar do solo ocupa o espa\u00e7o poroso n\u00e3o ocupado pela \u00e1gua. J\u00e1 vimos que para um\n\nsolo seco, todo espa\u00e7o vazio \u00e9 dado em fun\u00e7\u00e3o da porosidade do solo ? (equa\u00e7\u00e3o 2.9.9.7) \u00e9\n\nocupado pelo ar. Quando um solo possui umidade ? (? = ?(t,z)), apenas a diferen\u00e7a entre ? e\n\n? \u00e9 denominada porosidade livre de \u00e1gua \t, sendo:\n\n\n = (? \u2013 ?) cm3.cm-3 (2.21)\n\nPara um solo saturado:\n\n? = ? e \t=0 (2.22)\n\nDa mesma forma como foi discutido para o caso de solutos, a concentra\u00e7\u00e3o de\n\nqualquer g\u00e1s no solo pode ser feita com bases no volume ocupado pelo fluxo do flu\u00eddo\n\napenas (ar do solo) ou com base no volume do mesmo.\n\nAssim:\n\nC = quantidade de g\u00e1s (2.23)\n\n\n\n39\n\nVolume de ar\n\nComo por exemplo cm3 O2/cm\n3 ar, ppm SO2, o importante \u00e9 que a base \u00e9 o volume de ar,\n\nque para 1 cm3 de solo \u00e9 \t.\n\nC\u2019= quantidade de g\u00e1s (2.24)\nVolume de solo\n\nE, logicamente,\n\nC\u2019 = ?C (2.25)\n\n2.8.1 O Processo de Aera\u00e7\u00e3o do Solo\n\nO processo de aera\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia na produtividade do\n\nmesmo. Para a maioria das plantas (com exce\u00e7\u00e3o daquelas especializadas, como o arroz), a\n\ntransfer\u00eancia de oxig\u00eanio da atmosfera para as ra\u00edzes precisa ser em propor\u00e7\u00f5es sufientes\n\npara suprir suas necessidades. Crescimento adequado de ra\u00edzes requer oxig\u00eanio (aera\u00e7\u00e3o)\n\nde tal forma que as trocas de g\u00e1s entre a atmosfera e solo se d\u00eaem com velocidade\n\nsuficiente para n\u00e3o se permitir defici\u00eancia de O2 (ou excesso de CO2), na zona ativa das\n\nra\u00edzes. Microrganismos tamb\u00e9m requerem condi\u00e7\u00f5es ideais para seu desenvolvimento.\n\nMedidas de consumo de oxig\u00eanio por ra\u00edzes de plantas (HAWKINS, 1962), mostram que\n\ns\u00e3o necess\u00e1rios aproximadamente 10 litros de O2 por m\n2 de cultura , por dia.\n\nConsiderando-se uma porosidade livre de \u00e1gua 20% que o ar possuiu 20% de O2 e\n\nque a zona das ra\u00edzes tem 1 m de profundidade, a quantidade de O2 por m\n2 de superf\u00edcie \u00e9\n\nde 40 litros, isto \u00e9, quatro vezes a demanda das ra\u00edzes. Isto significa que, para manter boas\n\n\n\n40\n\ncondi\u00e7\u00f5es de aera\u00e7\u00e3o, 25% do ar do solo precisa ser renovado diariamente. Os c\u00e1lculos\n\nacima efetuados t\u00eam finalidade \u00fanica de dar id\u00e9ia das propor\u00e7\u00f5es do problema. Em\n\ncondi\u00e7\u00f5es reais, as velocidades de aera\u00e7\u00e3o, provavelmente variam entre limites mais\n\nextremos. Segundo ERICKSON e VAN DOREN (1960), o crescimento das plantas\n\ndepende mais da ocorr\u00eancia de per\u00edodos de falta de O2 do que de condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de\n\naera\u00e7\u00e3o.\n\nA troca de gases e movimento de gases no solo podem se dar (1) na fase gasosa\n\n(difus\u00e3o ou transporte de massa), em poros n\u00e3o ocupados por \u00e1gua, interconectados e em\n\ncomunica\u00e7\u00e3o com a atmosfera, e (2) dissolvidos em \u00e1gua. Como a difus\u00e3o dos gases no ar\n\n\u00e9 geralmente maior que na fase l\u00edquida, a porosidade livre de \u00e1gua (? \u2013 \t) torna-se bastante\n\nimportante na aera\u00e7\u00e3o.\n\nA composi\u00e7\u00e3o do ar do solo (VAN BAVEL, 1965), depende das condi\u00e7\u00f5es de\n\naera\u00e7\u00e3o. Em solo com boa aera\u00e7\u00e3o ele n\u00e3o difere significativamente do ar atmosf\u00e9rico,\n\nexceto por uma unidade relativa que, quase sempre, \u00e9 pr\u00f3xima \u00e0 satura\u00e7\u00e3o (em solo seco\n\nao ar, a umidade relativa do ar \u00e9 aproximadamente 95%) e uma concentra\u00e7\u00e3o mais alta de\n\nCO2, isto \u00e9, 0,2 \u2013 1% em compara\u00e7\u00e3o com o ar atmosf\u00e9rico que \u00e9 0,03%. Em condi\u00e7\u00f5es de\n\naera\u00e7\u00e3o limitada a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 pode aumentar e a de O2 diminuir, ambas\n\ndrasticamente.\n\nA concentra\u00e7\u00e3o de gases na \u00e1gua geralmente aumenta com a press\u00e3o e decresce\n\ncom a temperatura. De acordo com a lei de Henry, a concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s dissolvido \u00e9\n\nproporcional \u00e0 press\u00e3o parcial P1 do referido g\u00e1s; assim:\n\nC = sP1 (2.26)\nP0\n\nonde s \u00e9 o coeficiente de solubilidade do g\u00e1s na \u00e1gua e P0 a press\u00e3o da atmosfera.\n\n2.8.2 Propriedades T\u00e9rmicas do Solo\n\n\n\n41\n\nDe import\u00e2ncia no estudo termodin\u00e2mico e agron\u00f4mico do solo s\u00e3o suas\n\npropriedades t\u00e9rmicas, principalmente seu calor espec\u00edfico, sua condutividade t\u00e9rmica. A\n\nprimeira se refere ao solo como reservat\u00f3rio de calor e a segunda como transmissor de\n\ncalor.\n\nCalor espec\u00edfico \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, a quantidade de calor sens\u00edvel cedida ou recebida\n\npela unidade de massa ou de volume de solo, quando sua temperatura varia de 1\u00b0C. Como\n\na umidade do solo \u00e9 vari\u00e1vel, o calor espec\u00edfico do solo, em seu estado natural, n\u00e3o \u00e9 uma\n\ncaracter\u00edstica s\u00f3 do solo, mas sim do conjunto solo-\u00e1gua. Para solos secos ele pode ser\n\nconsiderado constante. De solo para solo ele varia, dependendo das propor\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria\n\nmineral e org\u00e2nica.\n\nO calor espec\u00edfico ou capacidade t\u00e9rmica por unidade de volume de solo pode ser\n\ndeterminado pela adi\u00e7\u00e3o das capacidades t\u00e9rmicas dos diferentes constituintes em 1 cm3.\n\nem geral a capacidade calor\u00edfica da fra\u00e7\u00e3o gasosa pode ser desprezada.\n\nAssim:\n\nC = (1 \u2013?) Cs + ?. Ca (2.27)\n\nonde C \u00e9 o calor espec\u00edfico do solo (cal/cm3 \u00b0C), ? a porosidade , Cs o calor espec\u00edfico da\n\nfra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida (cal/cm3 \u00b0C), ? a umidade \u00e0 base de volume e C o calor espec\u00edfico da \u00e1gua (1\n\ncal/cm3 \u00b0C).\n\nA condutividade t\u00e9rmica K pode ser definida a partir da lei de Fourier, segundo a\n\nqual a densidade de fluxo de calor no solo q(cal/cm2 seg) \u00e9 proporcional ao gradiente de\n\ntemperatura dT/dx, isto \u00e9:\n\n\n\n42\n\nq = -k dT (2.28)\nDx\n\nAl\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida do solo e principalmente a umidade, a\n\ncondutividade t\u00e9rmica do solo K \u00e9 tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o de densidade global. Outro\n\npar\u00e2metro de grande import\u00e2ncia na caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de um solo \u00e9 a difusividade\n\nt\u00e9rmica D. Ela \u00e9 definida pelo quociente:\n\nD = k (2.29)\nC\n\n\n\nCap\u00edtulo 3\n\nMaterial e M\u00e9todo\n\nNeste cap\u00edtulo descreve-se os materiais utilizados no presente trabalho, bem\n\ncomo sua origem e especifica\u00e7\u00f5es. Estar\u00e1 descrito tamb\u00e9m o procedimento experimental\n\nadotado no trabalho.\n\n3.1 Material\n\n3.1.1. Solo\n\nO solo utilizado no presente trabalho \u00e9 proveniente da funda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada,\n\nsituada no munic\u00edpio de Ipe\u00fana \u2013 SP. O solo coletado \u00e9 classificado como solo latossolo\n\nvermelho-escuro, argiloso, com 60% de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, extremamente compactado\n\ndificultando assim o desenvolvimento das ra\u00edzes, introdu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e\n\nconseq\u00fcentemente afetando o aumento da popula\u00e7\u00e3o microbiana, dificultando o\n\ndesenvolvimento das sementes.\n\n\n\n44\n\nO solo coletado tamb\u00e9m \u00e9 pouco arenoso com uma camada superficial humificada\n\nmuito fina. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas iniciais, especialistas (t\u00e9cnicos, bi\u00f3logos) da funda\u00e7\u00e3o\n\nMokiti Okada, adotaram o m\u00e9todo de introdu\u00e7\u00e3o de aduba\u00e7\u00e3o verde, sistema este que\n\nnecessita de aera\u00e7\u00e3o (para maior penetra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio atrav\u00e9s de sistemas de arado com\n\ndiscos rotativos), introdu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica (aduba\u00e7\u00e3o verde derivada de sementes de\n\naveia, milho, capim seda, milheto e outros invasores). Ap\u00f3s o desenvolvimento dessas\n\nsementes as plantas j\u00e1 adultas s\u00e3o submetidas ao corte dos discos de arados rotativos o que\n\nresulta na mistura desta mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo (incorpora\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o verde).\n\nAp\u00f3s esta mistura os t\u00e9cnicos adicionam 2/100 (duas partes de organismo para cem\n\npartes de \u00e1gua), ou seja, 200mL/m2 neste solo com aduba\u00e7\u00e3o verde o qual servir\u00e1 de matriz\n\npara o desenvolvimento das plantas em cultivo da Funda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada.\n\n3.1.2. Mat\u00e9ria org\u00e2nica incorporada\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica incorporada ao solo \u00e9 derivada de 85% de sementes de aveia\n\n(esp\u00e9cie amarela), o que corresponde a uma produ\u00e7\u00e3o de massa verde de 15 ton/ha (15\n\ntoneladas por hectare). Os outros 15% \u00e9 dividido em: 5% de sementes de milho + 5% de\n\nsementes de capim-seda + 5% de gram\u00edneas e milheto e outras invasoras. Esta t\u00e9cnica\n\ntamb\u00e9m \u00e9 conhecida como coquetel de sementes.\n\n3.1.3. Quantidade de amostras\n\nForam coletados 120 kg de solo sendo 60 kg de solo n\u00e3o tratado e 60kg de solo\n\ntratado com aduba\u00e7\u00e3o verde com inocula\u00e7\u00e3o microbiana.\n\nAs amostras do solo coletado passaram por um per\u00edodo de 10 dias de secagem (em\n\ncondi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s de campo) entre os dias 15 a 25 de abril de 2007. Ap\u00f3s esse\n\nper\u00edodo, o solo seco foi peneirado por peneiras de di\u00e2metro de 2,5 mm e separadas em\n\nquantidades iguais de massa de 5.000 mL por Becker com mesma capacidade de volume.\n\n\n\n45\n\nEssas quantias foram colocadas no interior de 12 vasos de cer\u00e2micas (doze\n\namostras), com profundidade de30 cm e com di\u00e2metro de 20 cent\u00edmetros para que as\n\nmedi\u00e7\u00f5es ficassem muito pr\u00f3ximas as condi\u00e7\u00f5es de campo. Dos doze vasos de cer\u00e2mica, 6\n\n(seis) vasos foram colocados solo n\u00e3o tratado e outros 6 (seis), com solo tratado.\n\n3.1.4. Sonda LI-820\n\nA sonda LI-820 \u00e9 um analisador de CO2 atmosf\u00e9rico que quantifica o mesmo em\n\npartes por milh\u00e3o (ppm). Este instrumento possui infravermelho o qual aquecido a partir de\n\n50 \u00b0C (calibragem m\u00ednima para a leitura do CO2), consegue captar a presen\u00e7a do CO2 que\n\npassa pelo interior da c\u00e2mara.\n\nA sonda possui um terminal de entrada de CO2 ligado a um rot\u00e2metro (aparelho que\n\nmede a passagem do ar em litros), onde o mesmo \u00e9 acoplado a uma c\u00e2mara de ar\n\n(elaborada pelo Prof. Naves), onde em seu interior possui uma ventoinha com a fun\u00e7\u00e3o de\n\nenviar todo o ar do seu interior para o rot\u00e2metro.\n\nA c\u00e2mara possui no seu interior a ventoinha \u00e9 acoplada a uma bomba de suc\u00e7\u00e3o de\n\nar que suga o ar atmosf\u00e9rico ou o ar que est\u00e1 preso no interior de pequenos baldes que\n\narmazenam o CO2 a ser quantificado.\n\nA c\u00e2mera LI-820 \u00e9 ligada a uma voltagem de 110 volts e necessita de um regulador\n\nde tens\u00e3o para que n\u00e3o haja altera\u00e7\u00f5es de corrente el\u00e9trica e n\u00e3o venha a danificar a\n\nmesma. O ar liberado para a quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 de 1.000mL/min., sendo o rot\u00e2metro\n\ncalibrado para esse fim.\n\nA c\u00e2mera LI-820 foi acoplada a um notebook onde foi realizada a leitura de\n\nquantifica\u00e7\u00e3o de CO2 por ppm. A c\u00e2mara analisadora, al\u00e9m de quantificar as emiss\u00f5es de\n\nCO2 produzindo, atrav\u00e9s de um programa de software instalado previamente no\n\nmicrocomputador, amostras que variam entre 0 a 5 (minutos), al\u00e9m do que, as medi\u00e7\u00f5es\n\ns\u00e3o realizadas entre intervalos que variam de forma constante entre dez a dez segundos\n\ncada ponto de medi\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n46\n\nEm fun\u00e7\u00e3o desses dados o programa de software produz gr\u00e1ficos ao mesmo instante\n\nem que essas amostras s\u00e3o produzidas. A c\u00e2mara tamb\u00e9m possui uma sa\u00edda (escape) para\n\nliberar o CO2 que foi quantificado pelo infravermelho para o meio atmosf\u00e9rico.\n\n3.1.5. Sistema de capta\u00e7\u00e3o de CO2\n\nPara efetuar a capta\u00e7\u00e3o de CO2 contido nas amostras de solo foi criado um sistema\n\nde baldes que ficam acoplados a mangueiras que est\u00e3o fixas no interior de furos de 0,8mm\n\nno fundo (base dos baldes). Essas mangueiras possuem um di\u00e2metro externo de 0,7 mm e\n\ns\u00e3o encaixadas e vedadas no seu exterior por cola de silicone (para evitar vaz\u00e3o de CO2\n\nque dever\u00e1 ser quantificado para efeito de coleta de dados).\n\nCada mangueira \u00e9 ligada a um dos doze baldes do experimento possuindo uma\n\ntorneira pl\u00e1stica com di\u00e2metro de 0,6 mm que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de regular a sa\u00edda de CO2 e\n\nque est\u00e3o ligadas a uma mangueira principal que serve de meio para que a bomba de\n\nsuc\u00e7\u00e3o possa sugar o CO2 de cada vaso ou o ar atmosf\u00e9rico antes de cada medi\u00e7\u00e3o para que\n\nsirva de par\u00e2metro das an\u00e1lises das amostras.\n\nOs baldes s\u00e3o de material pl\u00e1stico e ficam fixos no solo contido no interior de cada\n\nvaso com inclina\u00e7\u00e3o vertical e sua abertura para baixo. A fixa\u00e7\u00e3o ocorre em fun\u00e7\u00e3o das\n\namostras de solo estarem previamente umedecidas 24 horas antes e decorrente tamb\u00e9m da\n\npress\u00e3o exercida quando acoplados ao solo no momento da montagem da primeira\n\nmedi\u00e7\u00e3o.\n\nNo interior de cada balde h\u00e1 espa\u00e7o suficiente para que o produzido pela a\u00e7\u00e3o\n\nmicrobiana contido nos poros do solo do vaso passe para o interior dos baldes acoplados a\n\neste sistema.\n\nAs medi\u00e7\u00f5es de CO2 foram realizadas em um per\u00edodo de 8 dias com intervalos de\n\n24hs cada medi\u00e7\u00e3o de cada um dos doze vasos, produzindo 12 amostragens/dia, resultando\n\nna produ\u00e7\u00e3o de 12 gr\u00e1ficos de emiss\u00e3o de CO2/dia com um total de 96 amostras e 96\n\n\n\n47\n\ngr\u00e1ficos em 8 dias de experimento. Al\u00e9m disso, nestes oito dias foram produzidas 12\n\namostras/dia do CO2 atmosf\u00e9rico para eventuais par\u00e2metros e discuss\u00f5es do experimento.\n\n3.1.6. Sistema de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o\n\nO sistema de an\u00e1lise \u00e9 baseado na leitura da quantidade de CO2 atmosf\u00e9rico em\n\npartes por milh\u00e3o (ppm), quantificado pela c\u00e2mara LI-820 atrav\u00e9s de infravermelho\n\ncalibrado a partir de 50\u00b0 (Celsius), comparando com o CO2 produzido e liberado do\n\ninterior de cada balde. Essa an\u00e1lise foi realizada a cada 24hs em um per\u00edodo de 8 dias\n\ncorridos sem interrup\u00e7\u00e3o (entre 27042007 a 08052007 sempre a partir das 13:00 hs),\n\ndevido \u00e0 influ\u00eancia de temperatura.\n\nA c\u00e2mara analisadora de CO2 possui infravermelho que l\u00ea (detecta) as quantidades\n\nde CO2 produzidas no interior da atmosfera dos baldes gerando o dados para an\u00e1lises.\n\nFigura 3.1 \u2013 Sistema de capta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de CO2.\n\n3.2. M\u00e9todos\n\n3.2.1 Coleta do solo\n\n\n\n48\n\nAs amostras do solo foram coletadas em campos da funda\u00e7\u00e3o Mokiti Okada, no\n\nMunic\u00edpio de Ipe\u00fana interior do Estado de S\u00e3o Paulo em duas \u00e1reas distintas (dois pontos\n\ndiferentes). O solo foi seco ao ar e passado por peneiras de 2,5 mm.\n\n3.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do solo utilizado no experimento\n\nA an\u00e1lise f\u00edsica e qu\u00edmica do solo foi caracterizada no Laborat\u00f3rio Bioagri \u2013\n\nRodovia Rio Claro-Piracicaba. Os procedimentos utilizados para a caracteriza\u00e7\u00e3o do solo\n\nforam descritos no anexo A da norma CETESB L6.350 \u2013 SOLOS, tendo sido determinados\n\na densidade global, a capacidade de campo, umidade, pH inicial e curva de neutraliza\u00e7\u00e3o.\n\nForam determinados os teores totais de carbono org\u00e2nico e f\u00f3sforo do solo,\n\nempregando-se as metodologias descritas no STANDARD METHODS FOR\n\nEXAMINATION OF WATER AND WASTEWATER (CLESCERI et al, 1989).\n\nA classifica\u00e7\u00e3o do solo seguiu os procedimentos descritos no METHODS OF SOIL\n\nANALYSIS (PAGE et al, 1982).\n\n\n\n49\n\n3.2.3. Coleta da mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica n\u00e3o p\u00f4de ser coletada separadamente do solo tratado em fun\u00e7\u00e3o\n\nde que a mesma j\u00e1 \u00e9 incorporado atrav\u00e9s de semeadura de sementes de aveia, milho,\n\nmilheto, capim-seda, gram\u00edneas que no desenvolver das sementes originam a mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica viva que na idade adulta \u00e9 triturada por arados de discos rotat\u00f3rio no pr\u00f3prio\n\ncampo e misturada ao solo para que favore\u00e7a o aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n3.2.4. Preparo das amostras\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos experimentos, utilizou-se dois solos coletados na funda\u00e7\u00e3o\n\nMokiti Okada situada no Munic\u00edpio de Ipe\u00fana \u2013 SP. O primeiro solo denominado : solo\n\nn\u00e3o tratado ou amostra AM1 foi distribu\u00eddo em 6 (seis) vasos de cer\u00e2mica contendo cada\n\nvaso a mesma quantidade de 5.000 mL de solo; o segundo solo denominado solo tratado ou\n\namostra AM2 tamb\u00e9m foi distribu\u00eddo em 6 (seis) vasos de cer\u00e2mica contendo cada vaso da\n\namostra (AM2) a quantidade de 5.000 mL.\n\nAmbos os solos foram secos em condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas as de campo por um per\u00edodo\n\nde 10 dias. Os mesmos ap\u00f3s a secagem foram peneirados com peneira de di\u00e2metro 2,5 mm\n\ne ap\u00f3s um dia, umedecido.\n\nNos seis vasos com solo n\u00e3o tratado (AM1) foram colocados a quantia 1.200mL de\n\n\u00e1gua tratada e nos vasos com solo tratado com aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica vegetal mais inocula\u00e7\u00e3o\n\nmicrobiana 2/100 (AM2), fora acrescentada a mesma quantidade de 1.200 mL tamb\u00e9m\n\ncom \u00e1gua tratada. Essas quantias foram calculadas em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de campo do\n\nsolo (AM1) e do solo (AM2) com 60% de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n\nAp\u00f3s serem umedecidos, os solos contidos nos doze vasos ficaram em repouso por\n\num per\u00edodo de 24 hs antes que as medi\u00e7\u00f5es fossem realizadas, na expectativa de que a a\u00e7\u00e3o\n\nmicrobiana das amostras pudessem ocorrer.\n\n\n\n50\n\n3.2.5. Umidade das amostras\n\nO teor de umidade das amostras no in\u00edcio e no final do experimento, foi\n\ndeterminado pela t\u00e9cnica descrita por VIEIRA (1983), em duas repeti\u00e7\u00f5es de 1g cada. As\n\namostras eram colocadas em recipiente previamente taradas e submetidas \u00e0 secagem em\n\nestufa entre 105 a 115 (\u00b0C).\n\nC\u00e1lculo da umidade:\n\nUa = [Pu \u2013 Ps] x 100 (3.1)\nPs\n\nonde:\n\nUa = umidade atual da amostra, em porcentagem, em rela\u00e7\u00e3o ao peso seco;\n\nPu = massa em gramas da amostra \u00famida;\n\nPs = massa em gramas da amostra seca;\n\n3.2.6. Determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo\n\nA capacidade de campo foi determinada pela t\u00e9cnica descrita por COSTA (1983).\n\nForam colocados 150 g de solo em um copo de becker de 500 mL de capacidade e\n\nadicionou-se, gotejando, 2 mL de \u00e1gua destilada com o aux\u00edlio de uma pipeta, em 40\n\nsegundos.\n\nO torr\u00e3o \u00famido foi separado do resto do solo pela frente de umedecimento,\n\ncolocado em placa de Petri e levado \u00e0 estufa a 100 \u00b0C por 24 horas. O torr\u00e3o foi ent\u00e3o\n\n\n\n51\n\npesado e a capacidade de campo foi calculada pela diferen\u00e7a entre os pesos dos solos\n\n\u00famidos e secos.\n\n3.2.7. Coletas de dados respirom\u00e9tricos\n\nOs dados respirom\u00e9tricos foram coletados em intervalos de 5 minutos cada para que\n\nhouvesse uma constante nas medi\u00e7\u00f5es. Cada amostra foi lida por uma c\u00e2mara\n\nrespirom\u00e9trica com infravermelha que capta as mol\u00e9culas de CO2 e as l\u00ea em parte por\n\nmilh\u00e3o de volume (ppm).\n\nO solo coletado foi colocado no interior de doze vasos de cer\u00e2mica com 25 cm de\n\ndi\u00e2metro por 30 cm de profundidade. Seis desses vasos receberam substrato e seis n\u00e3o. No\n\ninterior de cada vaso foi acoplada \u00e0 um balde de pl\u00e1stico fixado de cabe\u00e7a para baixo no\n\nsolo que estava no interior de cada vaso formando, assim, uma esp\u00e9cie de c\u00e2mara de\n\narmazenagem de CO2.\n\nEm cada balde foi fixada uma mangueira que, por sua vez, tamb\u00e9m foi acoplada\n\numa pequena torneira de laborat\u00f3rio (para liberar ou bloquear a sa\u00edda de CO2 do interior de\n\ncada balde). Cada uma dessas doze torneiras, foi acoplada a uma mangueira matriz que tem\n\na fun\u00e7\u00e3o de enviar o CO2 contido no interior de cada balde a uma bomba de suc\u00e7\u00e3o que\n\nsuga o CO2 do interior de cada balde at\u00e9 uma segunda c\u00e2mara que possui uma ventoinha a\n\nqual empurra o CO2 atrav\u00e9s de um rot\u00e2metro (aparelho que mede a quantidade de ar em\n\nlitros por minuto), sendo o volume calibrado em 1.000mL/minuto para o interior da c\u00e2mara\n\nrespirom\u00e9trica LI-820, para que o leitor \u00f3tico com infravermelha possa ler o CO2 em partes\n\npor milh\u00e3o.\n\nAs medi\u00e7\u00f5es foram realizadas sempre no mesmo hor\u00e1rio (meio dia) para que n\u00e3o\n\nhouvesse muita varia\u00e7\u00e3o de temperatura e varia\u00e7\u00f5es nas coletas. O per\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o\n\nocorreu entre os dias 27 de abril a 4 de maio de 2007, ou seja, em um per\u00edodo de 8 dias\n\ncorridos sem interrup\u00e7\u00f5es. Cada dia de medi\u00e7\u00e3o era poss\u00edvel coletar um total de 12\n\n\n\n52\n\namostras totalizando 96 amostras para a coleta de resultados, constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e\n\nconclus\u00f5es posteriores.\n\n3.2.8 Instrumentos Utilizados na Coleta das Amostras\n\nFigura 3.2 C\u00e2mara respirom\u00e9trica LI-820 \u2013 Analisador de CO2\n\nE-mail: envsales@licor.com\n\nFigura 3.3 Possui banco \u00f3ptico de 5 cm possibilitando a leitura do CO2 em at\u00e9 20.000\n\nppm\n\nE-mail: envsales@licor.com\n\n\n\n53\n\n3.4 Princ\u00edpio operacional de LI-820\n\nE-mail: envsales@licor.com\n\nFigura 3.5 Bancos \u00f3pticos (5 cm e 14 cm) pode ser trocado facilmente e pode ser limpo\n\nE-mail: envsales@licor.com\n\nFig 3.6 Sistema de Coleta de Dados da LI-820\n\nE-mail: envsales@licor.com\n\n\n\nCap\u00edtulo 4\n\nResultados e Discuss\u00e3o\n\nOs resultados e discuss\u00f5es apresentados neste cap\u00edtulo correspondem aos\n\ndados obtidos da produ\u00e7\u00e3o de CO2 atrav\u00e9s de absor\u00e7\u00e3o de radicia\u00e7\u00e3o infravermelha em\n\ndois solos de latossolo vermelho-escuro sendo que um desses solos fora incorporado\n\nsubstrato (aduba\u00e7\u00e3o verde + inocula\u00e7\u00e3o microbiana). Segue-se a isto discuss\u00f5es sobre os\n\nposs\u00edveis aumentos na emiss\u00e3o de CO2 quando incorporado tal substrato e as poss\u00edveis\n\nvari\u00e1veis que contribuem para o aumento desta produ\u00e7\u00e3o.\n\n4.1 Resultados\n\nA tabela 4.1 mostra as produ\u00e7\u00f5es de CO2 em parte por milh\u00e3o (ppm) em seis\n\nvasos de cer\u00e2mica com solo n\u00e3o tratado com substrato entre os dias 27 de abril a 4 de maio\n\nde 2007 (per\u00edodo de coleta das amostras \u2013 8 dias).\n\n\n\n55\n\nTabela 4.1 Dados respirom\u00e9tricos coletados em um per\u00edodo de 8 dias \u2013 Solo n\u00e3o tratado\n\nPer\u00edodo\n\nDas\n\nColetas AM1-A AM1-B AM1-C AM1-D AM1-E AM1-F\n\n27/04/07 2.000.00 2.000.00 2.000.00 2.000.00 2.000.00 1.836.06\n\n28/04/07 1.273.17 1.041.73 1.531.69 1.201.90 1.142.90 454.32\n\n29/04/07 1.429.15 1.056.18 1.319.61 631.83 946.85 470.51\n\n30/04/07 1.226.18 1.200.18 1.388.17 987.16 887.98 499.80\n\n01/05/07 986.12 896.17 1.116.17 786.18 750.18 490.01\n\n02/05/07 780.02 680.11 788.90 638.90 538.06 699.18\n\n03/05/07 680.17 650.80 687.16 505.00 529.17 499.18\n\n04/05/07 617.19 617.88 560.13 520.00 500.03 510.00\n\nTabela 4.2 Dados respirom\u00e9tricos coletados em um per\u00edodo de 8 dias \u2013 Solo tratado com\n\nsubstrato\n\nPer\u00edodo\n\nDas\n\nColetas AM2-A AM2-B AM2-C AM2-D AM2-E AM2-F\n\n27/04/07 2.000.00 2.000.00 2.000.00 2.000.00 2.000.00 2.000.00\n\n28/04/07 1.125.19 2.000.00 1.876.17 2.000.00 1.763.13 1.499.89\n\n29/04/07 998.17 1.499.98 1.556.18 1.897.18 1.326.18 1.376.16\n\n30/04/07 881.00 1.386.17 1.498.08 1.489.13 1.256.17 1.126.18\n\n01/05/07 896.00 1.106.18 1.326.18 1.478.03 902.13 986.88\n\n02/05/07 799.17 788.16 889.17 1.256.17 889.13 723.18\n\n03/05/07 643.17 786.08 780.06 737.16 699.19 523.18\n\n04/05/07 625.12 689.09 720.00 883.04 678.17 520.10\n\n\n\n56\n\nOs resultados da quantifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de CO2 obtido por absor\u00e7\u00e3o de\n\ninfravermelha est\u00e3o relacionados nas tabelas 4.1 e 4.2. Esses resultados foram obtidos\n\natrav\u00e9s da c\u00e2mara respirom\u00e9trica LI-820 a qual \u00e9 dotada de infravermelha que capta as\n\nmol\u00e9culas de CO2 e as quantificam em parte por milh\u00e3o (ppm).\n\nTabela 4.3 Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de um latossolo vermelho-escuro\n\nProfundidade (cm) pH P K Ca2+ Mg2+ Al3+ H + Al\n\nH2O _(mg/dm\n3)_ ___________(cmol/dm3)__________\n\n0 \u2013 10 5,2 1,94 34,0 1,21 1,08 0,57 7,16\n\n10 \u2013 20 5,0 0,34 25,7 0,40 0,39 1,04 6,74\n\n20 \u2013 40 4,9 0,19 21,5 0,12 0,13 1,10 6,11\n\n40 \u2013 60 5,1 0,10 20,0 0,05 0,06 1,00 5,54\n\nA tabela 4.3 mostra as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do latossolo vermelho-escuro em\n\nfun\u00e7\u00e3o da profundidade em cent\u00edmetros e os componentes deste tipo de solo.\n\n\n\n57\n\nTabela 4.4 Principais caracter\u00edsticas do solo\n\nPar\u00e2metros Amostra\n\nNitrog\u00eanio Total (%) 0,43\n\nUmidade Residual (%) 3,00\n\nF\u00f3sforo Total (% P2O5) 0,15\n\nCarbono Org\u00e2nico Total (mg/kg) 150,00\n\nCapacidade de Campo 137,00\n\npH 6,36\n\nTabela 4.5 Quantifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do solo em fun\u00e7\u00e3o da profundidade.\n\nGranulometria (%) Amostra\n\nAtributo f\u00edsico Camada (m)\n\n0,0 \u2013 0,1 0,1 \u20130,2 0,2 \u2013 0,3\n\nAreia 90 86 77\n\nAreia Fina 128 125 125\n\nSilte 297 281 273\n\nArgila 485 508 525\n\nOs par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e microbiol\u00f3gicos tornam-se importantes quando\n\nse pretende utilizar o solo como agente principal na degrada\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos\n\n(SIVIERO, 1995).\n\n\n\n58\n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Resultados das emiss\u00f5es de CO2 do solo n\u00e3o incorporado com substrato.\n\nSolo N\u00e3o Tratado (SNT)\n\n0,00\n\n2.000,00\n\n4.000,00\n\n6.000,00\n\n8.000,00\n\n10.000,00\n\n12.000,00\n\nAM1-A AM1-B AM1-C AM1-D AM1-E AM1-F\n\nTotal de cada amostra per\u00edodo (8dias)\n\nC\nO\n\n2\n(p\n\np\nm\n\n)\n\nGr\u00e1fico 4.2 - Resultado das emiss\u00f5es de CO2 com solo incorporado com substrato.\n\nSolo Tratado (ST)\n\n0,00\n\n2.000,00\n\n4.000,00\n\n6.000,00\n\n8.000,00\n\n10.000,00\n\n12.000,00\n\nAM2-A AM2-B AM2-C AM2-D AM2-E AM2-F\n\nTotal de cada amostra per\u00edodo (8dias)\n\nC\nO\n\n2\n(p\n\np\nm\n\n)\n\n\n\n59\n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Resultado final total das amostras do solo incorporado em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nincorporado com substrato.\n\nEmiss\u00f5es - (ST) -e (SNT)\n\n0,00\n\n10.000,00\n\n20.000,00\n\n30.000,00\n\n40.000,00\n\n50.000,00\n\n60.000,00\n\nAM1 AM2\n\nAcumulado per\u00edodo (8 dias)\n\nC\nO\n\n2\n(p\n\np\nm\n\n)\n\n4.2 Discuss\u00e3o\n\nAp\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, prossegue-se neste cap\u00edtulo algumas\n\ndiscuss\u00f5es e justificativas a cerca da quantifica\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO2 em plantio direto, o\n\nque pode ser perfeitamente aplicado na investiga\u00e7\u00e3o de processos de recupera\u00e7\u00e3o e\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas, ou seja, estudos de F\u00edsica Aplicada ao Meio Ambiente.\n\n4.2.1 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica Incorporada como Substrato\n\nFoi estudado o processo de emiss\u00e3o de CO2 em fun\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\nincorporada, pois a mesma encontra-se dispon\u00edvel como subproduto em enriquecimento de\n\nsolo de plantio direto em diversos segmentos da agricultura. A mat\u00e9ria org\u00e2nica com\n\ninocula\u00e7\u00e3o de microrganismos tem sido ao longo dos anos uma alternativa de enriquecer\n\nmuitos solos os quais est\u00e3o sem fertilidade ou que foram deixados em fun\u00e7\u00e3o dos longos\n\nanos de cultivo agr\u00edcola e como resultado diminu\u00edram o seu potencial de elementos\n\nnecess\u00e1rios ao desenvolvimento das diversas agriculturas.\n\n\n\n60\n\nA princ\u00edpio a id\u00e9ia era apenas realizar um estudo para quantificar as emiss\u00f5es de\n\nCO2 no caso, a perda de carbono do solo para a atmosfera e sua contribui\u00e7\u00e3o para com o\n\naquecimento global. Mas, como este assunto tamb\u00e9m estava ligado ao manejo do solo\n\nagr\u00edcola atrav\u00e9s de diferentes tipos de arados de preparo do solo, a incorpora\u00e7\u00e3o de uma\n\nvariedade de substratos os quais podem ser incorporados ao solo como fonte alternativa de\n\nenriquecimento do mesmo, a a\u00e7\u00e3o de microrganismos e a oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, os\n\nprocessos de irriga\u00e7\u00e3o, temperatura e umidade do solo, este trabalho foi direcionado n\u00e3o s\u00f3\n\ncom a finalidade de quantificar as emiss\u00f5es de CO2, mas tamb\u00e9m de inserir em literatura o\n\ncusto-benef\u00edcio da incorpora\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo e consequentemente ser\n\naplicado em maior extens\u00e3o para outros estudos que estejam ligados a este assunto.\n\nUm outro aspecto a ser analisado \u00e9 o fato de que a mat\u00e9ria org\u00e2nica ao ser\n\nincorporada ao solo n\u00e3o s\u00f3 enriquece o mesmo mas contribui para que haja a diminui\u00e7\u00e3o\n\nde queimadas eb uma diminui\u00e7\u00e3o significativa da produ\u00e7\u00e3o t\u00e3o imediata de CO2.\n\n4.2.2 A\u00e7\u00e3o Microbiana\n\nDos resultados obtidos das amostras e gr\u00e1ficos verifica-se perfeitamente que a a\u00e7\u00e3o\n\nde microrganismos na oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois, os\n\nresultados demonstram que nos solo incorporado a produ\u00e7\u00e3o de CO2 produz cerca de 30%\n\na mais deste do que em amostras de solo n\u00e3o tratado. Estes resultados demonstram tamb\u00e9m\n\nque a velocidade dos microrganismos em oxidar a mat\u00e9ria org\u00e2nica aumenta nos primeiros\n\ndias das medi\u00e7\u00f5es principalmente quando os solos no interior dos vasos de cer\u00e2mica s\u00e3o\n\numedecidos e tamb\u00e9m quando a temperatura aumentou no decorrer dos dias das medi\u00e7\u00f5es.\n\nA partir do quarto dia verifica-se uma queda na produ\u00e7\u00e3o de CO2 provavelmente\n\npela umidade que diminui atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que estava no interior dos poros\n\ndo solo e tamb\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica em fun\u00e7\u00e3o da mesma ser oxidada\n\npelos microrganismos presentes nos solos das amostras.\n\n\n\n61\n\nA partir do s\u00e9timo dia verifica-se uma quase que constante queda em todas as\n\namostras e um equil\u00edbrio nos resultados (resultados muito pr\u00f3ximos), ao redor de 650\n\n(ppm). O gr\u00e1fico 4.1 ilustra as ocorr\u00eancias de cada amostra no per\u00edodo de 8 dias que n\u00e3o\n\nultrapassa em 10.000 (ppm). Mas, o gr\u00e1fico 4.2 evid\u00eancia neste mesmo per\u00edodo com solo\n\nincorporado com substrato uma produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a 12.000 (ppm), resultado este que se\n\nverifica uma produ\u00e7\u00e3o acentuada de CO2 em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de microrganismos quando h\u00e1\n\nincorpora\u00e7\u00e3o acentuada da mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo de plantio direto.\n\n4.2.3 An\u00e1lises\n\nA t\u00e9cnica de absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o infravermelha atrav\u00e9s da c\u00e2mara respirom\u00e9trica\n\nLI-820 foi utilizada para quantificar as emiss\u00f5es de CO2 neste trabalho devido \u00e0 alta\n\nprecis\u00e3o que possui e tamb\u00e9m por ser bastante difundida em muitas pesquisas de ponta ao\n\nque se refere \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 e outros.\n\nEsta t\u00e9cnica tem sido recomendada por diversas universidades do mundo inclusive\n\na pr\u00f3pria Unesp \u2013 Jaboticabal \u2013 SP, pelo ent\u00e3o Prof. Dr. Newton la Scala, o qual t\u00eam se\n\ntornado atrav\u00e9s de seus artigos cient\u00edficos sobre respirometria um dos pioneiros.\n\nO procedimento da t\u00e9cnica de absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o infravermelha n\u00e3o apresentou\n\nnenhuma dificuldade em realizar as leituras.\n\n\n\n62\n\nGr\u00e1fico 4.4. Emiss\u00f5es de carbono ap\u00f3s as aplica\u00e7\u00f5es dos diversos sistemas de arados.\n\nGr\u00e1fico das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono\nap\u00f3s as aplica\u00e7\u00f5es dos diversos sistemas de\n\narados\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nDias ap\u00f3s o tratamento\n\nD\nad\n\nos\nd\n\ne\nC\n\nO\n2\n\n(\ng\n\n/m\n2h\n\n)\n\nND\n\nRT\n\nHO\n\nDO\n\nCP\n\nRepresenta a emiss\u00e3o de CO2 nos canteiros ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o dos diferentes sistemas\n\ntratamentos de lavoura (HO: rastelo de disco compensado pesado seguido por rastelo de\n\ndisco compensado; DO: arado de disco revers\u00edvel seguido por rastelo de disco\n\ncompensado; RT: Lavrador rotativo; ND: non-transtornado; SCP: arado de cinzel (\n\nForm\u00f5es ). As curvas s\u00f3lidas s\u00e3o linhas diretas de provas e as meio barras verticais s\u00e3o os\n\nerros desvio padr\u00e3o.correspondentes.\n\nFonte: FCAV - UNESP, Via de acesso Prof. Paulo Donato Castellane s/n,\n\n14870-000 Jaboticabal, SP, Brazil\n\n\n\nCap\u00edtulo 5\n\nConclus\u00f5es e Sugest\u00f5es para pr\u00f3ximos Trabalhos\n\n5.1 Conclus\u00f5es\n\nConsiderando os objetivos apresentados no final do cap\u00edtulo 1 e diante dos\n\nresultados apresentados no cap\u00edtulo 4, pode-se concluir que essa pesquisa deteve \u00eaxito\n\nrelacionado ao procedimento de t\u00e9cnicas experimentais visando coletar e quantificar os\n\ndados a cerca do estudo da emiss\u00e3o de CO2 em campos de plantio direto utilizando a\n\nc\u00e2mara respirom\u00e9trica LI-820 com infravermelha para a produ\u00e7\u00e3o de amostras.\n\nA considerar que o solo coletado em dois campos diferentes um campo (\u00e1rea) com\n\nsolo n\u00e3o incorporado e outro com solo incorporado com mat\u00e9ria org\u00e2nica e\n\nmicrorganismos, verificou-se que a introdu\u00e7\u00e3o deste substrato teve grande influ\u00eancia na\n\nemiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (CO2), ou seja, aumento de 30%.\n\nNa an\u00e1lise qualitativa dos solos, pode-se concluir que o incorporado com substrato\n\naumenta a oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e como conseq\u00fc\u00eancia o aumento da popula\u00e7\u00e3o\n\nmicrobiana existente neste sistema.\n\n\n\n64\n\nVerifica-se tamb\u00e9m que a perda de carbono do sistema solo para o sistema\n\natmosfera torna-se menor caso essa mesma mat\u00e9ria org\u00e2nica fosse queimada, ou seja, h\u00e1\n\num impacto ambiental maior.\n\nO fato da incorpora\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo al\u00e9m de ser um fator importante\n\npara o enriquecimento e reaproveitamento do mesmo, torna-se um controlador na emiss\u00e3o\n\nde g\u00e1s de estufa diminuindo assim o efeito do aquecimento global.\n\nApesar da perda de carbono quando incorporada a mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo e\noxidada por microrganismos essa perda tende a ser bem menor com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria\norg\u00e2nica queimada em muitas regi\u00f5es do Brasil e do mundo.\n\n\u00c9 acentuado o aumento na produ\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono quando h\u00e1 aumento de\ntemperatura e presen\u00e7a de chuvas (clima quente e \u00famido) principalmente entre os per\u00edodos\nentre outubro \u00e0 mar\u00e7o de cada ano, segundo LA SCALA (2000). Ainda, as formas\ntradicionais de arados contribuem significativamente para a libera\u00e7\u00e3o deste.\n\n5.2 Sugest\u00f5es para pr\u00f3ximos Trabalhos\n\nOs resultados e conclus\u00f5es apresentados neste trabalho de maneira alguma\nrepresentam o fim do estudo das emiss\u00f5es de CO2 e as causas dessas emiss\u00f5es. Abre-se\naqui um caminho para uma s\u00e9rie de novas pesquisas. Finalmente prop\u00f5e-se algumas\nsugest\u00f5es de trabalhos referentes a essa linha de pesquisa utilizada neste trabalho:\n\n\u2022 Estudo da quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 em diversos solos de agricultura e outros\nlatossolos;\n\n\u2022 Estudo das emiss\u00f5es de CO2 em pastagens diversas;\n\u2022 O aproveitamento desta t\u00e9cnica para quantificar o seq\u00fcestro de di\u00f3xido de\n\ncarbono atmosf\u00e9rico em culturas tais como a cana-de-a\u00e7\u00facar, bananas, uvas,\nentre outras;\n\n\u2022 Quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 em aterros sanit\u00e1rios;\n\u2022 Quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 em solo incorporado com res\u00edduos retirados de granjas;\n\u2022 Finalmente, a viabiliza\u00e7\u00e3o da quantifica\u00e7\u00e3o de CO2 em campos de citricultura\n\nlocal este onde agricultores est\u00e3o incorporando substrato a base de lodo de ETA\ne ETE.\n\n\n\nCap\u00edtulo 6\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nCLESCERI, L. S.; GREENBERG, A E.; TRUSSELI, R. R. Standard methods for\n\nexamination of the Examination of water and wast water. 19th edition. Wasghington:\n\nAmerican Public Health Association, 1989.\n\nERICKSON, A.E. &amp; VAN DOREN, D.M. The relation of plant growth and yield to\n\noxigen avaliability. In: Intern. Congr. Soil Sci., 7., Madison, USA, 1960.\n\nTransactions...vol 3. p. 428-34.\n\nFREIRE, J. C.; RIBEIRO, M.\u00aaV.; BAHIA, V.G.; LOPES, A.S, &amp; AQUINO, L.H.\n\nResposta do milho cultivado em casa-de-vegeta\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de \u00e1gua em solos da regi\u00e3o\n\nde Lavras. R. br\u00e1s. Ci. Solo, 4: 5-8, 1980.\n\nFRIED, M.&amp; SHAPIRO, R.E. Soil-plant relationships and ion uptake. Ann. Rev. Plant\n\nPhysiol., 12: 91-112, 1961.\n\n\n\n66\n\nGOREAU, T.J., DEMELLO, W.Z., 1985, \u201cEffects of deforestation on sources and sinks\n\nof atmospheric carbon dioxide, nitrous oxide, and methane from some Amazonian\n\nbiota and soils\u201d. In: Worshop on Biogeochemistry of Tropical Rainforests: Problems for\n\nResearch, USP AND WWF, Piracicaba, S\u00e3o Paulo, Brazil.\n\nGUNTER, F., 1980, Introdu\u00e7\u00e3o aos problemas da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental. [Tradu\u00e7\u00e3o de\n\nJuergen H. M.; revis\u00e3o t\u00e9cnica de Cl\u00e1udio G. F.], S\u00e3o Paulo, EPU-Springer: EDUSP.\n\nHAWKINS, J.C. The effects of cultivation on aeration, drainage and other factors\n\nimportant in plant growth. J. Sci. Food Agric., 13: 386-91, 1962.\n\nKELLER, M., KAPLAN, W.A., WOFSY, S.C., 1986, \u201cEmissions of N2O, CH4, and CO2\n\nfrom tropical forests soils\u201d, J. Geophys. Res., v. 91, pp. 11791-11802.\n\nKLINGE, H., RODRIGUES, W.A., 1968, \u201cLitter production in \u00e1rea of Amazonian\n\nterra firme forest\u201d, Amazoniana, v. 1, pp. 287-310.\n\nKLUTE, A. Laboratory measyrement of hydraulic conductivy of satureted soils. In:\n\nMethods of soil analysis. Madison. Am. Soc. Agron., 1986. p. 253-61. (Monograph 9).\n\nKOCH, G.W., MOONEY, H.A., 1996, Carbon Dioxide and Terrestrial Ecosystems. San\n\nDiego, USA, Academic Press.\n\nLA.SCALA , JR. , N. et al., 2000, Emiss\u00f5es de di\u00f3xido de Carbono ap\u00f3s aplica\u00e7\u00f5es dos diversos\n\nsistemas de arados. Biologia do solo &amp; Bioqu\u00edmica, 32 (2000) 1459-1462.\n\nMARCOS, Z.Z.Morphologic and physical properties of finetextured oxisols, State of\n\nS\u00e3o Paulo. Ohio, USA, Ohio State University, 1971. 275 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Ph.D).\n\nMEDINA, E., KLINGE, H., JORDAN, C. et al., 1980, \u201cSoil respiration in Amazonian\n\nrain forest in the Rio Negro Basin\u201d, Flora, v. 170, pp. 240-250.\n\nMONIZ, A.C. Elementos de pedagogia. S\u00e3o Paulo. Editora da Universidade de S\u00e3o\n\nPaulo, 1972. 275 p.\n\n\n\n67\n\nPEIXOTO, J.P., OORT, A., 1992, Physics of Climate. New York, U.S.A, American\n\nInstitute of Physics.\n\nREICHARDT, K. Disponibilidade e absor\u00e7\u00e3o de nutrientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es\n\nf\u00edsicas do sistema solo-planta-atmosfera. In: Manual de qu\u00edmica agr\u00edcola. Piracicaba,\n\nEditora Agron\u00f4mica Ceres Ltda. p. 134-143. 1976.\n\nREICHARDT, K.; NIELSEN, D.R. &amp; BIGGAR, J.W. Horizontal infiltration into\n\nlayered soils. Soil Sci. Soc. Am. Proc., 36: 858-863, 1980a.\n\nREICHARDT, K. Physico-chemical conditions and the development of roots. In:\n\nSyposium on root/soil system, Londrina, Pr, Anais...IAPAR/EMBRAPA/CNPq, 103-114,\n\n1980.\n\nREICHARDT, K. Perfis de umidade do solo. Din\u00e2mica da mat\u00e9ria e da energia em\n\necossistemas. In: Manual de qu\u00edmica agr\u00edcola. Piracicaba, Editora Agron\u00f4mica. 57 p,\n\n1996.\n\nREISENAUER, H.M. Enviromental biology. (P.L. Alman e D.S. Dittmer, eds.). Fed.\n\nAm. Soc. Exp. Biol. 1966, 328 p.\n\nRODHE, H., CHARSON, R., CRAWFORD, E., 1997, \u201cSvante Arrhenius and the\n\nGreenhouse Effect\u201d, Ambio, v. 26, v. 1, pp. 2-5.\n\nROSEMBERG; BLAD (1983), Effects of air pollutants on agriculture and\n\nforestry, Atmosph. Env, v.18, pp.629.629-652.\n\nSANTOS, A., 1991, Metereologia Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1 ed., Ed. Scipione.\n\nSARIEGO, J. C., 1994, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: As amea\u00e7as ao Planeta Azul. 1 ed., Ed.\n\nScipione.\n\n\n\n68\n\nSCHLESINGER, W.H., 1977, \u201cCarbon balance in terrestrial detritus\u201d, Annu. Ver.\n\nEcol. Systematics, v. 8, pp. 51-81.\n\nSHUTTLEWORTH, W. J., 1989, \u201cMicrometeorology of temperate and tropical\n\nforest\u201d, Phil. Trans. Roy. Soc.(lond). N. B324, pp. 299-334.\n\nSTOKES, G.G. On the effect of the internal friction of fluids on the motion of\n\npendulums. Trans. Cambridge Phil. Soc., 9: 8-106, 1851.\n\nTURATTI, A.L. &amp; REICHARDT, K. Variabilidade do armazenamento de \u00e1gua em\n\nTerra Roxa Estruturada. R. br\u00e1s. Ci. Solo 13(3) 253-7, 1991.\n\nVAN BAVEL, C.H.M.; UNDERWOOD, N. &amp; SWANSON, R.W. Soil moisture\n\nmeasurement by neutron moderation. Soil Sci., 82: 29-41, 1956.\n\nVAZ, C.M.P.; MARTINS, J.C.O; REICHARDT, .; CRESTANA, S.&amp; CRUVINEL, P.E.\n\nSoil mechanical analysis through gamma-rayttenuation. Soil Technology, 5(4)__-__,\n\n1992.\n\nVIANELLO, R.L., ALVES, A.R., 1991, Metereologia B\u00e1sica e Aplica\u00e7\u00f5es. Vi\u00e7osa, MG,\n\nBrasil, Editora da UFV.\n\nVICT\u00d3RIA, R.L.; LIBARDI, P.L. &amp; REICHARDT, K. Composi\u00e7\u00e3o do ar num perfil de\n\nsolo. Piracicaba, SP, CENA/USP, 1976. 15p. (BT 008).\n\nWHITTAKER, R.H., LIKENS, G.E., 1972, \u201cCarbon in the biota\u201d. In Carbon and the\n\nBiosphere, U.S. Atomic Energy Commission, Washington, D.C., pp. 281-302.\n\nWOFSY, S.C., HARRIS, R. C., KAPLAN, W. A., 1988, \u201cCarbon Dioxide in the\n\nAtmosphere over the Amazon Basin\u201d, Journal of Geophysical Research, v. 93, n. D2\n\n(Feb.), pp. 1377-1387.\n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tSUM\u00c1RIO\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS, TABELAS E SIGLAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA\n\t2.1 G\u00e1s Carb\u00f4nico\n\t2.2 Forma\u00e7\u00e3o do Ciclo do Carbono\n\t2.3 Efeito Estufa e o Meio Ambiente\n\t2.4 Radia\u00e7\u00e3o Solar\n\t2.5 Emiss\u00f5es de CO2 do Solo\n\t2.6 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica do Solo e Forma\u00e7\u00e3o dos Minerais\n\t2.7 Fra\u00e7\u00e3o l\u00edquida do solo\n\t2.8 Fra\u00e7\u00e3o Gasosa do Solo\n\n\t3 MATERIAL E M\u00c9TODO\n\t3.1 Material\n\t3.2. M\u00e9todos\n\n\t4 RESULTADOS\n\t4.1 Resultados\n\t4.2 Discuss\u00e3o\n\n\t5 CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES PARA PR\u00d3XIMOS TRABALHOS\n\t5.1 Conclus\u00f5es\n\t5.2 Sugest\u00f5es para pr\u00f3ximos Trabalhos\n\n\t6 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}