{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08400"}, {"@name": "filename", "#text": "13237_Maria%20da%20Gl%c3%b3ria%20Pereira%20Barbosa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": ".z-\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nUMinho 12017\tMaria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa Mestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nMaria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nMaria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nAo abrigo do Despacho RT-38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nTrabalho realizado sob a supervis\u00e3o do\nProfessor Doutor Rui Pedro Soares de Oliveira\nAgradecimentos:\nEste trabalho n\u00e3o teria podido chegar a bom porto sem a reuni\u00e3o das boas vontades que, de diversas formas, serviram de apoio e foram facilitadoras do mesmo.\nOs primeiros agradecimentos v\u00e3o para o Professor Doutor Rui Oliveira, pela constante disponibilidade para me apoiar, pela forma r\u00e1pida como sempre deu resposta \u00e0s minhas d\u00favidas e hesita\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m pelo modo como me soube incentivar nos momentos de maior incerteza. A sua calma e serenidade na abordagem \u00e0s minhas dificuldades foram, por certo, fator relevante para a supera\u00e7\u00e3o das mesmas e para que o meu percurso de investiga\u00e7\u00e3o pudesse ter sucesso. Foi bom trabalhar com ele.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos membros do Grupo Nuclear do Arboreto, nomeadamente aos professores Jo\u00e3o Louren\u00e7o e Ant\u00f3nio Oliveira: ao professor Jo\u00e3o Louren\u00e7o pelo que com ele aprendi ao longo dos anos de trabalho conjunto e pela disponibilidade, durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, para esclarecer d\u00favidas relativas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de plantas aut\u00f3ctones; ao professor Ant\u00f3nio Oliveira, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais, nomeadamente registos fotogr\u00e1ficos da sua autoria, pertencentes ao projeto do Arboreto.\nAos professores Augusto Vilas Boas, Armanda Figueiredo, Celeste Salsas, Clara Dantas, Paula Gomes, Paula Carvalhal e Raquel Antunes, do grupo disciplinar de Biologia e Geologia da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, agrade\u00e7o o apoio e incentivo que me deram durante esta etapa do meu percurso.\nAgrade\u00e7o ao Diretor do Agrupamento de Escolas de Barcelos, professorJorge Saleiro, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o que faz parte do arquivo do Arboreto de Barcelos, condi\u00e7\u00e3o de base para o desenvolvimento deste trabalho.\nAgrade\u00e7o \u00e1 minha fam\u00edlia, nomeadamente ao Jo\u00e3o, ao Jo\u00e3o Nuno e ao Pedro Miguel, pela ajuda, pelo apoio e pelo incentivo que me foram dando ao longo do tempo de realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. N\u00e3o posso deixar de agradecer a todos os meus alunos, pelo seu empenho, ao longo dos anos, nos projetos em que conjuntamente nos fomos envolvendo, o que certamente foi condi\u00e7\u00e3o importante para o meu desenvolvimento profissional e humano.\nRESUMO\nO presente relat\u00f3rio de atividade profissional enquadra-se no \u00e2mbito do Despacho RT-38/2011 e incide sobre a minha experi\u00eancia profissional enquanto professora de Biologia e Geologia, relevando a sua dimens\u00e3o cient\u00edfica, mas tendo sempre presente a vertente pedag\u00f3gica inerente ao ensino da Biologia e Geologia. Na profiss\u00e3o docente, aquela deve estar ao servi\u00e7o desta.\nO relat\u00f3rio est\u00e1 organizado em tr\u00eas cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo I diz respeito \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Continua, nele sendo referenciadas as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em que participei, destacando as que, em minha opini\u00e3o, tiveram um papel mais relevante na melhoria do meu desempenho profissional. No cap\u00edtulo\nII,\ts\u00e3o referidas as atividades de car\u00e1cter cient\u00edfico que desenvolvi com os alunos e que tiveram maior relev\u00e2ncia no meu percurso profissional, seguindo-se uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o seu contributo para o desenvolvimento e melhoria das aprendizagens por parte dos alunos. O cap\u00edtulo\nIII,\trelativo \u00e0 componente de pesquisa cient\u00edfica deste relat\u00f3rio, incide sobre as potencialidades medicinais de plantas aut\u00f3ctones portuguesas. Nesta parte do trabalho, procura-se, a prop\u00f3sito de algumas plantas aut\u00f3ctones (\u00e1rvores, arbustos, subarbustos e herb\u00e1ceas espont\u00e2neas) mais frequentes no concelho de Barcelos e presentes no Arboreto de Barcelos, p\u00f4r em rela\u00e7\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es etnofarmacol\u00f3gicas referenciadas na tradi\u00e7\u00e3o popular local e dados de pesquisas cient\u00edficas recentes sobre as suas potencialidades medicinais.\nO assunto ganha pertin\u00eancia no \u00e2mbito da tem\u00e1tica da Biodiversidade, abordada, em perspetivas e com n\u00edveis de aprofundamento diversificados, nomeadamente em conte\u00fados lecionados no 8\u00b0 ano, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais, e nos 10\u00b0 e 11\u00b0 anos, na disciplina de Biologia e Geologia.\nPalavras-chave: Arboreto de Barcelos, bioatividades de compostos naturais, plantas medicinais, flora aut\u00f3ctone.\nABSTRACT\nThis report fits in the scope of the RT-38/2011 rectoral dispatch. It focus on my professional experience as a Biology and Geology teacher, highlighting its scientific dimension while never forgetting pedagogy. When teaching, the former must always serve the latter.\nThis report is organized in three chapters. The first one concentrates on the training courses I have taken over the years. In this chapter, besides listing all those training activities, I highlight those that, in my opinion, mostly contributed to the improvement of my teaching capabilities. In chapter 2, I list the scientific activities I have been involved in during my career. Again, I highlight the most relevant ones and evaluate their contribute to the improvement of the students' learning. Chapter 3 presents the scientific research part of this work, which was dedicated to investigate the capabilities of Portuguese autochthonous plants. For some of the most common autochthonous plants in Barcelos region and present in Arboreto de Barcelos I try to establish a connection between the ethnopharmacological applications typically mentioned in the local popular culture, and recent scientific studies on the medicinal capabilities of these plants.\nThis subject is especially relevant when discussing Biodiversity-related issues. Biodiversity is discussed at various points of our curriculum, from various perspectives and with different depths. In particular, it is taught on the 8th grade in the course of Natural Sciences, and in the 10th and 11th grades in the course of Biology and Geology.\nKeywords: Arboreto de Barcelos, boiactivity of phytochemicals, medicinal plants, autochthonous flora.\n\u00cdNDICE GERAL\nDeclara\u00e7\u00e3o\t(ii)\nAgradecimentos\t(iii)\nResumo\t(iv)\nAbstract\t(v)\n\u00cdndice Geral\t(vi)\n\u00cdndice de Figuras\t(viii)\n\u00cdndice de Tabelas\t(x)\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\nI.\tFORMA\u00c7\u00c3O CONTINUA\t3\nII.\tPROJETOS DESENVOLVIDOS\t9\n1.\tAtividades de Campo\t9\n1.1.\t\u00c1rea de Biologia: Aula de campo no Arboreto de Barcelos\t9\n1.2.\t\u00c1rea de Geologia\t11\n1.2.1.\tAula de campo ao Parque Litoral Norte- Esposende\t11\n1.2.2.\tVisita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar\t12\n2.\t\u00c1rea de Projeto\t13\n2.1.\tValoriza\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos\t13\n3.\tRede de Pequenos Cientistas\t14\n4.\tArboreto de Barcelos\t15\n4.1.\tBreve apresenta\u00e7\u00e3o\t15\n4.2.\tAtividades desenvolvidas\t16\n5.\tConclus\u00e3o\t18\nIII.\tFLORA AUT\u00d3CTONE PORTUGUESA E AS SUAS POTENCIALIDADES\nMEDICINAIS\t20\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t20\n2.\tEtnobot\u00e2nica: Recolha de dados\t20\n2.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da amostra\t21\n2.2.\tPlantas usadas em medicina popular\t23\n3.\tAs plantas e os princ\u00edpios ativos\t23\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t23\n3.2.\tTerpenos e terpen\u00f3ides\t26\n3.3.\tAlcal\u00f3ides\t26\n3.4.\tCompostos fen\u00f3licos\t27\n3.5.\t\u00d3leos essenciais\t29\n4.\tPlantas referenciadas em medicina popular e suas propriedades medicinais:\ndados da literatura cient\u00edfica\t30\n4.1.\tErva-cidreira (Meiissa officina/is L.)\t30\n4.2.\tErva de S\u00e3o Roberto (Geranium robertianum)\t33\n4.3.\tMacela (Chamaemeium nobiie L.)\t36\n4.4.\tHiperic\u00e3o (Hiperycumperforatum L.)\t39\n5.\tPotencialidades medicinais de plantas do Arboreto de Barcelos\t43\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t43\n5.2.\tAmieiro (Ainus glutinosa L.)\t43\n5.3.\tMedronheiro (Arbutus unedo L.)\t45\n5.4.\tTorga (Caiiuna vuigaris (L.) Hull)\t47\n5.5.\tEspinheiro-alvar (Crataegus monogyna Jacq.)\t48\n5.6.\tGiesta branca (Cytisus muitifiorus (LH\u00e9r) Sweet)\t49\n5.7.\tTrovisco (Daphnegnidium L.)\t50\n5.8.\tSanguinho-de-\u00e1gua (Franguia ainus Mill.)\t52\n5.9.\tAzevinho (Hexaquifoiium L.)\t53\n5.10.\tCarqueja (Pterodospartum tridentatum (L.) Willk.)\t54\n5.11.\tCarvalho (Quercus robur L.)\t56\n5.12.\tSabugueiro (Sambucus nigra L.)\t57\n5.13.\tGilbardeira (Ruscus acuieatus L.)\t59\n5.14.\tRoseira-de-c\u00e3o (Rosa canina}\t60\n5.15.\tFreixo (Fraxinus angustifoiia Vahl)\t61\n5.16.\tSilva (Rubus uimifoiius Schott)\t63\n6.\tConclus\u00e3o\t64\n7.\tBibliografia\t66\nAnexos\t79\n\u00cdndice de Figuras\nFigurai- Aula de campo no Arboreto\t10\nFigura 2-\tEspor\u00e3o (Praia do Ofir- Esposende)\t11\nFigura 3-\tEnrocamento (Praia do Ofir- Esposende)\t11\nFigura 4-\tRochas estratificadas, Praia de Buarcos -\tFigueira\tda\tFoz\t12\nFigura 5-\tCalc\u00e1rio, Cabo Carvoeiro- Peniche\t12\nFigura 6-\tHerb\u00e1rio (e pormenor) constru\u00eddo pelos alunos\tdo\t12\u00b0\tano\t14\nFigura 7- Representa\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los ed\u00e1fico- clim\u00e1ticos: A- Atl\u00e2ntico; B- Termo-atl\u00e2ntico; C-\nIb\u00e9rico; D-Eu-mediterr\u00e2nico; E- Oro-atl\u00e2ntico\t15\nFigura 8- Vista geral do Arboreto de Barcelos\t16\nFigura 9- Recolha de plantas em Montalegre\t17\nFigura 10- Placas identificativas da urze - vermelha\te do teixo\t17\nFigura 11- Visita ao Arboreto de uma turma do\t1\u00b0 ciclo\t18\nFigura 12- Estruturas qu\u00edmicas gerais das diferentes categorias de compostos bioativos das plantas\t24\nFigura 13- Vias de s\u00edntese dos tr\u00eas principais compostos bioactivos das plantas\t25\nFigura 14\t- Classifica\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos\t28\nFigura 15\t- Polifenois mais abundantes na dieta humana\t29\nFigura 16\t- Erva-cidreira\t30\nFigura 17\t- Erva de S\u00e3o Roberto\t33\nFigura 18\t- Macela\t36\nFigura 19\t- Hiperic\u00e3o\t39\nFigura 20\t- Vista geral do polo Atl\u00e2ntico\t43\nFigura 21\t- Amieiro: A - plano geral; B - flor masculina; C - flor feminina\t44\nFigura 22\t- Medronheiro: A - plano geral; B - pormenor da planta; C - flor; D- fruto\t45\nFigura 23\t- Torga: A - plano geral; B e C- flor em diferentes est\u00e1dios\t47\nFigura 24\t- Espinheiro-alvar: A - Plano geral; B - Flor; C - Fruto.\t48\nFigura 25\t- Giesta-branca: A- plano geral; B- flor; C- fruto\t50\nFigura 26\t- Trovisco: A - plano geral; B - flor; C - fruto\t51\nFigura 27\t- Sanguinho-de-\u00e1gua: A- Plano geral; B- Folha e flor; C- Frutos\t52\nFigura 28\t- Azevinho: A - plano geral; B - flor masculina; C - flor feminina; D - fruto.\t53\nFigura 29\t- Carqueja: A - plano geral; B - flor\t55\nFigura 30 -\tCarvalho: A - plano geral; B\t- pormenor da flor\t56\nFigura 31 -\tSabugueiro: A - plano geral;\tB - planta em flora\u00e7\u00e3o; C - planta em frutifica\u00e7\u00e3o\t58\nFigura 32 -\tGilbardeira: A - plano geral;\tB - flor; C - fruto\t59\nFigura 33 -\tRosa-de-c\u00e3o: A - plano geral; B - flor; C - fruto\t60\nFigura 34- Freixo: A - plano geral; B - folhas e tronco\t62\nFigura 35- Silva\t63\n\u00cdndice de Tabelas\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por sexo\t21\nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por grupos de idade sexo\t22\nTabela 3 - Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e sexo\t22\nTabela 4 - Meiissa officina/is'. Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\t31\nTabela 5 - Geranium robertianumr. Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\t34\nTabela 6 - Chamaemeium nobiie. Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\t37\nTabela 7 - Hypericum perforatum. Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\t40\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAo longo dos 32 anos de atividade profissional como professora de Biologia e de Geologia e de disciplinas afins, o perfil, as pr\u00e1ticas e as exig\u00eancias da profiss\u00e3o docente sofreram profundas transforma\u00e7\u00f5es: porque, num tempo em que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o progresso do conhecimento se aceleram, a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de base \u00e9 apenas um ponto de partida que constantemente tem de ser complementado por novas forma\u00e7\u00f5es atentas \u00e0 renova\u00e7\u00e3o do conhecimento; porque, num tempo de profundas transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas com intenso impacto social e que constituem o ambiente \u201cnatural\u201d em que se desenvolvem os nossos alunos, as escolas e os professores t\u00eam necessariamente de acompanhar estas transforma\u00e7\u00f5es, sob pena de entre a escola e a popula\u00e7\u00e3o escolar se cavar um fosso que muito dificultaria, se n\u00e3o impossibilitaria, que a escola levasse a sua miss\u00e3o a bom porto; porque, em consequ\u00eancia das profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais que ocorrem nos v\u00e1rios n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o social envolvente, os alunos de hoje s\u00e3o obviamente muito diferentes dos de h\u00e1 d\u00e9cadas atr\u00e1s, o que exige das escolas e dos professores novas pr\u00e1ticas capazes de responderem \u00e0s carater\u00edsticas e necessidades da popula\u00e7\u00e3o escolar atual.\nPelas raz\u00f5es apontadas, a profiss\u00e3o docente n\u00e3o apenas se vai transformando, como tamb\u00e9m se vai tornando cada vez mais exigente. Com a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, que encontra o seu enquadramento normativo no Despacho RT - 38/2011 e na legisla\u00e7\u00e3o que o sustenta, proponho dar conta do modo como fui procurando respostas para tais exig\u00eancias. Procederei \u00e0 an\u00e1lise reflexiva e \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o do trabalho que desenvolvi ao longo da minha carreira profissional, destacando os aspetos mais marcantes do meu trajeto enquanto professora de Biologia e de Geologia. Desenvolverei a minha an\u00e1lise em tr\u00eas etapas.\nA primeira parte \u00e9 dedicada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua frequentada. Dada a j\u00e1 referida press\u00e3o transformadora a que a profiss\u00e3o docente est\u00e1 permanentemente submetida, \u00e9 constante a necessidade de frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o complementar que permita a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e compet\u00eancias. Tal \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para dar resposta satisfat\u00f3ria \u00e0s novas exig\u00eancias emergentes nos diversos dom\u00ednios que integram a profiss\u00e3o docente e em especial nos que dizem respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Ao longo dos anos de exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, fui encontrando alunos cada vez mais curiosos e abertos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, em boa parte como consequ\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, nomeadamente ao n\u00edvel das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o: a informa\u00e7\u00e3o circula, o conhecimento est\u00e1 dispon\u00edvel, e n\u00e3o h\u00e1 como parar esta circunst\u00e2ncia carater\u00edstica do nosso tempo. Aos professores cabe a obriga\u00e7\u00e3o de potenciar as possibilidades assim abertas, estimulando e desenvolvendo a curiosidade e dinamizando o processo\nde aprendizagem dos seus alunos. Mas, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio um constante esfor\u00e7o de atualiza\u00e7\u00e3o, que passa tanto pela pesquisa pessoal como pela procura de forma\u00e7\u00e3o especializada. S\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel uma atividade profissional din\u00e2mica que, cientificamente atualizada e utilizando metodologias inovadoras, seja capaz de manter os alunos motivados, ativos e intervenientes nas diferentes atividades de aprendizagem.\nO processo de ensino/aprendizagem, nomeadamente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o para as Ci\u00eancias, n\u00e3o pode restringir-se \u00e0s atividades, tendencialmente formais, que decorrem em sala de aula. Manter os alunos motivados, ativos e intervenientes, implica fazer deles sujeitos das suas pr\u00f3prias aprendizagens, fazendo dos seus interesses o motor que os leva \u00e0 a\u00e7\u00e3o. De relevante interesse s\u00e3o, neste \u00e2mbito, os projetos cient\u00edficos e as atividades experimentais e/ou laboratoriais desenvolvidos, ora em contexto de sala de aula ora enquanto atividades de complemento/enriquecimento curricular. Disto se trata na segunda parte deste relat\u00f3rio, dedicada \u00e0 an\u00e1lise de projetos cient\u00edficos desenvolvidos. Ao longo da minha carreira, sempre tive uma participa\u00e7\u00e3o ativa na vida das escolas onde exerci a minha atividade, nomeadamente na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, propondo, desenvolvendo, dinamizando e participando em diferentes projetos e atividades que considerei poderem ser importantes para o desenvolvimento das aprendizagens dos alunos. De entre esses projetos relevo a Rede de Pequenos Cientistas e o Arboreto de Barcelos, projetos que, h\u00e1 anos, fazem parte do Plano de Atividades da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos do Agrupamento de Escolas de Barcelos, a primeira pela mobiliza\u00e7\u00e3o e envolvimento das equipas de alunos das escolas participantes, o segundo porque, pela sua import\u00e2ncia, extravasa o \u00e2mbito dos muros da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\nA terceira parte deste trabalho toma como pretexto a realidade do Arboreto de Barcelos, para, a partir da\u00ed, promover a articula\u00e7\u00e3o entre a etnofarmacologia integrante da cultura popular do concelho de Barcelos e dados da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Parte-se da cultura popular para o conhecimento cient\u00edfico, visando a respetiva contrasta\u00e7\u00e3o e a abertura para um olhar sobre a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica recente acerca das potencialidades medicinais das plantas. A pesquisa que desenvolvi permitiu constatar uma intensifica\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica incidente nesta \u00e1rea. Entre os meus interesses de pesquisa encontram-se a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, um interesse de cidadania, as plantas aut\u00f3ctones da regi\u00e3o em que vivo, o que justifica o meu empenho no projeto Arboreto de Barcelos, e o interesse medicinal das diferentes esp\u00e9cies vegetais. Foi este conjunto de interesses que motivou a pesquisa que desenvolvi e que d\u00e1 lugar \u00e0 terceira parte, de car\u00e1ter mais marcadamente cient\u00edfico, deste trabalho.\nI. FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUA\nTem sido minha preocupa\u00e7\u00e3o a procura de forma\u00e7\u00e3o que contemple as necessidades inerentes a cada uma das facetas da atividade docente cada vez mais complexa. Al\u00e9m disso, para l\u00e1 da exig\u00eancia \u201cburocr\u00e1tica\u201d legalmente estabelecida de frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o, tem sido minha preocupa\u00e7\u00e3o que a forma\u00e7\u00e3o frequentada tenha origem em entidades formadoras que garantam a qualidade do produto que oferecem.\nN\u00e3o precisa de justifica\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter priorit\u00e1rio da procura de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea cient\u00edfica em que exer\u00e7o a minha atividade profissional. Os avan\u00e7os cient\u00edficos continuados numa \u00e1rea em que a investiga\u00e7\u00e3o se tem intensificado sistematicamente, em paralelo com a ocorr\u00eancia de sucessivas altera\u00e7\u00f5es curriculares e dos conte\u00fados program\u00e1ticos das v\u00e1rias disciplinas, solicitam do profissional docente um esfor\u00e7o continuado de atualiza\u00e7\u00e3o, para responder eficazmente \u00e0s novas necessidades e exig\u00eancias que os novos programas v\u00e3o introduzindo.\nDas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas na \u00e1rea cient\u00edfica espec\u00edfica, destaco como mais relevantes, pelo valor acrescentado que me proporcionaram, em termos de novidade cient\u00edfica, as seguintes:\n\u2022\tA a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biologia Molecular\u201d, promovida pela Ordem dos Bi\u00f3logos e que teve lugar no Departamento de Biologia - Universidade do Minho entre 15 e 18 de Janeiro de 2003, que me permitiu o contacto com t\u00e9cnicas de rea\u00e7\u00e3o em cadeia da polimerase (PCR), \u201c fingerpr\u00ednt de DNA\u201d, isolamento de plasm\u00eddeos de Escher\u00edchia co/i, eletroforese em gel de agarose, digest\u00e3o de \u00e1cido desoxirribonucleico com enzimas de restri\u00e7\u00e3o, entre outras, que eram para mim, t\u00e9cnicas inovadoras. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo VII.\n\u2022\tO curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cFundamentos de Microbiologia\u201d, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende (CFAE) em 2009, que decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos. A forma\u00e7\u00e3o permitiu uma reciclagem na \u00e1rea da Microbiologia e o uso de t\u00e9cnicas importantes para as aulas experimentais, nomeadamente na disciplina de Biologia do 12\u00b0 ano. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo V.\n\u2022\tDuas a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da Geologia, \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\u201d e \u201cGeologia na Sociedade\u201d, em 2011, promovidas pelo Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto. As a\u00e7\u00f5es frequentadas permitiram uma atualiza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias tem\u00e1ticas na componente de Geologia do programa de Biologia e Geologia dos 10\u00b0 e 11\u00b0anos e de Geologia do 12\u00b0 ano. Os certificados destas forma\u00e7\u00f5es constituem os anexos II e III.\nA forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9, num tempo em que riscos ambientais cada vez mais graves e amea\u00e7adores se perfilam no horizonte pr\u00f3ximo, uma urg\u00eancia, n\u00e3o apenas para a popula\u00e7\u00e3o em idade escolar, mas para a sociedade em geral. \u00c9 o nosso futuro coletivo que est\u00e1 em causa. \u00c0 escola cabe um importante e insubstitu\u00edvel papel neste dom\u00ednio. Para al\u00e9m destas raz\u00f5es de ordem geral, acrescenta-se um motivo espec\u00edfico, inerente \u00e0 Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, onde exer\u00e7o a minha atividade profissional: a implanta\u00e7\u00e3o no seu per\u00edmetro, do Arboreto de Barcelos, a cuja equipa de trabalho tenho pertencido ao longo de anos. O Arboreto \u00e9 certamente um patrim\u00f3nio de que a Escola se orgulha. Mas \u00e9 tamb\u00e9m uma oportunidade, muito pr\u00f3xima e dispon\u00edvel, para se fazer Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Esta n\u00e3o poderia, assim, ficar \u00e0 margem dos meus interesses. As atividades de forma\u00e7\u00e3o frequentadas s\u00e3o o resultado de um compromisso entre a disponibilidade pessoal e a limitada oferta de forma\u00e7\u00e3o existente. Ela tem sido entretanto complementada pela atividade desenvolvida no \u00e2mbito da equipa respons\u00e1vel pelo Arboreto e pelo trabalho entre pares que a\u00ed se desenvolve. Nesta \u00e1rea saliento a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o intitulada:\n\u2022\t\u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no processo de desenvolvimento pessoal\u201d promovida pelo CFAE de Barcelos em 2005, que decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos. Esta a\u00e7\u00e3o permitiu o conhecimento de v\u00e1rios locais ricos em termos de diversidade biol\u00f3gica e geol\u00f3gica onde seria poss\u00edvel o desenvolvimento com os alunos de diferentes atividades de campo. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XVI.\nA \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e, dentro dela, a sub\u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Sexual ligam-se diretamente, ainda que n\u00e3o em exclusivo, \u00e0 \u00e1rea disciplinar de Biologia e Geologia. Donde que, inevitavelmente, tiveram de estar na mira dos meus interesses. De modo geral, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade articula-se com tem\u00e1ticas abordadas nos programas das v\u00e1rias disciplinas que fui lecionando, em que relevam, em certa fase de evolu\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, as disciplinas de Sa\u00fade, do 9\u00b0 e 10\u00b0 anos, e de No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Sa\u00fade, em tempos lecionada no 11\u00b0 ano. Esta \u00e9 uma \u00e1rea em evolu\u00e7\u00e3o permanente, a exigir um constante esfor\u00e7o de atualiza\u00e7\u00e3o por parte dos professores, de modo a garantir-nos um adequado desempenho profissional. Nesta \u00e1rea foi importante a a\u00e7\u00e3o:\n\u2022\t\u201cPreven\u00e7\u00e3o e rastreio oncol\u00f3gico\u201d promovida pelo Instituto Portugu\u00eas de Oncologia (IPO) do Porto, entre maio de 1993 e janeiro de 1994, subordinada ao tema. Esta a\u00e7\u00e3o constituiu uma importante fonte de atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea da sa\u00fade, sobretudo na tem\u00e1tica do cancro, com a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o nas aulas de v\u00e1rias disciplinas lecionadas. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXVIII.\nNo \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, ganhou particular relevo, em tempos mais recentes, na sequ\u00eancia de decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito das pol\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade, a Educa\u00e7\u00e3o Sexual. Como resposta \u00e0s necessidades da\u00ed resultantes, frequentei v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, das quais destaco:\n\u2022 \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em Contexto Escolar\u201d, frequentada em 2002, que decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos e foi promovida pelo CFAE doConcelho de Barcelos, em outubro e novembro de 2002.\nNa sequ\u00eancia desta a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, participei na conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do Gabinete de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (GPS) que tinha por base, um dos valores estruturantes do Projeto Educativo da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos (\u201cEscola que eduque para a sa\u00fade\u201d) e dava resposta a um dos objetivos desse mesmo projeto educativo (\u201cPromover h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis\u201d). Por certo, a forma\u00e7\u00e3o frequentada nesta \u00e1rea foi importante como instrumento ao servi\u00e7o do desenvolvimento deste projeto. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXV.\nAo profissional docente n\u00e3o basta a posse dos conhecimentos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos inerentes \u00e0 sua especialidade; importa que esteja tamb\u00e9m na posse do conjunto de saberes pr\u00e1ticos que lhe permitam organizar a comunica\u00e7\u00e3o eficaz desses mesmos conhecimentos. E isso passa tanto pela capacidade de organizar adequadamente a informa\u00e7\u00e3o a veicular para os alunos como, tendo em considera\u00e7\u00e3o as suas carater\u00edsticas, pela sua mobiliza\u00e7\u00e3o para o processo de aprendizagem. Qualquer destas dimens\u00f5es do processo de comunica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 afetado por in\u00fameros fatores que, no seu entrela\u00e7amento, se apresentam como contextos complexos que ora potenciam, ora dificultam o processo de aprendizagem.\nEm face deste complexo quadro envolvente, ganham import\u00e2ncia relevante as compet\u00eancias do profissional docente nos dom\u00ednios, cada vez mais insepar\u00e1veis da did\u00e1tica e das novas tecnologias. A qualidade do processo educativo \u00e9 fun\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, da qualidade da forma\u00e7\u00e3o dos professores e das suas pr\u00e1ticas educativas. N\u00e3o basta ao profissional docente a posse do conhecimento adequado, como n\u00e3o lhe basta o uso intensivo dos meios t\u00e9cnicos dispon\u00edveis. Para o sucesso do processo educativo, s\u00e3o necess\u00e1rias tanto a forma\u00e7\u00e3o constante, como a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas desenvolvidas. A forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica pr\u00e9via \u00e9 importante como base de partida; mas ela tem de ser continuada pela forma\u00e7\u00e3o permanente, diretamente articulada com o trabalho pedag\u00f3gico-did\u00e1tico, nutrindo-se dele e renovando-o constantemente. Neste sentido e na medida dos problemas e das necessidades que a cada tempo foram surgindo, frequentei diversas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sobre diferentes tem\u00e1ticas relacionadas, de modo direto ou indireto, com o processo\npedag\u00f3gico-did\u00e1tico, incidentes sobre alguns dos m\u00faltiplos fatores que o envolvem, condicionam e/ou potenciam. Das a\u00e7\u00f5es frequentadas destaco as seguintes:\n\u2022\t\u201cAvalia\u00e7\u00e3o fun\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas\u201d promovida pelo Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (GAVE) que decorreu de maio a setembro de 2012, na modalidade de Oficina de forma\u00e7\u00e3o, apresentando uma fase em e-learning e uma de trabalho aut\u00f3nomo. A a\u00e7\u00e3o permitiu um constante retorno reflexivo, um olhar sempre renovado sobre o ensinar e o aprender, sobre o que est\u00e1 implicado na avalia\u00e7\u00e3o deste processo complexo e sobre os pap\u00e9is que a\u00ed cabem a todos os envolvidos. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXXI.\n\u2022\t\u201cItens e crit\u00e9rios: defini\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\u201d, a\u00e7\u00e3o promovida pelo GAVE que decorreu de abril a setembro de 2013, na modalidade de oficina de forma\u00e7\u00e3o, apresentando uma fase de e-learning e uma de trabalho aut\u00f3nomo. A a\u00e7\u00e3o contribui para aumentar o rigor e a fiabilidade da classifica\u00e7\u00e3o das provas e para promover uma reflex\u00e3o sobre avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens, nomeadamente sobre a elabora\u00e7\u00e3o de itens e de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXX.\n\u2022\tA a\u00e7\u00e3o \u201cConstru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos por n\u00edvel de desempenho\u201d, promovida pelo CFAE, teve lugar entre 31 de mar\u00e7o a 23 de junho de 2015 e decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos. A\u00e7\u00e3o permitiu um trabalho colaborativo e uma troca constante de boas pr\u00e1ticas entre os professores do grupo disciplinar, conduzindo a um maior apoio aos alunos para melhorarem o seu desempenho. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXIX.\nComo parte deste processo, e de forma cada vez mais impactante, emergem as chamadas Novas Tecnologias que, em renova\u00e7\u00e3o permanente e permeando intensamente o tecido social, revolucionam tamb\u00e9m o processo de ensino e de aprendizagem. \u00c9 dif\u00edcil, se n\u00e3o imposs\u00edvel, desenvolver de modo eficaz, as atividades inerentes ao processo pedag\u00f3gico, sem nele envolver os sofisticados meios de que os alunos disp\u00f5em no quotidiano do seu meio social envolvente. Numa sociedade marcada pela vertigem e sofistica\u00e7\u00e3o do acelerado desenvolvimento t\u00e9cnico, a escola n\u00e3o pode ficar indiferente a este processo em curso no meio social envolvente. Os acetatos, o retroprojetor, o projetor de slides, outrora materiais e instrumentos fundamentais para o desenvolvimento das atividades letivas, tornaram-se obsoletos. As novas tecnologias entram vertiginosamente pela escola dentro, tornando-se fator incontorn\u00e1vel a ter em conta na organiza\u00e7\u00e3o das atividades letivas. Tornou-se necessidade premente, para mim como para a classe docente em geral, a forma\u00e7\u00e3o em novas tecnologias. Foi necess\u00e1rio desenvolver novas compet\u00eancias na \u00e1rea do audiovisual, o que se fez atrav\u00e9s da frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o\ncont\u00ednua, mas tamb\u00e9m de modo autodidata, pelo trabalho com pares e at\u00e9 pelo contacto com alunos. De tudo isto e em fun\u00e7\u00e3o das necessidades que v\u00e3o emergindo se tem feito a minha forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, hoje de import\u00e2ncia crucial para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o docente. Nesta \u00e1rea saliento a a\u00e7\u00e3o:\n\u2022\t\u201cQuadros Interativos multim\u00e9dia no ensino/aprendizagem das Ci\u00eancias experimentais\u201d frequentada em outubro e novembro, promovida pelo CFAE. Esta a\u00e7\u00e3o constituiu resposta a uma nova tecnologia, ent\u00e3o introduzida nas escolas e que \u00e9 portadora de potencialidades inovadoras no processo de ensino/aprendizagem. O certificado desta forma\u00e7\u00e3o constitui o anexo XXXIII.\nAs escolas s\u00e3o hoje organiza\u00e7\u00f5es muito mais complexas do que quando iniciei a minha atividade profissional. E tornou-se tamb\u00e9m muito mais complexa a sua gest\u00e3o, quer no topo da sua hierarquia, que, por raz\u00f5es pol\u00edticas, se tornou muito mais burocratizada, quer nas suas inst\u00e2ncias interm\u00e9dias. Para l\u00e1 das fun\u00e7\u00f5es letivas inerentes \u00e0 profiss\u00e3o docente, \u00e0 medida que v\u00e3o avan\u00e7ando no seu percurso profissional, os professores s\u00e3o tamb\u00e9m chamados ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o. Daqui a \u00f3bvia import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o do pessoal docente nos diversos aspetos da organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas, como condi\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio eficaz das fun\u00e7\u00f5es a que s\u00e3o chamados e de que depende o adequado funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o escola, no seu conjunto. Neste sentido, frequentei, ao longo do exerc\u00edcio da minha profiss\u00e3o, diversas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas a diferentes dimens\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o escolar, que me permitiram capacitarme para o exerc\u00edcio das diversas fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o interm\u00e9dia para que tenho sido solicitada. Destas destaco as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o:\n\u2022\t\u201cProjetos de Lideran\u00e7a Interm\u00e9dia: utopias e realidades\u201d promovida pela Casa do Professor, em novembro de 2013, pela novidade e pelo facto de nessa altura ter sido eleita coordenadora do departamento.\n\u2022\t\u2019\u2019Avalia\u00e7\u00e3o Externa da dimens\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica\u201d promovida pelo CFAE que decorreu em fevereiro e mar\u00e7o de 2014, pertinente por nessa altura ter sido nomeada avaliador externa para o grupo de recrutamento 520. Os certificados destas forma\u00e7\u00f5es constituem os anexos L e XLIX.\nAo longo do meu percurso profissional, sempre tive presente que o trabalho do professor, nomeadamente o trabalho que decorre em sala de aula, tem por suporte, por um lado, a posse dos conhecimentos cient\u00edficos espec\u00edficos das disciplinas que leciona e o dom\u00ednio das compet\u00eancias pedag\u00f3gico-did\u00e1ticas atrav\u00e9s das quais procura otimizar a comunica\u00e7\u00e3o com o seu p\u00fablico-alvo, os seus alunos, ao que se deve acrescentar, por outro lado ainda, a capacidade de exerc\u00edcio aut\u00f3nomo\nda atividade docente. Tudo isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel tendo como suporte uma permanente reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento profissional em geral e da aposta permanente na atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e do dom\u00ednio dos meios t\u00e9cnicos que permitem um ensino de qualidade.\nTenho realizado um esfor\u00e7o continuado para manter atualizada a minha forma\u00e7\u00e3o nas diversas \u00e1reas espec\u00edficas (Biologia, Geologia, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Did\u00e1tica, Novas Tecnologias, Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar) que servem de suporte ao exerc\u00edcio da minha atividade profissional. As v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es frequentadas constitu\u00edram importante contributo para o meu desenvolvimento profissional, desde logo enquanto me proporcionaram a atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, por outro lado, enquanto foram oportunidade para a partilha de experi\u00eancias, num caso como no outro proporcionando momentos de matura\u00e7\u00e3o profissional e sendo oportunidades para a inova\u00e7\u00e3o e para o aperfei\u00e7oamento das minhas pr\u00e1ticas profissionais.\nEm anexo apresento a listagem das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas ao longo da minha atividade docente, organizada por diferentes \u00e1reas e por ordem cronol\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o (Anexo I) e os respetivos certificados de participa\u00e7\u00e3o (Anexo II a LVIII).\nII.\tPROJETOS DESENVOLVIDOS\nDos projetos de \u00edndole cient\u00edfica desenvolvidos ao longo da minha atividade vou referir os que considerei mais relevantes para a minha pr\u00e1tica letiva, dando maior import\u00e2ncia \u00e0s atividades de campo de Biologia e de Geologia, \u00e0 \u00c1rea de Projeto, \u00e0 Rede de Pequenos Cientistas e ao Arboreto de Barcelos, projetos em que tenho participado ativamente ao longo da minha atividade profissional.\n1. Atividades de Campo\nA diversifica\u00e7\u00e3o das atividades did\u00e1ticas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u201cdeve\u201d atender aos interesses dos alunos e contribuir para a sua motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento no processo do ensino/aprendizagem. Esta diversifica\u00e7\u00e3o pode garantir maiores oportunidades para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, permitindo abordar os conte\u00fados de diferentes formas, o que pode proporcionar aos alunos uma melhor compreens\u00e3o do tema estudado (Viveiro et al., 2009). Das muitas estrat\u00e9gias a que o professor de Ci\u00eancias pode recorrer, ganham particular relevo o(s)/as trabalho(s)/aulas de campo e visitas de estudo, desde que bem planificadas e preparadas, porque permitem aos alunos explorarem m\u00faltiplas possibilidades de aprendizagem (Viveiro et al., 2009). As aulas que decorrem no exterior (no jardim/ Arboreto da Escola, na praia ou no campo) s\u00e3o mais estimulantes, porque rompem com a rotina quotidiana e proporcionam aos alunos o contacto direto com o meio ambiente, permitindo que eles se envolvam e interajam com situa\u00e7\u00f5es reais, confrontando a teoria e a pr\u00e1tica. As atividades de campo permitem aos alunos estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre os saberes te\u00f3ricos adquiridos e a sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, desenvolver atitudes de iniciativa, autonomia e criatividade, desenvolver o esp\u00edrito cr\u00edtico e de investiga\u00e7\u00e3o e promover o desenvolvimento da comunica\u00e7\u00e3o, da coopera\u00e7\u00e3o e da solidariedade.\nConsiderando todas as vantagens deste tipo de estrat\u00e9gias, ao longo da minha atividade profissional tenho planificado e realizado atividades de campo/aulas de campo/visitas de estudo no \u00e2mbito dos anos curriculares e das disciplinas que leciono.\n1.1.\t\u00c1rea de Biologia: Aula de campo no Arboreto de Barcelos\nO projeto do Arboreto de Barcelos tem servido para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades fora do contexto de sala de aula, onde se desenvolvem diferentes atividades. O seu aproveitamento para a abordagem\nde conte\u00fados program\u00e1ticos como \u201cBiodiversidade na biosfera\u201d ou \u201cSistem\u00e1tica e classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos\u201d permite aos alunos a planifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de atividades de campo.\nPartindo da situa\u00e7\u00e3o problema \u201cO que acontece \u00e0s din\u00e2micas que existem num ecossistema quando este \u00e9 sujeito a altera\u00e7\u00f5es?\u201d, \u00e9 proposto aos alunos uma aula campo articulada com atividades de laborat\u00f3rio a realizar antes e depois. Antes da aula de campo, os alunos fazem um trabalho de pesquisa sobre por um lado, os diferentes conceitos relativos \u00e0 din\u00e2mica dos ecossistemas e por outro lado sobre o local a estudar (Arboreto da escola), nomeadamente a sua organiza\u00e7\u00e3o e as esp\u00e9cies nele presente. Al\u00e9m disso os alunos fazem o levantamento de material necess\u00e1rio para o desenvolvimento da atividade.\nA aula de campo desenvolve-se dentro de uma \u00e1rea selecionada pelos alunos para estudo. Nesta atividade os alunos identificam diferentes caracter\u00edsticas do solo (como cor, pH, humidade, plasticidade, adesividade, entre outras) e seres vivos (plantas, animais e fungos) assim como rela\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e /ou abi\u00f3ticas presentes no ecossistema e recolhem amostras de solo para observar nas aulas e \u00e1gua do lago para fazer uma infus\u00e3o (Figura 1).\nFigura 1- Aula de campo no Arboreto: estudo do ecossistema (Fonte: Armanda Figueiredo).\nA atividade permite aos alunos observar/identificar seres unicelulares e multicelulares existentes nas amostras recolhidas, reconhecer cadeias e/ou teias alimentares presentes e recolher material biol\u00f3gico (seres vivos ou vest\u00edgios de seres vivos) que posteriormente ser\u00e1 observado e estudado nas aulas.\n1.2.\t\u00c1rea de Geologia\n1.2.1.\tAula de campo ao Parque Litoral Norte - Esposende\nAs aulas de campo s\u00e3o estrat\u00e9gias muito importantes no ensino da Geologia. Uma aula de campo permite, em paralelo com a obten\u00e7\u00e3o pelos alunos de novas informa\u00e7\u00f5es, despert\u00e1-los para os conte\u00fados program\u00e1ticos desta disciplina e motiv\u00e1-los para a sua aprendizagem.\nO tema geral do programa da componente de Geologia do 11\u00b0 ano \u00e9 \u201c Geologia, problemas e materiais do quotidiano\u201d, tendo como primeiro cap\u00edtulo \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d, em que os temas abordados s\u00e3o \u201cBacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, \u201cZonas Costeiras\u201d e \u201c Zonas de Vertente\u201d. Na abordagem a cada tema, sugere-se tomar como ponto de partida uma situa\u00e7\u00e3o-problema a partir da qual se far\u00e1 a abordagem aos conte\u00fados program\u00e1ticos.\nConsiderando a proximidade entre escola onde trabalho e o Parque Litoral Norte, para a abordagem ao tema \u201cZonas Costeiras\u201d, toma-se como ponto de partida a seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema: \u201c - Ser\u00e1 que o mar acabar\u00e1 mesmo por destruir determinadas povoa\u00e7\u00f5es ou praias do litoral do nosso pa\u00eds, ignorando as barreiras artificiais de prote\u00e7\u00e3o?\u201d. Partindo deste enquadramento, promove-se uma visita de estudo a este local e realiza-se uma aula de campo para analisar in loco a situa\u00e7\u00e3o referida.\nA aula de campo \u00e9 organizada numa perspetiva de investiga\u00e7\u00e3o e sustentada por conhecimentos pr\u00e9vios. Nesta atividade os alunos observam in situ os efeitos da eros\u00e3o nas zonas costeiras, a arriba f\u00f3ssil e a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na plataforma de abras\u00e3o, as estruturas de defesa e de prote\u00e7\u00e3o costeira e o seu impacte na morfodin\u00e2mica da linha de costa (Figuras 2 e 3) e anexo LIX.\nFigura 2- Espor\u00e3o (Praia do Ofir- Esposende) Figura 3- Enrocamento (Praia do Ofir- Esposende) (Fonte: Armanda Figueiredo)\nCom esta atividade pretende-se que os alunos compreendam a necessidade de o Homem intervir de forma equilibrada no dom\u00ednio litoral e que reconhe\u00e7am a contribui\u00e7\u00e3o da geologia para o ordenamento do territ\u00f3rio e para gest\u00e3o de recursos ambientais. Al\u00e9m disso, pretende-se sensibilizar os alunos para a defesa do patrim\u00f3nio ambiental.\n1.2.2.\tVisita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar\n\u201cAs rochas sedimentares, quer pela sua disposi\u00e7\u00e3o em estratos quer pelo seu conte\u00fado em f\u00f3sseis, s\u00e3o verdadeiros \u201carquivos\u201d da hist\u00f3ria da Terra. Da sua \u201cleitura\u201d e interpreta\u00e7\u00e3o podem inferir-se alguns dos acontecimentos que afetaram a hist\u00f3ria geol\u00f3gica de uma regi\u00e3o, pressupondo uma escala do tempo a que os mesmos podem ser referidos\u201d (in programa de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano). Para que os alunos reconhe\u00e7am aspetos t\u00edpicos da paisagem/regi\u00e3o sedimentar, promovo habitualmente visitas de estudos a zonas onde predominam rochas sedimentares como Cabo Mondego, Maci\u00e7o de Sic\u00f3, Vale das Buracas, Cabo Carvoeiro, Pen\u00ednsula do Baleal e Papoa, Praia da Consola\u00e7\u00e3o, Gruta de Alvados, entre outras (Anexo LX e LXI).\nCom a realiza\u00e7\u00e3o destas atividades, pretende-se que os alunos, al\u00e9m de reconhecerem aspetos t\u00edpicos das regi\u00f5es sedimentares, compreendam a g\u00e9nese das rochas sedimentares, relacionem a sua g\u00e9nese com o ajuste de minerais a novas condi\u00e7\u00f5es ambientais, compreendam a import\u00e2ncia dos dados fornecidos por estas rochas para a reconstitui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Terra e conhe\u00e7am as condicionantes da g\u00e9nese dos f\u00f3sseis. Esta atividade permite ainda que os alunos observem in /ocu estruturas geol\u00f3gicas e rochas diferentes da sua regi\u00e3o (Figuras 4 e 5) e, em especial, observem as formas da regi\u00e3o c\u00e1rsica como resultado da meteoriza\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o das rochas pr\u00e9-existentes, reconhe\u00e7am evid\u00eancias de fen\u00f3menos tais como estratifica\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e identifiquem f\u00f3sseis e processos de fossiliza\u00e7\u00e3o.\nFigura 4- Rochas estratificadas - Buarcos, Figueira da Foz (Fonte: autora).\nFigura 5- Calc\u00e1rio: Cabo Carvoeiro-Peniche. (Fonte: autora)\n2.\t\u00c1rea de Projeto\nA \u00c1rea de Projeto (AP) foi uma \u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar que fez parte do curr\u00edculo do 12\u00b0ano dos Cursos Cient\u00edfico-Human\u00edsticos entre os anos letivos 2006/2007 a 2010/2011. Assentes na aprendizagem baseada em Projetos, as atividades desenvolviam-se em quatro fases sucessivas: sele\u00e7\u00e3o do tema/problema e do grupo de trabalho, conce\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do projeto, execu\u00e7\u00e3o sustentada do projeto, realiza\u00e7\u00e3o do(s) produto(s), elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do processo e apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica do produto e do respetivo relat\u00f3rio.\nA AP tinha natureza interdisciplinar e transdisciplinar e materializava-se na realiza\u00e7\u00e3o pelos alunos de projetos de pesquisa, com o objetivo de desenvolver uma perspetiva integradora do saber. Esta \u00e1rea tinha ainda como finalidade complementar promover a orienta\u00e7\u00e3o escolar e profissional dos alunos, facilitando a aproxima\u00e7\u00e3o ao mundo do trabalho. A realiza\u00e7\u00e3o pelos diferentes grupos de alunos de projetos versando temas diversificados e a sua posterior apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma tinha a grande vantagem de permitir a troca de informa\u00e7\u00e3o e a partilha de saberes.\nNo ano 2009/2010 lecionei AP numa turma de Ci\u00eancias e Tecnologias onde orientei v\u00e1rios projetos, nomeadamente um projeto sobre as plantas medicinais do Arboreto de Barcelos que estava inserido no programa Ci\u00eancia na Hora - Microprojectos de Ci\u00eancia Viva, em pareceria entre a Escola Secund\u00e1ria de Barcelos e a Universidade do Minho, dele se faz abaixo uma breve apresenta\u00e7\u00e3o.\n2.1.\tValoriza\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos\nO projeto foi desenvolvido por um grupo de alunos do 12\u00b0 ano de Ci\u00eancias e Tecnologias e teve como objetivos: aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos b\u00e1sicos inerentes ao conceito de planta arom\u00e1tica e medicinal (PAM) e sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies-alvo da pesquisa; desenvolvimento de uma monografia sobre cada uma das esp\u00e9cies selecionadas e organiza\u00e7\u00e3o de um dossi\u00ea monogr\u00e1fico das esp\u00e9cies em estudo; instala\u00e7\u00e3o de um banco ativo (cole\u00e7\u00e3o) de PAM; identifica\u00e7\u00e3o, etiquetagem e elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio de PAM; determina\u00e7\u00e3o do efeito alelop\u00e1tico de infus\u00f5es de PAM para controlo biodin\u00e2mico de esp\u00e9cies infestantes de explora\u00e7\u00f5es agroindustriais; fomento da intera\u00e7\u00e3o dos membros do grupo do projeto com investigadores e agentes socioec\u00f3nomicos da \u00e1rea das PAM; participa\u00e7\u00e3o ativa e respons\u00e1vel na organiza\u00e7\u00e3o de um workshop no dom\u00ednio das PAM e produtos derivados.\nDo trabalho desenvolvido sobre v\u00e1rios exemplares de PAM presentes no Arboreto foi poss\u00edvel concluir que a infus\u00e3o de Laurus nobi/is L. (loureiro) apresentava um efeito claramente inibidor tanto\nna germina\u00e7\u00e3o de sementes de Linum usitatissimum L. (linho) como no desenvolvimento das pl\u00e2ntulas da esp\u00e9cie. Ficou, no entanto, ressalvado que seriam necess\u00e1rios novos ensaios para se confirmar o efeito aleloqu\u00edmico de solu\u00e7\u00f5es aquosas de Laurus nobi/is sobre Linum usitatissimum L. (Anexo LXII). Al\u00e9m deste trabalho de pesquisa, os alunos organizaram um herb\u00e1rio com as PAM usadas (Figura 6) e constru\u00edram uma p\u00e1gina web relativa ao Arboreto e \u00e0s suas potencialidades. Foi um trabalho que permitiu aos alunos o contacto com pr\u00e1ticas diferentes, de pesquisa sobre os indiv\u00edduos do Arboreto, de planifica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, bem como de experimenta\u00e7\u00e3o, registo e an\u00e1lise dos resultados.\nFigura 6 - Herb\u00e1rio (e pormenor) constru\u00eddo pelos alunos do 12\u00b0 ano (Fonte: autora).\n3.\tRede de Pequenos Cientistas\nO Projeto \u201cRede de Pequenos Cientistas\u201d foi criado, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, que atualmente integra o Agrupamento de Escolas de Barcelos, e tem como principais objetivos despertar os jovens para a investiga\u00e7\u00e3o, pesquisa e pr\u00e1tica laboratorial, divulgar e utilizar o trabalho pr\u00e1tico como estrat\u00e9gia de aprendizagem significativa e usar o trabalho pr\u00e1tico laboratorial como instrumento de promo\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o interpessoal de alunos e professores de diferentes escolas. Pretende-se, al\u00e9m disso, com este projeto, criar uma \u201crede\u201d de partilha de boas pr\u00e1ticas entre as escolas da Regi\u00e3o do Minho.\nO projeto, al\u00e9m de v\u00e1rias atividades de forma\u00e7\u00e3o, como palestras, exposi\u00e7\u00f5es, contacto com investigadores, tem em cada ano o \u201cDia do Grande Laborat\u00f3rio\u201d (Anexo LXIII). No \u201cGrande Laborat\u00f3rio\u201d os alunos (do Agrupamento de Escolas de Barcelos e de outras Escolas participantes), organizados em equipas e acompanhados de um professor de Biologia e Geologia ou de F\u00edsica e Qu\u00edmica, participam num concurso de atividades laboratoriais, sendo avaliados por um Grande J\u00fari\n(composto por professores, investigadores, pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o e alunos) constitu\u00eddo para o efeito. O projeto iniciou-se no ano de 2008/2009 e, ao longo destes anos, participei no projeto como professora acompanhante, como coordenadora/dinamizadora e como elemento do Grande J\u00fari. Nas 3a, 4a, 5a, 6a e 7a edi\u00e7\u00f5es do \u201cGrande Laborat\u00f3rio\u201d acompanhei v\u00e1rias equipas de alunos que participaram no concurso (Anexo LXIV).\n4.\tArboreto de Barcelos\n4.1.\tBreve apresenta\u00e7\u00e3o\nO Arboreto de Barcelos ocupa o espa\u00e7o envolvente da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, escola sede do Agrupamento de Escolas de Barcelos. Tem uma \u00e1rea de cerca de um hectare e est\u00e1 organizado segundo os crit\u00e9rios fito-geogr\u00e1ficos de Portugal Continental de Pina Manique e Albuquerque, que divide Portugal Continental em 30 zonas fito-clim\u00e1ticas e 7 zonas edafo-clim\u00e1ticas, com base na exist\u00eancia de 5 p\u00f3los de diferencia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.\nO Arboreto est\u00e1 organizado em cinco p\u00f3los edafo-clim\u00e1ticos: o Atl\u00e2ntico (figura 7A), que \u00e9 caracterizado por apresentar um clima chuvoso e h\u00famido, com inverno moderado e estio mesot\u00e9rmico; o Termo-atl\u00e2ntico (figura 7B) com clima mais ou menos chuvoso, h\u00famido e mesot\u00e9rmico; o Ib\u00e9rico (figura 7C) com clima pouco chuvoso, estio quente e inverno microt\u00e9rmico; o Eu-mediterr\u00e2nico (figura 7D) que apresenta pluviosidade mediana, inverno suave, estio seco e mesot\u00e9rmico; e Oro-atl\u00e2ntico (figura 7E) com clima chuvoso, inverno frio e estio mesot\u00e9rmico.\nA\nB\nC\nD\tE\nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o dos polos ed\u00e1fico clim\u00e1ticos: A- Atl\u00e2ntico; B- Termo-atl\u00e2ntico; C- Ib\u00e9rico; D-Eu-mediterr\u00e2nico; E- Oro-atl\u00e2ntico.\nO Arboreto de Barcelos \u00e9 constitu\u00eddo por mais de 1800 indiv\u00edduos, distribu\u00eddos por cerca de 271 taxa nativos (Anexo LXV), dos quais fazem parte plantas lenhosas (\u00e1rvores, arbustos e subarbustos), al\u00e9m de fetos e herb\u00e1ceas vivazes (Figura 8).\nFigura 8 - Planos gerais do Arboreto de Barcelos (Fonte: autora).\nCada indiv\u00edduo foi plantado no Arboreto tendo em considera\u00e7\u00e3o as carater\u00edsticas do terreno a ocupar, como por exemplo o declive do terreno e da exposi\u00e7\u00e3o solar. Exemplo do que atr\u00e1s foi referido \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo Eu-mediterr\u00e2nico numa zona mais abrigada (vertente orientada para sul) e com menor capacidade de reter a \u00e1gua das chuvas (zona inclinada). Os fetos encontram-se localizados numa zona sombria e com maior teor em \u00e1gua. A planta\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo foi feita de acordo com as suas exig\u00eancias em luz e com o seu porte.\nEste projeto tem fins predominantemente did\u00e1ticos, sendo seu objetivo geral educar para a defesa da natureza e do meio ambiente. O projeto \u00e9, em si mesmo, uma constante chamada de aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de proteger a biodiversidade e o ambiente e um incentivo para uma maior estima pela natureza em geral e pelas florestas em particular. Da cole\u00e7\u00e3o do Arboreto fazem parte plantas que s\u00e3o usadas em medicina tradicional e plantas que apresentam caracter\u00edsticas medicinais.\n4.2.\tAtividades desenvolvidas\nO Arboreto \u00e9 \u201cum laborat\u00f3rio vivo\u201d. Nele se realizam aulas pr\u00e1ticas para a observa\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos existentes, experi\u00eancias de reprodu\u00e7\u00e3o assexuada, estudos sobre o ecossistema, entre outras atividades. Alunos e professores participam ativamente no projeto,\nnomeadamente em tarefas de manuten\u00e7\u00e3o e limpeza do espa\u00e7o, na colheita (Figura 9) e planta\u00e7\u00e3o de novos indiv\u00edduos, na cataloga\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e na coloca\u00e7\u00e3o de placas identificativas.\nFigura 9 - Recolha de plantas em Montalegre (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nCada um dos indiv\u00edduos que faz parte da cole\u00e7\u00e3o do Arboreto j\u00e1 esteve devidamente catalogado, com placa identificativa que apresentava n\u00famero de c\u00f3digo no cat\u00e1logo, o nome vulgar, o nome cient\u00edfico e a fam\u00edlia (Figura 10).\nFoi elaborado um desdobr\u00e1vel que servia como guia de visita ao Arboreto (Anexo LXVI) e uma cole\u00e7\u00e3o de postais para divulga\u00e7\u00e3o do projeto. Mas, devido \u00e0s obras de requalifica\u00e7\u00e3o da Escola, muito do espa\u00e7o ocupado pelo Arboreto foi alterado e ser\u00e1 necess\u00e1rio refazer este trabalho.\nFigura 10 - Placas identificativas da urze-vermelha e do teixo (Fonte: autora).\nPara ser mais f\u00e1cil a utiliza\u00e7\u00e3o e o estudo do Arboreto, est\u00e1 em prepara\u00e7\u00e3o uma base de dados com todos os indiv\u00edduos existentes. Nesta base de dados, a cataloga\u00e7\u00e3o faz-se considerando, para cada indiv\u00edduo, a fam\u00edlia, o nome cient\u00edfico e o nome vulgar mais utilizado, a origem, o ano e o modo de planta\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso, por cada taxon, est\u00e1 a fazer-se uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria considerando a sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica geral e em Portugal Continental, o seu habitat, os seus usos, outros nomes vulgares e o registo fotogr\u00e1fico em diferentes fases da planta (plano geral, flora\u00e7\u00e3o, frutifica\u00e7\u00e3o).\nAl\u00e9m das atividades acima referidas, os professores envolvidos no projeto orientam visitas de estudo ao Arboreto para alunos do Agrupamento, para professores e alunos de outras escolas (Figura 11) e para outros grupos visitantes (por exemplo participantes do II Congresso Internacional Escolar em 2010 ou um grupo de turistas dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, entre outros); realizam ainda a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do projeto para a comunidade escolar.\nFigura 11 - Visita ao Arboreto de uma turma do 1\u00b0 ciclo (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\n5.\tConclus\u00e3o\nComo se v\u00ea s\u00e3o m\u00faltiplas e diversificadas as atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico e cient\u00edfico-did\u00e1ticas em que, ao longo dos anos de exerc\u00edcio da profiss\u00e3o docente, nomeadamente na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, me tenho envolvido. A liga\u00e7\u00e3o, direta ou indireta, destes projetos \u00e0 pr\u00e1tica docente \u00e9 permanente.\nDe uma forma ou de outra, sempre os projetos que desenvolvo e em que participo t\u00eam implica\u00e7\u00f5es para o processo de ensino e aprendizagem. Tal \u00e9 claro pelo que respeita ao que designo como atividades de campo, formas diversas de levar os alunos ao contacto com as coisas, digo, com as realidades acerca de que em sala de aula se desenvolve teoria. Nas disciplinas que leciono, o\n18\ncontacto com a realidade e a articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a experi\u00eancia s\u00e3o instrumentos indispens\u00e1veis como apoio \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens.\nNo conjunto das atividades referenciadas ganha relevo, sob formas diversas, o Arboreto de Barcelos. Ele \u00e9 em si mesmo patrim\u00f3nio \u00fanico que engrandece a escola, honra os professores e funcion\u00e1rios que lhe t\u00eam dado a sua dedica\u00e7\u00e3o e oferece espa\u00e7os apraz\u00edveis para os utentes dos espa\u00e7os escolares. Mas \u00e9 tamb\u00e9m espa\u00e7o pr\u00f3ximo, rico de informa\u00e7\u00e3o que a todo o momento pode ser mobilizada para o processo de aprendizagem dos nossos alunos. Tenho sido parte envolvida no desenvolvimento deste patrim\u00f3nio da escola. E mantenho-me constantemente mobilizada para o aproveitamento das suas potencialidades para o desenvolvimento do trabalho com os meus alunos, bem como para, enquanto membro da respetiva equipa de trabalho, apoiar outros docentes no seu aproveitamento.\nIII.\tFLORA AUT\u00d3CTONE PORTUGUESA E AS SUAS POTENCIALIDADES MEDICINAIS\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nAs plantas apresentam muitas potencialidades e o seu uso pelo homem remonta \u00e0 origem da Humanidade. No in\u00edcio, o homem usava as plantas com fins nutricionais, mas, a partir da descoberta das suas propriedades medicinais, as v\u00e1rias comunidades humanas come\u00e7aram a us\u00e1-las tamb\u00e9m, cada vez mais, como fonte de cura de doen\u00e7as e melhoria da sa\u00fade dos seus membros (Azmir et al., 2013).\nTodos os seres vivos processam compostos qu\u00edmicos para garantir a sua subsist\u00eancia. No caso das plantas, tais compostos dividem-se em dois grupos: os metabolitos prim\u00e1rios, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que permitem o crescimento e o desenvolvimento, tais como hidratos de carbono, amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, \u00e1cidos nucleicos e l\u00edpidos; e os metabolitos secund\u00e1rios que, aumentando a capacidade global dos seres vivos para sobreviverem e superarem desafios locais, lhes permitem a intera\u00e7\u00e3o com o meio (Pferschy-Wenzig et al., 2015). Estes \u00faltimos s\u00e3o considerados compostos bioativos, por terem efeitos farmacol\u00f3gicos e/ou toxicol\u00f3gicos no Homem e noutros animais (Bernhoft, 2010). Os metabolitos secund\u00e1rios constituem quase 50% das novas drogas introduzidas no mercado farmac\u00eautico desde 1981 at\u00e9 2010, sendo de referir que aproximadamente 75% dos novos agentes anti-infeciosos s\u00e3o produtos naturais ou derivados (Newman et al., 2010).\nA flora aut\u00f3ctone portuguesa \u00e9 vasta e nela se encontram plantas que produzem compostos bioativos, o que permite o seu uso para diversos fins, nomeadamente para o tratamento de certas doen\u00e7as. Muitas das plantas aut\u00f3ctones portuguesas encontram-se no Arboreto de Barcelos, projeto j\u00e1 referido. Os objetivos deste trabalho s\u00e3o:\n\u2022\trecensear arbustos, subarbustos e \u00e1rvores da flora aut\u00f3ctone portuguesa e as respetivas propriedades medicinais potenciais;\n\u2022\tfazer um levantamento de plantas usadas em medicina popular no concelho de Barcelos;\n\u2022\tcomparar os dados recolhidos sobre exemplares da flora aut\u00f3ctone portuguesa utilizados em medicina popular com os dados da literatura cient\u00edfica sobre as respetivas propriedades medicinais;\n\u2022\tdivulgar o projeto do Arboreto de Barcelos.\n2.\tEtnobot\u00e2nica: Recolha de dados\nA consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos acabados de propor exige uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es da medicina popular e aos conhecimentos e \u00e0s pr\u00e1ticas nelas envolvidas. Para tal utilizou-se um inqu\u00e9rito por\n20\nquestion\u00e1rio (Anexo LXVII) que procurava determinar se os inquiridos a) recorriam ou n\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de ervas e plantas com finalidade medicinal e, em caso afirmativo, b) quais as ervas e plantas mais utilizadas e c) qual a utilidade medicinal que lhes \u00e9 atribu\u00edda. A estas quest\u00f5es, centrais para o objetivo deste trabalho, acrescentam-se, para l\u00e1 de tr\u00eas quest\u00f5es (idade, sexo e local de resid\u00eancia) orientadas para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes, duas quest\u00f5es complementares, uma d) relativa ao n\u00edvel de escolaridade dos respondentes, outra e) relativa \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o mais importantes sobre plantas medicinais a que os mesmos recorrem.\nPara a recolha de dados sobre o uso das plantas medicinais foram aplicados inqu\u00e9ritos a um grupo alargado de residentes do concelho de Barcelos. A aplica\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito foi feita com a colabora\u00e7\u00e3o de alunos do 11\u00b0 ano do Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos e da Escola Secund\u00e1ria Alcaides de Faria (Barcelos) como intermedi\u00e1rios entre a autora deste trabalho e os inquiridos cuja colabora\u00e7\u00e3o ent\u00e3o se solicitava, familiares ou conhecidos dos alunos.\n2.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da amostra\nAs tabelas abaixo fazem a s\u00edntese dos elementos de caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes ao inqu\u00e9rito. Como mostra a tabela 1, foram obtidas 82 respostas ao inqu\u00e9rito, de cujos autores 13 s\u00e3o do g\u00e9nero masculino e 69 do g\u00e9nero feminino.\nTabela 1\nDistribui\u00e7\u00e3o das Respostas por Sexo\t\t\t\t\t\t\t\t\nSexo\tRespostas\t\tUsa plantas para fins medicinais?\t\t\t\t\t\n\t\t\tSim\t\tN\u00e3o\t\tTotal\t\n\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\nMasculino\t13\t15,9%\t4\t30,8%\t9\t69,2%\t13\t100%\nFeminino\t69\t84,1%\t33\t47,8%\t36\t52,2%\t69\t100%\nTotal\t82\t100%\t37\t45,1%\t45\t54,9%\t82\t100%\nDos respondentes, 37 dizem utilizar plantas para fins medicinais enquanto 45 dizem n\u00e3o o fazer. Note-se ainda o equil\u00edbrio entre respondentes do g\u00e9nero feminino que dizem utilizar plantas medicinais (33) e que dizem n\u00e3o o fazer (36); entre os homens dominam as respostas negativas.\nA tabela 2 correlaciona, para as respostas obtidas, a idade e o sexo dos seus autores. O dado mais relevante da tabela \u00e9 que a maior percentagem (42,68%) de respondentes s\u00e3o mulheres situadas na faixa et\u00e1ria entre os 40 e os 49 anos, ou seja, com forte probabilidade, as m\u00e3es dos alunos que colaboraram na aplica\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito. Estes dados s\u00e3o consistentes com outros que as escolas\nconhecem e que mostram que s\u00e3o os familiares do sexo feminino, as m\u00e3es e, por vezes tamb\u00e9m as av\u00f3s, que est\u00e3o mais dispon\u00edveis para atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes.\nTabela 2\nDistribui\u00e7\u00e3o das Respostas por Grupos de Idade e Sexo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nIdade\tSexo\tRespostas\t\tUsa plantas para fins medicinais?\t\t\t\t\t\n\t\t\t\tSim\t\tN\u00e3o\t\tTotal\t\n\t\tN\"\t%\tN\"\t%\tN\"\t%\tN\"\t%\n\u00bf39 anos\tMasculino\t0\t0%\t0\t0%\t0\t0%\t6\t7,3%\n\tFeminino\t6\t7,3%\t2\t2,4%\t4\t4,9%\t\t\nDe 40 a 49 anos\tMasculino\t9\t11%\t3\t3,7%\t6\t7,3%\t44\t53,7%\n\tFeminino\t35\t42,7%\t14\t17,1%\t21\t25,6%\t\t\nDe 50 a 59\tMasculino\t3\t3,7%\t0\t0%\t3\t3,7%\t16\t19,5%\nanos\tFeminino\t13\t15,9%\t2\t2,4%\t11\t13,4%\t\t\nDe 60 a 69 anos\tMasculino\t1\t1,2%\t1\t1,2%\t0\t0%\t6\t7,3%\n\tFeminino\t5\t6,1%\t5\t6,1%\t0\t0%\t\t\n^70 anos\tMasculino\t0\t0%\t0\t0%\t0\t0%\t10\t12,2%\n\tFeminino\t10\t12,2%\t10\t12,2%\t0\t0%\t\t\nTotal\t\t82\t100%\t37\t45,1%\t45\t54,9%\t82\t100%\nA tabela 3 procura relevar a correla\u00e7\u00e3o entre as respostas positivas e negativas \u00e0 pergunta sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de plantas medicinais e as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos respondentes.\nTabela 3\nDistribui\u00e7\u00e3o das Respostas por Habilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas e Sexo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nHabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas\tSexo\tRespostas\t\tUsa plantas para fins medicinais?\t\t\t\t\t\n\t\tN\"\t%\tSim\t\tN\u00e3o\t\tTotal\t\n\t\tN\"\t%\tN\"\t%\tN\"\t%\tN\"\t%\nFrequ\u00eancia 1\u00b0 Ciclo\tMasculino\t1\t1,2%\t-\t-\t1\t1,2%\t11\t13,4%\n\tFeminino\t10\t12,2%\t9\t10,1%\t1\t1,2%\t\t\n1\u00b0 Ciclo\tMasculino\t1\t1,2%\t1\t1,2%\t-\t-\t7\t8,5%\n\tFeminino\t6\t7,3%\t5\t6,1%\t1\t1,2%\t\t\n2\u00b0 Ciclo\tMasculino\t1\t1,2%\t-\t-\t1\t1,2%\t14\t17,1%\n\tFeminino\t13\t15,9%\t5\t6,1%\t8\t9,8%\t\t\n3\u00b0 Ciclo\tMasculino\t2\t2,4%\t-\t-\t2\t2,4%\t18\t22,0%\n\tFeminino\t16\t19,5%\t6\t7,3%\t10\t12,2%\t\t\nEnsino\tMasculino\t5\t6,1%\t2\t2,4%\t3\t3,7%\t21\t25,6%\nSecund\u00e1rio\tFeminino\t16\t19,5%\t6\t7,3%\t10\t12,2%\t\t\nEnsino Superior\tMasculino\t3\t3,7%\t1\t1,2%\t2\t2,4%\t11\t13,4%\n\tFeminino\t8\t9,8%\t2\t2,4%\t6\t7,3%\t\t\nTotal\t\t82\t100,0%\t37\t45,1%\t45\t58,9%\t82\t100%\nO primeiro dado a merecer destaque \u00e9 que as respostas obtidas ao inqu\u00e9rito se distribuem, com razo\u00e1vel equil\u00edbrio, por respondentes pertencentes aos diferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, ainda que com domin\u00e2ncia de pessoas com o ensino secund\u00e1rio (21 respostas) ou com o terceiro ciclo (18 respostas). Interessante seria correlacionar estes dados com composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em termos da sua distribui\u00e7\u00e3o geral pelos diferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. Infelizmente n\u00e3o se disp\u00f5e desses dados.\nOutro dado relevante \u00e9 o facto de que, \u00e0 medida que aumenta o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos autores das respostas, diminui a utiliza\u00e7\u00e3o de plantas medicinais. Com efeito, enquanto dos 32 respondentes com habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas at\u00e9 ao 2\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico, 20 (62,5%) dizem fazer uso de plantas medicinais, dos 32 respondentes com o ensino secund\u00e1rio ou superior, apenas 10 (31,25%) dizem faz\u00ea-lo. O facto \u00e9 tanto mais curioso quanto, como se ver\u00e1 mais adiante, a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o valor medicinal de diferentes plantas tem vindo a intensificar-se.\n2.2.\tPlantas usadas em medicina popular\nDo inqu\u00e9rito aplicado resultou a referencia\u00e7\u00e3o de cinquenta e uma plantas usadas com fins medicinais (anexo LXVIII). Destas merecem destaque, por serem referidas quatro ou mais vezes nos inqu\u00e9ritos analisados e por serem plantas herb\u00e1ceas aut\u00f3ctones subespont\u00e2neas na regi\u00e3o de Barcelos, a cidreira (Me/issa off\u00edcina/is L.), erva de S\u00e3o Roberto (Geranium robertianum L., macela (Chamaeme/um nobi/e L.) e hiperic\u00e3o (Hyper\u00edcumperforatum L).\nNeste trabalho procura-se estabelecer um paralelismo entre as tradi\u00e7\u00f5es da medicina popular e os dados de literatura cient\u00edfica sobre as eventuais propriedades medicinais das esp\u00e9cies espont\u00e2neas acima mencionadas. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o referidas as propriedades etnofarmacol\u00f3gicas de algumas plantas que podem aparecer na regi\u00e3o de Barcelos e fazem parte da cole\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos, estando localizadas no p\u00f3lo ed\u00e1fico-clim\u00e1tico designado de Atl\u00e2ntico.\n3.\tAs plantas e os princ\u00edpios ativos\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o\nOs metabolitos secund\u00e1rios, armazenados em \u00f3rg\u00e3os vegetais espec\u00edficos, s\u00e3o diversificados e a sua s\u00edntese \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das necessidades de cada esp\u00e9cie; por exemplo, s\u00e3o produzidos metabolitos t\u00f3xicos que permite \u00e0s plantas combater o crescimento das esp\u00e9cies vizinhas ou afastar predadores e seres patog\u00e9nicos, e os compostos vol\u00e1teis produzidos podem atrair os insetos polinizadores (Ciocan, 2007; Dudareva et al., 2000). Os metabolitos secund\u00e1rios que exercem efeitos\nterap\u00eauticos/farmacol\u00f3gicos e/ou toxicol\u00f3gicos no homem e animais s\u00e3o designados compostos bioativos (Bernhoft, 2010).\nPara obter compostos bioativos, \u00e9 necess\u00e1rio fazer a sua extra\u00e7\u00e3o. Para tal, utilizam-se processos convencionais que se baseiam na capacidade extrativa dos diferentes solventes utilizados e na aplica\u00e7\u00e3o de calor e/ou agita\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas de extra\u00e7\u00e3o convencional mais utilizadas s\u00e3o: macera\u00e7\u00e3o, decoc\u00e7\u00e3o, hidrodestila\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o com extrator de Soxhlet. Embora as t\u00e9cnicas convencionais sejam as mais utilizadas, elas apresentam desvantagens, como o tempo de extra\u00e7\u00e3o, a baixa seletividade de extra\u00e7\u00e3o e, por vezes, a destrui\u00e7\u00e3o, pela temperatura, dos princ\u00edpios ativos termol\u00e1beis. Para superar tais dificuldades, tem-se realizado a extra\u00e7\u00e3o assistida por ultrassons, enzimas, micro-ondas, campos el\u00e9tricos, fluidos supercr\u00edticos e l\u00edquidos pressurizados, t\u00e9cnicas referidas como n\u00e3o convencionais (Azmir et al., 2013).\nExiste uma grande diversidade de compostos bioativos e a sua classifica\u00e7\u00e3o em diferentes categorias n\u00e3o \u00e9 consensual, dependendo dos crit\u00e9rios utilizados pelos v\u00e1rios autores. Por exemplo, as classifica\u00e7\u00f5es biossint\u00e9ticas baseiam-se na origem natural dos compostos, n\u00e3o considerando as suas fun\u00e7\u00f5es farmacol\u00f3gicas (Azmir et al., 2013). De acordo com Croteau et al., (2000), considerando a sua bioss\u00edntese, os compostos bioativos podem ser divididos em tr\u00eas categorias principais: alcal\u00f3ides, terpenos e terpen\u00f3ides, e compostos fen\u00f3licos dos quais fazem parte os flavon\u00f3ides. A figura 12 representa as estruturas qu\u00edmicas gerais das diferentes categorias dos\ncompostos bioativos presentes nas plantas.\nFigura 12- Estruturas qu\u00edmicas gerais das diferentes categorias de compostos bioativos das plantas: (a! e a) alcal\u00f3ides, (b) monoterpenos; (c) sesquiterpenos; (d) triterpenos (e) flavon\u00f3ides (adaptado de Azmir et al., 2013).\nA maioria dos compostos bioativos, considerada a sua bioss\u00edntese, pertence a uma destas fam\u00edlias. Existem quatro vias principias para a s\u00edntese de compostos bioativos (metabolitos secund\u00e1rios): (1) via do \u00e1cido chiqu\u00edmico, (2) via do \u00e1cido mal\u00f3nico, (3) via do \u00e1cido meval\u00f3nico e (4) via n\u00e3o-mevalonato (MEP) (Tiaz et al., 2006). A figura 13 representa de forma simplificada as diferentes vias de s\u00edntese das tr\u00eas classes dos compostos bioativos.\nCO\nl\n2\nFotoss\u00edntese\nFigura 13 - Vias de s\u00edntese dos principais compostos bioativos das plantas (adaptado de Azmir et al., 2013).\n3.2.\tTerpenos e terpen\u00f3ides\nOs terpenos, de que j\u00e1 foram identificados cerca de 25000, s\u00e3o hidrocarbonetos insaturados inflam\u00e1veis que existem no estado l\u00edquido e s\u00e3o respons\u00e1veis pela fragr\u00e2ncia dos \u00f3leos essenciais presentes nas plantas. Estes compostos s\u00e3o sintetizados atrav\u00e9s da via do \u00e1cido meval\u00f3nico e da via n\u00e3o-meval\u00f3nico (Tiaz et al., 2006). Possuem uma estrutura qu\u00edmica geral (C5H8)n e ocorrem como diterpenos (C20), onde se inclui o taxol com atividade anticancer\u00edgena, triterpenos (C30), que incluem esteroides, ester\u00f3is e glicos\u00eddeos card\u00edacos com atividade anti-inflamat\u00f3ria, sedativa, inseticida ou citot\u00f3xica, e tetraterpenos (C ), bem como hemiterpenos (C ) e sesquiterpenos (C ). Quando o composto cont\u00e9m um elemento adicional, normalmente o oxig\u00e9nio, \u00e9 designado terpen\u00f3ide (Cowen, 1999; Doughari, 2012).\nOs terpenos e terpen\u00f3ides apresentam fun\u00e7\u00f5es variadas nos vegetais. A presen\u00e7a de terpen\u00f3ides nas plantas est\u00e1 associada a intera\u00e7\u00f5es alelop\u00e1ticas e \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de polinizadores, bem como \u00e0 defesa contra seres herb\u00edvoros e patog\u00e9nicos (Langenheim, 1994). Os sesquiterpenos, em geral, apresentam fun\u00e7\u00f5es protetoras contra fungos e bact\u00e9rias, enquanto muitos diterpenos d\u00e3o origem \u00e0s hormonas respons\u00e1veis pelo crescimento vegetal (El-Sakhawy et al., 1998; Holetz et al., 2002). Os monoterpenos arom\u00e1ticos timol e o carvacrol s\u00e3o os mais importantes em termos de sa\u00fade humana, tendo as suas propriedades antioxidantes sido j\u00e1 demonstradas em v\u00e1rios estudos (Rubi\u00f3, 2013). Da classe dos triterpenos, compostos bioativos muito distribu\u00eddos no reino das plantas, fazem parte o \u00e1cido urs\u00f3lico e o \u00e1cido olean\u00f3lico que s\u00e3o respons\u00e1veis pelos efeitos antif\u00fangico, citot\u00f3xico e hemol\u00edtico (Mencherini et al., 2007; Thimmappa et al., 2014). O mesmo autor refere que os diterpenos, carnasol e \u00e1cido carnas\u00f3nico, presentes por exemplo no alecrim e na salva, apresentam efeitos antioxidantes, anti-inflamat\u00f3rio e fotoprotector. Este grupo de compostos \u00e9 o mais abundante nos \u00f3leos essenciais (particularmente os monoterpenos e sesquiterpenos), pelo que est\u00e3o associados a muitas das fragr\u00e2ncias que conhecemos, facto que os torna muito utilizados na ind\u00fastria da perfumaria e dos aromas (Schultes, 1987; Baser, 1995; Bauer et al., 2001).\n3.3.\tAlcal\u00f3ides\nOs alcal\u00f3ides constituem o maior grupo de compostos azotados bioativos de origem natural. Derivados de um amino\u00e1cido, como a ornitina ou a lisina, t\u00eam propriedades b\u00e1sicas e o seu grau de basicidade varia consideravelmente, dependendo da estrutura da mol\u00e9cula e da presen\u00e7a e da localiza\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais. Os alcal\u00f3ides s\u00e3o sintetizados a partir de amino\u00e1cidos arom\u00e1ticos pela via do \u00e1cido chiqu\u00edmico e de amino\u00e1cidos alif\u00e1ticos (provenientes do ciclo do \u00e1cido\ntricarbox\u00edlico) (Azmir et al., 2013). A maioria dos alcaloides apresenta car\u00e1cter lipof\u00edlico muito acentuado, dissolvendo-se em solventes org\u00e2nicos e no \u00e1lcool; apesar de, em si mesmos, serem pouco sol\u00faveis em \u00e1gua, a sua rea\u00e7\u00e3o com os \u00e1cidos origina sais que, por sua vez, passam a ser sol\u00faveis em \u00e1gua e em solu\u00e7\u00f5es hidroalco\u00f3licas (Doughari et al., 2012; Cunha et al., 2014).\nNa natureza, os alcal\u00f3ides existem em grandes propor\u00e7\u00f5es nas sementes e ra\u00edzes das plantas, geralmente combinados com \u00e1cidos vegetais, participando na defesa das plantas contra herb\u00edvoros e agentes patog\u00e9nicos (Doughari et al., 2012). S\u00e3o conhecidos mais de 12000 alcal\u00f3ides que existem em cerca de 20% de esp\u00e9cies de plantas, mas poucos t\u00eam sido explorados para fins medicinais (Doughari et al., 2012). Geralmente estes compostos s\u00e3o extremamente t\u00f3xicos, mas, utilizados em quantidades reduzidas, t\u00eam um efeito terap\u00eautico relevante (Ciocan, 2007). Os alcal\u00f3ides t\u00eam aplica\u00e7\u00f5es farmacol\u00f3gicas como anest\u00e9sicos e estimulantes do sistema nervoso central (SNC), sendo usados em farmacologia para a produ\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos estimulantes, narc\u00f3ticos e venenos (Cordell et al., 2001; Madziga et al., 2010). Do grupo dos alcal\u00f3ides fazem parte a morfina e a code\u00edna, usadas como analg\u00e9sicos, a tubocurarina, um relaxante muscular, a sanguinarina e a berberina, usadas como antibi\u00f3ticos, e a vimblastina, usada como agente anticancer\u00edgeno. Cafe\u00edna, nicotina, code\u00edna, atropina, morfina e ergotamina s\u00e3o alcal\u00f3ides que apresentam efeito estimulante viciante (Doughari et al., 2012).\nEm modo de conclus\u00e3o, pode referir-se que as plantas ricas em alcal\u00f3ides s\u00e3o pouco utilizadas na medicina tradicional e apenas como aplica\u00e7\u00e3o t\u00f3pica externa. Os alcal\u00f3ides puros e os seus derivados sint\u00e9ticos s\u00e3o utilizados como agentes medicinais b\u00e1sicos com efeitos antiespasm\u00f3dico, analg\u00e9sico e bactericida.\n3.4.\tCompostos fen\u00f3licos\nA designa\u00e7\u00e3o de composto fen\u00f3lico aplica-se genericamente a compostos org\u00e2nicos que possuem pelo menos um n\u00facleo benz\u00e9nico ligado a um ou mais grupos hidroxilos livres (-OH) ou fazendo parte de \u00e9steres ou heter\u00f3sidos (Cunha et al, 2014). Segundo este autor, aceita-se que os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o os que, n\u00e3o sendo azotados, t\u00eam um ciclo ou ciclos arom\u00e1ticos.\nOs compostos fen\u00f3licos s\u00e3o sintetizados atrav\u00e9s da via do \u00e1cido chiqu\u00edmico e da via do \u00e1cido mal\u00f3nico/via do acetato (malonato/acetato) (Azmir et al., 2013). Estes compostos formam-se em condi\u00e7\u00f5es de stresse, podendo atuar como atrativos para a poliniza\u00e7\u00e3o, como antioxidantes ou pigmentos vegetais, protegendo a planta de seres patog\u00e9nicos e de radia\u00e7\u00f5es ultravioletas (UV). A import\u00e2ncia dos compostos fen\u00f3licos deriva da sua participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento morfol\u00f3gico,\nem processos fisiol\u00f3gicos e na reprodu\u00e7\u00e3o das plantas (Dzialo et al., 2016). Na atualidade conhecem-se cerca de 8.000 compostos fen\u00f3licos que s\u00e3o divididos de acordo com a sua estrutura qu\u00edmica em duas classes, flavon\u00f3ides e n\u00e3o flavon\u00f3ides. A figura 14 representa uma classifica\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos.\nFigura 14 - Classifica\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos (adaptado de Dzialo et al., 2016).\nOs flavon\u00f3ides correspondem ao grupo de compostos fen\u00f3licos mais comuns nas plantas e ocorrem em praticamente todas as suas partes, sobretudo nas c\u00e9lulas fotossint\u00e9ticas (Kumar et al., 2013). S\u00e3o tamb\u00e9m os polifen\u00f3is mais abundantes na dieta humana, deles fazendo parte flavonas, flavon\u00f3is, antocianinas (figura 15), e ainda isoflavonas, flavanonas, chalconas e auronas, podendo ser encontrados numa grande variedade de alimentos e bebidas, como soja, frutas, legumes, nozes, sementes, cacau, vinho, caf\u00e9 e ch\u00e1 (Mulvihill et al., 2010).\nFigura 15 - Polifen\u00f3is mais abundantes na dieta humana (Adaptado de Mulvihill et al., 2010).\nOs flavon\u00f3ides presentes nas plantas s\u00e3o respons\u00e1veis por uma grande variedade de atividades farmacol\u00f3gicas, pelo que apresentam consider\u00e1vel interesse cient\u00edfico e terap\u00eautico (kumar et al., 2013), sendo reconhecidamente subst\u00e2ncias antioxidantes. Dependendo da sua estrutura qu\u00edmica, s\u00e3o-lhes atribu\u00eddas propriedades anti-cancer\u00edgenas, anti-inflamat\u00f3rias, antial\u00e9rgicas, antivirais e hepatoprotetoras (Tapas et al., 2008); al\u00e9m disso, minimizam os fatores de risco cardiovascular, melhoram a fun\u00e7\u00e3o endotelial e a dislipidemia e diminuem a press\u00e3o arterial, entre outros efeitos (Mulvihill et al., 2010).\nEntre os compostos fen\u00f3licos destacam-se os \u00e1cidos g\u00e1lhico, el\u00e1gico, van\u00edlico, salic\u00edlico e sir\u00edngico, derivados do \u00e1cido benz\u00f3ico, e os \u00e1cidos cum\u00e1rico, cafeico, fer\u00falico e sin\u00e1ptico, derivados do \u00e1cido cin\u00e2mico, que s\u00e3o muito abundantes na natureza. Neste grupo destaca-se o acido rosmar\u00ednico, derivado do \u00e1cido cafeico, presente no alecrim e na cidreira, pela sua a\u00e7\u00e3o anti-inflamat\u00f3ria e antioxidante (Caniova et al., 2001; Cunha, 2014).\n3.5.\t\u00d3leos essenciais\nOs \u00f3leos essenciais s\u00e3o considerados misturas complexas, l\u00edquidas e oleosas, de compostos vol\u00e1teis arom\u00e1ticos que podem ser extra\u00eddos a partir de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de plantas, como por exemplo folhas, flores, sementes, ritidoma, entre outras. Normalmente s\u00e3o extra\u00eddos por hidrodestila\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria vegetal, com ou sem vapor de \u00e1gua, e podem apresentar cor, odor e sabor diferentes, caracter\u00edsticas que resultam dos constituintes presentes nos \u00f3leos das diferentes plantas (Tongnuanchan et al., 2014). Os \u00f3leos essenciais s\u00e3o uma fonte de compostos bioativos, que apresentam atividade antioxidante e antimicrobiana, sendo alguns usados como medicamentos e aditivos em produtos alimentares. A sua atividade varia em fun\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o, da sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e do local da planta donde s\u00e3o extra\u00eddos (Tongnuanchan et al., 2014).\nDa composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos \u00f3leos essenciais fazem parte diferentes princ\u00edpios ativos. Cerca de 90% das mol\u00e9culas que os comp\u00f5em s\u00e3o monoterpenos (C10), podendo tamb\u00e9m existir sesquiterpenos, compostos arom\u00e1ticos e terpen\u00f3ides (isoterpen\u00f3ides). De entre os componentes dos \u00f3leos 29\nessenciais, \u00e9 de referir o carvacrol, o linalol e o timol, presentes nos \u00f3leos essenciais das plantas do g\u00e9nero Thymus, que t\u00eam a\u00e7\u00e3o antimicrobiana contra a maioria de bact\u00e9rias Gram-positivas e Gram-negativas. Considera-se que estes compostos atuam por modifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade da membrana externa das bact\u00e9rias, levando \u00e0 sua desintegra\u00e7\u00e3o, e por inibi\u00e7\u00e3o das enzimas da cadeia respirat\u00f3ria (Arrebola et al., 1994; Friedman et al., 2002; Veldhuizen et al., 2006; Lagouri et al., 1993; Cunha et al., 2014).\n4.\tPlantas referenciadas em medicina popular e suas propriedades medicinais: dados da literatura cient\u00edfica\n4.1. Erva- cidreira (Melissa officinalis L.)\nMeiissa officinaiis L., (figura 16), conhecida como erva-cidreira ou, simplesmente, cidreira, na linguagem popular, \u00e9 uma herb\u00e1cea vivaz, pertencente \u00e0 fam\u00edlia Lamiaceae, que aparece em locais sombrios e frescos (soutos de castanheiros, choupais, freixiais) e em fendas de muros e em zonas nitrificadas, podendo crescer at\u00e9 aos 100 cm. Esta planta \u00e9 indiferente em termos ed\u00e1ficos, podendo desenvolver-se em qualquer tipo de solo. Esta esp\u00e9cie encontra-se, de modo geral, na regi\u00e3o mediterr\u00e2nica e \u00e9 comum na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Com origem, segundo alguns autores, na regi\u00e3o leste do Mediterr\u00e2neo, ter\u00e1 sido introduzida na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a Idade M\u00e9dia (Morales et al., 2010).\nFigura 16 - Erva-cidreira (Fonte: Autora).\nM officinaiis tem larga reputa\u00e7\u00e3o enquanto planta medicinal, tendo vindo a ser utilizada em diferentes sistemas etnom\u00e9dicos, em pa\u00edses da bacia mediterr\u00e2nica, europeus e do m\u00e9dio oriente.\nO mesmo ocorre em Portugal e, em particular, no concelho de Barcelos, conforme os dados da tabela 4, extra\u00eddos do question\u00e1rio realizado no \u00e2mbito deste estudo. Para al\u00e9m dos usos medicinais referidos na tabela, a planta aqui em an\u00e1lise tem sido tamb\u00e9m utilizada em culin\u00e1ria, com a normal finalidade de dar sabor a alguns alimentos.\nTabela 4\nMelissa officinalis: Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\nUtilidade medicinal\tN\u00b0 de refer\u00eancias\nCalmante/ Equil\u00edbrio do sistema neurol\u00f3gico + Dores de cabe\u00e7a\t8 + 1\nProblemas digestivos (Digestivo (ch\u00e1) + M\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o (ch\u00e1)\t\n+ Dores de est\u00f4mago/barriga/C\u00f3licas\t5 + 3+ 2 + 1\nTens\u00e3o arterial + Gripe\t1+1\nEstudos farmacol\u00f3gicos entretanto desenvolvidos t\u00eam vindo a validar usos tradicionais da erva-cidreira e as suas potencialidades para o tratamento de uma significativa variedade de doen\u00e7as, com destaque para a ansiedade e outras desordens do sistema nervoso central (SNC). Necess\u00e1rio \u00e9 que tais estudos continuem, em vista ao aprofundamento destes resultados e do seu significado (Shakeri et al., 2016).\nA muita informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre o valor medicinal da erva-cidreira aponta no sentido da sua utilidade para uma grande variedade de problemas de sa\u00fade. Na perspetiva popular, esta planta tem propriedades terap\u00eauticas como antiast\u00e9nico, antiespasm\u00f3dico, antipir\u00e9tico, como ansiol\u00edtico, t\u00f3nico card\u00edaco e ainda com efeitos antigripe. Funciona ainda como estimulador da digest\u00e3o e da secre\u00e7\u00e3o biliar, como protetor g\u00e1strico, combatendo os gases intestinais (Neves et al., 2009).\nInvestiga\u00e7\u00f5es fitoqu\u00edmicas revelaram a presen\u00e7a na M. off\u00edcina/isde v\u00e1rios compostos bioativos, que se encontram nas suas partes a\u00e9reas (nomeadamente folhas e caules), entre eles compostos vol\u00e1teis, terpenos (monoterpenos, sesquiterpenos e triterpenos, por exemplo \u00e1cido urs\u00f3lico e \u00e1cido olea\u00f3lico) e compostos fen\u00f3licos (\u00e1cidos fen\u00f3licos, flavon\u00f3ides e taninos) (Allahverdiyev et al., 2004; Awad et al., 2009; Moradkhani et al., 2010; Argyropoulos et al., 2014); entre os compostos fen\u00f3licos destaca-se o \u00e1cido rosmar\u00ednico (Caniova et al., 2001). A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \u00f3leo essencial da M. officinalis varia em fun\u00e7\u00e3o do clima, mas os estudos realizados t\u00eam mostrado que predominam os monoterpenos oxigenados, incluindo is\u00f3meros c\u00edtricos (geranial e neral), citronelal e geraniol, como principais componentes (Mimica-Dukic et al., 2004; Meftahizade et al., 2010).\nS\u00e3o diversificadas as fun\u00e7\u00f5es medicinais da M. officinalis. as suas propriedades antif\u00fangicas e antibacterianas s\u00e3o atribu\u00eddas ao \u00f3leo essencial e aos compostos fen\u00f3licos atr\u00e1s referidos (Mimica-Dukic et al., 2004; Schnitzer et al., 2008); os efeitos citot\u00f3xico e hemol\u00edtico resultam da presen\u00e7a do \u00e1cido urs\u00f3lico e do \u00e1cido olean\u00f3lico (Mencherini et al., 2007; Thimmappa et al., 2014); a atividade antioxidante deve-se \u00e0 presen\u00e7a do \u00e1cido rosmar\u00ednico (Caniova et al., 2001). Aos flavon\u00f3ides presentes nas diferentes partes da planta s\u00e3o atribu\u00eddas propriedades antioxidante, anti-inflamat\u00f3ria, antibi\u00f3tica, anticancer\u00edgena, anti-HIV, antial\u00e9rgica, entre outras (Cao et al., 2015).\nEstudos realizados com extratos crus e componentes puros extra\u00eddos da M. officinalis exibiram numerosos efeitos farmacol\u00f3gicos, de entre os quais se destacam efeitos ansiol\u00edticos, antivirais e antiespasm\u00f3dicos, bem como efeitos no humor, cogni\u00e7\u00e3o/ aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e mem\u00f3ria, estes \u00faltimos confirmados em testes cl\u00ednicos (Shakeri et al., 2016).\nNum estudo in vivo, o efeito relaxante do \u00f3leo essencial de M officinalis e do seu principal componente, o citral, foi testado nas contra\u00e7\u00f5es do \u00edleo (intestino delgado) de ratos. Tanto o \u00f3leo essencial como o citral inibiram a resposta da acetilcolinesterase (ACh- enzima que catalisa, no espa\u00e7o sin\u00e1ptico, a hidr\u00f3lise do neurotransmissor acetilcolina em colina e \u00e1cido ac\u00e9tico) e da serotonina, indicando os seus efeitos espasmol\u00edticos (Sadraei et al.,2003).\nO extrato aquoso da mistura de M officinalis e Passifiora caeruiea reduziu, no plasma de ratos, os n\u00edveis de corticosterona, o mais importante mediador associado ao stresse fisiol\u00f3gico. Como o stresse pode ser respons\u00e1vel por problemas psicol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos, o uso desta mistura pode combater dist\u00farbios causados pelo stresse cr\u00f3nico (Feli\u00fa-Hemmelmann et al., 2013). Por outro lado um estudo em volunt\u00e1rios \u201cstressados\u201d, com desordens de ansiedade e dist\u00farbios de sono m\u00e9dios a moderados, mostrou que a administra\u00e7\u00e3o oral de um extrato de folhas de M officinalis, contendo mais de 7% de \u00e1cido rosmar\u00ednico e 15% de derivados de \u00e1cido hidroxicin\u00e2mico, numa dose de 600 mg/dia durante 15 dias, reduziu as manifesta\u00e7\u00f5es de ansiedade em 18% e diminuiu a ins\u00f3nia em 42% (Cases et al., 2011). Tais resultados d\u00e3o suporte \u00e0 cren\u00e7a e ao uso tradicional de M officinalis como uma droga calmante e anti-ansiedade. No entanto, \u00e9 ainda necess\u00e1rio reunir mais provas experimentais, obtidas de testes controlados e aleat\u00f3rios, para clarificar se existem outros mecanismos subjacentes a estes efeitos (Shakeri et al., 2016).\nUm estudo recente de Jandaghia et al., 2016, demonstrou que a utiliza\u00e7\u00e3o de um suplemento de M officinaiiis em indiv\u00edduos com hiperlipidemia no limite foi eficaz na diminui\u00e7\u00e3o do LDL (Low Density Lipoprotein) e do AST/TGO (Aspartato aminotransferase) (Jandaghia et al., 2016), no entanto os n\u00edveis de colesterol total, FBG (n\u00edvel de a\u00e7\u00facar no sangue em jejum), HDL (High Density Lipoproteins), triglicer\u00eddeos, creatinina e ALT (Transaminase glut\u00e2mica pir\u00favica) n\u00e3o sofrerem\n32\ngrandes diferen\u00e7as durante o per\u00edodo em que decorreu o estudo (nos dois grupos ao fim de dois meses). Os dados deste estudo sugerem que a suplementa\u00e7\u00e3o de M. officina/is, como uma fonte rica em antioxidantes e compostos bioativos, pode ser eficiente na redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de LDL e de AST em pacientes com hiperlipidemia no limite.\nOs estudos realizados permitiram concluir que existem provas cl\u00ednicas promissoras para a efic\u00e1cia da M. officinalis no tratamento da ansiedade, de problemas de humor e de cogni\u00e7\u00e3o. Os dados referentes a outros usos etnofarmacol\u00f3gicos desta planta ainda s\u00e3o muito preliminares e, na maior parte das situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o permitem explicar os mecanismos celulares e moleculares de a\u00e7\u00e3o, bem como referenciar os compostos a eles associados. Estudos futuros devem centrar-se na investiga\u00e7\u00e3o dos mecanismos subjacentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o e da farmacocin\u00e9tica dos extratos e compostos ativos de M off\u00edcina/is e devem basear-se numa variedade de testes apropriados em modelos animais e dosagens realistas. Al\u00e9m disso as investiga\u00e7\u00f5es futuras devem tamb\u00e9m considerar a seguran\u00e7a e efic\u00e1cia clinica dos extratos da planta e compostos ativos, no tratamento da depress\u00e3o, cancro, epilepsia, infe\u00e7\u00f5es bacterianas e outros usos tradicionalmente reportados (Shakeri et al., 2016).\n4.2. Erva-de-S\u00e3o Roberto (Geranium robertianum L.)\nA erva-de-s\u00e3o-roberto ou erva-roberta, Geranium robertianum L., representada na figura 17, \u00e9 uma esp\u00e9cie aut\u00f3ctone da fam\u00edlia Geraniaceae comum em todo o pa\u00eds. Origin\u00e1ria da Europa, pode encontrar-se noutras regi\u00f5es, como o Jap\u00e3o, a China, os Estados Unidos da Am\u00e9rica, o Chile e a Nova Zel\u00e2ndia (Tofts, 2004). Esta esp\u00e9cie cresce em ambientes variados como bosques, prados anuais, dunas, bases de rochedos e muros (Mu\u00f1oz Garmendia et al., 2015).\nFigura 17- Erva-de-S\u00e3o Roberto (Fonte: autora).\nG. robertianum tem uma grande capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a diferentes condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e, por isso, a diferentes fatores abi\u00f3ticos, como tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz solar, altitude, temperatura e nutri\u00e7\u00e3o. \u00c9 frequentemente encontrada em solos ricos em azoto (Tofts, 2004).\nG robertianum \u00e9 utilizado para diferentes fins, apontando os dados recolhidos pelo nosso inqu\u00e9rito (tabela 5) no sentido de o respetivo ch\u00e1 ser utilizado para problemas hep\u00e1ticos, digestivos e como laxante. Em medicina popular as esp\u00e9cies do g\u00e9nero Geranium onde se inclui G. robertianum s\u00e3o usadas como antiasm\u00e1tico, anti-al\u00e9rgico, anti-hepatot\u00f3xico, antioxidante, antidiarreico, diur\u00e9tico, t\u00f3nico, hemost\u00e1tico e antidiab\u00e9tico (Neagu et ai., 2010; Cunha et al., 2014).\nTabela 5\nGeranium robertianum: Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\nUtilidade medicinal\tN\u00b0 de refer\u00eancias\nM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago\t2\nF\u00edgado\t1\nLaxante\t1\nTamb\u00e9m existem registos da sua utiliza\u00e7\u00e3o em afe\u00e7\u00f5es febris, dores de costas, inflama\u00e7\u00f5es de garganta e tosse, hemorragias, dores reum\u00e1ticas, gota e problemas de est\u00f4mago, entre outras (Lima, 2009). Prepara\u00e7\u00f5es \u00e0 base de plantas de G robertianum s\u00e3o aplicadas no tratamento da ves\u00edcula biliar e doen\u00e7as associadas \u00e0 inflama\u00e7\u00e3o do trato urogenital, enquanto o ch\u00e1 preparado a partir da erva \u00e9 recomendado para o tratamento de doen\u00e7as do seio (Menkovic et al., 2011).\nA literatura consultada indica que G robertianum \u00e9 caraterizada pela aus\u00eancia de alcal\u00f3ides, mas apresenta elevado teor em taninos e flavon\u00f3ides. Tamb\u00e9m est\u00e3o presentes \u00f3leos vol\u00e1teis, \u00e9steres e compostos polifen\u00f3licos, dos quais merecem destaque a quercitrina, o canferol e os \u00e1cidos el\u00e1gico, cafeico, fer\u00falico, g\u00e1lhico, m\u00e1lico e ac\u00e9tico (Tofts, 2004; Santos et al., 2011; Neagu et al., 2013). Outros estudos indicam que nas partes a\u00e9reas, nomeadamente nas folhas, se encontram elevadas concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio, s\u00f3dio, ferro e vitamina C, al\u00e9m de flavonoides, fen\u00f3is e terpen\u00f3ides (Tofts, 2004). O \u00f3leo essencial desta planta cont\u00e9m geraniol, citronela, linalol e terpinol (Cunha et al., 2014; Mu\u00f1oz Garmendia et al., 2015).\nDevido \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, G robertianum apresenta propriedades antioxidantes, anti-inflamat\u00f3rias, antibi\u00f3ticas e antidiab\u00e9ticas, entre outras. Apresentam-se, a seguir, breves s\u00ednteses de alguns estudos experimentais que atestam algumas das propriedades terap\u00eauticas de G robertianum.\nNum estudo realizado com ratos diab\u00e9ticos Goto-Kakizaki (GK), um modelo para estudo de diabetes tipo 2, foram aplicadas decoc\u00e7\u00f5es de G. robertianum para avaliar o seu efeito sobre o n\u00edvel de glic\u00e9mia. Foi verificado que nos ratos GK do grupo experimental ocorria a diminui\u00e7\u00e3o de cerca de 35% da glic\u00e9mia ocasional em rela\u00e7\u00e3o ao grupo controlo, ao qual foi administrada \u00e1gua destilada durante o mesmo per\u00edodo de tempo (4 semanas). Estes resultados corroboram a cren\u00e7a popular de que os extratos desta planta apresentam propriedades antidiab\u00e9ticas (Ferreira et al., 2010). Segundo este autor os efeitos das decoc\u00e7\u00f5es de folhas de G. robertianum, em particular a sua grande atividade antioxidante e a melhoria da fosforila\u00e7\u00e3o oxidativa mitocondrial, associados \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o ocasional da glic\u00e9mia, fazem desta planta medicinal um valioso candidato para a terapia da diabetes. No entanto, ainda s\u00e3o precisos mais estudos para explicar os mecanismos envolvidos na efici\u00eancia da fosforila\u00e7\u00e3o oxidativa causada pela decoc\u00e7\u00e3o de G. robertianum.\nEstudos realizados permitiram verificar que o \u00f3leo essencial de G. robertianum apresenta na sua composi\u00e7\u00e3o geraniol e citronelol, com atividade antif\u00fangica sobre Candida aibicans e Aspergiiius fiavus, impedindo a produ\u00e7\u00e3o de aflatoxina (micotoxina contaminante de alimentos) (Panahi et al., 2014). Segundo o mesmo autor, a atividade fungicida de G. robertianum \u00e9 atribu\u00edda ao geraniol, que induz a liberta\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio atrav\u00e9s das membranas, assim aumentando a fluidez da membrana do fungo. Al\u00e9m da atividade antif\u00fangica, tamb\u00e9m foi mostrada a atividade antibacteriana do \u00f3leo de G. robertianum contra bact\u00e9rias Gram-positivas e Gram-negativas, incluindo Streptococcus pneumoniae, Stapiyiococus aureus, Proteus vuigaris, Escherichia coii, Bacillus cereus, Staphyiococcus epidermidis, Kiebsieiia pneumonia, Pseudomonas aeruginosa, e esp\u00e9cies de Enterococcus resistentes \u00e0 vancomicina.\nUm estudo realizado por Lima 2009, com o objetivo de mostrar a atividade inibit\u00f3ria do extrato de G. robertianum sobre a acetilcolinesterase, podendo por essa raz\u00e3o ser utilizado no tratamento da doen\u00e7a de Alzheimer, verificou que o referido extrato apresenta atividade antioxidante elevada. Al\u00e9m disso identificou a presen\u00e7a de quercitrina, \u00e1cido g\u00e1lico, \u00e1cido el\u00e1gico, cianidina e \u00e1cido sin\u00e1pico glucosilado como compostos maiorit\u00e1rios. Nesse estudo foi mostrada a atividade inibit\u00f3ria do extrato de G. robertianum sobre a acetilcolinesterase e a imutabilidade do extrato ao longo do tubo digestivo. Da\u00ed pode concluir-se que o extrato apresenta atividade biol\u00f3gica pass\u00edvel de ser aplicada \u00e0 terap\u00eautica da doen\u00e7a de Alzheimer, porque se mant\u00e9m est\u00e1vel e inibe a atividade da acetilcolinesterase (Lima, 2009).\nEm pacientes com otite externa aguda (AEO) foi realizado um estudo que investigou a efic\u00e1cia da combina\u00e7\u00e3o de \u00f3leos essenciais (Lamigex) de Syzygium aromaticum, de Lavanduia angustifoiia e de Geranium robertianum no al\u00edvio dos sintomas de AEO e comparou os seus efeitos com os da\n35\nciprofloxacina. Participaram no estudo 70 pacientes. Foi poss\u00edvel verificar que a combina\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos essenciais (Lamigex) de S. aromaticum, L. angustifoiia e Geranium robertianum era t\u00e3o eficaz como o antibi\u00f3tico ciprofloxacina a 0,3%; al\u00e9m disso, essa mistura diminu\u00eda a dor e outros sintomas, como a sensibilidade, comich\u00e3o, eritremia e edema (Panahi et al., 2014). A mistura dos \u00f3leos essenciais das diferentes plantas foi eficaz no combate \u00e0 infe\u00e7\u00e3o, bem como no al\u00edvio dos sintomas de AEO. Ser\u00e3o necess\u00e1rias mais pesquisas para confirmar a efic\u00e1cia da mistura dos \u00f3leos essenciais (Lamigex) de S aromaticum, L. angustifoiia e Geranium robertianum numa popula\u00e7\u00e3o mais alargada e para avaliar os poss\u00edveis efeitos adversos da referida mistura (Panahi e al., 2014).\n4.3. Macela (Chamaemeium nobiie L.)\nMarcela, macela, falsa-camomila, camomila-romana, macela-dourada e macela-de-bot\u00e3o s\u00e3o nomes vulgares da esp\u00e9cie Chamaemeium nobiie L. (Figura 18), planta herb\u00e1cea perene, origin\u00e1ria das regi\u00f5es temperadas da Europa, encontrando-se em habitats selvagens, mas sendo tamb\u00e9m cultivada no oeste europeu, na Am\u00e9rica do Norte e norte da \u00c1frica. \u00c9 frequente em todo o continente portugu\u00eas e Regi\u00f5es aut\u00f3nomas e aparece em terrenos f\u00e9rteis, leves e de boa exposi\u00e7\u00e3o solar (Cunha et al., 2011); cresce em prados e pastagens h\u00famidas incultas, v\u00e1rzeas e linhas de \u00e1gua abertas (Flora on).\nFigura 18 - Macela (Fonte: autora)\nA camomila \u00e9 uma das mais antigas ervas medicinais conhecidas, sendo membro da fam\u00edlia\nAsteraceae, representada por duas esp\u00e9cies, a camomila-alem\u00e3 ou germana (Matricaria recutita L.)\ne a camomila-romana (Chamaemelum nobile L.) (Srivastava et al., 2010). C. nobile \u00e9 uma esp\u00e9cie espont\u00e2nea na regi\u00e3o norte de Portugal, nomeadamente em Barcelos, raz\u00e3o por que \u00e9 a mais mencionada neste trabalho, mesmo se os dados do nosso inqu\u00e9rito n\u00e3o permitem distinguir entre as duas esp\u00e9cies.\nTradicionalmente, C. nobile tem sido amplamente usada ao longo do tempo, pelas suas propriedades espasmol\u00edtica, anti-inflamat\u00f3ria, antibacteriana, antioxidante, anti-s\u00e9ptica, anticatarral, fungicida, carminativa, sedativa suave, adstringente suave, desodorizante e verm\u00edfuga (Guimar\u00e3es et al., 2013; Kazemian et al., 2015). As decoc\u00e7\u00f5es e as infus\u00f5es de cap\u00edtulos secos da planta s\u00e3o usadas no tratamento sintom\u00e1tico de dist\u00farbios gastrointestinais e de sintomas dolorosos de digest\u00e3o dif\u00edcil (Cunha et al., 2011; Guimar\u00e3es et al., 2013). Tamb\u00e9m os dados recolhidos atrav\u00e9s do nosso inqu\u00e9rito (tabela 6) indicam que a planta \u00e9 frequentemente utilizada em problemas do aparelho digestivo. Al\u00e9m disso, \u00e9 recomendado o uso externo de extratos e de lo\u00e7\u00f5es como repelente, emoliente, no tratamento de doen\u00e7as de pele e da sua irrita\u00e7\u00e3o. Extratos e lo\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m utilizados como analg\u00e9sicos em doen\u00e7as da cavidade oral e da orofaringe e como colut\u00f3rio para a higiene oral (Srivastava et al., 2010).\nTabela 6\nChamaemelum nobile: Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\nUtilidade medicinal\tN\u00b0 de refer\u00eancias\nProblemas do aparelho digestivo (Dores de est\u00f4mago + Digestivo)\t3 +2\nDores de cabe\u00e7a\t1\nJ\u00e1 foram identificados em C. nobile cerca de 120 metabolitos secund\u00e1rios, entre eles 28 terpen\u00f3ides e 36 flavonoides. O seu \u00f3leo essencial \u00e9 constitu\u00eddo principalmente por \u00e9steres de \u00e1cido ang\u00e9lico e t\u00edglico, contendo tamb\u00e9m farneseno e a-pineno (Srivastava et al., 2010). Est\u00e3o tamb\u00e9m presentes pinocarveol, pinocarvona e cineol (Cunha et al., 2013). Na decoc\u00e7\u00e3o e infus\u00e3o da camomila-romana foram encontrados 31 compostos fen\u00f3licos, como por exemplo, \u00e1cidos fen\u00f3licos e derivados (\u00e1cido cafeoilqu\u00ednico), flavon\u00f3is (derivados de quercitrina e kaempferol) e flavonas (derivados de apigenina e luteolina). Mas \u00e9 de referir que a quantidade de compostos fen\u00f3licos varia com as diferentes prepara\u00e7\u00f5es; a t\u00edtulo de exemplo, a decoc\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem efeito anticancer\u00edgeno, uma vez que os componentes relacionados com o efeito anticancer\u00edgeno n\u00e3o s\u00e3o extra\u00eddos ou s\u00e3o afetados pela decoc\u00e7\u00e3o (Guimar\u00e3es et al., 2012).\nOs compostos fen\u00f3licos obtidos a partir de C. nobile s\u00e3o respons\u00e1veis por algumas das suas propriedades bioativas, como por exemplo antioxidante, antitumoral, antibi\u00f3tica, neurol\u00f3gica, antidiab\u00e9tica, entre outras. Refira-se, a t\u00edtulo de exemplo, que a presen\u00e7a de apigenina inibe o crescimento celular e a atividade de cinases, induz a apoptose, suprime a secre\u00e7\u00e3o de metaloproteinases matriciais, inibe o comportamento invasivo de tumores e combate a angiog\u00e9nese (Srivastava et al., 2010; Guimar\u00e3es et al., 2013).\nEstudos realizados permitiram verificar que o extrato aquoso de C. nobi/e (CNAE) apresenta efeito hipotensor em ratos espontaneamente hipertensos (SHRs). Foi administrada, por via oral, uma por\u00e7\u00e3o de CNAE (140 mg/kg) a ratos espontaneamente hipertensos, ocorrendo depois da sua administra\u00e7\u00e3o uma redu\u00e7\u00e3o significativa da press\u00e3o sangu\u00ednea sist\u00f3lica (SBP). Al\u00e9m disso verificou-se que a administra\u00e7\u00e3o oral di\u00e1ria de CNAE (140 mg/kg) durante 3 semanas, produziu uma redu\u00e7\u00e3o significativa da SBP no 8\u00b0 dia do tratamento e um aumento significativo da produ\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria e da excre\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica desde o 8\u00b0 dia at\u00e9 ao final do tratamento (Zeggwagh et al., 2009). Assim, pode concluir-se que o extrato aquoso de C. nobi/e possui efeito hipotensor e diur\u00e9tico em ratos espontaneamente hipertensos (SHR). Mas ser\u00e3o necess\u00e1rios novos estudos para determinar o mecanismo subjacente \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sist\u00f3lica, bem como para determinar o(s) princ\u00edpio(s) ativo(s) envolvido(s) no efeito farmacol\u00f3gico deste extrato vegetal (Zeggwagh et al., 2009).\nNum estudo aleat\u00f3rio realizado em 60 pacientes com l\u00edquen plano oral (LPO) (doen\u00e7a auto-imune de natureza inflamat\u00f3ria que afeta as mucosas bucal ou genital e a pele), 30 foram tratados com 0,5 ml de gel de C. nobi/e a 20%, tr\u00eas vezes ao dia, sendo os restantes foram tratados com um placebo (Lopez Jornet et al., 2016). Ap\u00f3s quatro semanas de tratamento, 92% dos pacientes que receberam os extratos de C. nobi/e apresentaram melhorias relativamente \u00e0 dor, sensibilidade e prurido, enquanto dos pacientes tratados com o placebo apenas 5 (17%) mostraram melhoria. Com este estudo foi poss\u00edvel concluir que a aplica\u00e7\u00e3o t\u00f3pica do gel de C. nobi/e na mucosa oral, tr\u00eas vezes ao dia, melhora os sintomas de LPO e a qualidade de vida dos pacientes (Lopez Jornet et al., 2016).\nPrepara\u00e7\u00f5es de camomila (camomila-romana e camomila-germana) como ch\u00e1 e aromaterapia com o seu \u00f3leo essencial t\u00eam sido utilizados para tratar a ins\u00f3nia e induzir efeitos calmantes. Tais efeitos devem-se provavelmente ao flavon\u00f3ide apigenina que se liga aos recetores cerebrais das benzodiazepinas (grupo de f\u00e1rmacos ansiol\u00edticos utilizados como sedativos, hipn\u00f3ticos, relaxantes musculares, entre outros). Outros estudos permitiram verificar que, numa situa\u00e7\u00e3o de stresse\nindutora do aumento dos n\u00edveis da hormona adrenocorticotr\u00f3fica (ACTH) no plasma, a inala\u00e7\u00e3o de vapor do \u00f3leo essencial de camomila reduz os n\u00edveis da referida hormona (Srivastava et al., 2010). Para avaliar o efeito vascular do extrato aquoso de C. nobile em an\u00e9is a\u00f3rticos de ratos, estes foram colocados durante 30 minutos em extratos aquosos de C. nob\u00edle de 5, 10 e 20 mg/ml. Verificou-se que os extratos aquosos de 10 e 20 mg/ml produziram maior relaxamento dos an\u00e9is a\u00f3rticos, uma vez que reduzem a produ\u00e7\u00e3o de noradrenalina (neurotransmissor que, em situa\u00e7\u00f5es de stresse, aumenta os batimentos card\u00edacos e a press\u00e3o arterial, mobiliza a glicose guardada no corpo sob a forma de glicog\u00e9nio para ser utilizada e prepara o m\u00fasculo para agir rapidamente). Com este estudo foi poss\u00edvel concluir que o extrato aquoso de C. nobile exerce um efeito vasorelaxante, dependente da dose utilizada (Zeggwagh et al., 2009).\n4.4. Hiperic\u00e3o (Hypericum perforatum L.)\nO hiperic\u00e3o, Hypericum peforatum L., \u00e9 uma planta herb\u00e1cea perene (Figura 19), da fam\u00edlia Hipericaceae, que se desenvolve em diferentes condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, estando presente em orlas de bosques e matas de produ\u00e7\u00e3o, matos baixos, prados mesoxer\u00f3filos, margens de caminhos e\npousios.\nFigura 19 - Hiperic\u00e3o (Fonte: wikmedia)\nOs dados recolhidos pelo nosso inqu\u00e9rito (tabela 7), indicam que H perforatum \u00e9 usado no tratamento de desequil\u00edbrios dos sistemas digestivo, nervoso e urin\u00e1rio. Entretanto, j\u00e1 m\u00e9dicos do s\u00e9culo I, como Pl\u00ednio e Hip\u00f3crates, recomendavam o hiperic\u00e3o como diur\u00e9tico, cicatrizante de\nferidas, para o tratamento de dist\u00farbios menstruais e de acidentes com of\u00eddios e contra vermes intestinais (Castleman, 2001; Redvers et al., 2001).\nTabela 7\nHypericum perforatum: Utilidade medicinal/ n\u00b0 de refer\u00eancias\nUtilidade medicinal\tN\u00b0 de refer\u00eancias\nF\u00edgado e Ves\u00edcula\t4 +2\nRins\t2\nSistema digestivo (Acidez do est\u00f4mago + Digest\u00e3o)\t2\nNeurol\u00f3gico (Antidepressivo)\t1\nHerpes\t1\nDe uma forma geral, esta planta \u00e9 utilizada em medicina tradicional como agente neuroprotetor e antioxidante, no tratamento da depress\u00e3o, da ansiedade, da ins\u00f3nia, em cortes e queimaduras, em doen\u00e7as virais e bacterianas, como anti-inflamat\u00f3rio, anticancer\u00edgeno e no tratamento da depend\u00eancia do \u00f3pio (Imbern on-Moya et al., 2016). Em termos gerais, pode dizer-se que, embora ao H perforatum seja atribu\u00eddo uma grande variedade de aplica\u00e7\u00f5es etnofarmacol\u00f3gicas, o seu uso mais comum \u00e9 como antidepressivo leve a moderado.\nAs partes a\u00e9reas, flores e folhas de H perforatum s\u00e3o utilizadas em medicina tradicional sob a forma de decoc\u00e7\u00f5es e infus\u00f5es e s\u00e3o usadas em farmacologia para a produ\u00e7\u00e3o de medicamentos. A an\u00e1lise qu\u00edmica de produtos obtidos das suas partes a\u00e9reas revela a presen\u00e7a de uma grande variedade de metabolitos secund\u00e1rios. J\u00e1 foram identificadas pelo menos dez classes de compostos bioativos como: naftodiantronas (como a hipericina e pseudohipericina), derivados de floroglucina (hiperforina e ac-hiperforina), derivados de flavon\u00f3ides (principalmente o hiper\u00f3sido e a rutina, mas tamb\u00e9m quercitrina, isoquercitrina, luteolina, miricetina e canferol), biflavonas, xantonas, \u00f3leos essenciais (que cont\u00eam terpenos e \u00e1lcoois), alguns amino\u00e1cidos, cumarinas, taninos (\u00e1cido tan\u00ednico) e caroten\u00f3ides (Greeson et al., 2001; Hussain et al., 2009; Cunha et al., 2011, Russo et al., 2013). A concentra\u00e7\u00e3o dos diferentes princ\u00edpios ativos depende das condi\u00e7\u00f5es ambientais, do per\u00edodo da colheita, do processo de secagem e das condi\u00e7\u00f5es de armazenamento (Greeson et al., 2001; Hussain et al., 2009).\nA hipericina tem sido considerada a subst\u00e2ncia respons\u00e1vel pelas atividades antidepressiva (Greeson et al., 2001), antiviral e antitumoral de H perforatum (Miskovsky, 2002; Kubin et al., 2005). Por\u00e9m, atualmente, sabe-se que \u00e9 a hiperforina o principal componente respons\u00e1vel pela\natividade antidepressiva do H. perforatum, uma vez que inibe a capta\u00e7\u00e3o de serotonina pelos recetores p\u00f3s-sin\u00e1pticos, atividade tamb\u00e9m atribu\u00edda \u00e0 sua hom\u00f3loga, a dhipeiforina (Karpinen, 2010). Por outro lado, foi j\u00e1 verificado in vitro, ainda que sem resultados cl\u00ednicos associados, que extratos de H perforatum contendo flavon\u00f3ides (quercetina, luteolina e campferol) e xantonas t\u00eam capacidade de inibir as enzimas monoamino oxidase (enzimas presentes nos animais cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 degradar monoaminas, como por exemplo a serotonina, a norepinefrina e a dopamina, os neurotransmissores mais abundantes no sistema nervoso central) e catecol-O-metiltransferase (COMT, \u00e9 uma das enzimas que degradam catecolaminas, como a dopamina, epinefrina e norepinefrina), sendo poss\u00edvel que, em certa medida, contribuam para a atividade antidepressiva. (Greeson, et al. 2001; Cunha, 2014).\nNo entanto compostos do H perforatum podem interagir com alguns medicamentos ou apresentar efeitos adversos. Estudos cl\u00ednicos realizados revelaram que a hipericina \u00e9 um dos fotossensibilizadores naturais mais poderosos, (Castroviejo et al., 1993, Miskovsky, 2002; Karioti et al., 2010) pois, quando a planta \u00e9 ingerida em grandes quantidades por animais, causa uma severa sensibilidade \u00e0 luz, conhecida como s\u00edndrome do hipericismo (Patocka, 2003). Por essa raz\u00e3o, a fotossensibiliza\u00e7\u00e3o pode ser um potencial efeito adverso verificado durante o tratamento com extrato de hiperic\u00e3o (Zodi, 2011).\nEstudos realizados em pacientes com depress\u00e3o m\u00e9dia a moderada permitiram verificar que a atividade do extrato de H perforatum \u00e9 semelhante \u00e0 da fluoxetina (antidepressivo da classe dos inibidores seletivos que fazem recapta\u00e7\u00e3o da serotonina) e \u00e0 da sertralina (inibidor da recapta\u00e7\u00e3o da serotonina e da dopamina). Num estudo com setenta pacientes (divididos em dois grupos de 35), com idades compreendidas entre 18 e 73 anos, que apresentavam depress\u00e3o leve a moderada. Cada grupo recebeu, durante seis semanas, duas vezes por dia, um extrato de 150 mg de H perforatum ou 20 mg de fluoxetina, n\u00e3o ocorrendo diferen\u00e7a significativa na resposta aos tratamentos (Behnke et al., 2002). Noutro estudo em pacientes com depress\u00e3o, foi comparado o efeito de doses de 900 a 1800 mg/dia do extrato do H perforatum com doses de 50 a 100 mg/dia de sertralina; tamb\u00e9m neste estudo n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as estat\u00edsticas nas taxas de resposta terap\u00eautica (Van Gurp et al., 2002). Os resultados validam a hip\u00f3tese de que H perforatum tem efeito antidepressivo, \u00e0 semelhan\u00e7a da fluoxetina e da setralina.\nUm outro estudo demonstrou que o extrato de H perforatum tem uma a\u00e7\u00e3o protetora contra o ascorbato/Fe2+, o qual induz peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica (processo atrav\u00e9s do qual os radicais livres capturam eletr\u00f5es dos l\u00edpidos nas membranas celulares) nos sinaptossomos (terminal sin\u00e1ptico isolado de um neur\u00f3nio) corticais de ratos, possivelmente devido \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o da MAO-B. Esta \u00e9 uma 41\ndas raz\u00f5es pela qual se considera que a planta pode exercer um significativo efeito neuroprotetor. (Silva et al., 2005; Mohanasundari et al., 2006)\nEstudos realizados mostraram que o extrato de hiperic\u00e3o tem forte atividade antioxidante. Foi poss\u00edvel verificar que o extrato neutraliza o i\u00e3o super\u00f3xido (O -, esp\u00e9cie reativa de oxig\u00e9nio que atua como um potente oxidante) e elimina o \u00f3xido n\u00edtrico. O \u00f3xido n\u00edtrico \u00e9 produzido normalmente no organismo mas reage com O-, produzindo peroxinitrito (ONOO-), composto altamente reativo que pode causar v\u00e1rios danos biomoleculares (Orcic et al., 2011; Zou et al., 2004). Tamb\u00e9m se verificou que uma dose de 300 mg/Kg de extrato de hiperic\u00e3o administrada a animais melhora a efic\u00e1cia da atividade antioxidante das enzimas super\u00f3xido dismutase (catalisa a dismuta\u00e7\u00e3o do super\u00f3xido em oxig\u00e9nio e per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio), a cat\u00e1lase (ou hidroperoxidase, enzima que decomp\u00f5e o per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio (H O ) em O e H O) e glutationa peroxidase (catalisa a dismuta\u00e7\u00e3o do ani\u00e3o super\u00f3xido em oxig\u00e9nio molecular e per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio 2O2- + 2H+\tO2 + HO)\n(Mohanasundari et al., 2006).\nEm ratos normais e ratos diab\u00e9ticos em jejum, foi administrado extrato de H perforatum. Verificou-se hipoglic\u00e9mia passados 30 minutos e o decl\u00ednio da glicose no sangue atingiu o seu m\u00e1ximo em 2 horas nos dois grupos de ratos. Nos ratos diab\u00e9ticos, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis sangu\u00edneos de glicose, ocorreu tamb\u00e9m o aumento dos n\u00edveis s\u00e9ricos de insulina. O tratamento com o extrato de H perforatum nas doses de 50, 100 e 200 mg/kg, diminuiu, nos ratos diab\u00e9ticos, o conte\u00fado de glicog\u00e9nio muscular e hep\u00e1tico e a atividade da glicose-6-fosfatase (enzima que catalisa a transforma\u00e7\u00e3o da glicose-6-fosfato em glicose). Al\u00e9m disso, ocorreu redu\u00e7\u00e3o dos triglicer\u00eddeos e do colesterol total. As altera\u00e7\u00f5es lip\u00eddicas s\u00e3o as principais causas das doen\u00e7as cardiovasculares em indiv\u00edduos com diabetes; portanto o tratamento da diabetes deve controlar a glic\u00e9mia e os n\u00edveis do colesterol e triglicer\u00eddeos (Arokiyaraj et al., 2011).\n5.\tPotencialidades medicinais de plantas do Arboreto de Barcelos\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o\nComo foi referido, o Arboreto de Barcelos encontra-se dividido em cinco polos ed\u00e1fico-clim\u00e1ticos, estando a regi\u00e3o de Barcelos integrada no p\u00f3lo clim\u00e1tico Atl\u00e2ntico (Figura 24). Uma grande parte de Portugal continental pertence a este ecossistema, raz\u00e3o pela qual este polo ocupa a maior \u00e1rea no Arboreto de Barcelos. Quercus robur L. (carvalho) \u00e9 a esp\u00e9cie dominante no referido p\u00f3lo, mas a este est\u00e3o associadas muitas outras esp\u00e9cies herb\u00e1ceas, arbustivas, subarbustivas e arb\u00f3reas como o A/nus glutinosa L. (amieiro), Arbutus unedo L. (medronheiro), Sambucus nigra L (sabugueiro), Pyrus cordata Dev. (pereira brava), iiex aquifo/ium L. (azevinho), Acerpseudop/atanus L. (padreiro), Ma/us syivestris Miller (macieira-brava), Genista florida L. (piorno-dos-tintureiros), Prunus avium L. (cerejeira-brava), Pyrus cordata Dev. (periqueiro), Taxus baccata L. (teixo), v\u00e1rias esp\u00e9cies do g\u00e9nero Rosa como por exemplo a Rosa canina L. (roseira-de-c\u00e3o), Rosa viiosa L. (Roseira-peluda-do-ger\u00eas) e Rosa tomentosa Sm. (roseira-peluda-do-minho), entre outros. Muitos destes taxa, alguns em risco de extin\u00e7\u00e3o no nosso pa\u00eds, s\u00e3o usados para fins medicinais. Ser\u00e3o referidas, a seguir, as caracter\u00edsticas de alguns taxa que s\u00e3o usados em medicina tradicional e presentes no polo Atl\u00e2ntico.\nFigura 20 - Vista geral do p\u00f3lo Atl\u00e2ntico do Arboreto de Barcelos (Fonte: Autora).\n5.2. Amieiro (A/nusglutinosa L.)\nO amieiro, A/nusglutinosa L., \u00e9 uma \u00e1rvore caducif\u00f3lia, da familia Betuiaceae, que pode atingir 30 m (Figura 21) e que se encontra distribuida em toda a Europa, \u00c1sia e NW da \u00c1frica; comum na\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica, aparece em todas as regi\u00f5es de Portugal. Coloniza bosques rip\u00edcolas na margem de rios, ribeiras e barrancos h\u00famidos, e em bosques pantanosos em dep\u00f3sitos aluvionares permanentemente h\u00famidos. Esta esp\u00e9cie estabelece simbioses radiculares com Frankia a/ni,\nbacteria filamentosa fixadora de azoto (Castroviejo et al., 1990).\nFigura 21 - Amieiro: A - plano geral; B - Folha e tronco; C- flor masculina; D - flor feminina.\n(Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira)\nAs esp\u00e9cies do g\u00e9nero A/nus t\u00eam sido utilizadas, em medicina popular, como anti-transpirante, para o tratamento de reumatismo, cancro do \u00fatero, hemorroidas, abcessos dent\u00e1rios, inflama\u00e7\u00e3o das unhas, v\u00e1rias doen\u00e7as de pele, tais como herpes cr\u00f3nico, eczema, prurido e cicatriza\u00e7\u00e3o de feridas (Altinyay et al.,2015). Al\u00e9m disso, A. g/utinosa, t\u00eam sido utilizado como adstringente; o cozimento das folhas e, com menor frequ\u00eancia, da casca \u00e9 usado contra \u201cmales da garganta\u201d e um copo de infus\u00e3o de folhas, tr\u00eas vezes ao dia, \u00e9 indicado para tratar o reumatismo (Altinyay et al., 2016; Altinyay et al., 2015).\nAn\u00e1lises fitoqu\u00edmicas permitiram verificar que as esp\u00e9cies de A/nus apresentam v\u00e1rios tipos de metabolitos secund\u00e1rios, como flavon\u00f3ides, terpen\u00f3ides, fen\u00f3is e taninos. Estudos realizados com A Glutinosa permitiram extrair elagitaninos a partir de cones (Figura 21C) e verificar que este princ\u00edpio ativo possui efeito hepatoprotetor, antioxidante e anti-inflamat\u00f3rio (Altinyay et al., 2016). Tamb\u00e9m se verificou atividade antibacteriana do extrato etan\u00f3lico das sementes de A glutinosa contra v\u00e1rias\nesp\u00e9cies de bact\u00e9rias, como por exemplo a Citrobacter freundii, E coii, Klebsiella aerogenes, Lactobacillus planus, entre outras. \u00c9 a atividade anti microbiana de A/nus glutinosa que motiva o seu uso em medicina popular para promover a cicatriza\u00e7\u00e3o de feridas (Altinyay et al., 2015). Foi mostrado que os extratos da casca do caule de A. glutinosa inibem o crescimento celular in vitro, da\u00ed considerar-se que estes extratos s\u00e3o agentes anticancer\u00edgenos (Fr\u00e9d\u00e9rich et al., 2009).\n5.3. Medronheiro (Arbutus unedo L.)\nO medronheiro, Arbutus unedo L., \u00e9 um arbusto ou pequena \u00e1rvore aut\u00f3ctone (Figura 22 A e B) da fam\u00edlia Ericaceae que se desenvolve em matagais de vertentes e barrancos sombrios ou soalheiros, podendo por vezes ser dominante, originando medronhais; tamb\u00e9m aparece em bosques peren\u00f3filos (azinhais e sobreirais), sendo raro em pinhais e eucaliptais. Encontra-se em solos diversificados, incluindo os rochosos, mas prefere substratos siliciosos e descarbonatados e pode crescer em solos \u00e1cidos e alcalinos (pH 5 a 7,2). Esta esp\u00e9cie tem uma enorme import\u00e2ncia ecol\u00f3gica: evita a eros\u00e3o dos solos, tem grande capacidade de se regenerar ap\u00f3s os inc\u00eandios e cresce em solos pobres. A. unedo apresenta a flora\u00e7\u00e3o em simult\u00e2neo com o amadurecimento e queda dos frutos do ano anterior (Figura 22 C e D).\nFig. 22 - Medronheiro: A- plano geral; B- pormenor da planta; C- flor; D- fruto.\n(Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira)\nAs folhas, frutos, casca e ra\u00edzes de A. unedo s\u00e3o usados para diferentes fins em medicina popular, sob a forma de infus\u00f5es e decoc\u00e7\u00f5es. Por exemplo, as infus\u00f5es de folhas s\u00e3o usadas para tratar a\nhipertens\u00e3o, ansiedade, diarreia e hemorr\u00f3dias (Kivcak et al., 2009); tamb\u00e9m t\u00eam sido referidas pelas suas propriedades adstringente, antiss\u00e9ptica urin\u00e1ria, anti-inflamat\u00f3ria e anti-diab\u00e9tica, devido \u00e0s suas elevadas quantidades relativas de taninos (Miguel et al., 2014). Problemas urin\u00e1rios, dermatol\u00f3gicos e cardiovasculares e desordens gastrointestinais, s\u00e3o tratados com os frutos; estes, nalguns casos, s\u00e3o usados na produ\u00e7\u00e3o de destilados alco\u00f3licos, geleias e compotas (Oliveira et al., 2011; Fonseca et al., 2015). A decoc\u00e7\u00e3o de casca e ra\u00edzes pode tamb\u00e9m ser usada no tratamento de desordens gastrointestinais, assim como em problemas urol\u00f3gicos, cardiovasculares e dermatol\u00f3gicos, hipertens\u00e3o, diabetes, podendo apresentar a\u00e7\u00e3o anti-inflamat\u00f3ria e antidiarreica (Oliveira et al., 2011).\nEstudos fitoqu\u00edmicos revelaram que os extratos das folhas de A. unedo apresentam grande variedade de compostos bioativos como os terpen\u00f3ides (o acetato a-aminarina, \u00e1cido betul\u00ednico e lupeol), a-tocoferol, \u00f3leos essenciais e compostos fen\u00f3licos. A quantidade de a-tocoferol nas amostras mostrou ser muito dependente da altura de colheita (Oliveira et al., 2011). Entre os compostos fen\u00f3licos encontraram-se os taninos, flavon\u00f3ides e glic\u00f3sidos fen\u00f3licos (quercitrina, isoquercitrina, hiper\u00f3sido) (Miguel et al., 2014).\nOs frutos A. unedo apresentam, al\u00e9m de sacarose e frutose, prote\u00ednas, \u00e1cidos gordos (maioritariamente polinsaturados), elementos minerais, vitaminas e compostos fen\u00f3licos, entre eles taninos e flavon\u00f3ides derivados de \u00e1cido el\u00e1gico e de \u00e1cido g\u00e1lhico. Na fra\u00e7\u00e3o vol\u00e1til do fruto foram encontradas seis classes qu\u00edmicas (\u00e1lcoois, alde\u00eddos, est\u00e9res, norisopren\u00f3ides, sesquiterpenos e monoterpenos), perfazendo um total de 41 compostos vol\u00e1teis, em que os \u00e1lcoois est\u00e3o em maior quantidade (Oliveira et al., 2011). \u00c9 de referir que os frutos s\u00e3o um pouco indigestos, devido ao seu alto teor em celulose, podendo causar sensa\u00e7\u00e3o de mal-estar (Noronha, 2001). Embora n\u00e3o se encontrem refer\u00eancias cient\u00edficas relativas \u00e0 presen\u00e7a de etanol nos frutos de A. unedo, o consumo de medronhos em estado avan\u00e7ado de matura\u00e7\u00e3o \u00e9 popularmente tido como causador de sintomas de embriaguez (Molina et al., 2011).\nExperi\u00eancias in vitro permitiram concluir que a atividade antioxidante e antimicrobiana do A. unedo resulta da presen\u00e7a dos compostos fen\u00f3licos (Miguel et al., 2014). Os flavon\u00f3ides t\u00eam capacidade de atuar como agentes quelatantes de metais, e como compostos redutores (Oliveira et al., 2011). A atividade antioxidante foi verificada quando os extratos de folhas e frutos de A. unedo inibiram a hem\u00f3lise dos eritr\u00f3citos e a peroxida\u00e7\u00e3o de l\u00edpidos mediante radicais peroxil. Extratos etan\u00f3licos de folhas de A. unedo inibiram o crescimento de culturas de bact\u00e9rias Gram positivas (S aureus e S epidermidis), Gram negativas (E co/i, Enterobacter c/oacae, Enterococcus faeca/is e Salmonella typhimur\u00edum) assim como de fungos da esp\u00e9cie Candida a/bicans (Oliveira et al., 2011). Tamb\u00e9m\nforam testados, in vitro, diferentes extratos das folhas de A. unedo (etan\u00f3lico, aquoso e n-hexano) contra a leishmaniose (doen\u00e7a provocada por protozo\u00e1rios do g\u00e9nero Leishmania, parasitas unicelulares transmitidos, maioritariamente, atrav\u00e9s de uma picada de mosquito); de entre os extratos testados, o etan\u00f3lico (concentra\u00e7\u00e3o de 100, 250, 500 gg/ml) mostrou ser o mais eficaz, o que levou estes autores a inferirem que este extrato poder\u00e1 ser, futuramente, um agente promissor contra esta doen\u00e7a (Kivcak et al., 2009).\n5.4. Torga (Caiuna vu/gar\u00eds L.)\nCalluna vu/gar\u00eds (L.) Hull, esp\u00e9cie aut\u00f3ctone tamb\u00e9m chamada de torga ordin\u00e1ria, queir\u00f3, magari\u00e7a ou urze, \u00e9 um arbusto ou subarbusto baixo e ramificado (Figura 23) pertencente \u00e0 fam\u00edlia Ericaceae que se encontra em matos baixos, urzais, tojais, pastos ou, bosques, geralmente em solos siliciosos localizados em depress\u00f5es h\u00famidas, muitas vezes turfosas. Esp\u00e9cie frequente na Europa e NW de \u00c1frica (Marrocos e Maurit\u00e2nia), foi introduzida na Am\u00e9rica do Norte; aparece em quase toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e em todas as regi\u00f5es de Portugal (Castroviejo et al., 1993 e Flora on).\nA\nFig. 23 - Torga: A - plano geral; B e C- flor em diferentes est\u00e1dios (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nC. vu/gar\u00eds tem sido utilizada, em medicina tradicional, para o tratamento de infe\u00e7\u00f5es do trato urin\u00e1rio e problemas inflamat\u00f3rios; em etnofarmacologia tem sido usada como antiss\u00e9tico, antibacteriano, colagogo (estimula a produ\u00e7\u00e3o de b\u00edlis), diur\u00e9tico, expetorante, antirreum\u00e1tico e anti-inflamat\u00f3rio; v\u00e1rios estudos revelaram os efeitos antitumoral e anti-inflamat\u00f3rio da C. vu/gar\u00eds (Vucic et al., 2014).\nEstudos realizados permitiram verificar que a C. vulgaris \u00e9 fonte de flavon\u00f3ides e compostos fen\u00f3licos, como hiper\u00f3sido, quercitrina, quercetina, campferol. Os extratos lip\u00eddicos das folhas da planta apresentam altas concentra\u00e7\u00f5es de terpen\u00f3ides, nomeadamente \u00e1cidos urs\u00f3lico e olean\u00f3lico. (Saric et al., 2016; Garcia-Risco et al., 2015).\nExperi\u00eancias realizadas com diferentes extratos de C. vuigar\u00eds permitiram verificar que os compostos fen\u00f3licos e flavon\u00f3ides s\u00e3o respons\u00e1veis pela sua atividade antibacteriana pois inibem o crescimento de estirpes bacterianas de Streptococcus pneumoniae, S. pyogenes e Staphylococcus aureus (Vucic et al., 2014). A quercitina presente em extratos \u00e9 referida como princ\u00edpio ativo respons\u00e1vel pelo seu efeito calmante e os \u00e1cidos urs\u00f3lico e oleico, apresentam atividade antiviral contra o v\u00edrus da hepatite inibindo a polimerase respons\u00e1vel pela replica\u00e7\u00e3o do \u00e1cido nucleico viral (Garcia-Risco et al., 2015).\n5.5. Espinheiro-alvar (Crataegus monogyna Jacq.)\nCrataegus monogyna, esp\u00e9cie aut\u00f3ctone conhecida como espinheiro-alvar, pilriteiro e escalheiro (no Ger\u00eas), apresenta-se em forma de pequenas \u00e1rvores ou arbustos espinhosos (Figura 24) e aparece em todo o centro e oeste da Europa, sendo frequente em toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. C. monogyna coloniza orlas de bosques h\u00famidos e galerias rip\u00edcolas, matagais e sebes, geralmente em locais sombrios h\u00famidos e perto de linhas de \u00e1gua (Mu\u00f1oz Garmendia et al., 1998 e Flora on).\nFigura 24 - Espinheiro-alvar: A - Plano geral; B - flor; C - Fruto (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nOs estudos fitoqu\u00edmicos sobre o C. monogyna mostraram que ele cont\u00e9m como compostos bioativos aminas arom\u00e1ticas, \u00f3leos essenciais, \u00e1cidos fen\u00f3licos, flavon\u00f3ides (como a hiperina, quercetina, rutina, e apigenina) e proantocianidinas (Keser, et al., 2014). Os flavon\u00f3ides, em particular flavon\u00f3is e flavonas, s\u00e3o abundantes em bot\u00f5es de flores enquanto as proantocianidinas s\u00e3o encontradas em maior quantidade nos frutos verdes. Dados cient\u00edficos t\u00eam demonstrado que os frutos do C. monogyna possuem atividade antioxidante devido \u00e0 presen\u00e7a de diferentes compostos bioativos como a epicatequina, hiper\u00f3sido e \u00e1cido clorog\u00e9nico, compostos referidos como tendo efeito neuroprotetor, cardioprotetor, hepatoprotetor e nefroprotetor (Nabavi et al., 2015).\nEstudos realizados mostraram que os frutos de C. monogyna podem reduzir fatores de risco cardiovascular, tais como a hipertens\u00e3o e a hipercolesterolemia (Nabavi et al., 2015). O estudo realizado sobre C. monogyna por Nabavi et al., 2015, refere que a planta apresenta v\u00e1rios compostos bioactivos, tais como flavon\u00f3ides e compostos terp\u00e9nicos, e pode ser utilizada na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cardiovasculares, sendo capaz de reduzir os fatores de risco, tais como hipertens\u00e3o e a trombose tendo efeitos ben\u00e9ficos sobre a fun\u00e7\u00e3o card\u00edaca. Considerando os efeitos de C. monogyna na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana, Nabavi et al. (2015), recomendam a planta para futuros ensaios cl\u00ednicos que permitam aprofundar o conhecimento dos seus efeitos ben\u00e9ficos e dos seus mecanismos de a\u00e7\u00e3o.\n5.6. Giesta-branca (Cytisus mu/tif/orus (L' H\u00e9r.) Sweet)\nA giesta-branca, Cytisus multiflorus (L' H\u00e9r.) Sweet, \u00e9 um arbusto (Figura 25), subarbusto ou pequena \u00e1rvore aut\u00f3ctone da fam\u00edlia Leguminosae, dominante em giestais ou noutro tipo de matagais; esp\u00e9cie colonizadora de pousios, campos abandonados, rochedos, limites de caminhos, vive em solos arenosos, \u00e1cidos e pobres, preferencialmente derivados de granitos, quartzitos e, menos frequentemente, de xistos; \u00e9 comum na metade ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e foi introduzida em Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Inglaterra, Am\u00e9rica do Norte e Austr\u00e1lia (Talavera et al., 1999).\nEm medicina popular, as flores de C. multiflorus s\u00e3o usadas sob a forma de infus\u00e3o ou decoc\u00e7\u00e3o para o tratamento da diabetes, press\u00e3o sangu\u00ednea, colesterol, dor de cabe\u00e7a e enxaqueca, insufici\u00eancia card\u00edaca, artrite reumat\u00f3ide, feridas e erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas, inflama\u00e7\u00f5es e acne (Pinela et al., 2011); tamb\u00e9m \u00e9 usada para a hipertens\u00e3o e reumatismo (Barros et al., 2012).\nEsta planta \u00e9 considerada uma fonte de antioxidantes naturais que pode servir para o desenvolvimento de novos medicamentos. Estudos realizados confirmaram a exist\u00eancia de fitoqu\u00edmicos antioxidantes em C. multiflorus, tais como compostos fen\u00f3licos, flavon\u00f3ides, \u00e1cido\nasc\u00f3rbico e tocofer\u00f3is. Recentemente foram identificadas flavonas nas flores de C. multiflorus, incluindo derivados de crisina, orientina, derivados de luteolina e apigenina, e flavon\u00f3is como o kaempferol e a quercetina (Barros et al., 2011).\nFigura 25 - Giesta-branca: A- Plano geral; B- Flor; C- Fruto (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nConsiderando que o tocoferol (vitamina E) e o \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C) s\u00e3o importantes no combate ao stresse oxidativo, pois s\u00e3o capazes de inativar radicais livres nocivos produzidos atrav\u00e9s do metabolismo celular, estes estudos confirmam os usos tradicionais de C. multiflorus como antioxidante, atividade relacionada com a elevada concentra\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos e flavon\u00f3ides nesta esp\u00e9cie (Barros et al., 2011; Pinela et al., 2011). Os estudos realizados podem explicar o uso popular desta esp\u00e9cie como anti-inflamat\u00f3rio, considerando o envolvimento do stresse oxidativo nos processos inflamat\u00f3rios (Pinela et al., 2011).\n5.7. Trovisco (Daphne gnidium L.)\nDahpne gnidium L. \u00e9 uma planta arbustiva aut\u00f3ctone com cerca de dois metros de altura (Figura 26) que pertence \u00e1 fam\u00edlia Thimelaeaceae e que \u00e9 popularmente conhecida, entre outras designa\u00e7\u00f5es, por trovisco, trovisqueira, erva-de-jo\u00e3o-pires e gorreiro. Esta planta faz parte de azinhais e sobreirais, aparecendo tamb\u00e9m na orla de matagais de substitui\u00e7\u00e3o, em especial depois de inc\u00eandios, e, por vezes, em matos costeiros, quer de arribas quer de dunas interiores, em zimbrais e sob coberto de pinhais. Planta indiferente em termos ed\u00e1ficos, \u00e9 frequente em solos \u00e1cidos e secos (Castroviejo et al., 1997).\nFig. 26 - Trovisco: A - plano geral; B - flor; C - Fruto (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nEm medicina popular, D. gnidium tem sido usado como abortivo, a infus\u00e3o de folhas \u00e9 usada como hipoglic\u00e9mico e para o tratamento de doen\u00e7as de pele; a casca tem sido usada como diur\u00e9tico, para tratar dor de dentes e contra a hepatite. Mas o seu uso \u00e9 considerado perigoso, devido \u00e0 sua elevada toxicidade (Chaabane et al., 2012; Chaabane et al., 2016). O uso da planta produz dor de cabe\u00e7a, calafrios, palidez, dilata\u00e7\u00e3o da pupila, incha\u00e7o da boca e dos l\u00e1bios, dificuldade de degluti\u00e7\u00e3o, diarreia e espasmos digestivos, convuls\u00f5es, dist\u00farbios pulmonares, podendo levar \u00e0 morte. D gnidium tamb\u00e9m \u00e9 usado, na ind\u00fastria t\u00eaxtil tradicional, para tingimento e, de forma ilegal na pesca (Chaabane et al., 2012; Cunha, 2014).\nEstudos fitoqu\u00edmicos identificaram nos extratos de D gnidium v\u00e1rios tipos de compostos bioativos como flavon\u00f3ides, cumarinas, lignanas, terpenos (como o diafn\u00f3sido) e taninos (Sannaa et al., 2015). Foi demonstrado que alguns extratos de D gnidium apresentam potente atividade antioxidante e antigenot\u00f3xica e que a mesma pode ser derivada de compostos como os flavon\u00f3ides e fen\u00f3is, mas ser\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos para isolar as mol\u00e9culas bioativas (Chaabane et al., 2012). Estudos recentes relataram que o diafn\u00f3sido, diterpeno obtido a partir do extrato de diclorometano de partes \u00e1reas de D gnidium, \u00e9 potente inibidor do HIV (Sannaa et al., 2015). Outro estudo verificou que o extrato aquoso de D. gnidium inibe a prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas do melanoma B16-F10 (melanoma B16- melanoma pigmentado. F10- linhagem de c\u00e9lulas muito agressiva que possui a capacidade de originar met\u00e1stase pulmonar), in vitro, n\u00e3o atacando os queratin\u00f3citos humanos normais. Este estudo refere que o extrato inibe a prolifera\u00e7\u00e3o do tumor, aumenta a prolifera\u00e7\u00e3o dos esplen\u00f3citos (c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio), das c\u00e9lulas NK (c\u00e9lulas natural killer /\nc\u00e9lulas citot\u00f3xicas n\u00e3o espec\u00edficas importantes na resposta precoce \u00e0s c\u00e9lulas tumorais e infe\u00e7\u00f5es virais) e a atividade dos macr\u00f3fagos (Chaabane et al., 2016).\n5.8. Sanguinho-de-\u00e1gua (Frangula alnus Mill.)\nFrangu/a a/unus Mill., \u00e1rvore ou arbusto aut\u00f3ctone (Figura 27), caducif\u00f3lia da fam\u00edlia Rhamnaceae, encontra-se em bosques ou matagais rip\u00edcolas, em sebes ou sob o coberto de carvalhais, nas margens dos cursos de \u00e1gua e em barrancos, sempre em locais h\u00famidos e em solos neutros ou \u00e1cidos. Esta esp\u00e9cie aparece em grande parte da Europa e no C\u00e1ucaso, W da Sib\u00e9ria, Anat\u00f3lia, N da S\u00edria, N do Ir\u00e3o, centro da \u00c1sia e em montanhas de Marrocos e Arg\u00e9lia. Em Portugal aparece no centro norte (Mu\u00f1oz Garmendia et al., 2015).\nEm medicina popular, a casca de F. a/nus pode fazer parte de prepara\u00e7\u00f5es de ervas que s\u00e3o usadas contra a obstipa\u00e7\u00e3o, pelo facto de ter a\u00e7\u00e3o laxante e estimular os movimentos perist\u00e1lticos do intestino (Sadowska et al., 2014). A a\u00e7\u00e3o da planta fresca \u00e9 forte, n\u00e3o devendo ser usada durante o per\u00edodo menstrual e durante a gravidez e a lacta\u00e7\u00e3o; o seu uso continuado pode causar depend\u00eancia (Brkanac et al., 2015).\nFigura 27 - Sanguinho-de-\u00e1gua: A- Plano geral; B- Folha e flor; C- Frutos (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nOs constituintes bioativos de F. alnus s\u00e3o polifen\u00f3is, sob a forma de heter\u00f3sidos (frangulinas) e os compostos hidroxiantrac\u00e9nicos livres (alizarina, crisofanol e emodina), taninos, sapon\u00f3sidos e sais minerais (Cunha et al., 2011); no extrato da casca, mais de metade dos compostos bioativos s\u00e3o\nflavon\u00f3ides (Brkanac et al., 2015). A propriedade laxante da casca de F. alnustem sido atribu\u00edda \u00e0 presen\u00e7a da emodina. Al\u00e9m do efeito laxante, estudos realizados, concluem que os extratos da casca de F. a/nust\u00eam atividade antif\u00fangica, pois inibem em 25% e 68%, respetivamente, as taxas de crescimento de Penici/Hum verrucosum e de Mucormucedo (Sadowska et al., 2014).\n5.9. Azevinho (HexaquifoHum L.)\nO azevinho, Hex aquifoHum, uma planta aut\u00f3ctone pertencente \u00e0 fam\u00edlia Aquifoliaceae, apresenta-se sob a forma de arbustos ou pequenas \u00e1rvores (Figura 28) que aparecem em bosques caducif\u00f3lios (carvalhais) e matagais, nas regi\u00f5es montanhosas. Esta planta \u00e9 frequente em encostas sombrias, barrancos fechados e margens de linhas de \u00e1gua, com prefer\u00eancia por solos siliciosos ou descarbonatados. Aparece no sul da Europa, no NW da \u00c1frica e no SW da \u00c1sia. \u00c9 especialmente abundante na metade setentrional da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e pode ser designado de acevinho, aquif\u00f3lio, cibro, pica-folha e pica rato, entre outras (Castroviejo et al., 1997).\nEm medicina popular, os extratos da planta t\u00eam sido usados para tratamento de artrite reumat\u00f3ide, cancro do f\u00edgado, est\u00f4mago e intestino, gota, verrugas, bronquite, entre outras. Os extratos das folhas s\u00e3o usados pelas suas propriedades diur\u00e9tica, em\u00e9tica, emoliente, laxante e t\u00f3nica, enquanto os frutos t\u00eam propriedades purgantes, sendo respons\u00e1veis por intoxica\u00e7\u00f5es em crian\u00e7as. (Nahar et al., 2005; Muller et al., 1998; Castroviejo et al., 1997).\nFigura 28- Azevinho: A- Plano geral; B- Flor masculina; C- Flor feminina; D- Fruto.\n(Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira)\nInvestiga\u00e7\u00f5es fitoqu\u00edmicas de I. aquifolium revelaram a presen\u00e7a de v\u00e1rios metab\u00f3litos secund\u00e1rios, como ester\u00f3is e terpen\u00f3ides, glicos\u00eddeos cianog\u00e9nicos, antocianinas e flavon\u00f3ides (Nahar et al., 2005). Estudos realizados revelaram que os extratos de I. aquifolium t\u00eam capacidade de eliminar radicais livres, atividade resultante da presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos, nomeadamente flavon\u00f3ides. Estes t\u00eam a capacidade de atuar como agentes dadores de hidrog\u00e9nio e eliminadores de oxig\u00e9nio, propriedade respons\u00e1vel pela sua utiliza\u00e7\u00e3o em medicina tradicional, por exemplo na fun\u00e7\u00e3o anti-inflamat\u00f3ria (Nahar et al., 2005). Embora o princ\u00edpio ativo n\u00e3o tenha sido identificado, foi demonstrado que os extratos de I. aquifolium interferem na produ\u00e7\u00e3o de leucotrienos (LTB4), l\u00edpidos produzidos a partir de leuc\u00f3citos como rea\u00e7\u00e3o a mediadores inflamat\u00f3rios (M\u00fcller et al., 1998). Foi demonstrado que os extratos das folhas de I. aquifolium inibem a prolifera\u00e7\u00e3o celular, in vitro, de c\u00e9lulas cancerosas humanas, independentemente do p53 (gene supressor de tumor) e da resist\u00eancia destas c\u00e9lulas \u00e0 apoptose. Tais dados confirmam a atividade anticancer\u00edgena dos extratos das folhas de I. aquifo/ium (Fr\u00e9d\u00e9rich et al., 2009).\n5.10. Carqueja (Pterospartum tr\u00eddentatum (L.) Willk.)\nPterospartum tr\u00eddentatum, vulgarmente conhecida por carqueja (Figura 29), \u00e9 uma planta da fam\u00edlia Leguminosae, end\u00e9mica na Europa, e relativamente abundante nas regi\u00f5es montanhosas do norte e centro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Em Portugal \u00e9 comum nas montanhas do interior Norte e Centro, sendo encontrada associada a esp\u00e9cies como Arbustus unedo, Pinus pinaster e florestas de Euca\u00edyptus, em zonas montanhosas, terrenos agr\u00edcolas abandonados e matos com solos \u00e1cidos (Talavera et al., 2000; V\u00edtor et al., 2004). \u00c9 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de mel, como combust\u00edvel e na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal (Grosso et al., 2007; Ferreira et al., 2010).\nPterospartum tr\u00eddentatum, vulgarmente conhecida por carqueja (Figura 29), \u00e9 uma planta da fam\u00edlia Leguminosae, end\u00e9mica na Europa, e relativamente abundante nas regi\u00f5es montanhosas do norte e centro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Em Portugal \u00e9 comum nas montanhas do interior Norte e Centro, sendo encontrada associada a esp\u00e9cies como Arbustus unedo, Pinus pinaster e florestas de Eucaiyptus, em zonas montanhosas, terrenos agr\u00edcolas abandonados e matos com solos \u00e1cidos (Talavera et al., 2000; V\u00edtor et ai., 2004). \u00c9 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de mel, como combust\u00edvel e na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal (Grosso et al., 2007; Ferreira et al., 2010).\nEm medicina popular, alguns autores referem que P. tr\u00eddentatum \u00e9 usado em resfriados, dores de est\u00f4mago, problemas intestinais, doen\u00e7a renal, problemas de f\u00edgado e bexiga e reumatismo. Tamb\u00e9m est\u00e1 indicada para a pneumonia, bronquite e traque\u00edte, para dores de cabe\u00e7a e tosse, para\ndiminuir a press\u00e3o arterial, os n\u00edveis de colesterol e a glic\u00e9mia e para a perda de peso. P. tr\u00eddentatum \u00e9 conhecido pelas suas propriedades diur\u00e9tica, laxante, emoliente, digestiva, hipotensora e hipoglic\u00e9mica (Coelho et al., 2011).\nB\nFigura 29- Carqueja: A- Plano geral; B- flor (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nAn\u00e1lises fitoqu\u00edmicas de diferentes extratos de P. tr\u00eddentatum revelaram a presen\u00e7a de v\u00e1rios compostos fen\u00f3licos (como a quercetina e os \u00e1cidos van\u00edlico, cafeico, clorog\u00e9nico, sir\u00edngico, p-cumar\u00ednico, fer\u00falico e el\u00e1gico), apresentando elevadas concentra\u00e7\u00f5es de flavon\u00f3ides. No extrato aquoso foram identificados tr\u00eas isoflavonas (sissotrina, geniste\u00edna e prunetina). Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi identificada por diferentes sistemas de HPLC (High Performance Liquid Chromatography), a isoquercitina, um flavonol gluc\u00f3sido (Ferreira et al., 2010; Vitor et al., 2004). A planta tamb\u00e9m j\u00e1 foi caracterizada quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o em \u00f3leos essenciais, apresentando como compostos maiorit\u00e1rios o cis-teaspirano, o trans-teaspirano e o octen-3-ol (Grosso et al., 2007).\nOs diab\u00e9ticos apresentam algumas complica\u00e7\u00f5es que parecem ser devidas ao aumento da produ\u00e7\u00e3o de radicais livres, que atuam como oxidantes, levando \u00e0 les\u00e3o de v\u00e1rios tecidos nomeadamente o endot\u00e9lio (tecido que reveste internamente os vasos sangu\u00edneos e cora\u00e7\u00e3o) (Taylor, 2001). Estudos realizados permitiram verificar que o extrato aquoso de flores de P. tr\u00eddentatum pode ser ben\u00e9fico para pacientes com diabetes do tipo 2 (V\u00edtor et al., 2004). Com efeito, mostrou ser capaz de prevenir danos oxidativos em c\u00e9lulas endoteliais, raz\u00e3o porque atrasa o desenvolvimento de complica\u00e7\u00f5es vasculares. A atividade antioxidante de P. tridentatum resulta dos compostos fen\u00f3licos presentes na sua composi\u00e7\u00e3o (Coelho et al., 2011). Embora as isoflavonas acima referidas sejam os principais componentes do extrato aquoso, n\u00e3o s\u00e3o os seus princ\u00edpios\nativos com propriedades antioxidantes. \u00c9 a isoquercitina o composto respons\u00e1vel pela atividade antioxidante do extrato aquoso de P. tr\u00eddentatum, uma vez que tem capacidade de prevenir ou reduzir o desenvolvimento de complica\u00e7\u00f5es vasculares diab\u00e9ticas (V\u00edtor et al., 2004).\nOutros estudos verificaram que o extrato P. tr\u00eddentatum apresenta atividade antimicrobiana sobre S aureus, bact\u00e9ria associada a doen\u00e7as transmitidas por alimentos e a infe\u00e7\u00f5es em ambiente hospitalar. Esta atividade est\u00e1 relacionada com a presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos, como a rutina, a isoquercetina e a quercetina, princ\u00edpios bioativos com capacidade para interferir a n\u00edvel dos mecanismos bacterianos, como a s\u00edntese de \u00e1cidos nucleicos, a n\u00edvel da membrana plasm\u00e1tica e do metabolismo energ\u00e9tico. Estes compostos s\u00e3o particularmente eficazes contra bact\u00e9rias Gram-positivas (Aires et al., 2016).\n5.11. Carvalho (Quercus robur L.)\nQuercus robur L., esp\u00e9cie aut\u00f3ctone da fam\u00edlia Fagaceae, designada vulgarmente por carvalho-roble, carvalho-alvarinho, carvalho-comum ou alvarinho (Figura 30), \u00e9 frequente na metade norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no noroeste de Portugal; na Europa distribui-se pelo norte, oeste e centro, estendendo-se desde os Balc\u00e3s at\u00e9 aos Montes Urais e, segundo alguns autores, at\u00e9 ao C\u00e1ucaso. Esta planta, dominante em carvalhais ou acompanhante de bosques caducif\u00f3lios, pinhais abertos e matas, aparece em locais h\u00famidos de solos profundos e frescos com substratos \u00e1cidos, em regi\u00f5es\nde clima temperado (Castroviejo et al., 1990).\nFigura 30 Carvalho: A- Plano geral; B-Pormenor da flor (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nA casca de Q. robur, preferencialmente de \u00e1rvores com 10-15 anos, tem sido usada desde os tempos antigos em etnomedicina, devido \u00e0s suas propriedades adstringente, antimicrobiana, anti-inflamat\u00f3ria e hemost\u00e1tica. Tem sido utilizada para o tratamento de doen\u00e7as de pele (eczema e urtic\u00e1ria), inflama\u00e7\u00f5es da cavidade oral, queimaduras, hemorr\u00f3idas, azia, hemorragias e disenteria (Lorenz et al., 2016). A casca de Q robur \u00e9 rica em polifen\u00f3is, nomeadamente taninos (10 a 20%), \u00e1cido g\u00e1lhico livre (1 a 2%), resinas, flavon\u00f3ides (quercitrina e quercitr\u00f3sido) e floroglucina (Lorenz et al., 2016; Cunha et al., 2011).\nEstudos realizados mostraram que os taninos de alto peso molecular atenuam a desgranula\u00e7\u00e3o de mast\u00f3citos e a express\u00e3o de citocinas; considerando que a decoc\u00e7\u00e3o de casca de carvalho (OBD-oak bark decoction) \u00e9 rica em taninos de elevado peso molecular, \u00e9 de concluir que o seu uso permite o tratamento de rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas (Lorenz et al., 2016). \u00c9 de salientar que a concentra\u00e7\u00e3o de taninos necess\u00e1rios para a inibi\u00e7\u00e3o da desgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos n\u00e3o ser\u00e1 conseguida in vivo devido \u00e0 sua baixa biodisponibilidade. No entanto, a terapia com OBD pode complementar a medica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica convencional para combater as alergias. Al\u00e9m disso, Goun et al., 2002 mostraram que extratos de Q robur t\u00eam propriedades citot\u00f3xicas sobre c\u00e9lulas cancer\u00edgenas. Mais tarde foi demonstrado que os extratos das folhas de Q robur possuem atividade inibidora da prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas cancerosas humanas in vitro (Fr\u00e9d\u00e9rich et al., 2009).\n5.12. Sabugueiro (Sambucus nigra L.)\nSambucus nigra L., (Figura 31), esp\u00e9cie aut\u00f3ctone conhecida, entre outras designa\u00e7\u00f5es, como sabugueiro, camineiro, galavista, rosa-de-bem-fazer e sabugo, pertence \u00e0 fam\u00edlia Caprifoliaceae e aparece em orlas de matagais e bosques rip\u00edcolas, sebes nas margens das linhas de \u00e1gua, em locais h\u00famidos e sombrios. Esp\u00e9cie indiferente em termos ed\u00e1ficos, \u00e9 frequentemente cultivada pr\u00f3ximo das habita\u00e7\u00f5es ou \u00e1reas agr\u00edcolas. Comum em toda a Europa, exceto no extremo norte, e no oeste e noroeste da \u00c1sia, esta esp\u00e9cie \u00e9 subespont\u00e2nea no nordeste de \u00c1frica e na Macaron\u00e9sia. Aparece em quase toda a pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Devesa et al., 2007).\nEm medicina popular, as infus\u00f5es de flores secas de S nigra, s\u00e3o usadas como diur\u00e9tico, estimulante, laxante e anti-inflamat\u00f3rio; os gargarejos s\u00e3o indicados para a inflama\u00e7\u00e3o das gengivas e da garganta. S nigra est\u00e1 ainda indicado para o tratamento de manchas da pele em mulheres gr\u00e1vidas e para a artrite. A cataplasma de folhas \u00e9 usada, na primavera, para tratamento da febre-dos-fenos (Ribeiro, 2003; Ataee et al., 2016). Os principais compostos ativos s\u00e3o flavon\u00f3ides livres e sob a forma de heter\u00f3sidos (quercitrina, isoquercitrina, rutina e hiper\u00f3xido), \u00e1cidos fen\u00f3licos\n(cafeico, clorog\u00e9nico, p-cum\u00e1rico), antocianinas e \u00e1cidos triterp\u00e9nicos (urs\u00f3lico, olean\u00f3lico), entre\noutros (Barros et al., 2012; Cunha et al., 2011).\nFigura 31- Sabugueiro: A- Plano geral; B- flor; C- Fruto (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nExperi\u00eancias realizadas verificaram que a infus\u00e3o de bagas de S nigra \u00e9 rica em compostos fen\u00f3licos e antocianinas, compostos com a atividade antioxidante, pela elimina\u00e7\u00e3o de radicais livres (Sidor et al., 2015). Estudos realizados in vitro mostraram que extratos de frutos de S nigra protegem as c\u00e9lulas da mucosa do colon contra os efeitos prejudiciais do stresse oxidativo; estes efeitos de prote\u00e7\u00e3o foram avaliados pela medi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ROS (esp\u00e9cies reativas de oxig\u00e9nio) intracelular e do dano do DNA em c\u00e9lulas de c\u00f3lon tratadas com HO- (Olejnik et al., 2016). Outros estudos mostraram que extratos de S nigra contribuem para uma a\u00e7\u00e3o anticonvulsiva (Atae et al., 2016). Al\u00e9m disso, foi verificado que o uso de S nigra tem efeito antioxidante em doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares, na diabetes e na obesidade. Tamb\u00e9m foram confirmadas a sua a\u00e7\u00e3o sobre o sistema imunit\u00e1rio, a atividade antiviral e antibacteriana, bem como de prote\u00e7\u00e3o contra a radia\u00e7\u00e3o UV. No entanto, as fontes dispon\u00edveis n\u00e3o fornecem respostas sobre o modo de atua\u00e7\u00e3o dos componentes de sabugueiro, sobre a sua estabilidade durante o armazenamento e sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o em sistemas complexos, como, por exemplo, a alimenta\u00e7\u00e3o (Sidor et al., 2015).\n5.13. Gilbardeira (Ruscus aculeatus L.)\nRuscus aculeatus L., esp\u00e9cie aut\u00f3ctone da fam\u00edlia Liliaceae, designada popularmente como gilbardeira (Figura 32), azevinho-menor, erva-dos-vasculhos ou pica-rato, \u00e9 comum nas regi\u00f5es mediterr\u00e2nicas, no centro e oeste da Europa, no C\u00e1ucaso, na cordilheira do Atlas e na regi\u00e3o da Macaron\u00e9sia nomeadamente A\u00e7ores e Can\u00e1rias; disperso por toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, encontra-se em sebes e matos de quase todo o pa\u00eds. R aculeatus aparece sob o coberto de bosques (carvalhais, azinhais e sobreirais) em matagais escler\u00f3fitos. Esp\u00e9cie com grande plasticidade ed\u00e1fica, ocorre tamb\u00e9m em matagais estabilizados ou fendas de afloramentos rochosos. Geralmente prefere locais sombrios e frescos de baixa altitude (Rico et al., 2013).\nFigura 32 Gilbardeira: A- Plano geral; B- Flor; C- Fruto (Fonte: autora).\nR. aculeatus, tem sido utilizado ao longo dos tempos para o tratamento de varizes e hemorr\u00f3idas, sendo o seu extrato eficaz no aumento do t\u00f3nus venoso, devido \u00e0s suas propriedades anti-inflamat\u00f3rias e adstringentes (MacKay, 2001). Na sua composi\u00e7\u00e3o encontra-se sapon\u00f3sidos com geninas estero\u00eddicas (por exemplo ruscogenina, neo-ruscogenina, ruscina, rusc\u00f3sido), flavon\u00f3ides, benzofuranos, antraquinonas, entre outros (Cunha et al, 2011).\nA ruscogenina foi isolada pela primeira vez a partir de R aculeatus e tem atividade anti-inflamat\u00f3ria. Esta mol\u00e9cula, entre outras atividades, diminui a permeabilidade capilar, sendo utilizada no tratamento da insufici\u00eancia venosa cr\u00f3nica e da vasculite (inflama\u00e7\u00e3o em vaso sangu\u00edneo tamb\u00e9m designado de angiite) (Ya-Lin et al., 2008). Estudos realizados mostraram que a ruscogenina inibe\no aumento da ades\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos em c\u00e9lulas endoteliais. Esta inibi\u00e7\u00e3o resulta da supress\u00e3o da express\u00e3o da mol\u00e9cula de ades\u00e3o celular (ICAM-1), um dos participantes mais ativos no recrutamento de leuc\u00f3citos (Huang et al., 2008). Considerando que a resposta inflamat\u00f3ria envolve o aumento dos leuc\u00f3citos, a sua ades\u00e3o \u00e0s c\u00e9lulas endoteliais e posterior migra\u00e7\u00e3o para as c\u00e9lulas lesadas, os resultados validam a atividade anti-inflamat\u00f3ria ou anti-tromb\u00f3tica da ruscogenina (Ya-Lin et al., 2008).\nEnsaios em seres humanos mostraram que pacientes com insufici\u00eancia venosa cr\u00f3nica que tomaram o extrato oral de R. aculeatus melhoraram o esvaziamento venoso em compara\u00e7\u00e3o com os pacientes tratados com placebo (Lozes et al., 1984). Noutro estudo, os pacientes com insufici\u00eancia venosa cr\u00f3nica que ingeriram o extrato oral de R. acuieatus, apresentaram uma diminui\u00e7\u00e3o na taxa de filtra\u00e7\u00e3o capilar, medida por pletismografia (exame que deteta insufici\u00eancia venosa), duas horas ap\u00f3s a sua administra\u00e7\u00e3o (MacKay, 2001).\n5.14. Roseira-de-c\u00e3o (Rosa canina L.)\nRosa canina L. (Figura 33), arbusto da fam\u00edlia Rosaceae, designada roseira-brava ou roseira de c\u00e3o, encontra-se em sebes, bosques e margens de campos, em quase todo o continente e ilhas. \u00c9 um arbusto vivaz que cresce em toda a Europa, regi\u00f5es temperadas da \u00c1sia Ocidental e norte da \u00c1frica (Cunha et al., 2011). R. canina tem sido usada tradicionalmente como uma planta medicinal, sendo o seu fruto usado como diur\u00e9tico, laxante, assim como para a artrite, gota, febre, resfriados e no tratamento de c\u00e1lculos renais (Sadeghi et al., 2016).\nFigura 33 - Roseira-de-c\u00e3o: A - Plano geral; B - Flor; C - Fruto (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nA an\u00e1lise fitoqu\u00edmica do extrato dos frutos de R. canina indicou a presen\u00e7a de flavon\u00f3ides, \u00e1cidos fen\u00f3licos, taninos, caroten\u00f3ides, \u00e1cidos gordos, fosfolip\u00eddios, galactol\u00edpidos, sais minerais, vitaminas, nomeadamente vitamina C, mas tamb\u00e9m vitaminas B1, B2, K, PP e E. R canina \u00e9 conhecida pelos elevados teores em compostos fen\u00f3licos, incluindo as antocianinas (Roman et al., 2013), compostos que constituem uma classe importante de antioxidantes naturais, com v\u00e1rias propriedades biol\u00f3gicas importantes verificadas in vivo e in vitro (Sadeghi et al., 2016).\nEstudos in vivo realizados em ratos demonstram os efeitos hepatoprotetores do extrato etan\u00f3lico de frutos de R. canina no tratamento do dano hep\u00e1tico induzido por CCL, (tetracloreto de carbono, potente droga hepatot\u00f3xica que ocasiona dano hep\u00e1tico por interm\u00e9dio de radicais livres formados durante a sua metaboliza\u00e7\u00e3o). Estes efeitos protetores podem estar, pelo menos em parte, relacionados com as propriedades antioxidantes do extrato (Sadeghi et al., 2016). Foram tamb\u00e9m estudados os efeitos antiproliferativos e antioxidantes in vitro de diferentes fra\u00e7\u00f5es de Rosa canina em linhas celulares de cancro de c\u00f3lon humano (Caco-2); os resultados indicaram que tanto a vitamina C como os polifen\u00f3is de roseiras t\u00eam efeitos antioxidantes e antiproliferativos pela via apopt\u00f3tica, contra as c\u00e9lulas cancerosas (Caco-2) (Jim\u00e9nez et al., 2016). Estudos realizados com o extrato herb\u00e1ceo de R canina mostraram que ele tem efeitos positivos na redu\u00e7\u00e3o do stresse oxidativo e do estado pr\u00f3-inflamat\u00f3rio, parecendo agir como medicamento anti-envelhecimento e com efeito preventivo da progress\u00e3o da doen\u00e7a de Alzheimer (AD), causada por fatores gen\u00e9ticos, envelhecimento e stresse oxidativo (Daneshmand et al., 2016). Outro estudo, realizado para avaliar os efeitos antidiab\u00e9ticos e anti-hiperlipid\u00e9micos do extrato de frutos de R canina em ratos diab\u00e9ticos, mostrou que, em compara\u00e7\u00e3o com o grupo de controlo, a administra\u00e7\u00e3o oral do extrato diminuiu significativamente os elevados n\u00edveis de glicose no sangue (Taghizadeh et al., 2016).\n5.15. Freixo (Fraxinus angustifoiia Vahl)\nFraxinus angustifoiia Vahl \u00e9 uma \u00e1rvore caducif\u00f3lia da fam\u00edlia Oleaceae (Figura 34), designada popularmente como freixo, que se encontra no SW da \u00c1sia, no NW da \u00c1frica, no centro e sul da Europa, estando amplamente representada na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica; esp\u00e9cie adaptada a solos limosos, profundos e frescos, aparece em bosques rip\u00edcolas, nas margens dos rios e cursos de \u00e1gua, nas zonas mais quentes de Portugal, mas tamb\u00e9m em bosques caducif\u00f3lios de vertentes de montanha, principalmente no norte (Talavera et al., 2012).\nAs folhas e a casca de F. angustifolia s\u00e3o tradicionalmente usadas como agente diur\u00e9tico, laxante, sudor\u00edparo, anti-reumatoide, antiss\u00e9tico, hipotensor e hipoglic\u00e9mico. A infus\u00e3o de folhas secas \u00e9 usada para diminuir os n\u00edveis de colesterol e de \u00e1cido \u00farico (Martins, 2010; Medjahed et al., 2016).\nFigura 34 Freixo: A- Plano geral (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira)\nB- Folhas (Fonte: autora)\nF. angustifolia \u00e9 descrito como uma fonte rica em compostos fen\u00f3licos, \u00f3leos essenciais e polissacar\u00eddeos, entre outros. Dados fitoqu\u00edmicos revelaram que o extrato de folhas e casca cont\u00eam uma flavona, a luteolina, e um flavonol, a quercitina; no entanto, enquanto o extrato da casca \u00e9 mais rico em polifen\u00f3is, o extrato da folha \u00e9 mais rico em flavon\u00f3ides (Medjahed et al., 2016).\nConsiderando que os flavon\u00f3ides apresentam poder antioxidante, est\u00e3o certamente implicados na capacidade hepatoprotetora de F angustifolia e envolvidos na sua a\u00e7\u00e3o hipoglic\u00e9mica, uma vez que inibem a a-amilase (enzima que degrada o amido, polissacar\u00eddeo presente nas plantas). Os extratos de F. angustifolia podem ser utilizados em associa\u00e7\u00e3o com a terapia por insulina, para minimizar os efeitos secund\u00e1rios adversos causados por este f\u00e1rmaco (Medjahed et al., 2016). An\u00e1lises fitoqu\u00edmicas permitiram verificar que os extratos de folhas secas cont\u00eam propor\u00e7\u00f5es elevadas de polissacar\u00eddeos p\u00e9cticos, como arabinogalactanas do tipo I, misturados com outros polissacar\u00eddeos, como arabinogalactanas do tipo II, mananas e xiloglucanas; esta mistura contribui para a atividade imunoestimuladora da planta (Martins, 2010). Num outro estudo, extratos de folha e de casca de F\nangust\u00edfola foram incorporados em etossomas e EG-PEVs (ves\u00edculas semelhantes a lipossomas contendo potenciadores de penetra\u00e7\u00e3o); verificou-se que estas ves\u00edculas melhoraram a biodisponibilidade local do fitocomplexo foliar, aumentaram a atividade antioxidante intracelular em queratin\u00f3citos humanos prim\u00e1rios e, consequentemente, promoveram a cicatriza\u00e7\u00e3o de feridas em ratinhos (Moulaoui et al., 2015). O efeito do fitocomplexo foliar de F. angustifoiia parece ser devido \u00e0 melhoria direta da acumula\u00e7\u00e3o de extrato no tecido danificado e \u00e0 eficiente atividade antioxidante nas c\u00e9lulas (Moulaoui et al., 2015).\n5.16. Silva (Rubus ulmifoliusScoutt.)\nRubus ulmifoliusScoutt., esp\u00e9cie da fam\u00edlia Rosaceae, \u00e9 um arbusto perene nativo da Europa e do Norte de Africa, encontrado em habitats selvagens e cultivados de solos pobres, h\u00famidos e alterados pelo Homem, sendo das primeiras esp\u00e9cies a colonizar baldios (Figura 35) e terrenos de constru\u00e7\u00e3o abandonados. Esta esp\u00e9cie aparece, em Portugal, nas montanhas do norte e centro, em zonas antropofizadas, em detrimento de outras esp\u00e9cies do g\u00e9nero, muitas delas de relevante interesse para a conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema. (Mu\u00f1oz Garmendia et al., 1998; Martins, 2014).\nFigura 35 - Silva (Fonte: autora).\nTradicionalmente, R. ulmifolius \u00e9 considerada uma planta medicinal de interesse relevante, que apresenta propriedades anticatarral, anti-s\u00e9ptica, diur\u00e9tica, anti-infamat\u00f3ria, antioxidante, adstringente e antiespasm\u00f3dica. As decoc\u00e7\u00f5es de bot\u00f5es de flores secas s\u00e3o utilizadas contra a\ndiarreia, dor menstrual, dist\u00farbios da menopausa, doen\u00e7as do f\u00edgado, aftas, gengivite, hipertens\u00e3o e diabetes (Martins et al., 2014). As folhas esmagadas frescas s\u00e3o usadas contra abcessos, fur\u00fanculos e \u00falceras; a decoc\u00e7\u00e3o de folhas \u00e9 usada externamente para a congest\u00e3o ocular, aftas e lavagens vaginais e internamente para a diarreia, hemorr\u00f3idas e inflama\u00e7\u00f5es intestinais (Panizzi et al., 2002); Os rebentos jovens esmagados s\u00e3o aplicados em feridas, picadas de insetos infetadas e espinhas (Akkari et al., 2016).\nEstudos fitoqu\u00edmicos demonstraram que as partes a\u00e9reas de R.uimifoiius cont\u00eam taninos, flavon\u00f3ides (quercetina e kaempferol), \u00e1cidos cafeico e clorog\u00e9nico, \u00e1cidos gordos saturados e insaturados e vitamina C; (Panizzi et al., 2002; Akkari et al., 2016).\nAs a\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas de R u/mifo/ius s\u00e3o atribu\u00eddas aos compostos polifen\u00f3licos biologicamente ativos, tais como os flavon\u00f3ides e os taninos; estudos in vitro mostraram que estes s\u00e3o os principais constituintes qu\u00edmicos respons\u00e1veis pela atividade anti-helm\u00edntica contra Haemonchus contortus (nematode parasita de ruminantes), como constatado pelo modo como \u00e9 afetada a motilidade (capacidade de movimento) do verme e pela inibi\u00e7\u00e3o da incuba\u00e7\u00e3o de ovos (Akkari et al., 2016). A atividade antimicrobiana do extrato de R u/mifo/ius \u00e9 devida \u00e0 presen\u00e7a de taninos, triterpenos, flavon\u00f3ides glucos\u00eddicos e \u00e1cidos fen\u00f3licos. Experi\u00eancias realizadas com triterpenos isolados do extrato metan\u00f3lico de R uimifoiius tiveram um efeito antimicrobiano especificamente em bact\u00e9rias Gram-positivas, Staphyiococcus aureus e Baciiius cereus, pelo contr\u00e1rio, o extrato bruto mostrou uma atividade antimicrobiana mais ampla (Panizzi et al., 2002). Tamb\u00e9m foi verificado que o extrato de R uimifoiius apresenta atividade antibacteriana contra estirpes de Helicobacter\u00eda pyior\u00ed; a rutina isolada (quercetina-3-rutin\u00f3sido) foi o polifenol testado que mostrou maior atividade anti-helicobacteriana contra as estirpes mais virulentas. Estudos realizados sugeriram que os polifen\u00f3is do fruto de R. ulmifolius, a amora, matam a bact\u00e9ria H. pylori porque inativam as bombas i\u00f3nicas, isto \u00e9, enzimas que regulam o fluxo de cati\u00f5es met\u00e1licos de cobre atrav\u00e9s das suas membranas (Martini et al., 2009).\n6.\tConclus\u00e3o\nEsta parte do trabalho desenvolveu-se dentro de uma rela\u00e7\u00e3o triangular cujos v\u00e9rtices s\u00e3o as tradi\u00e7\u00f5es de medicina popular no conselho de Barcelos, as pesquisas cient\u00edficas incidentes sobre as propriedades farmacol\u00f3gicas de diversos exemplares da flora aut\u00f3ctone e a cole\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica do Arboreto de Barcelos. Procurou-se, atrav\u00e9s de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o, ainda que impressiva, \u00e0 frequ\u00eancia do recurso das popula\u00e7\u00f5es \u00e0 chamada medicina\npopular, identificando as esp\u00e9cies vegetais de uso mais relevante e as propriedades farmacol\u00f3gicas que lhes atribuem. Em paralelo, fez-se o recenseamento de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dispon\u00edvel recente sobre algumas das esp\u00e9cies aut\u00f3ctones (tanto herb\u00e1ceas espont\u00e2neas/subespont\u00e2neas, como \u00e1rvores, arbusto e subarbustos) mais frequentes na regi\u00e3o de Barcelos e que s\u00e3o referenciadas no inqu\u00e9rito ou fazem parte da cole\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos, localizadas no seu p\u00f3lo ed\u00e1fico-clim\u00e1tico designado de Atl\u00e2ntico.\nO uso de esp\u00e9cies vegetais para fins medicinais vem dos tempos remotos e ainda hoje se mant\u00e9m. Se, de modo geral, essas pr\u00e1ticas se enraizavam na tradi\u00e7\u00e3o popular, n\u00e3o tinham, contudo, uma justifica\u00e7\u00e3o que fosse para al\u00e9m dessa tradi\u00e7\u00e3o e assentasse em bases cient\u00edficas cred\u00edveis; s\u00e3o tradi\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o s\u00e3o conhecimento. Esta situa\u00e7\u00e3o tem vindo a modificar-se substancialmente e t\u00eam vindo a multiplicar-se as pesquisas sobre as potencialidades farmacol\u00f3gicas das diferentes esp\u00e9cies vegetais; h\u00e1 um interesse crescente pela identifica\u00e7\u00e3o dos respetivos compostos ativos e pelo conhecimento dos seus benef\u00edcios para a sa\u00fade, permitindo o desenvolvimento de terapias de base natural para algumas doen\u00e7as. Como mostra o estudo que aqui se apresenta, muitas plantas s\u00e3o ricas em compostos bioativos com propriedades diversas, com valor farmacol\u00f3gico para a sa\u00fade humana, por exemplo antioxidantes, antibacterianas, diur\u00e9ticas, antiglic\u00e9micas... J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 descabido pensar uma farmacologia de base natural que seja, ainda que provavelmente n\u00e3o de forma generalizada, alternativa \u00e0 farmacologia de base qu\u00edmica. Mas importa n\u00e3o ser demasiado apressado, evitando a tenta\u00e7\u00e3o de tomar como sucesso efetivo aquilo que ainda \u00e9 apenas promessa de sucesso. Se a pesquisa realizada permitiu verificar que algumas propriedades etnofarmacol\u00f3gicas das plantas estudadas s\u00e3o apoiadas por estudos cient\u00edficos realizados, ser\u00e1 necess\u00e1rio continuar a pesquisa, realizando novos estudos que permitam validar/confirmar as eventuais fun\u00e7\u00f5es que se atribuem aos diversos princ\u00edpios bioativos.\nAinda que o interesse maior deste estudo tenha sido o confronto comparativo entre as cren\u00e7as que suportam as pr\u00e1ticas da medicina popular e os resultados que v\u00e3o surgindo dos diferentes estudos cient\u00edficos que se t\u00eam vindo a realizar, com este trabalho pretendi tamb\u00e9m divulgar e valorizar o patrim\u00f3nio natural presente no Arboreto de Barcelos, patrim\u00f3nio importante, para al\u00e9m dos aspetos etnofarmacol\u00f3gicos que foram objeto deste estudo, tanto em termos ecol\u00f3gicos e de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, como em termos paisag\u00edsticos e de manuten\u00e7\u00e3o de um amplo espa\u00e7o verde em meio urbano. As esp\u00e9cies vegetais aqui estudadas encontram-se no Arboreto de Barcelos. Mas est\u00e3o longe de lhe esgotar o patrim\u00f3nio. No futuro seria importante alargar este tipo de estudo sobre todos os esp\u00e9cimes nele presentes, fazendo um levantamento de todas as plantas com potencialidades terap\u00eauticas nele existente.\n7.\tBIBLIOGRAFIA:\n\u2022\tAllahverdiyev, A., Duran, N., Ozguven, M., et al., (2004). Antiviral activity of the volatile oils of Melissa officinalis L. against Herpes simplex virus type-2. Phytomedicine 11, pp. 657-661.\n\u2022\tAtaee R., Falahati A., Ebrahimzadeh M.A., Shokrzadeh M. (2016). Anticonvulsant activities of Sambucus nigra. European Review for Medical and Pharmacological Sciences, pp. 3123-3126.\n\u2022\tAires A., Marrinhas E., Carvalho R., Dias C., Saavedra M. J. (2016). Phytochemical Composition and Antibacterial Activity of Hydroalcoholic Extracts of Pterospartum tridentatum and Mentha puiegium against Staphylococcus aureus Isolates; BioMed Research International, 11 pages.\n\u2022\tAkkari H., Hajajia S., B'chirb F., Rekikc M.and Gharbia M.; (2016). Correlation of polyphenolic content with radical-scavenging capacityand anthelmintic effects of Rubus ulmifolius (Rosaceae) againstHaemonchus contortus. Veterinary Parasitology 221 pp 46-53.\n\u2022\tAltinyay, Q, S\u00fcntar, I., Altun., L., Kele\u00a7 H., Akkol, E. K., (2016). Phytochemical and biological studies on Ainus glutinosa subsp. glutinosa, A. orientalis var. orientalis and A. orientalis var. pubescens leaves. Journal of Ethnopharmacoiogy, 192, pp 148-160.\n\u2022\tAltinyay Q., Eryilmaz, M, Yazgan, A.N., Yilmaz B. Sever, Altun, M.L. (2015). Antimicrobial activity of some Ainus species European. Review for Medical and Pharmacological Sciences, 19 pp. 46714674.\n\u2022\tArgyropoulos, D., M\u00fcller, J. (2014). Changes of essential oil content and composition during convective drying of lemon balm (Melissa officinalis L.). Ind.Crops Prod. 52, pp.118-124.\n\u2022\tAzmir J., I. S. M. Zaidul, M. M. Rahman, K. M. Sharif, A. Mohamed, F. Sahena, M. H. A. Jahurul, K. Ghafoor, N. A. N. Norulaini, A. K. M. Omar. (2013). \u201cTechniques for extraction of bioactive compounds from plant materials: A review,\u201d J. Food Eng., 117, 4, pp.426-436.\n\u2022\tArrebola ML, Navarro MC, Jimenez J, Ocana FA. (1994). Yield and composition of the essential oil of Thymus serpyiioidessubsp. serpyiioides. Phytochemistry36: pp. 67-72.\n\u2022\tArokiyaraj, S.; Balamurugan R.; Augustian, P. (2011). Antihyperglycemic effect of Hypericum perforatum ethyl acetate extract on streptozotocin-induced diabetic rats. Asian Pacific Journal of Tropical Biomedicine, v.1, n.5, pp. 386-390.\n\u2022\tAwad, R., Muhammad, A., Durst, T., et al., (2009). Bioassay-guided fractionation of lemon balm (Melissa officinalis L.) usingan in vitro measure of GABA transaminase activity. Phytother. Res. 23, pp. 1075-1081.\n\u2022\tBarros L. , Due\u00f1as M, Carvalho AM, Ferreira IC, Santos-Buelga C. (2012). Characterization of phenolic compounds in flowers of wild medicinal plants from Northeastern Portugal. Food Chem Toxicol. 50 pp. 1576-1582.\n\u2022\tBarros, L., Cabrita, L., Vilas Boas, M., Carvalho, A.M., Ferreira, I.C.F.R. (2011). Chemical, biochemical and electrochemical assays to evaluate phytochemicals and antioxidant activity of wild plants. Food Chemistry, 127, pp. 1600-1608.\n\u2022\tBaser, K.H.C. 1995. A manual on the essential oil industry (K Silva, Ed.). United Nations Industrial Devepolment Organization, Viena.\n\u2022\tBauer, K., Garbe, D., e Surburg, H. (2001). Common fragrance and flavor materials: preparation and uses. 4th ed. WHey-VHC, Weinheim.\n\u2022\tBernhoft, A., (2010). A brief review on bioactive compounds in plants. In Bernhoft, A., (Ed), (2010), Bioactive compounds in plants - benefits and risks for man and animals. National Veterinary Institute &amp; Committee for Information and Research in Geomedicine, Oslo.\n\u2022\tBehnke, K.; Jensen, G.S.; Graubaum, H.J.; Gruenwald, J. (2002). Hypericum perforatum versus fluoxetine in the treatment of mild to moderate depression. Advances in Therapy, v.19, n.1, pp. 4352.\n\u2022\tBrkanac S. R., Geri, M., Gajski G., Vujcic V., Garaj-Vrhovac, V., Kremer, D., Domijan, Ana-Marija (2015), Toxicity and antioxidant capacity of Frangula alnus Mill. bark and its active component emodin. Regulatory Toxicology and Pharmacology 73, pp. 923 e 929.\n\u2022\tCaniova, A., Brandsteterova, E., (2001). HPLC analysis of phenolic acids in Melissa officinalis. JournalLiq.Chrom.Rel.Technol. 24, pp. 2647-2659.\n\u2022\tCao, H., Chen, X., Jassbi, A. R., Xiao, J., (2015). Microbial biotransformation of bioactive flavonoids. Biotechnol. Adv. 33, pp.214-223.\n\u2022\tCases, J., Ibarra, A., Feuillere, N., et al., (2011). Pilot trial of Melissa officinalis L. leaf Extract in the treatment of volunteers suffering from mild-to-moderate anxiety disorders and sleep disturbances. Med. J. Nutr. Metab. 4, pp. 211-218.\n\u2022\tCastroviejo, S., Aedo, C., Benedi, C., La\u00ednz, M., Mu\u00f1oz Garmendia, F., Nieto Feliner, G., Paiva, J., (Eds), (1997). Flora ib\u00e9rica 8. Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tCastroviejo, S., Aedo, C., Cirujano, S., La\u00ednz, M., Montserrat, P., Morales, R., Mu\u00f1oz Garmendia, F., Navarro, C., Paiva, J., Soriano, C. (Eds.), (1993). Flora ib\u00e9rica 3. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tCastriviejo, S., Aedo, C., G\u00f3mez Campo, La\u00ednz, M., Monserrat, P., Mu\u00f1oz Garmendia, F., Nieto Feliner, G., Rico, E., Talavera, S., Villar (Jaca), L., (Eds), (1993). Flora ib\u00e9rica 4. Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tCastroviejo, S., Lainz, L., L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, G., Montserrat, P., Mu\u00f1oz Garmendia, F., Paiva, J., Villar, L., (Eds), (1990). Flora ib\u00e9rica 2. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC, Madrid.\n\u2022\tChaabane, F., Boubaker, J., Loussaif, A., Neffati A., Kilani-Jaziri S., Ghedira, K. and Chekir-Ghedira, L. (2012). Antioxidant, genotoxic and antigenotoxic activities of daphne gnidium leaf extracts, BMC Complementary and Alternative Medicine 12:153.\n\u2022\tChaabane F., Mustapha N., Mokdad-Bzeouich I., Sassi A., Kilani-Jaziri S., Franca, Marie-Genevi\u00e8ve D., Michalet S., Fathallah M., Krifa M., Ghedira K., Chekir-Ghedira L. (2016). In vitro and in vivo antimelanoma effects of Daphne gnidium aqueous extract via activation of the immune system. Tumor Biol. 37, pp. 6511-6517.\n\u2022\tCiocan I. e Bara I. (2007) \u201cPlant products as antimicrobial agents\u201d. Anaieie Stiintifice ale UniversitatiiAlexandru Ioan Cuza, Tomul VIII, 151- 156.\n\u2022\tCoelho M. T., Gon\u00e7alves J. C., Alves V., Martins M. M. (2011). \u201cAntioxidant activity and phenolic content of extracts from different Pterospartum tridentatum populations growing in Portugal\u201d Procedia Food Sci, 1, 1454-1458.\n\u2022\tCordell, G.A., Quinn-beattie, M.L., e Farnsworth, N.R. (2001). The Potential of Alkaloids in Drug Discovery. Phytotherapy research 15: 183-205.\n\u2022\tCowen M.M. (1999). \u201cPlant products as antimicrobial agents\u201d. Clinical Microbiology Reviews, 12 (4): 564-582.\n\u2022\tCroteau, R., Kutchan, T.M., Lewis, N.G. (2000). Natural products (secondary metabolites). In: Buchanan, B, Gru\u00edssem, W, Jones, R. (Eds.).\n\u2022\tCastleman M., (2001). The New Healing Herbs: The Classic Guide to Nature's Best Medicines Featuring the Top 100 Time-Tested Herbs. Emmaus, PA: Rodale Press.\n\u2022\tCunha A. Proen\u00e7a da, Roque, O.R., (2005). Compostos Fen\u00f3licos: Caracter\u00edsticas e Origem Biossintetica in: Proen\u00e7a da Cunha, A. (Coor.); Farmacognosia e Fitoqu\u00edmica, pp 211-224; Ed. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian; Lisboa.\n\u2022\tCunha A. Proen\u00e7a da, Roque, Odete Rodrigues (2011). Plantas medicinais da Farmacopeia Portuguesa- Constituintes, Controlo, Farmacologia e Utiliza\u00e7\u00e3o. Ed. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian; Lisboa.\n\u2022\tCunha A. Proen\u00e7a da, Ribeiro, Jos\u00e9 Alves, Roque, Odete Rodrigues (2014). Plantas Arom\u00e1ticas em Portugal- caracteriza\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00f5es, Ed. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian; Lisboa.\n\u2022\tCunha A. Proen\u00e7a da, (2014). Farmacognosia e Fitoqu\u00edmica, Ed. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian; Lisboa.\n\u2022\tDaneshmand P., Saliminejad K., Shasaltaneh M. D. M., Kamali K., Riazi G. H., Nazari R., Azimzadeh P. and Khorshid H. R. K. (2016) Neuroprotective Effects of Herbal Extract (Rosa canina, Tanacetum\nvulgare and Urtica dioica} on Rat Model of Sporadic Alzheimer\u2019s Disease. Avicenna Journal of Medical Biotechnology. Vol. 8, N\u00b0 3, July-September 2016.\n\u2022\tDevesa, A., Gonzalo, R., Herrero, A., (Eds), (2007). Flora ib\u00e9rica 15. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC, Madrid.\n\u2022\tDziato M., Mierziak, J., Korzun U., Preisner M., Szopa J. and Kulma, A. (2016). The Potential of Plant Phenolics in Prevention and Therapy of Skin Disorders. in internacional Journal Of Molecular Sciencs.\n\u2022\tDoughari J. H. (2012). Phytochemicals: Extraction Methods, Basic Structures and Mode of Action as; Potential Chemotherapeutic Agents. Phytochemicais - A Global Perspective of Their Role in Nutrition and Health, Dr Venketeshwer Rao (Ed.).\n\u2022\tDudareva, N., Pichersky, E. (2000). Biochemical and molecular genetic aspects of floral scent. Plant Physiology 122 (3), 627-633.\n\u2022\tEL-Sakhawy, F.S.; EL-Tantawy, M.E.; Ross, S.A. &amp; EL-Sohly, M.A. (1998). Composition and antimicrobial activity of the essential oil of Murraya exotica L.. Flavour and Fragrance Journal, Indianapolis, v.13, pp. 59-62.\n\u2022\tFeli\u00fa-Hemmelmann, K., Monsalve, F., Rivera, C. (2013). Melissa officinalis and Passifiora caeruiea infusion as physiological stress decreaser. I nt. J.Ciin. Exp. Med. 6, 444.\n\u2022\tFerreira S., Gil N., Queiroz J. A., Duarte A. P., Domingues F. C. (2010). \u201cBioethanol from the Portuguese forest residue Pterospartum tridentaturman evaluation of pretreatment strategy for enzymatic saccharification and sugars fermentation,\u201d Bioresour. Techno/., 101, 20, pp. 7797-7803.\n\u2022\tFerreira, F. M., Dinis, L. T., Azedo, P., Galhano, C. I. C., Sim\u00f5es, A., Cardoso, S. M., Ros\u00e1rio, M., Domingues, M., Pereira, O. R., Palmeira, C. M. &amp; Peixoto, F. P. (2012). Antioxidant capacity and toxicological evaluation of Pterospartum tridentatum flower extracts. CyTA - Journal of Food 10 (2): 92-102.\n\u2022\tFerreira, F. M., Peixoto, F., Nunes, E., Sena, C., Sei\u00e7a, R. &amp; Santos, M. S. (2010). MitoTeas: Vaccinium myrtillus and Geranium robertianum decoctions improve diabetic Goto-Kakizaki rats hepatic mitochondrial oxidative phosphorylation. Biochimica et Biophysica Acta (BBA) - Bioenergetics 1797, Supplement (0): pp. 79-80.\n\u2022\tFriedman M, Henika PR, Mandrell RE. (2002). Bactericidal activities of plant essential oils and some of their isolated constituents against Campylobacter jejuni, Escherichia coii, Listeria monocytogenes, and Salmonella enterica. J Food Prot 65:1545-60.\n\u2022\tFr\u00e9d\u00e9rich M., Marcowycz A., Cieckiewicz E., M\u00e9galizzi V., Angenot L., Kiss R. (2009). In Vitro Anticancer Potential of Tree Extracts from the Walloon Region Forest. Planta Med75: 1634-1637.\n\u2022\tFonseca, D. F. S., Salvador, \u00c2. C., Santos S. A. O., Vilela Carla, Freire C. S. R., Silvestre A. J. D., and Rocha S\u00edlvia M. (2015). Bioactive Phytochemicals from Wild Arbutus unedo L. Berries from Different Locations in Portugal: Quantification of Lipophilic Components. International Journal of Molecular Sciences, 16, pp. 14194-14209.\n\u2022\tGarc\u00eda-Risco MR, V\u00e1zquez E, Sheldon J, Steinmann E, Riebesehl N, Fornari T, Reglero G, (2015). Supercritical fluid extraction of heather (Caiiuna vulgaris) and evaluation of anti-hepatitis C virus activity of the extracts. Virus Research 198, pp. 9-14.\n\u2022\tGoun E. A., Petrichenko V.M., Solodnikov S.U., Suhinina T.V., Kline Martin A., Cunningham G., Nguyen Chi, Miles H.(2002). Anticancer and antithrombin activity of Russian plants. Journal of Ethnopharmacoiogy 81 pp. 337-342.\n\u2022\tGreeson, J.M.; Sanford, B.; Monti, D.A. (2001). St. John's wort (Hypericum perforatum): a review of the current pharmacological, toxicological, and clinical literature. Psychopharmacology, v.153, n.4, pp. 402-414.\n\u2022\tGrosso, A. C., Costa M. M., Gan\u00e7o L., Pereira A. L,. Teixeira G., Lavado J. M. G , Figueiredo A. C. Barroso J. G., Pedro L. G. (2007). Composi\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial de Pterospartum tridentatum crescido em Portugal. Food Chemistry Volume 102, Issue 4, pp. 1083-1088.\n\u2022\tGuimar\u00e3es, R., Barros L, Duenas Montserrat, Calhelha R. C., Carvalho, Ana Maria, Santos-Buelga, C., Queiroz, M. J. R.P. e Ferreira, I. C.F.R. (2013). Nutrients, phytochemicals and bioactivity of wild Roman chamomile: A comparison between the herb and its preparations. J. Food Chemistry 136, pp. 718-725.\n\u2022\tGuimar\u00e3es, R.; Barros, L.; Due\u00f1as, Montserrat; Carvalho, A. M.; Santos-Buelga, C.; Queiroz, M. J. R.P.; Ferreira, I. C.F.R. (2012). Infus\u00e3o e decoc\u00e7\u00e3o da camomila romana silvestre s\u00e3o fontes de antioxidantes: caracteriza\u00e7\u00e3o do seu perfil fen\u00f3lico. In 11\u00b0 Encontro Nacional de Qu\u00edmica dos Alimentos. Bragan\u00e7a.\n\u2022\tHelander, I.M.; Alakomi, H.L.; Latva-Kala, K.; Mattila-Sandholm, T.; Pol, I.; Smid, E.J.; Gorris, L.G.M.; Von Wright, A. (1998). Characterization of the action of selected essential oil components on Gramnegative bacteria. J. Agrio. Food. Chem, 46, pp. 3590-3595.\n\u2022\tHoletz FB, Pessini G. L, Sanches NR, Cortez D.A. (2002). Screening of some plants used in the Brazilian folk medicine for the treatment of infectious diseases. Mem Inst Oswaido Cruz.; vol. 97(7) pp.1027-1031.\n\u2022\tHussain, S.; Ansari, Z.H.; Arif, M. (2009). Hyperforin: a lead for antidepressants. International Journal of Health Research, v.2, n.1, pp.15-22.\n\u2022\tImbern_on-Moya, A., Burgos, F., Vargas-Laguna, E., Fernandez-Cogolludo, e., Aguilar-Martinez, A., Gallego-Valdes, M. A. (2016). Pemphigus fo/iaceus associated with Hypericum perforatum. Case Report Madrid, Spain.\n\u2022\tJandaghia P., Noroozia, M., Ardalanib, H., Alipourca M. (2016) Lemon balm: A promising herbal therapy for patients with borderlinehyperlipidemia \u2014 A randomized double-blind placebo-controlled clinical trial. Journal Compiementay Therapies in Medicine pp. 136- 140.\n\u2022\tJim\u00e9nez S., Gasc\u00f3n S., Luquin A., Laguna M., Ancin- Azpilicueta C., Rodr\u00edguez-Yoldi M. J. (2016). Rosa canina Extracts Have Antiproliferative and Antioxidant Effects on Caco-2 Human Colon Cancer. Pios one.\n\u2022\tKarioti, A.; Bilia, A. R. (2010). Hypericins as potential leads for new therapeutics. International Journal of Molecular Sciences, v.11, n.2, pp. 562-594.\n\u2022\tKazemian H., Ghafourian, S., Heidar, H., Amiri, P., Yamchi, J. K., Shavalipour, A., Houri, H., Maleki, A. and Sadeghifard, N.. (2015). Antibacterial, anti-swarming and anti-biofilm formation activities of Chamaemeium nobiie against Pseudomonas aeruginosa. Revista da Sociedade Brasileira de Medicina Tropical 48 (4): 432-436.\n\u2022\tKivcak, B., Mert, T., Ertabaklar, H., Balcioglu, C., Toz, S. O. (2009). In vitro Activity of Arbutus unedo Against Leishmania tropica Promastigotes, T\u00fcrkiye Parazitoloji Dergisi, 33 (2): 114 -115.\n\u2022\tKeser, S., Celik, S., Turkoglu, S., Yilmaz, O., Turkoglu, I. (2014). The investigation of some bioactive compounds and antioxidant properties of hawthorn (Crataegus monogyna subsp. monogyna Jacq), J Intercult Ethnopharmacol Apr-Jun 2014 \u2022 Vol 3.\n\u2022\tKubin, A.; Wierrani, F.; Burner, U.; Alth, G.; Cr\u00fcnberger, W. (2005). Hypericin - the facts about a controversial agent. Current Pharmaceutical Design, v.11, n.2, pp. 233-253.\n\u2022\tKumar, Shashank and Abhay K. Pandey (2013). Chemistry and Biological Activities of Flavonoids: An Overview, The Scientific World Journal.\n\u2022\tLagouri V, Blekas G, Tsimidou M, Kokkini S, Boskou D. (1993). Composition and antioxidant activity of essential oils fromoregano plants grownwild in Greece. Zeitschrift fur Lebensmittel- Untersuchung und -Forschung 197:20-3.\n\u2022\tLangenheim, J.H. (1994). Higher plant terpenoids: a phytocentric overview of their ecological roles. Journal of Chemical Ecology 20(6): pp. 1223-1280.\n\u2022\tLima, I. d. S. (2009). Estudos de metabolismo in vitro de extractos aquosos de S\u00e3o Roberto, Geranium robertianum: aplica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas na doen\u00e7a de Alzheimer. In Departamento de Qu\u00edmica e bioqu\u00edmica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Universidade de Lisboa Faculdade de Ci\u00eancias.\n\u2022\tLopez Jornet, P. e Aznar-Cayuela, C.. (2016). Efficacy of topical chamomile management vs. placebo in patients with oral lichen planus: a randomized double-blind study. Journal of the European Academy of Dermatology and Venereology 30.10 (2016): 1783-1786.\n\u2022\tLorenza, P., Heinricha M., Garcia-Kauferc M., Grunewaldc F., Messerschmidta S., Herrickb A., Gruberb K., Beckmannb C., Knoedlera M., Huberc R., Steinbornc C., Stintzinga F. C., Gr\u00fcndemannc C. (2016). Constituents from oak bark (Quercus robur L.) inhibit degranulation and allergic mediator release from basophils and mast cells in vitro. Journal of Ethnopharmacology 194 pp.642-650.\n\u2022\tLozes A., Boccalon, H. (1984). Double blind study of Ruscus extract: venous plethysmographic results in man. InterAngiof, 3:95-98.\n\u2022\tLouren\u00e7o, J., Almeida, J.D., Clamote, F., Pereira, A.J., Porto, M., Aguiar, C., Carapeto, A., Silveira, P., et al. (2016). Chamaeme/um nobi/e (L.) All. - mapa de distribui\u00e7\u00e3o. Flora-On: Flora de Portugal Interactiva, Sociedade Portuguesa de Bot\u00e2nica. http://www.flora-on.pt/#wChamaemelum+nobile. Consulta realizada em 8/07/2016.\n\u2022\tMacKay D., (2001). Hemorrhoids and Varicose Veins: A Review of Treatment Options; ND Candidate Alternative Medicine Review - Volume 6, Number 2, Page 137.\n\u2022\tMartini S., D'Addario C., Colacevich A., Focardi S., Borghinic F., Santucci A., Figura N., Rossi C. (2009). Antimicrobial activity against Helicobacter pylori strains and antioxidant properties of blackberry leaves (Rubus uimifoiius) and isolated compounds. International Journal of Antimicrobial Agents 34 pp.50-59.\n\u2022\tMartins, V. M. R.; Coimbra, M. A. (2010) Polysaccharide composition of Fraxinus angustifoiia leave infusions. In The 25th International Carbohydrate Symposium, T\u00f3quio.\n\u2022\tMartins A., Barros L., Carvalho A. M., Santos-Buelga C., Fernandes I. P., Barreiro F. and Ferreira I. C. F. R.(2014); Phenolic extracts of Rubus uimifoiius Schott flowers: characterization, microencapsulation and incorporation into yogurts as nutraceutical sources. Food Funct, The Royal Society of Chemistry, 5, 1091-1100.\n\u2022\tMencherini, T., Picerno, P., Scesa, C., Aquino, R. (2007). Triterpene, Antioxidante, and Antimicrobial Compounds from Melissa officinalis. Journal of Natural Products, 70: 1889-1894.\n\u2022\tMenkovic, N., Savikin, K., Tasic, S., Zdunic, G., Stesevic, D., Milosavljevic, S., Vincek, D., (2011). Ethnobotanical study on traditional uses of wild medicinal plants in Prokletije Mountains (Montenegro). Journal of Ethnopharmacoiogy 133, pp. 97-107.\n\u2022\tMedjahed Z, Atmani-Kilani D., Fauconnier Marie-Laure, Richard G, Atmani D., (2016) Hepatoprotective and antidiabetic activities of Fraxinus angustifolia Vahl extracts in animal models:\ncharacterization by high performance liquid chromatography analysis. Turkish Journal of Medical Sciences.\n\u2022\tMeftahizade, H., Lotfi, M., Moradkhani, H., (2010). Optimization of micropropagation and establishment of cell suspension culture in Melissa officinalis L. Afr. J. Biotechnol. 9, 4314-4321.\n\u2022\tMiguel, M. G. 1, Faleiro, M. L., Guerreiro, A. C. 1 and Antunes, M. D. (2014). Arbutus unedo L.: Chemical and Biological Properties. Molecules, 19, 15799-15823.\n\u2022\tMimica-Dukic, N., Bozin, B., Sokovic, M., et al., (2004). Antimicrobial and antioxidante activities of Melissa officinalis L. (Lamiaceae) essential oil. J. Agric. FoodChem. 52, 2485-2489.\n\u2022\tMiskovsky, P. (2002). Hypericin - a new antiviral and antitumor photosensitizer: mechanism of action and interaction with biological macromolecules. Current Drug Targets, v.3, n.1, pp.55-84.\n\u2022\tMohanasundari, M.; Sethupathy, S.; Sabesan, M., (2006). The effect of Hypericum perforatum extract against the neurochemical and behavioural changes induced by 1-methyl- neurochemical and behavioural 4-phenyl-1,2,3,6-tetrahydropyridine (MPTP) in mice. Indian Journal of Pharmacology, v.38, n.4, pp. 266-270.\n\u2022\tMolina, M., Pardo-De-Santayana, M., Aceituno, L., Morales, R. e Trad\u00edo, J. (2011). Fruit production of strawberry tree (Arbutus unedo L.) in two Spanish forests. Forestry 84: 419-429\n\u2022\tMoradkhani, H., Sargsyan, E., Bibak, H.,et al. (2010). Melissa officinalis L., a valuable medicine plant: a review. J. Med. Plants Res. 4, 2753-2759.\n\u2022\tMorales, R., Quintanar, A., Cabezas, F., A.J. Pujadas, A. J., Cirujano, S., (Eds), (2010). Flora ib\u00e9rica\n12.\tReal Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC, Madrid.\n\u2022\tMoulaoui K., Caddeo C., Manca M. L., Castangia I., Valenti D., Escribano E., Atmani D., Fadda A. M., Manconi M. (2015). Identification and nanoentrapment of polyphenolic phytocomplex from Fraxinus angustifoiia'. In vitro and in vivo wound healing potential. European Journal of Medicinal Chemistry 89, 179e188).\n\u2022\tM\u00fcller K., Ziereis K., Paper D. H. (1998). Hex aquifohium: Protection Against Enzymatic and Non-Enzymatic Lipid Peroxidation. Planta Medica 64, 536-540.\n\u2022\tMulvihill EE, Huff MW. (2010). Antiatherogenic properties of flavonoids: Implications for cardiovascular health. Can J Cardiol;26 (Suppl A):17A-21A.\n\u2022\tMu\u00f1oz Garmendia, F., Navarro, C., (Eds), (1998). Flora ib\u00e9rica 6. Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tMu\u00f1oz Garmendia, F., Navarro,C., Quintanar, A., Buira, A., (Eds), (2015). Flora ib\u00e9rica 9. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC, Madrid.\n\u2022\tNabavi, SF, Habtemariam S, Ahmed, T, Sureda, A, Daglia, M, Sobarzo-S\u00e1nchez E, Nabavi SM. (2015). Polyphenolic Composition of Crataegus monogyna Jacq.: From Chemistry to Medical Applications. Nutrients. 7(9): 7708-28.\n\u2022\tNahar L., Russell W., Middleton M., Shoeb, M., Sarker S. D. (2005). Antioxidant phenylacetic acid derivatives from the seeds of Hex aquifoiium. Acta Pham 55, pp. 187-193.\n\u2022\tNeagu, E., Paun, G., Moroeanu, V. &amp; Radu, G. L. (2010). Evaluation of antioxidant capacity of Geranium robertianum extracts. Revue Roumaine de Chimie 6(55): 321-325.\n\u2022\tNeves, J. M., Matos, C., Moutinho, C., et al., (2009). Ethnopharmacological notes about ancient uses of medicinal plants in Tras-os-Montes (northern of Portugal). Journal Ethnopharmacoi. 124(2), 270-283.\n\u2022\tNewman, D.J.; Cragg, G.M. (2010). Natural products as sources of new drugs over the 30 years from 1981 to 2010. Journal of Natural Products, v.75, n.3, pp. 311-335.\n\u2022\tNoronha, J. (2001). Metabolitos secund\u00e1rios do fruto de Arbutus unedo L. (Medronho). Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Qu\u00edmica. Universidade Nova de Lisboa - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Lisboa\n\u2022\tOliveira, I., Pinho, P G., Malheiro, R., Baptista, P., Pereira, J. A. (2011). Volatile profile of Arbutus unedo L. fruits through ripening stage. Food Chemistry, 128, 667-673.\n\u2022\tOliveira, I., Baptista, P., Bento, A., Pereira, J. A. (2011). Arbutus unedo L. and its benefits on human health. Journal of Food and Nutrition Research, 50(2), 73-85.\n\u2022\tOlejnik A., Olkowicz M., Kowalska K., Rychlik J., Dembczyn'ski R., Myszka K., Juzwa W., Biatas W., Moyer M. P. (2016). Gastrointestinal digested Sambucus nigra L. fruit extract protects in vitro cultured human colon cells against oxidative stress. Food Chemistry 197, 648-657.\n\u2022\tOrcic, D.Z.; Mimica-Dukic, N.M.; Franciskovic, M.M.; Petrovic, S.S.; Jovin, E.D. (2011). Antioxidant activity relationship of phenolic compounds in Hypericum perforatum L.. Chemistry Central Journal, v.5, n.34, pp. 34-41.\n\u2022\tPanahi Y., Akhavan A., Sahebkar, A., Hosseini S. M., Mohsen A. T., Hossein, Sharif M. R., Imani S. (2014). Investigation of the effectiveness of Syzygium aromaticum, Lavandula angustifoiia and Geranium robertianum essential oils in the treatment of acute external otitis: A comparative trial with ciprofloxacin. Journal of Microbiology, Immunology and infection 47, pp. 211 e 216.\n\u2022\tPatocka, J. (2003). The chemistry, pharmacology, and toxicology of the biologically active constituents of the herb Hypericum perforatum L. Journal of Applied Biomedicine, v.1, n.2, pp.6170.\n\u2022\tPanizzi L., Caponi C., Catalano S., Cioni P.L., Morelli I. (2002). In vitro antimicrobial activity of extracts and isolated constituents of Rubus uimifoiius. Journal of Ethnopharmaco/ogy 79, pp. 165168.\n\u2022\tPinela J., Barros L., Carvalho A. M., Ferreira I. C.F.R. (2011). Influence of the drying method in the antioxidant potential and chemical composition of four shrubby flowering plants from the tribe Genisteae (Fabaceae). Food and Chemical Toxicology 49, pp. 2983-2989.\n\u2022\tPferschy-Wenzig Eva-Maria, Bauer Rudolf (2015). The relevance of pharmacognosy in pharmacological research on herbal medicinal products. Epilepsy &amp; Behavior 52 : 344-362.\n\u2022\tRedvers A, Laugharne R, Kanagaratnam G, Srinivasan G. (2001). Howmany patients self-medicate with St John's wort? Psychiatr Bull.; 25: 254-6.\n\u2022\tRibeiro, J. A. (2003). Patrim\u00f3nio flor\u00edstico duriense Plantas Bravias, Comest\u00edveis ou Condimentares e fruteiras silvestres. Estudos &amp; Documentos, Douro volume 8, n\u00famero 16.\n\u2022\tRico, E., Crespo. M. B., Quintanar, A., Herrero, A., Aedo, C., (Eds), (2013). Flora ib\u00e9rica 20. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC, Madrid.\n\u2022\tRoman I, St\u00e3nil\u00e3 A, St\u00e3nil\u00e3 S. (2013). Bioactive compounds and antioxidant activity of Rosa canina L. biotypes from spontaneous flora of Transylvania. Chem Cent J, 7: 73.\n\u2022\tRubi\u00f3 L., M.-J. Motilva, M.-P. Romero (2013). \u201cRecent advances in biologically active compounds in herbs and spices: a review of the most effective antioxidant and anti-inflammatory active principles,\u201d Crit. Rev. Food Sei. Nutr., 53, 9, 943-953.\n\u2022\tRusso, E.; Scicchitano, F.; Whalley, B.J.; Mazzitello, C.; Ciriaco, M.; Esposito, S.; Patan\u00e8, M.; Upton, R.; Pugliese, M.; Chimirri, S.; Mammi, M.; Palleria, C.; de Sarro, G.B. (2013). Hypericum perforatum: Pharmacokinetic, Mechanism of Action, Tolerability, and Clinical Drug-Drug Interactions. Phytotherapy Research.\n\u2022\tSadowska B., Paszkiewicz M., Pods\u00e7dek A., Redzynia M. and R\u00f3zalska B. (2014). Vaccinium myrtiiius leaves and Franguia alnus bark derived extracts as potential antistaphylococcal agents. Actabp Biochimic Poionic, Vol. 61, N\u00b01/2014, 163-169.\n\u2022\tSadraei, H., Ghannadi, A., Malekshahi, K., (2003). Relaxant effect of essential oil of Melissa officinalis and citral on rat ileum contractions. Fitoterapia74, pp. 445-452.\n\u2022\tSannaa G., Farcia P., Busoneraa B., Murgiab G., La Collaa P. and Gilibertia G. (2015). Antiviral properties from plants of the Mediterranean flora. Natural Product Research, 5 Vol. 29, No. 22, 2065-2070.\n\u2022\tSadeghi H., Hosseinzadeh S., Touri M. A., Ghavamzadeh M., Barmak M. J., Moslem Sayahi; (2016). Hepatoprotective effect of Rosa canina fruit extract against carbon tetrachloride induced hepatotoxicity in rat. Avicenna Journal Phytomedicine (AJP), Vol. 6, No. 2, Mar-Apr 2016.\n\u2022\tSaric, S. and Sivamani R. K. (2016). Review Polyphenols and Sunburn. I nt. J. Mol. Sci. 17, 1521;\n\u2022\tSantos, S. F., Catarino, M. D., Marcos, M., Ferreira, F. M., Sobral, A. J. F. N. &amp; Cardoso, S. M. (2011). Antioxidant proprieties of Geranium robertianum L.. European Journal of Clinical Investigation. 62.\n\u2022\tShakeri, A., Sahebkar, A., and Javadi B..(2016). \"Melissa officinalis L.-A review of its traditional uses, phytochemistry and pharmacology.\" Journal of ethnopharmacoiogy 188: pp. 204-228.\n\u2022\tSidor A., Gramza-Michatowska A. (2015). Advanced research on the antioxidant and health benefit of elderberry (Sambucus nigra} in food - a review. Journal of functional foods 18, 941-958.\n\u2022\tSilva, B.A., Ferreres, F.; Malva, J.; Dias, A.C.P. (2005). Phytochemical and antioxidant characterization of Hypericum perforatum alcoholic extracts. Food 606 Rev. Bras. Pl. Med, Campinas, v.16, n.3, pp. 593-606.\n\u2022\tSchnitzler, P., Schuhmacher, A., Astani, A., et al., (2008). Melissa officinalis oil affects infectivity of enveloped herpesviruses. Phytomedicine 15, pp.734-740.\n\u2022\tSrivastava, A. and Shivanandappa T. (2006). Hepatoprotective effect of the aqueous extract of the roots of Decalepis hamiltonii against ethanol-induced oxidative stress in rats. Hepatol Res, 35: 267275.\n\u2022\tSrivastava, J. K., Shankar, E., &amp; Gupta, S. (2010). Chamomile: A herbal medicine of the past with a bright future (Review). Molecular Medicine Reports, 1; 3, (6) 895-901.\n\u2022\tSchultes, R.E. (1987). Common fragrance and flavor materials: preparation, properties and uses. Economic Botany 2.\n\u2022\tTaghizadeh M, Rashidi AA, Taherian AA, Vakili Z, Sajad Sajadian M, Ghardashi M. (2016). Antidiabetic and Antihyperlipidemic Effects of Ethanol Extract of Rosa canina L. fruit on Diabetic Rats: An Experimental Study With Histopathological Evaluations. ComplementaryAitern Med..\n\u2022\tTalavera, S., Aedo, C., Castriviejo, S., Herrero, A., Romero Zarco, C., S\u00e1ez, L., Salgueiro, F. J., Velayos, M., (Eds). (2000). Flora ib\u00e9rica 7 (II). Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tTalavera, S., Aedo, C., Castriviejo, S., Romero Zarco, C., S\u00e1ez, L., Salgueiro, F. J., Velayos, M., (Eds), (1999). Flora ib\u00e9rica 7 (I). Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid.\n\u2022\tTalavera, S., Andr\u00e9s, C., Arista, M., Fern\u00e1ndez Piedra, M. P., Gallego, M. J., Ortiz, P. L., Romero Zarco, C., Salgueiro, F. J., Dilvestre, S., Quintanar, A., (Eds), (2012). Flora ib\u00e9rica 11. Real Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C., Madrid\n\u2022\tTapas, A. R.; Sakarkar, D. M.; Kakde, R. B.; (2008). Flavonoids as Nutraceutical: A Review. Tropica/ Journal of Pharmaceutical Research; 7 (3): 1089-1099.\n\u2022\tTiaz, L., Zeiger, E., (2006). Secondary metabolites and plant defense. In: Plant Physiology, 4th ed. Sinauer Associates, Inc., Sunderland, Massachusetts, pp. 283-308 (Chapter 13).\n\u2022\tTaylor, A.A., (2001). Pathophysiology of hypertension and endothelial dysfunction in patients with diabetes mellitus. Endocrinology and Metabolism Clinics of North America 30, 983-997.\n\u2022\tThimmappa, R., Geisler, K., Louveau, T., et al., (2014). Triterpene biosynthesis in plants. Annu. Rev. Plant Biol., 65, 225-257.\n\u2022\tTofts R. J., (2004). Geranium robertianum L., Journal of Ecology 92, pp. 537-555.\n\u2022\tTongnuanchan P1, Benjakul S. (2014). Essential oils: extraction, bioactivities, and their uses for food preservation. J Food Sei.; 79 (7):R1231-49.\n\u2022\tVan Gurp, G.; Meterissian, G.B.; Haiek, L.N.; Mccusker, J.; Bellavance, F. (2002). St John's Wort or sertraline? Randomized controlled trial in primary car. Canadian Family Physician, v.48, n.5, pp.905912.\n\u2022\tVeldhuizen EJA, Tjeerdsma-van Bokhoven JLM, Zweijtzer C, Burt SA, Haagsman HP. (2006). Structural requirements for the antimicrobial activity of carvacrol. J Agric Food Chem 54: pp.18741879.\n\u2022\tViveiro, A. A. et Diniz, R. E. S. (2009). Atividades de campo no ensino das ci\u00eancias e na educa\u00e7\u00e3o ambiental: refletindo sobre as potencialidades desta estrat\u00e9gia na pr\u00e1tica escolar. Ciencia em Tela, volume 2, n\u00famero 1, 2009.\n\u2022\tVucic, D. M., Petkovic M. R., Rodic-Grabovac B. B., Stefanovic O. D., Vasic S. M., Comic L. R. (2014). In vitro activity of heather [Caiiuna vulgaris (L.) Hull] extracts on selected urinary tract pathogens. Bosn J Basic Med Sei.; 14(4): 234-238.\n\u2022\tV\u00edtor, R.F., Mota-Filipe, H., Teixeira, G., Borges, C., Rodrigues, A.I., Teixeira, A., Paulo. (2004). Flavonoids of an extract of Pterospartum tridentatum showing endothelial protection against oxidative injury. J. Ethnopharmacoi, 93, 363-370.\n\u2022\tZeggwagh N. A, Moufid A, Michel JB, Eddouks M. (2009). Hypotensive effect of Chamaemelum nobi/e aqueous extract in spontaneously hypertensive rats. Clin Exp Hypertens, 31:440-450.\n\u2022\tZodi, R. (2011). Molecular cloning of benzophenone synthase from Hypericum ca/ycinum cell cultures and attempts toward transformation of Hypericum perforatum. 114p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Ci\u00eancias Naturais) - Instituto de Biologia Farmac\u00eautica, Universidade T\u00e9cnica de Carolo-Wilhelmina, Braunschweig.\n\n\nZou, Y.; Lu,Y.; Wei, D. (2004). Antioxidant activity of a flavonoid-rich extract of Hypericum perforatum L. in vitro. Journal of Agricultural and Food Chemistry, v.52, n.16, p.5032-5039.\nYa-Lin H., Kou Jun-Ping, Ma Li, Song Jia-Xi, and Bo-Yang Yu. (2008). Possible Mechanism of the Anti-inflammatory Activity of Ruscogenin: Role of Intercellular Adhesion Molecule-1 and Nuclear Factor-KB. Journal of Pharmacological Sciences 108, pp. 198-205.\n\u00cdndice de Anexos\nAnexo I - Lista da forma\u00e7\u00e3o organizada por \u00e1reas e ordem cronol\u00f3gica.\t83\nAnexo II - Certificado do curso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores \u201cGeologia na Sociedade\u201d.\t88\nAnexo III - Certificado do curso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\".\t89\nAnexo IV - Certificado do Encontro de Educa\u00e7\u00e3o \u201c Abordagem da Cartografia Geol\u00f3gica no\nEnsino Secund\u00e1rio\".\t90\nAnexo V - Certificado do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cFundamentos de Microbiolog\u00eda\".\t91\nAnexo VI - Certificado da palestra \u201c Darwin e a evolu\u00e7\u00e3o\".\t92\nAnexo VII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biologia Molecular.\t93\nAnexo VIII - Certificado do C\u00edrculo de Estudos de Ci\u00eancias da Terra e da Vida.\t94\nAnexo IX - Certificado do XIV Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o para Professores de Geoci\u00eancias dos\nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\t95\nAnexo X - Certificado do Semin\u00e1rio Internacional \u201cBiologia e Geologia e as Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o\".\t96\nAnexo XI -\tCertificado do 3\u00b0 curso de atualiza\u00e7\u00e3o em Biologia/Geologia.\t97\nAnexo XII\t- Certificado do II curso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Biologia.\t98\nAnexo XIII\t- Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c Fa\u00e7a Agricultura Biol\u00f3gica no seu quinta/\u2019.\t99\nAnexo XIV\t- Certificado da palestra \u201cAs Plantas B\u00edblicas e os Seres Humanos.\t100\nAnexo XV - Certificado do IX Simp\u00f3sio da Associa\u00e7\u00e3o Ibero-Macaron\u00e9sica de Jardins\nBot\u00e2nicos.\t101\nAnexo XVI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Processo de Desenvolvimento Pessoal.\t102\nAnexo XVII - Certificado da lJorndada \u201cConhecer o Arboreto de Barcelos'.\t103\nAnexo XVIII - Certificado da a\u00e7\u00e3o \u201c O suporte b\u00e1sico de vida: abordagens na saia de auia\".\t104\nAnexo XIX - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o A Educa\u00e7\u00e3o Sexua/ em Meio Escolar:\nMetodologias de Abordagem/interven\u00e7\u00e3o \u201d.\t105\nAnexo XX - Certificado do 4\u00b0 Ciclo de Col\u00f3quios de Medicina Preventiva - \u201cCancro e\nMedicina Molecular\u201d.\t106\nAnexo XXI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cPrograma Escolas Livres de Tabaco\".\t107\nAnexo XXII - Certificado das 1a Jornadas de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.\t108\nAnexo XXIII - Certificado de participa\u00e7\u00e3o no Ciclo de Col\u00f3quios 2005 Medicina e Cancro -\u201cProcurando vencer o cancro: A hora dos tratamentos \u201cbiol\u00f3gicos\u201d.\t109\nAnexo XXIV - Certificado do semin\u00e1rio \u201cPreven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria das Toxicodepend\u00eancias em reflex\u00e3o\".\t110\nAnexo XXV - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Contexto Escoiaf\u2019.\t111\nAnexo XXVI - Certificado do Semin\u00e1rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexuaiem Meio Escola\u201d\t112\nAnexo XXVII - Certificado das sess\u00f5es de Apoio T\u00e9cnico de \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexuai em Meio Escoiaf\u2019.\t113\nAnexo XXVIII - Certificado do curso de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade - \u201cPreven\u00e7\u00e3o e Rastreio Oncol\u00f3gico\".\t114\nAnexo XXIX - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c Constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos por n\u00edvel de desempenho\".\t115\nAnexo XXX - Certificado da a\u00e7\u00e3o forma\u00e7\u00e3o \u201citens e crit\u00e9rios: defini\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\".\t116\nAnexo XXXI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es e praticas\".\t117\nAnexo XXXII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cFiabilidade na classifica\u00e7\u00e3o de respostas a itens de constru\u00e7\u00e3o no contexto da avalia\u00e7\u00e3o externa das aprendizagens.\t118\nAnexo XXXIII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o continua \u201cQuadros Interativos Muitim\u00e9dia no Ensino/Aprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais.\t119\nAnexo XXXIV- Certificado do Semin\u00e1rio \u201cObserva\u00e7\u00e3o de Aulas.\t120\nAnexo XXXV - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Pr\u00e1tica da Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente.\t121\nAnexo XXXVI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cO novo programa de Biologia do 120ano -Abordagem Conceptual e Metodol\u00f3gica\".\t122\nAnexo XXXVII - Certificado da confer\u00eancia \u201cEduca\u00e7\u00e3o para todos, todos peia educa\u00e7\u00e3o\"\t123\nAnexo XXXVIII - Certificado do col\u00f3quio \u201cEducarpara a cidadania\u201d- que futuro?.\t124\nAnexo XXXIX - Certificado da participa\u00e7\u00e3o no encontro \u201cApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos novos programas de Biologia e Geologia -1 \u00fc\u00b0ano\".\t125\nAnexo XL - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o Piuridiscipiinar e ^0^15^1^\u201d do Processamento de Texto\".\t126\nAnexo XLI - Certificado de participa\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o \u201cDesenvolvimento da compet\u00eancia social\".\t127\nAnexo XLII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cPuberdade e Motiva\u00e7\u00e3o escolad.\t128\nAnexo XLIII - Certificado do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cModifica\u00e7\u00e3o de comportamento na saia de\naula\".\t129\nAnexo XLIV - Certificado de participa\u00e7\u00e3o no \u201cEncontro no Secund\u00e1rio\u201d.\t130\nAnexo XLV - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos professores perante jovens com necessidades educativas especificad\u2019.\t131\nAnexo XLVI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u00c1rea Escola.\t132\nAnexo XLVII - Certificado de participa\u00e7\u00e3o no II Encontro Problem\u00e1tica da Defici\u00eancia.\t133\nAnexo XLVIII- Certificado do curso \u201cProcessamento de texto: inform\u00e1tica no ensino\u201d.\t134\nAnexo XLIX - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o externa na dimens\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica\u201d.\t135\nAnexo L - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cProjetos de Lideran\u00e7a Interm\u00e9dia: utopias e realidades'.\t136\nAnexo LI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cCurr\u00edculo P\u00f3s-Moderno e Avalia\u00e7\u00e3o Sist\u00e9mica\u201d.\t137\nAnexo LII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cProjeto Curricular de Turma\u201d.\t138\nAnexo LIII - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Gest\u00e3o Democr\u00e1tica das Escolas: o fim de uma conquista de Abril\u2019.\t139\nAnexo LIV - Certificado de participa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia \u201cDocumentos Estrat\u00e9gicos da\nGest\u00e3o da Escola\u201d.\t140\nAnexo LV - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio\u201d.\t141\nAnexo LVI - Certificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201dA Organiza\u00e7\u00e3o da Escola no Contexto do\nNovo Modelo de Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o\u201d.\t142\nAnexo LVII - Certificado do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cLet\u2019s Speak English\u201d.\t143\nAnexo LVIII - Certificado de participa\u00e7\u00e3o no Workshop \u201cTr\u00e1fico de Seres Humanos e Explora\u00e7\u00e3o Laborai: Estrat\u00e9gias de (in)Forma\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Combate em Contexto Escoiaf\u2019.\t144\nAnexo LIX - Gui\u00e3o da aula de campo no Parque Litoral Norte (Esposende).\t145\nAnexo LX- Gui\u00e3o da visita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar: Praia de Buarcos, pedreira de calc\u00e1rios, Serra da Boa Viagem (Figueira da Foz) e Vale das Buracas.\t146\nAnexo LXI - Gui\u00e3o da visita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar: Praia de Buarcos (Figueira da Foz), Cabo Carvoeiro, Peninsula de Papoa e do Baleal e Praia da Consola\u00e7\u00e3o\n(Peniche).\nAnexo LXII - Valoriza\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos (Trabalho desenvolvido na \u00c1rea de\nProjeto).\t148\nAnexo LXIII - Rede de Pequenos Cientistas: Programa do Grande Laborat\u00f3rio 6.\t149\nAnexo LXIV - Rede de Pequenos Cientistas: atividades desenvolvidas no Grande Laborat\u00f3rio 4, 6 e 7.\t150\nAnexo LXV - Lista das plantas do Arboreto de Barcelos.\t153\nAnexo LXVI - Guia de visita do Arboreto de Barcelos.\t165\nAnexo LXVII - Inqu\u00e9rito: Levantamento de plantas usadas em medicina popular no concelho de Barcelos.\t167\nAnexo LXVIII - Plantas mencionadas no inqu\u00e9rito e respetiva utilidade \u201cmedicinal\u201d.\t169\nAnexo I\nLista da forma\u00e7\u00e3o organizada por \u00e1reas e ordem cronol\u00f3gica\n1. \u00c1rea da Biologia e Geologia\n\u2022\tCurso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores designado \u201cGeologia na Sociedade\u201d, em 2011, realizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\n\u2022\tCurso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\u201d, em 2011, realizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\n\u2022\tEncontro de Educa\u00e7\u00e3o, subordinado ao tema \u201c Abordagem da Cartografia Geol\u00f3gica no Ensino Secund\u00e1rio\", em 2010, promovido pela Porto Editora.\n\u2022\tCurso de forma\u00e7\u00e3o \u201cFundamentos de Microbiologia\", em 2009, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende (CFAE).\n\u2022\tPalestra subordinada ao tema \u201c Darwin e a evolu\u00e7\u00e3o\", em 2009, promovida pelo grupo nuclear do Arboreto de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biologia Molecular\", em 2003, promovida pelo centro de forma\u00e7\u00e3o de professores da Ordem dos Bi\u00f3logos.\n\u2022\tC\u00edrculo de Estudos de Ci\u00eancias da Terra e da Vida, em 1997, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Camilo Castelo Branco - Famalic\u00e3o.\n\u2022\tCurso de Atualiza\u00e7\u00e3o para Professores de Geoci\u00eancias dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, em 1994, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos.\n\u2022\tSemin\u00e1rio Internacional de Biologia e Geologia e as Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, em 1992, promovido pelo Polo da Universidade do Minho e Projeto Minerva e pela Delega\u00e7\u00e3o Regional de Braga da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores de Biologia e Geologia.\n\u2022\t3o Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Biologia / Geologia, em 1992, promovido pela Escola Secund\u00e1ria de Alexandre Herculano.\n\u2022\tII Curso de atualiza\u00e7\u00e3o em Biologia, em 1991, promovido pela Escola Secund\u00e1ria de Alexandre Herculano.\n2.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o intitulada \u201c Fa\u00e7a Agricultura Biol\u00f3gica no seu quinta/\u2019, em 2011, organizada pelo N\u00facleo de Braga da Quercus- Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza.\n\u2022\tPalestra \u201cAs plantas B\u00edblicas e os seres humanos\u201d em 2007, promovida pela Escola Secund\u00e1ria Carlos Amarante- Braga.\n\u2022\tIX Simp\u00f3sio da Associa\u00e7\u00e3o Ibero-Macaron\u00e9sia de Jardins Bot\u00e2nicos, em 2007, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Ibero-Macaron\u00e9sia de Jardins Bot\u00e2nicos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Processo de Desenvolvimento Pessoal\u201d, em 2005, promovida pelo CFAE do concelho de Barcelos.\n\u2022\tTJornada \u201cConhecer o Arboreto de Barcelos, em 2001, organizada pelo grupo nuclear do Arboreto de Barcelos.\n3.\tEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade / Educa\u00e7\u00e3o Sexual\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o, na modalidade de curso de forma\u00e7\u00e3o \u201c O suporte B\u00e1sico de vida: abordagens na saia de auia\", em 2015, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Escolas AVCOA.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Meio Escolar: Metodologias de Abordagem/interven\u00e7\u00e3o\u201d mar\u00e7o 2013, promovida pelo CFAE Barcelos e Esposende.\n\u2022\t4o Cicio de col\u00f3quios de Medicina Preventiva - \u201cCancro e Medicina Mo/ecu/aP, em 2007, promovido pelo IPATIMUP.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cPrograma Escolas Livres de Tabacd\u2019, em 2007, promovida pela Equipa de Sa\u00fade do Centro de Sa\u00fade de Barcelos.\n\u2022\t\u201c1a Jornadas de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, em 2007, promovidas pelo Pelouro da Juventude do Munic\u00edpio de Barcelos.\n\u2022\tCiclo de col\u00f3quios 2005 Medicina e cancro procurando vencer o cancro: A hora dos tratamentos biol\u00f3gicos, em 2005, promovido pelo IPATIMUP.\n\u2022\tSsemin\u00e1rio \u201c Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria das Toxcodepend\u00eancias em reflex\u00e3o', em 2003, promovido pela Camara Municipal de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em Contexto Escola\u201d em 2002, promovida pelo CFAE do Concelho de Barcelos.\n\u2022\tSemin\u00e1rio subordinado ao tema \u201c Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Meio Escola\u201d em 2002, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores do Ensino Secund\u00e1rio.\n\u2022\tSess\u00f5es de Apoio T\u00e9cnico de \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em Meio Escola\u201d em 2001, promovidas pela Associa\u00e7\u00e3o para o Planeamento Familiar (APF).\n\u2022\tCurso de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade - Preven\u00e7\u00e3o e Rasteio Oncol\u00f3gico, com n\u00edvel de aprofundamento, em 1993-1994, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Permanente do Instituto Portugu\u00eas de Oncologia do Porto.\n4.\tDid\u00e1tica e Novas Tecnologias\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, na modalidade de curso de forma\u00e7\u00e3o, designado: \u201cConstru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos por n\u00edvel de desempenho\", em 2015, promovida pelo CFAE Barcelos e Esposende.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o que decorreu na modalidade de oficina de forma\u00e7\u00e3o designada \u201c itens e crit\u00e9rios: defini\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\", em 2013, promovida pelo Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (GAVE).\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o que decorreu na modalidade de oficina de forma\u00e7\u00e3o designada \u201cAvalia\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas11, em 2012, promovida pelo Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o na modalidade de oficina de forma\u00e7\u00e3o designada \u201cFiabilidade na classifica\u00e7\u00e3o de respostas a itens de constru\u00e7\u00e3o no contexto da avalia\u00e7\u00e3o externa das aprendizagens11, em 2011, promovida pelo Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cri\u00eancria.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o continua \u201cQuadros interativos Muitim\u00e9dia no Ensino/ aprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais\u201d, em 2010, promovida pelo CFAE Barcelos Esposende.\n\u2022\tSsemin\u00e1rio \u201cObserva\u00e7\u00e3o de Aulas', em 2009, promovido pelo CFAE Barcelos Esposende.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Pr\u00e1tica da Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente, em 2008, promovida pelo CFAE Barcelos Esposende.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c O novo programa de Biologia do 120ano- Abordagem Conceptual e Metodoiogca' em 2005, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o J\u00falio Brand\u00e3o, Famalic\u00e3o.\n\u2022\tConfer\u00eancia subordinada ao tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o para todos, todos peia educa\u00e7\u00e3d\u2019, em 2002, promovrido pela Escola Secund\u00e1rria de Barcelos.\n\u2022\tCol\u00f3quio intitulado \u201c Educar para a cidadania- que futuro?, em 2002, promovido pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tEncontro: \u201cApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos novos programas de Biologia e Geologia- 10\u00b0and\u2019, em 2002, organizada pela Rede de Acompanhantes Locais do Ensino Experimental das Ci\u00eancias do Grande Porto.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o Piuridiscipiinar e interdiscipiinar do Processamento de Texto\", em 1998, promoivida pelo CFAE de Barcelos.\n\u2022\tSess\u00e3o sobre \u201c Desenvolvimento da compet\u00eancia social\u201d em 1998, promovida pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, no \u00c2mbito do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Para a Sa\u00fade (PES).\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema \u201cPuberdade e Motiva\u00e7\u00e3o escoiaf\u201d em 1997, promovida pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio de Matem\u00e1tica da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tCurso de forma\u00e7\u00e3o subordinado ao tema \u201cModifica\u00e7\u00e3o de comportamento na saia de aui\u00e1\u201d integrado nas 7- jornadas de atualiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica organizadas pelo CAIP (Centro de atualiza\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica), em 1995.\n\u2022\tEncontro no Secund\u00e1rio, em 1997, realizado na Escola Secund\u00e1ria de Monserrate, Viana do Castelo.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema Sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos professores perante jovens com necessidades educativas espec\u00edficas, em 1995, organizada pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos .\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u00c1rea Escola, em 1994, promovida por \u00c1NIMA.\n\u2022\tII Encontro Problem\u00e1tica da defici\u00eancia, em 1991, promovido pela Dire\u00e7\u00e3o Regional da Educa\u00e7\u00e3o do Norte.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o Processamento de texto: Inform\u00e1tica no ensino, em 1990, promovido pelo Centro Escolar de Inform\u00e1tica da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n5.\tGest\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o Escolar\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o externa na dimens\u00e3o cient\u00edfica epedag\u00f3gica\u201d, na modalidade curso de forma\u00e7\u00e3o, em 2014, promovida pelo CFAE Barcelos e Esposende.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o intitulada \u201cProjetos de Lideran\u00e7a interm\u00e9dia: utopias e realidades\u201d, em 2013, promovido pela Casa do Professor, Braga.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o intitulada \u201cCurr\u00edculo P\u00f3s-Moderno e Avalia\u00e7\u00e3o Sist\u00e9micd\u201d em 2004, promovida pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cProjeto Curricular de Turma\u201d em 2004, promovida pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema \u201c A Gest\u00e3o Democr\u00e1tica das Escolas: o fim de uma conquista de Abril\u201d em 2003, promovida pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio de Matem\u00e1tica da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tConfer\u00eancia subordinada ao tema \u201cDocumentos Estrat\u00e9gicos da Gest\u00e3o da Escoia\", em 2003, organizada pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio de Filosofia da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rid\u2019, em 2002, promovida pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \" A Organiza\u00e7\u00e3o da Escola no Contexto do Novo Modeio de Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o\u201d em 1999, promovida pelo CFAE Barcelos.\n6.\tOutros\n\n\nCurso de forma\u00e7\u00e3o intitulado \u201cLet\u2019s Speak English\", em 2015, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o do SIPE.\nWorkshop \u201c Tr\u00e1fico de Seres Humanos e Explora\u00e7\u00e3o Laborai: Estrat\u00e9gias de (in)Forma\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Combate em Contexto Escolar\u201d, em 2012, promovido pela OIKOS -Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.\nCertificado do curso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores \u201cGeologia na Sociedade\u201d\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Maria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa\nportador do B.l. n\u00b0. 5787904,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores GEOLOGIA NA SOCIEDADE,\nrealizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto,\ncom a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-63213/10, conforme o certificado datado de 20 de Maio de 2010, que decorreu de 9 a 24 de Setembro de 2011, tendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 10 valores\nnuma escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores do Grupo 520.\nO curso foi leccionado pelos Formadores: Prof. Doutora Helena Maria Sant'Ovaia Mendes da Silva (registo CCPFC/RFO-1802/97), Prof. Doutora Maria dos Anjos Marques Ribeiro (registo CCPFC/RFO-21808/07), Prof. Doutora Maria Angela de Carvalho Fernandes Almeida (registo CCPFC/RFO-3254/97), Prof. Doutor Fernando Manuel Pereira de Noronha (registo CCPFC/RFO-19150/05), Prof. Doutora Deolinda Maria dos Santos Flores Marcelo da Fonseca (registo CCPFC/RFO-21896/07), Prof. Doutora Maria Isabel Gon\u00e7alves Fernandes (registo CCPFC/RFO-21807/07), Prof. Doutora Maria Alexandra de Mascarenhas Guedes (registo CCPFC/RFO-27490/10) e a Prof. Doutora Helena Cristina Brites Martins (registo CCPFC/RFO-21811/07).\nPorto, 3 de Outubro de 2011\nO Director da FC UP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\n(Professor Catedr\u00e1tico)\nO Respons\u00e1vel pelo Curso de Forma\u00e7\u00e3o Helena Maria SanfOvaia Mendes da Silva (Professor Auxiliar)\nCertificado do curso de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de Professores \u201c Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\u201d\nO\nr ,\nO\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Maria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa\nportador do B.I. n\u00b0. 5787904, concluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro, realizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, corrcspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-53262/08, conforme o certificado datado de 2 de Julho de 2008, que decorreu de 18 de Fevereiro a 18 de Mar\u00e7o de 2011, tendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 1.0 valores numa escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores dos Grupos 230,420 e 520.\nO curso foi leccionado pelos Formadores: Prof. Doutor Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Guemer Dias (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-01324/97), Prof. Doutor Nuno Eduardo Malheiro Magalh\u00e3es Esteves Formigo (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-22490/07), Prof. Doutor Paulo Jos\u00e9 Talhadas dos Santos (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-03378/97), Prof. Doutor Jorge Manuel Espinha Marques (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-21809/07), Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 Pradinho Honrado (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-24298/08) e Prof. Doutora Deolinda Maria dos Santos Flores Marcelo da Fonseca (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-21896/07).\nPorto, 8 de Junho de 2011\nO Director da ECUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\n(Professor Catedr\u00e1tico)\nCertificado do Encontro de Educa\u00e7\u00e3o \u201cAbordagem da Cartografia Geol\u00f3gica no Ensino Secund\u00e1rio\"\nCertificado do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cFundamentos de Microbiolog\u00eda\u201d\nCERTIFICADO\n\u2014Carlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do documento de identifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 5787904, foi creditado(a), em definitivo, com 1 (uma) unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de EXCELENTE - 9,3 valores, na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 26 - Turma A \u201cFUNDAMENTOS DE MICROBIOLOGIA\u201d, na modalidade de CURSO DE FORMA\u00c7\u00c3O e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-50294/08, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais, no total de 25 horas de forma\u00e7\u00e3o, ministrada pelo(a) formador(a) Maria Ciara Costa Ferreira, no per\u00edodo de 27 de Maio a 23 de Junho de 2009, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.-------------------------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5\u00b0 do Regime Jur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Professores dos Grupos 230 e 520.-------------------------------------------------------------------\n\u2014Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira de Professores dos Grupos 230 e 520.----------------------------------------------\u2014--------\u25a0---------------------------\nCFAE Barcelos e Esposende, 23 de Setembro de 2009\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nFundo Social Europeu\nPO |Ju\nGOVERNO DA REPUBLICA PORTUGUESA\nAv. Jo\u00e3o Paulo II - Apartado 166\n4750-304 Barcelos\nTelef. / Fax 253 812 052\nURL: http://cefaeb.no.sapo.pt\nE-Mail: cefaeb.barcelos@sapo.pt\nCertificado da palestra \u201c Darwin e a evolu\u00e7\u00e3o\"\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o\nCertifica-se, para todos efeitos, que\t\\ Dj n. t\t-\nparticipou na palestra proferida pelo Professor Doutor Jorge Paiva, subordinada ao t\u00edtulo \u201cDarwin e a evolu\u00e7\u00e3o\u201d, a qual teve lugar no Anfiteatro 1 da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, no dia 4 de Junho de 2009, evento inserido na comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial do Ambiente promovida pelo Grupo Nuclear do Arboreto.\nBarcelos, 4 de Junho de 2009\n- \u25a0-''''ijCr-c.\t,\n(Grupo N\u00faclear do Arboreto)\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biolog\u00eda Molecular\u201d\nCentro de forma\u00e7\u00e3o de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos\nCertificado do C\u00edrculo de Estudos de Ci\u00eancias da Terra e da Vida.\nCentro de. Foma\u00e7So \u00bfCamilo Castelo Dranco\n(Sertificado\n\u00bfSerti\u00abfilca-se\tos devidos efeitos que MARIA DA GL\u00d3RIA PEREIRA\nBARBOSA Profe ssor(a) do Quacpo de AJomea\u00e7\u00e3o Defi nitiva7 portador(a) do Dilkete de \u00bfIdentidade n\u00b0 5787904, frequentou com aproveitamento o CIRCULO DE ESTUDOS DE CI\u00caNCIAS DA TERRA E DA VIDA, acreditado pelo \u00bfSonse\u00edko (Sient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o \u00bfBont\u00ednua sob o numero de registo \u00bfStSP '<S/y\\C-Z3-0029/96/ com a dura\u00e7\u00e3o de 50 ko ras? correspondentes a duas unidades de credito para efeitos de progress\u00e3o na carreira docente/ que decorreu na \u00bfescola Secundaria \u00bfSamilo \u00bfBasteio Branco entre os dias quatro de Setembro e quatro de Dezembro de mil/ novecentos e noventa e sete e que foi orientado pela Professora .Maria T-ernanda \"Raposo da Silva ^Azevedo.\nVila A) ova de Famalic\u00e3o, 13 de ^ane.i^o de 1998\nCertificado do XIV Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o para Professores de Geoci\u00eancias dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio\nMarta ira floria pereira\tiBarlwa\nProfessor/a na Escola:\n^eetmir\u00e1r\u00eda ire Barcelos\nParticipou no\nXIV CURSO DE ACTUALIZA\u00c7\u00c3O PARA PROFESSORES DE GEOCI\u00caNCIAS DOS ENSINOS B\u00c1SICO E SECUND\u00c1RIO\nque teve lugar, em Braga, de 14 a 16 de Abril de 1994\nBraga, 16 de Abril de 1994\nPela Comiss\u00e3o Organizadora\n(Jos\u00e9 M. M. Vale Brand\u00e3o)\n(Carga hor\u00e1ria da ac\u00e7ao: 18 horas)\nAPG - ASSOCIA\u00c7\u00c3O PORTUGUESA DE GE\u00d3LOGOS\nPara os devidos efeitos certifica-se que o/a\nExmo/a Sr/a Dr/a:\nCertificado de Semin\u00e1rio Internacional de \u201cBiologia e Geologia e as Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o\"\nSEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL \"Biologia e Geologia e as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o\"\nV- f? G_o r-. parUcipou np Semin\u00e1rio Internacional \"Biologia e Geologia e as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o\".\nEst\u00c9 Semin\u00e1rio foi organizado em conjunto pelo P\u00f3lo da Universidade do Minho do Projecto MINERVA e pela Delega\u00e7\u00e3o Regional de Braga da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores-de Biologia e Geologia, tendo-se realizado na Universidade do Minho em Gualtar - Braga, nos dias 24\u00edg 25 de Setembro de 1992, com a dura\u00e7\u00e3o total de 12 horas.\nBraga, 25 de Setembro de 1992 A President\u00a9 da Delega\u00e7\u00e3o Regional de Braga da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores de Biologia e Geologia\ncoJpiffllWW Machado}^ a\u00bb\nRua do Castelo - 4700 BRAGA\nCertificado do 3\u00b0 Curso de atualizagao em Biologia/Geologia\n\nA COMISS\u00c3O ORGANIZADORA\niimarAes\n\u25a0'gamito\nDR.* HELENA BRAVO SILVA\nII Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o em Biologia\nh\nII Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o em Biolog\u00eda\n\n\n\nCertifica-se que\t\u2014\u00e7irv\u2014\u00a34\t.P./t.A\t_________ participou\nna Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o intitulada ' Fa\u00e7a Agricultura Biol\u00f3gica no seu quintal\", organizada pelo N\u00facleo de Braga da Quercus - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, que teve lugar na Quinta Pedag\u00f3gica de Real, Braga, de Fevereiro a Julho de 2011, com a dura\u00e7\u00e3o de 18 horas.\nCertificado da palestra \u201cAs Plantas B\u00edblicas e os Seres Humanos\nBiblioteca L\u00facio Craveiro da Silva\nBraga, 13 de Dezembro, 2007\nA Presidente\niselbo Executivo\nEscola Secund\u00e1ria Carlos Amarante\n\u00aba........, esteve\npresente na Palestra \"As Plantas B\u00edblicas e os Seres Humanos\", proferida pelo Professor Doutor Jorge Paiva, da Universidade de Coimbra.\nCertifica-se que\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Processo de Desenvolvimento Pessoa!\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do Concelho de Barcelos\nCERTIFICADO\nCarlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de\nForma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escoias do Concelho de Barcelos, certifica que MARIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do bilhete de identidade n.\u00b0 5787904, do arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Lisboa, foi creditado(a) em definitivo com 2 (DUAS) unidades de cr\u00e9dito por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 B23 - \u201c A\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO PROCESSO DE DESENVOLVIMENTO PESSOAL\u201d com as\nseguintes caracter\u00edsticas:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o - ccpfc/acc - 36751/04\nFormador(es) - Maria Adozinda Magalh\u00e3es Pacheco Miranda\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o - C (Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica) Dom\u00ednio de forma\u00e7\u00e3o - C02 (\u00c1rea-Escola) Modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nDura\u00e7\u00e3o - 50 horas\nCredita\u00e7\u00e3o (cr\u00e9ditos) - 2\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o - Escola Secund\u00e1ria Barcelos\nPer\u00edodo de rea\u00ediza\u00e7\u00e3o - 8 de Junho a 6 de Julho de 2005\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o, do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\nBarcelos, 7 de Julho de 2005\nO Dire\u00e7tor dp Centro\nl\u00c0X ._______________\n(Carlos Alberto de Matos Neto da Silva)\n\nUNI\u00c3O EUROPEIA Fundo Social Europeu\nPortugal em Ac\u00e7\u00e3o\nCertificado da 1 Jornada \u201cConhecer o Arboreto de Barcelos\u201d\n\u00bf'^AVCOA\nCERTIFICADO\nConforme documenta\u00e7\u00e3o arquivada neste Centro de Forma\u00e7\u00e3o, certifica-se que Maria da Gl\u00f3ria Pereira Barbosa, portador(a) do CC / BI 5787904, frequentou com aproveitamento a a\u00e7\u00e3o O suporte b\u00e1sico de vida: abordagens em_sala_de auia., com registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-81796/15, com a dura\u00e7\u00e3o de 12 horas, que decorreu de 07-03-2015 a 14-03-2015 na modalidade de Curso de Forma\u00e7\u00e3o.\nA a\u00e7\u00e3o decorreu no Hotel Crown Plaza - Porto. Foi-lhe atribu\u00edda a classifica\u00e7\u00e3o de 10 valores, na escala de 1 a 10, a que corresponde a men\u00e7\u00e3o de Excelente. O n\u00famero de cr\u00e9ditos atribu\u00eddos foi de 0,5.\nForam formadores da a\u00e7\u00e3o os formadores Ana Paula Neto Ferreira Canha, Rui Jorge Lopes Cancela e Z\u00e9lia Maria Delgado da Silva.\nMais se certifica que, para efeitos previstos no artigo S\u00b0-, do RJFCP (Decreto Lei nS22/2014, de 11 de fevereiro), a presente a\u00e7ao releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Docentes dos Grupos de Recrutamento 230 e 520.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do artigo 9= do RJFCP (Decreto Lei n^/2014, de 11 de fevereiro), a presente a\u00e7\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira de Docentes dos Grupos de Recrutamento 230 e 520.\nOliveira de Azem\u00e9is, 13 de maio de 2015\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Soares Basto\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o\n\u201cA Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Meio Escolar: Metodologias de Abordagem/interven\u00e7\u00e3o \u201d\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \u00c8 CI\u00caNCIA\nEntidade formadora:\tCentro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o:\tCCPFC/ENT-AE-1249/14\n2a via\nCERTIFICADO\n\u2014Ant\u00f3nio da Silva Fortunato de Boaventura, Diretor do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA DA GUMIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do documento de identifica\u00e7\u00e3o n.\u00b05787904, foi creditado(a), em definitivo, com 2,0 unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de EXCELENTE - 10 valores, na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA EDUCA\u00c7\u00c3O SEXUAL EM MEIO ESCOLAR: METODOLOGIAS DE ABORDAGEM/INTERVEN\u00c7\u00c3O\u201d, Turma M, na modalidade de OFICINA DE FORMA\u00c7\u00c3O e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-67766/11, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais e 25 horas de trabalho aut\u00f3nomo, no total de 50 horas de forma\u00e7\u00e3o, ministrada pelos formadores Almerindo Domingues e Fernando Miguel Pinheiro Macedo, no per\u00edodo de 20 a 22 de mar\u00e7o de 2013, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.-----------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o do Regime Jur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia, Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio e Professores de Educa\u00e7\u00e3o Especial.--------------------------------------------------------------------------\n\u2014Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.-\nCFAE Barcelos e Esposende, 21 de ABRIL de 2017\n4750-304 Barcelos\nTelefone-253 809 369\nE-mail - cefaeb.barcelos@sapo.pt\nURL - http://cefaeb.no.sapo.pt\nCertificado do 4\u00b0 Ciclo de Col\u00f3quios de Medicina Preventiva - \u201cCancro e Medicina Molecular\u201d\n\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022 \u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\nInstituto de Patologia e Imundogio Molecukr do Universidade de Porto\nft I- J\txu ft\u00e7-2 zF\nparticipou no 4o Ciclo de Col\u00f3quios de Medicina Preventiva - Cancro e Medicina Molecular - que decorreu nos dias 14 e 21 de Novembro de 2007, das 14h30m \u00e0s 18h00m, no Audit\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Serralves.\nPorto, 21 de Novembro de 2007\n\nProf. Rui Mota Cardoso\nAdministra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Norte\nCentro Regional de Sa\u00fade P\u00fablica do Norte\nCERTIFICADO\nCertifica-se que MARIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA frequentou a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cPrograma Escolas Livres de Tabaco\u201d, promovida pela Equipa de Sa\u00fade do Centro de Sa\u00fade de Barcelos, com a dura\u00e7\u00e3o de 6 horas.\nCertificado da participa\u00e7\u00e3o no Ciclo de col\u00f3quios 2005 Medicina e cancro- \u201cProcurando vencer o cancro:\nA hora dos tratamentos \u201cbiol\u00f3gicos\u201d\ni\nonn\nle Patologia e Imunologia Malea\u00e0r do Universidade do Porto\nparticipou no Ciclo de Col\u00f3quios 2005 MEDICINA E CANCRO - Procurando vencer o cancro: A hora dos tratamentos \u201cbiol\u00f3gicos\u201d - realizado nos dias 12 e 19 de Outubro de 2005 das 14h30 \u00e0s 18h00m na Funda\u00e7\u00e3o Serralves\nPorto, 19 de Outubro de 2005 f\nM\n\u00cdPAT\u00cdMUP\nINSTm JTO DE PATOLOG\u00cdA\nE\t\u2014\u00b0-ECULAR DA\n'rKe\u00c8\u00cd\n4200-\n\u2022\u2019?00! p*\nProf. Rui Mota Cardoso\n\ngADEDQ^ORTO ,\u2018BE^D^FRiAS, S/N\n455 PORTO\n'.TIVA 502 246 308\nCertificado do ssemin\u00e1rio \u201cPreven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria das Toxicodepend\u00eancias em reflex\u00e3o\"\nFernando Ri\n16 Setembro 2003\nAudit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal de Barcelos\nSEMINARIO\nPREVEN\u00c7\u00c3O PRIMARIA DAS\nTOXICODEPEND\u00caNCIAS\n\u25a0 =l \u00bf\nConfere-se a\n__\u00e7P.________________x_....\tr\no certificado de participa\u00e7\u00e3o no SEMIN\u00c1RIO Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria das Toxicodepend\u00eancias em Reflex\u00e3o, que decorreu no Audit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal de Barcelos, no dia 16 de Setembro de 2003.\nf/c&lt;. C : L\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Contexto Escolar\u201d\nCERTIFICADO\nCarlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do Concelho de Barcelos, certifica que MABIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA foi creditado(a) em definitivo com 2 (DUAS) unidades de cr\u00e9dito por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 B24-\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em contexto escolar\u201d com as seguintes caracter\u00edsticas:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o - ccpfc/acc - 23697/01\nFormadorfes) - Carla S\u00f3nia Serr\u00e3o\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o - C (Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica\nDom\u00ednio de forma\u00e7\u00e3o - C09 (Pr\u00e1ticas de Aconselhamento e Orienta\u00e7\u00e3o Modalidade - Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nDura\u00e7\u00e3o - 25 horas\nCredita\u00e7\u00e3o (cr\u00e9ditos) - M\u00edn.-1;M\u00e1x.-2\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o - Escola Secund\u00e1ria de Barcelos\nPer\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o - 15 de Outubro a 26 de Novembro de 2002\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o do Regime\nJur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores dos 2o e 3o Ciclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio.\nCertificado do Semin\u00e1rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em Meio EscoiaE\nCertificado das sess\u00f5es de Apoio T\u00e9cnico de \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em Meio EscoiaE\nCertificado do curso de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade - \u201cPreven\u00e7\u00e3o e Rastre\u00edo Oncol\u00f3gico u\nPERMANENTE\n\u00bffrequentou C0M APROVEITAMENTO 0 CURSO DE \"EDUCA\u00c7AO PARA A SAUDE de..14.../ 05\t/. 99...a /........?!../ 94\nConstou de \"PREVEN\u00c7\u00c3O E RASTRE\u00cdO ONCOLOGICO\" - NUM TOTAL DE 78 HORAS,\nCOM 0 NIVEL de aprofundamento.\nEsposende\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201c Constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos por nivei de desempenho\"\nGOVERNO DE PORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\nCERTIFICADO\nEntidade formadora: Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ENT-AE-1249/14\n\u2014Ant\u00f3nio da Silva Fortunato de Boaventura, Diretor do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA GLORIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do documento de identifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 5787904, foi creditado(a), em definitivo, com 1 unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de EXCELENTE -10 valores, na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o CONTRU\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS DID\u00c1TICOS POR N\u00cdVEL DE DESEMPENHO , B67 Turma A, na modalidade de CURSO DE FORMA\u00c7\u00c3O e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-81586/15, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, ministrada pelo formador Paulo Alexandre Ferreira Correia, no per\u00edodo de 31 de mar\u00e7o a 23 de junho de 2015, no Agrupamento de Escolas de Barcelos, em Barcelos.-------------------------------------------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 8o do RJFCP (Decreto-Lei n\u00b0 22/2014 de 11 de fevereiro), a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.---------------------------------------------\n\u2014Para efeitos do estipulado no artigo 9o do RJFCP (Decreto-Lei n\u00b0 22/2014 de 11 de fevereiro), a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.---------------------------------\nCFAE Barcelos e Esposende, 23 de julho de 2015\nO Diretor\n(Ant\u00f3nioSilva Fortunato boaventurg)\nAv.a Joao Paulo II - Apartado 166 4750-304 Barcelos\nTelefone-253 809 369\nE-mail - cefaeb.barcelos@sapo.pt URL - http://cefaeb.no.sapo.pt\nGABINETE\nDE AVALIA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cItens e crit\u00e9rios: defini\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\u201d\nMS7] GOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\nO Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional certifica que MARIA DA GL\u00d3RIA PEREIRA\nBARBOSA concluiu com aproveitamento a seguinte a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\nDesigna\u00e7\u00e3o: \"Itens e crit\u00e9rios: defini\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\"\nN.\u00b0 de registo de acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-73975/13\nModalidade: Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nDom\u00ednio: Biologia e Geologia\nDestinat\u00e1rios: Docentes dos Grupos de Recrutamento 200, 210, 220, 230, 300, 310, 320, 330, 340, 350, 400, 410, 420,430, 500, 510, 520 e 600\nDura\u00e7\u00e3o: 45 horas (15 horas em e-learning / 30 horas de trabalho aut\u00f3nomo)\nPer\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o: De abril a setembro de 2013\nLocal de forma\u00e7\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia\nFormador(es): Paula Maria Lino Veigas Minhoto\nCr\u00e9ditos atribu\u00eddos: 1,2\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa: Excelente\nAvalia\u00e7\u00e3o quantitativa: 9,5 valores\nLisboa, 27 de dezembro de 2013\nO Diretor\n(Helder Dini^ de Sousa)\nMINIST\u00c9RI\nPORTUGAL E ci\u00eancia\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas\"\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\n\u00f3/A GABINETE\n( \"7 Iyr------1 D\u00ea AVALIA\u00c7\u00c3O\nV ' EDUCACIONAL\n0 Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional certifica que MARIA DA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA concluiu com aproveitamento a seguinte a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\nDesigna\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas\u201d\nN.\u00b0 de registo de acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-69410/12 Modalidade: Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nDom\u00ednio: Biologia e Geologia\nDestinatarios: Docentes dos Grupos de Recrutamento 200, 210, 220, 230, 300 310, 320,330, 340, 350,400,410,420,430, 500, 510, 520 e 600\nDura\u00e7\u00e3o: 45 horas [15 horas em e-learning / 30 horas de trabalho aut\u00f3nomo] Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o: De maio a setembro de 2012\nLocal de forma\u00e7\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia Formador (es): Paula Maria Lino Veigas Minhoto\nCr\u00e9ditos atribu\u00eddos: 1,2\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa: Excelente Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa: 10 valores\nLisboa, 27 de dezembro de 2012\nO Diretor\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cFiabilidade na classifica\u00e7\u00e3o de respostas a itens de constru\u00e7\u00e3o no\ncontexto da avalia\u00e7\u00e3o externa das aprendizagens\"\n\u2022 MINIST\u00c9RIO\tZ|\tGABINETE\nDAEDUCA\u00c7\u00c3O ( X \\------------* DE AVALIA\u00c7\u00c3O\nECI\u00caNCIA \\Z V V\u2014\u2022 EDUCACIONAL\n0 Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional certifica que Maria da Gl\u00f3ria Pereira\nBarbosa concluiu com aproveitamento a seguinte a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\nDesigna\u00e7\u00e3o: \u201cFiabilidade na classifica\u00e7\u00e3o de respostas a itens de constru\u00e7\u00e3o no\ncontexto da avalia\u00e7\u00e3o externa das aprendizagens\u201d\nN.\u00b0 de registo de acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-65334/11\nModalidade: Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nDom\u00ednio: Biologia e Geologia\nDestinat\u00e1rios: Docentes dos Grupos de Recrutamento 200, 210, 220, 230, 300,\n310, 320, 330, 340, 350, 400, 420, 430, 500, 510, 520 e 600\nDura\u00e7\u00e3o: 45 horas (15 horas presenciais e 30 horas n\u00e3o presenciais) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o: de mar\u00e7o a setembro de 2011\nLocal de forma\u00e7\u00e3o: Escola Secund\u00e1ria de Alberto Sampaio, Braga\nFormador (es): Jos\u00e9 Rui de Sousa Alves\nCr\u00e9ditos atribu\u00eddos: 1,2\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa: Excelente\nAvalia\u00e7\u00e3o quantitativa: 9,4 valores\nLisboa, 27 de novembro de 2011\nO Diretor\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\n\u201c Quadros Interativos Mu/tim\u00e9dia no Ensino/Aprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais\u201d\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\nO) o\nCERTIFICADO\n\u2014Carlos Alberto de Matos Neto da Silva, D\u00edrector do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende. certifica que MARIA GL\u00d3RIA\nPEREIRA BARBOSA, portador(a) do Bilhete de Identidade n.\u00b0 5787904, participou no SEMIN\u00c1RIO \u201cOESERVA\u00c7\u00c3C DE AULAS\u201d, orientado pelo(a) formadorfa) Eduardo Jos\u00e9\nGon\u00e7alves Pinheiro, que decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos no dia 02 de Abril de 2009, das 14h30m \u00e0s 19h30m, com a dura\u00e7\u00e3o de cinco horas.------------------\n\u2014Mais se certifica que a realiza\u00e7\u00e3o deste semin\u00e1rio foi da iniciativa da DIREC\u00c7\u00c3O GERAL DOS RECURSOS HUMANOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O e teve a colabora\u00e7\u00e3o desta entidade\nformadora. \u2014\nBarcelos, 02 de Abril de 2009\n(Carlos Albe\tv'a)\nAv. Jo\u00e3o Pauio i! - Apartado 166 4750-304 Barcelos\nTelefone / Fax - 253 812 052\nURL: http://cefaeb.no.sapo.pt E-mail: cefaeb.barcelos@sapo.pt\n. J .\t'\t.\t..........-Z-...-Zj\n\u00ae irect\u00f3i\n______a\n(Carlos Alberto\nEsposend\u00ed\nCERTIFICADO\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7ao^^\n\u2014Carlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do bilhete de identidade n.\u00b0 5787904, do arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Lisboa, foi creditado(a), em definitivo, com 0,6 (zero v\u00edrgula seis) unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de EXCELENTE - 9,4 (NOVE v\u00edrgula QUATRO) valores na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 6 (M\u00f3dulo 0/1/5) - Turma 35 \u201cA PR\u00c1TICA DA AVALIA\u00c7\u00c3O DO DESEMPENHO DOCENTE\u201d, na modalidade de M\u00d3DULO DE FORMA\u00c7\u00c3O, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 horas presenciais e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-53700/08, ministrada pelo(a) formador(a) Ana Maria Macedo Martins, no per\u00edodo de 06 a 21 de Outubro de 2008, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.---------------------------------------------------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o do Regime Jur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.---------------------------------\n\u2014Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.-------------------\nAv. Jo\u00e3o Paulo II - Apartado 166 4750-304 Barcelos\nTelefone / Fax - 253 812 052 URL: http://cefaeb.no.sapo.pt\nE-mail: ' -\t&lt;;\t&lt;' \u25a0\t-\nBarcelos, 04 de Fevereiro de 2009\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cO novo programa de Biologia do 12\u00b0ano - Abordagem Conceptual e Metodoi\u00f3gicd\u2019\n- Escola Secund\u00e1ria de Barcelos\nCertificado da participa\u00e7\u00e3o no encontro:\n\u201cApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos novos programas de Biologia e Geologia- 10\u00b0and'\nprofessofa).\nY Z Y Y ensino experimental 'mWEuSz 00 ci\u00eancias te\n_______swsr\u00f2p^Faxy\u00e7io \u00edWKjwanc bs bswo sesww\nPara os devidos efeitos, certifica-se que o(a,\n. \u25a0\u25a0 - \" ? -\nC\u00cd\u00a3..^. &lt;'\u25a0 ( - - t \u25a0.-t-. J.T-ri--\n-J. -X..________L______, participou no Encontro:\n(porto, 25 de Janeiro de 2002.\n(pdo \u00c7rupo Organizador do (Encontro,\nQue caminhos?\n____,da\nr.,.J.\n... :Escold_^^\u2014\n\u201cApresenta\u00e7\u00e3o e (Discuss\u00e3o dos Novos (Programas (Biofog\u00eda e\n-\t''\t' I X,\t'\t' ' X\tr g '\n\u00c7eo\u00edogia - 10\u00b0 Ano\u201d, organizado peia pede de Acompanhantes Locais JuJ .r- i\u00c1\tr\ndo Ensino Experimentaidas Ci\u00eancias do \u00c7rande Porto, que decorreu no dia 25 de Janeiro de 2002, no f\u00f3rum da tMaia.\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o\n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o PiuridiscipUnar e InterdiscipUnar do Processamento de Texd\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nAC\u00c7\u00c3O CO-FI NAN CIADA PELO FUNDO SOCIAL EUROPEU E ESTADO PORTUGU\u00caS\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o\ne Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do concelho de Barcelos, certifica que Ma Gl\u00f3ria Pereira Barbosa, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cA Utiliza\u00e7\u00e3o Pluridisciplinar e Interdisciplinar do Processamento de Texto\" ministrada pelos formadores Jos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria e Manuel Jo\u00e3o G. Sim\u00f5es, na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o - Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica, no dom\u00ednio das Tecnologias Educativas (Inform\u00e1tica/Aplica\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica), modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, durante o per\u00edodo de 21 de Setembro a 19 de Outubro de 1998, correspondente a 1 (uma) Unidade de Cr\u00e9dito.\nBarcelos, 19 Outubro, 1998\nPROGRAMA DE PROMO\u00c7\u00c3O EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A SA\u00daDE\nCEUTIflCAVO\nesteve presente na sess\u00e3o sobre\nCertifica-se que\n\u201cDesenvolvimento da Compet\u00eancia Social\u201d, realizada na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, no dia 28 de Janeiro de 1998, com o seguinte hor\u00e1rio - das 9h00 \u00e0s 12h00 e das 14h00 \u00e0s 16h30.\nEsta sess\u00e3o foi orientada pela professora Margarida Fernandes do Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.\nOrientadora da sess\u00e3o\nANEXO XLII\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cPuberdade e Motiva\u00e7\u00e3o escolad\nCERTIFICADO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O\nO Departamento do Ensino Secund\u00e1rio certifica c\\ue o(a) Sr.(a)\nProfessor(a)\t1_____________________________\nparticipou no Encontro no Secund\u00e1rio realizado na Escola Secund\u00e1ria Monserrate.\nViana do Castelo, 50 de Setembro de 1997\n0 Presidente do Conselho Directivo\n0 Director do Departamento do Ensino Secund\u00e1rio\n(Domingos Fernandes)\nAnexo XLV\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o\n\u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos professores perante jovens com necessidades educativas espec\u00edficas\u2019\nEscola Secund\u00e1ria de Barcelos\nCertificado de Presen\u00e7a\nCertifica-se, para os devidos efeitos, que___________\n____________________ participou na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema \u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 Interven\u00e7\u00e3o dos Professores perante jovens com necessidades educativas espec\u00edficas\"\u2019, orientada por prof.a Gl\u00f3ria Cardoso, prof.a Florinda Maciel e prof.3 Berta Pereira Costa e organizada pela Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\nA ac\u00e7\u00e3o realizou-se no dia 29 de Mar\u00e7o de 1995, pelas 15.30 horas, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.\nBarcelos, 29 de Mar\u00e7o de 1995.\nO Presidente do Conselho Directivo\nAnexo XLVI\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u00c1rea Escola\n(VDirec\u00e7\u00e3o\nIg\u00carna prajedo ch>\nCERTIFICADO\n18 de Mar\u00e7o de 1994, orientada por Fernando Costa e Jos\u00e9 Caldas,\ncom a dura\u00e7\u00e3o de 6 horas e promovida por \u00c1NIMA.\nPorto, 18 de Mar\u00e7o de 1994\nCertifica-se que \u00c0 cx cU\tc* -Qri. o xQo\ta Uofig\u00bb,\nparticipou na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u00c1REA ESCOLA, realizada no dia\nAnexo XLVII\nCertificado da participa\u00e7\u00e3o no // Encontro Problem\u00e1tica da deficiencia\nJU\n\u00a9A \u00a9I\u00a1F!1\u00a9\u00a112Kl\u00a9 11\u00c0\nCERTIFICADO\nCertifica-se que\t<\u00c1a\t, participou\nno II Encontro Problem\u00e1tica da Defici\u00eancia, que se realizou em Barcelos, nos dias 4,5 e 6 de Dezembro de 1991\nBarcelos, 6 de Dezembro de 1991\nAnexo XLVIII\nCertificado do curso de formado \u201cProcessamento de texto: Inform\u00e1tica no ensino\u201d\nAnexo XLIX\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o externa na dimens\u00e3o cientifica epedag\u00f3gica\u201d\nEsposende\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nE CIENCIA\nEntidade formadora:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o:\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende CCPFC/ENT-AE-1151/11\nCERTIFICADO\n\u2014Ant\u00f3nio da Silva Fortunato de Boaventura, Diretor do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA GL\u00d3RIA PEREIRA BARBOSA, portador(a) do documento de identifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 5787904, foi creditado(a), em definitivo, com 0,6 unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de EXCELENTE - 9,8 valores, na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DA DIMENS\u00c3O CIENT\u00cdFICA E PEDAG\u00d3GICA\u201d, Turma 46A, na modalidade de CURSO DE FORMA\u00c7\u00c3O e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-76260/13, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 horas de forma\u00e7\u00e3o, ministrada pelo formador Paulo Reis, no per\u00edodo de 3 de fevereiro de 2014 a 17 de mar\u00e7o de 2014, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.-----------------------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o do Regime Jur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.-\n\u2014Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de\nProfessores, a presente a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.-------------------\nAv? Jo\u00e3o Paulo II - Apartado 166\n4750-304 Barcelos\nTelefone - 253 809 369\nE-mail \u2014\nURL -\nANEXO L\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cProjetos de Lideran\u00e7a interm\u00e9dia: utopias e realidades\u201d\ncasadoprofcssor.pt gera'.scasadoprofessor pt nipc 500862192\nCertifico que Maria Gl\u00f3ria Pereira Barbosa frequentou, com aproveitamento, a A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o 'Projetos de Lideran\u00e7a Interm\u00e9dia: utopi-\nas e realidades' que teve a dura\u00e7\u00e3o de 15h presenciais e decorreu entre os dias 02.11.2013 e 23.11.2013, em Braga, sob a orienta\u00e7\u00e3o das Formadoras\nAna Medeiros e Idalina Martins, tendo como destinat\u00e1rios Todos os Grupos Disciplinares, conforme o Registo de Acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-\n74023/13\nMais certifico que foi atribu\u00edda ao formando a classifica\u00e7\u00e3o de Excelente - 10 valores, numa escala de um a dez, 0,6 cr\u00e9ditos, para efeitos\nde Progress\u00e3o na Carreira Docente, nos termos do artigo 59 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores.\nBraga, 03 de janeiro de 2014\ncertificado de forma\u00e7\u00e3o\n(I^^^T^fTerisab\u00e1^andeias Silva)\nrofessor\nCertificado n.s: 74/2014\ninstitui\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica av central 106-110//4710-229 braga tel 253 609 250 // fax 253 609 259\nANEXO LI\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cCurr\u00edculo P\u00f3s-Modemo e Avalia\u00e7\u00e3o Sist\u00e9micd\u2019\nAnexo LII\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cProjeto Curricular de Turma\u2019\nAc\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o Projecto Curricular de Turma\nESCOLA SECUND\u00c1RIA OE BARCELOS\nCertifica-se que\t(\u00f3\u00ed, .l\u00bf* \u00bf-iV\u00c1-M/a (\u00bfAct u; r r ,\nparticipou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"Projecto Curricular de Turma\", pela Doutora\nIsabel Candeias, realizada na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos em 3 de Mar\u00e7o de\n2004.\n\n\nBarcelos, 3 de Mar\u00e7o de 2004\n\nA Presidente do Conselho Executivo\nizv. Cr\n\n(Ana Paula Oliveira Andrade)\n\nAnexo LIII\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201c A Gest\u00e3o Democr\u00e1tica das Escolas: o fim de uma conquista de Abrii?'\n:para os devidos efeitos, certificase que ,;\nparticipou na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, organizada peio N\u00facleo de Est\u00e1gio de Matem\u00e1tica da Escola Secund\u00e1ria de (Barcelos, su\u00f4ordinada ao tema \u201cA \u00c7est\u00e3o (Democr\u00e1tica das Escolas: o fim de uma conquista de Abril?\", proferida pelo (Doutor Carlos Alberto \u00c7omes, do Departamento de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o Educacional do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e (Psicologia da Vniversidade do Minho, no dia 5 de Maio de 2003, pelas 14h30.\n(Ramios, 5 de (Maio de 2003\nAnexo LIV\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia \u201cDocumentos Estrat\u00e9gicos da Gest\u00e3o da Escoid\u2019\nAnexo LV\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio\"\nO Pres\u00fc\u00edei\nf\u00f4nseffw.Executivo.\n\u00bffe, ;\nC^tfTffJC&amp;DO\n'A\t-\nU Escoba Secund\u00e1ria de Parce Cos certifica que a Professora Maria QC\u00f3ria 'Pereira 'Barbosa* frequentou a dic\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o - \"dl 'Revis\u00e3o CurricuCar do Ensino Secund\u00e1rio\u201d, no dia 15 de fevereiro de 2002.\nAnexo LVI\nCertificado da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o\n\"A Organiza\u00e7\u00e3o da Escola no Contexto do Novo Modelo de Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o\"\nC\u00abw\u201dre c\u00ab fofmojct\u00f4 da Atwclo\u00e7\u00f5o de tKwtat st\u00f3 Ocncafco cfe Sts-vsfcs\nUNI\u00c3O EUROPEIA\n* * *\n\u2605\t*\n* \u2605\n\u2605\t\u2605\n* \u2605 *\nAC\u00c7\u00c3O CO-FINANCIADA PELO FUNDO SOCIAL EUROPEU E ESTADO PORTUGU\u00caS\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do concelho de Barcelos, certifica que Wl-a Gl\u00f3ria Pereira Barbosa, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"A Organiza\u00e7\u00e3o da Escola no Contexto do Novo Modelo de Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o\" ministrada pelo formador Abel da Costa Carvalho, na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o - Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica, no dom\u00ednio do Procedimento Administrativo, modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, durante o per\u00edodo de 07 de Outubro a 30 de Novembro de 1999, correspondente a 2 (duas) Unidades de Cr\u00e9dito.\nBarcelos, 30 de Novembro, 1999 O Directorio Centro\n( Jos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria)\nVz. \u2019 vV\n-o-\nAnexo LVII\nCertificado do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201c Lets Speak English\"\nFace aos respetivos registos, certifica-se que o formando abaixo identificado frequentou a A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua indicada.\nAluno: Maria Gloria Pereira Barbosa\nEntidade Formadora: Centro Forma\u00e7\u00e3o SIPE A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: Let 's Speak English\nFormador: Ana Trigueiros\nModalidade da Forma\u00e7\u00e3o: Curso\nDura\u00e7\u00e3o: 50 Horas\nRegisto de Acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-75878/13\nDe: 20-01-2015 A: 19-03-2015\nAvalia\u00e7\u00e3o Qualitativa : Excelente\nN.\u00b0 de Cr\u00e9ditos atribu\u00eddos: 2\nAvalia\u00e7\u00e3o Quantitativa: 10\nMais se certifica que para os efeitos previstos no artigo 5.\u00b0, do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores de todos os grupos de recrutamento exceto 220 e 330.\nAnexo LVIII\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Workshop \u201c Tr\u00e1fico de Seres Humanos e Explora\u00e7\u00e3o Laborai:\nEstrat\u00e9gias de (in)Forma\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Combate em Contexto Escolar\"\n\u2666 \u2666 \u2666 \u2666 \u2666\n\u2666\nCERTIFICADO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O\nA OIKOS - COOPERA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO\nCERTIFICA QUE,\nno \u00e2mbito do projecto (es)For\u00e7adas e (des)Iguais: Contra o Tr\u00e1fico de Seres Humanos e a Explora\u00e7\u00e3o Laborai\nMARIA DA GL\u00d3RIA BARBOSA\nPARTICIPOU NO WORKSHOP\nTr\u00e1fico de Seres Humanos e Explora\u00e7\u00e3o Laborai:\nEstrat\u00e9gias de (In)Forma\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Combate em Contexto Escolar,\nANEXO LIX\nGui\u00e3o da aula de campo ao Parque Litoral Norte (Esposende)\nObjetivos da Aula de Campo:\n\u2022\tVisualizar in loco as estruturas de defesa e de prote\u00e7\u00e3o costeira e do seu impacte na morfodin\u00e2mica da linha de costa.\n\u2022\tCompreender a necessidade do Homem intervir de forma equilibrada no dom\u00ednio litoral.\n\u2022\tReconhecer a contribui\u00e7\u00e3o da geologia no dom\u00ednio do ordenamento do territ\u00f3rio e na gest\u00e3o de recursos ambientais.\n\u2022\tSensibilizar os alunos para a defesa do patrim\u00f3nio ambiental.\nFoto 1 - O impacte do enrocamento sobre a morfodin\u00e2mica da linha de costa\nEstas obras t\u00eam-se mostrado ineficazes em controlar o fen\u00f3meno de eros\u00e3o e na maioria das situa\u00e7\u00f5es implicam uma destrui\u00e7\u00e3o da praia recreativa, na medida cm que perturbam o desenvolvimento normal da deriva litoral, provocando a reten\u00e7\u00e3o de procedimentos a bailamar. Esta reten\u00e7\u00e3o de sedimentos vai provocar um d\u00e9ficit a sotamar. que resulta, normalmente, num recuo na linha de costa e consequente altera\u00e7\u00e3o na estrutura da praia.\n1'Paragem: Esposende - Plataforma de Abras\u00e3o; Arriba f\u00f3ssil: Foz do C\u00e1vado\nUma parte do concelho de Esposende (Esposende, Marinhas. Belinho...) est\u00e1 implantado sobre a plataforma de abras\u00e3o que se prolonga para este ate uma forma de relevo elevada, uma crista (Monte de S. Louren\u00e7o) que c na realidade uma arriba f\u00f3ssil. A arriba foi trabalhada pelas \u00e1guas do mar. num passado geol\u00f3gico \"recente\" (apenas alguns milhares de anos).\nA foz do rio C\u00e1vado apresenta uma forma de deposi\u00e7\u00e3o que se designa cabedelo ou restinga, de g\u00eanese recente, assente sobre o substrato paleozoico e, no caso concreto, tem um papel muito importante, pois protege a cidade de Esposende do avan\u00e7o do mar. Esse avan\u00e7o seria facilitado pelo relevo plano que caracteriza uma grande parte do concelho.\nA restinga tem sido constantemente alimentada de forma artificiai.\nPara proteger a cidade de Esposende do avan\u00e7o do mar. construiu-se. junto \u00e0 restinga, um enrocamento n\u00e3o aderente. Onde a cidade nasceu, existia anteriormente um sapal, ou seja, uma zona alagada. Essa zona est\u00e1 hoje reduzida a uma pequena \u00e1rea entre o enrocamento c a cidade e \u00e9 uma reserva muito importante para a alimenta\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias.\n2\u2018 Paragem: Praia de Ofir\nAs torres de Ofir foram constru\u00eddas na d\u00e9cada de 72/73. Na d\u00e9cada de 70 come\u00e7ou a faltar areia na restinga. O espor\u00e3o a N das torres foi construido proteger a restinga. O espor\u00e3o a S do hotel foi construido para proteger a praia dc Ofir. as torres e o pr\u00f3prio hotel. Al\u00e9m dos espor\u00f5es temos enroca-mentos junto \u00e0 base das dunas, pr\u00f3ximo do hotel.\n3* Paragem (percurso ao longo da praia/ entrada na duna na zona de passadi\u00e7o para observar a eros\u00e3o)\nAo longo dos \u00faltimos anos a orla costeira portuguesa tem sido fortemente atacada, tanto por fen\u00f3menos naturais, como pela a\u00e7\u00e3o humana.\nA vulnerabilidade da zona costeira ao risco da \u201cinvas\u00e3o do mar\" come\u00e7a a ser conhecida como uma realidade global provocada por causas naturais (subida do n\u00edvel do mar devida a uma combina\u00e7\u00e3o da fus\u00e3o das acumula\u00e7\u00f5es de gelo nos continentes -glacioeustalismo - com a deforma\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica da interface Terra - Oceanos).\nO setor Esposende - Ap\u00falia - Ofir \u00e9 atualmente a \u00e1rea mais problem\u00e1tica da costa portuguesa em lermos de efeitos de eros\u00e3o costeira, sendo estes bem vis\u00edveis na paisagem.\nA \u00e1rea cm estudo - zona costeira Esposende - Ap\u00falia - Ofir -integra a \u00e1rea de paisagem protegida do litoral de Esposende e nesta zona encontram-se muitas constru\u00e7\u00f5es edificadas (dezenas de casas, cinco moinhos c um grande empreendimento tur\u00edstico - Hotel de Ofir) cm risco dc serem destru\u00eddas pelo mar.\nNo sentido dc estabilizar a posi\u00e7\u00e3o da linha de costa, evitando-se o recuo da mesma, e dc defender estas constru\u00e7\u00f5es tem-se implantado gradativamente na zona costeira desde o in\u00edcio da d\u00e9cada dc 80 do s\u00e9culo passado, obras de engenharia costeira, nomeadamente:\n\u2022\tObras longitudinais aderentes (cnrocamcntos c pared\u00f5es):\n\u2022\tObras longitudinais n\u00e3o aderentes (quebra-mares destacados);\n\u2022\tObras transversais (molhes e espor\u00f5es).\nFoto 2 - \u00c9 muito not\u00f3rio a cerca de 1.500 m da praia da Ap\u00falia (Lugar das Pedrinhas). o fen\u00f3meno da eros\u00e3o costeira, evidenciado pela destrui\u00e7\u00e3o progressiva da duna frontal que suporta duas habita\u00e7\u00f5es.\nFoto 4 - Moinho a alguns metros de praia da Ap\u00falia. sujeito \u00e0 eros\u00e3o costeira\nAnexo LX\nGui\u00e3o da visita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar: Praia de Buarcos, pedreira de calc\u00e1rios, Serra da\nBoa Viagem (Figueira da Foz) e Vale das Buracas\nNORMAS DE CONDUTA\nUma visita de estudo \u00e9 uma aula fora do espa\u00e7o pedag\u00f3gico tradicional. Assim:\n\u2022\tA pontualidade deve ser rigorosamente respeitada por todos;\n\u2022\tTodos devem ser bons embaixadores da escola que representam;\n\u2022\tE proibido fumar no autocarro e demais recintos fechados;\n\u2022\tComo o Homem se constr\u00f3i a cada instante, e como a amizade ocupa um lugar fundamental, procure ajustar o trabalho ao lazer;\n\u2022\tDurante as paragens da visita n\u00e3o se podem afastar dos grupos de trabalho;\n\u2022\tAcreditamos que, tal como n\u00f3s est\u00e1 interessado cm tirar o m\u00e1ximo de proveito desta visita de estudo e, por isso, tudo vai correr bem.\nACTIVIDADES A DESENVOLVER\n\u2022\tForma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho (4 a 6 elementos)\n\u2022\tRecolha de amostras de rochas e f\u00f3sseis\n\u2022\tRegisto fotogr\u00e1fico de elementos da paisagem\nMATERIAL NECESS\u00c1RIO\n\u2022\tSacos pl\u00e1sticos\n\u2022\tAutocolantes\n\u2022\tMartelo\n\u2022\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica\n\u2022\tSapatilhas\n\u2022\tVestu\u00e1rio para protec\u00e7\u00e3o contra poss\u00edveis intemp\u00e9ries\n\u2022\tChap\u00e9u\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE BARCELOS\nPROFESSORES RESPONS\u00c1VEIS:\n\u2022\tGl\u00f3ria Barbosa\n\u2022\tArmanda Figueiredo\n\u2022\tPaula Gomes\n\u2022\tS\u00edlvia Azevedo\n\u2022\tAna Teresa Pa\u00e7o\nPROFESSORES ACOMPANHANTES:\n\u2022\tArmanda Figueiredo (Biologia c Geologia)\n\u2022\tS\u00edlvia Azevedo (Biologia c Geologia)\n\u2022\tAna Teresa Pa\u00e7o (Biologia e Geologia)\n\u2022\tGl\u00f3ria Barbosa (Biologia e Geologia)\n\u2022\tPaula Gomes (Biologia e Geologia)\n\u2022\tCristiana Vale (Biologia e Geologia)\n\u2022\tAna Paula Pereira (Matem\u00e1tica)\n\u2022\tGl\u00f3ria Costa (Portugu\u00eas)\n\u2022\tFrancisco Costa (F\u00edsica c Qu\u00edmica)\n\u2022\tSilvina Fernandes (F\u00edsica e Qu\u00edmica)\n\u2022\tElisabete Macedo Lopes (Espanhol)\nGuia da\nVisita de Estudo\nBiologia /.Ghologia anos le2\nPraia de Buarcos, Pedreira de calc\u00e1rios (Estrada nacional 109 ao km 112,8), Serra da Boa Viagem e Maci\u00e7o C\u00e1rsico - Vale das Buracas\nSexta-feira, 24 de Abril de 2009\nA- Praia de Buarcos e Serra da Boa Viagem\nPONIO 1- Praia dc Buarcos - Junto ao Restaurante Teimoso (Tempo de paragem: 1 ,30 hora)\nObjectivos:\n\u2019\u25a0Observar as forma\u00e7\u00f5es que fazem parte da arriba\n\u2019Identificar diferentes tipos de fossiliza\u00e7\u00e3o (marcas, moldagem...) * Alertar e sensibilizar o utilizador deste roteiro para a defesa do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n\u2019Observar n\u00edveis de carv\u00e0o (lenhite);\nDescri\u00e7\u00e3o:\nEstes arenitos t\u00eam uma denomina\u00e7\u00e3o regional devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Serra da Boa Viagem. Os arenitos da Boa Viagem datam do Jur\u00e1ssico Superior. Essa espessa s\u00e9rie aren\u00edtica estende-se desde o litoral em direc\u00e7\u00e3o NW-SE at\u00e9 ao rio Mondego. Esta zona caracteriza-se por uma altern\u00e2ncia de arenitos argilosos e de argilas, cujas cores dominantes s\u00e3o o vermelho e amarelo para os arenitos, cinzento e esverdeado para as argilas. A espessura desta unidade \u00e9 de cerca de 500 a 600 metros. Os arenitos s\u00e3o de gr\u00e3o fino com intercala\u00e7\u00f5es de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, com tend\u00eancia congjomcr\u00e1lica. As argilas sao pl\u00e1sticas, arcn\u00edlicas c mic\u00e1ceas.\nAs pegadas de dinoss\u00e1urio (Jur\u00e1ssico Superior) encontram-se numa das camadas em frente \u00e0 Cimpor. Nesta paragem estamos perante os registos de uma regress\u00e3o, de Norte para Sul. O miradouro junto da portaria da Cimpor encontra-se sobre a transi\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o predominantemente marinha (|ur\u00e1ssico) e a sedimenta\u00e7\u00e3o fundamentalmente continental (Cret\u00e1cico).\nPONTO 2\u00bb EN 109 ao km 112,8 (Tempo de paragem 30 minutos)\nObjectivos:\n\u2019Observar os diferentes tipos de litologias (calc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos);\n\u2019Constatar que existe intercala\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias litologias; \u2019Observar a presen\u00e7a de f\u00f3sseis (Amonites, Belemenites). Descri\u00e7\u00e3o:\nLitolopi\u00fci Neste local cncontram-sc basicamente dois tipos de rochas, que s\u00e3o os calc\u00e1rios e as margas. O primeiro \u00e9 uma rocha sedimentar constitu\u00edda principalmente por carbonato de c\u00e1lcio. A marga \u00e9 tamb\u00e9m uma rocha sedimentar carbonatada mas com uma percentagem vari\u00e1vel de argila.\nF\u00f3sseis: Esses s\u00e3o preservados cm muitas rochas sedimentares, encontrando-se por vezes os restos de plantas e animais que viveram h\u00e1 milh\u00f5es de anos, quando os sedimentos foram depositados. Tal como os pr\u00f3prios sedimentos, estes restos foram preservados pelo facto de se terem transformado rocha (litificado). Assim, um f\u00f3ssil \u00e9 um vest\u00edgio preservado de um organismo vivo.\nNeste local os que se encontram em maior quantidade s\u00e3o Amonites (Jur\u00e1ssico), Belemenites e Conoides (l\u00edrio do mar).\nPONTO 3- Miradouro da Bandeira (tempo de paragem: 90 minutos) Objectivos:\n\u2019Observar diferentes aspectos da gcomorfologia da Serra da Boa\n\u2019Recuperar energia para as etapas seguintes\n\u2019Refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o professor/aluno \u2019Fomentar a rela\u00e7\u00e3o aluno/aluno Descri\u00e7\u00e3o:\nEstamos localizados no Miradouro da Bandeira, situados na zona mais a NW da Serra da Boa Viagem; este \u00e9 o ponto mais alto da serra com 258 metros. Esta Serra, tamb\u00e9m conhecida por Serra de Buarcos, est\u00e1 localizada a Norte do rio Mondego: \u00e9 uma zona habitada desde o Neol\u00edtico, como se comprova atrav\u00e9s dos v\u00e1rios monumentos do tipo dolm\u00e9nico, espalhados por toda a serra.\nNeste local, e do ponto de vista geomorfol\u00f3gico, verifica-se a exist\u00eancia de uma falha com cerca de 6 a 7 quil\u00f3metros de comprimento c com orienta\u00e7\u00e3o E-W. Observamos tamb\u00e9m uma zona mais clara, que \u00e9 uma zona deprimida de areias brancas.\nAs litologias principais da Serra da Boa Viagem s\u00e3o do per\u00edodo Jur\u00e1ssico, \u00e0s quais se sobrep\u00f5em, em certos locais, sedimentos recentes. Observam-se deste local pequenos afloramentos quartz\u00edticos. O flanco abrupto contacta com os sedimentos arenosos dunares (mais recentes); o outro flanco, que \u00e9 mais suave, termina numa s\u00e9rie de sedimentos de idade Cret\u00e1cica (70 Ma), junto ao rio Mondego. Pode observat-se a eros\u00e3o diferencial que origina um aspecto de \"degraus\" da escarpa, devido \u00e0 eros\u00e3o mais f\u00e1cil das margas que dos calc\u00e1rios margosos.\n\u00c9 tempo de retemperar as for\u00e7as, pois ainda nos falta bastante para terminar, flora de almo\u00e7o partilhado!!!!!!!\nPONTO 4: Cedros - a 150 metros da Capela de Santo Amaro (Passagem)\nObjectivos:\n\u2019Observar forma\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da paisagem calc\u00e1ria\nPode observar-se a Dolina dc Cedros, uma das maiores dolinas da Serra (dissim\u00e9trica). Est\u00e1 parcialmente edificada sobre arenitos do Jur\u00e1ssico Superior, mas a sua g\u00e9nese c evolu\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 exist\u00eancia de espessas camadas calc\u00e1rias subjacentes que, ao sofrerem dissolu\u00e7\u00e3o, permitiram o desenvolvimento dc uma carsifica\u00e7\u00e0o abaixo da superf\u00edcie que levou \u00e0 subs\u00edd\u00eancia dos materiais superiores e, ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o de algares e grutas, \u00e0 pr\u00f3pria absor\u00e7\u00e3o dos mesmos- (Almeida, 1998).\nB- Vale das Buracas em Condeixa-a-Nova\nPONTO 5- Povoa\u00e7\u00e3o dc Casmilo- Vale das Buracas l\u00edbjcctivf >S\n\u2019Observar diferentes aspectos da paisagem c\u00e1rsica \u2019Reconhecer os produtos da meteoriza\u00e7\u00e2o dos calc\u00e1rios Descri\u00e7\u00e3o:\nSituado na Serra do Sic\u00f3, este \u00e9 mais um s\u00edtio em que a gcomorfologia do terreno nos permite um belo e espectacular contacto com a Natureza. O Maci\u00e7o do Sic\u00f3 situa-se entre os concelhos de Condeixa-a-Nova a norte e os de Pombal e Alvai\u00e1zcrc a sul. Este maci\u00e7o calc\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel por um sem n\u00famero dc forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, das quais o Vale das Buracas \u00e9 um dos exemplos mais importantes. A Norte do Maci\u00e7o de Sic\u00f3 merece refer\u00eancia especial o afloramento de tufos calc\u00e1rios quatern\u00e1rios de Condeixa.\nCom apenas cerca de 6 Km2 de extens\u00e3o, o maior afloramento de tufos calc\u00e1rios do pa\u00eds, importante registo sedimentar do processo de carsifica\u00e7\u00e0o do maci\u00e7o de Sic\u00f3, est\u00e1, ele pr\u00f3prio, intensamente carsificado, Lapi\u00e1s, pequenas dolinas, dezenas de cavidades subterr\u00e2neas c dc abrigos rochosos.\nAt\u00e9 chegarmos ao fundo deste vale e junto das buracas, vamos passar por um espectacular campo de lapi\u00e1s e podemos observar tamb\u00e9m alguns campos de cultivo. As buracas s\u00e3o espectaculares forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, que pela sua dimens\u00e3o impressionam qualquer visitante.\nO Vale das Buracas corresponde a um pequeno canh\u00e3o fluvioc\u00e1rsico escavado em calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio que se estende rigidamente de SSE para NNW, ao longo de cerca de 400 metros, na frente setentrional da Serra do Raba\u00e7al (Maci\u00e7o de Sic\u00f3). Os dados resultantes de uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de emerg\u00eancia numa das vertentes do vale contribu\u00edram para a reconstitui\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o recente das formas e dep\u00f3sitos do vale, demonstrando a idade holoc\u00e9nica do dep\u00f3sito que contem, cm posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de diferentes cronologias, inclusive materiais neo-calcol\u00edticos. O conhecimento pluridisciplinar do vale, que, para al\u00e9m da Geomorfologia e da Arqueologia, envolve j\u00e1 participa\u00e7\u00f5es da Geologia e da Biologja, aponta para o car\u00e1cter especial deste s\u00edtio c para a enorme import\u00e2ncia cient\u00edfica que det\u00e9m no quadro da compreens\u00e3o integrada do carso e sua utiliza\u00e7\u00e3o pelas sociedades humanas. Estes resultados justificam a curiosidade crescente que o Vale das Buracas suscita e o n\u00famero de visitantes que o procuram, facto que, paradoxalmente, constitui um factor de r\u00e1pida degrada\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cient\u00edfico, cultural e ambiental que o s\u00edtio representa, desde logo por for\u00e7a das recentes interven\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas no sentido dc facilitar o acesso ao vale.\nAnexo LXI\nGui\u00e3o da visita de estudo \u00e0 paisagem sedimentar: Praia de Buarcos (Figueira da Foz), Cabo\nCarvoeiro, Pen\u00ednsula de Papoa e do Baleal e Praia da Consola\u00e7\u00e3o (Peniche)\nNORMAS PE CONPVTA\nUma visita de estudo \u00e9 uma aula fora do espa\u00e7o pedag\u00f3gico tradicional. Assim:\n\u2022\tA pontualidade deve ser rigorosamente respeitada por todos;\n\u2022\tTodos devem ser bons embaixadores da escola que representam;\n\u2022\tE proibido turnar no autocarro e demais recintos fechados;\n\u2022\tComo o Homem se constr\u00f3i a cada instante, c como a amizade ocupa um lugar fundamental, procure ajustar o trabalho ao lazer,\n\u2022\tDurante as paragens da visita n\u00e3o se podem afastar dos grupos de trabalho;\n\u2022\tAcreditamos que, tal como n\u00f3s est\u00e1 interessado cm tirar o m\u00e1ximo de proveito desta visita de estudo e, por isso, tudo vai correr bem.\nMIVIDADI.SAPESI\u00cdNVOLVIJ!\n\u2022\tRegisto fotogr\u00e1fico de aspetos da paisagem observados;\n\u2022\tRegisto dos aspetos mais importantes;\nMATERIAL NECESS\u00c1RIO\n\u2022\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica\n\u2022\tSapatilhas\n\u2022\tVestu\u00e1rio para prote\u00e7\u00e3o contra poss\u00edveis intemp\u00e9ries\n\u2022\tChap\u00e9u...\n\u2022\tAna Maria Bonif\u00e1cio\n\u2022\tGl\u00f3ria Barbosa\n\u2022\tPaula Gomes\nPROFESSORES ACOMPANHANTES:\n\u2022\tAna Bonif\u00e1cio (Portugu\u00eas)\n\u2022\tCarolina Torres (Filosofia)\n\u2022\tGl\u00f3ria Barbosa (Biologia e Geologia)\n\u2022\tMargarida Fernandes (Ingl\u00eas)\n\u2022\tPaula Gomes (Biologia e Geologia)\nGuia da Visita de Estudo\nBi.QLQGia e Geologia\nPraia de Buarcos, Serra da Boa Viagem, Campo de Lapi\u00e1s do Cabo Carvoeiro, Pen\u00ednsula de Pap\u00f4a, Pen\u00ednsula do Baleal e Praia da Consola\u00e7\u00e3o.\nPraia de Buarcos- calc\u00e1rio com f\u00f3sseis\nQuinta-feira, 5 dc Maio de 2016\nPROFESSORES RESPONS\u00c1VEIS;\nPraia oh Buarcos, Serra da Boa Viagem, Cabo Carvoeiro, Pen\u00ednsula do Papoa , Pen\u00ednsula de Baleai, e Praia Da consola\u00e7\u00e3o\nPi- Praia dc Buarcos Tempo de paragem: 40 minutos) Objetivos:\nObservar as forma\u00e7\u00f5es que faiem parte da arriba\n\u2018Identificar diferentes tipos de fossiliza\u00e7\u00e3o (marcas, moldagem-.) \u2022Alertar e sensibilizar o utilizador deste roteiro pora a defesa do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nDescri\u00e7\u00e3o:\nEsta zona caracteriza-se |x\u00bbr uma altern\u00e2ncia de arenitos argilosos c dc argilas, cujas cores dominantes s\u00e3o o vermelho c amarelo para os arenitos, cinzento e esverdeado para as argilas. A espessura desta unidade \u00e9 de cerca dc 500 a 600 metros. Os arenitos s\u00e3o dc gr\u00e3o fino com intercala\u00e7\u00f5es de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, com tend\u00eancia conglomer\u00e1tica- As argilas s\u00e3o pl\u00e1sticas, aren\u00edricas e mic\u00e1ceas, l-.stes arenitos tem uma denomina\u00e7\u00e3o regional 'arenitos da Boa Viagem) devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Serra da Boa Viagem. &lt;>s arenitos da Boa Viagem datam do Jur\u00e1ssico Superior. Ao caminhar para norte e encontra-se na arriha calc\u00e1rios e calc\u00e1rios margosos compactos c margas leves onde s\u00e3o frequentes f\u00f3sseis dc amonites. hraqui\u00f3podcH e lamelibranquios. Junto \u00e3s instala\u00e7\u00f5es da ciincntcira tlimpor observamos leitos de carv\u00e3o.\nP2-Miradouro da Bandeira Tempo dc paragem: 20 minutos)\n(\u00e3bjetivos:\n\u2022Observar diferentes aspetos da geomorfologia da Serra da Boa Vlogem Descri\u00e7\u00e3o:\nEstamos localizados no Miradouro da Bandeira, situados na zona mais a N\\V da Serra da Boa Viagem; este \u00e9 o ponto mais alto da seira com 258 metros. lista Serra, tamb\u00e9m conhecida por Serra dc Buarcos. est\u00e1 localizada a Norte do no Mondego zona habitada desde o Neol\u00edtico, como se comprova atrav\u00e9s dos v\u00e1rios monumentos do tipo dolmcnico, espalhados por toda a serra).\nNeste local, c do ponto dc vista geomorfol\u00f3gico, verifica-se a exist\u00eancia dc uma falha com cerca dc 6 a 7 quil\u00f3metros dc comprimento e com orienta\u00e7\u00e3o E-W.\nAs litologias principais da Serra da Boa Viagem s\u00e3o do per\u00edodo Jur\u00e1ssico, \u00e0s quais se sobrep\u00f5em, cm certos locais, sedimentos recentes. ( >hscnam-se deste local pequenos afloramentos quartziticos. O flanco abrupto contacta com os sedimentos arenosos dunares (mais recentes.; o outro flanco, que \u00e9 mais suave, termina numa s\u00e9rie de sedimentos de idade Cret\u00e1cica CO Ma), junto ao rio Mondego.\nPode obsetvar-sc a eros\u00e3o diferencial que origina um aspeto de \"degraus\" da escarpa, devido \u00e0 eros\u00e3o mais f\u00e1cil das margas que dos calc\u00e1rios margosos.\n\u2022\tCerca 10:30 horas - Partida em dire\u00e7\u00e3o a Peniche\n\u2022\t12:30- 13 horas chegada a Peniche.\n\u00c9 tempo dc retemperar as for\u00e7as, pois ainda nos falta bastante para terminar. Hora de almo\u00e7o partilhadoUHttl\nP3: Campo de lapi\u00e1s do Cabo Carvoeiro (Tempo dc paragem: 20 minutos)\nObjetivos\n\u25a0 Observar diferentes aspetos da paisagem c\u00e1rsica \u2022Reconhecer os produtos da meteoriza\u00e7So dos calc\u00e1rios Descri\u00e7\u00e3o:\nEste campo dc lapi\u00e1s \u00e9 caracterizado por um conjunto dc formas t\u00edpicas de relevo, designadamente galerias, grutas, algares, pias, entre outras. Estas tipologias c\u00e1rsicas s\u00e3o controladas pela disposi\u00e7\u00e3o dos estratos, bem como pelo seu conte\u00fado em carbonato de c\u00e1lcio. A plataforma de abras\u00e3o marinha, onde se desenvolve esta paisagem c\u00e1rsica, resultou da subida do nivel do mar. durante os tempos plistoc\u00e9nicos. Do ponto de vista sedimentar, podem obsetvar-sc nos estratos calco-detr\u00edticos, estruturas sinsedimentares muto/proMio tjm hm Irrqrr rbmisle 0\testratifica\u00e7\u00e3o obliqua e entrecruzada,\nlamina\u00e7\u00f5es (atys\u00c1ib Al i>x'\u00ed. dHri&amp;n m \u00bfarmas \u00e9\taMlm,\n.\t, ,i ... interior\nocorrem gr\u00e3os de quartzo, grosseiros c irregulares, feldspatos e micas detr\u00edticas.\nEstas bancadas tamb\u00e9m t\u00eam interesse paleontol\u00f3gico, uma vez que cont\u00e9m diferentes tipos dc f\u00f3sseis como por exemplo os crin\u00f3idcs. ostreideos, amonites e polipeiros, entre outros. Estas camadas correspondem \u00e0s \u00faltimas do corte geologia\u00bb do l\u00e1\u00e1sico de Peniche (Serie li\u00e1sica \u00e9 essencialmcntc formada bancadas ccntim\u00e9tricas de calc\u00e1rios aigilo-margosos, alternantes com n\u00edveis dccimctricos de margas cinzento-esvcrdcadas, por vezes mic\u00e1ceas e laminares).\nP4: Pen\u00ednsula de Papoa Tempo de paragem: 30 minutos) Objetivos:\n\u2018 Observar uma estrutura de origem vulc\u00e2nica\n\u2022\tReconhecer materiais de origem vulc\u00e2nica\nDescri\u00e7\u00e3o:\n<) afloramento dc Pap\u00f4a corresponde a um tuf\u00f3-brecha. E constitu\u00eddo por um material fino extremamente alterado, que corresponde a cinzas vulc\u00e2nicas lapidificadas c engloba bombas vulc\u00e2nicas, bagacina c fragmentos irregulares de diversos tipos dc rocha das paredes da chamin\u00e9 vulc\u00e2nica. Entre estes destacam-se: gr\u00e9s feidsp\u00e1ticos, calc\u00e1rios (ool\u00edticos, grasosos e granulares), basaltos ele, para al\u00e9m dc granitos com feldspato r\u00f3seo c gnaisses que s\u00e3o compar\u00e1veis aos do Arquip\u00e9lago elas Bcrlengas.\nP 5- Pen\u00ednsula do Baleal Tempo de paragem: 60 minutos) Objetivos:\n'Observar forma\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da pen\u00ednsula\n\u2022\tObservar o tombolo que liga a pen\u00ednsula a Peniche;\n\u2022Identificar diferentes litologias e estruturas nas arribas no continente. Descri\u00e7\u00e3o:\nPen\u00ednsula alongada segundo N-S, em cujas arribas est\u00e1 exposta uma s\u00e9rie carbonatada; esta faixa rochosa prolonga-se para Norte cm duas\npequenas ilhas (Ilha das Pombas c Ilh\u00e9u de hora . A pen\u00ednsula est\u00e1 separada do continente por um estreito t\u00f4mbolo lareia dc praia atu.il . As arribas do lado continental s\u00e3o formadas por dep\u00f3sitos terrigenos, existindo uma falha importante entre as duas s\u00e9ries. A parte inferior da s\u00e9rie c constitu\u00edda por margas c calc\u00e1rios margosos. fissurados cm bancadas dicimetricas fossilifcros, com braqui\u00f3podes, belcmn\u00f3idcs, etc, e diversos ienof\u00f3sseis. Estes dep\u00f3sitos cujos clastos variam entre 0,5 un a 100 cm formam corpos mais ou menos lenticulares (ferretes\n7, \u25a0 ligunu de carga . com base abrupta e topo irregular que correspondem a sedimenta\u00e7\u00e3o gravitica. As camadas supra jacentes consistem numa altern\u00e2ncia de margas e calc\u00e1rios margosos com n\u00edveis intercalaras de calc\u00e1rio, sendo o conte\u00fado fossiltfcro semelhante ao anterior. A parte superior \u00e9 quase s\u00f3 constitu\u00edda por calc\u00e1rios maci\u00e7os, dc cor clara. A sucess\u00e3o sedimentar descrita traduz, inicialmente, a deposi\u00e7\u00e3o marinha hcm\u00edpcl\u00e2gica, cm profundidade elevada, perturbada por epis\u00f3dios dc sedimenta\u00e7\u00e3o dc talude - bacia oce\u00e2nica; a evolu\u00e7\u00e3o subsequente reflete sedimenta\u00e7\u00e3o pel\u00e1gica, cm meio marinho externo, aberto, provavelmente menos profundo do que o antecedente.\nP 6: Praia da Consola\u00e7\u00e3o: (Tempo de paragem: -I1\u2022 minutos) Objetivos:\n\u2022Identificar a folha na arriba;\n\u2022Observar e identificar diferentes tipos de f\u00f3sseis dos forma\u00e7\u00f5es rochosas; \u2022Identificar os diferentes tipos de rochos constituintes da praia e arriba.\nA povoa\u00e7\u00e3o da Praia da Consola\u00e7\u00e3o localiza-se na freguesia de Atouguia da Baleia e nesta \u00e9 poss\u00edvel observar litologias equivalentes laterais \u00e0s da Eorma\u00e7\u00e3o dc Alcoba\u00e7a conhecidas por Gr\u00e9s. Margas, Calc\u00e1rios ool\u00edticos c dolomitos de Consola\u00e7\u00e3o.\nAqui \u00e9 poss\u00edvel observar a unidade dos Gr\u00e9s, Margas, Calc\u00e1rios ool\u00edticos c dolomitos dc Consola\u00e7\u00e3o. Esta unidade, atribu\u00edda \u00e0 Eorma\u00e7\u00e3o dc Alcoba\u00e7a data do Kimcridgiano inferior a m\u00e9dio e traduz um ambiente quer de pr\u00f3-delta distai a plataforma proximal e frente dc delta.\nSem necessitar dc se colocar junto \u00e0 base das arriba\u00bb, des\u00e7a o ultimo lance de escadas que d\u00e1 acesso a uma zona coberta por seixos. Neste local ter\u00e1 acesso \u00e0s duas litologias mais abundantes nas arribas: O\u00bb n\u00edveis argilosos avermelhados e acastanhados c os n\u00edveis mais margosos onde ocorrem f\u00f3sseis dc corais coloniais, polipeiros, gastr\u00f3podes, bivalves, ostreideos, ienof\u00f3sseis galcriasi, entre outros. No mesmo local c poss\u00edvel ainda observar uma bancada dc ostreideos com cerca dc 50 cm dc espessura.\nMais para sul, as litologias come\u00e7am a apresentar uma componente mais terr\u00edgena, o que indica uma transi\u00e7\u00e3o para ambientes mais continentais, nomeadamente lagunas salobras. E poss\u00edvel observar que as falhas atuam sobre as arribas, compartimentando-as em blocos e provocando o abatimento destes \u00e0 medida que a linha de costa se prolonga para sul.\nA inclina\u00e7\u00e3o das camadas para sul n\u00e3o sc deve \u00e0 a\u00e7\u00e3o das falhas mas sim \u00e0 exist\u00eancia de um sinclinal com eixo na povoa\u00e7\u00e3o da Praia da Areia Branca.\nAnexo LXII\nValoriza\u00e7\u00e3o do Arboreto de Barcelos\n(Trabalho desenvolvido na \u00c1rea de Projeto)\nARBORETO DE BARCELOS\nO Arboreto de Barcelos\nUm jardim invulgar\nPalavras-chave: Arboreto, plantas arom\u00e1ticas e/ou medicinais, controlo biodin\u00e2mico\nB\u00e9tula alba\nTaxus baccata (Teixo)\ni angusMoh^Fr\nCrataegus\t(Espinheiro-Alvar)\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O:\nP\u00f3lo Eu-Mediterr\u00e2nico\nP\u00f3lo Atl\u00e2ntico\nP\u00f3lo Ib\u00e9rico\nP\u00f3lo Oro-Atl\u00e2ntico\nP\u00f3lo Termo-Atl\u00e2ntico\nTrabalho inserido num Projecto financiado pelo Ci\u00eancia Viva - Microprojectos na Hora, refer\u00eancia ID:829.\nRESUMO:\nO Arboreto de Barcelos \u00e9 um jardim que se situa na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos e que colecciona \u00e1rvores, arbustos e sub-arbustos nativos de Portugal continental.\nOrganizado segundo os cinco p\u00f3los de diferencia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de Portugal continental de Pina Manique e Albuquerque, a saber: Atl\u00e2ntico, Termo-Alt\u00e2ntico, Ib\u00e9rico. Eu-mediterr\u00e2nico e Oro-Atl\u00e2ntico. O jardim comporta, actualmente, 1803 indiv\u00edduos que correspondem a 270 taxa diferentes, incluindo as mais raras e emblem\u00e1ticas plantas lenhosas portuguesas.\nTem por objectivos educar para a defesa do ambiente, promover o conhecimento da flora aut\u00f3ctone de Portugal continental e apoiar as actividades lectivas.\nCom vista a uma maior valoriza\u00e7\u00e3o deste reconhecido arboreto est\u00e1 a ser desenvolvido um Projecto com algumas das suas plantas arom\u00e1ticas e/ou medicinais, no que concerne \u00e0 sua ac\u00e7\u00e3o biodin\u00e2mica, relativamente a outras esp\u00e9cies vegetais.\nDeste ensaio preliminar com alguns exemplares de plantas arom\u00e1ticas e/ou medicinais do Arboreto de Barcelos ressalta, claramente, o efeito inibidor da infus\u00e3o de loureiro, quer na germina\u00e7\u00e3o de sementes de Linum usitatissimum L, quer do crescimento das pl\u00e1ntulas desta esp\u00e9cie. No entanto, novos ensaios s\u00e3o necess\u00e1rios para se confirmar o efeito aleloquimico de solu\u00e7\u00f5es aquosas de Laurus nobilis sobre Linum usitatissimum L.\nO facto da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos possuir este laborat\u00f3rio vivo \u00e9 facilitador e motivador para muitas outras investiga\u00e7\u00f5es.\nFigura 4 - Efeito das infus\u00f5es de plantas arom\u00e1ticas no comprimento das pl\u00e1ntulas de Linum usitatissimum L\nINTRODU\u00c7\u00c3O:\nTudo come\u00e7ou quando, em finais de 1985, foi entregue \u00e0 Escola Secund\u00e1ria de Barcelos o seu novo edif\u00edcio, implantado num espa\u00e7o com algum declive. Em toda a \u00e1rea escolar e entre as constru\u00e7\u00f5es ficaram v\u00e1rios espa\u00e7os destinados a ajardinamento, abrangendo uma superf\u00edcie total de 1 hectare. Naturalmente, logo se colocou a quest\u00e3o da qualidade paisag\u00edstica e educativa que deveria ser dada ao ajardinamento de t\u00e3o importante espa\u00e7o.\nPoderia - como \u00e9 comum ali\u00e1s fazer-se - colocar-se nessa \u00e1rea algumas dezenas das \u00e1rvores e arbustos utilizados no embelezamento das pra\u00e7as e art\u00e9rias urbanas. Nesse caso, por\u00e9m, estar\u00edamos na presen\u00e7a de um vulgar jardim, que, n\u00e3o deixando de ter algum interesse, nomeadamente paisag\u00edstico, apresentar-se-ia com muito reduzida utilidade pedag\u00f3gico-did\u00e1ctica e educativa.\nPoderia tamb\u00e9m optar-se pela cria\u00e7\u00e3o de um jardim bot\u00e2nico cl\u00e1ssico. Mas esta op\u00e7\u00e3o exigiria, por um lado, condi\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cientifica e. por outro, exig\u00eancias t\u00e9cnicas e financeiras incomport\u00e1veis para uma Escola Secund\u00e1ria. Teve que ser, por isso, desde logo posta de lado. Exclu\u00eddas estas hip\u00f3teses, procurou-se encontrar uma solu\u00e7\u00e3o que pudesse concretizar um projecto escolar que fosse educativo, mas exequ\u00edvel, isto \u00e9 compat\u00edvel com os recursos humanos, t\u00e9cnicos e financeiros de uma escola de n\u00edvel secund\u00e1rio: que, concomitantemente, comportasse a necess\u00e1ria vertente cient\u00edfica exig\u00edvel a um estabelecimento escolar de n\u00edvel secund\u00e1rio e, ainda, que fosse, tanto quanto poss\u00edvel, inovadora\nFoi assim que surgiu a ideia de um jardim bot\u00e2nico tem\u00e1tico com \u00e1rvores, arbustos e subarbustos aut\u00f3ctones de Portugal Continental que rapidamente come\u00e7ou a concretizar-se e a que foi dado o nome, primeiramente, de Arboreto de Flora Aut\u00f3ctone de Portugal Continental e, mais tarde, de Arboreto de Barcelos, quando a C\u00e2mara Municipal se associou ao projecto. Mais recentemente, decidiu-se enriquecer o projecto com algumas plantas herb\u00e1ceas vivazes (sobretudo bolbos, tub\u00e9rculos e rizomas) nativas, raras, invulgares ou em risco de sobreviv\u00eancia na Natureza.\nComo crit\u00e9rio geral de distribui\u00e7\u00e3o das plantas, considerou-se mais educativo seguir o crit\u00e9rio fito-geogr\u00e1fico da cobertura flor\u00edstica natural de Portugal. Para tal recorremos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o feita por Pina Manique e Albuquerque que divide Portugal Continental em 30 zonas fito-clim\u00e1ticas e 7 edafo-clim\u00e2ticas, com base na exist\u00eancia de 5 p\u00f3los de diferencia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, a saber: Atl\u00e2ntico (clima chuvoso e h\u00famido, Inverno moderado, Estio mesot\u00e9rmico), e que corresponde aproximadamente ao Noroeste de Portugal Continental; Termo-atl\u00e2ntico (clima mais ou menos chuvoso, h\u00famido e mesot\u00e9rmico), que corresponde ao Centro/Sul litoral; Ib\u00e9rico (clima pouco chuvoso. Estio quente e Inverno microt\u00e9rmico), que corresponde ao Nordeste e Centro/Leste; Eu-mediterr\u00e2nico (pluviosidade mediana, Inverno suave, Estio seco e mesot\u00e9rmico), que corresponde aproximadamente a algumas zonas do Algarve e do Baixo Alentejo; e Oro-atl\u00e2ntico (clima chuvoso. Inverno frio, Estio mesot\u00e9rmico), que corresponde \u00e1s zonas de maior altitude do continente portugu\u00eas.\nCom este trabalho pretendeu-se incentivar e promover o conhecimento e a investiga\u00e7\u00e3o de algumas plantas que integram o Arboreto da Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, no que concerne \u00e0s suas aplica\u00e7\u00f5es no controlo biodin\u00e2mico de esp\u00e9cies de uma comunidade de plantas.\nJ. Louren\u00e7o, G. Barbosa, A. Figueiredo, A. Oliveira, L. Pizarro, P. C. Santos-Gomes Escola Secund\u00e1ria de Barcelos arboretodebarcelos@gmail.com\nAnexo LXIII\nRede de Pequenos Cientistas\nPrograma do Grande Laborat\u00f3rio 6\nGRANDE\nLABORAT\u00d3RIO\nPEQUENOS CIENTISTAS\n\nPROGRAMA\n08hl5\t-\tRece\u00e7\u00e3o das equipas e distribui\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o -\tPrepara\u00e7\u00e3o das atividades experimentais nos laborat\u00f3rios -\tSess\u00e3o fotogr\u00e1fica com o laureado com o Nobel\n09h00\t- Cerim\u00f3nia de abertura e de boas vindas\n09h30\t- Palestras - Painel 1 - Investiga\u00e7\u00e3o made in Portugal \u2713Professora Maria Manuel Mota, Pr\u00e9mio Pessoa 2013, coordenadora do grupo de investiga\u00e7\u00e3o da Mal\u00e1ria no Instituto de Medicina Molecular da Faculdade de Medicina da Universidade de Lisboa - \u201cN\u00f3s e o parasita da Mal\u00e1ria\"\n\u2713'Professor Hugo Sousa, coordenador do grupo de investiga\u00e7\u00e3o de Oncologia Molecular do IPO Porto - \u201cHospedeiro vs cancro: susceptibilidade para desenvolvimento de neoplasias\"\n- Pausa para caf\u00e9\n- Apresenta\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias ao J\u00fari\nPainel 2 - A Qu\u00edmica da Vida\ne entrega de pr\u00e9mios pela m\u00e3o do\nde encerramento\nLehn, Pr\u00e9mio Nobel da Qu\u00edmica em 1987\nAgrupamento de Escolas de Barcelos\nBARCELOS\nag\u00eancia Nacional para a Cultura CIENTIFICA E TECNOL\u00d3GICA\nANEXO LXIV\nRede de Pequenos Cientistas: atividades desenvolvidas no Grande Laborat\u00f3rio 4, 6 e 7\nGrande Laborat\u00f3rio 4- \u201cArmadilha petrol\u00edfera e hidrocarbonetos\u201d\nNo \u201cGrande Laborat\u00f3rio 4\u201d, no ano letivo 2011/2012, um grupo de alunos do 11\u00b0 ano que estavam a estudar o conte\u00fado program\u00e1tico \u201cPrincipais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. Rochas sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\u201d fez uma pesquisa relativa ao armazenamento e circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de petr\u00f3leo no subsolo. Com base no trabalho desenvolvido, elaboraram um dispositivo experimental (ver figura abaixo) que simulava uma armadilha petrol\u00edfera (estrutura geol\u00f3gica onde se acumula o petr\u00f3leo), usando materiais com caracter\u00edsticas an\u00e1logas \u00e0s rochas e ao petr\u00f3leo presentes na estrutura geol\u00f3gica referida. O modelo elaborado servia para ilustrar os fen\u00f3menos que ocorrem no processo de forma\u00e7\u00e3o e armazenamento de hidrocarbonetos f\u00f3sseis, ainda que, como \u00e9 \u00f3bvio, estes processos de forma\u00e7\u00e3o decorram em escalas (espaciais e temporais) muito superiores.\nArmadilha petrol\u00edfera e hidrocarbonetos (Fonte: Ant\u00f3nio Oliveira).\nPor outro lado, uma experi\u00eancia simples com \u00e1gua salgada e petr\u00f3leo permitiu aos alunos ilustrarem a diferen\u00e7a de densidade destes materiais; os hidrocarbonetos e a \u00e1gua s\u00e3o l\u00edquidos imisc\u00edveis e, na presen\u00e7a um do outro, os hidrocarbonetos ascendem, devido \u00e0 sua menor densidade, tal como acontece nas armadilhas petrol\u00edferas.\nAl\u00e9m disso, o trabalho de pesquisa realizado permitiu aos alunos conclu\u00edrem que existem hidrocarbonetos naturais na casca de frutos como a laranja e o lim\u00e3o, raz\u00e3o pela qual como se mostra por uma experi\u00eancia muito simples avivam a chama de uma lamparina quando colocados sobre ela.\nGrande Laborat\u00f3rio 6 - \u201cEfeito alelop\u00e1tico do eucalipto sobre a germina\u00e7\u00e3o em diferentes plantas\nNo \u201cGrande Laborat\u00f3rio 6\u201d, no ano letivo 2013/2014, um grupo de alunos com interesse na \u00e1rea da agricultura apresentou um projeto sobre o efeito alelop\u00e1tico entre as plantas. A atividade proposta consistia numa experi\u00eancia com a qual se pretendia demonstrar o efeito alelop\u00e1tico em plantas. Para tal, os alunos usaram uma decoc\u00e7\u00e3o de folhas secas de eucalipto sobre a germina\u00e7\u00e3o de sementes de alface, tomate, rabanete e couve (figura abaixo). O tempo planificado para a dura\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas n\u00e3o permitiram obter os resultados esperados. Esta adversidade levou os alunos a fazerem uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e a apresentaram a justifica\u00e7\u00e3o da sua atividade com base nos dados recolhidos.\nExperi\u00eancia dos alunos do 11\u00b0ano sobre alelopatia (Fonte: Ant\u00f3nio Rosa).\nEste trabalho permitiu aos alunos confrontarem-se com a situa\u00e7\u00e3o menos agrad\u00e1vel em que uma experi\u00eancia n\u00e3o decorre como o previsto ou dela n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tirar conclus\u00f5es. Apesar disso a pesquisa realizada para desenvolverem o trabalho laboratorial permitiu aos alunos a aquisi\u00e7\u00e3o de um conhecimento relevante, que o eucalipto tem efeito alelop\u00e1tico sobre algumas plantas. Por outro lado em face do insucesso da experi\u00eancia planeada os alunos puderam refletir sobre as raz\u00f5es que o motivaram.\nGrande Laborat\u00f3rio 7: \u201cAs Plantas e as suas potencialidades\u201d\nNo \u201cGrande Laborat\u00f3rio 7\u201d, no ano letivo 2014-2015, um grupo de alunos do 10\u00b0ano, que estava a estudar o conte\u00fado program\u00e1tico \u201cProcessos de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos\u201d, elaborou um projeto de atividade que pretendia mostrar a ocorr\u00eancia do processo fotossint\u00e9tico respons\u00e1vel pelo metabolismo prim\u00e1rio e al\u00e9m disso, que as plantas apresentam um metabolismo secund\u00e1rio respons\u00e1vel pela s\u00edntese de princ\u00edpios ativos (figura da p\u00e1gina seguinte).\nExperi\u00eancia sobre plantas e as suas potencialidades (Fonte: Bastiana).\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade, os alunos elaboraram e executaram um protocolo experimental para verificar o processo fotossint\u00e9tico em plantas e que este \u00e9 respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento. Al\u00e9m disso, os alunos fizeram um trabalho de pesquisa sobre esp\u00e9cies arom\u00e1ticas e medicinais do Arboreto e, atrav\u00e9s dos processos de infus\u00e3o e destila\u00e7\u00e3o fizeram a extra\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios ativos das esp\u00e9cies Murta comunis (Murta) e Laurus nobi/is (Loureiro).\nAnexo LXV\nLista das Plantas do Arboreto de Barcelos\nNome cient\u00edfico\tFam\u00edlia\tNome vulgar\nAcer monspessuianum L.\tSapindaceae\tZelha\nAcer pseudop/atanus L.\tSapindaceae\tPadreiro\nAceras anthropophorum (L.) W.T. Aiton\tOrchidaceae\tFlor-do-homem-enforcado\nAdenocarpus anisochi/us Boiss.\tFabaceae\tCode\u00e7o-de-monchique\nAdenocarpus argyrophyiius (Rivas Goday) Caball.\tFabaceae\tCode\u00e7o-alto\nAdenocarpus comp/icatus (L.) J. Gay\tFabaceae\tCode\u00e7o-do-interior\nAdenocarpus /ainzii (Castrov.) Castrov.\tFabaceae\tCode\u00e7o-do-litoral\nAdenocarpus tetonensis (Loisel.) DC.\tFabaceae\tCode\u00e7o-do-alentejo\nAllium ampeloprasum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-porro-bravo\nAllium baeticum Boiss.\tAmaryllidaceae\tAlho-b\u00e9tico\nAllium ericetorum Thore\tAmaryllidaceae\tChalotinhas-do-ger\u00eas\nAllium guttatum Steven ssp. sardoum (Moris) Stearn\tAmaryllidaceae\tAlho-maculado\nAllium massaesyium Batt. &amp; Trab.\tAmaryllidaceae\tAlho-mouro\nAllium neapoiitanum Cirillo\tAmaryllidaceae\tAlho-napolitano\nAllium nigrum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-negro\nAllium oieraceum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-de-asas\nAllium panicuiatum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-paniculado\nAllium pruinatum Link ex Spreng.\tAmaryllidaceae\tAlho-pruinoso\nAllium roseum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-rosado\nAllium schmiZiiCout.\tAmaryllidaceae\tAlho-de-schmitz\nAllium schoenoprasum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-cebolinho\nAllium scorzonerifoiium Desf. ex DC.\tAmaryllidaceae\tAlho-amarelo\nAllium sphaerocephaion L.\tAmaryllidaceae\tAlho-de-cabe\u00e7a-redonda\nAllium stearnii Pastor &amp; Vald\u00e9s\tAmaryllidaceae\tAlho-de-stearn\nAllium subviiiosum Salzm. ex Schult. &amp; Schult.f.\tAmaryllidaceae\tAlho-do-litoral\nAllium triquetrum L.\tAmaryllidaceae\tAlho-de-l\u00e1grimas\nAllium ursinum L. ssp. ursinum\tAmaryllidaceae\tAlho-do-urso\nAllium victoriaiis L.\tAmaryllidaceae\tAlho-alpino\nAllium vineale L.\tAmaryllidaceae\tAlho-das-vinhas\nA/nus glutinosa (L.) Gaertner\tBetulaceae\tAmieiro\nAmeianchier ovaiis Medik. ssp. ovaiis\tRosaceae\tNespereira-do-monte\nAnacamptis pyramidaiis (L.) Rich.\tOrchidaceae\tErva-piramidal\nAnagyris foetida L.\tFabaceae\tAn\u00e1gira\nAnemone nemorosa L.\tRanunculaceae\tAn\u00e9mona-dos-bosques\nAnemone bifolia L. ssp. aibida (Mariz) Ulbr.\tRanunculaceae\tAn\u00e9mona-comum\nAnthericum /\u00a1Hago L.\tAsparagaceae\tFalangera\nAphyiianthes monspeiiensis L.\tAsparagaceae\tJunquilho-azul\nArbutus unedo L.\tEricaceae\tMedronheiro\nArthrocnemum macrostrachyum (Moric.) Moris\tChenopodeaceae\tAlacraneira\nAsparagus acutifoiius L.\tAsparagaceae\tEspargo-bravo-m enor\nAsparagus aibus L.\tAsparagaceae\tEspargo-bravo-branco\nAsparagus aphyiius L.\tAsparagaceae\tEspargo-bravo-maior\nAsphode/us aestivus Brot.\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-menor\nAsphode/us a/bus Mill. ssp. villarsii (Verl. ex Billot) \u00a1.Richardson &amp; Smythies\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-branca\nAsphode/us bento-rainhae P.Silva ssp. bento-rainhae\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-da-gardunha\nAsphode/us f/stu/osus L.\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-fina\nAsphode/us /usitanicus L.\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-lusitana\nAsphode/us macrocarpus Parl. ssp. macrocarpus\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-lisa\nAsphode/us ramosus L. ssp. d/sta/is Z.Diaz &amp; Valdes\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-de-primave ra\nAsphode/us serotinus Wolley-Dod\tXanthorrhoeaceae\tAbr\u00f3tea-tardia\nAsp/enium onopter/s L.\tAspleniaceae\tAvenca-negra\nAthyrium fi/ix-femina (L.) Roth\tWoodsiaceae\tFeto-f\u00eamea\nAtr/p/ex ha/imus L.\tAmaranthaceae\tSalgadeira\nBariia robertiana (Loisel.) Greuter\tOrchidaceae\tOrqu\u00eddea-maior\nBellevalia hacke/ii Freyn\tAsparagaceae\tFalso-jacinto-do-algarve\nBetu/a pubescens Ehrh. ssp. ce/t/ber/ca (Rothm. &amp; Vasc.) Rivas Mart.\tBetulaceae\tVidoeiro\nB/echnum spicant (L.) Roth ssp. spicant\tBlechnaceae\tFeto-pente\nBup/eurum fruticosum L.\tApiaceae\tBupleiro\nButomus umbellatus L.\tButomaceae\tJunco-florido\nBuxus semperv/rens L.\tBuxaceae\tBuxo\nCalicotome viiiosa (Poir.) Link\tFabaceae\tAulaga\nCaiiuna vulgaris (L.) Hull\tEricaceae\tTorga\nCapparis spinosa L. ssp. spinosa\tCapparaceae\tAlcaparra\nCastanea sativa Mill.\tFagaceae\tCastanheiro\nCe/tis austra/is L.\tUlmaceae\tL\u00f3d\u00e3o\nCepha/anthera /ongifo/ia (L.) Fritsch\tOrchidaceae\tCefalantera-branca\nCepha/anthera rubra (L.) Rich.\tOrchidaceae\tCefalantera-vermelha\nCeratonia si/iqua L.\tFabaceae\tAlfarrobeira\nChamaerops humi/is L.\tArecaceae\tPalmeira-das-vasso uras\nCistus a/bidus L.\tCistaceae\tRoselha-grande\nCistus crispus L.\tCistaceae\tRoselha\nCistus /adanifer L. ssp. /adanifer\tCistaceae\tEsteva\nCistus /adanifer L. ssp. suicatus (Demoly) P. Monts.\tCistaceae\tEsteva-do-algarve\nCistus /aurifoiius L.\tCistaceae\tEsteva-de-folhas-de-loureiro\nCistus /\u00a1ban otis L.\tCistaceae\tEstevinha\nCistus monspeiiensis L.\tCistaceae\tSarga\u00e7o\nCistus popu/ifo/ius L. ssp. major (Dunal) Heywood\tCistaceae\tEstev\u00e3o-de-folhas-largas\nCistus popu/ifo/ius L. ssp. popu/ifo/ius\tCistaceae\tEstev\u00e3o\nCistus psi/osepa/us Sweet\tCistaceae\tSaganho\nCistus saiviifoiius L.\tCistaceae\tSaganho-mouro\nClematis campani'flora Brot.\tRanunculaceae\tClem\u00e1tide\nClematis cirrhosa L.\tRanunculaceae\tClematite-de-gavinhas\nClematis f/ammu/a L.\tRanunculaceae\tCip\u00f3-do-reino\nClematis vita/ba L.\tRanunculaceae\tVitalba\nCo/chicum /usitanum Brot.\tColchicaceae\tC\u00f3lquico-lusitano\nCo/chicum muitifiorum Brot.\tColchicaceae\tC\u00f3lquico\nConvolvulus fernandesii P.Silva &amp; Teles\tConvolvulaceae\tCorriola-do-Espichel\nCorema album (L.) D. Don\tEricaceae\tCamarinha\nCorara myrtifolia L.\tCoriariaceae\tEmborracha-cabras\nCom us sanguinea L. ssp. sangu\u00ednea\tCornaceae\tSanguinho-leg\u00edtimo\nCoronilla glauca L.\tFabaceae\tPascoinhas\nCoronilla \u00a1uncea L.\tFabaceae\tCoronilha\nCory/us avellana L.\tBetulaceae\tAveleira\nCrataegus monogyna Jacq.\tRosaceae\tEspinheiro-alvar\nCrocus carpetanus Boiss. &amp; Reuter\tIridaceae\tA\u00e7afr\u00e3o-da-primavera\nCrocus serotinus Sa/isb. ssp. c/usii (Gay) B.Matew\tIridaceae\tA\u00e7afr\u00e3o-de-outon o-do-norte\nCrocus serotinus Salisb. ssp. serotinus\tIridaceae\tA\u00e7afr\u00e3o-de-outono-do-sul\nCrocus serotinus ssp. sa/zmannii(J.Gay) B.Mathew\tIridaceae\tA\u00e7afr\u00e3o-de-outono-montano\nCytisus arboreus (Desf.) DC. ssp. baeticus (Webb) Maire\tFabaceae\tGiesta-arb\u00f3rea\nCytisus grandifloras (Brot.) DC. ssp. cabezudoi Talavera\tFabaceae\tGi esta-das-sebes-do-sul\nCytisus grandifloras (Brot.) DC. ssp. grandifloras\tFabaceae\tGiesta-das-sebes-do-norte\nCytisus multiflorus (L' H\u00e9r.) Sweet\tFabaceae\tGiesta-branca\nCytisus oromediterraneus Rivas Mart. &amp; al.\tFabaceae\tPiorneira-da-estrela\nCytisus scoparius (L.) Link ssp. scoparius\tFabaceae\tGiesta-ribeirinha\nCytisus striatus (Hill) Roth m.\tFabaceae\tMaias\nDaboecia cant\u00e1brica (Huds.) K. Koch\tEricaceae\tUrze-irlandesa\nDacty/ohriza macu/ata (L.) So\u00f3\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-de-folhas-manchadas\nDacty/orhiza e/ata (Poir.) So\u00f3\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-alto\nDacty/orhiza incarnata (L.) So\u00f3\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-encarnado\nDacty/orhiza insu/aris \u00d3. S\u00e1nchez &amp; Herrero\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-amarelo\nDacty/orhiza su/phurea (Link) Franco\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-sulf\u00fareo\nDaphne gnidium L.\tThymelaeaceae\tTrovisco\nDaphne laureola L.\tThymelaeaceae\tTrovisco-loureiro\nDavala canariensis (L.) Sm.\tDavalliaceae\tCabrinha\nDipcadiserotinum (L.) Medik. ssp. serotinum\tAsparagaceae\tJacinto-tardio\nDoycnium hirsutum (L.) Ser.\tFabaceae\tErva-do-pastor\nDoycnium pentaphyflum Scop.\tFabaceae\tErva-mata-pulgas\nDoycnium rectum (L.) Ser.\tFabaceae\tErva-salsicheira\nDyopteris affinis (Lowe) Fraser-Jenk. ssp. affinis\tDryopteridaceae\tFalso-feto-macho\nDyopteris affinis (Lowe) Fraser-Jenk. ssp. borreri (Newman) Fraser-Jenk.\tDryopteridaceae\tFalso-feto-macho-de-borrer\nDyopteris dflatata (Hoffm.) A. Gray\tDryopteridaceae\tF eto-das-frondes-largas\nDyopteris expansa (C.Presl) Fraser-Jenk. &amp; Jermy\tDryopteridaceae\tFalso-feto-macho-da-estrela\nDyopteris guanchica Gibby &amp; Jermy\tDryopteridaceae\tF also-feto-mach o-dos-fojos\nDyopteris oreades Fomin\tDryopteridaceae\tFalso-feto-macho-de-\n\t\tmontanha\nEchinosparturn ibericum Rivas Mart. &amp; al.\tFabaceae\tCaldoneira\nEphedra fragiiis Desf. ssp. fragiiis\tEphedraceae\tGestrela\nEpipactis fagetico/a (C.E.Hernos.) Devillers-Tersch. &amp; Devillers\tOrchidaceae\tEpipacte-branca\nEpipactis heiieborine (L.) Crantz ssp. heiieborine\tOrchidaceae\tEpipacte-heleborinha\nEpipactis iusitanica D. Tyteca\tOrchidaceae\tEpipacte lusitana\nEpipactis paiustris (L.) Crantz\tOrchidaceae\tEpipacte-palustre\nEpipactis tremoisii Pau\tOrchidaceae\tEpipacte-vermelha\nErica andevaiensis Cabezudo &amp; Rivera\tEricaceae\tUrze-de-s\u00e3o-domingos\nErica arborea L.\tEricaceae\tUrze-branca\nErica australis L. ssp. australis\tEricaceae\tUrze-vermelha\nErica ciiiaris Loefl. ex L.\tEricaceae\tCarapa\u00e7a\nErica cinerea L.\tEricaceae\tUrze-roxa\nErica erigena R. Ross\tEricaceae\tUrze-cor-de-rosa\nErica iusitanica Rudolphi\tEricaceae\tUrze-portuguesa\nErica scoparia L. ssp. scoparia\tEricaceae\tUrze-das-vassouras\nErica tetraiix L.\tEricaceae\tMargari\u00e7a\nErica umbeiiata Loefl. ex L.\tEricaceae\tQueir\u00f3\nErophaca baetica (L.) Boiss. ssp. baetica\tFabaceae\tAlfava-dos-montes\nErythronium dens-canis L.\tLiliaceae\tDente-de-c\u00e3o\nEuonymus europaeus L.\tCelastraceae\tBarrete-de-padre\nEuphorbia characias L. ssp. characias\tEuphorbiaceae\tEuf\u00f3rbia-mediterr\u00e2nica\nEuphorbia pedroi Molero &amp; Rovira\tEuphorbiaceae\tEuf\u00f3rbia-do-espichel\nFicus carica L.\tMoraceae\tFigueira-brava\nFiueggea tinctoria (L.) G. L. Webster\tPhyllanthaceae\tTamuxo\nFranguia ainus Mill.\tRhamnaceae\tSanguinho-d'\u00e1gua\nFraxinus angustifoiia Vahl ssp. angustifoiia\tOleaceae\tFreixo\nFritiiiaria iusitanica Wikstrom\tLiliaceae\tFritil\u00e1ria\nFritiiiaria nervosa Willd. ssp. nervosa\tLiliaceae\tFritil\u00e1ria-da-montanha\nGenista ancistrocarpa Spach\tFabaceae\tAliaga-do-litoral\nGenista angiica L.\tFabaceae\tAliaga\nGenista berberidea Lange\tFabaceae\tArranha-lobos\nGenista cinerascens Lange\tFabaceae\tPiorno-de-folhas-pequenas\nGenista faicata Brot.\tFabaceae\tTojo-gadanho-maior\nGenista fiorida L.\tFabaceae\tPiorno-dos-tintureiros\nGenista hirsuta Vahl ssp. aigarbiensis (Brot.) Rivas Mart. et al.\tFabaceae\tAliaga-merina-do-algarve\nGenista hirsuta Vahl ssp. hirsuta\tFabaceae\tAliaga-merina\nGenista hystrix Lange\tFabaceae\tAbrolhos\nGenista obtusiramea J.Gay ex Spach\tFabaceae\t\nGenista poiyanthos R. Roem. ex Willk.\tFabaceae\tAbrolhos-do-sul\nGenista scorpius (L.) DC.\tFabaceae\tAliaga-espinhosa\nGenista triacanthos Brot.\tFabaceae\tTojo-gadanho-menor\nGladiolus iiiyricus Koch ssp. iiiyricus\tIridaceae\tGlad\u00edolo-do-monte\nGladiolus iiiyricus Koch ssp. reuteri (Boiss.) Cout.\tIridaceae\tGlad\u00edolo-pequeno-do-\n\t\tmonte\nGladiolus ita/icus Mill.\tIridaceae\tGlad\u00edolo-do-campo\nGlobularia aiypum L.\tPlantaginaceae\tCoroa-defrade\nGymnadenia con opsea (L.) R.Br.\tOrchidaceae\tOrqu\u00eddea-perfumada\nGynandriris sisyrinchium (L.) Parl.\tIridaceae\tP\u00e9-de-burro\nHa/imione portuiacoides (L.) Aellen\tAmaranthaceae\tVerdoega-marinha\nHa/imium halimifolium (.) Willk. ssp. halimifolium\tCistaceae\tSarga\u00e7a-maior\nHa/imium /asianthum /Lam.) Spach ssp. a/yssoides (Lam.) Greuter\tCistaceae\tSarga\u00e7a\nHa/imium ocymoides (Lam.) Willk.\tCistaceae\tSarga\u00e7a-de-p\u00e9talas-manchadas\nHa/imium umbeiiatum (L.) Spach var. verticillatum (Brot.) Willk.\tCistaceae\tSargacinha-verticilada\nHa/imium umbeiiatum (L.) Spach var. viscosum Willk.\tCistaceae\tSargacinha-peganhosa\nHedera hibemica (G. Kirchn.) Bean\tAraliaceae\tHera-do-norte\nHedera maderensis K.Koch ex A.Rutherf. ssp. iberica McAll.\tAraliaceae\tHera-do-sul\nHeiieborus foetidus L.\tRanunculaceae\tErva-besteira\nHum ulus /up ulus L.\tCannabaceae\tL\u00fapulo\nHyacinthoides hispanica (Mill.) Roth m.\tAsparagaceae\tJacinto-comun\nHyacinthoides non-scripta (L.) Chouard\tAsparagaceae\tJacinto-da-montanha\nHyacinthoides paivae S.Ortiz &amp; Rodr.Oubina\tAsparagaceae\tJacinto-do-noroeste\nHyacinthoides vicentina (Hoffmanns. &amp; Link) Rothm. ssp. transtagana Franco &amp; Rocha Afonso\tAsparagaceae\tJacinto-do-alentejo\nHyacinthoides vicentina (Hoffmanns. &amp; Link) Rothm. ssp. vicentina\tAsparagaceae\tJacinto-do-algarve\nHypericum androsaemum L.\tHypericaceae\tHiperic\u00e3o-do-ger\u00eas\nHex aquifoiium L.\tAquifoliaceae\tAzevinho\niris boissieri Henriq.\tIridaceae\tL\u00edrio-do-ger\u00eas\niris foetidissima L.\tIridaceae\tL\u00edrio-f\u00e9tido\nirispianifoiia (Mill.) Fiori &amp; Paol.\tIridaceae\tL\u00edrio-de-amor-perfeito\niris pseudacorus L.\tIridaceae\tL\u00edrio-amarelo-dos-p\u00e2ntanos\niris subbiflora Brot.\tIridaceae\tL\u00edrio-de-poupa\niris taitii Foster\tIridaceae\tL\u00edrio-de-maio-maior\nirisxiphium L. var. iusitanica (Ker Gawl.) Franco\tIridaceae\tL\u00edrio-de-maio-lusitano\niris xiphium L. var. xiphium\tIridaceae\tL\u00edrio-de-maio\nJasmin um fruticans L.\tOleaceae\tJasmim-bravo\nJuniperus communis L. ssp. aipina (Suter) ?elak.\tCupressaceae\tZimbro-rasteiro\nJuniperus communis L. ssp. hemisphaerica (C.Presl) Nyman\tCupressaceae\tZimbro-rasteiro-maior\nJuniperus navicuiaris Gand.\tCupressaceae\tPiorro\nJuniperus oxycedrus L. ssp. oxycedrus\tCupressaceae\tOxicedro\nJuniperus turbinata Guss. ssp. turbinata\tCupressaceae\tSabina-da-praia\nLaurus nobiiis L.\tLauraceae\tLoureiro\nLavandulapeduncuiata (Mill.) Cav. ssp. peduncuiata\tLamiaceae\tRosmaninho-\n\t\tpedunculado\nLavandu/a stoechas L. ssp. /uisieriRozeira\tLamiaceae\tRosmaninho\nLavandu/a stoechas L. ssp. stoechas\tLamiaceae\tRosmaninho-menor\nLavandula vir\u00eddis L'H\u00e9r.\tLamiaceae\tRosmaninho-verde\nLavatera arb\u00f3rea L.\tMalvaceae\tMalva\u00edsco-maior\nLavatera mar\u00edtima Gouan\tMalvaceae\tMalva\u00edsco-marinho\nLavatera o/bia L.\tMalvaceae\tMalva\u00edsco\nLeuco/um autumnale L.\tAmaryllidaceae\tCampainha-do-outono\nLeucojum tr\u00edchophyllum Schousb.\tAmaryllidaceae\tCampainha-da-primavera\nLigustrum vu/gare L.\tOleaceae\tAlfenheiro\nLUium martag\u00f3n L.\tLiliaceae\tMartag\u00e3o\nLimodorum abortivum /L.) Sw.\tOrchidaceae\tLimodoro-azul\nLimodorum trabutianum Batt.\tOrchidaceae\tLimodoro-violeta\nLonicera etrusca Santi\tCaprifoliaceae\tMadressilva-caprina\nLonicera implexa Aiton\tCaprifoliaceae\tMadressilva-de-folha-persistente\nLonicera per\u00eddymenum L. ssp. hispanica (Boiss. &amp; Reut.) Nyman\tCaprifoliaceae\tMadressilva-das-boticas-do-sul\nLonicera peric/ymenum L. ssp. per\u00eddymenum\tCaprifoliaceae\tMadressilva-das-boticas\nLycium europaeum L.\tSolanaceae\tCambroeira-bastarda\nLycium intricatum Boiss.\tSolanaceae\tCambroeira\nLysimachia ephemerum L.\tPrimulaceae\tLisim\u00e1quia-branca\nLysimachia vulgaris L.\tPrimulaceae\tLisim\u00e1quia-vulgar\nLythrum salicaria L.\tLythraceae\tSalgueirinha\nMa/us sy/vestr\u00eds (L.) Mill.\tRosaceae\tMacieira-brava\nMenyanthes tr\u00edfo\u00fcata L.\tMenyanthaceae\tFava-de-\u00e1gua\nMerendera filifolia Cambess.\tColchicaceae\tQuita-merendas-do-sul\nMerendera montana (L.) Lange\tColchicaceae\tQuita-merendas\nMuscari comosum (L.) Mill.\tAsparagaceae\tNazareno\nMus cari neglectum Ten.\tAsparagaceae\tCebolinho-de-flor-azul\nMyrica faya Aiton\tMyricaceae\tFaia-das-ilhas\nMyrica gale L.\tMyricaceae\tSamouco-de-brabante\nMyrtus communis L.\tMyrtaceae\tMurta\nNarcissus asturiensis (Jord.) Pugsley\tAmaryllidaceae\tNarciso-asturiense\nNarcissus bu/bocodium L. ssp. bu/bocodium\tAmaryllidaceae\tCampainha-amarela\nNarcissus bu/bocodium L. ssp. obesus (Salisb.) Maire\tAmaryllidaceae\tCampainha-amarela-gorda\nNarcissus ca/cico/a Mendon\u00e7a\tAmaryllidaceae\tJunquilho-dos-calc\u00e1rios\nNarcissus cavanillesii Barra &amp; G.L\u00f3pez\tAmaryllidaceae\tNarciso-do-outono-amarelo\nNarcissus cydamineus DC.\tAmaryllidaceae\tNarciso-trombetinha\nNarcissus fernandesii Pedro\tAmaryllidaceae\tJunquilho-da-arr\u00e1bida\nNarcissus gaditanus Boiss. &amp; Reut.\tAmaryllidaceae\tJunquilho-do-algarve- menor\nNarcissus \u00a1onquilla L.\tAmaryllidaceae\tJunquilho\nNarcissus papyraceus Ker Gawl. ssp. panizzianus\tAmaryllidaceae\tJunquilho-branco-menor\n(Parl.) Arcang.\t\t\nNarcissus papyraceus Ker Gawl. ssp. papyraceus\tAmaryllidaceae\tJunquilho-branco-maior\nNarcissus pseudonarcissus L. ssp.\tconfusus\tAmaryllidaceae\tNarciso-trombeta-da-estrela\n(Pugsley) A. Fern.\t\t\nNarcissus pseudonarcissus L. ssp. major (Curtis) Baker\tAmaryllidaceae\tNarciso-trombeta-maior\nNarcissus pseudonarcissus L. ssp. nobiiis (Haw.) A. Fern.\tAmaryllidaceae\tNarciso-dos-prados-nobre\nNarcissus pseudonarcissus L. ssp.\tportensis (Pugsley) A. Fern.\tAmaryllidaceae\tNarciso-dos-prados-dourado\nNarcissus rupicoia Dufour\tAmaryllidaceae\tJunquilho-das-rochas\nNarcissus scaberuius Henriq.\tAmaryllidaceae\tJunquilho-do-mondego\nNarcissus serotinus L.\tAmaryllidaceae\tNarciso-do-tarde\nNarcissus triandrus L. ssp. paiiiduius (Graells) Rivas Goday\tAmaryllidaceae\tNarciso-de-tr\u00eas-flores-p\u00e1lido\nNarcissus triandrus L. ssp. triandrus\tAmaryllidaceae\tNarciso-de-tr\u00eas-flores\nNarcissus willkommii(Samp.) A. Fern.\tAmaryllidaceae\tJunquilho-do-algarve-maior\nNarthecium ossifragum (L.) Huds.\tNartheciaceae\tQuebra-ossos\nNeotinea macuiata (Desf.) Stearn\tOrchidaceae\tNeot\u00ednea\nNeottia nidus-avis (L.) Rich.\tOrchidaceae\tNinho-de-ave\nNerium oleander L.\tApocynaceae\tEspirradeira\nNuphar iuteum (L.) Sm. ssp. Iuteum\tNymphaeaceae\tNen\u00fafar-amarelo\nNymphaea alba L.\tNymphaeaceae\tNen\u00fafar-branco\nNymphoidespeitata (S.G.GmeI.) Kuntze\tMenyanthaceae\tGolf\u00e3o-pequeno\nOlea europaea L. var. sylvestris (Mill.) Hegi\tOleaceae\tAzambujeiro\nOnonis natrix L.\tLeguminosae\tJoina-dos-matos\nOphrys apifera Huds.\tOrchidaceae\tErva-abelha\nOphrys bombyiiflora Link\tOrchidaceae\tErva-mosca\nOphrys fusca Link ssp. biiunuiata (Risso) Aldasoro &amp; L.Saez\tOrchidaceae\tErva-m oscardo-de-meia-lua\nOphrys fusca Link ssp. dyris (Maire) Soo\tOrchidaceae\tErva-moscardo-do-atlas\nOphrys fusca Link ssp. fusca\tOrchidaceae\tErva-moscardo\nOphrys iutea Cav.\tOrchidaceae\tErva-vespa\nOphrys scoiopax Cav.\tOrchidaceae\tErva-abelha-de-bico\nOphrys speculum Link ssp. iusitanica O.Danesch &amp; E.Danesch\tOrchidaceae\tErva-espelho-lusitana\nOphrys speculum Link ssp. speculum\tOrchidaceae\tErva-espelho\nOphrys sphegodes Mill.\tOrchidaceae\tErva-aranha\nOphrys tenthredinifera Willd.\tOrchidaceae\tErva-abelh\u00e3o\nOrchis coiiina Banks &amp; Sol. ex Russell\tOrchidaceae\tSalepeira-do-alentejo\nOrchis conica Willd.\tOrchidaceae\tSalepeira-c\u00f3nica\nOrchis coriophora L.\tOrchidaceae\tSalepeira-perceveja\nOrchis itaiica Poir.\tOrchidaceae\tSalepeira-dos-macaquinhos\nOrchis iangei K.Richt.\tOrchidaceae\tSalepeira-de-lange\nOrchis iaxifiora Lam.\tOrchidaceae\tSalepeira-de-flores-\n\t\tsoltas\nOrchis mascuia L.\tOrchidaceae\tSatiri\u00e3o-macho\nOrchis morio L.\tOrchidaceae\tSalepeira-menor\nOrchis papiiionacea L.\tOrchidaceae\tSalepeira-borboleta\nOrchis provincials Balb. ex Lam. &amp; DC.\tOrchidaceae\tSalepeira-amarela\nOrchis ustuiata L.\tOrchidaceae\tSalepeira-queimada\nOriganum vuigare L. ssp. virens (Hoffmanns. &amp; Link) Bonnier &amp; Layens\tLamiaceae\tOr\u00e9g\u00e3o\nOrnithogaium arabicum L.\tAsparagaceae\tCebolinho-\u00e1rabe\nOrnithogaium broteroi M.Lainz\tAsparagaceae\tCebolinho-donzela\nOrnithogaium concinnum (Salisb.) Cout.\tAsparagaceae\tCebolinho-puro\nOrnithogaium gussonei Ten.\tAsparagaceae\tCebolinho-estrela\nOrnithogaium narbonense L.\tAsparagaceae\tCebolinho-narbon\u00eas\nOrnithogaium orthophyiium Ten. ssp. baeticum (Boiss.) Zahar.\tAsparagaceae\tCebolinho-aprumado\nOrnithogaium pyrenaicum L.\tAsparagaceae\tCebolinho-dos-perin\u00e9us\nOsmunda regaiis L.\tOsmundaceae\tFeto-real\nOsyris alba L.\tSantalaceae\tC\u00e1ssia-branca\nOsyris ianceoiata Hochst. &amp; Steud.\tSantalaceae\tC\u00e1ssia-de-folhas-largas\nPaeonia broteri Boiss. &amp; Reut.\tPaeoniaceae\tRosa-albardeira\nPaeonia officinalis L. ssp. microcarpa (Boiss. &amp; Reut.) Nyman\tPaeoniaceae\tRosa-albardeira-peluda\nPancratium maritimum L.\tAmaryllidaceae\tNarciso-das-areias\nParadisea iusitanica (Cout.) Samp.\tAsparagaceae\tVarinha-de-s\u00e3o-jos\u00e9\nPhaiacrocarpum hoffmannseggii (Samp.) M.Lainz\tAsteraceae\tMargarida-das-rochas-transmontana\nPhiiiyrea angustifolia L.\tOleaceae\tLentisco-bastardo\nPhiiiyrea iatifolia L.\tOleaceae\tAderno\nPhiomis herba-venti L. ssp. herba-venti\tLamiaceae\tErva-das-moscas\nPhiomis iychnitis L.\tLamiaceae\tCandeiolas\nPhiomis purpurea L.\tLamiaceae\tMarioila\nPinus pinaster Aiton\tPinaceae\tPinheiro-bravo\nPin us pinea L.\tPinaceae\tPinheiro-manso\nPinus syivestris L.\tPinaceae\tPinheiro-silvestre\nPistacia ientiscus L.\tAnacardiaceae\tAroeira\nPistacia terebinth us L.\tAnacardiaceae\tCornalheira\nPlatanthera bifolia (L.) Rich.\tOrchidaceae\tPlatantera\nPoiygonatum odoratum (Mill.) Druce\tAsparagaceae\tSelo-de-salom\u00e3o\nPoiystichum setiferum (Forssk.) Moore ex Woynar\tDryopteridaceae\tFentanha\nPop ulus alba L.\tSalicaceae\tChoupo-branco\nPop ulus nigra L.\tSalicaceae\tChoupo-negro\nPop ulus tremuia L.\tSalicaceae\tChoupo-tremedor\nPrunus avium L.\tRosaceae\tCerejeira-brava\nPrunus cerasus L.\tRosaceae\tGinjeira-brava\nPrunus duicis (Mill.) D. A. Webb\tRosaceae\tAmendoeira\nPrunus insititia L.\tRosaceae\tAbrunheiro-bravo\nPrunus iusitanica L. ssp. iusitanica\tRosaceae\tAzereiro\nPrunus mahaieb L.\tRosaceae\tGinjerineira\nPrunus padus L. ssp. padus\tRosaceae\tAzereiro-dos-danados\nPrunus spinosa L.\tRosaceae\tAmeixoeira-brava\nPseudorchis aibida (L.) \u00c1.Love &amp; D.Love\tOrchidaceae\tFalsa-salepeira\nPterospartum tridentatum (L.) Wilk ssp. cantabricum (Spach) Talavera &amp; P. E. Gibbs\tLeguminosae\tCarqueja-do-norte\nPterospartum tridentatum (L) Wilk ssp. iasianthum (Spach) Talavera &amp; P. E. Gibbs\tLeguminosae\tCarqueja-do-sul\nPterospartum tridentatum (L.) Willk. ssp. tridentatum\tFabaceae\tCarqueja-do-litoral\nPyrus bourgaeana Decne.\tRosaceae\tPereira-brava\nPyrus cordata Desv.\tRosaceae\tPeriqueiro\nQuercus canadensis Willd.\tFagaceae\tCarvalho-de-monchique\nQuercus coccifera L. ssp. coccifera\tFagaceae\tCarrasco\nQuercus coccifera L. ssp. rivasmartinezii Capelo &amp; J.C.Costa\tFagaceae\tCarrasco-da-arr\u00e1bida\nQuercus faginea Lam. ssp. aipestris (Boiss.) Maire\tFagaceae\tCerquinho-do-algarve\nQuercus faginea Lam. ssp. broteroi(Cout.) A. Camus\tFagaceae\tCerquinho\nQuercus faginea Lam. ssp. faginea\tFagaceae\tPedamarro\nQuercus lusitanica Lam.\tFagaceae\tCarvalhi\u00e7a\nQuercus pyrenaica Willd.\tFagaceae\tCarvalho-negral\nQuercus robur L.\tFagaceae\tCarvalheira\nQuercus rotund!folia Lam.\tFagaceae\tAzinheira\nQuercus s\u00faber L.\tFagaceae\tSobreiro\nRetama monosperma (L.) Boiss.\tFabaceae\tPiorno-branco\nRetama sphaerocarpa (L.) Boiss.\tFabaceae\tPiorno-amarelo\nRhamnus aiaternus L.\tRhamnaceae\tSanguinho-das-sebes\nRhamnus catharticus L.\tRhamnaceae\tEspinheiro-cerval\nRhamnus lycioides L. ssp. oieoides (L.) Jahand. &amp; Maire\tRhamnaceae\tEspinheiro-negro\nRhododendron ponticum L. ssp. baeticum (Boiss. &amp; Reut.) Hand.-Mazz.\tEricaceae\tLoendro\nRhus cortar\u00eda L.\tAnacardiaceae\tSumagre\nRomuiea buibocodium (L.) Sebast. &amp; Mauri\tIridaceae\tNosilha-comum\nRomuiea ciusiana (Lange) Nyman\tIridaceae\tNosilha-maior\nRomuiea coiumnae Sebast. &amp; Mauri ssp. coiumnae\tIridaceae\tNosilha-de-coluna\nRomuiea ramifiora Ten. ssp. gaditana (Kunze) Marais\tIridaceae\tNosilha-ramosa-do-algarve\nRomuiea ramifiora Ten. ssp. ramifiora\tIridaceae\tNosilha-ramosa\nRosa agrestis Savi\tRosaceae\tRoseira-agreste\nRosa andegavensis Bastard\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o-andegavense\nRosa arvensis Huds.\tRosaceae\tRoseira-arvense\nRosa biondaeana Ripart ex D\u00e9s\u00e9gl.\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o-de-p\u00e9s-glandulosos\nRosa canina L.\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o\nRosa corymbifera Borkh.\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o-de-folhas-grandes\nRosa desegiisei Boreau\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o-peluda\nRosa micrantha Borrer ex Sm.\tRosaceae\tRoseira-de-folhas-glandulosas\nRosa pouzinii T ratt.\tRosaceae\tRoseira-de-p\u00e9s-glandulosos\nRosa rubiginosa L.\tRosaceae\tRoseira-da-estrela\nRosa sempervirens L.\tRosaceae\tRoseira-brava\nRosa squarrosa (A. Rau) Boreau\tRosaceae\tRoseira-de-c\u00e3o-de-dentes-duplos\nRosa styiosa Desv.\tRosaceae\tRoseira-dos-estiletes\nRosa tomentosa Sm.\tRosaceae\tRoseira-peluda-do-minho\nRosa vi i i os a L.\tRosaceae\tRoseira-peluda-do-ger\u00eas\nRosa vosagiaca N. H. F. Desp.\tRosaceae\tRoseira-vosagiaca\nRosmarinus officinalis L.\tLamiaceae\tAlecrim\nRubus sp. L.\tRosaceae\tSilva\nRuscus acuieatus L.\tAsparagaceae\tGilbardeira\nSaiix alba L.\tSalicaceae\tVimeiro-branco\nSaiix arenar\u00eda L.\tSalicaceae\tSalgueiro-das-areias\nSaiix atrocinera Brot.\tSalicaceae\tSalgueiro-comum\nSaiix caprea L.\tSalicaceae\tSalgueiro-das-cabras\nSaiix fragiiis L.\tSalicaceae\tVimeiro-fr\u00e1gil\nSaiix neotricha Goerz\tSalicaceae\tVimieiro-br\u00f3zio\nSaiixpurpurea L.\tSalicaceae\tVimeiro-vermelho\nSaiix re pens L.\tSalicaceae\tSalgueiro-an\u00e3o\nSaiixsaiviifoiia Brot. ssp. australis Franco\tSalicaceae\tSalgueiro-branco-do-sul\nSaiixsaiviifoiia Brot. ssp. saiviifoiia\tSalicaceae\tSalgueiro-branco\nSaiix triandra L.\tSalicaceae\tSalgueiro-de-folhas-de-amendoeira\nSambucus ebuius L.\tCaprifoliaceae\tSabugueirinho\nSambucus nigra L.\tCaprifoliaceae\tSabugueiro\nScilla autumnaiis L.\tAsparagaceae\tCila-do-outono\nScilla hyacinthoides L.\tAsparagaceae\tCila-maior\nScilla monophyiios Link\tAsparagaceae\tCila-dos-pinhais\nScilla odorata Link\tAsparagaceae\tCila-do-algarve\nScilla peruviana L.\tAsparagaceae\tCila-do-per\u00fa\nScilla ramburei Boiss.\tAsparagaceae\tCila-dos-prados\nScilla vena Huds.\tAsparagaceae\tCila-do-ver\u00e3o\nScrophuiaria frutescens L.\tScrophulariaceae\tEscroful\u00e1ria-das-praias\nSerapias cordigera L.\tOrchidaceae\tErva-l\u00edngua-maior\nSerapias lingua L.\tOrchidaceae\tErva-l\u00edngua\nSerapias parviflora Parl.\tOrchidaceae\tErva-l\u00edngua-de-flor-pequena\nSerapias perez-chiscanoi Acedo\tOrchidaceae\tErva-l\u00edngua-verde\nSerapias strictifiora Welw. ex Veiga\tOrchidaceae\tErva-l\u00edngua-de-flor-estreita\nSideritis arborescens Benth. ssp. iusitanica (Font\tLamiaceae\tErva-do-m\u00e9do\nQuer) Rivas Mart. et al.\t\t\nSimethis mattiazzi (Vand.) Sacc.\tXanthorrhoeaceae\tCravo-do-monte\nSmi/ax asp era L.\tSmilacaceae\tSalsaparrilha-bastarda\nSo/anum dulcamara L.\tSolanaceae\tDoce-amarga\nSorbus aria (L.) Crantz\tRosaceae\tMoixeira\nSorbus aucupana L.\tRosaceae\tTramazeira\nSorbus domestica L.\tRosaceae\tSorveira\nSorbus lat\u00ed folia (Lam.) Pers.\tRosaceae\tMostajeiro-de-folhas-largas\nSorbus torminaiis L. Crantz\tRosaceae\tMostajeiro\nSpiraea hypericifoiia L. ssp. obovata (Waldst. &amp; Kit. ex Willd.) H.Huber\tRosaceae\tEspireia\nSpiranthes aestivalis (Poir.) Rich.\tOrchidaceae\tEspiral-do-ver\u00e3o\nSpiran th es spiral is (L.) Chevall.\tOrchidaceae\tEspiral-do-outono\nStauracanthus boivinii (Webb) Samp.\tFabaceae\tTojo-gatum\nStauracanthus genistoides (Brot.) Samp.\tFabaceae\tTojo-manso\nStauracanthus spectabi/is Webb\tFabaceae\tTojo-chamusco\nTamarix africana Poir.\tTamaricaceae\tTamargueira-negra\nTamarix canariensis Willd.\tTamaricaceae\tTamargueira-das-can\u00e1rias\nTamarix galilea L.\tTamaricaceae\tTamargueira-rosada\nTamarix mascatensis Bunge\tTamaricaceae\tTamargueira-raiana\nTaxus baccata L.\tTaxaceae\tTeixo\nTeucrium fruticans L.\tLamiaceae\tS\u00e1lvia-amarga\nTeucrium salviastrum Schreb.\tLamiaceae\tP\u00f3lio\nThe/ypteris paiustris Schott\tThelypteridaceae\tFeto-dos-p\u00e2ntanos\nThymbra capitata (L.) Cav.\tLamiaceae\tTomilho-de-creta\nThyme/aea broteriana Cout.\tThymeaelaceae\tTimeleia-do-ger\u00eas\nThyme/aea villosa (L.) Endl.\tThymeaelaceae\tTimeleia-peluda\nThymus camphoratus Hoffmanns. &amp; Link\tLamiaceae\tTomilho-do-mar\nThymus capiteiiatus Hoffmanns. &amp; Link\tLamiaceae\tTomilho-do-mato\nThymus /otocephalus G.L\u00f3pez &amp; R.Morales\tLamiaceae\tTomilho-cabe\u00e7udo\nThymus mastichina L. ssp. donyanae R.Morales\tLamiaceae\tSal-puro-do-algarve\nThymus mastichina L. ssp. mastichina\tLamiaceae\tSal-puro\nTulipa sy/vestris ssp. australis (Link) Pamp.\tLiliaceae\tTulipa-brava\nUiex airensis Esp. Santo &amp; al.\tFabaceae\tTojo-da-serra-d'aire\nUiex argenteus Welw. ex Webb ssp. argenteus\tFabaceae\tTojo-prateado\nUiex argenteus Welw. ex Webb ssp. subsericeus (Cout.) Rothm.\tFabaceae\tTojo-prateado-do-litoral\nUiex australis Clemente ssp. australis\tFabaceae\tTojo-mourisco\nUiex australis Clemente ssp.\tweiwitschianus (Planch.) Esp. Santo &amp; al.\tFabaceae\tTojo-mourisco-lusitano\nUiex densus Welw. ex Webb\tFabaceae\tTojo-gatunho\nUiex erinaceus Welw. ex Webb\tFabaceae\tTojo-de-Sagres\nUiex europaeus\tL. ssp. iatebracteatus (Mariz) Rothm.\tFabaceae\tTojo-arnal-do-litoral\nUiex europaeus L. ssp. europaeus\tFabaceae\tTojo-arnal\nUlex \u00a1ussiaei Webb\tFabaceae\tTojo-dur\u00e1zio\nUlex micranthus Lange\tFabaceae\tTojo-arranha-lobos\nUlex minor Roth\tFabaceae\tTojo-molar\nU/mus minor Mill.\tUlmaceae\tUlmeiro\nUrginea mar\u00edtima (L.) Baker\tAsparagaceae\tCebola-albarr\u00e3\nVaccinium myrtillus L.\tEricaceae\tArando\nVaccinium u/iginosum L.\tEricaceae\tArando-vermelho\nVeratrum album L.\tMelanthiaceae\tHel\u00e9boro-branco\nViburnum lantana L.\tCaprifoliaceae\tFolhado\nViburnum op ulus L.\tCaprifoliaceae\tCaneleiro\nViburnum tinus L.\tCaprifoliaceae\tLaurestim\nVinca difformis Pourr. subsp. difformis\tApocynaceae\t\nVio/a arborescens L.\tViolaceae\tVioleta-de-sagres\nVitis vinifera L. ssp. syivestris (C.C.Gmel.) Hegi\tVitaceae\tVideira\nWithania frutescens (L.) Pauquy\tSolanaceae\tVit\u00e1nia\nWoodwardia radicans (L.) Sm.\tBlechnaceae\tFeto-do-bot\u00e3o\nNota: Lista utilizada com a autoriza\u00e7\u00e3o do Diretor do Agrupamento de Escolas de Barcelos..\nAnexo LXVI\nGuia de visita do Arboreto de Barcelos\nO Arboreto de Barcelos \u00e9 um jardim bot\u00e2nico tem\u00e1tico, constitu\u00eddo apenas por plantas aut\u00f3ctones de Portugal continental. Pretende servir de apoio did\u00e1ctico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar, tornar-se num instrumento de educa\u00e7\u00e3o ambiental e uma permanente chamada de aten\u00e7\u00e3o para a biodiversidade e import\u00e2ncia da flora portuguesa.\nSituado na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos, est\u00e1 organizado segundo crit\u00e9rios fito-clim\u00e1ticos e nele est\u00e3o cultivadas quase todas as plantas lenhosas nativas, constituindo por isso a maior colec\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, arbustos e subarbustos portugueses.\nO Arboreto tem vindo a ser enriquecido com fetos e outras herb\u00e1ceas vivazes, nomeadamente bolbos e rizomas, somando j\u00e1 271 esp\u00e9cies e subesp\u00e9cies, num total de 1803 indiv\u00edduos.\nEste jardim pode ser visitado, individualmente ou em grupo, todos os dias \u00fateis, durante o funcionamento da Escola, preferentemente nos meses de Abril, Maio, Junho, Setembro, Outubro e Novembro.\nAnexo LXVII\nLevantamento de Plantas Usadas em Medicina Popular no concelho de Barcelos\n0 presente question\u00e1rio, cujo preenchimento solicito e agrade\u00e7o, destina-se a fazer o levantamento das plantas usadas em medicina popular no concelho de Barcelos. A aplica\u00e7\u00e3o deste inqu\u00e9rito insere-se no \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o de um Relat\u00f3rio de atividade profissional que, tendo como refer\u00eancia o Arboreto de Barcelos, tem como tema \"A flora aut\u00f3ctone portuguesa e as suas potencialidades medicinais\". Os dados recolhidos por este inqu\u00e9rito sobre o valor medicinal de exemplares da flora aut\u00f3ctone portuguesa utilizados\nQuestion\u00e1rio\t\t\n1.Dados pessoais:\t\t\n1.1.Idade: \tanos.\t1.2.Sexo:\tO Masculino O Feminino\n1.3. Localidade:\t1.4. Contacto telef\u00f3nico (Caso seja necess\u00e1rio pedir\t\nesclarecimentos):____________________\n1.3.N\u00edvel de escolaridade:\no Frequ\u00eancia do 12 ciclo do ensino b\u00e1sico;\no 42 ano de escolaridade;\no Frequ\u00eancia do segundo ciclo do ensino b\u00e1sico;\no\t69 ano de escolaridade;\no Frequ\u00eancia do terceiro ciclo do ensino b\u00e1sico;\no\t92ano de escolaridade;\no\tIO9 ano de escolaridade;\no\tli5 ano de escolaridade;\no\t122 ano de escolaridade;\no\tEnsino superior;\n2.Dados relativos ao uso de plantas medicinais:\n2.1.Usa plantas para fins medicinais?\tO Sim;\nO N\u00e3o.\nNota: Se respondeu n\u00e3o \u00e0 pergunta anterior, a sua colabora\u00e7\u00e3o termina aqui.\nObrigada\n2.2.\tSe respondeu sim \u00e0 pergunta anterior, indique, por ordem decrescente de import\u00e2ncia, o nome de plantas (no m\u00e1ximo de cinco) que usa com mais frequ\u00eancia e qual a sua utilidade medicinal.\nNome da planta\n1.\t\t\n2.\t\t\n3.\t________________________________\n4.\t________________________________\n5.\t________________________________\nUtilidade da planta\n3.\tAs suas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre plantas medicinais foram, segundo o grau de import\u00e2ncia (1- Muito pouco importante; 5-Muito importante).\nGrau de import\u00e2ncia\nFonte das suas informa\u00e7\u00f5es:\n\t1\t2\t3\t4\t5\nA tradi\u00e7\u00e3o familiar\tO\tO\tO\to\to\nA tradi\u00e7\u00e3o popular;\tO\to\to\to\to\nDicas de amigos;\tO\to\to\to\to\nLeituras de jornais e revistas;\to\to\to\to\to\nLivros;\to\to\to\to\to\nInternet;\to\to\to\to\to\nOutros.\to\to\to\to\to\nNota: Os dados deste inqu\u00e9rito ser\u00e3o mantidos confidenciais e usados apenas para a finalidade aqui prevista.\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o.\nA professora Gl\u00f3ria Barbosa\nAnexo LXVII\nPlantas mencionadas no inqu\u00e9rito e respetiva utilidade \u201cmedicinal\u201d\nNome vulgar\tN\u00b0 inqu\u00e9rito\tUtilidade \u201cmedicinal\u201d\nCidreira /erva-cidreira\t4\tDigestivo\n\t10\tGripe - ch\u00e1\n\t11\tCh\u00e1\n\t17\tC\u00f3licas, dores de est\u00f4mago, dores de cabe\u00e7a, nervos\n\t20\tCh\u00e1 para a dor de barriga\n\t22\tCh\u00e1 (para m\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o)\n\t34\tCh\u00e1 (para dist\u00farbios digestivos)\n\t44\tCalmante\n\t47\tCh\u00e1 para m\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o/ enfartamento/ calmante\n\t50\tCh\u00e1 para ajudar o aparelho digestivo\n\t55\tCh\u00e1 para ajudar o aparelho digestivo\n\t57\tCalmante dos nervos/Tens\u00e3o arterial\n\t58\tCh\u00e1 calmante\n\t59\tCalmante\n\t78\tCalmante\n\t81\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o\n\t1\tRelaxante\n\t6\tDigestivo/Sistema neurol\u00f3gico\n\t32\tPara v\u00e1rios tipos de ch\u00e1s\n\t37\tCh\u00e1 para m\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o\n\t38\tO ch\u00e1 \u00e9 calmante\nCamomila\t6\tAlergias/Dor de est\u00f4mago\n\t32\tPara v\u00e1rios tipos de ch\u00e1s\n\t63\tAcalmar a ansiedade\n\t64\tAcalmar e relaxar\n\t47\tCalmante/Dor de est\u00f4mago\n\t66\tAcalmar tens\u00e3o nervosa\n\t34\tCh\u00e1 (para acalmar)\n\t48\tCalmante/Infus\u00e3o para desintoxica\u00e7\u00e3o das vias respirat\u00f3rias\n\t67\tAjuda na digest\u00e3o\nAlo\u00e9 Vera\t45\tO l\u00edquido que sai da folha \u00e9 bom para curar feridas\n\t50\tQueimaduras solares /cuidar de feridas\n\t33\tPlanta desinfetante e curativa, utilizada em caso de queimaduras\n\t39\tTratamento de feridas e queimaduras\n\t48\tIrrita\u00e7\u00f5es da pele / Queimaduras solares\n\t55\tAjuda na cicatriza\u00e7\u00e3o de queimaduras e outros problemas de pele\n\t74\tCicatrizante\n\t50\tQueimaduras\n\t82\tEscald\u00f5es, feridas e problemas de intestinos\nNome vulgar\tN\u00b0 inqu\u00e9rito\tUtilidade \u201cmedicinal\u201d\nFolha de Oliveira\t42\tHipertens\u00e3o\n\t59\tTratamento da pele\n\t81\tF\u00edgado\n\t64\tF\u00edgado\n\t47\tHipertens\u00e3o/Dor de cabe\u00e7a\n\t36\tHipertens\u00e3o\n\t45\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o/F\u00edgado\n\t78\tF\u00edgado\nMacela\t44\tDores de est\u00f4mago\n\t45\tDigest\u00e3o\n\t4\tDigestivo\n\t64\tEst\u00f4mago\n\t80\tDores de cabe\u00e7a/est\u00f4mago\n\t81\tEst\u00f4mago\nT\u00edlia\t4\tCalmante\n\t1\tDores abdominais\n\t6\tSedativa\n\t34\tCh\u00e1 (para acalmar)\n\t80\tTens\u00e3o nervosa\n\t33\tCh\u00e1 para dores de cabe\u00e7a\nLimonete/ L\u00facia lima\t80\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago\n\t81\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago\n\t6\tCalmante/Digestiva\n\t64\tTranquilizante\n\t82\tEst\u00f4mago e dores de cabe\u00e7a\nErva de S. Roberto\t45\tDores de est\u00f4mago\n\t79\tDigest\u00e3o/laxante\n\t78\tF\u00edgado\n\t80\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago\nFolha de laranjeira\t36\tConstipa\u00e7\u00e3o\n\t77\tDor de cabe\u00e7a\n\t79\tConstipa\u00e7\u00e3o\n\t34\tCh\u00e1 (para constipa\u00e7\u00e3o)\nHiperic\u00e3o\t48\tHerpes, f\u00edgado, ves\u00edcula, rins, digest\u00e3o, acidez do est\u00f4mago, antidepressivo\n\t5\tF\u00edgado\n\t64\tAjuda no funcionamento do f\u00edgado\n\t82\tF\u00edgado e rins (folha larga). F\u00edgado e ves\u00edcula (folha normal).\nFolha de eucalipto\t11\tFerver e cheirar o vapor\n\t59\tDesentupir o nariz\n\t47\tConstipa\u00e7\u00e3o\nMalva\t56\tCalmante/laxante/dermatite at\u00f3pica e outras alergias (em ch\u00e1).\n\t50\tInfe\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias (\u00e1gua fervida)\n\t58\tDesinfe\u00e7\u00e3o de feridas/Ch\u00e1 contra infe\u00e7\u00f5es\nAlecrim\t32\tTratamento do corpo\n\t17\tDores de cabe\u00e7a\nNome vulgar\tN\u00b0 inqu\u00e9rito\tUtilidade \u201cmedicinal\u201d\nAlface\t58\tCalmante\n\t1\tCalmante\n\u201cBarba\u201d de milho\t33\tCh\u00e1 para inflama\u00e7\u00f5es da bexiga\n\t78\tInfe\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias\nCarqueja\t45\tTosse/Colesterol\n\t50\tCh\u00e1 para m\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o/enfartamento/calmante\nCavalinha\t38\tCh\u00e1 \u00e9 bom para limpar os rins\n\t74\tDiur\u00e9tica, cabelo, ossos\nCenoura\t1\tTosse\n\t17\tTosse\nCasca de lim\u00e3o\t17\tEntrecasca: C\u00f3licas, dores de est\u00f4mago e cabe\u00e7a, e nervos.\n\t57\tGarganta/Tosse\nFlor de laranjeira\t80\tEnxaqueca/Dores de cabe\u00e7a\n\t48\tIns\u00f3nia/Dores menstruais/Diarreia\nGengibre\t4\tAntioxidantes\n\t66\tDores de garganta\nGiesta branca\t36\tInfe\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias\n\t79\tDiabetes/diminui\u00e7\u00e3o da glic\u00e9mia\nHortel\u00e3\t36\tM\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago/Ves\u00edcula biliar\n\t74\tDigestiva\nLimon\u00e1ria\t5\tIndisposi\u00e7\u00e3o\n\t34\tCh\u00e1 (mal estar geral)\nMalvas+Alecrim+ Folha de eucalipto\t55\tCurar equizemas\n\t56\tInfus\u00e3o cura hemorroidas e candid\u00edase vaginal\nP\u00e9s de cereja\t64\tAjuda da infe\u00e7\u00e3o da bexiga\n\t45\tInfe\u00e7\u00e3o urin\u00e1rio\nSalsa\t58\tAnemia (Aumentar o ferro no organismo)\n\t64\tCora\u00e7\u00e3o\nSalva\t36\tHipertens\u00e3o\n\t57\tEst\u00f4mago\nUrtiga\t33\tCh\u00e1 (para baixar a febre), diarreias\n\t22\tPara baixar a febre\nAlfazema\t59\tPurificar o ar\nAipo\t82\tPris\u00e3o de ventre e pedras da ves\u00edcula biliar.\nAlho\t48\t(Esmagado) Micose das unhas /Bom para o colesterol.\nArruda\t32\tTratamentos de cabelo\nCaf\u00e9\t1\tEnxaqueca\nCasca de cebola\t17\tDores de barriga, rouquid\u00e3o\nCeil\u00e3o\t37\tCh\u00e1 (facilita a digest\u00e3o)\nCelid\u00f3nia\t56\tCicatrizante (queimaduras, erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas e feridas)\nCh\u00e1 preto\t79\t?\nCh\u00e1 verde\t58\tIndisposi\u00e7\u00e3o do aparelho digestivo\nFolha de castanheiro\t39\tCh\u00e1 inibe ataques de tosse\nFolha de limoeiro\t79\tConstipa\u00e7\u00e3o\nFolha de marmeleiro\t77\tHipertens\u00e3o\nFolha de nogueira\t77\tInfus\u00e3o de folhas secas para o f\u00edgado (al\u00edvio instant\u00e2neo).\nNome vulgar\tN\u00b0 inqu\u00e9rito\tUtilidade \u201cmedicinal\u201d\nFreixo\t74\tColesterol, circula\u00e7\u00e3o, diur\u00e9tica\nHera trepadeira\t56\tInfus\u00e3o (para p\u00e9 de atleta); macerar as folhas e aplicar emplastros alivia dores reum\u00e1ticas.\nLeituga\t56\tCh\u00e1 (est\u00f4mago)\nLim\u00e3o\t81\tConstipa\u00e7\u00e3o\nLinha\u00e7a\t66\tLaxante\nPariet\u00e1ria\t78\tPulm\u00f5es; faz bem a tudo\nErva Pr\u00edncipe\t5\tDores de barriga e mal-estar (Intestinos, est\u00f4mago, etc.)\nSene\t66\tLaxante\nFuncho\t82\tIntestinos (problemas ou inflama\u00e7\u00f5es), problemas de f\u00edgado."}]}}}