{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23579"}, {"@name": "filename", "#text": "7769_CelyRoledo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "csp\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO FACULDADE DE SA\u00daDE P\u00daBLICA\nCELY ROLEDO\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA: UM ESTUDO SOBRE A GEST\u00c3O E A QUALIDADE DA \u00c1GUA DA SUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO UNA (S\u00c3OPAULO)\nS\u00c3O PAULO\n2016\ncsp\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO FACULDADE DE SA\u00daDE P\u00daBLICA\nCELY ROLEDO\nGovernan\u00e7a da \u00e1gua: Um estudo sobre a gest\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (S\u00e3o Paulo)\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Ambiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade, da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, da Universidade de S\u00e3o Paulo, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias.\nOrientadora: ProfaDr.aGabriela Marques Di Giulio\nS\u00c3O PAULO\n2016\n\u00c9 expressamente proibida a comercializa\u00e7\u00e3o deste documento, tanto na sua forma impressa como eletr\u00f4nica. Sua reprodu\u00e7\u00e3o, total ou parcial, \u00e9 permitida exclusivamente para fins acad\u00eamicos e cient\u00edficos, desde que na reprodu\u00e7\u00e3o figure a identifica\u00e7\u00e3o do autor, t\u00edtulo, institui\u00e7\u00e3o e ano da disserta\u00e7\u00e3o.\nCataloga\u00e7\u00e3o da Publica\u00e7\u00e3o\nBiblioteca/CIR: Centro de Informa\u00e7\u00e3o e Refer\u00eancia em Sa\u00fade P\u00fablica\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo\nRoledo, Cely\nGovernan\u00e7a da Agua: Um estudo sobre a gest\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (S\u00e3o Paulo). Prof.a Dr.a Gabriela Marques Di Giulio (orientadora) - S\u00e3o Paulo - 2016.\nN\u00b0 fls. 198 f.: il.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, 2016\n1. governan\u00e7a da \u00e1gua. 2. gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 3. qualidade da \u00e1gua. 4. sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una. 5. Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. I. Di Giulio, Gabriela Marques, orient. II. T\u00edtulo.\nROLEDO, Cely, Governan\u00e7a da \u00e1gua: Um estudo sobre a gest\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (S\u00e3o Paulo) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016.\nUniversidade de S\u00e3o Paulo\nfanus\nATA DE DEFESA\nAluno: 6139 - 5786820 - 1 / P\u00e1gina 1 de 1\nAta de defesa p\u00fablica de Disserta\u00e7\u00e3o do(a) Senhor(a) Cely Roledo no Programa: Mestrado Profissional Ambiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade, do(a) Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nAos 29 dias do m\u00eas de junho de 2016, no(a) Sala Samuel M.Branco realizou-se a Defesa da Disserta\u00e7\u00e3o do(a) Senhor(a) Cely Roledo, apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestra intitulada:\n\"Governan\u00e7a da \u00e1gua: um estudo sobre a gest\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (S\u00e3o Paulo)\"\nAp\u00f3s declarada aberta a sess\u00e3o, o(a) Sr(a) Presidente passa a palavra ao candidato para exposi\u00e7\u00e3o e a seguir aos examinadores para as devidas argui\u00e7\u00f5es que se desenvolvem nos termos regimentais. Em seguida, a Comiss\u00e3o Julgadora proclama o resultado:\nNome dos Participantes da Banca Fun\u00e7\u00e3o\nGabriela Marques di Giulio\nWagner Costa Ribeiro\nMaria Ines Zanoli Sato\nPresidente\nTitular\nTitular\nSigla da CPG\nFSP - USP\nFFLCH - USP\nCETESB - Externo\nResultado\n\nResultado Final:\nParecer da Comiss\u00e3o Julgadora *\nEu, Ulysses Mikail Danton Maldonado da Silveira a presente ata, que assino juntamente com os(as) Senh junho de 2016.\n, lavrei s). S\u00e3o Paulo, aos 29 d\u00edas do m\u00eas de\nGabriel\nrques di Giulio\nPresidente da Comiss\u00e3o Julgadora\n* Obs: Se o candidato for reprovado por algum dos membros, o preenchimento do parecer \u00e9 obrigat\u00f3rio.\nDEDICAT\u00d3RIA\nDedico este trabalho a minha m\u00e3e, Natalia Francisco Roledo (in memoriam), por ter me ensinado a nunca desistir.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o a todos que contribu\u00edram com esta pesquisa.\nAo meu pai, Agostinho Roledo, e a meu irm\u00e3o, Ronaldo Roledo, pelo amor, apoio incondicional e incentivo nas horas dif\u00edceis, assim como \u00e0 toda fam\u00edlia pelo carinho.\nAos amigos pela torcida e por entenderem que nem sempre foi poss\u00edvel conciliar o trabalho, os estudos e a vida social. Em especial, agrade\u00e7o a Erica Cristina Oliveira Batista pela ajuda, incentivo, presen\u00e7a no exame de qualifica\u00e7\u00e3o e pouso durante este per\u00edodo, sem o qual teria sido bem complicada a realiza\u00e7\u00e3o das disciplinas em S\u00e3o Paulo.\nUm agradecimento especial \u00e0 minha orientadora, Dr.a Gabriela Marques Di Giulio, por tornar esta pesquisa poss\u00edvel, assim como pela compreens\u00e3o, paci\u00eancia e amizade.\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o \u00e0s professoras Dr.a Ellie Perkins e Dr.a Simone Bohn, da York University, Toronto, Canad\u00e1 pela oportunidade de participa\u00e7\u00e3o do programa Visiting Scholars para discutir e apresentar esta pesquisa.\nAgrade\u00e7o a todos da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, aos professores pelas contribui\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es e aos funcion\u00e1rios pelo auxilio.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos membros da banca examinadora do projeto de qualifica\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Wagner Costa Ribeiro e Prof. Dr. Wanderley Paganini, assim como aos membros da banca examinadora da disserta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Wagner Costa Ribeiro e Dr.a Maria In\u00eas Zanoli Sato.\nAgrade\u00e7o \u00e0 CETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo pela oportunidade e incentivo ao aperfei\u00e7oamento profissional. Em especial \u00e0 Diretoria de Engenharia e Qualidade Ambiental nas pessoas de Carlos Roberto do Santos e Jos\u00e9 Roberto Costa pelo apoio e oportunidade.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos os amigos e funcion\u00e1rios da Divis\u00e3o de Laborat\u00f3rio de Taubat\u00e9 pelo apoio e trabalho impec\u00e1vel que tornaram poss\u00edvel o levantamento de dados de qualidade da \u00e1gua desta pesquisa.\nMeus sinceros agradecimentos a todos.\nEP\u00cdGRAFE\nO que sabemos \u00e9 urna gota, o que ignoramos \u00e9 um oc\u00e9ano. \u201d (Isaac Newton)\nRESUMO\nROLEDO, C. Governan\u00e7a da \u00c1gua: Um estudo sobre a gest\u00e3o e a qualidade da agua da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (S\u00e3o Paulo). 2016. 198 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016.\nAgua \u00e9 essencial e o desafio de sua gest\u00e3o \u00e9 atender \u00e0 crescente demanda com recursos limitados, tanto em quantidade como em qualidade. Atingir esse objetivo, de forma sustent\u00e1vel a longo prazo, constitui tarefa complexa. Nesta perspectiva, o Brasil seguiu o modelo descentralizado franc\u00eas, com ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento. Por\u00e9m, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido suficiente para garantir a implementa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o descentralizada e participativa. A tomada de decis\u00e3o nesse modelo demanda atualiza\u00e7\u00e3o constante das informa\u00e7\u00f5es e dados, como qualidade e quantidade de \u00e1gua, crescimento populacional, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, por exemplo, que devem servir de suporte \u00e0s decis\u00f5es; contudo, como a recente crise h\u00eddrica vivenciada no Estado de S\u00e3o Paulo mostra, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ainda tem grandes desafios. A partir do debate atual sobre governan\u00e7a da \u00e1gua, esta disserta\u00e7\u00e3o, ancorada em um estudo interdisciplinar quali-quantitativo, traz um levantamento hist\u00f3rico sobre a sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una, um importante afluente do rio Para\u00edba do Sul, e busca discutir as atividades desenvolvidas pelo comit\u00ea de bacia respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul (CBH-PS), bem como a din\u00e2mica do processo de tomada de decis\u00e3o nesta inst\u00e2ncia. Busca ainda analisar amostras de \u00e1gua e sedimentos coletados ao longo dessa sub-bacia, na perspectiva de sinalizar poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de melhoria na qualidade de sua \u00e1gua. Para tanto foram realizadas pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, coletas e an\u00e1lises de amostras de \u00e1guas e sedimentos da sub-bacia, e acompanhamento das atividades do CBH-PS e suas C\u00e1maras T\u00e9cnicas. As quatro campanhas de coleta e an\u00e1lises realizadas em 2015 mostram como principais problemas desta sub-bacia o lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos sem tratamento e a contamina\u00e7\u00e3o por metais causada pelo arraste de solo, devido \u00e0 eros\u00e3o. O estudo do Comit\u00ea de Bacias revela que este n\u00e3o envida esfor\u00e7os na publiciza\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es; al\u00e9m disso os Planos de Bacia e os Relat\u00f3rios Anuais de Situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o demonstram de forma clara a piora na qualidade da \u00e1gua observada nos \u00faltimos anos. J\u00e1 o acompanhamento das reuni\u00f5es demonstra lacunas entre as a\u00e7\u00f5es definidas no Plano de Bacias e as atividades em andamento.\nPalavras-chave: Governan\u00e7a da \u00e1gua, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, qualidade da \u00e1gua, sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una, Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul.\nABSTRACT\nROLEDO, C. Water governance: A case study about the management and water quality of Una sub-basin river (S\u00e3o Paulo, Brazil). 2016. 198 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016.\nWater is essential and the management challenge is to meet the growing demand with limited resources, both in quantity and in quality. Achieving this goal, in a sustainable way in the long-term, is a complex task. In this perspective, Brazil followed the French decentralized model, with adoption of the river basin as a planning unit. However, the legislation has not been enough to ensure the implementation of a decentralized and participatory management. This decision-making model demands constant updating of information and data, such as quality and quantity of water, population growth, land use and occupation, for example, which must support the decisions; however, as the recent water crisis experienced in the S\u00e3o Paulo state shows, the water resources management still has major challenges. From the current debate on water governance, this dissertation, anchored in an interdisciplinary qualitative and quantitative study offers a historical survey of the Una sub-basin river, a major tributary of the Paraiba do Sul River, and discusses the managing activities developed by the river basin committee, the Paraiba do Sul River Basin Committee (CBH-PS) as well as the dynamics of the decision-making process in this instance. Also, it seeks to analyze water and sediment samples collected over this sub-basin river with the purpose to indicate possible actions to improve the water quality. Therefore, a bibliographic and documentary research was conducted, as well as sampling and analysis of water and sediment, and observation of the CBH-PS activities and its Technical Chambers. The four sampling campaigns and analyzes carried out in 2015 show as the main problems of this sub-basin the disposal of wastewater without treatment and metal contamination caused by soil drag, due to erosion. The study of the River Basin Committee reveals that they are not making efforts in publicizing their actions, besides the Basin Plans and Annual Reports of Status do not show clearly the decline in water quality observed in recent years. The monitoring of the meetings shows a gap between the actions defined in the Basin Plan and ongoing activities.\nKeywords: Water governance, water resources management, Una sub-basin river, water quality, Paraiba do Sul River Basin Committee.\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS\nABES - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental.\nABRH - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos\nANA - Ag\u00eancia Nacional de Aguas.\nCESP - Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo.\nCETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo.\nCBH - Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\nCBH-AP - Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Aguape\u00ed e Peixe.\nCBH-AT - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea.\nCBH-PCJ - Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed.\nCBH-PS - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul.\nCBH-TJ - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea-Jacar\u00e9.\nCCME - Canadian Council of Ministers of the Environment.\nCEIVAP - Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul.\nCEPAL - Comisi\u00f3n Econ\u00f3micapara Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\nCEPETEC - Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos.\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente.\nCONSEMA - Conselho Estadual de Meio Ambiente.\nCQS - Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Sedimentos.\nCRH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos.\nCT-AI - C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais.\nCT-EAMS - C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social.\nCT-ECA - C\u00e2mara T\u00e9cnica de Estudos de Cobran\u00e7a.\nCT-PL - C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento.\nCT-SAN - C\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento.\nDAEE - Departamento de Aguas e Energia El\u00e9trica.\nDBO - Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio.\nFEHIDRO - Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos.\nFIESP - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo.\nIQA - \u00edndice de Qualidade de Agua.\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS (continua\u00e7\u00e3o)\nIAP - \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas para Fins de Abastecimento P\u00fablico.\nIET - \u00edndice do Estado Tr\u00f3flco.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais.\nIVA - \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica.\nIB - \u00edndice de Balneabilidade.\nMMP - Macrometr\u00f3pole Paulista.\nPERH - Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos.\nPNRH - Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nRMSP - Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo.\nSIGRH - Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\nSINGREH - Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nPEL - Probable Effect Levei.\npH - Potencial Hidrogeni\u00f4nico.\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo.\nSEADE - Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados.\nSMA - Secretaria de Estado de Meio Ambiente.\nTEL - Threshold Effect Levei.\nUFC - Unidade Formadora de Col\u00f4nia.\nUGRHI - Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura.\nUNT - Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\nUS EPA - UnitedStates Environmental Protection Agency.\nSMWW - Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater.\nVGQS - Valores-guia de Qualidade de Sedimento.\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das UGRHIs no Estado de S\u00e3o Paulo.\nFigura 2 - Composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia segundo a Resolu\u00e7\u00e3o no 5/2000, do CNRH.\nFigura 3 - Municipios do Vale do Para\u00edba e a Rodovia Dutra, Estado de S\u00e3o Paulo.\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da UGRHI 2, sedes municipais e unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\nFigura 5 - Principais afluentes do rio Para\u00edba do Sul no trecho paulista, em detalhe o rio Una.\nFigura 6 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos\tde interesse na sub-bacia do\trio\tUna,\tparte\t1.\nFigura 7 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos\tde interesse na sub-bacia do\trio\tUna,\tparte\t2.\nFigura 8 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos\tde interesse na sub-bacia do\trio\tUna,\tparte\t3.\nFigura 9 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos\tde interesse na sub-bacia do\trio\tUna,\tparte\t4.\nFigura 10 - Identifica\u00e7\u00e3o\tdos principais\tpontos\tde interesse na sub-bacia do rio Una,\tparte 5.\nFigura 11 - Identifica\u00e7\u00e3o\tdos principais\tpontos\tde interesse na sub-bacia do rio Una,\tparte 6.\nFigura 12 - Identifica\u00e7\u00e3o\tdos principais\tpontos\tde interesse na sub-bacia do rio Una,\tparte 7.\nFigura 13 - Planejamento\tpara a sele\u00e7\u00e3o\tde locais e posi\u00e7\u00f5es de monitoramento.\nFigura 14 - Crit\u00e9rio de Contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para o diagn\u00f3stico da qualidade dos sedimentos.\nMapa 1 - Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul.\nMapa 2 - Sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta.\nQuadro 1 - Estruturas mais comuns nos Comit\u00eas de bacias.\nQuadro 2 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nQuadro 3 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2010.\nQuadro 4 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2011.\nQuadro 5 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2012\nQuadro 6 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2013.\nQuadro 7 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2014.\nTabela 1 - Implanta\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nos Comit\u00eas de bacias.\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas dos principais metais analisados.\nTabela 3 - Valores-guia estabelecidos pelo Canadian Council of Ministers of the Environment.\nTabela 4 - Microrregi\u00f5es do Vale do Para\u00edba.\nTabela 5 - Metas e a\u00e7\u00f5es estabelecidas para a sub-bacia do rio Una no Plano de Bacias 20092012.\nTabela 6 - A\u00e7\u00f5es elencadas para a sub-bacia do rio Una durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacias 2011-2014.\nTabela 7 - Representantes do CBH-PS.\nTabela 8 - Par\u00e2metros com resultado acima do especificado para um rio Classe 2, no ponto do rio Una, na capta\u00e7\u00e3o da SABESP, dados da CETESB.\nTabela 9 - Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta de \u00e1gua e sedimentos.\nTabela 10 - Metodologia utilizada nos ensaios realizados.\nTabela 11 - Frequ\u00eancia dos representantes nas reuni\u00f5es do CBH-PS no ano de 2014.\nTabela 12 - N\u00famero de participantes por segmento nas CT-SAN e CT-ECA em 2015.\nTabela 13 - N\u00famero de vac\u00e2ncia dos representantes do CBH-PS, bi\u00eanios 2011-2013, 20132015 e2015-2017.\nTabela 14 - Grupos de Munic\u00edpios representados no CBH-PS.\nTabela 15 - A\u00e7\u00f5es definidas para a sub-bacia do rio Una no cen\u00e1rio desej\u00e1vel do Plano de Bacia 2009-2011.\nTabela 16 - A\u00e7\u00f5es definidas no cen\u00e1rio desej\u00e1vel do Plano de Bacia 2011-2014 que podem ser aplic\u00e1veis a sub-bacia do rio Una.\nTabela 17 - Crit\u00e9rios de Classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de qualidade da \u00e1gua para fins de Abastecimento P\u00fablico - IAP.\nTabela 18 - Dados referente a qualidade de \u00e1gua dos Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o de 2011, 2013 e 2014.\nTabela 19 - Rela\u00e7\u00e3o do IAP e o n\u00famero de par\u00e2metros n\u00e3o conforme no rio Una, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nGr\u00e1fico 1 - Comparativo dos volumes captados no rio Una e no rio Para\u00edba do Sul, de jan/2010 a jul/2015.\nGr\u00e1fico 2 -N\u00b0 de par\u00e2metros n\u00e2o-conformes com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005 de acordo com os dados da CETESB.\nGr\u00e1fico 3 - Resultados de Escherichia coli (UFC/100 mL) nas quatro campanhas realizadas em 2015.\nGr\u00e1fico 4 - Resultados de Alum\u00ednio dissolvido (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 5 - Resultados de Ferro dissolvido (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 6 - Resultados de Alum\u00ednio total (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 7 - Resultados de Ferro total (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 8 - Resultados de Cor Verdadeira (mg Pt/L) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 9 - Resultados de Turbidez (UNT) nas quatro campanhas realizadas.\nGr\u00e1fico 10 - Resultado de Cromo, em mg/kg, nas amostras de sedimentos dos pontos P2, P6, P8 ePIO.\nGr\u00e1fico 11 - Resultado de N\u00edquel, em mg/kg, nas amostras de sedimentos dos pontos P2, P6 e PIO.\nGr\u00e1fico 12 - Resultado de Chumbo, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nGr\u00e1fico 13 - Resultado de Cobre, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nGr\u00e1fico 14 - Resultado de Zinco, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nSUMARIO\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O..................................................19\nINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................21\nCAP\u00cdTULO 1 - ARCABOU\u00c7O TE\u00d3RICO................................27\n1.1.\tGOVERNAN\u00c7A.............................................27\n1.1.1.\tCOMPREENDENDO O CONCEITO...........................27\n1.1.2.\tGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA.................................29\n1.1.3.\tMODELO FRANC\u00caS DE GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS......34\n1.1.4.\tGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NO BRASIL.......................35\n1.1.5.\tGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO..........40\n1.1.6.\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA.......................45\n1.1.7.\tPARTICIPA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA E REPRESENTATIVIDADE..........50\n1.2.\tQUALIDADE DA \u00c1GUA......................................53\n1.2.1.\tVARI\u00c1VEIS DE QUALIDADE DA \u00c1GUA.....................59\n1.2.1.1\tCor.............................................60\n1.2.1.2\tTurbidez........................................61\n1.2.1.3\tTemperatura.....................................62\n1.2.1.4pH...............................................63\n1.2.1.5\tCondutividade...................................63\n1.2.1.6\tS\u00f3lidos Totais e Dissolvidos Totais.............64\n1.2.1.7\tOxig\u00eanio Dissolvido.............................65\n1.2.1.8\tMetais..........................................65\n1.2.1.9\tEscherichia coli................................71\n1.3.\tQUALIDADE DOS SEDIMENTOS...............................71\nCAP\u00cdTULO 2 - ESTUDO DE CASO...................................76\n2.1\tREGI\u00c3O DO VALE DO PARA\u00cdBA...............................76\n2.1.1\tHIST\u00d3RICO...........................................77\n2.1.2\tPOPULA\u00c7\u00c3O...........................................79\n2.1.3\tATIVIDADES..........................................80\n2.2\tBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL................82\n2.3\tSUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO UNA.......................86\n2.3\tCAPTA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA DO RIO UNA.............................90\n2.4\tQUALIDADE DA \u00c1GUA DO RIO UNA.............................91\n2.5\tCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL (CBH-PS) ...93\nCAP\u00cdTULO 3 - PROCESSO DA PESQUISA..............................97\n3.1.\tGOVERNAN\u00c7A..............................................98\n3.2.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DA \u00c1GUA E SEDIMENTO.............100\nCAP\u00cdTULO 4 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O............................110\n4.1.\tGOVERNAN\u00c7A............................................110\n4.1.1\tOBSERVA\u00c7\u00c3O..........................................110\n4.1.2\tREPRESENTANTES......................................118\n4.1.3\tPLANOS DE BACIA E RELAT\u00d3RIOS DE SITUA\u00c7\u00c3O............125\n4.1.4\tPUBLICIZA\u00c7\u00c3O E TRANSPAR\u00caNCIA........................135\n4.2.\tQUALIDADE DA \u00c1GUA E DE SEDIMENTOS.....................137\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES....................................149\nREFER\u00caNCIAS...................................................152\nAP\u00caNDICE A - Dados de Qualidade da \u00c1gua........................166\nAP\u00caNDICE B - Dados de Qualidade dos Sedimentos................178\nANEXO A - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2011-2013..........190\nANEXO B - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2013-2015..........193\nANEXO C - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2015-2017..........196\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nMudan\u00e7a de paradigmas. \u00c9 a primeira ideia que me vem \u00e0 cabe\u00e7a quando reflito sobre este processo de pesquisa, pois foi a busca por novas formas de entender a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, sua complexidade e desafios, que motivaram o in\u00edcio desta jornada. Como engenheira qu\u00edmica, que sempre atuou na \u00e1rea t\u00e9cnica e que desde 2008 trabalha na CETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo na \u00e1rea de an\u00e1lises ambientais, olhar os dados de qualidade de \u00e1gua gerados e perceber que estes s\u00e3o apenas uma parte de uma discuss\u00e3o mais ampla e cada vez mais necess\u00e1ria sobre governan\u00e7a da \u00e1gua e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, me levou a busca por novos conhecimentos e outras afilia\u00e7\u00f5es institucionais, j\u00e1 que a escola de engenharia parecia n\u00e3o ser o lugar mais adequado para esse desafio.\nPor isso cheguei \u00e0 escolha da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo. Uma escola focada na interdisciplinaridade, na discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas a quest\u00f5es urbanas, ambientais e de sa\u00fade, que busca aprimorar e aplicar conceitos de sustentabilidade por meio de estudos que permitam diagnosticar, analisar e contribuir na gest\u00e3o ambiental, considerando o atendimento de necessidades atuais e a conserva\u00e7\u00e3o de recursos para o atendimento de demandas de futuras gera\u00e7\u00f5es. O Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade (Mestrado Profissional) acolheu a proposta de pesquisa e proporcionou o di\u00e1logo necess\u00e1rio entre a demanda por gerar conhecimento sobre qualidade da \u00e1gua da sub-bacia do rio Una, na regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba, advinda da atribui\u00e7\u00e3o da minha \u00e1rea de trabalho na CETESB, a Divis\u00e3o de Laborat\u00f3rio de Taubat\u00e9, e a busca por ampliar conhecimentos te\u00f3ricos e anal\u00edticos sobre o processo de gest\u00e3o participativa dos recursos h\u00eddricos, t\u00e3o importante e recente no Brasil.\nA CETESB foi essencial para o desenvolvimento desta pesquisa, n\u00e3o s\u00f3 pelo apoio na realiza\u00e7\u00e3o das atividades de levantamento de dados de qualidade da sub-bacia, mas, desde o in\u00edcio, incentivando a oportunidade de aperfei\u00e7oamento profissional. Neste sentido, \u00e9 preciso ressaltar que as coletas e avalia\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1gua e sedimentos conduzidas no \u00e2mbito deste estudo foram realizadas com o apoio da CETESB, em Taubat\u00e9, em parceria com uma equipe qualificada de t\u00e9cnicos, qu\u00edmicos e bi\u00f3logos que\ncolaboraram e tomaram a parte de levantamento de dados de qualidade de \u00e1gua e sedimentos poss\u00edvel.\nA orientadorajomalista, mestre em Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica e doutora em Ambiente e Sociedade, foi essencial para o delineamento e evolu\u00e7\u00e3o da pesquisa, principalmente por sua experi\u00eancia em projetos interdisciplinares na \u00e1rea ambiental, governan\u00e7a e comunica\u00e7\u00e3o de risco. Sempre trazendo novas vis\u00f5es e questionamentos, tomou o di\u00e1logo com outras \u00e1reas mais profundo e desafiador.\nPor se tratar de um tema t\u00e3o contempor\u00e2neo e global, a busca por outras experi\u00eancias e vis\u00f5es sobre a quest\u00e3o levaram \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um est\u00e1gio de pesquisa no exterior para ampliar a vis\u00e3o e o di\u00e1logo sobre o tema. Durante um m\u00eas (entre setembro e outubro de 2015) participei do programa Visiting Scholars da Faculty of Environmental Studies da YorkUniversity, Toronto, Canad\u00e1. Este programa \u00e9 dedicado ao interc\u00e2mbio de pesquisadores e tem como objetivo apoiar pesquisas interdisciplinares sobre temas ambientais.\nOs resultados e reflex\u00f5es dessa experi\u00eancia s\u00e3o compartilhados nas p\u00e1ginas seguintes. Com eles, espero contribuir com o debate atual sobre governan\u00e7a da \u00e1gua e seus desaf\u00edos, particularmente sobre a necessidade de avaliar como a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem sido implementada e vem evoluindo. Com base nos resultados da an\u00e1lise de amostras de \u00e1gua e sedimentos coletados ao longo da sub-bacia do rio Una, espero ainda contribuir para poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de melhoria na qualidade de sua \u00e1gua.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAtualmente, um dos maiores desafios no gerenciamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 o de atender \u00e0 crescente demanda com recursos limitados, tanto em quantidade como em qualidade.\nO crescente aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, o desenvolvimento urbano e a expans\u00e3o industrial, resultados de uma sociedade que est\u00e1 se modernizando sem os devidos cuidados de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental (TUCCI, 2008), agravam situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia de \u00e1gua e de polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e, consequentemente, contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do planeta. A \u00e1gua \u00e9 um recurso natural essencial \u00e0 subsist\u00eancia do homem e \u00e0s suas atividades e assume caracter\u00edstica de bem estrat\u00e9gico e de valor econ\u00f4mico, uma vez que, ao contr\u00e1rio do que ocorre com outros recursos, n\u00e3o pode ser substitu\u00eddo na maior parte das suas utiliza\u00e7\u00f5es. A \u00e1gua, assim, \u00e9 um bem finito e cada vez mais escasso, imprescind\u00edvel \u00e0 vida e fator condicionante do desenvolvimento econ\u00f4mico e do bem-estar social (CUNHA et al., 1980).\nOutro importante elemento neste processo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o direito ao acesso \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento, considerado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas como um direito humano desde 2010 (ONU, 2010).\nFornecer \u00e1gua a toda a popula\u00e7\u00e3o, em quantidade e qualidade compat\u00edveis com os usos a que se destina, \u00e9 um objetivo que depende menos da disponibilidade e mais da gest\u00e3o eficaz do recurso. A implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o capaz de atingir este objetivo, de forma sustent\u00e1vel em longo prazo, constitui tarefa complexa que exige esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o de toda a sociedade. Esta complexidade adv\u00e9m do car\u00e1ter multidisciplinar do processo de gest\u00e3o e da necessidade de ado\u00e7\u00e3o de abordagens integradas, de recursos humanos preparados e dedicados e de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edtica e administrativamente robustas e eficientes (PORTO, 2012, p\u00e1g.37)\nO Brasil possui cerca de 12% dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis no mundo, o que pode levar a uma falsa ideia de que o pa\u00eds est\u00e1 imune aos problemas de escassez de \u00e1gua. Por\u00e9m, este recurso \u00e9 mal distribu\u00eddo no territ\u00f3rio nacional: por exemplo, a regi\u00e3o norte possui 68% dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds e abriga 7% da popula\u00e7\u00e3o brasileira total; j\u00e1 a regi\u00e3o sudeste, com 43% da popula\u00e7\u00e3o, possui apenas 6% dos recursos dispon\u00edveis\n(WWC, 2014). Esses dados revelam os desafios que o Brasil precisa enfrentar para atender \u00e0 crescente demanda de \u00e1gua. Para isso, o pa\u00eds vem adotando novas pr\u00e1ticas na forma de gerenciar os recursos h\u00eddricos, passando de uma postura centralizadora e de comando e controle para uma atua\u00e7\u00e3o mais descentralizada, com tratamento hol\u00edstico da quest\u00e3o. Essa transi\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta e gradual e enfrenta importantes desafios, pois se trata de um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais e com grandes diferen\u00e7as entre suas regi\u00f5es, em termos econ\u00f4micos, sociais e ambientais.\nNa busca por uma gest\u00e3o mais eficiente dos recursos h\u00eddricos, o pa\u00eds seguiu o modelo descentralizado franc\u00eas, com ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento (RIBEIRO, 2009a, p.42). Essa descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pressup\u00f5e que as leis modelam novos comportamentos e que a sociedade pode se unir em tomo de um objetivo comum que \u00e9 a melhoria cont\u00ednua na gest\u00e3o. No entanto, a descentraliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode levar a confrontos locais que envolvem atores e interesses diversos, pois prioriza usos m\u00faltiplos e tem como princ\u00edpio a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nos comit\u00eas de bacia (GODOY, 2007).\nA Pol\u00edtica Nacional e as Pol\u00edticas Estaduais de Recursos H\u00eddricos instituem instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dentre os quais cabe destacar cinco instrumentos presentes em v\u00e1rias delas: Planos de Recursos H\u00eddricos, cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes segundo os usos preponderantes, outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. Tais instrumentos encontram-se em diferentes est\u00e1gios de implementa\u00e7\u00e3o nas bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras, sendo que alguns deles encontram-se implantados somente em algumas bacias (PROTA, 2011).\nNa pr\u00e1tica, contudo, observa-se que, apesar de a legisla\u00e7\u00e3o ser uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e importante, n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir a implementa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o descentralizada e participativa, nem suficiente para possibilitar a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e atingir a qualidade e quantidade de \u00e1gua necess\u00e1rias para os m\u00faltiplos usos em algumas bacias cr\u00edticas (PROTA, 2011). A tomada de decis\u00e3o nesse modelo demanda atualiza\u00e7\u00e3o constante das informa\u00e7\u00f5es e dados sobre qualidade e quantidade de \u00e1gua nas bacias, crescimento populacional, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do\nsolo, por exemplo, que devem servir de suporte \u00e0s decis\u00f5es e serem de f\u00e1cil acesso a todos os atores dessa arena.\nA crise h\u00eddrica acentuada entre os anos de 2014 e 2015 no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 um exemplo de como a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos possui grandes desaf\u00edos e transcende a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa definida, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar a quest\u00e3o somente em termos de municipio, ou mesmo de regi\u00e3o metropolitana. E necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de outros estados e da escala federal, pois as bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o respeitam limites pol\u00edticos; sua utiliza\u00e7\u00e3o, muitas vezes, \u00e9 compartilhada por v\u00e1rios entes federativos e, assim como S\u00e3o Paulo, diferentes municipios do Brasil enfrentam redu\u00e7\u00f5es da pluviosidade (particularmente a partir de 2012), delineando um cen\u00e1rio complexo de escassez h\u00eddrica. O fen\u00f4meno clim\u00e1tico tem agravado problemas na oferta de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico e outros usos, como irriga\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (ANA, 2014).\nE ineg\u00e1vel que as chuvas abaixo da m\u00e9dia contribuem para o agravamento da oferta de \u00e1gua em bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas caracterizadas como cr\u00edticas, em raz\u00e3o da baixa disponibilidade h\u00eddrica qualitativa e/ou quantitativa. Por\u00e9m, entender a crise somente a partir da perspectiva clim\u00e1tica exclui pontos importantes relacionados com a responsabilidade dos atores e institui\u00e7\u00f5es envolvidas na governan\u00e7a da \u00e1gua (ANA, 2014; JACOBI; SOUZA LE\u00c3O, 2015).\nCardoso (2003) lembra que os problemas relacionados \u00e0 agua, tais como escassez, contamina\u00e7\u00e3o dos rios, uso abusivo para fins agr\u00edcolas ou industriais, n\u00e3o ficam restritos aos limites da bacia, como tamb\u00e9m n\u00e3o se configuram por estes limites as alian\u00e7as pol\u00edticas, as identidades sociais e a atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. \u201cA refer\u00eancia da bacia ter\u00e1 necessariamente que ser constru\u00edda e disputada com as unidades e percep\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes\u201d (p.71).\nOutro aspecto a destacar \u00e9 a diferen\u00e7a entre reconhecer a bacia hidrogr\u00e1fica e se identificar com ela. \u201cH\u00e1 bacias hidrogr\u00e1ficas que envolvem dezenas de munic\u00edpios, muitas vezes sem nenhum la\u00e7o que os una\u201d (CARDOSO, 2003, p.72).\n\u00c9 neste contexto, complexo e desafiador, que esta pesquisa se insere. A investiga\u00e7\u00e3o filia-se ao debate atual sobre governan\u00e7a da \u00e1gua, envolvendo um estudo de\ncaso sobre a sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una1 e o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul (CBH-PS), respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo.\nO presente estudo possui car\u00e1ter interdisciplinar e est\u00e1 alinhado \u00e0 proposta do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Ambiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade (Mestrado Profissional), que busca formar mestres para as exig\u00eancias do mundo atual, voltados para o desenvolvimento de produtos e processos visando ao desenvolvimento de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es para as necessidades socioambientais. Nesta perspectiva, o estudo realizado tem como objetivo trazer um levantamento hist\u00f3rico sobre a sub-bacia, compreender as atividades desenvolvidas pelo Comit\u00ea e a din\u00e2mica do processo de tomada de decis\u00e3o nesta inst\u00e2ncia e analisar a qualidade de \u00e1gua e sedimentos para propor poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de melhoria na qualidade de \u00e1gua dessa sub-bacia.\nComo objeto de estudo foi escolhida uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica que vem apresentando, de acordo com os dados da CETESB, piora na qualidade da \u00e1gua nos \u00faltimos anos e, por este motivo, foi considerada priorit\u00e1ria para interven\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de Bacia respons\u00e1vel por sua gest\u00e3o. Por\u00e9m, mesmo sendo considerada priorit\u00e1ria, a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua desta sub-bacia tem aumentado ano ap\u00f3s ano, demonstrando que as metas e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es tomadas n\u00e3o t\u00eam surtido o efeito desejado de melhorar a qualidade da \u00e1gua e garantir seus usos preponderantes.\nA escolha do estudo de caso tamb\u00e9m \u00e9 justificada pelo fato de o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul apresentar avan\u00e7ada implanta\u00e7\u00e3o dos instrumentos em rela\u00e7\u00e3o ao que tem sido implementado pelos outros comit\u00eas do Estado. Al\u00e9m disso, a sub-bacia do rio Una possui apenas rios de dom\u00ednio estadual - tal situa\u00e7\u00e3o possibilita que as recomenda\u00e7\u00f5es finais feitas possam ser levadas a outras bacias paulistas.\nCabe ressaltar que a regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba est\u00e1 situada entre os dois maiores polos econ\u00f4micos do Brasil, as cidades de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, e teve especial destaque no desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds. J\u00e1 o rio Para\u00edba do Sul se estende por territ\u00f3rios pertencentes a tr\u00eas Estados: S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Rio de Janeiro e sua bacia sofre com a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas causada por\n1\tO termo \u201csub-bacia\u201d \u00e9 utilizado nesta pesquisa para se referir ao rio Una, pois este corpo d\u2019\u00e1gua \u00e9 um afluente do rio Para\u00edba do Sul, sendo este considerado como bacia principal. Por\u00e9m, por se tratar de um rio de dominialidade estadual, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul (CBH-PS) refere-se a mesma como bacia do rio Una.\ndisposi\u00e7\u00e3o inadequada do lixo; desmatamento indiscriminado; retirada de recursos minerais para a constru\u00e7\u00e3o civil sem a devida recupera\u00e7\u00e3o ambiental; uso indevido e n\u00e3o controlado de agrot\u00f3xicos; extra\u00e7\u00e3o abusiva de areia; ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo; pesca predat\u00f3ria; entre outros (CEIVAP, 2014).\nA import\u00e2ncia ambiental e econ\u00f4mica da sub-bacia do rio Una est\u00e1 ligada ao fato deste rio ser um dos mais importantes tribut\u00e1rios do rio Para\u00edba do Sul no Estado de S\u00e3o Paulo e integrar parte dos munic\u00edpios de Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Taubat\u00e9, Trememb\u00e9 e Pindamonhangaba (TARGA, 2009). O rio Una tamb\u00e9m \u00e9 fonte de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico de parte dos Munic\u00edpios de Taubat\u00e9 e Trememb\u00e9, sendo quej\u00e1 foi o \u00fanico abastecedor destes munic\u00edpios e, mais recentemente, teve de dividir parte desta responsabilidade com o rio Para\u00edba do Sul, devido \u00e0s degrada\u00e7\u00f5es ambientais que tem sofrido (OLIVEIRA et al., 2006).\nA partir deste cen\u00e1rio, o estudo proposto, baseado em uma pesquisa explorat\u00f3ria envolvendo estudo de caso de uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica e o Comit\u00ea de Bacia estadual respons\u00e1vel por sua gest\u00e3o, busca responder a algumas quest\u00f5es norteadoras: Por que uma sub-bacia considerada como priorit\u00e1ria para interven\u00e7\u00f5es continua apresentando piora na qualidade de \u00e1gua? Que dados sobre qualidade de \u00e1gua o Comit\u00ea de Bacia tem utilizado para tomar suas decis\u00f5es e como esses dados s\u00e3o avaliados? Como \u00e9 feito o acompanhamento/avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas para esta sub-bacia priorit\u00e1ria? Como \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores no processo decis\u00f3rio no Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica? Que a\u00e7\u00f5es podem ser propostas para a melhora na qualidade de \u00e1gua da sub-bacia?\nPara responder tais quest\u00f5es, a pesquisa realizada envolveu revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica em bases de dados cient\u00edficas, pesquisa documental e observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es plen\u00e1rias do Comit\u00ea e de C\u00e2maras T\u00e9cnicas durante o ano de 2015.\nPara a proposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de melhoria na qualidade da \u00e1gua desta sub-bacia foi realizada a gera\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios de qualidade da \u00e1gua e de sedimento, com a caracteriza\u00e7\u00e3o de pontos de coleta representativos ao longo da sub-bacia, contemplando inclusive seus principais afluentes. A defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros analisados foi feita a partir da avalia\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de par\u00e2metros que vem apresentando piora ao longo dos anos. Foram coletadas e analisadas amostras de \u00e1gua e sedimentos nos doze\npontos definidos em quatro campanhas durante o ano de 2015, a fim de contemplar um per\u00edodo hidrol\u00f3gico completo.\nOs resultados, an\u00e1lises e reflex\u00f5es da pesquisa est\u00e3o divididos nos quatro cap\u00edtulos que comp\u00f5em esta disserta\u00e7\u00e3o. O primeiro cap\u00edtulo traz uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os temas que comp\u00f5em o escopo do objeto estudado: Governan\u00e7a da \u00c1gua, Qualidade da \u00c1gua e Qualidade dos Sedimentos. No Cap\u00edtulo 2, s\u00e3o trazidas as informa\u00e7\u00f5es reunidas sobre o estudo de caso em si, sua import\u00e2ncia, recorte e contexto. No Cap\u00edtulo 3 \u00e9 apresentado o processo da pesquisa, incluindo os m\u00e9todos utilizados. No Cap\u00edtulo 4, apresentam-se os resultados e a discuss\u00e3o a partir dos conceitos te\u00f3ricos e anal\u00edticos balizadores. Finalmente, nas conclus\u00f5es s\u00e3o apresentadas recomenda\u00e7\u00f5es e propostas de a\u00e7\u00f5es para a melhoria da gest\u00e3o e da qualidade da \u00e1gua da sub-bacia estudada.\nCAPITULO 1 - ARCABOU\u00c7O TEORICO\nComo recorte te\u00f3rico-anal\u00edtico, o estudo realizado ancora-se em produ\u00e7\u00f5es de natureza interdisciplinar sobre a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de governan\u00e7a, governan\u00e7a da \u00e1gua, participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e representatividade, bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, qualidade da \u00e1gua e qualidade de sedimentos. Nesta perspectiva, \u00e9 apresentada a seguir a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, tendo como ponto de partida tr\u00eas temas que nortearam a pesquisa: governan\u00e7a, qualidade da \u00e1gua e qualidade dos sedimentos.\n1.1.\tGOVERNAN\u00c7A\n1.1.1. COMPREENDENDO O CONCEITO\nGovernan\u00e7a \u00e9 um conceito que se difundiu nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sendo hoje utilizado de forma bastante generalizada, seja no campo das ideias pol\u00edticas, econ\u00f4micas ou cient\u00edficas. Por abrigar diferentes vis\u00f5es e significados, com m\u00faltiplas dimens\u00f5es e diversos usos poss\u00edveis, \u00e9 poss\u00edvel pensar governan\u00e7a a partir de uma perspectiva bastante ampla (JACOBI e SINISGALLI, 2012). Soares et al. (2008), por exemplo, classificam a governan\u00e7a em duas abordagens: tradicional e nova.\n\"Old or traditional Governance\u201d caracteriza-se por uma abordagem em que h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o setorial, o poder \u00e9 exercido de forma autorit\u00e1ria, baseado em instrumentos de comando e controle e na formula\u00e7\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o de leis top down, assim como as decis\u00f5es pol\u00edticas tomadas. \u201cNew Governance\u201d corresponde a uma abordagem mais participativa, envolvendo atores p\u00fablicos e privados, de forma que os processos de tomada de decis\u00e3o sejam constru\u00eddos numa perspectiva tamb\u00e9m bottom up. Esta \u00faltima abordagem \u00e9 apontada como mais adequada para enfrentar os desafios ambientais contempor\u00e2neos, principalmente quando associada ao conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel2 (BRUNNENGRAEBER et al., 2006 apud SOARES et al., 2008).\n2\tO termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel aparece pela primeira vez no Relat\u00f3rio Brundtland, como proposta de um modelo de desenvolvimento que atenda \u00e0s necessidades do presente sem\nComo n\u00e3o h\u00e1 um conceito \u00fanico de governan\u00e7a, ou uma \u00fanica abordagem te\u00f3rica, Rogers e Hall (2003) identificam tr\u00eas poss\u00edveis formas de compreend\u00ea-la: a) a que foca a defici\u00eancia financeira e administrativa (aspecto econ\u00f4mico); b) a que foca em quest\u00f5es pol\u00edticas, como democracia, direitos humanos e processos participativos; c) a que procura ver se h\u00e1 ou n\u00e3o coer\u00eancia entre o sistema pol\u00edtico-administrativo e o sistema ecol\u00f3gico na gest\u00e3o dos servi\u00e7os.\nNa d\u00e9cada de 1970, a palavra governan\u00e7a era entendida como governar, e governo como processo. A partir da d\u00e9cada de 1980 o conceito, j\u00e1 mais difundido, foi adotado como uma refer\u00eancia de modernidade da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da gest\u00e3o empresarial. Os diferentes significados e aplica\u00e7\u00f5es nos diferentes contextos passaram, assim, a possuir combina\u00e7\u00f5es de usos descritivos e normativos. Alguns se referem \u00e0 governan\u00e7a numa escala mais ampla, como a usada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, ou para a governan\u00e7a n\u00e3o governamental (governan\u00e7a corporativa) (JACOBI e SINISGALLI, 2012). Atualmente, o termo \u00e9 usado principalmente para indicar um novo modo de governar, que difere dos modelos hier\u00e1rquicos tradicionais nos quais as autoridades de estado exercem controle soberano sobre as pessoas e grupos da sociedade civil (MAYNTZ, 2001 apud JACOBI e SINISGALLI, 2012).\nPara Kooiman (1993), o conceito de \u201cGovernan\u00e7a\u201d se baseia em multiplicidade de atores, sua interdepend\u00eancia, objetivos compartilhados, fronteiras flu\u00eddas entre p\u00fablico, privado e esferas associativas, e multiplicidade de formas de a\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e controle (GRANDGIRARD, 2007).\nTratando governan\u00e7a na sua abordagem mais participativa, ou seja, um arranjo institucional governamental que, ao articular dimens\u00f5es econ\u00f3mico-financeira, institucional-administrativa e sociopol\u00edtica e estabelecer parcerias com a sociedade civil e o mercado, busca solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas sociais e o aprofundamento da democracia, esta disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se ancora na concep\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o como resultado da conquista de segmentos sociais que buscam novas formas de engajamento e exerc\u00edcio da cidadania nos espa\u00e7os e ambientes institucionais e que demandam, portanto, uma gest\u00e3o compartilhada das pol\u00edticas p\u00fablicas (RONCONI, 2011).\ncomprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem \u00e0s suas pr\u00f3prias necessidades (CMMA, 1988, p. 9).\nNesse sentido, o conceito de governan\u00e7a (e de governan\u00e7a ambiental) se centra na transforma\u00e7\u00e3o das formas de governo e regula\u00e7\u00e3o que transcende as tradicionais hierarquias do estado e dos sistemas de mercado. A interpreta\u00e7\u00e3o que prevalece, a partir desta abordagem, \u00e9 que a governan\u00e7a representa um processo que decorre da articula\u00e7\u00e3o entre formas cl\u00e1ssicas de autoridade existentes no estado (organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica) com aquelas caracter\u00edsticas do setor privado (direcionado pela competi\u00e7\u00e3o do mercado) e o setor volunt\u00e1rio ou sociedade civil (caracterizado pela a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, rec\u00edproca e solid\u00e1ria dos cidad\u00e3os) (JACOBI e SINISGALLI, 2012).\nSegundo Hollanda (2009, p.16), o conceito de governan\u00e7a surge para completar o \u201cvazio de efetividade de gest\u00e3o\u201d e planejamento do bem p\u00fablico, originado pela defici\u00eancia de recursos humanos e financeiros, al\u00e9m da fragilidade do controle ambiental. O conceito incorpora perspectivas de fortalecimento das comunidades de forma a qualific\u00e1-las para participa\u00e7\u00e3o nos processos decis\u00f3rios locais.\nDo mesmo modo, o conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua desponta como uma oportunidade de constru\u00e7\u00e3o de novos moldes para o exerc\u00edcio da gest\u00e3o local (MATOS e DIAS, 2013). A quest\u00e3o que se coloca como priorit\u00e1ria no debate atual \u00e9 como conciliar as dimens\u00f5es econ\u00f3mico-financeira, institucional-administrativa e sociopol\u00edtica para que a governan\u00e7a seja completa e efetiva, j\u00e1 que na atual conjuntura n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar, desde urna perspectiva integrada, os recursos h\u00eddricos se apenas uma ou duas destas dimens\u00f5es forem levadas em considera\u00e7\u00e3o.\n1.1.2. GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA\nTendo em vista que o termo governan\u00e7a tem sido utilizado para referir-se a pol\u00edticas que levam em conta uma gest\u00e3o compartilhada e participativa, a governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9, assim, entendida como uma express\u00e3o da governan\u00e7a p\u00fablica, que reporta formas de gest\u00e3o, na qual a negocia\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o e a confian\u00e7a s\u00e3o elementos importantes, e que conta com a participa\u00e7\u00e3o de atores p\u00fablicos, comunit\u00e1rios e privados que buscam cooperar para o bem da coletividade (RIBEIRO, 2009a).\nNesta perspectiva, Jacobi (2009, p.43) reconhece que o termo governan\u00e7a representa: \u201cum enfoque conceituai que prop\u00f5e caminhos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos alternativos que fa\u00e7am uma real liga\u00e7\u00e3o entre as demandas sociais e sua interlocu\u00e7\u00e3o em n\u00edvel\ngovernamental. Geralmente, a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito inclui leis, regula\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m se refere a pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es do governo, \u00e0s iniciativas locais, e \u00e0s redes de influ\u00eancia, incluindo mercados internacionais, o setor privado e a sociedade civil, os quais s\u00e3o influenciados pelos sistemas pol\u00edticos nos quais se inserem\u201d.\nNo processo de governan\u00e7a da \u00e1gua, ao menos seis condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o apontadas como necess\u00e1rias e que influenciam direta e indiretamente os resultados alcan\u00e7ados: inclus\u00e3o, accountability3, participa\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia, previsibilidade e capacidade de resposta (JACOBI; SOUZA LE\u00c3O, 2015).\nMachado (2014) e Ribeiro (2009a) refor\u00e7am a relev\u00e2ncia destas condi\u00e7\u00f5es, ao mencionarem que governan\u00e7a implica em reunir pessoas, que representam o Estado e a sociedade civil, para discutirem temas complexos. Trata-se, assim, de definir a legitimidade dos interlocutores, bem como do sistema de discuss\u00e3o do problema que os afeta, para alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es conjuntas e duradoras. Este processo necessita da presen\u00e7a de diversos atores sociais, que atuam em v\u00e1rias escalas do poder pol\u00edtico, e da participa\u00e7\u00e3o popular como condi\u00e7\u00e3o para sua realiza\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a da sociedade civil est\u00e1 na base da governan\u00e7a, j\u00e1 que ela que dividiria atribui\u00e7\u00f5es com o Estado, mas tamb\u00e9m o pressionaria a adotar pol\u00edticas p\u00fablicas compat\u00edveis com seus interesses. \u201cO resultado \u00e9 uma teia de rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que mobiliza atores estatais por meio de diversos \u00f3rg\u00e3os mais representantes da sociedade civil organizada, sejam sindicatos patronais, de trabalhadores e de outros agentes sociais\u201d (RIBEIRO, 2009a, p.117).\nO processo de governan\u00e7a da \u00e1gua envolve m\u00faltiplas categorias de atores, institui\u00e7\u00f5es, inter-rela\u00e7\u00f5es e temas, cada um dos quais suscet\u00edveis a arranjos espec\u00edficos diante dos diversos interesses em jogo e possibilidades de negocia\u00e7\u00e3o, expressando aspectos de interesse de coletividades, com \u00eanfase na preval\u00eancia do bem comum. A contribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os deliberativos \u00e9 fundamental para o fortalecimento de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, integrada e compartilhada. A amplia\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 favorece qualitativamente a capacidade de representa\u00e7\u00e3o dos\n3\tDe acordo com Pinho e Sacramento (2009), n\u00e3o existe um termo \u00fanico na l\u00edngua portuguesa que defina a palavra accountability, portanto \u201c[...] em s\u00edntese, accountability encerra a responsabilidade, a obriga\u00e7\u00e3o e a responsabiliza\u00e7\u00e3o de quem ocupa um cargo em prestar contas segundo os par\u00e2metros da lei, estando envolvida a possibilidade de \u00f4nus, o que seria a pena para o n\u00e3o cumprimento dessa diretiva\u201d (p. 1348).\ninteresses diversos e assim\u00e9tricos, econ\u00f4mica e socialmente, assim como a qualidade e equidade da resposta p\u00fablica \u00e0s demandas sociais. Isto demonstra a import\u00e2ncia do exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o civil nestes f\u00f3runs de participa\u00e7\u00e3o, enquanto espa\u00e7os de questionamento, n\u00e3o apenas da forma do processo decis\u00f3rio do Estado, mas tamb\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e Sociedade Civil no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais (JACOBI; SOUZA LE\u00c3O, 2015).\nSegundo Hoekstra (2011), alcan\u00e7ar uma governan\u00e7a da \u00e1gua efetiva demanda abordagem ampla e coordena\u00e7\u00e3o com outras formas de governan\u00e7a, ou seja, com o conjunto mais amplo de processos e sistemas atrav\u00e9s dos quais a sociedade opera. N\u00e3o \u00e9 suficiente questionar apenas quais instrumentos os gestores de \u00e1gua t\u00eam, ou quais os acordos que podem fazer, para resolver os problemas de \u00e1gua atuais e futuros. \u00c9 preciso abordar a quest\u00e3o de forma mais ampla, buscando discutir como as sociedades como um todo podem gerenciar seus recursos h\u00eddricos de forma s\u00e1bia (HOEKSTRA, 2011).\nCastro (2007) reconhece ser necess\u00e1rio tamb\u00e9m alcan\u00e7ar um entendimento comum acerca da \"crise da \u00e1gua\", ou escassez h\u00eddrica, pois h\u00e1 importantes implica\u00e7\u00f5es para os esfor\u00e7os acad\u00eamicos e t\u00e9cnico-cient\u00edficos relacionados \u00e0 \u00e1gua, com destaque para o significado, n\u00e3o apenas ret\u00f3rico, da interdisciplinaridade na investiga\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua. A este respeito, embora um alto grau de sofistica\u00e7\u00e3o tenha sido alcan\u00e7ado nos dom\u00ednios t\u00e9cnico-cient\u00edficos relacionados \u00e0 \u00e1gua, tais como a hidrogeologia, engenharia hidr\u00e1ulica, ou biotecnologia aplicada \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, o autor sinaliza que ainda estamos longe de compreender claramente os processos hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturais e pol\u00edticos que sustentam a \"crise da \u00e1gua\". Esta lacuna entre os campos t\u00e9cnico-cient\u00edficos e s\u00f3cio-pol\u00edticos do conhecimento, reivindica o autor, pode contribuir para explicar porque o enorme progresso tecnol\u00f3gico feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, n\u00e3o se refletiu em pr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis, eficientes, eficazes de gest\u00e3o da \u00e1gua. Al\u00e9m disso, a op\u00e7\u00e3o por abordagens verdadeiramente interdisciplinares, que contribuem para o desenvolvimento da governan\u00e7a da \u00e1gua e de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o fundamentadas nos princ\u00edpios da sustentabilidade e justi\u00e7a social, \u00e9 um dos desafios mais urgentes de governan\u00e7a da \u00e1gua neste s\u00e9culo (CASTRO, 2007).\nAssim como s\u00e3o urgentes tamb\u00e9m as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que t\u00eam sido tratadas como uma preocupa\u00e7\u00e3o global desde a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es\nUnidas sobre Meio Ambiente, realizada em Estocolmo, Su\u00e9cia, emjunho de 1972 - em alguns momentos, com mais ou menos destaque no debate internacional.\nNesta perspectiva global, vale destacar que j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, pa\u00edses que j\u00e1 tinham passado por um intenso processo de industrializa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e urbaniza\u00e7\u00e3o, tendo exercido grande press\u00e3o sobre seus rios e reservas de \u00e1gua doce, vinham desenvolvendo tecnologias, sistemas de gest\u00e3o, legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que buscavam a melhoria da qualidade e quantidade de \u00e1gua. Essas experi\u00eancias tomaram-se paradigmas no debate internacional, destacando-se principalmente a Alemanha, a Fran\u00e7a, a Holanda, a Inglaterra, a Espanha, Israel e a experi\u00eancia do Vale do Tennessee, nos Estados Unidos (CARDOSO, 2003). O modelo franc\u00eas, baseado na cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos e em uma gest\u00e3o participativa e integrada por bacia hidrogr\u00e1fica, acabou, posteriormente, servindo de modelo ao sistema empregado no Brasil e em outros pa\u00edses do mundo (RAMOS, 2007), como ser\u00e1 discutido adiante.\nAinda na perspectiva de confer\u00eancias e eventos internacionais para discutir governan\u00e7a da \u00e1gua, vale a pena citar a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Agua, realizada em Mar del Plata, Argentina, em mar\u00e7o de 1977, na qual ressaltou-se a import\u00e2ncia de maior aten\u00e7\u00e3o ao planejamento integrado do uso da \u00e1gua e levantou-se a necessidade de, em alguns pa\u00edses, serem formuladas pol\u00edticas nacionais h\u00eddricas compat\u00edveis com as pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais gerais de cada pa\u00eds, visando uma melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Foi tamb\u00e9m recomendada a ado\u00e7\u00e3o de medidas para possibilitar a participa\u00e7\u00e3o efetiva do p\u00fablico no processo de planejamento e tomada de decis\u00f5es, englobando usu\u00e1rios e autoridades p\u00fablicas (CEPAL, 1998).\nQuinze anos depois, na Confer\u00eancia Internacional sobre a Agua e Meio Ambiente: O Desenvolvimento na Perspectiva do S\u00e9culo XXI, realizada em Dublin, Irlanda, em janeiro de 1992, foram formulados quatro princ\u00edpios norteadores para a gest\u00e3o da \u00e1gua:\n\u201cPrinc\u00edpio n01 - A \u00e1gua doce \u00e9 recurso finito e vulner\u00e1vel, essencial para sustentar a vida, o desenvolvimento e o meio ambiente;\nPrinc\u00edpio n0 2 - O aproveitamento e a gest\u00e3o da \u00e1gua dever\u00e3o ser baseados numa abordagem participativa, envolvendo os usu\u00e1rios, os planejadores e os respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es em todos os n\u00edveis;\nPrinc\u00edpio n0 3 - A mulher desempenha um papel fundamental no abastecimento, na gest\u00e3o e na prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; e\nPrinc\u00edpio n0 4 - A \u00e1gua tem um valor econ\u00f4mico em todos os seus usos competitivos a que se destina e deve ser reconhecida como um bem econ\u00f4mico\u201d (CEPAL, 1998, p.49).\nNaquele mesmo ano, aconteceu a 2a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, na cidade do Rio de Janeiro, Brasil, cujo principal documento assinado foi a Agenda 21 que destaca, no seu Cap\u00edtulo 18, a import\u00e2ncia da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. O documento expressa essa relev\u00e2ncia por meio dos seguintes temas apresentados: manejo e aproveitamento dos recursos h\u00eddricos; monitoramento dos recursos h\u00eddricos; prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da qualidade da \u00e1gua e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos; abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento; a \u00e1gua e o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel; \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel; e impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos recursos h\u00eddricos (CEPAL, 1998).\nA Confer\u00eancia Internacional sobre Agua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, realizada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura. (UNESCO) em Paris, Fran\u00e7a, em mar\u00e7o de 1998, tamb\u00e9m refor\u00e7ou os princ\u00edpios elencados nos eventos anteriores. CEPAL (1998) e Ribeiro (2008) destacam alguns aspectos institucionais levantados, como (i) reforma da legisla\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses para adequ\u00e1-los \u00e0 gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos; (ii) import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na gest\u00e3o da \u00e1gua em todos os n\u00edveis de gest\u00e3o; (iii) necessidade de prioriza\u00e7\u00e3o para melhorias na capacita\u00e7\u00e3o e na informa\u00e7\u00e3o dos profissionais e usu\u00e1rios; (iv) ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o; e (v) defini\u00e7\u00e3o dos investimentos na bacia seguindo os princ\u00edpios utilizador-pagador e poluidor-pagador.\nTamb\u00e9m se destacam, entre outras confer\u00eancias e eventos, os F\u00f3runs Mundiais da \u00c1gua, que acontecem a cada tr\u00eas anos desde 1997 e s\u00e3o coordenados pelo Conselho Mundial da \u00c1gua. As principais recomenda\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es sugeridas nestas confer\u00eancias v\u00eam sendo incorporadas aos sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos de diversos pa\u00edses, inclusive no Brasil.\nAs ra\u00edzes do atual modelo franc\u00eas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que inspirou o modelo de gest\u00e3o adotado no Brasil, remontam a 1964, ano em que foi criada a Lei das \u00c1guas (Lei Francesa n0 64 - 1245), relativa ao regime e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e \u00e0 luta contra sua polui\u00e7\u00e3o, controle de qualidade, estabelecimento de padr\u00f5es aceit\u00e1veis e cria\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o de mananciais (CAMPOS e FRACALANZA, 2010)4.\nSegundo Miyashita (1998), essa lei trouxe as seguintes defini\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tAdo\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gerenciamento de recursos h\u00eddricos;\n\u2022\tElabora\u00e7\u00e3o de um programa plurianual de a\u00e7\u00e3o na bacia, visando o aproveitamento racional integrado e a recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade das \u00e1guas, ajustado aos programas quinquenais de desenvolvimento do pa\u00eds;\n\u2022\tEquil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio anual e autonomia financeira em cada bacia hidrogr\u00e1fica para aprova\u00e7\u00e3o de objetivos, metas, obras e servi\u00e7os de seu programa plurianual;\n\u2022\tCobran\u00e7a direta dos usu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia, visando cobrir os custos de interesse comum necess\u00e1rios para fornecimento dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis;\n\u2022\tInstitui\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea para cada bacia hidrogr\u00e1fica, respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o e planejamento de a\u00e7\u00f5es de cada bacia, incluindo a aprova\u00e7\u00e3o do programa plurianual e dos valores a serem cobrados dos usu\u00e1rios da \u00e1gua;\n\u2022\tParticipa\u00e7\u00e3o de diferentes segmentos da sociedade envolvidos com recursos h\u00eddricos, garantindo assim o comprometimento das bases nas decis\u00f5es dos Parlamentos das \u00c1guas.\n4\tPor\u00e9m, apesar de existirem textos mais antigos, pode-se afirmar que a pol\u00edtica da \u00e1gua na Fran\u00e7a nasceu no s\u00e9culo XVI quando Lu\u00eds XIV quis assegurar-se da possibilidade de construir e manter uma frota militar (PROTA, 2011).\nEm 1992, foi aprovada nova lei que afirmou os preceitos de 1964, com destaque para a doutrina que o poluidor deve pagar pela polui\u00e7\u00e3o e que a \u00e1gua faz parte do patrim\u00f4nio da na\u00e7\u00e3o (LANNA, 2001).\nCabe ressaltar, contudo, que embora a Fran\u00e7a possua \u00e1gua de boa qualidade e boa disponibilidade, existem ainda grandes disparidades regionais de oferta e demanda que resultam em numerosos conflitos entre usos e usu\u00e1rios, especialmente nos per\u00edodos de estiagem (CAMPOS e FRACALANZA, 2010).\nO modelo franc\u00eas ainda tem um complicador extra na sua ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o no Brasil. Enquanto a Fran\u00e7a \u00e9 uma rep\u00fablica que possui regime unit\u00e1rio, no sistema parlamentar, com Chefe de Estado forte (LEAL, 2000, p.24), e tem para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos os n\u00edveis bacia, regi\u00f5es, departamentos e munic\u00edpios, o Brasil, rep\u00fablica federativa onde os estados, no que tange \u00e0s leis ambientais, tamb\u00e9m t\u00eam poder de fazer cumprir as leis e punir quem as infringem, tem assim mais um n\u00edvel administrativo para a gest\u00e3o dos recursos naturais, diferenciando-se, assim, do pa\u00eds europeu no sentido da aplicabilidade da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial (CASTRO, 2005).\n1.1.4. GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NO BRASIL\nNo Brasil, a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas assume crescente import\u00e2ncia \u00e0 medida que aumentam os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre a disponibilidade de recursos h\u00eddricos, mesmo considerando a evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e os importantes avan\u00e7os neste setor ao longo dos \u00faltimos vinte anos (RIBEIRO, 2009a, p.42).\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), institu\u00edda pela Lei n0 9433, de 1997, incorporou princ\u00edpios ambientais, econ\u00f4micos e participativos \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, estabelecendo objetivos, fundamentos, diretrizes e introduzindo mecanismos e instrumentos de gest\u00e3o, dentre os quais se destacam: i) a outorga de direito de uso; ii) a cobran\u00e7a pelo uso e; iii) o plano de Recursos H\u00eddricos. Este \u00faltimo promoveria o pacto de metas de qualidade e quantidade por bacia hidrogr\u00e1fica, asseguraria os m\u00faltiplos usos, definiria os usos n\u00e3o outorg\u00e1veis e as prioridades para outorga de direito de uso contemplando, em situa\u00e7\u00e3o de escassez, o atendimento prim\u00e1rio do abastecimento humano e da dessedenta\u00e7\u00e3o de animais (GONTIJO Jr. e TRIGO, 2013).\nO sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos estabelecido na PNRH est\u00e1 baseado no trip\u00e9 descentraliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, e a \u00eanfase \u00e9 dada aos aspectos de qualidade e quantidade das \u00e1guas por meio de a\u00e7\u00f5es que promovam os usos m\u00faltiplos dos recursos h\u00eddricos. Esse sistema define urna pol\u00edtica participativa e um processo decis\u00f3rio aberto aos diferentes atores sociais vinculados ao uso da \u00e1gua, nos quais se reveem as atribui\u00e7\u00f5es do Estado, o papel dos usu\u00e1rios e o pr\u00f3prio uso da \u00e1gua. A gest\u00e3o descentralizada de cada bac\u00eda hidrogr\u00e1fica pelos respectivos comit\u00e9s, subcomit\u00e9s e ag\u00eancias e a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso do recurso como um dos principais instrumentos de atua\u00e7\u00e3o destes \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o os principais aspectos que devem ser destacados. Por\u00e9m, como seu processo de implementa\u00e7\u00e3o est\u00e1 em consolida\u00e7\u00e3o, a prioridade dos organismos de bacia ainda se centra na cria\u00e7\u00e3o dos instrumentos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o e n\u00e3o na gest\u00e3o em si (JACOBI e BARBI, 2007).\nPara Jacobi (2009), com a PNRH, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos mudou qualitativamente, pois substituiu pr\u00e1ticas profundamente arraigadas de planejamento tecnom\u00e1tico e autorit\u00e1rio, apresentadas, por exemplo, no C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto n0 24.643, de 10 dejulho de 1934). Este c\u00f3digo, embora considerasse a \u00e1gua como um bem p\u00fablico, preconizava que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deveria ser realizada, al\u00e9m do Estado, por sistemas peritos - a \u00e1gua, assim, era considerada exclusivamente uma quest\u00e3o t\u00e9cnica, externa \u00e0 sociedade, um recurso infinito e de exclusiva compet\u00eancia de peritos/t\u00e9cnicos (GUIVANT; JACOBI, 2009).\nA gest\u00e3o integrada e descentralizada dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua demanda negocia\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os dos diferentes n\u00edveis de governo; os usu\u00e1rios e a sociedade civil organizada. Esta \u00faltima assume papel de destaque que anteriormente n\u00e3o tinha nas pol\u00edticas p\u00fablicas;j\u00e1 que agora fazem parte dos colegiados (Conselhos e Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica) que deliberam sobre as atividades que possam afetar a quantidade e qualidade das \u00e1guas, com o poder de cobrar pelo seu uso atrav\u00e9s de sua estrutura executiva (SOARES et al., 2008).\nNessa nova perspectiva de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ganham import\u00e2ncia as quest\u00f5es situadas na interface entre as \u00e1reas de recursos h\u00eddricos e de saneamento ambiental. Entre essas quest\u00f5es, destacam-se algumas de car\u00e1ter mais abrangente, como as interven\u00e7\u00f5es voltadas ao controle da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica difusa, e outras mais espec\u00edficas,\npor sua estreita e direta rela\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade p\u00fablica, caso dos servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua e de esgotamento sanit\u00e1rio (LIBANIO et al., 2005).\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre recursos h\u00eddricos \u00e9 um modelo ambicioso de gest\u00e3o desses recursos. De acordo com a PNRH, as decis\u00f5es sobre os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua em todo o pa\u00eds devem ser tomadas pelos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nEstes Comit\u00eas caracterizam-se pela diversidade dos atores envolvidos e pela capacidade de realizar acordos coletivos sobre o uso da \u00e1gua pautados na equidade e na justi\u00e7a social. S\u00e3o legalmente constitu\u00eddos com a finalidade de debater quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes; arbitrar conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos; aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia; acompanhar a execu\u00e7\u00e3o e cumprimento das metas do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia; constituir os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; promover o rateio de custos das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum e coletivo, e ainda propor aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e ao Conselho Nacional a isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos (MADRUGA et al., 2011).\nTamb\u00e9m deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que, embora o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica tenha sido apropriado pelas Geoci\u00eancias, ganhou um novo estatuto na pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, pelo fato de esse territ\u00f3rio ser considerado a unidade de gest\u00e3o, isto \u00e9, como possuidor de um arcabou\u00e7o institucional pr\u00f3prio para administra\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o sobre o uso das \u00e1guas (CARDOSO, 2003). Observa-se uma naturaliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, isto \u00e9, passa-se a consider\u00e1-la como algo dado, que simplesmente as pessoas t\u00eam que compreender o que \u00e9. Existe, no entanto, uma s\u00e9rie de fragilidades na incorpora\u00e7\u00e3o da bacia como unidade de gest\u00e3o. Como sustenta Cardoso (2003), a bacia \u00e9 um redelineamento territorial que se sobrep\u00f5e \u00e0s divis\u00f5es pol\u00edtico-administrativas tradicionais entre munic\u00edpios, estados e pa\u00edses. De antem\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o dessa nova unidade territorial de gest\u00e3oj\u00e1 emerge como um potencial gerador de conflitos, particularmente em um pa\u00eds como o Brasil, onde os munic\u00edpios s\u00e3o unidades fortes em termos administrativos e pol\u00edticos, refor\u00e7ados pela pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o impulsionada com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Portanto, em certa medida, o comit\u00ea vem na contracorrente do fortalecimento do municipalismo, j\u00e1 que cria uma\ninst\u00e2ncia supramunicipal. Isso pode tanto gerar um choque de poderes, como o comit\u00ea pode ser visto como um espa\u00e7o pol\u00edtico de disputa entre os munic\u00edpios que delem fazem parte e, portanto, ficar \u00e0 merc\u00ea das pr\u00e1ticas pol\u00edticas clientelistas tradicionais (CARDOSO, 2003).\nPara Cardoso (2003), n\u00e3o existe qualquer tipo de identidade social que corresponda aos limites da bacia hidrogr\u00e1fica. A diversidade de atores que est\u00e3o trabalhando na sua gest\u00e3o possui percep\u00e7\u00f5es espaciais calcadas em outras refer\u00eancias territoriais; a refer\u00eancia da bacia ter\u00e1 necessariamente que ser constru\u00edda e disputada com as unidades e percep\u00e7\u00f5esj\u00e1 existentes.\nDesde esta perspectiva, Porto (2000) reconhece que o sucesso na implementa\u00e7\u00e3o da Lei 9.433 (Lei das \u00c1guas) no Brasil depende da habilidade dos comit\u00eas de bacias em: (a) usar uma abordagem transdisciplinar, (b) melhorar a conscientiza\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento sobre quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos entre o p\u00fablico e os tomadores de decis\u00e3o, (c) educar a popula\u00e7\u00e3o, (d) preparar as comunidades para participar, e (e) construir capacidade t\u00e9cnica. Rogers e Hall (2003) definem alguns crit\u00e9rios para uma boa governan\u00e7a da \u00e1gua: a) abertura e transpar\u00eancia; b) inclus\u00e3o. C) coer\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o; d) \u00e9tica; e) accountability, f) efici\u00eancia; g) responsabilidade e sustentabilidade.\nO desafio desses comit\u00eas \u00e9 serem efetivamente p\u00fablicos, tanto no seu formato, nas propostas e nos resultados alcan\u00e7ados. A dimens\u00e3o do conflito lhes \u00e9 inerente, como \u00e9 da pr\u00f3pria democracia, e isso n\u00e3o deve ser compreendido dentro de uma perspectiva negativa. Ao contr\u00e1rio, os espa\u00e7os de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica nos quais a sociedade civil participa, marcados pelas contradi\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es, representam um avan\u00e7o na medida em que tamb\u00e9m publicizam o conflito e oferecem procedimentos - discuss\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e voto - para ele seja tratado de forma leg\u00edtima (JACOBI, 2009).\nContudo, duras cr\u00edticas t\u00eam sido feitas ao modelo adotado nos comit\u00eas (CAUBET, 2006), como: a) a participa\u00e7\u00e3o exige um conhecimento t\u00e9cnico, e a forma de constitui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas acaba por cercear a participa\u00e7\u00e3o popular; b) a qualidade da representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, principalmente no Conselho de Recursos H\u00eddricos, carece muitas vezes de legitimidade (as pessoas defendem os interesses da sua entidade e n\u00e3o os interesses difusos da sociedade); c) a pol\u00edtica separada da \u00e1gua dos demais bens ambientais\nsubmetidos \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (Lein0 6.938 de 31 de agosto de 1981), criando conselhos diferentes e muitas vezes superpondo poderes e compet\u00eancias entre as duas pol\u00edticas; d) a forte conota\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dada \u00e0 \u00e1gua, pela PNRH; e) a n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como bem difuso (bem p\u00fablico); f) a gest\u00e3o por bacias pode criar problemas quando abrange mais de um territ\u00f3rio pol\u00edtico-administrativo (CAUBET, 2006).\nH\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o de que a interpreta\u00e7\u00e3o do que \u00e9 poder p\u00fablico, usu\u00e1rio e sociedade civil \u00e9, por vezes, variada, tanto que tais categorias t\u00eam sido inclusive objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o por parte de alguns governos estaduais. No caso dos comit\u00eas de bacias, por exemplo, uma das principais cr\u00edticas, provenientes de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, \u00e9 que empresas p\u00fablicas de saneamento e de energia el\u00e9trica entram na categoria de usu\u00e1rios, quando geralmente defendem interesses governamentais. Outra cr\u00edtica refere-se a associa\u00e7\u00f5es e sindicatos, que entrariam inicialmente na categoria de sociedade civil quando podem representar interesses de grandes usu\u00e1rios. H\u00e1 ainda o caso dos Conselhos Municipais e C\u00e2maras de Vereadores que, embora pertencentes ao poder p\u00fablico municipal, tamb\u00e9m podem ser considerados sociedade civil. Essas interpreta\u00e7\u00f5es variam conforme a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atores envolvidos e do poder relativo que o comit\u00ea desempenhe na regi\u00e3o (CARDOSO, 2003).\nA partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, v\u00e1rios estados brasileiros aprovaram leis que reorganizaram o sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos antes da promulga\u00e7\u00e3o da lei federal, cuja tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional se estendeu de 1991 a 1997. S\u00e3o Paulo foi o primeiro a regulamentar sua pol\u00edtica estadual, em 1991. Al\u00e9m de S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m promulgaram leis de recursos h\u00eddricos definindo suas pol\u00edticas antes da aprova\u00e7\u00e3o da Lei Federal n0 9433/97 o Estado do Cear\u00e1 em 1992, o Distrito Federal em 1993, os Estados de Minas Gerais, Santa Catarina e Rio Grande do Sul em 1994, Bahia em 1995 e Rio Grande do Norte e Para\u00edba em 1996 (BARTH, 1999). No pr\u00f3prio ano de 1997, mais cinco estados (Maranh\u00e3o, Pernambuco, Alagoas, Mato Grosso e Sergipe) promulgaram suas leis (NORONHA, 2006).\nEm 30 de dezembro de 1991, o Estado de S\u00e3o Paulo instituiu a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SIGRH) por meio da Lei Estadual N0 7.663. Os principios b\u00e1sicos deste sistema est\u00e3o ancorados na descentraliza\u00e7\u00e3o; integra\u00e7\u00e3o; participa\u00e7\u00e3o; bacia hidrogr\u00e1fica como unidade gestora; e reconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua.5\nO Estado de S\u00e3o Paulo foi dividido em 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHIs) que surgiram a partir da Lei Estadual n0 9.034 de 1994, estabelecendo um sistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, cuja base territorial s\u00e3o as principais bacias hidrogr\u00e1ficas (Figura 1). A divis\u00e3o destas regi\u00f5es, que teve como base o divisor de \u00e1guas das respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas (ALVIM e RONCA, 2007), evidencia diferen\u00e7as quanto ao tamanho (n\u00famero de municipios, \u00e1rea e popula\u00e7\u00e3o), como tamb\u00e9m quanto \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica e \u00e0 complexidade de gest\u00e3o. Para a defini\u00e7\u00e3o dessa divis\u00e3o foi feita agrega\u00e7\u00e3o de sub-bacias com caracter\u00edsticas similares e forte interdepend\u00eancia (PROTA, 2011). Foram consideradas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, tais como clima da \u00e1rea, perfil hidrol\u00f3gico e aqu\u00edfero; caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, como uso do solo; caracter\u00edsticas pol\u00edticas, em especial os limites administrativos municipais (CESAR NETO, 1988; MARIANO; 1996).\n5\tEm seu Artigo 3o, a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos define os seguintes princ\u00edpios: I -Gerenciamento descentralizado, participativo e integrado, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos quantitativos e qualitativos e das fases mete\u00f3rica, superficial e subterr\u00e2nea do ciclo hidrol\u00f3gico; II - Ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e gerenciamento; III - Reconhecimento do recurso h\u00eddrico como um bem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, cuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada, observados os aspectos de quantidade, qualidade e as peculiaridades das bacias hidrogr\u00e1ficas; IV - Rateio do custo das obras de aproveitamento m\u00faltiplo de interesse comum ou coletivo, entre os beneficiados; V - Combate e preven\u00e7\u00e3o das causas e dos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, das inunda\u00e7\u00f5es, das estiagens, da eros\u00e3o do solo e do assoreamento dos corpos d'\u00e1gua; VI - Compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios afetados por \u00e1reas inundadas resultantes da implanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios e por restri\u00e7\u00f5es impostas pelas leis de prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos; VII - Compatibiliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com o desenvolvimento regional e com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\nDAS UGRHIS\n\u25a1\tAgropecu\u00e1ria\n\u25a1\tConserva\u00e7\u00e3o\n\u25a1\tEm industrializa\u00e7\u00e3o\n1 Industrial\n01 - Mantiqueira\t07 - Baixada Santista\n02 - Para\u00edba do Sul\t08 - Sapuca\u00ed / Grande\n03 - Litoral Norte\t09 - Mogi-Gua\u00e7u\n04 - Pardo\t10 - Sorocaba/M\u00e9dio Tiet\u00ea\n05 - Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 11 - Ribeira de \u00a1guape/ Litoral Sul\n06 - Alto Tiet\u00ea\n12\t- Baixo Pardo/Grande 18 - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourado\n13\t- Tiet\u00ea / Jacar\u00e9 19 - Baixo Tiet\u00ea\n14\t- Alto Paranapanema 20 - Aguape\u00ed\n15\t- Turvo/Grande 21 - Peixe\n16\t- Tiet\u00ea/Batalha 22 - Pontal do Paranapanema\n17\t- M\u00e9dio Paranapanema\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das UGRHIs no Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB, 2008)\nPor\u00e9m, ao definir a divis\u00e3o em 22 UGRHIs, \u201cos respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da divis\u00e3o espacial do Estado (...) fizeram uma mescla entre bacia hidrogr\u00e1fica e regi\u00e3o administrativa\u201d (MARIANO, 1996, p. 10), desrespeitando o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o. Mesmo assim, h\u00e1 munic\u00edpios cujas \u00e1reas se encontram em at\u00e9 tr\u00eas bacias diferentes, como tamb\u00e9m h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es com duas ou mais regionais atuando em uma mesma bacia (PROTA, 2011).\nO Estado de S\u00e3o Paulo pode ser considerado pioneiro no estabelecimento de uma legisla\u00e7\u00e3o sobre o gerenciamento de recursos h\u00eddricos de forma descentralizada e participativa. Por\u00e9m, ainda est\u00e1 longe de ter uma efetiva implementa\u00e7\u00e3o desta legisla\u00e7\u00e3o.\nHavia a previs\u00e3o de que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua como instrumento de gest\u00e3o estivesse implantada em todas as UGRHIs paulistas a partir de 2012. Por\u00e9m, de acordo com os dados de novembro de 2015 da Secretaria de Saneamento e Recursos H\u00eddricos do Estado, dos 216 comit\u00eas de bacia estabelecidos no Estado, apenas seis possuem a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1guaj\u00e1 em funcionamento, conforme tabela 1.\n6\tO Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Aguape\u00ed e Peixe (CBH-AP) contempla as UGRHIs 20e21.\n07.10.08; 209 Ad Referendum, de\n10 \u2014Sorocaba / Medio Tiete\nReferendum. de 24.04.09: e 221, de\nDelibera\u00e7\u00f5es CBH-BS157, de 10.09.09;\nreferendum, de 14,12.09, publicada\nDeliberacao CRH 157, de\n187 ad referendum, de 11,09.14,\nDelibera\u00e7\u00f5es CBH-MP 149, de\n22 - Pontal do Paranapanema\n14-Alto Paranapanema\n98 \u2014 11 to ral Norte\n18 \u2014 Sao lose dos Dourados\nAtualiza\u00e7ao: Novembro de 2015\n05 - Piracicaba /\nCapivari /Jundiai\n48, de 28.09.06: e 53 Ad Referendum,\nde 21.11.06, referendada pela 54, de\nmplementado\nEm andamente\n07 Ad Referendum, de 30.11.06.\noublicada em 09.01.0/\nEtapa ainda nao realizada\nDelibera\u00e7\u00e3o CRH 150, de\nTabela 1 - Implanta\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nos Comit\u00eas de bacias.7\n7\tCobran\u00e7a pelo Uso dos Recursos H\u00eddricos - Panorama da Cobran\u00e7a no Estado. Dispon\u00edvel em: http://www.sigrh.sp.gov.br/cobrancapelousodaagua. Acesso em 20 de janeiro de 2016.\nConsiderando que o Estado de S\u00e3o Paulo representa a maior parcela de crescimento econ\u00f4mico e desenvolvimento urbano do pa\u00eds, no que tange \u00e0 quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos h\u00e1 certamente impactos e desaf\u00edos a serem vencidos, como aumento da demanda de \u00e1gua e problemas de comprometimento da qualidade das \u00e1guas para abastecimento p\u00fablico devido ao lan\u00e7amento de efluentes (esgotos dom\u00e9sticos e efluentes industriais n\u00e3o tratados) e pelas atividades agr\u00edcolas com uso intensivo de insumos qu\u00edmicos e grande eros\u00e3o dos solos (S\u00c3O PAULO, 2006).\nO Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9, portanto, um dos grandes exemplos dos desaf\u00edos colocados \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, pois concentra aproximadamente 22% da popula\u00e7\u00e3o do Brasil (41.055.734 habitantes), sendo que 24.031.058 habitantes vivem na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP), ou seja, 58,5% da popula\u00e7\u00e3o do estado (IBGE, 2010). Essa condi\u00e7\u00e3o gera um quadro complexo de disputa pela \u00e1gua, principalmente quando se leva em considera\u00e7\u00e3o que, no caso da RMSP, o abastecimento foi planejado de modo integrado e em urna escala que ultrapassa os limites municipais. Ainda, parte da \u00e1gua utilizada provem de municipios que est\u00e3o em outro Estado da federa\u00e7\u00e3o, levando a quest\u00e3o \u00e0 escala federal, ampliando a complexidade da resolu\u00e7\u00e3o do abastecimento h\u00eddrico no maior aglomerado urbano do Brasil (RIBEIRO, 2011).\nA Macrometr\u00f3pole Paulista8 (MMP) que, em raz\u00e3o de sua grande extens\u00e3o, abriga, total ou parcialmente, oito UGRHIs (Para\u00edba do Sul, Litoral Norte, PCJ, Alto Tiet\u00ea, Baixada Santista, Mogi Gua\u00e7u, Tiet\u00ea/Sorocaba e Ribeira do Iguape e Litoral Sul), apresenta altas demandas por \u00e1gua, em especial pela grande concentra\u00e7\u00e3o populacional. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada por uma grande carga de polui\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dos efluentes dom\u00e9sticos e industriais lan\u00e7ados em seus corpos d'\u00e1gua receptores. As bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul, PCJ (Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed) e Alto Tiet\u00ea, por exemplo, apresentam normalmente um quadro cr\u00edtico de disponibilidade h\u00eddrica, tanto qualitativa como quantitativa (ANA, 2014).\n8\tRegi\u00e3o que abrange as Regi\u00f5es Metropolitanas de S\u00e3o Paulo (RMSP), da Baixada Santista (RMBS), de Campinas (RMC), do Vale do Para\u00edba (RMVP) e do Litoral Norte (RMLN), al\u00e9m das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas de Sorocaba, Piracicaba e Jundia\u00ed e outras duas microrregi\u00f5es. Fazem parte da Macrometr\u00f3pole Paulista 173 munic\u00edpios, correspondendo a 50% da \u00e1rea urbanizada do estado de S\u00e3o Paulo, e mais de 30 milh\u00f5es de habitantes (EMPLASA, 2012a).\nNeste sentido, a crise h\u00eddrica enfrentada pelo Estado tem reflexos fortes na qualidade e regularidade do abastecimento de \u00e1gua em v\u00e1rias cidades paulistas e acirra a disputa por esse recurso. Nesta disputa, est\u00e3o envolvidas v\u00e1rias inst\u00e2ncias, pois a busca por \u00e1gua em outras bacias hidrogr\u00e1ficas significa a necessidade de prioriza\u00e7\u00e3o dos seus usos, o que leva \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis da sociedade, desde consumidores dom\u00e9sticos at\u00e9 os geradores de energia el\u00e9trica.\nDe acordo com Jacobi et al. (2015), quando se observa a atua\u00e7\u00e3o do governo do Estado de S\u00e3o Paulo diante da crise h\u00eddrica, a posi\u00e7\u00e3o tomada \u00e9 absolutamente contr\u00e1ria ao que se espera para obter-se uma boa governan\u00e7a da \u00e1gua. Os autores ressaltam ainda que: \u201ccom um discurso absolutamente t\u00e9cnico e centralizador, o Estado de S\u00e3o Paulo afasta qualquer integra\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o, podando o envolvimento da sociedade na discuss\u00e3o, tanto da causa da crise, como tamb\u00e9m das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para o enfrentamento do problema\u201d (JACOBI et al., 2015).\nA proposta apresentada pelo governo do Estado quanto \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul para o Sistema Cantareira9 gera uma nova fase de disputa pelo recurso, agora com o Estado do Rio de Janeiro, que utiliza sua \u00e1gua para abastecimento da regi\u00e3o metropolitana do Rio, assim como com v\u00e1rias cidades do Vale do Para\u00edba paulista, que tamb\u00e9m dependem das \u00e1guas do rio Para\u00edba do Sul e de suas sub-bacias.\nE como, pela legisla\u00e7\u00e3o federal e paulista, o local de encontro, discuss\u00e3o, delibera\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o \u00e9 o Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, \u00e9 necess\u00e1rio garantir a transpar\u00eancia e o acesso das informa\u00e7\u00f5es para que seja poss\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos processos de tomada de decis\u00e3o e que os atores interessados possam se apropriar da\n9\tO Sistema Cantareira constitui o maior sistema produtor de \u00e1gua da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP), respons\u00e1vel pelo abastecimento de cerca de nove milh\u00f5es de pessoas na Capital e nos munic\u00edpios de Franco da Rocha, Francisco Morato, Caieiras, Guarulhos (parte), Osasco, Carapicu\u00edba, Barueri (parte), Tabo\u00e3o da Serra (parte), Santo Andr\u00e9 (parte) e S\u00e3o Caetano do Sul. Esse sistema abrange seis reservat\u00f3rios, ligados por t\u00faneis e canais: Jaguari-Jacare\u00ed, Cachoeira, Atibainha, Paiva Castro e Aguas Claras. Os quatro primeiros est\u00e3o localizados em afluentes do rio Piracicaba, que fica na bacia hidrogr\u00e1fica do PCJ (Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed) e os dois \u00faltimos reservat\u00f3rios, localizados na bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea. Dispon\u00edvel em: http://www2.ana.gov.br/Paginas/servicos/outorgaefiscalizacao/SistemaCantareira.aspx Acessado em 01/03/2016.\nproblem\u00e1tica e ent\u00e3o se engajar e cooperar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o ou solu\u00e7\u00e3o (JACOBI etal., 2015).\n1.1.6. COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH) \u00e9 um ente integrante do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGREH) e possui entre suas principais atribui\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tPromover o debate sobre quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o de entidades intervenientes;\n\u2022\tArbitrar, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos;\n\u2022\tAprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia, acompanhar a sua execu\u00e7\u00e3o e sugerir provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento das metas;\n\u2022\tPropor aos conselhos de recursos h\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, as deriva\u00e7\u00f5es, as capta\u00e7\u00f5es e os lan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade da outorga de direitos de uso;\n\u2022\tEstabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados (ANA, 2011b, p.ll).\nPortanto, o Comit\u00ea de Bacia n\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o executivo, mas sim um colegiado para o debate sobre o destino das \u00e1guas, envolvendo representantes do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das organiza\u00e7\u00f5es civis. E para que sejam tomadas decis\u00f5es, em m\u00e9dio e longo prazos, s\u00e3o necess\u00e1rias avalia\u00e7\u00f5es dos dados de qualidade e quantidade acerca da \u00e1gua, que s\u00e3o gerados por institui\u00e7\u00f5es independentes com crit\u00e9rios nem sempre alinhados com a gest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas. As estruturas mais comuns nos Comit\u00eas de bacias s\u00e3o apresentadas no quadro 1.\nQuadro 1 - Estruturas mais comuns nos Comit\u00eas de bacias (ANA, 2011b)\nH\u00e1 uma diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de bacias federais e dos Comit\u00eas do Estado de S\u00e3o Paulo. De acordo com a PNRH, \u201cos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o compostos por representantes: I - da Uni\u00e3o; II - dos Estados e do Distrito Federal cujos territ\u00f3rios se situem, ainda que parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o; III -dos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; IV - dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; V - das entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia\u201d (Lei 9.433 de 1997, artigo 39).\nNo Plen\u00e1rio de um comit\u00ea somente participam dele os membros titulares ou os suplentes no exerc\u00edcio da titularidade (destaca-se que os membros suplentes que n\u00e3o est\u00e3o no exerc\u00edcio da titularidade n\u00e3o votam, mas t\u00eam direito a voz nas plen\u00e1rias). E composto pelas representa\u00e7\u00f5es de tr\u00eas segmentos: poder p\u00fablico (federal, estadual e municipal); usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos (ind\u00fastria, gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio, pesca, turismo e lazer, irriga\u00e7\u00e3o, uso agropecu\u00e1rio e hidrovi\u00e1rio); e organiza\u00e7\u00f5es civis (organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, profissionais e de ensino e pesquisa e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais) (ANA, 2011b).\nA divis\u00e3o tripartite do comit\u00ea (poderes p\u00fablicos, usu\u00e1rios de \u00e1guas e organiza\u00e7\u00f5es civis) visa \u00e0 gest\u00e3o participativa, de forma a conciliar os m\u00faltiplos interesses existentes\nsobre o uso da \u00e1gua. Assim, o membro eleito deve estar preparado para defender os interesses do segmento que representa. \u00c9 desej\u00e1vel que o indicado tenha alta capacidade de organiza\u00e7\u00e3o para definir, junto com seus representados, as diretrizes de atua\u00e7\u00e3o que devem pautar o seu trabalho no comit\u00e9, bem como o processo de consulta e informa\u00e7\u00e3o aos seus representados (ANA, 2011b).\nUtilizando-se da prerrogativa de regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei n0 9.433/1997, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH) estabeleceu procedimentos para cria\u00e7\u00e3o e funcionamento de comit\u00eas. Esses devem atender ao que disp\u00f5e a Resolu\u00e7\u00e3o no 5, de 2000, a qual define que o n\u00famero de representantes de cada segmento e setor seja discutido no \u00e2mbito do comit\u00ea, por\u00e9m, atendidos limites previamente estabelecidos, conforme seu artigo 8o 10 (ANA, 2011a). A composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias segundo esta resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada na figura 2.\nEssas orienta\u00e7\u00f5es legais t\u00eam sido refer\u00eancia para as legisla\u00e7\u00f5es estaduais correlatas que foram promulgadas ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei das Aguas. H\u00e1 no Pa\u00eds, no entanto, comit\u00eas criados para bacias estaduais, oriundos de legisla\u00e7\u00e3o anterior, que apresentam percentuais diferentes daqueles indicados pela Resolu\u00e7\u00e3o n0 5/2000, do CNRH.\n10\tArt. 8o Dever\u00e1 constar nos Regimentos dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, o seguinte: I -n\u00famero de votos dos representantes dos poderes executivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, obedecido o limite de quarenta por cento do total de votos; II - n\u00famero de representantes de entidades civis, proporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente no territ\u00f3rio de cada Estado e do Distrito Federal, cujos territ\u00f3rios se situem, ainda que parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, com pelo menos, vinte por cento do total de votos, garantida a participa\u00e7\u00e3o de pelo menos um representante por Estado e do Distrito Federal; III - n\u00famero de representantes dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, obedecido quarenta por cento do total de votos [...].\nComposi\u00e7\u00e3o do comit\u00e9 de bacia\nM\u00ednimo 20%\nM\u00e1ximo 40%\n40%\n\u25a0 Poderes p\u00fablicos \u25a0 Usu\u00e1rios Organiza\u00e7\u00f5es civis\nFigura 2 - Composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia segundo a Resolu\u00e7\u00e3o no 5/2000, do CNRH\n(ANA, 2011a)\nJ\u00e1 a Lei n0 7.663 de 1991, que estabelece a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, define em seu Artigo 24 que \u201cos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, assegurada a participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria dos Munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, ser\u00e3o compostos por:\nI\t- Representantes da Secretaria de Estado ou de \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, cujas atividades se relacionem com o gerenciamento ou uso de recursos h\u00eddricos, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, planejamento estrat\u00e9gico e gest\u00e3o financeira do Estado, com atua\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica correspondente;\nII\t- Representantes dos munic\u00edpios contidos na bacia hidrogr\u00e1fica correspondente;\nIII\t- Representantes de entidades da sociedade civil, sediadas na bacia hidrogr\u00e1fica, respeitado o limite m\u00e1ximo de um ter\u00e7o do n\u00famero total de votos, por:\na)\tuniversidades, institutos de ensino superior e entidades de pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico;\nb)\tusu\u00e1rios das \u00e1guas, representados por entidades associativas;\nc)\tassocia\u00e7\u00f5es especializadas em recursos h\u00eddricos, entidades de classe e associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, e outras associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (Lei n0 7.663 de 1991, Artigo 24).\nOu seja, cada Comit\u00ea deve possuir composi\u00e7\u00e3o e regras de funcionamento pr\u00f3prias, regidas pelo seu estatuto e atreladas \u00e0 lei estadual que assegura uma composi\u00e7\u00e3o tripartite e parit\u00e1ria; isto \u00e9, os comit\u00eas s\u00e3o compostos por igual n\u00famero de representantes dos \u00f3rg\u00e3os do Estado, da Sociedade Civil e dos Governos Municipais (ALVIM e ROCA, 2007). Nesta perspectiva, \u201c\u00e0 Sociedade Civil caberia a contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s posi\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico, afirmando a posi\u00e7\u00e3o da comunidade, trazendo para o plen\u00e1rio a viv\u00eancia cotidiana da quest\u00e3o da \u00e1gua, seja por parte de empres\u00e1rios, ambientalistas ou sindicalistas\u201d (SMA, 1995, p.29).\nComo visto nos comit\u00eas federais e nos comit\u00eas de outros estados a representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabelecida de forma diferente, tendo uma representa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, sejam eles da iniciativa privada ou p\u00fablica, uma representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil (diferente da que ocorre nos comit\u00eas paulistas), al\u00e9m dos representantes dos diversos n\u00edveis de governo (PROTA, 2011).\nO problema com o qual muitos CBHs se defrontam \u00e9 o fato de os diversos atores terem diferentes vis\u00f5es e interesses nas decis\u00f5es a serem tomadas, o que dificulta a busca de solu\u00e7\u00f5es mais equitativas. O esp\u00edrito presente numa negocia\u00e7\u00e3o em bases sociot\u00e9cnicas \u00e9 marcado por disputas e assimetrias existentes entre os atores, tanto econ\u00f4micas, como sociais e pol\u00edticas. O desafio que se coloca \u00e9 quanto \u00e0 capacidade de negocia\u00e7\u00e3o e de estabelecimentos de pactos. Considerando a complexidade do processo e as dificuldades de se consolidar um par\u00e2metro de cidadania ambiental11, os limites est\u00e3o dados pela preval\u00eancia de l\u00f3gicas de gest\u00e3o que ainda centram, na maioria dos casos, uma forte preval\u00eancia do componente t\u00e9cnico como referencial de controle de processo (RIBEIRO, 2009a, p.49).\nApesar dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas serem inst\u00e2ncias essenciais no modelo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos vigentes no pa\u00eds, possuem ainda uma s\u00e9rie de desafios pr\u00e1ticos que precisam ser superados para que se tomem efetivos, evidenciando o que acontece em outras inst\u00e2ncias brasileiras, nas quais existe um arcabou\u00e7o legal inovador com incipiente aplicabilidade pratica. Dentre esses desafios, certamente o\n11\tSegundo o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA, o conceito de cidadania ambiental parte dos direitos e responsabilidades de cada ator social frente ao meio ambiente, assim como das no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas contidas no conceito de cidad\u00e3o: a igualdade e a participa\u00e7\u00e3o.\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a transpar\u00eancia dos processos de negocia\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores centrais para a redu\u00e7\u00e3o das assimetrias de poder recorrentes nestes espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o. A contribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os deliberativos \u00e9 fundamental para o fortalecimento de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, integrada e compartilhada. A amplia\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 favorece qualitativamente a capacidade de representa\u00e7\u00e3o dos interesses diversos e assim\u00e9tricos econ\u00f4mica e socialmente, assim como a qualidade e equidade da resposta p\u00fablica \u00e0s demandas sociais. Isto demonstra a import\u00e2ncia do exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o civil nestes f\u00f3runs, enquanto espa\u00e7os de questionamento n\u00e3o apenas da forma do processo decis\u00f3rio do Estado, mas tamb\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e Sociedade Civil no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais (JACOBI e SOUZA LE\u00c3O, 2015).\nA participa\u00e7\u00e3o mais abrangente da sociedade civil na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos passa tamb\u00e9m por uma maior disponibilidade de dados e informa\u00e7\u00f5es que possam ser utilizados na tomada de decis\u00e3o, ainda que se reconhe\u00e7a que n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o linear entre gera\u00e7\u00e3o de conhecimento, acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es pol\u00edticas, de modo que a exist\u00eancia e a disponibilidade de uma base t\u00e9cnica e cient\u00edfica n\u00e3o resultam automaticamente em decis\u00f5es pol\u00edticas racionais e corretas (Dl GIULIO et al., 2015). Contudo, possibilitar aos atores que conhe\u00e7am os crit\u00e9rios utilizados na gera\u00e7\u00e3o dos dados e tenham acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es geradas \u00e9 fundamental no processo de governan\u00e7a da \u00e1gua. Outra quest\u00e3o chave \u00e9 a transpar\u00eancia quanto ao processo de adapta\u00e7\u00e3o/tradu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, para que sejam compreendidas por diferentes p\u00fablicos (DE STEFANO et al., 2013).\n1.1.7. PARTICIPA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA E REPRESENTATIVIDADE\nCertamente, democracia e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o essenciais na governan\u00e7a da \u00e1gua. Assis e Salvador (1998), por exemplo, reconhecem a democracia como \u201cobjetivo maior e a raz\u00e3o fundamental que orienta as a\u00e7\u00f5es e os novos rumos da sociedade contempor\u00e2nea\u201d ao iniciarem o relato sobre a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo e lembram que:\n\u201cA democracia efetiva \u00e9 hoje o paradigma fundamental que implica no desmembramento do poder. Por sua vez, diluir esse poder significa\ndescentralizar as decis\u00f5es e partilh\u00e1-las. Por\u00e9m \u00e9 preciso haver algu\u00e9m com quem partilhar. E preciso que haja participa\u00e7\u00e3o. Esse discurso n\u00e3o \u00e9 novo; no entanto, sua concretiza\u00e7\u00e3o continua sendo um desafio\u201d (p.86).\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 vista como crucial para a mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, sendo reconhecida pela diretiva da Uni\u00e3o Europeia sobre \u00e1gua (Council of European Communities, 2000), que enfatiza fortemente a potencialidade e a necessidade de uma maior participa\u00e7\u00e3o das partes interessadas na gest\u00e3o desse recurso. A participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode contribuir para alcan\u00e7ar diversos objetivos inter-relacionados, como grupos de interessados melhor informados; transfer\u00eancia de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es como medidas de mitiga\u00e7\u00e3o socialmente aceitas pelos grupos locais para o planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa regional e nacional (levando a uma maior efici\u00eancia na implementa\u00e7\u00e3o); e redu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os grupos de interessados, quando \u00e9 poss\u00edvel (JONSSON et al., 2007).\nNas sociedades democr\u00e1ticas, provocar a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o apoio na tomada de decis\u00f5es do governo tem sido um objetivo. O empenho e a energia com que os governos buscam alcan\u00e7\u00e1-lo, no entanto, podem variar amplamente. H\u00e1 muitos modelos e tipos de processos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica: reuni\u00f5es p\u00fablicas, oportunidades para observa\u00e7\u00f5es escritas e orais para os \u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o pol\u00edtica, peti\u00e7\u00f5es, grupos de discuss\u00e3o, pain\u00e9is e j\u00faris de cidad\u00e3os, etc. Especialmente no que tange a quest\u00f5es ambientais e recursos de desenvolvimento relacionados com decis\u00f5es p\u00fablicas e outros \"bens p\u00fablicos\", a tomada de decis\u00e3o participativa tem recebido consider\u00e1vel \u00eanfase recentemente - em parte devido \u00e0s dificuldades reconhecidas na aplica\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es pol\u00edticas baseadas em abordagens top down para quest\u00f5es ambientais. Economistas ecol\u00f3gicos, por exemplo, t\u00eam abra\u00e7ado a ideia de \"Valoriza\u00e7\u00e3o baseada no discurso\", incorporando os diferentes pontos de vista dos interessados e afetados por decis\u00f5es p\u00fablicas, como uma alternativa para avalia\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas (PERKINS, 2004).\nSegundo Jacobi (2009), os impactos das pr\u00e1ticas participativas na gest\u00e3o, apesar de controversas, apontam para uma nova qualidade de cidadania, que abre novos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica e influenciam qualitativamente na transforma\u00e7\u00e3o do estado atual da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. A participa\u00e7\u00e3o de atores qualificados e representativos, assume, portanto, papel relevante na den\u00fancia das contradi\u00e7\u00f5es entre os\ninteresses privados e os p\u00fablicos na constru\u00e7\u00e3o de uma cidadania ambiental que supere a crise de valores de sustentabilidade.\nNa perspectiva do autor, os desaf\u00edos para ampliar a participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o intrinsecamente vinculados \u00e0 predisposi\u00e7\u00e3o dos governos em criar espa\u00e7os p\u00fablicos e plurais de articula\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, nos quais os conflitos se tomam vis\u00edveis e as diferen\u00e7as se confrontam, enquanto base constitutiva da legitimidade dos diversos interesses em jogo. Isto remete \u00e0 necessidade de ter como refer\u00eancia uma engenharia institucional leg\u00edtima aos olhos da popula\u00e7\u00e3o que garanta espa\u00e7os participativos transparentes e pluralistas numa perspectiva de busca de sustentabilidade e justi\u00e7a social configurada pela articula\u00e7\u00e3o entre complexidade administrativa e democracia (JACOBI, 2009).\nOs Comit\u00eas de Bacias, particularmente, experimentam uma s\u00e9rie de fragilidades para a participa\u00e7\u00e3o de todos os atores que dele fazem parte. Um dos problemas \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas por um mandato pol\u00edtico. O ritmo imposto pelas gest\u00f5es pol\u00edticas \u00e9 muito diferente do ritmo das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, particularmente, daquelas representativas de grandes grupos como sindicatos e associa\u00e7\u00f5es, que frequentemente reclamam falta de tempo e condi\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o de suas bases. Juntar um grupo de entidades, com ou sem legitimidade na comunidade, criar um comit\u00ea para realizar determinadas a\u00e7\u00f5es e dizer que o processo foi participativo \u00e9, como argumenta Cardoso (2003), uma estrat\u00e9gia f\u00e1cil de ser realizada, mas tamb\u00e9m bastante criticada.\nAinda segundo a autora (2003), o processo de municipaliza\u00e7\u00e3o levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de tantas inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o que, no caso de munic\u00edpios pequenos, particularmente, os recursos humanos dispon\u00edveis e a possibilidade de representa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es existentes acabam por se esgotar. Isso pode levar ao fortalecimento de determinados atores, que participam de diversas inst\u00e2ncias colegiadas, ou ao simples esvaziamento do comit\u00ea dada a sobrecarga dessas pessoas.\nAl\u00e9m disso, no caso dos comit\u00eas, como as decis\u00f5es tomadas s\u00e3o elaboradas por meio de articula\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de consensos e pactos, o processo todo costuma ser demorado (PORTO e PORTO, 2008). A quest\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o dos membros e participantes das decis\u00f5es e do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 outro entrave. Porto e Porto (2008, p. 50) afirmam que \u201co bom funcionamento e a decis\u00e3o qualificada dependem de\ncapacita\u00e7\u00e3o e de bons sistemas de informa\u00e7\u00e3o, ambos, infelizmente, quase sempre ausentes nos comit\u00eas em funcionamento no Brasil\u201d.\nTal ideia \u00e9 compartilhada por Magalh\u00e3es J\u00fanior (2007, p.39):\n\u201cO atual Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos tem, entre seus objetivos mais difundidos, a descentraliza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social em n\u00edvel de organismos de bacia. Por\u00e9m, os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica dependem, entre outros fatores, da disponibilidade, da qualidade e da forma de tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o de dados em escalas adequadas, ou seja, os CBHs dependem da qualidade informacional dos dados (capacidade de transmitir conhecimento). Para a consolida\u00e7\u00e3o dos CBHs no Brasil a exist\u00eancia de dados e informa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial\u201d.\nPereira e Johnson (2005) reconhecem que a disponibiliza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es em escalas adequadas frequentemente n\u00e3o s\u00e3o observadas nas gest\u00f5es dos comit\u00eas, o que propicia distor\u00e7\u00f5es conceituais significativas, refor\u00e7a debates acalorados e, em alguns casos, posterga revis\u00f5es de propostas e demandas urgentes. Afirmam ainda que, \u201cmesmo em comit\u00eas de bacias mais ativos, observa-se significativa assimetria no processo decis\u00f3rio entre os diferentes atores ali representados\u201d (p.68).\nAinda sobre a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos comit\u00eas, Campos (2005, p.55) observa que \u201cdada a multiplicidade de interesses presentes no interior do segmento, tomase bastante dif\u00edcil conseguir uma coes\u00e3o interna, n\u00e3o se aproveitando de todos os benef\u00edcios que uma a\u00e7\u00e3o em conjunto poderia trazer\u201d. Nesta perspectiva, aspectos ligados \u00e0 representatividade da entidade e representatividade do representante tamb\u00e9m interferem nas atividades do comit\u00ea (PROTA, 2011).\n1.2.\tQUALIDADE DA \u00c1GUA\nO termo \u201cqualidade da \u00e1gua\u201d n\u00e3o se refere a um grau de pureza absoluto ou mesmo pr\u00f3ximo do absoluto, mas sim a um padr\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3ximo quanto poss\u00edvel do \u201cnatural\u201d, isto \u00e9, tal como se encontra nas nascentes, antes do contato com o homem (SARDINHA et al. 2008). Al\u00e9m disso, h\u00e1 um grau de pureza desej\u00e1vel, o qual depende do seu uso, que inclui abastecimento, irriga\u00e7\u00e3o, industrial, pesca, entre outros.\nDe acordo com Meybeck (1996), a qualidade do ambiente aqu\u00e1tico pode ser determinada atrav\u00e9s de medidas quantitativas, como determina\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas (na\n\u00e1gua, no sedimento e nos organismos) e/ou testes bioqu\u00edmicos/biol\u00f3gicos (medidas de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO), testes ecotoxicol\u00f3gicos), ou ainda por meio de medidas semiquantitativas e qualitativas, tais como \u00edndices bi\u00f3ticos, aspectos visuais, invent\u00e1rios de esp\u00e9cies, odor, etc. Estas determina\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas no campo e em laborat\u00f3rio e produzem v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00f5es, fornecendo diferentes interpreta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.\nDeve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que a natureza e composi\u00e7\u00e3o do solo, atrav\u00e9s do qual a \u00e1gua escoa, determinam as impurezas que ela apresenta, fato agravado pelo aumento da densidade demogr\u00e1fica e intensifica\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas na ind\u00fastria e agricultura (GASPAROTTO, 2011).\nPor este motivo, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo de urna bac\u00eda hidrogr\u00e1fica t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a qualidade e a quantidade dos recursos h\u00eddricos que a integram. As diversas atividades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelo homem alteram os processos biol\u00f3gicos, f\u00edsicos e qu\u00edmicos dos sistemas naturais e contribuem para a redu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua (OLIVEIRA-FILHO et al., 2012). Dessa forma, a an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua deve considerar as atividades produtivas de uma bacia e sua intera\u00e7\u00e3o com todos os componentes do meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico (MOTA, 2008).\nA agricultura \u00e9 a forma mais representativa de ocupa\u00e7\u00e3o de solo, exercendo influ\u00eancia no ciclo hidrol\u00f3gico natural nas bacias hidrogr\u00e1ficas. Isso ocorre, em parte, por ser atividade que utiliza grande quantidade de \u00e1gua e contribui com fontes difusas de poluentes (RIBEIRO, 2009b).\nSegundo Bonnet et al. (2008), as rela\u00e7\u00f5es entre uso do solo e as \u00e1guas est\u00e3o claramente demonstradas, sendo que a convers\u00e3o de \u00e1reas florestadas, principalmente para o uso agr\u00edcola ou urbano, tem sido associada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da sua qualidade. Em grandes extens\u00f5es territoriais, o conhecimento de par\u00e2metros que relacionem as condi\u00e7\u00f5es da cobertura vegetal com a qualidade desej\u00e1vel das \u00e1guas, conforme seu uso preponderante, pode embasar instrumentos de planejamento e padr\u00f5es de uso do solo (RIPA et al., 2006).\nPortanto, o disciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para organizar o desenvolvimento de uma bacia e ao mesmo tempo proteger os recursos naturais. De acordo com Mota (2008), algumas medidas podem ser adotadas, entre elas:\n- Macrozoneamento, com a defini\u00e7\u00e3o dos usos que ser\u00e3o realizados na bacia, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas ambientais e do potencial poluidor de cada um; - Controle do parcelamento e da ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos; - Prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas especiais (\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ou de uso controlado): margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, encostas, v\u00e1rzeas, \u00e1reas de amortecimento de cheias, mangues, dunas, entre outros; - Estabelecimento de faixas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s margens de cursos d\u2019\u00e1guas e reservat\u00f3rios, como a cria\u00e7\u00e3o de parques lineares, por exemplo; - Prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga dos aqu\u00edferos e das \u00e1guas subterr\u00e2neas; - Defini\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o; - Prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de \u00e1reas urbanas.\nNesse sentido, o estabelecimento de limites e par\u00e2metros de qualidade \u00e9 relevante para a gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas. A efetiva\u00e7\u00e3o de seus resultados, todavia, depende da realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de monitoramento ao longo do tempo (QUEVEDO, 2009).\nO monitoramento da qualidade das \u00e1guas \u00e9 um processo essencial na implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o, uma vez que permite a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, acompanhamento das medidas efetivadas, atualiza\u00e7\u00e3o de banco de dados e o direcionamento das decis\u00f5es (MAGALH\u00c3ES, 2000). O autor ressalta que uma s\u00f3lida base de dados \u00e9 imprescind\u00edvel aos instrumentos de gest\u00e3o, sob pena de tentarse gerenciar o que n\u00e3o se conhece.\nA defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de um programa de monitoramento relaciona-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas e sua adequa\u00e7\u00e3o para os m\u00faltiplos usos requeridos e propostos e tamb\u00e9m para a indica\u00e7\u00e3o da necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos. Desta forma, os programas de monitoramento podem ser classificados como de planejamento ou de controle, de acordo com o uso pretendido para os dados gerados (PORTO, 1991).\nO programa de monitoramento propiciar\u00e1 o conhecimento e a identifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito entre os usos e as atividades humanas e seus impactos sobre a qualidade das \u00e1guas, tomando-se um dos componentes mais importantes para uma gest\u00e3o ambiental integrada (MAGALH\u00c3ES, 2000). Para Straskraba e Tundisi (2000), o monitoramento da qualidade das \u00e1guas permite o equacionamento de intera\u00e7\u00f5es complexas envolvendo problemas de natureza biogeof\u00edsica, social e econ\u00f4mica.\nO monitoramento de par\u00e2metros ambientais \u00e9, portanto, uma importante ferramenta para a gest\u00e3o ambiental sob v\u00e1rios aspectos, visto que permite localizar as fontes poluidoras e identificar os fatores de riscos, de forma a auxiliar a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e corretivas (SETTI e col., 2000).\nNo Brasil, grande parte das dificuldades encontradas est\u00e1 associada \u00e0 falta e/ou defici\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es produzidas, no n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica, para atender aos objetivos da gest\u00e3o, incluindo informa\u00e7\u00f5es sobre qualidade de \u00e1gua, crescimento populacional e custos de sistemas de tratamentos. Os dados populacionais, econ\u00f4micos, ambientais e sociais produzidos no pa\u00eds, al\u00e9m de deficientes, n\u00e3o adotam a escala de planejamento descentralizado por bacia prevista na PNRH (MIDAGLIA, 2009).\nNo caso do Estado de S\u00e3o Paulo, a CETESB avalia a qualidade das \u00e1guas superficiais do Estado por meio de duas redes de monitoramento: a de \u00e1guas doces, iniciada em 1974, e a de \u00e1guas salinas e salobras, desde 2010. Dentre os principais objetivos desse monitoramento est\u00e3o: (i) fazer um diagn\u00f3stico da qualidade das \u00e1guas superficiais do Estado, avaliando sua conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental; (ii) avaliar a evolu\u00e7\u00e3o temporal da qualidade das \u00e1guas superficiais do Estado; (iii) subsidiar o diagn\u00f3stico e controle da qualidade das \u00e1guas doces utilizadas para o abastecimento p\u00fablico, verificando se suas caracter\u00edsticas s\u00e3o compat\u00edveis com o tratamento existente, bem como para os seus usos m\u00faltiplos; (iv) subsidiar a execu\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacia e Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, para a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua e estudo do enquadramento dos corpos h\u00eddricos; (v) subsidiar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Saneamento B\u00e1sico (Lei 11.445/2007) (CETESB, 2014).\nAinda de acordo com a CETESB (2014), o lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos in natura, ou coletado e n\u00e3o tratado, consiste numa das principais causas da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Estado de S\u00e3o Paulo. A redu\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas dos rios, reservat\u00f3rios, estu\u00e1rios e regi\u00f5es costeiras restringe seus m\u00faltiplos usos e contribui para o aumento da ocorr\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, causadas pelo contato prim\u00e1rio ou pela ingest\u00e3o de \u00e1gua contaminada.\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n0 357/2005 (BRASIL, 2005), do Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), e suas altera\u00e7\u00f5es, as \u00e1guas superficiais doces, salobras\ne salinas s\u00e3o classificadas em 13 classes de qualidade segundo os usos preponderantes, sendo as \u00e1guas doces classificadas em 5 classes conforme quadro 2.\nClasse\tUsos da \u00e1gua\t\nClasse Especial\ta)\tabastecimento para o consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o; b)\tpreserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\tpreserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o prote\u00e7\u00e3o integral.\tde\nClasse 1\ta)\tabastecimento para o consumo humano ap\u00f3s tratamento simplificado; b)\tprote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\trecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho); d)\tirriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e)\tcria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aquicultura) de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana.\t\nClasse 2\ta)\tabastecimento para o consumo humano ap\u00f3s tratamento convencional; b)\tprote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\trecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho); d)\tirriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas; e)\taquicultura e atividades de pesca.\t\nClasse 3\ta)\tabastecimento para o consumo humano ap\u00f3s tratamento convencional; b)\tirriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; c)\tpesca amadora; d)\trecrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; e)\tdessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\t\nClasse 4\ta)\tnavega\u00e7\u00e3o; b)\tharmonia paisag\u00edstica.\t\nQuadro 2 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005 (Adaptado de BRASIL, 2005).\nPara cada um dos usos e classes de qualidade s\u00e3o estabelecidas condi\u00e7\u00f5es de qualidade por meio de vari\u00e1veis (1) descritivas, tais como materiais flutuantes n\u00e3o naturais, \u00f3leos e graxas, subst\u00e2ncias que propiciam gosto ou odor, corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas, res\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis e toxicidade e; (2) quantitativas, tais como pH, Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO), Oxig\u00eanio Dissolvido, Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas, Metais totais e dissolvidos, Densidade de Cianobact\u00e9rias, teor de Clorofila, entre outras, para as quais existem faixas de concentra\u00e7\u00e3o permitidas. O limite m\u00e1ximo permiss\u00edvel das vari\u00e1veis para cada classe de \u00e1gua \u00e9 denominado de padr\u00e3o de qualidade. Salienta-se que o enquadramento dos corpos h\u00eddricos, respeitando os padr\u00f5es de qualidade, consiste numa meta a ser atingida ao longo do tempo. Desta forma, as a\u00e7\u00f5es de controle de polui\u00e7\u00e3o de fontes pontuais (origem dom\u00e9stica e industrial) ou difusas\n(origem urbana e agr\u00edcola) devem caminhar no sentido de promover a adequa\u00e7\u00e3o da qualidade dos corpos h\u00eddricos na sua respectiva classe de qualidade (CETESB, 2014).\nAl\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005, a CETESB tamb\u00e9m utiliza \u00edndices de Qualidade das \u00c1guas e Crit\u00e9rio de Qualidade de Sedimento para fornecer uma vis\u00e3o geral da qualidade da \u00e1gua, pois integra os resultados de diversas vari\u00e1veis mediante um \u00fanico indicador. Assim, a CETESB utiliza, desde 2002, \u00edndices espec\u00edficos que refletem a qualidade das \u00e1guas para os diversos usos: \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas (IQA), \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas para Fins de Abastecimento P\u00fablico (IAP), \u00edndice do Estado Tr\u00f3fico (IET), \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica (IVA) e \u00edndice de Balneabilidade (IB) (CETESB. 2010). Tais \u00edndices visam transmitir uma informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de compreens\u00e3o pelo p\u00fablico em geral (CETESB, 2013).\nO objetivo de um \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas \u00e9 comunicar a qualidade de um determinado corpo h\u00eddrico aos atores institucionais de uma bacia hidrogr\u00e1fica, sejam eles a popula\u00e7\u00e3o, as prefeituras, os \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental, os comit\u00eas das bacias hidrogr\u00e1ficas, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais, entre outros. Desse modo, o \u00edndice de qualidade das \u00e1guas colabora na constru\u00e7\u00e3o de um sistema de suporte \u00e0 tomada de decis\u00e3o em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Uma dificuldade na elabora\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de qualidade das \u00e1guas \u00e9 sintetizar em um \u00fanico n\u00famero (que pode estar relacionado a um estado da qualidade: \u00f3tima, boa, regular, ruim e p\u00e9ssima, por exemplo) uma realidade complexa, onde in\u00fameras vari\u00e1veis ambientais t\u00eam influ\u00eancia. Soma-se a isso, o fato que a qualidade da \u00e1gua \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o direta de seu uso proposto. Portanto, uma defini\u00e7\u00e3o clara dos objetivos que se desejam alcan\u00e7ar com este \u00edndice de qualidade se faz necess\u00e1ria, pois entre os usos da \u00e1gua est\u00e3o a irriga\u00e7\u00e3o, a recrea\u00e7\u00e3o, o industrial, o abastecimento p\u00fablico, a manuten\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, etc. (SILVA e JARDIM, 2006).\nNos dias atuais tamb\u00e9m h\u00e1 grande preocupa\u00e7\u00e3o com subst\u00e2ncias bioativas que aparecem nas \u00e1guas naturais em concentra\u00e7\u00f5es na faixa de pg.L\u20191 e ng.L\u20191, podendo ser oriundas de contamina\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos, efluentes industriais ou descarte indevido no solo e na \u00e1gua. Esses micropoluentes (contaminantes emergentes) t\u00eam despertado interesse na comunidade cient\u00edfica (LOPES et al., 2010), j\u00e1 que representam um risco concreto \u00e0 sa\u00fade dos ecossistemas, considerando a sua diversidade e imensa\ncar\u00eancia no entendimento das suas fontes, comportamento, distribui\u00e7\u00e3o, n\u00edveis e efeitos ambientais (GASPAROTTO, 2011). Lopes (2010) cita que f\u00e1rmacos, interferentes endocrinos e poluentes org\u00e2nicos persistentes (POP) s\u00e3o as classes mais investigadas pelos efeitos no meio ambiente.\nSegundo Wilson Jardim12, os contaminantes emergentes envolvem mais de mil subst\u00e2ncias novas a cada ano. Entre os contaminantes emergentes est\u00e3o, por exemplo, nanomateriais, fragr\u00e2ncias, antibi\u00f3ticos, agrot\u00f3xicos, protetores solares, rem\u00e9dios, drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas, horm\u00f4nios sint\u00e9ticos, p\u00edlulas anticoncepcionais e produtos de higiene pessoal. \u00c9 um grupo muito grande de subst\u00e2ncias que, hoje, por uma s\u00e9rie de raz\u00f5es -como pouco saneamento e alta densidade habitacional - virou motivo de preocupa\u00e7\u00e3o. De acordo com o pesquisador, a exposi\u00e7\u00e3o a estas subst\u00e2ncias aumentou consideradamente; contudo, sabe-se ainda muito pouco sobre a toxicidade desses compostos e sobre o seu mecanismo de a\u00e7\u00e3o no corpo humano e nos organismos aqu\u00e1ticos.\n1.2.1. VARI\u00c1VEIS DE QUALIDADE DA \u00c1GUA\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas tem como origem diversas fontes, como cargas pontuais de origem dom\u00e9stica e industrial, e cargas difusas de origem urbana e agr\u00edcola. A grande quantidade e as diferentes formas de aporte de poluentes que podem estar presentes nas \u00e1guas superficiais tomam inexequ\u00edvel a an\u00e1lise sistem\u00e1tica de todas essas subst\u00e2ncias (ROSA, 2012).\nOs processos que controlam a qualidade das \u00e1guas fazem parte de um complexo equil\u00edbrio. Qualquer desequil\u00edbrio na bacia hidrogr\u00e1fica pode resultar em altera\u00e7\u00f5es significativas. A avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas da \u00e1gua funcionam como uma ferramenta de controle e monitoramento das atividades desenvolvidas em uma bacia hidrogr\u00e1fica (BUENO et al., 2000).\n12 Doutor em Ci\u00eancias Ambientais pela Universidade de Liverpool, na Inglaterra, e professor do Instituto de Qu\u00edmica da UNICAMP. Entrevista concedida em 18 de mar\u00e7o de 2014. Dispon\u00edvel em: http://apublica.org/2014/03/brasil-contaminacao-de-mananciais-e-pior/ Acessado em 11/04/2016.\nA qualidade da \u00e1gua pode ser expressa atrav\u00e9s de par\u00e2metros, que traduzem as suas principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Neste estudo foram adotados os seguintes par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua para avalia\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tVari\u00e1veis f\u00edsicas: chuvas nas \u00faltimas 24 horas, colora\u00e7\u00e3o, pH, temperatura da \u00e1gua, temperatura do ar, condutividade, cor verdadeira, s\u00f3lidos dissolvidos totais, s\u00f3lidos totais e turbidez.\n\u2022\tVari\u00e1veis qu\u00edmicas: oxig\u00eanio dissolvido, alum\u00ednio dissolvido e total, b\u00e1rio, boro, c\u00e1lcio, c\u00e1dmio, chumbo, cobre dissolvido e total, cromo, cobre, ferro dissolvidos e total, magn\u00e9sio, mangan\u00eas, merc\u00fario, n\u00edquel, pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, ars\u00eanio, sel\u00eanio e zinco.\n\u2022\tVari\u00e1vel microbiol\u00f3gica: Escherichia col\u00ed.\n1.2.1.1 Cor\nA defini\u00e7\u00e3o de cor em uma amostra de \u00e1gua est\u00e1 associada ao grau de redu\u00e7\u00e3o de intensidade que a luz sofre ao atravess\u00e1-la devido \u00e0 presen\u00e7a de s\u00f3lidos dissolvidos, com destaque ao material em estado coloidal org\u00e2nico e inorg\u00e2nico (ROSA, 2012).\nOs efluentes sanit\u00e1rios se caracterizam por apresentar predominantemente mat\u00e9ria org\u00e2nica em estado coloidal (CETESB, 2014). J\u00e1 os compostos inorg\u00e2nicos capazes de provocar efeitos de mat\u00e9ria em estado coloidal s\u00e3o, principalmente, os \u00f3xidos de ferro e mangan\u00eas, presentes em diversos tipos de solo. Outros metais presentes em efluentes industriais conferem-lhes cor, mas, em geral, \u00edons dissolvidos apresentam baixa interfer\u00eancia na passagem de luz (KATO e PIVELI, 2005).\nH\u00e1 tamb\u00e9m compostos inorg\u00e2nicos capazes de causar cor na \u00e1gua. Os principais s\u00e3o os \u00f3xidos de ferro e mangan\u00eas, que s\u00e3o abundantes em diversos tipos de solo. Alguns outros metais presentes em efluentes industriais conferem-lhes cor, mas, em geral, \u00edons dissolvidos pouco ou quase nada interferem na passagem da luz (CETESB, 2015).\nA cor est\u00e1 associada a problemas de est\u00e9tica, \u00e0s dificuldades de penetra\u00e7\u00e3o de luz e \u00e0 presen\u00e7a de materiais recalcitrantes (de taxas de decomposi\u00e7\u00e3o muito baixas) que, em geral, s\u00e3o t\u00f3xicos aos organismos aqu\u00e1ticos (KATO e PIVELI, 2005).\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357, de 2005, apresenta a cor como um padr\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas doces. Para classe 1, a cor verdadeira deve ser o nivel de cor natural do corpo d\u2019\u00e1gua, em mg Pt/L. Nas \u00e1guas de classe 2 e 3, o limite \u00e9 de 75 mg Pt/L (CONAMA, 2005).\n1.2.1.2 Turbidez\nA turbidez de urna amostra de \u00e1gua \u00e9 o grau de atenua\u00e7\u00e3o da intensidade que um feixe de luz sofre ao atravess\u00e1-la, devido a presen\u00e7a de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, tais como part\u00edculas inorg\u00e2nicas (areia, silte, argila) e detritos org\u00e1nicos, tais como algas e bact\u00e9rias, e pl\u00e2ncton em geral (ROSA, 2012).\nA eros\u00e3o das margens dos rios em esta\u00e7\u00f5es chuvosas, que \u00e9 intensificada pelo mau uso do solo, \u00e9 um exemplo de fen\u00f3meno que resulta em aumento da turbidez das \u00e1guas e que exige manobras operacionais, tais como altera\u00e7\u00f5es nas dosagens de coagulantes e auxiliares, nas Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Aguas. Este exemplo mostra tamb\u00e9m o car\u00e1ter sist\u00eamico da polui\u00e7\u00e3o, ocorrendo inter-rela\u00e7\u00f5es ou transfer\u00eancia de problemas de um ambiente (\u00e1gua, ar ou solo) para outro. (CETESB, 2015). Os efluentes sanit\u00e1rios e diversos efluentes industriais tamb\u00e9m provocam o aumento de turbidez das \u00e1guas (ROSA, 2012).\nNas \u00e1guas naturais, a presen\u00e7a de turbidez provoca a redu\u00e7\u00e3o de intensidade dos raios luminosos que penetram no corpo d\u2019\u00e1gua, afetando as caracter\u00edsticas do ecossistema presente, a exemplo da redu\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese de algas e vegetais aqu\u00e1ticos (KATO e PIVELI, 2005).\nComo a alta turbidez reduz a fotoss\u00edntese de vegeta\u00e7\u00e3o enraizada submersa e algas, esse desenvolvimento reduzido de plantas pode, por sua vez, suprimir a produtividade de peixes. Logo, a turbidez pode influenciar nas comunidades biol\u00f3gicas aqu\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, afeta adversamente os usos dom\u00e9stico, industrial e recreacional de uma \u00e1gua (CETESB, 2015).\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0357 de 2005 define limites de turbidez de 40 Unidades Nefelom\u00e9tricas de Turbidez (UNT) para \u00e1guas doce classe 1 e de 100 UNT para os rios de Classes 2 e 3 (CONAMA, 2005).\nA temperatura desempenha papel crucial no meio aqu\u00e1tico influenciando vari\u00e1veis f\u00edsico-qu\u00edmicas como a viscosidade e a tens\u00e3o superficial. Organismos aqu\u00e1ticos, por sua vez, possuem limites de toler\u00e2ncia t\u00e9rmica superior e inferior, temperaturas \u00f3timas para crescimento e limita\u00e7\u00f5es de temperatura para migra\u00e7\u00e3o, desova e incuba\u00e7\u00e3o do ovo. Despejos industriais e usinas termoel\u00e9tricas podem provocar a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura em corpos d'\u00e1gua (CETESB, 2015).\nOs corpos d\u2019\u00e1gua naturais apresentam varia\u00e7\u00f5es sazonais e di\u00e1rias, bem como estratifica\u00e7\u00e3o vertical. A temperatura superficial \u00e9 influenciada por diversos fatores, a exemplo da latitude, da altitude, da esta\u00e7\u00e3o do ano, do per\u00edodo do dia, da taxa de fluxo e da profundidade (CETESB, 2008)\nSegundo Von Sperling (1999), o aumento da temperatura provoca o aumento das rea\u00e7\u00f5es, principalmente as de natureza qu\u00edmica e biol\u00f3gica (decomposi\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos). Todavia, a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura diminui a solubilidade dos gases dissolvidos na \u00e1gua, em particular o oxig\u00eanio, base para a decomposi\u00e7\u00e3o aerobia. Estes dois fatoresjuntos, fazem com que nos meses quentes de ver\u00e3o os n\u00edveis de oxig\u00eanio nas \u00e1guas polu\u00eddas sejam m\u00ednimos, provocando a mortandade de peixe e liberando odor (VON SPERLING, 1999). O aumento da temperatura tamb\u00e9m influencia diretamente vari\u00e1veis como oxig\u00eanio dissolvido, pH, estratifica\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de micro-organismo aqu\u00e1ticos (PARK et al., 2010).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 n\u00e3o estabelece limites para temperatura nos corpos d\u2019\u00e1gua (CONAMA, 2005). J\u00e1 a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 430/2011 determina a temperatura m\u00e1xima de 40oC para o lan\u00e7amento de esgoto na rede coletora p\u00fablica ou diretamente nas \u00e1guas naturais. Esta resolu\u00e7\u00e3o estabelece ainda que, para o lan\u00e7amento em \u00e1guas naturais n\u00e3o pode haver varia\u00e7\u00e3o superior a 3OC com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura de equil\u00edbrio do corpo d\u2019\u00e1gua (CONAMA, 2011).\nPotencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica que expressa o equil\u00edbrio entre \u00edons (H+) e (OH_). Apresenta varia\u00e7\u00e3o entre 0 e 14, sendo 7,0 o valor neutro. Aguas com pH &lt;7,0 s\u00e3o consideradas \u00e1cidas, e com pH > 7,0; b\u00e1sicas (CPRM, 1999).\nA influ\u00eancia do pH sobre os ecossistemas aqu\u00e1ticos naturais d\u00e1-se diretamente devido a seus efeitos sobre a fisiologia de diversas esp\u00e9cies. Indiretamente, determinadas condi\u00e7\u00f5es de pH podem contribuir para a precipita\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos t\u00f3xicos como metais pesados, ou ainda, podem influenciar na solubilidade de nutrientes. (MARQUES et al., 2007).\nDesta forma, as restri\u00e7\u00f5es de faixas de pH s\u00e3o estabelecidas para as diversas classes de \u00e1guas naturais, tanto de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o federal, quanto pela legisla\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Os crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida aqu\u00e1tica fixam o pH entre 6 e 9 (CETESB, 2015).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 estabelece que para um corpo h\u00eddrico Classe 2, como o rio Una, o pH deve estar entre 6,0 e 9,0 (CONAMA, 2005).\n1.2.1.5\tCondutividade\nA condutividade \u00e9 express\u00e3o num\u00e9rica da capacidade de a \u00e1gua conduzir corrente el\u00e9trica. Este par\u00e2metro depende da concentra\u00e7\u00e3o i\u00f3nica e indica a quantidade de sais existentes na coluna d\u2019\u00e1gua e, portanto, representa uma medida indireta da concentra\u00e7\u00e3o de poluentes. A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 n\u00e3o estabelece limites para este par\u00e2metro, por\u00e9m n\u00edveis superiores a 100 pS.cm _1 podem indicar ambientes impactados (CETESB, 2009).\nA condutividade tamb\u00e9m fornece uma boa indica\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua, especialmente na sua concentra\u00e7\u00e3o mineral, mas n\u00e3o fornece nenhuma indica\u00e7\u00e3o das quantidades relativas dos v\u00e1rios componentes. A condutividade da \u00e1gua aumenta \u00e0 medida que mais s\u00f3lidos dissolvidos s\u00e3o adicionados. Altos valores podem indicar caracter\u00edsticas corrosivas da \u00e1gua (CETESB, 2015).\nA condutividade apresenta rela\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias i\u00f3nicas dissolvidas, portanto grandes varia\u00e7\u00f5es decorrem, por exemplo, de lan\u00e7amentos de despejos industriais e de minera\u00e7\u00e3o e de esgotos dom\u00e9sticos (CPRM, 1999).\n1.2.1.6\tS\u00f3lidos Totais e Dissolvidos Totais\nEm saneamento, s\u00f3lidos nas \u00e1guas correspondem a toda mat\u00e9ria que permanece como res\u00edduo, ap\u00f3s evapora\u00e7\u00e3o, secagem ou calcina\u00e7\u00e3o da amostra a uma temperatura pr\u00e9-estabelecida durante um tempo fixado. Em linhas gerais, as opera\u00e7\u00f5es de secagem, calcina\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o s\u00e3o as que definem as diversas fra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos presentes na \u00e1gua (s\u00f3lidos totais, em suspens\u00e3o, dissolvidos, fixos e vol\u00e1teis). Os m\u00e9todos empregados para a determina\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos s\u00e3o gravim\u00e9tricos (utilizando-se balan\u00e7a anal\u00edtica ou de precis\u00e3o) (CETESB, 2015).\nOs s\u00f3lidos presentes na \u00e1gua s\u00e3o classificados em cinco fra\u00e7\u00f5es, conforme seu tamanho e estado (suspensos e dissolvidos), pelas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas (fixos e vol\u00e1teis) e pela sua decantabilidade (em suspens\u00e3o sediment\u00e1veis e n\u00e3o sediment\u00e1veis). Segundo Von Sperling (1999), os s\u00f3lidos totais s\u00e3o definidos como o res\u00edduo que resta na c\u00e1psula ap\u00f3s a evapora\u00e7\u00e3o em banho-maria de uma por\u00e7\u00e3o de amostra e sua posterior secagem em estufa a 103-105oC at\u00e9 peso constante. J\u00e1 os s\u00f3lidos dissolvidos totais \u00e9 a por\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais que n\u00e3o fica retida em um filtro que propicia a reten\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de di\u00e2metro maior ou igual a 1,2 um (ROSA, 2012).\nPortanto, nos corpos d\u2019\u00e1gua, os s\u00f3lidos podem causar danos aos peixes e \u00e0 vida aqu\u00e1tica. Eles podem sedimentar no leito dos rios destruindo organismos que fornecem alimentos ou, tamb\u00e9m, danificar os leitos de desova de peixes. Os s\u00f3lidos podem reter bact\u00e9rias e res\u00edduos org\u00e2nicos no fundo dos rios, promovendo decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia. Altos teores de sais minerais, particularmente sulfato e cloreto, est\u00e3o associados \u00e0 tend\u00eancia de corros\u00e3o em sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de conferir sabor \u00e0s \u00e1guas (CETESB, 2015).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 estabelece para um rio Classe 2, o limite de 500 mg/L para s\u00f3lidos dissolvidos totais, por\u00e9m n\u00e3o estabelece limite para s\u00f3lidos totais (CONAMA, 2005).\n1.2.1.7\tOxig\u00eanio Dissolvido\nO oxig\u00eanio dissolvido \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas aerobias. Prov\u00e9m naturalmente de processos cin\u00e9ticos e fotossint\u00e9ticos. Varia em fun\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua e da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (CPRM, 1999).\nO oxig\u00eanio proveniente da atmosfera se dissolve nas \u00e1guas naturais devido \u00e0 diferen\u00e7a de press\u00e3o parcial. A taxa de introdu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido atrav\u00e9s da superf\u00edcie das \u00e1guas naturais depende das caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas (ROSA, 2012). A taxa de reaera\u00e7\u00e3o superficial de uma cascata \u00e9 maior do que a de um rio de velocidade normal, que por sua vez apresenta taxa superior \u00e0 de uma represa, onde a velocidade \u00e9 normalmente bastante baixa (CETESB, 2008).\nAguas polu\u00eddas apresentam baixa concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido (devido ao seu consumo na composi\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos), enquanto \u00e1guas limpas apresentam concentra\u00e7\u00f5es elevadas (CETESB, 2008).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 estabelece o limite m\u00ednimo de 5 mg/L de oxig\u00eanio dissolvido para rios Classe 2 (CONAMA, 2005).\n1.2.1.8\tMetais\nA tabela 2 apresenta algumas caracter\u00edsticas dos principais metais analisados, assim como suas poss\u00edveis fontes e os inconvenientes e/ou toxicidades que estes causam.\nElemento\tCaracter\u00edsticas gerais\tOrigem nas \u00e1guas e fatores de altera\u00e7\u00e3o\tInconvenientes e Toxicidade\nAlum\u00ednio\tCondi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas particulares favorecem ou n\u00e3o a solubilidade do ion.\t\u00c9 abundante nas rochas e minerais. 0 aumento do seu teor nas \u00e1guas \u00e9 decorrente do lan\u00e7amento de efluentes industriais,\tesgotos\tdom\u00e9sticos, res\u00edduos industriais, de minera\u00e7\u00e3o e de produtos utilizados na agricultura, bem como de fontes minerais.\tN\u00e3o \u00e9 considerado t\u00f3xico ou prejudicial \u00e0 sa\u00fade, mas h\u00e1 interesse em se controlar a concentra\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico e industrial,\tpara\tprevenir precipita\u00e7\u00f5es e sedimenta\u00e7\u00f5es.\nArs\u00eanio\t\u00c9 um elemento t\u00f3xico, podendo inclusive exercer efeito carcinog\u00eanico. Apresenta efeito cumulativo no organismo.\tEm \u00e1guas naturais \u00e9 frequente a ocorr\u00eancia de tra\u00e7os de ars\u00eanio. 0 aumento do seu teor nas \u00e1guas \u00e9 decorrente do lan\u00e7amento de despejos industriais, de efluentes de minera\u00e7\u00e3o (ouro e prata), bem como atrav\u00e9s de lavagem de solos agr\u00edcolas onde s\u00e3o utilizados inseticidas e herbicidas \u00e0 base deste elemento.\tA ingest\u00e3o de 100 mg.L1 pode resultar em severa intoxica\u00e7\u00e3o no homem. Concentra\u00e7\u00f5es da ordem de 130 mg.L1 podem ser letais. Pode causar c\u00e2ncer de pele e f\u00edgado.\nB\u00e1rio\tA presen\u00e7a de metais em \u00e1guas de abastecimento, \u00e1guas residu\u00e1rias dom\u00e9sticas e industriais, e em cole\u00e7\u00f5es de \u00e1gua receptoras, \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o constante, dadas as propriedades t\u00f3xicas deste elemento. Eles afetam os consumidores de \u00e1guas e o sistema biol\u00f3gico de \u00e1guas brutas.\t0 b\u00e1rio em geral ocorre nas \u00e1guas naturais em concentra\u00e7\u00f5es muito baixas, de 0,7 a 900 pg.L1. Quantidades elevadas s\u00e3o decorrentes de efluentes industriais e de res\u00edduos de minera\u00e7\u00f5es.\tA ingest\u00e3o do b\u00e1rio pode causar desde o aumento transit\u00f3rio da press\u00e3o\tsangu\u00ednea,\tpor vasoconstri\u00e7\u00e3o, at\u00e9 s\u00e9rios feitos t\u00f3xicos sobre cora\u00e7\u00e3o, vasos e nervos. At\u00e9 hoje n\u00e3o se comprovou efeito acumulativo.\nC\u00e1dmio\t\u00c9 um elemento de elevado potencial t\u00f3xico apresentando efeito cumulativo nos organismos aqu\u00e1ticos, e n\u00e3o aqu\u00e1ticos com meia-vida da ordem de 10 anos, podendo, portanto, integrar-se \u00e0s cadeias alimentares.\tEm condi\u00e7\u00f5es naturais \u00e9 encontrado nas \u00e1guas em n\u00edveis de tra\u00e7os. A ocorr\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas nas \u00e1guas est\u00e1 relacionada ao contato com recipientes e canaliza\u00e7\u00f5es que contenham este elemento, inclusive pl\u00e1sticas, ao uso de fertilizantes e ao lan\u00e7amento de despejos industriais de galvanoplastia, de minera\u00e7\u00e3o e metalurgia do zinco bem como de processos de combust\u00e3o.\tEm pequenas doses afeta os \u00f3rg\u00e3os reprodutores de alguns animais. No homem,\tprovoca\tirrita\u00e7\u00e3o gastrointestinal com ocorr\u00eancia de v\u00f4mitos, ataca a medula \u00f3ssea consequentemente redu\u00e7\u00e3o dos gl\u00f3bulos\tvermelhos\tgerando anemia, causa hipertens\u00e3o, doen\u00e7as cardiovasculares, diminui\u00e7\u00e3o da massa \u00f3ssea, retardo do crescimento em crian\u00e7as, prejudica a capacidade excretora dos rins.\nChumbo\tE um metal t\u00f3xico ao homem e aos animais. 0 chumbo ingerido \u00e9 absorvido\tparcialmente\tpelo organismo; entretanto, o contido no ar inspirado \u00e9 absorvido r\u00e1pida e completamente\tpelos\tpulm\u00f5es, entretanto na corrente sangu\u00ednea distribui-se por todo o organismo.\tEm condi\u00e7\u00f5es naturais apenas tra\u00e7os s\u00e3o encontrados nas \u00e1guas, da ordem de 0,01 pg.mL1 ou menos. Maiores concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o decorrentes da contamina\u00e7\u00e3o por efluentes de industrias ou minas, ou como resultado da a\u00e7\u00e3o corrosiva em canaliza\u00e7\u00f5es contendo este metal.\tApresenta poder cumulativo no organismo. Quando assimilado pode desencadear uma\ts\u00e9rie\tde perturba\u00e7\u00f5es: -\tDanos ao sistema nervoso central, podendo\tocasionar\tepilepsia, convuls\u00f5es e paralisia; -\tRedu\u00e7\u00e3o da capacidade intelectual em crian\u00e7as; diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia frente a infec\u00e7\u00f5es; -\tAnemia; -\tIntoxica\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ou saturnismo, que pode levar \u00e0 morte.\nCromo\tBaixos teores o cromo III s\u00e3o necess\u00e1rios ao metabolismo humano e animal, por\u00e9m a esp\u00e9cie hexavalente n\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o nenhuma ao organismo humano al\u00e9m de ser extremamente t\u00f3xica.\t\u00c9 um elemento raramente encontrado em \u00e1guas naturais n\u00e3o polu\u00eddas. 0 cromo trivalente presente nas \u00e1guas decorre principalmente do lan\u00e7amento de despejos de curtumes. A presen\u00e7a do cromo hexavalente adv\u00e9m de despejos de ind\u00fastrias que utilizam processos de cromagem de metais, galvanoplastias, ind\u00fastria de corantes, explosivos, cer\u00e2mica, vidro, papel, etc.\tNa forma trivalente apresenta menos toxidez que na hexavalente. Apesar de n\u00e3o ser cumulativo, por bloquear enzimas respons\u00e1veis por determinados\tprocessos metab\u00f3licos, pode ser prejudicial \u00e0 sa\u00fade humana em concentra\u00e7\u00f5es maiores que 11 mg.L1. Quando inspirado pode ser carcinog\u00eanico.\nCobre\tEm pequenas concentra\u00e7\u00f5es participa dos processos metab\u00f3licos e sua aus\u00eancia pode causar anemia\tOcorre em \u00e1guas naturais em pequenas concentra\u00e7\u00f5es. Maiores teores s\u00e3o decorrentes de sua utiliza\u00e7\u00e3o como algicida, do lan\u00e7amento de despejos industriais e do desgaste de canaliza\u00e7\u00e3o de cobre.\tCausa sabor \u00e0s \u00e1guas de abastecimento.\tConcentra\u00e7\u00f5es elevadas s\u00e3o danosas para os organismos aqu\u00e1ticos, podendo ocasionar problemas de f\u00edgado no homem (doen\u00e7a do Willson).\nFerro\tExiste em grande quantidade na natureza, sendo encontrado em solos e minerais principalmente na forma de \u00f3xido f\u00e9rrico insol\u00favel e sulfeto de ferro, sol\u00favel em \u00e1gua na presen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono. Pode tamb\u00e9m ocorrer como carbonato de ferro, fracamente sol\u00favel. Nas \u00e1guas superficiais pode ser encontrado sob as formas de (ferro ferroso) e trivalente (ferro f\u00e9rrico), como solu\u00e7\u00e3o, coloide, suspens\u00e3o ou em complexos org\u00e2nicos e minerais.\tEm \u00e1guas n\u00e3o polu\u00eddas, seu teor varia muito em fun\u00e7\u00e3o da litologia da regi\u00e3o e do per\u00edodo chuvoso, quando pode ocorrer o carreamento de solos com teores de ferro mais elevados. Pode ocorrer em maiores concentra\u00e7\u00f5es devido \u00e0 drenagem de \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, ou ao lan\u00e7amento de efluentes industrias de metalurgia ou de processamento de metais.\tConfere sabor e colora\u00e7\u00e3o avermelha \u00e0s \u00e1guas. Sua presen\u00e7a causa dep\u00f3sitos em tubula\u00e7\u00f5es. Pode causar manchas em aparelhos sanit\u00e1rios e em roupas durante a lavagem. Pode causar problemas no sistema de distribui\u00e7\u00e3o e promover o crescimento de ferrobact\u00e9rias, causando v\u00f4mito e prejudicar ao f\u00edgado e aos rins.\nMerc\u00fario\tEmbora seja um elemento com alto \u00edndice de toxicidade, tem sido utilizado em larga escala para fins industriais, miner\u00e1rios e agr\u00edcolas. Apresenta efeito cumulativo nos organismos, integrando-se \u00e0s cadeias alimentares, principalmente sob a forma de compostos organomerc\u00faricos, cuja meia vida no organismo humano \u00e9 de 70 a 100 dias.\tEncontra-se distribu\u00eddo no meio ambiente, podendo ocorrer em \u00e1guas naturais, principalmente incorporado aos sedimentos de fundo. Maiores concentra\u00e7\u00f5es originam-se de efluentes de industrias que utilizam processos eletrol\u00edticos, madeireiras, res\u00edduos de bactericidas e fungicidas utilizados na agricultura e do seu uso em atividades de garimpo.\tSua toxicidade \u00e9 maior sob a forma metil-merc\u00fario podendo causar danos irrevers\u00edveis no c\u00e9rebro devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos tecidos neurais, les\u00f5es renais, tremores musculares,\tirritabilidade, dist\u00farbios da fala, redu\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, paralisa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, n\u00e1useas, perturba\u00e7\u00e3o do sono, diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de concentra\u00e7\u00e3o, v\u00f4mitos, dores abdominais, diarreias, danos nos ossos e a morte.\nMagn\u00e9sio\tE essencial para o processo de fotoss\u00edntese, sendo o oitavo elemento mais abundante na crosta terrestre.\tOcorrem em \u00e1guas naturais devido a dissolu\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas, silicatos, min\u00e9rios e ferromagnesianos.\tPode ser prejudicial aos rins e causar severa obstru\u00e7\u00e3o intestinal.\nMangan\u00eas\tEst\u00e1 presente em quase todos os solos, principalmente na forma de di\u00f3xido de mangan\u00eas, insol\u00favel em \u00e1guas que contenham di\u00f3xido de carbono. Sob condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas, o di\u00f3xido de mangan\u00eas \u00e9 reduzido para as formas sol\u00faveis.\tEm \u00e1guas naturais podem ocorrer em pequenas concentra\u00e7\u00f5es devido \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de minerais e solos. Maiores concentra\u00e7\u00f5es\tdecorrem\tdos lan\u00e7amentos de efluente industriais.\tConfere sabor, colora\u00e7\u00e3o marrom e turbidez \u00e0s \u00e1guas, al\u00e9m de formar dep\u00f3sitos em tubula\u00e7\u00f5es.\nN\u00edquel\t\u00c9 um elemento utilizado na produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ligas, na fabrica\u00e7\u00e3o de moedas, magnetos, baterias de acumula\u00e7\u00e3o, etc.\tMaiores concentra\u00e7\u00f5es prov\u00eam de efluentes de f\u00e1bricas de tintas e de processos de galvanoplastia.\tA ingest\u00e3o de sais sol\u00faveis pode provocar alergia, n\u00e1useas, v\u00f4mitos, diarreia e desordem respirat\u00f3ria.\nSel\u00eanio\tEmbora em baixas concentra\u00e7\u00f5es seja necess\u00e1rio ao metabolismo humano e de animais, em maiores teores toma-se t\u00f3xico. Sob o aspecto qu\u00edmico \u00e9 semelhante ao enxofre.\tEm geral est\u00e1 ausente ou \u00e9 encontrado apenas como tra\u00e7os nas \u00e1guas naturais. Entretanto, em regi\u00f5es selen\u00edferas, pode ocorrer nas \u00e1guas superficiais em concentra\u00e7\u00f5es de at\u00e9 2,5 mg.L-1 devido \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de rochas e solos.\t0 consumo de \u00e1guas com concentra\u00e7\u00f5es maiores de sel\u00eanio pode causar intoxica\u00e7\u00e3o branda e o aumento de incid\u00eancia de c\u00e1ries dent\u00e1rias. Experi\u00eancias em ratos t\u00eam mostrado que o sel\u00eanio possui a\u00e7\u00e3o carcinog\u00eanica.\nZinco\t\u00c9 essencial em baixos teores para o metabolismo humano e animal. Em maiores concentra\u00e7\u00f5es, toma-se t\u00f3xico.\tOcorre em pequenas concentra\u00e7\u00f5es em \u00e1guas naturais, devido a lixivia\u00e7\u00e3o dos solos e rochas. Maiores concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o decorrentes de lan\u00e7amento de despejos industriais, principalmente de galvanoplastia e f\u00e1bricas de papel e tintas.\tEm concentra\u00e7\u00f5es mais altas toma-se t\u00f3xico para a vida aqu\u00e1tica, estando sua toxicidade relacionada com as concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio e dureza da \u00e1gua. Altas concentra\u00e7\u00f5es podem\tcausar\tproblemas pulmonares no homem.\nIons C\u00e1lcio, Pot\u00e1ssio, S\u00f3dio.\tA quase totalidade dos \u00edons dissolvidos nas \u00e1guas s\u00e3o constitu\u00eddos por estes \u00edons, que ser\u00e3o os que determinar\u00e3o os aspectos qu\u00edmicos e hidrogeoqu\u00edmicos das \u00e1guas. Teores acima do \u00ed\u00edbackground, regional poder\u00e3o indicar contamina\u00e7\u00e3o.\tC\u00e1lcio: na dissolu\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas, feldspatos e outros silicatos c\u00e1lcicos. Pot\u00e1ssio: na dissolu\u00e7\u00e3o de rochas alcalinas e efluentes industriais, miner\u00e1rios e agr\u00edcolas. Raramente ocorrem em \u00e1guas naturais. S\u00f3dio: na lixivia\u00e7\u00e3o de rochas ricas em feldspatos e efluentes urbanos e industriais.\tC\u00e1lcio e Magn\u00e9sio contribuem para a dureza e na produ\u00e7\u00e3o de incrusta\u00e7\u00f5es. S\u00f3dio \u00e9 prejudicial as plantas ao reduzir a permeabilidade do solo, tamb\u00e9m criam problemas de espumas em caldeiras.\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas dos principais metais analisados (Adaptado de CPRM, 1999)\nA Escherichia coli \u00e9 uma bact\u00e9ria que pertence ao grupo dos coliformes. As bact\u00e9rias deste grupo s\u00e3o consideradas os principais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal. O grupo coliforme \u00e9 formado por um n\u00famero de bact\u00e9rias dos g\u00e9neros Klebsiella, Escherichia, Serratia, Erwenia e Enterobacteria. As bact\u00e9rias coliformes est\u00e3o associadas \u00e0s fezes de animais de sangue quente e ao solo (CETESB, 2015).\nDentre esses micro-organismos, somente a E. coli \u00e9 de origem exclusivamente fecal, estando sempre presente, em densidades elevadas nas fezes de humanos, mam\u00edferos e p\u00e1ssaros, sendo raramente encontrada na \u00e1gua e no solo que n\u00e3o tenham recebido contamina\u00e7\u00e3o fecal. Deste modo, a determina\u00e7\u00e3o de E. coli tem por objetivo indicar o grau de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com despejos de origem humana e/ou animal (CETESB, 2009).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no357/2005 estabelece o limite de 1.000 coliformes termotolerantes por 100 mL de \u00e1gua para um rio Classe 2. Tamb\u00e9m fica definido que este par\u00e2metro pode ser substitu\u00eddo pela Escherichia coli caso o \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual defina os limites aceit\u00e1veis (CONAMA, 2005). A CETESB definiu o limite de 600 unidades formadoras de col\u00f4nia por 100 mL de amostra como limite para rios Classe 2. Os padr\u00f5es de qualidade para E. coli foram estabelecidos na Decis\u00e3o de Diretoria n0 363/2011/E de 07/12/2011 da CETESB e publicado no Di\u00e1rio Oficial Estado de S\u00e3o Paulo - Caderno Executivo I (Poder Executivo, Se\u00e7\u00e3o I), edi\u00e7\u00e3o n 121 (233) do dia 13/12/2011, P\u00e1ginas 45 e 46. Estes valores s\u00e3o utilizados desde 2012 na rede monitoramento de \u00e1guas superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo.\n1.3.\tQUALIDADE DOS SEDIMENTOS\nO sedimento tem sido cada vez mais utilizado em estudos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de ecossistemas aqu\u00e1ticos, por retratar condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da influ\u00eancia de atividades antr\u00f3picas sobre esses ambientes, nem sempre detect\u00e1veis pelo uso de vari\u00e1veis da \u00e1gua. A presen\u00e7a de contaminantes no sedimento potencializa a transfer\u00eancia destes para a coluna d\u2019\u00e1gua. A mobiliza\u00e7\u00e3o de contaminantes da fase s\u00f3lida para a fase dissolvida pode ocorrer por meio do revolvimento do sedimento, por exemplo, em virtude\ndo aumento da vaz\u00e3o, das chuvas ou por atividades que interfiram com o leito do rio como dragagens (seja de desassoreamento ou aprofundamento da calha), passagem de dutos, constru\u00e7\u00e3o de pilares de sustenta\u00e7\u00e3o de pontes, entre outras (CETESB, 2015).\nO sedimento \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o todo material n\u00e3o consolidado, constitu\u00eddo por part\u00edculas de diferentes tamanhos, formas e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, transportadas por \u00e1gua, ar ou gelo, distribu\u00eddo ao longo dos vales dos sistemas de drenagem e orientado a partir da intera\u00e7\u00e3o constante e cont\u00ednua dos processos de intemperismo e eros\u00e3o (MUDROCH e MACKNIGHT, 1991).\nSegundo Bostelmann (2006), o sedimento \u00e9 constitu\u00eddo basicamente por: \u00e1gua intersticial que preenche os espa\u00e7os entre as part\u00edculas e equivale a cerca de 50% de volume do sedimento; material inorg\u00e2nico, rochas, fragmentos de conchas e gr\u00e3os resultantes da eros\u00e3o natural do material da crosta terrestre; material org\u00e2nico que ocupa pequeno volume, mas \u00e9 um componente importante, por conta da caracter\u00edstica de sor\u00e7\u00e3o e biodisponibilidade de muitos contaminantes e material de origem antr\u00f3pica.\nO sedimento desempenha papel importante na polui\u00e7\u00e3o dos rios por metais pesados, assim como por compostos org\u00e2nicos persistentes. Ele reflete a qualidade corrente do sistema aqu\u00e1tico e pode ser usado para detectar a presen\u00e7a de contaminantes que n\u00e3o permanecem sol\u00faveis ap\u00f3s seu lan\u00e7amento em \u00e1guas superficiais. Mais do que isso, o sedimento age como carreador e poss\u00edvel fonte de polui\u00e7\u00e3o, pois no caso dos metais pesados que n\u00e3o s\u00e3o permanentemente fixados por ele, podem ser ressolubizados para a \u00e1gua por mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es ambientais (BEVILACQUA, 1996).\nOs sedimentos dos sistemas aquosos s\u00e3o formados por material s\u00f3lido carregado pelo vento, gelo e \u00e1gua da superf\u00edcie da terra. Tamb\u00e9m se originam pela deposi\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico, proveniente de animais e vegetais, que vivem no local (CAMPAGNOLI et al., 1999). Eles constituem uma fase mineral\u00f3gica com part\u00edculas de tamanhos, formas e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica distintas. Esses materiais, em sua maioria, s\u00e3o depositados nos rios, lagos e reservat\u00f3rios, durante muitos anos. Processos biogeoqu\u00edmicos controlam o ac\u00famulo e a redistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas (BEVILACQUA, 1996).\nOs sedimentos do leito de um rio desempenham o papel mais importante na avalia\u00e7\u00e3o de sua polui\u00e7\u00e3o. Eles refletem a qualidade corrente do sistema aqu\u00e1tico e podem\nser usados para detectar a presen\u00e7a de contaminantes que n\u00e3o permanecem sol\u00faveis ap\u00f3s o lan\u00e7amento em \u00e1guas superficiais. Al\u00e9m disso, os sedimentos agem como carreadores de poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o, como os metais pesados, que n\u00e3o s\u00e3o permanentemente fixados por eles e podem ser redispostos para a \u00e1gua atrav\u00e9s de mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es ambientais, tais como: pH, potencial redox ou a presen\u00e7a de quelantes org\u00e2nicos (LEMES, 2001).\nAinda segundo Lemes (2001), a mobiliza\u00e7\u00e3o dos metais pesados presentes no material suspenso e no sedimento \u00e9 potencialmente perigosa, n\u00e3o somente para o ecossistema, mas tamb\u00e9m para o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o pode ser principalmente causada por quatro tipos de mudan\u00e7as qu\u00edmicas na \u00e1gua:\n-\tElevada concentra\u00e7\u00e3o de sal pelo qual os c\u00e1tions dos metais alcalinos, metais alcalinos terrosos, podem competir com os \u00edons met\u00e1licos adsorvidos nas part\u00edculas s\u00f3lidas;\n-\tMudan\u00e7a na condi\u00e7\u00e3o redox, usualmente junto com a diminui\u00e7\u00e3o do potencial de oxig\u00eanio devido \u00e0 avan\u00e7ada eutrofiza\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3xidos de ferro e mangan\u00eas s\u00e3o parcialmente ou completamente dissolvidos e, parte dos metais pesados incorporados ou absorvidos s\u00e3o liberados;\n-\tQueda do pH, a qual dissolve carbonatos e hidr\u00f3xidos, bem como, aumenta a desor\u00e7\u00e3o dos c\u00e1tions met\u00e1licos devido a competi\u00e7\u00e3o com \u00edons H+;\n-\tO aumento do uso de agentes naturais e sint\u00e9ticos, o qual pode formar complexos de metais sol\u00faveis de alta estabilidade como metais pesados que s\u00e3o, por outro lado, adsorvidos a part\u00edculas s\u00f3lidas.\nOs metais se destacam, dentre os compostos qu\u00edmicos contaminantes, por n\u00e3o serem degrad\u00e1veis, de maneira que podem acumular nos organismos ou nos compartimentos do ecossistema (BAIRD, 2002). A maioria dos metais faz parte tanto da constitui\u00e7\u00e3o da crosta terrestre como dos organismos. No entanto, a industrializa\u00e7\u00e3o e outras atividades antr\u00f3picas propiciaram o aumento da concentra\u00e7\u00e3o desses elementos, fazendo estes se tomarem uma das mais graves formas de polui\u00e7\u00e3o ambiental (ESTEVES, 1998).\nDe acordo com o Canadian Council of Ministers of the Environment, as diretrizes ou valores-guia de qualidade de sedimento (VGQS) s\u00e3o concentra\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas estabelecidas com a inten\u00e7\u00e3o de proteger todas as formas de vida aqu\u00e1tica, e todos os aspectos do ciclo de vida aqu\u00e1tico durante um indefinido per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias associadas ao sedimento (CCME, 2002).\nComo n\u00e3o existem padr\u00f5es de qualidade para sedimentos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira, no Estado de S\u00e3o Paulo, a CETESB utiliza os crit\u00e9rios de qualidade estabelecidos pelo Canadian Council of Ministers of the Environment (CCME, 2002). Este guia estabelece dois tipos de valores limites para subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, um para o efeito limiar (TEL -Threshold Effect Levei) e outro, acima do qual, s\u00e3o observados efeitos severos (PEL -Probable Effect Level) (CETESB, 2014).\nO n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do sedimento, com rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, classificado segundo os valores guias estabelecidos pelo CCME para ars\u00eanio e metais pesados, \u00e9 apresentado na Tabela 3 (CCME, 2002).\nVari\u00e1vel\tTEL (mg.kg\u20191)\tPEL (mg.kg -1)\nArs\u00eanio\t5,9\t17\nC\u00e1dmio\t0,6\t3,5\nChumbo\t35\t91,3\nCobre\t35,7\t197\nCromo\t37,3\t90\nMerc\u00fario\t0,17\t0,486\nN\u00edquel\t18,0\t35,9\nZinco\t123\t315\nTabela 3 - Valores-guia estabelecidos pelo Canadian Council of Ministers of the Environment (CCME, 2002).\nBaseados na probabilidade de ocorr\u00eancia de efeito delet\u00e9rio sobre a biota, o menor limite - TEL (Threshold Effect Level) - representa a concentra\u00e7\u00e3o abaixo da qual raramente s\u00e3o esperados efeitos adversos para os organismos. O maior limite - PEL (Probable Effect Level) - representa a concentra\u00e7\u00e3o acima da qual \u00e9 frequentemente esperado o citado efeito adverso para os organismos. Na faixa entre TEL e PEL situam-se os valores onde ocasionalmente esperam-se tais efeitos. A ado\u00e7\u00e3o desses valores teve car\u00e1ter meramente orientador na busca de evidencias da presen\u00e7a de contaminantes em\nconcentra\u00e7\u00f5es capazes de causar efeitos delet\u00e9rios, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o a toxicidade para a biota (CETESB, 2009).\nSegundo Silv\u00e9rio et al. (2006), os CQS tamb\u00e9m s\u00e3o chamados de valores-guia de causa e efeito, pois foram determinados com base em amplos bancos de dados de ag\u00eancias governamentais do Canad\u00e1 e EUA, relacionando concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de metais e outros compostos t\u00f3xicos a m\u00faltiplos testes de toxicidade, com o uso de sedimentos naturais e enriquecidos em laborat\u00f3rio.\nOs contaminantes que s\u00e3o incorporados aos sedimentos se tomam menos dispon\u00edveis, uma vez que a fase aquosa (coluna d\u2019\u00e1gua) \u00e9 mais pass\u00edvel de ser sequestrada pelos organismos (PADIAL, 2008). No entanto, o sedimento \u00e9 um compartimento ativo que n\u00e3o somente acumula material oriundo da coluna d\u2019\u00e1gua como tamb\u00e9m processa esse material, podendo tom\u00e1-lo novamente dispon\u00edvel em solu\u00e7\u00e3o (BEVILACQUA, 1996).\nContaminantes t\u00f3xicos encontrados nos sedimentos de ecossistemas aqu\u00e1ticos s\u00e3o um potencial para a continuidade da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mesmo quando os contaminantes na coluna d\u2019\u00e1gua atingem os n\u00edveis dentro dos padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua, e podem causar impactos na qualidade da \u00e1gua, mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 descarga de poluentes no corpo d\u2019\u00e1gua (US EPA, 2005).\nAssim, as vari\u00e1veis de qualidade das \u00e1guas e de sedimentos podem ser integradas para a avalia\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos e, dependendo dos usos da \u00e1gua pretendidos, vari\u00e1veis e \u00edndices espec\u00edficos s\u00e3o adotados para indicar a qualidade das \u00e1guas (CETESB, 2015).\nCAPITULO 2 - ESTUDO DE CASO\nA pesquisa centrou-se no estudo da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una e do comit\u00ea estadual respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o (CBH-PS), na regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba, Estado de S\u00e3o Paulo, por se tratar de um importante tribut\u00e1rio do rio Para\u00edba do Sul (um rio que possui implica\u00e7\u00f5es para os Estados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais), que tem apresentado degrada\u00e7\u00f5es ambientais e perda de qualidade da \u00e1gua nos \u00faltimos anos. Neste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas, assim, breves considera\u00e7\u00f5es sobre a Regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul e Sub-bacia do rio Una.\n2.1 REGI\u00c3O DO VALE DO PARA\u00cdBA\nAnalisar o contexto regional que configura o Vale do Para\u00edba Paulista \u00e9 pensar que sua organiza\u00e7\u00e3o territorial est\u00e1 ligada historicamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva e aos vetores de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento propiciados no meio f\u00edsico, seja ele natural (bacias hidrogr\u00e1ficas, em especial a do Rio Para\u00edba do Sul e relevo), seja ele transformado pela constru\u00e7\u00e3o dos eixos ferrovi\u00e1rio e rodovi\u00e1rio e a consequente forma\u00e7\u00e3o de assentamentos humanos (RESCHILIAN, 2005).\nA regi\u00e3o, situada no eixo das duas maiores metr\u00f3poles brasileiras, constitui particular situa\u00e7\u00e3o, uma vez que, como argumenta Reschilian (2005), os vetores de crescimento demogr\u00e1fico e econ\u00f4mico e seus desdobramentos causados ao ambiente aproximam e particularizam munic\u00edpios por meio dos problemas urbanos e ambientais ao longo de pelo menos quatro d\u00e9cadas. Outro elemento importante \u00e9 a pol\u00edtica de investimentos p\u00fablicos e privados que contribui para a configura\u00e7\u00e3o de disparidades regionais e a concentra\u00e7\u00e3o de investimentos de capital e forma\u00e7\u00e3o de polos catalisadores do crescimento populacional, com consequentes problemas habitacionais urbanos e ambientais.\n2.1.1\tHIST\u00d3RICO\nO Vale do Para\u00edba paulista \u00e9 uma das poucas regi\u00f5es do Brasil que participou praticamente de todos os ciclos econ\u00f3micos do pa\u00eds e foi palco de todas as etapas do processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileira. Hoje, \u00e9 uma das regi\u00f5es mais industrializadas do Brasil, com destaque para os complexos aeroespacial e automobil\u00edstico. Muitos dos problemas desse processo de industrializa\u00e7\u00e3o ainda est\u00e3o presentes, tais como a concentra\u00e7\u00e3o espacial de renda e o subdesenvolvimento econ\u00f4mico persistentes em determinadas regi\u00f5es que atinge grande parte da popula\u00e7\u00e3o (VIEIRA, 2009).\nA Regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba \u00e9 considerada um dos principais eixos de desenvolvimento do Estado do S\u00e3o Paulo. O crescimento acelerado desta regi\u00e3o ocorreu principalmente a partir da d\u00e9cada de 1940. Localizada entre duas grandes metr\u00f3poles, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, a regi\u00e3o tem seus principais munic\u00edpios localizados \u00e0s margens da Presidente Dutra, principal rodovia do pa\u00eds, que substituiu a antiga Estrada Velha Rio - S\u00e3o Paulo, e a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal. Os munic\u00edpios de Taubat\u00e9, Guaratinguet\u00e1 e Jacare\u00ed, fundados em 1645, 1651 e 1653, respectivamente, s\u00e3o partes dos 39 munic\u00edpios desta regi\u00e3o (Figura 3) e representam os povoamentos mais antigos do Estado de S\u00e3o Paulo (OLIVEIRA e QUINTAIROS, 2011).\nA economia do Vale do Para\u00edba esteve, durante muitos anos, baseada na agricultura e nas atividades ligadas \u00e0 terra. Com a decad\u00eancia do per\u00edodo do Caf\u00e9 e com a abertura da Rodovia Presidente Dutra, as cidades que por ela foram margeadas buscaram novas alternativas econ\u00f4micas e o desenvolvimento industrial (VIEIRA, 2009). Nas \u00e1reas rurais e nas cidades mais afastadas, a cafeicultura deu lugar a pastagens e ao cultivo de arroz, milho e trigo (EMPLASA, 2012b).\nAs cidades que margeiam a Rodovia buscaram um desenvolvimento industrial que, embora lento, hoje, \u00e9 uma for\u00e7a econ\u00f4mica relevante. As primeiras ind\u00fastrias chegaram na regi\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, exatamente quando se colocou o desafio de buscar novas alternativas, refletindo a realidade socioecon\u00f3mica da \u00e9poca: a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, disponibilidade de capital, melhoria do n\u00edvel de consumo da popula\u00e7\u00e3o, etc. Al\u00e9m disso, a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o, localizada entre os dois maiores centros produtores e consumidores do Brasil e as facilidades de comunica\u00e7\u00e3o\n(Rodovia Presidente Dutra) foram fatores decisivos para a industrializa\u00e7\u00e3o e o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico do Vale do Para\u00edba (OLIVEIRA e QUINTAIROS, 2011).\nFigura 3 - Munic\u00edpios do Vale do Para\u00edba e a Rodovia Dutra, Estado de S\u00e3o Paulo (HAU et al, 2009)\nA sub-regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos constitui uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria do governo do estado paulista. Na amplitude de uma \u00e1rea urbanizada que se agrega a S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos em dire\u00e7\u00e3o a Jacare\u00ed e a Ca\u00e7apava e de Jacare\u00ed a Santa Branca, tem-se uma das amostras mais significativas do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o regional. Nela se localiza uma parte consider\u00e1vel da estrutura industrial (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Jacare\u00ed e Ca\u00e7apava), vi\u00e1ria e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica da regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba, bem como uma consider\u00e1vel concentra\u00e7\u00e3o de pessoas ocupadas em atividades ligadas \u00e0s finan\u00e7as (em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Jacare\u00ed) e um n\u00famero de novas formas de resid\u00eancia condominial e do grande com\u00e9rcio, novas implanta\u00e7\u00f5es de natureza cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e instala\u00e7\u00f5es ligadas ao turismo, como em Monteiro Lobato, Paraibuna e Igarat\u00e1 etc.(GOMES, 2010).\nAinda segundo Gomes (2010), a import\u00e2ncia da sub-regi\u00e3o de Taubat\u00e9 adv\u00e9m, primordialmente, do papel hist\u00f3rico que esta cidade adquire enquanto um dos mais antigos centros urbanos da regi\u00e3o e com o ciclo cafeeiro. At\u00e9 o per\u00edodo de dinamiza\u00e7\u00e3o\nda industrializa\u00e7\u00e3o, a cidade era tida como a \u201ccapital\u201d do Vale do Para\u00edba. Hoje, Taubat\u00e9 constitui a segunda cidade mais importante sob o ponto de vista demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico e urbano, mas, resguardadas as suas ra\u00edzes socioculturais de express\u00e3o, \u00e9 mais proeminente do que a pr\u00f3pria cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. E, junto a S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Jacare\u00ed, constitui outro polo das atividades ligadas \u00e0s finan\u00e7as e da ind\u00fastria regional e outro centro importante de origem e destino dos deslocamentos pendulares para trabalho ou estudo entre a regi\u00e3o do Vale e as regi\u00f5es de S\u00e3o Paulo e Campinas.\nHistoricamente a sub-regi\u00e3o de Guaratinguet\u00e1 tamb\u00e9m resguarda sua import\u00e2ncia adquirida com o caf\u00e9 e dadas as influ\u00eancias de alcance local ou regional exercidas, sobretudo, pelas cidades de Guaratinguet\u00e1 (que tamb\u00e9m concentra parte das atividades ligadas \u00e0s finan\u00e7as, como as sedes regionais de maior destaque) e Lorena, que hoje s\u00e3o duas das sedes mais importantes da expans\u00e3o do ensino superior na regi\u00e3o do Valejunto a S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Taubat\u00e9, Jacare\u00ed, Cruzeiro, Pindamonhangaba, Campos do Jord\u00e3o e outros. Nesta sub-regi\u00e3o encontram-se tamb\u00e9m, em Cachoeira Paulista, o Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CEPETEC), do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), e novos centros de valor cultural e/ou tur\u00edstico, como Aparecida do Norte e Cunha. Em Aparecida, por exemplo, h\u00e1 um contingente bastante significativo de pessoas ocupadas no com\u00e9rcio, bem como nas atividades ligadas a alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o, como se d\u00e1 de forma em geral em outros munic\u00edpios tur\u00edsticos da regi\u00e3o (GOMES, 2010).\n2.1.2\tPOPULA\u00c7\u00c3O\nO Vale do Para\u00edba Paulista compreende 39 munic\u00edpios, ocupa uma \u00e1rea de 17.350 km2 e tem uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 2.340.000 habitantes (IBGE, 2010), o que representa cerca de 5,5% da popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Sua densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia, de acordo com dados da Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE), \u00e9 de 126,9 habitantes/km2. Ainda de acordo com SEADE (2010), 93,4% da popula\u00e7\u00e3o do Vale do Para\u00edba \u00e9 urbana e apenas 6,6% vivem em \u00e1reas rurais.\nNos \u00faltimos anos, o alto crescimento demogr\u00e1fico, desordenado e acelerado das cidades, a multiplica\u00e7\u00e3o das atividades industriais e a excessiva valoriza\u00e7\u00e3o das terras v\u00eam produzindo efeitos negativos sobre o meio ambiente e a qualidade de vida da regi\u00e3o.\nO desenvolvimento industrial da regi\u00e3o levou a um \u201cboom\u201d de crescimento populacional desordenado, que n\u00e3o foi acompanhado por um projeto estrutural e de saneamento b\u00e1sico condizente. Com o \u00eaxodo rural, a desintegra\u00e7\u00e3o da cultura tradicional e a modifica\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos e costumes da popula\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, transportes, emprego, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura e lazer trouxeram s\u00e9rios problemas de adequa\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios que, for\u00e7ados pela necessidade urgente de m\u00e3o de obra de suas ind\u00fastrias, n\u00e3o tiveram como controlar o crescimento de suas cidades (VIEIRA, 2009).\n2.1.3\tATIVIDADES\nO Vale do Para\u00edba, quej\u00e1 foi uma regi\u00e3o tradicionalmente agr\u00edcola, sofreu grandes transforma\u00e7\u00f5es em virtude da constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Central do Brasil, da Rodovia Presidente Dutra e da inaugura\u00e7\u00e3o da Usina Sider\u00fargica de Volta Redonda. Com a sua revolu\u00e7\u00e3o industrial, o vale se tomou uma das regi\u00f5es mais industrializadas do Brasil, sendo hoje o polo mais importante em tecnologia e industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, unindo os dois maiores polos consumidores, as cidades de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro.\nSegundo o IBGE, o Vale do Para\u00edba \u00e9 dividido em microrregi\u00f5es. Segue na tabela\n4 os munic\u00edpios pertencentes a cada microrregi\u00e3o.\nMicrorregi\u00f5es\tMunic\u00edpios\nBananal\tArape\u00ed, Areias, Bananal, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro e Silveiras.\nGuaratinguet\u00e1\tAparecida,\tCachoeira Paulista,\tCanas,\tCruzeiro, Guaratinguet\u00e1, Lavrinhas, Lorena, Piquete, Potim, Queluz e Roseira.\nParaibuna/ Paraitinga\tCunha, Jambeiro, Lagoinha, Natividade da Serra, Paraibuna, Reden\u00e7\u00e3o da Serra e S\u00e3o Luiz do Paraitinga.\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tCa\u00e7apava, Igarat\u00e1, Jacare\u00ed, Pindamonhangaba, Santa Branca, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Taubat\u00e9 e Trememb\u00e9.\nTabela 4 - Microrregi\u00f5es do Vale do Para\u00edba (Adaptado de IBGE, Site Cidades)\nA microrregi\u00e3o de Bananal \u00e9 formada por munic\u00edpios ainda com uma atividade agr\u00edcola de subsist\u00eancia relevante. Foram as cidades mais ricas do Vale do Para\u00edba durante o ciclo do caf\u00e9, mas n\u00e3o conseguiram manter essa posi\u00e7\u00e3o, exceto no processo de industrializa\u00e7\u00e3o, na segunda metade do s\u00e9culo XIX. Essas cidades foram caracterizadas por Monteiro Lobato, em sua obra, como \u201cCidades Mortas\u201d, pela decad\u00eancia dessa regi\u00e3o ap\u00f3s o ciclo do caf\u00e9. Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Presidente Dutra, em 1951, reduziu o\nmovimento da Estrada dos Tropeiros (antiga liga\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro) que corta v\u00e1rias cidades como Silveiras, Areias, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro e Bananal, isolando ainda mais esses municipios (VIERA, 2009).\nA microrregi\u00e3o de Guaratinguet\u00e1 teve um bom desempenho econ\u00f4mico durante o ciclo do caf\u00e9 e conta com v\u00e1rias atividades industriais. Nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, tem sido transformada em um grande centro religioso, com destaque para as cidades de Aparecida (Bas\u00edlica Nacional de Aparecida, j\u00e1 centen\u00e1ria), Cachoeira Paulista (Can\u00e7\u00e3o Nova) e, mais recentemente, Guaratinguet\u00e1 (com o primeiro santo brasileiro, Frei Galv\u00e3o). E a segunda microrregi\u00e3o mais rica, mas apresentou nas \u00faltimas 3 d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, baixos indicadores de evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (VIERA, 2009).\nA microrregi\u00e3o de Paraibuna/Paraitinga \u00e9 formada por pequenos munic\u00edpios situados em tomo da represa formada pelos rios Paraitinga e Paraibuna, que d\u00e3o origem ao rio Para\u00edba do Sul. Esses munic\u00edpios contam com uma economia agropecu\u00e1ria de subsist\u00eancia e com poucas atividades industriais e de servi\u00e7os, exceto o munic\u00edpio de Jambeiro, que recebeu, na d\u00e9cada de 1990, muitas ind\u00fastrias, as quais est\u00e3o situadas ao longo da rodovia dos Tamoios. A constru\u00e7\u00e3o da Represa Paraibuna/Paraitinga, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, alagou as melhores terras para a atividade agr\u00edcola de munic\u00edpios da regi\u00e3o, principalmente em Natividade da Serra. Nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas est\u00e3o em curso algumas tentativas de crescimento das atividades ligadas ao turismo hist\u00f3rico e de aventura, mas essa microrregi\u00e3o ainda apresenta muita precariedade, seja pela falta de recursos, planejamento p\u00fablico e/ou tradi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nessa \u00e1rea (VIERA, 2009).\nA microrregi\u00e3o mais rica do Vale do Para\u00edba \u00e9 a de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, onde est\u00e3o localizados os grandes munic\u00edpios da regi\u00e3o. Apresenta forte concentra\u00e7\u00e3o espacial de renda, puxada pela atividade industrial. Nessa regi\u00e3o, est\u00e3o instaladas grandes empresas multinacionais, que provocam crescimento econ\u00f4mico, inclusive nas atividades terci\u00e1rias de servi\u00e7os e com\u00e9rcio. O sucesso econ\u00f4mico passou pela inaugura\u00e7\u00e3o de empresas como os centros de pesquisa em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, a General Motors (1958), INPE (1961), Embraer (1969) e REVAP - Petrobr\u00e1s (1980); em Taubat\u00e9 com a mec\u00e2nica pesada (1957), Ford (1975) e Volkswagen (1976); em Pindamonhangaba: Confab (1974), Alean (1977) e Villares (1980) (VIERA, 2009). Entretanto, esse\ncrescimento econ\u00f4mico foi acompanhado por acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o para essas cidades, intensificando problemas sociais e ambientais.\n2.2 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL\nO rio Para\u00edba do Sul est\u00e1 localizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sudeste e \u00e9 formado na cidade de Paraibuna, Estado de S\u00e3o Paulo, da jun\u00e7\u00e3o dos rios Paraitinga e Paraibuna. A partir do munic\u00edpio de S\u00e3o Luiz do Paraitinga, paralelo ao Paraitinga, desce o rio Paraibuna at\u00e9 encontrarem-se pr\u00f3ximos \u00e0 cidade de mesmo nome, dando origem assim ao Para\u00edba do Sul. A partir de Paraibuna, o rio segue seu curso por 1.150 km at\u00e9 atingir o Oceano Atl\u00e2ntico na praia de Atafona, no Distrito de S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, Estado do Rio de Janeiro (CBH-PS, 2014).\nA Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul se estende por territ\u00f3rios pertencentes a tr\u00eas Estados da regi\u00e3o sudeste, numa \u00e1rea total de 62.074 km2: sendo 14.510 km2 em S\u00e3o Paulo, 26.851 km2 no Rio de Janeiro e 20.713 km2 em Minas Gerais (Mapa 1). Contempla 184 munic\u00edpios, sendo 39 no Estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o conhecida como Vale do Para\u00edba; 88 munic\u00edpios em Minas Gerais, regi\u00e3o denominada Zona da Mata Mineira; e 57 munic\u00edpios no Estado do Rio de Janeiro (CEIVAP, 2014).\n.\u25a0\u00bb;. \u00f3? \u00d5esi fe &amp; lrfcnng^*0\u2018\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL\n-45*0'\tJM\u2019Q-\t-43*tT\nl I\nMAPA DE 'Rs SITUA\u00c7\u00c3O f\n\u00a1feoraEiffl\u00c9tei\nA_\u00ed i Ib i Fui\u00edrtKi^uyiji\nCWflbflJo\t'\u25a0 J\\.\n1//.V \u00cdS GERAIS\nSarta R iladTi\u00e2\u00e3ilirifiEi jftesfr-V\u00edit-:- ?x\n\n'.\u2019nESIro Aren\nP.TfefTQrhansate jS', '\nO P\u00cdUEV\n\u25a0 LanonlB* \u00ed*1\" '\n}\nESP\u00cdRITO SANTO\n-22^\u2019\nConven\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas\n\u2022 Sedes Munic\u00edpios\nCS Limite Estadual CS Bacia do Rio Para\u00edba do Sul\nRede Hidrogr\u00e1fica\nMapa 1 - Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul (ANA, 2001).\nA Bacia do rio Para\u00edba do Sul tamb\u00e9m abastece, por meio da transposi\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas ao Sistema Guandu, a regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro, que possui cerca de 11 milh\u00f5es de habitantes (IBGE, 2010).\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a bacia do rio Para\u00edba do Sul (UGRHI 2) localiza-se na regi\u00e3o leste do territ\u00f3rio paulista, com 14.444 km2 de \u00e1rea de drenagem (Figura 4). As bacias do rio Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (UGRHI 5) e Alto Tiet\u00ea (UGRHI 06) constituem o limite oeste da UGRHI 2, enquanto a bacia do Litoral Norte (UGRHI 3) forma o limite sul (ROSA, 2012).\n8ANAXAL\nLOBATO\nJCA\u00c7AW/A\nS*C 1* 3f DO \u2022ARRtIHO\n---- Lwnite da UGRHI\n\u00c1rea Urtana\n\u2022\tSede Munlcapel\n\u2022\tSede Municipal - Polo Regnxial\nRios e Reservat\u00f3rios\n\u25a1 Unid&amp;des&lt;ie Conserva\u00e7\u00e3o\nV\u00bb Pontos de monitoranwfUoUe \u00e2gua super tical\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da UGRHI 2, sedes municipais e unidades de conserva\u00e7\u00e3o (CBH-PS, 2014)\ns\u00e3o:\n\u2022\trio Jaguari (Santa Isabel, Guararema, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Igarat\u00e1, Jacare\u00ed, Monteiro Lobato);\n\u2022\trio Una (Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Taubat\u00e9, Trememb\u00e9, Pindamonhangaba);\n\u2022\trio Buquira /Ferr\u00e3o (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Monteiro Lobato);\n\u2022\trio Emba\u00fa/Piquete (Piquete, Cruzeiro, Cachoeira Paulista);\n\u2022\trio Bocaina (Silveiras, Cachoeira Paulista);\n\u2022\trio Pitangueiras/Itaga\u00e7aba (Silveiras, Areias, Cruzeiro);\nPAULO\nLa^oinh\u00e0 * Cunha\nFigura 5 - Principais afluentes do rio Para\u00edba do Sul no trecho paulista, em detalhe o rio Una.\n(Adaptado de ANA, 2001)\nH\u00e1 diversos fatores que contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas da bacia do rio Para\u00edba do Sul, tais como disposi\u00e7\u00e3o inadequada do lixo; desmatamento indiscriminado com a consequente eros\u00e3o, que acarreta o assoreamento dos rios, agravando as consequ\u00eancias das enchentes; retirada de recursos minerais para a\nconstru\u00e7\u00e3o civil sem a devida recupera\u00e7\u00e3o ambiental; uso indevido e n\u00e3o controlado de agrot\u00f3xicos; extra\u00e7\u00e3o abusiva de areia; ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo; pesca predat\u00f3ria; entre outros (CEIVAP, 2014).\n2.3\tSUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DQ RIO UNA\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una \u00e9 um dos mais importantes tribut\u00e1rios do rio Para\u00edba do Sul no Estado de S\u00e3o Paulo e integra parte dos munic\u00edpios de Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Taubat\u00e9, Trememb\u00e9 e Pindamonhangaba. Com \u00e1rea total de 476 km2, vem sofrendo permanentes e crescentes interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (TARGA, 2009). O rio Una passa a ter essa denomina\u00e7\u00e3o a partir da uni\u00e3o do rio Sete Voltas com o rio das Almas, no bairro do Registro, em Taubat\u00e9.\nA relev\u00e2ncia ambiental e econ\u00f4mica dessa sub-bacia est\u00e1 ligada ao fato do rio Una ser um importante afluente do rio Para\u00edba do Sul e fonte de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para parte do abastecimento dos Munic\u00edpios de Taubat\u00e9 e Trememb\u00e9 (OLIVEIRA et al., 2006). O rio Una j\u00e1 foi o \u00fanico abastecedor destes munic\u00edpios e, mais recentemente, teve que dividir parte desta responsabilidade com o rio Para\u00edba do Sul, devido \u00e0s degrada\u00e7\u00f5es ambientais que tem sofrido.\nA sub-bacia do rio Una tem apresentado problemas de assoreamento provocado por eros\u00e3o, devido a estradas vicinais mal projetadas, pr\u00e1ticas de ara\u00e7\u00e3o inadequadas e \u00e1reas de pastagens degradadas (BATISTA et al., 2005; TARGA, 2009).\nOs usos atuais dos recursos h\u00eddricos dessa sub-bacia incluem abastecimento p\u00fablico (de responsabilidade da SABESP, no munic\u00edpio de Taubat\u00e9), industrial e irriga\u00e7\u00e3o, embora este \u00faltimo esteja diminuindo com a substitui\u00e7\u00e3o de culturas irrigadas por cria\u00e7\u00e3o de gado (SILVA e UENO, 2008).\nSua import\u00e2ncia no contexto da bacia do rio Para\u00edba do Sul ficou reconhecida na avalia\u00e7\u00e3o do CBH-PS que, ao estabelecer uma ordem de prioriza\u00e7\u00e3o das bacias afluentes para interven\u00e7\u00f5es, classificou-a em quarto lugar de primazia para a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o foram o uso da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, a taxa de\nurbaniza\u00e7\u00e3o da bacia, o grau de degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a exist\u00eancia de conflito pelo uso da \u00e1gua e o n\u00famero de usos m\u00faltiplos da \u00e1gua (CBH-PS, 2009).\nO Plano de Bacias 2009-2012 estabeleceu tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es e metas para a sub-bacia do rio Una, conforme demonstrado na tabela 5.\nMeta Geral\tA\u00e7\u00f5es Recomendadas\tPrazo Limite\tObserva\u00e7\u00f5es\nImplementar o gerenciamento efetivo dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos (inclui outorga, fiscaliza\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a).\tRegulamentar e fiscalizar o parcelamento de im\u00f3veis rurais, visando reduzir o carreamento de part\u00edculas s\u00f3lidas no ponto de capta\u00e7\u00e3o do rio Una para o abastecimento de Taubat\u00e9.\t2020\tPrioridade baixa. A\u00e7\u00e3o proposta no Plano de Bacia 2000-2003 (Prazo original: 2003).\nRecuperar a qualidade dos recursos h\u00eddricos incentivando o tratamento de esgotos urbanos\tEliminar os lan\u00e7amentos de esgoto dom\u00e9stico in natura, visando manter a qualidade do rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2.\tPermanente\tPrioridade m\u00e9dia. A\u00e7\u00e3o proposta no Plano de Bacia 2000-2003.\nAmpliar a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e controle de cargas poluidoras difusas,\tdecorrentes principalmente\tde\tres\u00edduos s\u00f3lidos,\tinsumos\tagr\u00edcolas, extra\u00e7\u00e3o mineral e eros\u00e3o\tImplanta\u00e7\u00e3o de sistema s\u00e9ptico para tratamento de esgoto dom\u00e9sticos nas propriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una.\t2010\tEmpreendimento em execu\u00e7\u00e3o (2008-PS-166) Valor Total R$249.973,23.\n\tAvaliar a contamina\u00e7\u00e3o potencial proveniente do aterro sanit\u00e1rio, visando manter a qualidade do rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2.\tPermanente\tPrioridade Baixa. A\u00e7\u00e3o proposta no Plano de Bacia 2000-2003\n\tControlar a contamina\u00e7\u00e3o potencial proveniente do aterro sanit\u00e1rio, visando manter a qualidade do rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2.\tPermanente\tPrioridade m\u00e9dia. A\u00e7\u00e3o proposta no Plano de Bacia 2000-2003\n\tFomentar a recomposi\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal dos terrenos de acordo com o mapa de capacidade de uso da terra e legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, visando reduzir o carreamento de part\u00edculas s\u00f3lidas no ponto de capta\u00e7\u00e3o do rio Una para o abastecimento de Taubat\u00e9.\tPermanente\tPrioridade m\u00e9dia. A\u00e7\u00e3o proposta no Plano de Bacia 2000-2003\n\tRecupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar na micro bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Almas, afluente do rio Una.\t2011\tEmpreendimento em execu\u00e7\u00e3o (2008-PS-165) Valor total R$107.997,40.\nPromover e incentivar a educa\u00e7\u00e3o ambiental\tEduca\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental no bairro Santa Luzia rural, localizado na bacia do rio Una, no munic\u00edpio de Taubat\u00e9, SP.\t2012\tEmpreendimento n\u00e3o iniciado (2008-PS-169) Valor total R$136.297,00.\n\tProjeto de pesquisa e educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o das Antas -tribut\u00e1rio do rio Una - Taubat\u00e9 - SP.\t2009\tEmpreendimento em execu\u00e7\u00e3o (PS-100)\tValor\ttotal R$72.950,00.\nTabela 5 - Metas e a\u00e7\u00f5es estabelecidas para a sub-bacia do rio Una no Plano de Bacias 2009-2012 (CBH-PS, 2009).\nObserva-se que v\u00e1rias propostas se referem a a\u00e7\u00f5es do plano 2000-2003 que n\u00e3o foram implementadas e tiveram seus prazos dilatados. H\u00e1 tamb\u00e9m outras a\u00e7\u00f5es em execu\u00e7\u00e3o.\nJ\u00e1 o Plano de Bacias 2011-2014 mostra uma mudan\u00e7a na prioriza\u00e7\u00e3o das sub-bacias, no qual a sub-bacia do rio Una passa a ser classificada como a d\u00e9cima quarta em ordem de prioridade (CBH-PS, 2011). Este plano elencou 334 a\u00e7\u00f5es durante sua elabora\u00e7\u00e3o, parte delas relacionadas especialmente \u00e0 sub-bacia do Una, conforme tabela 6.\nN0 de ordem\tEixo\tA\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia da UGRHI 02 (2011-2014)\n72\t2\tElaborar plano para a bacia do Rio Una.\n119\t3\tImplantar sistema s\u00e9ptico para tratamento de esgoto dom\u00e9stico nas propriedades rurais situadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una.\n163\t3\tDesenvolver projeto de drenagem em bairros rurais de Taubat\u00e9 (Rio Una).\n225\t4\tRecuperar a mata ciliar na micro bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o das Almas, afluente do rio Una.\n227\t4\tRecompor a cobertura florestal e realizar a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una.\n308\t5\tRealizar diagn\u00f3stico ambiental e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do ribeir\u00e3o das Antas - tribut\u00e1rio do rio Una - Taubat\u00e9 - SP.\n309\t5\tRealizar atividades de educa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental no bairro rural Santa Luzia, localizado na bacia do rio Una, no munic\u00edpio de Taubat\u00e9, SP.\nTabela 6 - A\u00e7\u00f5es elencadas para a sub-bacia do rio Una durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacias 2011-2014(CBH-PS, 2011).\nAo analisar o Plano 2011-2014, a prioriza\u00e7\u00e3o das sub-bacias foi realizada utilizando crit\u00e9rios de dimens\u00f5es de \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o (igual ou maior que 100 km2) e outros aspectos de interesse aos recursos h\u00eddricos (balan\u00e7o h\u00eddrico, import\u00e2ncia local da sub-bacia, situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o, entre outras). Por\u00e9m, das 33 sub-bacias citadas, a sub-bacia do rio Una \u00e9 a d\u00e9cima quarta e n\u00e3o apresentou nenhuma melhoria de qualidade da \u00e1gua no per\u00edodo; todavia, nenhuma das a\u00e7\u00f5es apresentadas durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano consta nas a\u00e7\u00f5es consolidadas.\n2.3\tCAPTA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA DO RIO UNA\nA capta\u00e7\u00e3o do rio Una foi construida no ano de 1972 e inaugurada em 29 de janeiro de 1973 sob responsabilidade do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto, conforme publicado nojomal \u201cA Tribuna\u201d de 30 dejaneiro de 1973. Por\u00e9m, naquele mesmo ano, j\u00e1 foram relatados problemas devido \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de areia junto com a \u00e1gua, causando problemas e interrup\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o. A SABESP assumiu os servi\u00e7os de \u00e1gua e esgotos no munic\u00edpio de Taubat\u00e9 emjaneiro de 1982.\nEm 20 de janeiro de 1999, foi publicado no jornal Folha de S\u00e3o Paulo - Vale a seguinte not\u00edcia: \u201cChuvas causam excesso de barro no rio Una, o que interrompe capta\u00e7\u00e3o e tratamento da SABESP, 200 mil ficam sem \u00e1gua em Taubat\u00e9\u201d, demonstrando que o problema de carreamento de solo continuava. Mais recentemente, em 05/03/2013, a SABESP divulgou que \u201co volume de chuvas no \u00faltimo m\u00eas de fevereiro foi tr\u00eas vezes superior em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado, acarretando na descaracteriza\u00e7\u00e3o do rio Una. Houve solapamento das margens do rio, com desbarrancamento e o ac\u00famulo de grande quantidade de areia e materiais s\u00f3lidos na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta para tratamento. \u201d13\nO problema de assoreamento e carreamento de solos, como essa breve an\u00e1lise hist\u00f3rica revela, n\u00e3o \u00e9 recente e n\u00e3o h\u00e1 sinais de melhora na qualidade da \u00e1gua dessa sub-bacia. Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas com t\u00e9cnicos da SABESP, no \u00e2mbito desta pesquisa, a paraliza\u00e7\u00e3o no funcionamento das bombas de recalque, principalmente no per\u00edodo chuvoso, acontece quando a quantidade de areia acumulada nos canais desarenadores ultrapassa a capacidade de bombeamento dentro de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a aos equipamentos (como desgaste por abras\u00e3o de rotores e carca\u00e7a), ou da qualidade da \u00e1gua captada (turbidez e cor elevadas). Ainda segundo as informa\u00e7\u00f5es colhidas, a limpeza dos dois canais desarenadores \u00e9 feita periodicamente e simultaneamente ao funcionamento da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria de \u00e1gua bruta (EEAB) da capta\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 hist\u00f3rico registrado de quantas vezes isso tenha ocorrido e quanto tempo tenha durado.\n13\thttp://www.saopaulo.SD.gov.br/spnoticias/salaimprensa/home/imprensa lenoticia,php?id=226605\nAcessado em 20/01/2015.\nPor solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 SABESP, foram obtidos dados sobre a capta\u00e7\u00e3o do rio Una e rio Para\u00edba do Sul que abastecem o Sistema Integrado Taubat\u00e9 - Trememb\u00e9 no per\u00edodo de janeiro de 2010 ajulho de 2015 (Gr\u00e1fico 1).\nCapta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua - Sistema Integrado Taubat\u00e9-\nTrememb\u00e9\n'Volume Produzido Capta\u00e7\u00e3o Una\t(%) ^^\u201cVolume Produzido Capta\u00e7\u00e3o Para\u00edba (%)\nGr\u00e1fico 1 - Comparativo dos volumes captados no rio Una e no rio Para\u00edba do Sul, de janeiro/2010 a julho/2015. Dados da SABESP.\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio Una \u00e9 respons\u00e1vel por aproximadamente 23% do abastecimento dos munic\u00edpios de Taubat\u00e9 e Trememb\u00e9. A popula\u00e7\u00e3o atendida pelo Sistema Integrado Taubat\u00e9-Trememb\u00e9 em 2014 foi de 276.389 em Taubat\u00e9 e 41.720 em Trememb\u00e9, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas com t\u00e9cnicos da SABESP.\n2.4\tQUALIDADE DA \u00c1GUA DO RIO UNA\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Una possui um ponto de coleta da rede de monitoramento da CETESB na capta\u00e7\u00e3o da SABESP em Taubat\u00e9, cujo c\u00e1lculo do \u00edndice de Qualidade das Aguas para Fins de Abastecimento P\u00fablico (IAP) teve in\u00edcio em 2007; sua primeira classifica\u00e7\u00e3o enquadrou-se na categoria \u201cBoa\u201d.\nJ\u00e1 em 2008, apresentou m\u00e9dia anual na categoria \u201cRuim\u201d, sendo que o IAP se enquadrou na categoria P\u00e9ssima em fevereiro e dezembro, devido ao PFTHM14 e \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de chumbo. Apesar de o IET manter a condi\u00e7\u00e3o Ultraoligotr\u00f3fica, condi\u00e7\u00e3o ideal do estado de trofia, tanto a concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total como a de coliformes termotolerantes superaram o observado em 2007, tendo este \u00faltimo atingido, em outubro daquele ano, a concentra\u00e7\u00e3o de 380.000 UFC15/100 mL, indicando aumento na entrada de esgotos dom\u00e9sticos nesse corpo d\u2019\u00e1gua (CETESB, 200916 17).\nEm 2009, apesar de os n\u00edveis de chumbo terem se apresentado na faixa de valores aceit\u00e1veis, houve aumento na concentra\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas, assim como as concentra\u00e7\u00f5es de coliformes termotolerantes tamb\u00e9m se apresentaram acima do especificado na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005. O IAP apresentou-se na categoria \u201cP\u00e9ssima\u201d em fevereiro e \u201cRuim\u201d em dezembro, tamb\u00e9m devido ao PFTHM. O IAP m\u00e9dio anual de 2009 continuou na categoria \u201cRuim\u201d (CETESB, 2010).\nEm 2011 e 2012, al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es apresentadas nos anos anteriores, houve tamb\u00e9m incid\u00eancia de b\u00e1rio, chumbo, cromo, n\u00edquel e zinco acima do especificado para um rio classe 2, apresentando a m\u00e9dia anual nestes dois anos na categoria \u201cRuim\u201d. (CETESB, 2012 e 2013).\nOs dados de 2013 n\u00e3o demonstram melhorias na qualidade da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores; observou-se a presen\u00e7a de metais como alum\u00ednio, c\u00e1dmio, chumbo, ferro e mangan\u00eas acima do especificado, assim como a presen\u00e7a de Escherichia colh1 acima do limite em todas as campanhas. Houve tamb\u00e9m a presen\u00e7a de PFTHM e Toxicidade cr\u00f4nica nos per\u00edodos mais chuvosos. E, pela primeira vez, o par\u00e2metro demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO) tamb\u00e9m apresentou resultado acima do especificado, apresentando novamente o IAP m\u00e9dio anual na categoria \u201cRuim\u201d (CETESB, 2014).\n14\tPotencial de Forma\u00e7\u00e3o de Trihalometano.\n15\tUnidade Formadora de Col\u00f4nia.\n16\tA CETESB utiliza \u00edndices de Qualidade das \u00c1guas para fornecer uma vis\u00e3o geral da qualidade da \u00e1gua, pois integra os resultados de diversas vari\u00e1veis mediante um \u00fanico indicador. Assim, a CETESB utiliza, desde 2002, \u00edndices espec\u00edficos que refletem a qualidade das \u00e1guas para os diversos usos (CETESB. 2010).\n17\tO indicador microbiol\u00f3gico coliformes termotolerantes foi substitu\u00eddo em 2012 pela determina\u00e7\u00e3o de Escherichia coli.\nOs dados gerados demonstram a piora nos par\u00e2metros de qualidade nos per\u00edodos chuvosos, embora o indicador microbiol\u00f3gico se apresente elevado em todas as campanhas do ano. A presen\u00e7a dos metais como ferro, mangan\u00eas e aluminio pode ser resultado da eros\u00e3o e assoreamento do rio, ou seja, resultado do carreamento do solo pelo rio. Por\u00e9m, a incid\u00eancia dos demais metais, inclusive os pesados como chumbo, apenas \u00f1as \u00e9pocas de chuva traz d\u00favidas se suas causas s\u00e3o naturais ou antr\u00f3picas. O aumento de par\u00e2metros desconformes nos \u00faltimos anos revela o aumento da degrada\u00e7\u00e3o dessa sub-bacia.\nEsses dados s\u00e3o relativos a um \u00fanico ponto, n\u00e3o havendo um estudo das causas e dos locais ao longo do rio no qual esta condi\u00e7\u00e3o esteja se intensificando.\nEstudo realizado por Silva e Ueno (2008), no per\u00edodo de dezembro de 2006 a abril de 2007,j\u00e1 demonstrava \u00edndice de coliformes termotolerantes acima de esperado para um rio Classe 2 em v\u00e1rios pontos da sub-bacia do rio Una. Segundo as autoras, o aumento dos coliformes termotolerantes pode ter rela\u00e7\u00e3o direta com as atividades antr\u00f3picas na bacia do rio Una. O sistema de cria\u00e7\u00e3o de gado bovino, no entorno do Rio Una, caracterizado pela soltura do gado nos pastos e estradas, possibilita aos animais o acesso direto as fontes de \u00e1gua. Essas atividades s\u00e3o realizadas, predominantemente, por pequenos propriet\u00e1rios rurais que usam o solo para subsist\u00eancia ou para o com\u00e9rcio local (SILVA e UENO, 2008).\n2.5\tCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL (CBH-PS)\nO Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Rio Para\u00edba do Sul (CBH-PS) foi o quarto \u00f3rg\u00e3o desta natureza a ser instalado no Estado de S\u00e3o Paulo. Foi criado em 25/11/1994, \u00e0 \u00e9poca com a denomina\u00e7\u00e3o de CBH-PSM por tamb\u00e9m integrar a Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos da Serra da Mantiqueira (UGRHI 1), cujos munic\u00edpios formaram em 2001 seu pr\u00f3prio Comit\u00ea (CBH-SM). E composto por 72 representantes (36 titulares e 36 suplentes) dos tr\u00eas segmentos que o comp\u00f5em: Estado, Prefeituras e Sociedade Civil (como observado na Tabela 7). Al\u00e9m disso, conta em sua estrutura organizacional com cinco C\u00e2maras de Assessoramento T\u00e9cnico: Assuntos\nInstitucionais (CT-AI), Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (CT-EAMS), Estudos de Cobran\u00e7a (CT-ECA), Planejamento (CT-PL) e Saneamento (CT-SAN).\nTabela 7 - Representantes do CBH-PS (CBH-PS, 2014)\nSegundo informa\u00e7\u00f5es oficiais do CBH-PS, o objetivo principal do comit\u00ea \u00e9 trabalhar em prol da conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Para\u00edba do Sul e seus afluentes no trecho paulista. Para tanto, o comit\u00ea tem como um de seus principais instrumentos o Plano da Bacia do Para\u00edba do Sul.\nDe acordo com a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (Lei Estadual N0 7.663/91), o Plano de Bacia se constitui na c\u00e9lula mater dos instrumentos de planejamento plurianual das a\u00e7\u00f5es voltadas para os recursos h\u00eddricos, tanto para o SIGRH como para o SINGREH (coordenado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA) (CBH-PS, 2009).\nNa sua defini\u00e7\u00e3o, o Plano deveria atender, ao mesmo tempo, \u00e0s necessidades de cunho regional, no \u00e2mbito de uma Bacia, ou dos compartimentos que a comp\u00f5em, e contribuiria de forma estrat\u00e9gica para o entendimento e proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o dos problemas quali-quantitativos dos recursos h\u00eddricos inter-bacias, seja nos aspectos que a\nBacia desencadeia, seja nos problemas que a afetam, possibilitando a efetiva estrutura\u00e7\u00e3o do planejamento do gerenciamento multibacias intra-estaduais ou interestaduais (CBH-PS, 2009).\nA import\u00e2ncia da sub-bacia do rio Una foi destacada no Plano de Bacias 20092012, que deu enfoque no planejamento dos recursos h\u00eddricos das bacias afluentes do rio Para\u00edba do Sul, cujas an\u00e1lises demonstraram que os usos das \u00e1guas eram cr\u00edticos ou previsivelmente poderiam assim se tomar, no horizonte considerado (CBH-PS, 2009).\nUm dos instrumentos tamb\u00e9m definido na PNRH \u00e9 o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua de acordo com usos preponderantes. O Conselho Nacional do Meio Ambiente -CONAMA definiu as classes de qualidade de \u00e1guas doces, salinas e salobras atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005. Para cada classe de qualidade, s\u00e3o associados usos preponderantes atuais e futuros, fixando-se ou adotando-se como padr\u00f5es de qualidade os valores limites dos par\u00e2metros de qualidade estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o. Dessa forma, os resultados de monitoramento s\u00e3o comparados com os respectivos padr\u00f5es de qualidade das classes de enquadramento, de cada corpo d\u2019\u00e1gua (CETESB, 2014).\nOs dados da CETESB sobre o rio Una, que \u00e9 enquadrado como Classe 218, revelam um aumento no n\u00famero de par\u00e2metros n\u00e3o-conformes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua classe de uso ao longo dos anos, como demonstrado no gr\u00e1fico 2.\n18\tDe acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357 de 2005, um rio Classe 2 possui \u00e1guas que podem ser destinadas: i) Ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional; ii) \u00c0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; iii)- A recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 274, de 2000; iv) A irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto; e v) A aquicultura e \u00e0 atividade de pesca.\nN9 de par\u00e2metros n\u00e3o-conformes\no\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\nAno\nGr\u00e1fico 2 -N\u00b0 de par\u00e2metros n\u00e2o-conformes com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005 de acordo com os dados da CETESB. Elaborado pela autora.\nEsses dados referem-se aos par\u00e2metros analisados que apresentaram resultado acima do estabelecido pela CONAMA 357/2005 pelo menos uma vez durante o ano, que demonstram, claramente, a piora na qualidade da \u00e1gua. \u00c9 preciso ressaltar, contudo, que esses dados se referem a um \u00fanico ponto de amostragem, n\u00e3o havendo dados sobre os locais nos quais essas condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o se intensificando e quais seus impactos a longo prazo. Estes par\u00e2metros est\u00e3o listados na tabela 8, no item 3.2 desta disserta\u00e7\u00e3o.\nCAPITULO 3 - PROCESSO DA PESQUISA\nA partir de pesquisa explorat\u00f3ria, baseada no estudo de caso de uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica e o Comit\u00ea de Bacia estadual respons\u00e1vel por sua gest\u00e3o, e dentro de uma perspectiva integrada e interdisciplinar, o estudo realizado envolveu revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os temas que comp\u00f5em o escopo do objeto desta pesquisa, pesquisa documental, observa\u00e7\u00e3o, coleta e an\u00e1lise de amostras de \u00e1gua e sedimentos, al\u00e9m de contato com pesquisadores que atuam na sub-bacia do rio Una e t\u00e9cnicos da SABESP para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio Una para abastecimento p\u00fablico.\nPor meio de pesquisa documental, com o objetivo de levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o CBH-PS e a sub-bacia do rio Una, foi realizado levantamento de dados de qualidade da sub-baciajunto \u00e0 CETESB e de dados da gest\u00e3o da sub-baciajunto ao Comit\u00ea, atrav\u00e9s da leitura de atas de reuni\u00f5es, delibera\u00e7\u00f5es, atas das C\u00e2maras T\u00e9cnicas, planos de bacia e relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o.\nForam realizadas pesquisas nos sites do SIGRH e de \u00f3rg\u00e3os gestores do governo federal e estadual para levantamento de documentos, como relat\u00f3rios, estatutos e delibera\u00e7\u00f5es, na busca por informa\u00e7\u00f5es sobre o est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o nas bacias do Estado para compara\u00e7\u00e3o com a bacia estudada.\nTamb\u00e9m foi realizada, durante o ano de 2015, observa\u00e7\u00e3o das assembleias do CBH-PS, assim como das reuni\u00f5es de duas C\u00e2maras T\u00e9cnicas com o objetivo de conhecer os atores participantes, suas interven\u00e7\u00f5es, os pontos de tens\u00e3o e conflito.\nDentre os instrumentos de gest\u00e3o levantados, optou-se por focar o Plano de Bacia e o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o Anual, por possibilitarem maior detalhamento de como a quest\u00e3o da qualidade da bacia tem sido tratada dentro do Comit\u00ea de Bacias. Cabe ressaltar que a escolha pela an\u00e1lise do Plano de Bacia, cuja aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade dos membros dos comit\u00eas de bacia, est\u00e1 relacionada \u00e0 import\u00e2ncia deste instrumento entre os demais. Os instrumentos de gest\u00e3o preconizados pelas pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos guardam grande interdepend\u00eancia e complementaridade. \u00c9 nos planos de bacia, contudo, que s\u00e3o definidas as prioridades necess\u00e1rias para o instrumento Outorga, as destina\u00e7\u00f5es de uso adotadas pelo instrumento Enquadramento, as diretrizes necess\u00e1rias para o instrumento Cobran\u00e7a, bem como os programas de investimentos para destina\u00e7\u00e3o de\nverbas deste instrumento e do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO) (PEREIRA, 2003).\nO acompanhamento das a\u00e7\u00f5es definidas no Plano de Bacias \u00e9 realizado anualmente pelo Comit\u00ea de Bacias por meio do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o. Segundo o SIGRH, este instrumento tem como principal objetivo avaliar anualmente a efic\u00e1cia dos Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, tangente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos, fomentando a transpar\u00eancia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e subsidios para promover a\u00e7\u00f5es efetivas dos poderes executivos e legislativo nos \u00e1mbitos municipal, estadual e federal. Neste sentido, a escolha do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise nesta pesquisa teve o objetivo de verificar se este instrumento tem atendido ao seu objetivo de avaliar a evolu\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos na bacia.\nForam realizadas ainda coletas e an\u00e1lises de amostras de \u00e1guas e sedimentos da sub-bacia para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. Esta etapa foi iniciada pela caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia e seus principais afluentes e pela defini\u00e7\u00e3o dos pontos representativos para coleta. Foram escolhidos doze pontos ao longo da sub-bacia, sendo cinco pontos nos corpos d'\u00e1gua afluentes, incluindo os dois que formam o rio Una e sete pontos ao longo do rio Una at\u00e9 sua fozjunto ao rio Para\u00edba do Sul. Os crit\u00e9rios utilizados na escolha dos pontos foram os dois corpos d\u2019\u00e1gua que formam o rio Una, na perspectiva de compreender se este rioj\u00e1 nasceria com problemas de qualidade, os tr\u00eas afluentes mais representativos em termos de volume de \u00e1gua e, a\u00ednda, pontos no rio Una ajusante de \u00e1reas diferenciadas como comunidades rurais, cavas de areia, aterro sanit\u00e1rio desativado, distrito industrial e \u00e1rea urbana.\nA seguir s\u00e3o detalhados os passos seguidos no estudo, a partir dos temas que nortearam a pesquisa: governan\u00e7a e qualidade da \u00e1gua e dos sedimentos.\n3.1. GOVERNAN\u00c7A\nPara avalia\u00e7\u00e3o das atividades do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba Sul (CBH-PS), na perspectiva de conhecer a din\u00e2mica do processo de tomada de decis\u00e3o (os atores envolvidos, as quest\u00f5es debatidas, o processo de negocia\u00e7\u00e3o) e compreender como a quest\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \u00e9 considerada nesse processo, foi realizado inicialmente\nlevantamento dos Planos de Bacias 2009-2012 e 2011-2014. O acesso a esse material tamb\u00e9m possibilitou conhecer a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos definidos na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos no CBH-PS e a atua\u00e7\u00e3o desse Comit\u00ea de bacia em rela\u00e7\u00e3o aos atuais problemas de degrada\u00e7\u00e3o e perda de qualidade da \u00e1gua na sub-bacia do rio Una.\nForam ainda levantadas e analisadas as atas das reuni\u00f5es plen\u00e1rias realizadas pelo Comit\u00ea de Bacia em 2015. Cabe ressaltar que o comit\u00ea possu\u00eda um website (http://www.comiteps.sp.gov.br) com disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados, informa\u00e7\u00f5es, atas etc. Por\u00e9m, j\u00e1 no in\u00edcio dessa pesquisa, o website foi desativado e, conforme informa\u00e7\u00e3o obtida posteriormente, as informa\u00e7\u00f5es passariam a estar dispon\u00edveis no website do SIGRH no endere\u00e7o http://www.sigrh.sp.gov.br/cbhps/apresentacao. Todavia, no item Atas desse novo endere\u00e7o, nenhum arquivo havia sido disponibilizado. Assim, as atas das reuni\u00f5es plen\u00e1rias foram obtidas por meio de consulta ao website do Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo.\nForam levantados e analisados tamb\u00e9m os Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o, os quais foram solicitados pessoalmente ao CBH-PS, sendo prontamente fornecidas c\u00f3pias em CDs dos Relat\u00f3rios do Ano 2015 (Ano base 2014), Ano 2014 (Anos base 2013), Ano 2013 (Ano base 2012), Ano 2012 (Ano base 2011) e Ano 2011 (Ano base 2010).\nPara avalia\u00e7\u00e3o das atividades do CBH-PS, para al\u00e9m desses documentos, tamb\u00e9m foi realizada observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es plen\u00e1rias (e posterior leitura do conte\u00fado das atas publicadas). A observa\u00e7\u00e3o buscou compreender como t\u00eam sido aplicados, na pr\u00e1tica, os conceitos considerados chave da governan\u00e7a h\u00eddrica. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar quem s\u00e3o os atores participantes do comit\u00ea nos tr\u00eas segmentos e as caracter\u00edsticas dessa participa\u00e7\u00e3o; alguns pontos de conflito e tens\u00e3o que emergem nos momentos de reuni\u00e3o; e como o processo de negocia\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o acontece.\nA observa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi uma t\u00e9cnica adotada para acompanhar as reuni\u00f5es das C\u00e2maras T\u00e9cnicas que o CBH-PS possui. Dentre as cinco c\u00e2maras - Assuntos Institucionais (CT-AI), Planejamento (CT-PL), Saneamento (CT-SAN), Estudos de Cobran\u00e7a (CT-ECA), Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (CT-EAMS) - optou-se por acompanhar reuni\u00f5es de duas delas, tendo em vista a ideia de buscar entender como a quest\u00e3o da piora da qualidade da \u00e1gua da sub-bacia do rio Una tem sido tratada dentro\ndo Comit\u00ea. Assim, foram escolhidas as C\u00e2maras T\u00e9cnicas de Saneamento e de Estudos de Cobran\u00e7a. N\u00e3o foi poss\u00edvel obter o hist\u00f3rico das reuni\u00f5es destas C\u00e2maras, como planejado inicialmente, pois os assuntos tratados nestas reuni\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o registrados em atas. Certamente, esse fato comprometeu uma an\u00e1lise mais aprofundada que se pretendia realizar. E preciso ressaltar ainda os diversos cancelamentos ou adiamentos das reuni\u00f5es previstas nestas C\u00e2maras, sem a pr\u00e9via divulga\u00e7\u00e3o pelo CBH-PS, trazendo implica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m na realiza\u00e7\u00e3o deste estudo.\n3.2.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DA \u00c1GUA E SEDIMENTO\nPara avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua da sub-bacia do rio Una, foi realizado inicialmente levantamento de dados de qualidade do monitoramento realizado pela CETESB no ponto do rio, na capta\u00e7\u00e3o da SABESP, no per\u00edodo de 2009 a 2014. Os dados foram retirados dos relat\u00f3rios anuais de Qualidade das \u00c1guas Superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo da CETESB e serviram de subs\u00eddio para a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros a serem analisados (Tabela 8).\nAno\tPar\u00e2metros acima do especificado para um rio Classe 2\n2009\tAlum\u00ednio dissolvido, Ferro dissolvido, Mangan\u00eas, Turbidez, Coliformes termotolerantes e Toxicidade.\n2010\tAlum\u00ednio dissolvido, Ferro dissolvido, F\u00f3sforo Total, Mangan\u00eas, Turbidez, Coliformes termotolerantes e Toxicidade.\n2011\tAlum\u00ednio dissolvido, B\u00e1rio, Chumbo, Cromo, Ferro dissolvido, Mangan\u00eas, N\u00edquel, Zinco, Turbidez, Coliformes termotolerantes e Toxicidade.\n2012\tAlum\u00ednio dissolvido, Chumbo, Cromo, Cor, Ferro dissolvido, Mangan\u00eas, N\u00edquel, Zinco, Turbidez, Escherichia coli e Toxicidade.\n2013\tAlum\u00ednio dissolvido, C\u00e1dmio, Chumbo, Cor, DBO, Ferro dissolvido, Mangan\u00eas, S\u00f3lidos Dissolvidos Totais, Turbidez, Escherichia coli e Toxicidade.\n2014\tAlum\u00ednio dissolvido, Ferro dissolvido, Mangan\u00eas, Turbidez, Escherichia coli.\nTabela 8 - Par\u00e2metros com resultado acima do especificado para um rio Classe 2, no ponto do rio Una, na capta\u00e7\u00e3o da SABESP, dados da CETESB. (Elaborado pela autora).\nEm um segundo momentoj\u00e1 em campo, os par\u00e2metros escolhidos para as an\u00e1lises de \u00e1gua foram chuvas nas \u00faltimas 24 horas, colora\u00e7\u00e3o, pH, temperatura da \u00e1gua, temperatura do ar. Em laborat\u00f3rio, os par\u00e2metros inclu\u00edram Escherichia coli, condutividade, cor verdadeira, alum\u00ednio dissolvido e total, b\u00e1rio, boro, c\u00e1lcio, c\u00e1dmio, chumbo, cobre dissolvido e total, cromo, cobre, ferro dissolvidos e total, magn\u00e9sio, mangan\u00eas, merc\u00fario, n\u00edquel, pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, ars\u00eanio, sel\u00eanio, zinco, s\u00f3lidos dissolvidos totais, s\u00f3lidos totais e turbidez. Para os sedimentos foram analisados: umidade a 40oC, alum\u00ednio, b\u00e1rio, boro, c\u00e1lcio, c\u00e1dmio, chumbo, cobre, cromo, cobre, ferro, magn\u00e9sio, mangan\u00eas, merc\u00fario, n\u00edquel, pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, ars\u00eanio, sel\u00eanio e zinco.\nForam realizadas duas visitas a campo para caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia, al\u00e9m de pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre trabalhosj\u00e1 realizados na localidade estudada. No primeiro campo, foram marcados todos os afluentes e os principais pontos do rio Una, conforme figuras 6 a 12. Posteriormente, foram escolhidos os pontos mais representativos, num total de cinco afluentes e sete principais pontos de rio, ilustrados nas imagens a seguir, obtidas com uso do software Google Earth, ap\u00f3s a marca\u00e7\u00e3o das coordenadas em campo:\nFigura 6 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do rio Una, parte 1.\nFigura 7 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do rio Una, parte 2.\nFigura 8 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do rio Una, parte 3.\nFigura 9 - Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do rio Una, parte 4.\nFigura 10- Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do rio Una, parte 5.\nFigura 11- Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do no Una, parte 6.\nFigura 12- Identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos de interesse na sub-bacia do no Una, parte 7.\nNa escolha dos locais adequados para coleta \u00e9 importante considerar que a qualidade de um corpo d\u2019\u00e1gua varia conforme o local (espacial) e o decorrer do tempo (temporal). Para garantir a homogeneidade e representatividade do local de amostragem proposto, as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas devem ser cuidadosamente planejadas como detalhado na figura 13 (BRAND\u00c3O et a/. ,2011).\nFigura 13 - Planejamento para a sele\u00e7\u00e3o de locais e posi\u00e7\u00f5es de monitoramento (BRAND\u00c3O et u/,,2011, p.32).\nA tabela 9 traz os pontos de coleta \u00e1gua e sedimentos definidos para esta pesquisa, assim como ajustificativa da escolha.\nPonto\tDescri\u00e7\u00e3o\tCoordenadas\tMotivo\nPI\tRibeir\u00e3o Sete Voltas\t23\u00b0 7\u2019 50.57\u201d S 45\u00b0 29\u2019 13.27\u201d 0\tA forma\u00e7\u00e3o do rio Una se d\u00e1 pela jun\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Sete Voltas e do rio das Almas.\nP2\tRio das Almas (Estrada do Mangal\u00f4)\t23\u00b0 8\u2019 2.46\u201d S 45\u00b0 29\u2019 5.09\u201d 0\t\nP3\tRibeir\u00e3o da Rocinha\t23\u00b0 8\u2019 24.93\u201d S 45\u00b0 29\u2019 36.86\u201d 0\tIo Afluente representativo\nP4\tRio das Antas (Estrada Oswaldo Cruz, Km 13)\t23\u00b0 8\u2019 5.89\u201d S 45\u00b0 30\u2019 13.92\u201d O\tAfluente com grande fluxo de \u00e1gua\nP5\tRio Una (Ponte na Estrada do Km 12 da Estrada Oswaldo Cruz)\t23\u00b0 7\u2019 33.69\u201d S 45\u00b0 30\u2019 24.00\u201d O\tPonto a jusante de comunidade rural.\nP6\tRio Una (Ponte na Estrada do Km 10 da Estrada Oswaldo Cruz)\t23\u00b0 6\u2019 30.44\u201d S 45\u00b0 30\u2019 46.01\u201d O\tPonto a jusante de uma cava de areia\nP7\tRio Una (Ponte na Estrada Particular dos Rem\u00e9dios)\t23\u00b0 3\u201936.09\u201d S 45\u00b0 30\u2019 10.91\u201d O\tPonto a jusante de uma \u00e1rea de planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos\nP8\tRio Una na Capta\u00e7\u00e3o da SABESP\t23\u00b0 1\u201948.57\u201d S 45\u00b0 30\u2019 27.83\u201d O\tPonto de refer\u00eancia\nP9\tRio Itaim\t23\u00b0 1\u2019 37.95\u201d S 45\u00b0 30\u2019 30.86\u201d O\tAfluente em \u00e1rea de expans\u00e3o urbana.\nPIO\tRio Una - Via Dutra\t22\u00b0 59\u2019 58.03\u201d S 45\u00b0 29\u2019 24.00\u201d O\tPonto a jusante de um aterro sanit\u00e1rio desativado\nPll\tRio Una - Estrada Velha RJ-SP\t22\u00b0 58\u2019 9.76\u201d S 45\u00b0 30\u2019 26.20\u201d O\tPonto a jusante de um distrito industrial\nP12\tRio Una na Foz do rio Para\u00edba do Sul\t22\u00b0 55\u2019 17.79\u201d S 45\u00b0 31\u2019 25.94\u201d O\tPonto a jusante de \u00e1rea urbana.\nTabela 9 - Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta de \u00e1gua e sedimentos (Elaborado pela autora).\nO mapa 2 mostra a sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una, assim como os pontos de coletas escolhidos e demais pontos relevantes observados nas visitas a campo.\n\u00a7\t440000\t448000\t456000\t464000\t472000 S\n------------------1--------.-------------.---1---------------------.---i-------.-------------.---1--------------.--------1-------\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Una\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta\n\t1\t 440000\t\t\t1\t1\t 448000\t456000\t\t1\t1\t 464000\t472000\n\t\tLegenda\t0 1,5 3\t6\t9\t12 Km\n\t\t1 Divisui Bduid 1 lidiogi \u00e3\u00edlCct\t\n\t\t1\t| ao kio una\t\n\t\tRede de drenagem\tProje\u00e7\u00e3o UTM\n\t\t\u2022 Pontos de refer\u00eancia\tDatum horizontal: SAD 69 Fuso 23 - Hemisf\u00e9rio Sul\n\t\t\u2022 Pontos de coleta\tElabora\u00e7\u00e3o: Camila A. Coelho da Silva\nMapa 2 - Sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta.\nForam efetuadas, ao todo, quatro campanhas de amostragem de \u00e1gua e sedimentos nos 12 pontos definidos no ano de 2015: sendo duas no per\u00edodo de chuva (mar\u00e7o e dezembro) e duas no per\u00edodo de estiagem (junho e setembro), de forma a abranger um\nper\u00edodo hidrol\u00f3gico completo, ou seja, \u00e9pocas de climas diferentes: chuva (ver\u00e3o) e estiagem (inverno).\nO desenvolvimento da etapa de caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia, coletas e an\u00e1lises de amostras contou com a colabora\u00e7\u00e3o da CETESB, j\u00e1 que as coletas e an\u00e1lises de \u00e1gua foram realizadas pela Divis\u00e3o de Laborat\u00f3rio de Taubat\u00e9, \u00e1rea da CETESB respons\u00e1vel pela amostragem e an\u00e1lises de \u00e1guas e efluentes nas regi\u00f5es do Vale do Para\u00edba, Serra da Mantiqueira e Litoral Norte. O Laborat\u00f3rio \u00e9 composto por urna \u00e1rea de amostragem e ensaios de campo e tr\u00eas laborat\u00f3rios: f\u00edsico-qu\u00edmico, microbiol\u00f3gico e ecotoxicol\u00f3gico. Esta divis\u00e3o atende a v\u00e1rios programas da CETESB, como redes de monitoramento de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, fiscaliza\u00e7\u00e3o, balneabilidade etc. e possui acredita\u00e7\u00e3o junto ao CGCRE19 20 de acordo com a norma ABNT NBR ISO/IEC 17025:20052\u00b0. As an\u00e1lises de sedimentos foram realizadas pelo Setor de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica localizado na Sede da CETESB em S\u00e3o Paulo.\nTodas as an\u00e1lises realizadas para \u00e1gua e sedimentos seguiram metodologias reconhecidas intemacionalmente e amplamente utilizadas em an\u00e1lises ambientais. Ressalta-se que estas metodologias s\u00e3o as mesmas utilizadas nos ensaios da rede de monitoramento da CETESB, ou seja, s\u00e3o pass\u00edveis de compara\u00e7\u00e3o com os dados utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de qualidade utilizados pelo Comit\u00ea de Bacia para tomada de decis\u00e3o. Segue na tabela 10a metodologia utilizada nos ensaios de \u00e1gua e sedimentos deste estudo.\n19\tCoordena\u00e7\u00e3o Geral de Acredita\u00e7\u00e3o do INMETRO - Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia.\n20\tRequisitos Gerais para Compet\u00eancia de Laborat\u00f3rios de Ensaio e Calibra\u00e7\u00e3o, cujo objetivo \u00e9 demonstrar a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o da qualidade, a compet\u00eancia t\u00e9cnica e a capacidade de produzir resultados tecnicamente v\u00e1lidos.\nEnsaio\tMetodologia\nTemperatura\tSMWW21, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2550 B\nCor\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2120 C\nTurbidez\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2130\npH\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 4500 H+ B\nCondutividade\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2510 B\nS\u00f3lidos Totais\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2540 B\nS\u00f3lidos Dissolvidos Totais\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2540 C\nEscherichia coli\tUS EPA22- M\u00e9todo 1603, 2009\nMetais em \u00e1gua (exceto merc\u00fario)\tUS EPA - M\u00e9todo 6010 C, 2007\nMerc\u00fario em \u00e1gua\tUS EPA - M\u00e9todo 7470 A, 1994\nMetais em sedimento (exceto merc\u00fario)\tUS EPA - M\u00e9todo 6010 C, 2007\nMerc\u00fario em sedimento\tUS EPA - M\u00e9todo 7471 B, 2007\nUmidade a 40oC\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo 2540 (adaptado)\nAmostragem e Preserva\u00e7\u00e3o de amostras\tSMWW, 22a edi\u00e7\u00e3o - M\u00e9todos 1060 e 9060\nTabela 10 - Metodologia utilizada nos ensaios realizados (Elaborado pela autora).\nOs resultados anal\u00edticos das amostras de \u00e1gua foram comparados com os padr\u00f5es de qualidade de um corpo d\u2019\u00e1gua Classe 2 estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005. J\u00e1 os valores de concentra\u00e7\u00e3o para os metais Ars\u00eanio, C\u00e1dmio, Cobre, Cr\u00f4mio, Merc\u00fario, N\u00edquel, Chumbo e Zinco nas amostras de sedimentos foram comparados com os valores orientadores (TEL e PEL) do CCME.\nOs resultados dessa an\u00e1lise da qualidade de \u00e1gua e sedimentos ser\u00e3o divulgados, posteriormente, na forma de relat\u00f3rios sobre a qualidade da \u00e1gua na sub-bacia, disponibilizados para a Ag\u00eancia Ambiental de Taubat\u00e9 da CETESB, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da qualidade e fiscaliza\u00e7\u00e3o nessa sub-bacia; para o CBH-PS para que seja utilizada para acompanhamento das a\u00e7\u00f5es em implementa\u00e7\u00e3o na sub-bacia; e para a SABESP, respons\u00e1vel pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Una e abastecimento p\u00fablico.\n21\tStandard Methods for the Examination ofWater and Wastewater.\n22\tUnited States Environmental Protection Agency.\nCAP\u00cdTULO 4 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nA partir dos conceitos te\u00f3ricos e anal\u00edticos revisados, s\u00e3o apresentados a seguir os resultados e a discuss\u00e3o do estudo, divididos em duas partes: Governan\u00e7a e Qualidade da \u00c1gua e de Sedimentos. A avalia\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a partiu dos resultados das observa\u00e7\u00f5es realizadas, assim como da pesquisa documental e bibliogr\u00e1fica. J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e dos sedimentos foi realizada a partir dos dados anal\u00edticos gerados nas quatro campanhas de amostragem ao longo de 2015.\n4,1, GOVERNAN\u00c7A\nOs resultados do estudo do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul (CBH-PS) foram divididos em quatro partes: observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es plen\u00e1rias e reuni\u00f5es das C\u00e2maras T\u00e9cnicas no ano de 2015; levantamento dos representantes dos tr\u00eas segmentos nos bi\u00eanios 2011-2013, 2013-2015 e 2015-2017; avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o dos anos de 2010 a 2014; e avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacias 2009-2012 e 20112014.\n4.1.1 OBSERVA\u00c7\u00c3O\nDurante o ano de 2015 foram realizadas pelo CBH-PS duas reuni\u00f5es plen\u00e1rias ordin\u00e1rias, uma em cada semestre: a 34a reuni\u00e3o no dia 25/03/2015 e a 35a reuni\u00e3o em 14/07/2015. Tamb\u00e9m foram realizadas duas reuni\u00f5es plen\u00e1rias extraordin\u00e1rias nos dias 08/09/2015 e 10/12/2015, 39a e 40a reuni\u00f5es plen\u00e1rias extraordin\u00e1rias, respectivamente23.\nA observa\u00e7\u00e3o das duas reuni\u00f5es plen\u00e1rias ordin\u00e1rias permitiu verificar alguns pontos de tens\u00e3o entre os membros do comit\u00ea, como diverg\u00eancias sobre atas (prazos e conte\u00fados) e sobre crit\u00e9rios de elegibilidade de novos membros, e aus\u00eancia de discuss\u00e3o sobre quest\u00f5es t\u00e9cnicas previstas nas pautas, evidenciando que os assuntos\n23\tAs atas destas reuni\u00f5es foram publicadas no Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, Caderno Poder Executivo Se\u00e7\u00e3o I, nos dias 24/07/2015, 30/09/2015 e 23/12/2015, respectivamente; com exce\u00e7\u00e3o da ata da 40a reuni\u00e3o plen\u00e1ria extraordin\u00e1ria que n\u00e3o foi publicada at\u00e9 o momento de finaliza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\nadministrativos e de protocolo acabam, por vezes, tendo mais peso nestas reuni\u00f5es do que assuntos relativos propriamente \u00e0 gest\u00e3o da bacia.\nNa primeira reuni\u00e3o, por exemplo, foi posta em vota\u00e7\u00e3o a aprova\u00e7\u00e3o da ata da 38a reuni\u00e3o plen\u00e1ria extraordin\u00e1ria realizada em 10/12/2014, por\u00e9m houve v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es para a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da mesmaj\u00e1 que teria sido enviada aos participantes apenas no dia anterior para aprecia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo tempo h\u00e1bil para manifesta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foi questionado o fato de a ata ter sido feita quatro meses ap\u00f3s a reuni\u00e3o, quest\u00e3o apontada como \u201cinadmiss\u00edvel\u201d por alguns representantes.\nComo argumenta Prota (2011), as reuni\u00f5es dos comit\u00eas de bacia, em especial as plen\u00e1rias, devem ser planejadas antecipadamente com cuidado, atentando-se \u00e0 necessidade de envio antecipado do material a ser debatido a todos os membros, conforme estipulado no estatuto do comit\u00ea. Sua condu\u00e7\u00e3o deve ser feita de maneira firme o suficiente para que n\u00e3o se desvie do foco, por\u00e9m com certa liberdade para possibilitar uma discuss\u00e3o rica com a participa\u00e7\u00e3o de todos.\nGranziera (2001) lembra que:\n\u201cA quest\u00e3o que se coloca \u00e9 que os envolvidos com a quest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, n\u00e3o agindo de boa-f\u00e9, podem simplesmente paralisar todo e qualquer esfor\u00e7o legislativo, regulamentador e controlador. Uma reuni\u00e3o de Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica pode produzir efeitos marcantes, ou ser apenas uma reuni\u00e3o burocr\u00e1tica, em que o desacordo pol\u00edtico impede a tomada de decis\u00f5es t\u00e9cnicas\u201d (p.168).\nNa mesma reuni\u00e3o, quando apresentados os informes, havia a previs\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de tr\u00eas grupos de trabalho (Revis\u00e3o do Plano de Bacias do CBH-PS - GT-PLAN; Usos das \u00e1guas do rio Para\u00edba do Sul do CBH-PS - GT-\u00c1guas do PS; Acompanhamento de Opera\u00e7\u00f5es Hidr\u00e1ulicas do Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul (CEIVAP)24 - GT-AOH), por\u00e9m, devido ao atraso acarretado pela discuss\u00e3o da ata da reuni\u00e3o anterior e, mesmo sendo solicitado pelos membros que este assunto fosse debatido, as apresenta\u00e7\u00f5es foram adiadas para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o.\n24Trata-se do Comit\u00ea Federal composto pelos tr\u00eas Estados: S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Rio de Janeiro, nos quais o rio Para\u00edba do Sul pertence.\nQuanto \u00e0 posse dos membros do bi\u00eanio 2015-2017, nesta mesma reuni\u00e3o, foi poss\u00edvel observar questionamentos quanto \u00e0 elegibilidade de representantes da sociedade civil. O representante da prefeitura de Igarat\u00e1, por exemplo, questionou as associa\u00e7\u00f5es ABRH e ABES de n\u00e3o poderem ser representadas no Comit\u00ea pelo segmento da Sociedade Civil, pois, pela regra, a associa\u00e7\u00e3o deveria estar sediada na bacia: \u201cSempre participou, mas pode ser considerado ilegal. Isso invalidaria tudo o que o comit\u00ea fez at\u00e9 agora\u201d (representante da prefeitura de Igarat\u00e1). Outros membros alegaram que tais institui\u00e7\u00f5es sempre haviam participado. A representante pela Prefeitura de Piquete, por exemplo, acusou o representante da Prefeitura de Igarat\u00e1 de \u201cgolpismo\u201d, alegando que a Secretaria Executiva do Comit\u00ea ajudara a articular esta alega\u00e7\u00e3o, visto que pelo acordo preestabelecido seria a vez de a Sociedade Civil assumir a presid\u00eancia do CBH-PS25.\nNeste momento, foi levantado pelo representante da Prefeitura de Igarat\u00e1 o fato do Comit\u00ea estar \u00e0 margem do ordenamento jur\u00eddico da Uni\u00e3o, pois n\u00e3o seguiria a lei n0 9433/1997 na quest\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o dos membros participantes, e que seria necess\u00e1ria a adequa\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e0 lei federal.\nNas discuss\u00f5es sobre elegibilidade entre os membros, o representante pelas associa\u00e7\u00f5es ABRH e ABES informou que possu\u00eda um acordo com o Sindicato dos Engenheiros de Taubat\u00e9 e, sendo este considerado como sede, entendia, portanto, que as associa\u00e7\u00f5es possu\u00edam sede em uma das cidades da bacia hidrogr\u00e1fica e que sua candidatura era v\u00e1lida. Os membros foram, ent\u00e3o, empossados na reuni\u00e3o e, por vota\u00e7\u00e3o, foram escolhidos quem seriam o presidente, vice-presidente e a secretaria executiva para a nova gest\u00e3o26.\nComo foi poss\u00edvel observar, a reuni\u00e3o plen\u00e1ria baseou-se, exclusivamente, na discuss\u00e3o de assuntos administrativos e de protocolo, por\u00e9m nenhum assunto relativo \u00e0 gest\u00e3o da bacia em si foi tratado.\n25\tConforme apresentado durante a 34a reuni\u00e3o plen\u00e1ria ordin\u00e1ria, os membros do CBH-PS possuem um \u201cacordo de fio de bigode\u201d, no qual a presid\u00eancia do Comit\u00ea \u00e9 revezada entre os segmentos Prefeituras e Sociedade Civil, assim como a vice-presid\u00eancia; sendo a Secretaria Executiva de responsabilidade do segmento Estado devido \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos. Portanto, como o bi\u00eanio 2013-2015 foi presidido pelo segmento das Prefeituras, o bi\u00eanio seguinte deveria ser presidido pelo segmento da Sociedade Civil.\n26\tConforme anexo C desta disserta\u00e7\u00e3o.\nPosteriormente, foi poss\u00edvel verificar ainda que a minuta da ata da 34a Reuni\u00e3o Plen\u00e1ria Ordin\u00e1ria, apresentada para discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o seguinte, n\u00e3o foi a mesma publicada no Di\u00e1rio Oficial. A ata publicada \u00e9 uma vers\u00e3o bastante resumida da ata apresentada para aprova\u00e7\u00e3o. Esse fato remete a uma das condi\u00e7\u00f5es apresentadas como essenciais no processo de governan\u00e7a da \u00e1gua que \u00e9 a transpar\u00eancia (JACOBI; SOUZA LE\u00c3O, 2015; PORTO, 2000). Pela leitura das atas oficiais das reuni\u00f5es n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar a atua\u00e7\u00e3o deste f\u00f3rum, j\u00e1 que o resumo publicado n\u00e3o permite conhecer os conflitos ocorridos nem o processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os membros.\nNa segunda reuni\u00e3o observada, a pauta principal esteve relacionada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o feita pelos novos membros da mesa diretora sobre as gest\u00f5es passadas, sendo destacada sua inefici\u00eancia, particularmente pelo baixo \u00edndice de projetos conclu\u00eddos. Dentre as justificativas apontadas, foram citadas a demora dos tomadores de recurso27 em executar os projetos ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o das verbas e o aumento do n\u00famero de projetos cancelados. Nesta perspectiva, o atual secret\u00e1rio executivo chamou a aten\u00e7\u00e3o dos membros para a recomenda\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CRH) aos Comit\u00eas para filtrarem melhor os projetos. Foi colocada em xeque ainda a atua\u00e7\u00e3o da Secretaria Executiva passada, que teria tomado decis\u00f5es sem o conhecimento da presid\u00eancia do comit\u00ea.\nOs dados apresentados pelo secret\u00e1rio executivo mostraram que nos primeiros anos do CBH-PS o valor pleiteado era equivalente ao valor efetivamente gasto, j\u00e1 nos \u00faltimos anos teria sido pleiteado um valor maior, por\u00e9m o mesmo n\u00e3o teria sido repassado devido \u00e0 baixa qualidade dos projetos que, ap\u00f3s aprovados pelo CBH-PS, foram reprovados pelo agente t\u00e9cnico. No ano de 2013, por exemplo, foi pleiteado quase R$ 15\n27\tS\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es habilitadas para obten\u00e7\u00e3o de recursos junto ao FEHIDRO atrav\u00e9s de projetos aprovados pelos Comit\u00eas de Bacias. Tais institui\u00e7\u00f5es podem ser pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do Estado e dos Munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo; concession\u00e1rias e permission\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos, com atua\u00e7\u00e3o nos campos do saneamento, no meio ambiente ou no aproveitamento m\u00faltiplo de recursos h\u00eddricos; cons\u00f3rcios intermunicipais regularmente constitu\u00eddos; entidades privadas sem finalidades lucrativas, usu\u00e1rias ou n\u00e3o de recursos h\u00eddricos; e pessoas jur\u00eddicas de direito privado, usu\u00e1rias de recursos h\u00eddricos. Fonte: Manual de Procedimentos Operacionais para Investimento do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO). Julho de 2015. Dispon\u00edvel em: http://fehidro.sigrh.sp.gov.br/fehidro/gerais/sigrh/ManualDeProcedimentosOperacionaisParaInv estimento2015.pdf Acessado em: 20/04/2016.\nA aprova\u00e7\u00e3o de projetos pelo CBH-PS que, posteriormente s\u00e3o reprovados pelo agente t\u00e9cnico, indica uma falta de capacita\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o destes projetos, ou seja, uma falta de habilidade do comit\u00ea em construir capacidade t\u00e9cnica que, de acordo com Porto (2000), \u00e9 essencial para o sucesso na implementa\u00e7\u00e3o da Lei 9.433 (Lei das Aguas).\nA inefici\u00eancia da gest\u00e3o tamb\u00e9m esteve associada, pelos membros participantes da reuni\u00e3o, \u00e0 dist\u00e2ncia que ainda existe entre os tomadores de recursos e o Comit\u00ea, particularmente relacionada \u00e0 falta de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Neste ponto, os membros se manifestaram sobre o projeto de Comunica\u00e7\u00e3o do CBH-PS, ainda n\u00e3o concretizado e sem informa\u00e7\u00f5es sobre seu andamento. At\u00e9 o momento da reuni\u00e3o, o comit\u00ea ainda n\u00e3o dispunha de um site para divulga\u00e7\u00e3o de suas atividades.\nA elegibilidade dos membros foi novamente questionada. O representante do munic\u00edpio de Aparecida, por exemplo, que foi representante por 10 anos pelo Sindicato Rural, denunciou durante a plen\u00e1ria que na elei\u00e7\u00e3o passada teria havido irregularidades, solicitando que fosse nomeada uma comiss\u00e3o para ouvi-lo,j\u00e1 que questionava a elei\u00e7\u00e3o do representante dos usu\u00e1rios agr\u00edcolas.\nDurante a reuni\u00e3o, ainda, a presidente do Comit\u00ea pediu que os membros atentassem para a necess\u00e1ria legalidade n\u00e3o s\u00f3 sobre as elei\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m sobre outras quest\u00f5es, particularmente de gest\u00e3o, informando que havia sido questionada, em recente reuni\u00e3o em S\u00e3o Paulo, sobre o que estaria acontecendo com o CBH-PS, pois o mesmo, que j\u00e1 havia sido considerado um Comit\u00ea de refer\u00eancia, atualmente estava \u201cem decad\u00eancia\u201d.\nOutro momento de tens\u00e3o da reuni\u00e3o foi durante a aprova\u00e7\u00e3o da hierarquiza\u00e7\u00e3o e requisitos de inscri\u00e7\u00e3o dos projetos, principalmente quanto ao projeto de elabora\u00e7\u00e3o do novo Plano de Bacias. Foi questionado pelos membros o fato de n\u00e3o ter sido entregue no prazo toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida, o que tomaria o projeto ineleg\u00edvel para hierarquiza\u00e7\u00e3o. Nesse momento, alguns membros enfatizaram a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o do Plano, j\u00e1 que este deveria ter sido iniciado no ano anterior e o prazo havia sido perdido. Tamb\u00e9m foi levantada a quest\u00e3o da perda da verba caso nenhum projeto fosse apresentado. Os membros questionaram ainda que haviam recebido documentos\ndiferentes referentes \u00e0 lista de prioriza\u00e7\u00e3o dos projetos, demonstrando novamente urna falta de preparo pr\u00e9vio para a reuni\u00e3o plen\u00e1ria.\nJ\u00e1 as observa\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es das C\u00e1maras T\u00e9cnicas de Saneamento (CT-SAN) e de Estudos de Cobran\u00e7a (CT-ECA) revelaram baixa participa\u00e7\u00e3o dos membros, aus\u00eancia de pautas definidas sobre os temas a serem discutidos, e aus\u00eancia de divulga\u00e7\u00e3o das propostas debatidas pelos grupos, urna vez que n\u00e3o s\u00e3o registradas atas. Outros fatores observados: o calend\u00e1rio das reuni\u00f5es mensais das C\u00e1maras T\u00e9cnicas para o ano de 2015 s\u00f3 foi divulgado em maio do mesmo ano e os cancelamentos e adiamentos n\u00e3o foram previamente divulgados, o que sinaliza problemas de organiza\u00e7\u00e3o e de comprometimento nestas esferas.\nO Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de 2015 (Ano base 2014), no item \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o\u201d, traz a frequ\u00eancia m\u00e9dia de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias e reuni\u00f5es das C\u00e2maras T\u00e9cnicas. E poss\u00edvel observar que estas duas c\u00e2meras, apesar da sua relev\u00e2ncia para a gest\u00e3o da bacia, foram as que registraram menor n\u00famero de reuni\u00f5es e de participa\u00e7\u00e3o (Tabela 11).\nReuni\u00e3o\tNo de reuni\u00f5es no ano\tFrequ\u00eancia m\u00e9dia de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es (%)*\nPlen\u00e1ria\t4\t62\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento (CT-PL)\t14\t47\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (CT-EAMS)\t10\t44\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais (CT-AI)\t4\t41\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Estudos de Cobran\u00e7a (CT-ECA)\t3\t18\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento (CT-SAN)\t1\t15\n* n\u00famero m\u00e9dio de membros presentes por reuni\u00e3o/n\u00famero de integrantes\t\t\nTabela 11 - Frequ\u00eancia dos representantes nas reuni\u00f5es do CBH-PS no ano de 2014 (CBH-PS, 2015)\nConsiderando-se, ainda, o extrato de presen\u00e7a dos participantes das C\u00e2maras CT-SAN e CT-ECA referente ao ano de 2015, obtidojunto ao CBH-PS, foi poss\u00edvel observar que cada institui\u00e7\u00e3o membro da plen\u00e1ria pode indicar um representante para a participa\u00e7\u00e3o nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas, podendo ser o mesmo representante para todas as C\u00e2maras, ou representantes diferentes para cada uma; ou seja, cada C\u00e2mara T\u00e9cnica\npoderia ter at\u00e9 36 representantes (sendo 12 pelo segmento Sociedade Civil, 12 pelo Estado e 12 pelos Munic\u00edpios). Segue na tabela 12, o n\u00famero de participantes das duas C\u00e2maras.\nSegmento\tCT-SAN\tCT-ECA\nSociedade Civil\t5\t10\nEstado\t5\t6\nMunicipios\t4\t3\nTotal de participantes\t14\t19\nTabela 12 - N\u00famero de participantes por segmento nas CT-SAN e CT-ECA em 2015 (Elaborado pela autora).\nDos quatro representantes do segmento dos Munic\u00edpios, um foi indicado apenas a partir de 28/10/2015. Al\u00e9m disso, apenas dois compareceram \u00e0s reuni\u00f5es realizadas no ano observado. Dos representantes do segmento da sociedade civil, um deles tamb\u00e9m n\u00e3o participou de nenhuma reuni\u00e3o naquele ano.\nNa CT-ECA, pelo segmento da sociedade civil, cinco representantes indicados n\u00e3o compareceram a nenhuma reuni\u00e3o, assim como dois representantes dos municipios, ou seja, efetivamente s\u00f3 participaram das reuni\u00f5es dessa C\u00e2mara, em 2015, cinco representantes pela sociedade civil, seis pelo Estado e um pelo segmento dos Munic\u00edpios.\nO esvaziamento das C\u00e2maras T\u00e9cnicas indica a baixa capacidade do CBH-PS em ter propostas e estabelecer acordos, pois, como argumenta Jacobi (2008), os acordos obtidos nestas C\u00e2maras s\u00e3o importantes como procedimentos, permitindo vota\u00e7\u00f5es nas quais se buscam respeitar as decis\u00f5es tomadas e acordadas. Ainda segundo o autor, isto revela um amadurecimento da forma de intera\u00e7\u00e3o entre os atores, fato n\u00e3o observado no CBH-PS. O autor ressalta ainda:\n\u201cO papel das c\u00e2maras t\u00e9cnicas tem sido estrat\u00e9gico para reduzir as assimetrias na rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, uma vez que nestes f\u00f3runs os tr\u00eas segmentos dialogam, articulam e negociam os temas da agenda estrat\u00e9gica do comit\u00ea, e nas discuss\u00f5es se nivelam as assimetrias de informa\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m cabe \u00e0 Secretaria Executiva providenciar a documenta\u00e7\u00e3o previamente para garantir o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de forma democr\u00e1tica. Um dos grandes desafios para fortalecer o ethos democr\u00e1tico de um comit\u00ea \u00e9 ampliar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre os temas que comp\u00f5em a agenda, na medida em que o conte\u00fado t\u00e9cnico n\u00e3o pode se transformar num fator de promo\u00e7\u00e3o de assimetria na compreens\u00e3o de um conhecimento t\u00e9cnico e, portanto, de maiores recursos na argumenta\u00e7\u00e3o entre os diversos segmentos. Entretanto, o papel de muitos t\u00e9cnicos de prefeituras e de ag\u00eancias do estado tem sido estrat\u00e9gico para o fortalecimento dos Comit\u00eas, principalmente para que a informa\u00e7\u00e3o possa convergir, ser sistematizada e\nproduzir indicadores. Estes t\u00e9cnicos t\u00eam se ressentido frequentemente da falta de continuidade administrativa e das dificuldades advindas da inadequa\u00e7\u00e3o dos atuais instrumentos entre curto e longo prazo\u201d (JACOBI, 2008, p. 33).\nQuando comparadas essas duas C\u00e2maras com outras, como Planejamento e Assuntos Institucionais, \u00e9 poss\u00edvel observar diferen\u00e7as relevantes em termos de clareza de atribui\u00e7\u00f5es. Enquanto a de Planejamento tem a fun\u00e7\u00e3o de hierarquiza\u00e7\u00e3o dos projetos apresentados ao CBH-PS para serem votados na reuni\u00e3o plen\u00e1ria e a de Assuntos Institucionais \u00e9 respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es, as CT-SAN e CT-ECA parecem n\u00e3o ter definidos os produtos que devem ser apresentados ao Comit\u00ea. Os projetos de saneamento, por exemplo, somente em 2015 foram pr\u00e9-avaliados e discutidos pela CT-SAN. At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o passavam por esta C\u00e2mara, diferentemente dos projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental que sempre foram avaliados pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (CT-EAMS).\nNas duas reuni\u00f5es do CT-SAN observadas, entre as quest\u00f5es colocadas, os membros discutiram, por exemplo, sobre como ajudar as prefeituras que n\u00e3o possu\u00edam recursos t\u00e9cnicos a resolver seus problemas de saneamento, principalmente as cidades menores, e destacaram a necessidade de enviar of\u00edcios \u00e0s institui\u00e7\u00f5es participantes do Comit\u00ea para que mais membros pudessem participar da C\u00e2mara T\u00e9cnica.\nJ\u00e1 durante a reuni\u00e3o do CT-ECA observada, foram apresentados os resultados da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua at\u00e9 aquele momento. O CBH-PS iniciou a cobran\u00e7a em 2007 e seus \u00edndices foram definidos pelo decreto estadual n0 51.450 de 29/12/2006. Nesta reuni\u00e3o, foi discutida a necessidade de um sistema \u00fanico de cobran\u00e7a no Estado, por\u00e9m este ainda n\u00e3o foi implementado. Assim, cada Comit\u00ea ainda precisa deliberar sobre a cobran\u00e7a e apresentar a proposta ao governo do Estado para aprova\u00e7\u00e3o. Considerando que somente seis dos 21 Comit\u00eas estabelecidos no Estado t\u00eam implementada a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, fica evidente que, apesar de a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (PERH) de S\u00e3o Paulo datar de 1991 e a PNRH de 1997, o processo de implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos ainda necessita de consolida\u00e7\u00e3o. Como reconhecem Jacobi e Barbi (2007), a prioridade dos organismos de bacia ainda se centra na cria\u00e7\u00e3o dos instrumentos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o e n\u00e3o na gest\u00e3o em si.\nO CBH-PS, que apresenta os instrumentos em est\u00e1gio avan\u00e7ado de implementa\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o demonstra ser um sucesso de implementa\u00e7\u00e3o da PNRH que, como citado por Porto (2000), depende da habilidade do Comit\u00e9 em usar uma abordagem transdisciplinar, melhorar a conscientiza\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento sobre quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos entre o p\u00fablico e os tomadores de decis\u00e3o, bem como investir em a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, em prepara\u00e7\u00e3o das comunidades para participar e construir capacidade t\u00e9cnica.\n4.1.2 REPRESENTANTES\nForam levantados quem foram os representantes do plen\u00e1rio do CBH-PS nos exerc\u00edcios/bi\u00e9nios 2011-2013, 2013-2015, 2015-2017, assim como as entidades representadas. Os dados completos est\u00e3o relacionados nos Anexos A, B e C. As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas no Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo28.\nObservou-se um aumento no n\u00famero de vac\u00e2ncia, conforme tabela 13.\nRepresentantes\tBi\u00eanio 2!\t111-2013\tBi\u00eanio 2\t013-2015\tBi\u00eanio 2\t015-2017\n\tTitular\tSuplente\tTitular\tSuplente\tTitular\tSuplente\nSociedade civil\t-\t-\t1\t2\t1\t3\nEstado\t1\t1\t3\t3\t2\t2\nPrefeituras\t-\t-\t1\t2\t1\t4\nTotal\t1\t1\t5\t7\t4\t9\nTabela 13 - N\u00famero de vacancia dos representantes do CBH-PS, bienios 2011-2013, 2013-2015 e 2015-2017 (Elaborado pela autora).\nEmbora o n\u00famero de suplentes n\u00e3o indique inviabilidade das vota\u00e7\u00f5es, o aumento no n\u00famero de vac\u00e2ncia pode significar uma perda de interesse na participa\u00e7\u00e3o neste f\u00f3rum.\nFoi observada altern\u00e2ncia na composi\u00e7\u00e3o da mesa diretora, sendo a presid\u00eancia e vice-presid\u00eancia alternadas entre representantes da Sociedade Civil e Prefeituras e a Secretaria Executiva a cargo do Estado, por contar com estrutura. Embora a altern\u00e2ncia traga a ideia de igualdade, ela indica a n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a neste f\u00f3rum.\n28\tCaderno Executivo, Se\u00e7\u00e3o I, de 02 de abril de 2011 (p\u00e1g. 89 e 90), de 04 de abril de 2013 (p\u00e1g. 98 e 99) e de 11 de abril de 2015 (p\u00e1g. 52).\nOutro fator importante observado \u00e9 a diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o do plen\u00e1rio entre o Comit\u00ea estadual CBH-PS e os Comit\u00eas federaisj\u00e1 que o CBH-PS tem sua composi\u00e7\u00e3o feita por 1/3 dos representantes do Estado, 1/3 dos munic\u00edpios e 1/3 de sociedade civil organizada. Em seu estudo sobre o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 (CBH-TJ), Prota (2011) tamb\u00e9m cita o questionamento por membros daquele comit\u00ea sobre a legisla\u00e7\u00e3o e a diferen\u00e7a entre os comit\u00eas federais e os comit\u00eas do Estado de S\u00e3o Paulo. A autora argumenta que a composi\u00e7\u00e3o tripartite, baseada por n\u00famero igual de representantes do Estado, Municipio e Sociedade Civil, havia sido questionada por alguns membros, que consideravam que Estado e Munic\u00edpio seriam poder p\u00fablico; al\u00e9m disso, outros membros tamb\u00e9m citaram a n\u00e3o uniformidade com os comit\u00eas federais. A autora menciona ainda, em seu estudo, o questionamento sobre a distribui\u00e7\u00e3o das vagas em cada segmento.\nA Lei Federal destaca o papel do usu\u00e1rio (p\u00fablico ou privado) como categoria espec\u00edfica a ser contemplada na gest\u00e3o. Junto a esse setor tomam assento nos Comit\u00eas a Uni\u00e3o, governos estaduais, munic\u00edpios e \u201centidades civis\u201d. \u00c9 esse modelo que se encontra, por exemplo, no CEIVAP. J\u00e1 o modelo paulista - ao qual o CBH-PS est\u00e1 vinculado - \u00e9 baseado numa vis\u00e3o tripartite, constitu\u00edda por representantes do governo estadual, dos governos municipais e da \u201csociedade civil\u201d (NOVAES, 2006). Segundo este autor, ambos os modelos possuem distor\u00e7\u00f5es. Na proposta federal, por exemplo, \u201cassocia\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios\u201d usualmente ocupam vagas enquanto \u201centidades civis\u201d. Apesar de formalmente leg\u00edtima, tal condu\u00e7\u00e3o tem provocado uma \u201csobre-representa\u00e7\u00e3o\u201d do setor usu\u00e1rio, em detrimento da sociedade civil, refletindo, na vis\u00e3o deste autor, numa distor\u00e7\u00e3o no esp\u00edrito da lei, baseada na gest\u00e3o compartilhada e equilibrada. J\u00e1 no Estado de S\u00e3o Paulo, a categoria usu\u00e1rio est\u00e1 inserida no segmento \u201csociedade civil\u201d, considerando, assim, como de um mesmo segmento interesses muitas vezes distintos, ou at\u00e9 conflitantes. Neste modelo, por exemplo, a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (FIESP) ou uma associa\u00e7\u00e3o de irrigantes ocupa o mesmo espa\u00e7o de associa\u00e7\u00e3o ambientalista, ou um centro de pesquisas, apesar das intr\u00ednsecas diferen\u00e7as existentes entre eles (NOVAES, 2006).\nSouza Junior (2003) destaca ainda que, \u201capesar da lei paulista contemplar o termo usu\u00e1rio de recursos h\u00eddricos como detentor da outorga para uso dos recursos, n\u00e3o discrimina este setor, cujos interesses s\u00e3o de cunho econ\u00f3mico-financeiro, das demais\nrepresenta\u00e7\u00f5es da sociedade civil, cujos interesses s\u00e3o difusos, diversos e, muitas vezes, sem um ponto focal e aglutinador, diferentemente do primeiro\u201d (p.41).\nSegundo Freitas (2000), a composi\u00e7\u00e3o adotada pelos comit\u00eas paulistas \u201cn\u00e3o observa ao disposto da Lei Federal sobre o limite m\u00e1ximo de participantes do Poder P\u00fablico dentro destes, o que a toma ilegal\u201d (p.106). Na mesma perspectiva, Olivi (2004) ressalta a necessidade de a Lei Estadual n0 7663/1991 ajustar-se \u00e0 Lei Federal n0 9433/1997.\nNo caso do comit\u00ea estadual do CBH-PS, foi poss\u00edvel observar que o segmento da Sociedade civil conta com 12 representantes titulares e 12 suplentes, divididos em diversas categorias: associa\u00e7\u00e3o de moradores, associa\u00e7\u00e3o especializada em recursos h\u00eddricos, clube de servi\u00e7os, entidade de classe de advogados, entidades ambientalistas (2 vagas), entidades de classe de trabalhadores na \u00e1rea de engenharia e arquitetura, entidades mineradoras, usu\u00e1rios agr\u00edcolas, universidades e entidades de pesquisas, usu\u00e1rios industriais (2 vagas).\nNos tr\u00eas bi\u00eanios analisados no \u00e2mbito deste estudo, foi poss\u00edvel observar que o representante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (ABES) \u00e9 tamb\u00e9m funcion\u00e1rio do Departamento de Aguas e Energia El\u00e9trica (DAEE), \u00f3rg\u00e3o estadual que det\u00e9m a secretaria executiva do CBH-PS, sendo inclusive escolhido como Presidente no bi\u00eanio 2011-2013, representando o segmento sociedade civil. Segundo Cardoso (2003), duas associa\u00e7\u00f5es profissionais t\u00eam desempenhado papel protagonista no campo de recursos h\u00eddricos no Brasil: a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos e a ABES. Ambas re\u00fanem profissionais ligados a universidades e institutos de pesquisa, empresas privadas, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e organiza\u00e7\u00f5es de bacia hidrogr\u00e1fica. Tamb\u00e9m ocupam espa\u00e7os representativos como no CNRH e em alguns conselhos estaduais. Evidentemente abrigam uma diversidade de posi\u00e7\u00f5es entre seus associados. Essa representatividade, em certo modo diretamente relacionada a quem ocupa a posi\u00e7\u00e3o, tem sido alvo de cr\u00edticas por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, como salienta a autora.\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante foi observada tamb\u00e9m nos bi\u00eanios 2011-2013 e 2013-2015, quando o representante da Associa\u00e7\u00e3o de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Pindamonhangaba (APEAAP) tamb\u00e9m exercia o cargo de Diretor do Departamento de Licenciamento Ambiental e Urbanismo da Prefeitura de Pindamonhangaba, assim como\na representante pela Funda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa29, durante o bi\u00eanio 2011-2013, passou a representante das prefeituras municipais nos bi\u00eanios seguintes (2013-2015 e 2015-2017), sendo, inclusive, eleita presidente do CBH-PS no bi\u00eanio 2015-2017 por esse segmento.\nObservou-se tamb\u00e9m que nos bi\u00eanios 2011-2013 e 2013-2015 haviam representantes da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) como sociedade civil, fato que n\u00e3o se repetiu no bi\u00eanio posterior, j\u00e1 que a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o p\u00f4de se candidatar, pois de acordo com a Delibera\u00e7\u00e3o \u201cAd-Referendum\u201d CBH-PS 013/2014, de 13/10/2014, que Aprova o Regulamento do Processo Eleitoral CBH-PS - Bi\u00eanio 2015/2017, os \u00d3rg\u00e3os de Classe, como OAB, CREA e outros, criados por meio de lei, s\u00e3o considerados autarquias e n\u00e3o podem se inscrever como representantes da sociedade civil - tal atitude sugere interpreta\u00e7\u00f5es amb\u00edguas sobre o conceito de sociedade civil.\nComo argumenta Neder (2000), uma das origens dos problemas de articula\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o da sociedade civil n\u00e3o-econ\u00f4mica, devido a sua heterogeneidade e fragmenta\u00e7\u00e3o. O autor reconhece que \u201ca coordena\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 um ponto cr\u00edtico\u201d (p.48), pois tais grupos seriam desorganizados e teriam baixa capacidade de coordena\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. Mariano (1996), ao entrevistar membros do CONSEMA30 e do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (CBH-PCJ), tamb\u00e9m apontou certa desorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, em especial das entidades ambientalistas. Em seu trabalho, a autora aponta ainda \u201cuma distor\u00e7\u00e3o quantitativa na participa\u00e7\u00e3o das entidades ambientalistas - representantes da grande maioria da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria das \u00e1guas\u201d (p. 84), pois, na sua forma\u00e7\u00e3o inicial, o CBH-PCJ possu\u00eda 16 vagas para a sociedade civil, sendo que 8 eram destinadas a usu\u00e1rios de \u00e1gua, 2 para universidades regionais, 2 para entidades de classe e apenas 4 para entidades ambientalistas. E complementa que \u201cesta mescla de representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o significa que a sociedade civil esteja representada\u201d (p. 84).\nJacobi et al. (2012) tamb\u00e9m argumentam que um dos principais problemas que os comit\u00eas de bacias enfrentam est\u00e1 associado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nestes espa\u00e7os. No caso do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea (CBH-AT), por exemplo, entre os representantes da sociedade civil, do total de 32 institui\u00e7\u00f5es titulares e\n29\tA Funda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos Planos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul 2009-2012 e 2011-2014.\n30\tConselho Estadual de Meio Ambiente.\nsuplentes, onze delas s\u00e3o vinculadas \u00e0 ind\u00fastria e duas vinculadas \u00e0 SABESP (mesmo estaj\u00e1 sendo um representante do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo).\nO mesmo \u00e9 observado no CBH-PS, no qual do total de 12 institui\u00e7\u00f5es representantes da sociedade civil, 4 s\u00e3o vinculadas a usu\u00e1rios industriais, usu\u00e1rios agr\u00edcolas e entidades mineradoras e 2 s\u00e3o destinadas a entidades ambientalistas.\nJ\u00e1 no segmento das Prefeituras Municipais, que possui 12 representantes titulares e 12 suplentes, como s\u00e3o 34 munic\u00edpios que fazem parte daUGRHI, estes foram divididos em grupos, sendo que cada grupo indica um titular e um suplente, conforme tabela 14.\nGrupos\tMunic\u00edpios participantes\n01\tJacare\u00ed, Santa Branca e Guararema\n02\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Monteiro Lobato\n03\tCa\u00e7apava e Jambeiro\n04\tReden\u00e7\u00e3o da Serra, Natividade da Serra e Paraibuna\n05\tPindamonhangaba, Trememb\u00e9 e Roseira\n06\tAparecida, Guaratinguet\u00e1, Potim e Cunha\n07\tLorena, Canas e Piquete\n08\tCruzeiro, Lavrinhas e Queluz\n09\tAreias, Silveiras e Cachoeira Paulista\n10\tTaubat\u00e9, S\u00e3o Luiz do Paraitinga e Lagoinha\n11\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Bananal e Arape\u00ed\n12\tAruj\u00e1, Guarulhos, Santa Isabel e Igarat\u00e1\nTabela 14 - Grupos de Munic\u00edpios representados no CBH-PS. Elaborado pela autora.\nNeste segmento, observou-se o aumento do n\u00famero de prefeitos municipais que fazem parte do CBH-PS. Anteriormente, os representantes das prefeituras variavam entre aqueles que ocupavam cargos de secret\u00e1rio de meio ambiente ou t\u00e9cnicos dessa secretaria. No bi\u00eanio 2011-2013, por exemplo, n\u00e3o havia nenhum prefeito participante desse segmento. J\u00e1 no bi\u00eanio 2013-2015 eram quatro prefeitos representando os grupos 1, 6, 7 e 10. No \u00faltimo bi\u00eanio analisado, s\u00e3o oito prefeitos representando os grupos 1, 3, 5, 6, 7, 8 e 10.\nTamb\u00e9m se verificou que algumas prefeituras t\u00eam representado o grupo em mais de um bi\u00eanio, n\u00e3o havendo participa\u00e7\u00e3o de outras, que tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam direito a voto. E o caso da Prefeitura de Jacare\u00ed que representa o grupo 1, composto por Jacare\u00ed, Santa Branca e Guararema, nos tr\u00eas bi\u00eanios estudados. O mesmo acontece com a Prefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. J\u00e1 as prefeituras de Pindamonhangaba, Taubat\u00e9 e Piquete\nrepresentam seus grupos nos bi\u00eanios 2013-2015 e 2015-2017. Estes dados sugerem maior participa\u00e7\u00e3o dos maiores munic\u00edpios (em termos econ\u00f4micos e populacionais) da regi\u00e3o em detrimento dos pequenos.\nEssa participa\u00e7\u00e3o crescente dos prefeitos nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias do comit\u00ea n\u00e3o se repete nas reuni\u00f5es das C\u00e2maras T\u00e9cnicas, como observado anteriormente.\nEmpinotti (2010), em estudo encomendado pela SIGRH sobre a representatividade das entidades que comp\u00f5em os comit\u00eas, envolvendo a realiza\u00e7\u00e3o de 33 entrevistas com membros dessa inst\u00e2ncia, apontou que havia preocupa\u00e7\u00e3o, por parte dos entrevistados, quanto \u00e0 qualidade da representa\u00e7\u00e3o dos membros nos colegiados e \u00e0 falta de renova\u00e7\u00e3o dos mesmos, inclusive dos secret\u00e1rios executivos e da sociedade civil, visto que outras entidades novas tamb\u00e9m estariam aptas a participarem. Verificou-se que os representantes da sociedade civil representavam apenas um grupo limitado, e n\u00e3o todo o segmento, e a participa\u00e7\u00e3o dos prefeitos era apontada como problem\u00e1tica, pois estes s\u00f3 apareciam para decis\u00f5es de recursos. A participa\u00e7\u00e3o limitada dos prefeitos nos colegiados era reconhecida inclusive pelos pr\u00f3prios representantes dos municipios (EMPINOTTI, 2010).\nJ\u00e1 no segmento de representantes do Estado, as 12 vagas s\u00e3o preenchidas pelas seguintes institui\u00e7\u00f5es: Departamento de Aguas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo\n-\tDAEE, Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo - SABESP, Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Regional, Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo - CETESB, Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo - CESP, Secretaria de Estado de Meio Ambiente - SMA, Secretaria de Agricultura e Abastecimento, Secretaria de Estado da Fazenda, Secretaria de Turismo do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica\n-\tPol\u00edcia Ambiental, Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o.\nNeste segmento observou-se que a SABESP e a CESP possuem o mesmo representante nos tr\u00eas bi\u00eanios; j\u00e1 no caso da CETESB, houve mudan\u00e7a de representante no bi\u00eanio 2015-2017, devido ao desligamento do representante anterior que havia participado nos bi\u00eanios anteriores.\nTamb\u00e9m se observou que a Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o indicou nenhum representante nos bi\u00eanios 2011-\n2013 e 2013-2015, sendo posteriormente substitu\u00edda pela Secretaria de Turismo do Estado de S\u00e3o Paulo no bi\u00eanio 2015-2017, por\u00e9m esta institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o indicou ningu\u00e9m.\nA Secretaria de Agricultura e Abastecimento, que foi representada nos dois primeiros bi\u00eanios estudados pelo Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural - EDR Guaratinguet\u00e1 como titular e pelo Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural - EDR Pindamonhangaba como suplente, n\u00e3o indicou ningu\u00e9m para o bi\u00eanio 2015-2017.\nJ\u00e1 a Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Regional foi representada pelo Escrit\u00f3rio Regional de Planejamento - ERPLAN no primeiro e no \u00faltimo bi\u00eanios. No bi\u00eanio 2013-2015 n\u00e3o indicou nem titular nem suplente. A Secretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m indicou o mesmo representante no primeiro e \u00faltimo bi\u00eanios. A Secretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica - Pol\u00edcia Ambiental tamb\u00e9m n\u00e3o indicou ningu\u00e9m no bi\u00eanio 2013-2015, por\u00e9m teve representantes diferentes nos outros dois.\nA Secretaria Estadual de Meio Ambiente e a Secretaria de Estado da Fazenda indicaram representantes diferentes para os tr\u00eas bi\u00eanios estudados.\nNeste segmento, observa-se tamb\u00e9m que tr\u00eas representantes atuam diretamente na quest\u00e3o de recursos h\u00eddricos (DAEE, SABESP e CETESB), por\u00e9m os demais representantes s\u00e3o ligados a outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o diretamente a recursos h\u00eddricos. Estas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mais atuantes, tanto nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias quanto nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas. Foi observado que, embora presentes nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias, n\u00e3o h\u00e1 efetiva participa\u00e7\u00e3o dos representantes das outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.\nConforme Lima et al. (2014), os Estados t\u00eam contribu\u00eddo pouco para agregar os municipios ao sistema, faltando principalmente a cria\u00e7\u00e3o de incentivos materiais e de recursos humanos para capacitar e induzir a atua\u00e7\u00e3o dos governos locais.\natores trazem trajet\u00f3rias, hist\u00f3rias e v\u00ednculos institucionais que se refletir\u00e3o em seu posicionamento no coletivo. Tal dimens\u00e3o s\u00f3 \u00e9 captada - ao menos em parte - quando se realiza um acompanhamento e um estudo mais meticuloso de cada organismo.\nNeste sentido, reconhece-se que neste estudo n\u00e3o foi poss\u00edvel o levantamento dos interesses defendidos pelos representantes do CBH-PS, visto que seria necess\u00e1rio um acompanhamento por um per\u00edodo maior de tempo.\n4.1.3 PLANOS DE BACIA E RELAT\u00d3RIOS DE SITUA\u00c7\u00c3O\nA an\u00e1lise dos Planos de Bacias 2009-2011 e 2011-2014 teve como objetivo conhecer as atividades e planejamento sobre a gest\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una. N\u00e3o fez parte do escopo deste estudo a avalia\u00e7\u00e3o geral deste instrumento.\nA resolu\u00e7\u00e3o n0 17, de 29 de maio de 2001, do CNRH, estabelece que os planos devem apresentar metas progressivas e indicar solu\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazos, compat\u00edveis com seus programas e projetos (BRASIL, 2001).\nOs planos de recursos h\u00eddricos devem apresentar o seguinte conte\u00fado m\u00ednimo: diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos; an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico, da evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e das modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de potenciais conflitos; metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e projetos a serem implantados, para o atendimentos a metas previstas; prioridades para outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos; diretrizes e crit\u00e9rios para cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; e propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (BRASIL, 1997).\nNa an\u00e1lise dos Planos de Bacia 2009-2011 e 2011-2014 foi observada a mudan\u00e7a de prioriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una, que aparecia em quarto lugar no Plano 2009-2011, passando a d\u00e9cimo quarto lugar no Plano posterior; contudo, nenhuma a\u00e7\u00e3o apresentada durante a elabora\u00e7\u00e3o do plano foi considerada e inclu\u00edda entre as a\u00e7\u00f5es consolidadas.\nPercebe-se uma mudan\u00e7a de forma na avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es definidas nos dois Planos estudados, j\u00e1 que o segundo n\u00e3o apresenta a\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas sobre as sub-bacias, como foi observado no Plano anterior.\nO Plano 2009-2011 apresentava como cen\u00e1rio desej\u00e1vel para a sub-bacia do rio Una as a\u00e7\u00f5es listadas na Tabela 15.\nCen\u00e1rio desej\u00e1vel para o per\u00edodo:\t\n2009-2012\tImplanta\u00e7\u00e3o de sistema s\u00e9ptico para tratamento de esgoto dom\u00e9stico nas propriedades rurais situadas na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Una, no munic\u00edpio de Pindamonhangaba (R$ 143.159,93).\n\tRecupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar na micro bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Almas, afluente do Rio Una, no munic\u00edpio de Taubat\u00e9 (R$ 30.114,07)\n\tEduca\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental no bairro Sta. Luzia rural, localizado na bacia do Rio Una, no munic\u00edpio de Taubat\u00e9 (R$ 109.037,60)\n\tProjeto de pesquisa e educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o das Antas - tribut\u00e1rio do Rio Una - Taubat\u00e9 (R$ 4.812,50)\n2017-2020\tRegulamentar e fiscalizar o parcelamento de im\u00f3veis rurais nos munic\u00edpios de Taubat\u00e9, Trememb\u00e9 e Pindamonhangaba, visando reduzir o carreamento de part\u00edculas s\u00f3lidas no ponto de capta\u00e7\u00e3o do Rio Una para o abastecimento de Taubat\u00e9 (R$ 719.350,00).\n\tEliminar os lan\u00e7amentos de esgoto dom\u00e9stico \"in natura\" nos munic\u00edpios de Taubat\u00e9, Pindamonhangaba e Trememb\u00e9, visando manter a qualidade do Rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2 (R$ 11.148.590,00).\n\tControlar a contamina\u00e7\u00e3o potencial proveniente de aterros sanit\u00e1rios na bacia, visando manter a qualidade do Rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2 (R$ 337.000,00).\n\tAvaliar a contamina\u00e7\u00e3o potencial proveniente de aterros sanit\u00e1rios da bacia, visando manter a qualidade do Rio Una, no trecho inferior, dentro do padr\u00e3o da Classe 2(R$ 147.400,00).\n\tFomentar a recomposi\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal dos terrenos de acordo com o mapa de capacidade de uso da terra e legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, visando reduzir o carreamento de part\u00edculas s\u00f3lidas no ponto de capta\u00e7\u00e3o do Rio Una para o abastecimento de Taubat\u00e9 (R$ 1.250.000,00)\nTabela 15 - A\u00e7\u00f5es definidas para a sub-bacia do rio Una no cen\u00e1rio desej\u00e1vel do Plano de Bacia 2009-2011 (Adaptado de CBH-PS, 2009)\nNo hist\u00f3rico das a\u00e7\u00f5es da UGRHI 02 apresentado no Plano 2009-2011 consta a a\u00e7\u00e3o \u201cidentificar as classes de capacidade de uso da terra (voca\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola), visando reduzir o carreamento de part\u00edculas s\u00f3lidas no ponto de capta\u00e7\u00e3o do Rio Una para o abastecimento de Taubat\u00e9. A\u00e7\u00e3o cumprida. A identifica\u00e7\u00e3o foi feita pela Universidade de Taubat\u00e9 - UNITAU, financiada pelo FEHIDRO. A redu\u00e7\u00e3o de sedimento dar-se-\u00e1 em m\u00e9dio/longo prazos\u201d. Contudo, os resultados de an\u00e1lise da \u00e1gua desta pesquisa, apresentados e discutidos posteriormente neste cap\u00edtulo, mostram n\u00e3o ter havido melhora na qualidade da \u00e1gua, sendo que o maior problema ainda \u00e9 o carreamento de solo.\nNa an\u00e1lise do Plano 2009-2011, \u00e9 poss\u00edvel verificar que este tamb\u00e9m demonstrava o aumento do n\u00famero de par\u00e2metros n\u00e3o conformes de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005 no ponto da capta\u00e7\u00e3o do rio Una, nos anos de 2005 a 2008.\nE v\u00e1lido apontar que o Plano 2011-2014 inclui em seus dados apenas os resultados de qualidade do ano de 2009, por\u00e9m, como sua elabora\u00e7\u00e3o data de novembro de 2011, n\u00e3o foi poss\u00edvel compreender porque os dados de 2010 n\u00e3o foram inclu\u00eddos. Neste sentido, e considerando que o Plano de Bacia tem a fun\u00e7\u00e3o de delinear metas em m\u00e9dio e longo prazo, questiona-se por que atualizar o Plano com apenas um ano de diferen\u00e7a nos dados utilizados para diagn\u00f3stico?\nTamb\u00e9m se observou nos dois planos analisados que o trecho que descreve a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua da sub-bacia do rio Una \u00e9 id\u00eantico; por\u00e9m, se a primeira avalia\u00e7\u00e3o referia-se ao ano de 2008, que apresentou problemas de chumbo em fevereiro e dezembro, a avalia\u00e7\u00e3o do segundo plano deveria ser diferente, urna vez que no ano de 2009 o ponto da capta\u00e7\u00e3o do rio Una apresentou chumbo no limite especificado apenas em fevereiro (n\u00e3o apresentando resultados acima do limites nas outras campanhas). Segue o trecho que consta nos dois planos:\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao Pb, destaca-se que as maiores concentra\u00e7\u00f5es foram verificadas nos meses mais chuvosos, indicando uma poss\u00edvel fonte de contribui\u00e7\u00e3o difusa. Em rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo, a bacia de drenagem do Rio Una \u00e9 predominantemente agr\u00edcola, n\u00e3o havendo destaque para a atividade industrial. No entanto, a CETESB est\u00e1 atualizando o invent\u00e1rio de fontes de polui\u00e7\u00e3o e est\u00e1 investigando as poss\u00edveis causas \u201d (CBH-PS, 2009 e 2011)31.\nComo o Plano 2011-2014 n\u00e3o apresentou nenhuma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre a sub-bacia do rio Una, foram analisadas, no \u00e2mbito deste estudo, quais a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se aplicariam a esta sub-bacia. Em rela\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios desej\u00e1veis do Plano 2011-2014, observou-se as a\u00e7\u00f5es listadas na tabela 16.\n31 Texto da p\u00e1gina 44 do Plano 2009-2011 e p\u00e1gina 88 do Plano 2011-2014.\nCen\u00e1rio desej\u00e1vel para o per\u00edodo:\t\n2011-2014\tEstabelecer diretrizes norteadoras para os munic\u00edpios quanto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de recursos FEHIDRO para serem aplicados na solu\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo inadequado na UGRHI 02\n\tElaborar plano para as sub-bacias priorit\u00e1rias\n\tImplantar o tratamento de esgoto dom\u00e9stico em n\u00facleos rurais\n\tExecutar diagn\u00f3stico de interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a despolui\u00e7\u00e3o do rio Para\u00edba do Sul e seus tribut\u00e1rios\n\tApoiar a solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados \u00e0 qualidade da \u00e1gua utilizada para abastecimento\n\tDiagnosticar situa\u00e7\u00e3o de assoreamento em corpos d'\u00e1gua utilizados para capta\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico de munic\u00edpios da UGRHI 02\n\tRealizar diagn\u00f3stico do processo erosivo (inclusive da eros\u00e3o fluvial) e do assoreamento, na UGRHI 02, e propor a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e controle da eros\u00e3o, na escala 1:50.000\n\tDesenvolver programa voltado para as prefeituras municipais objetivando a capacita\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos em conserva\u00e7\u00e3o de estradas vicinais e combate \u00e0 eros\u00e3o\nTabela 16 - A\u00e7\u00f5es definidas no cen\u00e1rio desej\u00e1vel do Plano de Bacia 2011-2014 que podem ser aplic\u00e1veis a sub-bacia do rio Una (Adaptado de CBH-PS, 2011)\nCabe ressaltar, contudo, que n\u00e3o foi poss\u00edvel analisar se as a\u00e7\u00f5es previstas no Plano 2009-2011 foram realizadas ou se est\u00e3o em andamento, pois estas n\u00e3o s\u00e3o mencionadas no novo Plano.\nComo lembra Grisotto (2003), durante a coleta de dados para a prepara\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia o envolvimento das entidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados de ensino e pesquisa que est\u00e3o na bacia. Para a constru\u00e7\u00e3o do Plano, \u00e9 tamb\u00e9m imprescind\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios de \u00e1gua. O autor afirma que a qualidade e efic\u00e1cia do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica est\u00e3o vinculadas diretamente ao grau de articula\u00e7\u00e3o entre as entidades detentoras dos cadastros, fontes de informa\u00e7\u00e3o e a entidade que dever\u00e1 elaborar o Plano. Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o pelos Comit\u00eas, o sucesso de sua execu\u00e7\u00e3o e do acompanhamento de sua implementa\u00e7\u00e3o depende do grau de envolvimento dos gestores estaduais, municipais, dos usu\u00e1rios e da Sociedade Civil e da articula\u00e7\u00e3o estabelecida entre eles, \u201cprincipalmente porque \u00e9 atrav\u00e9s do acompanhamento de sua implementa\u00e7\u00e3o que podem ser (re)discutidas atualiza\u00e7\u00f5es, melhorias e aperfei\u00e7oamentos aplic\u00e1veis aos Planos\u201d (GRISOTTO, 2003, p. 62).\nProta (2011), em sua pesquisa sobre o CBH-TJ, cita o coment\u00e1rio apresentado nas conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de 2009 daquele comit\u00ea: \u201cPode se observar que n\u00e3o\nexistem no Plano de Bacias metas e a\u00e7\u00f5es claras e objetivas que possam orientar as a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea como gestor. O Plano de Bacia apresenta metas muito amplas e dif\u00edceis de mensurar. Ficou evidente a necessidade de mudan\u00e7a conceituai na formula\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo Plano de Bacia que dever\u00e1 indicar metas espec\u00edficas, objetivas e mensur\u00e1veis que servir\u00e3o de base, entre outras coisas, para a aplica\u00e7\u00e3o de recursos advindos da cobran\u00e7a\u201d.\nAo analisar os Planos do CBH-PS tamb\u00e9m se observou uma dificuldade em compreender quais metas foram atingidas e se os projetos implementados atingiram seus objetivos e se acarretaram em melhoria na qualidade ou quantidade de \u00e1gua da bacia -fato que n\u00e3o parece ter ocorrido, no caso da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una, como demonstrado pelos dados de qualidade gerados neste estudo.\nA an\u00e1lise dos Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o revela que a utiliza\u00e7\u00e3o dos indicadores de qualidade, embora facilitem a visualiza\u00e7\u00e3o, nem sempre deixam claro o n\u00e3o atendimento \u00e0s classes de enquadramento, conforme definido na PNRH, j\u00e1 que, como mencionado anteriormente, o rio Una tem apresentado piora ao longo dos anos, com o aumento do n\u00famero de par\u00e2metros com resultado acima do especificado para um rio Classe 2. Estes indicadores est\u00e3o definidos na tabela 17.\nE.01-B -IAP -\u00edndice de Qualidade das Aguas Brutas para fins de Abastecimento P\u00fablico: no de pontos por categoria (CETESB)\nValor de refer\u00eancia para o ponto de monitoramento, conforme metodologia estabelecida pela Fonte: CETESB\t\n\u00d3TIMA\t79<IAP&lt;100\nBOA\t51<IAP<79\nREGULAR\t36<IAP<51\nRUIM\t19<IAP<36\nP\u00c9SSIMA\tIAP &lt;19\nTabela 17- Crit\u00e9rios de Classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de qualidade da \u00e1gua para fins de Abastecimento P\u00fablico - IAP (CBH-PS, 2015)\nComo o ponto de monitoramento da sub-bacia do rio Una coincide com a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico da SABESP (UNNA 02800), este \u00e9 avaliado por meio do IAP. Os quadros de 3 a 7 apresentam a evolu\u00e7\u00e3o do IAP nos anos de 2010 a 2014.\n02300\nARB 02600\nUNNA 02800\nPARB 02310\nclass f cajao\nPARB 02200\nREGULAR\nUbatuba\nP\u00c9SSIMA\nlrd\u00e2ZPARB 02530.\nJAGJ 00200\nL\t(*)Sao Jos\u00e9 dos Campos\n5UAT 02800>(X\n\u00e9\u00bb\u00b0\niPARB 02050\nUs.\n\\ Paraitlnga * Pa/aibuna.\nDO IAP\n80 - 100\n52 - 79\n37 - 51\n20 - 36\n<? 19\nQuadro 3 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI2, ano 2010 (CBH-PS, 2011).\nJC 02300\n'PARB 02600\nPARB 02310\nRAN 02400\n\u00edaraguatatiiba\n^_\u00cd5UAT 02800 >\nUNNA 02800\nJAGJ 00200\n)\t{\u2022JS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\nO PARB 02200 (^)PARB 02050 ----------------A.Us-\n_\tParawnga\n1 Paraibuna ,\n*\nirda/'PARB 02530.\nUbatuba\nRes.\n. Jaguari\nsta\tr* Z\nbaia\n02010\nQuadro 4 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2011 (CBH-PS, 2012).\n'ARB 0250 Q\niPARB 02050\n4-zfr*r AatTAT 02800\t<\ny.\n*X&amp;ARB0KM(\nPARB 02490 CW\n\u00f2\u00b0 UNNA02800\nPARB 02310 JAGJ 00200\nL\t(\u2022) S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n\u2022 \u00e1Tb PARB 02200\nQuadro 5 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI2, ano 2012 (CBH-PS, 2013).\n\u2019ARB 02600\nPARB 02490\nUNNA 02800\nde Jane.ro\nJAGR02\nr Res \u2022ag Jaguan aulista\nAt\u00edbala $ IB 02010\nGUAT 02800\nO PARB 02310 JAGJ 00200\nL\t(S)S\u00e2o Jos\u00e9 dos Campos\n\u2022\tPARB 02200\n^^PARB 02050\nParaJtlnga \u2022 Pa/aibuna\nCLASSiFiCA\u00c7AO \u00d3TIMA BOA\nREGULAR\nRUIM\nP\u00c9SSIMA\nQuadro 6 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI 2, ano 2013 (CBH-PS, 2014).\nIA! DZfHJf) ?'\nPA RB 02600\nPAR\u00cdtC\u00edf.O\nPA RB 02200\n^hPARB 02050\nIX.\n'\u00bb P\u00bb\u2122j!ng4 \u2022 PW\u00bbi>lln*\nJCRE 00100\nCACH 00500\nPaulo\nQuadro 7 - \u00edndice de Qualidade da \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) na UGRHI2, ano 2014 (CBH-PS, 2015).\nObserva-se que o IAP para o ponto na capta\u00e7\u00e3o do rio Una (UNNA 02800) foi considerado \u201cRuim\u201d consecutivamente nos anos 2011, 2012 e 2013. No ano de 2014 foi classificado como \u201cRegular\u201d, por\u00e9m isso n\u00e3o necessariamente indica uma melhora na qualidade, pois naquele ano houve menos chuva e os problemas de assoreamento e carreamento de solos, t\u00edpicos desta sub-bacia, tendem a se amenizar nesta condi\u00e7\u00e3o.\nConforme especificado nos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o, o objetivo deste instrumento \u00e9 apresentar suscintamente os resultados mais relevantes da an\u00e1lise dos indicadores e um resumo dos temas e/ou \u00e1reas cr\u00edticas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Tamb\u00e9m deve conter orienta\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o, buscando identificar e descrever as a\u00e7\u00f5es que devem ser executadas de modo a reorientar a evolu\u00e7\u00e3o tendencial do indicador para minimizar seus efeitos negativos sobre os recursos h\u00eddricos e o meio ambiente.\nA s\u00edntese da situa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos Relat\u00f3rios Anuais de Situa\u00e7\u00e3o referentes aos anos 2011, 2013 e 2014 s\u00e3o apresentados na tabela 18.\nAno\tInforma\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o\n2011\tS\u00edntese da situa\u00e7\u00e3o: O indicador de Qualidade das \u00c1guas Brutas para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) de acordo com dados da CETESB manteve em 2011 a significativa melhora em rela\u00e7\u00e3o ao ano 2009, com manuten\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia anual da qualidade da \u00e1gua da categoria \u201cBom\u201d, de 55,56%, 44,44% na categoria \u201cRegular\u201d e 11,1% na categoria \u201cRuim\u201d. Orienta\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o: Identificar e descrever as a\u00e7\u00f5es que devem ser executadas visando reorientar a evolu\u00e7\u00e3o tendencial do indicador, para minimizar seus efeitos negativos sobre os recursos h\u00eddricos e o meio ambiente (estas a\u00e7\u00f5es devem integrar o plano de bacia hidrogr\u00e1fica).\n2013\tS\u00edntese da situa\u00e7\u00e3o: O indicador de Qualidade das \u00c1guas Brutas para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) de acordo com dados da CETESB perdeu em 2013 a significativa melhora em rela\u00e7\u00e3o ao ano 2009, com queda da m\u00e9dia anual da qualidade da \u00e1gua da categoria \u201cBom\u201d, de 55,56% para 33,33% dos nove pontos de coleta. Orienta\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o: Executar as a\u00e7\u00f5es do Cen\u00e1rio Desej\u00e1vel constantes na tabela 13 do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul: UGRHI 2 - Relat\u00f3rio S\u00edntese, em especial a: 3.6 - Executar diagn\u00f3stico de interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a despolui\u00e7\u00e3o do rio Para\u00edba do Sul e seus afluentes.\n2014\tS\u00edntese da situa\u00e7\u00e3o: O indicador de Qualidade das \u00c1guas Brutas para fins de abastecimento p\u00fablico (IAP) de acordo com dados da CETESB recuperou em 2014 a significativa melhora em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2009, com o crescimento da m\u00e9dia anual da qualidade da \u00e1gua na categoria \u201cBom\u201d em 78% dos 09 pontos de coleta. Orienta\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o: O CBH-PS deve ficar atento para a evolu\u00e7\u00e3o da crise h\u00eddrica e sua principal consequ\u00eancia que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es e a redu\u00e7\u00e3o da capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua. Executar as a\u00e7\u00f5es do Cen\u00e1rio Desej\u00e1vel constantes na tabela 13 do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. UGRHI 2 - Relat\u00f3rio S\u00edntese, em especial a: 3.6 - Executar diagn\u00f3stico de interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a despolui\u00e7\u00e3o do rio para\u00edba do Sul e seus afluentes e participar ativamente do GTOH32 do CEIVAP com objetivo de acompanhar as opera\u00e7\u00f5es de aumento e redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es realizadas pelo ONS33 nos reservat\u00f3rios da bacia.\nTabela 18- Dados referente a qualidade de \u00e1gua dos Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o de 2011, 2013 e 2014 (CBH-PS; 2012, 2014 e 2015)\n32\tGrupo de Trabalho de Acompanhamento de Opera\u00e7\u00f5es Hidr\u00e1ulicas.\n33\tOperador Nacional do Sistema El\u00e9trico.\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, os relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o analisados n\u00e3o demonstram uma avalia\u00e7\u00e3o dos indicadores de qualidade da sub-bacia do rio Una, ou outras \u00e1reas consideradas cr\u00edticas na bacia do Para\u00edba do Sul. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que devem ser executadas visando reorientar a evolu\u00e7\u00e3o tendencial do indicador a fim de minimizar seus efeitos negativos sobre os recursos h\u00eddricos.\nComo nos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 h\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice pela faixa, buscou-se o resultado de cada ano nos Relat\u00f3rios de Qualidade das \u00c1guas Superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo publicados pela CETESB, dos quais os dados dos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseados (Tabela 19).\nAno\t\u00edndice\tValor do IAP\tN\u00b0 de par\u00e2metros n\u00e3o conforme\n2007\tBoa\t58\t6\n2008\tRuim\t34\t9\n2009\tRuim\t36\t6\n2010\tRegular\t41\t7\n2011\tRuim\t35\t8\n2012\tRuim\t36\t9\n2013\tRuim\t33\t13\n2014\tRegular\t49\t5\nTabela 19 - Rela\u00e7\u00e3o do IAP e o n\u00famero de par\u00e2metros n\u00e3o conforme no rio Una, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005. (Elaborado pela autora.)\nOs \u00edndices, certamente, ajudam na visualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m quando o \u00edndice n\u00e3o muda de categoria, como o ocorrido entre 2011 e 2013, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar que a situa\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua continua piorando.\nOs relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o analisados utilizam o ano de 2009 para compara\u00e7\u00e3o dos resultados de qualidade da \u00e1gua e n\u00e3o apresentam compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo anterior ou com os \u00faltimos anos. Por\u00e9m, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar o motivo deste crit\u00e9rio.\nOs relat\u00f3rios tamb\u00e9m n\u00e3o mencionam se a melhora na qualidade da \u00e1gua est\u00e1 relacionada \u00e0s a\u00e7\u00f5es realizadas ou se se referem apenas a mudan\u00e7as naturais, como por exemplo, um ano mais chuvoso ou mais seco. Assim como nos anos em que houve piora da qualidade, tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar nenhum indicativo de reavalia\u00e7\u00e3o das metas do Plano de Bacia para que as \u00e1reas mais cr\u00edticas fossem priorizadas.\nNo caso da sub-bacia do rio Una h\u00e1 ainda o agravante de que todas as decis\u00f5es t\u00eam sido tomadas a partir de resultados de um \u00fanico ponto de coleta.\nComo lembram Lima et al. (2014), na perspectiva dos munic\u00edpios, a gest\u00e3o do uso do solo deveria ser considerada como elemento estrat\u00e9gico para a gest\u00e3o da \u00e1gua. No entanto, seja por fragilidades t\u00e9cnicas, seja por falta de interesse pol\u00edtico na mat\u00e9ria (\u201cmuitas prefeituras s\u00e3o \u201ccapturadas\u201d pelos grupos imobili\u00e1rios\u201d, na perspectiva dos autores), os governos locais n\u00e3o articulam a tem\u00e1tica do uso do solo com a quest\u00e3o h\u00eddrica (LIMA et al., 2014). Os autores citam ainda a necessidade de di\u00e1logo entre os planos de bacia e os planos diretores municipais.\n4.1.4 PUBLICIZA\u00c7\u00c3O E TRANSPAR\u00caNCIA\nOs resultados desta pesquisa evidenciam tamb\u00e9m que n\u00e3o h\u00e1 ampla divulga\u00e7\u00e3o das atividades do CBH-PS \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral. Os Planos de Bacias e Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o disponibilizados, o que dificulta a participa\u00e7\u00e3o e questionamento das decis\u00f5es tomadas neste f\u00f3rum. Outro exemplo de falta de publiciza\u00e7\u00e3o \u00e9 a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das atas das reuni\u00f5es no site do CBH-PS.\nSegundo o estudo realizado por Empinotti (2010), o item Comunica\u00e7\u00e3o, Articula\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o externa ao sistema recebeu a pior nota de avalia\u00e7\u00e3o dos membros do SIGRH, naquele ano, e foi criticada por representantes dos tr\u00eas segmentos:\n\u201cTodos os segmentos concordam que a sociedade no geral n\u00e3o conhece o sistema de gest\u00e3o estando mais exposta \u00e0 problem\u00e1tica da \u00e1gua, mas n\u00e3o da sua gest\u00e3o. Uma das principais consequ\u00eancias dessa falta de conhecimento \u00e9 o impacto sobre a representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil que \u00e9 preenchida por muito tempo pelos mesmos grupos. Esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 levando a uma crise de representa\u00e7\u00e3o e ao enfraquecimento do sistema, uma vez que os mesmos grupos se perpetuam nos colegiados est\u00e3o, muitas vezes, interessados na possibilidade de ter acesso a recursos deixando em segundo plano o seu trabalho na melhoria do sistema e na representa\u00e7\u00e3o dos interesses da sociedade civil com rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es dos recursos h\u00eddricos no estado\u201d (EMPINOTTI, 2010, p. 68).\nNo caso do CBH-PS, al\u00e9m da falta de publiciza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se verificou que as atividades do comit\u00ea n\u00e3o s\u00e3o, muitas vezes, transparentes, visto que as atas publicadas s\u00e3o resumidas e n\u00e3o deixam claro o que acontece nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias. Neste ponto, \u00e9\npreciso lembrar que a relev\u00e2ncia do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, como parte das pr\u00e1ticas para a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a ambiental, n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o nova: j\u00e1 estava presente quando da elabora\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o do Rio de 1992, a qual definiu os Estados como respons\u00e1veis em facilitar e estimular a conscientiza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o popular por meio da disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s quest\u00f5es ambientais (ONU, 1992).\nContudo, assim como no comit\u00ea analisado, apesar dos grandes avan\u00e7os com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela governan\u00e7a da \u00e1gua, no Brasil e em outros pa\u00edses, a transpar\u00eancia \u00e9 ainda um fator problem\u00e1tico. No caso brasileiro, a Lei Federal No 9.433/1997, que reformou a Pol\u00edtica Nacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, j\u00e1 estabelecia pr\u00e1ticas de transpar\u00eancia como a\u00e7\u00f5es fundamentais parar garantir o funcionamento da governan\u00e7a da \u00e1gua antes mesmo da promulga\u00e7\u00e3o das leis espec\u00edficas sobre disponibiliza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. A transpar\u00eancia \u00e9, portanto, elemento chave nos v\u00e1rios momentos, tal como na disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados que embasam os instrumentos de gest\u00e3o, na disponibilidade das etapas e dos documentos originados durante o processo decis\u00f3rio, tanto em colegiados de bacia como nos \u00f3rg\u00e3os de estado, e na aprova\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos projetos e regras que orientam a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds (EMPINOTTI et al., 2014).\nHooper (2006) ressalta que o acesso a dados e a oportunidade de participar nas tomadas de decis\u00e3o s\u00e3o fatores chaves para a ganhar o apoio, o envolvimento e o comprometimento dos atores no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. O autor tamb\u00e9m enfatiza que a aus\u00eancia de transpar\u00eancia e de consulta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local sobre as propostas de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos pode provocar forte impacto \u00e0 gest\u00e3o, alimentando ressentimentos e conflitos entre os envolvidos.\nSegundo Giaretta et al. (2010):\n\u201cA aus\u00eancia destes cuidados pode levar a entendimentos distorcidos da situa\u00e7\u00e3o ambiental local ou, na pior das hip\u00f3teses, desconhecimento total das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a tomada de decis\u00e3o, o que invalida a capacidade individual e coletiva da sociedade em tomar decis\u00f5es conscientes para a melhoria de seu munic\u00edpio e, principalmente, causar desmotiva\u00e7\u00e3o da sociedade em participar destes espa\u00e7os\u201d (p.7).\nEmpinotti et al. (2014) ressaltam ainda que a transpar\u00eancia ocorre pelo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, que deve ser p\u00fablica e dispon\u00edvel de forma facilitada. Esta perspectiva,\ncertamente ganha ainda mais evid\u00eancia quando a consideramos dentro do contexto atual, no qual o surgimento de novas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a reflete os novos fluxos de informa\u00e7\u00e3o e as suas diferentes maneiras de acesso e dissemina\u00e7\u00e3o por meio de tecnologias como a internet e mais recentemente as redes sociais. Nestas pr\u00e1ticas, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e ao conhecimento tomam-se chave como estrat\u00e9gias para influenciar a tomada de decis\u00e3o. Para a governan\u00e7a, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o pode reposicionar atores que poder\u00e3o impactar processos de negocia\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o (EMPINOTTI et aZ.,2014).\nEstes autores mostram, ainda, que na \u00e1rea dos recursos h\u00eddricos, por se tratar de um setor historicamente controlado pelo Estado, com predomin\u00e2ncia da vis\u00e3o tecnocrata do uso da \u00e1gua de forma utilit\u00e1ria e com a tomada de decis\u00e3o centralizada, as pr\u00e1ticas de transpar\u00eancia assumem papel ainda mais relevante, permitindo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que, at\u00e9 ent\u00e3o, estava concentrada principalmente no Estado e nos prestadores de servi\u00e7os (EMPINOTTI et al., 2014).\n4.2. QUALIDADE DA \u00c1GUA E DE SEDIMENTOS\nQuanto ao levantamento de dados prim\u00e1rios de qualidade da \u00e1gua na sub-bacia do rio Una, foram realizadas quatro campanhas de coleta e an\u00e1lises de \u00e1gua e sedimentos nos meses de mar\u00e7o, junho, setembro e dezembro de 2015. Os resultados de todas as an\u00e1lises de \u00e1gua e sedimentos realizadas encontram-se nos Anexos A e B desta disserta\u00e7\u00e3o.\nEm geral, nas amostras de \u00e1gua analisadas foram observados altos \u00edndices de Escherichia coli, Alum\u00ednio Dissolvido, Ferro dissolvido e Mangan\u00eas, al\u00e9m dos par\u00e2metros auxiliares como Cor verdadeira e Turbidez. N\u00e3o foram observados \u00edndices acima do esperado para os demais metais analisados.\nO alto \u00edndice de Escherichia coli em todos os pontos coletados revela contamina\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos sem tratamento e fontes difusas possivelmente associadas ao uso agropecu\u00e1rio do solo (aplica\u00e7\u00e3o de adubos de origem animal ou cria\u00e7\u00e3o animal). Das 48 amostras analisadas ao longo do ano, apenas 4 apresentaram resultados dentro do limite esperado de 600 UFC/100 mL.\nEscherichia coli (UFC/100 mL)\n1- Campanha\n2- Campanha\n3- Campanha\n4- Campanha\nLimite\nGr\u00e1fico 3 - Resultados de Escherichia coli (UFC/100 mL) \u00f1as quatro campanhas realizadas em 2015.\nOs maiores \u00edndices de Escherichia coli ocorreram na Ia e 4a campanhas, que foram realizadas respectivamente em mar\u00e7o e dezembro de 2015, \u00e9poca de maior ocorr\u00eancia de chuvas.\nAo comparar os Planos de bacia 2009-2011 e 2011-2014, \u00e9 poss\u00edvel observar que a\u00e7\u00f5es como \u201cImplanta\u00e7\u00e3o de sistema s\u00e9ptico para tratamento de esgoto dom\u00e9sticos nas propriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una\u201d continuam em pauta. Embora o projeto 2008-PS-166, realizado com recursos do FEHIDRO, citado no Plano 2009-2011 tenha sido finalizado em 201334, os dados de qualidade obtidos nesta pesquisa demonstram que esgotos lan\u00e7ados in natura ainda s\u00e3o um problema cr\u00f4nico na sub-bacia do rio Una.\nOs par\u00e2metros Alum\u00ednio, Ferro e Mangan\u00eas est\u00e3o associados ao processo de eros\u00e3o e assoreamento da bacia, pois s\u00e3o metais comumente encontrados nos solos da regi\u00e3o.\n34 Informa\u00e7\u00e3o obtida no website do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos - FEHIDRO no endere\u00e7o http://fehidro.sigrh.sp.gov.br/cgi-bin/fehlivre.exe/ficha7id__contrato=4848 Acesso em 20/dez/2015.\nO alum\u00ednio e seus sais s\u00e3o usados no tratamento da \u00e1gua, como aditivo alimentar, na fabrica\u00e7\u00e3o de latas, telhas, papel alum\u00ednio, na ind\u00fastria farmac\u00eautica etc. O aluminio pode atingir a atmosfera como material particulado por meio da suspens\u00e3o de poeiras dos solos e tamb\u00e9m da combust\u00e3o do carv\u00e3o. Na \u00e1gua, o metal pode ocorrer em diferentes formas e \u00e9 influenciado pelo pH, temperatura e presen\u00e7a de fluoretos, sulfatos, mat\u00e9ria org\u00e2nica e outros ligantes. A solubilidade \u00e9 baixa em pH entre 5,5 e 6,0. As concentra\u00e7\u00f5es de alum\u00ednio dissolvido em \u00e1guas com pH neutro variam de 0,001 a 0,05 mg/L, mas aumentam para 0,5-1 mg/L em \u00e1guas mais \u00e1cidas ou ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica (CETESB, 2015).\nAlum\u00ednio dissolvido (mg/L)\n0,8\n1\nPI P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 PIO Pll P12\nPontos de Coleta\n1- Campanha\n2- Campanha\n3- Campanha\n4- Campanha\nLimite\nGr\u00e1fico 4 - Resultados de Alum\u00ednio dissolvido (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nNa primeira campanha realizada em mar\u00e7o de 2015, observou-se um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio dissolvido nos pontos P7, P8 e P9, todos no rio Una. O maior resultado encontrado para alum\u00ednio dissolvido foi de 0,75 mg/L no ponto P2 - Rio das Almas na quarta campanha realizada em dezembro de 2015. J\u00e1 os melhores resultados s\u00e3o da 3a campanha realizada em setembro de 2015, sendo que somente o P12 apresentou resultado acima do limite especificado nesta campanha.\nNas \u00e1guas superficiais, o n\u00edvel de ferro aumenta nas esta\u00e7\u00f5es chuvosas devido ao carreamento de solos e \u00e0 ocorr\u00eancia de processos de eros\u00e3o das margens. Tamb\u00e9m pode ser importante a contribui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais, pois muitas ind\u00fastrias metal\u00fargicas desenvolvem atividades de remo\u00e7\u00e3o da camada oxidada (ferrugem) das pe\u00e7as antes de\nseu uso, processo conhecido por decapagem, que normalmente \u00e9 procedida atrav\u00e9s da passagem da pe\u00e7a em banho \u00e1cido. Nas \u00e1guas tratadas para abastecimento p\u00fablico, o emprego de coagulantes a base de ferro provoca eleva\u00e7\u00e3o em seu teor. O ferro, apesar de n\u00e3o se constituir em um t\u00f3xico, traz diversos problemas para o abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua, j\u00e1 que confere cor e sabor \u00e0 \u00e1gua, provocando manchas em roupas e utens\u00edlios sanit\u00e1rios. Tamb\u00e9m traz o problema do desenvolvimento de dep\u00f3sitos em canaliza\u00e7\u00f5es e de ferro-bact\u00e9rias, provocando a contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da \u00e1gua na pr\u00f3pria rede de distribui\u00e7\u00e3o. Por estes motivos, o ferro constitui-se em padr\u00e3o de potabilidade, tendo sido estabelecida a concentra\u00e7\u00e3o limite de 0,3 mg/L na Portaria 2914/11 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (BRASIL, 2011). \u00c9 tamb\u00e9m padr\u00e3o de emiss\u00e3o de esgotos e de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas naturais (CETESB, 2015).\n1- Campanha\n2- Campanha\n3- Campanha\n4- Campanha\nLimite\nGr\u00e1fico 5 - Resultados de Ferro dissolvido (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nOs resultados mostram concentra\u00e7\u00e3o de ferro dissolvido acima do limite especificado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005, para um rio Classe 2, em praticamente todos os pontos estudados e em todas as campanhas realizadas. Das 48 an\u00e1lises realizadas, somente uma apresentou resultado de ferro dissolvido abaixo do limite estabelecido de 0,3 mg/L (CONAMA, 2005).\nO mangan\u00eas e seus compostos s\u00e3o usados na ind\u00fastria do a\u00e7o, ligas met\u00e1licas, baterias, vidros, oxidantes para limpeza, fertilizantes, vernizes, suplementos veterin\u00e1rios,\nentre outros usos. Ocorre naturalmente na \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea, no entanto, as atividades antropog\u00eanicas s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Raramente atinge concentra\u00e7\u00f5es de 1,0 mg/L em \u00e1guas superficiais naturais e, normalmente, est\u00e1 presente em quantidades de 0,2 mg/L ou menos. Desenvolve colora\u00e7\u00e3o negra na \u00e1gua, podendo se apresentar nos estados de oxida\u00e7\u00e3o Mn+2 (mais sol\u00favel) e Mn+4 (menos sol\u00favel) (CETESB, 2015).\nEmbora os par\u00e2metros Alum\u00ednio Total e Ferro Total n\u00e3o tenham limites definidos na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005, s\u00e3o importantes para a avalia\u00e7\u00e3o do carreamento de solo, facilitando assim a identifica\u00e7\u00e3o dos locais em que essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 intensificada.\nAlum\u00ednio Total (mg/L)\n7\nPI P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 PIO Pll P12\nPontos de Coleta\nGr\u00e1fico 6 - Resultados de Alum\u00ednio total (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nFerro Total (mg/L)\nGr\u00e1fico 7 - Resultados de Ferro total (mg/L) nas quatro campanhas realizadas.\nCampanha\nCampanha\nCampanha\n4- Campanha\nOs resultados mostram uma maior incid\u00eancia alum\u00ednio e ferro nos pontos P5, P6, P7 e P8, todos no rio Una, sendo que as maiores concentra\u00e7\u00f5es ocorreram na Ia e na 3a campanha, embora o ponto P3 - Ribeir\u00e3o Rocinha tamb\u00e9m tenha apresentado valores altos, principalmente na 3a campanha. Os resultados mais baixos foram encontrados na 2a campanha, realizada emjunho de 2015.\nOs elementos ferro e o alum\u00ednio ocorrem em altas concentra\u00e7\u00f5es nos solos tropicais do Estado de S\u00e3o Paulo, o que explica a presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es elevadas desses elementos na fase dissolvida em corpos d'\u00e1gua, pois seria decorr\u00eancia de processo erosivos intensificados por eventos de chuvas (mesmo na \u00e9poca de estiagem) e pela aus\u00eancia de cobertura vegetal. O mangan\u00eas tamb\u00e9m \u00e9 um constituinte de solos tropicais ocorrendo em concentra\u00e7\u00f5es relativamente elevadas nos solos paulistas, embora em n\u00edveis menores que o ferro e do alum\u00ednio (CETESB, 2010).\nOs par\u00e2metros Cor e Turbidez corroboram que o principal fator da piora da qualidade da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos metais \u00e9 a eros\u00e3o e o carreamento de solo na sub-bacia do rio Una.\nGr\u00e1fico 8 - Resultados de Cor Verdadeira (mg Pt/L) nas quatro campanhas realizadas.\nTurbidez (UNT)\nPonto de Coleta\n1- Campanha\n2- Campanha\n3- Campanha\n4- Campanha\nLimite\nGr\u00e1fico 9 - Resultados de Turbidez (UNT) nas quatro campanhas realizadas.\nJ\u00e1 os par\u00e2metros pH, Oxig\u00eanio dissolvido e S\u00f3lidos Dissolvidos Totais n\u00e3o apresentaram resultados acima do especificado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n0 357/2005 em nenhuma das campanhas realizadas. Assim como os valores de temperatura da \u00e1gua e do ar tamb\u00e9m n\u00e3o indicaram varia\u00e7\u00f5es representativas.\nCom o objetivo de complementar o diagn\u00f3stico da coluna d\u2019\u00e1gua, foram realizados ensaios de metais nos sedimentos dos 12 pontos em que foram realizadas as an\u00e1lises de \u00e1gua. Ressalta-se que as amostras de \u00e1gua e sedimentos foram coletadas em conjunto nas quatro campanhas realizadas.\nNa avalia\u00e7\u00e3o das amostras de sedimentos, os valores-guia, TEL e PEL, apresentaram em alguns pontos, para os metais cromo, n\u00edquel, chumbo, cobre e zinco, incremento em rela\u00e7\u00e3o ao sugerido para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica. E, apesar de desenvolvidos no Canad\u00e1, uma regi\u00e3o com caracter\u00edsticas ambientais distintas do Brasil, esses valores s\u00e3o empregados pela CETESB e por outros diversos trabalhos que abordam esta tem\u00e1tica de metais nos sedimentos, sendo assim considerados adequados para o tipo de an\u00e1lise feita nesta pesquisa.\nCromo (mg/kg)\n1- campanha\t2- campanha\t3- campanha\t4- campanha\nCampanhas de Coleta\nPIO\n\nGr\u00e1fico 10 - Resultado de Cromo, em mg/kg, nas amostras de sedimentos dos pontos P2, P6, P8 ePIO.\nN\u00edquel (mg/kg)\n1-campanha 2-campanha 3-campanha 4-campanha\nCampanhas de Coleta\nGr\u00e1fico 11- Resultado de N\u00edquel, em mg/kg, \u00f1as amostras de sedimentos dos pontos P2, P6 e PIO.\nChumbo (mg/kg) no ponto PIO\n100\n90\n80\n1-campanha\t2-campanha\t3-campanha\t4-campanha\nCampanhas de Coleta\nP10\n^^TEL\nPEL\nGr\u00e1fico 12 - Resultado de Chumbo, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nCobre (mg/kg) no ponto PIO\n200\n150\n100\nE\n50\n0\n\u2022 \u25a0\n1- campanha\n2- campanha\n3-campanha\t4-campanha\nCampanhas de Coleta\nP10\nTEL\nPEL\nGr\u00e1fico 13- Resultado de Cobre, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nZinco (mg/kg) no ponto PIO\n300\n250\nCampanhas de Coleta\nPIO^-TEL\nPEL\nGr\u00e1fico 14 - Resultado de Zinco, em mg/kg, nas amostras de sedimentos do ponto PIO.\nConforme observado, os resultados acima do esperado para cromo ocorreram no ponto P8 na 4a campanha, e para cromo e n\u00edquel no ponto P2 (3a campanha), P6 (2a e 3a campanha) e PIO (4a campanha). Na 4a campanha, o ponto PIO tamb\u00e9m apresentou resultados acima do esperado para chumbo, cobre e zinco.\nDevido a problemas no Laborat\u00f3rio que realizou as an\u00e1lises de sedimentos, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter os resultados da coleta no ponto PIO da 3a campanha.\nE importante salientar que o sedimento tem sido cada vez mais utilizado em estudos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de ecossistemas aqu\u00e1ticos, por retratar condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da influ\u00eancia de atividades antr\u00f3picas sobre esses ambientes, nem sempre detect\u00e1veis pelo uso de vari\u00e1veis da \u00e1gua. A presen\u00e7a de contaminantes no sedimento potencializa a transfer\u00eancia destes para a coluna d\u2019\u00e1gua. A mobiliza\u00e7\u00e3o de contaminantes da fase s\u00f3lida para a fase dissolvida pode ocorrer por meio do revolvimento do sedimento, por exemplo, em virtude do aumento da vaz\u00e3o, das chuvas ou por atividades que interfiram com o leito do rio como dragagens (seja de desassoreamento ou aprofundamento da calha), passagem de dutos, constru\u00e7\u00e3o de pilares de sustenta\u00e7\u00e3o de pontes, entre outras (CETESB, 2015).\nA CETESB utiliza o Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade dos Sedimentos - CQS, que classifica o sedimento em categorias de acordo com linhas de evid\u00eancia. As tr\u00eas principais s\u00e3o: Contamina\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica, Comunidade Bent\u00f4nica e Toxicidade, este \u00faltimo\nincluindo teste de toxicidade com Hyallela azteca (CETESB, 2015). Neste estudo, utilizou-se o crit\u00e9rio de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, conforme especificado na figura 14.\nCrit\u00e9rio\t\u00d3TfMA\tBOA\tREGULAR\tRUIM\tP\u00c9SSIMA\nSubst\u00e2ncias Qu\u00edmicas<a)\tTodos contaminantes em concentra\u00e7\u00e3o inferior a TEL\tO pior contaminante com concentra\u00e7\u00e3o acima de TEL mas inferior 50% da dist\u00e2ncia entre TEL ePEL\tO pior contaminante com concentra\u00e7\u00e3o\t\u201e . i Tr,\t\u2018\tO pior contaminante acima de TEL superior\t,\t, nr cn<v j j- +* \u25a0 com valor entre PEL e a50%dad,st\u00e2nua\tat\u00e81SPEL entre TEL e PEL, mas inferior a PEL\t\tO pior contaminante com valor superando 1,5 PEL\na) segundo valores guias estabelecidos pelo CCME (1999)\nFigura 14 - Crit\u00e9rio de Contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para o diagn\u00f3stico da qualidade dos sedimentos (CETESB, 2015)\nComo n\u00e3o h\u00e1 resultados de an\u00e1lises de sedimentos anteriores na sub-bacia do rio Una, n\u00e3o foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o com valores que poderiam ser considerados naturais da regi\u00e3o. Por\u00e9m, ao avaliar os resultados de sedimentos do Para\u00edba do Sul realizado pela CETESB em 2014, se observaram tamb\u00e9m valores acima de TEL para os metais cromo, n\u00edquel e zinco, na coleta realizada dia 23/07/2014 no ponto PARB02850 (rio Para\u00edba do Sul, no trecho final na cidade de Queluz, pr\u00f3ximo da divisa com o Estado do Rio de Janeiro). Neste ponto, o CQS foi considerado \u201cBom\u201d. Segundo a CETESB (2015), nesta regi\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es destes elementos podem ser de origem geog\u00eanica.\nAo aplicar os CQS para subst\u00e2ncias qu\u00edmicas aos resultados de sedimentos desta pesquisa, o ponto P6 foi considerado \u201cP\u00e9ssimo\u201d devido \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de cromo e n\u00edquel acima de PEL.\nJ\u00e1 o ponto P10, teve conceito \u201cRegular\u201d devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de chumbo apresentar-se entre TEL e PEL, por\u00e9m acima de 50% da dist\u00e2ncia entre TEL e PEL. E o P8 seria considerada \u201cBoa\u201d, pois a concentra\u00e7\u00e3o do cromo apresentou-se acima de TEL, por\u00e9m abaixo de 50% da dist\u00e2ncia entre TEL e PEL.\nEm sedimentos cuja concentra\u00e7\u00e3o de contaminantes permita que sejam classificados como de qualidade Ruim ou P\u00e9ssima, em decorr\u00eancia da verifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias que excedem os limites de refer\u00eancia, a observa\u00e7\u00e3o da estrutura da comunidade bent\u00f4nica pouco alterada e a aus\u00eancia de efeitos t\u00f3xicos aos organismos\nexpostos nos bioensaios podem indicar a indisponibilidade dos contaminantes (CETESB, 2015).\nConforme o Relat\u00f3rio de Valores Orientadores da Cetesb (2001), os resultados para an\u00e1lise de solos da regi\u00e3o de Pindamonhangaba tamb\u00e9m revelaram concentra\u00e7\u00f5es \"naturais\" de Cromo (faixa de 8 a 14 mg/kg) e Pb (faixa de 6 a 8,5 mg/kg). O N\u00edquel tamb\u00e9m foi detectado em uma amostra de solo superficial de aluvi\u00e3o (concentra\u00e7\u00e3o de 4,5 mg/kg) e em outra de Latossolo Vermelho Amarelo (6,45 mg/kg). Portanto, \u00e9 poss\u00edvel que a origem desses elementos nos sedimentos do rio Una seja pelo transporte e deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de solo em fun\u00e7\u00e3o de processos erosivos (CETESB, 2001).\nPortanto, embora em alguns pontos os resultados das an\u00e1lises de sedimentos tenham se apresentado acima do esperado para os metais cromo, n\u00edquel, chumbo, cobre e zinco, os resultados da an\u00e1lise da \u00e1gua n\u00e3o mostraram esta contamina\u00e7\u00e3o. Este fato sugere que n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo a transfer\u00eancia desses elementos para a coluna d'\u00e1gua, por\u00e9m mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, principalmente no potencial redox e pH, podem favorecer o seu particionamento para a fase dissolvida, o que potencializaria a sua transfer\u00eancia para a biota aqu\u00e1tica (CETESB, 2001).\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o da escassez h\u00eddrica, tanto em termos de qualidade como em quantidade do recurso, a governan\u00e7a da \u00e1gua deixou de ser assunto exclusivo dos Estados e, progressivamente, tem sido debatida pela sociedade, particularmente numa perspectiva de como pensar e colocar em pr\u00e1tica uma gest\u00e3o mais descentralizada, participativa e efetiva. Contudo, mesmo no Estado de S\u00e3o Paulo, considerado pioneiro na implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos descentralizada e participativa, h\u00e1 ainda muito a avan\u00e7ar. O CBH-PS \u00e9 um exemplo disso, pois, apesar de ser um dos primeiros comit\u00eas estabelecidos no Estado e de ter a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos previstos na PNRH em est\u00e1gio avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o a outros comit\u00eas, como os resultados apresentados e discutidos nessa disserta\u00e7\u00e3o evidenciam, ainda est\u00e1 longe de uma efetiva gest\u00e3o pautada pela inclus\u00e3o, accountability, participa\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e capacidade de resposta.\nCertamente, um dos fatores relevantes para este cen\u00e1rio \u00e9 a publiciza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es deste f\u00f3rum. Esta pesquisa revela que o CBH-PS n\u00e3o tem envidado esfor\u00e7os neste sentido, pois, assim como os dados e informa\u00e7\u00f5es sobre as decis\u00f5es tomadas n\u00e3o estavam facilmente dispon\u00edveis para esta pesquisa, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o de f\u00e1cil acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral. Se um dos requisitos da PNRH \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, a ampla divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o e de outras institui\u00e7\u00f5es, visto que h\u00e1 a necessidade de incentivar a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de representantes, mas da popula\u00e7\u00e3o em geral, que possui direito a voz garantido nesta inst\u00e2ncia.\nDesde esta perspectiva, recomenda-se ao CBH-PS aprimorar seu sistema de informa\u00e7\u00e3o, ampliando o conhecimento sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas e, consequentemente, a qualidade da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica neste f\u00f3rum.\nTamb\u00e9m recomenda-se ao Comit\u00ea implementar a\u00e7\u00f5es para incentivar a participa\u00e7\u00e3o nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas, a fim de fortalecer a descentraliza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o de mais representantes nas decis\u00f5es, principalmente no segmento dos munic\u00edpios, que tem a menor participa\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, s\u00e3o respons\u00e1veis por a\u00e7\u00f5es de controle de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo - compreendendo que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre prote\u00e7\u00e3o da\nqualidade das \u00e1guas e controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como demonstrado pelos resultados de qualidade gerados nesta pesquisa.\nA diferen\u00e7a de composi\u00e7\u00e3o entre os Comit\u00eas do Estado de S\u00e3o Paulo e os Comit\u00eas federais tamb\u00e9m merece aten\u00e7\u00e3o. Como os resultados da observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do CBH-PS evidenciaram, em conson\u00e2ncia com outros estudos realizados acerca dessas diverg\u00eancias, no modelo paulista n\u00e3o h\u00e1 um equil\u00edbrio entre o n\u00famero de representantes do poder p\u00fablico (Munic\u00edpios e Estado), dos usu\u00e1rios e das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.\nOs projetos financiados com recurso do FEHIDRO e da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no CBH-PS n\u00e3o fizeram parte do escopo da pesquisa realizada, portanto n\u00e3o foi poss\u00edvel analisar os projetos aprovados e financiados pelo Comit\u00ea para melhoria da qualidade da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una. Contudo, recomenda-se que seja feita uma an\u00e1lise dos projetos implementados e finalizados com vistas a compara\u00e7\u00e3o das metas priorizadas pelo Plano de Bacia e o seu atendimento, assim como uma avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia desses projetos em atender aos objetivos previamente especificados, j\u00e1 que uma maior fiscaliza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos contratados por parte do Comit\u00ea poderia evitar atrasos e possibilitaria um melhor investimento do recurso disponibilizado.\nEmbora a base de dados utilizada para tomada de decis\u00e3o n\u00e3o seja o \u00fanico fator a ser considerado na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \u00e9 essencial que estes dados atendam \u00e0s necessidades de gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, pois, no caso da sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada, a tomada de decis\u00e3o, at\u00e9 o momento, \u00e9 feita baseada em apenas um ponto, colocando em pauta se a variabilidade de resultados apresentados ao longo dos anos representa de fato a condi\u00e7\u00e3o desta sub-bacia.\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua e sedimentos, as an\u00e1lises das amostras coletadas durante o ano de 2015 mostram como um dos principais problemas desta sub-bacia e seus afluentes a contamina\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos sem tratamento ou contamina\u00e7\u00e3o fecal por animais. Como ao longo da bacia h\u00e1 v\u00e1rias pequenas comunidades, como bairros rurais, \u00e9 poss\u00edvel que esses esgotos estejam sendo lan\u00e7ados sem tratamento nos rios da regi\u00e3o. H\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o de que essa \u00e1rea \u00e9 bastante utilizada para a cria\u00e7\u00e3o de gados, o que contribui para a contamina\u00e7\u00e3o da sub-bacia,\nprincipalmente na \u00e9poca de chuvas, j\u00e1 que esse material \u00e9 carreado para os rios pelas \u00e1guas pluviais.\nJ\u00e1 as an\u00e1lises de metais realizadas na \u00e1gua e sedimentos demonstram que os resultados acima do esperado para aluminio, ferro e mangan\u00eas est\u00e3o associados ao processo de eros\u00e3o e assoreamento da bacia, pois s\u00e3o metais comumente encontrados nos solos da regi\u00e3o. Este assoreamento provocado por eros\u00e3o acontece provavelmente devido a estradas vicinais mal projetadas, pr\u00e1ticas de ara\u00e7\u00e3o inadequadas e \u00e1reas de pastagens degradadas. Como foi a primeira vez que um estudo de sedimentos foi realizado nesta sub-bacia, estes dados poder\u00e3o ser utilizados para compara\u00e7\u00e3o em futuros estudos.\nConforme apontado nesta disserta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 ainda a necessidade de um cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico acompanhamento de dados sobre a qualidade da \u00e1gua desta sub-bacia,j\u00e1 que os resultados obtidos revelam que os problemas cr\u00f4nicos de contamina\u00e7\u00e3o fecal e assoreamento e eros\u00e3o do solo n\u00e3o apresentaram melhora nos \u00faltimos anos. E, embora esta sub-bacia n\u00e3o apresente problemas de quantidade, sua qualidade se encontra bastante comprometida para os usos a que se destina.\nNeste sentido, as propostas para melhoria da qualidade da \u00e1gua envolvem principalmente a\u00e7\u00f5es de saneamento nos bairros rurais, estudos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e manuten\u00e7\u00e3o das encostas dos rios desta sub-bacia, todos de atribui\u00e7\u00e3o das prefeituras municipais, o que toma a participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpiosjunto ao CBH-PS mais importante ainda.\nApesar dos problemas de qualidade levantados no estudo realizado ao longo de 2015, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar o motivo da mudan\u00e7a de prioriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio Una, de 4o lugar no Plano de Bacia 2009-2011 para 14o lugar no Plano 2011-2014. Portanto, recomenda-se ao CBH-PS uma reavalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o desta sub-bacia, principalmente no momento em que um novo Plano de Baciaj\u00e1 come\u00e7a a ser elaborado.\nREFER\u00caNCIAS\nALVES, T. e BATISTA, G.T. Mudan\u00e7a do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo na Sub-bacia do Baixo e M\u00e9dio Una no Per\u00edodo de 2003 a 2010. Reposit\u00f3rio Eletr\u00f4nico do Departamento de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias da UNITAU. 2011. http://www.agro,unitau.br:8080/dspace/handle/2315/165. Acesso em: 10 Jun 2014.\nALVIM, A.T.B. A contribui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do Alto Tiet\u00ea \u00e0 gest\u00e3o da bacia metropolitana entre 1994 e 2002. P\u00f3s. Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo da FAUUSP, [S.I.], n. 19, p. 26-44,jun. 2006. ISSN 2317-2762. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.usp.br/posfau/article/view/43461>. Acesso em: 02 Set 2014.\nALVIM, A.T.B.; RONCA, J.L.C. Metodologia de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa das a\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas de bacias com \u00eanfase na gest\u00e3o integrada: o Comit\u00ea do Alto Tiet\u00ea em S\u00e3o Paulo. Revista Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, v. 12, n. 3,jul/set 2007, p. 325-334.\nAMOS, K. Governan\u00e7a e governamentalidade: rela\u00e7\u00e3o e relev\u00e2ncia de dois conceitos cient\u00edfico-sociais proeminentes na educa\u00e7\u00e3o comparada. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.36, n. especial, p. 023-038, 2010\nANA. Ag\u00eancia Nacional das Aguas (Brasil). O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica: o que \u00e9 e o que faz? Ag\u00eancia Nacional das Aguas. Bras\u00edlia: SAG, 2011a.\nANA. Ag\u00eancia Nacional das Aguas (Brasil). O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica: pr\u00e1tica e procedimento. Ag\u00eancia Nacional das Aguas. Bras\u00edlia: SAG, 2011b.\nANA. Ag\u00eancia Nacional das Aguas (Brasil). Bacia do rio Para\u00edba do Sul: Livro da Bacia. Bras\u00edlia; 2001.\nANA. Ag\u00eancia Nacional das Aguas (Brasil). Governan\u00e7a da Agua na Am\u00e9rica Latina. Ag\u00eancia Nacional das Aguas. Bras\u00edlia: SAG, 2013.\nANA. Agencia Nacional de Aguas. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil -Encarte Especial sobre a Crise H\u00eddrica. 2014. Dispon\u00edvel em&lt;http://conjuntura.ana.gov.br/docs/crisehidrica.pdf>. Acesso em: 4 dez. 2015.\nASSIS, N.M.M.V.; SALVADOR, Z. Participa\u00e7\u00e3o e Democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: os desafios enfrentados. In: ASSIS, N.M.M.V. (Org.) Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o: construindo um futuro juntos. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Meio Ambiente, 1998. p. 85-94.\nBAIRD, C. Qu\u00edmica Ambiental. 2a edi\u00e7\u00e3o. 2002. Editora Bookman. 622 p.\nBARTH, F.T. Aspectos institucionais do gerenciamento de recursos h\u00eddricos. In:\nREBOU\u00c7AS, A.C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J.G. (Org.) \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conversa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 1999. p. 565-599.\nBATISTA, G.T.; TARGA, M. S.; DIAS, N. W.; CASTELANI, C. S. Modelo de Banco de Dados Ambientais Georreferenciados Voltado \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o e Preserva\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos de uma Bacia de M\u00e9dio Porte, o Modelo da Bacia do Rio Una, Para\u00edba do Sul, SP. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos (SBRH), 16., 2005, Jo\u00e3o Pessoa. Anais... Rio de Janeiro: ABRH, 2005. v.l. p.1-16.\nBEVILACQUA, J.E. Estudos sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o e a estabilidade de amostras de sedimento do rio Tiet\u00ea, S.P. Tese de Doutorado, Instituto de Qu\u00edmica, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. 1996.\nBONNET, B.R.P.; FERREIRA, L.G.; LOBO, F.C. Rela\u00e7\u00e3o entre a qualidade da \u00e1gua e uso do solo em Goi\u00e1s: Uma an\u00e1lise \u00e0 escala da Bacia Hidrogr\u00e1fica. Sociedade de Investiga\u00e7\u00f5es Florestais. R. \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.32, n.2, p.311-322, 2008.\nBOSTELMANN, E. Avalia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de metais em amostras de sedimentos do Reservat\u00f3rio Billings, Bra\u00e7o Rio Grande, S\u00e3o Paulo, Brasil. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Nuclear - Aplica\u00e7\u00f5es) - Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/85/85131/tde-22052007-165423/>. Acesso em: 2016-02-12.\nBRAND\u00c3O C.J., et al (Org.). Guia Nacional de coleta e preserva\u00e7\u00e3o de amostras: \u00e1gua, sedimento, comunidades aqu\u00e1ticas e efluentes l\u00edquidos. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: CETESB: Bras\u00edlia: ANA, 2011.\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.433 de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o Inciso XIX do artigo 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o artigo Io da Lei n0 8.001 de 13 de mar\u00e7o de 1990.\nBRASIL. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 17, de 29 de maio de 2001. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 10julho2001.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00b0 2914, de 12 de dezembro de 2011. Disp\u00f5e sobre os procedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano e seu padr\u00e3o de potabilidade. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 14 dez. 2011. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 39-46.\nBRUNNENGRAEBER et al. Interdisciplinarity in Govemance Research, ARNET Working Paper N0 08/06, September, 2006.\nCAMPAGNOLI, F.; MAZZILLI, B.P.; MOREIRA, S.R.D. Data\u00e7\u00e3o de sedimentos aplicada ao monitoramento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas: exemplo da bacia do rio Grande - Billings, SP. XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Livro de Resumos - ABRH, 1999.\nCAMPOS, V.N.O. Comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica: um canal aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e0 pol\u00edtica? REGA - Revista de Gest\u00e3o de Agua da Am\u00e9rica Latina, v. 2, n0 2, p. 49-60, 2005.\nCAMPOS, V.N.O.; FRACALANZA, A.P. Governan\u00e7a das \u00e1guas no Brasil: conflitos pela apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a busca da integra\u00e7\u00e3o como consenso. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, v.13, n. 2, p. 365-382, Jul/Dez. 2010.\nCARDOSO, M.L.M. Desafios e potencialidades dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. Cienc. Cult., S\u00e3o Paulo, v. 55, n. 4, Dec. 2003. Available from&lt;http://cienciaecultura.bvs.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S00096725200300040 0022&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 14 Jan. 2015.\nCASTRO, L.C. A gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Igua\u00e7u -PR. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Setor de Ci\u00eancias da Terra. Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba. 2005.\nCASTRO, J.E. Water governance in the twentieth-first century. Ambient, soc., Campinas, v. 10, n. 2, p. 97-118, Dec. 2007. Available from&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2007000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>.\tAcesso\nem28 Fev. 2016. http://dx.doi.org/10.1590/S1414-753X20070002000Q7.\nCAUBET, C.G. A \u00c1gua, a Lei, a Pol\u00edtica... E o Meio Ambiente? Curitiba: Juru\u00e1, 2006.\nCBH-PS. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Paraiba do Sul. http://www.comiteps.sp.gov.br. Acesso em: 20 Abr 2014.\nCBH-PS. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul. Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul - UGRHI 02 - 2009-2012. Funda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa. Dezembro/2009.\nCBH-PS. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul. Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul, Trecho do Estado de S\u00e3o Paulo (UGRHI 02), 20112014. Funda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa. 25 de novembro de 2011.\nCBH-PS. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul. Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o\n2014\t(Ano Base 2013). Dezembro de 2014.\nCBH-PS. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do rio Para\u00edba do Sul. Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o\n2015\t(Ano Base 2014). Dezembro de 2015.\nCCME. Canadian sediment quality guidelines for the protection of aquatic life: summary tables. Canadian Council of Ministers of the Environment., Winnipeg, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ccme.ca/ assets/pdf/sedqg_summary_table.pdf> . Acesso em: fev. 2009.\nCEIVAP. Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. Dados gerais. Dispon\u00edvel em: http://www.ceivap.org.br/geoambientais.php. Acesso em: 21 Set 2014.\nCEPAL. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Recomendaciones de las reuniones internacionales sobre el agua: de Mar del Plata a Par\u00eds. 1998. Dispon\u00edvel em:\nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/31137/S9810819 es.pdf?sequence= 1 Acesso em: 30 Jan 2016.\nCESAR NETO, J.C. Pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos: instrumento de mudan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Pioneira: EDUSP, 1988.\nCETESB. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio de estabelecimento de valores orientadores para solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas no estado de S\u00e3o Paulo. Casarini, D.C.P. et al. 73p. CETESB, 2001.\nCETESB. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2008 a 2015.\nCETESB, 2015. Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo - 2014. Significado Ambiental e Sanit\u00e1rio das Vari\u00e1veis de Qualidade - Ap\u00eandice D. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2015.\nCMMA. COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1988.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 357. CONAMA. 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\". - Data da legisla\u00e7\u00e3o: 17/03/2005 - Publica\u00e7\u00e3o DOUn\u00b0 053, de 18/03/2005, p\u00e1gs. 58-63.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 430, de 13 de maio de 2011. Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, complementa e altera a Resolu\u00e7\u00e3o no 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, do Conselho Nacional do Meio Ambiente -CONAMA. 9 p. Data da legisla\u00e7\u00e3o: 13/05/2011 - Publica\u00e7\u00e3o DOU n0 92, de 16/05/2011, p\u00e1g. 89.\nCOUNCIL OF THE EUROPEAN COMMUNITIES (2000). Directive 2000/60/EG of the European Parliament and of the Council of 23 October 2000 establishing a framework for Community action in the field of water policy. Official Journal of the European Communities, 22.12.2000, L327/1.\nCPRM (Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil) (1999). Projeto Arax\u00e1: Estudo Geoambiental das Fontes Hidrominerais, S\u00e3o Paulo, 125 p.\nCUNHA, L.V.; GON\u00c7ALVES, A.S.; FIGUEIREDO, V.A.; LINO, M. Gest\u00e3o das Aguas: Principais Fundamentos e sua Aplica\u00e7\u00e3o em Portugal. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. 1980. 697p.\nDE STEFANO, L.; HERNANDEZ-MORA, N.; LOPES-GUNN, E.; WILLAARTS, B.; ZORRILLA-MIRAS, P. (2013), \u201cPublic participation and transparency in water management\u201d. In: De Stefano, L.; Llamas, R. (Org). Water, agriculture and the environment in Spain: can we square the circle? Madrid: Taylor &amp; Francis.\nDI GIULIO, G.M.; VIGLIO, J.E.; SILVA, R.F.B.; ARAOS, F. 2015. A proposi\u00e7\u00e3o de um novo contrato entre ci\u00eancia e sociedade: uma an\u00e1lise do F\u00f3rum de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Castro, F.; Futemma, C. (org.). Governan\u00e7a ambiental no Brasil - entre o socioambientalismo e a economia verde, led. Jundia\u00ed: Paco Editorial, 2015, v. 1, p. 87-108.\nDINIZ, L.T. Efetiva\u00e7\u00e3o das metas de qualidade de \u00e1guas superficiais no Brasil. 2006. 163 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2006.\nEMPINOTTI, V. Relat\u00f3rio Final. Avalia\u00e7\u00e3o dos 20 anos do Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - SIGRH. S\u00e3o Paulo: Empinotti Ambiental, 125 p., 2010.\nEMPINOTTI, V.; JACOBI, P.R.; FRACALANZA, A.P.; SOUZA Jr., W.C.; PEREIRA, A.P.; FRANCO, C.P. Transpar\u00eancia na Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no Brasil. Working Paper n01, Janeiro de 2014. Laborat\u00f3rio de Pesquisa de Governan\u00e7a Ambiental - GovAmb, PROCAM - IEE, Universidade de S\u00e3o Paulo - USP.\nEMPLASA. Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano. Plano de A\u00e7\u00e3o da Macrometr\u00f3pole. Informativo n.l -\tmaio/2012a. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.emplasa.sp.gov.br/newsletter/maio/intemo/caracteristicas_objetivos.asp>.\nEMPLASA. Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano. Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do Para\u00edba e Litoral Norte. Livro texto. 2012b. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.emplasa.sp.gov.br/emplasa/conselhos/ValeParaiba/textos/livro vale.pdf Acessado em 02/02/2016.\nESTEVES, F.A. Fundamentos de Limnologia. 2a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia. 1998. 602 p.\nFRACALANZA, A.P., CAMPOS, V.N.O. Governan\u00e7a das \u00e1guas no Brasil: conflitos pela apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a busca da integra\u00e7\u00e3o como consenso. Ambiente &amp; Sociedade. Campinas, v. XIII, n.2, p. 365-382,jul-dez. 2010.\nFREITAS, I.A.S. An\u00e1lise dos Elementos que comp\u00f5em a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo - USP. S\u00e3o Carlos, 2000.\nGASPAROTTO, F.A. Avalia\u00e7\u00e3o Ecotoxicol\u00f3gica e Microbiol\u00f3gica da Agua de Nascentes Urbanas no Munic\u00edpio de Piracicaba-SP. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia na Agricultura e no Ambiente) - Centro de Energia Nuclear na Agricultura, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/64/64133/tde-06072011-104010/>. Acesso em: 2016-03-21.\nGIARETTA, J.B.Z.; FERNANDES, V.; PHILIPPI J\u00daNIOR, A. Gest\u00e3o ambiental municipal e participa\u00e7\u00e3o nas pesquisas acad\u00eamicas: uma an\u00e1lise dos estudos sobre o tema na USP. In: Encontro da ANPPAS, V, 2010, Florian\u00f3polis.\nGODOY, A.M.G. Reflex\u00f5es Sobre os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. In: XLV Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural, 2007, Londrina. Anais do XLV Congresso da Sober, 2007. v. 1. p. 1-20.\nGOMES, C. Quest\u00f5es de desenvolvimento regional no estudo do Vale do Para\u00edba (SP). XVI Semana PUR. Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional. UFRJ. 2010.\nGONTIJO Jr, W.C, TRIGO, A.J. Dom\u00ednio das \u00e1guas no Brasil e a Gest\u00e3o Integrada por Bacia Hidrogr\u00e1fica: Reflex\u00f5es sobre o modelo vigente no Brasil. Anais do 4o Encontro Internacional da Governan\u00e7a da Agua. S\u00e3o Paulo. 2013.\nGRANDGIRARD A. Towards a new leader of water policy in France? - European Water2007; 19/20:25-35.\nGRANZIERA, M.L.M. Direito das \u00e1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001.\nGRISOTTO, L.E.G. An\u00e1lise de instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\nGUIVANT, J.S.; JACOBI, P. Da hidrot\u00e9cnica \u00e0 hidropol\u00edtica: novos rumos para a regula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos ambientais no Brasil. Cadernos de Pesquisa Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, n. 67, p.2-26, 2003.\nHAU, L.C.; NASCIMENTO, L.F.C.; TOMAZINI, J.E. Geoprocessamento para identificar padr\u00f5es do perfil de nascimentos na regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba. Rev. Bras. Ginecol. Obstet., Rio de Janeiro , v. 31, n. 4, p. 171-176, Apr. 2009.\nHOEKSTRA, A.Y. The Global Dimension of Water Governance: Why the River Basin Approach is no Longer Sufficient and Why Cooperative Action at Global Leve lis Needed. Water Journal, 2011, 3, p. 21-46.\nHOLLANDA, C. L. Estrat\u00e9gias de governan\u00e7a em res\u00edduos s\u00f3lidos no munic\u00edpio de Urubici - SC. Florian\u00f3polis: ESAL/UFSC, 2009. 94p. TCC de Gradua\u00e7\u00e3o.\nHOOPER, B.P. Key performance indicators of basin river organizations. Southern Illinois University, 2006.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Site Cidades. http://www.cidades.ibge.gov.br/.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo demogr\u00e1fico: Resultados do Censo - S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro, 2010. Dispon\u00edvel em: http://downloads.ibge.gov.br/downloads_estatisticas.htm Acesso em: 23 Ago 2014.\nJACOBI, P.R.; SINISGALLI, P.A.A. Governan\u00e7a ambiental e economia verde. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, June, 2012, Vol.l7(6), p.l469(10).\nJACOBI, P.R. Inova\u00e7\u00e3o na Governan\u00e7a da Agua e Aprendizagem Social no Brasil.\n2008.\tSOCIEDAD HOY 15: 25-44, 2do Sem. 2008. ISSN 0717-3512.\nJACOBI, P.R. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: RIBEIRO, W. C. (Org.). Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp: CNPq,\n2009.\nJACOBI, P.R. Aprendizagem social, desenvolvimento de plataformas de m\u00faltiplos atores e governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. INTERthesis [1807-1384] Jacobi, Pedro ano:2010 vol.:7 iss:l p\u00e1g.:69.\nJACOBI, P.R., BARBI, F. Democracia e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Revista Kat\u00e1l. Florian\u00f3polis, v. 10 n. 2 p. 237-244jul./dez. 2007.\nJACOBI, P.R.; SOUZA LE\u00c3O, R. Crise h\u00eddrica em S\u00e3o Paulo - o fracasso da governan\u00e7a face \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. In: XII CONGRESSO LUSO AFRO BRASILEIRO,\tLisboa.\t2015.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.omeuevento.pt/Ficheiros/Livros_de_Actas_CONLAB_2015.pdf>. Acesso em: 9jun 2015.\nJACOBI, P.R.; GUNTHER, W.R.; GIATTI, L.L. Agenda 21 e Governan\u00e7a. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v.26, n.74, p.331-40, 2012.\nJACOBI, P.R.; CIBIM, J.; LEAO, R.S. Crise h\u00eddrica na Macrometr\u00f3pole Paulista e respostas da sociedade civil. Estud. av., S\u00e3o Paulo , v. 29, n. 84, p. 27-42, Aug. 2015.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142015000200027&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessoem 10/04/2016.\nJONSSON, A.; ANDERSSON, L.; ALKAN-OLSSON, J.; ARHEIMER, B. How participatory can participatory modeling be? Degrees of influence of stakeholder and expert perspectives in six dimensions of participatory modeling. Water Science &amp; Technology Vol 56 No 1 pp 207-214, 2007\nKATO, M.T.; PIVELI, R.P. Qualidade das \u00e1guas e polui\u00e7\u00e3o: aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos. S\u00e3o Paulo: ABES; 2005.\nKOOIMAN J. Modern Governance. New Government Society Interactions. London: Sage; 1993. LANNA, A. E.L. Sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: an\u00e1lise de alguns arranjos institucionais. Ci\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, v.l, n-1, p. 21-56, 2001.\nLANNA, A.E.L. Sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: an\u00e1lise de alguns arranjos institucionais. Ci\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, v.l, n-1, p. 21-56, 2001.\nLEAL, A.C. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Pontal do Paranapanema. Campinas, 2000. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais). Instituto de Geoci\u00eancia - UNICAMP.\nLEAL, M.S. Gest\u00e3o Ambiental dos Recursos H\u00eddricos - Princ\u00edpios e Aplica\u00e7\u00f5es -1998.\nLEMES, M.J.L. Avalia\u00e7\u00e3o de Metais e Elementos-Tra\u00e7o em \u00c1guas e Sedimentos das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Mogi-Gua\u00e7u e Pardo, S\u00e3o Paulo. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Nuclear - Aplica\u00e7\u00f5es) - Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/85/85131/tde-05032002-101204/>. Acesso em: 2016-01-17.\nLIB\u00c2NIO, P.A.C.; CHERNICHARO, C.A.L.; NASCIMENTO, N.O. A dimens\u00e3o da qualidade de \u00e1gua: avalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre indicadores sociais, de disponibilidade h\u00eddrica, de saneamento e de sa\u00fade p\u00fablica. Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, v. 10, n. 3, p. 219-228, 2005.\nLIMA, A J.R.; ABRUCIO, F.L.; BEZERRA e SILVA, F.C. Governan\u00e7a dos Recursos H\u00eddricos: Proposta de Indicador para acompanhar sua implementa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: WWF - Brasil: FGV, 2014.\nLOPES, L.G. etal. Estrog\u00eanios em \u00e1guas naturais e tratadas da regi\u00e3o de Jaboticabal\n- S\u00e3o Paulo. Qu\u00edm. Nova, S\u00e3o Paulo, v. 33, n. 3, p. 639-643, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-40422010000300029&amp;lng=en&amp;nrm=iso>.\nMACHADO, M.K. Aguas do Cantareira: Governan\u00e7a e Di\u00e1logo de Saberes. 2014. Tese (Doutorado em Ecologia Aplicada) - Ecologia de Agroecossistemas, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/91/91131/tde-07112014-150736/>. Acesso em: 2016-01-16.\nMADRUGA, L.R.R.G.; SILVA, T.N.; BEURON, T.; BLOCK, A. Comit\u00ea de Bacia: Uma configura\u00e7\u00e3o Social Emergente na Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel das Aguas. Desenvolvimento em Quest\u00e3o. Editora Uniju\u00ed. Ano 9. N0 18. 2011.\nMAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, A.P. Indicadores Ambientais e Recursos H\u00eddricos: Realidade e perspectivas para o Brasil a partir da experi\u00eancia francesa. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007.\nMAGALH\u00c3ES, A.P. A situa\u00e7\u00e3o do monitoramento das \u00e1guas do Brasil. Revista Brasileira de Recursos h\u00eddricos. 2000; 5: 113-135.\nMARIANO, M.T. Uma an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, USP, S\u00e3o Carlos.\nMARQUES, M.N.; COTRIM, M.B.; PIRES, M.A.F. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto da agricultura em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ribeira de Iguape, S\u00e3o Paulo. Qu\u00edmica Nova, v.30, n. 5, p. 1171-1178, 2007.\nMATOS, F.C.; DIAS, R. Governan\u00e7a: quest\u00f5es conceituais sobre processos de tomada de decis\u00e3o, redes de formula\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos. XVIII Congreso Internacional dei CLAD sobre la Reforma dei Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Montevideo, Uruguay, 29 oct. - 1 nov. 2013.\nMAYNTZ R. El Estado y la sociedad civil en la gobernanza moderna. Rev dei CLAD Reforma y Democracia 2001; 21:7-22.\nMEYBECK M. et al. Water Quality Monitoring - A Practical Guide to the Design and Implementation of Freshwater Quality Studies and Monitoring Programmes. UNEP/WHO, 1996, 383p.\nMIDAGLIA, C.L.V. Proposta de implanta\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Abrang\u00eancia Espacial de Monitoramento - IAEM por meio da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da rede de qualidade das \u00e1guas superficiais do Estado de S\u00e3o Paulo. 230 f. Tese (Doutorado), Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009.\nMIYASHITA, H. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas no exterior e pol\u00edtica brasileira de gest\u00e3o. Material did\u00e1tico de uso exclusivo do curso de extens\u00e3o para gestores. Campinas: UNICAMP/ Instituto de Economia, 1998. 54p.\nMOTA, S. Gest\u00e3o Ambiental de Recursos H\u00eddricos. 3a ed. Rio de Janeiro: ABES, 2008.\nMUDROCH, A &amp; MACKNIGHT, S.D. Handbook of Techniques for Aquatic Sediments Sampling - CRC, U.S., 1991\nNEDER, R.T. Avalia\u00e7\u00e3o da capacidade governativa de comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica metropolitana. FAPESP, 2000.\nNORONHA, L.C. Com boa gest\u00e3o, n\u00e3o faltar\u00e1 \u00e1gua. In: BARROS FILHO, O.L.; BOJUNGA, S. (Org.) Tempo das \u00e1guas. Porto Alegre: Laser Press Comunica\u00e7\u00e3o, 2006. p. 15-39.\nNOVAES, R.C. Coopera\u00e7\u00e3o e conflito nas \u00e1guas da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul: limites e possibilidades de gest\u00e3o integrada no \u201ctrecho paulista\u201d. 2006. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia Ambiental) - Ci\u00eancia Ambiental, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/90/90131/tde-12112007-183658/>. Acesso em: 17 Ago 2014.\nOLIVEIRA, E.S.; BATISTA, G,T.; DIAS, N.W. An\u00e1lise F\u00edsico-Ambiental da Bacia do Una: Suporte de An\u00e1lise F\u00edsico-Qu\u00edmico da Agua. Anais GEOVAP 2006: Primeiro Semin\u00e1rio de Sensoriamente Remoto de Geoprocessamento do Vale do Para\u00edba, Taubat\u00e9, Brasil, 7 de dezembro de 2006, UNITAU, p. 105-114.\nOLIVEIRA-FILHO, P.C.; DUTRA, A.M.; CERUTI, F.C. Qualidade das \u00e1guas superficiais e o uso da terra: estudo de caso pontual em bacia hidrogr\u00e1fica do oeste do Paran\u00e1. Revista Floresta e Ambiente, Serop\u00e9dica, v.19, v.l,jan./mar. 2012.\nOLIVEIRA, E.A.A.Q.; QUINTAIROS, P.C.R. Estudo das disparidades econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas no desenvolvimento regional desequilibrado do Vale do Para\u00edba. Revista Brasileira de Gest\u00e3o e Desenvolvimento Regional, v. 7, n. 2, p. 256-281, Taubat\u00e9, SP. 2011.\nOLIVI, D.L. An\u00e1lise das pol\u00edticas nacional e estadual paulista de recursos h\u00eddricos. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo - USP. S\u00e3o Carlos, 2004.\nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Report of the United Nations Conference on Environment and Development. Rio de Janeiro, 1992.\nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Resolu\u00e7\u00e3o A/RES/64/292 - The human right to water and sanitation. Julho 2010. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.un.org/es/comun/docs/?symbol=A/RES/64/292&amp;lang=E. Acesso em: 14 Set 2014.\nPADIAL, P.R. Qualidade, heterogeneidade espacial e biodisponibilidade de metais no sedimento de um reservat\u00f3rio tropical urbano eutrofizado (Reservat\u00f3rio Guarapiranga, SP). 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia: Ecossistemas Terrestres e Aqu\u00e1ticos) - Instituto de Bioci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/41/41134/tde-18022009-134528/>. Acesso em: 2016-04-02.\nPARK, J.; DUAN, L.; KIM, B.; MITCHELL, M.J.; SHIBATA, H. Potencial effects of climate change and variability on watershed biogeochemical processes and water quality in Northeast Asia, v.36, p. 212-225, 2010.\nPEIXINHO, F.C. Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos. XVI Congresso Brasileiro de Aguas Subterr\u00e2neas e XVII Encontro Nacional de Perfuradores de Po\u00e7os. S\u00e3o Luiz -MA, 2010.\nPEREIRA, D.S.P. Governabilidade dos Recursos H\u00eddricos no Brasil: a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o na Bacia do rio Para\u00edba do Sul. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de Aguas. 2003.\nPEREIRA, D.S.P.; JOHNSSON, R.M.F. Descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em bacias nacionais no Brasil. REGA - Revista de Gest\u00e3o de Agua da Am\u00e9rica Latina, v. 2, n0 1, p. 53-72, 2005.\nPERKINS, P.E. Participation and Watershed Management: Experiences from Brazil. Paper presented at a Round Table on \u201cIdeology, Democracy and Governance for Sustainable Development\u201d organized by Professor Peter Soderbaum at the conference of the International Society for Ecological Economics (ISEE). Montreal, Canada. July 1014, 2004.\nPINHO, J.A.G; SACRAMENTO, A.R.S. Accountability: j\u00e1 podemos traduzi-la para o portugu\u00eas? Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, v. 43, n. 6, p.1343-1368, nov./dez. 2009.\nPORTO, M.F.A. Estabelecimentos de par\u00e2metros de controle de polui\u00e7\u00e3o. In: PINTO, L. (coord.). Hidrologia Ambiental. S\u00e3o Paulo: EDUSP; 1991.\nPORTO M. 'Women and Water Resources Research in Brazil' in Cecilia Tortajada (ed.) Women and Water Management: The Latin American Experience. Oxford University Press. 2000.\nPORTO, M .F.A.; PORTO, R.L. Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Estudos Avan\u00e7ados; v. 22, n\u00b0 63, p. 43-60, 2008.\nPORTO, R.L.L. Fundamentos para a Gest\u00e3o da Agua. S\u00e3o Paulo. 2012.\nPROTA, M.G. An\u00e1lise do processo participativo na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo: um estudo de caso do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea - Jacar\u00e9. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade Ambiental) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/6/6134/tde-18042012-090142/>. Acesso em: 2016-02-08.\nQUEVEDO, C.M.G. As atividades do homem e a evolu\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do f\u00f3sforo no meio ambiente. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade Ambiental) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/6/6134/tde-08012010-110552/>. Acesso em: 2016-01-21.\nRAMOS, M. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. FGV/EBAP. 2007.\nRESCHILIAN, P.R. O Vale do Para\u00edba no contexto da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira e a quest\u00e3o do planejamento regional. Revista Ci\u00eancia Humana, Taubat\u00e9, v. 11, n.l, p. 25-32,jan./jun. 2005.\nRIBEIRO, W.C. Geografia Pol\u00edtica da \u00c1gua. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. 162 p.\nRIBEIRO, W.C. (Org.) Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. Organizado por Wagner Costa Ribeiro. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; CNPq, 2009a. 380 p.\nRIBEIRO, W.C. Oferta e estresse h\u00eddrico na regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Estudos Avan\u00e7ados, [S.I.], v. 25, n. 71, p. 119-133, abr. 2011. ISSN 1806-9592. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistas.usp.br/eav/article/view/10602/12344>. Acesso em: 18 Set 2014.\nRIBEIRO, K.H. Qualidade da \u00e1gua superficial e a rela\u00e7\u00e3o com o uso do solo e componentes ambientais na microbacia do rio Campestre, Colombo, PR. 51 f. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia) - Universidade Federal do Paran\u00e1, 2009b.\nRIPA, M.N. et al. Agricultural land use and best management practices to control nonpoint water pollution. Environmental Management, 2006. Published on-line: 15 June 2006.\nROGERS, P.; HALL, A.W. Effective Water Governance, Global Water Partnership (GWP). TEC background papers no. 7, Su\u00e9cia, 2003.\nRONCONI, L. Governan\u00e7a P\u00fablica: Um desafio \u00e0 democracia. Emancipa\u00e7\u00e3o, Ponta Grossa,\tH(l):\t21-34,\t2011.\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://www.revistas2.uepg.br/index.php/emancipacaoAcesso em: 15 Ago 2014.\nROSA, D.M. A evolu\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do rio Para\u00edba do Sul. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade Ambiental) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade\nSANTOS, M.H.C. Governabilidade, Governan\u00e7a e Democracia: Cria\u00e7\u00e3o de Capacidade Governativa e Rela\u00e7\u00f5es Executivo-Legislativo no Brasil P\u00f3s-Constituinte. Dados, Rio de Janeiro , v. 40, n. 3,\t1997 . Available from\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52581997000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 20 Ago 2014.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos: 2004/2007 - Resumo. S\u00e3o Paulo: DAEE, 2006. 92p.\nSARDINHA, D.S. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e autodepura\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o do meio, Leme (SP). Eng. Sanit. Ambient., Rio de Janeiro , v. 13, n. 3, p. 329338,\tSept.\t2008.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-41522008000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso>.Acessado em 10 abr2016.\nSEADE. Funda\u00e7\u00e3o Estadual de An\u00e1lise de Dados. Censo 2010. Dispon\u00edvel em http://www.seade.sp.gov.br/censo-2010. Acessado em 10 dez 2015.\nSETTI, A.A.; LIMA, J.E.F.; CHAVES, A.G.M.; PEREIRA, I.C. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: ANAEL, 2000.\nSILVA, G.D. A din\u00e2mica temporal da vulnerabilidade ambiental do Sistema Cantareira: o caso de duas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas formadoras do Reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) -Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/18/18139/tde-06112012-093038/>. Acesso em: 21 Set 2014.\nSILVA, G.S.; JARDIM, W.F. Um novo \u00edndice de qualidade das \u00e1guas para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica aplicado ao rio Atibaia, regi\u00e3o de Campinas/Paul\u00ednea - SP. Qu\u00edmica Nova, Vol. 29, n\u00b0 4, p. 689-694, 2006.\nSILVA, A.B.A; UENO, M. Qualidade sanit\u00e1ria das \u00e1guas do rio Una, S\u00e3o Paulo, Brasil, no per\u00edodo das chuvas. Revista Bioci\u00eancias, UNITAU. v. 14, n. 1, 2008.\nSMA. Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Recursos h\u00eddricos: hist\u00f3rico, gest\u00e3o e planejamento. S\u00e3o Paulo: SMA, 1995.\nSOARES, S.I.O.; THEODORO, H.D.; JACOBI, P.R. Governan\u00e7a e Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: Qual a posi\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil? IV Encontro Nacional da Anppas. Bras\u00edlia- DF. 2008.\nSOUZA JUNIOR, W.C. Participa\u00e7\u00e3o social e aspectos econ\u00f4micos da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Tese de Doutoramento. Instituto de Economia. UNICAMP. Campinas, 2003.\nSTRASKRABA, M.; TUNDISI, J.G. Diretrizes para o gerenciamento de lagos. S\u00e3o Carlos: ILEC; 2000.\nTARGA, M.S. Estudo Hidrol\u00f3gico da Bacia do Rio Una: Subs\u00eddios para estabelecimento de planos de macrodrenagem no Vale do Para\u00edba do Sul - SP. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais - UNITAU. Taubat\u00e9, SP. p. 1-14. 2009.\nTUCCI, C.E.M. \u00c1guas Urbanas. Estudos Avan\u00e7ados, v.2, n.63, 97-112, 2008.\nUS EPA. United States Environmental Protection Agency. Procedure for the Derivation of Equilibrium Partitioning Sediment Benchmarks (ESBs) for the protection of benthic organisms: metal mixtures (c\u00e1dmium, cooper, lead, nickel, silver and zinc). Office of Research ans Development. Washington, D.C. January, 2005 (EPA-600-R-02-011). 121 p.\nVARGAS, M.C. \u00c1guas revoltas: Riscos, vulnerabilidade e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica global na gest\u00e3o dos Recursos h\u00eddricos e do saneamento. In: OJIMA, R. (Org). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e as cidades: novos e antigos debates na busca da sustentabilidade urbana e social. S\u00e3o Paulo: Blucher, 2013, p. 75-89.\nVIEIRA, E.T. Industrializa\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de desenvolvimento regional: o Vale do Para\u00edba Paulista na segunda metade do s\u00e9culo XX. 2009. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo,\tS\u00e3o\tPaulo,\t2009.\tDispon\u00edvel\nem:<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8137/tde-03022010-143611/>. Acesso em: 2016-01-22.\nVON SPERLING. Introdu\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua e ao tratamento de esgoto. 3. Ed. Belo Horizonte: DESA/UFMG, 1999. v. 1.\nWWC. World Water Counsil. \u00c1gua: Quest\u00e3o de Natureza Pol\u00edtica. II Semin\u00e1rio do Dia Mundial da \u00c1gua. Tema: \u00c1gua e Energia. ASEC - Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e Especialistas da CETESB. 2014.\nAP\u00caNDICE A - Dados de Qualidade da \u00c1gua\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 1 - RIBEIR\u00c3O SETE VOLTAS\nCoordenadas: Latitude: 23o 7\u2019 50.57\u201d S Longitude: 45\u00b0 29\u2019 13.27\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 09:36\t01/06/2015 09:15\t14/09/2015 14:20\t07/12/2015 12:00\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,2\t8,5\t7,9\t6,8\npH\tU.pH\t6-9\t7,3\t7,4\t7,6\t7,4\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t23\t17\t20\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t29,5\t24\t26\t26\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t27.000 *\t720 *\t4.400 *\t144\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t128 *\t131 *\t62\t270 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t109\t103\t100,9\t75\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t2,49\t0,21\t2,50\t0,85\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,11 *\t0,18 *\t<0,10\t0,14 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,056\t0,061\t0,05\t0,098\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t7,66\t7,47\t7,62\t6,76\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t0,006\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t5,73\t1,70\t3,75\t2,50\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,65 *\t0,68 *\t1,09 *\t0,63 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t4,23\t3,14\t3,91\t\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,17 *\t0,24 *\t0,10 *\t0,47*\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t4,48\t6,80\t6,09\t6,46\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,45\t4,12\t4,52\t2,96\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t220\t162\t584\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t90\t146\t174\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t100\t164 *\t26,3\t667 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 2 - RIO DAS ALMAS (ESTRADA DO\nMANGALO)\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 2.46\u201d S Longitude: 45o 29\u2019 5.09\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 10:10\t01/06/2015 10:10\t14/09/2015 12:40\t07/12/2015 12:30\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,2\t8,8\t8,0\t7,0\npH\tU.pH\t6-9\t7,5\t7,7\t7,7\t7,7\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t23\t17\t20\t22\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t29,5\t24\t26\t26\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t7.000 *\t660 *\t14.000 *\t256\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t94 *\t77 *\t43\t240*\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t144\t127\t115,6\t107\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t2,49\t0,17\t2,19\t0,80\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t0,12 *\t<0,10\t0,75 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,054\t0,064\t0,05\t0,10\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t11,8\t11,4\t10,4\t15,0\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t0,006\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t4,67\t1,51\t3,16\t2,73\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,33 *\t0,43 *\t0,61 *\t0,81 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t6,08\t4,79\t5,25\t5,77\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,15 *\t0,24 *\t0,12 *\t0,68 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t3,87\t5,05\t4,37\t6,08\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,11\t3,65\t3,75\t2,75\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t230\t248\t556\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t75\t218\t156\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t94\t125 *\t30,4\t637 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 3 - RIBEIR\u00c3O DA ROCINHA\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 24.93\u201d S Longitude: 45o 29\u2019 36.86\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 10:25\t01/06/2015 10:40\t14/09/2015 12:55\t07/12/2015 12:50\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,2\t8,7\t7,7\t7,3\npH\tU.pH\t6-9\t7,6\t7,6\t7,6\t7,7\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t23\t18\t22\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t29,8\t24\t27\t26\nEscherichia coli * *\tUFC/100 mL\t<600\t8.600 *\t2.700 *\t4.100 *\t1.020 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t86 *\t88 *\t44\t280\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t142\t133\t120,5\t88\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t1,56\t0,20\t4,93\t0,63\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t0,14 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,07\t0,099\t0,09\t0,11\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t9,94\t10,4\t10,4\t8,33\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t4,55\t1,67\t5,91\t1,91\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,48 *\t0,34 *\t0,19 *\t0,60*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t5,54\t4,77\t5,46\t3,85\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,17 *\t0,22 *\t0,19 *\t0,41 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t4,00\t4,96\t5,15\t5,39\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t4,48\t4,92\t5,92\t3,63\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t305\t214\t406\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t90\t168\t140\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t87\t138 *\t52,2\t432 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\n**Escherichia coli - Padr\u00e3o de qualidade de acordo com limites estabelecidos na Decis\u00e3o de Diretoria no 363/2011/E de 07/12/2011 da CETESB, publicado no Di\u00e1rio Oficial Estado de S\u00e3o Paulo - Caderno Executivo I (Poder Executivo, Se\u00e7\u00e3o I), edi\u00e7\u00e3o n 121 (233) do dia 13/12/2011, P\u00e1ginas 45 e 46.\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 5.89\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 13.92\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 10:55\t01/06/2015 11:05\t14/09/2015 13:35\t08/12/2015 13:15\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tIncolor\tMarrom\tIncolor\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,0\t8,5\t7,5\t7,8\npH\tU.pH\t6-9\t7,6\t7,6\t7,6\t7,6\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t25\t18\t20\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t29,8\t25\t27\t27\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t21.000 *\t1.780 *\t13.000 *\t44.000 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t64\t37\t40\t220 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t124\t111\t98,7\t98\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t0,55\t<0,10\t1,29\t0,60\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,038\t0,041\t0,05\t0,043\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t8,41\t7,95\t7,37\t8,99\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t2,18\t1,15\t2,06\t1,88\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,53 *\t0,49 *\t0,77 *\t1,27*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t4,19\t3,33\t3,53\t3,69\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,13 *\t0,10 *\t0,14 *\t0,17*\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t4,41\t4,89\t4,44\t4,70\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t4,55\t4,81\t5,28\t4,68\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t225\t204\t110\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t75\t196\t108\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t30\t18\t16,7\t34\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nCoordenadas: Latitude: 23o 7\u2019 33.69\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 24.00\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 11:20\t01/06/2015 11:35\t14/09/2015 13:55\t08/12/2015 12:35\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,4\t8,6\t7,5\t7,7\npH\tU.pH\t6-9\t7,6\t7,7\t7,6\t7,6\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24\t18\t20\t25\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t30\t25\t27\t27\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t6.300 *\t940 *\t5.200 *\t31.000 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t85 *\t95 *\t43\t200 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t135\t119\t112,3\t91\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t6,36\t0,20\t3,59\t0,22\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,15 *\t0,11 *\t<0,10\t0,18 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,075\t0,068\t0,06\t0,056\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t11,5\t9,86\t9,44\t9,70\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t0,006\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t6,37\t1,70\t4,07\t1,77\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,65 *\t0,45 *\t0,65 *\t0,97*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t5,51\t4,27\t4,80\t4,06\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,17 *\t0,24 *\t0,13 *\t0,25 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t5,57\t5,36\t5,15\t4,59\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,62\t3,86\t4,52\t3,22\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t365\t210\t220\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t105\t184\t58\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t105 *\t136 *\t37,9\t178 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nCoordenadas: Latitude: 23o 6\u2019 30.44\u201d S Longitude: 45\u00b0 30\u2019 46.01\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 11:58\t01/06/2015 12:20\t14/09/2015 14:10\t08/12/2015 12:00\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t8,0\t8,7\t8,0\t7,7\npH\tU.pH\t6-9\t7,6\t7,7\t7,7\t7,6\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24\t18\t20\t25\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t31,5\t25\t27\t27\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t5.000 *\t820 *\t3.400 *\t8.600 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t84 *\t115 *\t52\t180 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t135\t120\t113,6\t89\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t3,32\t0,20\t2,75\t0,30\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t0,12 *\t<0,10\t0,16 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,063\t0,074\t0,06\t0,066\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t10,5\t10,0\t9,31\t8,63\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t6,39\t1,26\t3,53\t2,39\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,48 *\t0,46 *\t0,62 *\t0,97*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t5,73\t4,31\t4,69\t4,21\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,18 *\t0,29 *\t0,13 *\t0,36*\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t4,52\t5,48\t5,08\t4,13\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,62\t3,97\t4,46\t3,09\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t385\t210\t290\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t<50\t182\t130\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t136 *\t161 *\t43,7\t242 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 7 - RIO UNA (PONTE NA ESTRADA\nPARTICULAR DOS REM\u00c9DIOS)\nCoordenadas: Latitude: 23o 3\u2019 36.09\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 10.91\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t31/03/2015 12:40\t01/06/2015 13:50\t14/09/2015 14:40\t07/12/2015 11:15\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,8\t8,9\t8,2\t7,0\npH\tU.pH\t6-9\t7,7\t7,7\t7,8\t7,4\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24\t18\t21\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t30\t25\t27\t26\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t6.500 *\t880 *\t2.700 *\t1.200 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t77 *\t95 *\t48\t290 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t133\t123\t110,8\t80\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t3,67\t0,26\t4,01\t0,50\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,20 *\t0,14 *\t<0,10\t0,19 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,063\t0,077\t0,06\t0,11\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t10,2\t10,3\t8,63\t7,60\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t0,007\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t6,91\t1,93\t4,30\t2,74\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,74 *\t0,42 *\t0,73 *\t0,67*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t5,57\t4,67\t4,58\t3,65\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,19 *\t0,27 *\t0,13 *\t0,62*\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t4,65\t5,81\t5,26\t5,86\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,57\t4,03\t4,22\t3,02\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t275\t192\t702\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t105\t144\t154\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t136 *\t162 *\t46,2\t957 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 8 - RIO UNA NA CAPTA\u00c7\u00c3O DA SABESP\nCoordenadas: Latitude: 23o 1\u2019 48.57\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 27.83\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t30/03/2015 13:45\t02/06/2015 13:15\t14/09/2015 15:30\t07/12/2015 10:15\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t7,1\t8,7\t7,9\t6,7\npH\tU.pH\t6-9\t7,5\t7,3\t7,7\t7,4\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24\t19\t21\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t27,3\t26\t27\t25\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t48.000 *\t2.000 *\t2.700 *\t4.300 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t130 *\t73\t51\t440 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t122\t117\t110,7\t82\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t5,19\t0,14\t4,40\t0,81\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,49 *\t<0,10\t<0,10\t0,18 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,11\t0,052\t0,06\t0,15\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t10,9\t8,71\t8,78\t8,33\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t0,008\t&lt;0,005\t<0,01\t0,011\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t8,78\t1,10\t4,86\t4,58\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,85 *\t0,43 *\t0,65 *\t0,61*\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t5,55\t4,28\t4,63\t3,85\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,29 *\t0,13 *\t0,16 *\t0,97*\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t6,53\t4,26\t5,65\t5,78\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,54\t3,85\t4,30\t2,68\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t80\t275\t200\t1.110\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t90\t164\t234\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t261 *\t94\t51,3\t1.250 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 9 - RIO ITAIM\nCoordenadas: Latitude: 23o 1\u2019 37.95\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 30.86\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t30/03/2015 14:20\t01/06/2015 14:20\t14/09/2015 15:05\t07/12/2015 10:40\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t5,2\t6,8\t5,3\t6,2\npH\tU.pH\t6-9\t7,0\t7,3\t7,2\t7,3\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t25\t18\t22\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t29\t25\t27\t25\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t20.000 *\t1.100 *\t1.340 *\t760 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t130 *\t85 *\t80 *\t1.920 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t128\t126\t130,2\t79\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t2,58\t0,18\t1,66\t0,34\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,20 *\t0,18 *\t<0,10\t0,24 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,062\t0,038\t0,05\t0,053\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t8,48\t7,74\t7,46\t5,15\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t5,56\t1,69\t3,33\t2,13\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t1,36 *\t0,75 *\t1,5 *\t0,83 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t3,56\t3,16\t3,23\t2,29\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,21 *\t<0,10\t0,13 *\t0,11 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t6,44\t6,23\t6,57\t5,90\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t6,37\t7,69\t9,68\t4,78\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t170\t194\t314\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t90\t178\t182\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t99\t36\t23,7\t311 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 10- RIO UNA - VIA DUTRA\nCoordenadas: latitude: 22o 59\u2019 58.03\u201d S Longitude: 45\u00b0 29\u2019 53.59\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t30/03/2015 12:25\t02/06/2015 12:30\t14/09/2015 11:35\t07/12/2015 09:30\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t5,2\t7,3\t7,4\t3,8 *\npH\tU.pH\t6-9\t7,1\t7,4\t7,4\t7,0\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t25\t19\t20\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t27,9\t26\t26\t25\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t7.100 *\t740 *\t500\t840 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t95 *\t50\t40\t190 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t138\t120\t112\t92\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t0,99\t0,14\t1,42\t0,13\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,12 *\t<0,10\t<0,10\t0,12 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,060\t0,044\t0,05\t0,050\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t10,4\t8,37\t7,91\t7,88\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t2,72\t1,11\t1,99\t2,49\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,49 *\t0,33 *\t0,52 *\t1,25 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t4,64\t4,11\t3,88\t3,84\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t<0,10\t0,06\t0,20 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t5,76\t4,53\t5,98\t5,18\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,64\t4,76\t5,02\t2,64\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t180\t164\t162\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t95\t160\t108\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t60\t26\t18,9\t131 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 11 - RIO UNA NA ESTRADA VELHA\nRJ-SP\nCoordenadas: latitude: 22o 58\u2019 9.76\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 26.20\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t30/03/2015 09:10\t02/06/2015 09:45\t14/09/2015 09:30\t08/12/2015 09:00\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t5,9\t7,3\t7,5\t3,5 *\npH\tU.pH\t6-9\t7,2\t7,4\t7,4\t6,9\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24,9\t19\t18\t23\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t27,4\t25\t23\t25\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t1.580 *\t980 *\t460\t1.540 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t95 *\t53\t40\t155 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t134\t122\t113\t93\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t1,02\t<0,10\t1,19\t0,17\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t0,12 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,061\t0,042\t0,05\t0,056\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t10,4\t8,41\t7,91\t7,23\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t2,81\t1,00\t1,81\t2,77\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,42 *\t0,40 *\t0,53 *\t1,45 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t4,70\t4,19\t3,83\t3,61\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,14 *\t<0,10\t0,08\t0,24 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t6,15\t4,78\t6,16\t5,97\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t3,67\t4,90\t5,19\t3,54\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t220\t146\t132\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t130\t122\t116\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t53\t32\t15,5\t116 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 12 - RIO UNA NA FOZ DO RIO\nPARA\u00cdBA DO SUL\nCoordenadas: latitude: 22o 55\u2019 17.79\u201d S Longitude: 45\u00b0 31\u2019 25.94\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tPadr\u00e3o CONAMA\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t30/03/2015 11:00\t02/06/2015 11:20\t14/09/2015 10:30\t08/12/2015 10:45\nChuvas \u00faltimas 24 h.\t-\t-\tSim\tSim\tSim\tSim\nColora\u00e7\u00e3o\t-\t-\tMarrom\tMarrom\tMarrom\tVermelha\nOxig\u00eanio dissolvido\tmg/L\t>5\t6,8\t8,3\t7,9\t7,3\npH\tU.pH\t6-9\t7,3\t7,4\t7,5\t7,4\nTemperatura da Agua\t\u00b0C\t-\t24\t19\t19\t24\nTemperatura do Ar\t\u00b0c\t-\t27,5\t26\t25\t26\nEscherichia coli **\tUFC/100 mL\t<600\t49.000 *\t920 *\t900 *\t48.000 *\nCor verdadeira\tmg Pt/L\t<75\t100 *\t54\t40\t135 *\nCondutividade\tiiS/cm\t-\t140\t120\t114,7\t95\nAlum\u00ednio total\tmg/L\t-\t1,11\t0,21\t1,37\t0,18\nAlum\u00ednio dissolvido\tmg/L\t<0,1\t0,17 *\t0,12 *\t0,13 *\t0,16 *\nB\u00e1rio\tmg/L\t<0,7\t0,050\t0,052\t0,05\t0,058\nBoro\tmg/L\t-\t<0,50\t<0,50\t<0,03\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/L\t-\t9,51\t9,65\t7,53\t7,39\nC\u00e1dmio\tmg/L\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,001\t&lt;0,0007\t&lt;0,001\nChumbo\tmg/L\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t&lt;0,009\t<0,01\nCobre total\tmg/L\t-\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t<0,01\t&lt;0,005\nCobre dissolvido\tmg/L\t&lt;0,009\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,009\t&lt;0,005\nCromo\tmg/L\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,02\t<0,05\nFerro total\tmg/L\t-\t3,15\t0,95\t1,82\t2,69\nFerro dissolvido\tmg/L\t<0,3\t0,79 *\t0,34 *\t0,51 *\t1,48 *\nMagn\u00e9sio\tmg/L\t-\t4,83\t4,03\t3,72\t3,55\nMangan\u00eas\tmg/L\t<0,1\t0,12 *\t0,10\t0,08\t0,21 *\nMerc\u00fario\tmg/L\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\t&lt;0,0002\nN\u00edquel\tmg/L\t&lt;0,025\t<0,02\t<0,02\t<0,02\t<0,02\nPot\u00e1ssio\tmg/L\t-\t5,15\t6,40\t6,15\t5,95\nS\u00f3dio\tmg/L\t-\t4,35\t5,26\t5,35\t3,51\nArs\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nSel\u00eanio\tmg/L\t-\t<0,01\t<0,01\t<0,01\t<0,01\nZinco\tmg/L\t<0,18\t<0,10\t<0,10\t<0,02\t<0,10\nS\u00f3lidos totais\tmg/L\t-\t<50\t240\t152\t188\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\tmg/L\t<500\t<50\t100\t144\t112\nTurbidez\tUNT\t&lt;100\t65\t35\t19,1\t135 *\nUFC: Unidade Formadora de Col\u00f4nia, UNT: Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez.\n* N\u00e3o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005.\nAPENDICE B - Dados de Qualidade dos Sedimentos\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 1 - RIBEIR\u00c3O SETE VOLTAS\nCoordenadas: Latitude: 23o 7\u2019 50.57\u201d S Longitude: 45\u00b0 29\u2019 13.27\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 09:30\t01/06/2015 09:20\t10/09/2015 08:40\t07/12/2015 12:05\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t11.430\t7.232\t2.616\t8.537\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t66,8\t38,5\t28,2\t51,3\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t8,69\t<3,00\t13,0\t8,01\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t260\t127\t215\t298\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t<5,00\t7,16\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t7,62\t2,84\t<5,00\t7,52\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t20,0\t13,8\t7,38\t18,0\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t15.310\t7.635\t4.235\t10.780\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t2.912\t1.587\t1.021\t2.296\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t317\t249\t253\t272\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t9,20\t3,98\t3,75\t7,26\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t3.246\t1.450\t1.082\t3.030\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t57,4\t28,6\t<50,0\t55,3\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t26,1\t13,0\t11,4\t25,1\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t19\t24\t26\t25\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica.\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 2 - RIO DAS ALMAS (ESTRADA DO\nMANGALO)\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 2.46\u201d S Longitude: 45o 29\u2019 5.09\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 10:00\t01/06/2015 10:05\t10/09/2015 09:05\t07/12/2015 12:25\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t10.090\t510\t31.900\t11.860\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t58,5\t14,0\t183\t80,9\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t10,2\t<3,00\t31,7\t9,87\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t650\t196\t1.233\t731\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t18,8\t8,77\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t5,90\t12,3\t18,4\t8,66\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t22,7\t12,7\t51,4 *\t24,8\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t11.810\t1.764\t24.990\t15.870\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t2.355\t235\t6.771\t3.870\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t280\t231\t355\t275\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t9,14\t<2,00\t22,2 *\t10,8\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t3.060\t429\t8.429\t3.902\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t68,4\t34,9\t123\t63,9\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t5,68\t<2,00\t3,53\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t25,2\t6,62\t61,5\t34,2\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t25\t25\t40,3\t28\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 3 - RIBEIR\u00c3O DA ROCINHA\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 24.93\u201d S Longitude: 45o 29\u2019 36.86\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 10:25\t01/06/2015 10:35\t10/09/2015 09:25\t07/12/2015 12:45\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t3.652\t1.437\t2.952\t2.240\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t37,0\t25,1\t64,3\t38,7\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t3,59\t<3,00\t12,2\t<5,00\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t450\t137\t281\t311\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t<5,00\t<5,00\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t4,04\t2,32\t&lt;5,00\t<5,00\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t24,0\t15,4\t33,0\t28,3\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t9.261\t3.904\t7.866\t7.684\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t657\t351\t808\t564\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t558\t3339\t388\t328\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t4,03\t<2,00\t3,66\t2,54\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t744\t415\t737\t490\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t31,8\t27,1\t90,0\t<50,0\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t8,84\t6,19\t10,1\t7,00\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t23\t25\t22,5\t18\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nCoordenadas: Latitude: 23o 8\u2019 5.89\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 13.92\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 10:50\t01/06/2015 11:00\t10/09/2015 09:50\t08/12/2015 13:20\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t3.255\t2.116\t3.939\t4.109\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t32,9\t24,7\t48,6\t40,5\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t3,10\t<3,00\t13,2\t6,25\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t223\t228\t242\t243\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t5,85\t7,26\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t3,66\t2,43\t&lt;5,00\t5,18\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t7,37\t12,6\t17,7\t11,3\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t4.082\t3.860\t6.015\t7.115\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t693\t504\t1.010\t942\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t224\t278\t374\t249\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t3,15\t3,99\t4,30\t3,18\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t1.022\t978\t1.401\t1.250\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t43,0\t33,3\t<50,0\t65,0\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t9,24\t10,0\t14,8\t11,9\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t25\t14\t20,7\t22\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nCoordenadas: Latitude: 23o 7\u2019 33.69\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 24.00\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 11:15\t01/06/2015 11:40\t10/09/2015 10:20\t08/12/2015 12:40\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t2.054\t5.544\t2.480\t3.761\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t63,0\t51,8\t52,7\t43,5\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t2,04\t<3,00\t9,98\t<5,00\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t121\t308\t358\t228\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t<5,00\t5,38\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t3,13\t2,85\t&lt;5,00\t5,59\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t15,6\t15,9\t19,3\t11,0\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t5.428\t7.525\t3.472\t6.471\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t613\t1.747\t1.669\t1.263\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t326\t394\t323\t390\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t2,78\t5,30\t5,31\t4,12\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t872\t1.834\t1.677\t1.478\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t68,1\t31,6\t<50,0\t<50,0\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t2,62\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t9,80\t14,9\t14,4\t11,9\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t22\t29\t26,9\t27\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nCoordenadas: Latitude: 23o 6\u2019 30.44\u201d S Longitude: 45\u00b0 30\u2019 46.01\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 11:50\t01/06/2015 12:15\t10/09/2015 10:40\t08/12/2015 12:10\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t17.560\t42.900\t50.840\t16.660\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t103\t196\t149\t104\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t13,7\t15,3\t38,9\t15,0\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t639\t1.278\t1.795\t558\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t5,28\t18,7\t22,8\t14,3\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t9,81\t14,2\t17,5\t13,9\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t34,3\t55,6 *\t246 **\t33,3\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t15.760\t34.630\t42.930\t22.150\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t4.002\t7.923\t2.806\t3.743\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t289\t467\t455\t459\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t14,0\t19,8 *\t79,2 **\t11,4\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t4.787\t6.908\t3.360\t4.406\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t68,8\t74,4\t175\t65,7\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t3,79\t4,02\t3,77\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t25\t37\t46,5\t43,5\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t38,6\t57,5\t37,0\t31\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nCoordenadas: Latitude: 23o 3\u2019 36.09\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 10.91\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t31/03/2015 12:35\t01/06/2015 13:45\t10/09/2015 11:05\t07/12/2015 11:10\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t4.769\t8.879\t8.787\t1.312\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t51,2\t65,3\t70,4\t25,9\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t4,50\t<3,00\t11,1\t<5,00\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t208\t325\t376\t115\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t7,06\t6,20\t<5,00\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t3,89\t4,47\t6,29\t<5,00\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t11,4\t20,8\t29,0\t5,14\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t6.102\t9.908\t10.210\t3.412\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t1.294\t2.580\t2.390\t310\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t255\t290\t286\t408\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t3,51\t7,65\t6,53\t4,19\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t1.406\t2.900\t2.583\t692\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t42,5\t41,2\t<50,0\t<50,0\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t2,50\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t11,3\t22,5\t21,2\t10,4\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t27\t29\t25,1\t49\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 8 - RIO UNA NA CAPTA\u00c7\u00c3O DA SABESP\nCoordenadas: Latitude: 23o 1\u2019 48.57\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 27.83\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t30/03/2015 13:53\t02/06/2016 13:10\t10/09/2015 11:40\t07/12/2015 10:10\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t2.674\t3.262\t3.398\t31.920\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t28,9\t41,0\t57,6\t175\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t3,12\t<3,00\t6,59\t24,4\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t211\t75,5\t236\t1.469\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t5,04\t21,9\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t2,81\t2,22\t&lt;5,00\t22,8\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t12,5\t16,2\t16,6\t48,0 *\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t4.501\t6.044\t4.477\t38.280\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t606\t834\t1.413\t6.460\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t250\t324\t338\t767\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t2,58\t3,23\t5,25\t16,1\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t900\t886\t1.565\t5.505\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t52,1\t30,0\t<50,0\t94,7\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t2,31\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t9,90\t9,61\t14,8\t59,8\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t25\t23\t27\t22\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 9 - RIO ITAIM\nCoordenadas: Latitude: 23o 1\u2019 37.95\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 30.86\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t30/03/2015 14:28\t01/06/2015 14:15\t10/09/2015 11:20\t07/12/2015 10:35\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t3.190\t2.917\t1.996\t1.227\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t14,8\t23,7\t32,4\t10,5\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t4,77\t<3,00\t5,87\t<5,00\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t112\t72,9\t128\t110\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t7,90\t3,04\t<5,00\t<5,00\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t1,60\t&lt;1,00\t&lt;5,00\t<5,00\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t6,03\t6,45\t5,99\t<5,00\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t5.804\t5.627\t4.916\t3.000\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t324\t280\t288\t200\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t52,0\t47,3\t80,6\t55,6\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t2,44\t<2,00\t3,43\t<2,00\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t527\t363\t404\t325\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t97,4\t42,9\t76,5\t<50,0\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t2,73\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t5,74\t5,68\t8,30\t5,26\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t23\t27\t24\t22\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 10- RIO UNA - VIA DUTRA\nCoordenadas: latitude: 22o 59\u2019 58.03\u201d S Longitude: 45\u00b0 29\u2019 53.59\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t30/03/2015 12:18\t02/06/2015 12:25\t(1)\t07/12/2015 09:40\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t4.091\t6.700\t-\t35.500\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t57,4\t73,4\t-\t210\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t3,42\t<3,00\t-\t26,1\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t-\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t132\t219\t-\t1.714\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t5,28\t-\t66,7 *\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t2,61\t5,76\t-\t63,6 *\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t33,0\t14,4\t-\t54,9 *\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t6.639\t8.301\t-\t43.480\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t864\t1.413\t-\t7.330\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t480\t734\t-\t761\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t-\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t2,88\t7,60\t-\t19,6*\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t844\t1.764\t-\t6.767\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t44,8\t34,7\t-\t111\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t-\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t-\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t8,99\t18,6\t-\t129 *\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t23\t27\t-\t42\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\n(1) - An\u00e1lise n\u00e3o realizada.\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 11 - RIO UNA NA ESTRADA VELHA\nRJ-SP\nCoordenadas: latitude: 22o 58\u2019 9.76\u201d S Longitude: 45o 30\u2019 26.20\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t30/03/2015 09:25\t02/06/2015 09:40\t10/09/2015 11:55\t08/12/2015 09:10\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t4.648\t2.792\t1.468\t1.898\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t68,7\t66,5\t53,2\t40,7\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t3,87\t3,86\t7,38\t<5,00\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t168\t191\t192\t126\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t6,04\t8,60\t<5,00\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t2,58\t4,12\t&lt;5,00\t<5,00\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t10,5\t14,5\t6,74\t9,40\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t6.780\t5.496\t2.847\t4.408\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t857\t631\t595\t343\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t546\t1.020\t760\t557\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t0,16\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t3,53\t6,50\t4,53\t<2,00\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t1.038\t1.393\t1.514\t546\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t35,2\t34,0\t<50,0\t51,3\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t10,3\t17,5\t14,6\t6,80\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t26\t24\t26,8\t24\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nRESULTADOS DOS ENSAIOS DO PONTO 12 - RIO UNA NA FOZ DO RIO\nPARA\u00cdBA DO SUL\nCoordenadas: latitude: 22o 55\u2019 17.79\u201d S Longitude: 45\u00b0 31\u2019 25.94\u201d O\nPar\u00e2metro\tUnidade\tValores de refer\u00eancia\t\tData e hora de coleta\t\t\t\n\t\t\t\t30/03/2015 11:10\t02/06/2015 11:15\t14/09/2015 10:25\t08/12/2015 10:40\n\t\tTEL\tPEL\t\t\t\t\nAlum\u00ednio\tmg/Kg\t-\t-\t4.489\t2.516\t2.361\t30.500\nB\u00e1rio\tmg/Kg\t-\t-\t38,0\t29,2\t45,8\t160\nBoro\tmg/Kg\t-\t-\t1,44\t<3,00\t4,03\t16,3\nC\u00e1dmio\tmg/Kg\t0,6\t3,5\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\nC\u00e1lcio\tmg/Kg\t-\t-\t64,7\t85,8\t152\t540\nChumbo\tmg/Kg\t35\t91,3\t<5,00\t<5,00\t<5,00\t25,0\nCobre\tmg/Kg\t35,7\t197\t2,72\t2,57\t&lt;5,00\t13,4\nCromo\tmg/Kg\t37,3\t90\t17,6\t6,59\t8,21\t31,8\nFerro\tmg/Kg\t-\t-\t5.834\t5.099\t4.103\t22.820\nMagn\u00e9sio\tmg/Kg\t-\t-\t625\t559\t598\t3.754\nMangan\u00eas\tmg/Kg\t-\t-\t221\t327\t356\t399\nMerc\u00fario\tmg/Kg\t0,17\t0,486\t<0,10\t<0,10\t<0,10\t<0,10\nN\u00edquel\tmg/Kg\t18\t35,9\t3,17\t3,06\t2,20\t12,7\nPot\u00e1ssio\tmg/Kg\t-\t-\t569\t922\t602\t4395\nS\u00f3dio\tmg/Kg\t-\t-\t36,7\t36,0\t62,9\t98,6\nArs\u00eanio\tmg/Kg\t5,9\t17\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t3,14\nSel\u00eanio\tmg/Kg\t-\t-\t<2,00\t<2,00\t<2,00\t<2,00\nZinco\tmg/Kg\t123\t315\t10,4\t11,1\t7,64\t71,4\nUmidade a 40\u00b0C\t%\t-\t-\t26\t22\t24,4\t38\nTEL: (\u201cThreshold Effect Levei\u201d), que indica o n\u00edvel abaixo do qual n\u00e3o ocorre efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica;\nPEL: (\u201cProbable Effect Levei\u201d), que \u00e9 o n\u00edvel acima do qual \u00e9 prov\u00e1vel a ocorr\u00eancia de efeito adverso \u00e0 comunidade biol\u00f3gica\n* Resultado entre TEL e PEL;\n** Resultado acima de PEL;\nANEXO A - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2011-2013\nRepresentantes da Sociedade Civil\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores\tAssocia\u00e7\u00e3o Recreativa Comunit\u00e1ria da Vista Alegre\tRoberval Jos\u00e9 Evola da Silva\tAssocia\u00e7\u00e3o\tRecreativa Comunit\u00e1ria da Vista Alegre\tSandra Gabriele San Lorenzo\nAssocia\u00e7\u00e3o especializada em Recursos H\u00eddricos\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - ABES\tLuiz Roberto Barreti\tAssocia\u00e7\u00e3o\tBrasileira\tde Recursos H\u00eddricos - ABRH\tJoaquim Rodrigues dos Santos\nClube de Servi\u00e7os\tRotary Club Taubat\u00e9\tPaulo N\u00f3ia de Miranda\tRotary Club Piquete\tMarcos da Silva Faria\nEntidade de Classe de Advogados\tOAB - Guaratinguet\u00e1\tJos\u00e9 S\u00e1vio A. J. Monteiro\tOAB - Cruzeiro\tEdmundo Alves de Oliveira\nEntidades Ambientalistas (02 vagas)\tFunda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa\tAna Maria Gouv\u00eaa\tInstituto Ecosolid\u00e1rio\tJeferson Rocha de Oliveira\n\tInstituto Ecol\u00f3gico de Prote\u00e7\u00e3o Animal -IEPA\tLuiz Eduardo Corr\u00eaa Lima\tSOS Para\u00edba do Sul\tAriane dos Santos Souza\nEntidades de Classe de Trabalhadores na \u00e1rea de Engenharia e Arquitetura\tAssocia\u00e7\u00e3o dos profissionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Pindamonhangaba - APEAAP\tEdarg\u00ea Marcondes Filho\tSEESP - Delegacia Sindical de Jacare\u00ed\tJanu\u00e1rio Garcia\nEntidades Mineradoras\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Areia do Estado de S\u00e3o Paulo -SIND AREIA\tLuiz Alberto de Almeida Souza\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Areia do Estado de S\u00e3o Paulo - SINDAREIA\tSandra Maia de Oliveira\nUsu\u00e1rios Agr\u00edcolas\tSindicato Rural de Paraibuna\tLuiz de Gonzaga Santos\tSindicato Rural do Piagui\tGiani Bresolin\nUniversidades e Entidades de Pesquisas\tEscola de Engenharia de Lorena - EEL-USP\tAdilson Roberto Gon\u00e7alves\tInstituto\tde\tPesquisas Ambientais\tem\tBacias Hidrogr\u00e1ficas - IPABHI\tMarcelo dos Santos Targa\nUsu\u00e1rios Industriais (02 vagas)\tSindicerv - Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Cerveja\tPaulo Ant\u00f4nio Airoldi\tCIESP - Taubat\u00e9\tEdnilson Donizete Sanches\n\tCIESP - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tMaria Inez Gomez Capps de Pimentel\tFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo - FIESP\tWalker Ferraz\nRepresentantes do Estado\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo - DAEE\tDAEE\tEdilson de Paula Andrade\tDAEE\tMarli Aparecida Reis Maciel Leite\nCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo -SABESP\tSABESP\tOto Elias Pinto\tSABESP\tFernando Louren\u00e7o de Oliveira\nSecretaria de Planejamento e Desenvolvimento Regional\tERPLAN\tAilton Barbosa Figueira\tERPLAN\tL\u00facia Tomoe Kajiura Ferreira Coelho\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo CETESB\tCETESB\tMaria Judith M. Salgado Schmidt\tCETESB\tJos\u00e9 Roberto Schmidt\nCompanhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo - CESP\tCESP\tJo\u00e3o Alberto Cardoso de Oliveira\tCESP\tS\u00e9rgio Luis Carlos Cerminaro\nSecretaria do Estado de Meio Ambiente - SMA\tSMA/ Funda\u00e7\u00e3o Florestal\tRenato Farinazzo Lorza\tSMA/CBRN\tLilian Marcondes Braga\nSecretaria de Agricultura e Abastecimento\tEscrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural -EDR Guaratinguet\u00e1\tMarcos Martinelli\tEscrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural - EDR Pindamonhangaba\tPaulo Henrique Salgado de Queiroz\nSecretaria de Estado da Fazenda\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria -Secretaria da Fazenda\tOscar Tetsuo Urushibata\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria -Secretaria da Fazenda\tWalfredo Ribeiro de Campos\nSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico,\tCi\u00eancia\te Tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo\tVago\t\tVago\t\nSecretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo\tGrupo de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria XXVII -SJC\tJos\u00e9 Fernando Bianco Marcondes\tGrupo T\u00e9cnico de Vigil\u00e2ncia -Secretaria de Estado de Sa\u00fade\tJos\u00e9 Carlos Sim\u00f5es Floren\u00e7ano\nSecretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica - Pol\u00edcia Ambiental\tQuarta Companhia de\tPol\u00edcia Ambiental\tComandante Paulo Henrique Lopes Carvalho\tQuarta Companhia de Pol\u00edcia Ambiental\tTenente Renato Barra Dias\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tFabiana C. F. Querido Corr\u00eaa Leite\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tSolange Maria Goulart Silveira\nRepresentantes das Prefeituras Municipais\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nGrupo 01 (Jacare\u00ed, Santa Branca e Guararema)\tPrefeitura de Jacare\u00ed\tJos\u00e9 Roberto Fernandes da Silva\tPrefeitura de Guararema\tSirlene Messias de Moraes - Vice-prefeita\nGrupo 02 (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Monteiro Lobato\tPrefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tAndr\u00e9 Luiz Miragaia Mendes\tPrefeitura de Monteiro Lobato\tJorge Luiz Moreira\nGrupo 03 (Ca\u00e7apava e Jambeiro)\tPrefeitura de Ca\u00e7apava\tCarlos Henrique de Oliveira Silva\tPrefeitura de Jambeiro\tBenedito Antunes de Andrade J\u00fanior\nGrupo 04 (Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Natividade da Serra e Paraibuna)\tPrefeitura de Reden\u00e7\u00e3o da Serra\tCarlos Eduardo Pinto dos Santos\tPrefeitura de Paraibuna\tMarcos Ant\u00f4nio de Carvalho Lima\nGrupo 05 (Pindamonhangaba, Trememb\u00e9 e Roseira)\tPrefeitura de Trememb\u00e9\tEduardo Miralha Rodrigues\tPrefeitura\tde Pindamonhangaba\tFrederico L\u00facio de Almeida Gama\nGrupo\t06\t(Aparecida, Guaratinguet\u00e1, Potim e Cunha)\tPrefeitura de Aparecida\tMareio Siqueira\tPrefeitura de Guaratinguet\u00e1\tAndr\u00e9 Lu\u00eds de Paula Marquez\nGrupo 07 (Lorena, Canas e Piquete)\tPrefeitura de Lorena\tMauro S\u00e9rgio Azevedo de Souza\tPrefeitura de Piquete\tAdriano Mareio Lacerda F\u00e9lix\nGrupo 08 (Cruzeiro, Lavrinhas e Queluz)\tPrefeitura de Cruzeiro\tFrancisco de Assis Rabelo\tPrefeitura de Queluz\tRafael Rivelo Borges\nGrupo 09 (Areias, Silveiras e Cachoeira Paulista)\tPrefeitura de Cachoeira Paulista\tAlaor Ferreira\tPrefeitura de Areias\tAdilson da Cunha Rodrigues\nGrupo 10 (Taubat\u00e9, S\u00e3o Luiz do Paraitinga e Lagoinha\tPrefeitura de S\u00e3o Luiz do Paraitinga\tAna L\u00facia Bilard Sicherle\tPrefeitura de Taubat\u00e9\tRalph Nunes Ferreira Leite\nGrupo 11 (S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Bananal e Arape\u00ed)\tPrefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro\tGuilherme de Magalh\u00e3es Winther\tPrefeitura de Arape\u00ed\tEdson de Douza Quintanilha -Prefeito\nGrupo 12 (Aruj\u00e1, Guarulhos, Santa Isabel e Igarat\u00e1)\tPrefeitura de Igarat\u00e1\tJuarez Domingues de Vasconcelos\tPrefeitura de Aruj\u00e1\tFabricio Paulinelli\nMesa Diretora\nFun\u00e7\u00e3o\tEntidade\tRepresentante\nPresidente\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - ABES\tLuiz Roberto Barreti\nVice-Presidente\tPrefeitura de S\u00e3o Luiz do Paraitinga\tAna L\u00facia Bilard Sicherle\nSecret\u00e1rio Executivo\tDAEE\tNazareno Mostarda Neto\nANEXO B - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2013-2015\nRepresentantes da Sociedade Civil\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\t1 Titular\t\tInstitui\u00e7\u00e3o\t1 Suplente\t\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores\tVago\t\tVago\t\nAssocia\u00e7\u00e3o especializada em Recursos H\u00eddricos\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - ABES\tLuiz Roberto Barreti\tVago\t\nClube de Servi\u00e7os\tRotary Club S\u00e3o Santa Izabel\tPaulo Ferreira Maduro\tRotary Club Piquete\tMarcos da Silva Faria\nEntidade de Classe de Advogados\tOAB - Guaratinguet\u00e1\tJos\u00e9 S\u00e1vio A. J. Monteiro\tOAB - Pindamonhangaba\tRodrigo J. Ruivo\nEntidades Ambientalistas (02 vagas)\tFunda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa\t\tValeverde Associa\u00e7\u00e3o de defesa do meio ambiente\tSuleide S.Prado\n\tSociedade Amigos da Pedra da Mina\tRutnei Morato\tAssocia\u00e7\u00e3o Jaguamimbaba para o Des. Sustent\u00e1vel\tElias Adriano dos Santos\nEntidades de Classe de Trabalhadores na \u00e1rea de Engenharia e Arquitetura\tAssocia\u00e7\u00e3o dos profissionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Pindamonhangaba - APEAAP\tEdarg\u00ea Marcondes Filho\tAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e Arquitetos de Taubat\u00e9 - AEAT\tAnt\u00f4nio Carlos Guimar\u00e3es Silva\nEntidades Mineradoras\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Areia do Estado de S\u00e3o Paulo -SIND AREIA\tLuiz Alberto de Almeida Souza\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Areia do Estado de S\u00e3o Paulo - SINDAREIA\tSandra Maia de Oliveira\nUsu\u00e1rios Agr\u00edcolas\tSindicato Rural de Paraibuna\tLuiz de Gonzaga Santos\tSindicato Rural de Canas\tAdemar Ligabo\nUniversidades e Entidades de Pesquisas\tInstituto Rico Viver\tHenrique Basano\tInstituto\tde\tPesquisas Ambientais\tem\tBacias Hidrogr\u00e1ficas - IPABHI\tMarcelo dos Santos Targa\nUsu\u00e1rios Industriais (02 vagas)\tCIESP - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tFabiano de Souza\tFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo - FIESP\tWalker Ferraz\n\tCIESP - Taubat\u00e9\tEdnilson Donizete Sanches\tCIESP - Jacare\u00ed\tDaniela Bacelar\nRepresentantes do Estado\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo - DAEE\tDAEE\tNazareno Mostarda Neto\tDAEE\tRosel\u00e2nia Soares dos Santos\nCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo -SABESP\tSABESP\tOto Elias Pinto\tSABESP\tS\u00e9rgio Domingos Ferreira\nSecretaria de Planejamento e Desenvolvimento Regional\tVago\t\tVago\t\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo CETESB\tCETESB\tMaria Judith M. Salgado Schmidt\tCETESB\tJos\u00e9 Roberto Schmidt\nCompanhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo - CESP\tCESP\tJo\u00e3o Alberto Cardoso de Oliveira\tCESP\tS\u00e9rgio Luis Carlos Cerminaro\nSecretaria do Estado de Meio Ambiente - SMA\tSMA\tFabiano Vavone\tSMA/CBRN\tLeonardo Nascimento Lopes\nSecretaria de Agricultura e Abastecimento\tEscrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural -EDR Guaratinguet\u00e1\tMarcos Martinelli\tEscrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural - EDR Pindamonhangaba\tPaulo Henrique Salgado de Queiroz\nSecretaria de Estado da Fazenda\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria -Secretaria da Fazenda\tMauricio Coelho Dias\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria -Secretaria da Fazenda\tFabiano Buchetti de Sousa\nSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico,\tCi\u00eancia\te Tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo\tVago\t\tVago\t\nSecretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo\tGrupo T\u00e9cnico de Vigil\u00e2ncia -Secretaria de Estado de Sa\u00fade\tJos\u00e9 Carlos Sim\u00f5es Floren\u00e7ano\tGrupo de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria XXVII - SJC\tJos\u00e9 Fernando Bianco Marcondes\nSecretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica - Pol\u00edcia Ambiental\tVago\t\tVago\t\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tFabiana C. F. Querido Correa Leite\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tSolange Maria Goulart Silveira\nRepresentantes das Prefeituras Municipais\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nGrupo 01 (Jacare\u00ed, Santa Branca e Guararema)\tPrefeitura de Jacare\u00ed\tHamilton Ribeiro Mota - Prefeito\tVago\t\nGrupo 02 (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Monteiro Lobato\tPrefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tAndrea Francomano Bevilacqua\tPrefeitura de Monteiro Lobato\tAndrejs Ceruks\nGrupo 03 (Ca\u00e7apava e Jambeiro)\tPrefeitura de Ca\u00e7apava\tHenrique Lourivaldo Rinco de Oliveira\tPrefeitura de Jambeiro\tAlternar Machado M. Ribeiro -Prefeito\nGrupo 04 (Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Natividade da Serra e Paraibuna)\tPrefeitura de Reden\u00e7\u00e3o da Serra\tBenedito Manoel de Morais\tPrefeitura de Natividade da Serra\tCarlos Eduardo Pinto dos Santos\nGrupo 05 (Pindamonhangaba, Trememb\u00e9 e Roseira)\tPrefeitura de Pindamonhangaba\tRonie Paiva Teixeira de Freitas\tPrefeitura de Trememb\u00e9\tMarcelo Vaquelli\nGrupo\t06\t(Aparecida, Guaratinguet\u00e1, Potim e Cunha)\tPrefeitura de Guaratinguet\u00e1\tFrancisco Carlos Moreira dos Santos - Prefeito\tPrefeitura de Aparecida\tAnt\u00f4nio Mareio Siqueira - Prefeito\nGrupo 07 (Lorena, Canas e Piquete)\tPrefeitura de Piquete\tAna Maria Gouvea - Prefeita\tPrefeitura de Lorena\tWillinilton Tavares de Portugal\nGrupo 08 (Cruzeiro, Lavrinhas e Queluz)\tVago\t\tVago\t\nGrupo 09 (Areias, Silveiras e Cachoeira Paulista)\tPrefeitura de Silveiras\tLeandro de Oliveira Marques\tPrefeitura\tde\tCachoeira Paulista\tLuiz Ricardo Frezzatti Fontes\nGrupo 10 (Taubat\u00e9, S\u00e3o Luiz do Paraitinga e Lagoinha\tPrefeitura de Taubat\u00e9\tJos\u00e9 Bernardo Ortiz M. Jr. -Prefeito\tPrefeitura de Lagoinha\tJos\u00e9 Galv\u00e3o da Rocha\nGrupo 11 (S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Bananal e Arape\u00ed)\tPrefeitura de Arape\u00ed\tEdson de Douza Quintanilha\tPrefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro\tJos\u00e9 Milton de Magalh\u00e3es Serafim\nGrupo 12 (Aruj\u00e1, Guarulhos, Santa Isabel e Igarat\u00e1)\tPrefeitura de Igarat\u00e1\tJuarez Domingues de Vasconcelos\tPrefeitura de Santa Izabel\tGabriel Gonzaga Bina\nMesa Diretora\nFun\u00e7\u00e3o\tEntidade\tRepresentante\nPresidente\tPrefeitura de Guaratinguet\u00e1\tFrancisco Carlos Moreira dos Santos - Prefeito\nVice-Presidente\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - ABES\tLuiz Roberto Barreti\nSecret\u00e1rio Executivo\tDAEE\tNazareno Mostarda Neto\nANEXO C - Representantes do CBH-PS, Bi\u00eanio 2015-2017\nRepresentantes da Sociedade Civil\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\t1 Suplente\t\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores\tSociedade Amigos de Piquete\tMaria Regina de Lima\tVago\t\nAssocia\u00e7\u00e3o especializada em Recursos H\u00eddricos\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - ABES\tLuiz Roberto Barreti\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos - ABRH\tLuiz Roberto Barreti\nClube de Servi\u00e7os\tRotary Club S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos -Urupema\tLuiz Eduardo Corr\u00eaa Lima\tRotary Club S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - Oeste\tUmberto Paschoalin\nEntidade de Classe de Advogados\tVago\t\tVago\t\nEntidades Ambientalistas (02 vagas)\tValeverde Associa\u00e7\u00e3o de defesa do meio ambiente\tSuleide S.Prado\tAssocia\u00e7\u00e3o\tEcoarte\t- Economia, Ecologia e Arte\tDiva Delgado Fonseca\n\tAssocia\u00e7\u00e3o Jaguamimbaba para o Des. Sustent\u00e1vel\tElias Adriano dos Santos\tFunda\u00e7\u00e3o Christiano Rosa\tLaurentino Gon\u00e7alves Dias\nEntidades de Classe de Trabalhadores na \u00e1rea de Engenharia e Arquitetura\tAssocia\u00e7\u00e3o dos profissionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Pindamonhangaba - AAPEAAP\tPlenomario de Andrade Sandim Filho\tAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e Arquitetos de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - AEA\tPaulo Roberto Peneluppi\nEntidades Mineradoras\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Areia do Estado de S\u00e3o Paulo -SIND AREIA\tLuiz Alberto de Almeida Souza\tVago\t\nUsu\u00e1rios Agr\u00edcolas\tSindicato Rural de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tRenato Traballi Veneziani\tAssocia\u00e7\u00e3o dos Sindicatos Rurais do Vale do Para\u00edba -ASSIRVAP\tWander Luis de Carvalho Bastos\nUniversidades e Entidades de Pesquisas\tInstituto de Pesquisas Ambientais em Bacias Hidrogr\u00e1ficas - IPABHI\tMarcelo dos Santos Targa\tVago\t\nUsu\u00e1rios Industriais (02 vagas)\tFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo - FIESP\tWalker Ferraz\tCIESP - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tFabiano de Souza\n\tCIE SP - Taubat\u00e9\tJos\u00e9 de Arimathea Campos\tCIESP - Jacare\u00ed\tRicardo de Souza Esper\nRepresentantes do Estado\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo - DAEE\tDAEE\tFabricio C\u00e9sar Gomes\tDAEE\tRosel\u00e2nia Soares dos Santos\nCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo - SABESP\tSABESP\tOto Elias Pinto\tSABESP\tS\u00e9rgio Domingos Ferreira\nSecretaria de Planejamento e Desenvolvimento Regional\tEscrit\u00f3rio Regional de Planejamento -ERPLAN\tAilton Barbosa Figueira\tEscrit\u00f3rio\tRegional\tde Planejamento - ERPLAN\tL\u00facia Tomoe Kajiura F.Coelho\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo -CETESB\tCETESB\tS\u00f4nia Santos S. Silva A. Almeida\tCETESB\tJos\u00e9 Roberto Schmidt\nCompanhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo - CESP\tCESP\tJo\u00e3o Alberto Cardoso de Oliveira\tCESP\tS\u00e9rgio Luis Carlos Cerminaro\nSecretaria do Estado de Meio Ambiente - SMA\tSMA/CBRN\tLeonardo Nascimento Lopes\tFunda\u00e7\u00e3o Florestal\tRenato Farinazzo Lorza\nSecretaria de Agricultura e Abastecimento\tVago\t\tVago\t\nSecretaria de Estado da Fazenda\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria -Secretaria da Fazenda\tCarlos Roberto Sant\u2019Ana de Andrade\tDelegacia Regional Tribut\u00e1ria - Secretaria da Fazenda\tKenia da Cunha Martins\nSecretaria de Turismo do Estado de S\u00e3o Paulo\tVago\t\tVago\t\nSecretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo\tGrupo de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria XXVII -SJC\tJos\u00e9 Fernando Bianco Marcondes\tGrupo T\u00e9cnico de Vigil\u00e2ncia -Secretaria de Estado de Sa\u00fade\tAnt\u00f4nio Claudio Freire Guimar\u00e3es\nSecretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica - Pol\u00edcia Ambiental\tPoliciamento Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo\tCapit\u00e3o PM Rinaldo de Ara\u00fajo Monteiro\tPoliciamento Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo\t1\u00b0 Tenente PM Renato Barra Dias\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tRoxane Lopes de Melo\tDiretoria de Ensino - Regi\u00e3o de Taubat\u00e9\tSolange Maria Goulart Silveira\nRepresentantes das Prefeituras Municipais\n\tInstitui\u00e7\u00e3o\tTitular\tInstitui\u00e7\u00e3o\tSuplente\nGrupo 01 (Jacare\u00ed, Santa Branca e Guararema)\tPrefeitura de Jacare\u00ed\tHamilton Ribeiro Mota - Prefeito\tVago\t\nGrupo 02 (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Monteiro Lobato\tPrefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tAndrea Francomano Bevilacqua\tPrefeitura de Monteiro Lobato\tMarilene Mesquita\nGrupo 03 (Ca\u00e7apava e Jambeiro)\tPrefeitura de Jambeiro\tAlternar Machado M. Ribeiro -Prefeito\tPrefeitura de Ca\u00e7apava\t\nGrupo 04 (Reden\u00e7\u00e3o da Serra, Natividade da Serra e Paraibuna)\tPrefeitura de Paraibuna\tMarcos Antonio de Carvalho Lima\tPrefeitura de Reden\u00e7\u00e3o da Serra\tNelma Biondi de Angelis\nGrupo 05 (Pindamonhangaba, Trememb\u00e9 e Roseira)\tPrefeitura de Pindamonhangaba\tVito Ardito Ler\u00e1rio - Prefeito\tPrefeitura de Trememb\u00e9\tMarcelo Vaquelli\nGrupo\t06\t(Aparecida, Guaratinguet\u00e1, Potim e Cunha)\tPrefeitura de Aparecida\tAnt\u00f4nio Mareio Siqueira - Prefeito\tPrefeitura de Guaratinguet\u00e1\tFrancisco Carlos Moreira dos Santos - Prefeito\nGrupo 07 (Lorena, Canas e Piquete)\tPrefeitura de Piquete\tAna Maria Gouvea - Prefeita\tPrefeitura de Canas\tLucemir do Amaral\nGrupo 08 (Cruzeiro, Lavrinhas e Queluz)\tPrefeitura de Cruzeiro\tRafic Zake Sim\u00e3o - Prefeito\tVago\t\nGrupo 09 (Areias, Silveiras e Cachoeira Paulista)\tPrefeitura de Cachoeira Paulista\tJo\u00e3o Luiz do Nascimento Ramos\tVago\t\nGrupo 10 (Taubat\u00e9, S\u00e3o Luiz do Paraitinga e Lagoinha\tPrefeitura de Taubat\u00e9\tJos\u00e9 Bernardo Ortiz M. Jr. -Prefeito\tPrefeitura de S\u00e3o Luiz do Paraitinga\tAlex Euz\u00e9bio Torres -Prefeito\nGrupo 11 (S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Bananal e Arape\u00ed)\tVago\t\tVago\t\nGrupo 12 (Aruj\u00e1, Guarulhos, Santa Isabel e Igarat\u00e1)\tPrefeitura de Igarat\u00e1\tJuarez Domingues de Vasconcelos\tPrefeitura de Guarulhos\tCristiane Terezinha Marins\nMesa Diretora\nFun\u00e7\u00e3o\tEntidade\tRepresentante\nPresidente\tFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo - FIESP\tWalker Ferraz\nVice-Presidente\tPrefeitura de Piquete\tAna Maria Gouvea - Prefeita\nSecret\u00e1rio Executivo\tDAEE\tFabricio C\u00e9sar Gomes"}]}}}