{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05880"}, {"@name": "filename", "#text": "10329_Os%20recursos%20no%20planeamento%20territorial%20ao%20n%c3%advel%20local.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro\n2014\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento\nAna Carolina Santos Cordeiro\nOs Recursos H\u00eddricos no Planeamento Territorial ao N\u00edvel Local\nUniversidade de Aveiro Departamento de Ambiente e Ordenamento\n2014\nAna Carolina Santos Cordeiro\nOs Recursos H\u00eddricos no Planeamento Territorial ao N\u00edvel Local\nTese apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Teresa Fid\u00e9lis, Professora Auxiliar do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\nDedico este trabalho aos meus pais, por uma vida de ensinamentos, amor e oportunidades.\no j\u00fari\npresidente\nProfessora Doutora Celeste de Oliveira Alves Coelho\nProfessora Catedr\u00e1tica, Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\nProfessor Doutor Jos\u00e9 Manuel Gaspar Martins\nProfessor Auxiliar, Departamento de Ci\u00eancias Sociais, Pol\u00edticas e do Territ\u00f3rio da Universidade de Aveiro\nProfessora Doutora Maria Teresa Fid\u00e9lis da Silva\nProfessora Auxiliar, Departamento de Ambiente e Ordenamento\nda Universidade de Aveiro\nagradecimentos\tEste \u00e9 o culminar de uma etapa marcante. Como em todas as jornadas, o caminho \u00e9 feito de altos e baixos, repleto de surpresas, de desafios, de desalentos e de supera\u00e7\u00e3o. Moldamos e somos moldados por aqueles que cruzam o nosso caminho, nunca esquecendo as nossas origens e quem levamos no peito. Porque na vida n\u00e3o atingimos as nossas metas sozinhos, o sincero agradecimento a todos os que estiveram ao meu lado nesta etapa. Agrade\u00e7o de forma especial \u00e0 Professora Doutora Teresa Fid\u00e9lis, pela orienta\u00e7\u00e3o, pela disponibilidade constante e pelo apoio incessante. Por todo o contributo cient\u00edfico, pelos ensinamentos, cr\u00edticas e sugest\u00f5es, sempre t\u00e3o valiosos. Aos meus dois amigos e colegas de curso pelo companheirismo e apoio. \u00c0s minhas tr\u00eas marias, amigas do cora\u00e7\u00e3o, amigas de uma vida, pelo carinho e lembran\u00e7a. Agrade\u00e7o aos meus pais, por esta oportunidade e por tudo o que sou hoje e \u00e0 minha mana, por ser quem \u00e9. Agrade\u00e7o ao meu namorado, pela infinita paci\u00eancia e por ser uma fonte de \u00e2nimo e alento.\nA todos, Obrigada.\npalavras-chave\tRecursos H\u00eddricos, Planeamento Territorial, Plano Diretor Municipal, \u00c1gueda, Estarreja, \u00cdlhavo\nresumo\tOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o parte estruturante do territ\u00f3rio e est\u00e3o sujeitos a fortes press\u00f5es antropog\u00e9nicas. Estas press\u00f5es t\u00eam implica\u00e7\u00f5es diretas sobre a sua qualidade e quantidade, raz\u00e3o pela qual requerem uma gest\u00e3o integrada. T\u00eam surgido esfor\u00e7os em diferentes n\u00edveis de governa\u00e7\u00e3o para aperfei\u00e7oar a sua gest\u00e3o. Em geral, os grandes objetivos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o estabelecidos ao n\u00edvel nacional e depois pormenorizados \u00e0 escala de bacia hidrogr\u00e1fica. Estes objetivos e, consequentes diretrizes devem ser incorporadas nos n\u00edveis de decis\u00e3o inferiores, i.e. em instrumentos de planeamento local. As duas perspetivas - ordenamento do territ\u00f3rio e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos devem articular-se de modo a garantir uma adequada materializa\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao n\u00edvel local. O tema desta tese prende-se com a an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial ao n\u00edvel local. Aproveitando a recente elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica (PGBH) e os processos de revis\u00e3o dos Planos Diretores Municipais (PDM), considerou-se oportuno analisar a coer\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o \u201cgest\u00e3o da \u00e1gua - planeamento territorial\u201d no contexto legislativo e documental sobre a mat\u00e9ria. Assim, analisa-se o modo comos os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados no planeamento territorial ao n\u00edvel local, em especial nos PDM. A metodologia de an\u00e1lise dos casos de estudo \u00e9 constitu\u00edda por quatro componentes. A primeira diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de uma matriz de an\u00e1lise, constitu\u00edda por um conjunto de requisitos identificados na literatura da especialidade e nos termos da lei. A segunda componente diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de termos relacionados com os recursos h\u00eddricos nos regulamentos dos PDM estudados. A terceira diz respeito \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o das propostas de investimento dos PDM dedicadas aos recursos h\u00eddricos previstas nos Programas de Execu\u00e7\u00e3o Financeira de cada PDM. A quarta componente diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do modo como os relat\u00f3rios da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica integraram contributos sobre a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, procurando avaliar a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com os recursos h\u00eddricos pelo n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es segundo o seu \u00e2mbito. Como principais conclus\u00f5es do estudo destacam-se as seguintes: (i) a integra\u00e7\u00e3o vertical das preocupa\u00e7\u00f5es com a gest\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 ao n\u00edvel dos PDM revela-se ainda fr\u00e1gil, dada a falta evidente de explicita\u00e7\u00e3o da necessidade de articula\u00e7\u00e3o com os planos regionais, em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos; (ii) a aloca\u00e7\u00e3o de verbas para a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos mostra tamb\u00e9m valores significativamente baixos; (iii) os relat\u00f3rios de pondera\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o p\u00fablica revelam uma forte resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ou manuten\u00e7\u00f5es dos usos do solo com recursos h\u00eddricos adjacentes quando estes interferem com a propriedade privada; (iv) a abordagem \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas est\u00e1 ainda a dar os primeiros passos no \u00e2mbito dos PDM. As incertezas cient\u00edficas e, eventualmente, a falta de reconhecimento da prem\u00eancia social e econ\u00f3mica que envolvem poder\u00e3o explicar a sua quase aus\u00eancia destes planos. Finalmente a tese prop\u00f5e um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado dos PDM, no sentido de fortalecer o nexo gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos- territ\u00f3rio.\nII\nKeywords\tWater Resources, Spatial Planning, Municipal Master Plan, Agueda, Estarreja, Ilhavo\nabstract\tWater resources are a structural part of the territory and are under the influence of strong anthropogenic pressures. These pressures have direct implications on their quality and quantity, reason why an integrated management is required. There have been efforts at different levels of governance to improve its management. In general, the major objectives of water resources management are established at national level and then detailed to the basin scale. These objectives and consequent guidelines should be incorporated at the lower levels of decision, i. e. in local planning instruments. The two perspectives - territorial planning and water resources management should articulate with each other, in order to ensure an adequate materialization of water protection at the local level. The theme of this thesis deals with the analysis of the integration of water resources in the territorial planning at the local level. Taking advantage of the recent elaboration of the Basin Management Plans (PGBH) and the revision processes of the Municipal Master Plans (PDM), it was considered appropriate to examine the coherence of the \u201cwater management - territorial planning\u201d articulation in the legislative and documentary context about this matter. Thus, the way water resources are considered in land use planning at the local level is analysed, especially in the PDM. The methodology for analysing the study cases consists of four components. The first relates to the formulation and implementation of an analysis matrix, consisting of a set of requirements identified in the literature and in accordance with the law. The second component concerns the evaluation of the use of terms related to water resources in the regulation of the PDM studied. The third concerns the weighting of the investment proposals of the PDM dedicated to water resources, contained in the financial execution programs of each PDM. The fourth component involves the assessment of how the public participation reports integrate contributes related to water resources protection, attempting to assess the importance attributed to concerns about water resources, by the number of interventions according to their context. The main conclusions of the study include the following: (i) vertical integration of concerns about water management to the level of PDM is still fragile, given the evident lack of explanation of the need for coordination with the regional plans relating to water resources; (ii) the allocation of funds for the protection and enhancement of water resources also show significantly low values; (iii) consideration of the public discussion reports reveal a strong resistance and protest towards changes or maintenance of land uses adjacent to water resources when they interfere with private property; (iv) the approach to climate change is still in its infancy within the PDM. Scientific uncertainty and possibly the lack of recognition of the social and economic urgency that may involve explaining the near absence of these plans. Finally, the thesis proposes a set of recommendations on the content of PDM, to strengthen the nexus integrated management of water resources -territory.\niv\nIndice\nResumo.................................................................................i\n\u00cdndice de Figuras....................................................................vii\n\u00cdndice de Quadros.....................................................................ix\nLista de Abreviaturas.................................................................xi\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................1\n1.1.\tTema e problema de investiga\u00e7\u00e3o...............................................1\n1.2.\tObjetivos de investiga\u00e7\u00e3o e contributos esperados.............................2\n1.3.\tMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o...................................................3\n1.4.\tEstrutura da tese.............................................................5\nCap\u00edtulo 2. Os recursos h\u00eddricos no planeamento territorial............................7\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o....................................................................7\n2.2.\tA tem\u00e1tica e os conceitos.....................................................7\n2.3.\tIntegra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial..................11\n2.4.\tOs desafios acrescidos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.............................15\n2.5.\tMetodologias de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de planos................................19\n2.6.\tConclus\u00f5es...................................................................22\nCap\u00edtulo 3. Desafios e orienta\u00e7\u00f5es do enquadramento legislativo.......................25\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................. 25\n3.2.\tPrincipais desafios de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do contexto comunit\u00e1rio..25\n3.3.\tRecursos h\u00eddricos no planeamento territorial - contexto legislativo nacional.29\n3.4.\tConclus\u00f5es...................................................................45\nCap\u00edtulo 4. Metodologia e estudo de casos.............................................49\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................49\n4.2.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos casos de estudo ........................................... 49\n4.3.\tMetodologia de an\u00e1lise ..................................................... 65\n4.4.\tAn\u00e1lise cr\u00edtica dos resultados ............................................. 67\n4.5.\tConclus\u00f5es ................................................................. 77\nCap\u00edtulo 5. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es .............................................. 79\n5.1.\tConclus\u00f5es ................................................................. 79\n5.2.\tRecomenda\u00e7\u00f5es................................................................83\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas............................................................89\nAnexos................................................................................95\nvi\nIndice de Figuras\nFigura 1. Etapas metodol\u00f3gicas do processo de investiga\u00e7\u00e3o................................4\nFigura 2. Fases do Planeamento da Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos..................9\nFigura 3. Principais \u00e1reas tem\u00e1ticas identificadas.......................................10\nFigura 4. Metodologias de an\u00e1lise dos planos.............................................20\nFigura 5. Evolu\u00e7\u00e3o dos termos dominantes na Lei de Bases do Ambiente.....................30\nFigura 6. Evolu\u00e7\u00e3o dos termos dominantes na LBPOTU.......................................33\nFigura 7. Participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das partes interessadas nas estrategias de adapta\u00e7\u00e3o.38\nFigura 8. Processo de identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o....................39\nFigura 9. Limites administrativos dos instrumentos de gest\u00e3o.............................52\nFigura 10. Programa operacional por tipologia de medidas do PGBH.........................54\nFigura 11. Medidas do PGBH com incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro..........................56\nFigura 12. Subsistema urbano de Aveiro/Baixo Vouga do PROT-C.............................57\nFigura 13. Medidas do PROT-C com incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro........................62\nFigura 14. Contributos para a constru\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise............................66\nFigura 15. Esquema da matriz de an\u00e1lise..................................................66\nFigura 16. An\u00e1lise dos termos dominantes nos Regulamentos dos PDM........................74\nFigura 17. Afeta\u00e7\u00e3o do programa financeiro \u00e0s diferentes \u00e1reas estrat\u00e9gicas..............75\nFigura 18. Participa\u00e7\u00f5es na discuss\u00e3o p\u00fablica no processo de revis\u00e3o dos PDM.............76\nviii\nIndice de Quadros\nQuadro 1. Fatores impulsionadores da mudan\u00e7a...............................................12\nQuadro 2. Estrutura de promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos..................13\nQuadro 3. Benef\u00edcios e desafios da abordagem hol\u00edstica.....................................14\nQuadro 4. Potenciais contributos e requisitos de inclus\u00e3o dos recursos h\u00eddricos............23\nQuadro 5. Evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\tna\tLei de Bases do Ambiente......31\nQuadro 6. Evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\tna\tLBPOTU........................34\nQuadro 7. Articula\u00e7\u00e3o da LBPOTU com a LA...................................................36\nQuadro 8. Os recursos h\u00eddricos no Relat\u00f3rio de Progresso da ENAAC..........................40\nQuadro 9. Articula\u00e7\u00e3o dos sistemas de planeamento do territ\u00f3rio e dos recursos h\u00eddricos....41\nQuadro 10. A dimens\u00e3o territorial nos PGBH.................................................42\nQuadro 11. Os recursos h\u00eddricos no PROT....................................................43\nQuadro 12. Os recursos h\u00eddricos no PDM.....................................................44\nQuadro 13. S\u00edntese das potencialidades para uma melhor gest\u00e3o\tdos\trecursos h\u00eddricos.......46\nQuadro 14. Cronograma do processo de elabora\u00e7\u00e3o dos\tplanos em estudo.......................50\nQuadro 15. Classifica\u00e7\u00e3o das medidas do PGBH...............................................54\nQuadro 16. Normas do PROT-C para os PMOT com considera\u00e7\u00e3o aos recursos\th\u00eddricos.......58\nQuadro 17. Normas do PROT-C para os PMOT com considera\u00e7\u00e3o \u00e0 Ria de Aveiro..................60\nQuadro 18. Recomenda\u00e7\u00f5es da ARH Centro para a considera\u00e7\u00e3o dos recursos\th\u00eddricos nos PDM 63\nQuadro 19. Matriz de an\u00e1lise dos PDM de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo.........................68\nx\nLista de Abreviaturas\nAPA - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente I.P.\nARH Centro - Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro I.P.\nCCDRC - Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro\nDQA - Diretiva Quadro da \u00c1gua\nEEM - Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal\nENAAC - Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\nERPVA - Estrutura Regional de Prote\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental\nIGT - Instrumento de Gest\u00e3o Territorial\nLA - Lei da \u00c1gua\nLBPOTU - Lei de Bases da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio\nPDM - Plano Diretor Municipal\nPGBH - Plano de Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica\nPMOT - Plano Municipal de Ordenamento de Territ\u00f3rio\nPNA - Plano Nacional da \u00c1gua\nPNAC - Plano Nacional para a Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\nPNPOT - Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio\nPROT - Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio\nPROT-C - Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Centro\nPSRN2000 - Plano Setorial da Rede Natura 2000\nRJIGT - Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial\nRN2000 - Rede Natura 2000\nSIC - S\u00edtio de Interesse Comunit\u00e1rio\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nZPE - Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial\nxii\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.1.\tTema e problema de investiga\u00e7\u00e3o\nAs massas de \u00e1gua fluviais, lagunares, costeiras, marinhas e subterr\u00e2neas, com todas as suas utilidades e fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o geradoras de desenvolvimento socioecon\u00f3mico e s\u00e3o sin\u00f3nimos de prosperidade em setores de atividades t\u00e3o variados como a agricultura, pesca, energia, ind\u00fastria, transportes e turismo. A \u00e1gua desempenha tamb\u00e9m um papel fundamental no funcionamento e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dos ecossistemas e na regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Constitui tamb\u00e9m moldura da beleza das paisagens naturais. Os recursos h\u00eddricos t\u00eam inerentes, deste modo, diversos valores associados \u00e0s vertentes econ\u00f3micas, sociais e ambientais. Esta m\u00faltipla riqueza associada \u00e0 \u00e1gua requer especial aten\u00e7\u00e3o sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o uma vez que a sociedade se desenvolve em redor e sobre este recurso. O crescimento econ\u00f3mico baseado na sua explora\u00e7\u00e3o interage, molda e condiciona a sua disponibilidade e qualidade bem como o meio natural e os ecossistemas adjacentes.\nParalelamente \u00e0s press\u00f5es exercidas pela sociedade surge outro fator importante e incontorn\u00e1vel \u00e0 tem\u00e1tica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, as altera\u00e7\u00f5es previstas no sistema clim\u00e1tico. Estas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ter\u00e3o um forte impacte sobre os recursos h\u00eddricos, podendo alterar os seus padr\u00f5es de disponibilidade, com epis\u00f3dios crescentes de seca e de cheias e inunda\u00e7\u00f5es. Os padr\u00f5es de qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e ecol\u00f3gica das \u00e1guas podem tamb\u00e9m ser afetados pelas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e assim perturbar os servi\u00e7os ambientais inerentes.\nOs recursos h\u00eddricos est\u00e3o sujeitos a fortes press\u00f5es antropog\u00e9nicas e naturais, em constante metamorfose e com implica\u00e7\u00f5es diretas sobre o seu desempenho e disponibilidade, pelo que \u00e9 vital uma gest\u00e3o consciente e respons\u00e1vel dos mesmos. No sentido da prossecu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o deste recurso natural, t\u00eam surgido esfor\u00e7os em diferentes n\u00edveis de governa\u00e7\u00e3o para alicer\u00e7ar a sua regulamenta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Em geral, os grandes objetivos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o estabelecidos ao n\u00edvel nacional e depois pormenorizados \u00e0 escala regional ou de bacia hidrogr\u00e1fica. Estes objetivos e diretrizes devem ser posteriormente incorporadas aos n\u00edveis inferiores, i.e. em instrumentos de planeamento local e com uma abordagem territorial mais detalhada. Paralelamente, as diretrizes nacionais relacionadas com o ordenamento do territ\u00f3rio s\u00e3o equacionadas a n\u00edvel nacional e depois sucessivamente\npormenorizadas at\u00e9 se chegar ao n\u00edvel local. As duas perspetivas - ordenamento do territ\u00f3rio e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos devem articular-se de modo a garantir uma adequada materializa\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao n\u00edvel local. \u00c9 assim importante procurar compreender a articula\u00e7\u00e3o das duas vertentes referidas.\nEste trabalho prende-se com a an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial ao n\u00edvel local. Aproveitando a recente elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica (PGBH) e os processos de revis\u00e3o dos Planos Diretores Municipais (PDM), ser\u00e1 oportuno analisar a coer\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o \u201cgest\u00e3o da \u00e1gua - planeamento territorial\u201d no contexto legislativo e documental sobre a mat\u00e9ria.\nO estudo incidir\u00e1 na an\u00e1lise (i) das orienta\u00e7\u00f5es emanadas pelo programa de medidas do PGBH dos rios Vouga, Mondego e Lis; (ii) das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Centro (PROT-C); (iii) da sua materializa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel local nos conte\u00fados dos PDM de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo. Esta regi\u00e3o pode ser encarada como um grande desafio na mat\u00e9ria, j\u00e1 que revela elevados n\u00edveis de desenvolvimento urbano, agr\u00edcola e industrial adjacentes a um complexo estuarino, integrado na Rede Natura 2000 (RN2000), e muito vulner\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pelos riscos de eros\u00e3o costeira e de inunda\u00e7\u00e3o.\n1.2.\tObjetivos de investiga\u00e7\u00e3o e contributos esperados\nO objetivo geral desta tese \u00e9 estudar o modo como os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados no planeamento territorial ao n\u00edvel local, em especial nos PDM. Entre os principais objetivos operacionais destacam-se os seguintes:\n(i)\tCompreender como o planeamento territorial ao n\u00edvel local pode contribuir para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e para a implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos da Diretiva Quadro da \u00c1gua (DQA) (Diretiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de outubro);\n(ii)\tCompreender como os recursos h\u00eddricos devem ser tratados no planeamento territorial ao n\u00edvel local;\n(iii)\tAnalisar de que modo os PGBH, atrav\u00e9s do programa de medidas, oferecem orienta\u00e7\u00f5es para a sua materializa\u00e7\u00e3o nos PDM, e de que modo os PROT fornecem orienta\u00e7\u00f5es para a incorpora\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es com estes recursos no planeamento territorial local;\n(iv)\tEstudar como est\u00e3o os PDM a tratar os recursos h\u00eddricos e que tipo de medidas propostas s\u00e3o especificamente dirigidas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e\neventualmente, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de processos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como \u00e9 o caso das inunda\u00e7\u00f5es;\nO estudo desenvolvido poder\u00e1 contribuir para melhorar a incorpora\u00e7\u00e3o das medidas dos PGBH e de outras componentes relevantes dos recursos h\u00eddricos, nomeadamente de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos PDM. Poder\u00e1 tamb\u00e9m permitir identificar potenciais obst\u00e1culos e desafios que devem ser equacionados para robustecer o planeamento territorial ao n\u00edvel local para a implementa\u00e7\u00e3o da Lei da \u00c1gua (LA) (Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro).\nCom este trabalho esperam-se contributos em duas vertentes. Um primeiro contributo dever\u00e1 resultar da an\u00e1lise dos desafios, orienta\u00e7\u00f5es e medidas do planeamento territorial, atrav\u00e9s do qual se poder\u00e1 perceber como est\u00e1 o atual sistema legislativo e normativo a orientar a integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial ao n\u00edvel local. O segundo contributo adv\u00e9m do estudo de casos, onde ser\u00e3o analisados tr\u00eas PDM e a forma como os normativos referidos anteriormente s\u00e3o traduzidos na componente documental. Considerando os diferentes tempos de elabora\u00e7\u00e3o dos planos setoriais, de ordenamento do territ\u00f3rio, quer ao n\u00edvel regional quer ao n\u00edvel local, este breve trabalho de investiga\u00e7\u00e3o procurar\u00e1 apenas avaliar a coer\u00eancia e complementaridade entre as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do n\u00edvel regional e o conte\u00fado dos PDM em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos.\n1.3.\tMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o\nA metodologia de investiga\u00e7\u00e3o compreende cinco etapas principais, tal como est\u00e1 esquematicamente representada na Figura 1. A primeira etapa \u00e9 constitu\u00edda pela breve revis\u00e3o de literatura sobre os principais desafios da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e as tipologias de estrat\u00e9gias a adotar para melhor incorporar os recursos h\u00eddricos no contexto do planeamento territorial ao n\u00edvel local. Nesta etapa procura-se esclarecer os principais conceitos, referir o modo como a literatura da especialidade tem vindo a referir a import\u00e2ncia e o modo de melhor articular planeamento territorial e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e identificar boas pr\u00e1ticas e metodologias pass\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o ao estudo de casos.\n\n(i) Compreender como o planeamento territorial ao n\u00edvel local pode contribuir para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e para a implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos da DQA.\n1. Revis\u00e3o de\nLiteratura\nO papel do planeamento local para a gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. Desafios, potencialidades e constrangimentos.\nIdentifica\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias para o planeamento local - processo e conte\u00fado do plano. Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de planos.\n(ii) Compreender como os recursos h\u00eddricos devem ser tratados no planeamento territorial ao n\u00edvel local\n\u00bf.Enquadramento\nInstitucional\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do enquadramento estrat\u00e9gico e legal relativamente ao nexo gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos -Planeamento do Territ\u00f3rio.\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos desafios e medidas previstas com implica\u00e7\u00f5es sobre os PDM.\n(iii) Analisar de que modo os PGBH, atrav\u00e9s do programa de medidas, oferecem orienta\u00e7\u00f5es para a sua materializa\u00e7\u00e3o nos PDM, e de que modo os PROT fornecem orienta\u00e7\u00f5es para a incorpora\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es com estes recursos no planeamento territorial local\n(iv) Estudar como est\u00e3o os PDM a tratar os recursos h\u00eddricos e que tipo de propostas medidas s\u00e3o espec\u00edficamente dirigidas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e eventualmente, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de processos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como \u00e9 o caso das inunda\u00e7\u00f5es\nk______________________ ,\nda Matriz de An\u00e1lise VHlHHV\t\u2022\tConstru\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise dos planos com base na revis\u00e3o de literatura e nos documentos analisados \u2022\tRecolha de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a sua aplica\u00e7\u00e3o\n4.Aplica\u00e7\u00e3o da Matriz de Avalia\u00e7\u00e3o v\tB\t\u2022\tAplica\u00e7\u00e3o aos casos de estudo (\u00c1gueda, Estarreja e \u00edlhavo) \u2022\tTratamento de resultados \u2022\tAn\u00e1lise cr\u00edtica\n5. Discuss\u00e3o de Resultados\t\u2022 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\nFigura 1. Etapas metodol\u00f3gicas do processo de investiga\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nF\nA segunda etapa compreende a an\u00e1lise do enquadramento institucional vigente procurando compreender e caracterizar as orienta\u00e7\u00f5es e medidas que os contextos legislativos oferecem para a articula\u00e7\u00e3o dos sistemas de planeamento territorial e dos recursos h\u00eddricos. Pretende-se por um lado avaliar at\u00e9 que ponto os objetivos de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos constituem parte integrante do planeamento territorial e, por outro, avaliar at\u00e9 que ponto o planeamento dos recursos h\u00eddricos oferece orienta\u00e7\u00f5es para aquela incorpora\u00e7\u00e3o. Esta an\u00e1lise culmina na elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz de avalia\u00e7\u00e3o dos PDM e os respetivos requisitos para a sua aplica\u00e7\u00e3o a casos de estudo na terceira etapa.\nA quarta etapa desenvolve a aplica\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise ao conte\u00fado dos PDM dos munic\u00edpios de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo. A escolha destes tr\u00eas casos de estudo teve por base a fase em que se encontrava o processo de revis\u00e3o dos respetivos PDM e a disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o para consulta e an\u00e1lise. O resultado da aplica\u00e7\u00e3o da matriz \u00e9 depois objeto de reflex\u00e3o cr\u00edtica face aos objetivos de investiga\u00e7\u00e3o anteriormente expostos.\nEstas etapas metodol\u00f3gicas v\u00e3o-se enriquecendo subsequentemente, pelo que a revis\u00e3o de literatura contribuir\u00e1 para melhor analisar o enquadramento institucional, bem como para a constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da matriz de avalia\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, o enquadramento institucional influenciar\u00e1 o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da matriz de avalia\u00e7\u00e3o.\n1.4.\tEstrutura da tese\nA estrutura de tese segue de perto as etapas de investiga\u00e7\u00e3o. Assim, no Cap\u00edtulo 1 \u00e9 apresentada a introdu\u00e7\u00e3o geral \u00e0 tem\u00e1tica, s\u00e3o apresentados os problemas e objetivos de investiga\u00e7\u00e3o e a metodologia da mesma. S\u00e3o tamb\u00e9m apresentados os casos de estudo e a estrutura da tese.\nO Cap\u00edtulo 2 \u00e9 dedicado \u00e0 revis\u00e3o da literatura da especialidade, procurando explicitar qual o papel do planeamento territorial para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, como tem sido equacionada a articula\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e planeamento territorial e qual o contributo dos planos territoriais ao n\u00edvel local. O cap\u00edtulo \u00e9 constitu\u00eddo por quatro sec\u00e7\u00f5es principais. Na sec\u00e7\u00e3o 2.2 \u00e9 feita uma primeira abordagem \u00e0 tem\u00e1tica, revelando a metodologia da pesquisa de informa\u00e7\u00e3o utilizada para a revis\u00e3o de literatura. Esta sec\u00e7\u00e3o apresenta ainda os conceitos chave no \u00e2mbito da tem\u00e1tica da tese. A sec\u00e7\u00e3o 2.3 refere-se \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial, sendo explorado o nexo da articula\u00e7\u00e3o entre planeamento territorial e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o planeamento dos recursos h\u00eddricos ao n\u00edvel local. Na sec\u00e7\u00e3o 2.4 s\u00e3o explorados os desafios acrescidos que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas colocam \u00e0 gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sublinhando a import\u00e2ncia do planeamento territorial local para o aumento da resili\u00eancia e da capacidade adaptativa da sociedade. Um conjunto de metodologias de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de planos selecionadas durante a revis\u00e3o de literatura, \u00e9 apresentado na sec\u00e7\u00e3o 2.5.\nO Cap\u00edtulo 3 tem por objetivo apresentar o enquadramento legislativo da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial, em especial ao n\u00edvel local. O cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es principais. Na sec\u00e7\u00e3o 3.2, \u00e9 feita uma breve an\u00e1lise do enquadramento legislativo comunit\u00e1rio sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e os seus princ\u00edpios orientadores. Na sec\u00e7\u00e3o 3.3 apresenta-se a an\u00e1lise do modo como a lei prev\u00ea a articula\u00e7\u00e3o entre o sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos e o sistema de planeamento territorial e como os recursos h\u00eddricos devem ser incorporados no planeamento territorial em Portugal. Na sec\u00e7\u00e3o 3.4 apresenta-se uma\nsistematiza\u00e7\u00e3o dos desafios, orienta\u00e7\u00f5es e medidas que o enquadramento legislativo oferece quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM.\nNo Cap\u00edtulo 4 s\u00e3o analisados os casos de estudo, onde se avalia a articula\u00e7\u00e3o do planeamento do territ\u00f3rio com a gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ao n\u00edvel regional e local. O cap\u00edtulo \u00e9 composto por tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es principais, na sec\u00e7\u00e3o 4.2 \u00e9 feita a introdu\u00e7\u00e3o ao aos casos de estudo, apresentando os instrumentos de planeamento relevantes para a an\u00e1lise. A sec\u00e7\u00e3o 4.3 apresenta a metodologia de an\u00e1lise utilizada na avalia\u00e7\u00e3o dos casos e os passos seguidos. Os resultados, bem como a an\u00e1lise cr\u00edtica dos mesmos, s\u00e3o apresentados na sec\u00e7\u00e3o 4.4.\nNo \u00faltimo e quinto cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es resultantes do desenvolvimento do estudo. Na sec\u00e7\u00e3o 5.1 discutem-se os resultados e o modo como estes permitem responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Apresentam-se tamb\u00e9m as conclus\u00f5es que os resultados do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o permitem formular sobre a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento ao n\u00edvel local. A sec\u00e7\u00e3o 5.2 apresenta recomenda\u00e7\u00f5es sobre como melhorar esta integra\u00e7\u00e3o, superando os desafios e barreiras encontrados e aproveitando as oportunidades subjacentes.\nCap\u00edtulo 2. Os recursos h\u00eddricos no planeamento territorial\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nEste cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 revis\u00e3o da literatura da especialidade, procurando explicitar qual o papel do planeamento territorial para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, como tem sido equacionada a articula\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e planeamento territorial e qual o contributo dos planos territoriais ao n\u00edvel local. O cap\u00edtulo \u00e9 constitu\u00eddo por quatro sec\u00e7\u00f5es. Na sec\u00e7\u00e3o 2.2 \u00e9 feita uma primeira abordagem \u00e0 tem\u00e1tica, revelando a metodologia da pesquisa de informa\u00e7\u00e3o utilizada para a revis\u00e3o de literatura. Esta sec\u00e7\u00e3o apresenta ainda os conceitos chave no \u00e2mbito da tese. A sec\u00e7\u00e3o 2.3 refere-se \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial, sendo explorado o nexo da articula\u00e7\u00e3o entre o planeamento territorial e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ao n\u00edvel local. Na sec\u00e7\u00e3o 2.4 s\u00e3o explorados os desafios acrescidos que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas colocam \u00e0 gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sublinhando a import\u00e2ncia do planeamento territorial local para o aumento da resili\u00eancia e da capacidade adaptativa da sociedade. Um conjunto de metodologias de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de planos selecionadas durante a revis\u00e3o de literatura, \u00e9 apresentado na sec\u00e7\u00e3o 2.5.\n2.2.\tA tem\u00e1tica e os conceitos\nA \u00c1gua \u00e9, na sua ess\u00eancia, proporcionadora de vida, um bem precioso de valor inestim\u00e1vel. Trata-se de um bem presente no nosso planeta, finito, fundamental para a vida e fortemente vulner\u00e1vel \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pelos seres humanos. O desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es tem sempre por pilar de base a disponibilidade de \u00e1gua. A \u00c1gua \u00e9 utilizada n\u00e3o s\u00f3 para consumo e na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mas tamb\u00e9m como meio fomentador de outros setores como a ind\u00fastria e o turismo. Assim, de forma incontorn\u00e1vel, a \u00c1gua tem sempre indexado um valor social e econ\u00f3mico, intr\u00ednseco e indissoci\u00e1vel, tornando-se assim num recurso n\u00e3o apenas ambiental mas tamb\u00e9m social e econ\u00f3mico, por defini\u00e7\u00e3o.\nOs Recursos H\u00eddricos, de acordo com o artigo 2\u00b0 da Lei da \u00c1gua compreendem as \u201c\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, abrangendo ainda os respetivos leitos e margens, zonas adjacentes, zonas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e zonas protegidas, podendo estas em algumas circunst\u00e2ncias ser\ncaracterizadas como um recurso privado ou do dom\u00ednio p\u00fablico\u201d. A gest\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o fundamentais para uma economia verde e para um crescimento inclusivo. A gest\u00e3o destes recursos engloba todos os pilares da economia verde, onde se inclui a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a produ\u00e7\u00e3o alimentar e a energia (UNEP, 2012).\nA utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel destes recursos ser\u00e1 conseguida se em primeiro lugar se analisarem conjuntamente todos os fatores que influenciam e moldam os recursos h\u00eddricos. Fatores cr\u00edticos, como a demografia e as altera\u00e7\u00f5es no sistema clim\u00e1tico v\u00eam aumentar o stress sobre os recursos h\u00eddricos, pelo que a abordagem tradicional e fragmentada deixa de ser vi\u00e1vel e uma abordagem integrada, sustent\u00e1vel e hol\u00edstica passa a ser essencial (United Nations, 2008). Segundo a Global Water Partenership (2000), a Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos \u00e9 \u201cum processo que promove o desenvolvimento e a gest\u00e3o coordenada da \u00e1gua, do territ\u00f3rio e de recursos relacionados, de forma a maximizar o bem-estar econ\u00f3mico e social resultante, de forma equitativa, sem comprometer a sustentabilidade de ecossistemas vitais\u201d. Esta gest\u00e3o integrada d\u00e1 origem a um processo de planeamento e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es tendo em vista a sua prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. O planeamento dos recursos h\u00eddricos procura a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos como um percursor de um desenvolvimento e de uma gest\u00e3o eficiente, equitativa e sustent\u00e1vel deste recurso limitado (United Nations, 2008).\nA fase de implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, apresentada na Figura 2, tendo uma express\u00e3o territorial, ir\u00e1 interferir e moldar as diferentes utiliza\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio pelas atividades humanas, as quais acarretam consequ\u00eancias morfol\u00f3gicas e din\u00e2micas n\u00e3o s\u00f3 no pr\u00f3prio solo, mas tamb\u00e9m nos recursos interdependentes, como \u00e9 o caso das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais. Assim, surge a necessidade da integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o deste recurso com o planeamento territorial.\nO planeamento territorial tem por objetivo ordenar a localiza\u00e7\u00e3o e intensidade de atividades humanas no territ\u00f3rio de forma mais adequada \u00e0s suas especificidades e condicionalismos naturais. Entre as atividades referidas encontram-se a agricultura, lazer ou ind\u00fastria, bem como infraestruturas urbanas, habita\u00e7\u00f5es e vias de comunica\u00e7\u00e3o (Tewdwr-Jones, 2001 in Neuvel and knaap, Van Der, 2010). O planeamento pode ser entendido como um processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, atrav\u00e9s do qual os atores envolvidos procuram definir e criar solu\u00e7\u00f5es de ordenamento espacial desej\u00e1veis e prevenir situa\u00e7\u00f5es adversas e indesej\u00e1veis (Van Leeuwen et al., 2007 in Neuvel and knaap, Van Der, 2010), como com a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n*-----------------'\nObjetivos Nacionais\nMonitoriza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Progresso\nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O\nAmbiente Prop\u00edcio\n\u2014\nAvalia\u00e7\u00e3o de\nquest\u00f5es\n*_________*\nA\nEstruturas Institucionais Instrumentos de Gest\u00e3o Desenvolvimento de Infraestruturas\nA\u00e7\u00f5es de Implementa\u00e7\u00e3o\n'-------------------X\nPol\u00edticas/ Estrat\u00e9gias\ns___________________<\nPlano de Implementa\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada\nX_____________ >\nFigura 2. Fases do Planeamento da Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos\n(adaptado de United Nations, 2008)\nA revis\u00e3o de literatura desenvolvida no \u00e2mbito da tese teve por base uma pesquisa de artigos cient\u00edficos publicados nos \u00faltimos dez anos atrav\u00e9s das palavras-chave \u201clocal plans and water resources\u201d, \u201cland-use plans and water resources\u201d e \u201clocal plans and climate change\u201d. A an\u00e1lise dos artigos selecionados permitiu identificar um conjunto de tem\u00e1ticas e abordagens que t\u00eam recebido especial aten\u00e7\u00e3o em torno das palavras-chave referidas. A Figura 3 apresenta-as de forma esquem\u00e1tica. Para al\u00e9m dos artigos cient\u00edficos selecionados foram ainda considerados no \u00e2mbito deste cap\u00edtulo publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas de contexto europeu e nacional tendo em vista um melhor enquadramento dos conceitos a trabalhar e as diferentes perspetivas que os rodeiam.\nFigura 3. Principais \u00e1reas tem\u00e1ticas identificadas\n2.3.\tIntegra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial\nA literatura da especialidade tem vindo a destacar a import\u00e2ncia de uma forte articula\u00e7\u00e3o entre o uso do solo, o planeamento territorial e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (Lerner and Harris, 2009; Tong and Chen, 2002; Weatherhead and Howden, 2009; Wheater and Evans, 2009). Existem essencialmente quatro quest\u00f5es que interligam as considera\u00e7\u00f5es do planeamento do uso dos solos com a gest\u00e3o das \u00e1guas: (i) efeitos na carga das bacias hidrogr\u00e1ficas, (ii) efeitos na infiltra\u00e7\u00e3o, (iii) efeitos na composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica das \u00e1guas e efeitos na transfer\u00eancia de nutrientes nos rios e \u00e1guas subterr\u00e2neas e (iv) consequente altera\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas (Weatherhead and Howden, 2009).\nO uso do solo interfere com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do territ\u00f3rio, e consequentemente, com a \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da chuva, conduzindo a altera\u00e7\u00f5es na taxa de recarga dos len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua e aqu\u00edferos. Tamb\u00e9m o uso dos solos influencia os recursos h\u00eddricos na medida em que os rios e zonas h\u00famidas necessitam da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Outro fator importante nesta din\u00e2mica entre usos do solo, \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais est\u00e1 relacionado com a extra\u00e7\u00e3o para abastecimento de \u00e1gua e para a irriga\u00e7\u00e3o de culturas. A afeta\u00e7\u00e3o dos solos e as pr\u00e1ticas existentes em cada um determinam tamb\u00e9m a tipologia e as quantidades das emiss\u00f5es de poluentes, pontuais ou difusas, lan\u00e7adas sobre os recursos h\u00eddricos (Lerner and Harris, 2009). Os efeitos supramencionados s\u00e3o resultantes das press\u00f5es antr\u00f3picas exercidas tanto no meio urbano como rural, adjacentes a este recurso natural. Para que estas press\u00f5es sejam devidamente contempladas, \u00e9 necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de mentalidade, pr\u00e1ticas e tecnologias. Esta mudan\u00e7a pode acontecer atrav\u00e9s de um conjunto de for\u00e7as impulsionadoras, que captam a aten\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade, como sejam os efeitos das altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Weatherhead and Howden, 2009). O Quadro 1 resume os fatores impulsionadores de mudan\u00e7a.\nAssim, o planeamento da afeta\u00e7\u00e3o dos solos \u00e0s diferentes atividades desenvolvidas pelo Homem e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos devem ser considerados em estreita articula\u00e7\u00e3o. Um melhor planeamento do territ\u00f3rio possibilita a redu\u00e7\u00e3o de significativos problemas j\u00e1 existentes relacionados com estes recursos e a antecipa\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o de novos problemas (Tong and Chen, 2002).\nA integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \u00e1gua-solo \u00e9 essencial \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o bem-sucedida da Lei da \u00c1gua e consequentemente da DQA. O planeamento territorial \u00e9 uma atividade de abordagem hol\u00edstica, que pretende integrar considera\u00e7\u00f5es ambientais, econ\u00f3micas e sociais, transversais \u00e0s v\u00e1rias atividades antr\u00f3picas. Por este motivo, \u00e9 um mecanismo com especiais potencialidades atrav\u00e9s do qual as considera\u00e7\u00f5es relacionadas com os recursos h\u00eddricos podem ser internalizadas no processo de desenvolvimento territorial, na prepara\u00e7\u00e3o de planos de ordenamento e no ordenamento do desenvolvimento urbano (Carter, 2007).\nQuadro 1. Fatores impulsionadores da mudan\u00e7a\nGrupo tem\u00e1tico\tFatores Impulsionadores\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\tPrecipita\u00e7\u00e3o Temperatura Aumento do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar Ondula\u00e7\u00e3o Vagas tempestivas\nCheias e inunda\u00e7\u00f5es nas bacias\tUrbaniza\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o do solo rural\nSistemas e processos dos aqu\u00edferos\tCheias\nSistemas e processos fluviais\tRegula\u00e7\u00e3o ambiental Morfologia e fluxo de sedimentos dos rios A vegeta\u00e7\u00e3o e o transporte dos rios Urbaniza\u00e7\u00e3o, cheias e inunda\u00e7\u00f5es intraurbanas\nSistemas e processos urbanos\tTransporte, bloqueio e sedimenta\u00e7\u00e3o nos sistemas de saneamento Impacte de inunda\u00e7\u00f5es externas nos sistemas de drenagem intraurbanas Deteriora\u00e7\u00e3o de bens intraurbanos\nProcessos costeiros\tMorfologia e fluxo de sedimentos da costa\nComportamento Humano\tComportamento dos stakeholders\nSocioecon\u00f3micos\tHabita\u00e7\u00f5es e conte\u00fado Impactos urbanos Impactes nas infraestruturas Impactes na agricultura Impactes sociais Ci\u00eancia e tecnologia\n(adaptado de Wheater and Evans, 2009)\nEsta gest\u00e3o pode ser conseguida atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios (i) da gest\u00e3o integrada de pol\u00edticas, programas e a\u00e7\u00f5es; (ii) da integra\u00e7\u00e3o de recursos setoriais; (iii) da coordena\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas e atividades de gest\u00e3o governamental, n\u00e3o-governamental e pela comunidade, incluindo particulares e tecido empresarial; (iv) do envolvimento dos stakeholders na gest\u00e3o dos recursos; (v) da facilita\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e o compromisso; (vi) do princ\u00edpio da gest\u00e3o sustent\u00e1vel; (vii) da formula\u00e7\u00e3o de objetivos a longo prazo; (viii) do princ\u00edpio do uso\neficiente; (ix) da elabora\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es locais, pensadas \u00e0 medida e finalmente (x) da preven\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Carter, Kreutzwiser and de Loe, 2005).\nQuando se conseguir a coordena\u00e7\u00e3o entre todos estes aspetos, ter-se-\u00e1 uma gest\u00e3o mais integrada dos recursos em causa. Carter (2007) apresenta as sinergias manifestadas entre sistemas integrados de recursos h\u00eddricos e planeamento territorial:\n-\toferecem uma perspetiva a longo prazo e uma estrat\u00e9gica de longo alcance, similar \u00e0 DQA;\n-\tinfluenciam um vasto conjunto de setores econ\u00f3micos que afetam as bacias hidrogr\u00e1ficas atrav\u00e9s do consumo de \u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o, bem como pela modifica\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua;\n-\tinfluenciam o tipo e a localiza\u00e7\u00e3o de novas atividades poluentes e consequentemente do estado da \u00e1gua;\n-\tpodem ser utilizados para traduzir os objetivos de gest\u00e3o da \u00e1gua em a\u00e7\u00e3o governamental local;\n-\tpartilham v\u00e1rias ferramentas-chave com os PGBH incluindo a Avalia\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica Ambiental e a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n-\ts\u00e3o uma ferramenta-chave na gest\u00e3o dos riscos de cheia e inunda\u00e7\u00e3o.\nA rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas hidrogr\u00e1ficos e os solos requer ent\u00e3o uma coordena\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do planeamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. O Quadro 2 apresenta os pontos de integra\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais e antr\u00f3picos necess\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o integrada destes recursos no territ\u00f3rio, sendo que o primeiro ponto mencionado \u00e9 precisamente a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \u00e1gua-solo.\nQuadro 2. Estrutura de promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos\nPontos de Integra\u00e7\u00e3o\nSistema Natural - Integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do solo e da \u00e1gua;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o dos interesses ascendentes e descendentes sobre a \u00e1gua;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de \u00e1guas doces e zonas costeiras.\nSistema\t- Integra\u00e7\u00e3o trans-setorial, pelos diferentes dom\u00ednios das pol\u00edticas p\u00fablicas;\nAntr\u00f3pico\t- Integra\u00e7\u00e3o vertical, entre as diferentes escalas de gest\u00e3o do recurso;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o horizontal, entre \u00e1reas que sejam parte do mesmo sistema natural;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, com coordena\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias estrat\u00e9gias, programas e iniciativas;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o operacional, com mecanismos de trabalho em todas as ag\u00eancias de relevo;\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o disciplinar e dos stakeholders, onde se consideram as diferentes disciplinas e partes interessadas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n(adaptado de Kidd e Shaw, 2007)\nUma vez identificada a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-solo, \u00e9 necess\u00e1ria a prote\u00e7\u00e3o da qualidade e da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel, atrav\u00e9s de medidas eficientes (Wang, 2001), onde se procura a gest\u00e3o hol\u00edstica da \u00e1gua e do solo. A gest\u00e3o integrada oferece vantagens reais, mas tamb\u00e9m apresenta desafios, nomeadamente no aprofundar do conhecimento de sistemas terrestres complexos, aqu\u00e1ticos ou a combina\u00e7\u00e3o de ambos. As v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es desta gest\u00e3o, sustent\u00e1vel e integrada, contribuem com benef\u00edcios e ajudam a um entendimento melhorado. A an\u00e1lise deve ser conduzida em duas etapas, come\u00e7ando com uma vis\u00e3o geral compreensiva e evoluindo para uma perspetiva integrada, e depois mais espec\u00edfica e orientada (Mitchell, 2005). O\nQuadro 3 apresenta os benef\u00edcios e os desafios que s\u00e3o suscitados pela gest\u00e3o hol\u00edstica.\nQuadro 3. Benef\u00edcios e desafios da abordagem hol\u00edstica\nAbordagem Hol\u00edstica\t\t\n\tCompreensiva\tIntegrada e sustent\u00e1vel\n\t- Considera o sistema como um todo, todas as suas\t- Ret\u00e9m a perspetiva dos sistemas, mas \u00e9 mais seletivo\n\tpartes e rela\u00e7\u00f5es;\te orientado;\nM O U *P (D C 0) CD\t- Foco abrangente, com menor probabilidade de\t- Tem maior probabilidade de completar a an\u00e1lise num\n\tignorar vari\u00e1veis significantes;\ttempo \u00fatil;\n\t- Mais valiosa aos n\u00edveis normativos e estrat\u00e9gicos\t- Tem maior valor ao n\u00edvel operacional e t\u00e1tico do\n\tdo planeamento\tplaneamento;\n\t- Enfatua o conhecimento cient\u00edfico dos\t- Encoraja o uso paralelo do conhecimento cient\u00edfico e\n\tecossistemas.\tdo conhecimento local.\n\t- Implica possibilidade de entendimento de sistemas\t- Pode perder especificidade e ignorar um ou mais\n\tcomplexos e oportunidade de control\u00e1-los atrav\u00e9s\tvari\u00e1veis-chave, o que pode conduzir \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da\n</) O \u00edp ro V) 0) Q\tde interven\u00e7\u00f5es, ambas improv\u00e1veis;\tconsidera\u00e7\u00e3o das especificidades dos ecossistemas,\n\t- Pelo foco abrangente, pode demorar demasiado\tcomprometendo a an\u00e1lise e os planos subsequentes.\n\ttempo a compreender que as condi\u00e7\u00f5es ou o contexto mudaram, tornando os resultados pouco \u00fateis;\t\n(adaptado de Mitchell, 2005)\nA prop\u00f3sito dos desafios e entraves \u00e0 abordagem hol\u00edstica, Carter (2007) vem reconhecer que s\u00e3o raros os casos em que se verifica uma liga\u00e7\u00e3o direta entre a implementa\u00e7\u00e3o da DQA e os planos de ordenamento ao n\u00edvel dos munic\u00edpios. Mais, o autor diz que os obst\u00e1culos que os t\u00e9cnicos de planeamento encontram quando tentam avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua s\u00e3o grandes e impeditivos. S\u00e3o v\u00e1rias as dificuldades que se apresentam quando se procura a articula\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos e do planeamento territorial. Entre os diversos fatores destacam-se (EEA, 2012):\n-\ta experi\u00eancia dos pa\u00edses europeus est\u00e1 ainda a evoluir;\n-\ttradicionalmente os planos de recursos h\u00eddricos e os planos de ordenamento s\u00e3o elaborados por diferentes setores de governa\u00e7\u00e3o;\n-\tdecorrem de \u00e1reas t\u00e9cnico-cient\u00edficas e tradi\u00e7\u00f5es diferentes;\n-\tlimites territoriais raramente coincidem;\n-\tem geral t\u00eam escalas temporais e territoriais diferentes;\n-\traramente compartilham conhecimentos, m\u00e9todos e dados;\n-\tos processos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica envolvem atores diferentes;\n-\tdificilmente conseguem assumir uma vis\u00e3o integrada de sustentabilidade.\nAs dificuldades de articula\u00e7\u00e3o resultam, em parte dos conflitos existentes entre os diferentes objetivos e pol\u00edticas afetos ao planeamento do territ\u00f3rio e aos recursos h\u00eddricos, nomeadamente, a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a disponibilidade de \u00e1gua em qualidade e quantidade, a mitiga\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a produ\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade alimentar e a condi\u00e7\u00e3o de vida, mas o segredo est\u00e1 em equilibrar as diferentes exig\u00eancias em competi\u00e7\u00e3o pelos recursos, de uma forma consensual entre os diferentes stakeholders (Weatherhead and Howden, 2009).\n2.4.\tOs desafios acrescidos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas constituem uma tem\u00e1tica relevante no \u00e2mbito do debate cient\u00edfico sobre articula\u00e7\u00e3o entre planeamento do territ\u00f3rio e os recursos h\u00eddricos. Isto deve-se, n\u00e3o apenas porque tornam a problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos mais premente atrav\u00e9s dos riscos acrescidos de inunda\u00e7\u00e3o, escassez ou perturba\u00e7\u00e3o da qualidade, mas tamb\u00e9m porque desafiam os objetivos, pr\u00e1ticas e as metodologias usadas no \u00e2mbito do processo de planeamento.\nNa literatura \u00e9 habitualmente feita a distin\u00e7\u00e3o entre os conceitos de exposi\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade. A exposi\u00e7\u00e3o diz respeito ao invent\u00e1rio de elementos adversos numa situa\u00e7\u00e3o de desastre, a que uma \u00e1rea est\u00e1 sujeita pela sua localiza\u00e7\u00e3o. Assim, se a popula\u00e7\u00e3o e os recursos econ\u00f3micos n\u00e3o estivessem situados em zonas potencialmente perigosas, os problemas de risco de desastre n\u00e3o seriam t\u00e3o preocupantes. Desta forma, a exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma determinante do risco necess\u00e1ria mas n\u00e3o suficiente. \u00c9 poss\u00edvel estar exposto mas n\u00e3o vulner\u00e1vel, contudo para se ser vulner\u00e1vel a um evento extremo, \u00e9 necess\u00e1rio em primeiro lugar estar exposto (IPCC, 2012). Em termos simples, a vulnerabilidade a desastres tem a ver com o grau a que cada comunidade ou sociedade est\u00e1 \u201csuscet\u00edvel aos efeitos danificadores de um desastre\u201d (UNISDR, 2009:30 in Wamsler, Brink and Rivera, 2013). A vulnerabilidade descreve as condi\u00e7\u00f5es existentes, caracter\u00edsticas e circunst\u00e2ncias de uma \u00e1rea exposta a um ou v\u00e1rios desastres, e a capacidade de os superar (Wamsler, Brink and Rivera, 2013). Mais, a redu\u00e7\u00e3o consciente da vulnerabilidade\nparece ser a medida mais eficaz, quando levada a cabo a par com estrategias de planeamento ao n\u00edvel local (Khailani and Perera, 2013).\nA combina\u00e7\u00e3o das duas determinantes do risco, exposi\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade, convertem um local e a sua comunidade num hotspot (Tezer et al., 2012; Wamsler, Brink and Rivera, 2013), em que a sua capacidade de resili\u00eancia adaptativa \u00e9 colocada \u00e0 prova. Os fen\u00f3menos naturais extremos s\u00e3o muitas vezes exacerbados pelo desenvolvimento urbano subjacente (Lavell, 2001 in Brown, 2011) e estes hotpots s\u00e3o geralmente caracterizados por superf\u00edcies impermeabilizadas e desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, que intensificam os danos por inunda\u00e7\u00f5es, e o efeito de ilha de calor, que aumenta a temperatura e propicia chuvas localizadas (Brown, 2011).\nUm termo emergente na literatura revista e quase sempre associado ao conceito de risco \u00e9 o de \"resili\u00eancia\". Este termo est\u00e1 relacionado com a capacidade de uma comunidade ou sociedade em lidar com os impactes de um evento extremo, desastre, ou crise, e a sua habilidade em aprender e criar resili\u00eancia atrav\u00e9s desta experi\u00eancia (IPCC, 2012). A resili\u00eancia \u00e9 um conceito \u00fatil que permite compreender sistemas complexos e din\u00e2micos, onde \u00e9 necess\u00e1rio um envolvimento cr\u00edtico entre os diferentes interesses sociopol\u00edticos e os sistemas sociot\u00e9cnicos de gest\u00e3o aos diferentes n\u00edveis organizacionais verticais (Chappells and Medd, 2012). Mais, a compreens\u00e3o do significado de resili\u00eancia na gest\u00e3o dos sistemas ambientais refletir-se-\u00e1 num cont\u00ednuo desenvolvimento de um regime de mercado ambientalista, mais flex\u00edvel e integrativo (Chappells and Medd, 2012). A transposi\u00e7\u00e3o das metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de risco e resili\u00eancia para o planeamento territorial, encoraja um planeamento e um desenvolvimento regional mais informado, que ajudar\u00e1 na identifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma boa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e na escolha de respostas adaptativas efetivas (Rannow et al., 2010).\nComo referido no Quadro 1, um dos fatores impulsionadores da mudan\u00e7a tem a ver com o planeamento adaptativo tendo em vista uma melhor perce\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sobretudo quando se tem presente os desafios trazidos pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que acarretaram especial aten\u00e7\u00e3o sobre os padr\u00f5es de qualidade e disponibilidade dos recursos naturais, incluindo os h\u00eddricos. Os fatores mencionados no Quadro 1 (precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, aumento do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, ondula\u00e7\u00e3o e vagas tempestivas) afetar\u00e3o de forma profunda a forma como a sociedade encara e gere os recursos h\u00eddricos.\nA preven\u00e7\u00e3o e o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem ser encarados sobre duas abordagens, uma de car\u00e1ter proactivo e preventivo, a mitiga\u00e7\u00e3o e outra de car\u00e1ter conformativo procurando a resili\u00eancia, que na emin\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es do sistema clim\u00e1tico e aumento dos\nriscos de desastre associados, configuram a adapta\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o destas duas vertentes, de uma forma concertada, que poder\u00e1 levar \u00e0 melhor prote\u00e7\u00e3o das diferentes localidades e regi\u00f5es pela materializa\u00e7\u00e3o de medidas e iniciativas locais e regionais no sentido do Climate proofing (Rannow et al., 2010; Wamsler, Brink and Rivera, 2013). Esta tese debru\u00e7a-se sobretudo sobre a componente de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Aall (2012) afirma que se devem procurar exemplos locais de sucesso, que tornem a aplica\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e de adapta\u00e7\u00e3o mais apelativas. Segundo este autor, deve conferir-se poder e capacidade suficiente \u00e0s autoridades locais, procurando sempre um balan\u00e7o saud\u00e1vel e funcional entre as pol\u00edticas locais e as pol\u00edticas de foco global e nacional. O autor refere tamb\u00e9m a utilidade de munic\u00edpios-exemplo, com um papel positivo e potenciador de sustentabilidade noutros munic\u00edpios, ressalvando que, de forma ocasional mas infeliz, estes exemplos podem apenas servir para ofuscar a realidade de uma pol\u00edtica nacional passiva.\nA falta de orienta\u00e7\u00f5es de n\u00edveis superiores e de afeta\u00e7\u00e3o de recursos \u00e0s estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acentua a distin\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios com capacidades pr\u00f3prias e aqueles que n\u00e3o ter\u00e3o incentivo suficiente na falta das diretrizes de n\u00edveis nacional ou comunit\u00e1rio, ficando consequentemente sem fundos e sem apoio (Juhola and Westerhoff, 2011). Assim, vendo evidenciado o papel das autoridades locais e da import\u00e2ncia que os munic\u00edpios t\u00eam na formaliza\u00e7\u00e3o de medidas, o planeamento territorial deve ser considerado ele pr\u00f3prio como uma estrat\u00e9gia adaptativa, que, aliado ao processo de decis\u00e3o, concretizar\u00e1 medidas fundamentadas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Rannow et al., 2010). Para que a adapta\u00e7\u00e3o seja valorizada no planeamento urbano, \u00e9 necess\u00e1ria uma integra\u00e7\u00e3o entre o conhecimento cient\u00edfico e os decisores pol\u00edticos, para que os resultados cient\u00edficos sejam traduzidos em recomenda\u00e7\u00f5es ou asser\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas locais (Wamsler, Brink and Rivera, 2013).\nO planeamento adaptativo n\u00e3o passa s\u00f3 pelos \u00f3rg\u00e3os de governa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio o envolvimento desta. Como a maioria dos desafios atuais sobre as pol\u00edticas ambientais, a ades\u00e3o do privado \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o p\u00fablica exige uma governan\u00e7a complexa que englobar\u00e1 v\u00e1rios grupos de stakeholders em parcerias p\u00fablico-privadas. A literatura da especialidade refere sobre este tema a import\u00e2ncia do conceito de \u201csocial learning\u201d ao destacar a import\u00e2ncia de um investimento da sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos diversos stakeholders de uma comunidade em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Baker et al., 2012; Brown, 2011). Os mecanismos de governan\u00e7a adaptativa devem ser conjugados com a identifica\u00e7\u00e3o das necessidades da adapta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para que as a\u00e7\u00f5es possam ser coordenadas e executadas \u00e0\nescala, numa funda\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, entendimento comum e justi\u00e7a entre o poder local e o cidad\u00e3o (Tompkins and Eakin, 2012).\nO planeamento territorial local \u00e9 um instrumento fulcral para aumentar a resili\u00eancia e a capacidade adaptativa de uma localidade. Ali\u00e1s, grande parte da literatura aponta para esta componente como de grande valor, sobretudo pelo seu car\u00e1ter vinculativo e de mais prov\u00e1vel implementa\u00e7\u00e3o. As comunidades locais devem aprender a trabalhar com a realidade da adapta\u00e7\u00e3o, constituindo-se como um de muitos aspetos importantes ao n\u00edvel local, quase nunca percebido como uma prioridade, primeiramente visto como uma quest\u00e3o ambiental e raramente o motivador bastante para desencadear a\u00e7\u00f5es. As pol\u00edticas necessitam de ser melhor comunicadas e em \u00faltima an\u00e1lise, alteradas de forma a encorajar a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escala local (Picketts, D\u00e9ry and Curry, 2013). Os planos locais devem albergar as estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o aos impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, internalizar a adapta\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias e pol\u00edticas \u00e9 um m\u00e9todo eficaz para encorajar solu\u00e7\u00f5es hol\u00edsticas e para aumentar a probabilidade da sua implementa\u00e7\u00e3o (Smittand Wandel, 2006; Klein et al, 2007 in Picketts, D\u00e9ry and Curry, 2013).\nMais uma vez a literatura ressalva a import\u00e2ncia da componente do conhecimento t\u00e9cnico na elabora\u00e7\u00e3o dos planos de ordenamento local. Picketts, D\u00e9ry e Curry (2013) afirmam que a componente t\u00e9cnica, os investigadores e os planeadores, devem trabalhar de forma pragm\u00e1tica, elevando a tem\u00e1tica da adapta\u00e7\u00e3o. Uma das vari\u00e1veis independentes de capacidade \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas adaptativas nos planos locais, apontadas por Tang et al. (2010), \u00e9 a da disposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, isto \u00e9, a predisposi\u00e7\u00e3o que o governo local revela em converter as linhas orientadoras do n\u00edvel nacional para o planeamento local.\nNo quadro global e nacional, surgem espectativas, oportunidades e desafios para se perceber como integrar no planeamento territorial local as considera\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o e de adapta\u00e7\u00e3o. Para tal \u00e9 necess\u00e1rio ultrapassar algumas limita\u00e7\u00f5es mencionadas na literatura, como a falta de informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na mat\u00e9ria, os constrangimentos associados aos recursos financeiros a que est\u00e3o sujeites, e ainda as limita\u00e7\u00f5es institucionais relacionadas com o enquadramento governativo aos n\u00edveis superiores (Measham et al., 2011).\nBaker et al. (2012) fazem algumas recomenda\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade dos planos na componente da adapta\u00e7\u00e3o: os governos locais necessitam de financiamento cont\u00ednuo para melhorar a sua base de informa\u00e7\u00e3o e para permitir um planeamento efetivo. Devem tamb\u00e9m existir padr\u00f5es espec\u00edficos e requisitos a definir nos planos de a\u00e7\u00e3o local na mat\u00e9ria. Estes planos devem ser estabelecidos aos n\u00edveis superiores de governa\u00e7\u00e3o, e resultar de processos de consulta\ne negocia\u00e7\u00e3o entre os governos centrais e os locais e entre os governos locais e as popula\u00e7\u00f5es garantindo a exist\u00eancia de programas efetivos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Quando a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas se tornar parte integrante das medidas de prepara\u00e7\u00e3o nos planos de desenvolvimento de um local, esta poder\u00e1 ser mais facilmente inclu\u00edda e valorizada nos planos de ordenamento e na gest\u00e3o dos diferentes recursos, como \u00e9 o caso dos h\u00eddricos (Khailani and Perera, 2013).\nTamb\u00e9m da revis\u00e3o da literatura \u00e9 poss\u00edvel identificar duas tipologias de planos na revis\u00e3o de literatura realizada. V\u00e1rios autores tornam evidente que existem abordagens de planeamento onde se opta pela formula\u00e7\u00e3o de novos planos, inteiramente dedicados ao planeamento adaptativo local (Baker et al., 2012; Tang et al., 2010). Estes dever\u00e3o depois integrar-se e articular-se com os instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e de planeamento territorial em vigor. Outros autores referem-se a altera\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o dos planos territoriais ou setoriais pr\u00e9-existentes a fim de assimilarem a componente da adapta\u00e7\u00e3o no planeamento territorial local (Khailani and Perera, 2013; Measham et al., 2011; Picketts, D\u00e9ry and Curry, 2013). A sec\u00e7\u00e3o seguinte referir-se-\u00e1 \u00e0s metodologias de an\u00e1lise referidas por estes autores.\n2.5.\tMetodologias de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de planos\nExistem v\u00e1rias abordagens metodol\u00f3gicas sobre a articula\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com o planeamento territorial encontradas na literatura revista. Umas focam a avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do planeamento do uso dos solos na prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e outras perspetivam o impacte que a gest\u00e3o destes recursos e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam ou ir\u00e3o ter sobre o planeamento territorial.\nDo ponto de vista dos resultados, dependendo da metodologia de an\u00e1lise utilizada, estes podem ser avaliados por ferramentas de car\u00e1ter quantitativo ou qualitativo. Os primeiros socorrem-se de dados anal\u00edticos e num\u00e9ricos mensur\u00e1veis, como \u00e9 o caso de dados hist\u00f3ricos demogr\u00e1ficos, dados cient\u00edficos como cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas futuras ou dados f\u00edsicos de uso dos solos, licenciamentos e emiss\u00f5es e medi\u00e7\u00f5es de poluentes. Os segundos concentram-se numa avalia\u00e7\u00e3o do discurso governamental, concretamente das pol\u00edticas e dos planos resultantes da interpreta\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o formada junto dos t\u00e9cnicos das \u00e1reas em quest\u00e3o e ainda dos stakeholders. A Figura 4 esquematiza os diferentes \u00e2mbitos e ferramentas de an\u00e1lise das metodologias encontradas na literatura da especialidade.\nA afeta\u00e7\u00e3o do territorio \u00e0s diferentes atividades urbanas e rurais apresenta sempre, de forma mais ou menos expressiva, consequ\u00eancias sobre as caracter\u00edsticas das massas de \u00e1gua adjacentes. S\u00e3o v\u00e1rios os autores que se dedicam a analisar os impactes gerados pelo uso do solo sobre os recursos h\u00eddricos. Algumas das abordagens, como a de Rothenberger, Burkholder e Brownie (2009), com recurso a ferramentas de SIG fazem a sobreposi\u00e7\u00e3o das layers do uso dos solos, com as caracter\u00edsticas bioqu\u00edmicas e f\u00edsicas da \u00e1gua, procurando rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito. Outro exemplo de interesse \u00e9 o estudo de Yeo, Guldmann e Gordon (2007), com base em ferramentas estat\u00edsticas e apoio em SIG, com o prop\u00f3sito de quantificar a rela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas de cheias e inunda\u00e7\u00f5es e o uso do solo a diferentes escalas, relacionar as fontes de polui\u00e7\u00e3o com as suas cargas cumulativas e ainda delinear planos de uso dos solos espec\u00edficos para o n\u00edvel local.\n\n\u00e2mbito de an\u00e1lise\n---------\nMetodologias\nferramentas de an\u00e1lise\nImport\u00e2ncia do planeamento territorial na prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\nIntegra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre o planeamento territorial\nAn\u00e1lises quantitativas\n-\tde base estat\u00edstica;\n-\tde base territorial.\n----\nAn\u00e1lises qualitativas - com base na regulamenta\u00e7\u00e3o;\n- com base nos resultados. __________________________/\nFigura 4. Metodologias de an\u00e1lise dos planos\nComo j\u00e1 referido, pelo nexo existente entre \u00e1gua e solo, da mesma maneira que o planeamento do territ\u00f3rio influencia a gest\u00e3o das \u00e1guas, tamb\u00e9m os recursos h\u00eddricos podem interferir com o ordenamento do territ\u00f3rio e respetivo planeamento. Neste ponto torna-se importante perceber qual a influ\u00eancia que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e em concreto os riscos de inunda\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas urbanas, tem sobre o planeamento do territ\u00f3rio. Rodriguez-Gallego, Achkar e Conde (2012) aplicaram um modelo multiobjetivo, onde o territ\u00f3rio foi ordenado em\ngrupos de adequa\u00e7\u00e3o dos solos, com recurso a t\u00e9cnicas de SIG e a entrevistas a t\u00e9cnicos peritos nas diferentes \u00e1reas envolvidas. A ideia consiste em solicitar aos peritos que definam 1) os objetivos e as atividades de cada setor; 2) as caracter\u00edsticas ambientais necess\u00e1rias a cada tipo de uso do solo e 3) as incompatibilidades existentes entre os v\u00e1rios setores. Feito este levantamento, esta informa\u00e7\u00e3o foi cruzada com imagens de sat\u00e9lite e puderam perceber-se melhor as incompatibilidades existentes no territ\u00f3rio, sendo feito um esfor\u00e7o no sentido de as mitigar.\nNuma vertente qualitativa, os autores Stefano, De, Gilsanz e Gil (2010), explicam as diferen\u00e7as entre indicadores com base na regulamenta\u00e7\u00e3o e indicadores com base em resultados, sendo que os primeiros avaliam os aspetos formais da governa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a exist\u00eancia, ou aus\u00eancia, de uma determinada lei ou de um determinado instrumento de gest\u00e3o territorial (IGT), enquanto o segundo procura a realidade da governa\u00e7\u00e3o aplicada no terreno (Kaufmann e Kraay (2008) in Stefano, De, Gilsanz e Gil, 2010). Assim, \u00e9 feito um invent\u00e1rio entre os procedimentos e as perce\u00e7\u00f5es. Os autores avaliam o conte\u00fado institucional da governa\u00e7\u00e3o e quais os procedimentos previsto e efetuados, fazendo depois um levantamento da perce\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos e dos stakeholders sobre a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do quadro institucional.\nRelativamente a metodologias sobre a implementa\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao n\u00edvel local, Baker et al. (2012) apresentam uma estrutura quantitativa e multicrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de planos de adapta\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios de an\u00e1lise passam por \u201cplaneamento urbano\u201d, \u201crecursos h\u00eddricos\u201d, \u201cseguran\u00e7a de pessoas e bens\u201d, \u201csa\u00fade\u201d, \u201cenergia e Ind\u00fastria\u201d, \u201cbiodiversidade\u201d, \u201cagricultura\u201d, \u201cflorestas e pescas\u201d, \u201cturismo\u201d e \u201czonas costeiras\u201d. Estas vertentes s\u00e3o analisadas consoante o seu progresso geral em tr\u00eas vetores: \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201can\u00e1lise\u201d e \u201ca\u00e7\u00e3o\u201d (estas tr\u00eas vertentes s\u00e3o tamb\u00e9m referidas por Tang et al. (2010)) e ainda, consoante o conte\u00fado, em \u201cinforma\u00e7\u00e3o de base\u201d, \u201cvis\u00e3o, metas e objetivos\u201d, \u201cop\u00e7\u00f5es e prioridades\u201d e \u201ca\u00e7\u00f5es\u201d. Os autores tamb\u00e9m apresentam os resultados de entrevistas semiestruturadas aos planeadores e presidentes dos governos locais sobre a sua opini\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o na mat\u00e9ria. Measham et al. (2011) apresentam os resultados obtidos em entrevistas em profundidade aos atores envolvidos no processo de elabora\u00e7\u00e3o dos planos locais. As quest\u00f5es colocadas nas entrevistas centraram-se no contexto, na estrutura, no processo e nos resultados do planeamento, realizaram ainda algumas quest\u00f5es mais abrangentes sobre o papel do governo local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n2.6.\tConclus\u00f5es\nEste cap\u00edtulo dedicou-se \u00e0 revis\u00e3o de literatura para a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no planeamento territorial. Uma s\u00edntese dos principais contributos identificados \u00e9 apresentada no Quadro 4. Os diferentes contextos naturais, antr\u00f3picos e institucionais a que uma regi\u00e3o est\u00e1 associada, s\u00e3o fundamentais para defini\u00e7\u00e3o da abordagem ao planeamento local. Estes contextos moldam n\u00e3o s\u00f3 a tipologia de planos utilizados, como tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o adotadas. Da mesma forma, as diferentes abordagens proporcionam diferentes resultados, sendo que a gest\u00e3o compreensiva, integrada e sustent\u00e1vel acarreta benef\u00edcios e constrangimentos espec\u00edficos. A revis\u00e3o de literatura permitiu tamb\u00e9m identificar v\u00e1rias metodologias de an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no processo de planeamento, capazes de contribuir para construir a metodologia de an\u00e1lise dos casos de estudo a desenvolver no Cap\u00edtulo 4.\nOs recursos h\u00eddricos est\u00e3o diretamente relacionados e dependentes do meio onde se inserem, v\u00e3o sendo moldados e deformados pelas a\u00e7\u00f5es humanas e por eventos naturais. A conjuga\u00e7\u00e3o destes dois fatores coloca em causa o bom estado deste recurso, em termos qualitativos e quantitativos, bem como de todos os sistemas antr\u00f3picos e naturais que se desenvolvem ao seu redor. Para que se consiga atingir uma boa gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, estas preocupa\u00e7\u00f5es necessitam de ser incorporadas nos instrumentos de ordenamento e planeamento do territ\u00f3rio. O planeamento desempenha um papel fundamental no controlo e afeta\u00e7\u00e3o do uso dos solos e respetivos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis e subjacente ao territ\u00f3rio. Esta integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial exige uma abordagem hol\u00edstica, pelo prisma da compreens\u00e3o, da integra\u00e7\u00e3o e da sustentabilidade. A busca pela abordagem hol\u00edstica apresenta as suas dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 certo, mas, da mesma maneira, as vantagens do seu alcance s\u00e3o aliciantes.\nQuadro 4. Potenciais contributos e requisitos de inclus\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nr\nCaracter\u00edsticas\nOs recursos h\u00eddricos no planeamento territorial local\nNaturais e antr\u00f3picas\nAbordagens metodol\u00f3gicas\n-\tAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas;\n-\tCheias e inunda\u00e7\u00f5es nas bacias;\n-\tSistemas e processos dos aqu\u00edferos;\n-\tSistemas e processos fluviais;\n-\tSistemas e processos urbanos;\n-\tProcessos costeiros;\n-\tComportamento Humano;\n-\tSocioecon\u00f3micos.\n-\tAltera\u00e7\u00e3o e adita\u00e7\u00e3o dos planos existentes;\n-\tRevis\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o dos planos existentes;\n-\tFormula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de novos planos vocacionados;\nPontos de Integra\u00e7\u00e3o\nInstitucionais\n-\tGovernan\u00e7a vertical;\n-\tGovernan\u00e7a horizontal;\n-\tEscala temporal de planeamento;\n-\tEscala espacial de planeamento;\n-\tGest\u00e3o do solo e da \u00e1gua;\n-\tGest\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas;\n-\tQualidade e quantidade na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n-\tInteresses ascendentes e descendentes sobre a \u00e1gua;\n-\tGest\u00e3o de \u00e1guas doces e zonas costeiras.\n-\tTrans-setorial, pelos diferentes dom\u00ednios das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n-\tVertical, entre as diferentes escalas de gest\u00e3o do recurso;\n-\tHorizontal, entre \u00e1reas que sejam parte do mesmo sistema natural;\n-\tEstrat\u00e9gica, com coordena\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias estrat\u00e9gias, programas e iniciativas;\n-\tOperacional, com mecanismos de trabalho em todas as ag\u00eancias de relevo;\n-\tDisciplinar e dos stakeholders, onde se consideram as diferentes disciplinas e partes interessadas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nContributos da gest\u00e3o integrada\nBenef\u00edcios\nConstrangimentos\n-\tConsidera o sistema como um todo, todas as suas partes e rela\u00e7\u00f5es;\n-\tCom foco abrangente, com menor probabilidade de ignorar vari\u00e1veis significantes;\n-\tMais valiosa aos n\u00edveis normativos e estrat\u00e9gicos do planeamento\n-\tEnfatua o conhecimento cient\u00edfico dos ecossistemas.\n-\tRet\u00e9m a perspetiva dos sistemas, mas \u00e9 mais seletivo e orientado;\n-\tApresenta maior probabilidade de completar a an\u00e1lise num tempo \u00fatil;\n-\tConfere maior valor ao n\u00edvel operacional e t\u00e1tico do planeamento;\n-\tEncoraja o uso paralelo do conhecimento cient\u00edfico e do conhecimento local.\n-\tPossibilita de entendimento de sistemas complexos inteiros e oportunidade de controla-los atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es, ambas improv\u00e1veis;\n-\tPode demorar demasiado tempo a compreender que as condi\u00e7\u00f5es ou o contexto mudaram;\n-\tPode ignorar um ou mais vari\u00e1veis-chave, o que pode conduzir a um empobrecimento do entendimento dos ecossistemas;\n-\tDe cariz operacional, com mecanismos de trabalho em todas as ag\u00eancias de relevo;\n-\tDe car\u00e1ter disciplinar e dos stakeholders, onde se consideram as diferentes disciplinas e partes interessadas.\nMetodologias de an\u00e1lise da gest\u00e3o integrada\nAbordagens quantitativas\n-\tAn\u00e1lise com base territorial (SIG)\n-\tAn\u00e1lise com base estat\u00edstica;\nAbordagens qualitativas\n-\tAn\u00e1lise com base na regulamenta\u00e7\u00e3o;\n-\tAn\u00e1lise com base nos resultados;\nExistem alguns fatores impulsionadores da mudan\u00e7a de paradigma do planeamento dos recursos h\u00eddricos com que a sociedade se depara de forma volunt\u00e1ria ou n\u00e3o. Um dos fatores impulsionadores mencionados \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o do sistema clim\u00e1tico e os efeitos consequentes no ciclo da \u00e1gua e nos seus padr\u00f5es de estado ecol\u00f3gico e qu\u00edmico. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acarretam riscos e salientam as localidades mais vulner\u00e1veis, mais uma vez se evoca a necessidade de um sistema de planeamento territorial que articule as componentes da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nCap\u00edtulo 3. Desafios e orienta\u00e7\u00f5es do enquadramento legislativo\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo tem por objetivo apresentar o enquadramento legislativo da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial, em especial ao n\u00edvel local. O cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es principais. Na sec\u00e7\u00e3o 3.2, \u00e9 feita uma breve an\u00e1lise do enquadramento legislativo comunit\u00e1rio sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e os seus princ\u00edpios orientadores. Na sec\u00e7\u00e3o 3.3 apresenta-se a an\u00e1lise do modo como a lei prev\u00ea a articula\u00e7\u00e3o entre o sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos e o sistema de planeamento territorial e como os recursos h\u00eddricos devem incorporados no planeamento territorial em Portugal. Na sec\u00e7\u00e3o 3.4 apresenta-se uma sistematiza\u00e7\u00e3o dos desafios, orienta\u00e7\u00f5es e medidas que o enquadramento legislativo oferece quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM.\n3.2.\tPrincipais desafios de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do contexto comunit\u00e1rio\nOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o contemplados atrav\u00e9s de diferentes dom\u00ednios de regulamenta\u00e7\u00e3o no contexto comunit\u00e1rio. Depois de consensualizadas atrav\u00e9s de processos de negocia\u00e7\u00e3o, as diretrizes s\u00e3o reunidas em diretivas ou regulamentos, que posteriormente s\u00e3o transpostos para o direito nacional de todos os estados-membros. No \u00e2mbito da gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a Diretiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de outubro, tamb\u00e9m denominada de DQA, ocupa um lugar de destaque, uma vez que constitui o principal instrumento da Pol\u00edtica da \u00c1gua na Uni\u00e3o Europeia. Esta diretiva estabelece um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es para a prote\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas no espa\u00e7o comunit\u00e1rio, atrav\u00e9s de uma abordagem comum e com objetivos, princ\u00edpios e medidas de base comuns coordenados entre si (INAG, 2010). Tem ainda como objetivo geral o estabelecimento de um sistema para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie interiores, das \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o, das \u00e1guas costeiras e das \u00e1guas subterr\u00e2neas que:\n-\t\u201cPrevina a deteriora\u00e7\u00e3o e proteja e melhore o estado dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, e tamb\u00e9m dos ecossistemas terrestres e zonas h\u00famidas diretamente dependentes dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, no que respeita \u00e0s suas necessidades em \u00e1gua;\n-\tPromova a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas com base na prote\u00e7\u00e3o a longo prazo dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis;\n-\tVise o refor\u00e7o da prote\u00e7\u00e3o e a melhoria do ambiente aqu\u00e1tico, em particular atrav\u00e9s de medidas para a redu\u00e7\u00e3o progressiva e elimina\u00e7\u00e3o das descargas, emiss\u00f5es e perdas de subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias e subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias perigosas respetivamente;\n-\tAssegure a redu\u00e7\u00e3o progressiva da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\n-\tContribua para mitigar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es e secas.\u201d\nNo caso concreto de Portugal, a DQA \u00e9 transposta para o direito nacional atrav\u00e9s da Lei n\u00b0. 58/2005, de 29 de dezembro (alterada e republicada pelo Decreto-Lei n.\u00b0 130/2012, de 22 de junho), tamb\u00e9m denominada de Lei da \u00c1gua, que estabelece as bases e o quadro institucional para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas. A prossecu\u00e7\u00e3o e cumprimento desta diretiva assenta num ponto-chave - a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Os estados-membros t\u00eam que identificar e organizar as diferentes bacias hidrogr\u00e1ficas dentro do seu territ\u00f3rio, agrup\u00e1-las em regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas e, para cada uma destas regi\u00f5es elaborar um Plano de Gest\u00e3o com um programa de medidas espec\u00edfico para as caracter\u00edsticas e condicionantes presentes, sempre com vista a atingir o bom estado ecol\u00f3gico e qu\u00edmico de todas as massas de \u00e1gua superficiais e subterr\u00e2neas. A DQA estabelece tamb\u00e9m que este bom estado deve ser atingido at\u00e9 ao ano de 2015.\nMais de uma d\u00e9cada passada desde a sua publica\u00e7\u00e3o e com todos os estados-membros a trabalharem sobre e para o cumprimento da DQA e com o horizonte de 2015 que se avizinha, Hering et al. (2010) identificam os sucessos e dificuldades encontradas no processo de implementa\u00e7\u00e3o da DQA. Quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do estado este autor destaca os seguintes aspetos:\n-\tProblemas nos sistemas nacionais de avalia\u00e7\u00e3o, que requerem esfor\u00e7o e um longo per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o para sistemas mais ou menos complexos, com diferentes historiais de medi\u00e7\u00f5es, muitas vezes dif\u00edceis de comparar;\n-\tProblemas de incerteza associada \u00e0s medi\u00e7\u00f5es;\n-\tTipologia e especificidades dos sistemas e das suas vari\u00e1veis naturais;\n-\tProblemas com os m\u00e9todos de intercalibra\u00e7\u00e3o entre os diferentes sistemas dos diferentes estados e do esfor\u00e7o necess\u00e1rio \u00e0 sua calibra\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o;\n-\tProblemas com a combina\u00e7\u00e3o dos resultados, onde se reduzem os erros do tipo II (estado das massas de \u00e1gua erradamente classificadas com \"bom\" ou \"elevado\") mas aumentam os do tipo I (massas de \u00e1gua erradamente classificadas como em estado \"mau\" ou \"med\u00edocre\") e ainda\n-\tDificuldades na avalia\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua fortemente modificadas.\nPor sua vez, e tamb\u00e9m segundo Hering et al. (2010), os sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o depararam-se com problemas sobre os seguintes aspetos:\n-\tA compatibilidade dos dados entre pa\u00edses e a sua centraliza\u00e7\u00e3o;\n-\tA falta de redes de monitoriza\u00e7\u00e3o de vigil\u00e2ncia e operacional existentes e\n-\tDificuldades na coordena\u00e7\u00e3o e consist\u00eancia entre a DQA e outras diretivas na defini\u00e7\u00e3o de objetivos e requisitos.\nRelativamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de bacias, os mesmos autores referenciam desafios enfrentados no que respeita a:\n-\tInterliga\u00e7\u00e3o dos dados ecol\u00f3gicos \u00e0 gest\u00e3o das bacias;\n-\tAmbi\u00e7\u00e3o do estado \"bom\" como objetivo geral para todas as massas de \u00e1gua;\n-\tRela\u00e7\u00e3o causal entre a resposta do estado ecol\u00f3gico e as a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o;\n-\tDiscrep\u00e2ncia entre escalas temporais ecol\u00f3gicas e pol\u00edticas e ainda\n-\tProblemas com fatores de stress emergentes, como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a polui\u00e7\u00e3o por siltes ou esp\u00e9cies invasoras, cuja m\u00e9trica ainda n\u00e3o foi definida ou inclu\u00edda nas pondera\u00e7\u00f5es.\nA DQA \u00e9 considerada um instrumento legislativo bastante ambicioso que, apesar da amplitude de solu\u00e7\u00f5es e dos obst\u00e1culos que suscita, se tem revelado fundamental para a promo\u00e7\u00e3o e para a salvaguarda da prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Comunidade Europeia.\nOutra diretiva de relevo na prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 a chamada Diretiva Inunda\u00e7\u00e3o (Diretiva 2007/60/CE, de 26 de novembro). Esta Diretiva tem por objetivo reduzir e gerir os riscos inerentes \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, \u00e0 sa\u00fade humana, ao ambiente, \u00e0 heran\u00e7a cultural e \u00e0 atividade econ\u00f3mica. A Diretiva Inunda\u00e7\u00f5es exige que os estados-membro fa\u00e7am uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar at\u00e9 2011 para identificar as \u00e1reas das bacias hidrogr\u00e1ficas e das zonas costeiras em risco de inunda\u00e7\u00e3o. Para estas zonas, prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o de um mapa de risco de cheia at\u00e9 2013 e a elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o deste risco focados na preven\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o at\u00e9 2015. A Diretiva aplica-se a \u00e1guas interiores bem como \u00e0s \u00e1guas costeiras. \u00c9 importante frisar que esta diretiva surge n\u00e3o de forma isolada, mas com o prop\u00f3sito de ser levada a cabo em coordena\u00e7\u00e3o com a DQA, para que tanto os procedimentos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e prepara\u00e7\u00e3o, bem como a implementa\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de Risco de Inunda\u00e7\u00e3o e os PGBH estejam\ntamb\u00e9m eles coordenados (European Comission, 2014). Na pr\u00e1tica, contudo quer a articula\u00e7\u00e3o temporal quer a articula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica nem sempre foram bem conseguidas, sendo um trabalho ainda em progresso na grande maioria dos pa\u00edses, incluindo Portugal, onde os PGBH est\u00e3o conclu\u00eddos, mas a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de adapta\u00e7\u00e3o a inunda\u00e7\u00f5es est\u00e1 ainda a dar os primeiros passos.\nOutro eixo de integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com os recursos h\u00eddricos est\u00e1 enquadrado no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade. A Uni\u00e3o Europeia construiu nos \u00faltimos 25 anos uma rede composta por 26.000 \u00e1reas protegidas, num total de 750.000 km2, que perfaz 18% do territ\u00f3rio comunit\u00e1rio, denominada de Rede Natura 2000 (RN2000) (European Comission, 2014). Esta rede \u00e9 alicer\u00e7ada em duas diretivas, a Diretiva Habitats (Diretiva 92/43/CEE, de 21 de maio) e a Diretiva Aves ( Diretiva 2009/147/CE, de 30 de novembro), que em conjunto regulam a cria\u00e7\u00e3o de S\u00edtios de Interesse Comunit\u00e1rio (SIC) e de Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) respetivamente. Atrav\u00e9s delas \u00e9 criada uma base de prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da flora e fauna e de habitats tipo. \u00c9 neste ponto concreto, da prote\u00e7\u00e3o dos habitats tipo, que os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados relevantes. A \u00e1gua \u00e9 interpretada n\u00e3o s\u00f3 como um recurso e valor natural de preserva\u00e7\u00e3o imperativa, mas tamb\u00e9m como um habitat de esp\u00e9cies a preservar. Esta dualidade na abordagem aos recursos h\u00eddricos tem a sua origem na pr\u00f3pria dualidade da constitui\u00e7\u00e3o da RN2000 nas duas diretivas. Listados como habitats a proteger, est\u00e3o bi\u00f3tipos de \u00e1guas marinhas e meios sob influ\u00eancia das mar\u00e9s e tamb\u00e9m \u00e1guas doces paradas ou correntes, para as quais se procura a sua preserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou restabelecimento das esp\u00e9cies, atrav\u00e9s de medidas como a cria\u00e7\u00e3o de zonas de prote\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o ajustadas aos imperativos ecol\u00f3gicos dos habitats aqu\u00e1ticos e ainda a cria\u00e7\u00e3o de bi\u00f3tipos. Pese embora a sua import\u00e2ncia, este eixo n\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise neste trabalho.\nNo \u00e2mbito do planeamento territorial, n\u00e3o existem diretivas ou regulamentos que de alguma forma moldem a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos planos de ordenamento do territ\u00f3rio. Pela singularidade e individualidade de cada territ\u00f3rio e sistema jur\u00eddico-administrativo nacional, o sistema de planeamento do territ\u00f3rio \u00e9 deixado a cargo de cada estado, propondo a Comiss\u00e3o quadros de refer\u00eancia n\u00e3o vinculativos, onde apresenta diretrizes e programas com vista a uma refor\u00e7ada coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses. A Comiss\u00e3o publicou recentemente uma proposta para uma Diretiva Quadro para o Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo e a Gest\u00e3o Costeira Integrada (COM (2013) 133 final), de 13 de mar\u00e7o) cujos benef\u00edcios mencionados incluem a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos impactes e oportunidades da utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla dos espa\u00e7os, mas que se centram essencialmente na\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o dos interesses dos diferentes pa\u00edses sobre o espa\u00e7o mar\u00edtimo partilhado aos n\u00edveis locais, regionais e nacionais (European Comission, 2014).\nAs diretivas comunit\u00e1rias, independentemente do eixo onde se enquadram, n\u00e3o referem explicitamente o planeamento territorial ao n\u00edvel local como meio de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O planeamento local \u00e9 associado \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma indireta nas diretivas comunit\u00e1rias da mat\u00e9ria atrav\u00e9s da conex\u00e3o entre os planos previstos de gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas (ver artigo 13\u00b0 e anexo VII da DQA) e da gest\u00e3o do risco de cheias (ver parte A do anexo da Diretiva Inunda\u00e7\u00f5es). Os princ\u00edpios da proporcionalidade e da subsidiariedade atrav\u00e9s dos quais as diretivas ressalvam que os estados-membros s\u00e3o respons\u00e1veis pela incumb\u00eancia de atribui\u00e7\u00f5es e de responsabilidades \u00e0s autoridades nacionais, regionais ou locais, dependendo de qual o raio de a\u00e7\u00e3o que melhor se aplica \u00e0 idealiza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de planos ajustados \u00e0 realidade em causa.\n3.3.\tRecursos h\u00eddricos no planeamento territorial - contexto legislativo nacional\nNos termos da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa e da Lei da Bases do Ambiente (na sua vers\u00e3o de 1987), o ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 considerado um instrumento de pol\u00edtica de ambiente com especiais potencialidades para prevenir a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, nomeadamente dos recursos h\u00eddricos. A Lei de Bases do Ambiente, foi recentemente reformulada atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 19/2014, de 14 de abril revelando significativas altera\u00e7\u00f5es sobre a forma como o ordenamento e os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados. A Figura 5 analisa as setenta palavras mais frequentes nas vers\u00f5es de 1987 e 2014, respetivamente. Uma breve an\u00e1lise comparativa aos principais termos usados no seu texto permite verificar que a utiliza\u00e7\u00e3o dos termos \"territ\u00f3rio\", \"ordenamento\" e \"\u00e1gua\" \u00e9 significativamente reduzida na nova vers\u00e3o da lei, apesar da perspetiva integrada surgir, agora, mais forte.\nLei ns 11/87, de 04.10\nsocial direitova|ores natureza rij,j5\u201e\u00e7pr ~ estado organismosambientaisquer equilibrioc[?^^f)|1s(j>c 1 gest\u00e3o pol\u00edtica normasfcrat\u00e3o0 naturaisinstitutoa\u00e7tividades ac\u00e7\u00f5es \u201eidaconserva\u00edao admimstra\u00e7aopatrim\u00f3nio ordenamento terr\u00edt\u00d3r\u00cdOle?isla\u00e7\u00e3? a9regional regulamentado ta reCUrS0S 030003 AtrAVP-\u00c7 presente Utiliza\u00e7\u00e3o I nivela componentes \u2018^ambiente\nT\n\u00e1reaspolui\u00e7\u00e3o\nprotec\u00e7\u00e3o ( centraiespecidl i . T \u2014 i i r-\nlocaiquahdade dffe.s* subst\u00e2ncias natural efluentes aplica\u00e7\u00e3o I p I termos disposto ,\tICI\npaisagens\tIJtltl 5Qpre\npaisagem ., .\n^medidas\nfuncionamento\ncontrole . ambiental forma outros\nLei ns 19/2014, de 14.04\nambiente\naividades\tsustent\u00e1vel nhieHvnsj-\nmedjd\u2014 termos . '\t.dirertos^p\u00bb,\u00bb^\ndireito aplica\u00e7\u00e3o nn I f ('\u00bfjquafdadeP^^\u2122^ ;\nh recursos MM1. Lralr. r-xr ^111^0\u2019\u2122*\nvista \u201cgest\u00e3oH.rh D \u00a1C F1 tcl\u00cd S nomeadamenter\u2122*\"^\u00bb ^^\u00e3oatPa;\u00e9^mbi\u00eantalo^'^-\u00edar^\ndesenvolvimento impactes promo\u00e7\u00e3o\np\u00fablico planeamento\td\u00e2dOS\nFigura 5. Evolu\u00e7\u00e3o dos termos dominantes na Lei de Bases do Ambiente\nUma an\u00e1lise mais aprofundada do conte\u00fado da Lei da Bases em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos est\u00e1 desenvolvida no Quadro 5. Ambas as vers\u00f5es recorrem ao conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e mant\u00eam os princ\u00edpios fundamentais de pol\u00edtica de ambiente. Enquanto a vers\u00e3o de 1987 dedica mais aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da unidade de gest\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o internacional e procura do n\u00edvel mais adequado de a\u00e7\u00e3o, a vers\u00e3o de 2014 vem dar maior destaque \u00e0 responsabilidade da sociedade civil, convertendo alguns dos objetivos da lei anterior em princ\u00edpios semelhantes (da responsabilidade intra e intergeracional, do poluidor-pagador e utilizador-pagador, do conhecimento e ci\u00eancia, da educa\u00e7\u00e3o ambiental e da informa\u00e7\u00e3o).\nQuadro 5. Evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Lei de Bases do Ambiente\nLei n2 11/87, de 07.04\nLei ns 19/2014, de 14.04\n-\tOtimiza\u00e7\u00e3o e garantia da continuidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, qualitativa e\ng quantitativamente, como pressuposto b\u00e1sico de um desenvolvimento autossustentado. (art. 2\u00b0)\n-\tPreven\u00e7\u00e3o; equil\u00edbrio; participa\u00e7\u00e3o; unidade de\n1-\ngest\u00e3o e a\u00e7\u00e3o; coopera\u00e7\u00e3o internacional; procura do n\u00edvel mais adequado de a\u00e7\u00e3o; recupera\u00e7\u00e3o; responsabiliza\u00e7\u00e3o. (art. 3\u00b0)\n-\tDesenvolvimento econ\u00f3mico e social autossustentado e a expans\u00e3o correta das \u00e1reas urbanas, atrav\u00e9s do ordenamento do territ\u00f3rio. (art. 4\u00b0)\n-\tDesenvolvimento sustent\u00e1vel; preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o; poluidor-pagador; utilizador-pagador; responsabilidade e recupera\u00e7\u00e3o. (Art. 3\u00b0)\n-\tTransversalidade e integra\u00e7\u00e3o; coopera\u00e7\u00e3o internacional; conhecimento e ci\u00eancia; educa\u00e7\u00e3o ambiental; informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. (art. 4\u00b0)\n-\t\u00c1guas abrangidas: interiores de superf\u00edcie; interiores subterr\u00e2neas; mar\u00edtimas interiores; mar\u00edtimas territoriais; mar\u00edtimas da zona econ\u00f3mica exclusiva. Leitos e margens dos cursos de \u00e1gua de superf\u00edcie, fundos e margens de lagoas, zonas de infiltra\u00e7\u00f5es, orla costeira e fundos marinhos interiores, plataforma continental e zona econ\u00f3mica exclusiva.\n-\tProcura da utiliza\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua; o desenvolvimento coordenado das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o; o estabelecimento de uma faixa de prote\u00e7\u00e3o ao longo da orla costeira; o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o\ng h\u00eddrica; assegurar a depura\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de f\u00e1bricas e estabelecimentos que evacuem \u00e1guas degradadas; interdi\u00e7\u00e3o a novos empreendimentos, fontes de polui\u00e7\u00e3o; prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por empresas constru\u00eddas sobre as \u00e1guas e suas zonas de prote\u00e7\u00e3o. (art. 10\u00b0)\n-\tDefini\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. (art. 12\u00b0)\n-\tPromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, suportada na gest\u00e3o adequada do ambiente, em particular dos ecossistemas e dos recursos naturais, que assegure o bem-estar e a melhoria progressiva da qualidade de vida dos cidad\u00e3os. (art.2\u00b0)\n-\tProte\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos compreendem as \u00e1guas superficiais e as \u00e1guas subterr\u00e2neas, os leitos e as margens, as zonas adjacentes, as zonas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e as zonas protegidas, e t\u00eam como objetivo alcan\u00e7ar o seu estado \u00f3timo, promovendo uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das cheias e das secas atrav\u00e9s do planeamento e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e hidrogeol\u00f3gicos. Salvaguarda do direito humano, consagrado pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, de acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel segura, bem como o acesso universal ao saneamento.\n-\tA pol\u00edtica para o meio marinho, abrangendo a coluna de \u00e1gua, o solo e o subsolo marinho, deve assegurar a sua gest\u00e3o integrada, em estreita articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o da zona costeira, garantindo a prote\u00e7\u00e3o dos recursos e ecossistemas marinhos, o que implica o condicionamento dos usos do mar suscet\u00edveis de afetarem de forma nociva o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico ou que impliquem risco ou dano grave para o ambiente, pessoas e bens. (art. 10\u00b0)\n- Estrat\u00e9gia nacional de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza integrada na estrat\u00e9gia europeia e mundial; Plano Nacional; ordenamento integrado do territ\u00f3rio a n\u00edvel regional e municipal, incluindo a classifica\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, s\u00edtios ou paisagens protegidas sujeitos a estatutos especiais de conserva\u00e7\u00e3o; RAN e REN; PROT, os planos diretores municipais e outros instrumentos de interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica.\n- Estrat\u00e9gias, os programas e os planos de \u00e2mbito nacional, regional, local ou setorial, que fixam orienta\u00e7\u00f5es, objetivos, medidas e a\u00e7\u00f5es, metas e indicadores e que determinam as entidades respons\u00e1veis pela sua execu\u00e7\u00e3o e os financiamentos adequados. (art. 16\u00b0)\n(art. 27\u00b0)\nTamb\u00e9m quanto aos objetivos, s\u00e3o vis\u00edveis diferen\u00e7as entre os dois diplomas, a lei de 1987 reconhece nos seus objetivos a import\u00e2ncia do ordenamento do territ\u00f3rio para atingir um desenvolvimento socioecon\u00f3mico. A vers\u00e3o de 2014 omitiu essa refer\u00eancia expl\u00edcita e recorre sobretudo \u00e0 express\u00e3o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, suportado na gest\u00e3o adequada dos recursos naturais, mas com o bem-estar e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Em ambas as vers\u00f5es \u00e9 evidente a perspetiva antropocentrista da pol\u00edtica de ambiente, remetendo um conceito t\u00e3o\nvital quanto a necessidade de uma gest\u00e3o dos recursos naturais, para um papel secund\u00e1rio no documento de base da pol\u00edtica de ambiente do direito nacional.\nQuanto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na Lei n\u00b0 19/2014, de 14 de abril, observa-se que esta concentra a sua aten\u00e7\u00e3o nos problemas atualmente enfrentados pela sociedade, como a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o do estado das massas de \u00e1gua, o cumprimento da agenda internacional de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento, criando, ainda que de forma discreta, uma janela de oportunidade sobre a integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao mencionar a quest\u00e3o da mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos dos fen\u00f3menos extremos das cheias e das secas, com implica\u00e7\u00e3o direta sobre os recursos h\u00eddricos.\nA pol\u00edtica nacional de ordenamento e planeamento do territ\u00f3rio est\u00e1 definida na Lei de Bases da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e de Urbanismo (LBPOTU). A LBPOTU, sob a qual o sistema de planeamento territorial nacional se desenvolveu at\u00e9 \u00e0 data (Lei n\u00b0 48/98, de 11 de agosto), foi recentemente revogada pela Lei n\u00b0 31/2014, de 30 de maio, que estabelece as novas Bases Gerais da Pol\u00edtica P\u00fablica de Solos, de Ordenamento do Territ\u00f3rio e de Urbanismo. A Figura\n6.\tapresenta as setenta palavras mais frequentes nas vers\u00f5es de 1998 e 2014. \u00c9 vis\u00edvel a diversifica\u00e7\u00e3o dos termos utilizados entre uma e outra vers\u00e3o. A Lei n\u00b0 48/98, de 11 de agosto usa com muita frequ\u00eancia termos como \u201cterrit\u00f3rio\u201d, \u201cinstrumentos\u201d, \u201cordenamento\u201d, \u201cgest\u00e3o\u201d e \u201cplanos\u201d, enquanto a Lei n\u00b0 31/2014, de 30 de maio usa termos mais latos, destacando-se positivamente a men\u00e7\u00e3o a termos associados ao planeamento local, como por exemplo \u201cplanos\u201d, \u201cintermunicipal\u201d e \u201cmunicipais\u201d, que podem ser indicadores de uma melhor articula\u00e7\u00e3o vertical entre os diferentes IGT. O Quadro 6 analisa a evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos entre a lei de 1998 e a revis\u00e3o de 2014.\nLei ns 48/98, de 11.08\n_\ttirbanc\ni n stru me ntos~Ts -snter;i;i torrai ordenamento\n-cio-planos\n\u25a0 interesse\nregional\ngest\u00e3o \u201c\n\u2014* \u00e1mbrto\n. areas ( natureza aprovados I sistema\n'n\u00famero\n\u25a0 princ\u00edpios Governoespedais presente\nsobre aprova\u00e7\u00e3o\n. solo\ni programa\nI revH-SO\n\n\n\nLei ns 31/2014, de 30.05\nnomeadamente djrat<)r\t___\n\u00a1nt^esse5 lirban\u00edsticas^. .\t.. espa\u00e7os direitos pr0pner\u00e1rios\n\u25a0'\u00bb\u00ab\"\u00bb |P \u00fa b I i caSfea-\u00bb\"\u00ae\u2018 territorio\nS O I OlnTr&amp;Tas\u2019aSor IT1U n ICI Da I\n/X revisaoj \u25a0\tprazo \u25a0\t.\t\u25a0 I munic\u00edpios 1 disposto\n/X revis\u00e3o! \u25a0\tprazo \u25a0 .\t\u25a0 I\tI munic\u00edpios 1 disposto\nam b itoterritorialn | a n O S\ni nterm u n ici pals\u00cd7planoSOicos,\"v\u2018\n~l ei t e r ri t o r i a i\nDOdem desenvolvimento Pro5secu\u00e7ao\tp\u00dablicoP Y P C U Ccl O regional\nPgest\" outros ben5 bem-Hz^TstadopragTamYn\u00farnero p\u00fablicos\tbenef\u00edcios\nfinalidades\nFigura 6. Evolu\u00e7\u00e3o dos termos dominantes na LBPOTU\nA evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na LBPOTU \u00e9, em primeiro lugar, percet\u00edvel na reconfigura\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios. Enquanto a Lei n\u00b0 48/98, de 11 de agosto se concentra sobretudo na sustentabilidade, economia, coordena\u00e7\u00e3o e responsabilidade, a Lei n\u00b0 31/2014, de 30 de maio opta por referir como princ\u00edpios o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio do poluidor-pagador e utilizador-pagador e da recupera\u00e7\u00e3o. O ponto-chave destes princ\u00edpios \u00e9 o da necessidade da transversalidade e integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais nas pol\u00edticas de ordenamento do territ\u00f3rio, favorecendo, aparentemente uma gest\u00e3o integrada e hol\u00edstica. No entanto, e contrariamente ao enunciado nos novos princ\u00edpios da LBPOTU, o restante diploma parece perder o interesse na tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, onde antes se previa o aproveitamento racional dos recursos naturais, a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio\nambiental e a salvaguarda dos recursos naturais, incluindo os recursos h\u00eddricos, procura-se agora a resili\u00eancia aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o da orla costeira, das margens dos rios e albufeiras, omitindo refer\u00eancias expl\u00edcitas \u00e0s massas de \u00e1gua superficiais ou subterr\u00e2neas.\nQuadro 6. Evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na LBPOTU\nLei n\u00b0 48/98, de 11.08\nLei n\u00b0 31/2014, de 30.05\n-\tSustentabilidade;\n-\tEconomia, assegurando a utiliza\u00e7\u00e3o ponderada e parcimoniosa dos recursos naturais e culturais;\n-\tCoordena\u00e7\u00e3o, articulando e compatibilizando o\nw\tordenamento com as pol\u00edticas de\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social, bem como o.\nas pol\u00edticas setoriais;\n-\tResponsabilidade (art. 5\u00b0).\n- Assegurar o aproveitamento racional dos g\trecursos naturais, a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio\nambiental, a humaniza\u00e7\u00e3o das cidades e a funcionalidade dos espa\u00e7os edificados;\n\u00b0\t- Assegurar a defesa e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio\ncultural e natural (art. 2\u00b0).\n-\tEconomia e efici\u00eancia, assegurando a utiliza\u00e7\u00e3o racional e eficiente dos recursos naturais e culturais, bem como a sustentabilidade ambiental e financeira das op\u00e7\u00f5es adotadas pelos programas e planos territoriais;\n-\tDesenvolvimento sustent\u00e1vel;\n-\tPreven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o;\n-\tTransversalidade e da integra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais nas pol\u00edticas de ordenamento do territ\u00f3rio e urbanismo,\n-\tPoluidor-pagador e do Utilizador-pagador;\n-\tResponsabilidade\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o (art. 3\u00b0).\n-\tAumentar a resili\u00eancia do territ\u00f3rio aos efeitos decorrentes de fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos;\n-\tSalvaguardar e valorizar a orla costeira, as margens dos rios e as albufeiras (art. 2\u00b0).\n<D O) =\ntxo C a> \u2014\n<D\n-\tSalvaguarda dos recursos naturais, garantindo que os recursos h\u00eddricos, as zonas ribeirinhas, a orla costeira, as florestas e outros locais com interesse particular para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza constituem objeto de prote\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a normal frui\u00e7\u00e3o pelas popula\u00e7\u00f5es das suas potencialidades espec\u00edficas (art. 6\u00b0).\n-\tFins, princ\u00edpios gerais e objetivos id\u00eanticos aos da ocupa\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o aplic\u00e1veis, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es, ao ordenamento das \u00e1guas e zonas envolventes, marginais ou ribeirinhas (art. 14\u00b0).\n- Os programas setoriais estabelecem, no \u00e2mbito nacional e de acordo com as pol\u00edticas setoriais da Uni\u00e3o Europeia, a incid\u00eancia territorial da programa\u00e7\u00e3o ou concretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas dos diversos setores da administra\u00e7\u00e3o central do Estado, nomeadamente, nos dom\u00ednios (...) da preven\u00e7\u00e3o de riscos, ambiente, recursos h\u00eddricos, conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade (...) (art 40\u00b0).\nNo que diz respeito aos instrumentos de planeamento, verificam-se diferen\u00e7as relevantes na considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O ordenamento das \u00e1guas e zonas envolventes deixa de estar abrangido pelos mesmos fins, princ\u00edpios e objetivos que do ordenamento do uso do solo (ver ponto 2, artigo 14\u00b0 da Lei n\u00b0 48/98, de 11 de agosto), passando esta tem\u00e1tica a ser remetida para os programas setoriais (ver ponto 3, artigo 40\u00b0 da Lei n\u00b0 31/2014, de 30 de maio). Esta\nsepara\u00e7\u00e3o do ordenamento da \u00e1gua do ordenamento do solo constitui um retrocesso na prossecu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada que se pretende alcan\u00e7ar. Apesar da gest\u00e3o das \u00e1guas ter especificidades pr\u00f3prias que n\u00e3o devem ser menosprezadas, a sua remiss\u00e3o para os planos setoriais, tal como consta na nova vers\u00e3o de 2014, deixa em aberto como ser\u00e1 prosseguida a integra\u00e7\u00e3o ou articula\u00e7\u00e3o dos objetivos e medidas entre os dois sistemas de planeamento. Seria espect\u00e1vel que, ap\u00f3s a enuncia\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da transversalidade e da integra\u00e7\u00e3o, a componente ambiental, em particular dos recursos h\u00eddricos, fosse apresentada de forma mais expl\u00edcita e orientadora. Desta forma ser\u00e1 mais dif\u00edcil perspetivar como o sistema de planeamento do territ\u00f3rio vai integrar doravante a componente do planeamento dos recursos h\u00eddricos.\nConforme j\u00e1 referido anteriormente, a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos passa tamb\u00e9m por uma boa articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes instrumentos de planeamento territorial e de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, incluindo os de natureza regulamentar e estrat\u00e9gica. O Quadro 7 analisa o modo com a LBPOTU e a Lei da \u00c1gua configuram a articula\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas, recorrendo para o efeito a cinco aspetos - os princ\u00edpios, a articula\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, as unidades de planeamento e as autoridades respons\u00e1veis. Da an\u00e1lise do enquadramento legal e a sua implementa\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos, Fid\u00e9lis e Roebeling (2014) identificaram um conjunto de problemas:\n-\tOs objetivos e princ\u00edpios n\u00e3o est\u00e3o completamente articulados, apesar de revelarem complementaridades;\n-\tA responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o dos planos est\u00e1 a cargo de apenas um minist\u00e9rio, mas por diferentes organismos do mesmo, localizados a diferentes n\u00edveis de governa\u00e7\u00e3o: os planos espaciais ao n\u00edvel regional e os planos de bacia hidrogr\u00e1fica ao n\u00edvel central, comprometendo uma comunica\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima durante o processo de planeamento;\n-\tOs limites territoriais s\u00e3o distintos, o planeamento territorial utiliza os limites administrativos e o planeamento dos recursos h\u00eddricos guia-se pelos limites naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas;\n-\t\u00c9 admitida a necessidade da articula\u00e7\u00e3o horizontal e vertical dos diferentes n\u00edveis e setores territoriais, mas n\u00e3o s\u00e3o estabelecidos procedimentos ou m\u00e9todos;\n-\tAmbos os sistemas preveem a exist\u00eancia de mecanismos para a divulga\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas com diferentes tradi\u00e7\u00f5es, compreens\u00e3o e p\u00fablico;\n-\tOs ciclos de planeamento n\u00e3o est\u00e3o coordenados uma vez que dependem de mecanismos program\u00e1ticos diferentes.\nQuadro 7. Articula\u00e7\u00e3o da LBPOTU com a LA\nLei ns 48/98, de 11.08\tLei n.s 58/2005, de 29.12\nPrinc\u00edpios\t\n-\tAssegurar a devida organiza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, procurando a sua valoriza\u00e7\u00e3o, para um desenvolvimento econ\u00f3mico, sociocultural e espacial sustent\u00e1vel, integrado e harmonioso do pa\u00eds e das suas regi\u00f5es e \u00e1reas urbanas (art. 1\u00b0); -\tPrinc\u00edpios da sustentabilidade, integra\u00e7\u00e3o, solidariedade, economia, coordena\u00e7\u00e3o, subsidiariedade, equidade, participa\u00e7\u00e3o, responsabilidade, seguran\u00e7a contratual e jur\u00eddica (art. 5\u00b0).\t-\tHarmonizar e integrar o uso sustent\u00e1vel destes recursos para a sua prote\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o, bem como para a prote\u00e7\u00e3o de pessoas e bens contra eventos extremos associados \u00e0s \u00e1guas; planear e regulamentar o uso dos recursos h\u00eddricos e \u00e1reas confiantes, com vista \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade da \u00e1gua, dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e das caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas (art. 14\u00b0); -\tPrinc\u00edpios da integra\u00e7\u00e3o, pondera\u00e7\u00e3o global, adapta\u00e7\u00e3o funcional, durabilidade, participa\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o internacional (art. 25\u00b0).\nArticula\u00e7\u00e3o\t\n-\tPlanos de ordenamento do territ\u00f3rio e planos setoriais devem refletir compromisso m\u00fatuo de integra\u00e7\u00e3o e harmoniza\u00e7\u00e3o das respetivas op\u00e7\u00f5es; -\tPlanos Setoriais devem desenvolver e materializar, na sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, guidelines definidas na pol\u00edtica de planeamento nacional. -\tOs PROT devem integrar as regras definidas no programa nacional da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e nos planos setoriais preexistentes; -\tA elabora\u00e7\u00e3o dos planos setoriais deve visar a necess\u00e1ria compatibiliza\u00e7\u00e3o com os PROT, relativamente aos quais tenham incid\u00eancia espacial (art. 10\u00b0);\t-\tPNPOT e o PNA devem articular-se entre si, garantindo um compromisso rec\u00edproco de integra\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o das respetivas op\u00e7\u00f5es, e por sua vez os planos e programas setoriais com impactes significativos sobre as \u00e1guas devem integrar os objetivos e as medidas previstas nos instrumentos de planeamento das \u00e1guas (art. 17\u00b0); -\tNa elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planeamento das \u00e1guas \u00e9 garantida a interven\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios departamentos ministeriais que tutelam as atividades interessadas no uso dos recursos h\u00eddricos e dos organismos p\u00fablicos a que esteja afeta a administra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas envolvidas (art. 26\u00b0).\nInforma\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o\t\n-\tCidad\u00e3os privados e organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o durante a elabora\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o dos planos, bem como ap\u00f3s a sua publica\u00e7\u00e3o, e podem consultar e obter c\u00f3pias dos ficheiros (art. 20\u00b0); -\tOs planos s\u00e3o submetidos para discuss\u00e3o p\u00fablica antes da aprova\u00e7\u00e3o; -\tOs planos obrigat\u00f3rios para privados est\u00e3o sujeites a processos mais fortes de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de medidas de minimiza\u00e7\u00e3o de conflitos (art. 21\u00b0).\t-\tElabora\u00e7\u00e3o destes planos deve garantir a informa\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders, de acordo com as regras estipuladas na legisla\u00e7\u00e3o sobre planos especiais de ordenamento do territ\u00f3rio, as regras da presente Lei da \u00c1gua e os outros textos legislativos a que est\u00e1 vinculada (art. 17\u00b0); -\tA elabora\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos deve garantir a participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders durante o processo de discuss\u00e3o p\u00fablica e a representa\u00e7\u00e3o dos utilizadores; -\tNa elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planeamento das \u00e1guas \u00e9 garantida a publica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, nomeadamente no s\u00edtio eletr\u00f3nico da autoridade nacional da \u00e1gua, de toda a informa\u00e7\u00e3o, incluindo o projeto de plano e todas as propostas e pareceres recebidos ao longo do processo de discuss\u00e3o (art 26\u00b0).\nUnidades de planeamento\t\n- Territ\u00f3rio nacional; regi\u00f5es administrativas, munic\u00edpios, cidades, \u00e1reas espec\u00edficas.\t- Territ\u00f3rio nacional, regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas (integrando uma ou mais bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes), \u00e1reas espec\u00edficas.\nAutoridades de planeamento\t\n- Dire\u00e7\u00e3o Geral do Territ\u00f3rio; CCDR; c\u00e2maras municipais.\t- APA\n(adaptado de Fid\u00e9lis e Roebeling, 2014)\t\nAdicionalmente a estas leis existem ainda instrumentos legislativos complementares de natureza regulamentar que explicitam o modo como aqueles princ\u00edpios devem ser prosseguidos mas que n\u00e3o ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise.\nEncarado como um fator que potencia a vulnerabilidade dos recursos h\u00eddricos, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas refor\u00e7am a prem\u00eancia da sua inclus\u00e3o nos planos de ordenamento do territ\u00f3rio e de uma forte articula\u00e7\u00e3o entre planeamento territorial e dos recursos h\u00eddricos. Apesar de serem evidentes alguns passos nesta mat\u00e9ria de forma mais ou menos formal, existem dois documentos que se articulam com o sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos: o Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC) e a Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (ENAAC). O PNAC de 2006, publicado atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 104/2006, de 23 de agosto, ser\u00e1 em breve substitu\u00eddo pelo PNAC 2020. Este plano congrega um conjunto de estrat\u00e9gias e medidas de aplica\u00e7\u00e3o setorial atrav\u00e9s das quais se visa o cumprimento do Protocolo de Quioto de outras medidas de minimiza\u00e7\u00e3o de risco, n\u00e3o sendo, no entanto, ainda evidente a sua influ\u00eancia sobre o planeamento territorial e os recursos h\u00eddricos.\nA ENAAC, aprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 24/2010, de 1 de abril, d\u00e1 relevo \u00e0 necessidade de uma estrat\u00e9gia a n\u00edvel nacional, imprimindo uma maior dimens\u00e3o \u00e0 vertente adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Prop\u00f5e um conjunto de objetivos, designadamente os de Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, Redu\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade e Aumento a Capacidade de Resposta, Participa\u00e7\u00e3o, Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o a N\u00edvel Internacional. Esta estrat\u00e9gia integra nove setores no \u00e2mbito do (i) Ordenamento do Territ\u00f3rio e Cidades, (ii) Recursos H\u00eddricos, (iii) Seguran\u00e7a de Pessoas e Bens, (iv) Sa\u00fade Humana, (v) Energia e Ind\u00fastria, (vi) Turismo, (vii) Agricultura, Florestas e Pescas, (viii) Zonas Costeiras e (ix) Biodiversidade. A Estrat\u00e9gia define como setores priorit\u00e1rios os Recursos H\u00eddricos, as Zonas Costeiras e a Floresta e Biodiversidade, apresentando depois entre outros o setor do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Para cada um dos setores s\u00e3o explicados os principais impulsionadores desta estrat\u00e9gia, que no contexto topogr\u00e1fico e climatol\u00f3gico de Portugal se relaciona diretamente com os eventos extremos provocadores de cheias e secas, \u00e9 defendida uma estrat\u00e9gia de adapta\u00e7\u00e3o progressiva, que permita a integra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que melhorem a capacidade de resili\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es.\nDe forma transversal a todos os setores da ENAAC, s\u00e3o avan\u00e7ados os princ\u00edpios orientadores para uma adapta\u00e7\u00e3o eficaz (APA, 2014):\n- \u201cTrabalhar em parceria. Informar e envolver a comunidade e outras partes interessadas\u201d (ver Figura 7);\nFigura 7. Participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das partes interessadas nas estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o (Fonte: APA, 2014)\n-\t\u201cCompreender riscos e limiares sens\u00edveis associados aos processos e atividades mais relevantes;\n-\tFormular e comunicar objetivos SMART (do acr\u00f3nimo ingl\u00eas para eSpec\u00edficos, Mensur\u00e1veis, Ating\u00edveis, dirigido para Resultados e limitados no Tempo);\n-\tAbordar riscos clim\u00e1ticos e outros riscos de forma equilibrada;\n-\tFocar a aten\u00e7\u00e3o sobre os riscos clim\u00e1ticos mais priorit\u00e1rios;\n-\tCome\u00e7ar por responder aos riscos da variabilidade clim\u00e1tica atual como ponto de partida para identificar a\u00e7\u00f5es que permitam antecipar riscos e oportunidades associados com as altera\u00e7\u00f5es do clima;\n-\tUsar estrat\u00e9gias por aproxima\u00e7\u00e3o para lidar com incerteza em rela\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios clim\u00e1ticos futuros e reconhecendo as vantagens de uma abordagem faseada;\n-\tReconhecer as op\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o \"sem arrependimento\", de \"baixo arrependimento\" e \"winwin\" como as mais custo-eficazes e que proporcionam benef\u00edcios m\u00faltiplos\u201d (ver Figura 8);\nIdentifica\u00e7\u00e3o de Medidas para\nTipos de Medidas\nAvalia\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o de Medidas\nMedidas de\nAdapta\u00e7\u00e3o\nCriar capacidade adaptativa\nImplementar respostas concretas\nAceitar os impactes e suportar as perdas\nPrevenir os efeitos e reduzir os riscos\nCompensar perdas distribuindo e partilhando riscos ou perdas\nExplorar oportunidade positivas\nFigura 8. Processo de identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o\n(adaptado de: APA, 2014)\n-\t\u201cEvitar a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o que encerrem outras abordagens no futuro ou que limitem as op\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o de outros setores ou agentes;\n-\tRever de forma peri\u00f3dica as medidas de adapta\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementadas.\u201d\nA an\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Progresso da ENAAC (Fase 1) (APA,2013) no setor relativo aos recursos h\u00eddricos, permitiu identificar um conjunto de medidas que devem estar presentes num futuro plano de a\u00e7\u00e3o para o setor e com potencial relev\u00e2ncia para a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial. Estas est\u00e3o sistematizadas no Quadro 8. A negrito sublinham-se as que nos parecem mais relevantes para este efeito. Positivamente destaca-se a import\u00e2ncia conferida aos PGBH, instrumentos dedicados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da DQA. Esta estrat\u00e9gia aponta como um dos seus passos seguintes, para a sua segunda fase, a reformula\u00e7\u00e3o da filosofia dos planos, onde se incluem os PGBH, e onde se espera que a problem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas seja incorporada no seu processo de elabora\u00e7\u00e3o.\nQuadro 8. Os recursos h\u00eddricos no Relat\u00f3rio de Progresso da ENAAC\nMedidas de Adapta\u00e7\u00e3o Identificadas\n-\tProte\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua;\n-\tAperfei\u00e7oamento dos processos de planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n-\tRefor\u00e7o e diversifica\u00e7\u00e3o das origens de \u00e1gua;\n-\tAumento da capacidade de armazenamento e de regulariza\u00e7\u00e3o do escoamento;\n-\tControlo do risco de cheias;\n-\tAprofundamento e divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento;\n-\tProte\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e biol\u00f3gica e da biodiversidade dos ecossistemas;\n-\tProte\u00e7\u00e3o e melhoria da integridade hidrol\u00f3gica e hidromorfol\u00f3gica;\n-\tPromo\u00e7\u00e3o do uso eficiente da \u00e1gua;\n-\tManuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais;\n-\tAumento da robustez do setor produtor de energia;\n-\tGest\u00e3o do risco de opera\u00e7\u00e3o de centrais hidroel\u00e9tricas;\n-\tRefor\u00e7o da efic\u00e1cia e da articula\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o do risco e de ordenamento do territ\u00f3rio nas zonas costeiras;\nInstrumentos previstos para a promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\n-\tPGBH (como principal instrumento de planeamento para a gest\u00e3o das \u00e1guas nacionais);\n-\tPlano Nacional da \u00c1gua;\n-\tPNUEA;\n-\tPlanos Estrat\u00e9gicos de Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento de \u00c1guas Residuais;\n-\tEstrat\u00e9gia Nacional para os Efluentes da Agricultura e da Ind\u00fastria Pecu\u00e1ria;\n-\tPrograma Nacional de Barragens com Elevado Potencial Hidroel\u00e9trico.\nPassos seguintes previstos para a Fase\n-\tFen\u00f3menos extremos (sistema de vigil\u00e2ncia e alerta de cheias; implementa\u00e7\u00e3o da Diretiva de Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Risco de Cheias);\n-\tMonitoriza\u00e7\u00e3o (reconstitui\u00e7\u00e3o hidrometeorol\u00f3gica; atualiza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios);\n-\tPlaneamento (nova filosofia de planos de Gest\u00e3o).\nNo setor Ordenamento do Territ\u00f3rio, ainda n\u00e3o foram identificadas medidas de adapta\u00e7\u00e3o concretas, sendo no entanto referidos os IGT aos diferentes n\u00edveis de governa\u00e7\u00e3o, nomeadamente o PNPOT, os PROT e os PMOT, sobre os quais se desenvolver\u00e3o as medidas. Numa primeira fase o ENAAC foca a sua aten\u00e7\u00e3o no n\u00edvel local, propondo orienta\u00e7\u00f5es para a revis\u00e3o dos PDM e a utiliza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios ou agregados intermunicipais como exemplos-piloto. A m\u00e9dio prazo a estrat\u00e9gia prev\u00ea tamb\u00e9m a articula\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica com os instrumentos de n\u00edvel nacional e regional nas vertentes de (i) harmoniza\u00e7\u00e3o da componente de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos PROT (m\u00e9dio prazo), adaptando-a \u00e0 diversidade e especificidades regionais e (ii) integra\u00e7\u00e3o do bin\u00f3mio \u201cAdapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas/Gest\u00e3o de riscos relacionados com o clima\u201d numa revis\u00e3o do PNPOT (m\u00e9dio prazo) tamb\u00e9m carecem de investiga\u00e7\u00e3o orientada.\nEmbora n\u00e3o se tenha verificado uma grande evolu\u00e7\u00e3o deste setor at\u00e9 \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Progresso da 1\u00a7 Fase, a ENAAC explica que este setor \u00e9 essencialmente um agente articulador entre os outros setores estrat\u00e9gicos, pelo que se aguarda que na 2\u00a7 Fase sejam mais expl\u00edcitos os aspetos de integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o planeamento territorial para um efetivo processo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nAp\u00f3s a breve an\u00e1lise do enquadramento legislativo nacional em mat\u00e9ria de incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no planeamento territorial, procurar-se-\u00e1 nas p\u00e1ginas seguintes compreender de que forma os instrumentos de planeamento territorial e setorial dos recursos h\u00eddricos de n\u00edvel regional estabelecem orienta\u00e7\u00f5es para que os recursos h\u00eddricos e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sejam devidamente integrados nos PDM. A articula\u00e7\u00e3o dos sistemas de planeamento do territ\u00f3rio e de planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, nas suas vertentes estrat\u00e9gicas e regulamentares, assenta na articula\u00e7\u00e3o dos planos descritos no Quadro 9. O sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 desenvolvido segundo as diretrizes da DQA, sendo o PGBH o instrumento de planeamento mais importante. A estreita articula\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas depende, entre outros fatores:\ni)\tda capacidade dos planos de recursos h\u00eddricos serem capazes de oferecer orienta\u00e7\u00f5es para a\nsua materializa\u00e7\u00e3o territorial;\nii)\tda capacidade dos planos territoriais serem capazes de ponderar as especificidades e configurar as estrat\u00e9gias de desenvolvimento territorial de forma a proteg\u00ea-los e valoriz\u00e1-los.\nQuadro 9. Articula\u00e7\u00e3o dos sistemas de planeamento do territ\u00f3rio e dos recursos h\u00eddricos\n\tSistema de planeamento do territ\u00f3rio\t\tSistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos\t\n\tEstrat\u00e9gico\tRegulamentar\tRegulamentar\tEstrat\u00e9gico\nNacional\tPrograma Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PNPOT)\t\t\t\n\tPlanos Setoriais\t\t\tPlano Nacional da \u00c1gua (PNA)\nRegional\t\tPlanos de Ordenamento de \u00c1reas Protegidas (POAP)\t\tPlanos de Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica (PGBH)\n\t\tPlanos de Ordenamento de Orla Costeira (POOC) Planos de Ordenamento de Albufeira de \u00c1guas P\u00fablicas (POAAP) Planos de Ordenamento de Estu\u00e1rio (POE)\t\t\n\tPlanos Regionais de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PROT)\t\t\t\nLocal\tPlano Intermunicipal de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PIOT)\t\t\tPlanos Espec\u00edficos de Gest\u00e3o da \u00c1gua (PEGA)\n\t\tPlanos Diretores Municipais (PDM) Planos de Urbaniza\u00e7\u00e3o (PU) Planos de Pormenor (PP)\t\t\nNo Quadro 10 apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es ao planeamento territorial local por parte do PGBH e as potencialidades para uma melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento local. Foi feito o levantamento de todos os pontos previstos na Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro (alterada e republicada pelo Decreto-Lei n.\u00b0 130/2012, de 22 de junho) e na Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro, capazes de facilitar a articula\u00e7\u00e3o vertical entre os planos hierarquicamente inferiores.\nQuadro 10. A dimens\u00e3o territorial nos PGBH\nObjetivos e Princ\u00edpios previstos na Lei n.\u00b0 58/2005, de 29.12\n-\tOrientar a prote\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o das \u00e1guas e a compatibiliza\u00e7\u00e3o das suas utiliza\u00e7\u00f5es com as suas disponibilidades de\nforma a: Garantir a sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, assegurando a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades;\n-\tProporcionar crit\u00e9rios de afeta\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios tipos de usos pretendidos, tendo em conta o valor econ\u00f3mico de cada\num deles, bem como assegurar a harmoniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com o desenvolvimento regional e as pol\u00edticas setoriais, os direitos individuais e os interesses locais. (art 24\u00b0)\nConte\u00fado previsto na Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19.10\n-\tEnquadramento legal e institucional do processo de planeamento, os objetivos dos planos, os princ\u00edpios de\nplaneamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, a metodologia de elabora\u00e7\u00e3o e a estrutura dos planos.\n-\tHorizontes de planeamento \u2014(...) Poder\u00e3o ser considerados outros horizontes quando necess\u00e1rio, para fazer\ncoincidir as an\u00e1lises e resultados com momentos espec\u00edficos relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o da \u00e1gua ou de outros instrumentos de desenvolvimento socioecon\u00f3mico.\n-\tDetalhe territorial \u2014 as an\u00e1lises e resultados incidem sobre os espa\u00e7os de desagrega\u00e7\u00e3o espacial m\u00e1xima que n\u00e3o\nprejudique a compreens\u00e3o dos problemas. Podem considerar-se outros n\u00edveis de agrega\u00e7\u00e3o territorial e administrativa, nomeadamente: i) concelho; ii) NUT III, e iii) NUT II, tendo em conta o indicador e o tipo de an\u00e1lise pretendida, a articula\u00e7\u00e3o com outros IGT, estrat\u00e9gias, programas de apoio financeiro e outras entidades.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o territorial e institucional inclui o enquadramento geogr\u00e1fico e administrativo e o enquadramento\njurisdicional, institucional e normativo da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, bem como a delimita\u00e7\u00e3o do respetivo dom\u00ednio h\u00eddrico.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica inclui a an\u00e1lise dos indicadores demogr\u00e1ficos e das caracter\u00edsticas setoriais e\nterritoriais das atividades econ\u00f3micas que se desenvolvem na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do solo e ordenamento do territ\u00f3rio na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica inclui a an\u00e1lise dos tipos de solo, da\ncapacidade de uso e dos usos do solo, bem como a identifica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o territorial, bem como da sua relev\u00e2ncia regional e nacional.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos usos e necessidades de \u00e1gua inclui a an\u00e1lise de necessidades de \u00e1gua por tipologia de uso,\nincluindo usos consumptivos e n\u00e3o consumptivos, a avalia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o entre necessidades, potencialidades e disponibilidades, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua e dos sistemas de drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, a avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de atendimentos dos servi\u00e7os h\u00eddricos e o cadastro de infraestruturas, incluindo as que se destinam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia e os aproveitamentos de fins m\u00faltiplos.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de riscos inclui a avalia\u00e7\u00e3o georreferenciada dos poss\u00edveis impactes das altera\u00e7\u00f5es\nclim\u00e1ticas, dos riscos de cheia e seca, dos riscos de eros\u00e3o h\u00eddrica e costeira, dos riscos de movimentos de massas, do risco s\u00edsmico, dos riscos associados a infraestruturas e dos riscos de polui\u00e7\u00e3o acidental.\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das zonas protegidas, incluindo, para al\u00e9m de mapas com a identifica\u00e7\u00e3o\ne a localiza\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, nacional e local, por que est\u00e3o abrangidas e a refer\u00eancia \u00e0s atualiza\u00e7\u00f5es efetuadas.\n-\tNa an\u00e1lise de tend\u00eancias s\u00e3o: i) identificados os determinantes e din\u00e2micas das tend\u00eancias em mat\u00e9ria de press\u00f5es\ne impactes, incluindo os cen\u00e1rios plaus\u00edveis relativos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; ii) avaliadas as pol\u00edticas setoriais pass\u00edveis de influenciar as din\u00e2micas instaladas ou a instalar, e iii) criados cen\u00e1rios prospetivos enquadrados por cen\u00e1rios socioecon\u00f3micos de desenvolvimento oficiais, revelando o modo como se relacionam com o cumprimento dos objetivos ambientais.\n-\tO programa de medidas inclui necessariamente a identifica\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f3micos respons\u00e1veis pela\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas;\n-\tConsideram-se medidas suplementares os atos e instrumentos legislativos, administrativos, econ\u00f3micos e fiscais.\nA an\u00e1lise das medidas legislativas que estabelecem o conte\u00fado dos PROT, em especial as que constam do Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial (RJIGT) (Decreto-Lei n.\u00b0 380/99, de 22 de setembro), permite explorar a forma atrav\u00e9s da qual est\u00e1 prevista a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos naquele tipo de plano. Para al\u00e9m dos itens referido no quadro, importa ainda referir que os PROT est\u00e3o vinculados \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas estipuladas no PNPOT bem como dos planos setoriais como \u00e9 o Plano Nacional da \u00c1gua (PNA) ou do Plano Setorial da Rede Natura 2000 (PSRN2000), entre outros. Adicionalmente o PROT deve tamb\u00e9m ter em conta as medidas previstas nos planos setoriais de n\u00edvel regional, em especial, do PGBH.\nNo Quadro 11 sistematizam-se os principais aspetos sobre os recursos h\u00eddricos que devem ser tidos em conta nos PROT. A an\u00e1lise do quadro permite verificar que a lei prev\u00ea um conjunto de aspetos relevantes em mat\u00e9ria de integra\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e planeamento territorial. S\u00e3o tamb\u00e9m previstas algumas medidas no que respeita \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de zonas de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e condicionamento dos regimes territoriais. \u00c9 ainda evidente o seu papel de conector entre os IGT de n\u00edvel nacional e os de n\u00edvel local.\nQuadro 11. Os recursos h\u00eddricos no PROT\nObjetivos e Princ\u00edpios\n-\tTraduzir, em termos espaciais, dos grandes objetivos de desenvolvimento econ\u00f3mico e social sustent\u00e1vel formulados no plano de desenvolvimento regional;\n-\tEquacionar as medidas tendentes \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o das assimetrias de desenvolvimento intrarregionais;\n-\tServir de base \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia nacional de ordenamento territorial e de quadro de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos especiais, intermunicipais e municipais de ordenamento do territ\u00f3rio (art. 52\u00b0).\nConte\u00fado\n-\tEstrutura regional do sistema urbano, das redes, das infraestruturas e dos equipamentos de interesse regional, assegurando a salvaguarda e a valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse nacional em termos econ\u00f3micos, agr\u00edcolas, florestais, ambientais e patrimoniais;\n-\tPol\u00edtica regional em mat\u00e9ria ambiental, incluindo a delimita\u00e7\u00e3o da estrutura regional de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, bem como a rece\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel regional, das pol\u00edticas e das medidas estabelecidas nos planos especiais de ordenamento do territ\u00f3rio;\n-\tDiretrizes relativas aos regimes territoriais definidos ao abrigo de lei especial, designadamente \u00e1reas de reserva agr\u00edcola, dom\u00ednio h\u00eddrico, reserva ecol\u00f3gica e zonas de risco (art. 53\u00b0);\n-\tOp\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, normas orientadoras e um conjunto de pe\u00e7as gr\u00e1ficas ilustrativas das orienta\u00e7\u00f5es substantivas nelas definidas;\n-\tEstudos sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o biof\u00edsica, a din\u00e2mica demogr\u00e1fica, a estrutura de povoamento e as despectivas de desenvolvimento econ\u00f3mico, social e cultural da regi\u00e3o;\n-\tEstudos relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura regional de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos eventuais efeitos significativos no ambiente resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do plano e as suas alternativas razo\u00e1veis que tenham em conta os objetivos e o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o territorial respetivos (art. 54\u00b0).\nAo n\u00edvel local, os principais planos de ordenamento de territ\u00f3rio s\u00e3o os PDM. Os PDM estabelecem o regime de uso do solo, definindo modelos de evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o humana e da organiza\u00e7\u00e3o de redes e sistemas urbanos e, na escala adequada, os par\u00e2metros de aproveitamento do solo e de garantia da qualidade ambiental. \u00c9 ainda nos PDM que s\u00e3o definidas as estruturas ecol\u00f3gicas do munic\u00edpio e os princ\u00edpios e as regras de garantia da qualidade ambiental. O Quadro 12 apresenta de que modo a lei geral prev\u00ea a inclus\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na sua estrutura de conte\u00fado.\nQuadro 12. Os recursos h\u00eddricos no PDM\nObjetivos e Princ\u00edpios\n-\tTradu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito local, do quadro de desenvolvimento do territ\u00f3rio estabelecido nos instrumentos de natureza estrat\u00e9gica de \u00e2mbito nacional e regional;\n-\tExpress\u00e3o territorial da estrat\u00e9gia de desenvolvimento local;\n-\tArticula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas setoriais com incid\u00eancia local;\n-\tBase de uma gest\u00e3o programada do territ\u00f3rio municipal;\n-\tDefini\u00e7\u00e3o da EEM;\n-\tGarantia da qualidade ambiental e da preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural;\n-\tOp\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o de infraestruturas, equipamentos, servi\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es, atividades industriais, tur\u00edsticas, comerciais e de servi\u00e7os (art. 70\u00b0 e 84\u00b0).\nConte\u00fado\n-\tPlanta de ordenamento, que representa o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio municipal, de acordo com os sistemas estruturantes e a classifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos solos e ainda as unidades operativas de planeamento e gest\u00e3o definidas;\n-\tA defini\u00e7\u00e3o dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o dos valores recursos naturais, culturais, agr\u00edcolas e florestais, identificando a EEM;\n-\tPlanta de condicionantes que identifica as servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica em vigor, designadamente reservas e zonas de prote\u00e7\u00e3o, bem como das necess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos planos de prote\u00e7\u00e3o civil de car\u00e1cter permanente, que possam constituir limita\u00e7\u00f5es ou impedimentos a qualquer forma espec\u00edfica de aproveitamento;\n-\tAs condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas cr\u00edticas, situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia ou de exce\u00e7\u00e3o, bem como sobre \u00e1reas degradadas em geral;\n-\tEstudos de caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal, com a caracteriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e biof\u00edsica e a defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o;\n-\tRelat\u00f3rio, que explicita os objetivos estrat\u00e9gicos e as op\u00e7\u00f5es de base territorial adotadas para o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial, bem como a respetiva fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, suportada na avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, sociais, culturais e ambientais para a sua execu\u00e7\u00e3o;\n-\tRelat\u00f3rio ambiental, no qual se identificam, descrevem e avaliam os eventuais efeitos significativos no ambiente resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do plano e as suas alternativas razo\u00e1veis que tenham em conta os objetivos e o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o territorial respetivos (art. 85\u00b0 e 86\u00b0).\nEm mat\u00e9ria de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no territ\u00f3rio, est\u00e1 prevista a representa\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos solos com recursos h\u00eddricos e zonas adjacentes afetos, a identifica\u00e7\u00e3o da Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal (EEM) e de reservas e zonas de prote\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas cr\u00edticas, estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o biof\u00edsica da rede hidrogr\u00e1fica, os objetivos estrat\u00e9gicos suportados pela avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais\ne ainda a descri\u00e7\u00e3o dos impactes sobre os recursos h\u00eddricos decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o do plano ao territ\u00f3rio.\nTratando-se o sistema de planeamento territorial portugu\u00eas fundamentalmente de caracter \u201ctop-down\u201d, os PDM materializam as orienta\u00e7\u00f5es dos planos de n\u00edvel hier\u00e1rquico superior, que por sua vez incorporaram as orienta\u00e7\u00f5es de n\u00edvel nacional. Apesar desta coer\u00eancia hier\u00e1rquica, na pr\u00e1tica, nos planos de n\u00edvel local os recursos h\u00eddricos maioritariamente tratados como uma condicionante ao uso do solo, sendo raras as orienta\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo territorial onde estes recursos sejam entendidos explicitamente como um componente de configura\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que visem a sua valoriza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\n3.4.\tConclus\u00f5es\nAo longo deste cap\u00edtulo foi analisado o contexto legislativo da incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial, com especial aten\u00e7\u00e3o aos PDM. A articula\u00e7\u00e3o do planeamento territorial e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ser\u00e1 tanto mais dif\u00edcil de atingir, quanto mais fr\u00e1gil for a articula\u00e7\u00e3o entre os sistemas de planeamento associados. A DQA oferece orienta\u00e7\u00f5es e medidas que incentivam o desenvolvimento de um sistema onde os recursos h\u00eddricos devem ser planeados, n\u00e3o de forma isolada, mas sim de forma articulada com o ordenamento do territ\u00f3rio. Apesar deste intento, num sistema regulamentar e estrat\u00e9gico ramificado e estratificado como \u00e9 o caso do sistema de planeamento portugu\u00eas, \u00e9 necess\u00e1ria a j\u00e1 mencionada abordagem hol\u00edstica, atrav\u00e9s de um ato legislativo compreensivo, integral e sustent\u00e1vel. A LA define o sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos, mas n\u00e3o convoca o planeamento territorial a atuar em parceria e da mesma forma o planeamento territorial \u00e9 relutante na compreens\u00e3o dos recursos naturais nos seus diplomas e instrumentos de gest\u00e3o, quase nunca aprofundando esta componente ambiental at\u00e9 \u00e0 inclus\u00e3o de express\u00f5es como \u201c\u00e1gua\u201d ou \u201crecursos h\u00eddricos\u201d. Esta an\u00e1lise leva a acreditar que a articula\u00e7\u00e3o desejada est\u00e1 j\u00e1 comprometida ao n\u00edvel nacional, reduzindo desde logo as hip\u00f3teses de uma integra\u00e7\u00e3o eficaz aos n\u00edveis regionais e locais.\nO Quadro 13 sistematiza as potencialidades permitidas pelo conte\u00fado previsto na lei para os PGBH, PROT e PDM, tendo em vista uma melhor prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Estes pontos, de potencial melhoria da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, contribuir\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise dos casos de estudo, a desenvolver no Cap\u00edtulo 4.\nQuadro 13. S\u00edntese das potencialidades para uma melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nAo n\u00edvel regional, os PGBH apresentam algumas oportunidades de incorpora\u00e7\u00e3o entre gest\u00e3o territorial e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma articulada. De acordo com a portaria que define o seu conte\u00fado, \u00e9 poss\u00edvel aos PGBH a utiliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios como referencial territorial de an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos problemas, tendo em considera\u00e7\u00e3o a especificidade pretendida, a articula\u00e7\u00e3o com outros IGT, estrat\u00e9gias, programas financeiros e entidades (ver ponto 3, anexo da Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro). A identifica\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f3micos respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de medidas, onde se poder\u00e3o incluir as c\u00e2maras\nmunicipais, \u00e9 tamb\u00e9m uma oportunidade para a articula\u00e7\u00e3o entre o sistema de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o planeamento territorial ao n\u00edvel regional (ver ponto 33.4, anexo da Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro). Os PROT contribuem para uma melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ao definir as diretrizes para os regimes territoriais de \u00e1reas da do dom\u00ednio h\u00eddrico, da REN e da RAN, das zonas de risco e ao estabelecer normas e orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que devem ser materializadas nos PDM (ver artigo 53\u00b0 do Decreto-Lei n.\u00b0 380/99, de 22 de setembro).\n48\nCap\u00edtulo 4. Metodologia e estudo de casos\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nNeste cap\u00edtulo 4 s\u00e3o analisados os casos de estudo, onde se avalia a articula\u00e7\u00e3o do planeamento do territ\u00f3rio com a gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ao n\u00edvel regional e local. O cap\u00edtulo \u00e9 composto por tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es principais. Na sec\u00e7\u00e3o 4.2 \u00e9 feita a introdu\u00e7\u00e3o aos casos de estudo, apresentando os instrumentos de planeamento relevantes para a an\u00e1lise. A sec\u00e7\u00e3o 4.3 apresenta a metodologia de an\u00e1lise utilizada na avalia\u00e7\u00e3o dos casos e os passos seguidos. Os resultados, bem como a an\u00e1lise cr\u00edtica dos mesmos, s\u00e3o apresentados na sec\u00e7\u00e3o 4.4.\n4.2.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos casos de estudo\nNo Cap\u00edtulo 2 identificaram-se os principais contributos da revis\u00e3o de literatura sobre a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no planeamento local. No Cap\u00edtulo 3 foram identificados os requisitos e os desafios resultantes do atual quadro legislativo portugu\u00eas, em especial dos planos de n\u00edvel regional que influenciam o conte\u00fado dos PDM em mat\u00e9ria de planeamento de recursos h\u00eddricos. Esta sec\u00e7\u00e3o procura perceber como se articulam estes planos numa regi\u00e3o concreta. A an\u00e1lise incidir\u00e1 sobre como se articulam as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do PGBH dos Rios Vouga, Mondego e Lis e do PROT-C com o conte\u00fado de tr\u00eas PDM que se localizam na sua \u00e1rea de influ\u00eancia e nas imedia\u00e7\u00f5es da Ria de Aveiro, respeitantes aos munic\u00edpios de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo.\nEm Portugal existem dois sistemas distintos de planeamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio e dos recursos h\u00eddricos, sendo que estes se articulam, influenciam e moldam entre si. Como foi poss\u00edvel verificar no Cap\u00edtulo 3, o sistema de planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o prev\u00ea, para al\u00e9m das localiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de zonas costeiras, estu\u00e1rios ou albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas, nenhum instrumento de car\u00e1ter regulamentar dedicado ao n\u00edvel local. Na sua falta, torna-se especialmente relevante atender ao modo como os recursos h\u00eddricos e as medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o incorporadas nos planos territoriais locais.\nAntes de prosseguir importa salientar a exist\u00eancia de alguns entraves \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas tipos de instrumentos em estudo. Entre outros constrangimentos, Fid\u00e9lis e Roebeling (2014) destacam o desfasamento temporal entre os ciclos de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos planos em estudo. O Quadro 14 apresenta os principais momentos de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de cada um dos planos em estudo.\nQuadro 14. Cronograma do processo de elabora\u00e7\u00e3o dos planos em estudo\n2002\nPGBH Vouga\t\u25a0 P ,\t. . B PROT-C Mondego e Lis \u25a0\tI PDM \u00c1gueda\tPDM Estarreja\tPDM \u00cdlhavo\n\t1 Determinada revis\u00e3o (Aviso n.e 254/2002, de 11.01)\n2003\nDeterminada revis\u00e3o (Aviso n.\u00b0 382/2003, de 16.01)\n2005\nI Retomado processo de revis\u00e3o\n(Aviso n.\u00b0 2938/2005, de 03.05)\n2006\nI Determinada elabora\u00e7\u00e3o\n(RCM n.e 31/2006, de 23.03)\nI Determinada elabora\u00e7\u00e3o\n(Despacho n.e 18 313/2009, de 7.08)\n2010\nI Discuss\u00e3o p\u00fablica em set/out.2010\n(Aviso n.\u00b0 18463/2010, de 20.09)\n2011\nI Proposta final maio.2011\n2012\nConsulta p\u00fablica de out.2011 a abr.2012\n(Aviso n.e 20636/2011, de 18.10)\nDiscuss\u00e3o p\u00fablica em junho/julho.2011\n(Aviso n.\u00b0 12175/2011, de 3.06)\nI Proposta final\noutubro.2011\nAprova\u00e7\u00e3o\n(Aviso n\u00b0. 3341/2012, de 1.03)\n2014\nI Proposta final\njunho.2012\nI Aprova\u00e7\u00e3o\n(RCM \u00b0 16-B/2013, de 22.03)\nI Discuss\u00e3o p\u00fablica em mar\u00e7o/abril.2013 (Aviso n.\u00b0 2743/2013, de 25.02)\nDiscuss\u00e3o p\u00fablica em maio/jun.2013 (Aviso n.\u00b0 5608/2013, de 26.04)\nI Proposta final abril.2014 -\nAprova\u00e7\u00e3o\n(Aviso n.e 5423/2014, de 29.04)\nO PROT-C foi elaborado por determina\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 31/2006, de 23 de mar\u00e7o, tendo terminado o per\u00edodo de discuss\u00e3o p\u00fablica da proposta final do PROT-C em dezembro de 2010. Embora conclu\u00eddo, este plano ainda n\u00e3o foi formalmente aprovado. Por sua vez, nos termos da DQA e da LA, o planeamento da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 estruturado em ciclos de seis anos, encontrando-se atualmente em vigor a primeira vers\u00e3o do PGBH dos rios Vouga, Mondego e Lis, publicada na sua vers\u00e3o final em junho de 2012 e aprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 16-B/2013, de 22 de mar\u00e7o, tendo a sua elabora\u00e7\u00e3o sido da responsabilidade da ARH do Centro. Atualmente encontra-se em fase de elabora\u00e7\u00e3o a segunda gera\u00e7\u00e3o de PGBH, sob a responsabilidade da APA, I.P.\nQuanto ao planeamento a n\u00edvel local, os PDM est\u00e3o a ser reformulados por todo o territorio portugu\u00eas, encontrando-se em diferentes fases de revis\u00e3o. Os tr\u00eas munic\u00edpios que integram o estudo de casos, \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo, foram selecionados pela sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, sendo todos eles adjacentes ao complexo estuarino da Ria de Aveiro (ver Figura 9c), e vulner\u00e1veis do ponto de vista de recursos h\u00eddricos e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e pela evolu\u00e7\u00e3o do processo de revis\u00e3o dos seus PDM, com informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel que permitisse realizar a an\u00e1lise pretendida. Entre os casos de estudo, o munic\u00edpio de \u00c1gueda j\u00e1 conclu\u00edda a revis\u00e3o do seu PDM e o respetivo regulamento \u00e9 publicado atrav\u00e9s do Aviso n.\u00b0 3341/2012, de 1 de mar\u00e7o. O munic\u00edpio de \u00cdlhavo tem tamb\u00e9m aprovado o seu regulamento atrav\u00e9s do Aviso n.\u00b0 5423/2014, de 29 de abril. O munic\u00edpio de Estarreja concluiu o per\u00edodo de discuss\u00e3o p\u00fablica em abril de 2013, aguardando-se pela sua aprova\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o em Di\u00e1rio de Rep\u00fablica.\nParalelamente ao desfasamento temporal \u00e9 importante frisar outro constrangimento, i.e. a abrang\u00eancia territorial entre os planos de n\u00edvel regional. O PGBH dos rios Vouga, Mondego e Lis abrange a \u00e1rea da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica onde se inserem as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios referidos. A \u00e1rea territorial abrangida pelo PROT-C \u00e9 bastante mais vasta e correspondente \u00e0 \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro (CCDRC), que abrange os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro inclu\u00eddos na NUTS III, onde se integram a regi\u00e3o de Aveiro e os munic\u00edpios em estudo (ver Figura 9). Embora este desalinhamento territorial dos planos seja precisamente um dos constrangimentos que a literatura aponta como impeditiva de uma gest\u00e3o integrada, para os casos concretos em estudo n\u00e3o representa um problema, uma vez que toda a Regi\u00e3o do Baixo Vouga, onde se incluem os munic\u00edpios estudados, se encontra sobre a a\u00e7\u00e3o do mesmo PGBH e do mesmo PROT. Este facto poder\u00e1 mesmo constituir uma vantagem na prossecu\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o das prioridades de desenvolvimento territorial com os desafios de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos presentes.\nb)\nc)\nFigura 9. Limites administrativos dos instrumentos de gest\u00e3o\na)PBGH dos rios Vouga, Mondego e Lis (adaptado de www.apambiente.pt); b) PROT-C (adaptado de www.anacom.pt); c) munic\u00edpios de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo (adaptado de www.anmp.pt).\nFinalmente importa referir que os planos tamb\u00e9m divergem nas entidades promotoras, Os planos regionais s\u00e3o da responsabilidade do Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Embora sob a al\u00e7ada do mesmo minist\u00e9rio, atualmente o Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio, a responsabilidade de elabora\u00e7\u00e3o do PGBH e o PROT cabe agora a diferentes entidades e n\u00edveis. A responsabilidade de elabora\u00e7\u00e3o do PGBH coube \u00e0 ARH Centro, IP, um organismo desconcentrado mas a sua implementa\u00e7\u00e3o cabe agora \u00e0 APA, IP onde est\u00e3o integradas as diversas ARH do pa\u00eds. O PROT-C foi elaborado pela CCDRC.\nO PGBH visa a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, social e econ\u00f3mica dos recursos h\u00eddricos e o cumprimento dos objetivos ambientais e das medidas de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o estabelecidos na Lei da \u00c1gua, tendo por base a Portaria n\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro, que estabelece o conte\u00fado destes planos. Para a elabora\u00e7\u00e3o deste plano, realizou-se inicialmente a caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, distinguindo-se as Zonas Protegidas e as Zonas Vulner\u00e1veis e o diagn\u00f3stico do estado ecol\u00f3gico das bacias hidrogr\u00e1ficas, posteriormente foram estabelecidos objetivos para a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, tendo sempre por base os objetivos ambientais descritos na Lei da \u00c1gua. Consoante os resultados obtidos na primeira fase de an\u00e1lise e os objetivos \u00e9 proposto um programa de medidas, onde se estabelecem estrat\u00e9gias e metas qualitativas e\nquantitativas. Como forma de verificar a implementa\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das medidas \u00e9 definido um sistema de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o, a que se d\u00e1 o nome de sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o. De ressalvar que os principais stakeholders de todo este processo s\u00e3o os grandes utilizadores de \u00e1gua, os munic\u00edpios, as comunidades locais, os representantes do com\u00e9rcio e ind\u00fastria, entre outros. Todos foram chamados a participar no processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano. Trata-se nos termos descritos pelo pr\u00f3prio documento, de um plano de car\u00e1cter setorial que conjuga uma abordagem de aspetos t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos, ambientais e institucionais, estabelecendo de uma forma estruturada e program\u00e1tica, uma estrat\u00e9gia regional de utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, em articula\u00e7\u00e3o com o ordenamento do territ\u00f3rio e a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente.\nDa an\u00e1lise realizada ao PGBH, verifica-se uma forte aposta na caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, com bastante informa\u00e7\u00e3o e detalhe, incluindo a tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, frequentemente pouco reconhecida e valorizada. Esta aten\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica justifica-se pela tentativa da integra\u00e7\u00e3o das diretrizes da Diretiva Inunda\u00e7\u00f5es, que apesar do esfor\u00e7o, em pouco avan\u00e7a para a avalia\u00e7\u00e3o preliminar dos riscos de inunda\u00e7\u00f5es, elabora\u00e7\u00e3o de cartas de zonas inund\u00e1veis e de cartas de riscos de inunda\u00e7\u00f5es e para a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Gest\u00e3o dos Riscos de Inunda\u00e7\u00f5es. Na componente do enquadramento e aspetos gerais, a necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o temporal com os outros instrumentos de gest\u00e3o parece pouco desenvolvida, sendo esta lacuna reconhecida quando mencionado o atraso no ciclo de revis\u00e3o do plano. Ainda na parte da caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, as an\u00e1lises territoriais t\u00eam pouca express\u00e3o, raz\u00e3o pela qual, provavelmente, o programa de medidas est\u00e1 configurado, excetuando em situa\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas, de uma forma muito pouco espacializada.\nComo j\u00e1 mencionado, o PGBH estabelece o Programa de Medidas para as bacias hidrogr\u00e1ficas. Na aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00f5es nacionais espec\u00edficas para o efeito, estes programas constituem uma pe\u00e7a fundamental para a incorpora\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o dos recursos nos processos de planeamento local. Eles compreendem medidas de base, suplementares, adicionais e complementares, funcionalmente adaptadas \u00e0s caracter\u00edsticas da bacia, e ao impacte da atividade humana sobre o estado das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e que sejam justificadas pela an\u00e1lise custo e efic\u00e1cia dos condicionamentos e restri\u00e7\u00f5es a impor a essas utiliza\u00e7\u00f5es (ver Quadro 15). A rela\u00e7\u00e3o entre a tipologia das medidas e os respetivos programas operacionais propostos pelo PGBH do Vouga est\u00e1 representada na Figura 10.\nA an\u00e1lise do programa de medidas (cujos dados de base est\u00e3o sistematizados no anexo 1) procurou identificar (i) primeiro as medidas dedicadas a todas as massas de \u00e1guas de forma\ngen\u00e9rica, n\u00e3o especificando quais as principais sub-bacias ou massas de \u00e1gua alvo da a\u00e7\u00e3o; (ii) depois as medidas dedicadas para uma ou mais bacias ou massas de \u00e1gua que integram a bacia do rio Vouga; (iii) e ainda medidas espec\u00edficas para uma ou mais massas de \u00e1gua pertencente \u00e0 Ria de Aveiro.\nCONHECER\nSENSIBILIZAR\nHEDIDAS COMPLEMENTARES\nFigura 10. Programa operacional por tipologia de medidas do PGBH\n(fonte: ARH Centro, 2012)\nQuadro 15. Classifica\u00e7\u00e3o das medidas do PGBH\nTipologia\n-\tMedidas Base - requisitos m\u00ednimos para cumprir os objetivos ambientais ao abrigo da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;\n-\tMedidas Suplementares - medidas que visam garantir uma maior prote\u00e7\u00e3o ou uma melhoria adicional das \u00e1guas sempre que tal seja necess\u00e1rio, nomeadamente o cumprimento dos acordos internacionais;\n-\tMedidas Adicionais - medidas aplicadas \u00e0s massas de \u00e1gua em que n\u00e3o \u00e9 prov\u00e1vel que sejam alcan\u00e7ados os objetivos ambientais a que se refere a parte 5 do anexo \u00e0 Portaria, englobam as medidas, os projetos e as a\u00e7\u00f5es previstas nos pontos 36.1 a 36.4 da Portaria.\n-\tMedidas Complementares - medidas de preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o contra riscos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, de secas e acidentes graves de rotura de infraestruturas hidr\u00e1ulicas.\nPrograma Operacional\n-\tREDUZIR-TOP que visa a redu\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o t\u00f3pica;\n-\tREDUZIR-DIF que visa a redu\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o difusa;\n-\tPREVENIR que visa a preven\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do impacte de polui\u00e7\u00e3o acidental, riscos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, de secas e de rotura de infraestruturas hidr\u00e1ulicas;\n-\tSENSIBILIZAR, que visa a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas e projetos educativos;\n-\tPROTEGER, que visa a prote\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua, defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua, revis\u00e3o das licen\u00e7as e das autoriza\u00e7\u00f5es relevantes, condicionamento de utiliza\u00e7\u00f5es;\n-\tCONHECER, que visa a projetos de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e demonstra\u00e7\u00e3o, estudos integrados de qualidade e refor\u00e7o da monitoriza\u00e7\u00e3o;\n-\tRACIONALIZAR, que visa a uso eficiente da \u00e1gua e recupera\u00e7\u00e3o de custos;\n-\tORGANIZAR, que visa a capacita\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es administrativas, econ\u00f3micas e fiscais;\n-\tPREPARAR, que visa a projetos de reabilita\u00e7\u00e3o e projetos de obras para garantir o abastecimento de \u00e1gua para os diferentes usos;\n-\tREQUALIFICAR, que visa a requalifica\u00e7\u00e3o hidromorfol\u00f3gica.\nA contabiliza\u00e7\u00e3o das medidas, apresentada em seguida, foi feita de tendo em conta a sua tipologia, conforme descrita no Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Complementarmente \u00e0 tipologia, foram tamb\u00e9m contabilizadas as medidas relevantes de acordo com o programa operacional em que se enquadram (ver Figura 11). Por \u00faltimo, procedeu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das medidas que, de forma direta, implicavam os munic\u00edpios como entidades respons\u00e1veis pela sua aplica\u00e7\u00e3o.\nDe um total de 186 medidas previstas no Programa do PGBH, 112 t\u00eam especial relev\u00e2ncia para a gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia do Rio Vouga e da \u00e1rea envolvente \u00e0 Ria de Aveiro. O PGBH aposta em medidas de car\u00e1ter transversal \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, mas a maioria destas medidas s\u00e3o especificadas sobre massas de \u00e1gua alvo, atribuindo-lhes assim um raio de a\u00e7\u00e3o mais restrito. As massas de \u00e1gua integradas na bacia do rio Vouga s\u00e3o fortemente referenciadas, j\u00e1 as refer\u00eancias concretas \u00e0s massas de \u00e1gua da Ria de Aveiro s\u00e3o escassas. Este n\u00famero reduzido pode ser explicado com o \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o regional do PGBH que atende ao planeamento dos recursos h\u00eddricos ao n\u00edvel regional, dando apenas algumas orienta\u00e7\u00f5es para situa\u00e7\u00f5es pontuais e localizadas, n\u00e3o colocando assim grandes condicionantes a traduzir nos instrumentos de planeamento local.\nNo total de medidas com incid\u00eancia direta ou indireta sobre as massas de \u00e1gua da Ria de Aveiro s\u00e3o detetadas tr\u00eas prioridades, a prepara\u00e7\u00e3o, o conhecimento e a organiza\u00e7\u00e3o. Estes picos s\u00e3o essencialmente explicados pelo maior n\u00famero de medidas espec\u00edficas da Bacia do rio Vouga. Parece no entanto existir uma dualidade na formula\u00e7\u00e3o das medidas nesta regi\u00e3o e o seu raio de a\u00e7\u00e3o. Enquanto as medidas de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 generalidade da regi\u00e3o est\u00e3o mais vocacionadas para a antecipa\u00e7\u00e3o (racionalizar, organizar, proteger e sensibilizar), as medidas espec\u00edficas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga est\u00e3o mais direcionadas para a remedia\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica. Note-se que neste raio de a\u00e7\u00e3o as medidas antecipat\u00f3rias s\u00e3o quase inexistentes. Para a Ria de Aveiro, as medidas est\u00e3o sensivelmente distribu\u00eddas de forma equitativa entre as duas faces de atua\u00e7\u00e3o, apesar de que o n\u00famero de medidas de a\u00e7\u00e3o local seja bastante reduzido.\nA an\u00e1lise das medidas permite tamb\u00e9m verificar que apenas uma delas abrangendo a totalidade da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica envolve de forma direta a administra\u00e7\u00e3o local. Para a Bacia do rio Vouga s\u00e3o apresentadas seis medidas com refer\u00eancia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o local e dedicadas \u00e0s massas de \u00e1gua da Ria de Aveiro mas nenhuma das medidas responsabiliza diretamente as c\u00e2maras municipais.\na)\nb)\nconhecer\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nconhecer\n20%\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nconhecer\n20%\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nc)\nFigura 11. Medidas do PGBH com incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro\na) medidas de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 generalidade da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica; b) medidas de aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 bacia do rio Vouga; c) medidas de aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 Ria de Aveiro\nEm concord\u00e2ncia com o j\u00e1 verificado na integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos sistemas de planeamento nacionais, o Programa de Medidas do PGBH parece ser um reflexo da discrep\u00e2ncia existente nos \u00e2mbitos de atua\u00e7\u00e3o aos diferentes n\u00edveis. As mat\u00e9rias de gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, como a preven\u00e7\u00e3o, a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a racionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser abordadas apenas regionalmente, mas antes continuadas e refinadas ao n\u00edvel local, com medidas espec\u00edficas de impacto e orientadas para a\nadministra\u00e7\u00e3o e a sociedade civil local. Outro aspeto a salientar \u00e9 a aparente dificuldade deste instrumento em comprometer-se com a\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o difusa. N\u00e3o questionando a necessidade de atua\u00e7\u00e3o nas duas vertentes, o n\u00famero reduzido de medidas desta natureza s\u00f3 pode ser justificado ou pela falta de capacidade instrumental e financeira para sua realiza\u00e7\u00e3o ou pela falta de sensibilidade para a import\u00e2ncia ambiental destas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.\nO PROT-C define as estrat\u00e9gias regionais de desenvolvimento territorial, integrando as op\u00e7\u00f5es estabelecidas a n\u00edvel nacional, pelo PNPOT e pelos planos setoriais, o PGBH. Este plano constitui o quadro de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos especiais, intermunicipais e municipais de ordenamento do territ\u00f3rio da regi\u00e3o. O PROT-C apresenta para al\u00e9m de objetivos, as normas orientadoras, gerais e concretas a diferentes dom\u00ednios territoriais. Com vista \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das orienta\u00e7\u00f5es, o PROT-C define ainda um conjunto de indicadores a ter em conta no processo de monitoriza\u00e7\u00e3o. Apesar do seu \u00e2mbito regional, este plano foca de forma particular alguns subsistemas, como o caso do subsistema urbano de Aveiro/Baixo Vouga (ver Figura 12), para os quais define medidas e normas espec\u00edficas para as caracter\u00edsticas e contexto da \u00e1rea.\nFigura 12. Subsistema urbano de Aveiro/Baixo Vouga do PROT-C\n(fonte: PROT-C, 2011)\nEstas normas refletem n\u00e3o s\u00f3 a capacidade do PROT-C de emanar diretrizes que os PMOT devem incorporar, mas tamb\u00e9m, a sua capacidade de assimila\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es provenientes dos planos hierarquicamente superiores ou setoriais relevantes, como \u00e9 o caso do PGBH. No Quadro 16 \u00e9 apresentado o levantamento das normas gerais e espec\u00edficas para incorpora\u00e7\u00e3o nos PMOT, com relev\u00e2ncia para os recursos h\u00eddricos e no Quadro 17 s\u00e3o apresentadas as normas a aplicar ao subsistema urbano Aveiro/Baixo Vouga, com impacte sobre os recursos h\u00eddricos.\nQuadro 16. Normas do PROT-C para os PMOT com considera\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos\nSistema de Prote\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental\n*\tInfraestrutura ambiental, no \u00e2mbito da capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento e drenagem, transporte e tratamento de \u00e1guas residuais \u00e9 necess\u00e1rio:\n-\tCentrar o processo de coopera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial por sistemas plurimunicipais ou intermunicipais, com alargamento de \u00e2mbito de concess\u00e3o destas empresas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em baixa e integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados por estas empresas \u00e0s \u00e1reas da recolha, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais;\n-\tReconverter os pequenos sistemas de capta\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua, promovendo a expans\u00e3o dos sistemas plurimunicipais, sujeitando-a a condi\u00e7\u00f5es de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f3mica;\n-\tAssegurar o \u00edndice de atendimento m\u00ednimo de 95%, ao n\u00edvel do abastecimento de \u00e1gua, at\u00e9 ao ano de 2013, nos concelhos que apresentam \u00edndice inferior;\n-\tAssegurar o \u00edndice de atendimento m\u00ednimo de 90%, ao n\u00edvel da recolha, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, at\u00e9 ao ano de 2013, nos concelhos que apresentam \u00edndice inferior;\n-\tAssegurar a diminui\u00e7\u00e3o progressiva das perdas de \u00e1gua em sistemas de abastecimento de \u00e1gua, visando atingir at\u00e9 2020, um n\u00edvel de 15%, de acordo com o preconizado no PNA, reabilitando, renovando e remodelando algumas redes de abastecimento;\n-\tPromover a garantia do fornecimento de \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico classificada como de BOA qualidade, diminuindo drasticamente a elevada percentagem de incumprimento legal, nos par\u00e2metros de qualidade monitorizados na Rede de Qualidade da \u00c1gua da Regi\u00e3o Centro;\n-\tGarantir a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia dos sistemas de recolha, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, em especial os sistemas que efetuam a rejei\u00e7\u00e3o dos efluentes tratados, para locais identificados como Zonas Sens\u00edveis incluindo as Zonas Vulner\u00e1veis;\n-\tFomentar o desenvolvimento de sistemas plurimunicipais ou intermunicipais econ\u00f3micos e tecnicamente vi\u00e1veis para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial em substitui\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas;\n-\tPromover a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas integradas para o tratamento de \u00e1guas residuais de proveni\u00eancia agropecu\u00e1ria, preferencialmente de suiniculturas e de explora\u00e7\u00f5es de bovinos;\n-\tPromover a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais tratadas em usos compat\u00edveis (rega de espa\u00e7os verdes, lavagens, descargas em instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, (...);\n-\tA efetiva redu\u00e7\u00e3o dos teores de nitratos nas \u00e1guas residuais urbanas ou agroindustriais ap\u00f3s tratamento, principalmente nas zonas classificadas como Zonas Vulner\u00e1veis (\u201cDiretiva Nitratos\u201d);\n-\tDesenvolver unidades de valoriza\u00e7\u00e3o de efluentes, res\u00edduos e lamas provenientes de agroind\u00fastrias e explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias, de forma a proteger e simultaneamente valorizar os solos (atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica de qualidade) e os recursos h\u00eddricos, e a fomentar a produ\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis (bio-digest\u00e3o), privilegiando solu\u00e7\u00f5es coletivas e multissetoriais.\n*\tDom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos:\n-\tAssegurar que a gest\u00e3o territorial assuma o princ\u00edpio da melhoria da qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e ecol\u00f3gica das \u00e1guas superficiais e estado qu\u00edmico e quantitativo das subterr\u00e2neas;\n-\tDefinir condi\u00e7\u00f5es e per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas classificadas como de BOA e MUITO BOA qualidade, evitando a sua degrada\u00e7\u00e3o;\n-\tPromover estrat\u00e9gias e programas conducentes a uma utiliza\u00e7\u00e3o sustentada da \u00e1gua baseada numa prote\u00e7\u00e3o a longo prazo dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis;\n-\tPromover e implementar as medidas adequadas para um efetivo controlo das fontes de polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica com especial incid\u00eancia nas zonas classificadas como sens\u00edveis;\n-\tPromover a ado\u00e7\u00e3o de medidas de minimiza\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o difusa, nomeadamente no que concerne ao C\u00f3digo de Boas Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas, em particular nas zonas classificadas como vulner\u00e1veis;\n-\tPromover a utiliza\u00e7\u00e3o preferencial de \u00e1guas superficiais como fonte de abastecimento para fins m\u00faltiplos,\nnomeadamente assegurando o fornecimento em quantidade suficiente de \u00e1gua de boa qualidade, contribuindo para uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, equilibrada e equitativa;\n-\tGarantir a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de \u00e1gua para rega, em particular nas \u00e1reas de regadio;\n-\tPromover a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas enquanto reservas estrat\u00e9gicas em situa\u00e7\u00f5es h\u00eddricas extremas (cheias e secas);\n-\tElaborar planos de ordenamento que fomentem a prote\u00e7\u00e3o e salvaguarda das \u00e1guas estuarinas;\n-\tPromover a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o do risco potencial de contamina\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, com especial incid\u00eancia nos aqu\u00edferos que apresentam maior vulnerabilidade.\n*\tA articula\u00e7\u00e3o da ERPVA com os PMOT realiza-se atrav\u00e9s da EEM, integrando as \u00e1reas nucleares e os corredores ecol\u00f3gicos, assim como as \u00e1reas de RAN, REN, Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico, \u00e1reas de floresta aut\u00f3ctone e outras \u00e1reas de mais-valia ambiental cuja import\u00e2ncia venha a ser demonstrada em sede de PMOT.\n*\tA administra\u00e7\u00e3o central e a administra\u00e7\u00e3o local devem apoiar as atividades, que pela sua natureza e m\u00e9todos de gest\u00e3o contribuam para a salvaguarda dos valores que integram a Estrutura Regional de Prote\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental (ERPVA), ou que assegurem o desempenho das seguintes fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas:\n-\tConservar dos solos e do regime hidrol\u00f3gico, minimizando os efeitos das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas ou silv\u00edcolas;\n-\tRecarga dos aqu\u00edferos;\n-\tPreservar da composi\u00e7\u00e3o, estrutura e funcionalidade dos ecossistemas lagunares/estuarinos e costeiros.\n*\tNos corredores ecol\u00f3gicos:\n-\tDelimitar, \u00e0 escala dos PMOT os corredores ecol\u00f3gicos estruturantes que incluem o corredor do Litoral, corredor do Vouga, corredor do Lis, corredor do Paiva, corredor do Z\u00eazere, corredor do Mondego e corredor do Tejo, definindo modelos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo fundamentados em estudos que identifiquem e avaliem as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas desses territ\u00f3rios;\n-\tDelimitar, \u00e0 escala dos PEOT e PMOT os corredores ecol\u00f3gicos secund\u00e1rios, de modo a promover as liga\u00e7\u00f5es entre as diferentes \u00e1reas da ERPVA como garantia da conectividade ecol\u00f3gica entre estas \u00e1reas, assim como, a conectividade entre a orla costeira e o interior. Estes corredores devem ter 500 m de largura m\u00ednima para cada lado a partir do eixo do rio;\n-\tPreservar e requalificar as galerias rip\u00edcolas;\n-\tAssegurar o bom estado das \u00e1guas;\n-\tPromover projetos intermunicipais que visem a consolida\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas essenciais dos vales fluviais;\n-\tPreservar as forma\u00e7\u00f5es vegetais aut\u00f3ctones mais representativas que cobrem as vertentes das principais linhas de \u00e1gua;\n-\tAssegurar a manuten\u00e7\u00e3o do regime natural dos caudais, evitando a regulariza\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o do perfil do leito e das margens;\n-\tConservar os ambientes fluviais de \u00e1guas correntes de forma a garantir a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas ribeirinhos.\nSistema de Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos\n-\tImplementar pol\u00edticas p\u00fablicas de recolha, cartografia, monitoriza\u00e7\u00e3o, cadastro e tratamento de dados relevantes para a an\u00e1lise dos perigos, defini\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia e express\u00e3o territorial;\n-\tDiscriminar positivamente, na perspetiva de mobiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos per equativos a n\u00edvel municipal, os territ\u00f3rios com elevada suscetibilidade aos processos naturais, bem como das infraestruturas produtivas ou de circula\u00e7\u00e3o expostas, atendendo \u00e0 relev\u00e2ncia a escalas nacionais e locais, nomeadamente os territ\u00f3rios com maior perigosidade relacionada com sismos, cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos e os territ\u00f3rios com maior suscetibilidade \u00e0 seca, \u00e0 neve e aos gelos;\n-\tDescriminar nas \u00e1reas amea\u00e7adas pelas cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos os intervalos de recorr\u00eancia, assinalando cartograficamente e regulamentando as \u00e1reas afetadas. No caso das cheias e inunda\u00e7\u00f5es, indicar as \u00e1reas sujeitas a cheias r\u00e1pidas, cheias progressivas e processos conjugados com fluxos de materiais s\u00f3lidos;\n-\tAvaliar, monitorizar e concretizar nomeadamente, no quadro de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a modela\u00e7\u00e3o topo-hidrogr\u00e1fica da linha da orla costeira, para horizontes temporais abrangentes;\n-\tAdotar uma vis\u00e3o preventiva baseada no princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da orla costeira, conjugando a limita\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana com os perigos associados aos processos erosivos, subida do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n-\tAdotar programas e a\u00e7\u00f5es, estruturais e n\u00e3o estruturais, ao n\u00edvel da preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o do risco de cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos, envolvendo a dimens\u00e3o urbana e rural, bem como a avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia das estruturas de defesa e regulariza\u00e7\u00e3o;\n-\tAvaliar, monitorizar e concretizar nomeadamente no quadro de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a modela\u00e7\u00e3o dos regimes fluviais associados a cheias r\u00e1pidas e progressivas, em pequenas bacias ou ao n\u00edvel da ARH, para horizontes temporais abrangentes;\n-\tOs PEOT, os PIOT e os PMOT devem identificar as \u00e1reas sujeitas a risco s\u00edsmico, radioatividade natural, movimentos de massas de vertentes e cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos;\n-\tNo respeito pelo respetivo conte\u00fado material os PEOT, os PIOT e os PMOT devem incorporar a an\u00e1lise dos\ndiversos riscos, cartografando a escalas adequadas as \u00e1reas de risco identificadas e, em fun\u00e7\u00e3o da tipologia de risco regulamentar os usos e a ocupa\u00e7\u00e3o compat\u00edveis, designadamente atrav\u00e9s do seu condicionamento ou proibi\u00e7\u00e3o, tendo em conta d. Cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos e. Rotura total ou parcial de barragens.\nQuadro 17. Normas do PROT-C para os PMOT com considera\u00e7\u00e3o \u00e0 Ria de Aveiro\n-\tConten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos nas \u00e1reas classificadas tecnicamente como de m\u00e9dia e elevada vulnerabilidade e/ou risco \u00e0 eros\u00e3o costeira e fluvial;\n-\tInterdi\u00e7\u00e3o de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos nas \u00e1reas cujos valores naturais ou paisag\u00edsticos s\u00e3o excecionais e/ ou elevados;\n-\tQualifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental das frentes de \u00e1gua (oce\u00e2nicas e ribeirinhas) tendo em vista a melhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os;\n-\tDivis\u00e3o da subunidade da Ria de Aveiro em duas componentes: as zonas h\u00famidas e a zona costeira;\n-\tDelimita\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e regulamenta\u00e7\u00e3o nos PMOT: da zona adjacente; das zonas amea\u00e7adas pelas cheias; da \u201cmargem\u201d do Dom\u00ednio H\u00eddrico; das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o fluvial e costeira e das ocupa\u00e7\u00f5es indevidas nas \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico;\n-\tInterdi\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o na \u201cmargem\u201d;\n-\tLiberta\u00e7\u00e3o gradualmente as \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico de infraestruturas causadoras de impactes negativos no ambiente e na paisagem;\n-\tAcautelamento da exist\u00eancia de zonas naturais ou agr\u00edcolas suficientemente vastas, entre as zonas j\u00e1 urbanizadas;\n-\tProibi\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de constru\u00e7\u00e3o fixa em zonas de drenagem natural;\n-\tPermiss\u00e3o a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos amov\u00edveis de apoio a atividades de recreio e lazer, nas \u00e1reas do Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o e sujeitar a medidas de relocaliza\u00e7\u00e3o programada das ocupa\u00e7\u00f5es indevidas, nas \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico, bem como as localizadas em \u00e1reas de risco;\n-\tDelimita\u00e7\u00e3o e regulamentar nos PMOT a EEM, articulando as \u00e1reas de RAN, REN, Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico, zonas h\u00famidas e zonas dunares, em articula\u00e7\u00e3o com a ERPVA do PROT-C;\n-\tDesenvolvimento de estudos e aplicar os seus resultados no controlo eficaz da abertura da embocadura da Barrinha de Esmoriz compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o dos valores naturais a\u00ed presentes, nomeadamente as esp\u00e9cies de aves nidificantes;\n-\tPromo\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos marinhos e estuarinos;\n-\tPromo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o dos sapais da Ria de Aveiro na medida em que s\u00e3o habitats importantes de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria;\n-\tInterdi\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de acessos paralelos com as margens da Ria bem como a pavimenta\u00e7\u00e3o dos acessos j\u00e1 existentes;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o dos efeitos das dragagens sobre os valores naturais, nomeadamente sobre os valores existentes nas zonas mais interiores da Ria (Canal de Mira, Baixo Vouga, Canal de Ovar, Ilhas), condicionando a aprova\u00e7\u00e3o de dragagens em cotas que coloquem em risco, devido a altera\u00e7\u00f5es de hidrodin\u00e2mica nos canais, os valores naturais dessas zonas;\n-\tCria\u00e7\u00e3o em solo urbano, como espa\u00e7os abertos vocacionados para atividades ou estruturas de recreio, lazer ou de valoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica nas \u00e1reas sujeitas a cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos;\n-\tManuten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1reas sujeites a cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos, fora dos espa\u00e7os urbanos, como espa\u00e7os abertos vocacionados para atividades agr\u00edcolas, estruturas de recreio, lazer ou de valoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica;\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de um programa espec\u00edfico de acompanhamento ambiental no tro\u00e7o a Sul da Barra de Aveiro e envolvendo a interface da linha de costa/ria;\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de controlo, monitoriza\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade na barra, estu\u00e1rio e bra\u00e7os da Ria;\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de controlo e monitoriza\u00e7\u00e3o de dragagem, explora\u00e7\u00e3o de sedimentos ou altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas na barra, estu\u00e1rio e bra\u00e7os da Ria;\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de controlo e monitoriza\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es da morfologia com aterramentos, impermeabiliza\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a do escoamento superficial e sub-superficial das margens do estu\u00e1rio e bra\u00e7os da Ria;\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de um programa espec\u00edfico no tro\u00e7o orla costeira entre a Costa Nova e a Praia de Mira de avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es alternativas de defesa costeira, incluindo an\u00e1lise de custos e benef\u00edcios e a defini\u00e7\u00e3o de linhas de a\u00e7\u00e3o com implica\u00e7\u00e3o no ordenamento dos espa\u00e7os p\u00fablicos e das frentes urbanas;\n-\tDesenvolvimento de um sistema de alerta para situa\u00e7\u00f5es extremas de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima suscet\u00edveis de provocar rebentamento da defesa frontal na orla costeira.\nAs normas orientadoras que os PROT-C estabelecem para incorpora\u00e7\u00e3o dos PMOT, s\u00e3o desenvolvidas em duas vertentes. Uma vertente diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, outra aos riscos naturais e tecnol\u00f3gicos. S\u00e3o divididas em normas gerais, normas espec\u00edficas e ainda normas para a unidade territorial Ria de Aveiro-Sistema Lagunar e Costeiro. Esta especificidade at\u00e9 ao n\u00edvel local \u00e9 s\u00f3 por si um bom indicador sobre o potencial de orienta\u00e7\u00e3o que o PROT pode oferecer para a incorpora\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM.\nParalelamente \u00e0s normas orientadoras, o PROT-C define tamb\u00e9m um programa de projetos e medidas capazes de influenciar e condicionar a gest\u00e3o da \u00e1gua. Este Programa foi analisado de forma similar ao j\u00e1 realizado para o PGBH. No Anexo 2 apresenta-se a s\u00edntese do tratamento dos dados relativos \u00e0s medidas do PROT-C com incid\u00eancia direta ou indireta sobre a Ria de Aveiro, sublinhando as medidas que implicam as administra\u00e7\u00f5es locais como entidades respons\u00e1veis e nomeando empiricamente um \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o nos termos do programa operacional definido no PGBH. A Figura 10 sintetiza a an\u00e1lise dos resultados da distribui\u00e7\u00e3o das medidas por raio e \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o. No total foram identificadas 36 medidas com especial relev\u00e2ncia sobre os recursos h\u00eddricos da \u00e1rea em estudo. Entre estas, 11 mencionam os munic\u00edpios como respons\u00e1veis pela sua implementa\u00e7\u00e3o. \u00c9 ainda poss\u00edvel identificar 17 medidas espec\u00edficas para a zona litoral e para a Ria de Aveiro, sendo que 5 responsabilizam os munic\u00edpios. Mais uma vez, \u00e9 poss\u00edvel verificar uma preocupa\u00e7\u00e3o ainda t\u00e9nue de envolver os munic\u00edpios na implementa\u00e7\u00e3o de medidas espec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Relativamente ao \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o as medidas gen\u00e9ricas propostas centram-se sobretudo na prote\u00e7\u00e3o e no conhecimento, enquanto as de n\u00edvel da bacia do Vouga se centram sobretudo no conhecimento e organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, dos recursos e das atividades. Ao n\u00edvel local, com especial incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro, as medidas incidem nos dom\u00ednios do conhecimento, da prepara\u00e7\u00e3o e da prote\u00e7\u00e3o.\nb)\nc)\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nconhecer\n20%\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nconhecer\n20%\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nrequalificar\nreduzir-top\nreduzir-di\nconhecer\n20%\nprevenir\nsensibilizar\nproteger\npreparar\norganizar\nracionalizar\nFigura 13. Medidas do PROT-C com incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro\na) medidas para a generalidade da regi\u00e3o; b) medidas espec\u00edficas para o Vouga; c) medidas espec\u00edficas para a Ria de Aveiro\nNo n\u00edvel de planeamento local, o processo de revis\u00e3o dos PDM \u00e9 um processo moroso, muito particularmente pelo facto de ser como que um pilar do complexo sistema de gest\u00e3o territorial do pa\u00eds, onde todas as intens\u00f5es e orienta\u00e7\u00e3o superiores culminam e onde devem convergir as expectativas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e dos stakeholders. Os processos evoluem a ritmos diferenciados e em contextos distintos, justificados pela peculiaridade de cada munic\u00edpio. Para facilitar a revis\u00e3o dos planos, assegurar a compatibilidade entre os diferentes PDM, e garantir o cumprimento de todas as diretrizes a que tem que obedecer, a CCDRC (2012) elaborou\no Guia Orientador - Revis\u00e3o do PDM. \u00c9 neste guia que a Comiss\u00e3o combina todas as orienta\u00e7\u00f5es das diferentes institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, incluindo as da ARH Centro relativamente \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e dos diferentes instrumentos de gest\u00e3o num s\u00f3 documento, estipulando os par\u00e2metros e conte\u00fados que os PDM devem assegurar (ver Quadro 18). A ARH Centro define recomenda\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em seis componentes do PDM - nos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o, no relat\u00f3rio que fundamenta as op\u00e7\u00f5es adotadas, no programa de execu\u00e7\u00e3o financeira, no regulamento, na planta de condicionantes, na carta de zonas inund\u00e1veis e na delimita\u00e7\u00e3o da REN. Estas recomenda\u00e7\u00f5es contribuem para o enriquecimento do conte\u00fado dos PDM, para uma melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial ao n\u00edvel local.\nQuadro 18. Recomenda\u00e7\u00f5es da ARH Centro para a considera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM\n1.\tEstudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o\n1.1\tRecursos H\u00eddricos superficiais\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica, com a indica\u00e7\u00e3o dos respetivos regimes hidrol\u00f3gicos;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o de eventuais massas de \u00e1gua compostas por albufeiras, lagoas e lagos de \u00e1guas p\u00fabicas, especificando a sua classifica\u00e7\u00e3o de acordo com o previsto no Decreto-Lei n.\u00b0 107/2009, de 15 de Maio;\n-\tRefer\u00eancia \u00e0s disponibilidades de \u00e1gua e a eventuais conflitos de usos existentes;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas e identifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de polui\u00e7\u00e3o existentes;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos no que respeita a cheias e inunda\u00e7\u00f5es e justificados os crit\u00e9rios e metodologias utilizados para a delimita\u00e7\u00e3o dessas zonas.\n1.2\tRecursos H\u00eddricos subterr\u00e2neos\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica do territ\u00f3rio, identificando e caracterizando o(s) sistema(s) aqu\u00edfero(s) presente(s) e avaliando as disponibilidades de \u00e1gua existentes;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o as capta\u00e7\u00f5es e origens de \u00e1gua subterr\u00e2neas existentes no territ\u00f3rio, e, sempre que poss\u00edvel, indicada a sua finalidade;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas.\n1.3\tRecursos H\u00eddricos do litoral e estuarinos\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es indevidas nas \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico Mar\u00edtimo e as localizadas em \u00e1reas de risco;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o urban\u00edstica e da procura tur\u00edstica de uso sazonal e aumento da press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos;\n-\tDescri\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais (sistemas lagunares/estuarinos, sistemas dunares, arribas) de grande interesse ecol\u00f3gico;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de sistemas dunares degradados e/ou destru\u00eddos;\n-\tDescri\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e metodologias adotadas para a delimita\u00e7\u00e3o das zonas amea\u00e7adas pelo mar e das zonas cr\u00edticas de eros\u00e3o na orla costeira.\n1.4\tSistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais\n-\tDescri\u00e7\u00e3o geral dos sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, indicadas as respetivas taxas de atendimento e apresentada a localiza\u00e7\u00e3o quer das origens de \u00e1gua quer das descargas de \u00e1guas residuais;\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas sob o ponto de vista das condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de eventuais perdas ou fugas de \u00e1gua nos sistemas de abastecimento.\n1.5\tZonas Protegidas\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o das zonas protegidas definidas no artigo 4.\u00b0 da Lei da \u00c1gua.\n2.\tRelat\u00f3rio que fundamenta as op\u00e7\u00f5es adotadas\n-\tObedi\u00eancia institucional aos IGT hierarquicamente superiores.\n3.\tPrograma de Execu\u00e7\u00e3o e Financiamento\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas e a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o ambiental com descri\u00e7\u00e3o temporal e espacial e respetivo financiamento previsto\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas adequadas e vocacionadas para os problemas levantados na caracteriza\u00e7\u00e3o\n4.\tRegulamento\n4.1\tIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de servid\u00e3o administrativa do dom\u00ednio h\u00eddrico, nomeadamente os leitos, margens e zonas amea\u00e7adas pelas cheias. No caso de albufeiras, lagoas, lagos de \u00e1guas p\u00fablicas, referir a \u201czona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201czona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d ou, caso existir Planos de Ordenamento, integrar o estipulado nestes planos. Referir ainda, para os concelhos do litoral, o dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo (DPM) e as zonas amea\u00e7adas pelo mar.\n4.2\tIntegra\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua nos corredores ecol\u00f3gicos da estrutura do concelho, materializando o conceito de estrutura verde municipal e contemplar uma estrat\u00e9gia de requalifica\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua e de interdi\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos respetivos leitos e margens;\n4.3\tEstabelecimento das medidas restritivas ou mitigadoras para fazer face a fen\u00f3menos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es de modo a salvaguardar a seguran\u00e7a das pessoas, bens e do ambiente. A t\u00edtulo exemplificativo, indicam-se as seguintes:\n-\tNas \u00e1reas urbanas, as cotas dos pisos de habita\u00e7\u00e3o devem ser superiores \u00e0 cota local da m\u00e1xima cheia conhecida;\n-\tFora das \u00e1reas urbanas, os pisos das edifica\u00e7\u00f5es destinadas a com\u00e9rcio e servi\u00e7os devem tamb\u00e9m ser superiores \u00e0 cota local da m\u00e1xima cheia conhecida;\n-\tEstudadas medidas com o objetivo de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de escoamento (interven\u00e7\u00f5es nos cursos de \u00e1gua urbanos - limpezas, desobstru\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas hidr\u00e1ulicas, entre outras);\n-\tEquacionada a instala\u00e7\u00e3o de equipamento de controlo de caudais a montante das zonas identificadas como inund\u00e1veis ou amea\u00e7adas por cheias;\n-\tInterdita a execu\u00e7\u00e3o de aterros.\n4.4\tIdentifica\u00e7\u00e3o de mecanismos de promo\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais:\n-\tCria\u00e7\u00e3o de zonas verdes com modela\u00e7\u00e3o de terreno que facilite a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas;\n-\tNos passeios, cal\u00e7adas, pra\u00e7as, ciclovias e estacionamentos devem ser usados materiais perme\u00e1veis e, sempre que poss\u00edvel, aplicados pavimentos porosos no caso de unidades com fins industriais.\n4.5\tImplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de reten\u00e7\u00e3o e aproveitamento de \u00e1gua da chuva em \u00e1reas de cobertura de edif\u00edcios p\u00fablicos para diversos fins, por exemplo, para o consumo dom\u00e9stico n\u00e3o pot\u00e1vel, servi\u00e7os de limpeza dos espa\u00e7os exteriores, rega de espa\u00e7os verdes e recarga de lagos e espelhos de \u00e1gua, entre outros.\n4.6\tEstipula\u00e7\u00e3o de limites para o coeficiente de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo devendo ser adotadas estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o que conduzam \u00e0 sua minimiza\u00e7\u00e3o.\n4.7\tNos concelhos que abrangem \u00e1reas do litoral e estuarinas, devem ser levados adicionalmente em conta os seguintes aspetos:\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas para minimizar os riscos de eros\u00e3o por instabilidade das arribas, degrada\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos sistemas dunares, assoreamento, avan\u00e7o do mar e recuo da linha de costa.\n-\tNas \u00e1reas de risco, dever\u00e3o ser propostas medidas de relocaliza\u00e7\u00e3o programada para as ocupa\u00e7\u00f5es localizadas nas \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo.\n-\tDesenvolvimento construtivo deve, sempre que poss\u00edvel, ser feito de forma perpendicular \u00e0 linha de costa e com altura crescente do litoral para o interior nas \u00e1reas urbanas n\u00e3o consolidadas ou nas urbaniz\u00e1veis.\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o Junto \u00e0 zona balnear dos acessos pedonais e vi\u00e1rios, prevendo alternativas e/ou medidas que propiciem uma mobilidade mais sustent\u00e1vel e que libertem os espa\u00e7os de interesse natural e paisag\u00edstico dos impactes relacionados com o tr\u00e1fego e a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\n-\tAn\u00e1lise da dota\u00e7\u00e3o de adequados n\u00edveis de equipamentos e infraestruturas de apoio e acolhimento aos utilizadores para requalifica\u00e7\u00e3o das praias.\n5.\tPlanta de Condicionantes\n-\tLeitos e margens das linhas de \u00e1gua e correspondente zona amea\u00e7ada pelas cheias;\n-\tZona amea\u00e7ada pelo mar;\n-\tZona terrestre de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras, lagoas e lagos de \u00e1guas p\u00fablicas;\n-\tZona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras, lagoas e lagos de \u00e1guas p\u00fablicas;\n-\tZona terrestre de prote\u00e7\u00e3o e zona mar\u00edtima de prote\u00e7\u00e3o do POOC Ovar/Marinha Grande;\n-\tZonas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima para recarga de aqu\u00edferos, delimitadas e declaradas de acordo com a LA\n-\tZonas vulner\u00e1veis, delimitadas e declaradas de acordo com a Lei da \u00c1gua;\n-\tZonas sujeitas a galgamentos marinhos\n-\tAlbufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas\n-\tCapta\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas para Abastecimento P\u00fablico e respetivos per\u00edmetros de proje\u00e7\u00e3o\nAdicionalmente, a ARH Centro tamb\u00e9m faz algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a carta de zonas inund\u00e1veis, a delimita\u00e7\u00e3o das zonas amea\u00e7adas pelas cheias e a delimita\u00e7\u00e3o da REN e as \u00e1reas nela inclu\u00eddas, referindo as suas diferentes tipologias. Refere ainda as \u00e1reas que devem ser inclu\u00eddas ou exclu\u00eddas incluindo a respetiva fundamenta\u00e7\u00e3o e a indica\u00e7\u00e3o do fim a que se destinam.\nTendo por base os desafios de incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial identificados na literatura da especialidade, no enquadramento legislativo nacional e nos planos de n\u00edvel regional, procurar-se-\u00e1 construir uma matriz de an\u00e1lise para avaliar a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos planos directores municipais em estudo. Esta matriz de an\u00e1lise ser\u00e1 fundamentada e apresentada na sec\u00e7\u00e3o seguinte.\n4.3.\tMetodologia de an\u00e1lise\nConsiderando (i) os contributos identificados na revis\u00e3o da literatura sobre as metodologias de an\u00e1lise de conte\u00fado e os pontos de integra\u00e7\u00e3o, (ii) os requisitos estabelecidos pelo enquadramento institucional sobre os requisitos do planeamento territorial e setorial, e (iii) as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do PGBH, do PROT-C e do Guia Orientador da CCDRC (2012), procurou-se formular uma matriz de an\u00e1lise (ver Figura 14) do tratamento dos recursos h\u00eddricos em tr\u00eas Planos Directores Municipais. Note-se que, considerando o desfasamento temporal da elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o dos planos estudados, a an\u00e1lise procurar\u00e1 apenas, avaliar do grau de concord\u00e2ncia entre os conte\u00fados oferecidos pelos tr\u00eas tipos de orienta\u00e7\u00f5es anteriormente referidos. Tal como referido anteriormente, os casos de estudo s\u00e3o constitu\u00eddos pelos PDM de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo.\nA metodologia de an\u00e1lise dos casos de estudo \u00e9 constitu\u00edda por quatro componentes.\nA primeira componente diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de uma matriz de an\u00e1lise da incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM Esta matriz \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de requisitos agrupados em 4 sec\u00e7\u00f5es distintas - (1) Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o; (2) Relat\u00f3rio que fundamenta as op\u00e7\u00f5es adotadas; (3) Programa de Execu\u00e7\u00e3o e Financiamento; (4) Regulamento. A aplica\u00e7\u00e3o da matriz recorreu \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise qualitativa tendo por base a regulamenta\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado material e documental dos planos (ver Quadro 19).\nA formula\u00e7\u00e3o da matriz de avalia\u00e7\u00e3o teve por base o esquema apresentado na Figura 15. \u00c9 composta por uma coluna dedicada \u00e0 enumera\u00e7\u00e3o dos requisitos de incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM e por mais tr\u00eas colunas, uma para cada munic\u00edpio em estudo, de avalia\u00e7\u00e3o da conformidade do conte\u00fado com cada requisito (ver Quadro 19).\n\u2022\tMetodologias de An\u00e1lise;\n\u2022\tPontos de Integra\u00e7\u00e3o\n\u2022 Requisitos do planeamento territorial e setorial.\n\u2022Orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no processo de elabora\u00e7\u00e3o do PDM.\nFigura 14. Contributos para a constru\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise\nRequisitos\tMunic\u00edpio A\tMunic\u00edpio B\tMunic\u00edpio C\nRequisito 1\t\t\t\nRequisito 2\t\t\t\n\t\t\t\nFigura 15. Esquema da matriz de an\u00e1lise\nA avalia\u00e7\u00e3o do modo como cada requisito \u00e9 traduzido em cada plano diretor \u00e9 feita atrav\u00e9s de um sistema de referencia\u00e7\u00e3o-sem\u00e1foro. A classifica\u00e7\u00e3o integra os n\u00edveis seguintes:\n\u201d - quando o requisito n\u00e3o \u00e9 referido ou desenvolvido de forma a ser cumprido; ;\n\u201d - quando a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir que o requisito seja cumprido;\n-\"\t\" - quando a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada indica que o requisito \u00e9 assegurado no plano;\n-\"n.a.\" - quando o requisito n\u00e3o se aplica ao munic\u00edpio.\nA segunda componente diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de termos relacionados com os recursos h\u00eddricos e a \u00e1gua nos regulamentos dos PDM estudados. Esta avalia\u00e7\u00e3o recorreu a ferramentas de an\u00e1lise quantitativa.\nA terceira componente diz respeito \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o das propostas de investimento dos PDM dedicadas aos recursos h\u00eddricos. Esta an\u00e1lise recorreu aos Programas de Execu\u00e7\u00e3o Financeira de cada PDM e \u00e0 afeta\u00e7\u00e3o verbas a medidas e de prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, distinguindo-se as medidas consoante a sua \u00e1rea estrat\u00e9gica (a\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e conhecimento, ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em infra-estruturas f\u00edsicas e ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em infra-estruturas ambientais).\nA quarta componente diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do modo como os relat\u00f3rios da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica integraram contributos sobre a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Esta avalia\u00e7\u00e3o recorreu aos Relat\u00f3rio de Pondera\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica procurando avaliar a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com os recursos h\u00eddricos, pelo n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es segundo o seu \u00e2mbito. S\u00e3o distinguidas as interven\u00e7\u00f5es que implicam diretamente a gest\u00e3o territorial dos recursos h\u00eddricos, as interven\u00e7\u00f5es relacionadas com a altera\u00e7\u00e3o do uso do solo que possa afetar a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica (desafeta\u00e7\u00f5es da REN, RAN, Espa\u00e7os Florestais, Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico, entre outros) relativamente a todas as outras.\nOs resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia de an\u00e1lise ser\u00e3o ponderados com os pontos de integra\u00e7\u00e3o de Kidd e Shaw (2007) referidos no Capitulo 2.\n4.4.\tAn\u00e1lise cr\u00edtica dos resultados\nO Quadro 19 apresenta o resultado da aplica\u00e7\u00e3o da matriz de an\u00e1lise da incorpora\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es com a gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por parte dos PDM de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo.\n1. Estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual\nRequisitos\t\u00c1gueda\tEstarreja\t\u00cdlhavo\nIdentifica\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica, com a indica\u00e7\u00e3o dos respetivos regimes hidrol\u00f3gicos\t\u2022 _\tApenas indica regime do rio principal.\tQ.\nIdentifica\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua compostas por albufeiras, lagoas e lagos de \u00e1guas p\u00fabicas\t\u2022 _\t\u2022 _\tQ.\nRefer\u00eancia \u00e0s disponibilidades de \u00e1gua e a eventuais conflitos de usos existentes\tN\u00e3o s\u00e3o explicitados conflitos de usos existentes (ou a aus\u00eancia deles, se for o caso).\tMenciona a AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o.\tMenciona a AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o.\nAvalia\u00e7\u00e3o da qualidade e da quantidade das \u00e1guas e identifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de polui\u00e7\u00e3o existentes\t\u2022 _\tMenciona a AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o.\tMenciona a AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o.\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos no que respeita a cheias e inunda\u00e7\u00f5es e justifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e metodologias utilizados para a delimita\u00e7\u00e3o dessas zonas\t\u00ae Descreve o risco de eventos de cheia, fen\u00f3menos causadores (evidencia-se a interven\u00e7\u00e3o humana) e dos preju\u00edzos decorrentes. Enumera as freguesias mais afetadas. Explica crit\u00e9rios e metodologias de delimita\u00e7\u00e3o, mas reconhece que n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Prev\u00ea alguns projetos neste sentido.\tApenas identifica os pontos cr\u00edticos.\tIdentifica as zonas mais vulner\u00e1veis. Apenas refere que o risco de cheias \u00e9 quantificado tal como assinalado no PM de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil.\nCaracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica do territ\u00f3rio, identificando e caracterizando os aqu\u00edferos presentes e avaliando a disponibilidade e a qualidade de \u00e1gua existentes\t\tApenas identifica os aqu\u00edferos, n\u00e3o avalia a qualidade das \u00e1guas e a sua disponibilidade.\tN\u00e3o avalia a qualidade das \u00e1guas.\nIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es e origens de \u00e1gua subterr\u00e2neas existentes no territ\u00f3rio, e, sempre que poss\u00edvel, indicada a sua finalidade\tRefere apenas as capta\u00e7\u00f5es para abastecimento p\u00fablico. Identifica, caracteriza as capta\u00e7\u00f5es e origens de \u00e1guas e o setor a que se destina.\tQ.\t\u2022 _\nIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es indevidas nas \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico e as localizadas em \u00e1reas de risco\tApenas menciona a ocupa\u00e7\u00e3o urbana em leito de cheia.\t0.\t0.\n\tRequisitos\t\u00c1gueda\tEstarreja\t\u00cdlhavo\n\tAvalia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o urban\u00edstica e da procura tur\u00edstica de uso sazonal e aumento da press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos\tInclui uma breve refer\u00eancia ao aumento da press\u00e3o urban\u00edstica, associado ao desenvolvimento da regi\u00e3o e press\u00e3o tur\u00edstica, ao restringir as atividades na Pateira de Ferm\u00e9ntelos.\tRefere a press\u00e3o urban\u00edstica e a sazonalidade tur\u00edstica s\u00e3o caracterizadas, mas n\u00e3o s\u00e3o afetos \u00e0 sobrepress\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\tFaz breve refer\u00eancia a ambas as press\u00f5es.\n\tDescri\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais de grande interesse ecol\u00f3gico\t\u2022 \t\u2022 \t\u2022 \n\tIdentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de sistemas dunares degradados e/ou destru\u00eddos\tn.a.\tn.a.-\t\u2022 _\n\tDescri\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e metodologias adotadas para a delimita\u00e7\u00e3o das zonas amea\u00e7adas pelo mar e das zonas cr\u00edticas de eros\u00e3o na orla costeira\tn.a.-\tn.a -\t\n\tDescri\u00e7\u00e3o geral dos sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, indicadas as respetivas taxas de atendimento e apresentada a localiza\u00e7\u00e3o quer das origens de \u00e1gua quer das descargas de \u00e1guas residuais\t\u2022 _\tMenciona AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o\tMenciona AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o\n\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas sob o ponto de vista das condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de eventuais perdas ou fugas de \u00e1gua nos sistemas de abastecimento\t\u2022 _\tMenciona AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o\tMenciona AdRA como entidade gestora, n\u00e3o apresentando qualquer informa\u00e7\u00e3o\n\tIdentifica\u00e7\u00e3o das zonas protegidas definidas no artigo 4.\u00b0 da Lei da \u00c1gua\t\u2022 _\t\u2022 _\t\u2022 _\n2. Relat\u00f3rio\tEnquadramento institucional dos instrumentos de gest\u00e3o e planeamento dos recursos h\u00eddricos hierarquicamente superiores (ex. PNA, PGBH, PEGA, PEAASAR II, PNUEA)\tQ.\t0.\t0.\n\tRequisitos\t\u00c1gueda\tEstarreja\t\u00cdlhavo\n3.Programa de Execu\u00e7\u00e3o Financeira\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas e a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos adequadas aos problemas levantados na caracteriza\u00e7\u00e3o, com descri\u00e7\u00e3o temporal e espacial e respetivo financiamento previsto\tPrev\u00ea medidas direcionadas essencialmente para o \"meio ambiente\" como apelativo tur\u00edstico; medida expl\u00edcita para controlo de cheias; valoriza\u00e7\u00e3o da Pateira em detrimento da restante rede hidrol\u00f3gica e dos problemas associados; alargamento das redes de abastecimento e drenagem, mas ausentes medidas no sentido da efici\u00eancia das redes j\u00e1 existentes.\t\u00ae Inclui um Programa de a\u00e7\u00f5es/ interven\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de ambiente e reabilita\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica\tN\u00e3o s\u00e3o definidas metas temporais para todas as medidas, nem mesmo financiamento previsto para algumas delas.\n4. Regulamento\tIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de servid\u00e3o administrativa do dom\u00ednio h\u00eddrico, (leitos, margens e zonas amea\u00e7adas pelas cheias). No caso de albufeiras, lagoas, lagos de \u00e1guas p\u00fablicas, referir a \u201czona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201czona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d para os concelhos do litoral, referir o dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo (DPM) e as zonas amea\u00e7adas pelo mar\tRegulamento n\u00e3o refere \"zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d e \u201czona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d\tRegulamento n\u00e3o refere \"zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d e \u201czona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d\tRegulamento n\u00e3o refere \"zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d e \u201czona reservada da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o\u201d\n\tIntegra\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua na EEM e contemplar uma estrat\u00e9gia de requalifica\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua e de interdi\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos respetivos leitos e margens\t\tO .\tO .\n\tNas \u00e1reas urbanas, as cotas dos pisos de habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o superiores \u00e0 cota local da m\u00e1xima cheia conhecida\t\u2022 _\t0.\tQ.\n\tFora das \u00e1reas urbanas, os pisos das edifica\u00e7\u00f5es destinadas a com\u00e9rcio e servi\u00e7os s\u00e3o tamb\u00e9m superiores \u00e0 cota local da m\u00e1xima cheia conhecida\tEm \u00e1reas abrangidas pelas cheias \u00e9 proibida a constru\u00e7\u00e3o de novas estruturas de sa\u00fade, estabelecimentos que utilizem subst\u00e2ncias perigosas e centrais el\u00e9tricas.\tQ\tQ\n\tEstudo de medidas com o objetivo de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de escoamento (interven\u00e7\u00f5es nos cursos de \u00e1gua urbanos - limpezas, desobstru\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas hidr\u00e1ulicas, entre outras)\tPrevistos apenas alguns cuidados em linhas de \u00e1gua integradas na RN2000.\tPrevistos apenas alguns cuidados em linhas de \u00e1gua integradas na RN2000.\tQ\n\tPondera\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de equipamento de controlo de caudais a montante das zonas identificadas como inund\u00e1veis ou amea\u00e7adas por cheias\t0.\t0\t0\n\tRequisitos\t\u00c1gueda\tEstarreja\t\u00cdlhavo\n\tCria\u00e7\u00e3o de zonas verdes com modela\u00e7\u00e3o de terreno que facilite a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\t\u2022 _\t\u2022\t\u2022\n\tNos passeios, cal\u00e7adas, pra\u00e7as, ciclovias e estacionamentos devem ser usados materiais perme\u00e1veis e, sempre que poss\u00edvel, aplicados pavimentos porosos no caso de unidades com fins industriais\t0.\t0\t0\n\tImplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de reten\u00e7\u00e3o e aproveitamento de \u00e1gua da chuva em \u00e1reas de cobertura de edif\u00edcios p\u00fablicos para diversos fins, por exemplo, para o consumo dom\u00e9stico n\u00e3o pot\u00e1vel, servi\u00e7os de limpeza dos espa\u00e7os exteriores, rega de espa\u00e7os verdes e recarga de lagos e espelhos de \u00e1gua, entre outros\tQ\tQ\tQ\n\tEstipula\u00e7\u00e3o de limites para o coeficiente de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo devendo ser adotadas estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o que conduzam \u00e0 sua minimiza\u00e7\u00e3o\t\u2022 _\t\u2022\t\u2022\n\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas para minimizar os riscos de eros\u00e3o por instabilidade das arribas, degrada\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos sistemas dunares, assoreamento, avan\u00e7o do mar e recuo da linha de costa\tn.a.\tn.a.\t\u2022\n\tDefini\u00e7\u00e3o de medidas de relocaliza\u00e7\u00e3o programada para as ocupa\u00e7\u00f5es localizadas nas \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo\tn.a.-\tn.a.-\tQ\n\tDesenvolvimento construtivo \u00e9 feito de forma perpendicular \u00e0 linha de costa e com altura crescente do litoral para o interior nas \u00e1reas urbanas n\u00e3o consolidadas ou nas urbaniz\u00e1veis\tn.a.-\tn.a.-\tQ\nA an\u00e1lise da matriz aplicada aos casos de estudo permite constatar que na componente de estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o permanecem ainda algumas lacunas relevantes, nomeadamente no que respeita \u00e0s disponibilidades de \u00e1gua, dos conflitos associados \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 pr\u00f3pria caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos afetos ao territ\u00f3rio. Mais, tanto Estarreja como \u00cdlhavo mencionam que a gest\u00e3o das infraestruturas de abastecimento e saneamento \u00e9 feita por uma entidade exterior, pelo que n\u00e3o s\u00e3o apresentados quaisquer dados relativos \u00e0 qualidade e \u00e0 quantidade e fontes de polui\u00e7\u00e3o existente nos recursos h\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos, nem dados sobre os sistemas de abastecimento, de drenagem e tratamento em funcionamento no territ\u00f3rio municipal. Outro requisito que fica aqu\u00e9m do desej\u00e1vel \u00e9 relativo aos recursos litorais e estuarinos, onde a avalia\u00e7\u00e3o entre as press\u00f5es urban\u00edstica e tur\u00edstica (sazonal ou n\u00e3o) sobre os recursos h\u00eddricos, surge ainda muito superficial.\nNa componente do Enquadramento institucional, os tr\u00eas munic\u00edpios estudados, apresentam respostas muito fr\u00e1geis aos requisitos identificados. Este aspecto pode ser explicado, em parte, pelo desfasamento temporal dos ciclos de planeamento e revis\u00e3o, como j\u00e1 mencionando anteriormente. Apenas um munic\u00edpio, Estarreja, reconhece explicitamente a exist\u00eancia dos instrumentos de planeamento no \u00e2mbito da gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, nomeadamente o Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Vouga, de 2002 e o PNUEA. O PDM de \u00c1gueda refere o PSRN2000 e o de \u00cdlhavo o Plano de Ordenamento da Orla Costeira de Ovar-Marinha Grande. O PDM deve ser capaz de identificar os principais, se n\u00e3o todos, os instrumentos de gest\u00e3o e planeamento que o condicionam. Caso contr\u00e1rio, o n\u00e3o reconhecimento da disciplina de planeamento inerente ao territ\u00f3rio pode conduzir ao posterior n\u00e3o cumprimento das suas diretrizes, expondo a uma m\u00e1 gest\u00e3o o territ\u00f3rio e os recursos, como os h\u00eddricos.\nOs programas de execu\u00e7\u00e3o financeira apresentam todos uma componente de qualifica\u00e7\u00e3o ou valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, embora em algumas situa\u00e7\u00f5es o conceito de meio ambiente, seja indissoci\u00e1vel da componente paisag\u00edstica, de atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica ou como potenciador da melhoria da qualidade de vida urbana. Em algumas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o estipulados indicadores, metas ou fundos \u00e0s medidas e aos projetos propostos.\nOs regulamentos tendem a n\u00e3o seguir a grande maioria das recomenda\u00e7\u00f5es, nomeadamente sobre mecanismos e medidas para a gest\u00e3o do risco de cheia, para a promo\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e para a gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio em linha de costa ou estuarino.\nA an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o de termos relacionados com os recursos h\u00eddricos e a \u00e1gua nos regulamentos dos PDM (ver Figura 12) mostra que os termos mais empregues nos regulamentos estudados, est\u00e3o maioritariamente inseridos no contexto do planeamento territorial. Destacam-se termos como \u201cespa\u00e7o(s)\u201d, \u201catividades\u201d, \u201csolo\u201d e \u201c\u00e1rea(s)\u201d. A utiliza\u00e7\u00e3o de termos relacionados com a prote\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o da \u00e1gua ou dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 totalmente omissa entre as palavras mais usadas.\nA an\u00e1lise da import\u00e2ncia atribu\u00edda aos recursos h\u00eddricos no Programa de Execu\u00e7\u00e3o Financeira, e cujos dados mais detalhados est\u00e3o disponibilizados no Anexo 3, est\u00e1 sintetizada na Figura 13. Pode verificar-se que as verbas atribu\u00eddas aos recursos h\u00eddricos s\u00e3o relativamente pequenas em todos os munic\u00edpios analisados. Em Estarreja apenas 4,8% das verbas s\u00e3o atribu\u00eddas aos recursos h\u00eddricos, em \u00c1gueda 8,2%. E quanto ao munic\u00edpio de \u00cdlhavo o valor \u00e9 significativamente superior, 38,2%. Este valor surge em resultado de medidas nos \u00e2mbitos do Plano de Ordenamento da Orla Costeira Ovar-Marinha Grande, que representam 17,5% do total de fundos para o munic\u00edpio. Mesmo assim, se descontarmos estes valores do valor global, \u00cdlhavo permanece como o munic\u00edpio com maior verba dedicada aos recursos h\u00eddricos. Se ao n\u00edvel regional uma das grandes vertentes de investimento era a do conhecimento, ao n\u00edvel local esta \u00e9 quase residual, recebendo as interven\u00e7\u00f5es em infraestruturas ambientais um lugar de destaque na componente dos recursos h\u00eddricos. Note-se que esta an\u00e1lise foi realizada de acordo com os valores disponibilizados, sendo que algumas das medidas apresentam valores ainda por definir e outras encontram-se j\u00e1 iniciadas.\na)\nb)\nc)\nVigor esp\u00e9cies .\nedif\u00edcios , m^v:f^Streaimen'econ\u00f3micas Pr-ote\u00c7\u00e3o objetiva cole;iv/i^axiT%r!g e areas p|S0S conserva\u00e7\u00e3o SOlO ldentlfW0 ' ^racfie ocupa\u00e7\u00e3o constru\u00e7\u00e3o equipamentostloreStaiS instala\u00e7\u00f5es Utiliza\u00e7\u00e3o urbaniz\u00e1veis J\u00edSpa\u00c7Oprodu\u00e7\u00e3o at\u00cdV\u00cddadeSconcli\u00c7oesresidenciaish\u00ab plano\nexecu\u00e7\u00e3o I di\u00e1rio\n6spa\u00e7os\nmUniC\u00cdpal\u00e1rea,US0S i edificabilidade naiscota constru\u00e7\u00f5es explpra\u00e7ao edifica\u00e7\u00f5es recursos industriais redeemPreerldim\u00aellt\u00b05 I soleira\tparceia\n\u201c=~esP3\u00c7Q,5\nUSOS estabelecimentos par\u00e2metros habita\u00e7\u00e3o regime\u00e7 I /-vinfraestruturaspianta n|_ nn edifica\u00e7\u00f5es\u25a1 UI Uempreendimentos\n\u25a1 tivirtadoc i conserva\u00e7\u00e3onaturais rura! .\u00ab\u2022 ! yiy d U t: \u25a1 altura \u00edndicem u n i c i pa I espacoabiliiade \u00e1reas utiliza\u00e7\u00e3o copa\u00e7u va|ores condi\u00e7oes rpr|p area legisla\u00e7\u00e3oCOletIVa vigor' reS^ ordenamento\tCOnstantesP' OLC\u00c7aO\nedif\u00edcios unidadesflorestaisurbano uso constru\u00e7\u00e3o tur\u00edsticos\nedif\u00edcios residenciais edifica\u00e7\u00f5es\nT,r S\u00a3i n d ice\u2014\u2014 \u00bb^\u00bb'p\u00faKud!iza\u00e7\u00e3o\u2122= J municipal atlVld ade Sinstala\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas edifica\u00e7\u00e3o nenorn \u25a1 equipamentos [Jd^Urede infraestruturasn\u00edvelpar\u00e2metroS SOlO espa\u00e7osa instala\u00e7\u00e3or I legisla\u00e7\u00e3o 5 nl\u00edinn munic\u00edpio\n\u25a1 FQ \u25a1 USO planta P|CJIIU condi\u00e7\u00f5es Cl I, \\Z d industriais ruralareas atividade \u00edlhavo , . florestais\n\u25a1 SOS 9afanha\nFigura 16. An\u00e1lise dos termos dominantes nos Regulamentos dos PDM\na) PDM de \u00c1gueda; b) PDM de Estarreja; c) PDM de \u00cdlhavo\nRecursos H\u00eddricos\nFigura 17. Afeta\u00e7\u00e3o do programa financeiro \u00e0s diferentes \u00e1reas estrat\u00e9gicas\nFinalmente, sobre a an\u00e1lise dos contributos sobre os recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito dos Relat\u00f3rios de Pondera\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o Publica, pode verificar-se que esta n\u00e3o se trata de uma mat\u00e9ria que mobilize especial aten\u00e7\u00e3o por parte do p\u00fablico ou dos stakeholders. A participa\u00e7\u00e3o no PDM de \u00c1gueda contou com 77 interven\u00e7\u00f5es, sendo que apenas 4 se relacionaram diretamente com os recursos h\u00eddricos. As duas participa\u00e7\u00f5es, apresentadas por particulares, prendem-se com o pedido de anula\u00e7\u00e3o da zona de prote\u00e7\u00e3o de uma linha de \u00e1gua e com a solicita\u00e7\u00e3o da reaprecia\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de um terreno alegadamente inserido em zona abrangida por cheias para salvaguarda de pessoas, bens e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o. Outra participa\u00e7\u00e3o, de uma entidade empresarial, vem no sentido do pedido de identifica\u00e7\u00e3o de duas capta\u00e7\u00f5es como Espa\u00e7os de Recursos Hidrominerais. No processo de revis\u00e3o do PDM de Estarreja, registaram-se 59 participa\u00e7\u00f5es, mas nenhuma se refere de forma direta \u00e0 gest\u00e3o ou ordenamento dos recursos h\u00eddricos.\n1000\n\u25a0 Particulares \u25a0 Empresas \u25a0 Org. Governamentais \u25a0 Org. N\u00e3o Governamentais\na)\n\u25a0 Particulares \u00abEmpresas \u00abOrg. Governamentais \u00abOrg. N\u00e3o Governamentais\nb)\n\u25a0 Particulares \u00abEmpresas \u25a0 Org. Governamentais \u25a0 Org. N\u00e3o Governamentais\nc)\nFigura 18. Participa\u00e7\u00f5es na discuss\u00e3o p\u00fablica no processo de revis\u00e3o dos PDM\na) PDM de \u00c1gueda; b) PDM de Estarreja; c) PDM de \u00cdlhavo\nQuanto ao munic\u00edpio de \u00cdlhavo foram registadas duas participa\u00e7\u00f5es diretamente relacionadas com interesses sobre as \u00e1guas. Uma das participa\u00e7\u00f5es, em representa\u00e7\u00e3o de 15 constituintes apresentou um pedido de remo\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico e uma segunda de altera\u00e7\u00e3o do uso e das condicionantes de solos afetos \u00e0 REN, \u00e0 RN2000 e ao Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico. Ainda relativo ao PDM de \u00cdlhavo, importa referir que das 424 interven\u00e7\u00f5es de particulares quanto a altera\u00e7\u00f5es do uso do solo, 83 v\u00eam agrupadas numa participa\u00e7\u00e3o conjunta e 330 apresentam a mesma exposi\u00e7\u00e3o e a mesma discord\u00e2ncia com a Unidade Operativa de Planeamento e Gest\u00e3o referente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o urbana e ambiental da margem nascente do Canal de Mira da Ria de Aveiro, na Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o (desde a Ponte da Barra) e na Gafanha do Carmo (at\u00e9 ao limite sul do Munic\u00edpio).\n4.5.\tConclus\u00f5es\nA an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos tr\u00eas PDM em estudo permitem destacar algumas conclus\u00f5es. A integra\u00e7\u00e3o vertical das preocupa\u00e7\u00f5es com a gest\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 ao n\u00edvel dos PDM revela-se fr\u00e1gil pela falta evidente de explicita\u00e7\u00e3o da necessidade de articula\u00e7\u00e3o com os planos regionais em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos. A an\u00e1lise mais detalhado dos conte\u00fados dos PDM estudados permitiu tamb\u00e9m verificar que, ao n\u00edvel da componente de caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, das disponibilidades, dos conflitos de uso e da sua interdepend\u00eancia no contexto de uma bacia hidrogr\u00e1fica mostra-se ainda muito insipiente. Este aspeto contraria as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas identificadas na revis\u00e3o de literatura e at\u00e9 mesmo alguns desafios emanados do PGBH. O regulamento dos PDM mostra tamb\u00e9m um enorme distanciamento dos objetivos ligados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos atrav\u00e9s das estrat\u00e9gias e indicadores de uso do solo. O programa de execu\u00e7\u00e3o financeira e a afeta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros a medidas e a projetos no \u00e2mbito da gest\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 indicador da fr\u00e1gil incorpora\u00e7\u00e3o dos pontos de integra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico e operacional. As medidas detetadas s\u00e3o direcionadas para \u00e2mbitos como a qualidade ambiental, onde os recursos h\u00eddricos e o meio ambiente s\u00e3o trabalhados na componente paisag\u00edstica e de apelativo tur\u00edstico, parte nem sempre inclu\u00eddo as vertentes da conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o. Noutras situa\u00e7\u00f5es verifica-se aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es concretas, onde em alguns casos n\u00e3o s\u00e3o alocados nem entidades respons\u00e1veis, nem financiamento afeto, nem meta temporal, pelo que se torna dif\u00edcil a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento destas medidas.\nConsiderando ainda a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o relat\u00f3rio da pondera\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o p\u00fablica revela uma forte resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ou manuten\u00e7\u00f5es dos usos do solo com recursos h\u00eddricos adjacentes, caso da REN, da RAN, dos Espa\u00e7os Florestais, do Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico e de zonas inclu\u00eddas na RN2000. Grande parte dos intervenientes, por interesse predominantemente pessoal, vem solicitar a convers\u00e3o de terrenos para solo urbaniz\u00e1vel, desconsiderando e desvalorizando a import\u00e2ncia da \u00e1gua. Esta realidade contrasta com a afeta\u00e7\u00e3o reduzida de recursos financeiros \u00e0 \u00e1rea da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento por parte dos PDM e de recursos afetos \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte tanto do PGBH como do PROT-C.\nRelativamente \u00e0 abordagem \u00e0 tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no planeamento territorial local podemos concluir que est\u00e3o ainda a dar-se os primeiros passos. Os PDM, \u00e0 semelhan\u00e7a dos planos de gest\u00e3o territorial hierarquicamente superiores, s\u00e3o ainda contidos nesta tem\u00e1tica, por incerteza cient\u00edfica e, eventualmente, por falta de reconhecimento da prem\u00eancia social e econ\u00f3mica que envolvem. Ainda assim, a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas por parte da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do territ\u00f3rio abre caminho por entre tem\u00e1ticas como as cheias e as secas, a eros\u00e3o costeira, a escassez e a qualidade da \u00e1gua para consumo que justificariam j\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o acrescida.\nCap\u00edtulo 5. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\n5.1.\tConclus\u00f5es\nEste trabalho, intitulado \u201cOs Recursos H\u00eddricos no Planeamento Territorial ao N\u00edvel Local\u201d, teve por base a an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no planeamento territorial ao n\u00edvel local. Aproveitando a recente elabora\u00e7\u00e3o dos PGBH e os processos de revis\u00e3o dos PDM, tornou-se oportuno analisar a coer\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o \u201cgest\u00e3o da \u00e1gua - planeamento territorial\u201d no contexto legislativo e documental sobre a mat\u00e9ria. O estudo incidiu na an\u00e1lise (i) das orienta\u00e7\u00f5es emanadas pelo programa de medidas do PGBH dos rios Vouga, Mondego e Lis; (ii) das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do PROT-C; (iii) da sua materializa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel local nos conte\u00fados dos PDM de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo.\nO objetivo primeiro desta tese prendeu-se com, o estudo da forma como os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados no planeamento territorial ao n\u00edvel local, em especial nos PDM. Para tal foram definidos quatro objetivos operacionais, nomeadamente (i) compreender como o planeamento territorial ao n\u00edvel local pode contribuir para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e para a implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos da DQA; (ii) compreender como os recursos h\u00eddricos devem ser tratados no planeamento territorial ao n\u00edvel local; (iii) analisar de que modo os PGBH, atrav\u00e9s do programa de medidas, oferecem orienta\u00e7\u00f5es para a sua materializa\u00e7\u00e3o nos PDM, e de que modo os PROT fornecem orienta\u00e7\u00f5es para a incorpora\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es com estes recursos no planeamento territorial local e (v) estudar como est\u00e3o os PDM a tratar os recursos h\u00eddricos e, que tipo de medidas propostas s\u00e3o especificamente dirigidas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e, eventualmente, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de processos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como \u00e9 o caso das inunda\u00e7\u00f5es;\nDe modo a compreender como o planeamento territorial ao n\u00edvel local pode contribuir para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e para a implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos da DQA, no Cap\u00edtulo 2, tendo por base a revis\u00e3o de literatura, s\u00e3o abordados os diferentes contextos naturais, antr\u00f3picos e institucionais a que uma regi\u00e3o est\u00e1 associada. Estes s\u00e3o fundamentais para defini\u00e7\u00e3o da abordagem ao planeamento local e moldam, n\u00e3o s\u00f3, a tipologia de planos utilizados, como tamb\u00e9m, as estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o adotadas. Em conformidade com as diferentes abordagens surgem diferentes resultados, sendo que a gest\u00e3o integrada acarreta benef\u00edcios e\nconstrangimentos espec\u00edficos. Os recursos h\u00eddricos est\u00e3o diretamente relacionados e dependentes do meio onde se inserem, sendo moldados e perturbados pelas a\u00e7\u00f5es humanas e por eventos naturais. O somat\u00f3rio destes dois fatores coloca em causa o bom estado deste recurso, em termos qualitativos e quantitativos, bem como, de todos os sistemas antr\u00f3picos e naturais que se desenvolvem ao seu redor. De modo a que se atinja uma boa prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, estas preocupa\u00e7\u00f5es carecem de ser incorporadas nos instrumentos de planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio. Neste contexto, o planeamento desempenha um papel fundamental no controlo e afeta\u00e7\u00e3o do uso dos solos e respetivas implica\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos, como elementos estruturais do territ\u00f3rio.\nExistem alguns fatores impulsionadores da mudan\u00e7a de paradigma do planeamento dos recursos h\u00eddricos e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ordenamento do territ\u00f3rio. As altera\u00e7\u00f5es do sistema clim\u00e1tico e os efeitos consequentes sobre o ciclo da \u00e1gua e os seus padr\u00f5es de estado ecol\u00f3gico e qu\u00edmico, representam um destes fatores impulsionadores. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem tornar as localidades mais vulner\u00e1veis aos riscos, suscitando por isso uma acrescida aten\u00e7\u00e3o sobre um sistema de planeamento territorial, que articule as componentes da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O planeamento do territ\u00f3rio e o planeamento dos recursos h\u00eddricos t\u00eam disciplinas de a\u00e7\u00e3o distintas, com objetivos e metodologias pr\u00f3prias. No entanto, s\u00e3o ambos pilares fundamentais para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para tal, a sua articula\u00e7\u00e3o tem de ser capaz de suportar uma gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos, adjacentes ao territ\u00f3rio. A busca por uma abordagem hol\u00edstica acarreta dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o, mas, da mesma maneira, as vantagens do seu alcance s\u00e3o aliciantes.\nNo Cap\u00edtulo 3 procurou-se compreender como, nos termos da lei, os recursos h\u00eddricos devem ser tratados no planeamento territorial ao n\u00edvel local. Concluiu-se que a articula\u00e7\u00e3o do planeamento territorial e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ser\u00e1 tanto mais dif\u00edcil de atingir, quanto mais fr\u00e1gil for a articula\u00e7\u00e3o entre estes sistemas de planeamento. A DQA emana orienta\u00e7\u00f5es e medidas que incentivam ao desenvolvimento de um sistema, onde os recursos h\u00eddricos devem ser planeados, n\u00e3o de forma isolada, mas sim, de forma articulada com o ordenamento do territ\u00f3rio. Apesar deste intento, num sistema regulamentar e estrat\u00e9gico, ramificado e estratificado como \u00e9 o caso do sistema de planeamento portugu\u00eas, \u00e9 crucial a j\u00e1 mencionada abordagem integrada. Esta abordagem obt\u00e9m-se atrav\u00e9s de uma clara express\u00e3o do valor acrescentado da articula\u00e7\u00e3o entre os sistemas e do modo como ela deve ser prosseguida e assegurada.\nA Lei da \u00c1gua define o sistema de planeamento dos recursos h\u00eddricos, mas \u00e9 pouco expressiva na convoca\u00e7\u00e3o do planeamento territorial enquanto parceiro para a promo\u00e7\u00e3o do bom estado das \u00e1guas. Da mesma forma, a LBPOTU tamb\u00e9m n\u00e3o atribui a import\u00e2ncia devida aos recursos h\u00eddricos, enquanto elementos estruturais do territ\u00f3rio. Esta an\u00e1lise leva a acreditar que a desej\u00e1vel articula\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas de planeamento est\u00e1 assumida de forma demasiado t\u00e9nue ao n\u00edvel nacional, reduzindo, assim, as perspetivas para uma integra\u00e7\u00e3o eficaz aos n\u00edveis regionais e locais.\nAo n\u00edvel regional, os PGBH apresentam algumas potencialidades para refor\u00e7ar a articula\u00e7\u00e3o entre gest\u00e3o territorial e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. De acordo com a portaria que define o seu conte\u00fado, os PGBH, na sua qualidade de planos setoriais, devem ser utilizados como referenciais, tamb\u00e9m ao n\u00edvel municipal, para melhor se configurarem estrat\u00e9gias de desenvolvimento territorial que interfiram com a qualidade e quantidade dos recursos h\u00eddricos (ver ponto 3, anexo da Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro). A necessidade de identifica\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f3micos respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de medidas, onde se poder\u00e3o incluir as c\u00e2maras municipais, constitui tamb\u00e9m uma oportunidade para refor\u00e7ar a articula\u00e7\u00e3o entre o sistema de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o planeamento territorial ao n\u00edvel regional (ver ponto\n33.4,\tanexo da Portaria n.\u00b0 1284/2009, de 19 de outubro). Os PROT, por sua vez, contribuem para uma melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ao definir as diretrizes para os regimes territoriais de \u00e1reas da do dom\u00ednio h\u00eddrico, da REN e da RAN, das zonas de risco e ao estabelecer normas e orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que devem ser materializadas nos PDM (ver artigo 53\u00b0 do Decreto-Lei n.\u00b0 380/99, de 22 de setembro).\nNos termos da lei, os PDM devem proceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o biof\u00edsica da rede hidrogr\u00e1fica, bem como, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da EEM, de reservas e zonas de prote\u00e7\u00e3o, das condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas cr\u00edticas e dos objetivos estrat\u00e9gicos suportados pela avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais. Deve tamb\u00e9m efetuar a descri\u00e7\u00e3o dos impactes sobre os recursos h\u00eddricos, decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o do plano ao territ\u00f3rio. Tratando-se o sistema de planeamento territorial portugu\u00eas fundamentalmente de car\u00e1cter \"top-down\", os PDM materializam as orienta\u00e7\u00f5es dos planos de n\u00edvel hier\u00e1rquico superior, que por sua vez incorporaram as orienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel nacional. Apesar desta coer\u00eancia hier\u00e1rquica, na pr\u00e1tica, nos planos de n\u00edvel local os recursos h\u00eddricos s\u00e3o maioritariamente tratados como uma condicionante ao uso do solo. S\u00e3o raras as orienta\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo territorial onde estes recursos sejam entendidos explicitamente como um componente de configura\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que visem a sua valoriza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\nDa an\u00e1lise da incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM dos munic\u00edpios de \u00c1gueda, Estarreja e \u00cdlhavo, apresentada no Cap\u00edtulo 4, \u00e9 poss\u00edvel destacar quatro conclus\u00f5es mais importantes. A primeira conclus\u00e3o tem a ver com o facto da integra\u00e7\u00e3o vertical das preocupa\u00e7\u00f5es com a gest\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 ao n\u00edvel dos PDM se revelar fr\u00e1gil, dada a falta evidente de explicita\u00e7\u00e3o nos PDM da necessidade de articula\u00e7\u00e3o com os planos regionais em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos. A an\u00e1lise, mais detalhada, dos conte\u00fados dos PDM estudados permitiu tamb\u00e9m verificar que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, das disponibilidades, dos conflitos de uso e da sua interdepend\u00eancia no contexto de uma bacia hidrogr\u00e1fica mostra-se ainda muito insipiente. Este aspeto contraria as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas identificadas na revis\u00e3o de literatura e at\u00e9 mesmo alguns desafios emanados do PGBH. O regulamento dos PDM mostra tamb\u00e9m um enorme distanciamento dos objetivos ligados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de regras relacionadas com a sua prote\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de normas urban\u00edsticas e de indicadores de uso do solo.\nA segunda conclus\u00e3o evidencia que o programa de execu\u00e7\u00e3o a afeta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros a medidas e a projetos no \u00e2mbito da gest\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 tamb\u00e9m indicador da fr\u00e1gil incorpora\u00e7\u00e3o dos pontos de integra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e operacional. As medidas identificadas s\u00e3o fundamentalmente direcionadas para aspetos como a qualidade ambiental, onde os recursos h\u00eddricos e o meio ambiente s\u00e3o trabalhados na componente paisag\u00edstica e tur\u00edstica, sempre raramente incluindo as vertentes da prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. Noutras situa\u00e7\u00f5es verifica-se aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es concretas, n\u00e3o sendo alocadas entidades respons\u00e1veis, financiamento nem meta temporal, pelo que se torna dif\u00edcil a avalia\u00e7\u00e3o do respetivo cumprimento.\nA terceira conclus\u00e3o tem a ver com a forma como os recursos h\u00eddricos s\u00e3o referidos na participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. De uma forma geral, os relat\u00f3rios de pondera\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o p\u00fablica revelam uma forte resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ou manuten\u00e7\u00f5es dos usos do solo com recursos h\u00eddricos adjacentes, caso da REN, da RAN, dos Espa\u00e7os Florestais, do Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico e de zonas inclu\u00eddas na RN2000. Grande parte dos intervenientes, por interesse fundamentalmente associado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do valor da propriedade privada, vem solicitar a convers\u00e3o de terrenos para solo urbaniz\u00e1vel, desconsiderando e desvalorizando a import\u00e2ncia da \u00e1gua. Esta realidade contrasta com a afeta\u00e7\u00e3o reduzida de recursos financeiros \u00e0 \u00e1rea da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento por parte dos PDM e de recursos afetos \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte tanto do PGBH como do PROT-C.\nFinalmente a quarta conclus\u00e3o prende-se com a abordagem \u00e0 tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no planeamento territorial local. Sobre ela podemos concluir que est\u00e3o ainda a dar-se os primeiros passos. Os PDM, \u00e0 semelhan\u00e7a dos planos de gest\u00e3o territorial hierarquicamente superiores, s\u00e3o ainda contidos nesta tem\u00e1tica, por incerteza cient\u00edfica e, eventualmente, por falta de reconhecimento da prem\u00eancia social e econ\u00f3mica que envolvem. Ainda assim, a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas por parte da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do territ\u00f3rio abre caminho por entre tem\u00e1ticas como as cheias e as secas, a eros\u00e3o costeira, a escassez e a qualidade da \u00e1gua para consumo que justificariam j\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o acrescida.\n5.2.\tRecomenda\u00e7\u00f5es\nEm Portugal, o sistema de planeamento territorial \u00e9 composto por diversos tipos de planos articulados entre si vertical e horizontalmente. O planeamento territorial local est\u00e1 fortemente dependente da disciplina estabelecida pelos instrumentos de gest\u00e3o territorial hierarquicamente superiores. Estas caracter\u00edsticas, \u201ctop-down\u201d, fazem com que a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dependa de uma clara express\u00e3o da sua import\u00e2ncia desde os n\u00edveis superiores. \u00c9 verdade que a LA refere a import\u00e2ncia de uma estreita articula\u00e7\u00e3o entre o PNA e o PNPOT, mas a concretiza\u00e7\u00e3o desta preocupa\u00e7\u00e3o parece diluir-se na hierarquia de planos. Os recursos h\u00eddricos tendem a ser encarados apenas como uma entre v\u00e1rias condicionantes ambientais e, n\u00e3o tanto, como um elemento estruturante do territ\u00f3rio e configurador das estrat\u00e9gias da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Tendo por base o estudo realizado nesta disserta\u00e7\u00e3o, podem estruturar-se as recomenda\u00e7\u00f5es que reforcem a gest\u00e3o integrada do nexo recursos h\u00eddricos-territ\u00f3rio no \u00e2mbito dos PDM, em quatro grupos fundamentais.\nO primeiro grupo de recomenda\u00e7\u00f5es tem a ver com o facto de o enquadramento legal, aos n\u00edveis nacional e regional, n\u00e3o estabelecer diretrizes assertivas quanto ao modo como, nos n\u00edveis inferiores de planeamento, a articula\u00e7\u00e3o deve ser assegurada. Para minimizar esta situa\u00e7\u00e3o recomenda-se o seguinte:\n- os munic\u00edpios devem ponderar de forma mais operativa o conte\u00fado dos instrumentos setoriais de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, procurar uma mudan\u00e7a de paradigma no planeamento e reconhecer de um modo ativo o enquadramento estrat\u00e9gico e regulamentar do planeamento dos recursos h\u00eddricos, nomeadamente do PGBH onde se inserem, do Plano Estrat\u00e9gico de\nAbastecimento de \u00c1gua e Saneamento de \u00c1guas Residuais II, do Plano Nacional do Uso Eficiente da \u00c1gua;\n-\tadicionalmente, os munic\u00edpios, tendo presente o conhecimento detalhado das caracter\u00edsticas e problemas do seu territ\u00f3rio, devem refor\u00e7ar a an\u00e1lise da inser\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia dos recursos h\u00eddricos, dos principais utilizadores e dos padr\u00f5es de uso do solo territorial procurando formular um abordagem integrada territ\u00f3rio-\u00e1gua. Aproveitando os estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o efetuados, cada munic\u00edpio deve verificar a concord\u00e2ncia de medidas com os problemas identificados;\n-\tcomplementarmente, os munic\u00edpios devem recorrer a iniciativas \u201cbottom-up\u201d que contribuam para i) a ado\u00e7\u00e3o de metodologias e estrat\u00e9gias de planeamento que respondam \u00e0s especificidades dos seus problemas e expectativas de desenvolvimento territorial ii) a articula\u00e7\u00e3o com os munic\u00edpios vizinhos no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica em que inserem partilhando custos e benef\u00edcios da gest\u00e3o da \u00e1gua e da sua prote\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de melhores estrat\u00e9gias de uso do solo; iii) que envolvam a popula\u00e7\u00e3o e os stakeholders numa abordagem participativa e correspons\u00e1vel.\nO segundo grupo de recomenda\u00e7\u00f5es resulta da an\u00e1lise dos planos setoriais e regionais e da forma como s\u00e3o utilizados como refer\u00eancias para a configura\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de controlo do uso do solo ao n\u00edvel local. Relativamente a estas destacam-se os seguintes aspetos:\n-\tas orienta\u00e7\u00f5es e objetivos estrat\u00e9gicos do PGBH devem merecer maior aten\u00e7\u00e3o por parte dos PDM, nomeadamente as medidas com incid\u00eancia territorial sobre cada munic\u00edpio, procurando uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre os objetivos do bom estado ecol\u00f3gico dos recursos h\u00eddricos com as estrat\u00e9gias de uso do solo locais, os respetivos regulamentos bem como a distribui\u00e7\u00e3o de verbas do programa de execu\u00e7\u00e3o;\n-\tos PDM devem atender melhor \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do PROT em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos e procurar criar sinergias dentro de cada munic\u00edpio e entre os munic\u00edpios adjacentes.\n-\tsalienta-se ainda a necessidade de incorpora\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es como a qualifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental das frentes de \u00e1gua, a interdi\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o na margem, a liberta\u00e7\u00e3o gradual das \u00e1reas de Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico de infraestruturas causadoras de impactes negativos, o acautelamento da exist\u00eancia de zonas naturais ou agr\u00edcolas, entre as zonas j\u00e1 urbanizadas, a proibi\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de constru\u00e7\u00e3o fixa em zonas de drenagem natural, a promo\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos marinhos e estuarinos, a promo\u00e7\u00e3o da\nconserva\u00e7\u00e3o dos sapais da Ria de Aveiro, a interdi\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de acessos paralelos com as margens da Ria bem como a pavimenta\u00e7\u00e3o dos acessos j\u00e1 existentes e a manuten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1reas sujeitas a cheias, inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos marinhos.\nO terceiro conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es prende-se com os processos de revis\u00e3o dos tr\u00eas PDM dos munic\u00edpios estudados, salientando-se os seguintes aspetos:\n-\tos PDM, no contexto dos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, devem efetuar uma an\u00e1lise mais profunda da rela\u00e7\u00e3o existente entre os usos do solo existentes e projetados e o estado e quantidade dos recursos h\u00eddricos, as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, as \u00e1guas doces e zonas costeiras, a qualidade e quantidade de \u00e1gua, bem como dos valores ambientais, sociais e econ\u00f3micos associados;\n-\tos regulamentos devem fazer alus\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da gest\u00e3o das \u00e1guas de forma clara incluindo par\u00e2metros e indicadores urban\u00edsticos que incorporem a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n-\ta afeta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros a medidas e a projetos no \u00e2mbito da gest\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, deve ser refor\u00e7ada, e dedicada n\u00e3o apenas numa perspetiva de valoriza\u00e7\u00e3o setorial, paisag\u00edstica e recreativa, mas tamb\u00e9m numa perspetiva de valoriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas associados e interdependentes da \u00e1gua.\n-\tas medidas de car\u00e1ter ambiental, com impacte sobre a gest\u00e3o e ordenamento das \u00e1guas presentes no territ\u00f3rio, devem tamb\u00e9m ser diferenciadas segundo o seu \u00e2mbito de interven\u00e7\u00e3o, nomeadamente em infraestruturas f\u00edsicas e ambientais ou interven\u00e7\u00f5es sobre conhecimento cient\u00edfico e informa\u00e7\u00e3o da sociedade.\n-\ta divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre o processo de revis\u00e3o dos PDM, bem como, a pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo e dos meios de participa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o p\u00fablica devem ser melhorados, fomentando o conhecimento e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos atores locais e da sociedade civil para as tem\u00e1ticas da gest\u00e3o das \u00e1guas e da gest\u00e3o dos riscos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nO \u00faltimo conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es prende-se com a tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste dom\u00ednio dever\u00e1 procurar refor\u00e7ar-se a incorpora\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e do seu impacte sobre os recursos h\u00eddricos nos PDM, atendendo ao conte\u00fado oferecido pela ENAAC nos dom\u00ednios dos recursos h\u00eddricos e do ordenamento do territ\u00f3rio, nomeadamente na identifica\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o formal de medidas de controlo do risco de cheias, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, de melhoria da qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e biol\u00f3gica e da biodiversidade dos\necossistemas, de prote\u00e7\u00e3o e melhoria da integridade hidrol\u00f3gica e hidromorfol\u00f3gica, de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais e de refor\u00e7o da efic\u00e1cia e da articula\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o do risco e de ordenamento do territ\u00f3rio nas zonas costeiras. Considerando os frequentes desfasamentos temporais entre os ciclos de planeamento recomenda-se ainda que os munic\u00edpios aproveitem o disposto no artigo 97\u00b0 do RJIGT, para procederem \u00e0 altera\u00e7\u00e3o por adapta\u00e7\u00e3o, ou aguardar pelo menos tr\u00eas anos para realizarem altera\u00e7\u00f5es ao conte\u00fado dos PDM, incorporando j\u00e1 o PROT-C publicado, a presente gera\u00e7\u00e3o dos PGBH e as orienta\u00e7\u00f5es da 2- Fase de implementa\u00e7\u00e3o da ENAAC.\nA metodologia de an\u00e1lise adotada para o estudo da incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos PDM, mostrou-se globalmente eficaz para dar resposta aos objetivos definidos, tendo permitido caracterizar sumariamente os tr\u00eas casos de estudo. Apesar de ser suscet\u00edvel de maior aprofundamento, nomeadamente atrav\u00e9s da an\u00e1lise territorial das propostas de desenvolvimento e usos do solo e da sua interliga\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas, disponibilidades e estrutura dos recursos h\u00eddricos presentes nos munic\u00edpios, a an\u00e1lise desenvolvida permite identificar, ao n\u00edvel documental, aspetos fr\u00e1geis que podem ser melhorados. Um dos caminhos passa por um maior investimento da incorpora\u00e7\u00e3o das medidas dos PGBH, das normas dos PROT e de outras componentes relevantes dos recursos h\u00eddricos, nomeadamente de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nos PDM. O estudo permite tamb\u00e9m identificar potenciais obst\u00e1culos e desafios que devem ser equacionados para robustecer o planeamento territorial ao n\u00edvel local para a implementa\u00e7\u00e3o da LA.\nApesar da relev\u00e2ncia e oportunidade das conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es o estudo poderia sair enriquecido com outras componentes de investiga\u00e7\u00e3o adicionais. O estudo de um maior n\u00famero de PDM poderia tornar mais representativas as conclus\u00f5es. A replica\u00e7\u00e3o deste estudo noutras regi\u00f5es com outros PGBH e outros PROT permitiria tamb\u00e9m desenvolver um estudo comparativo mais enriquecedor. Outro caminho a explorar seria desenvolver n\u00e3o apenas a componente comparativa anteriormente referida mas, tamb\u00e9m, investigar qual a conex\u00e3o entre os munic\u00edpios adjacentes e o modo como prosseguem a articula\u00e7\u00e3o entre a disciplina de planeamento ordenamento do territ\u00f3rio e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, quais as sinergias ou contrastes existentes entre os concelhos. Estes estudos adicionais poderiam contribuir para desenvolver uma metodologia orientadora dos processos de revis\u00e3o dos PDM de forma a refor\u00e7ar a incorpora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas estrat\u00e9gias de controlo e promo\u00e7\u00e3o do uso do solo. Seria tamb\u00e9m importante definir um modelo de promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de sensibiliza\u00e7\u00e3o\npara a import\u00e2ncia da gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas presentes no territ\u00f3rio, bem como, para a gest\u00e3o do risco associado aos eventos extremos provocados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n88\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAALL, Carlo - The early experiences of local climate change adaptation in Norwegian compared with that of local environmental policy, Local Agenda 21 and local climate change mitigation. Local Environment. . ISSN 1354-9839. 17:6-7 (2012) 579-595. doi: 10.1080/13549839.2011.631992.\nAPA - Relat\u00f3rio de Progresso Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\nAPA - Gui\u00e3o para empresas e setores - Ferramentas para facilitar a adop\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7ao [Em linha],\tatual.\t2014.\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:http://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=118&amp;sub3ref=394>\nARH CENTRO - Relat\u00f3rio T\u00e9cnico - Plano de Gest\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Vouga, Mondego e Lis\nBAKER, I. et al. - Local government response to the impacts of climate change: An evaluation of local climate adaptation plans. Landscape and Urban Planning. . ISSN 01692046. 107:2 (2012) 127-136. doi: 10.1016/j.landurbplan.2012.05.009.\nBROWN, Donald - Making the linkages between climate change adaptation and spatial planning in Malawi. Environmental Science &amp; Policy.\t. ISSN 14629011.\t14:8 (2011)\t940-949. doi:\n10.1016/j.envsci.2011.07.009.\nCARTER, Jeremy G. - Spatial planning, water and the Water Framework Directive: insights from theory and practice. The Geographical Journal. 173:4 (2007) 330-342.\nCARTER, Nicole; KREUTZWISER, Reid D.; LOE, Rob C. DE - Closing the circle: linking land use planning and water management at the local level. Land Use Policy. . ISSN 02648377. 22:2 (2005) 115-127. doi: 10.1016/j.landusepol.2004.01.004.\nCCDRC - Guia Orientador - Revis\u00e3o do PDM 2012\nCHAPPELLS, Heather; MEDD, Will - Resilience in Practice: The 2006 Drought in Southeast England. Society &amp; Natural Resources. . ISSN 0894-1920. 25:3 (2012) 302-316. doi: 10.1080/08941920.2011.618177.\nEEA - Territorial cohesion and water management in Europe: the spatial perspective. ISBN 9789292133177.\nEUROPEAN COMISSION - A new EU Floods Directive [Em linha], atual. 2014. [Consult. 24 mar. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://ec.europa.eu/environment/water/flood_risk/index.htm>.\nEUROPEAN COMISSION - Nature Biodiversity [Em linha], atual. 2014. [Consult. 25 may. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://ec.europa.eu/environment/nature/index_en.htm>.\nEUROPEAN COMISSION - Maritime Affairs [Em linha], atual. 2014. [Consult. 20 may. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://ec.europa.eu/maritimeaffairs/policy/maritime_spatial_planning/index_en.htm>.\nFID\u00c9LIS, Teresa; ROEBELING, Peter - Water Resources and Land use Planning Systems in Portugal-Exploring Better Synergies through Ria de Aveiro. Land Use Policy. 39:2014) 84-95.\nGLOBAL WATER PARTENERSHIP - Integrated Water Resources Management. Stockholm, Sweden : \u00a9Global Water Partnership, 2000\nHERING, Daniel et al. - The European Water Framework Directive at the age of 10: a critical review of the achievements with recommendations for the future. The Science of the total environment. . ISSN 1879-1026. 408:19 (2010) 4007-19. doi: 10.1016/j.scitotenv.2010.05.031.\nINAG - Diretiva Quadro da \u00c1gua - Antecedentes [Em linha], atual. 2010. [Consult. 24 mar. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://portaldaagua.inag.pt/PT/InfoTecnica/Directiva/DQA/Antecedentes/Pages/defaul t.aspx>.\nIPCC - Managing the Risks of Extreme Events and Disasters to Advance Climate Change Adaptation [Em linha]. Cambridge :\tCambridge University Press, 2012 Dispon\u00edvel em\nWWW:<URL:http://ebooks.cambridge.org/ref/id/CBO9781139177245>. ISBN 9781139177245.\nJUHOLA, Sirkku; WESTERHOFF, Lisa - Challenges of adaptation to climate change across multiple scales: a case study of network governance in two European countries. Environmental Science &amp; Policy. . ISSN 14629011. 14:3 (2011) 239-247. doi: 10.1016/j.envsci.2010.12.006.\nKHAILANI, Dzul Khaimi; PERERA, Ranjith - Mainstreaming disaster resilience attributes in local development plans for the adaptation to climate change induced flooding: A study based on the local plan of Shah Alam City, Malaysia. Land Use Policy.\t. ISSN 02648377. 30:1 (2013) 615-627. doi:\n10.1016/j.landusepol.2012.05.003.\nKIDD, Sue; SHAW, Dave - Integrated water resource management and institutional integration: realising the potential of spatial planning in England. The Geographical Journal. . ISSN 0016-7398. 173:4 (2007) 312-329. doi: 10.1111/j.1475-4959.2007.00260.x.\nLERNER, David N.; HARRIS, Bob - The relationship between land use and groundwater resources and quality. Land Use Policy. . ISSN 02648377. 26:2009) S265-S273. doi: 10.1016/j.landusepol.2009.09.005.\nMEASHAM, Thomas G. et al. - Adapting to climate change through local municipal planning: barriers and challenges. Mitigation and Adaptation Strategies for Global Change. . ISSN 1381-2386. 16:8 (2011) 889-909. doi: 10.1007/s11027-011-9301-2.\nMITCHELL, Bruce - Integrated water resource management, institutional arrangements, and land-use planning. Environment and Planning A. . ISSN 0308-518X. 37:8 (2005) 1335-1352. doi: 10.1068/a37224.\nNEUVEL, J. M. M.; KNAAP, W. VAN DER - A Spatial Planning Perspective for Measures Concerning Flood Risk Management. International Journal of Water Resources Development. . ISSN 0790-0627. 26:2 (2010) 283-296. doi: 10.1080/07900621003655668.\nPICKETTS, Ian M.; D\u00c9RY, Stephen J.; CURRY, John A. - Incorporating climate change adaptation into local plans. Journal of Environmental Planning and Management. . ISSN 0964-0568. November 2013 (2013) 1-19. doi: 10.1080/09640568.2013.776951.\nRANNOW, Sven et al. - Potential impacts of climate change in Germany\u2014Identifying regional priorities for adaptation activities in spatial planning. Landscape and Urban Planning. . ISSN 01692046. 98:3-4 (2010) 160-171. doi: 10.1016/j.landurbplan.2010.08.017.\nRODRIGUEZ-GALLEGO, Lorena; ACHKAR, Marcel; CONDE, Daniel - Land suitability assessment in the catchment area of four Southwestern Atlantic coastal lagoons: multicriteria and optimization modeling. Environmental management. . ISSN 1432-1009. 50:1 (2012) 140-52. doi: 10.1007/s00267-012-9843-4.\nROTHENBERGER, Meghan B.; BURKHOLDER, JoAnn M.; BROWNIE, Cavell - Long-term effects of changing land use practices on surface water quality in a coastal river and lagoonal estuary. Environmental management. . ISSN 1432-1009. 44:3 (2009) 505-23. doi: 10.1007/s00267-009-9330-8.\nSTEFANO, Lucia DE; GILSANZ, Javier De Pedraza; GIL, Ferm\u00edn Villarroya - A methodology for the evaluation of water policies in European countries. Environmental management. . ISSN 1432-1009. 45:6 (2010) 1363-77. doi: 10.1007/s00267-010-9492-4.\nTANG, Zhenghong et al. - Moving from agenda to action: evaluating local climate change action plans. Journal of Environmental Planning and Management. . ISSN 0964-0568. 53:1 (2010) 41-62. doi: 10.1080/09640560903399772.\nTEZER, Azime et al. - Integrated planning for the resilience of urban riverine ecosystems: the Istanbul-Omerli Watershed case. Ecohydrology &amp; Hydrobiology. . ISSN 16423593. 12:2 (2012) 153-163. doi: 10.2478/v10104-012-0015-1.\nTOMPKINS, Emma L.; EAKIN, Hallie - Managing private and public adaptation to climate change. Global Environmental Change. . ISSN 09593780. 22:1 (2012) 3-11. doi: 10.1016/j.gloenvcha.2011.09.010.\nTONG, Susanna T. Y.; CHEN, Wenli - Modeling the relationship between land use and surface water quality. Journal of Environmental Management.\t. ISSN 03014797. 66:4 (2002) 377-393. doi:\n10.1006/jema.2002.0593.\nUNEP - Status Report on The Application of Integrated Approaches to Water Resources Management\nUNITED NATIONS - UN - Water for Life decade [Em linha], atual. 2008. [Consult. 27 mar. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.un.org/waterforlifedecade/iwrm.shtml>.\nWAMSLER, Christine; BRINK, Ebba; RIVERA, Claudia - Planning for climate change in urban areas: from theory to practice. Journal of Cleaner Production. . ISSN 09596526. 50:2013) 68-81. doi: 10.1016/j.jclepro.2012.12.008.\nWANG, X. - Integrating water-quality management and land-use planning in a watershed context. Journal of environmental management. . ISSN 0301-4797. 61:1 (2001) 25-36. doi: 10.1006/jema.2000.0395.\nWEATHERHEAD, E. K.; HOWDEN, N. J. K. - The relationship between land use and surface water resources in the UK. Land Use\tPolicy.\t. ISSN 02648377.\t26:2009)\tS243-S250. doi:\n10.1016/j.landusepol.2009.08.007.\nWHEATER, Howard; EVANS, Edward - Land use, water management and future flood risk. Land Use Policy. . ISSN 02648377. 26:2009) S251-S264. doi: 10.1016/j.landusepol.2009.08.019.\nYEO, In-Young; GULDMANN, Jean-Michel; GORDON, Steven I. - A hierarchical optimization approach to watershed land use planning. Water Resources Research. . ISSN 00431397. 43:11 (2007) n/a-n/a. doi: 10.1029/2006WR005315.\nDiretiva 92/43/CEE de 21 de maio de 1992. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. Conselho das Comunidades Europeias.\nDiretiva 2000/60/CE de 23 de outubro de 2000. Jornal Oficial das Comunidades Europeias. Parlamento Europeu e do Conselho.\nDiretiva 2007/60/CE de 23 de outubro de 2007. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. Parlamento Europeu e do Conselho.\nDiretiva 2009/147/CE de 30 de novembro de 2009. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. Parlamento Europeu e do Conselho.\nLei n\u00b0 11/87 de 7 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 81/1987-1 S\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica.\nLei n\u00b0 48/98 de 11 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 184/1998 -1 S\u00e9rie-A. Assembleia da Rep\u00fablica.\nLei n\u00b0 54/2005 de 15 de novembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 219/2005 -1 S\u00e9rie-A. Assembleia da Rep\u00fablica.\nLei n\u00b0 58/2005 de 29 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 249/2005 -1 S\u00e9rie-A. Assembleia da Rep\u00fablica.\nLei n\u00b0 19/2014 de 14 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 73/2014 -1 S\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica.\nLei n\u00b0 31/2014 de 30 de maio. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 104/2014 -1 S\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica.\nDecreto-Lei n\u00b0 380/99 de 22 de setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 222/1999 - I S\u00e9rie-A. Minist\u00e9rio do Equipamento, do Planeamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio.\nDecreto-Lei n\u00b0 112/2002 de 17 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 90/2002 - I S\u00e9rie-A. Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio.\nDecreto-Lei n\u00b0 115/2010 de 22 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 206/2010 - I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio.\nDecreto-Lei n\u00b0 130/2012 de 22 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 120/2012 - I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio.\nPortaria n\u00b0 1284/2009 de 19 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 202 - I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 26/2000 de 15 de maio. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 112/2000 -1 S\u00e9rie-B. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 113/2005 de 30 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 124/2005 -1 S\u00e9rie-B. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 31/2006 de 23 de mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 59/2006 -1 S\u00e9rie-B.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 41/2006 de 27 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 82/2006 - I S\u00e9rie-B. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 104/2006 de 23 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 162/2006 - I S\u00e9rie. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 115-A/2008 de 21 de julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 139/2008 - I S\u00e9rie. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 24/2010 de 1 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 64/2010 - I S\u00e9rie. Presid\u00eancia do Conselho de Ministros.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 16-B/2013 de 22 de mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 58/2013 -1 S\u00e9rie.\nDespacho n\u00b0 18313/2009 de 7 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 152/2009 - II S\u00e9rie. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional.\nDespacho n\u00b0 2339/2007 de 14 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 32/2007 - II S\u00e9rie. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional.\nAviso n\u00b0 254/2002 de 11 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 9/2013 - II S\u00e9rie. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal. C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda.\nAviso n\u00b0 382/2003 de 16 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 13/2003 - II S\u00e9rie. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de \u00cdlhavo. C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo.\nAviso n\u00b0 2938/2005 de 3 de maio. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 85/2005 - II S\u00e9rie. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de Estarreja. C\u00e2mara Municipal de Estarreja.\nAviso n\u00b0 18463/2010 de 20 de setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 183/2010 - II S\u00e9rie. Abertura do per\u00edodo de discuss\u00e3o p\u00fablica do Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Centro (PROT-C). Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro.\nAviso n\u00b0 12175/2011 de 3 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 108/2011 - II S\u00e9rie. Discuss\u00e3o P\u00fablica da Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de \u00c1gueda e Respetivo Relat\u00f3rio Ambiental. Munic\u00edpio de \u00c1gueda.\nAviso n\u00b0 20636/2011 de 18 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 200/2011 - II S\u00e9rie. Consulta p\u00fablica. Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro.\nAviso n\u00b0 3341/2012 de 1 de mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 44/2012 - II S\u00e9rie. Munic\u00edpio de \u00c1gueda.\nAviso n\u00b0 2743/2013 de 25 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 39/2013 - II S\u00e9rie. Discuss\u00e3o do Plano Diretor Municipal de Estarreja (PDME) respetivo Relat\u00f3rio Ambiental. Munic\u00edpio de Estarreja.\nAviso n\u00b0 5608/2013 de 26 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 81 - II S\u00e9rie. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de \u00cdlhavo - Discuss\u00e3o P\u00fablica. Munic\u00edpio de \u00cdlhavo.\nAviso n\u00b0 5423/2014 de 29 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 82/2014 - II S\u00e9rie. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de \u00cdlhavo. Munic\u00edpio de \u00cdlhavo.\n94\nAnexos\nAnexo 1. Medidas do PGBH com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\t97\nAnexo 2. Medidas do PROT-C com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\t103\nAnexo 2. Medidas dos PDM com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\t107\n96\nAnexo 1. Medidas do PGBH com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\nQuadro1.1. Medidas do PGBH aplic\u00e1veis \u00e0 generalidade da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica\nC\u00f3digo\tMedidas Base\tPrograma Operacional\nB02.01\tRecupera\u00e7\u00e3o dos custos dos servi\u00e7os de \u00e1gua nos sistemas urbanos\tRacionalizar\nB02.02\tRecupera\u00e7\u00e3o dos custos dos servi\u00e7os de \u00e1gua nos regadios coletivos\tRacionalizar\nB02.03\tDefini\u00e7\u00e3o de mecanismos de gest\u00e3o econ\u00f3mica da \u00e1gua nos regadios coletivos, em situa\u00e7\u00f5es de escassez\tRacionalizar\nB02.04\tEstudo de reavalia\u00e7\u00e3o das Taxas de Recursos H\u00eddricos\tRacionalizar\nB02.08\tEstudo de revis\u00e3o dos coeficientes de escassez a adotar no c\u00e1lculo das taxas de recursos h\u00eddricos\tRacionalizar\nB03.01\tArticula\u00e7\u00e3o dos manuais de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e na explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria com o PNUEA\tRacionalizar\nB03.04\tRedu\u00e7\u00e3o de perdas de \u00e1gua nos sistemas de transporte e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, entre outros, nos sistemas urbanos e nos setores da agricultura e da ind\u00fastria\tRacionalizar\nB03.05\tUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais urbanas tratadas, da \u00e1gua da chuva, entre outras, nos sistemas urbanos, nos setores da agricultura, da ind\u00fastria e na rega dos campos de golfe\tRacionalizar\nB04.02\tRefor\u00e7o das medidas de car\u00e1ter agroambiental\tReduzir-dif\nB04.04\tMonitoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de adubos qu\u00edmicos e org\u00e2nicos\tReduzir-dif\nB04.05\tDinamiza\u00e7\u00e3o de infraestruturas ambientais de tratamento de \u00e1gua residuais e efluentes vitivin\u00edcolas\tReduzir-top\nB04.07\tAvalia\u00e7\u00e3o do impacte da polui\u00e7\u00e3o difusa na qualidade das massas de \u00e1gua\tReduzir-dif\nB04.09\tRealizar um programa de investiga\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de habitats, especialmente na Reserva Biogen\u00e9tica e nas zonas h\u00famidas RAMSAR\tConhecer\nB04.29\tElabora\u00e7\u00e3o dos perfis de \u00e1gua balnear e implementa\u00e7\u00e3o de um processo de revis\u00e3o de acordo com a periodicidade estabelecida na lei (DL135/2009 de 3 de junho)\tProteger\nB04.32\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o das redes de monitoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas costeiras e de transi\u00e7\u00e3o\tConhecer\nB09.03\tAtualiza\u00e7\u00e3o da cartografia das zonas sens\u00edveis\tProteger\nB09.04\tDelimita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de zonas de prote\u00e7\u00e3o para fins aqu\u00edcolas -\u00e1guas conqu\u00edcolas\tProteger\nB10.03\tDefini\u00e7\u00e3o de processos e cria\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento do Regime de Exerc\u00edcio de atividades Pecu\u00e1ria\tReduzir-dif\nB12.04\tAvalia\u00e7\u00e3o da necessidade de defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de regimes de caudais ecol\u00f3gicos em novos AH no \u00e2mbito dos respetivos processos de AIA\tProteger\nB12.05\tImplementa\u00e7\u00e3o de um regime de descarga de um caudal de cheia, com per\u00edodo de retorno de 2 anos, a realizar durante o m\u00eas mais h\u00famido do ano hidrol\u00f3gico em grandes aproveitamentos\tProteger\nB12.06\tAvalia\u00e7\u00e3o da necessidade de defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de dispositivos de transposi\u00e7\u00e3o para peixes em novos AH no \u00e2mbito dos respetivos processos de AIA\tProteger\nB13.36\tImplementa\u00e7\u00e3o de programas de autocontrolo e refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o das descargas de \u00e1guas residuais das instala\u00e7\u00f5es de tratamento, com prioridade para as instala\u00e7\u00f5es de tratamento que servem popula\u00e7\u00e3o igual ou superior a 10000 habitantes equivalentes em particular as que descarregam para as zonas sens\u00edveis\tReduzir-top\nB13.37\tLicenciamento das descargas de \u00e1gua residuais de instala\u00e7\u00f5es de tratamento que ainda n\u00e3o se encontrem licenciadas\tReduzir-top\nB13.38\tDefini\u00e7\u00e3o de processos e cria\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento do Regime de Exerc\u00edcio de atividades Industrial (REAI)\tReduzir-top\nB14.01\tCarateriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1gua e da presen\u00e7a de subst\u00e2ncias perigosas-\tConhecer\nB18.01\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o de sistema de alerta contra casos de polui\u00e7\u00e3o acidental\tPrevenir\nB18.02\tAvalia\u00e7\u00e3o das fontes potenciais de risco de polui\u00e7\u00e3o acidental\tPrevenir\nB18.03\tElabora\u00e7\u00e3o de planos de emerg\u00eancia para controlo do risco de polui\u00e7\u00e3o acidental\tPrevenir\nC\u00f3digo\tMedidas suplementares\tPrograma Operacional\nS01.03\tSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o do Litoral\tOrganizar\nS01.04\tPromo\u00e7\u00e3o dos instrumentos de governan\u00e7a eletr\u00f3nica\tOrganizar\nS01.05\tElaborar e promover um plano de forma\u00e7\u00e3o interno refor\u00e7ando compet\u00eancias e forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nos dom\u00ednios t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e econ\u00f3micos em mat\u00e9rias associadas \u00e0s atividades da ARH\tOrganizar\nS01.06\tDelimita\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo\tOrganizar\nS01.07\tMonitoriza\u00e7\u00e3o do cumprimento do PGBH\t\nS01.08\tOrganiza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relativa aos recursos h\u00eddricos p\u00fablicos (delimita\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico)\tOrganizar\nS01.10\tElabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos Planos Regionais de Gest\u00e3o Integrada (PRGI) da Estrat\u00e9gia Nacional para os Efluentes Agropecu\u00e1rios e Agroindustriais (ENEAPAI)\tReduzir-dif\nS01.11\tRevis\u00e3o de planos de ordenamento de albufeiras para permitir a extra\u00e7\u00e3o de inertes\tOrganizar\nS04.01\tPromover publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre as boas pr\u00e1ticas para os usos e atividades sustent\u00e1veis da zona costeira\tSensibilizar\nS04.02\tElaborar e atualiza\u00e7\u00e3o de manuais de boas pr\u00e1ticas\tSensibilizar\nS04.03\tElabora\u00e7\u00e3o de um manual de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\tProteger\nS10.02\tRefor\u00e7o dos servi\u00e7os de apoio e aconselhamento a agricultores\tSensibilizar\nS10.03\tA\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o direcionada aos principais utilizadores da \u00e1gua\tSensibilizar\nS10.04\tElabora\u00e7\u00e3o de documentos e realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico aos principais utilizadores/respons\u00e1veis pelo setor da \u00e1gua, nomeadamente munic\u00edpios, ind\u00fastrias e agricultores\tSensibilizar\nC\u00f3digo\tMedidas adicionais\tPrograma Operacional\nA02.01\tReavalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de emiss\u00e3o de TURH de acordo com as carater\u00edsticas e estado do meio recetor\tPreparar\nQuadro 1.2. Medidas do PGBH aplic\u00e1veis \u00e0 bacia do rio Vouga\nC\u00f3digo\tMedidas base\tPrograma Operacional\nB01.01\tRedelimita\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua\tPreparar\nB04.06\tAcompanhamento da fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das medidas de caracter agroambiental e dos c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas do setor agropecu\u00e1rio para o controlo da polui\u00e7\u00e3o difusa\tReduzir-dif\nB04.08\tRefor\u00e7o do programa de monitoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais interiores (em massas de \u00e1gua n\u00e3o monitorizadas com estado mau e med\u00edocre e identificadas como priorit\u00e1rias)\tConhecer\nB04.23\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Antu\u00e3 e ribeiras da Ria de Aveiro (PT04VOU0508, PT04VOU0510, PT04VOU0511, PT04VOU0537, PT04VOU0539, PT04VOU0540)\tRequalificar\nB04.24\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Caima\tRequalificar\nB04.25\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Serra da Cabria (PT04VOU0567)\tRequalificar\nB04.28\tRequalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do \u201cS\u00edtio\u201d da Barrinha do Esmoriz\tRequalificar\nB04.31\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da Vala do Regente Rei (PT04VOU0566\tRequalificar\nB06.02\tDelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas estrat\u00e9gicas de prote\u00e7\u00e3o e recarga de aqu\u00edferos\tProteger\nB06.03\tRefor\u00e7o do programa de monitoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas\tConhecer\nB06.04\tReavalia\u00e7\u00e3o e melhoria da implementa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e de explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e guias de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de campos de golfe\tProteger\nB06.05\tInvent\u00e1rio de todas as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea ativas e defini\u00e7\u00e3o de valores limite para extra\u00e7\u00e3o face \u00e0s disponibilidades h\u00eddricas\tProteger\nB06.06\tReabilita\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Quatern\u00e1rio de Aveiro na envolvente do Complexo Qu\u00edmico de Estarreja\tReduzir-top\nB07.01\tReavalia\u00e7\u00e3o de limiares de qualidade para as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas onde ocorrem enriquecimentos naturais de determinadas subst\u00e2ncias\tProteger\nB09.01\tProte\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea\tProteger\nB09.02\tProte\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua superficial\tProteger\nB10.04\tProibi\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais urbanas atrav\u00e9s de sistemas de infiltra\u00e7\u00e3o no solo\tReduzir-top\nB12.01\tDefini\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de um regime de caudais ecol\u00f3gicos para o AH de Ribeiradio-Ermida\tProteger\nB12.02\tDefini\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de um regime de caudais ecol\u00f3gicos para os AH existentes nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Vouga, Mondego e Lis\tProteger\nB12.03\tRecupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das margens das albufeiras de Ermida e Ribeiradio\tRequalificar\nB12.05\tImplementa\u00e7\u00e3o de um regime de descarga de um caudal de cheia, com per\u00edodo de retorno de 2 anos, a realizar durante o m\u00eas mais h\u00famido do ano hidrol\u00f3gico em grandes aproveitamentos\tProteger\nB12.18\tImplementa\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da Enguia na bacia do Vouga\tRequalificar\nB13.06\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento das \u00c1guas do Z\u00eazere e C\u00f4a na bacia do Mondego, na bacia do Alva, na bacia do D\u00e3o e na bacia do Vouga\tReduzir-top\nB13.10\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento das \u00c1guas da Figueira na bacia do Mondego e na bacia costeiras entre o Vouga e o Mondego\tReduzir-top\nB13.11\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da INOVA Cantanhede na bacia do Vouga\tReduzir-top\nB13.13\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro na bacia do Vouga\tReduzir-top\nB13.21\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da C. M. de S\u00e1t\u00e3o na bacia do Vouga\tReduzir-top\nB13.25\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da S.M.A.S. de Viseu na bacia do Vouga\tReduzir-top\nB13.34\tEstudos de aflu\u00eancias indevidas aos sistemas de drenagem urbana e \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica\tReduzir-top\nB13.35\tInterven\u00e7\u00f5es para melhorar a gest\u00e3o t\u00e9cnica dos sistemas de saneamento, incluindo redes, intercetores e/ou reabilitar ou ampliar instala\u00e7\u00f5es de tratamento\tReduzir-top\nB13.39\tObras para controlo de aflu\u00eancias indevidas aos sistemas de drenagem de \u00e1gua residuais e \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica\tReduzir-top\nB17.01\tMonitoriza\u00e7\u00e3o dos rios Lordelo, Teixeira, Varoso e Vouga\tProteger\nC\u00f3digo\tMedidas suplementares\tPrograma Operacional\nS01.09\tElabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o de secas\tOrganizar\nS05.03\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de dragagens para o canal da barra de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o\tPreparar\nS05.05\tAcompanhamento da previs\u00edvel melhoria do estado da massa de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios prospetivos\tPreparar\nS05.06\tImplanta\u00e7\u00e3o de sistemas de elimina\u00e7\u00e3o das perdas de \u00e1gua em furos com artesianismo repuxante\tPreparar\nS05.07\tSubstitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de in\u00edcio de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas pela autoriza\u00e7\u00e3o nas massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas em estado quantitativo med\u00edocre\tPreparar\nS06.01\tConstru\u00e7\u00e3o da barragem e das redes de rega, de drenagem e vi\u00e1ria do Luso, Vacari\u00e7a e Mealhada\tPreparar\nS06.02\tPlano de interven\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o da praia de Maceda - Obras de defesa submersas\tPreparar\nS06.04\tDefesas aderentes e espor\u00f5es de Esmoriz, Cortega\u00e7a e Furadouro\tPreparar\nS06.05\tEspor\u00e3o Sul da Torreira\tPreparar\nS06.07\tConstru\u00e7\u00e3o da barragem e das redes de rega, de drenagem e vi\u00e1rias do Rio das Amieiras\tPreparar\nS06.09\tResolu\u00e7\u00e3o do problema da escassez no abastecimento urbano aos Concelhos de \u00c1gueda e Oliveira do Bairro\tPreparar\nS06.10\tDefesa aderente e espor\u00f5es Norte e Sul da Praia da Vagueira\tPreparar\nS08.01\tInterven\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia no Cord\u00e3o Dunar do litoral Centro - \u00cdlhavo - Sul da Vagueira\tPreparar\nS08.07\tTransposi\u00e7\u00e3o de sedimentos da Barra de Aveiro para a Barra e Costa Nova, conforme AIA/DIA da Barra de Aveiro\tPreparar\nS08.08\tReformula\u00e7\u00e3o do descarregador de cheias da barragem de Pereiras\tPreparar\nS08.09\tProte\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do sistema dunar entre Costa Nova e Mira\tPreparar\nS08.10\tEstudo do refor\u00e7o da defesa costeira da Vagueira - Vagos\tPreparar\nS10.01\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e forma\u00e7\u00e3o\tSensibilizar\nS11.03\tMelhoria do conhecimento hidrogeol\u00f3gico das massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas\tConhecer\nS11.04\tAvalia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua subterr\u00e2nea/ \u00e1gua superficial e ecossistemas dependentes\tConhecer\nS11.05\tIntegra\u00e7\u00e3o de dados de monitoriza\u00e7\u00e3o dos EIA\tConhecer\nS11.07\tLevantamento batim\u00e9trico peri\u00f3dico dos leitos das albufeiras\tConhecer\nS11.08\tClassifica\u00e7\u00e3o de barragens e realiza\u00e7\u00e3o de planos de emerg\u00eancia\tConhecer\nS11.09\tLevantamento topo-batim\u00e9trico dos leitos de rios e recolha das amostras de sedimentos do fundo\tConhecer\nS11.10\tMonitoriza\u00e7\u00e3o de caudais s\u00f3lidos\tConhecer\nC\u00f3digo\tMedidas adicionais\tPrograma Operacional\nA02.02\tEstudo Integrado de Qualidade da \u00c1gua da Bacia do Vouga\tPreparar\nA03.01\tImplementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es resultantes da investiga\u00e7\u00e3o das causas desconhecidas pelo Estado inferior a Bom\tPreparar\nA04.02\tRevis\u00e3o dos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pisc\u00edcolas\tOrganizar\nQuadro 1.3. Medidas do PGBH aplic\u00e1veis \u00e0 Ria de Aveiro\nC\u00f3digo\tMedidas base\tPrograma Operacional\nB04.26\tControlo de esp\u00e9cies invasoras em habitats selecionados nas massas de \u00e1gua de transi\u00e7\u00e3o\tProteger\nB04.27\tFiscaliza\u00e7\u00e3o e controlo da pesca clandestina\tProteger\nB04.30\tAvalia\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o das cargas de rejei\u00e7\u00e3o e respetivos impactes das aquiculturas\tReduzir-top\nB06.01\tFiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Programa de a\u00e7\u00e3o da ZV\tReduzir-top\nB10.06\tFiscaliza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de descarga das ind\u00fastrias\tReduzir-top\nB12.11\tMelhoria da conetividade estuarina\tRequalificar\nC\u00f3digo\tMedidas suplementares\tPrograma Operacional\nS01.01\tElaborar o Plano de Ordenamento do Estu\u00e1rio do Vouga\tOrganizar\nS01.02\tRevis\u00e3o do POOC Ovar-Marinha Grande\tOrganizar\nS05.01\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de dragagens para a barra e canais de navega\u00e7\u00e3o da ria de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o\tPreparar\nS06.13\tConstru\u00e7\u00e3o do dique de defesa do projeto Hidroagr\u00edcola do Baixo Vouga Lagunar\tPreparar\nS11.02\tEstudo da evolu\u00e7\u00e3o e da din\u00e2mica costeira e estuarina - Ria de Aveiro - \u00c1gueda, Albergaria-a-Velha, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Mira, Murtosa, Oliveira do Bairro, Ovar, Sever do Vouga e Vagos\tRequalificar\nC\u00f3digo\tMedidas complementares\tPrograma Operacional\nC01.01\tCumprimento da diretiva sobre o Risco de Inunda\u00e7\u00f5es\tPrevenir\nNota: A verde encontram-se evidenciadas as medidas que responsabilizam de forma direta as c\u00e2maras municipais.\nQuadro 1.4. Resumo da contabiliza\u00e7\u00e3o num\u00e9rica das medidas do PGBH\nAbrang\u00eancia\tTipologia\t\tPrograma Operacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\tconhecer\torganizar\tprevenir\tsensibilizar\tracionalizar\tproteger\tReduzir-dif\tReduzir-top\trequalificar\tpreparar\t\nTodas as massas de \u00e1gua da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica\tBase\t\t3\t0\t3\t0\t8\t5\t4\t4\t0\t0\t\n\tSuplementar\t\t0\t7\t0\t5\t0\t1\t1\t0\t0\t0\t\n\tAdicional\t\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t1\t\n\tComplementar\t\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t\n\tTotal de medidas gen\u00e9ricas\tn\u00b0\t3\t7\t3\t5\t8\t6\t5\t4\t0\t1\t42/112\n\t\t%\t3%\t6%\t3%\t4%\t7%\t5%\t4%\t4%\t0%\t1%\t38%\nMassas de \u00e1gua da Bacia do rio Vouga\tBase\t\t2\t0\t0\t0\t0\t9\t1\t11\t7\t1\t\n\tSuplementar\t\t7\t1\t0\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t15\t\n\tAdicional\t\t0\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t\n\tComplementar\t\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t\n\tTotal de medidas espec\u00edficas\tn\u00b0\t9\t2\t0\t1\t0\t9\t1\t11\t7\t18\t58/112\n\t\t%\t8%\t2%\t0%\t1%\t0%\t8%\t1%\t10%\t6%\t16%\t52%\n\tTotal acumulado sobre a bacia do Vouga\tn\u00b0\t12\t9\t3\t6\t8\t15\t6\t15\t7\t19\t100/112\n\t\t%\t11%\t8%\t3%\t5%\t7%\t13%\t5%\t13%\t6%\t17%\t89%\nMassas de \u00e1gua da Ria de Aveiro\tBase\t\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t1\t3\t1\t0\t\n\tSuplementar\t\t0\t2\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t\n\tAdicional\t\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t\n\tComplementar\t\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t\n\tTotal de medidas espec\u00edficas\tn\u00b0\t0\t2\t1\t0\t0\t2\t1\t3\t1\t2\t11/112\n\t\t%\t0%\t2%\t1%\t0%\t0%\t2%\t1%\t3%\t1%\t2%\t11%\n\tTotal acumulado sobre a Ria\tn\u00b0\t13\t11\t4\t6\t8\t17\t7\t17\t8\t21\t112/112\n\t\t%\t11%\t10%\t4%\t5%\t7%\t15%\t6%\t16%\t7%\t19%\t100%\nAbrang\u00eancia\tTipologia\t\tPrograma Operacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\tconhecer\torganizar\tPrevenir\tsensibilizar\tracionalizar\tproteger\tReduzir-dif\tReduzir-top\trequalificar\tpreparar\t\nTodas as massas de \u00e1gua da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica\tBase\t\t7,852\t0,000\t0,500\t0,000\t1,771\t0,723\t2,590\t0,504\t0,000\t0,000\t\n\tSuplementar\t\t0,000\t2,107\t0,000\t2,880\t0,000\t0,005\t0,300\t0,000\t0,000\t0,000\t\n\tAdicional\t\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,039\t\n\tComplementar\t\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t\n\tTotal de medidas gen\u00e9ricas\t106\u20ac\t7,852\t2,107\t0,500\t2,880\t1,771\t0,728\t2,890\t0,504\t0,000\t0,039\t19,271\n\t\t%\t4%\t1%\t0%\t1%\t1%\t0%\t1%\t0%\t0%\t0%\t9%\nMassas de \u00e1gua da Bacia do rio Vouga\tBase\t\t4,002\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t3,150\t0,800\t41,179\t11,616\t0,002\t\n\tSuplementar\t\t3,794\t0,200\t0,000\t0,170\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t81,608\t\n\tAdicional\t\t0,000\t0,030\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t2,623\t\n\tComplementar\t\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t\n\tTotal de medidas espec\u00edficas\t106\u20ac\t7,796\t0,230\t0,000\t0,170\t0,000\t3,150\t0,800\t41,179\t11,616\t84,233\t149,174\n\t\t%\t4%\t0%\t0%\t0%\t0%\t2%\t0%\t20%\t6%\t41%\t73%\n\tTotal acumulado sobre a bacia do Vouga\t106\u20ac\t15,648\t2,337\t0,500\t3,050\t1,771\t3,878\t3,690\t41,683\t11,616\t84,272\t168,445\n\t\t%\t8%\t1%\t0%\t1%\t1%\t2%\t2%\t20%\t6%\t41%\t82%\nMassas de \u00e1gua da Ria de Aveiro\tBase\t\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t2,240\t1,280\t1,135\t7,800\t0,000\t\n\tSuplementar\t\t1,500\t2,032\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t20,400\t\n\tAdicional\t\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t\n\tComplementar\t\t0,000\t0,000\t0,900\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t0,000\t\n\tTotal de medidas espec\u00edficas\t106\u20ac\t1,500\t2,032\t0,900\t0,000\t0,000\t2,240\t1,280\t1,135\t7,800\t20,400\t37,287\n\t\t%\t1%\t1%\t0%\t0%\t0%\t1%\t1%\t1%\t4%\t10%\t18%\n\tTotal acumulado sobre a Ria\t106\u20ac\t17,148\t4,369\t1,4\t3,05\t1,771\t6,118\t4,97\t42,818\t19,416\t104,672\t205,732\n\t\t%\t8%\t2%\t1%\t1%\t1%\t3%\t2%\t21%\t9%\t51%\t100%\nAnexo 2. Medidas do PROT Centro com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\nQuadro 2.1. Medidas do PROT Centro com incid\u00eancia sobre a Ria de Aveiro\nII.4.Sistema de Prote\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental\t\t\t\t\nSetor\tMedida\tDescri\u00e7\u00e3o\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t\u00c2mbito\nRecursos H\u00eddricos\tElabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica\tEstudo / Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Vouga, Mondego Lis Estudo / Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Douro e Tejo\tRegi\u00e3o\tOrganizar\n\tProjeto / Limpeza e Regulariza\u00e7\u00e3o de cursos de \u00c1gua\tPromover a limpeza e regulariza\u00e7\u00e3o dos caudais a fim de garantir a qualidade da \u00e1gua, a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins m\u00faltiplos e prevenir as cheias\tRegi\u00e3o\tRequalificar\n\tProjeto/ Preven\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o em Albufeiras e outros Planos de \u00c1gua\tMedidas de controlo das fontes de polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica e de minimiza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o difusa de modo a garantir a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como fonte de abastecimento para fins m\u00faltiplos\tRegi\u00e3o\tReduzir\nInfraestruturas ambientais\tProjetos/ infraestrutura em ALTA de Abastecimento de \u00c1gua e Drenagem e Tratamento de \u00c1guas Residuais\tInfraestruturas de forma a serem atingidas as metam previstas para os indicadores de atendimento das infraestruturas b\u00e1sicas.\tRegi\u00e3o\tPreparar\n\tProjetos/ infraestrutura em BAIXA de Abastecimento de \u00c1gua\t\tRegi\u00e3o\tPreparar\n\tProjetos/ infraestrutura em BAIXA de Recolha Drenagem e Tratamento de \u00c1guas Residuais\t\tRegi\u00e3o\tPreparar\n\tInvestimento de Requalifica\u00e7\u00e3o Ambiental de efluentes agropecu\u00e1rios e agroindustriais\tInvestimentos de Requalifica\u00e7\u00e3o Ambiental para transfer\u00eancia, valoriza\u00e7\u00e3o e/ou tratamento coletivo de efluentes agropecu\u00e1rios e agroindustriais\tRegi\u00e3o\tPrevenir\nGest\u00e3o Integrada do Litoral\tGarantir a defesa Costeira em Zonas de Risco\tPlano de Interven\u00e7\u00e3o para Abertura Controlada da Barrinha de Esmoriz ao Mar\tBaixo Vouga\tOrganizar\n\tProteger e requalificar os ecossistemas costeiros\tElabora\u00e7\u00e3o de Planos de Ordenamento dos Estu\u00e1rios (Ria de Aveiro e Mondego)\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tOrganizar\n\tEstudos e monitoriza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o e\tEstudos com efeitos a m\u00e9dio e longo prazo sobre a transposi\u00e7\u00e3o de sedimentos da Barra de\tBaixo Vouga\tConhecer\n\tdin\u00e2mica costeira\tAveiro para a Costa nova\t\t\nGest\u00e3o integrada do litoral -interven\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro\tProte\u00e7\u00e3o e defesa da zona costeira visando a preven\u00e7\u00e3o de risco\tRecupera\u00e7\u00e3o dunar e lagunar -refor\u00e7o do cord\u00e3o dunar/ desassoreamento de canais\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tRequalificar\n\t\tReordenamento e qualifica\u00e7\u00e3o das frentes mar\u00edtimas (Esmoriz, Cortega\u00e7a)\tBaixo Vouga\tProteger\n\t\tRecupera\u00e7\u00e3o de diques e de motas de prote\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos de cheias\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tPrevenir\n\tProte\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e paisag\u00edstico da ria (zona lagunar)\tEstudo da evolu\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica estuarina costeira\tBaixo Vouga\tConhecer\n\t\tEstudo de caracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes bi\u00f3tipos de zonas h\u00famidas da Ria- qualidade ecol\u00f3gica da \u00e1gua\tBaixo Vouga\tConhecer\n\t\tLevantamento das edifica\u00e7\u00f5es em dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico\tBaixo Vouga\tConhecer\n\t\tPreserva\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o dos valores naturais\tBaixo Vouga\tProteger\n\tValoriza\u00e7\u00e3o de recursos como fator de competitividade econ\u00f3mica e social\tEstudo de atividades econ\u00f3micas e suas din\u00e2micas\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tConhecer\n\t\tReordenamento e valoriza\u00e7\u00e3o da atividade piscat\u00f3ria\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tProteger\n\t\tCria\u00e7\u00e3o de infraestruturas de apoio ao uso tur\u00edstico balnear\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tPreparar\n\tPromo\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia da ria\tPromo\u00e7\u00e3o da mobilidade e ordenamento de circula\u00e7\u00e3o na ria\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tProteger\n\t\tReordenamento e qualifica\u00e7\u00e3o de frentes lagunares\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tProteger\n\t\tInforma\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o territorial\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tSensibilizar\n\t\tCria\u00e7\u00e3o e beneficia\u00e7\u00e3o de estruturas de apoio \u00e0s atividades de recreio n\u00e1utico\tBaixo Vouga/ Baixo Mondego\tPreparar\n\tOutros Projetos\tProjeto Agr\u00edcola do baixo Vouga Lagunar\tBaixo Vouga\tPreparar\n\t\tRepara\u00e7\u00e3o da defesa aderente e dos espor\u00f5es\tBaixo Vouga\tPrevenir\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Biodiversidade\tClassifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Protegidas de \u00c2mbito Regional ou Local e de \u00c1reas Protegidas Privadas\tClassifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Protegidas de \u00e2mbito Regional ou Local e de \u00c1reas Protegidas Privadas, numa l\u00f3gica de articula\u00e7\u00e3o de funcional/gest\u00e3o de forma a estabelecer sinergias na valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\tRegi\u00e3o\tOrganizar\n\tGest\u00e3o ativa de esp\u00e9cies e habitats\tElaborar e implementar, em parceria, planos de gest\u00e3o de habitats em terrenos sob gest\u00e3o do ICNB no PNSE, PNRI, na RNSM e na APPSA\tRegi\u00e3o\tOrganizar\n\tRecuperar atividades tradicionais\tRevitaliza\u00e7\u00e3o do Salgado da Ria de Aveiro e da ilha da Murraceira\tCentro litoral\tPreparar\nERPVA\tImplementa\u00e7\u00e3o da ERPVA\tDelimita\u00e7\u00e3o da ERPVA\tRegi\u00e3o\tOrganizar\n\t\tRecupera\u00e7\u00e3o de eco sistemas degradados\tRegi\u00e3o\tRequalificar\n\tAgenda Local XXI\tImplementa\u00e7\u00e3o da Agenda XXI\tRegi\u00e3o\tOrganizar\nII.5.Sistema de Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicas\t\t\t\t\nSetor\tMedida\tDescri\u00e7\u00e3o\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t\u00c2mbito\nCheias\tMitiga\u00e7\u00e3o do perigo de cheias ou inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas onde se localizam equipamentos p\u00fablicos e/ou de elevada concentra\u00e7\u00e3o populacional\tAn\u00e1lise, conce\u00e7\u00e3o, modela\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o do perigo de cheias ou inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas onde se localizam equipamentos hospitalares e de sa\u00fade, escolares, de reclus\u00e3o, de gest\u00e3o de emerg\u00eancia e socorro, ind\u00fastrias perigosas, equipamentos ambientais e de outras estruturas que ponham em perigo pessoas, bens e ambiente.\tRegi\u00e3o\tPrevenir\n\tPrograma de recupera\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o das estruturas de defesa e regulariza\u00e7\u00e3o de caudais\tInventaria\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o e efetividade das estruturas de defesa e regulariza\u00e7\u00e3o de caudais, assim como das estruturas hidr\u00e1ulicas, com estabelecimento de programas de recupera\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o.\tRegi\u00e3o\tConhecer\n\tIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es e das \u00e1reas sujeitas a perigo de movimentos de massa em vertentes\tElabora\u00e7\u00e3o de estudos e de cartografia para a delimita\u00e7\u00e3o, em sede de PMOT, das \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es (distinguindo as provocadas por cheias progressivas e/ou cheias r\u00e1pidas) e das \u00e1reas sujeitas a perigo de movimentos de massa em vertentes\tRegi\u00e3o\tConhecer\n\tDesenvolvimento de Sistemas de Alerta\tDesenvolvimento de sistemas de alerta para cheias r\u00e1pidas e progressivas nas bacias dos rios Tejo, Z\u00eazere, \u00c1gueda, Vouga, Ceira, Alva, Arunca, Pranto, Mondego e Lis\tRegi\u00e3o\tPrevenir\nLitoral\tInventaria\u00e7\u00e3o das estruturas de defesa costeiras e portu\u00e1rias Inventaria\u00e7\u00e3o\tInventaria\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o e efetividade das estruturas de defesa costeiras e portu\u00e1rias, com estabelecimento de programas de recupera\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o.\tBaixo Vouga, Baixo Mondego, Pinhal Litoral\tConhecer\nNota: A verde encontram-se evidenciadas as medidas que responsabilizam de forma direta as c\u00e2maras municipais.\nAbrang\u00eancia\tTipologia\t\tPrograma Operacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\tconhecer\torganizar\tprevenir\tsensibilizar\tracionalizar\tproteger\tReduzir-dif\tReduzir-top\trequalificar\tpreparar\t\nMedidas para a Regi\u00e3o\tTotal de medidas gen\u00e9ricas\tn\u00b0\t2\t5\t3\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t3\t15/36\n\t\t%\t6%\t14%\t8%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t6%\t8%\t42%\nMassas de \u00e1gua da Bacia do rio Vouga\tTotal de medidas espec\u00edficas\tn\u00b0\t2\t2\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t4/36\n\t\t%\t6%\t6%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t11%\n\tTotal acumulado sobre a bacia do Vouga\tn\u00b0\t4\t7\t3\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t3\t19/36\n\t\t%\t11%\t19%\t8%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t6%\t8%\t53%\nMassas de \u00e1gua da Ria de Aveiro\tTotal de medidas espec\u00edficas\tn\u00b0\t4\t0\t2\t1\t\t5\t0\t0\t1\t4\t17/36\n\t\t%\t11%\t0%\t6%\t3%\t0%\t14%\t0%\t0%\t3%\t11%\t47%\n\tTotal acumulado sobre a Ria\tn\u00b0\t8\t7\t5\t1\t0\t5\t0\t0\t3\t7\t36/36\n\t\t%\t22%\t19%\t14%\t3%\t0%\t14%\t0%\t0%\t8%\t19%\t100%\nQuadro 2.3. Resumo da contabiliza\u00e7\u00e3o financeira das medidas do PROT Centro\nAbrang\u00eancia\tTipologia\t\tPrograma Operacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\tconhecer\torganizar\tprevenir\tsensibilizar\tracionalizar\tproteger\tReduzir-dif\tReduzir-top\trequalificar\tpreparar\t\nMedidas para a Regi\u00e3o\tTotal de medidas gen\u00e9ricas\t106\u20ac\t5,25\t2,69\t5\t0\t0\t0\t0,5\t0,5\t6\t131\t151\n\t\t%\t2%\t1%\t2%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t2%\t49%\t57%\nMassas de \u00e1gua da Bacia do rio Vouga\tTotal de medidas espec\u00edficas\t106\u20ac\t0,5\t0,2\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0,7\n\t\t%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\n\tTotal acumulado sobre a bacia do Vouga\t106\u20ac\t5,75\t2,89\t5\t0\t0\t0\t0,5\t0,5\t6\t131\t152\n\t\t%\t2%\t1%\t2%\t0%\t0%\t0%\t0%\t0%\t2%\t49%\t57%\nMassas de \u00e1gua da Ria de Aveiro\tTotal de medidas espec\u00edficas\t106\u20ac\t1,5\t0\t22,2\t4,88\t\t38,1\t0\t0\t17,6\t30,3\t115\n\t\t%\t1%\t0%\t8%\t2%\t0%\t14%\t0%\t0%\t7%\t11%\t43%\n\tTotal acumulado sobre a Ria\t106\u20ac\t7,25\t2,89\t27,2\t4,88\t0\t38,1\t0,5\t0,5\t23,6\t162\t267\n\t\t%\t3%\t1%\t10%\t2%\t0%\t14%\t0%\t0%\t9%\t61%\t100%\n\nAnexo 3. Medidas dos PDM com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos da Ria de Aveiro\nQuadro 3.1. Medidas do PDM de \u00c1gueda com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos\nMedida\tOr\u00e7amento\tTipologia\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Pateira de Fermentelos\t804 365,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nInforma\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o Territorial/Plano de marketing territorial -Compatibiliza\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica com a sensibilidade ambiental deste territ\u00f3rio e com as restantes atividades e desenvolvidas na lagoa\t9 130,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nInforma\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o Territorial/Plano de circuitos de descoberta dos valores ambientais da ria - \u201cPortas da Ria\u201d\t47 035,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nCustos de Estrutura e Gest\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o\t321 096,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nFluvi\u00e1rio e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o\t9 000 000,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nTurismos ornitol\u00f3gico - Pateira de Fermentelos\t500 000,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nCria\u00e7\u00e3o de Paisagem Protegida e Plano de Gest\u00e3o Ambiental\t250 000,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nProjeto de Interven\u00e7\u00e3o do S\u00edtio do Rio Vouga\t500 000,00 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nRequalifica\u00e7\u00e3o das praias fluviais\t500 000,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nRequalifica\u00e7\u00e3o do Parque Ribeirinho Margem Norte do Rio \u00c1gueda\t1 466 173,17 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nRequalifica\u00e7\u00e3o do Parque Ribeirinho Margem Sul do Rio \u00c1gueda\t5 522 636,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nA\u00e7\u00f5es de Controle de Cheias\t1 606 425,80 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nCria\u00e7\u00e3o de a\u00e7ude\t1 913 588,71 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nPlano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\t200 000,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nRede de Mini-h\u00eddricas\tSem valor\tInfraestruturas f\u00edsicas\nTotal Recursos H\u00eddricos\t22 640 449,68 \u20ac\t8,2%\nTotal Informa\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\t10 327 261,00 \u20ac\t3,8%\nTotal Infraestruturas f\u00edsicas\t4 020 014,51 \u20ac\t1,5%\nTotal Infraestruturas ambientais\t8 293 174,17 \u20ac\t3,0%\nTotal outros setores\t252 207 957,99 \u20ac\t91,8%\nTotal do Programa de Execu\u00e7\u00e3o\t274 848 407,67 \u20ac\t100%\nMedida\tOr\u00e7amento\tTipologia\nRequalifica\u00e7\u00e3o das margens do Rio Gonde\t870 000,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nPlano de Requalifica\u00e7\u00e3o da Rede Hidrogr\u00e1fica\t81 476,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nPercursos da Natureza/Ecoturismo + Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental - Projeto BioRia\t486 743,97 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nTotal Recursos H\u00eddricos\t1 438 219,97 \u20ac\t4,8%\nTotal Informa\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\t81 476,00 \u20ac\t0,3%\nTotal Infraestruturas f\u00edsicas\t486 743,97 \u20ac\t1,6%\nTotal Infraestruturas ambientais\t870 000,00 \u20ac\t2,9%\nTotal outros setores\t28 449 529,22 \u20ac\t95,2%\nTotal do Programa de Execu\u00e7\u00e3o\t29 887 749,19 \u20ac\t100%\nQuadro 3.3. Medidas do PDM de \u00cdlhavo com incid\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos\nMedida\tOr\u00e7amento\tTipologia\nRedes de Drenagem de \u00c1guas Residuais e \u00c1guas Pluviais\t1 000 000,00 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nRede de Drenagem e Ind\u00fastrias de Bacalhau\t1 000 000,00 \u20ac\tInfraestruturas f\u00edsicas\nPlano de prote\u00e7\u00e3o das zonas costeiras\tSem valor\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nAvalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento das situa\u00e7\u00f5es de risco (POOC)\t45 000,00 \u20ac\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nTransposi\u00e7\u00e3o de sedimentos para otimiza\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio hidrodin\u00e2mico Canal de Mira e de \u00cdlhavo (POOC)\t7 537 282,79 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nProte\u00e7\u00e3o Costeira, Transposi\u00e7\u00e3o de sedimentos da barra de Aveiro para as praias da Barra e Costa Nova (POOC)\t1 750 000,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nProte\u00e7\u00e3o e recarga de areias na Praia da Barra a sul do Molhe sul do Porto de Aveiro (POOC)\t400 000,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nQualifica\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da Praia da Barra\t336 857,02 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nQualifica\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da margem nascente do Canal de Mira\t9 197 940,00 \u20ac\tInfraestruturas ambientais\nPol\u00edtica Municipal de Mar\tSem valor\tInforma\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\nImplementa\u00e7\u00e3o da Marina da Barra\tSem valor\tInfraestruturas f\u00edsicas\nTotal Recursos H\u00eddricos\t21 267 079,81 \u20ac\t38,2%\nTotal Informa\u00e7\u00e3o/ Conhecimento\t45 000,00 \u20ac\t0,1%\nTotal Infraestruturas f\u00edsicas\t2 000 000,00 \u20ac\t3,6%\nTotal Infraestruturas ambientais\t19 222 079,81 \u20ac\t34,5%\nTotal outros setores\t34 414 300,00 \u20ac\t61,8%\nTotal do Programa de Execu\u00e7\u00e3o\t55 681 379,81 \u20ac\t100%"}]}}}