{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16698"}, {"@name": "filename", "#text": "23366_2006_Eleun%c3%ad%20Antonio%20de%20Andrade%20Melo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\nV\u00cdNCULO DO TRABALHADOR COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O:  \n\nUM ESTUDO DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\nELEUN\u00cd ANTONIO DE ANDRADE MELO \n\nBRAS\u00cdLIA-DF, 2006 \n\n\n\nii\n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\nV\u00cdNCULO DO TRABALHADOR COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O:  \n\nUM ESTUDO DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\nEleun\u00ed Antonio de Andrade Melo \n\nTese apresentada ao Curso de Doutorado do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Psicologia da Universidade de Bras\u00edlia, \ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Psicologia.\n\nOrientadora: Profa. Dra. Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz \n\nBRAS\u00cdLIA-DF, 2006\n\n\n\niii\n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\nProfa. Dra. Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz (Presidente) \nInstituto de Psicologia \u2013 Universidade de Bras\u00edlia \n\nProfa. Dra. Ana Lucia Galinkin \nInstituto de Psicologia \u2013 Universidade de Bras\u00edlia \n\nProfa. Dra. \u00c2ngela Maria de Oliveira Almeida (Co-orientadora)  \nInstituto de Psicologia \u2013 Universidade de Bras\u00edlia \n\nProfa. Dra. Maria Cristina Ferreira \nUniversidade Gama Filho \n\nUniversidade Salgado de Oliveira \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Luis \u00c1lvaro \nUniversidade Complutense de Madrid \n\n\n\niv\n\n\u00c0 Edna, \n\nminha musa e companheira. Tudo de especial \nencontro em voc\u00ea. O v\u00ednculo \u00e9 eterno... \n\n\u00c0s minhas filhas, Renata, Camila e D\u00e9bora, \n\nsementes da minha eternidade. \n\nVoc\u00eas s\u00e3o uma inspira\u00e7\u00e3o permanente. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, \n\nA for\u00e7a da sua presen\u00e7a \u00e9 marcante. \n\nEste trabalho come\u00e7ou com tudo que voc\u00ea me \nensinou.\n\n\n\nv\n\nAgradecimentos \n\nAo chegar ao final deste trabalho experimento dois sentimentos muito especiais. A \nsatisfa\u00e7\u00e3o de ter alcan\u00e7ado mais uma meta e a vontade de descansar preparando-me para um \nnovo come\u00e7o. Trilhar este caminho s\u00f3 foi poss\u00edvel porque encontrei pessoas muito especiais \nque quero registrar e agradecer. \n\n \u00c0 professora Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz, ou simplesmente Gra\u00e7a, minha \norientadora e amiga. Voc\u00ea \u00e9 respons\u00e1vel por eu ter chegado aqui. Sua serenidade, firmeza, \nacolhimento, vibra\u00e7\u00e3o sempre me impulsionaram a prosseguir. Trabalhar com voc\u00ea \u00e9 algo \nmuito especial e enriquecedor.  \n\n \u00c0 professora Angela Almeida que me aproximou do apaixonante mundo das \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais e que me acolheu em Aix-en-Provence para uma conviv\u00eancia que s\u00f3 \nos verdadeiros mestres proporcionam.  \n\n Ao professor Jos\u00e9 Luis \u00c1lvaro, que me acolheu de forma muito especial durante a \nminha curta, por\u00e9m muito rica temporada em Madrid. O zelo com que voc\u00ea examinou o meu \ntrabalho foi um est\u00edmulo ao aprimoramento. \n\n Aos professores dessa etapa: Ana L\u00facia, Jairo, Pasquali, Laros e Fernando Rey. \nAgrade\u00e7o a oportunidade da conviv\u00eancia e a base para definir o rumo. \n\n Ao professor Pierre Verges. A forma que me recebeu em seu laborat\u00f3rio em Aix-en-\nProvence, para discutir as an\u00e1lises de dados e, at\u00e9 mesmo, realiz\u00e1-las em conjunto, evidencia \nque simplicidade e sabedoria caminham de m\u00e3os dadas.     \n\n Aos meus colegas do grupo de pesquisa da professora Gra\u00e7a, com quem pude trocar \nid\u00e9ias sobre o desenvolvimento desta pesquisa. Um reconhecimento especial \u00e0 Helena Tonet \nque representa a ess\u00eancia do prop\u00f3sito deste grupo; o compartilhamento de conhecimentos, \nno sentido mais amplo.  \n\n Aos colegas de trabalho da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, agrade\u00e7o a \ncompreens\u00e3o com as minhas aus\u00eancias e o apoio incondicional. Voc\u00eas s\u00e3o especiais. Divido \neste trabalho com cada um, em especial com a Elo\u00e1, Marilena, Vera Amaral, Alves e Victor. \n\n Aos sujeitos desta pesquisa. An\u00f4nimos e fundamentais. Sem voc\u00eas nada disso seria \nposs\u00edvel. Aos que viabilizaram a coleta de dados nas duas organiza\u00e7\u00f5es deixo o \nagradecimento em nome da ci\u00eancia. \n\n A Deus, respons\u00e1vel por tudo e por todos. Aben\u00e7oe-me hoje e sempre e ilumine os \nfrutos deste trabalho.    \n\n   \n\n\n\nvi\n\nVINCULO DO TRABALHADOR COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O:  \nUM ESTUDO DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\nSUM\u00c1RIO \n\nRESUMO ix\n\nABSTRACT x\n\nR\u00c9SUM\u00c9 xi\n\nLista de Tabelas  xii\n\nLista de Figuras xiv\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 1\n\nPARTE I - ASPECTOS TE\u00d3RICO-CONCEITUAIS 4\n\nCAP\u00cdTULO 1 - O MUNDO DO TRABALHO 5\n\n1. O TRABALHO: DA IDADE ANTIGA \u00c0 IDADE CONTEMPOR\u00c2NEA 5\n\n2. O MUNDO DO TRABALHO NO BRASIL: UMA VIS\u00c3O \nCONTEXTUALIZADA 17\n\nCAP\u00cdTULO 2 - V\u00cdNCULOS ORGANIZACIONAIS 25\n\n1. FOCALIZANDO O CONCEITO DE COMPROMETIMENTO 25\n\n2. O CONCEITO DE COMPROMETIMENTO ORGANIZACIONAL 28\n\n2.1. Comprometimento Afetivo ou Atitudinal 31\n\n2.2 Comprometimento Calculativo 33\n\n2.3 Comprometimento Normativo 35\n\n3. ESTUDOS EMP\u00cdRICOS SOBRE COMPROMETIMENTO \nORGANIZACIONAL 38\n\nCAP\u00cdTULO 3 - A TEORIA DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS 46\n\n1. O MOVIMENTO DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA PSICOLOGIA SOCIAL 46\n\n2. O SURGIMENTO DA TEORIA DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS E \nO CONCEITO DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS 49\n\n3. COMO AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS S\u00c3O FORMADAS 57\n\n4. AS DIFERENTES VERTENTES NO ESTUDO DAS \nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS 64\n\n4.1 A abordagem culturalista de Denise Jodelet 64\n\n4.2 Abordagem societal de Willem Doise 64\n\n4.3 A abordagem estrutural de Jean-Claude Abric 65\n\n5. A TEORIA DO N\u00daCLEO CENTRAL 66\n\n6. REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS E ATITUDES 68\n\n\n\nvii\n\nPARTE II - A PESQUISA EMP\u00cdRICA 72\n\nCAP\u00cdTULO 4 - V\u00cdNCULO DO TRABALHADOR COM A \nORGANIZA\u00c7\u00c3O 73\n\n1. OBJETIVOS DA PESQUISA 75\n\n2. ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA 76\n\nCAP\u00cdTULO 5 ESTUDO 1 \u2013 O ESTUDO EXPLORAT\u00d3RIO 78\n\nMETODOLOGIA 78\n\n1. Sujeitos 78\n\n2. Coleta dos Dados e Instrumento 79\n\n3. Procedimento de An\u00e1lise dos Dados 80\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 82\n\nCAP\u00cdTULO 6  93\n\nESTUDO 2 \u2013 O ESTUDO DE APROFUNDAMENTO 93\n\nMETODOLOGIA 93\n\n1. Sujeitos 93\n\n2. Instrumento e Coleta de Dados  97\n\n3. Procedimento de An\u00e1lise dos Dados 100\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 101\n\n1. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es \u2013 1\u00aa Parte do Question\u00e1rio 102\n\n1.1. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es de Todos os Sujeitos 103\n\n1.2. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es por Grupo 120\n\na) Compara\u00e7\u00e3o entre empregados e n\u00e3o-empregados 120\n\nb) Compara\u00e7\u00e3o entre trabalhadores da empresa p\u00fablica e do banco estatal 124\n\nc) Compara\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres 129\n\n1.3. An\u00e1lise de Centralidade e da Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos 133\n\na) 2\u00aa Parte do Question\u00e1rio 133\n\nb) 3\u00aa Parte do Question\u00e1rio 137\n\nc) 4\u00aa Parte do Question\u00e1rio 140\n\nd) 5\u00aa Parte do Question\u00e1rio 141\n\nPARTE IV \u2013 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES 153\n\nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES 154\n\n1. CONCLUS\u00d5ES 154\n\n2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES 158\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 160\n\nANEXOS 167\n\n\n\nviii\n\nANEXO 1 \u2013 Question\u00e1rio do Estudo 1 168\n\nANEXO 2 \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \u2013 Estudo 1 171\n\nANEXO 3 \u2013 Question\u00e1rio do Estudo 2 176\n\nANEXO 4 \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \u2013 Estudo 2 184\n\nANEXO 5 \u2013 An\u00e1lise de Conte\u00fado das Palavras Principais 191\n\n\n\nix\n\nRESUMO \n\n Esta pesquisa examina como diferentes grupos sociais expressam a sua vis\u00e3o sobre \nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. O v\u00ednculo foi estudado em compara\u00e7\u00e3o com o \nconceito de Comprometimento Organizacional, nas tr\u00eas bases mais investigadas no campo \ndo comportamento organizacional: afetiva, calculativa e normativa.  Adotou-se como \nsuporte te\u00f3rico para o desenvolvimento da pesquisa a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais, \ndesenvolvida por Serge Moscovici, notadamente a abordagem estrutural de Jean-Claude \nAbric, denominada de Teoria do N\u00facleo Central.  \n\n A pesquisa foi desenvolvida por meio de dois estudos. O Estudo 1, denominado \nEstudo Explorat\u00f3rio, foi realizado com 48 sujeitos de uma empresa p\u00fablica, tendo sido \naplicado um question\u00e1rio estruturado com base na t\u00e9cnica de associa\u00e7\u00e3o livre. O Estudo 2, \ndenominado Estudo de Aprofundamento, foi realizado com 212 sujeitos de duas \norganiza\u00e7\u00f5es; uma empresa p\u00fablica e um banco estatal, onde tamb\u00e9m foi aplicado um \nquestion\u00e1rio com itens estruturados com base na t\u00e9cnica de associa\u00e7\u00e3o livre, e destinados a \nexaminar como os sujeitos estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre os poss\u00edveis elementos da \nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. Ambos os estudos \ntiveram como sujeitos empregados contratados diretamente pelas organiza\u00e7\u00f5es onde \ndesenvolvem o seu trabalho, denominados como \u201cempregados\u201d, e trabalhadores contratados \ncomo terceirizados, prestador de servi\u00e7o, por tempo determinado ou por projeto, \ndenominados como \u201cn\u00e3o-empregados\u201d. \n\n Os resultados obtidos a partir da t\u00e9cnica de associa\u00e7\u00e3o livre evidenciaram como \nelementos estruturadores do v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o os seguintes: \n\u201ccomprometimento\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cseguran\u00e7a\u201d, \u201cdesenvolvimento\u201d, \u201ctrabalho\u201d, \n\u201cresponsabilidade\u201d e \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d. Foram realizadas an\u00e1lises segmentadas por grupos \n(empregados vs n\u00e3o-empregados, empresa p\u00fablica vs banco estatal e feminino vs \nmasculino), que resultaram em diferentes vis\u00f5es sobre v\u00ednculo. A rela\u00e7\u00e3o entre os elementos \nda representa\u00e7\u00e3o, apontou que os mesmos, na vis\u00e3o dos sujeitos, se organizam em torno de \ndiferentes eixos. A an\u00e1lise global dos resultados indica que o v\u00ednculo \u00e9 visto como uma \nrela\u00e7\u00e3o de reciprocidade entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. \n\n Ao estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com \na organiza\u00e7\u00e3o e o conceito de Comprometimento Organizacional, h\u00e1 evid\u00eancias da \naproxima\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o social com o conceito nas tr\u00eas bases \nconsideradas para fins de compara\u00e7\u00e3o. Esse resultado reafirma a necessidade de que os \nestudos sobre comprometimento organizacional considerem as tr\u00eas bases juntas, para uma \nmelhor compreens\u00e3o do fen\u00f4meno.  Ao mesmo tempo, a din\u00e2mica com que s\u00e3o \nestabelecidas as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos da representa\u00e7\u00e3o indica que diferentes \nmetodologias devem ser utilizadas no desenvolvimento dos estudos nesse campo.   \n\n\n\nx\n\nABSTRACT \n\n This research aims at examining how different social groups express their visions on \nbond of the worker with the organization. The concept of bond was contrasted with the \nconcept of Organizational Commitment, over the three most investigated bases on the \norganizational behavior field: affective, calculative and normative.  As theoretical evidence \nto develop the research, Serge Moscovici\u2019s Theory of Social Representations was taken into \naccount, notably Jean-Claude Abric\u2019s structural approach, also known as Theory of the \nCentral Nucleus.  \n\n The research was carried out with two studies. In Study number 1, therefore \nExploratory Study, a questionnaire was set on the free association technique grounds and \nwas given to 48 participants from a public company. In Study 2, called Study of Deepening, \na questionnaire was set on the free association technique grounds and was given to 212 \nparticipants from two organizations; a public company and a state bank, and aimed at \nexamining how the subjects establish relations between the possible elements of the social \nrepresentation of bond of the worker with the organization. Both studies had as participants \ncontracted employed citizens directly for the organizations where they develop their work, \ncalled \"contracted employees\", and workers as outsourced, hired for a specific service, for a \ndetermined time or for only a project, called \"non-employees\".  \n\nThe results from the free association technique revealed as structural elements of the \nbond of the worker with the organization the following ones:  \"commitment\", \"devotion\", \n\"security\", \"development\", \"work\", \"responsibility\" and \"valuation\". Analyses segmented \nfor groups had been carried through (employees versus non-employees, public company \nversus state bank and man versus woman), resulting in different visions on bond. The \nrelationship between the elements of the representation pointed that, in the vision of the \nparticipants, the elements are organized around different axles. The global analysis of the \nresults indicates that the bond is seen as a relationship of reciprocity between the worker and \nthe organization. \n\nWhen establishing the relation between the social representation of bond of the \nworker with the organization and the concept of Organizational Commitment, there are \nevidences of the similarities of the content of the social representation with the concept in \nthe three bases taken as reference. This result reaffirms the necessity that the studies on \norganizational commitment consider the three bases together, for a better understanding of \nthe phenomenon. At the same time, the dynamics in which the relations between the \nelements of the representation are established indicates that different methodologies must be \nused in the development of the studies in this field. \n\n\n\nxi\n\nR\u00c9SUM\u00c9 \n\n                     Cette recherche examine la fa\u00e7on dont plusieurs groupes sociaux expriment \nleur vision sur le lien du travailleur avec son organisation.Ce lien-ci a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 en \ncomparaison avec le concept d\u2019Engagement Organisationnel, dans les trois bases les plus \nenqu\u00eat\u00e9es  dans le domaine  du comportement organisationnel: l\u2019afective, la calculative et la \nnormative.On a adopt\u00e9 comme soutient th\u00e9orique pour la demarche de la recherche, la \nTh\u00e9orie des R\u00e9presentations Sociales , d\u00e9velopp\u00e9e par Serge  Moscovici, notamment sur \nl\u2019approche strucuturale de Jean-Claude Abric, appel\u00e9e de Th\u00e9orie du Noyau Central. \n\n                      La recherche a \u00e9t\u00e9 developp\u00e9 au moyen de deux \u00e9tudes: l\u2019\u00c9tude 1, appel\u00e9e \n\u00c9tude Exploitatrice, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9  avec 48 participants d\u2019une entreprise publique, o\u00f9 l\u2019on a \napliqu\u00e9 un questionnaire  structur\u00e9 ayant comme base la technique d\u2019association libre. \n\nL\u2019\u00c9tude 2, appel\u00e9e \u00c9tude d\u2019Approfondissement, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec 212 sujets de deux \norganisations; une entreprise publique et une banque d\u2019\u00e9tat, o\u00f9 l\u2019on a apliqu\u00e9  un \nquestionnaire avec des items aussi structur\u00e9s sur la technique d\u2019association libre, et destin\u00e9s \n\u00e0 examiner  comment les gens ont des relations entre les possibles \u00e9l\u00e9ments de la \nrepr\u00e9sentation sociale  de lien du travailleur avec son organisation.Toutes les deux \u00e9tudes \nont eu comme buts, les employ\u00e9s engag\u00e9s directement par les organisations o\u00f9 ils \ntravaillent, appel\u00e9s \u201cemploy\u00e9s\u201d, et travailleurs sous-traitants, prestataires de service, \u00e0 temps \ndetermin\u00e9 ou par projet, appel\u00e9s \u201cnon-employ\u00e9s\u201d. \n\n                      Les r\u00e9sultats obtenus  d\u2019apr\u00e8s la technique d\u2019association libre ont montr\u00e9  les \nsuivants \u00e9l\u00e9ments structurateurs du lien du travailleur avec son organisation:\n\u201cl\u2019engagement\u201d, \u2018le devouement\u201d, \u201cla s\u00e9curit\u00e9\u201d, \u201cla formation\u201d, \u201cle travail\u201d, \u201cla \nresponsabilit\u00e9\u201d et \u201cla valorisation\u201d.On a fait des analyses segment\u00e9es par groupes (employ\u00e9s \nx non-emplyo\u00e9s, entreprise publique x banque d\u2019\u00e9tat, f\u00e9minin x masculin ), qui ont donn\u00e9 \ncomme r\u00e9sultat de diff\u00e9rentes visions sur ce lien-l\u00e0.Le rapport entre les \u00e9l\u00e9ments de la \nrepr\u00e9sentation a montr\u00e9 que, selon la vision des sujets, les \u00e9l\u00e9ments s\u2019organisent autour des \naxes diff\u00e9rents.L\u2019analyse globale des r\u00e9sultats indique que le lien est vu comme un rapport  \nde r\u00e9ciprocit\u00e9 entre le travailleur et son organisation. \n\n                      Le lien \u00e9tabli entre la repr\u00e9sentation sociale de lien du travailleur avec son \norganisation et le concept d\u2019Engagement Organisationnel, met en \u00e9vidence la proximit\u00e9 du \ncontenu de la repr\u00e9sentation sociale avec le concept, dans les trois bases prises  comme \nr\u00e9f\u00e9rence.Ce r\u00e9sultat r\u00e9affirme la n\u00e9cessit\u00e9 que les \u00e9tudes sur l\u2019engagement organisationnel \nconsid\u00e8rent les trois bases ensemble, pour mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne. En m\u00eame \ntemps, la dynamique avec laquelle sont \u00e9tablies les relations entre les \u00e9l\u00e9ments de la \nrepr\u00e9sentation, indique qu\u2019on doit utiliser des m\u00e9thodologies diff\u00e9rentes des \u00e9tudes dans ce \ndomaine. \n\n\n\nxii\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 Evolu\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Trabalho Flex\u00edvel no Distrito de Santa \nClara (EUA), entre 1984 e 1995 16\n\nTabela 2  Diferentes Teses Sobre o Fim do Trabalho 17\n\nTabela 3 Evolu\u00e7\u00e3o (%) da Ocupa\u00e7\u00e3o Total, Emprego Formal e \nInformal, Trabalhadores Aut\u00f4nomos. Grande S\u00e3o Paulo, \nnovembro de 1985-1994 21\n\nTabela 4 Fun\u00e7\u00f5es e Objetivos das Representa\u00e7\u00f5es Sociais 63\n\nTabela 5 Fun\u00e7\u00f5es Essenciais dos Elementos Perif\u00e9ricos Segundo \nAbric  68\n\nTabela 6 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Respondentes \u2013 Grupo de Empregados (n \n= 31) 78\n\nTabela 7 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Respondentes \u2013 Grupo de N\u00e3o-\nEmpregados (n = 17) 78\n\nTabela 8 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Sujeitos, \nem Fun\u00e7\u00e3o da Freq\u00fc\u00eancia e Ordem M\u00e9dia de Evoca\u00e7\u00e3o (N = \n48) 83\n\nTabela 9 Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos 87\n\nTabela 10 Categorias Mais Importantes, por\u00e9m N\u00e3o Inseridas como \nPertencentes ao N\u00facleo Central da Representa\u00e7\u00e3o. 88\n\nTabela 11 Participantes da Empresa P\u00fablica (n = 99)  94\n\nTabela 12  Participantes do Banco Estatal (n = 113) 95\n\nTabela 13 Ocupa\u00e7\u00e3o dos Sujeitos, Antes da Ocupa\u00e7\u00e3o Atual 97\n\nTabela 14  S\u00edntese das An\u00e1lises de Evoca\u00e7\u00f5es por Grupo 103\n\nTabela 15 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social de v\u00ednculo do \ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o Evocados por Todos os \nSujeitos, em Fun\u00e7\u00e3o da Freq\u00fc\u00eancia e Ordem M\u00e9dia de \nEvoca\u00e7\u00e3o (N=212) \n\n104\n\nTabela 16 Freq\u00fc\u00eancia com que as Palavras que Integram o N\u00facleo \nCentral Foram Apontadas Como Sendo as Mais Importantes 105\n\nTabela 17 Conte\u00fado das Principais Palavras do N\u00facleo Central 106\n\nTabela 18 Conte\u00fados com o Mesmo Significado, mas Associados a \nPalavras Diferentes 107\n\nTabela 19 Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos 109\n\nTabela 20 Queda de Freq\u00fc\u00eancia das Palavras Principais em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nPalavras Evocadas \n\n111\n\nTabela 21 Cruzamento entre as An\u00e1lises da Estrutura da Representa\u00e7\u00e3o \nSocial de V\u00ednculo do Trabalhador com a Organiza\u00e7\u00e3o 112\n\nTabela 22 Contextos Sem\u00e2nticos Associados ao Elemento  \n\u201cComprometimento\u201d e Respectivos Conte\u00fados 113\n\n\n\nxiii\n\nTabela 23 Contextos Sem\u00e2nticos Associados ao Elemento \n\u201cResponsabilidade\u201d e Respectivos Conte\u00fados 115\n\nTabela 24 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos \nEmpregados (n = 100) 121\n\nTabela 25 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos N\u00e3o-\nEmpregados (n = 112) 121\n\nTabela 26 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos \nTrabalhadores da Empresa P\u00fablica (n = 99) 124\n\nTabela 27 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos \nTrabalhadores do Banco Estatal (n = 112) 125\n\nTabela 28 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Homens \n(n = 114) 129\n\nTabela 29 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelas \nMulheres (n = 94) 130\n\nTabela 30 Freq\u00fc\u00eancia de Utiliza\u00e7\u00e3o dos Elementos para Forma\u00e7\u00e3o de \nPares 133\n\nTabela 31 Matriz de Similitude \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Pares 134\n\nTabela 32 Matriz de Similitude \u2013 Grupos de Palavras 137\n\nTabela 33 Freq\u00fc\u00eancia de Escolha das Frases 141\n\nTabela 34 M\u00e9dia e Desvio-Padr\u00e3o (DP) das Palavras/Express\u00f5es - 5\u00aa \nParte do Question\u00e1rio 146\n\nTabela 35 Composi\u00e7\u00e3o dos Fatores e Cargas Fatoriais dos Elementos 148\n\n\n\nxiv\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 Taxa de Crescimento do Emprego por Setor da Economia \u2013 \n1992/1996 (%) 22\n\nFigura 2 Disciplinas, concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de conceitos psicossociais que \ntratam de V\u00ednculo com o Trabalho e com a Organiza\u00e7\u00e3o. 27\n\nFigura 3 Apresenta\u00e7\u00e3o Esquem\u00e1tica da Estrutura Conceitual para a \nPredi\u00e7\u00e3o de Inten\u00e7\u00f5es e Comportamentos Espec\u00edficos 35\n\nFigura 4 Modelo de Representa\u00e7\u00e3o do Relacionamento entre \nComportamentos Organizacionalmente Relacionados, Cren\u00e7as \nConcernentes a esses Comportamentos, e Motiva\u00e7\u00e3o \nInstrumental e Comprometimento \n\n36\n\nFigura 5 Antecedentes, Correlatos e Conseq\u00fcentes de Comprometimento \norganizacional (correla\u00e7\u00f5es \u201ccorrigidas\u201d apresentada na meta-\nan\u00e1lise de Mathieu e Zajac), 1990 \n\n39\n\nFigura 6 Estrutura de Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados a Partir da An\u00e1lise de \nEvoca\u00e7\u00f5es 81\n\nFigura 7 Rela\u00e7\u00e3o entre os Poss\u00edveis Elementos do N\u00facleo Central e \nCategoria das Evoca\u00e7\u00f5es Mais Importantes 88\n\nFigura 8 Sujeitos Participantes do Estudo 2, Distribu\u00eddos por Organiza\u00e7\u00e3o \nde Trabalho e pela Natureza do V\u00ednculo 94\n\nFigura 9 Elementos do Sistema Perif\u00e9rico \u2013 Grupos de Empregados e de \nN\u00e3o-Empregados 123\n\nFigura 10 Elementos do sistema perif\u00e9rico \u2013 Grupos de trabalhadores da \nempresa p\u00fablica e do banco estatal 126\n\nFigura 11 Associa\u00e7\u00e3o entre os Elementos Perif\u00e9ricos da Representa\u00e7\u00e3o \npelos Sujeitos da Empresa P\u00fablica e do Banco Estatal e a \nCategoriza\u00e7\u00e3o Geral das Palavras 128\n\nFigura 12 Elementos do sistema perif\u00e9rico \u2013 Homens e Mulheres 131 \n\nFigura 13 Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos Estabelecida a Partir da Forma\u00e7\u00e3o \nde Pares 135\n\nFigura 14 Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos, Estabelecida a Partir da Forma\u00e7\u00e3o \nde Grupos 138\n\nFigura 15 Organiza\u00e7\u00e3o dos Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social a Partir da \nSele\u00e7\u00e3o de Frases 143\n\nFigura 16 Organiza\u00e7\u00e3o dos Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social \u2013 5\u00aa Parte \ndo Question\u00e1rio 149\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A motiva\u00e7\u00e3o para realizar o presente trabalho surgiu em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o feita pelo pesquisador ao concluir a sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, sobre o \n\nt\u00edtulo \u201cComprometimento Organizacional, Estilos Gerenciais e Poder Organizacional: \n\num estudo relacional\u201d. A experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho acad\u00eamico, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do projeto de mestrado que estava sendo conclu\u00eddo, associada \u00e0 viv\u00eancia \n\nprofissional em uma empresa de grande porte, fez com que emergisse como tema \n\nrelevante o aprofundamento sobre como s\u00e3o estabelecidos os v\u00ednculos entre diferentes \n\ngrupos e a organiza\u00e7\u00e3o. A recomenda\u00e7\u00e3o foi apresentada nos seguintes termos: \n\nTendo em vista o crescente contingente de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o formal \n\nde emprego com elas, por\u00e9m contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos e o atingimento \n\ndos seus resultados, tais como empregados, terceirizados, estagi\u00e1rios, prestadores de servi\u00e7o, \n\netc., seria importante analisar como se estabelecem os v\u00ednculos desses grupos com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, uma vez que as mudan\u00e7as que v\u00eam ocorrendo no mundo do trabalho indicam que \n\neles ser\u00e3o cada vez maiores (Melo, 2001, p.76).  \n\nA partir dessa proposta come\u00e7ou a prosperar a id\u00e9ia de perseguir o tema, at\u00e9 se \n\nchegar a este est\u00e1gio. Decorridos quase seis anos desde que a recomenda\u00e7\u00e3o foi \n\nmaterializada, apresenta-se, agora, o resultado do trabalho. Desde aquela formula\u00e7\u00e3o \n\ndesejava-se desenvolver a pesquisa a partir da pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o dos sujeitos sobre o \n\nsignificado de vinculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo desejava-\n\nse estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho do mestrado com o que estava por vir. \n\nAssim, decidiu-se tomar como elemento para esta rela\u00e7\u00e3o o conceito de \n\ncomprometimento organizacional. Estava criada a estrutura b\u00e1sica para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa.  \n\nA quest\u00e3o dos v\u00ednculos est\u00e1 presente na psicologia em muitas \u00e1reas, como por \n\nexemplo, na cl\u00ednica, pela rela\u00e7\u00e3o terap\u00eautica, na escola, pela rela\u00e7\u00e3o entre o aluno e o \n\nambiente de aprendizagem, na \u00e1rea jur\u00eddica ao abordar as rela\u00e7\u00f5es familiares, na \u00e1rea \n\norganizacional, ao tratar da rela\u00e7\u00e3o entre o sujeito e a organiza\u00e7\u00e3o. Portanto, ao longo \n\nde sua exist\u00eancia o homem estabelece diferentes formas de v\u00ednculo. Para Pichon-Rivi\u00e8re \n\n(1991) quando se quer atuar do ponto de vista da higiene mental deve-se conhecer com \n\nexatid\u00e3o o que afeta o grupo social que se est\u00e1 investigando em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 loucura. \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer e compreender o fen\u00f4meno a partir de quem o vivencia, \n\n\n\n2\n\npara se trabalhar adequadamente essa rela\u00e7\u00e3o. Por analogia o mesmo acontece no \n\ncampo da psicologia organizacional. Como estudar o v\u00ednculo a partir da vis\u00e3o dos \n\npr\u00f3prios sujeitos envolvidos na rela\u00e7\u00e3o. \u00c9 de se esperar que o v\u00ednculo entre o \n\ntrabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o existe, pois se n\u00e3o fosse assim, haveria uma total \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre ambos, um absoluto distanciamento.        \n\nFaltava definir a metodologia para desenvolvimento da pesquisa. A partir das \n\ndiscuss\u00f5es promovidas no Grupo de Pesquisa sobre Cultura e Bem-Estar nas \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es, no Instituto de Psicologia da Universidade de Bras\u00edlia, coordenado pela \n\nProfa. Dra. Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz, foi ganhando corpo a possibilidade de \n\nadotar a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais como suporte te\u00f3rico para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa. Decidida essa quest\u00e3o o mosaico ficou completo.  \n\nO tema da pesquisa \u00e9 relevante para a psicologia organizacional, uma vez que h\u00e1 \n\nin\u00fameras recomenda\u00e7\u00f5es no sentido de contemplar em estudos neste campo as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo no mundo do trabalho. Elas podem ser respons\u00e1veis \n\npor mudan\u00e7as no comportamento dos sujeitos na organiza\u00e7\u00e3o, que constitui um foco \n\npermanente de interesse. \n\nEspera-se que este estudo possa contribuir com o conhecimento na \u00e1rea de \n\npsicologia organizacional em duas dire\u00e7\u00f5es. Ao explorar como os grupos estudados \n\nconcebem a no\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o apresenta-se uma \n\nvis\u00e3o global do fen\u00f4meno, evitando-se a sua fragmenta\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a \n\nmetodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, por ser ainda pouco explorada no \n\ncampo do comportamento organizacional, mostra-se como uma alternativa \n\nenriquecedora e capaz de produzir bons frutos. Assim, o presente trabalho est\u00e1 \n\nestruturado em tr\u00eas partes, que se desdobram em cap\u00edtulos espec\u00edficos.  \n\nA Parte I cont\u00e9m os aspectos te\u00f3ricos conceituais. Ela est\u00e1 dividida em tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo 1 dedica-se a apresentar o mundo do trabalho. Inicialmente traz-\n\nse a no\u00e7\u00e3o de trabalho desde a Idade Antiga ate a Idade Contempor\u00e2nea. Depois,  \n\napresenta-se uma vis\u00e3o contextualizada do mundo do trabalho no Brasil. O Cap\u00edtulo 2\n\nse dedica ao v\u00ednculo organizacional na perspectiva do comprometimento. S\u00e3o \n\napresentadas as bases de comprometimento e os estudos emp\u00edricos sobre o construto. O \n\nCap\u00edtulo 3 est\u00e1 dividido em seis partes, e se dedica a apresentar a Teoria das \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es Sociais. O cap\u00edtulo est\u00e1 estruturado de modo a apresenta como a teoria \n\nsurgiu, desde o movimento de transforma\u00e7\u00e3o da psicologia social na Europa, o conceito \n\n\n\n3\n\nde representa\u00e7\u00f5es sociais, as diferentes vertentes no estudo das representa\u00e7\u00f5es sociais, a \n\nteoria do n\u00facleo central, que representa a abordagem de op\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Ao final \n\ndo cap\u00edtulo abre-se um espa\u00e7o para estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais e de atitude.  \n\nA Parte II se refere \u00e0 pesquisa emp\u00edrica e tamb\u00e9m est\u00e1 dividida em tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo 4 apresenta os objetivos da pesquisa e a abordagem \n\nmetodol\u00f3gica. O Cap\u00edtulo 5 traz as informa\u00e7\u00f5es sobre o Estudo 1, denominado de \n\nestudo explorat\u00f3rio, desde a metodologia at\u00e9 os resultados e discuss\u00e3o. Os dados \n\ncoletados neste estudo foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\ncategorias. O Cap\u00edtulo 6 apresenta o Estudo 2, denominado de estudo de \n\naprofundamento, est\u00e1 estruturado de modo a apresentar a metodologia utilizada para o \n\nseu desenvolvimento, os resultados obtidos e a discuss\u00e3o sobre os mesmos. Os dados \n\ncoletados, a exemplo do estudo 1, foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise das evoca\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de \n\ncategorias e an\u00e1lises de similitude. Os resultados evidenciam os poss\u00edveis elementos \n\nque integram o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, e os eixos que estruturam a organiza\u00e7\u00e3o desses elementos.  \n\nA Parte IV, constitu\u00edda do Cap\u00edtulo 7, apresenta as conclus\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es decorrentes dos resultados e discuss\u00f5es levadas a efeito nesta pesquisa. \n\nAo final est\u00e3o as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e os cinco anexos.  \n\n\n\n4\n\nPARTE I \n\nASPECTOS TE\u00d3RICO-CONCEITUAIS \n\n\n\n5\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nO MUNDO DO TRABALHO \n\n1. O TRABALHO: DA IDADE ANTIGA \u00c0 IDADE CONTEMPOR\u00c2NEA \n\n Gorz (1991) inicia o seu livro sobre a metamorfose no mundo do trabalho com \n\numa afirma\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo curiosa: \u201cO que n\u00f3s chamamos de \u2018trabalho\u2019 \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o \n\nda modernidade\u201d (p. 25). A classifica\u00e7\u00e3o de curiosa decorre do fato de que no senso \n\ncomum h\u00e1 uma cren\u00e7a de que o trabalho sempre existiu desde que o mundo \u00e9 \n\nmundo.Como ent\u00e3o Gorz afirma que o trabalho \u00e9 algo t\u00e3o recente na hist\u00f3ria da \n\nhumanidade? O trabalho a que o autor se refere \u00e9 o trabalho como \u00e9 conhecido hoje, o \n\ntrabalho remunerado, que se coloca no centro da vida individual e social, o trabalho que \n\ntraduz a pr\u00f3pria identidade das pessoas, por meio da sua profiss\u00e3o e do papel que ocupa \n\nna sociedade. O autor assim se expressa: \n\nA id\u00e9ia contempor\u00e2nea do trabalho n\u00e3o apareceria realmente at\u00e9 a chegada do capitalismo fabril. \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, isto \u00e9, at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, o termo \"trabalho\" designava o esfor\u00e7o dos servos e os \n\njornaleiros que produziam os bens de consumo ou os servi\u00e7os, necess\u00e1rios para a vida que \n\nexigiam ser renovados, dia ap\u00f3s dia, sem deixar nunca de obt\u00ea-los. Os artes\u00e3os, em \n\ncontrapartida, que fabricavam objetos duradouros, acumul\u00e1veis, que, com maior freq\u00fc\u00eancia, seus \n\ncompradores legavam a sua posteridade, n\u00e3o \"trabalhavam\u201d, \"faziam\" e em sua \"obra\" podiam \n\nutilizar o \"trabalho\" de ajudantes que se ocupavam das tarefas rudimentares e pouco qualificadas \n\n(p. 29).  \n\nNa Idade Antiga, demarcada pelos anos 3500 a.C. 476 d.C., o trabalho estava \n\nreservado \u00e0s atividades de menor express\u00e3o e relev\u00e2ncia. As pessoas que o realizava n\u00e3o \n\nconseguiam se integrar socialmente, eram pessoas exclu\u00eddas. O trabalho necess\u00e1rio \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades vitais era, na Antiguidade, uma ocupa\u00e7\u00e3o servil que exclu\u00eda \n\nda cidadania e da participa\u00e7\u00e3o nos assuntos p\u00fablicos os que o exercia (Gorz, 1991). \n\nBorges e Yamamoto (2004) tamb\u00e9m evidenciam que naquela \u00e9poca \u201cessa ideologia do \n\ntrabalho partia de um conceito mais restrito de trabalho, reduzindo-o \u00e0s atividades \n\nbra\u00e7ais e/ou manuais executadas pelos escravos. A pol\u00edtica, atividade superior e dos \n\ncidad\u00e3os, n\u00e3o era considerada trabalho\u201d (p. 28). Os autores tamb\u00e9m fazem refer\u00eancia \u00e0 \n\n\n\n6\n\nconcep\u00e7\u00e3o de Arist\u00f3telis no distante per\u00edodo de 384-322 a.C que valorizava a atividade \n\npol\u00edtica e referia-se ao trabalho como atividade inferior que impedia as pessoas de \n\npossu\u00edrem virtude. Todo cidad\u00e3o devia abster-se de profiss\u00f5es mec\u00e2nicas e da \n\nespecula\u00e7\u00e3o mercantil: a primeira limita intelectualmente e a segunda degrada \n\neticamente.  \n\nDentro da cronologia aqui tra\u00e7ada, na Idade M\u00e9dia (476-1453) ocidental, \n\naqueles que entre os pobres se viam obrigados a recorrer ao \"aluguel de seu trabalho\" se \n\nachavam permanentemente no limite da marginalidade total (Prieto, 2003). A condi\u00e7\u00e3o \n\nde assalariado foi durante muito tempo uma das situa\u00e7\u00f5es mais incertas, indigna e \n\nmiser\u00e1vel. Somente se buscava tal condi\u00e7\u00e3o quando n\u00e3o se tinha nada, nem mesmo para \n\ntrocar, mas t\u00e3o somente a for\u00e7a dos bra\u00e7os. As pessoas s\u00f3 recorriam a essa condi\u00e7\u00e3o \n\nquando o seu estado se degradava: o artes\u00e3o sentia-se arruinado, o colono n\u00e3o conseguia \n\ntirar o sustento da sua pr\u00f3pria terra, o oficial n\u00e3o conseguia se converter em mestre, etc. \n\nSer ou cair na condi\u00e7\u00e3o de assalariado era instalar-se na depend\u00eancia, se ver condenado \n\na viver sobre o dom\u00ednio da sua necessidade (Castel, 1995, conforme citado por Prieto, \n\n2003).   \n\n Por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 a esse trabalho que os estudos contempor\u00e2neos se dedicam. O \n\ntrabalho que mobiliza as mais diversas \u00e1reas das ci\u00eancias sociais \u00e9 o trabalho que se \n\ndesenvolve no que Gorz (1991) denomina de esfera p\u00fablica. \u00c9 o trabalho demandado \n\npela sociedade, reconhecido como \u00fatil pelos outros e como tal remunerado por eles, ou \n\nseja, as organiza\u00e7\u00f5es se disp\u00f5em a pagar por ele. \u00c9 por meio desse trabalho que as \n\npessoas conseguem se inserir na sociedade, em uma rede de rela\u00e7\u00f5es e trocas. Da \n\nmesma forma, tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 que lhes assegura direitos e deveres. Essa concep\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\ncome\u00e7a a aparecer no final da Idade Moderna, cujos marcos s\u00e3o os anos de 1453-1789, \n\nnuma completa ruptura conceitual sobre a concep\u00e7\u00e3o de trabalho nas Idades Antiga e \n\nM\u00e9dia.  \n\nA repentina e espetacular ascens\u00e3o do trabalho desde a mais humilde e \n\ndepreciada posi\u00e7\u00e3o, \u00e0quela mais elevada na escala social, a mais estimada de todas as \n\natividades humanas, come\u00e7ou quando Locke [1632/1704] defendeu que o trabalho \u00e9 a \n\nfonte de toda a propriedade. Segundo ele, o direito \u00e0 propriedade seria natural e anterior \n\n\u00e0 sociedade civil, mas n\u00e3o inato. Sua origem residiria na rela\u00e7\u00e3o concreta entre o \n\nhomem e as coisas, por meio do processo do trabalho. O trabalho \u00e9 a origem e \n\njustifica\u00e7\u00e3o da propriedade. Se, gra\u00e7as a este, o homem transforma as coisas, pensa \n\n\n\n7\n\nLocke, o homem adquire o direito de propriedade (Cobra, 1998a). Contribu\u00edram \n\ntamb\u00e9m para a nova concep\u00e7\u00e3o acerta do trabalho as id\u00e9ias de Adam Smith [1723/1790] \n\napresentadas em um dos seus mais importantes livros, \u201cRiqueza das Na\u00e7\u00f5es\u201d, onde o \n\nautor enfatiza que o trabalho era a fonte de toda riqueza.  \n\nEsse livro Smith abre com uma famosa passagem descrevendo a divis\u00e3o do \n\ntrabalho em uma f\u00e1brica de alfinetes na qual dez pessoas, por se especializarem em \n\nv\u00e1rias tarefas, produzem 48.000 alfinetes por dia, comparada com uns poucos, talvez \n\nsomente um, que cada um poderia produzir isoladamente. O livro descreve o princ\u00edpio \n\nque d\u00e1 origem \u00e0 divis\u00e3o do trabalho no grupo social: \"Essa divis\u00e3o do trabalho, da qual \n\nderivam tantas vantagens, n\u00e3o \u00e9, em sua origem, o efeito de uma sabedoria humana \n\nqualquer...Ela \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria, embora muito lenta e gradual, de uma certa \n\ntend\u00eancia ou propens\u00e3o existente na natureza humana...a propens\u00e3o a intercambiar, \n\npermutar ou trocar uma coisa pela outra.\" E dessa forma, a certeza de poder permutar \n\ntoda a parte excedente da produ\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio trabalho que ultrapasse seu consumo \n\npessoal estimula cada pessoa a dedicar-se a uma ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e a cultivar e \n\naperfei\u00e7oar todo e qualquer talento ou inclina\u00e7\u00e3o que possa ter por aquele tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o ou neg\u00f3cio(Cobra, 1998b). \n\n A id\u00e9ia de que o trabalho \u00e9 e tem que ser valorizado por ser produtor de riqueza \n\n\u00e9 desenvolvida, sobretudo, no \u00e2mbito do pensamento e das propostas da chamada \n\n\u201ceconomia pol\u00edtica\u201d, entendida no momento de seu nascimento, como um saber que \n\ntinha por objeto a \u201carte de dirigir a administra\u00e7\u00e3o prudente das coisas e as pessoas no \n\nEstado\u201d, dentro de um conjunto e n\u00e3o s\u00f3 na economia (Prieto, 2003, p. 405). \n\nO importante nas id\u00e9ias de Locke e Smith \u00e9 que se d\u00e1 uma nova dimens\u00e3o ao \n\ntrabalho, retira-lhe o car\u00e1ter depreciativo que lhe fora atribu\u00eddo na Idade M\u00e9dia e o \n\nassocia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da riqueza e, sobretudo, atribui-lhe uma nova posi\u00e7\u00e3o na sociedade, \n\ncontribuindo assim para a sua constru\u00e7\u00e3o social.  Ao mesmo tempo em que essas id\u00e9ias \n\neram difundidas, repercutia e ganhava espa\u00e7o as id\u00e9ias defendidas pela Reforma \n\nProtestante do s\u00e9culo XVI, relacionadas com a condena\u00e7\u00e3o da vida monacal. Os \n\nprotestantes consideravam-na um gesto ego\u00edsta. Enclausurar-se num mosteiro ou num \n\nconvento e dedicar boa parte da sua exist\u00eancia \u00e0s ora\u00e7\u00f5es e rezas, parecia aos \n\nreformadores uma grave aliena\u00e7\u00e3o que afastava o homem das tarefas deste mundo. \n\nPropunham, no lugar disso, que cada um encontrasse uma voca\u00e7\u00e3o para o trabalho \n\nsecular a fim de estabelecer um v\u00ednculo firme e permanente com seu pr\u00f3ximo, para que \n\n\n\n8\n\nos princ\u00edpios da solidariedade e fraternidade crist\u00e3 n\u00e3o se reduzissem a conceitos vazios.\n\nRessalta-se aqui, tamb\u00e9m, a \u00eanfase dada ao trabalho como forma de estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ne a inser\u00e7\u00e3o sociais. A concep\u00e7\u00e3o do trabalho como dever fundamental para todo \n\nindiv\u00edduo \u00e9, segundo Weber (1979), uma das pe\u00e7as b\u00e1sicas que comp\u00f5em o \u201cesp\u00edrito do \n\ncapitalismo\u201d. Esse posicionamento de Weber adv\u00e9m dos pressupostos da Reforma \n\nProtestante anteriormente mencionada. Como destaca Prieto (2003, p. 406) \u201cDois \n\ns\u00e9culos mais tarde, s\u00e9culo XVIII... o pensamento ilustrado dar\u00e1 um passo definitivo \n\npara, numa perspectiva laica e sem muletas de religi\u00e3o alguma, outorgar ao trabalho \u2013 e \n\naos trabalhadores \u2013 o significado que havia de adquirir na nova ordem social\u201d. E \n\nacrescenta o autor mais adiante em seu texto: \u201cAgora o trabalho em geral [...] passa a \n\nocupar [...] o primeiro plano como elemento constitutivo da ordem social. Por isso [...] \n\nser\u00e1 concebido como uma atividade portadora de virtudes variadas, todas as quais ter\u00e3o \n\nque ver com a boa ordem e governo da sociedade\u201d (p. 407). \n\nEntretanto, a evolu\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias n\u00e3o caminha de forma monol\u00edtica. \u00c0 vis\u00e3o \n\npositiva do trabalho estabelecida e justificada em fun\u00e7\u00e3o de sua utilidade para a \n\nsociedade-na\u00e7\u00e3o como produtor de riqueza e prosperidade material se op\u00f5e Rousseau \n\n[1712/1778] que v\u00ea o trabalho n\u00e3o apenas como uma atividade econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m \n\npol\u00edtica, com o objetivo de proporcionar autonomia e liberdade aos cidad\u00e3os. Assim, na \n\nconcepc\u00e3o de Rousseau o trabalho tamb\u00e9m \u00e9 chave na constru\u00e7\u00e3o da ordem social, \n\npor\u00e9m por raz\u00f5es claramente distintas das defendidas por Locke e Smith. Rousseau, \n\nconforme citado por Houaiss (1990a) defende a posi\u00e7\u00e3o de que o Estado deve garantir \n\nos direitos dos cidad\u00e3os de forma democr\u00e1tica, atendendo ao que denomina de volunt\u00e9 \n\ng\u00e9n\u00e9rale, que n\u00e3o se confunde com a vontade de todos, mas com a coletividade.  \n\nN\u00e3o obstante a descri\u00e7\u00e3o que se faz sobre as mudan\u00e7as que s\u00e3o levadas a efeito \n\nna concep\u00e7\u00e3o sobre o trabalho ao longo da Hist\u00f3ria, \u00e9 necess\u00e1rio assinalar que a \n\ninser\u00e7\u00e3o do trabalho na ordem social se d\u00e1 efetivamente, da atua\u00e7\u00e3o das pessoas e da \n\ntroca establecida entre elas. A cita\u00e7\u00e3o seguinte deixa clara essa concep\u00e7\u00e3o: \n\nNingu\u00e9m duvidar\u00e1 que enquanto concep\u00e7\u00e3o a respeito do modo como se constr\u00f3i ou tem de se \n\nconstruir a ordem social, est\u00e1 se sup\u00f5e como uma extraordin\u00e1ria inven\u00e7\u00e3o social: ningu\u00e9m, nem \n\nnenhum grupo nem nenhum poder, tem que se ocupar da produ\u00e7\u00e3o da sociedade ordenada; a \n\nordem social se constr\u00f3i s\u00f3; basta apenas que os indiv\u00edduos atuem (trabalhem e troquem) \n\nmovidos pela satisfa\u00e7\u00e3o de seus interesses pessoais (Prieto, 2003, p. 410). \n\n\n\n9\n\n\u00c9 importante fazer esse destaque, uma vez que ele reflete o trabalho como uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o s\u00e3o os fatos sociais que d\u00e3o sentido a ele (trabalho), mas a \n\nmaneira como os grupos os vivencia e constroem o sentido em torno deles.  Assim \u00e9 que \n\no trabalho passa a ser compreendido como algo que est\u00e1 vinculado diretamente ao \n\nmercado e \u00e9 realizado em troca de uma compensa\u00e7\u00e3o financeira. Fica de fora dessa \n\nconcep\u00e7\u00e3o o que se faz para consumo direto, sobretudo no \u00e2mbito familiar. \n\nDentro dessa nova realidade social do trabalho, Karl Marx [1818/1883] ocupa \n\num lugar privilegiado. Mas sua import\u00e2ncia, na opini\u00e3o de Prieto (2003), tem a ver tanto \n\ncom a densidade e penetra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e anal\u00edtica do seu pensamento, assim como com a \n\nfor\u00e7a que terminou sendo incorporada ao sistema de representa\u00e7\u00f5es sociais do \n\nmovimento trabalhador organizado, que, embora tenha iniciado no tempo do Marx, n\u00e3o \n\nse consolidaria at\u00e9 depois da sua morte. \u00c9 nessa perspectiva que se adquire todo o \n\nsentido da defini\u00e7\u00e3o de Marx do capitalismo e sua teoria do valor e, em particular, da \n\nmais-valia e, portanto, da explora\u00e7\u00e3o ligada ao trabalho.  \n\nPara Marx (1867/1967) o trabalho representa o elemento que atribui valor \u00e0 \n\nmercadoria1. A medida relativa \u00e0 quantidade do trabalho \u00e9 a sua dura\u00e7\u00e3o. Essa \n\nrefer\u00eancia \u00e9 importante, pois para Marx a riqueza das sociedades capitalistas se d\u00e1 em \n\nfun\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Assim, tamb\u00e9m para Marx, o trabalho constitui o \n\ngrande elemento de produ\u00e7\u00e3o de riqueza no mundo capitalista, mas vai al\u00e9m, conforme \n\nindicado a seguir: \n\n\u201cO trabalho \u00e9, antes de tudo, um ato que tem lugar entre o homem e a natureza. Ao trabalhar, o \n\nhomem desempenha, frente \u00e0s for\u00e7as da natureza, o papel de um poder natural. Coloca em a\u00e7\u00e3o \n\nas for\u00e7as de que est\u00e1 dotado o seu corpo, bra\u00e7os e pernas, cabe\u00e7a e m\u00e3os, afim de assimilar as \n\nmat\u00e9rias, dando-lhes uma forma \u00fatil para sua vida. Ao mesmo tempo que, mediante este \n\nprocesso, atua sobre a natureza exterior e a transforma, transforma tamb\u00e9m sua pr\u00f3pria natureza, \n\ndesenvolvendo as faculdades que nela dormitavam\u201d(p. 97)  \n\nO conceito de trabalho apresentado por Marx evidencia a rela\u00e7\u00e3o existente entre \n\no sujeito e objeto, deixando claro que o trabalho \u00e9, em realidade, uma constru\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica e social. Sobre a rela\u00e7\u00e3o existente entre trabalho e trabalhador, Marx \n\nconstata que, ao trabalhar, o trabalhador se exterioriza e se objetiva no produto de seu \n\ntrabalho. Torna-se um ap\u00eandice das coisas que ele mesmo e seus pares produziram.  \n                                               \n1 Segundo Marx, mercadoria \u00e9 um objeto externo, uma coisa, que em virtude das suas propriedades, \nsatisfaz necessidades humanas de qualquer classe. A natureza dessas necessidades, o fato de que tenham \norigem no est\u00f4mago ou na fantasia, n\u00e3o muda em nada a quest\u00e3o (Marx, K. (1867/1967). El Capital. \nBarcelona: Folio p. 11). \n\n\n\n10\n\nPor outro lado Marx tamb\u00e9m reconhece que o capital exerce um papel de \n\ndomina\u00e7\u00e3o sobre o trabalhador, submetendo-o a condi\u00e7\u00f5es de perda do dom\u00ednio do \n\nprocesso de trabalho, uma vez que este processo est\u00e1 entre coisas que o capitalista \n\ncomprou, entre coisas que lhe pertece. Conforme destacado por Spurk (2005), o \n\ncapitalista compra a for\u00e7a de trabalho e se apropria dela. Em decorr\u00eancia, ele \n\n(capitalista) \u201cpode explorar os trabalhadores de forma absolutamente legal e legitima\u201d, \n\npois se trata da apropria\u00e7\u00e3o consentida das energias produtivas do indiv\u00edduo.   \n\nEmbora haja um elemento objetivo nessa vis\u00e3o, a an\u00e1lise de Spurk (2005) sobre \n\na no\u00e7\u00e3o de trabalho em Karl Marx evidencia que h\u00e1 tamb\u00e9m um elemento subjetivo \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o que emerge da constru\u00e7\u00e3o social que o homem faz em torno do trabalho. \n\nTrabalhando a pessoa se auto-realiza, pois o agir produtivo permite aos trabalhadores se \n\nafirmarem em rela\u00e7\u00e3o aos outros e em rela\u00e7\u00e3o ao mundo ao qual pertencem, pois n\u00e3o se \n\npode esquecer que dessa maneira o trabalhador \u201cganha tamb\u00e9m a vida\u201d o que lhe \n\npermite apropriar-se das coisas.  \n\nOutro ponto importante e que merece destaque, no sentido de confirmar a \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre o significado social do trabalho e a classe trabalhadora \u00e9 o fato de que \n\no termo labour come\u00e7ou a ser utilizado na Inglaterra com o sentido de esfor\u00e7o f\u00edsico \n\nvoltado para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades materiais da sociedade, como era concebido \n\nna Idade Antiga. Ao final do s\u00e9culo XVIII j\u00e1 significava o conjunto dos trabalhadores e \n\no movimento obreiro representado pelos sindicatos (Prieto, 2003). A centralidade social \n\nda classe trabalhadora ocorre no momento em que surgem as grandes empresas. \u00c9 nesse \n\ncontexto onde o trabalho se faz mais vis\u00edvel e, da mesma forma, as condi\u00e7\u00f5es adversas \n\nem que \u00e9 realizado, como a pr\u00f3pria jornada de trabalho e as condi\u00e7\u00f5es do ambiente. As \n\nempresas e os seus gestores passam a lidar com grandes contingentes de trabalhadores o \n\nque acarreta uma desordem. Essa situa\u00e7\u00e3o contribui para que os trabalhadores \n\nassalariados comecem a se organizar coletivamente, surgindo a\u00ed a express\u00e3o incial do \n\nsindicalismo moderno. \n\n \u00c9 verdade que a rela\u00e7\u00e3o entre a classe trabalhadora e a classe empresarial se deu \n\nde forma diferenciada em cada pa\u00eds no mundo ocidental. Entretanto, a necessidade de \n\ninterfer\u00eancia externa no sentido de reduzir as diferen\u00e7as e criar normas para regular tal \n\nrela\u00e7\u00e3o, sobretudo no tocante ao sal\u00e1rio, ocorreu de forma generalizada nos pa\u00edses \n\ncapitalistas. Assim, o Estado passou a exercer esse papel. Conforme destaca Toledo \n\n(2000), \u00e9 o per\u00edodo do Estado social, do Estado benfeitor e investidor na economia, da \n\n\n\n11\n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos sistemas de rela\u00e7\u00f5es industriais, tendo como centro a negocia\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e a seguridade social. \u00c9 tamb\u00e9m a \u00e9poca dos pactos corporativos entre \n\nsindicatos, Estado e empres\u00e1rios. Vale destacar que a presen\u00e7a do Estado nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho foi influenciada pelo economista John Maynard Keynes [1883/1946]. O \n\nkeynesianismo surgiu em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s id\u00e9ias liberais que dominavam o mundo \n\ncapitalista. Na concep\u00e7\u00e3o desse economista o capitalismo n\u00e3o-regulado era \n\nincompat\u00edvel com a manuten\u00e7\u00e3o do pleno emprego e da estabilidade econ\u00f4mica. O \n\npleno emprego deveria ser alcan\u00e7ado por meio de uma regula\u00e7\u00e3o governamental \n\nplanejada, desencorajando o entesouramento, em proveito das despesas produtivas.  A \n\nchamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o keynesiana\u201d preconizava que o Estado deveria reduzir a taxa de \n\nlucro; incrementar os investimentos p\u00fablicos; estimular o consumo por meio da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da renda em benef\u00edcio das classes menos favorecidas e encorajar a \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Em sua obra mais importante \u2013 The General theory of employment, interest \n\nand money, publicada em 1936 quando o mundo saia da grande depress\u00e3o, provocada \n\npelo crash da bolsa de valores norte americana em 1929, e que o desemprego se tornara \n\npermanente na Inglaterra, Keynes demonstrou que as exig\u00eancias dos trabalhadores por \n\nmelhores sal\u00e1rios e aumento do poder aquisitivo eram uma forma de aumentar a \n\ndemanda e, conseq\u00fcentemente, a produ\u00e7\u00e3o e ampliar as oportunidades de emprego \n\n(Houaiss, 1990b).  \u00c9 nesse per\u00edodo que as investiga\u00e7\u00f5es e teoriza\u00e7\u00f5es sobre o trabalho e \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es de trabalho ganham corpo em diversas disciplinas cient\u00edfico-sociais \n\nque t\u00eam como objeto de estudo o que se denominou de rela\u00e7\u00f5es industriais. No \u00e2mbito \n\nda psicologia vale destacar os estudos desenvolvidos por Elton Mayo entre 1924 e 1932, \n\nna Western Electric Company em Hawthorne, sobre as varia\u00e7\u00f5es do rendimento de um \n\ngrupo de trabalhadores em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as introduzidas nas condi\u00e7\u00f5es e no \n\nambiente de trabalho. A partir desses estudos, a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es sociais e \n\npsicol\u00f3gicas que caracterizam os membros da organiza\u00e7\u00e3o (empregados) passou a \n\nconstituir o referencial sobre o homem no ambiente de trabalho. Assim, a compreens\u00e3o \n\nacerca do trabalho para o homem passou a considerar, al\u00e9m das necessidades \n\necon\u00f4micas, as de ordem social e psicol\u00f3gica.  \n\n Os estudos de Elton Mayo se contrapunham \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de trabalho \n\npredominante \u00e0 epoca, decorrente da influ\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica cujos \n\nprincipais expoentes foram Taylor e Fayol, dois engenheiros interessados em aumentar \n\na produtividade a partir da racionaliza\u00e7\u00e3o dos processos de gest\u00e3o e de administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n12\n\nnas organiza\u00e7\u00f5es.  Os focos de estudo, embora aparentemente voltados para o homem, \n\nna realidade n\u00e3o se ocupavam do comportamento, mas das maneiras como o trabalho \n\nera organizado e supervisionado. Taylor se ocupou, sobretudo, da divis\u00e3o do trabalho. \n\nInfluenciado pelas id\u00e9ias de Adam Smith, ja mencionadas anteriormente, a divis\u00e3o do \n\ntrabalho requeria uma autoridade central que se encarregava do planejamento, da \n\ndivis\u00e3o das tarefas, da supervis\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e controle e de um grupo de \n\ntrabalhadores para a execu\u00e7\u00e3o. Taylor buscava que cada posto de trabalho fosse o mais \n\nprodutivo poss\u00edvel, a partir da ado\u00e7\u00e3o do enfoque cient\u00edfico, ao considerar que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o industrial poderia ser governada por regras definidas, que seriam \n\nidentificadas mediante a observa\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o. Conforme destacado por Aritio \n\n(2003), conhecidas tais regras, estas seriam aplicadas \u00e0 realidade do trabalho, obtendo o \n\nm\u00e1ximo de produtividade poss\u00edvel. De um lado o planejamento e do outro a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Enquanto Taylor enfatizava a estrutura\u00e7\u00e3o da tarefa, Fayol se preocupava \n\ncom a estrutura da organiza\u00e7\u00e3o. Fayol parte da proposi\u00e7\u00e3o de que as fun\u00e7\u00f5es de toda \n\nempresa devem ser dividas em seis grupos: 1) Fun\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas \u2013 produ\u00e7\u00e3o de bens ou \n\nde servi\u00e7os; 2) Fun\u00e7\u00f5es Comerciais \u2013 venda de produtos e servi\u00e7os; 3) Fun\u00e7\u00f5es \n\nFinanceiras \u2013 gest\u00e3o do capital e fluxo financeiro; 4) Fun\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a \u2013 proten\u00e7\u00e3o \n\ne preserva\u00e7\u00e3o dos bens e das pessoas; 5) Fun\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis \u2013 registros e controle dos \n\natos e fatos comerciais e 6) Fun\u00e7\u00f5es Administrativas \u2013 integra\u00e7\u00e3o das cinco fun\u00e7\u00f5es \n\nmencionadas anteriormente. As concep\u00e7\u00f5es de Taylor e de Fayol partilham do mesmo \n\npressuposto; a racionalidade, ou seja, os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados a \n\npartir do comportamento racional dos seus membros.  \n\n Essa concep\u00e7\u00e3o faz com que o trabalho, ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, tenha um \n\npapel de produzir bens e servi\u00e7os, independente das necessidades daqueles que o \n\nrealiza. De certa forma, o car\u00e1ter de desvaloriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o reinante continuou \n\nprevalecendo dentro da concep\u00e7\u00e3o utilitarista do homem como um elemento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, os estudos desenvolvidos por Elton Mayo des\u00e1guam no \n\ndescobrimento de uma nova dimens\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de trabalho. As organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o s\u00e3o m\u00e1quinas constitu\u00eddas por pe\u00e7as mec\u00e2nicas, mas m\u00e1quinas humanas \n\nconstitu\u00eddas por indiv\u00edduos dotados de sentimentos, motivos, capacidades de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e em permanente intera\u00e7\u00e3o com o grupo. Um dos pontos centrais da contribui\u00e7\u00e3o \n\ndesse autor em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o formal e informal. \n\nA primeira diz respeito \u00e0s regras oficiais e ao comportamento por elas estabelecido, \n\n\n\n13\n\nenquanto a segunda se refere aos valores e ao comportamento decorrente das regras \n\nn\u00e3o-formais, que surgem naturalmente da intera\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho. Essa distin\u00e7\u00e3o \n\npassou a orientar a vis\u00e3o sobre o significado do trabalho, al\u00e9m do prescrito pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Assim, alguns princ\u00edpios passaram a ser considerados no desenvolvimento \n\ndos estudos sobre o trabalho nas organiza\u00e7\u00f5es, quais sejam: \n\nA satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais dos trabalhadores contitui um \n\nincentivo ao trabalho; \n\nOs supervisores devem ser treinados para exercer o seu papel dentro de \n\num estilo de rela\u00e7\u00f5es humanas; \n\nAs rela\u00e7\u00f5es informais s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto as rela\u00e7\u00f5es formais \n\ndecorrentes da estrutura hier\u00e1rquica; \n\nA comunica\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o no contexto de trabalho desempenha um \n\npapel-chave no comportamento do trabalhador; \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o meras estruturas mec\u00e2nicas, mas sistemas \n\nsociais constitu\u00eddos por indiv\u00edduos e grupos que interagem entre si e cujo \n\ndesempenho \u00e9 influenciado pelos processos psicosicoais que se \n\nproduzem no seu interior. \n\nOs princ\u00edpios anteriormente citados representaram a base da Teoria das Rela\u00e7\u00f5es \n\nHumanas, que passou a influenciar as demais concep\u00e7\u00f5es sobre o trabalho no contexto \n\norganizacional, incorporando definitivamente as dimens\u00f5es sociopsicol\u00f3gicas ao estudo \n\ndo tema. Por\u00e9m, a estrutura\u00e7\u00e3o do trabalho n\u00e3o se orienta prioritariamente por esses \n\nprinc\u00edpios, mas, conforme destaca Antunes (1998, p. 33), ela se orienta \u201c... no universo \n\nestrito e rigorosamente concebido do sistema produtor de mercadorias, de processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do capital\u201d. \u00c9 importante fazer esse registro para que n\u00e3o se tenha \n\numa ilus\u00e3o que o processo estruturador do trabalho \u00e9 determinado pelas necessidades \n\nhumanas. Essas passaram a ser consideradas, sobretudo a partir do movimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas, mas o que prevalece \u00e9 a necessidade de aumentar a produtividade e \n\nreduzir custos, em sintonia com a perspectiva de valoriza\u00e7\u00e3o do capital.  \n\nEssa necessidade \u00e9 evidenciada pela estrutura\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o na \n\ngrande industria. O fordismo e o taylorismo, formas prevalentes na estrutura produtiva \n\ndurante quase todo o s\u00e9culo XX, caracterizaram-se pela produ\u00e7\u00e3o em massa, por meio \n\nda linha de montagem e de produtos mais homog\u00eaneos; com rigoroso controle dos \n\ntempos e movimentos; pela divis\u00e3o do trabalho resultando na fragmenta\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n14\n\npela separa\u00e7\u00e3o entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o no processo de produ\u00e7\u00e3o; pela \n\nexist\u00eancia de unidades fabris concentradas e verticalizadas e pela \n\nconstitui\u00e7\u00e3o/consolida\u00e7\u00e3o do trabalho massificado e coletivo (Antunes, 1998). Tudo \n\nisso em um momento em que as necessidades de consumo eram crescentes e onde n\u00e3o \n\nhavia uma diversidade de produtos no mercado, sobretudo no p\u00f3s-guerra, uma vez que a \n\nind\u00fastria americana apresentava-se soberana, j\u00e1 que a Europa e o Jap\u00e3o sofriam com a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de suas cidades, em decorr\u00eancia da 2\u00aa Guerra Mundial, com conseq\u00fc\u00eancias \n\ndiretas \u00e0 capacidade de produ\u00e7\u00e3o de suas ind\u00fastrias.  \n\nO fordismo e o taylorismo prevalecem at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 quando \n\nsurgem novos processos de trabalho, que emergem frente ao grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, \n\n\u00e0 invas\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o, da rob\u00f3tica e da microeletr\u00f4nica no universo fabril, ao aumento \n\nda competitividade decorrente da globaliza\u00e7\u00e3o da economia e da cria\u00e7\u00e3o dos blocos \n\necon\u00f4micos. Asssim \u00e9 que, com a mesma preocupa\u00e7\u00e3o de valorizar o capital, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em massa \u00e9 substitu\u00edda pela fexibiliza\u00e7\u00e3o, por novos padr\u00f5es de busca de \n\nprodutiviadade, por novas formas de adequa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do mercado, \n\nfazendo como que uma nova vis\u00e3o do processo produtiva apare\u00e7a; o toyotismo. \n\nConforme destaca Antunes (1998), \u201co toyotismo penetra, mescla-se ou mesmo substitui \n\no padr\u00e3o fordista dominante, em v\u00e1rias partes do capitalismo globalizado\u201d (p. 16). \n\nNo toyotismo a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 variada, diversificada e pronta para suprir o \n\nconsumo. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela demanda do mercado. Diferente do fordismo, \n\nn\u00e3o se realiza a produ\u00e7\u00e3o em massa, mas em sincronia com o consumo, sustentada na \n\nexist\u00eancia do estoque m\u00ednimo. Os princ\u00edpios utilizados na revolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\njaponesa, sobretudo trazidos da filosofia de gest\u00e3o pela qualidade total, tais como just in \n\ntime2 s\u00e3o utilizados para atender \u00e0s exig\u00eancias mais individualizadas do mercado, no \n\nmelhor tempo e com a melhor qualidade poss\u00edvel. O trabalhador, anteriormente atuando \n\ndentro de um processo produtivo fragmentado, passa a ser visto como um trabalhador \n\npolivalente e que realiza v\u00e1rias opera\u00e7\u00f5es dentro da f\u00e1brica. Trata-se do que Coriat \n\n(conforme citado por Antunes, 1998), denomina de desespecializa\u00e7\u00e3o e polival\u00eancia\n\ndos oper\u00e1rios profissionais e qualificados, transformando-os em trabalhadores \n\nmultifuncionais (p. 26). \n\n                                               \n2 Just-in-time \u00e9 a busca de atendimento das necessidades dos clientes na quantidade, qualidade e no prazo \ncom o m\u00ednimo poss\u00edvel de estoque de produto acabado e processo (Roses, 2001).  \n\n\n\n15\n\nToda essa gama de mudan\u00e7as transforma a trajet\u00f3ria do trabalho, alterando-lhe o \n\nsignificado. A id\u00e9ia prevalente de que o trabalho era exercido em um lugar determinado, \n\ncom uma tarefa espec\u00edfica e bem definida se altera. O pressuposto de que o trabalho era \n\nexercido para produzir bens e servi\u00e7os que eram oferecidos ao consumidor a partir de \n\ncrit\u00e9rios definidos por quem produzia j\u00e1 n\u00e3o encontram espa\u00e7o. Surge a flexibilidade na \n\nprodu\u00e7\u00e3o que, por conseq\u00fc\u00eancia, resulta no trabalho flex\u00edvel. Segundo Carnoy, Castells \n\ne Benner (1997), o trabalho flex\u00edvel se caracteriza pela \u201cdesagrega\u00e7\u00e3o\u201d da m\u00e3o-de-obra, \n\nem virtude das grandes transforma\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Os autores \n\ndefendem a tese de que a substitui\u00e7\u00e3o do emprego decorrente da rela\u00e7\u00e3o de trabalho \n\nt\u00edpica (pleno emprego) pelo \u201cemprego flex\u00edvel\u201d significa uma mudan\u00e7a radical para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do trabalho e para o contrato laboral. \u00c9 importante destacar que a express\u00e3o \n\n\u201cemprego flex\u00edvel\u201d se associa \u00e0 flexibilidade do mercado de trabalho, que segundo Del-\n\nR\u00e9 (1999) pode ser definida pela \u201ccapacidade dos indiv\u00edduos, na vida econ\u00f4mica e em \n\nparticular no mercado de trabalho, de renunciar a seus h\u00e1bitos e adaptar-se \u00e0s novas \n\ncircunst\u00e2ncias\u201d (p. 119). O trabalhador passa a conviver com uma nova realidade. O \n\ntrabalho est\u00e1vel, em tempo integral, com tarefa claramente definida, com garantia de \n\nperman\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o por longo tempo e com a perspectiva de crescimento \n\nprofissional torna-se cada vez mais escasso.  Essa situa\u00e7\u00e3o direciona a grande maioria \n\ndos estudos sobre o trabalho na contemporaneidade. As transforma\u00e7\u00f5es levadas a efeito \n\nno mundo do trabalho fazem com que o conceito de trabalho se associe a diferentes \n\nformas do seu exerc\u00edcio, tais como trabalhos tempor\u00e1rios, por conta pr\u00f3pria, terceirizado \n\ne em tempo parcial.    \n\nAs estat\u00edsticas apresentadas no estudo de Carnoy, Castells e Benner (1997) \n\nrefor\u00e7am essa realidade. A Tabela 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o, entre 1984 e 1995, da for\u00e7a \n\nde trabalho flex\u00edvel no distrito de Santa Clara, nos Estados Unidos, onde est\u00e1 \n\nconcentrada uma grande quantidade de ind\u00fastrias de inform\u00e1tica, onde as novas formas \n\nde trabalho t\u00eam sido utilizadas de maneira intensa, uma vez que a regi\u00e3o tem passado \n\npor sucessivas ondas de reorganiza\u00e7\u00e3o industrial e empresarial que marcam a g\u00eaneses da \n\nEra da Informa\u00e7\u00e3o. Observa-se que enquanto o trabalho flex\u00edvel registrou uma varia\u00e7\u00e3o \n\npercentual de 34% no per\u00edodo, o trabalho decorrente de contratos t\u00edpicos cresceu apenas \n\n7,5%. Ao focalizarmos na terceiriza\u00e7\u00e3o o crescimento \u00e9 ainda mais diferenciado (95% e \n\n7,5%).  \n\n\n\n16\n\nTabela 1. Evolu\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Trabalho Flex\u00edvel no Distrito de Santa Clara (EUA), \nentre 1984 e 1995 \n\nN\u00famero de trabalhadores \nSitua\u00e7\u00e3o \n\n1984 1995 \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n\n%\n\nAumento \n\nAbsoluto \n\nTrabalhadores temporais 12.340 28.060 127,0 15.720\n\nTrabalhadores em tempo parcial 136.200 145.600 7,0 9.400\n\nTerceiriza\u00e7\u00e3o 48.500 94.800 95,0 46.300\n\nTrabalhadores por conta pr\u00f3pria 45.700 57.200 25,0 11.500\n\nSubtotal 242.740 325.680 34,0 89.920\n\nTrabalhadores em rela\u00e7\u00f5es contratuais t\u00edpicas 761.200 818.100 7,5 56.900\n\nFonte: Trabalhadores Temporais e Terceiriza\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento de Fomento ao Emprego do Estado da \nCalif\u00f3rnia. Trabalhadores em tempo parcial \u2013 Oficina de Estat\u00edsticas Laborais do Estado da Calif\u00f3rnia. \n\nA efervesc\u00eancia verificada no mundo do trabalho fez com que as teses sobre o \n\n\u201cfim do trabalho\u201d substitu\u00edssem aquelas voltadas para a centralidade do trabalho na \n\nsociedade. Toledo (1999) re\u00fane os argumentos acerca do fim do trabalho, dividindo-os \n\nem quatro teses, conforme apresentado na Tabela 2. As teses foram definidas em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo foco considerado por cada uma delas. O autor destaca que essas concep\u00e7\u00f5es prov\u00eam \n\nde diferentes autores.  \n\nEssa mudan\u00e7a, certamente, impacta a subjetividade do sujeito sobre o trabalho e \n\nsobre os elementos que se encontram \u00e0 sua volta, tais como o v\u00ednculo organizacional e o \n\nsignificado do trabalho. Da mesma forma, acarreta impacto, tamb\u00e9m, para as \n\norganiza\u00e7\u00f5es. A conseq\u00fc\u00eancia mais direta, conforme destacado por Carnoy, Castells e \n\nBennes (1997), \u00e9 a alta rotatividade, sobretudo entre os profissionais de n\u00edvel mais \n\nelevado. Outra pr\u00e1tica decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho flex\u00edvel \u00e9 a \n\noportunidade de avaliar in locu o desempenho desses profissionais, antes de efetiv\u00e1-los \n\nna organiza\u00e7\u00e3o. Entretanto, de modo geral o que a ampla utiliza\u00e7\u00e3o do emprego flex\u00edvel \n\ntraz \u00e9 a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e a redu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio. Portanto, como destaca os \n\nautores, tal pr\u00e1tica serve mais aos empregadores que aos empregados, n\u00e3o obstante uma \n\nparcela dos trabalhadores tamb\u00e9m se beneficiar com as condi\u00e7\u00f5es flex\u00edveis.  \n\n\n\n17\n\nTabela 2. Diferentes Teses Sobre o Fim do Trabalho \nTeses Caracter\u00edsticas \n\n1\n\nTecnol\u00f3gica\n\nRedu\u00e7\u00e3o do emprego industrial e crescimento do emprego no setor de servi\u00e7os. Mudan\u00e7a \nna estrutura das ocupa\u00e7\u00f5es com o crescimento relativo de trabalhadores qualificados e de \nmulheres. Amplia\u00e7\u00e3o do trabalho flex\u00edvel: trabalhos prec\u00e1rios \u2013 por hora, em tempo \nparcial, eventuais, de mulheres, de migrantes e minorias \u00e9tnicas, informal, por conta \npr\u00f3pria e em pequenos neg\u00f3cios. Fragmenta\u00e7\u00e3o das classes trabalhadoras, dificultando o \nsurgimento de movimentos coletivos amplos. \n\n2\n\nSocial \n\nFim da centralidade do trabalho no conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais, em particular a \ncentralidade na conforma\u00e7\u00e3o de identidades coletivas. Os espa\u00e7os extra-trabalho tornam-se \nmais importantes na constitui\u00e7\u00e3o da identidade para os trabalhadores do que o trabalho, \ngerando maiores satisfa\u00e7\u00f5es \u2013 consumo. \n\n3\n\nEcon\u00f4mica \n\nPerda da import\u00e2ncia do trabalho como gerador de riqueza. A riqueza da sociedade \u00e9 criada \nde forma especulativa, no setor financeiro globalizado e independe do trabalho. \n\n4\n\nPol\u00edtica \n\nA crise do trabalho \u00e9 um problema pol\u00edtico, conseq\u00fc\u00eancia de uma luta levada a efeito nos \nanos 80. Esta luta implicou a mudan\u00e7a na forma do Estado para o neoliberalismo, a \nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva com conseq\u00fc\u00eancias nas rela\u00e7\u00f5es de poder nas empresas, que \nabarca as organiza\u00e7\u00f5es de trabalho incapazes de transformar suas formas de luta, demandas \nideol\u00f3gicas em um contexto globalizado no qual a centralidade do conflito capital-trabalho \nfoi substitu\u00edda pela luta por mercados. \n\nFonte: Adaptado de Toledo, E.G. (1999). \u00bfFin del trabajo o trabajo sin fin?. In J.J. Castillo (Editor). El \ntrabajo del Futuro (pp.16-17). Madrid: Editorial Complutense.\n\nA pol\u00eamica do fim do trabalho n\u00e3o se sustenta na perspectiva de que n\u00e3o haver\u00e1 \n\nmais trabalho ou de que n\u00e3o haver\u00e1 mais necessidade do homem trabalhar. H\u00e1 sim uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do trabalho formal, est\u00e1vel e a sua substitui\u00e7\u00e3o por outras formas de trabalho. \n\nPortanto, no mundo contempor\u00e2neo a interdepend\u00eancia entre o trabalho e o trabalhador \n\ncontinuar\u00e1 existindo. Um n\u00e3o existe sem o outro, e n\u00e3o se compreende o primeiro sem \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o as necessidades do indiv\u00edduo e do grupo que realiza o trabalho. A \n\ntransi\u00e7\u00e3o de um momento para outro n\u00e3o se faz pelo rompimento com o passado, mas \n\ncom a conviv\u00eancia estreita entre um e o outro momento. Assim, em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\nacredita-se que o trabalhador do s\u00e9culo XXI, ainda busque encontrar situa\u00e7\u00f5es de \n\nemprego est\u00e1vel e duradouro. A se\u00e7\u00e3o seguinte busca apresentar um panorama do \n\ntrabalho no Brasil, dentro de uma vis\u00e3o contextualizada.  \n\n2. O MUNDO DO TRABALHO NO BRASIL: UMA VIS\u00c3O \n\nCONTEXTUALIZADA \n\nEm reportagem do Correio Braziliense, jornal de grande circula\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia \u2013 \n\nDF, de 16 de julho de 2002, p\u00e1g. 20, sob o t\u00edtulo \u201cA chance de mudar de vida\u201d, um \n\n\n\n18\n\nengenheiro mec\u00e2nico de 32 anos fala sobre o seu sonho de vida, representando-o por \n\numa f\u00f3rmula matem\u00e1tica: \n\nSV = BS + E + AC + B + AI \n\nOnde: \n\nSV = SONHO DE VIDA \n\nBS = BOM SAL\u00c1RIO \n\nE = ESTABILIDADE \n\nAC = ASCENS\u00c3O NA CARREIRA \n\nB = BENEF\u00cdCIO \n\nAI = APOSENTADORIA INTEGRAL \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 desejada por muitas pessoas que est\u00e3o no mercado e trabalho ou \n\nque pretendem ingressar nele e n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma pesquisa com rigor cient\u00edfico \n\npara se chegar a tal conclus\u00e3o, pois de cada mil trabalhadores brasileiros, cinq\u00fcenta e \n\ntr\u00eas est\u00e3o sem emprego3. De acordo com a conceitua\u00e7\u00e3o adotada pelo DIEESE \u2013 \n\nDepartamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos (2003), \n\nconforme dispon\u00edvel no site daquele departamento \u201cdesempregados s\u00e3o indiv\u00edduos que \n\nse encontram numa situa\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria de n\u00e3o-trabalho, por falta de oportunidade de \n\ntrabalho, ou que exercem trabalhos irregulares com desejo de mudan\u00e7a\u201d.  \n\n\u00c9 importante destacar que as express\u00f5es trabalho e emprego s\u00e3o utilizadas aqui \n\ncomo sin\u00f4minas, embora alguns autores insistam em estabelecer a diferen\u00e7a entre elas. \n\nN\u00e3o obstante a distin\u00e7\u00e3o, uma vez que emprego refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o contratual e trabalho \n\n\u00e0quilo que a pessoa faz, em troca recebe um pagamento, seguiremos o que j\u00e1 est\u00e1 \n\nassimilado pela literatura em Psicologia Organizacional e do Trabalho, conforme \n\ndestacado por Borges e Yamamoto, 2004.  \n\nSegundo Portugal e Garcia (1997) a tend\u00eancia crescente do n\u00edvel de desemprego \n\n\u00e9 preocupante. Essa situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada a dois conjuntos de fatores. O primeiro \u00e9 a \n\nmudan\u00e7a estrutural gerada pela maior inser\u00e7\u00e3o da economia brasileira no com\u00e9rcio \n\ninternacional. O segundo \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do crescimento imposta pela restri\u00e7\u00e3o externa \n\ndecorrente do programa de estabiliza\u00e7\u00e3o, uma vez que a eleva\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\n                                               \n3 Correio Braziliense de 23 de agosto de 2002, p\u00e1gs. 6 e 7, 1\u00ba Caderno. \n\n\n\n19\n\nsal\u00e1rio/c\u00e2mbio, logo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Plano Real em 1994, reduziu a \n\ncompetitividade da economia brasileira.  \n\n A quest\u00e3o do emprego representa uma forte demanda da sociedade. O que se v\u00ea \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao sonho do engenheiro mec\u00e2nico e a realidade do mercado de trabalho s\u00e3o \n\npontos extremos. De um lado o desejo do pleno emprego, com toda a estabilidade e \n\nelevada remunera\u00e7\u00e3o, aliado a uma perspectiva de carreira, benef\u00edcios e, ao final, uma \n\naposentadoria integral que possa garantir o futuro e a tranq\u00fcilidade do trabalhador. Do \n\noutro, o desemprego, que representa uma amea\u00e7a \u00e0 possibilidade de uma vida digna e de \n\num futuro certo e seguro. A realidade dos pa\u00edses em desenvolvimento normalmente \u00e9 \n\nrefletida por situa\u00e7\u00f5es opostas em muitos contextos. \n\nConsiderando-se o Produto Interno Bruto (PIB), o Brasil ocupa o 14\u00ba lugar na \n\neconomia mundial. Entre 184 na\u00e7\u00f5es, o Brasil \u00e9 o 14\u00ba pa\u00eds em produ\u00e7\u00e3o de riqueza \n\n(Valor on-line, 2005). Por\u00e9m, se considerarmos o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\n(IDH), o Brasil tem outra classifica\u00e7\u00e3o. Somos a 69\u00aa na\u00e7\u00e3o, entre 162 pa\u00edses avaliados, \n\nde acordo com o Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano de 2001. Ocupamos a 79\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o no \u00edndice relativo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e o 95\u00ba lugar no \u00edndice que mede as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade. Ao compararmos a nossa posi\u00e7\u00e3o com os 26 pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e Caribe, \n\nocupamos a 14\u00aa coloca\u00e7\u00e3o. Tomando como refer\u00eancia o ano de 1997, a renda dos 10% \n\nmais ricos da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 48,7 vezes maior do que a dos 10% mais pobres  \n\n(PNUD, 2005). Certamente, a quest\u00e3o da escassez de emprego no Brasil \u00e9 agravada por \n\nesses indicadores. Por\u00e9m, trata-se de um problema mundial e se constitui como um \n\nelemento que passa a fazer parte da hist\u00f3ria do mundo do trabalho que enfrenta uma \n\ngrande mudan\u00e7a.  \n\n A evolu\u00e7\u00e3o do paradigma industrial no Ocidente afetou profundamente os \n\npadr\u00f5es de trabalho. A produ\u00e7\u00e3o de bens por meio dos novos m\u00e9todos industriais \n\nregistra significativos aumentos. Entretanto, observa-se uma redu\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nna produ\u00e7\u00e3o, que leva ao fen\u00f4meno denominado crescimento sem trabalho (Cacciamali, \n\n1991). Freire e Bastos (2000), tamb\u00e9m enfatizam esse aspecto, ao destacarem que o \n\nesfor\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o requer cada vez menos trabalho humano para realiz\u00e1-lo, enquanto a \n\nprodutividade aumenta em velocidade superior ao crescimento das possibilidades de \n\nconsumo.  \n\nOutro fato importante \u00e9 o de que os trabalhadores mudaram do campo para a \n\ncidade e, num per\u00edodo de menos de dois s\u00e9culos, a m\u00e3o-de-obra diretamente envolvida \n\n\n\n20\n\nna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola caiu dos quase 90% do per\u00edodo pr\u00e9-industrial para os apenas \n\npoucos pontos percentuais registrados hoje pelas na\u00e7\u00f5es tecnologicamente mais \n\navan\u00e7adas. O momento que estamos vivendo, com o fim do pleno emprego, assemelha-\n\nse \u00e0quele vivido pelos primeiros trabalhadores industriais nos Estados Unidos, segundo \n\nGuttmann, (conforme citado por Bridges, 1995), ao destacar que \u201ca despeito das \n\nprofundas mudan\u00e7as econ\u00f4micas [...] os artes\u00e3os n\u00e3o abandonavam facilmente h\u00e1bitos \n\nde trabalho arraigados e consagrados pelo tempo\u201d (p. 43). Para ilustrar essa refer\u00eancia, o \n\nautor menciona as festas que ocasionalmente paravam o trabalho completamente, bem \n\ncomo o h\u00e1bito cr\u00f4nico da \u201csegunda-feira azul\u201d, que representava a folga ampliada pela \n\nressaca do domingo, que alguns grupos de trabalhadores pareciam considerar seu direito \n\nnatural.   \n\nA grande concentra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a trabalhadora nos n\u00facleos urbanos e o crescente \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico fizeram surgir o medo do desemprego tecnol\u00f3gico. No \n\nin\u00edcio dos anos 60 tornou-se evidente a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o do homem pela \n\nautoma\u00e7\u00e3o computadorizada dos processos de produ\u00e7\u00e3o industrial. De acordo com \n\nHarman e Hormann (1990), as an\u00e1lises sobre tal situa\u00e7\u00e3o alertavam para o advento do \n\nproblema do desemprego e outros estudos argumentavam que esse medo era \n\ninjustificado. O avan\u00e7o tecnol\u00f3gico criaria empregos num ritmo t\u00e3o acelerado quanto \n\nsua substitui\u00e7\u00e3o pela tecnologia de automa\u00e7\u00e3o. Essas an\u00e1lises pressupunham a eleva\u00e7\u00e3o \n\nno consumo dos produtos industrializados.  \n\nNo cen\u00e1rio internacional, sobretudo nos Estados Unidos, a eleva\u00e7\u00e3o do consumo \n\nocorreu at\u00e9 um determinado momento, in\u00edcio dos anos 50, come\u00e7ando a declinar, \n\nposteriormente. A demanda por esses bens n\u00e3o aumentou o suficiente para manter os \n\nempregos no setor da produ\u00e7\u00e3o industrial nos mesmos n\u00edveis de crescimento da \n\nprodutividade da m\u00e3o-de-obra. Assim, o emprego tornou-se escasso e, agora, parece que \n\na economia ingressa num novo momento onde poucos afortunados ter\u00e3o trabalho e, \n\nconseq\u00fcentemente, emprego. Hoje, nos pa\u00edses centrais (Europa e Estados Unidos), \n\nfen\u00f4menos como o crescimento do desemprego de massa e de longa dura\u00e7\u00e3o, a \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho, a queda expressiva nos \u00edndices de \n\nsindicaliza\u00e7\u00e3o e o conseq\u00fcente enfraquecimento dos sindicatos, fazem parte de suas \n\nrealidades. Segundo Laranjeira (1999), o crescimento da taxa de desemprego, nos pa\u00edses \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, no per\u00edodo de 1975 a 1994 quase triplicou, passando de 4,2% para \n\n11%.  Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de 1995-1996, foi estimado que o crescimento econ\u00f4mico \n\n\n\n21\n\nseria de 3%, resultando num aumento do emprego de 1%, criando cerca de 3 milh\u00f5es de \n\npostos de trabalho. Entretanto, n\u00e3o foi o que ocorreu: ap\u00f3s um decl\u00ednio inicial, a taxa de \n\ndesemprego elevou-se, em fevereiro de 1996, para 11%. In\u00fameras refer\u00eancias sobre as \n\naltera\u00e7\u00f5es levadas a efeito no mercado de trabalho dos pa\u00edses pertencentes \u00e0 \n\nComunidade Europ\u00e9ia e dos Estados Unidos podem ser encontradas em Antunes \n\n(1998), quando o autor analisa as metamorfoses no mundo do trabalho, no cap\u00edtulo II.   \n\nNo Brasil, o fen\u00f4meno n\u00e3o se apresenta de forma diferente. Na d\u00e9cada de 80, \n\nconforme afirma Cacciamali (1991), surge um fen\u00f4meno novo no mercado de trabalho: \n\no grande crescimento de empregados sem carteira de trabalho, \u00e0 margem da legisla\u00e7\u00e3o \n\ntrabalhista. Essa constata\u00e7\u00e3o faz com que surja no mercado uma variedade de formas de \n\ntrabalho, desde o informal, que cresce vertiginosamente, conforme demonstra a Tabela \n\n4, at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o do emprego duradouro, que cada vez mais \u00e9 ocupado por poucos. \n\nAnalisando a situa\u00e7\u00e3o da grande S\u00e3o Paulo, a mais importante regi\u00e3o econ\u00f4mica do \n\nPa\u00eds, observa-se que, enquanto a evolu\u00e7\u00e3o do emprego formal no setor privado foi de \n\n8% no per\u00edodo de 1985 a 1994, a evolu\u00e7\u00e3o do setor informal e dos aut\u00f4nomos, no \n\nmesmo per\u00edodo, foi de 67,1% e 59,4%, respectivamente. Esse dado indica que h\u00e1 um \n\ncrescimento muito maior da informalidade do que da rela\u00e7\u00e3o formal de emprego.  \n\nTabela 3. Evolu\u00e7\u00e3o (%) da Ocupa\u00e7\u00e3o Total, Emprego Formal e Informal, \nTrabalhadores Aut\u00f4nomos. Grande S\u00e3o Paulo, novembro de 1985-1994 \n\nAno Ocupados Setor Privado Formais Setor Privado Informais Aut\u00f4nomos \n\n1985 103,2 103,9 104,2 100,1 \n1986 112,0 114,1 113,2 116,3 \n1987 111,2 113,0 108,3 111,5 \n1988 115,2 118,9 120,8 116,5 \n1989 118,7 123,1 122,8 122,2 \n1990 118,8 118,4 124,3 132,5 \n1991 124,6 114,3 141,0 149,6 \n1992 121,4 105,5 140,4 153,0 \n1993 124,5 107,5 145,6 156,0 \n1994 127,9 111,7 171,3 159,5 \n\nFonte: SEADE/DIEESE. Novembro,1994. (m\u00e9dia anual de 1985 = 100) \n\nSobre essa quest\u00e3o Antunes (1998) assim se manifesta: \n\nO mais brutal resultado dessas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 a expans\u00e3o sem precedentes na era moderna, do \n\ndesemprego estrutural, que atinge o mundo em escala global. Pode-se dizer, de maneira \n\nsint\u00e9tica, que h\u00e1 uma processualidade contradit\u00f3ria que, de um lado, reduz o operariado \n\nindustrial e fabril; de outro, aumenta o subproletariado, o trabalho prec\u00e1rio e o assalariamento no \n\nsetor de servi\u00e7os. Incorpora o trabalho feminino e exclui os jovens e os mais velhos. H\u00e1, \n\n\n\n22\n\nportanto, um processo de maior heterogeneiza\u00e7\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora (pp.41/42).  \n\n Essa an\u00e1lise pode ser sustentada pelos dados da Figura 1. O emprego agr\u00edcola \n\napresenta uma redu\u00e7\u00e3o, enquanto o emprego industrial apresenta um modesto \n\ncrescimento, comparativamente com as oportunidades no setor de servi\u00e7o. Segundo \n\nDalbosco e Kuyumjian (1999), o processo de subcontrata\u00e7\u00f5es, por meio da \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, gera micros e pequenas empresas, trabalhadores aut\u00f4nomos e prestadores \n\nde servi\u00e7os.  \n\nServi\u00e7os           \n\nConstru\u00e7\u00e3o           \n\nInd\u00fastria           \n\nAgricultura           \n\n-10,0    -7,5  -5,0  -2,5    0,0     2,5     5,0   7,5    10,0  12,5  15,0   \n\nFigura 1 \u2013 Taxa de Crescimento do Emprego por Setor da Economia \u2013 1992/1996 (%)\n\nFonte: PNAD-IBGE \n\nAcredita-se que a conviv\u00eancia em um mundo sem emprego traz in\u00fameras \n\ntransforma\u00e7\u00f5es para as pessoas, uma vez que abrir m\u00e3o deles (empregos) significa \n\nconstruir um novo modo de vida e, conseq\u00fcentemente, definir novas estrat\u00e9gias de \n\nrelacionamento entre o sujeito e as organiza\u00e7\u00f5es.  No Brasil, o \u201cemprego duradouro\u201d \n\napresentou uma tend\u00eancia de crescimento e de prote\u00e7\u00e3o legal, por mais de 60 anos. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi determinada, entre outros fatores, pelo deslocamento do trabalho rural para \n\no contexto urbano industrial; pela aprova\u00e7\u00e3o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas em \n\n1\u00ba de maio de 1930; pela reorganiza\u00e7\u00e3o do Estado ocorrida no segundo per\u00edodo de \n\ngoverno do presidente Get\u00falio Vargas; pelo milagre brasileiro, marca caracter\u00edstica do \n\ngoverno do presidente Juscelino Kubitschek \u2013 1956-1961 quando se verificou uma \n\nacelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, sobretudo da ind\u00fastria automobil\u00edstica e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde Bras\u00edlia, at\u00e9 a reabertura da economia do Pa\u00eds ao mercado internacional no governo \n\ndo presidente Fernando Collor \u2013 1990-1992, em decorr\u00eancia da imposi\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nrealidade econ\u00f4mica mundial, ditada pela globaliza\u00e7\u00e3o. A partir de ent\u00e3o, o trabalhador \n\nbrasileiro passou a conviver com um contexto diferente. O fim do emprego duradouro \n\ntransformou-se de perspectiva em algo concreto.   \n\n\n\n23\n\nO processo de desvincular o emprego duradouro da vida do trabalhador e, por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, de desvincul\u00e1-lo de uma organiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, certamente provoca \n\nmudan\u00e7as no indiv\u00edduo. Os dados apresentados na Tabela 3 e na Figura 1 demonstram \n\nque h\u00e1 uma mudan\u00e7a concreta no mercado de trabalho, no que diz respeito \u00e0s \n\noportunidades.  Diante dessa realidade, vale destacar que muitos estudos na \u00e1rea da \n\npsicologia organizacional v\u00eam sendo desenvolvidos, por\u00e9m sem levar em conta esse \n\nfen\u00f4meno. Rousseau (1997) destaca que as pesquisas no campo do Comportamento \n\nOrganizacional necessitam considerar as novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, as quest\u00f5es que \n\nenvolvem a mensura\u00e7\u00e3o e o gerenciamento do desempenho, o processamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a aprendizagem organizacional e o gerenciamento da mudan\u00e7a \n\norganizacional e as transi\u00e7\u00f5es individuais. Assim, a complexidade do ambiente \n\norganizacional, que constitui um permanente desafio para os pesquisadores do \n\nComportamento Organizacional, no sentido de compreender, cada vez mais, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os in\u00fameros elementos interdependentes que envolvem as organiza\u00e7\u00f5es se amplia \n\nem face desse cen\u00e1rio. Os fen\u00f4menos organizacionais n\u00e3o ocorrem de forma dissociada \n\nde um contexto, e n\u00e3o poderia ser diferente em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho e a maneira como ele \n\n\u00e9 constru\u00eddo. \n\nA vis\u00e3o contempor\u00e2nea de trabalho se traduz pela interrela\u00e7\u00e3o do trabalhador, da \n\ntarefa/atividade, da organiza\u00e7\u00e3o ou local onde o trabalho \u00e9 realizado e da sociedade \n\nonde os outros tr\u00eas elementos est\u00e3o inseridos. Esses elementos est\u00e3o imbricados e s\u00e3o \n\nmais bem compreendidos quando estudados em conjunto, assim como no objeto de \n\nestudo desta pesquisa, que busca compreender o significado de v\u00ednculo do trabalhador \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o, a partir da pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o formulada por ele (trabalhador).   \n\nOs estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o empregado e a organiza\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo \n\ndesenvolvidos com base em uma condi\u00e7\u00e3o formal de emprego, que inclui trabalhadores \n\nem tempo integral (Felfe &amp; Six, 2002). Como ficou demonstrado, nas organiza\u00e7\u00f5es de \n\nhoje, os empregados vinculados ao neg\u00f3cio da empresa est\u00e3o sendo gradativamente \n\nreduzidos. Publica\u00e7\u00f5es especializadas t\u00eam destacado que 60% dos empregados t\u00edpicos \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o dentro deste arranjo: os outros 40% mant\u00e9m v\u00ednculos dentro de \n\narranjos alternativos, tais como emprego tempor\u00e1rio, est\u00e1gio, consultoria independente e \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o. Esse contingente de trabalhadores n\u00e3o faz parte do corpo funcional \n\npr\u00f3prio da organiza\u00e7\u00e3o, mas representa um n\u00famero elevado que entra e sai de acordo \n\ncom as necessidades espec\u00edficas da empresa e a organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende dele para \n\n\n\n24\n\nalcan\u00e7ar os seus objetivos (Rothstein, 1999).  Portanto, \u00e9 importante conhecer como s\u00e3o \n\nestabelecidos os v\u00ednculos entre esse contingente e a organiza\u00e7\u00e3o para a qual prestam \n\nservi\u00e7o, o que representa para as pessoas em tal condi\u00e7\u00e3o o v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDentro do campo do comportamento organizacional que, segundo Robbins \n\n(2002), se refere \u00e0 \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia que indiv\u00edduos, grupos e \n\nestrutura organizacional exercem sobre o comportamento das pessoas dentro das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, tal vinculo tem sido conceituado como comprometimento organizacional \n\n(organizational commitment). Esse construto tem sido amplamente estudado e, no \n\ncap\u00edtulo seguinte, ser\u00e1 apresentada uma s\u00edntese sobre o seu desenvolvimento. \n\n\n\n25\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nV\u00cdNCULOS ORGANIZACIONAIS \n\n1. FOCALIZANDO O CONCEITO DE COMPROMETIMENTO \n\nDe acordo com o Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa a palavra \u201cv\u00ednculo\u201d \n\nvem do latim vinculu e tem diversos sentidos:  \n\n1) indica tudo o que ata, liga ou aperta;  \n\n2) n\u00f3, liame (aquilo que prende ou liga uma coisa \u00e0 outra); \n\n3) em sentido figurado, liga\u00e7\u00e3o moral; \n\n4) gravame, \u00f4nus, restri\u00e7\u00e3o;  \n\n5) rela\u00e7\u00e3o, subordina\u00e7\u00e3o;  \n\n6) nexo, sentido.  \n\n A a\u00e7\u00e3o expressa pelo verbo \u201cvincular\u201d transmite sentidos semelhantes ao do \n\nsubstantivo: \n\n1) ligar ou prender com v\u00ednculo, apertar;  \n\n2) ligar ou prender moralmente;  \n\n3) firmar a posse de alguma coisa;  \n\n4) impor obriga\u00e7\u00e3o, penhorar, gravar, onerar;  \n\n5) submeter (coisas) a v\u00ednculo;  \n\n6) ligar ou prender moralmente;  \n\n7) ligar, prender, unir, ou deixar ligado, unido, preso;  \n\n8) anexar, apensar;  \n\n9) sujeitar, obrigar;  \n\n10) prender-se ou ligar-se moralmente;  \n\n11) ligar-se, prender-se, unir-se;  \n\n12) eternizar-se, perpetuar-se, imortalizar-se.  \n\n\n\n26\n\nDiante dos significados apresentados, \u00e9 poss\u00edvel separar os sentidos das palavras \n\n\u201cvinculo\u201d e \u201cvincular\u201d em dois blocos. De um lado o sentido de uni\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o, liga\u00e7\u00e3o, e, do \n\noutro, o de obriga\u00e7\u00e3o, dever, restri\u00e7\u00e3o, subordina\u00e7\u00e3o. \u00c9 como se os significados atribu\u00eddos \n\ntivessem, de um lado, uma dimens\u00e3o positiva e de outro, negativa. N\u00e3o necessariamente essas \n\npalavras t\u00eam um car\u00e1ter negativo, mas carregam um sentido que tamb\u00e9m traduz tal conota\u00e7\u00e3o. \n\nObriga\u00e7\u00f5es e deveres impostos ao outro sem que este tenha oportunidade ou op\u00e7\u00e3o de \n\nescolha. Restri\u00e7\u00e3o como diminui\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o. Subordina\u00e7\u00e3o vista como \n\ndepend\u00eancia, submiss\u00e3o, inferioridade.  Ora pode ser prazeroso estar ligado, pois representa \n\nfortalecimento, uni\u00e3o, ora pode apresentar um car\u00e1ter negativo, quando o v\u00ednculo \u00e9 \n\ninterpretado como uma limita\u00e7\u00e3o ou \u00f4nus. Ser\u00e1 que esses mesmos sentidos emergem quando \n\nos sujeitos se referem ao seu v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o onde desenvolvem o seu trabalho? \n\nConforme destacado por Siqueira e Gomide Jr. (2004, p. 300), \u201cdesde o nascimento [...] \n\ntodo indiv\u00edduo estabelece diferentes v\u00ednculos [...] Explicar como esses v\u00ednculos se formam, [...] \n\napontar as suas implica\u00e7\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o interna do indiv\u00edduo, para o seu \n\ndesenvolvimento e comportamentos s\u00e3o alguns dos m\u00faltiplos desafios que se apresentam aos \n\nestudiosos do assunto\u201d. O foco desta pesquisa \u00e9 explorar a representa\u00e7\u00e3o social sobre v\u00ednculo \n\ndo trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. Portanto, o v\u00ednculo que se quer explorar \u00e9 o que est\u00e1 \n\nrelacionado com o indiv\u00edduo e a organiza\u00e7\u00e3o onde este realiza o seu trabalho.  \n\nA literatura apresenta in\u00fameras concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que d\u00e3o suporte ao estudo do \n\nv\u00ednculo dos indiv\u00edduos com a organiza\u00e7\u00e3o. Elas se localizam em diferentes disciplinas e t\u00eam \n\nsido estudadas para explicar conceitos psicossociais que se constituem em objeto de trabalho \n\nno campo da psicologia organizacional, tanto no plano acad\u00eamico quanto na orienta\u00e7\u00e3o e no \n\ndesenvolvimento de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de pessoas dentro das pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es. A Figura 2 \n\napresenta uma s\u00edntese desse panorama: \n\n\n\n27\n\nFigura 2 \u2013 Disciplinas, concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de conceitos psicossociais que tratam de \nV\u00ednculo com o Trabalho e com a Organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO Comprometimento Organizacional apresenta-se em destaque na Figura 2, uma vez \n\nque um dos objetivos desta pesquisa \u00e9 examinar a correspond\u00eancia entre os elementos da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, com o conte\u00fado desse \n\nconstruto no campo da ci\u00eancia. Retornando aos diversos sentidos que a palavra v\u00ednculo tem na \n\nl\u00edngua portuguesa, o sentido figurado que lhe \u00e9 atribu\u00eddo \u201cliga\u00e7\u00e3o moral\u201d traduz a ess\u00eancia do \n\nconceito de comprometimento. Avaliar a representa\u00e7\u00e3o social que os trabalhadores t\u00eam sobre \n\nv\u00ednculo, mostra-se relevante, uma vez que o comportamento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndeterminados objetos s\u00e3o orientados pelas suas representa\u00e7\u00f5es acerca desses objetos, conforme \n\nj\u00e1 foi salientado no Cap\u00edtulo 1. Assim, o conceito de Comprometimento Organizacional ser\u00e1 \n\nexplorado na se\u00e7\u00e3o seguinte, com o prop\u00f3sito de evidenciar as suas dimens\u00f5es no campo do \n\ncomportamento organizacional.  \n\nDISCIPLINAS\nCONCEP\u00c7\u00d5ES \n\nTE\u00d3RICAS \nCONCEITOS\n\nPSICOSSOCIAIS\n\nPsicologia \n\nSociologia\n\nFilosofia \n\nLiga\u00e7\u00f5es afetivas \nIdentifica\u00e7\u00e3o social \nCategoriza\u00e7\u00e3o social \nCompara\u00e7\u00e3o social \nPrinc\u00edpio de \n\niniq\u00fcidade \n\nTroca social e \necon\u00f4mica \nPrinc\u00edpio de \nreciprocidade\n\nPrinc\u00edpios de justi\u00e7a \n\n Envolvimento com o \ntrabalho \n Satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho \nComprometimento\n\norganizacional \n Percep\u00e7\u00e3o de suporte \norganizacional \n Percep\u00e7\u00e3o de \nreciprocidade \norganizacional \n Percep\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a \n\nFonte: Adaptado de Siqueira, M.M.M., &amp; Gomide Jr. S. (2004) V\u00ednculos do Indiv\u00edduo com o Trabalho e com a \nOrganiza\u00e7\u00e3o. In J.C. Zanelli, J.E. Borges-Andrade &amp; A.V.B. Bastos (Orgs.). Psicologia, organiza\u00e7\u00f5es e trabalho no \nBrasil (p. 301). Porto Alegre: Artmed,  \n\n\n\n28\n\n2. O CONCEITO DE COMPROMETIMENTO ORGANIZACIONAL \n\nO estudo do comprometimento organizacional surgiu na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n70, nos Estados Unidos, e continuou apresentando um elevado interesse por parte dos \n\nestudiosos e pesquisadores a partir de ent\u00e3o. O Cap\u00edtulo 1 apresentou a evolu\u00e7\u00e3o do conceito \n\nde trabalho ao longo do tempo, desde a Idade Antiga at\u00e9 a contemporaneidade. \u00c0 medida que \n\nnos aproximamos do tempo presente, nota-se que as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho se \n\nintensificam, possivelmente com reflexos na rela\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDentro desse cen\u00e1rio de intensas transforma\u00e7\u00f5es, as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam desenvolvido esfor\u00e7os, \n\nnas mais diversas dire\u00e7\u00f5es, no sentido de se adaptarem \u00e0s mudan\u00e7as. Um dos focos de aten\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 voltado para a constru\u00e7\u00e3o de ambientes de trabalho estimulantes e atraentes, em que o \n\nempregado se sinta motivado e disposto a apresentar a sua contribui\u00e7\u00e3o de forma diferenciada. \n\nS\u00e3o in\u00fameros os fatores que, na vis\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es, podem levar a tal condi\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o \n\nparticipativa e democr\u00e1tica; autonomia para que o trabalhador se sinta respons\u00e1vel por aquilo \n\nque faz; altos investimentos em treinamento e desenvolvimento de pessoal; redu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho rotineiro e o enriquecimento do trabalho com tarefas que permitam ao trabalhador \n\nexplorar a sua criatividade, entre outras estrat\u00e9gias. Entretanto, as transforma\u00e7\u00f5es no campo \n\necon\u00f4mico, a inser\u00e7\u00e3o da economia na era da globaliza\u00e7\u00e3o e as mudan\u00e7as levadas a efeito no \n\nprocesso de estrutura\u00e7\u00e3o do trabalho t\u00eam trazido resultados contradit\u00f3rios.  \n\nKatz e Kahn (1978), em trabalho sobre a dimens\u00e3o social das organiza\u00e7\u00f5es, buscam \n\nclassific\u00e1-las construindo uma tipologia geral a partir de dimens\u00f5es relacionadas \u00e0 sua \n\nestrutura, denominadas de fun\u00e7\u00f5es genot\u00edpicas, ou de primeira ordem, e do seu funcionamento, \n\nque os autores denominar\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Entre as caracter\u00edsticas de segunda \n\nordem figura a natureza da transforma\u00e7\u00e3o com qual a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 envolvida, ou seja, a \n\nnatureza do trabalho que ela desenvolve. Os autores destacam que independente da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que realizam, seja ela econ\u00f4mica ou social \u2013 ind\u00fastria ou organiza\u00e7\u00e3o prestadora \n\nde servi\u00e7o \u2013, de uma forma ou de outra as organiza\u00e7\u00f5es se envolvem em uma atividade voltada \n\npara a rela\u00e7\u00e3o com as pessoas. O fato de as pessoas n\u00e3o poderem ser consideradas como \n\nobjetos, embora a \u00e1rea de gest\u00e3o de pessoas ainda seja denominada em muitas organiza\u00e7\u00f5es de \n\n\u201c\u00e1rea de recursos humanos\u201d, as pessoas n\u00e3o s\u00e3o \u201cint\u00e9rpretes passivos de um papel com a \n\nmesma falta de reatividade das m\u00e1quinas que as podem substituir em muitas tarefas\u201d (p. 140).  \n\nAssim, a natureza do trabalho e a maneira como ele \u00e9 percebido pelos empregados \n\nfazem com que as pessoas se sintam envolvidas no que Katz e Kahn (1978) denominam de \n\n\n\n29\n\nCiclo Expressivo \u2013 o trabalho em si consegue levar as pessoas a experimentarem satisfa\u00e7\u00e3o e \n\nentusiasmo, uma vez que ele (trabalho) por si s\u00f3 dispensa recompensas intr\u00ednsecas para o \n\ntrabalhador. Se tal n\u00e3o ocorre, emerge o Ciclo Instrumental \u2013 os pap\u00e9is s\u00e3o desempenhados em \n\nfun\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o, pela rela\u00e7\u00e3o afetiva entre os colegas, ou por outros fatores que n\u00e3o o \n\npr\u00f3prio trabalho. Os dois ciclos n\u00e3o s\u00e3o excludentes. As pessoas podem encontrar satisfa\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes do seu pr\u00f3prio trabalho (ciclo expressivo), assim como com a sua remunera\u00e7\u00e3o ou \n\nambiente de trabalho (ciclo instrumental). \u201cO ciclo expressivo versus o instrumental tem a ver \n\ncom o car\u00e1ter do comprometimento das pessoas no sistema. Quando a atividade \u00e9 \n\nintrinsecamente compensadora, ela \u00e9 diretamente expressiva das necessidades e dos valores \n\ndos indiv\u00edduos envolvidos\u201d (p. 143). Por\u00e9m, mesmo que as pessoas estejam inseridas em \n\natividades com caracter\u00edsticas do ciclo expressivo elas se envolvem com a organiza\u00e7\u00e3o apenas \n\nparcialmente, uma vez que a sua aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se dirige a outros focos, tais como fam\u00edlia, \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais externas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Esse fen\u00f4meno \u00e9 o que Allport (conforme citado por \n\nKatz e Kahn, 1978) denomina de inclus\u00e3o parcial. \u201cNaturalmente, as organiza\u00e7\u00f5es e os cargos \n\ndiferem na totalidade do envolvimento que solicitam e os indiv\u00edduos diferem na magnitude do \n\nenvolvimento que julgam aceit\u00e1vel\u201d (p. 144).  \n\nA for\u00e7a desse envolvimento representa um outro conceito tamb\u00e9m desenvolvido por \n\nAllport, a pot\u00eancia de envolvimento. Vale destacar que Katz e Kahn (1978) n\u00e3o fazem \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o sentido das express\u00f5es envolvimento e comprometimento. O significado \n\natribu\u00eddo a ambas \u00e9 o de v\u00ednculo, liga\u00e7\u00e3o; o elo entre o trabalhador e a e a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando as limita\u00e7\u00f5es para que a organiza\u00e7\u00e3o possa apresentar para o seu grupo de \n\ncolaboradores atividades exclusivamente expressivas, busca-se desenvolver estrat\u00e9gias que \n\nfavore\u00e7am a identifica\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o como um todo, de modo a \n\ntransformar o mais mon\u00f3tono dos trabalhos em um trabalho com caracter\u00edsticas expressivas. \n\nPoder-se-ia caracterizar como parte dessa estrat\u00e9gia a\u00e7\u00f5es que integram a pol\u00edtica de recursos \n\nhumanos, tais como remunera\u00e7\u00e3o acima da praticada pelo mercado, plano de benef\u00edcios \n\noferecidos, programas de endomarketing, na perspectiva de fortalecer o v\u00ednculo do trabalhador \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nBastos (1994), ao explorar o conceito de comprometimento no campo da psicologia \n\norganizacional destaca que este aparece \u201c... qualificando um v\u00ednculo do indiv\u00edduo com partes \n\ndo seu ambiente de trabalho, limitando-se \u00e0 vertente de significa\u00e7\u00f5es que o aproxima de \n\nenvolvimento, engajamento\u201d (p. 28). \u00c9 com esse sentido que as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam adotado o \n\ntermo na tentativa de promover o fortalecimento da rela\u00e7\u00e3o com o empregado. Assim \u00e9 que h\u00e1 \n\n\n\n30\n\numa gama de sentidos atribu\u00eddos ao termo comprometimento, j\u00e1 que ele se traduz de forma \n\ndiferenciada na rela\u00e7\u00e3o do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o, dependendo da \u00eanfase que \u00e9 dada \n\naqui ou acol\u00e1. O trabalho de Mowday, Porter e Steers (1982) ressalta a falta de consenso \n\nexistente sobre o conceito de comprometimento. Na revis\u00e3o de literatura realizada por esses \n\nautores, o conceito de comprometimento em dez diferentes trabalhos apresenta sua ess\u00eancia \n\nvoltada para: 1) identifica\u00e7\u00e3o; 2) voluntariedade e lealdade; 3) investimento na organiza\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do tempo; 4) estado de esp\u00edrito que sustenta a rela\u00e7\u00e3o do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o; \n\n5) harmoniza\u00e7\u00e3o entre os objetivos organizacionais e objetivos pessoais; 6) a natureza do \n\nrelacionamento do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o como um todo; 7) a no\u00e7\u00e3o de pertencimento; \n\n8) rela\u00e7\u00e3o de troca; 9) exibi\u00e7\u00e3o de comportamentos extra-papel, ou seja, que v\u00e3o al\u00e9m do que \n\nest\u00e1 previsto para o empregado e 10) vincula\u00e7\u00e3o afetiva com a organiza\u00e7\u00e3o. Explorar essa \n\ndiscrep\u00e2ncia \u00e9 importante, no sentido de realizar uma limpeza no conceito e, ao mesmo tempo, \n\nporque \u201cuma compreens\u00e3o aumentada do comprometimento pode nos ajudar a compreender a \n\nnatureza dos processos psicol\u00f3gicos mais gerais pelos quais as pessoas escolhem se identificar \n\ncom diferentes objetos no seu ambiente e isso fazer sentido fora desse ambiente\u201d (p. 19). \n\nA literatura gerencial ou literatura prescritiva, que tem uma grande penetra\u00e7\u00e3o nas \n\nempresas, aborda o comprometimento como um dos diferenciais competitivos das \n\norganiza\u00e7\u00f5es. O artigo de Ghoshal e Bruch (2003), publicado na mais importante revista \n\nbrasileira sobre gest\u00e3o organizacional, exemplifica esta assertiva ao destacar que os executivos \n\ncomprometidos, ao perseguirem os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o, encontram \u201cfor\u00e7a para lidar com \n\nrevezes e perseverar na longa jornada, reunindo a energia necess\u00e1ria para passar da vis\u00e3o \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u201d (p. 130). Os autores utilizam o termo comprometimento como sin\u00f4nimo de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o. Nota-se que no ambiente organizacional tais comportamentos s\u00e3o altamente \n\ndesejados e, ao mesmo tempo, s\u00e3o difundidos como sin\u00f4nimos da lealdade, considerados \n\nadequados como orientadores da rela\u00e7\u00e3o desejada pela organiza\u00e7\u00e3o com os seus empregados, \n\nsobretudo com aqueles que ocupam posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e que se constituem em formadores \n\nde opini\u00e3o junto aos demais empregados e colaboradores.  \n\nVoltando ao campo acad\u00eamico, a literatura sobre Comprometimento no Trabalho, \n\ndestaca que o estudo nessa \u00e1rea se apresenta de forma diversificada, devido aos m\u00faltiplos \n\nobjetos que podem funcionar como alvos do v\u00ednculo do trabalhador \u2013 a exemplo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, sindicato, valores, profiss\u00e3o, trabalho, que representam os focos do \n\ncomprometimento. Da mesma forma, existem abordagens diferenciadas quanto \u00e0 natureza ou \n\naos motivos que levam ao comprometimento, conduzindo a formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas distintas, as \n\n\n\n31\n\nquais t\u00eam sido denominadas por bases do comprometimento. Portanto, diferentes bases \n\npodem ser encontradas no estudo do Comprometimento Organizacional, conforme destacado \n\npor Bastos (1994), sendo tr\u00eas as mais investigadas:  \n\na) Base afetiva ou atitudinal \u2013 destaca a natureza afetiva do processo de identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo com os objetivos e valores da organiza\u00e7\u00e3o; \n\nb) Base instrumental ou calculativa \u2013 destaca as recompensas e custos percebidos \n\npelo empregado na condi\u00e7\u00e3o de integrante da organiza\u00e7\u00e3o; \n\nc) Base normativa \u2013 enfatiza o sentimento de obriga\u00e7\u00e3o do empregado para com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, decorrente da internaliza\u00e7\u00e3o das press\u00f5es culturais por ela difundidas;  \n\nConsiderando que o foco do presente trabalho est\u00e1 voltado para o vinculo do indiv\u00edduo \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o dessas bases, com o objetivo de \n\ncaracteriz\u00e1-las conceitualmente e demonstrar as suas concep\u00e7\u00f5es originais. De acordo com \n\nMeyer, Allen e Smith (1993), h\u00e1 uma melhor compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dos empregados com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o quando essas tr\u00eas formas de comprometimento s\u00e3o consideradas juntas. Os autores \n\nhipotetizam que cada componente se desenvolve como resultado de diferentes experi\u00eancias e \n\ntem diferentes implica\u00e7\u00f5es para o comportamento no trabalho. \n\n2.1. Comprometimento Afetivo ou Atitudinal \n\nA maior concentra\u00e7\u00e3o de estudos sobre o Comprometimento Organizacional \n\nencontrados na literatura adota a base afetiva ou atitudinal, de acordo com a conceitua\u00e7\u00e3o de \n\nMowday, Porter e Steers (1982) que identifica a rela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do empregado com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o a partir de: \n\na) Uma forte cren\u00e7a e aceita\u00e7\u00e3o dos objetivos e valores organizacionais. \n\nb) Uma disposi\u00e7\u00e3o para exercer um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em favor da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nc) Um forte desejo para manter-se membro da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEssa base se traduz pela for\u00e7a relativa da identifica\u00e7\u00e3o e do envolvimento do indiv\u00edduo \n\ncom uma organiza\u00e7\u00e3o particular, desejando manter-se afiliado a ela com vistas a realizar tais \n\nobjetivos. \u201cQuando o comprometimento \u00e9 assim definido, ele representa algo al\u00e9m da simples \n\nlealdade passiva a uma organiza\u00e7\u00e3o. Ele envolve uma rela\u00e7\u00e3o ativa na qual o indiv\u00edduo deseja \n\ndar algo de si pr\u00f3prio para contribuir para o bem-estar da organiza\u00e7\u00e3o\u201d (Monday, Steers &amp; \n\nPorter, 1982, p. 27). Entretanto, os autores tamb\u00e9m destacam que o forte comprometimento \n\norganizacional nem sempre se apresenta como favor\u00e1vel, sobretudo quando est\u00e1 associado a \n\num desempenho que n\u00e3o corresponde ao previsto pela organiza\u00e7\u00e3o ou quando s\u00e3o exibidos \n\n\n\n32\n\ncomportamentos excessivamente zelosos, que beiram o fanatismo, provocando rea\u00e7\u00e3o negativa \n\npor parte do grupo. A dubiedade que existe em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de comprometimento \n\ntamb\u00e9m se revela nas conseq\u00fc\u00eancias.  \n\nVale destacar que a denomina\u00e7\u00e3o dessa base \u201cafetiva ou atitudinal\u201d pode contribuir \n\npara a confus\u00e3o conceitual amplamente referida nos trabalhos sobre esse tema. O que se quer \n\ndestacar s\u00e3o as inten\u00e7\u00f5es, sentimentos, cren\u00e7as e desejos do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Cada um desses aspectos est\u00e1 relacionado a um dos componentes da atitude. A \n\ncren\u00e7a se vincula ao componente cognitivo. As inten\u00e7\u00f5es e os desejos ao componente \n\ncomportamental e os sentimentos ao componente afetivo. Assim, adotar os termos \u201cafetivo\u201d e \n\n\u201catitudinal\u201d como sin\u00f4nimos \u00e9 tratar uma parte (afetivo) como correspondente ao todo \n\n(atitude). Por outro lado, nas outras duas bases, a natureza ou os motivos que levam ao \n\ncomprometimento resultam em atitudes. Assim, o comprometimento em qualquer uma de suas \n\nbases reflete uma atitude. Em s\u00edntese o comprometimento nessa base decorre da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo sujeito com a organiza\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual ela deveria ser assim denominada. Entretanto, \n\nn\u00e3o cabe aqui um aprofundamento dessa quest\u00e3o. Por\u00e9m, daqui para frente essa base ser\u00e1 \n\ndenominada apenas de afetiva, uma vez que essa express\u00e3o \u00e9 a que melhor reflete o processo \n\nde identifica\u00e7\u00e3o, o qual representa o mecanismo psicol\u00f3gico balizador da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nsujeito e a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO comprometimento na base afetiva tem como refer\u00eancia o cl\u00e1ssico trabalho de Etzioni \n\n(1974) voltado para a formula\u00e7\u00e3o de modelos de an\u00e1lise organizacional por meio do estudo dos \n\ncontroles organizacionais e das vari\u00e1veis com eles relacionadas. O autor destaca que o \n\ndesempenho de pap\u00e9is prescritos para o trabalho (obedi\u00eancia) e poss\u00edveis conflitos s\u00e3o \n\ndecorr\u00eancias do n\u00edvel de envolvimento ou identifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a organiza\u00e7\u00e3o. O \n\nelemento-chave adotado para comparar as organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 o que Etizioni denomina de \n\nconsentimento \u2013 \u201cque consiste no poder empregado pelos superiores para controlar os \n\nsubordinados e a orienta\u00e7\u00e3o destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele poder\u201d (p. 15). O estudo combina um \n\naspecto estrutural e outro motivacional; estrutural, ao se voltar para os tipos e distribui\u00e7\u00e3o de \n\npoder nas organiza\u00e7\u00f5es; motivacional, por se interessar pelas diferen\u00e7as de compromisso das \n\npessoas para com as organiza\u00e7\u00f5es (como unidades que exercem poder sobre eles).  \n\nO consentimento se refere tanto a uma rela\u00e7\u00e3o em que um indiv\u00edduo se comporta de \n\nacordo com a diretriz apoiada pelo poder de outro indiv\u00edduo como \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do subordinado \n\nem face do poder empregado. Assim, a orienta\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9 \u201cdeterminada, em parte, pelo \n\n\n\n33\n\ngrau em que o poder empregado \u00e9 considerado leg\u00edtimo pelo subordinado, e em parte por sua \n\ncongru\u00eancia com a linha de a\u00e7\u00e3o que ele desejaria\u201d (Etizioni, 1974, p. 32). Um dos \n\npressupostos importantes no trabalho de Etizioni est\u00e1 relacionado com envolvimento moral do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o que designa uma orienta\u00e7\u00e3o positiva de elevada intensidade que \n\nresulta da internaliza\u00e7\u00e3o de normas e identifica\u00e7\u00e3o com a autoridade.  \n\n Assim \u00e9 que o comprometimento afetivo se refere ao processo pelo qual as pessoas \n\npensam sobre a sua rela\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o. Em muitos sentidos pode ser visto como o \n\npensamento das pessoas se ajusta ao considerarem a extens\u00e3o em que os seus pr\u00f3prios valores \n\ne objetivos s\u00e3o congruentes com aqueles da organiza\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual o comprometimento \n\nnessa base tem como ess\u00eancia da sua defini\u00e7\u00e3o a for\u00e7a relativa da identifica\u00e7\u00e3o e do \n\nenvolvimento do indiv\u00edduo com uma organiza\u00e7\u00e3o particular.  \n\n2.2 Comprometimento Calculativo \n\nAs pessoas n\u00e3o se vinculam \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o somente por se identificarem com os seus \n\nvalores e metas. \u00c9 comum elas relatarem que est\u00e3o enraizadas em uma determinada \n\norganiza\u00e7\u00e3o pelo fato de j\u00e1 contarem com muito tempo de servi\u00e7o, por j\u00e1 desfrutarem de uma \n\nposi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel, por j\u00e1 haverem conquistado um espa\u00e7o ou por n\u00e3o encontrarem alternativas ou \n\noportunidades mais atraentes no mercado de trabalho para mudar. Quando manifestado dessa \n\nforma, o comprometimento recebe v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es: instrumental, calculativo, continua\u00e7\u00e3o \n\nou \u201cside bets\u201d, que pode ser traduzido como trocas laterais, ou seja, o indiv\u00edduo compromete-\n\nse com a organiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de in\u00fameros elementos, numa rela\u00e7\u00e3o de troca. Como \n\nmencionado por Bastos (1994), o comprometimento nessa base \u201c\u00e9 visto como fun\u00e7\u00e3o das \n\nrecompensas e custos associados com a condi\u00e7\u00e3o de integrante da organiza\u00e7\u00e3o (...); nesta \n\nperspectiva, \u00e9 definido como a tend\u00eancia a se manter nela engajado, devido aos custos \n\nassociados \u00e0 sa\u00edda\u201d (pp. 43/44). Portanto, trata-se de um v\u00ednculo que se mant\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de \n\numa  an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio. \n\nEsta abordagem foi originada nos trabalhos de Becker (1960). Da mesma forma que o \n\ntrabalho de Mowday, Porter e Steer (1982) mencionado anteriormente, aqui tamb\u00e9m se destaca \n\na ado\u00e7\u00e3o de in\u00fameros significados para o termo comprometimento, e a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nclarific\u00e1-lo constituiu uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es de Becker que buscou explicar como as \n\npessoas se engajam de forma consistente em determinadas linhas de a\u00e7\u00e3o. Nas palavras de \n\nBecker (p. 36),  \n\n\n\n34\n\n\u201c... sempre que propomos o comprometimento como uma explana\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia do comportamento, \n\nn\u00f3s devemos ter observa\u00e7\u00f5es independentes dos principais componentes de tal proposi\u00e7\u00e3o: 1) as a\u00e7\u00f5es \n\nanteriores da pessoa demarcam algum interesse originalmente irrelevante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de atividade \n\nconsistente que vem depois; 2) o reconhecimento pela pessoa do seu envolvimento com o interesse \n\noriginalmente irrelevante na sua atividade atual e 3) o resultado consistente da linha de atividade\u201d.  \n\n Compreendido dessa forma, o comprometimento seria um mecanismo psicossocial \n\ncujos elementos side-bets ou conseq\u00fc\u00eancias de a\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias (recompensas e custos) imp\u00f5em \n\nlimites ou restringem a\u00e7\u00f5es futuras. Uma linha consistente de a\u00e7\u00e3o seria a perman\u00eancia do \n\nindiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o; side-bets seriam os m\u00faltiplos investimentos feitos pelo indiv\u00edduo \n\n(esfor\u00e7o para desenvolver habilidades requeridas especificamente pela organiza\u00e7\u00e3o, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para fundos de pens\u00e3o, especializa\u00e7\u00f5es de uso restrito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo) que dificultam a sa\u00edda da organiza\u00e7\u00e3o. Esses elementos seriam, ent\u00e3o, respons\u00e1veis \n\npelo v\u00ednculo do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, os side bets tamb\u00e9m direcionam \n\no comportamento por meio de um processo ao qual Becker denominou de processo de\n\najustamento individual \u00e0 posi\u00e7\u00e3o social.  Assim, uma pessoa pode alterar o seu padr\u00e3o de \n\natividade no processo adequando-se \u00e0s exig\u00eancias de uma posi\u00e7\u00e3o social em que ela pr\u00f3pria \n\nn\u00e3o se ajusta para outras posi\u00e7\u00f5es a que ela pode ter acesso.  \n\n\u00c9 importante destacar que o comprometimento nem sempre decorre de uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca realizada de forma consciente. A esse fen\u00f4meno Becker denominou comprometimento \n\nn\u00e3o intencional, o qual emerge a partir de uma s\u00e9rie de atos (nenhum deles fundamentais), mas \n\nque, examinados de forma conjunta, constituem para o ator uma s\u00e9rie de side bets de tal valor \n\nque ele mesmo passa a ter vontade de n\u00e3o perder. Dessa forma, a rotina baliza de forma \n\ncrescente e valida a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a organiza\u00e7\u00e3o numa linha consistente de \n\ncomportamento, embora a pessoa, ao se comportar dessa ou daquela maneira, n\u00e3o se d\u00ea conta \n\ndo que est\u00e1 acontecendo. Somente quando ocorre algo que muda a situa\u00e7\u00e3o, colocando o que \u00e9 \n\nimportante em perigo, \u00e9 que a pessoa passa a entender que ela poder\u00e1 vir a perder algo. Para se \n\nentender plenamente o comprometimento, \u00e9 preciso descobrir o sistema de valores dentro do \n\nqual os processos e mecanismos descritos opera (Becker, 1960).  \n\nA base a ser apresentada a seguir emerge de estudos que levam em conta a cultura \n\norganizacional como um elemento de contexto, a partir do qual os fen\u00f4menos relacionados ao \n\ncomportamento das pessoas podem ser mais bem compreendidos.  \n\n\n\n35\n\n2.3 Comprometimento Normativo \n\nEssa base nasce da intersec\u00e7\u00e3o entre a teoria organizacional de Etzioni e a Psicologia \n\nSocial, especialmente os trabalhos de Ajzen e Fishbein (1980) acerca da estrutura das atitudes e \n\ndo seu poder preditivo em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento, conforme apresentado na Figura 3. A \n\ninten\u00e7\u00e3o comportamental, segundo o modelo desenvolvido por Ajzen e Fishbein, \u00e9 vista como \n\numa fun\u00e7\u00e3o de dois fatores: a atitude voltada para o comportamento e a norma subjetiva que \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelas press\u00f5es normativas de uma determinada cultura.   \n\nFigura 3 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o Esquem\u00e1tica da Estrutura Conceitual para a Predi\u00e7\u00e3o de Inten\u00e7\u00f5es e \nComportamentos Espec\u00edficos \n\n Tomando como base esse modelo, Wiener (1982) desenvolveu um modelo de \n\ncomprometimento do indiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o. De acordo com o novo modelo, o \n\ncomprometimento \u00e9 visto como um processo motivacional normativo, claramente distinto das \n\nabordagens utilit\u00e1rias-instrumentais, como apresentado na base descrita anteriormente. A \n\npremissa b\u00e1sica do modelo contempla uma explica\u00e7\u00e3o mais ampla do comportamento do \n\nindiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o ao considerar dois aspectos: as press\u00f5es normativas internalizadas, \n\nassim como os padr\u00f5es morais pessoais. O modelo est\u00e1 contido na Figura 4.  \n\nCren\u00e7as normativas \nsobre o comportamento \n\n\u201cX\u201d \n\nAtitudes em torno do \ncomportamento \u201cX\u201d \n\nNorma subjetiva \nconcernente ao \n\ncomportamento \u201cX\u201d \n\nInten\u00e7\u00e3o \ncomportamental \n\n\u201cX\u201d\n\nCren\u00e7as sobre as \nconseq\u00fc\u00eancias do \ncomportamento X \n\nComportamento \n\u201cX\u201d\n\nFonte: Ajzen, I. &amp; Fishbein, M. (1980) Understanding Attitudes and Predicting Social Behavior. Englewood Cliffs, NL \nPrentice Hall Inc. p. 16.  \n\n\n\n36\n\nFigura 4 \u2013 Modelo de Representa\u00e7\u00e3o do Relacionamento entre Comportamentos \nOrganizacionalmente Relacionados, Cren\u00e7as Concernentes a esses Comportamentos, e \nMotiva\u00e7\u00e3o Instrumental e Comprometimento   \n\nDois elementos importantes do modelo te\u00f3rico apresentado merecem ser destacados, no \n\nsentido de explicar o comprometimento nessa base: a) as press\u00f5es internalizadas manifestam-se \n\nem padr\u00f5es de comportamento que possuem como caracter\u00edsticas: o sacrif\u00edcio pessoal, a \n\npersist\u00eancia e a preocupa\u00e7\u00e3o pessoal; b) as cren\u00e7as normativas internalizadas que geram o \n\ncomprometimento, associados \u00e0s cren\u00e7as instrumentais (relativas \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias prov\u00e1veis \n\nde um determinado desempenho) explicam as inten\u00e7\u00f5es comportamentais. \n\n Em trabalho posterior ao desenvolvimento do modelo apresentado, Wiener e Vardi \n\n(1990) estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o entre a Cultura Organizacional e a Motiva\u00e7\u00e3o Individual, \n\nampliando assim o poder de explica\u00e7\u00e3o sobre o comportamento do indiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando que os valores constituem um elemento essencial da cultura organizacional e \n\ntendo em vista a sua for\u00e7a na predi\u00e7\u00e3o do comportamento, buscou-se fazer essa integra\u00e7\u00e3o. \n\nPara os autores, a cultura \u00e9 definida como o conjunto de valores compartilhados que produzem \n\npress\u00f5es normativas sobre os membros. O comprometimento \u00e9 visto como a totalidade das \n\npress\u00f5es normativas internalizadas vivenciadas pelo indiv\u00edduo para agir de maneira que v\u00e1 ao \n\nencontro dos objetivos e interesses organizacionais. Assim, os indiv\u00edduos comprometidos na \n\nbase normativa engajam-se em atividades da organiza\u00e7\u00e3o pelo senso de dever, isto \u00e9, as \n\nCaracter\u00edsticas \nomportamentais:\n\nS\nacrif\u00edcio \n\nP\nreocupa\u00e7\u00e3o \n\nAtos \nomportamentais:\n\nE\ns\nf\no\nr\n\nRecompensas \n\nEfetividade do \nDesempenho \n\nInten\u00e7\u00f5es\n\nInflu\u00eancias Organizacionais \nSituacionais \n\nSocializa\u00e7\u00e3o Organizacional \n\nCren\u00e7as \nNormativas \nInternalizada\ns\n\nComprome-\ntimento \n\nCren\u00e7as \nInstrumentais\n\nMotiva\u00e7\u00e3o \nInstrumental \n\n    Fatores \nBiol\u00f3gicos \n\nConstitucionais\n\nNecessidades \nPessoais \n\nSocializa\u00e7\u00e3o \nPrim\u00e1ria \n\nFonte: Wiener, Y. (1982). Commitment in Organizations: A Normative View. Academy of Management Riview, 7 (3), p. 420.  \n\n\n\n37\n\npress\u00f5es normativas internalizadas os levam a comportarem-se de forma coerente com os \n\nobjetivos organizacionais.  \n\n Os indiv\u00edduos comprometidos nessa base comportam-se atendendo as expectativas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o porque acreditam que \u00e9 certo e moral agirem assim. O conceito de \n\ncomprometimento \u00e9 semelhante ao de norma subjetiva no modelo de Fishbein e Ajzen, \n\napresentado na Figura 3. A norma subjetiva decorre das cren\u00e7as de natureza normativa, isto \u00e9, \n\nda cren\u00e7a de que determinados pensamentos podem ou n\u00e3o dirigir um determinado \n\ncomportamento. A pessoa pode ou n\u00e3o estar motivada para agir de acordo com um dado \n\npensamento. A totalidade dessas press\u00f5es \u00e9 que resulta nas normas subjetivas. \n\nApresentada a descri\u00e7\u00e3o das tr\u00eas principais bases de comprometimento que t\u00eam \n\norientado os estudos no campo do comportamento organizacional, vale sintetizar na vis\u00e3o de \n\nMeyer, Allen e Smith (1993) como os indiv\u00edduos podem ser caracterizados em rela\u00e7\u00e3o a elas: \n\n\u201cEmpregados com forte comprometimento afetivo permanecem na organiza\u00e7\u00e3o porque eles \n\nquerem, aqueles com um forte comprometimento calculativo permanecem porque eles \n\nnecessitam, e aqueles com um forte comprometimento normativo permanecem porque eles se \n\nsentem obrigados a faz\u00ea-lo\u201d (p. 539). Assim, o v\u00ednculo do empregado, em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncomprometimento com a organiza\u00e7\u00e3o pode ser mais bem compreendido, quando essas tr\u00eas \n\nbases s\u00e3o consideradas juntas. Segundo Meyer e Allen (1991), uma vez que o \n\ncomprometimento em cada base resulta de experi\u00eancias diferentes e, conseq\u00fcentemente, tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es diferentes no comportamento das pessoas no trabalho.  \n\nResumindo, na base afetiva o comprometimento seria um estado no qual o indiv\u00edduo se \n\nidentifica com a organiza\u00e7\u00e3o e com os seus objetivos, desejando manter-se como membro, de \n\nmodo a facilitar a consecu\u00e7\u00e3o desses objetivos. Na base calculativa ele apresenta uma \n\ntend\u00eancia a manter-se engajado na organiza\u00e7\u00e3o, devido aos custos associados \u00e0 sua sa\u00edda, \n\ndentro de uma rela\u00e7\u00e3o de troca. Finalmente, na base normativa o indiv\u00edduo apresenta uma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para se comportar atendendo \u00e0s expectativas da organiza\u00e7\u00e3o porque acredita que \u00e9 \n\ncerto e moral agir assim.  \n\nAp\u00f3s explorar o conceito de comprometimento, a se\u00e7\u00e3o seguinte ser\u00e1 dedicada \u00e0 \n\nabordagem dos estudos emp\u00edricos desenvolvidos sobre o tema, dentro do esfor\u00e7o de verificar a \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com outras vari\u00e1veis individuais e/ou organizacionais. Embora esta pesquisa n\u00e3o \n\ntenha como objetivo identificar antecedentes, correlatos ou conseq\u00fcentes do comprometimento, \n\n\n\n38\n\no resultado das principais pesquisas emp\u00edricas sobre o tema ser\u00e1 apresentado, com o objetivo \n\nde oferecer um panorama, sobre a forma como o construto vem sendo estudado, sobretudo no \n\nBrasil, mas tamb\u00e9m no exterior.   \n\n3. ESTUDOS EMP\u00cdRICOS SOBRE COMPROMETIMENTO ORGANIZACIONAL \n\n Na \u00e1rea do Comportamento Organizacional, a pesquisa emp\u00edrica sobre os mais variados \n\nconstrutos avan\u00e7a rapidamente a partir da elabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de escalas com bons \n\nindicadores psicom\u00e9tricos. Em rela\u00e7\u00e3o ao Comprometimento Organizacional, com o \n\ndesenvolvimento do Organizational Commitmente Questionaire (OCQ), por Mowday, Steers e \n\nPorter, em 1979, houve um vertiginoso aumento nas pesquisas sobre o tema, o que permitiu \n\numa explora\u00e7\u00e3o abrangente dos antecedentes, correlatos e conseq\u00fcentes do comprometimento. \n\nO question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo de 15 itens que cobrem as tr\u00eas caracter\u00edsticas conceituais descritas \n\nanteriormente: cren\u00e7a e aceita\u00e7\u00e3o dos objetivos e valores organizacionais; disposi\u00e7\u00e3o para \n\ndefender a organiza\u00e7\u00e3o e desejo de manter um v\u00ednculo com ela.  \n\n De acordo com Borges-Andrade (1994), o instrumento foi submetido a v\u00e1rios grupos \n\nocupacionais brasileiros resultando em diversos trabalhos, tendo sido identificados \u00edndices de \n\nconfiabilidade (? de Cronbach) que ficaram entre .82 e .93, e as an\u00e1lises fatoriais resultaram \n\nem somente um fator, que \u00e9 interpretado como evid\u00eancia da presen\u00e7a de apenas um construto \n\nmedido pelo OCQ.  \n\n No Brasil o question\u00e1rio foi inicialmente validado por Borges-Andrade, Afanasieff e \n\nSilva em 1989, que encontraram, para uma amostra de duas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, o \u00edndice \n\nde confiabilidade de .85, t\u00e3o elevado quanto os descritos no par\u00e1grafo anterior. Igualmente, das \n\nan\u00e1lises fatoriais foi extra\u00eddo apenas um fator (Borges-Andrade, Cameshi, &amp; Silva,1989).   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base instrumental n\u00e3o h\u00e1 uma escala com utiliza\u00e7\u00e3o t\u00e3o ampla quanto o \n\nOCQ. Essa base, no \u00e2mbito internacional, vem sendo mensurada pela escala desenvolvida por \n\nHrebiniaak e Aluto (conforme citado por Mathieu e Zajac, 1990) que avalia a probabilidade de \n\no trabalhador deixar a organiza\u00e7\u00e3o caso recebesse maiores incentivos em outro emprego. \n\nO mais importante trabalho que sintetiza o resultado da pesquisa realizada no exterior \n\nfoi desenvolvido por Mathieu e Zajac (1990) que realizaram uma meta-an\u00e1lise incluindo os \n\nresultados de 124 estudos apresentados em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, a partir de 174 amostras \n\nindependentes, totalizando 52.000 sujeitos.  Cento e trinta e duas amostras basearam-se no \n\n\n\n39\n\nenfoque afetivo, e 28, no enfoque calculativo, e 14, em ambos os enfoques. Os resultados desse \n\ntrabalho est\u00e3o sintetizados na Figura 5. \n\nFigura 5 \u2013 Antecedentes, Correlatos e Conseq\u00fcentes de Comprometimento organizacional \n(correla\u00e7\u00f5es \u201ccorrigidas\u201d apresentada na meta-an\u00e1lise de Mathieu e Zajac), 1990 \n\nEntre os antecedentes destaca-se a percep\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia pessoal, com uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva de .63. A interpreta\u00e7\u00e3o desse resultado indica que o indiv\u00edduo manter\u00e1 mais \n\nforte o v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o, na medida em que ele percebe a possibilidade de \n\ndesenvolver as suas habilidade e compet\u00eancias. Coerente com esse dado, o trabalho inovador \n\ntamb\u00e9m apresenta uma correla\u00e7\u00e3o positiva alta, .35, assim como um escopo amplo de trabalho \n\ncuja correla\u00e7\u00e3o encontrada foi de .50. A lideran\u00e7a tamb\u00e9m apresenta uma correla\u00e7\u00e3o destacada, \n\nsobretudo no que diz respeito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, .45 e \u00e0 lideran\u00e7a participativa, .39. Entretanto, \n\nAntecedentes \n\nCaracter\u00edsticas pessoais \n\u2022 idade  .20 \n\u2022 sexo(2= mulher) -.14 \n\u2022 educa\u00e7\u00e3o -.09 \n\u2022 tempo na organiza\u00e7\u00e3o  .17 \n\u2022 percep\u00e7\u00e3o compet\u00eancia pessoal\n\n  .63 \n\u2022 \u00e9tica do trabalho  .29 \n\u2022 n\u00edvel ocupacional  .19 \n\u2022 sal\u00e1rio  .18 \n\nCaracter\u00edsticas do trabalho \n\u2022 variedade de habilidades  .21 \n\u2022 autonomia  .08 \n\u2022 inova\u00e7\u00e3o  .35 \n\u2022 \u201cescopo\u201d  .50 \n\nRela\u00e7\u00f5es l\u00edder-grupo \n\u2022 coes\u00e3o do grupo  .15 \n\u2022 interdepend\u00eancia tarefas  .22 \n\u2022 l\u00edder \u2013 \u201cestrutura\u00e7\u00e3o\u201d  .29 \n             \u201cconsidera\u00e7\u00e3o\u201d  .34 \n             \u201ccomunica\u00e7\u00e3o\u201d  .45 \n\u2022 lideran\u00e7a participativa  .39 \n\nCaracter\u00edsticas organizacionais \n\u2022 tamanho -.00 \n\u2022 centraliza\u00e7\u00e3o -.06 \n\nCaracter\u00edsticas do \u201cpapel\u201d \n\u2022 ambig\u00fcidade -.22 \n\u2022 conflito -.27 \n\u2022 sobrecarga -.21 \n\nCorrelatos \n\nMotiva\u00e7\u00e3o (geral)  .56 \n                  (interna)  .67 \nEnvolvimento com trabalho  .44 \nStress -.33 \nComprometimento ocupacional  .44 \nComprometimento sindicato  .21 \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho \n\u2022 geral  .53 \n\u2022 intr\u00edseca  .35 \n\u2022 extr\u00ednseca  .17 \n\u2022 supervis\u00e3o  .41 \n\u2022 colegas (grupo)  .35 \n\u2022 promo\u00e7\u00f5es  .39 \n\u2022 pagamentos  .32 \n\u2022 trabalhos em si  .60 \n\nConseq\u00fcentes \n\nDesempenho \n\u2022 Avaliados por outros  .14 \n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o do produto  .05 \n\nPercep\u00e7\u00e3o de alternativas do trabalho -.09 \nInten\u00e7\u00e3o de procurar novo trabalho -.60 \nInten\u00e7\u00e3o de sair -.46 \nComparecimento  .10 \nAtrasos -.12 \nRotatividade -.25\n\nComprometimento\n\nOrganizacional \n\n\n\n40\n\nsegundo os pr\u00f3prios autores, esses resultados devem ser vistos com cautela, uma vez que eles \n\npodem estar sendo mediados por outros fatores.  \n\nEntre os correlatos vale destacar as altas correla\u00e7\u00f5es positivas com a motiva\u00e7\u00e3o tanto \n\ngeral quanto interna, o envolvimento no trabalho, o comprometimento ocupacional, a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o geral, com a supervis\u00e3o e com o trabalho em si. Esses resultados s\u00e3o importantes na \n\nmedida em que oferecem para a organiza\u00e7\u00e3o um panorama acerca do que est\u00e1 associado ao \n\ncomprometimento organizacional.\n\nEntre os conseq\u00fcentes, duas correla\u00e7\u00f5es merecem ser destacadas: a rela\u00e7\u00e3o negativa \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de sair da organiza\u00e7\u00e3o e com a inten\u00e7\u00e3o de procurar um novo trabalho, \n\nrevelando que os empregados que desenvolvem um maior comprometimento com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o declaram a inten\u00e7\u00e3o de permanecer nos seus quadros.  \n\nOutro estudo abrangente foi desenvolvido por Brown (1996). O estudo busca construir \n\numa estrutura te\u00f3rica que relacione o envolvimento no trabalho a seus antecedentes, correlatos \n\ne conseq\u00fcentes e relatar uma meta-an\u00e1lises de 212 estudos considerados relevantes, os quais \n\ninclu\u00edram 249 amostras independentes. A partir dessas amostras foram produzidas 781 \n\ncorrela\u00e7\u00f5es. O comprometimento organizacional, de acordo com a estrutura apresentada foi \n\nclassificado como conseq\u00fcente do envolvimento no trabalho. Foram examinadas 71 \n\ncorrela\u00e7\u00f5es, num total de 26.331 sujeitos. A media das correla\u00e7\u00f5es foi de .42 e de .50 \n\nadotando-se o crit\u00e9rio de corre\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do tamanho de cada amostra. Esse dado \n\ndemonstra a forte rela\u00e7\u00e3o entre o comprometimento organizacional e o envolvimento no \n\ntrabalho. O envolvimento no trabalho \u00e9 conceituado como \u201ca identifica\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com o \n\ntrabalho e o grau pelo qual as situa\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o centrais para a pessoa e para a sua \n\nidentidade\u201d (Brown, 1996, p. 236).  \n\nAcerca dos resultados encontrados nas pesquisas desenvolvidas no Brasil, Borges-\n\nAndrade (1994) apresenta uma s\u00edntese de uma dezena de trabalhos realizados entre 1989 e \n\n1993, totalizando 3684 indiv\u00edduos, em 41 organiza\u00e7\u00f5es. Todos os estudos considerados foram \n\ndesenvolvidos com a escala de Comprometimento Organizacional Afetivo. Os mais \n\nimportantes antecedentes encontrados s\u00e3o as percep\u00e7\u00f5es de: oportunidades de crescimento na \n\ncarreira e progresso profissional; sistema justo de promo\u00e7\u00e3o; influ\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n\nOutros antecedentes importantes, embora com menor poder preditivo, s\u00e3o: ter menor \n\nescolaridade; estar casado; ser mais velho; perceber mais dificuldades para ingressar como \n\nempregado da institui\u00e7\u00e3o; ter mais tempo de servi\u00e7o; ter maior experi\u00eancia gerencial; existir \n\n\n\n41\n\nrela\u00e7\u00e3o entre o trabalho realizado e a educa\u00e7\u00e3o anteriormente recebida; maior oferta de \n\ntreinamento na organiza\u00e7\u00e3o; percep\u00e7\u00e3o de equidade salarial interna e externa; clareza na \n\ndefini\u00e7\u00e3o das atividades; maior escopo do trabalho; maior autonomia para realizar o trabalho; \n\ntrabalho ser provedor de mais retroalimenta\u00e7\u00e3o; mais coopera\u00e7\u00e3o nos grupos de trabalho e \n\ncolegas serem provedores de mais retroalimenta\u00e7\u00e3o, quanto ao trabalho realizado. \n\nEm trabalho mais recente, Demo (2003) realizou uma sintetiza do esfor\u00e7o da pesquisa \n\nrealizada no Brasil, no per\u00edodo de 1996 a 2001. Os resultados desse trabalho evidenciaram que \n\no tema continua sendo alvo de um grande interesse, com uma crescente produ\u00e7\u00e3o, sobretudo \n\nrelacionada com a identifica\u00e7\u00e3o de antecedentes do construto. Tal interesse se d\u00e1 pelo fato de \n\nas organiza\u00e7\u00f5es pretenderem gerenciar tais aspectos no sentido de aprimorar as rela\u00e7\u00f5es com \n\nos seus colaboradores. Ao mesmo tempo, o trabalho de Demo revela a necessidade de \n\npesquisas que combinem diferentes perspectivas metodol\u00f3gicas para se entender o tema com \n\nmaior profundidade. \n\nEnquanto fora do Brasil parecem ser mais importantes vari\u00e1veis de n\u00edvel micro \n\n(relativas ao indiv\u00edduo ou ao seu grupo social mais imediato), no Pa\u00eds ganham import\u00e2ncia as \n\nvari\u00e1veis de n\u00edvel macro, ou seja, vari\u00e1veis que dizem respeito a aspectos mais gerais das \n\norganiza\u00e7\u00f5es como um todo (Borges-Andrade, 1994; Demo, 2003) \n\nVale destacar, tamb\u00e9m, que no Brasil poucos trabalhos inclu\u00edram a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ncomprometimento nos n\u00edveis instrumental ou calculativo e normativo. Siqueira (1995), \n\nutilizando uma escala de comprometimento calculativo, constru\u00edda e validada pela pr\u00f3pria \n\nautora, encontrou correla\u00e7\u00e3o positiva significativa com Clima Favor\u00e1vel \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o e \n\nAutotreinamento, que constituem fatores da Escala de Comportamentos de Cidadania \n\nOrganizacional e com a Satisfa\u00e7\u00e3o no Trabalho, Envolvimento com o Trabalho, \n\nComprometimento Afetivo, Percep\u00e7\u00e3o de Reciprocidade Organizacional e Percep\u00e7\u00e3o de \n\nSuporte Organizacional. Medeiros (1997), utilizando a escala de Meyer, Allen e Smith, do \n\nmodelo de conceitualiza\u00e7\u00e3o em 3 tr\u00eas dimens\u00f5es, traduzida pelo autor, encontrou que 26% dos \n\npesquisados mostraram-se comprometidos nas tr\u00eas dimens\u00f5es. Bandeira (1999), que trabalhou \n\ncom o mesmo instrumental utilizado por Medeiros, encontrou apenas 3,2% dos pesquisados \n\ncomprometidos nas tr\u00eas dimens\u00f5es. Como conclus\u00e3o geral do seu trabalho, a autora encontrou \n\nque as dimens\u00f5es afetiva e normativa do comprometimento apresentaram uma correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear positiva com a gest\u00e3o de Recursos Humanos. A diferen\u00e7a entre os achados de Medeiros \n\ne Bandeira, embora tenham sido utilizadas as mesmas escalas, pode ser explicada uma vez que \n\n\n\n42\n\no primeiro realizou o seu trabalho em organiza\u00e7\u00f5es de pequeno porte, enquanto a segunda o fez \n\nnuma organiza\u00e7\u00e3o de grande porte.  \n\nVale destacar, entretanto, que as duas pesquisas que utilizaram a tradu\u00e7\u00e3o das escalas \n\nde Meyer, Allen e Smith apresentaram um \u00edndice de confiabilidade baixo, sobretudo na base \n\nInstrumental (? de Cronbach = .61), o que recomenda o desenvolvimento de pesquisas \n\nenvolvendo as tr\u00eas bases, por\u00e9m com instrumentos que apresentem melhor qualidade \n\npsicom\u00e9trica. \n\nMelo (2001) desenvolveu estudo considerando as bases Afetiva, Calculativa e \n\nNormativa, utilizando escalas validadas por Siqueira (2000), que apresentam boas qualidades \n\npsicom\u00e9tricas quanto \u00e0 confiabilidade, com Alphas de Cronbach de .91, .90 e .87, \n\nrespectivamente. Nesse estudo foram avaliadas as rela\u00e7\u00f5es entre Comprometimento \n\nOrganizacional, Estilos Gerenciais e Configura\u00e7\u00f5es de Poder. Confirmando os achados de \n\nBorges-Andrade (1994) e posteriormente os encontrados por Demo (2003), as Configura\u00e7\u00f5es \n\nde Poder, que representam vari\u00e1veis de n\u00edvel macro, mostraram-se melhor preditoras de \n\ncomprometimento que as vari\u00e1veis de n\u00edvel micro. Os Estilos Gerenciais n\u00e3o foram \n\nidentificados como preditores significativos em nenhuma das tr\u00eas bases investigadas, \n\ncontrariando resultados anteriores, em que a lideran\u00e7a aparece como antecedente do \n\ncomprometimento. .  \n\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que todos os estudos relatados foram \n\ndesenvolvidos dentro de um contexto que envolve uma rela\u00e7\u00e3o de emprego formal dos sujeitos \n\ncom as organiza\u00e7\u00f5es. Como j\u00e1 mencionado, considerando que o contexto das rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho apresenta uma modifica\u00e7\u00e3o nesse sentido, em que cada vez mais a organiza\u00e7\u00e3o conta \n\nem seus quadros com a colabora\u00e7\u00e3o de pessoas dentro de outros arranjos, faz-se necess\u00e1rio \n\ninvestigar, em tais condi\u00e7\u00f5es, se h\u00e1 um estabelecimento de v\u00ednculo e que elementos o \n\ncaracterizam.  \n\nApenas dois estudos foram identificados explorando o construto comprometimento e \n\nnovas formas de emprego. Brito, Carvalho, e Bastos (1999), buscaram analisar como a \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o e a efetiva\u00e7\u00e3o de trabalhadores influenciam nos la\u00e7os subjetivos que estes firmam \n\ncom o trabalho e o comprometimento dos trabalhadores efetivos, terceiros e dos que \n\nvivenciaram a transi\u00e7\u00e3o em seus contratos: de efetivos para terceiros (vinculados a prestadoras \n\nde servi\u00e7os ou como novos empreendedores) e de terceiros (vinculados a prestadoras de \n\nservi\u00e7os) a efetivos.  Os resultados encontrados sugerem que a transi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais cr\u00edtica para os \n\nex-empregados que se tornam terceiros por meio de prestadoras de servi\u00e7os, pois os mesmos \n\n\n\n43\n\nparecem nutrir a esperan\u00e7a de reaverem os seus contratos com a antiga empresa. A transi\u00e7\u00e3o \n\ntende a ser mais amena para os ex-empregados que se tornaram novos empreendedores, estes \n\nconseguem tra\u00e7ar planos futuros, ainda na condi\u00e7\u00e3o de terceiros. Os novos efetivos, por sua \n\nvez, criam a expectativa de uma vida melhor ap\u00f3s terem vivenciado a transi\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de \n\nterceiros a empregados da organiza\u00e7\u00e3o. Esses achados podem explicar a expectativa de sonho \n\nde vida do engenheiro, apresentado no Cap\u00edtulo 1 (item 2) desta tese.   \n\nCom o prop\u00f3sito de investigar as mudan\u00e7as no comprometimento, Felfe e Six (2002) \n\ndesenvolveram um estudo comparando as novas formas de emprego com as formas cl\u00e1ssicas \n\nde trabalho. Para esse estudo foi utilizada uma amostra com 201 pessoas em empregos \n\ncl\u00e1ssicos, 141 prestadores de servi\u00e7o, 185 trabalhadores tempor\u00e1rios e 64 empreendedores e \n\nfree lancers. Os empregados pertencentes ao grupo considerado como novas formas de \n\nemprego mostraram n\u00edveis mais baixos de comprometimento do que os empregados em \n\ncondi\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas.  Verificou-se um baixo comprometimento em torno da ocupa\u00e7\u00e3o, entre \n\nempregados prestadores de servi\u00e7o. Entre os empregados tempor\u00e1rios, o comprometimento \n\norganizacional apresentou-se em n\u00edvel ainda mais baixo.  Esses resultados demonstram os \n\nefeitos espec\u00edficos da forma de emprego sobre o comprometimento. \n\nA grande maioria dos estudos sobre comprometimento \u00e9 de natureza quantitativa, como \n\nconstata da revis\u00e3o realizada por Demo (2003). Dos 23 artigos analisados, 74% s\u00e3o \n\nquantitativos, 13% quali-quantitativos e 13% qualitativos. Desses estudos, apenas um tem por \n\nobjetivo avaliar o conceito, indicando que h\u00e1 uma necessidade de intensifica\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ncom tal prop\u00f3sito, uma vez que a agenda de pesquisa nesse campo j\u00e1 enfatizara essa \n\nnecessidade. \u201cConquanto a pesquisa continue aprofundando importantes lacunas e quest\u00f5es \n\nemp\u00edricas, creio crescer a consci\u00eancia da import\u00e2ncia de uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nconceituais e metodol\u00f3gicas que a cercam\u201d (Bastos, 1996, p.114).  \n\nCoerente com essa proposi\u00e7\u00e3o, Bastos, Brand\u00e3o e Pinho (1997) exploraram o \n\nsignificado de ser comprometido com a organiza\u00e7\u00e3o, investigando junto a 240 servidores de \n\nuniversidades p\u00fablicas, utilizando metodologia qualitativa de pesquisa (an\u00e1lise de conte\u00fado), o \n\nconceito de comprometimento com a organiza\u00e7\u00e3o. A partir de respostas a itens abertos que \n\nbuscavam investigar: \n\nO conceito de comprometimento para o servidor;  \n\nQue caracter\u00edsticas o servidor associava a colegas comprometidos ou \n\ndescomprometidos;  \n\n\n\n44\n\nComo o pr\u00f3prio servidor expressava o seu comprometimento e que a\u00e7\u00f5es da \n\norganiza\u00e7\u00e3o eram percebidas como facilitando o desenvolvimento do v\u00ednculo \n\nservidor-institui\u00e7\u00e3o.  \n\nOs resultados fortaleceram duas bases de comprometimento \u2013 comportamental e afetiva. Na \n\nbase afetiva foi poss\u00edvel identificar as orienta\u00e7\u00f5es normativa e afetiva. Na orienta\u00e7\u00e3o \n\nnormativa, dois grupos distintos de indicadores foram identificados. 1\u00ba) \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o/identifica\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) com normas e valores: conhecer os objetivos, zelar \n\npelos objetivos e interesses da organiza\u00e7\u00e3o e 2\u00ba) obedi\u00eancia, cumprimento do \n\npapel/contrato: cumprir as obriga\u00e7\u00f5es e deveres, ser disciplinado, respeitar a hierarquia, ser \n\nsol\u00edcito e cordial com o chefe.  Na orienta\u00e7\u00e3o afetiva, tamb\u00e9m foram evidenciados dois grupos \n\ndistintos de indicadores. 1\u00ba) express\u00e3o de sentimentos/afetos: ser engajado, demonstrar amor \n\ne gosto pela organiza\u00e7\u00e3o, considerar a organiza\u00e7\u00e3o a sua pr\u00f3pria casa/fam\u00edlia e 2\u00ba) \n\ndisposi\u00e7\u00e3o/tend\u00eancias para a\u00e7\u00e3o: estar dispon\u00edvel para o crescimento da organiza\u00e7\u00e3o, \n\ninteressar-se por participar da vida organizacional, ter postura cr\u00edtica, ser honesto, ter \n\nseriedade. \n\n A base instrumental n\u00e3o apareceu nas defini\u00e7\u00f5es de comprometimento dadas pelos \n\nservidores. Os autores atribuem que ela est\u00e1 presente nas respostas sobre o que a institui\u00e7\u00e3o \n\npode fazer para ampliar o comprometimento, quando a esmagadora maioria dos servidores se \n\nreportou a benef\u00edcios tais como promo\u00e7\u00f5es, treinamento, remunera\u00e7\u00e3o, entre outros, deixando \n\nexplicita a expectativa de troca.  Portanto, esse estudo faz uma constata\u00e7\u00e3o em sentido inverso. \n\nA partir do que os servidores entendem por comprometimento, ele identifica que as tr\u00eas bases \n\nest\u00e3o efetivamente presentes na rela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o (afetiva, \n\nnormativa e instrumental).  \n\nConsiderando o pequeno n\u00famero de estudos que levam em conta tal situa\u00e7\u00e3o, acredita-\n\nse que o investimento nessa dire\u00e7\u00e3o representa uma necessidade, uma vez que h\u00e1 uma clara \n\ntend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o do contingente de profissionais dentro das organiza\u00e7\u00f5es em arranjos de \n\ntrabalho diferenciados. Como destaca Bastos e Costa (2001), a agenda de pesquisa sobre o \n\ncomprometimento no trabalho deve investir na quest\u00e3o conceitual que cerca o termo \n\ncomprometimento, a partir de estudos que retomem, no contexto natural e cotidiano de \n\ntrabalho, a no\u00e7\u00e3o de comprometimento para os atores organizacionais.  \n\nEm resumo, vale destacar que o foco de interesse do presente trabalho est\u00e1 voltado para \n\no v\u00ednculo das pessoas com as organiza\u00e7\u00f5es. Uma das formas de manifesta\u00e7\u00e3o desse v\u00ednculo \u00e9 o \n\n\n\n45\n\ncomprometimento, que vem sendo estudado como atitude. Embora as atitudes sejam vari\u00e1veis \n\nconsideradas micro, ou seja, est\u00e3o no n\u00edvel individual, elas se formam a partir da influ\u00eancia dos \n\nvalores, da percep\u00e7\u00e3o e da aprendizagem, em decorr\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es sociais do sujeito com \n\no meio. Considerando que as atitudes s\u00e3o determinantes do comportamento, conclui-se que h\u00e1 \n\numa influ\u00eancia do contexto social ao qual o indiv\u00edduo pertence, na forma\u00e7\u00e3o das suas atitudes. \n\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 como dissociar as duas dimens\u00f5es por estarem imbricadas. Entretanto, os \n\nestudos sobre mensura\u00e7\u00e3o das atitudes nos anos 20 e 30 procuravam acessar a dimens\u00e3o \n\nindividual, por meio de escalas que mediam as diferen\u00e7as de disposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a objetivos \n\nespec\u00edficos (igreja, partido pol\u00edtico, negros, etc.), deixando de lado os valores sociais. Embora \n\no estudo delineado neste projeto pretenda explorar conceitualmente uma vari\u00e1vel do n\u00edvel \n\nindividual, de acordo com a segmenta\u00e7\u00e3o que o campo do comportamento organizacional faz \u2013 \n\ncomportamento organizacional micro, meso e macro, \u00e9 imprescind\u00edvel que seja feito \n\nprivilegiando o contexto social, tendo em vista a inter-rela\u00e7\u00e3o que existe entre o indiv\u00edduo e o \n\ngrupo ao qual ele pertence. Essa inter-rela\u00e7\u00e3o resulta em influ\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e \n\ndo julgamento que as pessoas fazem acerca dos fen\u00f4menos que as envolve. \n\n Dessa forma, delineado o foco deste trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio apresentar o suporte te\u00f3rico \n\nque ser\u00e1 adotado para o seu desenvolvimento, tendo em vista que o que se pretende \u00e9 ampliar o \n\nconhecimento acerca da percep\u00e7\u00e3o das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade em que est\u00e3o \n\nenvolvidas. A Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais (TRS) se apresenta como uma abordagem \n\ninovadora no \u00e2mbito da psicologia organizacional, no sentido de compreender como as pessoas \n\napreendem uma determinada realidade social e que sentido atribuem \u00e0 mesma. Pela sua \n\nadequa\u00e7\u00e3o aos prop\u00f3sitos do presente trabalho, ser\u00e1 apresentado na se\u00e7\u00e3o seguinte um \n\npanorama acerca da teoria.  \n\n\n\n46\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nA TEORIA DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\n1. O MOVIMENTO DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA PSICOLOGIA SOCIAL \n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo apresentar o suporte te\u00f3rico que ser\u00e1 adotado para o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa. Antes, por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio abrir um par\u00eantese para, ainda \n\nque brevemente, discorrer sobre o movimento de transforma\u00e7\u00e3o da psicologia social ocorrido \n\nna Europa nos anos sessenta. O trabalho desenvolvido por Serge Moscovici com o \n\ndesenvolvimento da Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais constitui um marco importante nessa \n\ntrajet\u00f3ria. A formula\u00e7\u00e3o da teoria \u00e9 o resultado da tese de doutorado do autor, publicada na \n\nFran\u00e7a em 1961, sob o t\u00edtulo La Psychoanalyse, son imagem et son public. Essa concep\u00e7\u00e3o \n\nnasce com uma proposta de reconstru\u00e7\u00e3o da Psicologia Social como uma ci\u00eancia social, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o ao modelo individualista e psicologizante do ser humano, ao paradigma \n\npositivista e \u00e0 t\u00e9cnica experimental como recurso exclusivo para estudar as rela\u00e7\u00f5es do \n\nindiv\u00edduo com o social.  Essas posi\u00e7\u00f5es representavam o paradigma4 orientador dos estudos no \n\ncampo da psicologia dominado, \u00e0 \u00e9poca, pela psicologia social norte-americana. A nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o ganha corpo na Europa, como a vertente europ\u00e9ia da psicologia social. O paradigma \n\ndominante na vis\u00e3o de Montero (1994) caracterizava-se pelos seguintes aspectos:  \n\nO m\u00e9todo hipot\u00e9tico-dedutivo como m\u00e9todo cient\u00edfico por excel\u00eancia; a irrelev\u00e2ncia \n\ndos aspectos hist\u00f3rico-temporais;  \n\nO predom\u00ednio do modelo metodol\u00f3gico experimental como o mais adequado, v\u00e1lido e \n\nconfi\u00e1vel para produzir o conhecimento cient\u00edfico;  \n\nO distanciamento entre o sujeito e o objeto;  \n\nA pressuposi\u00e7\u00e3o de que o objetivo que orienta a investiga\u00e7\u00e3o e se origina de alguma \n\nteoria ser\u00e1 alcan\u00e7ado, n\u00e3o obstante existirem causas que tendem a evit\u00e1-lo;  \n\n                                               \n4 Segundo Kuhn (1987) paradigmas s\u00e3o realiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas universalmente reconhecidas que, durante algum \ntempo, fornecem problemas e solu\u00e7\u00f5es modelares para uma comunidade de praticantes de uma ci\u00eancia (p. 13). \n\n\n\n47\n\nA suposi\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia, nos fen\u00f4menos psicossociais, de vari\u00e1veis respons\u00e1veis pela \n\ntend\u00eancia em manter uma conseq\u00fc\u00eancia ou finalidade, em um fato ou fen\u00f4meno, e que \n\nfuncionam como causas do comportamento em qualquer situa\u00e7\u00e3o. \n\nEsse paradigma \u00e9 visto como pr\u00f3prio do modernismo que, como tradi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ocidental, \n\ncoloca o ser humano como centro e dominador do universo, estende os conceitos cartesianos de \n\nobjetividade, certeza, verdade, dualismo e hierarquia at\u00e9 o s\u00e9culo XX (Grandesso, 2000).  \n\n Conforme destacado por S\u00e1 (2002), entre as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do \n\nparadigma dominante, mencionadas anteriormente, o individualismo \u00e9 a que mais nitidamente \n\nop\u00f5e as duas vertentes, americana e europ\u00e9ia. Montero (1994), procurando situar o movimento \n\nde oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 psicologia social dominante no tempo, enfatiza que na Am\u00e9rica Latina a \n\ninconformidade vinha sendo sentida desde a d\u00e9cada de 70. Entretanto, tal inconformismo n\u00e3o \n\nse restringe ao territ\u00f3rio latino-americano. O pensamento p\u00f3s-moderno, caracterizado pela \n\nimport\u00e2ncia que tem os determinantes culturais, sociais e hist\u00f3ricos no desenvolvimento da \n\natividade cient\u00edfica e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre o sujeito e objeto de estudo, passou a permear as \n\nci\u00eancias sociais de forma mais consistente, n\u00e3o apenas na Am\u00e9rica Latina, mas em diversas \n\npartes do mundo, tamb\u00e9m a partir de 1970.  \n\nEntretanto, vale salientar que j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, segundo an\u00e1lise de Grandesso (2000), \n\nquando Kant escreveu a Cr\u00edtica \u00e0 Raz\u00e3o Pura, j\u00e1 estava ali esbo\u00e7ada uma contraposi\u00e7\u00e3o ao \n\nmodernismo, ao considerar que a mente n\u00e3o \u00e9 um mero recept\u00e1culo das impress\u00f5es da \n\nnatureza, mas criadora de significado. Assim, esse movimento vem de longa data. A resist\u00eancia \n\n\u00e0 ci\u00eancia dominante desde o s\u00e9culo XVII des\u00e1gua na consolida\u00e7\u00e3o de um novo paradigma.   \n\nO paradigma emergente se ap\u00f3ia, entre outros, nos seguintes postulados: a psicologia \n\ndeve-se reconhecer como uma ci\u00eancia hist\u00f3rica e temporal; a realidade social \u00e9 orientadora \n\nfundamental dos estudos psicol\u00f3gicos, e esta decorre de uma constru\u00e7\u00e3o cotidiana; a psicologia \n\nn\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia \u201cobjetiva\u201d a exemplo das ci\u00eancias naturais; o reconhecimento do car\u00e1ter \n\nativo das pessoas, que s\u00e3o consideradas como atores e construtores da sua realidade; a \n\nnecessidade de incluir no estudo psicol\u00f3gico o ponto de vista dos oprimidos, evitando-se \n\nrealizar o estudo dos fen\u00f4menos psicossociais unicamente do ponto de vista de quem tem \n\npoder e em fun\u00e7\u00e3o dos seus interesses; o reconhecimento da import\u00e2ncia da ideologia como \n\nfen\u00f4meno humano e produto psicossocial, no qual o indiv\u00edduo \u00e9 sujeito tanto ativo quanto \n\npassivo; a concep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e dial\u00e9tica dos seres humanos e de sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade, \n\nque em ess\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 constru\u00edda por eles; o desenvolvimento do trabalho dentro do \n\n\n\n48\n\npressuposto de que as pessoas adquirem controle sobre suas vidas e circunst\u00e2ncias vitais; o \n\ncar\u00e1ter impreciso da percep\u00e7\u00e3o, que se organiza dentro de interpreta\u00e7\u00f5es mediadas e mantidas \n\npela linguagem (Montero, 1994).  \n\nA ebuli\u00e7\u00e3o dessas id\u00e9ias fez com que na d\u00e9cada de 60 os pa\u00edses mais desenvolvidos da \n\nEuropa ocidental, num movimento de dissid\u00eancia da Psicologia Social academicamente \n\ninstitucionalizada, criassem o seu pr\u00f3prio canal de express\u00e3o \u2013 o European Journal of Social \n\nPsychology e a European Monographs in Social Psychology. Essa decis\u00e3o tinha como \n\nprop\u00f3sito divulgar a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento decorrente desse novo posicionamento e, \n\ntamb\u00e9m, a inten\u00e7\u00e3o de se tornar independente da hegemonia cient\u00edfica americana, buscando os \n\npr\u00f3prios sinais de identidade apoiados na tradi\u00e7\u00e3o intelectual europ\u00e9ia (Crespo 1991). A Teoria \n\ndas Representa\u00e7\u00f5es Sociais vai ao encontro desse movimento que, como j\u00e1 salientado, busca \n\nreconstruir a Psicologia Social como uma ci\u00eancia social.  \n\nVale registrar que, de acordo com a vis\u00e3o de Moscovici (2003, p. 113), \u201c... o avan\u00e7o \n\nreal feito pelos psic\u00f3logos sociais americanos n\u00e3o foi tanto no seu m\u00e9todo emp\u00edrico ou nas suas \n\nconstru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, mas no fato de que... tomaram como temas de suas pesquisas e conte\u00fado \n\nde suas teorias os problemas de sua pr\u00f3pria sociedade\u201d. Portanto, a produ\u00e7\u00e3o gerada nos \n\nEstados Unidos foi importada por diferentes pa\u00edses, considerando tamb\u00e9m que a Europa, \n\ndestru\u00edda pela Segunda Guerra Mundial viu comprometida a sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o, \n\ninclusive de conhecimento. A domina\u00e7\u00e3o da psicologia social americana, denominada de \n\npsicologia social psicol\u00f3gica, pode ser vista, tamb\u00e9m, como decorr\u00eancia de raz\u00f5es pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micas. Como destaco por Farr (2004, p. 28). Ap\u00f3s a 2\u00aa Guerra Mundial  \n\n\u201c... os americanos desempenharam um papel importante na Europa, ao ajudar a constituir o que \u00e9 hoje a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Europ\u00e9ia de Psic\u00f3logos Sociais Experimentais. Havia, freq\u00fcentemente, psic\u00f3logos sociais \n\nindividuais trabalhando longe, isolados uns dos outros, em v\u00e1rios pa\u00edses europeus.  Os americanos \n\nenvolvidos na reconstru\u00e7\u00e3o da Europa... ajudaram esses psic\u00f3logos sociais isolados a se encontrarem\u201d.  \n\n Assim \u00e9 que o modelo de exporta\u00e7\u00e3o da psicologia social dos Estados Unidos tornou-se \n\na forma dominante de psicologia social. A psicologia social produzida em todo o mundo, \n\ninclusive na Europa, apenas replicava as descobertas americanas e aplicava os instrumentais \n\nte\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos l\u00e1 consagrados (S\u00e1, 2002).  \n\n Falar de um paradigma dominante e de um paradigma emergente pode pressupor a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de um pelo outro. N\u00e3o se sabe se isso ir\u00e1 ocorrer. Entretanto, a crescente aceita\u00e7\u00e3o \n\ndos postulados do paradigma emergente pela \u201ccomunidade cient\u00edfica\u201d, amplia as formas de \n\n\n\n49\n\nestudo dos fen\u00f4menos no \u00e2mbito da psicologia social. Acredita-se que do ponto de vista \n\nepistemol\u00f3gico, essas duas concep\u00e7\u00f5es podem n\u00e3o se conciliar, mas no campo da pesquisa e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento, elas podem se adequar, dependendo dos objetivos de pesquisa \n\ndesejados. Como h\u00e1 uma evidente rea\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia do positivismo na ci\u00eancia, fazendo \n\nsurgir uma nova concep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode admitir que esta queira tamb\u00e9m ocupar um lugar \n\nhegem\u00f4nico, como o fez o positivismo.  \n\n No caso da presente pesquisa, buscar-se-\u00e1 alcan\u00e7ar o objeto de estudo a partir dos \n\nconte\u00fados estruturados pelos sujeitos em decorr\u00eancia de suas viv\u00eancias sociais e da \n\ncompreens\u00e3o que t\u00eam desse objeto, numa op\u00e7\u00e3o de desenvolvimento do estudo de acordo com \n\na perspectiva social sociol\u00f3gica. \u201cA identifica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo que os indiv\u00edduos ou \n\ngrupos trazem consigo e utilizam para atuar ou tomar decis\u00f5es \u00e9 reconhecida como \n\nindispens\u00e1vel para entender a din\u00e2mica das intera\u00e7\u00f5es sociais e aclarar os determinantes das \n\npr\u00e1ticas sociais\u201d (Abric, 2001, p. 11). Assim, a op\u00e7\u00e3o pela Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais \n\ncomo suporte te\u00f3rico desta pesquisa justifica-se pela sua adequa\u00e7\u00e3o a esse prop\u00f3sito. Na se\u00e7\u00e3o \n\nseguinte ser\u00e3o apresentadas as fontes nas quais Moscovici se abasteceu para estruturar a sua \n\nteoria e as indaga\u00e7\u00f5es que mobilizaram o autor a formul\u00e1-la, assim como o conceito de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n2. O SURGIMENTO DA TEORIA DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS E O \n\nCONCEITO DE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\n O conceito de Representa\u00e7\u00e3o Social surgiu como uma resignifica\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o Coletiva, utilizado por Durkheim, um dos fundadores da moderna teoria \n\nsociol\u00f3gica e da sociologia francesa. O esfor\u00e7o de Moscovici, no sentido de trabalhar em prol \n\nda constru\u00e7\u00e3o de uma psicologia social do conhecimento, relacionando o social ao psicol\u00f3gico, \n\n\u00e9 determinado pelo interesse de compreender o modo de vida das pessoas. As palavras de \n\nMoscovici (2003, pp. 159-160), destacadas a seguir deixam claro esse prop\u00f3sito e, sobretudo, o \n\nseu interesse de trabalhar dentro de uma concep\u00e7\u00e3o que contemple a din\u00e2mica social: \n\n... o campo da psicologia social consiste de objetos sociais, isto \u00e9, de grupos e indiv\u00edduos que criam sua \n\nrealidade social (que \u00e9, na realidade, sua \u00fanica realidade), controlam-se mutuamente e criam tanto seus \n\nla\u00e7os de solidariedade, como suas diferen\u00e7as. Ideologias s\u00e3o seus produtos, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 seu meio de \n\ninterc\u00e2mbio e consumo e a linguagem \u00e9 sua moeda. Esse paralelo com as atividades econ\u00f4micas \u00e9, fica \n\nclaro, nada mais que uma analogia; mas esta analogia nos possibilita definir melhor aqueles elementos da \n\nvida social que s\u00e3o de maior import\u00e2ncia para o estudo te\u00f3rico e emp\u00edrico; e ela tamb\u00e9m real\u00e7a a \n\n\n\n50\n\nnecessidade de introduzir mais direcionamento e coer\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de nosso campo potencial de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n Embora o conceito de Representa\u00e7\u00e3o Social tenha origem no conceito de Representa\u00e7\u00e3o \n\nColetiva, a concep\u00e7\u00e3o de Durkheim n\u00e3o era a de integrar essas duas ci\u00eancias. O esfor\u00e7o para \n\nestabelecer a sociologia como uma ci\u00eancia aut\u00f4noma levou Durkheim a defender uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o radical entre representa\u00e7\u00f5es individuais e coletivas. Para ele a psicologia se referia \n\n\u00e0s quest\u00f5es relacionadas com o indiv\u00edduo, tais como o funcionamento da mente, a consci\u00eancia, \n\nos sentimentos, enquanto as quest\u00f5es coletivas eram objeto da sociologia, conforme destacado \n\nna explica\u00e7\u00e3o que faz quando utiliza a express\u00e3o \u201cpsicologia aplicada\u201d no seu artigo sobre \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es Individuais e Representa\u00e7\u00f5es Coletivas, transcrita a seguir: \n\nQuando dizemos simplesmente psicologia, entendemos psicologia individual, e conviria, para a clareza \n\ndas discuss\u00f5es, restringir assim o sentido da palavra. A psicologia coletiva \u00e9, por completo, a sociologia; \n\npor que n\u00e3o se servir exclusivamente desta \u00faltima express\u00e3o? Ao inverso, a palavra psicologia designou \n\nsempre a ci\u00eancia da mentalidade no indiv\u00edduo: por que n\u00e3o lhe conservar esta significa\u00e7\u00e3o? Se evitaria, \n\nassim, muitos enganos (Durkheim, 1898/2000, p. 57). \n\nA resist\u00eancia em conseguir um referencial te\u00f3rico est\u00e1vel, abrangendo o psicol\u00f3gico e o \n\nsocial, se d\u00e1 tanto por parte dos psic\u00f3logos quanto dos soci\u00f3logos, na tentativa de preservarem \n\nas suas ci\u00eancias da amea\u00e7a \u00e0 pureza cient\u00edfica de cada uma delas. Os primeiros com o receio da \n\ninvas\u00e3o do \u201csociologismo\u201d, os \u00faltimos em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cpsicologismo\u201d (Duven, 2003). \n\nCertamente esse posicionamento contribuiu para dificultar a aproxima\u00e7\u00e3o proposta por \n\nMocovici. Durkheim partia do princ\u00edpio de que a ci\u00eancia para estudar as representa\u00e7\u00f5es tinha \n\nque reconhecer a oposi\u00e7\u00e3o entre o individual e o coletivo. Isso porque, para ele, o substrato da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o individual era a consci\u00eancia pr\u00f3pria de cada um, sendo, portanto, subjetiva, \n\nflutuante e perigosa \u00e0 ordem social. Por outro lado, o substrato da representa\u00e7\u00e3o coletiva era a \n\nsociedade em sua totalidade e, por isso, seria impessoal e ao mesmo tempo permanente, \n\ngarantindo, assim, a liga\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre os indiv\u00edduos e, consequentemente, a harmonia da \n\nsociedade (Costa &amp; Almeida, 1999). \n\nEm seu trabalho cl\u00e1ssico sobre a defini\u00e7\u00e3o das regras do m\u00e9todo sociol\u00f3gico, \n\nDurkheim (1895/2002) chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se definir com precis\u00e3o o que \n\nvem a ser \u201cfato social\u201d, por considerar esse conceito a unidade b\u00e1sica de estudo da sociologia. \n\nPara ele, o fato social corrresponde \u201c... ao modo de fazer, fixo ou n\u00e3o, que pode exercer uma \n\ncoer\u00e7\u00e3o exterior sobre o ind\u00edv\u00edduo, ou, tamb\u00e9m, que \u00e9 geral a toda a sociedade e que, ao \n\n\n\n51\n\nmesmo tempo, tem uma exist\u00eancia pr\u00f3pria, independente de suas manifesta\u00e7\u00f5es inidividuais\u201d \n\n(p. 68). A express\u00e3o \u201ccoer\u00e7\u00e3o exterior\u201d pode ser explicada como a influ\u00eancia social a que o \n\nindiv\u00edduo est\u00e1 submetido e que de certa forma determina o seu comportamento. Assim, adotar \n\no sistema banc\u00e1rio da forma como est\u00e1 constitu\u00eddo, conviver com as regras do sistema \n\neducacional e com a institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, observando as suas normas, adotar os h\u00e1bitos e \n\ncostumes de um povo, tudo isso se constitui em uma ordem de fatos que apresenta \n\ncaracter\u00edsticas muito especiais e que influenciam as formas de agir, pensar e sentir das pessoas. \n\nEsses fatos s\u00e3o exteriores ao indiv\u00edduo e est\u00e3o dotados de um poder de coer\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela \n\nqual s\u00e3o impostos ao indiv\u00edduo. Para Durkheim \u201c... os fatos sociais, longe de serem um \n\nproduto da nossa vontade, a determina de fora para dentro; s\u00e3o como moldes em que nos \n\nvemos obrigados a direcionar as nossas a\u00e7\u00f5es\u201d (p. 84). Portanto, de acordo com a sua vis\u00e3o \u00e9 o \n\nfato social que molda e determina o comportamento, ou seja, as coisas acontecem de fora para \n\ndentro e n\u00e3o ao contr\u00e1rio.   \n\nAo explorar os conceitos de Representa\u00e7\u00e3o Coletiva e Representa\u00e7\u00f5es Individuais, \n\nDurkheim (1898/2000) o faz \u00e0 luz do est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o da psicologia \u00e0 \u00e9poca, que era \n\ncaracteristicamente fisiol\u00f3gica. Os principais expoentes eram Wilhelm Wundt e William \n\nJames. Wundt foi o fundador do primeiro grande laborat\u00f3rio de pesquisa em psicologia, em \n\n1879, em Leipzig, na Alemanha. Seus estudos ocupavam-se dos processos elementares da \n\nconsci\u00eancia humana, tais como a sensa\u00e7\u00e3o e eram desenvolvidos por meio de m\u00e9todos \n\ncient\u00edficos da fisiologia e de pr\u00e1ticas informais de observa\u00e7\u00e3o. Como destacado por Farr \n\n(2004), ao apresentar uma lista de cientistas sociais que foram influenciados por Wundt, al\u00ed \n\nest\u00e1 Durkheim, quando entre 1885/6 visitou uma s\u00e9rie de universidades alem\u00e3s, encontrando-\n\nse com o pai da psicologia experimental. A concep\u00e7\u00e3o de Durkheim sobre a psicologia, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o dessa ci\u00eancia \u00e0 \u00e9poca, contribuiu mais para a separa\u00e7\u00e3o entre os \n\ndois campos (sociologia e psicologia) do que para a sua aproxima\u00e7\u00e3o.  \n\nAo sintetizar a contribui\u00e7\u00e3o de Wundt \u00e0 psicologia social, Farr assim se expressa:  \n\nA heran\u00e7a de Wundt foi uma psicologia experimental que n\u00e3o era social e uma psicologia social que n\u00e3o \n\nera experimental. Se a psicologia se tornou por primeiro uma ci\u00eancia experimental na Alemanha, foi, a \n\npsicologia social que se tornou depois uma ci\u00eancia experimental nos Estados Unidos (Farr, 2004, p. 59). \n\nEsse registro deixa claro que Wundt n\u00e3o conseguiu construir refer\u00eancias que favorecessem o \n\ndesenvolvimento da psicologia social, n\u00e3o obstante o destacado reconhecimento na hist\u00f3ria da \n\npsicologia, pelo seu trabalho no campo da psicologia cient\u00edfica experimental.\n\n\n\n52\n\nDa mesma forma, William James desenvolvia os seus trabalhos com \u00eanfase na \n\nfisiologia, como uma decorr\u00eancia de sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, conforme destacado na cita\u00e7\u00e3o que \n\nse segue:  \u201cos efeitos da forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ... tamb\u00e9m s\u00e3o evidentes em seus escritos, como ao \n\nacentuar a import\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es (grifo do autor) mentais e o comportamento; para ele, \n\n\u2018condi\u00e7\u00f5es\u2019 significava o sistema nervoso\u201d (Marx &amp; Hillix, 1998, p. 193). James \u00e9 \n\nconsiderado pai do funcionalismo, corrente que se caracteriza pelo estudo da vida mental \n\ncomo um processo de ajustamento biol\u00f3gico entre a impress\u00e3o do est\u00edmulo e a express\u00e3o do \n\norganismo. Ao discorrer sobre ancestrais e fundadores da psicologia social moderna, Farr \n\n(2004) destaca que os seguidores de James o criticaram por manter um interesse na pesquisa \n\nf\u00edsica, depois que criou a psicologia como uma ci\u00eancia de laborat\u00f3rio. Assim, embora \n\nDurkheim tenha ido al\u00e9m da explica\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica sobre os fen\u00f4menos psiquicos foi tamb\u00e9m \n\nnessas fontes que ele se abasteceu para apresentar a sua concep\u00e7\u00e3o acerca das representa\u00e7\u00f5es \n\nindividuais.  O argumento usado por Durkheim (1898/2000) para comparar as representa\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e coletivas apoia-se no princ\u00edpio da analogia. Comparar as leis sociol\u00f3gicas e as \n\nleis psicol\u00f3gicas \u00e9 leg\u00edtimo, porque esses dois conhecimento est\u00e3o pr\u00f3ximos um do outro. Para \n\no soci\u00f3logo, a cada representa\u00e7\u00e3o individual h\u00e1 um correspondente org\u00e2nico. A representa\u00e7\u00e3o \n\nindividual \u00e9 constru\u00edda a partir das sensa\u00e7\u00f5es. A representa\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 mantida se a sensa\u00e7\u00e3o, \n\nimagem ou id\u00e9ia a ela associada se fizer presente na consci\u00eancia. Quando essa sensa\u00e7\u00e3o deixa \n\nde estar presente, a representa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deixa de existir. Por\u00e9m, a conex\u00e3o nervosa que \n\npermitiu tal sensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o desaparecer\u00e1 completamente e ser\u00e1 ativada novamente quando \n\nhouver qualquer causa que a determine. Assim, a representa\u00e7\u00e3o individual \u00e9 conseq\u00fcencia das \n\nconex\u00f5es que se estabelecem em decorr\u00eancia da reexcita\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o \n\ncerebral. Decorre, portanto, da lembran\u00e7a e localiza-se na mem\u00f3ria. Da forma como est\u00e1 \n\ndescrito, pode-se sugerir que a representa\u00e7\u00e3o individual \u00e9 essencialmente resultado da \n\natividade cerebral. Entretanto, ela se mant\u00e9m, mesmo quando o estado nervoso presente no \n\nmomento em que ela foi gerada deixa de existir, tornando-a de alguma forma independente. \n\nAqui est\u00e1 a ess\u00eancia da analogia. Como a representa\u00e7\u00e3o individual \u00e9 um fen\u00f4meno que \n\nse independentiza do seu substrato nervoso, embora tenha um forte v\u00ednculo com ele, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o coletiva tamb\u00e9m, embora decorra dos fatos sociais se independentiza dos \n\nindiv\u00edduos e s\u00e3o exteriores \u00e0s suas consci\u00eancias, conforme evidenciado na cita\u00e7\u00e3o que se \n\nsegue: \n\nA sociedade tem por substrato o conjunto dos indiv\u00edduos associados. O sistema que estes formam \n\nunindo-se, [...] a natureza e o numero das vias de comunica\u00e7\u00e3o, constitui a base sobre a qual se levanta a \n\n\n\n53\n\nvida social. As representa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o sua trama se desprendem das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os \n\nindiv\u00edduos assim combinados e entre os grupos secund\u00e1rios que se intercalam entre o indiv\u00edduo e a \n\nsociedade total [...] Efetivamente, se se pode negar possivelmente que todos os fen\u00f4menos sociais, sem \n\nexce\u00e7\u00e3o, imp\u00f5em-se ao indiv\u00edduo desde o exterior, a d\u00favida n\u00e3o parece poss\u00edvel no que diz respeito \u00e0s \n\ncren\u00e7as das pr\u00e1ticas religiosas, as regras da moral, os inumer\u00e1veis preceitos do direito, isto \u00e9, para as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es mais caracter\u00edsticas da vida coletiva. (Durkheim, 1898/2000, pp. 48-49). \n\nDurkheim prossegue no seu texto com o prop\u00f3sito de caracterizar o conceito de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es coletivas, destacando que, \u201cse podemos dizer, de certa maneira, que as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o exteriores \u00e0s consci\u00eancias individuais, \u00e9 que elas n\u00e3o derivam dos \n\nindiv\u00edduos tomados isoladamente, mas em seu conjunto...\u201d (p. 50).  Esse conjunto, no \n\nmomento em que se forma, d\u00e1 origem a fen\u00f4menos que n\u00e3o derivam diretamente da natureza \n\ndos elementos associados, ou seja, de cada consci\u00eancia individual. Essa independentiza\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 de forma mais acentuada na propor\u00e7\u00e3o direta da quantidade de membros que formam esse \n\ncoletivo e com a s\u00edntese mais forte dos seus elementos. Embora Durkheim argumente que as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o constru\u00eddas a partir das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos indiv\u00edduos no \n\ngrupo social, o autor n\u00e3o explora o como essa constru\u00e7\u00e3o se d\u00e1, nem a sua din\u00e2mica. Da \n\nmesma forma, as representa\u00e7\u00f5es coletivas tratariam de fen\u00f4menos gen\u00e9ricos, deixando de \n\nexplicar como \u201c... a pluralidade de modos de organiza\u00e7\u00e3o do pensamento, mesmo que sejam \n\ntodos sociais, a representa\u00e7\u00e3o perde, nesse caso, boa parte de sua nitidez\u201d (Moscovici, 1978, p. \n\n42). Assim, o conceito n\u00e3o d\u00e1 conta de explicar como a sociedade evolui e atualiza o seu \n\nconhecimento sobre a vida cotidiana.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio frizar que Moscovici tamb\u00e9m levou em considera\u00e7\u00e3o outros te\u00f3ricos ao \n\nconceber a sua teoria. A \u00eanfase dada a Durkheim se deve ao fato de o mesmo ser reconhecido \n\ncomo o seu principal inspirador. Farr (2004) enfatiza essa rela\u00e7\u00e3o ao destacar que \u201c... a escolha \n\nde Durkheim, feita por Moscovici, como um ancestral (grifei), \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o de que sua \n\nteoria \u00e9 uma forma sociol\u00f3gica de psicologia social (p. 173). Moscovi buscou em L\u00e9vy-Bruhl \n\nelementos para compreender o conceito de Representa\u00e7\u00f5es Coletivas, preocupado em examinar \n\ncomo estas se apresentam em diferentes sociedades. L\u00e9vy-Bruhl, entre outras contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nantropologia, desenvolveu uma teoria acerca da mentalidade primitiva. Para ele as \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00f5es coletivas dos primitivos s\u00e3o essencialmente m\u00edsticas, implicando a cren\u00e7a em \n\nfor\u00e7as impercept\u00edveis pelos sentidos. Assim, a mentalidade primitiva n\u00e3o \u00e9 governada \n\nexclusivamente pelas leis de l\u00f3gica da sociedade ocidental, merecendo portanto, a designa\u00e7\u00e3o \n\nde mentalidade pr\u00e9-l\u00f3gica ...\u201d (Houaiss, 1990c, pp. 6747/748). Ao apresentar os aspectos \n\nessenciais nos quais se baseou para compreender o conceito de \u201cmentalidade pr\u00e9-l\u00f3gica\u201d, \n\n\n\n54\n\nMoscovici (2003), pressupondo o fundamento coletivo, sintetizou essa concep\u00e7\u00e3o em quatro \n\naspectos dessas representa\u00e7\u00f5es: \n\n1\u00ba) As representa\u00e7\u00f5es coletivas v\u00e3o al\u00e9m do indiv\u00edduo e do grupo. Toda id\u00e9ia ou cren\u00e7a \n\npressup\u00f5e um grande n\u00famero de pessoas que formam uma representa\u00e7\u00e3o total. O \n\nconte\u00fado sem\u00e2ntico de cada id\u00e9ia e cada cren\u00e7a depende de suas conex\u00f5es com \n\noutras cren\u00e7as e id\u00e9ias. Assim, \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o que une as id\u00e9ias e o \n\ncomportamento de um coletivo.  \n\n2\u00ba) As representa\u00e7\u00f5es coletivas t\u00eam ao mesmo tempo uma l\u00f3gica intelecutal e \n\nemocional, de acordo com sua conex\u00e3o e sua ader\u00eancia a uma sociedade ou cultura \n\nespec\u00edficas.  \n\n3\u00ba) As representa\u00e7\u00f5es coletivas compreendem id\u00e9ias e cren\u00e7as gerais e as coloca em \n\ncontato com a realidade mais imediata. Uma representa\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo uma \n\nimagem e uma textura da coisa imaginada, o que permite uma compreens\u00e3o al\u00e9m \n\ndo que \u00e9 explicitado, mas sobretudo pelo que est\u00e1 implicito.   \n\n4\u00ba) As representa\u00e7\u00f5es coletivas t\u00eam uma coer\u00eancia e um valor, n\u00e3o se colocando de \n\nforma hierarquizada. Cada representa\u00e7\u00e3o possui sua originalidade e sua pr\u00f3pria \n\nrelev\u00e2ncia.  \n\nEsses quatro aspectos permitiram a Moscovici uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com o conceito \n\nde conhecimento buscado pela Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais; o conhecimento do senso \n\ncomum. \u201cN\u00e3o podemos, ent\u00e3o, como queria Durkheim, dar conta da psicologia tanto dos povos \n\n\u2018primitivos\u2019, como dos \u2018civilizados\u2019 em termos dos mesmos processos de pensamento\u201d \n\n(Moscovici, 2003, p. 186). A representa\u00e7\u00e3o coletiva conforme vista por L\u00e9vy-Bruhl permite \n\nconcluir que n\u00e3o existe certo ou errado, mas apenas diferente. Cada cultura tem a sua l\u00f3gica \n\nestruturada de acordo com a sua hist\u00f3ria. \u201c... os modelos de representa\u00e7\u00e3o que formam a \n\nmentalidade de um povo s\u00e3o incomensur\u00e1veis para outro\u201d (Moscovici, 2001, p. 51).  \n\nA psicologia das representa\u00e7\u00f5es primitivas de L\u00e9vy-Bruhl tamb\u00e9m influenciou o \n\ntrabalho de Piaget que em 1921 publicou um ensaio sobre a mutiplica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e os in\u00edcios do \n\npensamento formal na crian\u00e7a. Assim como L\u00e9vy-Bruhl demonstrou que o modo de pensar das \n\nsociedes evoluidas n\u00e3o \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o das sociedades primitivas, \u201cPiaget parte do \n\npostulado de que a crian\u00e7a pequena n\u00e3o \u00e9 mais \u2018boba\u2019, nem se encontra alguns degraus abaixo \n\nda crian\u00e7a mais velha. Contudo, ela pensa as coisas de modo essencialmente diferente\u201d \n\n(Moscovici, 2001, p. 53).  A crian\u00e7a e o primitivo na vis\u00e3o de Piaget manifestam em seu \n\npensamento, animismo, artificialismo, realismo e outras fus\u00f5es n\u00e3o-l\u00f3gicas entre os aspectos \n\n\n\n55\n\ndo meio e seus pr\u00f3prios processos de pensamento. Ou seja, ela atribui uma realidade ao que \n\ninventa e imagina. O objeto que tem em mente e o objeto exterior s\u00e3o apenas um para ela (o \n\nsigno se confunde com o significado).  \n\nPiaget avan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao pensamento de Durkheim ao estabelecer as representa\u00e7\u00f5es \n\ncomo fen\u00f4menos psiquicos.  \n\n\u201cPara Durkheim, por meio da diversidade das coletividades, subsiste um elemento permanente: \n\njustamente a coletividade. E a invari\u00e2ncia das representa\u00e7\u00f5es prov\u00e9m deste tra\u00e7o, que \u00e9 o mesmo em toda \n\nparte.  Ao mesmo tempo homog\u00eanea e coercitiva, ela preserva esse v\u00ednculo entre os homens, o que a \n\ntorna coletiva\u201d (Moscovici, 2001, p. 54).  \n\nPara Piaget a coer\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 determin\u00edstica. Embora a crian\u00e7a seja submetida \u00e0 disciplina dos \n\npais na mais remota inf\u00e2ncia ao crescer ela redefine regras e passa a compreender melhor \n\noutros pontos de vista. Assim, \u201ca natureza das intera\u00e7\u00f5es aparece como um fator que determina \n\nmodelos de pensamento e de percep\u00e7\u00e3o, discuss\u00f5es e justificativas\u201d (Moscovici, 2001, p. 54). \n\nVale trazer uma cita\u00e7\u00e3o que Moscovici faz de Piaget, referindo-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de Durkheim \n\nque \u201crepresenta as crian\u00e7as como n\u00e3o conhecendo outra sociedade a n\u00e3o ser a adulta ou as \n\nsociedades criadas pelos adultos (a escola) e negligencia inteiramente a exist\u00eancia das \n\nsocidades espont\u00e2neas de crian\u00e7as e dos fatos relativos ao respeito m\u00fatuo (Moscovici, 2001, \n\npp. 54-55). \n\nAo apresentar as fontes nas quais Moscovici se apoiou para formular a sua teoria \n\nbuscou-se privilegiar a sua raiz ou seja, aquelas (fontes) que est\u00e3o relacionadas com a mesma \n\norigem: Durkheim. Outros pensadores inspiraram Moscovici, tais como Freud, especificamente \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos seus estudos sobre as teorias sexuais da crian\u00e7a e as representa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\ncriadas nessa fase do desenvolvimento. Entretanto, a rela\u00e7\u00e3o entre Moscovici e Freud n\u00e3o ser\u00e1 \n\nobjeto de aprofundamento, por fugir da base sociol\u00f3gica at\u00e9 aqui explorada. Enquanto Piaget \n\nesclareceu a composi\u00e7\u00e3o ps\u00edquica das representa\u00e7\u00f5es, referentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, Freud \n\nmostrou o processo de transforma\u00e7\u00e3o dos saberes, e explicitiou a maneira como esses saberes \n\ns\u00e3o interiorizados (Moscovici, 2001). Essas conclus\u00f5es possibilitaram um melhor alcance do \n\nconceito de representa\u00e7\u00e3o coletiva de Durkheim, permitindo a Mosocivi trat\u00e1-lo de forma \n\nconcreta e elaborar a sua Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais.  \n\n Percorrido esse caminho, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel apresentar o conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais. \n\nMoscivici em v\u00e1rios de seus textos fala sobre a sua resist\u00eancia em apresentar um conceito, para \n\nn\u00e3o reduzir o alcance da sua propostas aos elementos desse conceito. Assim \u00e9 que a tarefa de \n\napresentar um conceito sint\u00e9tico de representa\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil que v\u00e1rios autores ao \n\n\n\n56\n\nexporem sobre o tema n\u00e3o come\u00e7am seus textos com o conceito, da mesma forma como se fez \n\naqui (S\u00e1, 2002). At\u00e9 esse ponto deste cap\u00edtulo procurou-se trazer elementos que contextualizam \n\no surgimento da Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Assim \u00e9 que Moscovici apresenta o \n\nconceito tendo como ponto de partida o conceito de representa\u00e7\u00e3o coletiva. Para Moscovici \n\n(1994), o conceito de Representa\u00e7\u00e3o Coletiva \u00e9 \u201cmonol\u00edtico\u201d e marcado pela estabilidade ou \n\nimpessoalidade, em raz\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o coletiva e das pr\u00e1ticas das institui\u00e7\u00f5es.  As \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o s\u00e3o impostas ao indiv\u00edduo, s\u00e3o produzidas por ele na intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial.  O uso do termo \u201csocial\u201d ao inv\u00e9s de \u201ccoletivo\u201d est\u00e1 associado ao entendimento de que \n\nas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais do que instrumento explanat\u00f3rio que se refere a uma classe geral de \n\nid\u00e9ias e cren\u00e7as (religi\u00e3o, ci\u00eancia, mito, f\u00e9, etc.). Elas s\u00e3o fen\u00f4menos que necessitam ser \n\ndescritos e explicados e est\u00e3o relacionados com o modo particular de compreender e se \n\ncomunicar. Assim, como diz Moscovici (2003), \u201co que eu proponho fazer \u00e9 considerar como \n\nfen\u00f4meno o que era antes visto como conceito\u201d (p. 45). Essa posi\u00e7\u00e3o implica ver as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais considerando a sua estrutura e a sua din\u00e2mica de funcionamento.  \n\nEm seu trabalho pioneiro sobre o tema, Moscovici (1978), ao se referir ao conceito, \n\nafirma que uma representa\u00e7\u00e3o social \u00e9:  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de imagens e linguagem, porque ela real\u00e7a e somboliza atos e situa\u00e7\u00f5es que nos s\u00e3o ou \n\nnos tornam comuns (p. 25). \n\n\u00c9 uma modalidade de conhecimento particular que tem por fun\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de comportamentos e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos (p. 26). \n\n\u00c9 o sinal e a reprodu\u00e7\u00e3o de um objeto socialmente valorizado (p. 27).  \n\n\u00c9 um corpus organizado de conhecimentos e uma das atividades ps\u00edquicas gra\u00e7as \u00e0s quais os homens \n\ntornam intelig\u00edvel a realidade f\u00edsica e social, inserem-se num grupo ou numa liga\u00e7\u00e3o cotidiana de trocas, \n\ne libertam os poderes de sua imagina\u00e7\u00e3o (p. 28).  \n\nEm outro texto, publicado na Inglaterra, portanto fora do ber\u00e7o da teoria, o autor assim \n\nse expressa ao conceituar representa\u00e7\u00f5es sociais: \n\n... referem-se ao conjunto de conceitos, proposi\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es, originado na vida cotidiana no curso \n\nde comunica\u00e7\u00f5es interpessoais. Elas s\u00e3o o equivalente, em nossa sociedade, aos mitos e sistemas de \n\ncren\u00e7as das sociedades tradicionais; podem tamb\u00e9m ser vistas como a vers\u00e3o contempor\u00e2nea do senso \n\ncomum (Moscovici , 1981,  p. 181). \n\nVale destacar que os elementos que integram as representa\u00e7\u00f5es (conceitos, proposi\u00e7\u00f5es \n\ne explica\u00e7\u00f5es) emergem do dia-a-dia dos sujeitos sociais. Portanto, refletem a elabora\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que os indiv\u00edduos fazem em decorr\u00eancia de suas viv\u00eancias e experi\u00eancias sociais, \n\nj\u00e1 que o processo de comunica\u00e7\u00e3o interpessoal \u00e9 que fornece o grande manancial para a \n\n\n\n57\n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e real\u00e7a o que \u00e9 comum e relevante para as pessoas, favorecendo a \n\nsua inser\u00e7\u00e3o no grupo, ou melhor, permitindo-lhes que se sintam integrantes do grupo social. \n\n O car\u00e1ter modelador das atitudes e dos comportamentos das pessoas pela representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial \u00e9 enfatizado por Almeida (2001), pois \u00e9 ela que permite aos indiv\u00edduos compreenderem \n\ne explicarem a realidade, construindo novos conhecimentos. Portanto, o estudo de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social busca conhecer como as pessoas pensam sobre um determinado objeto e \n\nporque pensam dessa ou daquela maneira, sendo, por conseq\u00fc\u00eancia, muito \u00fatil no entendimento \n\nsobre os modos de vida das pessoas. Conforme destacado por Abric (2001, p. 13), \u201cA \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 assim um simples reflexo da realidade, mas uma organiza\u00e7\u00e3o significante\u201d. \n\n\u00c9 essa forma de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade que rege as rela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos com o contexto \n\nf\u00edsico e social e que determinar\u00e1 os seus comportamentos. O car\u00e1ter orientador do \n\ncomportamento pelas representa\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m \u00e9 enfatizado por Jodelet (1986), uma vez \n\nconstitu\u00edrem conhecimento pr\u00e1tico (grifo da autora) que forja as evid\u00eancias da realidade \n\nconsensual e participa da constru\u00e7\u00e3o social da realidade. \n\n Diferente do conceito de representa\u00e7\u00f5es coletivas, como j\u00e1 destacado, tem um car\u00e1ter \n\nest\u00e1tico, o conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais se revela de forma din\u00e2mica, com maior \n\ncapacidade de explicar o conhecimento produzido por uma sociedade cada vez mais plural e \n\ndiferenciada e em constante processo de mudan\u00e7a. Assim, Moscovici se expressa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsua concep\u00e7\u00e3o:  \n\n\u201cE \u00e9 devido ao fato de as representa\u00e7\u00f5es serem uma cria\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que n\u00f3s podemos compar\u00e1-las in \n\nstatu nascenti e compreend\u00ea-las diretamente e podemos propor oferecer uma teoria sua, isto \u00e9, n\u00e3o \n\napenas articular um conceito seu, mas descrever ou explicar essas representa\u00e7\u00f5es, enquanto um \n\nfen\u00f4meno social\u201d (Moscovici, 2003, p. 205).  \n\n Ap\u00f3s apresentar o conceito de Representa\u00e7\u00e3o Social e as origens da teoria, a se\u00e7\u00e3o \n\nseguinte ser\u00e1 dedicada ao exame de como as representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o formadas.  \n\n3. COMO AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS S\u00c3O FORMADAS \n\n Ao mostrar que a g\u00eanese de uma representa\u00e7\u00e3o social implica uma atividade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de um saber em outro saber, como por exemplo, do cient\u00edfico ao senso comum, \n\nMoscovici (1978) desenvolveu dois conceitos que s\u00e3o respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social: a ancoragem e a objetiva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o esses dois processos que permitem \u00e0s \n\n\n\n58\n\npessoas transformarem em palavras comuns, em algo que tenha significado e que seja \n\ncompreendido por elas, o que n\u00e3o \u00e9 familiar ou em princ\u00edpio lhes parece estranho. Em um \n\nprimeiro momento os sujeitos buscam traduzir, para eles mesmos, de modo particular, esses \n\nsignificados. Depois eles comunicam esse entendimento a outras pessoas do seu grupo social, a \n\npartir dos relacionamentos que s\u00e3o estabelecidos, fazendo com que o conhecimento se torne \n\ncomum.  \n\n A objetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual o indiv\u00edduo reabsorve um excesso de \n\nsignifica\u00e7\u00f5es, materializando-as. \u00c9 um processo de constru\u00e7\u00e3o formal de um conhecimento, \n\npelo indiv\u00edduo. \u00c9 este processo que torna poss\u00edvel a transforma\u00e7\u00e3o do abstrato em concreto. \u00c9 \n\na objetiva\u00e7\u00e3o que faz com que um conceito ou uma imagem adquira um significado \u201creal\u201d para \n\no sujeito. Como destacado por Moscovici (1978, p. 111) \u201cobjetivar \u00e9 reabsorver um excesso de \n\nsignifica\u00e7\u00f5es materializando-as [...] \u00e9 tamb\u00e9m transplantar para o n\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o o que era \n\napenas infer\u00eancia ou s\u00edmbolo\u201d. \u00c9 descobrir a qualidade que representa nitidamente uma id\u00e9ia \n\nou um objeto. \u00c9 estabelecer a associa\u00e7\u00e3o ou compara\u00e7\u00e3o entre algo impreciso \u00e0quilo que \u00e9 \n\nfamiliar ou conhecido, como, por exemplo, comparar a empresa onde se trabalha com a m\u00e3e, \n\nou com a fam\u00edlia. Imediatamente o que era abstrato transforma-se em concreto. O processo de \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o transforma a imagem do conceito em um signo, em uma r\u00e9plica da realidade \n\n(Moscovici, 2003). \n\n A ancoragem diz respeito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o ou assimila\u00e7\u00e3o de novos elementos de um \n\nobjeto em um sistema de categorias familiares e funcionais aos indiv\u00edduos, e que lhes est\u00e3o \n\nfacilmente dispon\u00edveis na mem\u00f3ria. Ancorar \u00e9 dar nome \u00e0s coisas, classific\u00e1-las ou categoriz\u00e1-\n\nlas. Aquilo que n\u00e3o \u00e9 conhecido pelas pessoas passa a ser estranho. O que \u00e9 classificado ou \n\ncategorizado passa a se enquadrar dentro de regras e padr\u00f5es de funcionamento ou passam a \n\npossuir uma determinada finalidade. Assim, as pessoas passam a compreender o que elas \n\nancoraram. Ao ouvir palavra \u201cmalandro\u201d, imediatamente vem \u00e0 mente determinados \n\nconte\u00fados, que foram definidos pela ancoragem ou pelo sentido incorporado por um \n\ndeterminado grupo social.  \u201cA tend\u00eancia para classificar, seja pela generaliza\u00e7\u00e3o, ou pela \n\nparticulariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9, de nenhum modo, uma escolha puramente intelectual, mas reflete uma \n\natitude espec\u00edfica para com o objeto, um desejo de defini-lo como normal ou aberrante\u201d \n\n(Moscovici, 2003, p. 65). Ao ancorar, est\u00e1-se construindo uma identidade.   \n\n Enquanto a objetiva\u00e7\u00e3o d\u00e1 ao objeto uma identidade, a ancoragem define-lhe a utilidade \n\ne atribui-lhe uma ordem. \u201cPela classifica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 inclassific\u00e1vel, pelo fato de se dar um \n\n\n\n59\n\nnome ao que n\u00e3o tinha nome, n\u00f3s somos capazes de imagin\u00e1-lo, de represent\u00e1-lo. De fato, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9, fundamentalmente, um sistema de classifica\u00e7\u00e3o e de denota\u00e7\u00e3o, de aloca\u00e7\u00e3o \n\nde categorias e nomes\u201d (Moscovici, 2003, p. 62).   O elo existente entre a objetiva\u00e7\u00e3o e a \n\nancoragem \u00e9 que nos permite compreender determinados comportamentos, pois o n\u00facleo \n\nfigurativo da representa\u00e7\u00e3o depende da rela\u00e7\u00e3o que o sujeito mant\u00e9m com o objeto e da \n\nfinalidade da situa\u00e7\u00e3o (Costa &amp; Almeida, 1999). \n\n Para que os processos de objetiva\u00e7\u00e3o e ancoragem ocorram, \u00e9 necess\u00e1rio que os objetos \n\nde representa\u00e7\u00e3o se apresentem de forma saliente ou se revelem importantes para as pessoas. \n\nUma representa\u00e7\u00e3o social s\u00f3 ocorre quando h\u00e1 a mobiliza\u00e7\u00e3o social em torno de um \n\ndeterminado fen\u00f4meno, que se constitui no objeto a ser representado, e algu\u00e9m que represente \n\neste objeto, em fun\u00e7\u00e3o do processo de comunica\u00e7\u00e3o que se estabelece e que envolve quem \n\nformula a representa\u00e7\u00e3o. Considerando a prolifera\u00e7\u00e3o e a acessibilidade das pessoas aos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, poder-se-ia entender que as pessoas t\u00eam representa\u00e7\u00e3o sobre tudo que ocorre \n\nno ambiente social. Entretanto, nem todo objeto pode ser considerado como objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Tr\u00eas fatores da realidade social est\u00e3o associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social, de acordo com Moscovici (1978): a dispers\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, a\n\nfocaliza\u00e7\u00e3o dos sujeitos e a press\u00e3o para a infer\u00eancia. O significado de cada um desses fatores \n\n\u00e9 apresentado a seguir:   \n\n1) Dispers\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u2013 as informa\u00e7\u00f5es sobre o objeto n\u00e3o s\u00e3o claras, seja pela \n\nsua complexidade ou em decorr\u00eancia de barreiras sociais ou culturais. A dispers\u00e3o \n\ntamb\u00e9m pode ocorrer pela dificuldade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, ocasionando \n\ndistor\u00e7\u00f5es e o aparecimento de in\u00fameras interpreta\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno gerando o \n\nque Moscovici denominou de defasagem constitutiva.\n\n2) Focaliza\u00e7\u00e3o \u2013 diz respeito ao interesse do indiv\u00edduo ou do grupo por um \n\ndeterminado aspecto ou dimens\u00e3o do objeto, tornando-o saliente em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais, tendo em vista a maior aproxima\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou grupo com o objeto \n\nsocial de representa\u00e7\u00e3o. Essa condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 influenciada pela cultura do grupo \n\ne pode prejudicar a vis\u00e3o global do objeto. \n\n3) Press\u00e3o \u00e0 infer\u00eancia \u2013 o indiv\u00edduo ou grupo \u00e9 levado a formular julgamento ou \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sobre determinado objeto, em fun\u00e7\u00e3o de sua relev\u00e2ncia ou sali\u00eancia no \n\nambiente social. Tal condi\u00e7\u00e3o exige que ele (indiv\u00edduo ou grupo) seja capaz de \n\nresponder, o mais prontamente poss\u00edvel, de acordo com o padr\u00e3o compartilhado \n\n\n\n60\n\npelo grupo e em sintonia com o que \u00e9 dominante, favorecendo a valida\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento.   \n\nAo discorrer sobre as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia de uma representa\u00e7\u00e3o social, Moliner \n\n(1996) apresenta outras cinco condi\u00e7\u00f5es, que devem ser consideradas previamente, de modo a \n\ncaracterizar um fen\u00f4meno como representacional. S\u00e3o elas: \n\n 1) O objeto \u2013 refere-se ao foco central do estudo, ao conte\u00fado essencial sobre o que se \n\nquer conhecer. Na busca de identificar elementos comuns aos diversos objetos que t\u00eam sido \n\nestudados em representa\u00e7\u00f5es sociais, Moliner examinou v\u00e1rios estudos. Diante da diversidade \n\nde objetos encontrados: grupo, justi\u00e7a, trabalho, ca\u00e7a, escola, novas tecnologias, toxicomania, \n\ndiferen\u00e7a de sexos, intelig\u00eancia, estados de sa\u00fade e doen\u00e7a, doen\u00e7a mental, situa\u00e7\u00e3o de vida, \n\ntempo, cultura, etc. Foram encontrados dois elementos comuns: 1) objetos que podem aparecer \n\nsob diferentes formas na sociedade \u2013 objetos polimorfos que se exprimem sob formas diversas \n\ne variadas \u2013 e 2) objetos com valor de enjeu5 para os diversos grupos sociais a que eles se \n\nreferem. Moliner conclui: o poliformismo corresponde a uma propriedade do objeto e o enjeu a \n\numa especificidade de sua inser\u00e7\u00e3o social.  \n\n Depreende-se, ent\u00e3o, que o objeto de representa\u00e7\u00e3o corresponde a algum fen\u00f4meno que \n\nseja considerado relevante para um determinado grupo social. Como saber se tal fen\u00f4meno \u00e9 \n\nou n\u00e3o relevante?  Essa \u00e9 uma pergunta de dif\u00edcil resposta, pois s\u00f3 encontrar\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o na \n\nmedida em que for formulada dentro de um contexto social espec\u00edfico. O objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o corresponde a algo que pela sua indefini\u00e7\u00e3o ou pelas possibilidades de in\u00fameras \n\nconcep\u00e7\u00f5es leva o grupo a conceb\u00ea-lo de diferentes formas. \u00c9 como se um \u00fanico objeto \n\npudesse ter v\u00e1rios objetos inseridos nele. Rey (2003) destaca que o conceito de objeto na \n\npsicol\u00f3gica \u00e9 pol\u00eamico em fun\u00e7\u00e3o da dicotomia entre sujeito e objeto (S-O). Assim, a no\u00e7\u00e3o de \n\nobjeto na Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais n\u00e3o aceita a concep\u00e7\u00e3o de que o objeto se refere a \n\nalgo que est\u00e1 fora do sujeito e que independe dele, \u201cmas a uma realidade social, na qual \n\ntamb\u00e9m interv\u00eam os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o que a configuram, cujo sistema e diferentes \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o no tecido social defini como subjetividade social\u201d (pp. 124-125). \n\n 2) O grupo \u2013 o pertencimento de algu\u00e9m a um determinado grupo se d\u00e1 por raz\u00f5es \n\nutilit\u00e1rias, ou seja, existem interesses rec\u00edprocos entre os seus membros. Em termos \n\npsicol\u00f3gicos, um grupo existe na medida em que os seus membros se percebem unidos por \n                                               \n5 Palavra francesa \u201cenjeu(x)\u201d que significa jogo, disputa, competi\u00e7\u00e3o, aposta, etc., mas que as tradutoras do texto \nreferenciado preferiram manter no original por n\u00e3o encontrarem, na l\u00edngua portuguesa, um correspondente \npreciso.  \n\n\n\n61\n\numa interdepend\u00eancia facilitadora na busca de seus objetivos. Vale destacar que dentro dessa \n\nconcep\u00e7\u00e3o h\u00e1 o pressuposto de coopera\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo que, provavelmente, \n\nimp\u00f5e uma coordena\u00e7\u00e3o, bem como a defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is diferenciados pelos seus membros. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos estudos de representa\u00e7\u00f5es sociais, segundo Moliner (1996), a defini\u00e7\u00e3o \n\nde grupo se operacionaliza ao integr\u00e1-lo ao objeto da representa\u00e7\u00e3o, uma vez que tal objeto s\u00f3 \n\nexiste na din\u00e2mica do funcionamento do grupo. O autor considera duas configura\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes. Uma quando o objeto est\u00e1 vinculado \u00e0 pr\u00f3pria origem do grupo, \u00e0 qual denomina \n\nconfigura\u00e7\u00e3o estrutural. A outra, denominada de configura\u00e7\u00e3o conjuntural, refere-se aos \n\ngrupos pr\u00e9-existentes que se deparam com um novo objeto ao longo de sua exist\u00eancia. A t\u00edtulo \n\nde exemplo, o autor examina a \u201cterra\u201d como objeto de representa\u00e7\u00e3o social. Os colonos, os \n\nagricultores, os donos de terra, ou os latifundi\u00e1rios, constituem grupos estruturais em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntal objeto, uma vez que esses grupos existem em fun\u00e7\u00e3o desse objeto. O objeto est\u00e1 \n\nintimamente ligado a eles. Mantendo-se os mesmos grupos, pode-se dizer que situa\u00e7\u00f5es \n\nemergentes, tais como o \u00eaxodo rural, organiza\u00e7\u00f5es sociais, a exemplo do Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra \u2013 MST, das cooperativas de produtores rurais, etc., podem \n\ndeterminar o funcionamento do grupo de forma diferenciada. Isso ocorre tendo em vista a sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o em torno de novos objetivos, em fun\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es conjunturais que se tornaram \n\nrelevantes para o grupo, emergindo uma nova representa\u00e7\u00e3o social sobre o objeto \u2013 terra.  \n\n 3) Os enjeux \u2013 referem-se \u00e0s necessidades de identidade e coes\u00e3o social do grupo e \n\nconstituem os elementos essenciais \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o. Um determinado grupo \n\nsocial s\u00f3 ter\u00e1 necessidade de representar o objeto se este for suficientemente mobilizador para \n\ndespertar tal interesse. Dito em outras palavras, o interesse \u00e9 diretamente proporcional ao seu \n\nreflexo na identidade do grupo e na sua coes\u00e3o social. \n\n Os enjeux de identidade levam \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da identidade psicossocial dos indiv\u00edduos \n\nque comp\u00f5em o grupo. Segundo Moliner (1996), cada indiv\u00edduo, que define a sua pr\u00f3pria \n\nidentidade em fun\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es do seu grupo, refor\u00e7a um pouco mais a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nexist\u00eancia deste grupo. Assim, os enjeux de identidade s\u00e3o elementos estruturantes do grupo. \n\nSe imaginarmos a cogni\u00e7\u00e3o elaborada pelos membros de uma determinada religi\u00e3o, acerca da \n\nsua cren\u00e7a e da conduta coerente com tal cren\u00e7a, estamos diante de um enjeu de identidade. \u00c9 \n\neste enjeu que mediar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos que comp\u00f5em este grupo e o meio \n\nsocial.  \n\n\n\n62\n\n Por outro lado, a coes\u00e3o social diz respeito a uma coes\u00e3o pr\u00e9-existente entre os \n\nmembros do grupo para que o grupo possa desenvolver uma representa\u00e7\u00e3o coesa. Assim, o \n\nenjeu de coes\u00e3o \u00e9 pr\u00f3prio de uma configura\u00e7\u00e3o conjuntural, que confronta o grupo com um \n\nobjeto novo e mobilizador. O exemplo trazido por Moliner (1996) foi apresentado por \n\nMoscovici referindo-se \u00e0 imprensa cat\u00f3lica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 psican\u00e1lise. Os cat\u00f3licos se dividiram \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 psican\u00e1lise, uns aceitavam e outros a recusavam. Em face dessas divis\u00f5es, a \n\nimprensa cat\u00f3lica tenta propor um modelo de psican\u00e1lise aceit\u00e1vel por todos, eliminando de \n\nseus postulados os aspectos contradit\u00f3rios com a f\u00e9 crist\u00e3. A estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o \n\nescolhida, que Moscovici denomina \u201cpropaga\u00e7\u00e3o\u201d, vai se caracterizar por uma vontade de \n\nuni\u00e3o em torno de pontos consensuais.  \n\n O enjeu de coes\u00e3o mobiliza o grupo no sentido de encontrar os elementos comuns e as \n\nposi\u00e7\u00f5es consensuais, ante o objeto representacional. \n\n 4) A din\u00e2mica social diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do objeto representacional dentro de uma \n\ndin\u00e2mica que orienta a rela\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais, em face das suas necessidades. Como \n\nafirma Moliner (1996), o valor utilit\u00e1rio do objeto se funda sobre tal inser\u00e7\u00e3o. Ao \n\nreconhecermos as representa\u00e7\u00f5es sociais como sistemas de interpreta\u00e7\u00e3o que regem a rela\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas como a sociedade e com o mundo, orientando e organizando as condutas e as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es sociais, a elabora\u00e7\u00e3o representacional se insere em uma din\u00e2mica social j\u00e1 que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, por ess\u00eancia, \u00e9 de algu\u00e9m, sobre alguma coisa e dirigida a um \u201coutro\u201d social \n\ntamb\u00e9m sempre presente. \n\n 5) A ortodoxia diz respeito \u00e0 necessidade de identificarmos a representa\u00e7\u00e3o social entre \n\nindiv\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o especialistas do objeto representacional, nem est\u00e3o submetidos a \n\nnenhuma situa\u00e7\u00e3o social que se caracterize como inst\u00e2ncia de controle e de regula\u00e7\u00e3o da \n\natividade individual, j\u00e1 que tais condi\u00e7\u00f5es impedem a emerg\u00eancia do processo representacional \n\ne favorece a elabora\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica ou cient\u00edfica.  \n\n Moliner (1996) sintetiza as cinco condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o social da \n\nseguinte forma: \n\n\u201cH\u00e1 elabora\u00e7\u00e3o representacional quando, por raz\u00f5es estruturais ou conjunturais, um grupo de indiv\u00edduos \n\n\u00e9 confrontado a um objeto polimorfo, cujo dom\u00ednio constitui um enjeu em termos de identidade ou de \n\ncoes\u00e3o social. Quando, ainda, o dom\u00ednio deste objeto constitui um enjeu para outros atores sociais, \n\ninteragindo com o grupo. Quando, enfim, o grupo n\u00e3o est\u00e1 submetido a uma inst\u00e2ncia de regula\u00e7\u00e3o e de \n\ncontrole definindo um sistema ortodoxo\u201d (p. 10).  \n\n\n\n63\n\n A apresenta\u00e7\u00e3o dos fatores caracter\u00edsticos do surgimento de uma representa\u00e7\u00e3o social \n\nmostra-se relevante neste trabalho, como uma orienta\u00e7\u00e3o acerca do rigor necess\u00e1rio ao \n\ndesenvolvimento de estudos neste campo, que devem considerar esses elementos. Outro ponto \n\nque merece destaque \u00e9 o que se refere \u00e0 resposta ao questionamento sobre a pertin\u00eancia de se \n\nestudar qualquer fen\u00f4meno como objeto de representa\u00e7\u00e3o social. \u00c0 luz do que foi apresentado \n\no objeto n\u00e3o pode ser explorado como algo que est\u00e1 fora do grupo, mas, ao contr\u00e1rio, como \n\nalgo que \u00e9 relevante para ele (grupo) e, ao mesmo tempo, que \u00e9 constru\u00eddo por ele dentro de \n\numa rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cotidiana. Assim, \u00e9 poss\u00edvel compreender como um determinado grupo \n\nconstr\u00f3i a sua realidade, atribuindo-lhe sentido aos in\u00fameros objetos que para ele s\u00e3o \n\nrelevantes. A compreens\u00e3o da maneira como se d\u00e1 esse processo e do sentido atribu\u00eddo aos \n\nobjetos representacionais \u00e9 que \u00e9 relevante, pois auxilia no entendimento sobre o \n\ncomportamento das pessoas em contextos espec\u00edficos.  \n\nSegundo Abric (2001, pp. 15/17), as representa\u00e7\u00f5es sociais t\u00eam fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\nconforme demonstrado na Tabela 4. Essa s\u00edntese nos ajuda a compreender o impacto das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais no comportamento e, sobretudo, a natureza dos la\u00e7os sociais intra e \n\nintergrupos e a rela\u00e7\u00e3o que o sujeito mant\u00e9m com o seu meio social. \n\nTabela 4. Fun\u00e7\u00f5es e Objetivos das Representa\u00e7\u00f5es Sociais \nFUN\u00c7\u00d5ES OBJETIVO \n\nSABER Permitir aos sujeitos sociais adquirir conhecimentos e \nintegr\u00e1-los a uma refer\u00eancia assimil\u00e1vel e compreens\u00edvel, \ncoerente com o seu funcionamento cognitivo e com os seus \nvalores.  \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O Definir a identidade do sujeito como membro de um \ndeterminado grupo e resguardar a imagem positiva do grupo \nao qual o indiv\u00edduo pertence. \n\nORIENTA\u00c7\u00c3O Orientar os comportamentos e as pr\u00e1ticas sociais do \nindiv\u00edduo e do grupo. \n\nJUSTIFICADORA Permitir aos sujeitos sociais explicar e justificar suas \ncondutas em uma determinada situa\u00e7\u00e3o ou em rela\u00e7\u00e3o aos \nseus pares.  \n\n Desde que a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais foi apresentada por Moscovici em 1961, \n\nsurgiram diferentes abordagens no seu estudo. Essas abordagens representam, como \u00e9 pr\u00f3prio \n\nno desenvolvimento de uma teoria, concep\u00e7\u00f5es variadas, mas que n\u00e3o se incompatibilizam \n\ncom a teoria de Moscovi, denominada por S\u00e1 (1998) de grande teoria, mas contribuem para a \n\nsua amplia\u00e7\u00e3o. Uma s\u00edntese dessas abordagens ser\u00e1 apresentada a seguir.  \n\n\n\n64\n\n4. AS DIFERENTES VERTENTES NO ESTUDO DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS \n\n Atualmente tr\u00eas abordagens te\u00f3ricas se destacam, lideradas por Denise Jodelet, Willem \n\nDoise e Jean-Calude Abric. Todos eles trabalharam juntos como assistentes de pesquisa, na \n\nd\u00e9cada de 60, no Laborat\u00f3rio de Psicologia Social, cujo diretor era Moscovici.   \n\n4.1 A abordagem culturalista de Denise Jodelet \n\n Trata-se de uma abordagem mais fiel \u00e0 teoria original. Privilegia um enfoque hist\u00f3rico e \n\ncultural para a compreens\u00e3o do simb\u00f3lico. Essa abordagem considera as representa\u00e7\u00f5es sociais \n\ncomo um instrumento te\u00f3rico capaz de dotar os sujeitos sociais de uma vis\u00e3o global do que \u00e9 o \n\nhomem em seu mundo de objetos. Esta abordagem enfatiza os \u201c...suportes pelos quais as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o veiculadas na vida cotidiana. Esses suportes s\u00e3o basicamente os discursos \n\ndas pessoas e grupos que mant\u00eam tais representa\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m os seus comportamentos e \n\nas pr\u00e1ticas sociais nas quais esses se manifestam\u201d (S\u00e1, 1998, p. 73). Outros focos dessa \n\nabordagem s\u00e3o os documentos que registram as pr\u00e1ticas e comportamentos de uma \n\ndeterminada sociedade ou grupo social e as interpreta\u00e7\u00f5es que tais pr\u00e1ticas recebem nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa e que retroalimentam as representa\u00e7\u00f5es, atribuindo-lhe um car\u00e1ter \n\ndin\u00e2mico.  \n\n De acordo com Jodelet (conforme citado por Almeida, 2001), nessa abordagem as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o entendidas como o estudo dos processos e dos produtos, por meio dos quais \n\nos indiv\u00edduos e os grupos constroem e interpretam seu mundo e sua vida, permitindo a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es sociais e culturais com a hist\u00f3ria (p. 136). \n\n4.2 Abordagem societal de Willem Doise \n\n A abordagem liderada por Doise procura articular a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais \n\na uma perspectiva mais sociol\u00f3gica. De acordo com S\u00e1 (1998), esta abordagem trata das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es sociais. Em outras palavras, ela se \n\ntraduz pela \u201c...busca de articula\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es de ordem individual com explica\u00e7\u00f5es de \n\nordem societal, evidenciando que os processos que os indiv\u00edduos disp\u00f5em para funcionar em \n\nsociedade s\u00e3o orientados por din\u00e2micas sociais (interacionais, posicionais ou de valores e de \n\ncren\u00e7as gerais)\u201d  (Almeida, 2001, p. 137). Quatro n\u00edveis de an\u00e1lise s\u00e3o integrados dentro dessa \n\nabordagem, segundo Almeida: \n\n\n\n65\n\n 1\u00ba) analisa o modo como os indiv\u00edduos organizam suas experi\u00eancias com o meio \n\nambiente (processos intra-individuais); \n\n 2\u00ba) busca nos sistemas de intera\u00e7\u00e3o os princ\u00edpios explicativos t\u00edpicos das din\u00e2micas \n\nsociais (processos inter-individuais e situacionais); \n\n 3\u00ba) volta-se para as diferentes posi\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos ocupam nas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\nanalisa como essas posi\u00e7\u00f5es modulam os processos dos dois n\u00edveis anteriores; \n\n 4\u00ba) enfoca os sistemas de cren\u00e7a, representa\u00e7\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es e normas sociais, adotando \n\no pressuposto de que as produ\u00e7\u00f5es culturais e ideol\u00f3gicas, caracter\u00edsticas de uma sociedade ou \n\nde certos grupos, d\u00e3o significa\u00e7\u00f5es aos comportamentos dos indiv\u00edduos e criam as \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es sociais, em nome de princ\u00edpios gerais.  \n\n A posi\u00e7\u00e3o ou inser\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos e grupos \u00e9 fundamental nesta abordagem, \n\nmostrando-se mais adequada aos estudos voltados para os aspectos coletivos e ideol\u00f3gicos das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es (S\u00e1, 1998).   \n\n4.3 A abordagem estrutural de Jean-Claude Abric \n\n Esta abordagem se ocupa mais especificamente do conte\u00fado cognitivo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, como um conjunto organizado ou estruturado. Por se tratar da abordagem que \n\nser\u00e1 utilizada nesta pesquisa, a mesma ser\u00e1 apresentada mais detalhadamente a seguir. Antes, \n\npor\u00e9m, \u00e9 importante destacar o porqu\u00ea de tal op\u00e7\u00e3o. Os objetivos que ser\u00e3o apresentados no \n\nCap\u00edtulo 4 respondem a essa indaga\u00e7\u00e3o. Desde a concep\u00e7\u00e3o inicial da pesquisa, tinha-se em \n\nmente o levantamento do conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o de vinculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, dentro de um contexto de transforma\u00e7\u00e3o que vem ocorrendo no mundo do \n\ntrabalho nos \u00faltimos tempos, como destacado no Cap\u00edtulo 1. Assim, a abordagem de Abric \n\npermite, como destacado por S\u00e1 (1998, p. 77), \u201csolucionar teoricamente o problema emp\u00edrico \n\ninc\u00f4modo de que as representa\u00e7\u00f5es sociais exibiam caracter\u00edsticas contradit\u00f3rias, ou seja, \n\nmostravam-se ao mesmo tempo est\u00e1veis e mut\u00e1veis, r\u00edgidas e flex\u00edveis, consensuais e \n\nindividualizadas\u201d. Considerando que a representa\u00e7\u00e3o social do objeto a ser estudado nesta \n\npesquisa pode se apresentar com tais caracter\u00edsticas, tendo em vista o contexto de mudan\u00e7as a \n\nque os sujeitos sociais est\u00e3o submetidos, optou-se ent\u00e3o pela sua utiliza\u00e7\u00e3o. Essa abordagem se \n\nformalizou como uma teoria, a chamada Teoria do N\u00facleo Central.  \n\n\n\n66\n\n5. A TEORIA DO N\u00daCLEO CENTRAL \n\nA Teoria do N\u00facleo Central nasce da tese de doutorado do seu autor, Jean-Claude \n\nAbric, defendida em 1976, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Moscovici, sob o t\u00edtulo Jeux, conflits et \n\nrepr\u00e9sentations sociales. Abric prop\u00f5e a teoria do n\u00facleo central, na forma de uma hip\u00f3tese \n\nexplicativa da organiza\u00e7\u00e3o interna das representa\u00e7\u00f5es sociais formulada nos seguintes termos: \n\n\u201c... a organiza\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o apresenta uma modalidade particular, espec\u00edfica: n\u00e3o \n\nunicamente os elementos da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o hierarquizados, mas toda representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\norganizada ao redor de um n\u00facleo central, constitu\u00eddo por um ou v\u00e1rios elementos que d\u00e3o sua \n\nsignifica\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o\u201d (Abric, 2001, p. 18)  \n\nAssim, a an\u00e1lise de uma representa\u00e7\u00e3o envolve a compreens\u00e3o do seu funcionamento \n\nno tocante a dois aspectos: conte\u00fado e estrutura. Toda representa\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada em torno de \n\num n\u00facleo central, que se constitui no elemento essencial dessa representa\u00e7\u00e3o, por determinar, \n\nao mesmo tempo, sua significa\u00e7\u00e3o (conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o) e sua organiza\u00e7\u00e3o interna \n\n(estrutura da representa\u00e7\u00e3o). O n\u00facleo central \u00e9 o elemento que d\u00e1 sentido ao conjunto da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. O n\u00facleo central se caracteriza por duas fun\u00e7\u00f5es e uma propriedade essencial.  \n\n  A primeira fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o geradora, pela qual se cria ou se transforma a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o. A segunda \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o organizadora, pela qual s\u00e3o unidos os \n\nelementos de uma representa\u00e7\u00e3o. A propriedade de estabilidade \u00e9 que assegura a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo sentido vinculado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Portanto, esse conjunto, ao mesmo \n\ntempo, resistir\u00e1 \u00e0s mudan\u00e7as e permitir\u00e1 que a representa\u00e7\u00e3o evolua e se transforme.  \n\n Ao falar em transforma\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o social pode parecer contradit\u00f3rio, uma vez \n\nque a propriedade essencial \u00e9 a estabilidade. Ocorre que vinculado ao n\u00facleo central est\u00e3o os \n\nelementos perif\u00e9ricos. Esses elementos s\u00e3o menos est\u00e1veis e mais perme\u00e1veis que os elementos \n\ncentrais. De acordo com Abric (1994), os elementos perif\u00e9ricos permitem que modula\u00e7\u00f5es \n\nindividualistas da representa\u00e7\u00e3o ocorram, sem descaracterizar o n\u00facleo central, a sua ess\u00eancia. \n\nOutra importante fun\u00e7\u00e3o dos elementos perif\u00e9ricos \u00e9 que, por serem considerados como \n\nesquemas6, eles funcionam como prescritores de comportamento em rela\u00e7\u00e3o a um objeto. \n\nFinalmente, eles interferem no processo de defesa ou de transforma\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o. \n\n                                               \n6 Os esquemas s\u00e3o definidos como estruturas cognitivas internas ao c\u00e9rebro (c\u00f3rtex) que representam o \nconhecimento sobre um dado aspecto da realidade. Segundo Harris (1994, p. 310), s\u00e3o tipicamente \nconceitualizados como teorias subjetivas derivadas de experi\u00eancias de pessoas sobre como o mundo opera e que \nguiam as percep\u00e7\u00f5es, mem\u00f3rias e infer\u00eancias. \n\n\n\n67\n\n Assim, a representa\u00e7\u00e3o social pode evoluir ao longo do tempo, em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\nsocial e do processo de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo, sem perder o significado \n\nessencial. Ent\u00e3o, uma representa\u00e7\u00e3o s\u00f3 se transforma a partir do momento em que o n\u00facleo \n\ncentral \u00e9 transformado. Segundo Flament (2001), \u201cestudos emp\u00edricos mostram que se pode \n\nobservar elementos de igual centralidade (muito forte) quantitativamente, mas que se \n\ndiferenciam qualitativamente, alguns fazendo parte do n\u00facleo central, outros n\u00e3o\u201d (p. 175). A \n\nmesma id\u00e9ia \u00e9 externada por Abric (2001, p. 21), ao destacar que \u201ca simples identifica\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado de uma representa\u00e7\u00e3o \u00e9 insuficiente para reconhec\u00ea-la e especific\u00e1-la. A organiza\u00e7\u00e3o \n\ndesse conte\u00fado \u00e9 que \u00e9 essencial: duas representa\u00e7\u00f5es com um mesmo conte\u00fado podem ser \n\ndiferentes se a organiza\u00e7\u00e3o desse conte\u00fado e a centralidade de certos elementos s\u00e3o distintas\u201d. \n\n Dessa forma, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o examinando os \n\nelementos que o constitui. S\u00e3o esses elementos que d\u00e3o significado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o. Sem eles o \n\nobjeto examinado n\u00e3o pode ser caracterizado como tal. Tomando como exemplo o futebol, \n\nesporte mais popular no Brasil, como imagin\u00e1-lo sem jogador, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 o jogador que o \n\ncaracteriza, pois esse elemento est\u00e1 presente em outros esportes. Ent\u00e3o o que \u00e9 que sem a sua \n\npresen\u00e7a n\u00e3o se pode afirmar que seja futebol? A bola, o campo, o juiz. Nada disso, pois esses \n\nelementos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes em outros esportes. Assim, a pr\u00f3pria regra do jogo \u00e9 que \n\nconstitui o elemento central da representa\u00e7\u00e3o; um esporte com onze jogadores, jogado com \n\numa bola e com os p\u00e9s, onde apenas o goleiro pode pegar a bola com a m\u00e3o, dentro de uma \n\n\u00e1rea restrita. Mesmo assim estamos falando de elementos que conceituam o futebol. Para \n\nacessarmos a representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 necess\u00e1rio que busquemos conhec\u00ea-la a partir dos diversos \n\ngrupos que est\u00e3o envolvidos com esse esporte: jogadores, treinadores, torcida, dirigentes, etc. \n\nPossivelmente, para cada grupo o futebol poder\u00e1 ter uma representa\u00e7\u00e3o diferente e, portanto, \n\num n\u00facleo central diferente, embora possa ter elementos comuns a todos esses grupos. \n\nSegundo Abric (2001), o n\u00facleo central pode ser determinado pela natureza do objeto \n\nrepresentado, pela rela\u00e7\u00e3o que o sujeito ou grupo mant\u00e9m com aquele objeto e finalmente pelo \n\nsistema social representado pelos valores e normas presentes em um determinado momento e \n\nque reflita a ideologia do grupo. \n\n Se o n\u00facleo central pode ser compreendido como sendo a parte abstrata da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, o sistema perif\u00e9rico deve ser entendido como a parte concreta e operacional. \u00c9\n\nele que permite que a representa\u00e7\u00e3o exer\u00e7a o papel din\u00e2mico nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Flament \n\n(conforme citado por Abric, 2001, p. 25), \u201cconsidera que os elementos perif\u00e9ricos s\u00e3o \n\nesquemas organizados pelo n\u00facleo central, que garantem, de modo instant\u00e2neo, o \n\n\n\n68\n\nfuncionamento da Representa\u00e7\u00e3o Social, enquanto guia orientador da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\numa determinada situa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n A Tabela 5 apresenta uma s\u00edntese das tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es essenciais a que os elementos \n\nperif\u00e9ricos respondem: \n\nTabela 5. Fun\u00e7\u00f5es Essenciais dos Elementos Perif\u00e9ricos Segundo Abric  \nFUN\u00c7\u00d5ES OBJETIVO \nCRIA\u00c7\u00c3O Integrar os elementos situacionais \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, abrir espa\u00e7o para que o \n\npresente possa ser inserido, assim como as viv\u00eancias de cada sujeito.  \n\nREGULA\u00c7\u00c3O Assegurar a mobilidade e permitir que a representa\u00e7\u00e3o evolua ao longo do \ntempo. \n\nDEFESA\nAssegurar a integridade do n\u00facleo central, sem tornar r\u00edgida a \nrepresenta\u00e7\u00e3o. Permitir que os elementos perif\u00e9ricos possam ser \natualizados. \n\nFonte: Abric (2001).  \n\nO n\u00facleo central e os elementos perif\u00e9ricos podem ser concebidos como um sistema \n\nintegrado. Essa concep\u00e7\u00e3o permite que a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais evolua e, ao \n\nmesmo tempo, potencializa a sua condi\u00e7\u00e3o de referencial te\u00f3rico em apoio ao desenvolvimento \n\nde novos estudos, com o prop\u00f3sito de compreender como a viv\u00eancia dos diversos grupos \n\nsociais influencia no comportamento dos seus membros.  \n\nRealizada a apresenta\u00e7\u00e3o do suporte te\u00f3rico que ser\u00e1 utilizado nesta pesquisa, \u00e9 \n\nimportante abrir espa\u00e7o para discutir um aspecto que relaciona o objeto desta pesquisa \u2013 \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o \u2013 com a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais. No \n\ncampo do comportamento organizacional, o v\u00ednculo organizacional vem sendo estudado com \n\ndiversos enfoques te\u00f3ricos. Um deles \u00e9 o comprometimento organizacional. Esse construto, \n\nconsiderado como uma atitude, reflete a disposi\u00e7\u00e3o do sujeito para estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas com a organiza\u00e7\u00e3o. Assim, tendo em vista que existe uma discuss\u00e3o se o \n\nconceito de representa\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se confunde com o conceito de atitude, na se\u00e7\u00e3o \n\nseguinte se enfocar\u00e1 esse aspecto.  \n\n6. REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS E ATITUDES \n\n Em seu livro sobre as perspectivas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas em psicologia social, \n\n\u00c1lvaro (1995) faz uma s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de Representa\u00e7\u00f5es Sociais e outros \n\nconceitos similares em ci\u00eancias sociais. Essa abordagem \u00e9 \u00fatil no sentido de situar o contexto \n\n\n\n69\n\nem que a teoria est\u00e1 inserida e, sobretudo, na medida em que d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\nquestionamentos que s\u00e3o feitos \u00e0 teoria, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o se distinguir claramente de outros \n\nconceitos, como o de atitude, por exemplo. Essa quest\u00e3o parece estar superada entre os \n\npesquisadores que adotam a teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais como referencial de trabalho, \n\ncomo \u00e9 o caso de Almeida (2001). Nesse sentido, Moscovici (conforme citado por \u00c1lvaro), em \n\nresposta \u00e0s cr\u00edticas realizadas sobre a n\u00e3o diferen\u00e7a entre os conceitos, afirma que o que \n\ndiferencia \u00e9 o fato de que as atitudes, em rela\u00e7\u00e3o a um objeto de realidade social, s\u00e3o formadas \n\na partir do resultado de representa\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias desse objeto. Para Moscovici (1978, p. 48) \n\n\u201c...quando um sujeito expressa sua opini\u00e3o sobre um objeto, somos levados a supor que ele j\u00e1 \n\nconstruiu, de alguma forma, a representa\u00e7\u00e3o desse objeto, que o est\u00edmulo e a resposta s\u00e3o \n\nformados juntos\u201d. \n\n Essa concep\u00e7\u00e3o embasa o trabalho de Moliner e Tafani (1997) que procuram \n\nestabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre Representa\u00e7\u00f5es Sociais e Atitudes. Os autores apresentam estudos \n\nque atestam que uma atitude pode ser considerada como o resultado de um processo de \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o avaliativa baseada ou derivada da informa\u00e7\u00e3o pertencente ao objeto, bem como \n\nque qualquer objeto de representa\u00e7\u00e3o pode ser considerado como um objeto atitudinal. Assim, \n\n\u201cos componentes avaliativos de uma representa\u00e7\u00e3o podem ser considerados como pe\u00e7as de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre as quais os indiv\u00edduos manifestam suas atitudes em torno dos objetos \n\nrepresentados. Nessa vis\u00e3o, os componentes avaliativos da representa\u00e7\u00e3o formam a estrutura \n\nsubjacente da atitude\u201d (p. 691).   \n\n Por meio de dois experimentos os autores buscam demonstrar que as atitudes em torno \n\ndos objetos s\u00e3o baseadas em componentes avaliativos da representa\u00e7\u00e3o que os sujeitos t\u00eam \n\nsobre tais objetos. No primeiro experimento os sujeitos s\u00e3o solicitados a se manifestar sobre o \n\nque eles pensam sobre um determinado objeto de representa\u00e7\u00e3o. De acordo com a hip\u00f3tese \n\nformulada, os resultados indicaram que atitudes diferentes em rela\u00e7\u00e3o a um objeto s\u00e3o \n\nrealmente baseadas em diferentes componentes avaliativos. No segundo experimento buscou-\n\nse testar a hip\u00f3tese de que a mudan\u00e7a da atitude do sujeito em rela\u00e7\u00e3o a um objeto representado \n\n\u00e9 acompanhada por uma mudan\u00e7a na val\u00eancia (positiva ou negativa) dos componentes \n\navaliativos subjacentes a essa atitude. Foi adotado o procedimento cl\u00e1ssico do experimento \n\ncontra-atitudinal, que consiste em solicitar ao sujeito que, ap\u00f3s manifestar a sua opini\u00e3o sobre \n\ndeterminado assunto, apresente atitudes contr\u00e1rias a ele. De acordo com estudos anteriores, \n\nsabe-se que para reduzir a inconsist\u00eancia e o desconforto gerado, o indiv\u00edduo s\u00f3 tem uma \n\npossibilidade, mudar a sua opini\u00e3o inicial. O resultado evidenciou que os sujeitos que tiveram \n\n\n\n70\n\nque apresentar argumentos contra a sua atitude original apresentaram resultados mais baixos na \n\nescala do que os que n\u00e3o participaram de tal etapa. Esse resultado ap\u00f3ia o postulado de que a \n\natitude sobre um objeto de representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada no componente avaliativo da sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\n  As atitudes t\u00eam sido estudadas com um forte interesse, pois est\u00e3o relacionadas com \n\ncomportamentos exibidos pelas pessoas. O pressuposto b\u00e1sico \u00e9 que conhecendo a atitude \u00e9 \n\nposs\u00edvel prever o comportamento. Essa tend\u00eancia permeia a grande maioria dos estudos nesse \n\ncampo, como destacado na revis\u00e3o realizada por Ajzen (2001), para a Annual Review \n\nPsychological, envolvendo os relados de pesquisa publicados entre 1996 a 1999. Ao estudar o \n\ncomportamento, na realidade, o que se estuda s\u00e3o os seus determinantes, e a atitude \u00e9 um dos \n\nseus mais fortes elementos. Ajzen, ao discorrer sobre os estudos voltados para a acessibilidade \n\ndas cren\u00e7as e da for\u00e7a das atitudes, evidencia que \u201cuma abordagem sistem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre \n\na acessibilidade de cren\u00e7as e seus efeitos sobre as atitudes \u00e9 fornecida pela teoria de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das atitudes\u201d (p. 35). Essa teoria refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o de que os indiv\u00edduos \n\npossuem uma representa\u00e7\u00e3o do objeto atitudinal, podendo esta ser entendida como uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social. As respostas do sujeito sobre um objeto atitudinal podem ser divididas \n\nem tr\u00eas classes: cognitiva, afetiva e comportamental. Para que o sujeito seja capaz de produzir \n\numa resposta ele deve ter informa\u00e7\u00e3o sobre o objeto, seja cognitiva (relacionada com o que ele \n\npensa), afetiva (relacionada com o seu sentimento) ou comportamental (relacionada com a sua \n\ninten\u00e7\u00e3o de agir diante do objeto). Portanto, a representa\u00e7\u00e3o social antecede a atitude e est\u00e1 \n\nintimamente ligada a ela, j\u00e1 que para Moscovici as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201cuniversos de opini\u00f5es\u201d \n\nsobre os objetos do ambiente social e o indiv\u00edduo s\u00f3 formula a sua atitude em face do que ele \n\nconhece de alguma forma. As atitudes que os indiv\u00edduos t\u00eam sobre um objeto social refletem a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do processo por meio do qual o objeto \u00e9 representado (Moliner &amp; Tafani, 1997).  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos de atitude e representa\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m \u00e9 explorada por \n\nDoise (2001). Ao analisar a forma como o estudo das atitudes evoluiu, desde a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nconceito por Thomas e Znaniecki em 1918, s\u00e3o identificados tr\u00eas per\u00edodos distintos: anos 20 e \n\n30 \u2013 o foco estava voltado para a medi\u00e7\u00e3o das atitudes; anos 50 e 60 \u2013 o foco estava voltado \n\npara compreender o processo de mudan\u00e7a das atitudes; e, a partir da segunda metade da d\u00e9cada \n\nde 80 em diante, os estudos voltaram-se para a abordagem estrutural e sist\u00eamica das atitudes. \n\nEntre o primeiro e o segundo per\u00edodo Doise destaca os estudos de din\u00e2mica de grupo e entre o \n\nsegundo e o terceiro per\u00edodos o surgimento da corrente da cogni\u00e7\u00e3o social. Doise busca \n\nidentificar a aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois conceitos, demonstrando que \u201cem cada conjunto de \n\n\n\n71\n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, princ\u00edpios ou esquemas organizam as tomadas de posi\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ligadas a \n\ninser\u00e7\u00f5es espec\u00edficas nessas rela\u00e7\u00f5es. E as representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o os princ\u00edpios \n\norganizadores dessas rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas entre atores sociais [...] o estudo exaustivo das \n\natitudes desemboca na an\u00e1lise de seus processos de ancoragem, desvelando din\u00e2micas de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais\u201d (pp. 193/194). Ao concluir o seu texto, Doise assim se posiciona: \n\nExplicitar as m\u00faltiplas imbrica\u00e7\u00f5es entre pesquisas sobre as atitudes e pesquisas sobre representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais permite dotar cada tradi\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es da outra. As pesquisas sobre as representa\u00e7\u00f5es sociais \n\nj\u00e1 permitem a integra\u00e7\u00e3o num sistema mais amplo de din\u00e2micas atitudinais mais espec\u00edficas; os estudos \n\nsobre as atitudes oferecem descri\u00e7\u00f5es detalhadas de processos que se situam em pontos precisos da \n\narticula\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e representa\u00e7\u00f5es sociais. Mas tornar mais completos os estudos \n\nsobre as atitudes implica sempre que as estudemos tamb\u00e9m como representa\u00e7\u00f5es sociais (p. 200).  \n\nObserva-se que o conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o exclui nem se op\u00f5e ao de \n\natitude. Eles se complementam. Enquanto as atitudes s\u00e3o estudas com o prop\u00f3sito de explicar \n\ncomo os indiv\u00edduos formulam avalia\u00e7\u00f5es sobre um determinado objeto e a implica\u00e7\u00e3o dessas \n\nformula\u00e7\u00f5es no comportamento das pessoas, as representa\u00e7\u00f5es sociais focalizam como o \n\nconhecimento social \u00e9 formado e se desenvolve, Busca-se identificar como s\u00e3o produzidos os \n\nsignificados de natureza simb\u00f3lica, que v\u00e3o al\u00e9m do objeto concreto de representa\u00e7\u00e3o.  \n\n No caso da presente pesquisa, acredita-se que as transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo no \n\nmundo do trabalho influenciam as rela\u00e7\u00f5es entre os profissionais (trabalhadores) e as \n\norganiza\u00e7\u00f5es onde estes prestam os seus servi\u00e7os. As transforma\u00e7\u00f5es decorrentes dessas novas \n\nformas de relacionamento atuam na estrutura\u00e7\u00e3o de novos grupos sociais e, como destaca \n\nMoliner (1996), propiciam a constitui\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sociais, pela mobiliza\u00e7\u00e3o que \n\nexercem.  \n\n\n\n72\n\nPARTE II \n\nA PESQUISA EMP\u00cdRICA \n\n\n\n73\n\nCAP\u00cdTULO 4  \n\nV\u00cdNCULO DO TRABALHADOR COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O \n\n A crescente complexidade do mundo contempor\u00e2neo e as permanentes transforma\u00e7\u00f5es \n\nem todos os setores da vida cotidiana s\u00e3o impulsionadas por in\u00fameros fatores. A globaliza\u00e7\u00e3o e \n\no avan\u00e7o tecnol\u00f3gico se destacam pelo seu impacto na economia mundial, com claros reflexos \n\npara a sociedade como um todo. Essa realidade se apresenta de forma mais concreta, sobretudo \n\nno campo da comunica\u00e7\u00e3o e da inform\u00e1tica. Essa transforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m provoca reflexos na \n\nvida das pessoas, grupos e institui\u00e7\u00f5es. A din\u00e2mica social, nos mais diversos contextos, se \n\najusta a esse estado de coisas, provocando reflexos nas rela\u00e7\u00f5es sociais. O desafio \u00e9 desvendar \n\no novo e construir refer\u00eancias que permitam explicar como o indiv\u00edduo estabelece a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a sociedade e como esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda. Essa realidade abre para as ci\u00eancias sociais \n\num vasto campo de estudo sobre fen\u00f4menos que se apresentam com caracter\u00edsticas totalmente \n\nmodificadas em rela\u00e7\u00e3o a um passado n\u00e3o muito distante.  Nesse contexto se situa o \n\nestabelecimento dos v\u00ednculos interpessoais nos mais diferentes contextos, com destaque para o \n\nv\u00ednculo das pessoas com as organiza\u00e7\u00f5es de trabalho, que representa o tema desta pesquisa.  \n\n Como j\u00e1 assinalado no Cap\u00edtulo 2, o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nestudado nesta pesquisa tendo o comprometimento organizacional como elemento de rela\u00e7\u00e3o. \n\nOs estudos sobre comprometimento v\u00eam sendo desenvolvidos, predominantemente, por meio \n\nde abordagens quantitativas, com a utiliza\u00e7\u00e3o de escalas de medida destinadas a mensurar a \n\natitude de empregados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o ou a outros focos tais como tarefas, \n\ncarreiras/profiss\u00f5es e sindicato. No Brasil vale mencionar os trabalhos pioneiros de Borges-\n\nAndrade, Cameshi e Silva (1989), Borges Andrade (1994) e Bastos (1994), que trouxeram \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do construto e que foram desenvolvidos com tal \n\ncaracter\u00edstica.  \n\nMais recentemente surgem trabalhos sobre comprometimento, a partir de outras \n\nestrat\u00e9gias de pesquisa (Brito, Carvalho &amp; Bastos, 2001; Bastos &amp; Costa, 2001). No primeiro \n\nestudo, os autores buscaram descrever as cogni\u00e7\u00f5es que estruturam o schema7 de trabalhador \n\ncomprometido, adotando metodologia de pesquisa qualitativa, utilizando entrevista semi-\n\nestruturada. O roteiro contemplava quest\u00f5es referentes \u00e0s no\u00e7\u00f5es de envolvimento com a \n\n                                               \n7 Conceito j\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 3, p. 66.\n\n\n\n74\n\norganiza\u00e7\u00e3o, seus objetivos e resultados esperados, de realiza\u00e7\u00e3o do trabalho pela dedica\u00e7\u00e3o, \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos e gosto pela atividade. No segundo, foram adotadas duas \n\nestrat\u00e9gicas metodol\u00f3gicas: a) a estrat\u00e9gia cl\u00e1ssica, com a qual se utilizou escalas de atitude, \n\norganizadas em 3 focos de comprometimento - organiza\u00e7\u00e3o, sindicato e carreira; b) a estrat\u00e9gia \n\nqualitativa, com a qual se utilizou t\u00e9cnicas oriundas da Teoria do N\u00facleo Central das \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es Sociais e as concep\u00e7\u00f5es de esquemas cognitivos, que geraram evoca\u00e7\u00f5es \n\nespont\u00e2neas em face dos tr\u00eas focos mencionados anteriormente.   \n\n Esses trabalhos tinham como prop\u00f3sito aprofundar o conhecimento sobre o conceito de \n\ncomprometimento, buscando identificar a cogni\u00e7\u00e3o dos sujeitos sobre o fen\u00f4meno e captar o \n\ncomprometimento como um schema n\u00e3o apenas de cada indiv\u00edduo, mas como um poss\u00edvel \n\nn\u00facleo que \u00e9 compartilhado pelo grupo. Como destacado por Rousseau e Wade-Benzoni \n\n(1995), os conceitos-chave, estruturadores do mundo do trabalho, passam por profunda \n\nmudan\u00e7a, a exemplo dos conceitos de empregado, empregador, organiza\u00e7\u00e3o, carreira e gest\u00e3o. \n\nEm decorr\u00eancia, uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o cognitiva tem sido desencadeada, envolvendo a \n\nrevis\u00e3o de importantes schemas interpretativos da realidade por parte do trabalhador.  \n\nUm dos aspectos importantes dessa transforma\u00e7\u00e3o observa-se no mundo do trabalho, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 crescente o n\u00famero de \n\ntrabalhadores que se encontram no mercado atuando de forma diferenciada daquela mais \n\ncaracter\u00edstica, ou seja, dentro de arranjos denominados de \u201ctrabalho flex\u00edvel\u201d, como j\u00e1 \n\ndestacado no Cap\u00edtulo 1 (trabalho tempor\u00e1rio, tempo parcial, tempo determinado, terceirizado \n\ne por conta pr\u00f3pria). O exame do v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, a partir do sentido \n\nque as pessoas atribuem ao mesmo, de acordo com a realidade em que vivem, mostra-se \n\nnecess\u00e1rio, j\u00e1 que a forma como o indiv\u00edduo apreende, interpreta e interage com a realidade \u00e0 \n\nsua volta, constitui elemento fundamental \u00e0 compreens\u00e3o do seu comportamento num \n\ndeterminado contexto social. Assim, \u00e9 importante levar em conta o momento atual do \n\ntrabalhador e das organiza\u00e7\u00f5es, dentro dessa nova realidade social.  \n\nA revis\u00e3o realizada por Rousseau (1997) para o Annual Review of Psychology sobre \n\ncomportamento organizacional, deixa de lado o levantamento dos temas que num determinado \n\nper\u00edodo receberam maior aten\u00e7\u00e3o de pesquisa, assim como o enfoque dado a eles, para destacar \n\ncomo as mudan\u00e7as organizacionais v\u00eam influenciando os estudos nessa \u00e1rea. O t\u00edtulo do seu \n\ntrabalho \u00e9 esclarecedor em rela\u00e7\u00e3o ao seu prop\u00f3sito: Organizational Behavior in the New \n\nOrganizational Era, ou seja, a autora desenvolve o seu estudo tomando como refer\u00eancia a nova \n\n\n\n75\n\nrealidade organizacional, por causa das transforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo no mundo do \n\ntrabalho. O tema Comprometimento Organizacional \u00e9 abordado nesse trabalho dentro do item \n\n\u201cNovas rela\u00e7\u00f5es de trabalho trazem novos significados para velhas vari\u00e1veis dependentes\u201d. O \n\nfato de o trabalhador passar a viver, cada vez mais, a experi\u00eancia profissional em diferentes \n\norganiza\u00e7\u00f5es faz com que o comprometimento profissional passe a ser visto como um melhor \n\nindicador do que o comprometimento organizacional. Ao mesmo tempo torna-se relevante o \n\nestudo do tema considerando m\u00faltiplos focos do comprometimento, como por exemplo, o \n\ncomprometimento com v\u00e1rios empregadores ou clientes.  \n\nDiante desse quadro, os objetivos da presente pesquisa s\u00e3o apresentados a seguir, e \n\nforam delineados com o prop\u00f3sito principal de investigar a id\u00e9ia que empregados e n\u00e3o-\n\nempregados8 t\u00eam sobre a liga\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. Para tal, adotou-se como \n\nreferencial te\u00f3rico a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais, abordagem psicossocial que pressup\u00f5e \n\nque sujeitos inseridos em um espa\u00e7o social e em um contexto espec\u00edfico participam de forma \n\ndiferenciada da constru\u00e7\u00e3o da realidade social, especificidade que se revela da natureza de sua \n\ninser\u00e7\u00e3o social. \n\n1. OBJETIVOS DA PESQUISA \n\na) Conhecer o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais sobre v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, entre profissionais pertencentes a dois grupos distintos:  \n\n\u2022 Profissionais que mant\u00eam contrato de trabalho \u201cpermanente\u201d com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e realizam suas atividades diretamente para ela (empregado);  \n\n\u2022 Profissionais que s\u00e3o contratados dentro de outros arranjos \u2013 n\u00e3o-empregados \n\n(terceirizados, prestador de servi\u00e7o, contrato de trabalho por tempo \n\ndeterminado ou contratado por projeto);  \n\nb) Identificar como o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais sobre o v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o se organiza e se estrutura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo \n\ncentral e ao sistema perif\u00e9rico, de acordo com a Teoria do N\u00facleo Central. \n\n                                               \n8\n\nA express\u00e3o n\u00e3o-empregado ser\u00e1 utilizada neste trabalho para designar o trabalhador que atua como \nterceirizado, prestador de servi\u00e7o, com contrato de trabalho por tempo determinado ou desenvolvendo as suas \natividades por projeto, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 contratado diretamente pela organiza\u00e7\u00e3o onde atua, mas por outra \norganiza\u00e7\u00e3o. Assim, essa express\u00e3o n\u00e3o caracteriza que os sujeitos estejam sem emprego, mas t\u00e3o somente o fato \nde n\u00e3o serem contratados pela organiza\u00e7\u00e3o onde desenvolvem o seu trabalho.  \n\n\n\n76\n\nc) Verificar se h\u00e1 diferen\u00e7a da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, entre empregados e n\u00e3o-empregados, trabalhadores das duas \n\norganiza\u00e7\u00f5es pesquisadas e entre homens e mulheres, comparando-se os elementos \n\ncentrais e do sistema perif\u00e9rico. \n\nd) Comparar o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais de v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o com o conceito de Comprometimento Organizacional nas bases \n\nAfetiva, Calculativa e Normativa.\n\n2. ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA \n\nA Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais (TRS), desenvolvida por Serge Moscovici durante \n\na segunda metade da d\u00e9cada de 50 foi apresentada \u00e0 comunidade cient\u00edfica quando da \n\npublica\u00e7\u00e3o, na Fran\u00e7a, em 1961, da obra seminal \u201cLa psychanalyse, son image et son public\u201d. \n\nA TRS se apresenta como uma alternativa para o desenvolvimento de estudos que pretendem \n\napreender a vis\u00e3o de um determinado grupo social em rela\u00e7\u00e3o a um objeto de estudo \n\nespec\u00edfico. A teoria procura estudar os fen\u00f4menos que t\u00eam implica\u00e7\u00f5es sociais, com base na \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do homem. Tal manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma decorr\u00eancia natural por causa da sua \n\ncapacidade de assenhorar-se do mundo. Essa apropria\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio de conceitos, \n\nafirma\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es, originados no dia-a-dia, durante intera\u00e7\u00f5es sociais, a respeito de \n\nqualquer objeto, social ou natural, para torn\u00e1-lo familiar e garantir as trocas de informa\u00e7\u00f5es no \n\ninterior do grupo e, tamb\u00e9m, interagir com outras pessoas e grupos. \n\nCom base nessa teoria \u00e9 que ser\u00e1 examinado o material colhido junto aos sujeitos da \n\npesquisa. O objeto de estudo \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, dentro de um recorte te\u00f3rico que privilegia o comprometimento organizacional.  \n\nO construto comprometimento foi desenvolvido considerando a import\u00e2ncia de compreens\u00e3o \n\nde atitudes voltadas para a manifesta\u00e7\u00e3o de comportamentos desej\u00e1veis pelas organiza\u00e7\u00f5es, tais \n\ncomo a ades\u00e3o \u00e0 cultura, redu\u00e7\u00e3o do absente\u00edsmo e da rotatividade, e incorpora\u00e7\u00e3o dos valores \n\ndifundidos pela organiza\u00e7\u00e3o. Assim, identificar os elementos centrais desse conceito, presentes \n\nentre os trabalhadores envolvidos em arranjos diferenciados e aqueles tradicionalmente \n\nconhecidos (contrato formal de trabalho), mostra-se necess\u00e1rio. De acordo com Abric (1994), a \n\nid\u00e9ia essencial da TRS \u00e9 que toda representa\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada em torno de um n\u00facleo central, \n\nque se caracteriza como um elemento fundamental da representa\u00e7\u00e3o, que determina sua \n\nsignifica\u00e7\u00e3o e sua organiza\u00e7\u00e3o interna. Complementarmente, a representa\u00e7\u00e3o social tamb\u00e9m se \n\n\n\n77\n\nconsolida a partir de elementos perif\u00e9ricos, que est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o direta com esse n\u00facleo \n\ncentral, por\u00e9m admitem modula\u00e7\u00f5es diversificadas, constru\u00eddas a partir da vis\u00e3o de cada \n\nindividuo sobre tal representa\u00e7\u00e3o.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o social busca apreender o aspecto espec\u00edfico do conhecimento que tem \n\npor fun\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de comportamentos e a comunica\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos, no cotidiano. \n\nEla traduz o conhecimento mais atual de um determinado grupo acerca de um fen\u00f4meno \n\nespec\u00edfico que seja relevante para esse grupo. Alinhado com os objetivos da pesquisa e tendo \n\nem vista que se deseja explorar a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, vale \n\ndestacar a vis\u00e3o de Jovchelovitch (2003, p. 81), ao afirmar que \u201cAs representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o \n\numa estrat\u00e9gia desenvolvida por atores sociais para enfrentar a diversidade e a mobilidade de \n\num mundo, embora perten\u00e7a a todos, transcende a cada um individualmente\u201d. Assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar como um determinado grupo social concebe certa realidade, al\u00e9m do que \n\npensa cada um de seus membros individualmente.   \n\nDe modo a alcan\u00e7ar os objetivos anteriormente definidos, foram realizados dois \n\nestudos: Estudo 1 \u2013 que ser\u00e1 denominado neste trabalho de ESTUDO EXPLORAT\u00d3RIO e o \n\nEstudo 2 \u2013 que ser\u00e1 denominado de ESTUDO DE APROFUNDAMENTO, os quais ser\u00e3o \n\napresentados a seguir. \n\n\n\n78\n\nCAP\u00cdTULO 5  \n\nESTUDO 1 \u2013 O ESTUDO EXPLORAT\u00d3RIO \n\n O Estudo 1 caracterizou-se como um estudo piloto e foi desenvolvido com o objetivo \n\nde levantar informa\u00e7\u00f5es preliminares sobre o conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do instrumento de coleta de \n\ndados aplicado no Estudo 2.  \n\nMETODOLOGIA \n\n1. Sujeitos \n\n Participaram deste estudo 48 pessoas de uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica de grande porte, que \n\nser\u00e1 denominada doravante de EMPRESA P\u00daBLICA. Os sujeitos trabalhavam na \u00e1rea de \n\ntecnologia, sendo 31 empregados contratados diretamente pela organiza\u00e7\u00e3o e 17 n\u00e3o-\n\nempregados. A \u00e1rea de tecnologia foi escolhida por ser a que contava com maior n\u00famero de \n\nn\u00e3o-empregados em exerc\u00edcio na organiza\u00e7\u00e3o. Foram encaminhados 40 question\u00e1rios para cada \n\ngrupo de profissionais \u2013 empregados e n\u00e3o-empregados. Foram recebidos de volta 31 \n\nquestion\u00e1rios do grupo de empregados, o que representa 77,5%. Em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00e3o-\n\nempregados foram respondidos 17 question\u00e1rios, representando uma taxa de retorno de 44,4%. \n\nAs Tabelas 6 e 7 apresentam a caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes de acordo com o seu grupo \n\n(empregados ou terceirizados): \n\nTabela 6. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Respondentes \u2013 Grupo de Empregados (n = 31) \nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \n\nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA \nCONDI\u00c7\u00c3O ATUAL (ANOS) \n\nN\u00cdVEL \nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio \nT\u00e9cnico. \n\nSuperior \n\nf 11 20 11 10 9 1 8 7 5 6 7 6 25 \n% 35,5 64,5 35,5 32,3 29,0 3,3 25,8 22,6 16,1 19,4 16,1 19,4 80,6 \n\nTabela 7. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Respondentes \u2013 Grupo de N\u00e3o-Empregados (n = 17) \nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \n\nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA \nCONDI\u00c7\u00c3O ATUAL (ANOS) \n\nN\u00cdVEL \nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio \nT\u00e9cnico. \n\nSuperior \n\nf 7 10 12 4 0 1 3 6 7 0 1 1 14 \n% 41,2 58,8 70,6 23,5 0 5,9 17,6 35,3 41,2 0 5,9 5,9 82,4 \n\n\n\n79\n\nObserva-se que o grupo de n\u00e3o-empregados apresenta, proporcionalmente, uma \n\nquantidade maior de pessoas jovens, 70,6% na faixa de 22 a 30 anos de idade, \n\ncomparativamente com 35,5% de pessoas na mesma faixa entre os empregados. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntempo de atua\u00e7\u00e3o na atual condi\u00e7\u00e3o, os empregados t\u00eam maior tempo. Entre os empregados \n\n35,5% t\u00eam mais de 6 anos de trabalho na condi\u00e7\u00e3o atual, enquanto entre os n\u00e3o-empregados, \n\napenas 5,9% somam mais de 6 anos de trabalho nessa condi\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de n\u00e3o-empregados \n\ntamb\u00e9m \u00e9 maior, considerando a faixa de 3,1 a 6 anos de servi\u00e7o (41,2% contra 16,1%). Esses \n\ndados confirmam a informa\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 um crescente n\u00famero de trabalhadores que atuam \n\nnessa condi\u00e7\u00e3o dentro das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n  Nos dois grupos a maioria dos respondentes ocupa posi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior (mais de \n\n80%). H\u00e1 um predom\u00ednio de pessoas do sexo masculino nos dois grupos (64,5% no grupo de \n\nempregados e 58,8% entre os n\u00e3o-empregados).  \n\n2. Coleta dos Dados e Instrumento\n\n Para realizar a pesquisa foi feito um contato pessoal com a diretoria da \u00e1rea onde os \n\ndados foram coletados, com o prop\u00f3sito de obter a necess\u00e1ria autoriza\u00e7\u00e3o. Os objetivos do \n\ntrabalho foram apresentados, destacando que se tratava de um estudo acad\u00eamico, com a \n\nfinalidade de obter subs\u00eddios para o desenvolvimento da presente tese. N\u00e3o houve nenhuma \n\ndificuldade para que a pesquisa pudesse ser realizada na organiza\u00e7\u00e3o. A diretoria onde os \n\nprofissionais se encontravam trabalhando forneceu ao pesquisador a informa\u00e7\u00e3o nominal e a \n\nquantidade de pessoas em atividade na organiza\u00e7\u00e3o, tanto de empregados quanto de \n\nterceirizados. Foram selecionadas, aleatoriamente, 80 pessoas para participar deste estudo.  \n\n Os dados foram coletados durante o m\u00eas de mar\u00e7o/2005. As pessoas selecionadas \n\nreceberam o question\u00e1rio de coleta de dados (Anexo 1) em seu local de trabalho, em envelope \n\nnominal, com um envelope-resposta, endere\u00e7ado \u201cAos Pesquisadores da Universidade de \n\nBras\u00edlia\u201d. A quantidade de pessoas foi definida prevendo o retorno m\u00ednimo de 50% desse total \n\n(40 question\u00e1rios), n\u00famero considerado adequado ao prop\u00f3sito de levantar informa\u00e7\u00f5es \n\npreliminares para a elabora\u00e7\u00e3o do segundo instrumento de coleta de dados (Estudo 2).  \n\n O question\u00e1rio cont\u00e9m uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa e 5 quest\u00f5es. \n\nA primeira \u00e9 uma quest\u00e3o de evoca\u00e7\u00e3o livre, solicitando que os sujeitos escrevam o mais \n\nrapidamente poss\u00edvel, pelo menos 4 palavras que lhes venham \u00e0 mente diante da express\u00e3o \n\n\u201cvinculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Essa pergunta est\u00e1 estruturada com base na \n\nt\u00e9cnica de associa\u00e7\u00e3o livre. De acordo com Abric (2001b), para levantar os elementos da \n\n\n\n80\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de um determinado objeto, o termo indutor \u201cvinculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d corresponde ao objeto de representa\u00e7\u00e3o, enquanto as respostas, ou as associa\u00e7\u00f5es \n\nfeitas mediante a apresenta\u00e7\u00e3o desse termo correspondem aos elementos da representa\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com o autor \u201c... as associa\u00e7\u00f5es livres permitem o acesso aos n\u00facleos figurativos da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o mais adequadas para sondar os n\u00facleos estruturais latentes das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais...\u201d (pp. 59-60).  \n\n A segunda quest\u00e3o pede que o sujeito indique, das palavras ou express\u00f5es evocadas, as \n\ntr\u00eas que ele considera como mais importantes. Esta pergunta visa colocar em destaque os \n\nelementos que possivelmente s\u00e3o os organizadores da representa\u00e7\u00e3o, ou seja, aqueles que \n\npossivelmente fazem parte do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o social. \n\n A terceira quest\u00e3o solicita que o sujeito indique, entre as tr\u00eas palavras escolhidas a que \n\nele considera mais importante. Da mesma forma que a pergunta anterior, o objetivo \u00e9 \n\nevidenciar os elementos considerados mais relevantes. Nesta mesma quest\u00e3o solicita-se que o \n\nsujeito informe porque ele considera essa palavra ou express\u00e3o mais importante. O prop\u00f3sito \n\ndessa indaga\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecer o significado atribu\u00eddo \u00e0 palavra, para melhor interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados.  \n\n A quarta e quinta quest\u00f5es buscam identificar os respondentes quanto ao tipo de rela\u00e7\u00e3o \n\nque mant\u00eam com a organiza\u00e7\u00e3o e caracteriz\u00e1-los de acordo com sexo, idade, tempo de trabalho \n\ne n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n3. Procedimento de An\u00e1lise dos Dados \n\n Os dados coletados foram analisados com o apoio do software EVOC \u2013 Ensemble de \n\nProgrammes Permettant l\u2019Analyse des \u00c9vocations. A primeira etapa de an\u00e1lise envolveu o \n\nlevantamento das palavras/express\u00f5es evocadas pelos sujeitos. As evoca\u00e7\u00f5es foram analisadas \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o dois crit\u00e9rios: a ordem de evoca\u00e7\u00e3o (ordem com que cada uma das \n\npalavras/express\u00e3o foi lembrada) e a freq\u00fc\u00eancia (n\u00famero de vezes que a palavra foi lembrada \n\npelos sujeitos). A ordem de evoca\u00e7\u00e3o \u00e9 definida de acordo com a m\u00e9dia de evoca\u00e7\u00e3o dos itens, \n\ncalculada em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto dos sujeitos. O cruzamento desses crit\u00e9rios permite definir a \n\nrelev\u00e2ncia dos elementos que se associam ao termo indutor, constituindo-se em um indicador \n\nde centralidade do elemento (Abric, 2001b). A centralidade dos elementos das representa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n81\n\nsociais se constitui a partir da congru\u00eancia do crit\u00e9rio de freq\u00fc\u00eancia e da posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nevoca\u00e7\u00e3o.  \n\n Os resultados gerados pelo EVOC s\u00e3o apresentados em quadrantes organizados em dois \n\neixos. O eixo vertical corresponde \u00e0 freq\u00fc\u00eancia das evoca\u00e7\u00f5es, e o eixo horizontal \u00e0 ordem das \n\nevoca\u00e7\u00f5es. A Figura 6 demonstra a estrutura de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.  No eixo vertical \n\n(freq\u00fc\u00eancia) os sinais de mais (+) e menos (-) indicam os elementos que foram mais ou menos \n\nfrequentemente evocados. No eixo horizontal (ordem de evoca\u00e7\u00e3o) o sinal de menos (-) indica \n\nos elementos mais prontamente evocados e o de mais (+) os elementos evocados mais \n\ntardiamente.   \n\n( - )            O R D E M  D E  E V O C A \u00c7 \u00c3 O          ( + )  \n\n1\u00ba Quadrante \n\nElementos indicativos de \n\npertencerem ao N\u00facleo Central da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\n2\u00ba Quadrante \n\nElementos indicativos de pertencerem \n\nao Sistema Perif\u00e9rico ou Periferia \n\nPr\u00f3xima \n\n(-\n) \n\n  \n  \n\n F\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nIA\n  \n\n  \n  \n\n(+\n) \n\n3\u00ba Quadrante \n\nElementos indicativos de \n\npertencerem ao Sistema Perif\u00e9rico \n\nou Periferia Pr\u00f3xima \n\n4\u00ba Quadrante \n\nElementos indicativos de pertencerem \n\n\u00e0 Periferia Distante \n\nFigura 6 \u2013 Estrutura de Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados a Partir da An\u00e1lise de Evoca\u00e7\u00f5es \n\nOutra an\u00e1lise que foi realizada \u00e9 a denominada An\u00e1lise de Categorias. Nessa an\u00e1lise, segundo \n\nRibeiro (2000, p. 71), \u201cos dados s\u00e3o simplificados, tornando-os abrangentes, a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de categorias. Para a an\u00e1lise das categorias tem-se o n\u00famero de palavras diferentes \n\nque comp\u00f5em cada categoria, o total de ocorr\u00eancias de palavras em cada categoria e a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as palavras\u201d. Assim, \u00e9 poss\u00edvel reduzir as palavras evocadas a um conjunto menor \u2013 \n\ncategorias \u2013 o que permite uma melhor an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados em fun\u00e7\u00e3o desse \n\nagrupamento.   \n\n Por se tratar de estudo explorat\u00f3rio foram realizadas an\u00e1lises apenas nesse n\u00edvel, \n\nembora o programa preveja outras an\u00e1lises que ser\u00e3o descritas no Estudo 2, adiante. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndesse prop\u00f3sito n\u00e3o se fez distin\u00e7\u00e3o entre os grupos, sendo realizada apenas a an\u00e1lise global \n\ndos dados de todos os sujeitos juntos. Essa an\u00e1lise foi realizada no Laborat\u00f3rio de Psicologia \n\n\n\n82\n\nEscolar, do Departamento de Psicologia Escolar e do Desenvolvimento, do Instituo de \n\nPsicologia da Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB9.\n\n Os dados sociodemogr\u00e1ficos foram analisados com recurso do SPSS \u2013 Statistical \n\nPackage for the Social Sciences, for Windows, vers\u00e3o 11.5, utilizando-se as distribui\u00e7\u00f5es de \n\nfreq\u00fc\u00eancia e percentuais.  \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs resultados referentes \u00e0 estrutura das representa\u00e7\u00f5es, obtidos por meio da t\u00e9cnica de \n\nassocia\u00e7\u00e3o livre, apresentam-se em dois grupos de palavras. O primeiro composto pelas \n\npalavras que, provavelmente, comp\u00f5em o n\u00facleo central das representa\u00e7\u00f5es dos respondentes \n\nacerca do objeto estudado (1\u00ba quadrante). O segundo com as palavras que devem fazer parte do \n\nsistema perif\u00e9rico (2\u00ba e 3\u00ba quadrantes).  \n\nDe acordo com Abric (1998), as palavras mais prontamente evocadas e mais salientes \n\ns\u00e3o, hipoteticamente, os elementos que determinam o significado e a organiza\u00e7\u00e3o interna dos \n\nelementos da representa\u00e7\u00e3o, correspondendo, assim, aos elementos centrais das representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Esses elementos expressam os sistemas de normas e a mem\u00f3ria coletiva dos grupos \n\nsociais, com isso, representam o universo consensual e comum de uma representa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs elementos que comp\u00f5em o sistema perif\u00e9rico das representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o aqueles que \n\napresentaram baixa freq\u00fc\u00eancia, mas que foram prontamente evocados, ou pela alta freq\u00fc\u00eancia, \n\nmas com ordem de evoca\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia. Os elementos do sistema perif\u00e9rico referem-se \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o mais individualizada da representa\u00e7\u00e3o sem, necessariamente, comprometer o seu \n\nsignificado central (Abric, 1994).  \n\nA Tabela 8 apresenta os prov\u00e1veis elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o social dos \n\ndois grupos de respondentes, em rela\u00e7\u00e3o ao termo indutor v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, com o par\u00e2metro de freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 4.  \n\n                                               \n9 Agradecemos a colabora\u00e7\u00e3o da Juliana Garcia Pacheco, aluna do Mestrado em Psicologia na UnB, pelo suporte \nnessa fase da an\u00e1lise.  \n\n\n\n83\n\nTabela 8. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Sujeitos, em Fun\u00e7\u00e3o da \nFreq\u00fc\u00eancia e Ordem M\u00e9dia de Evoca\u00e7\u00e3o (N = 48) \n\nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \nInferior a 3,2 Superior a 3,2 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n8 \n\nResponsabilidade                             19 1,7 \nEmpresa                                          12           2,9\nDedica\u00e7\u00e3o                                         9           2,7 \nComprometimento                            8 1,5 \nSeguran\u00e7a                                          8          2,4 \n\nTrabalho                                         14           3,6 \nOrganiza\u00e7\u00e3o                10 3,2 \nProfissional                 9 3,4 \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n4 \n\na \n7 \n\nRemunera\u00e7\u00e3o                 6 2,8 \nEstabilidade                 5 2,2 \nCarteira assinada                 4           1,5 \nCompromisso                 4  3,0 \nCrescimento Profissional                 4 1,8\n\nReconhecimento                4 4,5 \nTrabalhar                 4 4,5 \n\nNota: total de 409 palavras evocadas, sendo 227 palavras diferentes.  \n\n Os elementos centrais da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o, provavelmente, aqueles que se situam no \n\nquadrante superior esquerdo da tabela: \u201cresponsabilidade\u201d, \u201cempresa\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201ccomprometimento\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d. Os elementos que comp\u00f5em o sistema perif\u00e9rico da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os que se encontram nos quadrantes superior direito e inferior esquerdo da \n\nTabela 8. S\u00e3o eles: \u201ctrabalho\u201d, \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cprofissional\u201d, \u201cremunera\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cestabilidade\u201d, \n\n\u201ccarteira assinada\u201d, \u201ccompromisso\u201d e \u201ccrescimento profissional\u201d. \n\n Os elementos integrantes do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o podem ser classificados \n\nem dois grupos. Um relativo \u00e0s atitudes e comportamentos do trabalhador, incorporando os \n\nseguintes elementos da representa\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cresponsabilidade\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ccomprometimento\u201d. Visto dessa forma o v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o resulta em a\u00e7\u00f5es ou inten\u00e7\u00f5es que poderiam ser consideradas \n\ncomo favor\u00e1veis para a organiza\u00e7\u00e3o (responsabilidade e dedica\u00e7\u00e3o). Dos 48 sujeitos, cinco \n\nconsideraram \u201cresponsabilidade\u201d como elemento mais importante da representa\u00e7\u00e3o e tr\u00eas \n\nconsideram o elemento \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, apresentando as seguintes justificativas para essas \n\nescolhas: \n\nResponsabilidade:\n\n1 \u2013 Quando o profissional tem responsabilidade com o seu trabalho, adquire respeito e \n\nconfian\u00e7a da empresa e tamb\u00e9m das pessoas que trabalham com ele.  \n\n2 \u2013 Uma pessoa que \u00e9 respons\u00e1vel com suas atividades \u00e9 reconhecida e valorizada \n\ntanto na parte profissional e financeira.  \n\n3 \u2013 O trabalhador est\u00e1 levando o nome da empresa na suas atitudes. \n\n\n\n84\n\n4 \u2013 Sem a responsabilidade nada mais tem sentido.  \n\n5 \u2013 Praticamente a responsabilidade engloba todas as outras (prazo, organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndedica\u00e7\u00e3o).  \n\nDas cinco verbaliza\u00e7\u00f5es, apenas a 3 tem claramente o foco na organiza\u00e7\u00e3o. As duas \n\nprimeiras est\u00e3o voltadas para os interesses ou necessidades do pr\u00f3prio indiv\u00edduo, enquanto as \n\nduas \u00faltimas justificativas s\u00e3o tautol\u00f3gicas, ou seja, os sujeitos justificam a escolha da palavra \n\nresponsabilidade por ela mesma.  \n\nDedica\u00e7\u00e3o\n\n1 \u2013 Sensa\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o profissional e dever cumprido. \n\n2 \u2013 Quando se dedica se est\u00e1 procurando fazer o melhor.  \n\nAqui, as justificativas t\u00eam focos diferentes. A primeira traduz o bem-estar de quem a \n\npratica, a segunda tem o trabalho como alvo, ou seja, fazer o melhor.  \n\nAssim, o conte\u00fado das verbaliza\u00e7\u00f5es relaciona-se em parte com o conceito de \n\ncomprometimento afetivo visto na revis\u00e3o de literatura. Entre os tr\u00eas elementos que traduzem a \n\ness\u00eancia do v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o, de acordo com Mowday, Porter e Steers (1982): a) \n\nUma forte cren\u00e7a e aceita\u00e7\u00e3o dos objetivos e valores organizacionais; b) Uma disposi\u00e7\u00e3o para \n\nexercer um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em favor da organiza\u00e7\u00e3o e c) Um forte desejo para manter-se \n\nmembro da organiza\u00e7\u00e3o, o elemento apresentado na letra \u201cb\u201d est\u00e1 presente nas verbaliza\u00e7\u00f5es \n\nde responsabilidade e dedica\u00e7\u00e3o.\n\nAs justificativas da escolha do elemento comprometimento como mais importante \n\nevidenciam: \n\n1 \u2013 Estou firmando um compromisso com a organiza\u00e7\u00e3o, em conjunto com o grupo \n\npara eleva\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e para minha carreira profissional, independente se \n\nestou na organiza\u00e7\u00e3o contratante ou n\u00e3o.  \n\n2. Ao se fazer um v\u00ednculo entre empregado e empresa, assume-se um compromisso \n\nentre as partes que dever\u00e1 ser cumprido rigorosamente, pois o n\u00e3o cumprimento \n\ndele por qualquer das partes causar\u00e1 desinteresse na outra.  \n\n3. Quando voc\u00ea passa a ter um v\u00ednculo com a empresa, seu comprometimento junto a \n\nela se torna maior e vice-versa.\n\n\n\n85\n\n4. O empregado deve estar comprometido com a empresa. Se a empresa vai bem, o \n\nempregado colher\u00e1 os frutos. A empresa apresentar\u00e1 bons resultados se todos os \n\nempregados se comprometerem com o trabalho. Neste caso ambos se beneficiar\u00e3o.  \n\nA primeira justificativa coloca como foco do comprometimento a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncarreira do empregado, independentemente de se estar prestando servi\u00e7o diretamente para a \n\nempresa contratante ou na condi\u00e7\u00e3o de terceirizado. J\u00e1 na verbaliza\u00e7\u00e3o de n\u00famero 3 o sujeito \n\ncondiciona o comprometimento, ou melhor, a for\u00e7a do comprometimento, ao fato de prestar \n\nservi\u00e7o diretamente para a organiza\u00e7\u00e3o que o contrata. A verbaliza\u00e7\u00e3o de n\u00famero 2 traz um \n\naspecto muito interessante para an\u00e1lise. O comprometimento \u00e9 visto como uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nreciprocidade. Tanto a organiza\u00e7\u00e3o quanto o trabalhador est\u00e3o envolvidos na rela\u00e7\u00e3o. O foco \n\nda quarta justificativa \u00e9 exclusivamente a organiza\u00e7\u00e3o. O trabalhador pode auferir resultados \n\ndependendo da sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n No outro grupo estariam os elementos \u201cempresa\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d. O elemento \u201cempresa\u201d \n\ndefine o locus onde se estabelece a rela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo, enquanto \u201cseguran\u00e7a\u201d representa a \n\nexpectativa do sujeito, o que lhe permitiria uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e duradoura. As verbaliza\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com o elemento \u201cseguran\u00e7a\u201d s\u00e3o as seguintes: \n\n1 \u2013 Eu n\u00e3o vivo para trabalhar. Minha fam\u00edlia vem em primeiro lugar. O trabalho n\u00e3o \n\ndeve prover apenas dinheiro, mas tamb\u00e9m estabilidade, equil\u00edbrio e tranq\u00fcilidade.  \n\n2 \u2013 Hoje, no mundo a fam\u00edlia \u00e9 o \u00fanico bem que nos sustenta para se obter algo na \n\nvida. Infelizmente se o financeiro desanda, a fam\u00edlia (estrutura) tende ao mesmo \n\ncaminho.  \n\n3 \u2013 Sem ela, n\u00e3o h\u00e1 como desenvolver o trabalho e as tarefas sem preocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n4 \u2013 Me sinto estimulado a trabalhar e a me dedicar pela empresa, pois sei que serei \n\nrecompensado financeiramente a cada final de m\u00eas.\n\nA primeira e a segunda verbaliza\u00e7\u00f5es t\u00eam a fam\u00edlia como centro. A terceira focaliza o \n\nbem-estar pessoal e a quarta enfatiza o lado financeiro. Assim, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como uma rela\u00e7\u00e3o de troca, tal como prev\u00ea o conceito de \n\ncomprometimento calculativo. O v\u00ednculo se d\u00e1 na medida em que o sujeito obt\u00e9m seguran\u00e7a \n\npara si ou para a sua fam\u00edlia.  \n\nNenhum dos sujeitos apontou o elemento \u201cempresa\u201d como mais importante.  \n\n\n\n86\n\n Num primeiro exame, os elementos estruturadores da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo \n\nseriam as atitudes/comportamentos do trabalhador, o locus onde se estabelece a rela\u00e7\u00e3o e o \n\ndesejo de obten\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a.  \n\n J\u00e1, em rela\u00e7\u00e3o aos elementos que se enquadraram no sistema perif\u00e9rico, emergem os \n\nque caracterizam a expectativa ou desejo, tais como \u201cremunera\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cestabilidade\u201d e \n\n\u201ccrescimento profissional\u201d. A express\u00e3o \u201ccarteira assinada\u201d est\u00e1 associada ao elemento \n\n\u201cseguran\u00e7a\u201d, integrante do n\u00facleo central, refor\u00e7ando o desejo do empregado de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1vel com a organiza\u00e7\u00e3o. O elemento \u201ccompromisso\u201d relaciona-se com \u201ccomprometimento\u201d, \n\nque apareceu como pertencente ao n\u00facleo central. Esse conjunto traduz o pr\u00f3prio conceito que \n\nse explora; comprometimento organizacional. Por\u00e9m, para que se tenha a compreens\u00e3o do \n\nsentido atribu\u00eddo a esses elementos pelos sujeitos seria necess\u00e1rio avaliar a defini\u00e7\u00e3o dada por \n\neles. Entretanto, nesse estudo n\u00e3o foi prevista a realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa, mas apenas a \n\njustificativa da escolha da palavra/express\u00e3o considerada mais importante entre as que foram \n\nevocadas. Assim, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel, nesse ponto da pesquisa conhecer esse significado.  \n\n Perseguindo o objetivo de \u201cconhecer o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais sobre \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o...\u201d e, ao mesmo tempo, o prop\u00f3sito de levantar \n\ninforma\u00e7\u00f5es para estruturar o instrumento de coleta de dados do estudo 2, foram constru\u00eddas \n\ncategorias agrupando as palavras evocadas. Com esse procedimento pretendeu-se obter um \n\nconjunto menor de informa\u00e7\u00f5es, simplificando o processo de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\ne a constru\u00e7\u00e3o de significados sobre os elementos evocados. Para tal foi utilizado o programa \n\ndenominado CATEVOC que comp\u00f5e o EVOC. O resultado dessa categoriza\u00e7\u00e3o encontra-se na \n\nTabela 9. \n\n\n\n87\n\nTabela 9. Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \nN\u00ba de palavras N\u00ba de evoca\u00e7\u00f5es Palavras freq\u00fcentes\n\nCategoria \nf % f % f %\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o 7 3.1 29 7.1 22 75.9\nResponsabilidade 9 4.0 29 4.0 19 65.5\nComprometimento 14 6.2 34 8.3 21 61.8\nTrabalho 21 9.3 41 10.0 18 43.9\nDesenvolvimento 18 7.9 31 7.6 13 41.9\nValoriza\u00e7\u00e3o 4 1.8 9 2.2 4 44.4\nSeguran\u00e7a 25 11.5 56 13.7 23 41.1\nReciprocidade 18 7.9 21 5.1 0 0.0\nAmbiente de Trabalho 12 5.3 19 4.6 0 0.0\nBem-estar 11 4.8 18 4.4 0 0.0\nDesempenho 9 4.0 13 3.2 0 0.0\nRejei\u00e7\u00e3o 11 4.8 11 2.7 0 0.0\nExpectativas 8 3.5 9 2.2 0 0.0\nBenef\u00edcios 4 1.8 5 1.2 0 0.0\nCaracter\u00edsticas Pessoais 3 1.3 4 1,0 0 0.0\nOutras 52 22.9 80 19.6 21 26.3\n\nTOTAL 227 409 141\n    \n\n A denomina\u00e7\u00e3o da categoria foi definida de modo a traduzir o conjunto das palavras \n\nagrupadas em cada uma delas. Foi adotado como ponto de partida as palavras indicativas de \n\npertencerem ao n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o. O detalhamento das informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 contido \n\nno Anexo 2. A primeira coluna da tabela apresenta a denomina\u00e7\u00e3o da categoria. A segunda \n\ncoluna apresenta a freq\u00fc\u00eancia das palavras que comp\u00f5e a categoria, seguida do percentual em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de palavras (227). A quarta coluna cont\u00e9m o n\u00famero de vezes que a \n\npalavra foi evocada pelos sujeitos (48), seguida do percentual em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de \n\nevoca\u00e7\u00f5es (409). A tabela est\u00e1 ordenada pela informa\u00e7\u00e3o da quarta coluna. Finalmente, a sexta \n\ncoluna cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o das palavras mais freq\u00fcentes, entre as evocadas em cada \n\ncategoria. Considera-se para efeito dessa informa\u00e7\u00e3o a freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 4, uma vez \n\nque foi esse o crit\u00e9rio adotado quando da identifica\u00e7\u00e3o dos elementos centrais e perif\u00e9ricos, \n\nrelatados na Tabela 9. O percentual contido na s\u00e9tima coluna refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nn\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es (quarta coluna) e o n\u00famero de palavras mais freq\u00fcentes (sexta coluna). \n\nEm cada categoria pode-se observar a presen\u00e7a de palavras mais freq\u00fcentes, o que representa \n\num indicativo da sua for\u00e7a no conjunto das categorias e, por conseq\u00fc\u00eancia, das palavras \n\nevocadas. \n\n  Da categoriza\u00e7\u00e3o processada destacam-se como mais importantes as seguintes: \n\n\u201cOrganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cResponsabilidade\u201d, \u201cComprometimento\u201d, \u201cTrabalho\u201d, \u201cDesenvolvimento\u201d, \n\n\n\n88\n\n\u201cValoriza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cSeguran\u00e7a\u201d. A rela\u00e7\u00e3o entre os elementos indicativos de pertencerem ao \n\nn\u00facleo central e as categorias mais importantes \u00e9 apresentada na Figura 7.\n\nElementos indicativos do N\u00facleo Central Categorias mais importantes\nComprometimento Comprometimento \n\nDedica\u00e7\u00e3o Comprometimento \n\n Desenvolvimento \nEmpresa Organiza\u00e7\u00e3o \n\nResponsabilidade Responsabilidade \n\nSeguran\u00e7a Seguran\u00e7a \n\nTrabalho \n\n Valoriza\u00e7\u00e3o \nFigura 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os Poss\u00edveis Elementos do N\u00facleo Central e Categoria das \nEvoca\u00e7\u00f5es Mais Importantes \n\n Al\u00e9m das categorias formadas pelos poss\u00edveis elementos do n\u00facleo central, outras tr\u00eas \n\ncategorias se destacaram entre as mais importantes: \u201cDesenvolvimento\u201d, \u201cTrabalho\u201d e \n\n\u201cValoriza\u00e7\u00e3o\u201d. O conte\u00fado dessas categorias est\u00e1 apresentado na Tabela 10.\n\nTabela 10. Categorias Mais Importantes, por\u00e9m N\u00e3o Inseridas como Pertencentes ao N\u00facleo \nCentral da Representa\u00e7\u00e3o. \n\nCategoria Conte\u00fado f\n\nAprendizado, Aprimoramento, Ascens\u00e3o, \nCarreira, Compet\u00eancia, Crescer, Crescimento, Desenvolvimento \nProfissional, Experi\u00eancia Profissional, Incentivo, Investimento, \nOportunidades, Prepara\u00e7\u00e3o, Treinamento. \n\n1\n\nAprender, Capacita\u00e7\u00e3o 2\nCrescimento profissional 4\n\nDesenvolvimento \n\nProfissional 9\nPlanejar, Objetivo, Servi\u00e7o, Metas, Produtividade, Suporte, Plano, \nDestreza, Objetividade, Carga, Deveres, Servi\u00e7os, Prazo, Planejamento, \nClara. \n\n1\n\nEfici\u00eancia, Objetivos, Tarefas, Trabalhador. 2\nTrabalhar 4\n\nTrabalho \n\nTrabalho 14\nCredibilidade, Respeitarem. 1\nRespeito 3Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nReconhecimento 4\nAjudar, Ajudem, Atitudes, Cumprir, Disponibilidade, Empenho, Exclusiva, \nOrgulho, V\u00ednculo 1\n\nCamisa, Vestir 2\nCompromisso 4\nComprometimento 8\n\nComprometimento \n\nDedica\u00e7\u00e3o 9\nChefia, Estrutura, Hierarquia, Organizacional 1Organiza\u00e7\u00e3o \nAmbiente 3\n\n\n\n89\n\nCategoria Conte\u00fado f\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o 10\nEmpresa 12\nAfazeres, Corresponder, Hor\u00e1ria, Hor\u00e1rios, Obriga\u00e7\u00e3o \nObriga\u00e7\u00f5es\n\n1\nHor\u00e1rio, Pontualidade 2Responsabilidade \n\nResponsabilidade 19\nAposentadoria, Certo, Contrata\u00e7\u00e3o, Financeiro, Fixa, Formalidade, Futuro, \nLeis, Normas, Regra, Regras,  \n\n1\n\nClt, Dinheiro, Emprego, Empregat\u00edcio, Fam\u00edlia, Financeira, Garantia, \nTrabalhistas 2\n\nContrato de Trabalho, Direitos 3\nCarteira assinada 4\nEstabilidade 5\nRemunera\u00e7\u00e3o 8\n\nSeguran\u00e7a \n\nSeguran\u00e7a 13\n\n Na categoria \u201cDesenvolvimento\u201d predomina o conte\u00fado relacionado com o crescimento \n\nprofissional, por meio da capacita\u00e7\u00e3o, do estabelecimento de carreira, do reconhecimento da \n\ncompet\u00eancia profissional como algo que tem valor para a organiza\u00e7\u00e3o e da atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. O foco dessa categoria \u00e9 o pr\u00f3prio indiv\u00edduo e a sua carreira profissional. Assim, \n\npoder-se-ia afirmar que o v\u00ednculo a partir desse enfoque est\u00e1 voltado mais para a carreira do \n\nque para a organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante o objeto de representa\u00e7\u00e3o ser o v\u00ednculo do trabalhador \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o. Esse resultado refor\u00e7a a cl\u00e1ssica discuss\u00e3o sobre a multidimensionalidade \n\ndo comprometimento. Em pesquisa realizada junto a 1678 trabalhadores de 42 organiza\u00e7\u00f5es, \n\nBastos (2000) identificou quatro padr\u00f5es de comprometimento, considerando os dois focos \u2013 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e profiss\u00e3o. Duplo comprometimento, comprometimento unilateral com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, duplo descompromisso e comprometimento unilateral com a profiss\u00e3o. O padr\u00e3o \n\ncom maior percentual foi o duplo comprometimento, com 32,06% dos pesquisados, enquanto o \n\nmenor padr\u00e3o foi o de comprometimento unilateral com a profiss\u00e3o, que apresentou o resultado \n\nde 18,36%. O comprometimento unilateral com a organiza\u00e7\u00e3o apresentou 28,72% e o duplo \n\ndescompromisso 20,86%. Assim, a emerg\u00eancia da categoria \u201cDesenvolvimento\u201d n\u00e3o \n\ncaracteriza a exclus\u00e3o do v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o diante do v\u00ednculo com a \n\ncarreira/profiss\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o entre os dois v\u00ednculos merece ser explorada com maior \n\nprofundidade. Entretanto, n\u00e3o ser\u00e1 feita aqui, por n\u00e3o ser o foco dessa pesquisa. \n\n Na categoria \u201cTrabalho\u201d predomina no conte\u00fado o pr\u00f3prio elemento trabalho. Por\u00e9m, \n\nnenhum dos sujeitos da pesquisa indicou este elemento como mais importante entre as \n\nevoca\u00e7\u00f5es, impossibilitando que se conhe\u00e7a o sentido atribu\u00eddo a ele pelos pesquisados. \n\n\n\n90\n\nAparece tamb\u00e9m como conte\u00fado da categoria elementos relacionados com o desenvolvimento \n\ndo pr\u00f3prio trabalho, tais como o planejamento, os objetivos e metas, o suporte organizacional, \n\na efici\u00eancia e o pr\u00f3prio ato de trabalhar. O conte\u00fado dessa categoria sugere a necessidade que o \n\ntrabalhador tem de realizar a sua atividade de forma organizada e com a clara defini\u00e7\u00e3o de \n\nrumos. A rela\u00e7\u00e3o entre os elementos que caracterizam o trabalho e o comprometimento \u00e9 \n\ndestacada na pesquisa de Mathieu e Zajac (1990), ao evidenciarem entre os antecedentes do \n\ncomprometimento, vari\u00e1veis tais como ambig\u00fcidade, conflito e sobrecarga, com correla\u00e7\u00f5es \n\nnegativas de (-.22), (-.27) e (-.21), respectivamente.  \n\n  A categoria \u201cValoriza\u00e7\u00e3o\u201d tem no seu conte\u00fado elementos relacionados com  \n\ncredibilidade, respeito e reconhecimento. As verbaliza\u00e7\u00f5es associadas ao elemento \n\nreconhecimento, quando os pesquisados justificam a escolha desse elemento como mais \n\nimportante s\u00e3o assim expressadas:  \n\n1 \u2013 Quando \u00e9 dado o devido valor ao trabalho eu durmo com vontade vir trabalhar no \n\ndia seguinte.\n\n2 \u2013 Se fui escolhida para determinada tarefa em outra empresa, preciso retribuir com \n\nresultado de trabalho, positivamente. Ainda mais se ganho treinamento para isto.  \n\n3 \u2013 Me considero motivado a produzir onde tenho elogio, condi\u00e7\u00f5es para trabalhar, \n\noferecimento de cursos, oportunidade de crescer. Para mim considero o mais \n\nimportante em uma organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Os sujeitos manifestam-se com o prop\u00f3sito de retribuir a distin\u00e7\u00e3o feita pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o numa clara rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade. Esse conte\u00fado se confunde com as bases da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, que t\u00eam o reconhecimento como um elemento fundamental, conforme destacado no \n\nmodelo de Wiener (1982), apresentado na revis\u00e3o de literatura sobre o comprometimento \n\nnormativo.  \n\n Nas categorias correspondentes aos elementos que possivelmente integram o n\u00facleo \n\ncentral da representa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos conte\u00fados j\u00e1 descritos anteriormente, outros foram ali \n\ninseridos, conforme apresentado a seguir:  \n\n Na categoria \u201cComprometimento\u201d, adicionalmente ao elemento \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d cujo \n\nconte\u00fado j\u00e1 foi apresentado anteriormente, aparece o jarg\u00e3o popular \u201cvestir a camisa\u201d, assim \n\ncomo outros elementos relacionados com a dimens\u00e3o afetiva do construto, tais como: \n\n\u201cdisponibilidade\u201d, \u201cempenho\u201d e \u201corgulho\u201d. Na conceitua\u00e7\u00e3o de Mowday, Porter e Steers \n\n(1982) os elementos que caracterizam o comprometimento organizacional na base afetiva s\u00e3o a \n\n\n\n91\n\nfor\u00e7a relativa da identifica\u00e7\u00e3o e do envolvimento do indiv\u00edduo com a organiza\u00e7\u00e3o, desejando \n\nmanter-se afiliado a ela com vistas a realizar tais objetivos. \n\nNa categoria \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m do elemento \u201cempresa\u201d j\u00e1 comentado \n\nanteriormente, encontra-se o pr\u00f3prio elemento \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d e outros relacionados com o \n\nambiente de trabalho e \u00e0 estrutura organizacional (\u201cchefia\u201d, \u201cestrutura\u201d, \u201chierarquia\u201d, \n\n\u201corganizacional\u201d). O elemento \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d pode tanto se referir ao locus, a exemplo do \n\nelemento empresa, ou ao pr\u00f3prio sentido do conceito de organiza\u00e7\u00e3o, como mencionado por \n\nRobbins (2002, p. 2): \u201cUma unidade social conscientemente coordenada, composta de duas ou \n\nmais pessoas, que funciona de maneira relativamente cont\u00ednua, com o intuito de atingir um \n\nobjetivo comum\u201d. Um dos sujeitos da pesquisa ao justificar a escolha desse elemento como \n\nmais importante se expressa assim: Atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o podemos mais facilmente alcan\u00e7ar \n\na efici\u00eancia \u2013 ser respons\u00e1veis. Esse registro traduz o sentido do elemento organiza\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, a organiza\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho para atingir um determinado resultado, no caso a \n\nresponsabilidade. Portanto, essa categoria engloba elementos que fazem parte da estrutura da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e ao seu modo de funcionamento.  \n\n Na categoria \u201cResponsabilidade\u201d, a freq\u00fc\u00eancia do pr\u00f3prio elemento \u201cresponsabilidade\u201d \n\n(19 vezes), comparativamente com os demais que apareceram apenas uma ou duas vezes, faz \n\ncom que a constru\u00e7\u00e3o de significado se restrinja ao pr\u00f3prio comportamento do trabalhador, \n\ncom caracter\u00edsticas de pontualidade, cumprimento de hor\u00e1rio, cuidado com os afazeres e com \n\nas suas obriga\u00e7\u00f5es. Esses comportamentos resultariam em benef\u00edcios para o pr\u00f3prio emprego \n\nou para a organiza\u00e7\u00e3o, numa rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade. Essa interpreta\u00e7\u00e3o encontra respaldo nas \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es apresentadas pelos sujeitos, conforme descrito anteriormente, ao indicarem o \n\nelemento \u201cresponsabilidade\u201d como mais importante.  \n\n A categoria \u201cSeguran\u00e7a\u201d apresenta a maior quantidade de elementos, como pode ser \n\nobservado na segunda coluna da Tabela 4 (25 elementos). Essa categoria se estrutura em torno \n\nde tr\u00eas eixos: 1\u00ba) a formaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda \n\npelos elementos \u201ccontrata\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cformalidade\u201d, \u201cleis\u201d, \u201cnormas\u201d, \u201cregras\u201d, \u201cCLT\u201d, \n\n\u201cempregat\u00edcio\u201d e \u201ccontrato de trabalho\u201d. 2\u00ba) a estabilidade esperada, em fun\u00e7\u00e3o de elementos \n\ntais como: \u201caposentadoria\u201d, \u201ccerto\u201d, \u201cfixa\u201d, \u201cfuturo\u201d, \u201cemprego\u201d, \u201cgarantias trabalhistas\u201d e \n\n\u201cdireitos\u201d. 3\u00ba) a dimens\u00e3o financeira refletida nos seguintes elementos: \u201cfinanceiro\u201d, \n\n\u201cdinheiro\u201d, \u201cfinanceira\u201d e \u201cremunera\u00e7\u00e3o\u201d. O elemento \u201cfam\u00edlia\u201d tamb\u00e9m aparece nesta \n\ncategoria, tendo sido evocado duas vezes.  \n\n\n\n92\n\n   Os resultados apresentados at\u00e9 aqui evidenciam que a concep\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo est\u00e1 \n\nassociada a m\u00faltiplos elementos, corroborando o resultado de pesquisas anteriores. Ao analisar \n\nespecificamente os conte\u00fados associados ao elemento \u201ccomprometimento\u201d e \u00e0 categoria em \n\nque ele est\u00e1 inserido, tanto a organiza\u00e7\u00e3o quanto a carreira aparecem como foco do v\u00ednculo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos elementos \u201cresponsabilidade\u201d e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, assim como nas respectivas \n\ncategorias, a reciprocidade emerge como um significado relevante. Portanto, o v\u00ednculo poderia \n\nser considerado como uma conseq\u00fc\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o que traga benef\u00edcios tanto para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o quanto para o trabalhador. Tendo em vista que este estudo tem o car\u00e1ter \n\nexplorat\u00f3rio, acredita-se que este significado tamb\u00e9m poder\u00e1 aparecer no Estudo 2, permitindo, \n\ncom maior riqueza de dados, uma discuss\u00e3o ampliada. \n\n Nos demais elementos e respectivas categorias \u2013 \u201cSeguran\u00e7a\u201d, \u201cDesenvolvimento\u201d, \n\n\u201cTrabalho\u201d e \u201cValoriza\u00e7\u00e3o\u201d \u2013, o v\u00ednculo seria conseq\u00fc\u00eancia de aspectos que trazem benef\u00edcio \n\npara o trabalhador. Assim, \u00e9 que significados tais como bem-estar pessoal, financeiro, \n\ncrescimento profissional, respeito e reconhecimento aparecem.  \n\n Sendo o comprometimento, como visto na revis\u00e3o de literatura, desenvolvido em bases \n\ndiferenciadas: afetiva, calculativa e normativa, os significados levantados pelas evoca\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos, evidenciam um predom\u00ednio da rela\u00e7\u00e3o de troca, caracter\u00edstica do comprometimento na \n\nbase calculativa. Seria este o elemento fundamental que caracteriza o v\u00ednculo entre o \n\ntrabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o? Essa discuss\u00e3o ser\u00e1 realizada com maior profundidade ap\u00f3s o \n\nEstudo 2, que se caracteriza como uma pesquisa de aprofundamento, cujos resultados podem \n\nfornecer melhores elementos para interpreta\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es. \n\n\n\n93\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nESTUDO 2 \u2013 O ESTUDO DE APROFUNDAMENTO \n\n O Estudo 2 foi desenvolvido com de prop\u00f3sito de explorar os quatro objetivos descritos \n\nno item 1 Cap\u00edtulo 4. Sua realiza\u00e7\u00e3o envolveu duas organiza\u00e7\u00f5es diferentes. A utilizada no \n\nEstudo 1 \u2013 denominada de Empresa P\u00fablica, por\u00e9m com sujeitos distintos, mas pertencentes \u00e0 \n\nmesma \u00e1rea de trabalho daqueles (tecnologia). A outra organiza\u00e7\u00e3o foi um Banco Estatal, com \n\nprofissionais da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos da Empresa P\u00fablica. Essa estrat\u00e9gia foi adotada \n\ncom o prop\u00f3sito de manter certa homogeneidade entre os sujeitos das duas organiza\u00e7\u00f5es, pelo \n\nmenos no que diz respeito \u00e0 \u00e1rea de trabalho.  A coleta de dados ocorreu no per\u00edodo de \n\nabril/maio de 200510.\n\nMETODOLOGIA \n\n1. Sujeitos \n\n Participaram deste estudo 212 sujeitos, distribu\u00eddos conforme apresentado na Figura 8.  \n\n Na Empresa P\u00fablica foram distribu\u00eddos 193 question\u00e1rios, sendo 117 para empregados \n\ncontratados pela pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e 76 para o grupo de n\u00e3o-empregados11. Desses \n\nretornaram a quantidade indicada na Figura 3, ou seja, 99 question\u00e1rios, o que representa \n\n51,3%. A taxa de retorno dos empregados foi de 36,8% enquanto dos n\u00e3o-empregados foi de \n\n74,1%.  \n\nNo Banco Estatal os question\u00e1rios foram entregues ao gestor da \u00e1rea que se \n\ndisponibilizou a colaborar na coleta de dados. Por se tratar de uma unidade com o n\u00famero \n\nmenor de trabalhadores, comparativamente com a empresa p\u00fablica, foram encaminhados 70 \n\nquestion\u00e1rios para empregados e 80 para n\u00e3o-empregados. Assim, a taxa de retorno foi de \n\n                                               \n10 Atuaram como auxiliar de pesquisa nesta fase as estudantes de Psicologia D\u00e9bora Silva de Andrade Melo, da \nUniversidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia e Juliana Brito de Seixas Neves, do UniCEUB.  \n11 Ressalta-se que a express\u00e3o n\u00e3o-empregados neste trabalho diz respeito aos sujeitos que trabalham nas \norganiza\u00e7\u00f5es participantes da pesquisa, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o contratados diretamente por elas. Esses sujeitos trabalham \nnas seguintes condi\u00e7\u00f5es: terceirizado, prestador de servi\u00e7o, contrato de trabalho por tempo determinado ou por \nprojeto. \n\n\n\n94\n\n71,25% no grupo de empregados e de 70% no grupo de n\u00e3o-empregados. Acredita-se que a \n\ndiferen\u00e7a da taxa de retorno entre as duas organiza\u00e7\u00f5es deveu-se ao fato de na Empresa P\u00fablica \n\nos sujeitos estarem subordinados a diferentes gestores e, no Banco Estatal, todos eles estarem \n\nsubordinados a um \u00fanico gestor, que participou mais ativamente da coleta de dados.  \n\nFigura 8 \u2013 Sujeitos Participantes do Estudo 2, Distribu\u00eddos por Organiza\u00e7\u00e3o de Trabalho e pela \nNatureza do V\u00ednculo. \n\n As Tabelas 11 e 12 apresentam a caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes, por organiza\u00e7\u00e3o. \n\nTabelas 11. Participantes da Empresa P\u00fablica (n = 99)  \n\nEMPREGADOS (n = 43) \n\nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA \n\nCONDI\u00c7\u00c3O ATUAL (ANOS) \nN\u00cdVEL \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio \nT\u00e9cnico. \n\nSuperior \n\nf 14 29 13 18 10 2 8 14 9 5 7 3 40 \n% 32,6 67,4 30,2 41,9 23,3 4,0 18,6 32,6 20,9 11,6 16,0 6,0 93,0 \n\nN\u00c3O-EMPREGADOS (n = 56*) \n\nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA \n\nCONDI\u00c7\u00c3O ATUAL (ANOS) \nN\u00cdVEL \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio \nT\u00e9cnico. \n\nSuperior \n\nf 16 37 6 30 14 1 16 21 10 4 2 9 44 \n% 30,2 69,8 11,3 56,6 26,4 1,9 30,2 39,6 18,9 7,5 3,8 16,9 83,0 \n(*) A totaliza\u00e7\u00e3o dos extratos nem sempre corresponde ao N, em virtude da omiss\u00e3o de dados pelos sujeitos.\n\nTotal de \n\nSujeitos \n\nN = 212\n\nTotal de \nEmpregados\n\nn = 100 \n\nTotal de N\u00e3o-\nEmpregados\n\nn = 112\n\nEmpresa \nP\u00fablica \nn = 43 \n\nBanco \nEstatal \nn = 57 \n\nEmpresa \nP\u00fablica \nn = 56 \n\nBanco \nEstatal \nn = 56 \n\nTotal Empresa \nP\u00fablica \nn = 99 \n\nTotal Banco \nEstatal \nn = 113\n\n\n\n95\n\n Na Empresa P\u00fablica predomina, nos dois grupos, trabalhadores do sexo masculino. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria, o maior predom\u00ednio \u00e9 de trabalhadores com idade entre 30,1 a 40 anos, \n\nnos dois grupos, sendo que entre os empregados h\u00e1 um n\u00famero maior de trabalhadores entre \n\n22,1 a 30 anos (30,2%) do que entre os n\u00e3o-empregados (11,3%). Entre os empregados o \n\nn\u00famero de trabalhadores com mais tempo de servi\u00e7o \u00e9 maior do que entre os n\u00e3o-empregados. \n\nOs empregados com mais de 3 anos de servi\u00e7o somam 48,5%, enquanto entre os n\u00e3o-\n\nempregados esse percentual cai para 30,2%. Esse dado pode indicar que o emprego entre n\u00e3o-\n\nempregados \u00e9 mais perene ou que o aproveitamento de pessoal nessa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais recente \n\ndo que a contra\u00e7\u00e3o direta, como uma comprova\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as que v\u00eam ocorrendo no \n\nmundo do trabalho, conforme descrito no Cap\u00edtulo 1. Nos dois grupos o maior n\u00famero de \n\ntrabalhadores atua em ocupa\u00e7\u00f5es de n\u00edvel superior, com percentual ligeiramente menor entre os \n\nn\u00e3o-empregados, 93% e 83%, respectivamente.   \n\nTabelas 12. Participantes do Banco Estatal (n = 113) \n\nEMPREGADOS (n = 57*) \n\nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA CONDI\u00c7\u00c3O \n\nATUAL (ANOS) \nN\u00cdVEL OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio T\u00e9cnico. Superior \n\nf 31 26 3 17 15 22 3 8 14 3 29 28 31 \n% 54,4 45,6 5,3 29,8 26,3 38,6 5,3 14,0 24,6 5,3 50,9 43,9 54,4 \n\nN\u00c3O-EMPREGADOS (n = 56*) \n\nSEXO FAIXA ET\u00c1RIA \nTEMPO DE SERVI\u00c7O NA CONDI\u00c7\u00c3O \n\nATUAL (ANOS) \nN\u00cdVEL OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nFem. Masc. \n22 a \n30\n\n30,1 \na 40 \n\n40,1 \na 50 \n\n+ de \n50\n\nAt\u00e9 1 \n1,1 a \n\n3\n3,1 a \n\n6\n6,1 a \n10\n\n+ de \n10\n\nM\u00e9dio T\u00e9cnico. Superior \n\nf 32 22 11 27 15 1 13 10 21 6 4 39 15 \n% 59,3 40,7 20,4 50,0 27,8 1,9 24,1 18,5 38,9 11,1 7,4 72,2 27,8 \n(*) A totaliza\u00e7\u00e3o dos extratos nem sempre corresponde ao N, em virtude da omiss\u00e3o de dados pelos sujeitos.\n\nDiferente do que foi registrado na Empresa P\u00fablica, no Banco Estatal o n\u00famero de \n\ntrabalhadores do sexo feminino \u00e9 maior nos dois grupos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria a maioria \n\ndos empregados tem mais de 50 anos (38,6%), enquanto entre os n\u00e3o-empregados a maioria \n\ntem entre 30,1 a 40 anos (50%). Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de servi\u00e7o, observa-se o mesmo padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da Empresa P\u00fablica. \u00c9 maior, entre os empregados, a quantidade de \n\ntrabalhadores com mais tempo de servi\u00e7o, do que entre os n\u00e3o-empregados. 56,2% dos \n\n\n\n96\n\nempregados t\u00eam mais de 6 anos de servi\u00e7o, enquanto entre os n\u00e3o-empregados essa faixa \n\ntotaliza apenas 18,5%. Esse dado ratifica a observa\u00e7\u00e3o feita anteriormente, no sentido de que o \n\naproveitamento de pessoas em arranjos diferentes dos de contra\u00e7\u00e3o direta pela empresa onde o \n\ntrabalhador presta servi\u00e7o \u00e9 algo mais recente ou o trabalhador permanece por menor tempo na \n\norganiza\u00e7\u00e3o para a qual ele presta servi\u00e7o. \n\n Entre os empregados h\u00e1 o predom\u00ednio de ocupa\u00e7\u00f5es de n\u00edvel superior (54,4%), \n\nenquanto para os n\u00e3o-empregados o predom\u00ednio \u00e9 de trabalhadores no n\u00edvel m\u00e9dio e t\u00e9cnico \n\n(72,2%). \u00c9 interessante notar que tanto na Empresa P\u00fablica quanto no Banco Estatal, as \n\nocupa\u00e7\u00f5es de n\u00edvel mais elevado s\u00e3o preenchidas mais por empregados do que por n\u00e3o-\n\nempregados. Esse seria um indicativo de que as ocupa\u00e7\u00f5es de menor n\u00edvel ou que envolvem \n\ntrabalhos mais penosos estariam sendo oferecidas aos n\u00e3o-empregados, confirmando a tese da \n\nprecariza\u00e7\u00e3o do trabalho tratada no Cap\u00edtulo 1.\n\n Entre os dados demogr\u00e1ficos dos sujeitos envolvidos na pesquisa h\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o \n\nparticularmente importante, que busca conhecer se os sujeitos trabalharam em condi\u00e7\u00e3o \n\ndiferente da atual, anteriormente, e, caso positivo, que condi\u00e7\u00e3o era essa e por quanto tempo. A \n\nTabela 13 apresenta esse resultado.  \n\n No grupo dos que atualmente trabalham como empregados (E), 59 pessoas tiveram uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o anterior, sendo que desses 37 trabalharam como n\u00e3o-empregados (NE), o que \n\ncorresponde a 62,7%. No grupo dos que atualmente atuam como n\u00e3o-empregados (NE), a \n\nmaioria, 41 pessoas, tamb\u00e9m trabalhou anteriormente nessa mesma condi\u00e7\u00e3o, o que representa \n\n52,6%. Assim, entre os participantes da pesquisa, a maioria atua agora como n\u00e3o-empregado \n\n(NE) e tamb\u00e9m j\u00e1 trabalhou nessa mesma condi\u00e7\u00e3o anteriormente. Esse dado refor\u00e7a a tese de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira como v\u00eam ocorrendo as \n\ncontrata\u00e7\u00f5es de pessoas pelas pelas organiza\u00e7\u00f5es. \u00c9 cada vez maior o numero de pessoas que \n\natuam na organiza\u00e7\u00e3o dentro de arranjos diferentes do tradicional, o que reafirma a tend\u00eancia \n\nde que o emprego est\u00e1vel e duradouro tende a se reduzir.  \n\n\n\n97\n\nTabela 13. Ocupa\u00e7\u00e3o dos Sujeitos, Antes da Ocupa\u00e7\u00e3o Atual \n\nNota: E = empregado; NE = n\u00e3o-empregado \n(*) Antes do seu trabalho atual voc\u00ea trabalhou em outra condi\u00e7\u00e3o? \n\n2. Instrumento e Coleta de Dados  \n\n  O instrumento de coleta de dados utilizado neste estudo foi elaborado tendo como base \n\no conte\u00fado dos elementos colhidos no Estudo 1. O question\u00e1rio (Anexo 3) contemplou, na sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o verbal dos pr\u00f3prios sujeitos. O question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo de 6 partes. \n\nCom esse instrumento, buscou-se identificar a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise de uma representa\u00e7\u00e3o social, de acordo com a Teoria do N\u00facleo \n\nCentral, j\u00e1 descrita no Cap\u00edtulo 3, exige que sejam conhecidos tr\u00eas componentes fundamentais: \n\no conte\u00fado, a organiza\u00e7\u00e3o interna e o n\u00facleo central. Nesse sentido, Abric (2001b) prop\u00f5e uma \n\nabordagem multimetodol\u00f3gica, de modo a se conseguir reunir esses tr\u00eas elementos essenciais.  \n\n A 1\u00aa Parte, semelhante ao Estudo 1, adotou a t\u00e9cnica de associa\u00e7\u00e3o livre. No item 1 foi \n\nsolicitado ao sujeito que apresentasse pelo menos quatro palavras ou express\u00f5es que lhe \n\nGrupos Condi\u00e7\u00e3o(*) Grupos \nTempo \n(anos) \n\nf % \n\nAt\u00e9 1 2 9,1% \n\n1,1 a 3 8 36,4% \n\n3,1 a 6 8 36,4% \n\n6,1 a 10 4 18,2% \n\nE\n\n(n = 22) \n\n+ 10 0 0,0%\nAt\u00e9 1 7 18,9% \n\n1,1 a 3 17 43,2% \n3,1 a 6 9 24,3% \n6,1 a 10 5 13,5% \n\nSIM  \n\n(n = 59) \nNE\n\n( n = 37) \n\n+ 10 0 0,0%\n\nE\n\nN\u00c3O\n(n = 41)\n\nAt\u00e9 1 8 21,6% \n\n1,1 a 3 14 37,8% \n\n3,1 a 6 8 21,6% \n\n6,1 a 10 3 8,1% \n\nE\n\n(n = 37) \n\n+ 10 4 10,8% \n\nAt\u00e9 1 8 19,5% \n\n1,1 a 3 22 53,7% \n\n3,1 a 6 6 14,6% \n\n6,1 a 10 2 4,9% \n\nSIM  \n\n(n = 78) \nNE\n\n(n = 41) \n\n+ 10 3 7,3% \n\nNE\n\nN\u00c3O\n(n = 29) \n\n\n\n98\n\nviessem \u00e0 mente quando se deparasse com a express\u00e3o v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  No item 2 solicitou-se que entre as palavras ou express\u00f5es escritas no item 1, ele \n\nassinalasse as tr\u00eas mais importantes. No item 3, foi pedido que ele escolhesse, entre as tr\u00eas \n\npalavras ou express\u00f5es selecionadas como mais importantes, a mais importante de todas e, \n\nfinalmente, no item 4, que ele apresentasse o  significado dessa palavra ou express\u00e3o para ele. \n\nAs quest\u00f5es de dois a cinco foram elaboradas com base na metodologia proposta pelo Grupo \n\ndo Midi para o levantamento da estrutura de uma representa\u00e7\u00e3o social (Verg\u00e8s, 2004). \n\n A 2\u00aa Parte apresentou ao sujeito quinze elementos obtidos durante o Estudo 1. Esses \n\nelementos foram os que emergiram como poss\u00edveis integrantes do n\u00facleo central da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, as palavras mais freq\u00fcentes e as principais categorias constru\u00eddas com as \n\npalavras evocadas.  Os elementos s\u00e3o os seguintes:  \n\n1) Seguran\u00e7a no emprego;  \n2) Responsabilidade profissional;  \n3) Crescimento profissional;  \n4) Comprometimento;  \n5) Bem-estar;  \n6) Dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho;  \n7) Reconhecimento profissional;  \n8) Efici\u00eancia do trabalhador;  \n9) Vantagens para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o;  \n10) Sal\u00e1rio adequado;  \n11) Bom ambiente de trabalho;  \n12) Intera\u00e7\u00e3o com a empresa;  \n13) Pontualidade do trabalhador;  \n14) Obriga\u00e7\u00e3o com o trabalho; \n15) Organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO sujeito deveria fazer a liga\u00e7\u00e3o entre esses elementos, dois a dois, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo \n\nde quinze liga\u00e7\u00f5es. O limite m\u00e1ximo de liga\u00e7\u00e3o foi definido de modo a n\u00e3o favorecer a \n\nestereotipia de respostas, ou seja, respostas dadas ao acaso.   Essa parte do question\u00e1rio buscou \n\nconhecer como os poss\u00edveis elementos da representa\u00e7\u00e3o se relacionam, na vis\u00e3o dos sujeitos. \n\nAssim, espera-se que esses elementos sejam apresentados em diferentes modos de combina\u00e7\u00e3o \n\nque, pela maior repeti\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o, define como os grupos promovem a associa\u00e7\u00e3o entre \n\neles. A emerg\u00eancia de termos polarizadores, ou seja, que se associam a v\u00e1rios elementos \u00e9 um \n\nindicativo de pertencimento ao n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n99\n\n A 3\u00aa Parte apresentou 20 elementos, tamb\u00e9m extra\u00eddos das palavras que possivelmente \n\nintegram o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o, assim como das categorias constru\u00eddas e das \n\npalavras/express\u00f5es mais freq\u00fcentes. Os vinte elementos inclu\u00eddos foram:  \n\n1) Alcan\u00e7ar objetivos organizacionais; \n2) Bem-estar; \n3) Benef\u00edcios; \n4) Bom ambiente de trabalho; \n5) Companheirismo; \n6) Comprometimento; \n7) Crescimento profissional; \n8) Dedica\u00e7\u00e3o; \n9) Efici\u00eancia; \n10) Intera\u00e7\u00e3o com a empresa; \n11) Obriga\u00e7\u00e3o com o trabalho; \n12) Organiza\u00e7\u00e3o; \n13) Pontualidade do trabalhador; \n14) Vantagens para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o; \n15) Reconhecimento profissional; \n16) Sal\u00e1rio adequado; \n17) Respeito com o trabalhador; \n18) Responsabilidade profissional; \n19) Sal\u00e1rio no dia certo; \n20) Seguran\u00e7a no emprego. \n\nAs palavra/express\u00f5es mencionadas t\u00eam significados semelhantes \u00e0s apresentadas na 2\u00aa \n\nParte, por\u00e9m, s\u00e3o apresentadas com algumas modifica\u00e7\u00f5es, de modo a tornar o instrumento o \n\nmenos repetitivo poss\u00edvel.  \n\n Foi solicitado aos sujeitos que formassem grupos com as palavras/express\u00f5es \n\napresentadas, incluindo em cada grupo no m\u00ednimo dois elementos e no m\u00e1ximo seis. Deveriam \n\nser formados no m\u00ednimo dois grupos e no m\u00e1ximo 4. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do grupo o sujeito \n\ndever\u00e1 atribuir-lhe um t\u00edtulo. O prop\u00f3sito dessa parte \u00e9 semelhante \u00e0 anterior. Segundo Abric \n\n(2001b, p. 66) o objetivo \u201c\u00e9 apreender as estruturas esquem\u00e1ticas da representa\u00e7\u00e3o, analisando \n\nas divis\u00f5es efetuadas pelos sujeitos e seus fundamentos a partir dos la\u00e7os de similitude\u201d. A \n\nan\u00e1lise dos t\u00edtulos atribu\u00eddos aos grupos ser\u00e1 feita de forma qualitativa, diferentemente das \n\npalavras que comp\u00f5em cada grupo, que ser\u00e3o analisadas em fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\npelos sujeitos.   \n\n  A 4\u00aa Parte \u00e9 composta de 20 frases, formadas a partir dos elementos j\u00e1 mencionados na \n\n2\u00aa e 3\u00aa Partes. Aqui foi pedido que se escolhesse entre as 20 frases propostas cinco que, na \n\nopini\u00e3o dos sujeitos, mais favorecessem o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o e cinco \n\n\n\n100\n\nque menos favorecessem. Pediu-se, tamb\u00e9m que fossem escolhidas duas frases que traduzissem \n\ncomportamentos de alguma pessoa que o sujeito conhece e que ele considera que tenha um \n\nforte v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o para a qual trabalha. O objetivo dessa parte foi identificar a \n\nforma como o sujeito estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre os elementos e identificar os elementos que s\u00e3o \n\nconsiderados mais relevantes e menos relevante em rela\u00e7\u00e3o ao v\u00ednculo. Os elementos mais \n\nrelevantes poderiam ser caracterizados como pertencentes ao n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n A 5\u00aa Parte do instrumento apresentou ao sujeito uma lista de 26 express\u00f5es ou palavras, \n\nigualmente extra\u00eddas das verbaliza\u00e7\u00f5es levantadas no Estudo 1. Utilizando uma escala de 5 \n\npontos: 1 \u2013 nada importante; 2 \u2013 pouco importante; 3 \u2013 mais ou menos importante; 4 \u2013 \n\nimportante e 5 \u2013 muito importante, foi pedido que o sujeito indicasse o quanto cada \n\npalavra/express\u00e3o \u00e9 importante para determinar o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs respostas foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise fatorial, de modo a identificar os agrupamentos ou \n\nfatores e \u00e0 an\u00e1lise de similitude.  \n\n Por fim, a 6\u00aa Parte referia-se aos dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos cujas informa\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 foram apresentadas nas Tabelas 11, 12 e 13.\n\nNa fase de coleta de dados os sujeitos receberam os question\u00e1rios junto com um \n\nenvelope-resposta, endere\u00e7ado \u201cAos Pesquisadores da Universidade de Bras\u00edlia\u201d, que deveria \n\nser lacrado e entregue \u00e0 \u00e1rea administrativa dos \u00f3rg\u00e3os onde eles trabalhavam, para serem \n\nrecolhidos.  \n\n3. Procedimento de An\u00e1lise dos Dados12\n\n A 1\u00aa Parte do question\u00e1rio foi analisada, adotando-se o mesmo procedimento descrito \n\nno Estudo 1 \u2013 levantamento das evoca\u00e7\u00f5es, com a gera\u00e7\u00e3o da tabela de quadrantes apresentada \n\nna Figura 6, e an\u00e1lise das categorias, com o aux\u00edlio do software EVOC - Ensemble de \n\nProgrammes Permettant l\u2019Analyse des \u00c9vocations. Com o resultado da an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es, \n\nfoi realizada uma nova an\u00e1lise, denominada de An\u00e1lise de Palavras Principais. Nessa an\u00e1lise \n\nforam consideradas apenas as palavras/express\u00f5es que os sujeitos consideraram como mais \n\nimportantes e que no levantamento de evoca\u00e7\u00f5es situaram-se no n\u00facleo central ou no sistema \n\nperif\u00e9rico. A partir do c\u00e1lculo da \u201cqueda de freq\u00fc\u00eancia\u201d, obteve-se um outro indicador de \n\nelementos, provavelmente pertencentes ao n\u00facleo central e ao sistema perif\u00e9rico da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social. \n\n                                               \n12 Atuou como auxiliar de pesquisa nesta fase a estudante de Psicologia da Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, \nD\u00e9bora Silva de Andrade Melo.  \n\n\n\n101\n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 1\u00aa Parte, a verbaliza\u00e7\u00e3o apresentada pelos sujeitos no item 4, que \n\nse refere ao que significa a palavra ou express\u00e3o considerada mais importante, foi submetida \u00e0 \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado, de acordo com a t\u00e9cnica de Bardin (1979), de modo a identificar o \n\nsignificado apresentado para cada um desses elementos. \n\n As partes 2, 3 e 4 do instrumento foram analisadas com o apoio do software SIMI2003 \n\n(An\u00e1lise de Similitude), que possibilita verificar como se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es significativas \n\n(similitudes) entre os elementos que constituem as representa\u00e7\u00f5es sociais acerca dos termos \n\npropostos (Bareicha, 2000). A an\u00e1lise de similitude tem como pressupostos as seguintes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, de acordo com Flament (1986): a) uma representa\u00e7\u00e3o social corresponde a um \n\nconjunto de cognomes organizados por m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es; b) as rela\u00e7\u00f5es podem ser \n\norientadas (hierarquia, causalidade, implica\u00e7\u00e3o) ou sim\u00e9tricas (equival\u00eancia, semelhan\u00e7a, \n\nantagonismo), mas todas podem se \u201cdegradar\u201d em uma rela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica traduzindo a id\u00e9ia de \n\n\u201cir junto\u201d e c) essas rela\u00e7\u00f5es, em geral, n\u00e3o s\u00e3o consideradas transitivas, ou seja, tomando \n\ncomo exemplo: se A vai com B por certas raz\u00f5es, e B com C por outras, pode ser que A e C \n\nn\u00e3o tenham nenhuma raz\u00e3o para se associarem. A an\u00e1lise de similitude fornece grafos das \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os elementos da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n Os dados da 5\u00aa Parte do question\u00e1rio foram submetidos \u00e0 An\u00e1lise Fatorial que tem \n\ncomo objetivo principal explicar a correla\u00e7\u00e3o ou covari\u00e2ncia entre um conjunto de vari\u00e1veis, \n\nem termos de um n\u00famero limitado de vari\u00e1veis n\u00e3o-observ\u00e1veis. Essas vari\u00e1veis n\u00e3o-\n\nobserv\u00e1veis ou fatores s\u00e3o calculados pela combina\u00e7\u00e3o linear das vari\u00e1veis originais. A partir \n\ndos agrupamentos gerados pela an\u00e1lise fatorial, pode-se inferir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nelementos que integram essa parte do question\u00e1rio e que, hipoteticamente, est\u00e3o relacionados \n\ncom a representa\u00e7\u00e3o objeto deste estudo.  \n\n A exemplo do Estudo 1 os dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos foram analisados com recurso do \n\nSPSS \u2013 Statistical Package for the Social Sciences, for Windows, vers\u00e3o 11.5, utilizando-se as \n\ndistribui\u00e7\u00f5es de freq\u00fc\u00eancia e percentuais. \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n  Os resultados deste estudo ser\u00e3o apresentados de acordo com as partes do \n\nquestion\u00e1rio. Ao final da apresenta\u00e7\u00e3o de todas as partes ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise conjunta do que \n\n\n\n102\n\nfoi encontrado a partir da produ\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa. Inicialmente ser\u00e3o apresentados \n\nos resultados referentes \u00e0s evoca\u00e7\u00f5es.  \n\n1. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es \u2013 1\u00aa Parte do Question\u00e1rio \n\n\u2022 As evoca\u00e7\u00f5es dos sujeitos foram analisadas com o prop\u00f3sito de identificar \n\nelementos que provavelmente integram o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o e o \n\nsistema perif\u00e9rico. Em um primeiro momento foram analisadas as evoca\u00e7\u00f5es de \n\ntodos os sujeitos confundidos e, em seguida, as evoca\u00e7\u00f5es foram analisadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis:  \n\n\u2022 natureza da organiza\u00e7\u00e3o (empresa p\u00fablica vs banco estatal) \n\n\u2022 natureza do v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o (empregados vs n\u00e3o-empregados) \n\n\u2022 g\u00eanero \n\nPara decidir o que considerar a partir de todas essas an\u00e1lises, foi adotada a premissa de \n\nque as representa\u00e7\u00f5es sociais emergem como constru\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter expressivo, elaboradas por \n\nsujeitos sociais sobre objetos socialmente valorizados, a partir do contexto onde t\u00eam origem e \n\nda sua fun\u00e7\u00e3o nas intera\u00e7\u00f5es sociais do cotidiano. Portanto, h\u00e1 que se considerar o local onde \n\nas representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o produzidas e o grupo que as produz. Partindo desse pressuposto \n\npergunta-se: sujeitos com inser\u00e7\u00f5es sociais distintas (empresa p\u00fablica vs empresa estatal), com \n\nstatus distintos no mundo do trabalho (empregados vs n\u00e3o-empregados) constituem-se em \n\ngrupos produtores da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o? A \n\nresposta a esse questionamento ser\u00e1 obtida a partir da an\u00e1lise das evoca\u00e7\u00f5es, diferenciando os \n\nsujeitos em fun\u00e7\u00e3o de sua inser\u00e7\u00e3o e perten\u00e7a sociais e tomando-se como indicador a maior ou \n\nmenor dispers\u00e3o das palavras/express\u00f5es evocadas pelos sujeitos quando s\u00e3o colocados diante \n\ndo objeto de representa\u00e7\u00e3o. Quanto menor a diversidade das palavras evocadas maior \u00e9 a \n\npossibilidade de a produ\u00e7\u00e3o verbal refletir um partilhamento de significados acerca do objeto \n\nde representa\u00e7\u00e3o pelo grupo considerado. Assim, a similaridade do conte\u00fado da verbaliza\u00e7\u00e3o \n\npassa a ser entendida como um indicador de coes\u00e3o do grupo.  \n\n A Tabela 14 apresenta a s\u00edntese do resultado da an\u00e1lise das evoca\u00e7\u00f5es de acordo com os \n\ncrit\u00e9rios anteriormente citados.  \n\n\n\n103\n\nTabela 14. S\u00edntese das An\u00e1lises de Evoca\u00e7\u00f5es por Grupo \nTODOS Empresa P\u00fablica Banco Estatal G\u00caNERO \n\nT\nO\n\nD\nO\n\nS\n \n\n%\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n% N\u00c3\nO\n\n-\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n%\nT\n\nO\nD\n\nO\nS\n\n \n\n%\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n% N\u00c3\nO\n\n-\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n%\nT\n\nO\nD\n\nO\nS\n\n \n\n%\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n% N\u00c3\nO\n\n-\nE\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\n%\nF\n\nE\nM\n\nIN\nIN\n\nO\n \n\n%\nM\n\nA\nS\n\nC\nU\n\nL\nIN\n\nO\n \n\n%\n\nN 2\n1\n2\n\n1\n0\n0\n\n1\n1\n2\n\n9\n9\n\n4\n3\n\n5\n6\n\n1\n1\n3\n\n5\n7\n\n5\n6\n\n9\n4\n\n1\n1\n4\n\nTotal de \npalavras \nevocadas 1\n\n3\n5\n3\n\n1\n0\n0\n\n6\n4\n5\n\n1\n0\n0\n\n6\n6\n7\n\n1\n0\n0\n\n6\n4\n3\n\n1\n0\n0\n\n2\n9\n8\n\n1\n0\n0\n\n3\n1\n5\n\n1\n0\n0\n\n7\n0\n7\n\n1\n0\n0\n\n3\n4\n8\n\n1\n0\n0\n\n3\n5\n3\n\n1\n0\n0\n\n5\n9\n4\n\n1\n0\n0\n\n7\n2\n5\n\n1\n0\n0\n\nN\u00famero \nde\n\npalavras \ndiferentes\n\n3\n9\n2\n\n2\n9\n\n,0\n%\n\n2\n3\n6\n\n3\n6\n\n,6\n%\n\n2\n6\n4\n\n3\n9\n\n,6\n%\n\n2\n6\n0\n\n4\n0\n\n,4\n%\n\n1\n4\n3\n\n4\n8\n\n,0\n%\n\n1\n7\n2\n\n5\n4\n\n,6\n%\n\n2\n5\n0\n\n3\n5\n\n,4\n%\n\n1\n5\n3\n\n4\n4\n\n,0\n%\n\n1\n6\n0\n\n4\n5\n\n,3\n%\n\n2\n2\n8\n\n3\n8\n\n,4\n%\n\n2\n6\n4\n\n3\n6\n\n,4\n%\n\n Inicialmente ser\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es de todos os \n\nsujeitos confundidos (212), cuja dispers\u00e3o das palavras evocadas pode ser considerada baixa \n\n(29%). Em seguida, ser\u00e3o apresentados os resultados daqueles grupos cuja dispers\u00e3o for igual \n\nou inferior a 40%, sobre do total das palavras evocadas: Todos os Empregados (36,6%) x \n\nTodos os N\u00e3o-Empregados (39,6%); Todos da Empresa P\u00fablica (40,4%) x Todos do Banco \n\nEstatal (35,4%); Mulheres (38,4%) x Homens (36,4%).  \n\n1.1. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es de Todos os Sujeitos \n\nA Tabela 15 apresenta os prov\u00e1veis elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o social de \n\ntodos os sujeitos em rela\u00e7\u00e3o ao termo indutor v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o,\n\nestabelecendo-se como freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima palavras que foram evocadas pelo menos 5 vezes.  \n\n Como j\u00e1 destacado no Estudo 1, os elementos centrais da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o, \n\nprovavelmente, aqueles que se situam no quadrante superior esquerdo da Tabela 15: \u201ccarteira \n\nde trabalho\u201d, \u201ccomprometimento\u201d, \u201ccompromisso\u201d, \u201cconfian\u00e7a\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cestabilidade\u201d, \n\n\u201cparceria\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d, \u201cseguran\u00e7a\u201d e \u201ctrabalho\u201d. Os prov\u00e1veis elementos do sistema \n\nperif\u00e9rico da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os que se encontram nos quadrantes superior direito e inferior \n\nesquerdo da tabela. S\u00e3o eles: \u201ccrescimento\u201d, \u201cdeveres\u201d, \u201cdireitos\u201d, \u201cempresa\u201d, \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cprofissional\u201d, \u201creconhecimento\u201d, \u201crespeito\u201d, \u201csal\u00e1rio\u201d, \u201ccontrato de trabalho\u201d, \u201cempregado\u201d, \n\n\u201cemprego\u201d, \u201cequipe\u201d, \u201clealdade\u201d, \u201cobriga\u00e7\u00f5es\u201d, \u201crela\u00e7\u00e3o\u201d, \u201csatisfa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cv\u00ednculo\u201d.  \n\n\n\n104\n\nTabela 15. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\nEvocados por Todos os Sujeitos, em Fun\u00e7\u00e3o da Freq\u00fc\u00eancia e Ordem M\u00e9dia de Evoca\u00e7\u00e3o \n(N=212)\n\nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \nInferior a 3,0 Superior a 3,0 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n14\n \n\nComprometimento  73 2,0 \nResponsabilidade   70 2,1 \nCompromisso   38 2,1 \nTrabalho   34 2,9 \nSeguran\u00e7a   29 3,0 \nDedica\u00e7\u00e3o   27 2,9 \nConfian\u00e7a   21 2,9 \nCart.Trabalho   18 1,4 \nEstabilidade   16 2,5 \nParceria    15 2,9\n\nRespeito       28 3,3 \nSal\u00e1rio          28 3,5 \nEmpresa          27 3,1 \nReconhecimento    25 3,3 \nProfissional       21 3,3 \nOrganiza\u00e7\u00e3o        20 3,1 \nCrescimento   19 3,7 \nDireitos         15 3,3 \nDeveres         14 3,1 \n\n \n \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n7 \n\na \n13\n\n \n\nEmpregado           13 2,9 \nSatisfa\u00e7\u00e3o   12 2,4 \nEmprego           12 2,7 \nCont. de   Trabalho  11 1,5 \nObriga\u00e7\u00f5es    11 2,7 \nRela\u00e7\u00e3o           10 2,9 \nEquipe            9 2,9 \nV\u00ednculo           7 2,1 \nLealdade           7 2,9\n\nBom                            13 3,0 \nBenef\u00edcios                   12 3,3 \nProfissionalismo   12 3,0 \nTrabalhador   11 3,1 \nRelacionamento   10 3,0 \nBem-estar   9 3,8 \nPontualidade    9 3,1 \nIntera\u00e7\u00e3o                     8 3,8 \nOportunidades            7 4,0 \nReciprocidade   7 3,9\n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es =1.353 palavras, sendo 392 palavras diferentes.  \n\n Os elementos que comp\u00f5em o n\u00facleo central podem ser separados em duas categorias \n\ndistintas. Uma que trata da \u201cSeguran\u00e7a\u201d, onde se inserem as palavras \u201ccarteira de trabalho\u201d, \n\n\u201cestabilidade\u201d e \u201cconfian\u00e7a\u201d, al\u00e9m da pr\u00f3pria palavra \u201cseguran\u00e7a\u201d que foi evocada 29 vezes. A \n\noutra que se refere ao \u201cComprometimento\u201d e enfatiza as atitudes ou comportamentos \n\nrelacionados ao trabalho. Os elementos que comp\u00f5em s\u00e3o: \u201ccomprometimento\u201d, \n\n\u201ccompromisso\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d e \u201ctrabalho\u201d. Os sujeitos, ao refletirem sobre \n\no v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, voltam-se para dois p\u00f3los. Um relacionado ao \n\nque se pode fazer ou se t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de fazer para obter o que se deseja dentro da rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o de trabalho. No outro p\u00f3lo parece indicar para o que os sujeitos desejam: a \n\nseguran\u00e7a, a carteira de trabalho assinada, que representa uma seguran\u00e7a, com as garantias \n\ntrabalhistas (f\u00e9rias, 13\u00ba sal\u00e1rio, fundo de garantia, previd\u00eancia oficial, etc.), a estabilidade e a \n\nconfian\u00e7a. O elemento \u201cparceria\u201d, que tamb\u00e9m aparece no n\u00facleo central, ainda que com a \n\nmenor freq\u00fc\u00eancia, parece remeter \u00e0 id\u00e9ia de reciprocidade nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nenvolvendo, por conseq\u00fc\u00eancia, as duas partes: trabalhador e organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Examinando a quantidade de vezes que os sujeitos escolheram as palavras que integram \n\no n\u00facleo central como sendo as mais importantes, assim como o conte\u00fado atribu\u00eddo a elas, de \n\n\n\n105\n\nacordo com os dados da Tabela 16 verificamos que elas foram escolhidas na seguinte \n\nfreq\u00fc\u00eancia:  \n\nTabela 16. Freq\u00fc\u00eancia com que as Palavras que Integram o N\u00facleo Central Foram Apontadas \nComo Sendo as Mais Importantes  \n\nPalavra f %\nComprometimento 34 16,03\n\nResponsabilidade 23 10,84\n\nCompromisso 10 4,79\n\nSeguran\u00e7a 7 3,30\n\nParceria 5 2,35\n\nConfian\u00e7a 4 1,89\n\nDedica\u00e7\u00e3o 4 1,89\n\nEstabilidade 4 1,89\n\nTrabalho 4 1,89\n\nCarteira de Trabalho 3 1,41\n\nEntre as palavras mais importantes, duas se destacam: \u201ccomprometimento\u201d e \n\n\u201cresponsabilidade\u201d. Embora a palavra compromisso tenha aparecido apenas 10 vezes entre as \n\npalavras principais, deve-se assinalar que o seu conte\u00fado se associa com a palavra \n\n\u201ccomprometimento\u201d. A jun\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias dessas duas palavras coloca esse conte\u00fado em \n\nevid\u00eancia entre os considerados mais importantes, relacionados com o objeto de representa\u00e7\u00e3o \n\nestudado. Vale destacar que os elementos \u201ccomprometimento\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d tamb\u00e9m \n\nemergiram no Estudo 1 como parte do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o estudada.  \n\nA Tabela 17 apresenta o resultado da an\u00e1lise de conte\u00fado das verbaliza\u00e7\u00f5es dos sujeitos \n\nsobre os significados atribu\u00eddos \u00e0s palavras consideradas como mais importantes. Essas \n\npalavras foram destacadas pelos sujeitos do conjunto das palavras evocadas a partir do termo \n\nindutor v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n106\n\nTabela 17. Conte\u00fado das Principais Palavras do N\u00facleo Central \nPalavra Conte\u00fado f(*)\n\nDedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o 11\nRela\u00e7\u00e3o de troca 8\nDesempenho eficiente 3\nComportamento extra-papel 2\nDedicar-se ao trabalho 2\nAlcan\u00e7ar os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o 1\nConciliar objetivos 1\nDesejo de ficar na organiza\u00e7\u00e3o 1\nInteresse pela empresa 1\nM\u00faltiplos focos: organiza\u00e7\u00e3o, colegas e pessoal 1\nReconhecimento 1\nRela\u00e7\u00f5es afetivas com colegas 1\nRespeito m\u00fatuo 1\nResponsabilidade 1\n\nComprometimento \n\nSentir-se parte da organiza\u00e7\u00e3o 1\nRela\u00e7\u00e3o de troca 5\nDedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o 3\nDedicar-se ao trabalho 1\n\nCompromisso \n\nObriga\u00e7\u00e3o 1\nAutonomia 5\nDesempenho eficiente 4\nDedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o 3\nDedicar-se ao trabalho 2\nRela\u00e7\u00e3o de troca 2\nAlcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o 1\nBom relacionamento 1\nDignidade 1\nHonestidade 1\nObriga\u00e7\u00e3o 1\nPontualidade 1\nResponsabilidade 1\n\nResponsabilidade \n\nTranspar\u00eancia 1\n(*) A freq\u00fc\u00eancia total em cada palavra n\u00e3o corresponde \u00e0 freq\u00fc\u00eancia apresentada na Tabela 15, \numa vez que os sujeitos apresentaram dois ou mais significados para cada palavra ou mesmo \ndeixaram de apresent\u00e1-lo.  \n\n \u00c9 importante analisar a diversidade do conte\u00fado, pois uma mesma palavra pode ter \n\nsignificados diferentes para as pessoas. Os conte\u00fados \u201cdedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201crela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca\u201d e \u201cdedicar-se ao trabalho\u201d est\u00e3o associados \u00e0s tr\u00eas palavras ao mesmo tempo. Isso indica \n\nque embora os sujeitos verbalizem coisas que aparentemente s\u00e3o diferentes, na realidade est\u00e3o \n\nfalando sobre o mesmo conte\u00fado. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s palavras \u201ccomprometimento\u201d e \n\n\u201ccompromisso\u201d \u00e9 natural que os seus conte\u00fados estejam associados, pois se relacionam com a \n\nmesma a\u00e7\u00e3o; \u201ccomprometer-se\u201d. Entre as palavras \u201ccomprometimento\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d, \n\nal\u00e9m dos conte\u00fados j\u00e1 destacados, nota-se que \u201cdesempenho eficiente\u201d, \u201calcan\u00e7ar objetivos da \n\n\n\n107\n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d, tamb\u00e9m aparecem juntos. Na Tabela 18 ser\u00e3o apresentados \n\nalguns exemplos de conte\u00fados que t\u00eam o mesmo significado, por\u00e9m associados a palavras \n\ndiferentes: \n\nTabela 18. Conte\u00fados com o Mesmo Significado, mas Associados a Palavras Diferentes \nConte\u00fado Palavra associada Verbaliza\u00e7\u00e3o \n\nComprometimento Preocupa\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o em atender \u00e0s \nexpectativas da empresa (sujeito 86).\n\nCompromisso Vestir a camisa da empresa (sujeito 3). \nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nResponsabilidade E ter responsabilidade \u00e9 n\u00e3o deixar sua \norganiza\u00e7\u00e3o em segundo ou terceiro lugar, e \nsim ter consci\u00eancia do compromisso firmado e \nassinado com o empregador (sujeito 135). \n\nComprometimento Significa compromisso, mas n\u00e3o no sentido \n\u00fanico de obriga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelos direitos. \nConfigura uma troca, de forma agrad\u00e1vel.\nCompromisso com satisfa\u00e7\u00e3o pessoal (sujeito \n20). \n\nCompromisso Ter um compromisso com a organiza\u00e7\u00e3o onde \ntrabalho e perceber que a organiza\u00e7\u00e3o tem um \ncompromisso comigo (sujeito 84). \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \nResponsabilidade A responsabilidade deve ser rec\u00edproca. A \n\nempresa \u00e9 respons\u00e1vel pelo empregado \ndevendo prover tudo o que ele precisa para \nrealizar seu trabalho. Ao mesmo tempo, o \nempregado tem grande responsabilidade \nperante a empresa que trabalha, devendo \nrealizar suas tarefas apropriadamente, zelando \npelo nome da empresa (sujeito 183).   \n\nComprometimento Ser profissional, se comprometer em fazer \ntrabalho e atingindo as metas desejadas\n(sujeito 131). \n\nCompromisso N\u00e3o trabalhar por obriga\u00e7\u00e3o, mas empenhar, \nestar comprometido com o trabalho na \norganiza\u00e7\u00e3o (sujeito 60). \n\nDedicar-se ao \ntrabalho \n\nResponsabilidade Significa o n\u00edvel de cada pessoa em rela\u00e7\u00e3o aos \ndeveres e obriga\u00e7\u00f5es em toda a sociedade\n(sujeito 68). \n\nComprometimento  Desenvolver as suas tarefas com efici\u00eancia, \ndando solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e precisas, cuidando \nsempre para n\u00e3o cometer erros e n\u00e3o \nprejudicar o andamento do trabalho (sujeito \n38). \n\nDesempenho \neficiente \n\nResponsabilidade Desenvolver o trabalho de forma correta para \no bem da empresa em que presta servi\u00e7o \n(sujeito 54). \n\n\n\n108\n\nConte\u00fado Palavra associada Verbaliza\u00e7\u00e3o \n\nComprometimento Uma maneira de se envolver integralmente com \nos objetivos tra\u00e7ados pela empresa, sem medir \nesfor\u00e7os para alcan\u00e7ar as metas estipuladas\n(sujeito 85). \n\nAlcan\u00e7ar \nobjetivos da \norganiza\u00e7\u00e3o Responsabilidade \u00c9 o ponto de partida para que os trabalhadores \n\npossam desenvolver suas atividades na \norganiza\u00e7\u00e3o buscando a realiza\u00e7\u00e3o do objetivo \nda empresa (sujeito 123). \n\nComprometimento A responsabilidade que o empregado deve ter \ncom sua empresa ao desempenhar suas \natribui\u00e7\u00f5es (sujeito 120).  Responsabilidade\n\nResponsabilidade Comprometimento com os compromissos \nassumidos (sujeito 103). \n\n Vale destacar que o sujeito 103 ao explicar o significado da palavra \u201cresponsabilidade\u201d \n\no faz dizendo referir-se ao \u201cComprometimento com os compromissos assumidos\u201d. Dessa \n\nforma, fica evidenciada a rela\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias das palavras que possivelmente integram o \n\nn\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o em estudo. Essa constata\u00e7\u00e3o recomenda que os conte\u00fados \n\nassociados \u00e0s palavras sejam analisados em conjunto de modo a identificar como elas se \n\nagrupam. Nesse sentido realizou-se a categoriza\u00e7\u00e3o de todas as palavras evocadas pelos \n\nsujeitos, adotando-se as mesmas categorias constru\u00eddas no Estudo 1. Para tal foi utilizado o \n\nsoftware EVOC, em seu m\u00f3dulo denominado CATEVOC, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\ncategorias a partir das palavras evocadas isoladamente. O resultado dessa categoriza\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se na Tabela 19. \n\n A categoriza\u00e7\u00e3o das palavras evocadas seguiu o mesmo procedimento realizado no \n\nEstudo 1. A denomina\u00e7\u00e3o da categoria foi definida de modo a traduzir o conjunto das palavras \n\nagrupadas em cada uma delas. O detalhamento das informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 contido no Anexo 4. A\n\nprimeira coluna da tabela apresenta a denomina\u00e7\u00e3o da categoria. A segunda coluna apresenta o \n\nn\u00famero de palavras que comp\u00f5e a categoria, seguida do percentual em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total \n\nde palavras (392). A quarta coluna cont\u00e9m o n\u00famero de vezes que a palavra foi evocada por \n\ntodos os sujeitos (212), seguida do percentual em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de evoca\u00e7\u00f5es (1353). \n\nA tabela est\u00e1 ordenada pela informa\u00e7\u00e3o da quarta coluna. Finalmente, a sexta coluna cont\u00e9m a \n\ninforma\u00e7\u00e3o das palavras mais freq\u00fcentes, entre as evocadas em cada categoria. Considera-se \n\npara efeito dessa informa\u00e7\u00e3o a freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 5, uma vez que foi esse o crit\u00e9rio \n\nadotado quando da identifica\u00e7\u00e3o dos elementos centrais e perif\u00e9ricos, apresentados na Tabela\n\n\n\n109\n\n10. O percentual contido na s\u00e9tima coluna refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es \n\n(quarta coluna) e o n\u00famero de palavras mais freq\u00fcentes (sexta coluna).  \n\nTabela 19. Categoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \n\nN\u00ba de palavras N\u00ba de evoca\u00e7\u00f5es Palavras freq\u00fcentes\nCategoria \n\nf % f % f %\nSeguran\u00e7a 42 10,7 194 14,3  146 75,3\nComprometimento 16 4,1 181 13,4  152 84,0\nOrganiza\u00e7\u00e3o 47 12,0 133 9,8  74 55,6\nResponsabilidade 17 4,3 126 9,3  109 86,5\nAmbiente de Trabalho 33 8,4 119 8,8  76 63,9\nDesenvolvimento 22 5,6 90 6,7 65 72,2\nDesempenho 44 11,2 77 5,7 18 23,4\nValoriza\u00e7\u00e3o 8 2,0 66 4,9 5 87,9\nReciprocidade 21 5,4 60 4,4 33 55,0\nTrabalho 10 2,6 56 4,1 45 80,4\nCaracter\u00edsticas Pessoais 17 4,3 31 2,3 5 16,1\nExpectativas 11 2,8 28 2,1 12 42,9\nBem-estar 11 2,8 22 1,6 9 40,9\nBenef\u00edcios 3 0,8 16 1,2 1 75,0\nRejei\u00e7\u00e3o 14 3,6 14 1,0 0 0,0\nOutras 76 19,4   140 10,3      47 33,6\n\nTOTAL 392 1353 861\n   \n\n Para se considerar um elemento como nuclear ou perif\u00e9rico, a partir da categoriza\u00e7\u00e3o, \n\nleva-se em conta dois crit\u00e9rios: \n\n1\u00ba) o n\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es \u2013 considera-se como categoria possivelmente nuclear aquela cujo \n\nn\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es for maior que 6,25%, que corresponde ao percentual m\u00e9dio por \n\ncategoria. Esse percentual \u00e9 obtido a partir do total de evoca\u00e7\u00f5es 1353, que corresponde a \n\n100%. Dividindo-se o todo pelo n\u00famero de categorias, chega-se ao percentual m\u00e9dio de \n\nevoca\u00e7\u00f5es por categoria (100%/16 = 6,25%). \n\n2\u00ba) a rela\u00e7\u00e3o entre as palavras freq\u00fcentes e o n\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es em cada categoria \u2013 as \n\ncategorias que possuem uma rela\u00e7\u00e3o igual ou acima de 50% possivelmente s\u00e3o consideras \n\nnucleares; as que possuem uma rela\u00e7\u00e3o abaixo desse percentual s\u00e3o consideradas perif\u00e9ricas.  \n\n Adotando-se esse crit\u00e9rio identifica-se na Tabela 14 as seguintes categorias como \n\nindicativas de pertencerem ao n\u00facleo central: Seguran\u00e7a, Comprometimento, Organiza\u00e7\u00e3o, \n\nResponsabilidade, Ambiente de Trabalho e Desenvolvimento. As demais categorias, \n\nprovavelmente, pertencem ao sistema perif\u00e9rico da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n110\n\n A an\u00e1lise das Tabelas 15 e 19 evidencia que a categoria \u201cSeguran\u00e7a\u201d emergiu com \n\nbastante for\u00e7a. Considerando apenas a freq\u00fc\u00eancia de evoca\u00e7\u00e3o (Tabela 15), \u201cseguran\u00e7a\u201d \n\napareceu em 4\u00ba lugar, com 29 vezes. O primeiro lugar foi ocupado por \u201ccomprometimento\u201d \n\ncom uma freq\u00fc\u00eancia de 73, seguido de \u201cresponsabilidade\u201d com freq\u00fc\u00eancia 70 e, mais distante, \n\nde \u201ccompromisso\u201d com freq\u00fc\u00eancia 38. Por\u00e9m, ao se agrupar as evoca\u00e7\u00f5es em categorias, a \n\ncategoria \u201cSeguran\u00e7a\u201d apare\u00e7a como a mais saliente (Tabela 19). Enquanto as categorias \n\n\u201cComprometimento\u201d e \u201cResponsabilidade\u201d agruparam um n\u00famero menor de palavras \u2013 16 e \n\n17, respectivamente, a categoria \u201cSeguran\u00e7a\u201d agrupou 42 palavras, mostrando-se como uma \n\ncategoria mais abrangente que as demais. Assim, \u201cseguran\u00e7a\u201d se apresenta como um poss\u00edvel \n\nelemento estruturador da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o,\n\njuntamente com  \u201ccomprometimento\u201d e  \u201cresponsabilidade\u201d.  \n\n  Perseguindo o objetivo voltado para verifica\u00e7\u00e3o de como o conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o se estrutura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo central e \n\nao sistema perif\u00e9rico, de acordo com a Teoria do N\u00facleo Central, foi realizada a An\u00e1lise de \n\nPalavras Principais. Buscou-se com esse procedimento apurar a \u201cqueda de freq\u00fc\u00eancia\u201d, \n\nconforme descrito anteriormente (cf. Procedimento de An\u00e1lise dos Dados).  \n\n A an\u00e1lise de palavras principais \u00e9 realizada a partir da freq\u00fc\u00eancia das palavras \n\nescolhidas pelos sujeitos, no item 2 da 1\u00aa Parte do instrumento de coleta de dados, transcrito a \n\nseguir: \u201cEntre as palavras ou express\u00f5es escritas acima, transcreva as 3 que voc\u00ea \n\nconsidera mais importantes, em ordem de prioridade\u201d.  \n\n Por meio de uma nova an\u00e1lise, apura-se a freq\u00fc\u00eancia das palavras consideradas mais \n\nimportantes, comparando-a \u00e0 freq\u00fc\u00eancia da an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es apresentada na Tabela 20. A \n\nqueda de freq\u00fc\u00eancia indicar\u00e1 os elementos que, provavelmente, seriam considerados centrais e \n\nperif\u00e9ricos da representa\u00e7\u00e3o. Para definir a partir de que percentual o elemento ser\u00e1 \n\nconsiderado central ou perif\u00e9rico foi examinada a propor\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero total de palavras \n\nevocadas e o n\u00famero de palavras consideradas importantes. No total foram evocadas 1353 \n\npalavras (392 palavras diferentes). Destas os sujeitos assinalaram como importante 896 \n\npalavras (dentre 290 palavras diferentes). Considerou-se, ent\u00e3o, que uma queda de freq\u00fc\u00eancia \n\nabaixo de 66% (porcentagem de palavras importantes sobre o total de palavras evocadas), \n\nindica a centralidade do elemento. Assim, se houver uma queda superior a 66%, os elementos \n\nser\u00e3o considerados, provavelmente, pertencentes ao sistema perif\u00e9rico. A Tabela 15 apresenta \n\nos resultados dessa compara\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n111\n\nTabela 20. Queda de Freq\u00fc\u00eancia das Palavras Principais em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Palavras Evocadas \n\nElementos \nFreq\u00fc\u00eancia total \n\nde evoca\u00e7\u00f5es  \nFreq\u00fc\u00eancia de palavras \n\nprincipais  \nQueda de \n\nfreq\u00fc\u00eancia (%) \n\nParceria 15 13 13,3%\nSal\u00e1rio 28 24 14,3%\nProfissional 21 17 19,0%\nResponsabilidade 70 55 21,4%\nRespeito 28 22 21,4%\nComprometimento 73 57 21,9%\nCompromisso 38 29 23,7%\nConfian\u00e7a 21 16 23,8%\nDedica\u00e7\u00e3o 27 19 29,6%\nEmpresa 27 19 29,6%\nReconhecimento 25 17 32,0%\nCarteira de Trabalho 18 12 33,3%\nTrabalho 34 22 35,3%\nCrescimento 19 12 36,8%\nSeguran\u00e7a 29 15 48,3%\n\n Nenhum dos elementos teve queda maior que 66%. Esse crit\u00e9rio n\u00e3o contribuiu para \n\ndistinguir elementos que se localizam no n\u00facleo central ou no sistema perif\u00e9rico. Assim, o \n\ncrit\u00e9rio de an\u00e1lise dos elementos pela freq\u00fc\u00eancia n\u00e3o se apresentou, nesse estudo, com \n\ncapacidade de discrimina\u00e7\u00e3o. Assim, a defini\u00e7\u00e3o da centralidade dos elementos da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social considerar\u00e1, apenas, a An\u00e1lise de Evoca\u00e7\u00f5es e a Categoriza\u00e7\u00e3o.  \n\n O cruzamento do resultado da an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es com o da categoriza\u00e7\u00e3o aponta os \n\nelementos que provavelmente fazem parte do n\u00facleo central e os que integram o sistema \n\nperif\u00e9rico. Embora ao longo das an\u00e1lises levadas a efeito neste cap\u00edtulo j\u00e1 se tenham elementos \n\npara essa conclus\u00e3o, a Tabela 21 apresenta de forma sistematizada a rela\u00e7\u00e3o entre as diversas \n\nan\u00e1lises realizadas.  \n\n\n\n112\n\nTabela 21. Cruzamento entre as An\u00e1lises da Estrutura da Representa\u00e7\u00e3o Social de V\u00ednculo do \nTrabalhador com a Organiza\u00e7\u00e3o \n\nCentralidade An\u00e1lise de Evoca\u00e7\u00f5es Categoriza\u00e7\u00e3o Palavras Principais \n\nN\u00facleo Central\n\nCarteira de Trabalho  \nComprometimento\nCompromisso\nConfian\u00e7a \nDedica\u00e7\u00e3o \nEstabilidade \nParceria \nResponsabilidade\nSeguran\u00e7a\nTrabalho \n\nAmbiente de Trabalho \nComprometimento\nDesenvolvimento \nOrganiza\u00e7\u00e3o \nResponsabilidade\nSeguran\u00e7a\n\nCarteira de Trabalho \nComprometimento\nCompromisso\nConfian\u00e7a \nCrescimento \nDedica\u00e7\u00e3o \nEmpresa \nParceria \nProfissional \nReconhecimento \nRespeito \nRespeitosamente \nResponsabilidade\nSal\u00e1rio \nSeguran\u00e7a\nTrabalho\n\nSistema \n\nPerif\u00e9rico \n\nContrato de Trabalho \nCrescimento \nDeveres \nDireitos\nEmpresa \nOrganiza\u00e7\u00e3o \nProfissional \nReconhecimento \nRespeito \nEmpregado \nEmprego \nEquipe \nLealdade \nObriga\u00e7\u00f5es \nRela\u00e7\u00e3o \nSal\u00e1rio \nSatisfa\u00e7\u00e3o \nV\u00ednculo \n\nBem-estar \nBenef\u00edcios \nCaracter\u00edsticas Pessoais \nDesempenho \nExpectativas \nReciprocidade \nTrabalho \nValoriza\u00e7\u00e3o \n\n Os elementos \u201ccomprometimento\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d se evidenciaram \n\ncomo os mais salientes nas an\u00e1lises realizadas, sugerindo que s\u00e3o os estruturadores da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, s\u00e3o os elementos \n\nque possivelmente integram o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o. Para melhor compreens\u00e3o \n\ndesses elementos, ser\u00e1 apresentado o contexto sem\u00e2ntico onde eles est\u00e3o inseridos, que se \n\nencontra detalhado no Anexo 5.  \n\n\n\n113\n\n O elemento \u201ccomprometimento\u201d, como j\u00e1 destacado anteriormente apresentou \n\nin\u00fameros significados. Os conte\u00fados desses significados, apresentados na Tabela 18, podem \n\nser classificados em dois contextos. Um voltado para a \u201cdedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d e o outro para o que ele espera diante da atitude de comprometimento, ou seja, \n\n\u201cexpectativas de retorno\u201d. Portanto, vincular-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o para os sujeitos implica numa \n\nvia de m\u00e3o dupla, dar e receber, ou seja, em reciprocidade. Os conte\u00fados associados a cada um \n\ndesses contextos est\u00e3o apresentados na Tabela 22.\n\nTabela 22. Contextos Sem\u00e2nticos Associados ao Elemento \u201cComprometimento\u201d e Respectivos \nConte\u00fados \n\nDedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o Expectativas de retorno \n\nAlcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o \n\nComportamento extra-papel \n\nDedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nDedicar-se ao trabalho \n\nDesempenho eficiente \n\nInteresse pela empresa \n\nResponsabilidade \n\nConciliar objetivos \n\nDesejo de ficar na organiza\u00e7\u00e3o \n\nReconhecimento \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\nRela\u00e7\u00f5es afetivas com colegas \n\nRespeito m\u00fatuo \n\nSentir-se parte da organiza\u00e7\u00e3o \n\nVerbaliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\n\u201cQue eu tenho um compromisso com a organiza\u00e7\u00e3o na qual trabalho, de corresponder \n\n\u00e0 expectativa quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o assumida e gerar resultados\u201d. (Sujeito 5, empregado da \n\nempresa p\u00fablica, sexo feminino). \n\n\u201cN\u00e3o trabalhar por obriga\u00e7\u00e3o, mas empenhar, estar comprometido com o trabalho na \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d. (Sujeito 60, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).   \n\n\u201cVestir a camisa da empresa\u201d. (Sujeito 3, empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino). \n\n\u201cCreio que resume na express\u00e3o \u2018vestir a camisa da empresa\u2019. Isto \u00e9 sentir-se a \n\npr\u00f3pria empresa; consider\u00e1-la como minha empresa; acreditar que o sucesso da \n\nempresa \u00e9 o meu sucesso.\u201d (Sujeito 11, empregado empresa p\u00fablica, sexo feminino). \n\n\u201cUma pessoa comprometida com suas atividades as desempenha da melhor maneira, \n\ns\u00e3o pr\u00f3ativas e geram uma harmonia no ambiente de trabalho\u201d. (Sujeito 133, n\u00e3o-\n\nempregado banco estatal, sexo feminino).\n\n\n\n114\n\n\u201cSer profissional, se comprometer em fazer trabalho e atingindo as metas desejadas\u201d. \n\n(Sujeito 131, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo masculino).\n\n\u201cEnvolvimento, interesse pela empresa e por tudo que possa contribuir para a \n\nmelhoria dos neg\u00f3cios ou processos da organiza\u00e7\u00e3o\u201d. (Sujeito 181, banco estatal).  \n\nVerbaliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s expectativas de retorno\n\n\u201cO relacionamento com a organiza\u00e7\u00e3o e seus processos produtivos, numa vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica dos neg\u00f3cios e foco na pessoa\u201d. (Sujeito 1, empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino). \n\n\u201cSignifica que ambos os lados, trabalhador e organiza\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o estar alinhados e \n\ncomprometidos com os objetivos seja da empresa ou do trabalhador.\u201d (Sujeito 82, n\u00e3o-\n\nempregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).  \n\n\u201cRepresenta se voc\u00ea realmente quer estar nessa empresa ou n\u00e3o\u201d. (Sujeito 172, n\u00e3o-\n\nempregado banco estatal, sexo feminino).  \n\n\u201cO empregado sentir-se parte da organiza\u00e7\u00e3o e perceber por parte da organiza\u00e7\u00e3o \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em estar presente positivamente na vida deste trabalhador, n\u00e3o s\u00f3 em \n\nambiente corporativo, mas no meio social\u201d. (Sujeito 15, empregado empresa p\u00fablica, \n\nsexo masculino).  \n\n\u201cO homem passa a maior parte do seu tempo no ambiente de trabalho, ent\u00e3o suas \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais deveriam ter um valor afetivo com os seus colegas de extrema \n\ncordialidade, visto que na maioria do tempo os trabalhadores n\u00e3o t\u00eam raz\u00e3o de \n\nestarem satisfeitos com o sistema j\u00e1 que o mesmo n\u00e3o representa o seu pr\u00f3prio ideal\u201d. \n\n(Sujeito 153, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo masculino).  \n\n\u201cQue deve haver respeito m\u00fatuo do empregado com a empresa e vice-versa\u201d. (Sujeito \n\n72, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).  \n\n O elemento \u201cresponsabilidade\u201d tamb\u00e9m tem a ele associados os mesmos contextos \n\nsem\u00e2nticos do elemento \u201ccomprometimento\u201d: \u201cdedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201cexpectativas de retorno\u201d. Ao demonstrar responsabilidade na rela\u00e7\u00e3o profissional, acredita-se \n\n\n\n115\n\nque o trabalhador tamb\u00e9m espera receber algo em troca. A Tabela 23 apresenta os conte\u00fados \n\nvinculados a cada contexto sem\u00e2ntico: \n\nTabela 23. Contextos Sem\u00e2nticos Associados ao Elemento \u201cResponsabilidade\u201d e Respectivos \nConte\u00fados \n\nDedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o Expectativas de retorno \n\nAlcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o \n\nDedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nDedicar-se ao trabalho \n\nDesempenho eficiente \n\nDignidade \n\nHonestidade \n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\nPontualidade \n\nResponsabilidade \n\nAutonomia\n\nBom relacionamento \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\nTranspar\u00eancia \n\nVerbaliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCompromisso com os afazeres\u201d. (Sujeito 53, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino).  \n\n\u201cSignifica ser prudente com meus deveres, obriga\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es estabelecidas pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Estar atento a esses itens e ser competente aumentar\u00e1 o v\u00ednculo entre o \n\nfuncion\u00e1rio e a organiza\u00e7\u00e3o.\u201d (Sujeito 55, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino). \n\n\u201c\u00c9 o compromisso que o trabalhador tem para com a empresa, a forma de conduzir os \n\nneg\u00f3cios com base nos seus princ\u00edpios, valores e \u00e9tica\u201d. (Sujeito 91, empregado banco \n\nestatal, sexo feminino).  \n\n\u201c\u00c9 o ponto de partida para que os trabalhadores possam desenvolver suas atividades \n\nna organiza\u00e7\u00e3o buscando a realiza\u00e7\u00e3o do objetivo da empresa\u201d. (Sujeito 123, \n\nempregado banco estatal, sexo masculino).\n\n\u201cEssa palavra resume o que um funcion\u00e1rio deve possuir para exercer bem a sua \n\nfun\u00e7\u00e3o. Responsabilidade \u00e9 se portar com seriedade mediante os compromissos, \n\nmediante a demanda, pontualidade\u201d. (Sujeito 122, empregado banco estatal, sexo \n\nmasculino).\n\n\n\n116\n\n\u201cLeva-nos ao comprometimento onde n\u00e3o importa em que condi\u00e7\u00f5es seu trabalho \u00e9 \n\nfeito, voc\u00ea aceitou aquele compromisso e precisa dar o melhor de si\u201d. (Sujeito 168, \n\nn\u00e3o-empregado banco estatal, sexo feminino).\n\n \u00c9 importante destacar que os sujeitos ao apresentarem o significado da palavra \n\n\u201cresponsabilidade\u201d, o fazem traduzindo-a em comprometimento ou compromisso (sujeitos, 53, \n\n95, 122 e 168). Tal situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido salientada anteriormente. Portanto, h\u00e1 uma forte \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre esses elementos. Espera-se que na an\u00e1lise das demais partes do instrumento, \n\nessa associa\u00e7\u00e3o possa ser confirmada, uma vez que elas foram desenvolvidas com o prop\u00f3sito \n\nde examinar a rela\u00e7\u00e3o entre os elementos estruturadores da representa\u00e7\u00e3o social.  \n\nVerbaliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s expectativas de retorno\n\n\u201cEstar ciente de suas a\u00e7\u00f5es e as conseq\u00fc\u00eancias que ser\u00e3o produzidas por elas\u201d. \n\n(Sujeito 194, empregado banco estatal, sexo masculino).\n\n\u201cTer capacidade de assumir algo do in\u00edcio ao fim, arcar com os ganhos ou com os \n\npreju\u00edzos que a a\u00e7\u00e3o promove\u201d. (Sujeito 170, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo \n\nfeminino). \n\n\u201c\u00c9 a base para um bom relacionamento.\u201d (Sujeito, 148, n\u00e3o-empregado banco estatal, \n\nsexo masculino). \n\n\u201cA responsabilidade deve ser rec\u00edproca. A empresa \u00e9 respons\u00e1vel pelo empregado \n\ndevendo prover tudo o que ele precisa para realizar seu trabalho. Ao mesmo tempo, o \n\nempregado tem grande responsabilidade perante a empresa que trabalha, devendo \n\nrealizar suas tarefas apropriadamente, zelando pelo nome da empresa\u201d. (Sujeito 183, \n\nempregado empresa p\u00fablica, sexo feminino).\n\n\u201cResponsabilidade das duas partes envolvidas na rela\u00e7\u00e3o. Comprometimento m\u00fatuo e \n\ntransparente nas rela\u00e7\u00f5es\u201d. (Sujeito 202, empregado banco estatal, sexo masculino).   \n\n O n\u00famero de verbaliza\u00e7\u00f5es relacionadas com o contexto de \u201cexpectativas de retorno\u201d\n\no elemento \u201cresponsabilidade\u201d \u00e9 menor do que os associados \u00e0 \u201cdedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d. Esse dado sugere que na vis\u00e3o dos sujeitos o v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o decorre mais das suas a\u00e7\u00f5es/atitudes, do que daquilo que ele recebe ou espera \n\nreceber. O pr\u00f3ximo elemento a ser examinado talvez apresente um contraponto a essa hip\u00f3tese.  \n\n\n\n117\n\n O elemento \u201cseguran\u00e7a\u201d tem a ele associado um \u00fanico conte\u00fado sem\u00e2ntico; \u201ccerteza e \n\ngarantia de futuro\u201d. A palavra \u201cseguran\u00e7a\u201d, conforme destacado na Tabela 11 foi apresentada \n\npelos sujeitos como mais importante apenas sete vezes. Entretanto, na An\u00e1lise de Categorias, \n\nconstituiu-se na categoria com maior for\u00e7a, com o agrupamento de 42 palavras. O conte\u00fado \n\nsem\u00e2ntico mencionado evidencia-se nas verbaliza\u00e7\u00f5es apresentadas a seguir: \n\n\u201cGarantia de futuro e manuten\u00e7\u00e3o das atividades\u201d. (Sujeito 100, empregado banco \n\nestatal, sexo masculino). \n\n\u201cTenho a certeza absoluta que todo dia vinte de cada m\u00eas meu sal\u00e1rio est\u00e1 creditado \n\nem conta. Minha organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma empresa que proporciona uma grande confian\u00e7a \n\nno futuro\u201d. (Sujeito 106, empregado banco estatal, sexo feminino). \n\n\u201cA garantia de sustentabilidade da minha fam\u00edlia\u201d. (Sujeito 108, empregado banco \n\nestatal, sexo masculino). \n\n\u201cPlanos para o futuro; perspectivas; possibilidade de pagar um curso, faculdade ou \n\nalgum bom carro\u201d. (Sujeito 129, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo feminino). \n\n\u201cQue fa\u00e7a chuva ou fa\u00e7a sol meu emprego, meus sal\u00e1rios e benef\u00edcios estar\u00e3o em \n\nminha conta na data certa\u201d. (Sujeito 197, empregado banco estatal, sexo feminino). \n\n\u201cBasicamente, a garantia de comida \u00e0 mesa! Amanh\u00e3 eu terei um emprego e o sal\u00e1rio \n\nsuprir\u00e1 minhas necessidades\u201d. (Sujeito 57, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino). \n\n Os significados trazidos pelos sujeitos refletem a expectativa que o trabalho pode lhes \n\noferecer uma perspectiva segura para a sua sobreviv\u00eancia, desenvolvimento pessoal e \n\nprofissional. Para outras palavras que se agruparam na categoria \u201cSeguran\u00e7a\u201d, quando da \n\nAn\u00e1lise de Categorias, descrita na Tabela 19, os sujeitos verbalizaram significados semelhantes \n\naos apresentados anteriormente, conforme segue: \n\nPalavra \u201csal\u00e1rio\u201d \u2013 \u201cE ele que mant\u00e9m a fam\u00edlia e a vida do trabalhador\u201d. (Sujeito \n\n109, empregado banco estatal, sexo feminino).\n\nPalavra \u201cCarteira de Trabalho\u201d \u2013 \u201cGarantia de que voc\u00ea poder\u00e1 desenvolver seu \n\ntrabalho com mais tranq\u00fcilidade, pois ter\u00e1 garantido alguns direitos que s\u00e3o bastante \n\nimportantes nos dias de hoje\u201d. (Sujeito 65, empregado empresa p\u00fablica, sexo \n\nmasculino). \n\n\n\n118\n\nPalavra \u201cEstabilidade\u201d \u2013 \u201cEstabilidade tem rela\u00e7\u00e3o direta com seguran\u00e7a. Nos faz ter \n\nalguma certeza na vida.\u201d (Sujeito 203, empregado banco estatal, sexo feminino).  \n\nPalavra \u201cContrato de Trabalho\u201d \u2013 \u201cSignifica que eu tenho um v\u00ednculo com uma \n\ndeterminada empresa, e isso me d\u00e1 seguran\u00e7a no meu dia-a-dia, bem como, implica \n\ntamb\u00e9m que eu tenho responsabilidade para com esta empresa\u201d. (Sujeito 201, \n\nempregado empresa p\u00fablica, sexo feminino).\n\n As verbaliza\u00e7\u00f5es apresentadas v\u00e3o ao encontro da aspira\u00e7\u00e3o do engenheiro mec\u00e2nico \n\ndescrita no Cap\u00edtulo 1, p\u00e1gina 18, ao manifestar que o seu sonho de vida \u00e9 representado por um \n\nbom sal\u00e1rio e estabilidade. Por\u00e9m, as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas e em andamento no mundo do \n\ntrabalho sinalizam para a redu\u00e7\u00e3o gradativa do emprego duradouro, que ser\u00e1 substitu\u00eddo pelo \n\nque Carnoy, Castells e Benner (1997) denominam \u201cemprego flex\u00edvel\u201d, em que a precariza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho \u00e9 evidente. Por outro lado, os elementos que se situaram no sistema perif\u00e9rico da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, apresentado na Tabela 15, n\u00e3o apontam para uma transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Elementos como \u201ccrescimento\u201d, \u201cdireitos\u201d, \u201cempresa\u201d, \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201csal\u00e1rio\u201d, \u201ccontrato de trabalho\u201d, \u201cempregado\u201d e \u201clealdade\u201d podem ser associados com maior \n\nfacilidade ao v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o dentro de um arranjo tradicional de \n\nemprego do que a arranjos flex\u00edveis. Nesse ponto do trabalho essa conclus\u00e3o \u00e9 prematura, uma \n\nvez que ainda n\u00e3o foi realizada nenhuma an\u00e1lise dos resultados por grupos, o que ser\u00e1 \n\napresentado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.   \n\n At\u00e9 esse ponto pode-se dizer que os elementos que emergiram como estruturadores da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201ccomprometimento\u201d e \n\n\u201cresponsabilidade\u201d dentro dos contextos de \u201cdedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o\u201d e de \n\n\u201cexpectativas de retorno\u201d, al\u00e9m do elemento \u201cseguran\u00e7a\u201d, cujo contexto sem\u00e2ntico esta \n\nvoltado para \u201ccerteza e garantia de futuro\u201d. Vale destacar que o elemento \u201cresponsabilidade\u201d\n\nfoi conceituado apenas duas vezes, das 22 em que foi considerado como mais importante, \n\nenfocando que esse papel tamb\u00e9m \u00e9 da organiza\u00e7\u00e3o. As verbaliza\u00e7\u00f5es que apresentam esse \n\nenfoque s\u00e3o as seguintes:  \n\n\u201cA responsabilidade deve ser rec\u00edproca. A empresa \u00e9 respons\u00e1vel pelo empregado \n\ndevendo prover tudo o que ele precisa para realizar seu trabalho. Ao mesmo tempo, o \n\nempregado tem grande responsabilidade perante a empresa que trabalha, devendo \n\nrealizar suas tarefas apropriadamente, zelando pelo nome da empresa\u201d (sujeito 183, \n\nempresa p\u00fablica, empregado, sexo feminino). \n\n\n\n119\n\n\u201cResponsabilidade das duas partes envolvidas na rela\u00e7\u00e3o. Comprometimento m\u00fatuo e \n\ntransparente nas rela\u00e7\u00f5es\u201d (sujeito 202, banco estatal, empregado, sexo masculino). \n\n Neste ponto \u00e9 importante abrir um espa\u00e7o para analisar os resultados encontrados \u00e0 luz \n\ndas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre reciprocidade. Os resultados apurados at\u00e9 aqui indicam que a \n\nrela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida como uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca. Conforme destacado por Siqueira e Gomide Jr. (2004 p. 307) \u201c... os atos de trabalho \n\nsejam estes representados por crit\u00e9rios de desempenho, de comparecimento ao trabalho, de \n\nperman\u00eancia na empresa ou de colabora\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea com a organiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formas de um \n\nindiv\u00edduo manter rela\u00e7\u00f5es de troca com o seu empregador\u201d. Assim, o princ\u00edpio de \n\nreciprocidade apresentado por Gouldner (1960), traz luz para a compreens\u00e3o desse fen\u00f4meno.  \n\nGouldner defende que as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o regidas por um princ\u00edpio moral, aceito \n\nuniversalmente e n\u00e3o-padronizado, que define como obriga\u00e7\u00e3o o ato de retribuir um favor \n\nrecebido. Visto desta forma o princ\u00edpio da reciprocidade se assenta em duas exig\u00eancias sociais \n\nb\u00e1sicas: 1) deve-se ajudar a quem nos ajuda e 2) n\u00e3o se deve prejudicar quem nos beneficia.  \n\nAssim, a rela\u00e7\u00e3o de troca que se estabelece entre trabalhador e organiza\u00e7\u00e3o poderia ser \n\nvista como uma rela\u00e7\u00e3o de ajuda m\u00fatua. Enquanto a organiza\u00e7\u00e3o \u201cd\u00e1\u201d ao trabalhador o \n\nemprego, ele se mostra disposto a retribuir. O comprometimento organizacional na base \n\ncalculativa \u00e9 visto como uma rela\u00e7\u00e3o de troca, aproximando-se da vis\u00e3o de reciprocidade \n\napresentada. O trabalhador compromete-se com a organiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o entre \n\nperdas e ganhos com a sua sa\u00edda. Considerando que o mercado de trabalho no Brasil apresenta \n\nescassez de oportunidade de emprego, o sentimento que domina o grupo de trabalhadores \u00e9 o \n\nde que quem tem trabalho deve fazer tudo para preserv\u00e1-lo. Da mesma forma, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m utilizam esse argumento como pano de fundo no processo de negocia\u00e7\u00e3o com os \n\ntrabalhadores. A representa\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i sobre o v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 permeada por essa realidade. A verbaliza\u00e7\u00e3o de alguns sujeitos, categorizada \n\nsob o tema \u201cRela\u00e7\u00e3o de Troca\u201d ilustra essa conclus\u00e3o: \n\nA troca que deve haver entre profissional e institui\u00e7\u00e3o, de confian\u00e7a, credibilidade \n\ne crescimento de ambos, para que o relacionamento seja mutuamente proveitoso \n\n(sujeito 47, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).\n\nSignifica tudo, pois a partir do momento que se tem comprometimento, se \u00e9 capaz \n\nde ter tudo que a empresa necessita do empregado, pois com o comprometimento, \n\n\n\n120\n\nvem a responsabilidade, o empenho, a valoriza\u00e7\u00e3o e o crescimento profissional \n\n(sujeito 134, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo feminino). \n\nSer comprometido com a empresa, sem medir esfor\u00e7os, hor\u00e1rio e dia. Estar sempre \n\na disposi\u00e7\u00e3o da empresa, para que no futuro seja reconhecido pela empresa\n\n(sujeito 138, n\u00e3o-empregado banco estatal, sexo masculino).\n\n Visto desta forma o sujeito se coloca inicialmente como \u201cdoador\u201d e a organiza\u00e7\u00e3o como \n\n\u201creceptora\u201d na expectativa de que os pap\u00e9is de invertam. \u00c0 medida que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nreconhecer que est\u00e1 recebendo ela se disponibilizaria a retribuir, deixando o trabalhador na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de \u201ccredor\u201d.  \n\n1.2. An\u00e1lise das Evoca\u00e7\u00f5es por Grupo \n\n Como informado no in\u00edcio da se\u00e7\u00e3o anterior ser\u00e3o realizadas tr\u00eas compara\u00e7\u00f5es de \n\nevoca\u00e7\u00f5es: \n\nPrimeira \u2013 Todos os empregados e todos os n\u00e3o-empregados; \n\nSegunda \u2013 Todos os da empresa p\u00fablica e todos do banco estatal; \n\nTerceira \u2013 Todos do sexo feminino e todos do sexo masculino. \n\n A realiza\u00e7\u00e3o dessa etapa da pesquisa visa atender ao objetivo de verificar se h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7a da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, entre os \n\ngrupos pesquisados. \n\na) Compara\u00e7\u00e3o entre empregados e n\u00e3o-empregados\n\nAs Tabelas 24 e 25 apresentam os prov\u00e1veis elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos sujeitos da primeira compara\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao termo indutor v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, com o par\u00e2metro de freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 4.  \n\n\n\n121\n\nTabela 24. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Empregados (n = 100) \nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \n\nInferior a 3,0 Superior a 3,0 \nA\n\nci\nm\n\na \nd\n\ne \n16\n\n Responsabilidade   34 2,4 \nComprometimento  30 2,2 \nCompromisso    25 1,8 \nTrabalho   21 2,8 \nRespeito     16 2,9\n\nSeguran\u00e7a    22 3,0 \nSal\u00e1rio    18 3,2 \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n7 \n\na \n15\n\n Empresa    14 2,5 \nEstabilidade   13 2,7 \nContrato de trabalho   9 1,6 \nCarteira de trabalho  8 1,5 \nDedica\u00e7\u00e3o   8 2,5 \nObriga\u00e7\u00f5es   8 2,9\n\nReconhecimento   14 3,2 \nProfissional   11 3,4 \nCrescimento   9 3,9 \nBom    9 4,0 \nReciprocidade   7 3,9 \n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 645 palavras, sendo 236 palavras diferentes. \n\nTabela 25. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos N\u00e3o-Empregados (n = 112) \nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \n\nInferior a 3,0 Superior a 3,0 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n10\n \n\nComprometimento  41 2,0 \nResponsabilidade   33 1,8 \nConfian\u00e7a   15 2,7 \nCompromisso   11 2,3\n\nDedica\u00e7\u00e3o   17 3,1 \nOrganiza\u00e7\u00e3o   15 3,3 \nTrabalho   13 3,2 \nEmpresa    12 3,7 \nRespeito    12 3,8 \nProfissional   10 3,2 \nReconhecimento   10 3,4\n\n \n \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n6 \n\na \n9 \n\nCarteira de trabalho  9 1,3 \nDeveres    9 2,7 \nDireitos    9 2,7 \nParceria    9 2,4 \nEmpregado   8 2,5 \nEquipe    7 2,6 \nSeguran\u00e7a   7 2,9 \nEmprego   6 2,7 \nSatisfa\u00e7\u00e3o   6 2,3 \nTrabalhador   6 2,5\n\nProfissionalismo   9 3,3 \nCrescimento   9 3,4 \nSal\u00e1rio    9 3,9 \nBenef\u00edcios   8 3,5 \n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 667 palavras, sendo 264 palavras diferentes. \n\n A an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es retratada nas Tabelas 24 e 25 evidencia que os poss\u00edveis \n\nelementos centrais da representa\u00e7\u00e3o t\u00eam uma parte em comum. Os elementos \n\n\u201ccomprometimento\u201d, \u201ccompromisso\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d emergiram nos dois grupos com \n\nfor\u00e7as semelhantes. Esses tr\u00eas elementos na an\u00e1lise envolvendo os dois grupos em conjunto \n\ntamb\u00e9m emergiram como pertencentes ao n\u00facleo central. Dois elementos apareceram \n\nexclusivamente nas evoca\u00e7\u00f5es dos empregados: \u201crespeito\u201d e \u201ctrabalho\u201d, enquanto para os n\u00e3o-\n\nempregados eles se situam no sistema perif\u00e9rico. J\u00e1 para os n\u00e3o-empregados, o elemento \n\n\u201cconfian\u00e7a\u201d surge como prov\u00e1vel elemento do n\u00facleo central, enquanto para os empregados \n\nn\u00e3o aparece nem entre os elementos do sistema perif\u00e9rico.  \n\n\n\n122\n\n O surgimento do elemento \u201cconfian\u00e7a\u201d entre os n\u00e3o-empregados como pertencente ao \n\nn\u00facleo central pode ser interpretado como um reflexo da condi\u00e7\u00e3o desse grupo na sua rela\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho com as organiza\u00e7\u00f5es. Para os n\u00e3o-empregados a \u201cconfian\u00e7a\u201d representa a base do \n\nv\u00ednculo, uma vez que a conquista de espa\u00e7o e a permanente competi\u00e7\u00e3o com os trabalhadores \n\npr\u00f3prios, denominados por Fernandes e Carvalho Neto (2005) de core workers, constitui um \n\ndesafio permanente para aqueles. As pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nestabelecem distin\u00e7\u00e3o entre esses dois grupos. Os investimentos em desenvolvimento de \n\npessoal (treinamento, programas de benef\u00edcios, capacita\u00e7\u00e3o de modo geral) e as oportunidades \n\nde participa\u00e7\u00e3o em atividades estrat\u00e9gicas s\u00e3o proporcionados aos empregados pr\u00f3prios e n\u00e3o \n\naos terceirizados..   \n\n A presen\u00e7a dos elementos \u201crespeito\u201d e \u201ctrabalho\u201d, entre os empregados, pode ser \n\ninterpretada em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o mais estabilizada que existe entre os empregados e as \n\norganiza\u00e7\u00f5es. As verbaliza\u00e7\u00f5es dos sujeitos, ao identificarem essas palavras como as mais \n\nimportantes confirmam essa afirma\u00e7\u00e3o. \n\nRespeito \u2013 \u201cEssencial em relacionamentos humanos, independente do grau de \n\nintimidade e/ou posi\u00e7\u00e3o social e profissional\u201d. (Sujeito 23, empregado empresa \n\np\u00fablica, sexo feminino).  \n\nRespeito \u2013 \u201cO respeito \u00e9 a base para qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o ou v\u00ednculo, o respeito \n\nm\u00fatuo \u00e9 primordial\u201d. (Sujeito 37, empregado empresa p\u00fablica, sexo feminino).  \n\nRespeito \u2013 \u201cRespeito para mim significa tudo: Seguran\u00e7a \u2013 na medida em que o \n\nrespeito, literalmente, \u00e9 bom e conserva os dentes. Qualidade \u2013 com respeito voc\u00ea \n\natende e tem atendidas as suas necessidades, bem como as de seu pr\u00f3ximo e daqueles a \n\nquem presta seus servi\u00e7os. Respeito \u00e9 base da garantia dos direitos individuais e \n\ncoletivos, sem os quais nenhuma organiza\u00e7\u00e3o ou sociedade consegue \n\npreservar/construir/resgatar valores s\u00f3lidos. A responsabilidade social dever ter entre \n\nseus pilares o respeito.\u201d (Sujeito 204, empregado banco estatal, sexo feminino). \n\nTrabalho \u2013 \u201cSignifica que eu tenho que estar comprometido com a organiza\u00e7\u00e3o a qual \n\npresto servi\u00e7o, buscando sempre dar o melhor de mim e sempre me aperfei\u00e7oando \n\ntecnicamente como pessoa, almejando resultados de qualidade e que gerem lucro tanto \n\npara empresa como para mim como profissional. Este lucro n\u00e3o trata apenas o aspecto \n\nfinanceiro, mas principalmente o aspecto de ascens\u00e3o, crescimento\u201d. (Sujeito 22, \n\nempregado empresa p\u00fablica, sexo feminino).  \n\n\n\n123\n\nTrabalho \u2013 \u201cS\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es a serem realizadas pelo empregado. Suas rotinas \n\ndi\u00e1rias que comp\u00f5e o seu trabalho. E s\u00e3o exatamente tais tarefas que determinam o \n\nv\u00ednculo do empregado com a organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 em fun\u00e7\u00e3o delas que ambos existem\u201d. \n\n(Sujeito 119, empregado banco estatal, sexo feminino). \n\n Entre os elementos do sistema perif\u00e9rico h\u00e1 mais diferen\u00e7a do que semelhan\u00e7a entre os \n\ngrupos. A Figura 9 apresenta o resultado encontrado, evidenciado o que \u00e9 comum aos dois \n\ngrupos e o que \u00e9 espec\u00edfico de cada um deles. \n\nFigura 9 \u2013 Elementos do Sistema Perif\u00e9rico \u2013 Grupos de Empregados e de N\u00e3o-Empregados \n\n De acordo com a Teoria do N\u00facleo Central, o sistema perif\u00e9rico \u00e9 constitu\u00eddo pelos \n\nelementos que exercem o papel din\u00e2mico da representa\u00e7\u00e3o, permitindo a sua atualiza\u00e7\u00e3o. Ele \n\nengloba as concep\u00e7\u00f5es individuais e integra os elementos situacionais permitindo que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o evolua ao longo do tempo. Portanto, \u00e9 de se esperar que se encontre ali uma \n\nmaior distin\u00e7\u00e3o entre os grupos. Assim, h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o maior por parte do grupo de \n\nempregados de elementos tais como \u201ccontrato de trabalho\u201d, \u201cestabilidade\u201d e \u201csal\u00e1rio\u201d que est\u00e3o \n\nassociados ao elemento \u201cseguran\u00e7a\u201d pertencente ao n\u00facleo central. Os empregados t\u00eam uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o mais conservadora do que os n\u00e3o-\n\nempregados. Essencialmente ela est\u00e1 atrelada \u00e0 seguran\u00e7a, uma vez que nos elementos comuns \n\naos dois grupos ainda s\u00e3o encontrados \u201ccarteira de trabalho\u201d e a pr\u00f3pria \u201cseguran\u00e7a\u201d, que \n\ntamb\u00e9m se insere nessa categoria.  \n\n J\u00e1 para os n\u00e3o-empregados, o sistema perif\u00e9rico apresenta-se com maior diversidade, \n\nincluindo al\u00e9m dos elementos relacionados com a seguran\u00e7a (\u201ccarteira de trabalho\u201d, \n\nEmpregados N\u00e3o-Empregados\n\nCarteira de Trabalho \nDedica\u00e7\u00e3o\nEmpresa\n\nSeguran\u00e7a\n\nContrato de Trabalho\nEstabilidade\n\nSal\u00e1rio\nObriga\u00e7\u00f5es\n\nDeveres\nDireitos\n\nEmpregado\nEmprego\n\nEquipe\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nParceria\nProfissional\n\nReconhecimento\nRespeito\n\nSatisfa\u00e7\u00e3o\nTrabalho\n\nTrabalhador\n\n\n\n124\n\n\u201cseguran\u00e7a\u201d e \u201cdireitos\u201d), outros que v\u00e3o al\u00e9m do plano da estabilidade. A valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nprofissional e a sua inser\u00e7\u00e3o no grupo surgem com os elementos \u201crespeito\u201d, \u201creconhecimento\u201d \n\ne \u201cequipe\u201d. Da mesma forma aparecem elementos associados ao seu bem-estar (\u201csatisfa\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201cparceria\u201d), al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o que deve permear a rela\u00e7\u00e3o do profissional com a organiza\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d). Diferente do grupo de empregados, os n\u00e3o-empregados apresentam no sistema \n\nperif\u00e9rico elementos que sinalizam para uma maior flexibilidade da representa\u00e7\u00e3o. Se o mundo \n\ndo trabalho est\u00e1 mudando, se o emprego duradouro caminha rumo \u00e0 \u201cextin\u00e7\u00e3o\u201d, se as \n\noportunidades de trabalho s\u00e3o maiores dentro de arranjos flex\u00edveis, \u00e9 de se esperar que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem de v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o incorpore outros elementos, \n\ncomo apareceu no grupo de n\u00e3o-empregados.  \n\nb) Compara\u00e7\u00e3o entre trabalhadores da empresa p\u00fablica e do banco estatal\n\nAs Tabelas 26 e 27 apresentam os prov\u00e1veis elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos trabalhadores da empresa p\u00fablica e do banco estatal, em rela\u00e7\u00e3o ao termo indutor \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, com o par\u00e2metro de freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 4.  \n\nTabela 26. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Trabalhadores da Empresa \nP\u00fablica (n = 99) \n\nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \nInferior a 2,9 Superior a 2,9 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n14\n Comprometimento  29 2,5 \n\nResponsabilidade   27 2,1 \nCompromisso   16 2,3 \nSal\u00e1rio    14 2,6\n\nTrabalho   21 3,2 \nEmpresa    16 3,1 \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n6 \n\na \n13\n\n \n\nCarteira de trabalho  11 1,5 \nOrganiza\u00e7\u00e3o   11 2,5 \nDedica\u00e7\u00e3o   9 2,8 \nDeveres    9 2,9 \nEstabilidade   9 2,9 \nReconhecimento   9 2,7 \nContrato de trabalho  8 1,5 \nSatisfa\u00e7\u00e3o   8 2,4 \nRela\u00e7\u00e3o    6 2,8 \nV\u00ednculo    6 2,2\n\nProfissional   12 3,3 \nRespeito    12 3,2 \nConfian\u00e7a   11 3,0 \nDireitos    10 3,2 \nEmpregado   8 3,1 \nCrescimento   7 4,0 \nObriga\u00e7\u00f5es   7 3,1 \nSeguran\u00e7a   6 3,2\n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 643 palavras, sendo 260 palavras diferentes. \n\n\n\n125\n\nTabela 27. \u2013 Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Trabalhadores do Banco \nEstatal (n = 112) \n\nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \nInferior a 3,1 Superior a 3,0 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n13\n Comprometimento  44 1,8 \n\nResponsabilidade   43 2,2 \nSeguran\u00e7a   23 2,9 \nCompromisso   22 1,9 \nDedica\u00e7\u00e3o   18 2,9 \nTrabalho   13 2,5\n\nReconhecimento   16 3,7 \nRespeito    16 3,3 \nSal\u00e1rio    14 4,4\n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n5 \n\na \n12\n\n \n\nParceria    12 2,8 \nConfian\u00e7a   10 2,7 \nProfissionalismo   9 2,9 \nEmprego   7 1,9 \nEstabilidade   7 2,0 \nCarteira de trabalho  6 1,2 \nAmbiente   5 2,8 \nEmpregado   5 2,6 \n\nEmpresa    11 3,2 \nOrganiza\u00e7\u00e3o   9 3,7 \nProfissional   9 3,3 \nTrabalhador   8 3,3 \nPontualidade   7 3,3 \nReciprocidade   6 4,0 \nDeveres    5 3,4 \nDireitos    5 3,4 \nRelacionamento   5 3,8 \nRemunera\u00e7\u00e3o   5 3,2 \n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 707 palavras, sendo 250 palavras diferentes. \n\n Os tr\u00eas elementos que emergiram das an\u00e1lises anteriores como poss\u00edveis integrantes do \n\nn\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nesta an\u00e1lise aparecem na mesma condi\u00e7\u00e3o para os \n\ndois grupos: \u201ccomprometimento\u201d, \u201ccompromisso\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d. Entre os trabalhadores \n\nda empresa p\u00fablica o \u201csal\u00e1rio\u201d \u00e9 o quarto elemento, enquanto para os trabalhadores do banco \n\nestatal \u201cseguran\u00e7a\u201d e \u201ctrabalho\u201d est\u00e3o situados nessa posi\u00e7\u00e3o. De todas as an\u00e1lises de evoca\u00e7\u00e3o \n\nrealizadas anteriormente, \u00e9 a primeira vez que \u201csal\u00e1rio\u201d surge como um poss\u00edvel elemento do \n\nn\u00facleo central. O termo foi evocado 14 vezes, situando-se na zona limite entre o n\u00facleo central \n\ne o sistema perif\u00e9rico. Para os trabalhadores do banco estatal o sal\u00e1rio aparece como elemento \n\ndo sistema perif\u00e9rico. O sal\u00e1rio foi mencionado como a palavra mais importante sete vezes, no \n\nconjunto dos 212 sujeitos participantes da pesquisa. Para este grupo aparece entre as tr\u00eas \n\npalavras mais importantes 6 vezes e como a palavra mais importante apenas tr\u00eas vezes. Esses \n\ndados recomendam certa cautela quanto a aceit\u00e1-lo como um elemento pertencente ao n\u00facleo \n\ncentral da representa\u00e7\u00e3o. \n\n Quanto aos elementos \u201cseguran\u00e7a\u201d e \u201ctrabalho\u201d, o primeiro j\u00e1 havia surgido como um \n\nposs\u00edvel elemento do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o quando da an\u00e1lise das evoca\u00e7\u00f5es de todos \n\nos sujeitos. Em rela\u00e7\u00e3o ao \u201ctrabalho\u201d apareceu no n\u00facleo central dos empregados da empresa \n\np\u00fablica. Embora a sua freq\u00fc\u00eancia o coloque como um elemento lim\u00edtrofe, todas as vezes que \n\nfoi evocado os sujeitos o destacaram como um elemento importante. Por\u00e9m, apenas 2 vezes, no \n\nconjunto de todos os respondentes foi mencionado como a palavra mais importante. Poder-se-\n\n\n\n126\n\nia imaginar que o trabalho devesse representar um elemento com maior for\u00e7a na representa\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 que o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o tem a sua base no trabalho, sem ele n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo estabelecer a rela\u00e7\u00e3o. Possivelmente essa obviedade seja a justificativa pela qual o \n\nelemento n\u00e3o apareceu com maior for\u00e7a.  \n\n A Figura 10 apresenta a compara\u00e7\u00e3o dos elementos do sistema perif\u00e9rico.    \n\nFigura 10 \u2013 Elementos do sistema perif\u00e9rico \u2013 Grupos de trabalhadores da empresa p\u00fablica e \ndo banco estatal \n\n Entre esses dois grupos h\u00e1 uma grande varia\u00e7\u00e3o de elementos do sistema perif\u00e9rico.  \n\nApenas tr\u00eas elementos s\u00e3o comuns: \u201ccarteira de trabalho\u201d, \u201cestabilidade\u201d e \u201creconhecimento\u201d. \n\nEssa discrep\u00e2ncia pode ser explicada pelo fato de que o contexto onde os sujeitos est\u00e3o \n\ninseridos \u2013 suas respectivas organiza\u00e7\u00f5es de trabalho \u2013 representa universos diferentes e, \n\ncertamente, influenciadores das representa\u00e7\u00f5es que os seus membros t\u00eam sobre o objeto em \n\nestudo. Nesse sentido Jovchelovitch (2003, p.81), ao abordar a g\u00eanese das representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, chama a aten\u00e7\u00e3o para um aspecto que \u00e9 conveniente destacar aqui.  \n\nAssim, a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es sociais deve concentrar-se naqueles processos de comunica\u00e7\u00e3o e vida \n\nque n\u00e3o somente as engendram, mas que tamb\u00e9m lhe conferem uma estrutura peculiar. Esses processos, \n\neu acredito, s\u00e3o processos de media\u00e7\u00e3o social. Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 media\u00e7\u00e3o entre um mundo de perspectivas \n\ndiferentes, trabalho \u00e9 media\u00e7\u00e3o entre necessidades humanas e material bruto da natureza, ritos, mitos e \n\ns\u00edmbolos s\u00e3o media\u00e7\u00f5es entre a alteridade de um mundo freq\u00fcentemente misterioso e o mundo da \n\nintersubjetividade humana: todos revelam numa ou noutra medida a procura de sentido e significado que \n\nmarca a exist\u00eancia humana no mundo (grifei).   \n\n A diversidade dos elementos reflete realidades diferentes que certamente s\u00e3o \n\nimpactadas pelas rela\u00e7\u00f5es indiv\u00edduo-organiza\u00e7\u00e3o. Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estudadas para explicar as \n\nrea\u00e7\u00f5es individuais e sociais como rea\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas em um contexto organizacional \n\nEmpresa P\u00fablica Banco Estatal\n\nCarteira de Trabalho\nEstabilidade\n\nReconhecimento \n\nContrato de Trabalho\nDedica\u00e7\u00e3o\nDeveres\nEmpresa\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nRela\u00e7\u00e3o\n\nSatisfa\u00e7\u00e3o\nTrabalho\nV\u00ednculo\n\nAmbiente\nConfian\u00e7a\nEmpregado\nEmprego\nParceria\n\nProfissionalismo\nRespeito\nSal\u00e1rio\n\n\n\n127\n\nespec\u00edfico, representado pela pr\u00f3pria cultura organizacional, com os seus valores, ritos, mitos e \n\nestilos de funcionamento (Paz, 2004). A cultura organizacional se tornou relevante para \n\ncompreender o comportamento humano nas organiza\u00e7\u00f5es, uma vez que os valores b\u00e1sicos \n\ncompartilhados influenciam sobremaneira o modo como os seus membros sentem, pensam e \n\nagem (Silva &amp; Zanelli, 2004). Visto dessa forma, as representa\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o imbricadas \n\ncom a cultura da organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 qual os sujeitos est\u00e3o vinculados. Nos estudos organizacionais \n\no locus constitui o espa\u00e7o onde s\u00e3o realizadas as trocas, onde se estabelece a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os grupos. Nesse sentido, Etizione (1974) destaca: \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es servem de coletividades em que o problema geral da ordem social pode ser estudado de \n\nmaneira emp\u00edrica. Elas constituem um \u201cponto estrat\u00e9gico\u201d para esse estudo, porque a ordem social na \n\nsociedade moderna est\u00e1 baseada em grande parte na intera\u00e7\u00e3o dentro das organiza\u00e7\u00f5es e entre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es (p. 17). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que fazem parte desta pesquisa as diferen\u00e7as s\u00e3o de \n\nin\u00fameras. Por raz\u00f5es \u00e9ticas, j\u00e1 que as mesmas n\u00e3o t\u00eam os seus nomes revelados, deixar\u00e3o de \n\nser citados os trabalhos de onde foram extra\u00eddas as informa\u00e7\u00f5es. O segmento de neg\u00f3cio de \n\ncada uma delas \u00e9 totalmente diferente. A empresa p\u00fablica atua na \u00e1rea de servi\u00e7os, voltados \n\npara transporte, enquanto o banco estatal atua na \u00e1rea financeira. Tomando a vari\u00e1vel \n\nConfigura\u00e7\u00e3o de Poder, de acordo com a teoria de Mintzberg (1983), como uma caracter\u00edstica \n\ndo perfil cultural dessas organiza\u00e7\u00f5es, observa-se que a empresa p\u00fablica \u00e9 percebida pelos seus \n\nmembros como uma \u201cConfigura\u00e7\u00e3o Instrumento\u201d, enquanto o banco estatal \u00e9 percebido como \n\numa \u201cConfigura\u00e7\u00e3o Instrumento\u201d. A vari\u00e1vel Configura\u00e7\u00f5es de Poder tem se mostrado um \n\nforte preditor de outras vari\u00e1veis, por se constituir em uma vari\u00e1vel de n\u00edvel macro e que \n\npermeia a organiza\u00e7\u00e3o como um todo.    \n\n De acordo com a teoria de Mintzberg (1983), as configura\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de cada uma \n\ndas duas organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Configura\u00e7\u00e3o de Poder Instrumento \u2013 A Coaliz\u00e3o Externa \u00e9 Dominadora e a Coaliz\u00e3o \n\nInterna \u00e9 Burocr\u00e1tica. A organiza\u00e7\u00e3o existe para servir ao influenciador externo (ou a um \n\ngrupo que est\u00e1 fora da organiza\u00e7\u00e3o). A hip\u00f3tese fundamental subjacente a essa configura\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na gera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina burocr\u00e1tica que atuar\u00e1 controlando todo o sistema, de modo a garantir \n\nque os interesses do influenciador externo sejam assegurados. A hierarquia \u00e9 r\u00edgida. O \n\ncomportamento t\u00edpico dos membros da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de subordina\u00e7\u00e3o aos interesses do \n\ninfluenciador. A organiza\u00e7\u00e3o tem objetivos claros e operacionais, definidos pelo influenciador \n\nexterno. Metas vagas e n\u00e3o-operacionais desencorajam o controle pelo influenciador externo, \n\nfor\u00e7ando-o a entrar na coaliz\u00e3o interna ou a desistir dela. Os membros da organiza\u00e7\u00e3o se \n\n\n\n128\n\nempenham em fun\u00e7\u00e3o de um sistema impessoal de compensa\u00e7\u00f5es e vantagens. O estilo \n\ngerencial \u00e9 impessoal e busca o atingir as metas organizacionais. \n\n\u2022 Configura\u00e7\u00e3o de Poder Autocracia \u2013 A Coaliz\u00e3o Externa \u00e9 Passiva e a Coaliz\u00e3o Interna \u00e9 \n\nPersonalizada. A organiza\u00e7\u00e3o caracteriza-se pelo controle personalizado concentrado na figura \n\ndo executivo principal que controla a Coaliz\u00e3o Interna pessoalmente, excluindo todas as outras \n\nformas de poder. A hierarquia \u00e9 r\u00edgida e se ap\u00f3ia somente nas chefias mais elevadas que est\u00e3o \n\npr\u00f3ximas ao executivo principal. O comportamento dos membros da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de lealdade \n\nao dirigente m\u00e1ximo. Esta configura\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria de organiza\u00e7\u00f5es jovens ou que t\u00eam \n\nlideran\u00e7as muito fortes ou est\u00e3o enfrentando mudan\u00e7as ou crises. O estilo gerencial \u00e9 exercido \n\nde forma centralizada, a organiza\u00e7\u00e3o tem metas claras cabendo aos membros seguirem o \n\nplanejamento definido pelo \u201cchefe\u201d, uma vez que as metas s\u00e3o escolhidas por ele.   \n\nPara melhor compreender a dispers\u00e3o dos elementos do sistema perif\u00e9rico buscou-se a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o das palavras evocadas por todos os sujeitos participantes desta pesquisa, descrita \n\nna Tabela 19, de modo a identificar onde eles est\u00e3o inseridos. A Figura 11 apresenta a \n\nassocia\u00e7\u00e3o encontrada entre os elementos e as categorias. \n\nTRABALHADORES DA \nEMPRESA P\u00daBLICA\n\nCATEGORIA \nTRABALHADORES DO \n\nBANCO ESTATAL\n\nRela\u00e7\u00e3o &lt;Ambiente de Trabalho > Confian\u00e7a \n\nDedica\u00e7\u00e3o \nV\u00ednculo\n\n&lt;Comprometimento  \n\n Desenvolvimento > Profissionalismo \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o &lt;Expectativa  \n\nEmpresa &lt;Organiza\u00e7\u00e3o > \nAmbiente \n\nEmpregado\n\n Reciprocidade > Parceria \n\nDeveres &lt;Responsabilidade  \n\nContrato de Trabalho &lt;Seguran\u00e7a > \nEmprego \nSal\u00e1rio\n\nTrabalho &lt;Trabalho  \n\n &lt;Valoriza\u00e7\u00e3o Respeito \n\nFigura 11 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o entre os Elementos Perif\u00e9ricos da Representa\u00e7\u00e3o pelos Sujeitos da \nEmpresa P\u00fablica e do Banco Estatal e a Categoriza\u00e7\u00e3o Geral das Palavras  \n\nApenas as categorias \u201cAmbiente de Trabalho\u201d, \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cSeguran\u00e7a\u201d \n\napresentam elementos comuns aos dois grupos. Prevalece, portanto, a dispers\u00e3o dos elementos, \n\n\n\n129\n\no que traduz as concep\u00e7\u00f5es individuais dos sujeitos acerca do objeto, pr\u00f3prias do sistema \n\nperif\u00e9rico de acordo com a teoria do n\u00facleo central.  \n\nc) Compara\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres\n\nAs Tabelas 28 e 29 apresentam os prov\u00e1veis elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial de homens e mulheres, em rela\u00e7\u00e3o ao termo indutor v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, com o par\u00e2metro de freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima igual a 4.  \n\nNos estudos no campo do comportamento organizacional, assim como em outros \n\ncampos na \u00e1rea da psicologia, a vari\u00e1vel g\u00eanero tem sido amplamente utilizada no sentido de \n\nexplicar a variabilidade de respostas sobre os mais diversos fen\u00f4menos. Uma das principais \n\nmudan\u00e7as levadas a efeito no mundo do trabalho, conforme j\u00e1 assinalado no Cap\u00edtulo 1 \u00e9 a \n\nmudan\u00e7a na estrutura das ocupa\u00e7\u00f5es com o crescimento relativo de trabalhadores qualificados \n\ne de mulheres. Considerando que o contingente de mulheres no mercado de trabalho \u00e9 cada dia \n\nmaior e que este fato representa uma transforma\u00e7\u00e3o social nos dias atuais, \u00e9 relevante comparar \n\na representa\u00e7\u00e3o social das mulheres e dos homens sobre o objeto de estudo desta pesquisa. \n\nTabela 28. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelos Homens (n = 114) \nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \n\nInferior a 3,0 Superior a 3,0 \n\nA\nci\n\nm\na \n\nd\ne \n\n16\n Comprometimento  36 2,4 \n\nResponsabilidade  32 2,0 \nCompromisso   24 1,8 \nSal\u00e1rio   16 2,9\n\nTrabalho   22 3,3 \nRespeito   17 3,3 \nEmpresa   16 3,1 \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n7 \n\na \n15\n\n \n\nSeguran\u00e7a   12 2,8 \nCarteira de trabalho  11 1,2 \nEstabilidade   9 2,8 \nObriga\u00e7\u00f5es   9 2,7 \nOrganiza\u00e7\u00e3o   8 2,4 \nEmpregado   7 2,7 \nRela\u00e7\u00e3o   7 2,7 \nTrabalhador   7 2,7\n\nCrescimento   13 3,7 \nProfissional   13 3,5 \nReconhecimento  13 3,4 \nDedica\u00e7\u00e3o   12 3,1 \nDeveres   8 3,3 \nDireitos   8 3,5 \nConfian\u00e7a   7 3,1 \nEmprego   7 3,6\n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 725 palavras, sendo 264 palavras diferentes. \n\n\n\n130\n\nTabela 29. Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social Evocados pelas Mulheres (n = 94) \nORDEM M\u00c9DIA DE EVOCA\u00c7\u00c3O \n\nInferior a 3,0 Superior a 3,0 \nA\n\nci\nm\n\na \nd\n\ne \n14\n\n Comprometimento  36 1,7 \nResponsabilidade  36 2,3 \nConfian\u00e7a   14 2,7 \nDedica\u00e7\u00e3o   14 2,7 \n\nSeguran\u00e7a   17 3,1 \n\nF\nR\n\nE\nQ\n\n\u00dc\n\u00ca\n\nN\nC\n\nI\nA\n\n \n\n   \n  D\n\ne \n7 \n\na \n13\n\n \n\nCompromisso   12 2,3 \nTrabalho   12 2,3 \nEmpresa   10 2,9 \nEstabilidade   7 2,1 \n\nReconhecimento 12 3,3 \nSal\u00e1rio  12 4,4 \nRespeito  11 3,2 \nOrganiza\u00e7\u00e3o  10 3,7 \nParceria  9 3,2 \nBem-estar  8 3,6 \nBom   8 3,6 \nProfissional  8 3,0 \nDireitos  7 3,0\n\nNota: Total de evoca\u00e7\u00f5es = 594 palavras, sendo 228 palavras diferentes.   \n\n No n\u00facleo central os elementos \u201ccomprometimento\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d s\u00e3o comuns \n\naos dois grupos. Para os homens \u201ccompromisso\u201d e \u201csal\u00e1rio\u201d tamb\u00e9m est\u00e3o localizados no \n\nn\u00facleo central, enquanto para as mulheres \u201cconfian\u00e7a\u201d e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d. Comparando a \n\nfreq\u00fc\u00eancia de evoca\u00e7\u00e3o desses elementos, observa-se em rela\u00e7\u00e3o ao \u201csal\u00e1rio\u201d, que os homens \n\nevocaram esse elemento 16 vezes (14,03%), enquanto as mulheres 12 vezes (12,76%). N\u00e3o \u00e9 \n\numa grande diferen\u00e7a, entretanto, observando a ordem em que a palavra foi evocada, essa \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 maior. Entre os homens 5 evocaram em 1\u00ba lugar, 3 em 2\u00ba, 3 em 3\u00ba, 2 em 4\u00ba, nenhum \n\nem 5\u00ba e 3 em 6\u00ba lugar. J\u00e1 as mulheres, nenhuma evocou em 1\u00ba lugar, 4 em 2\u00ba, nenhuma em 3\u00ba, \n\nnenhuma em 4\u00ba, 3 em 5\u00ba e 5 em 6\u00ba lugar. Fica evidente que realmente para os homens o sal\u00e1rio \n\ntem um significado mais importante na rela\u00e7\u00e3o de trabalho do que para as mulheres.  \n\n Por outro lado, as mulheres valorizam mais \u201cconfian\u00e7a\u201d e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d. Enquanto para \n\nelas essas palavras foram evocadas 14 vezes, cada uma, os homens evocaram \u201cconfian\u00e7a\u201d \n\napenas 7 vezes e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d 12 vezes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem que foram evocadas: confian\u00e7a \u2013 \n\nMulheres \u2013 2 vezes em 1\u00ba lugar, 3 em 2\u00ba, 7 em 3\u00ba, 1 em 4\u00ba e 1 em 5\u00ba. Homens \u2013 nenhuma em \n\n1\u00ba, 2 em 2\u00ba, 3 em 3\u00ba, 1 em 4\u00ba e 1 em 5\u00ba. Ratificando essa diferen\u00e7a entre os homens a palavra \n\nfoi mencionada uma \u00fanica vez como a mais importante, enquanto para as mulheres foi \n\nmencionada 10 vezes. Quanto a palavra \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d a ordem de evoca\u00e7\u00e3o n\u00e3o se apresenta de \n\nmaneira t\u00e3o diferenciada. Por\u00e9m, foi escolhida 7 vezes como a palavra mais importante para os \n\nhomens e 11 vezes pelas mulheres. Esses dois elementos dentro da rela\u00e7\u00e3o de trabalho s\u00e3o \n\ncompreendidos com caracter\u00edstico da for\u00e7a do v\u00ednculo afetivo com a organiza\u00e7\u00e3o. Examinando \n\nresultados de pesquisa sobre comprometimento afetivo, s\u00e3o encontrados resultados onde as \n\n\n\n131\n\nmulheres apresentam menor n\u00edvel de comprometimento afetivo com as organiza\u00e7\u00f5es do que os \n\nhomens (Mathieu &amp; Zajac, 1990, Melo, 2001).  \n\n O significado atribu\u00eddo \u00e0 palavra \u201cconfian\u00e7a\u201d para o homem e para a mulher apresenta \n\nsentido diferente. Para a mulher respeito m\u00fatuo e para o homem o sentido da seguran\u00e7a, como \n\npode ser visto a seguir: \n\nMulher \u2013 \u201c\u00c9 fundamental a confian\u00e7a no relacionamento trabalhador-organiza\u00e7\u00e3o. \n\nMuitas vezes essa palavra indica um v\u00ednculo maior com a sua organiza\u00e7\u00e3o do que \n\naquele que \u00e9 um servidor concursado\u201d (sujeito 63, n\u00e3o-empregada empresa p\u00fablica). \n\nHomem \u2013 \u201cSignifica que tenho a confian\u00e7a que poderei manter e crescer em meu \n\nemprego ao longo de minha vida. Significa que posso contar com colegas em caso de \n\ndificuldade\u201d (sujeito 70, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica).\n\n A Figura 12 apresenta a compara\u00e7\u00e3o dos elementos do sistema perif\u00e9rico. Observa-se \n\nque para os homens h\u00e1 uma maior quantidade de elementos evocados do que para as mulheres. \n\nEntre os elementos evocados pelas mulheres, apenas o \u201ccompromisso\u201d n\u00e3o \u00e9 comum aos dois \n\ngrupos. Os demais; \u201cempresa\u201d, \u201ctrabalho\u201d, \u201cestabilidade\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d tamb\u00e9m foram \n\nevocados pelos homens. Esse dado indica que para as mulheres h\u00e1 uma maior homogeneidade \n\nquanto aos elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o. Os elementos \u201cseguran\u00e7a\u201d e \n\n\u201cestabilidade\u201d foram categorizados como \u201cseguran\u00e7a\u201d, de acordo com an\u00e1lise de categoria \n\nrealizada (Tabela 19). Essa evid\u00eancia refor\u00e7a ainda mais a id\u00e9ia de homogeneidade. O material \n\ntextual elaborado pelos sujeitos evidencia que o significado atribu\u00eddo a esses dois elementos se \n\nenquadra nessa categoria.  \n\n   \n\nFigura 12 \u2013 Elementos do sistema perif\u00e9rico \u2013 Homens e Mulheres \n\nHomem Mulher\n\nEmpresa\nEstabilidade\nSeguran\u00e7a\nTrabalho\n\nCarteira de Trabalho\nEmpregado\nObriga\u00e7\u00f5es\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nRela\u00e7\u00e3o\nRespeito\n\nTrabalhador\n\nCompromisso\n\n\n\n132\n\nEstabilidade \u2013 \u201cO v\u00ednculo do trabalhador com a empresa n\u00e3o pode ser quebrado por \n\nqualquer probleminha que possa acontecer. Precisa ser algo muito grave para desfazer \n\neste v\u00ednculo\u201d. (Sujeito 21, empregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).  \n\nEstabilidade \u2013 \u201cEstabilidade tem rela\u00e7\u00e3o direta com seguran\u00e7a. Nos faz ter alguma \n\ncerteza na vida\u201d. (Sujeito 203, empregado banco estatal, sexo feminino). \n\nSeguran\u00e7a \u2013 \u201cGarantia de futuro e manuten\u00e7\u00e3o das atividades\u201d. (Sujeito 100, \n\nempregado banco estatal, sexo masculino).  \n\nSeguran\u00e7a \u2013 \u201cTenho a certeza absoluta que todo dia vinte de cada m\u00eas meu sal\u00e1rio \n\nest\u00e1 creditado em conta. Minha organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma empresa que proporciona uma \n\ngrande confian\u00e7a no futuro\u201d. (Sujeito 108, empregado banco estatal, sexo masculino).  \n\n O elemento \u201ctrabalho\u201d n\u00e3o foi inserido no material textual produzido pelos sujeitos, \n\npois n\u00e3o foi escolhido nenhuma vez como sendo o mais importante. Assim, n\u00e3o se tem acesso \n\nao significado atribu\u00eddo a ele. Retomando as evoca\u00e7\u00f5es dos sujeitos, observa-se que esse \n\nelemento emerge como express\u00f5es que caracterizam situa\u00e7\u00f5es relacionadas ao trabalho, tais \n\ncomo: hor\u00e1rio de trabalho, ambiente e trabalho, trabalho assalariado, estabilidade no trabalho, \n\nreconhecimento no trabalho, trabalho em equipe, satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, etc. Portanto, o \n\nelemento \u201ctrabalho\u201d tem o seu significado melhor avaliado quando o outro elemento da \n\nexpress\u00e3o emerge no n\u00facleo central ou no sistema perif\u00e9rico como no caso do elemento \n\n\u201cestabilidade\u201d que \u00e9 comum aos dois grupos. De acordo com as express\u00f5es evocadas, o \n\nelemento \u201ctrabalho\u201d tem apenas um significado de refer\u00eancia, mas n\u00e3o de qualidade, pois ora \n\nindica o local onde a atividade \u00e9 exercida e ora se traduz como a pr\u00f3pria atividade.  \n\n Quanto ao \u201ccompromisso\u201d que emerge exclusivamente no grupo de mulheres, como j\u00e1 \n\ndestacado anteriormente, o seu significado est\u00e1 associado a \u201ccomprometimento\u201d que j\u00e1 foi \n\nexplorado quando da an\u00e1lise dos elementos do n\u00facleo central. Os elementos que emergiram \n\nexclusivamente para os homens como parte do sistema perif\u00e9rico traduzem a elabora\u00e7\u00e3o mais \n\nabrangente no grupo masculino sobre o objeto da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o analisadas as demais partes do question\u00e1rio, que tratam de \n\nexaminar a rela\u00e7\u00e3o entre os elementos e, ao mesmo tempo, buscar a confirma\u00e7\u00e3o sobre a \n\ncentralidade da representa\u00e7\u00e3o em estudo.  \n\n\n\n133\n\n1.3. An\u00e1lise de Centralidade e da Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos \n\na) 2\u00aa Parte do Question\u00e1rio \n\n Na segunda parte do question\u00e1rio, foram apresentados aos sujeitos 15 elementos, com a \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de que fossem unidos dois a dois, at\u00e9 o m\u00e1ximo de 15 uni\u00f5es. O mesmo elemento \n\npoderia ser utilizado mais de uma vez na composi\u00e7\u00e3o dos pares. A partir da an\u00e1lise do conjunto \n\nde todos os pares pode-se identificar se estes foram formados em fun\u00e7\u00e3o da semelhan\u00e7a de \n\nsentido, da implica\u00e7\u00e3o, ou seja, da rela\u00e7\u00e3o entre eles, ou pelo contraste (oposi\u00e7\u00e3o). \n\n Como j\u00e1 mencionado na se\u00e7\u00e3o referente ao procedimento de an\u00e1lise dos dados (item 3 \n\ndeste cap\u00edtulo), utilizou-se o software SIMI2003 para o desenvolvimento da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os elementos. A Tabela 30 apresenta a freq\u00fc\u00eancia com que cada elemento foi utilizado \n\npelos sujeitos para composi\u00e7\u00e3o dos pares.  \n\nTabela 30. Freq\u00fc\u00eancia de Utiliza\u00e7\u00e3o dos Elementos para Forma\u00e7\u00e3o de Pares \nELEMENTO Freq\u00fc\u00eancia  \n\nComprometimento 186 \nResponsabilidade 178 \nBem-estar 176 \nCrescimento Profissional 169 \nDedica\u00e7\u00e3o 162 \nSeguran\u00e7a 160 \nRemunera\u00e7\u00e3o 158 \nBom ambiente de trabalho 158 \nReconhecimento 152 \nPontualidade 137 \nEfici\u00eancia 134 \nObriga\u00e7\u00e3o 131 \nReciprocidade 125 \nIntegra\u00e7\u00e3o com a Empresa 119 \nOrganiza\u00e7\u00e3o 108 \n\n Observa-se que os elementos \u201ccomprometimento\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d e \u201cbem-estar\u201d \n\napresentaram-se como os mais salientes. Vale destacar que os dois primeiros j\u00e1 haviam \n\naparecido como poss\u00edveis elementos do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o, tanto nas an\u00e1lises de \n\nevoca\u00e7\u00f5es do Estudo 1 quanto do Estudo 2. O elemento \u201cseguran\u00e7a\u201d foi o 6\u00ba escolhido pelos \n\nsujeitos para forma\u00e7\u00e3o de pares. \n\n A Tabela 31 apresenta a Matriz de Similitude, como uma primeira informa\u00e7\u00e3o sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas. Essa matriz \u00e9 obtida a partir da soma de todas as rela\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelos sujeitos. Observa-se, por exemplo, que os elementos \u201cseguran\u00e7a no emprego\u201d e \n\n\n\n134\n\n\u201cresponsabilidade profissional\u201d foram unidos em pares dezenove vezes. Dois pares se \n\ndestacaram entre os demais: \u201cbom ambiente e trabalho\u201d e \u201cbem-estar\u201d (104 vezes) e \n\n\u201c\u2018pontualidade do trabalhador\u201d e \u201cresponsabilidade profissional\u201d (66 vezes). Essa rela\u00e7\u00e3o foi \n\nestabelecida pelo crit\u00e9rio de implica\u00e7\u00e3o dos elementos. Um bom ambiente de trabalho \n\nproporciona bem-estar aos sujeitos e, da mesma forma, a pontualidade do trabalhador pode ser \n\nvista como um indicativo de responsabilidade profissional. Assim, esses dois elementos \n\napresentam uma rela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica, expressando o sentido de \u201cirem juntos\u201d, conforme \n\ndestacado por Flament (1989).  \n\nTabela 31. Matriz de Similitude \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Pares \nELEMENTO 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\n\n1. Seguran\u00e7a no Emprego 0\n\n2. Responsabilidade Profissional 19 0\n\n3. Crescimento Profissional 10 20 0\n\n4. Comprometimento 17 35 18 0\n\n5. Bem-Estar 41 2 5 3 0\n\n6. Dedica\u00e7\u00e3o ao Trabalho 14 18 24 22 5 0\n\n7. Reconhecimento Profissional 18 6 39 9 9 10 0\n8. Eficici\u00eancia do Trabalhador \n\n26 16 14 9 0 14 25 0\n9. Vantagens para o \nTrabalhador e a Organiza\u00e7\u00e3o 31 11 23 10 12 7 10 5 0\n\n10. Sal\u00e1rio Adequado 11 13 30 12 29 19 49 17 12 0\n\n11. Bom Ambiente de trabalho 18 3 6 9 104 10 5 6 8 3 0\n\n12. Intera\u00e7\u00e3o com a Empresa 5 8 20 37 17 19 11 3 11 0 3 0\n\n13. Pontualidade do Trabalhador 9 66 6 26 1 17 3 8 1 1 0 2 0\n\n14. Obriga\u00e7\u00e3o com o Trabalho 7 46 4 49 2 13 2 4 0 0 0 1 13 0\n\n15. Organiza\u00e7\u00e3o 10 13 11 14 15 4 4 13 8 5 13 3 5 5 0\n\n No outro extremo h\u00e1 um n\u00famero consider\u00e1vel de elementos que n\u00e3o foram relacionados \n\numa \u00fanica vez, como \u201cefici\u00eancia do trabalhador\u201d e \u201cbem-estar\u201d, \u201cintera\u00e7\u00e3o com a empresa\u201d e \n\n\u201csal\u00e1rio adequado\u201d. Nesse caso os sujeitos n\u00e3o consideram que esses elementos tenham uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o. Essa an\u00e1lise preliminar fornece um indicativo de como s\u00e3o elaborados os \n\nesquemas mentais envolvendo os elementos que comp\u00f5em a representa\u00e7\u00e3o social objeto desta \n\npesquisa. Por\u00e9m, a matriz de similitude apenas informa sobre as combina\u00e7\u00f5es aos pares. A \n\nimagem gr\u00e1fica das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos apresentados na Figura 13, considerando que \n\ncada sujeito construiu at\u00e9 15 pares, d\u00e1 uma id\u00e9ia mais precisa acerca de como a representa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n135\n\nestudada se organiza. Ao todo foram formados 2.714 pares, numa m\u00e9dia de 12,8 pares por \n\nsujeito. Nessa imagem est\u00e3o representadas as principais rela\u00e7\u00f5es, num total de 578, ou seja, \n\n21,3% do total de pares.  \n\nFigura 13 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos Estabelecida a Partir da Forma\u00e7\u00e3o de Pares  \n\nDe acordo com a figura a representa\u00e7\u00e3o se organiza em torno de quatro eixos \n\ndenominados a seguir: \n\n 1\u00ba) COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O \u2013 Este eixo \u00e9 integrado \n\npelos elementos \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d, pontualidade\u201d, \u201cintegra\u00e7\u00e3o com a empresa\u201d, \n\n\u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m do pr\u00f3prio \u201ccomprometimento\u201d. Dos quatro eixos este \u00e9 o que apresenta \n\nmaior complexidade, tendo em vista o n\u00famero de elementos que o comp\u00f5em. A ele est\u00e3o \n\nassociados elementos que poderiam ser considerados pr\u00f3prios do comprometimento na base \n\nafetiva, tais como \u201cintegra\u00e7\u00e3o com empresa\u201d e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d, e da base normativa (obriga\u00e7\u00e3o). \n\nEssa estrutura evidencia que os sujeitos da pesquisa ao associarem o elemento \n\n\u201ccomprometimento\u201d a outros, o fizeram tanto a elementos de uma quanto de outra base. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o o fizeram a nenhum elemento da base instrumental. Entre os elementos que estariam \n\nrelacionados a essa base e que comp\u00f5em a Figura 13 est\u00e3o os seguintes: \u201csal\u00e1rio adequado\u201d, \n\n\u201cseguran\u00e7a no emprego\u201d e \u201creconhecimento profissional\u201d. Vale lembrar que a base \n\ninstrumental enfatiza as recompensas e custos percebidos pelo empregado na condi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n136\n\nintegrante da organiza\u00e7\u00e3o. Assim, poder-se-ia entender que os sujeitos n\u00e3o relacionaram \n\ncomprometimento a elementos pr\u00f3prios da base calculativa.  \n\n2\u00ba) AMBIENTE DE TRABALHO \u2013 Neste eixo est\u00e3o os elementos \u201cbem-estar\u201d, \n\n\u201cbom ambiente de trabalho\u201d e, numa rela\u00e7\u00e3o de menor intensidade, o elemento \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEste agrupamento foi denominado de ambiente de trabalho em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da associa\u00e7\u00e3o \n\nentre \u201cbem-estar\u201d e \u201cbom ambiente de trabalho\u201d que tamb\u00e9m poderia ser tratado como uma \n\ncaracter\u00edstica do clima organizacional.  Vale destacar que as abordagens mais remotas sobre \n\nclima organizacional privilegiavam a concep\u00e7\u00e3o de que o clima reflete aspectos do ambiente \n\norganizacional, que distinguem a organiza\u00e7\u00e3o de outras e s\u00e3o relativamente duradouros ao \n\nlongo do tempo e afetam o comportamento dos seus membros (Forehand e Guillmer, 1964). \n\nTendo em vista a experi\u00eancia do pesquisador com esta tem\u00e1tica, \u00e9 comum ouvir os \n\ntrabalhadores se referem ao clima organizacional como uma caracter\u00edstica do ambiente de \n\ntrabalho, das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas nesse contexto, com os pares, superiores e com o pr\u00f3prio \n\ntrabalho. Assim, o contexto do ambiente de trabalho poderia envolver o clima organizacional, \n\nde acordo com o senso comum,  \n\n3\u00ba) VALORIZA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \u2013 Agrupados neste eixo est\u00e3o os elementos \n\n\u201creconhecimento\u201d, \u201csal\u00e1rio\u201d e \u201ccrescimento profissional\u201d. Conforme destacado no Cap\u00edtulo 1 a \n\nconcep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de trabalho pressup\u00f5e uma atividade remunerada que se diferencia \n\nde acordo com a valoriza\u00e7\u00e3o social. Assim, os elemento que comp\u00f5em esse eixo refletem a \n\natual concep\u00e7\u00e3o sobre o trabalho. A sua denomina\u00e7\u00e3o deveu-se \u00e0 presen\u00e7a do elemento \n\ncrescimento profissional, que representa, incontestavelmente, a pretens\u00e3o dos sujeitos no \n\nambiente de trabalho.  \n\n4\u00ba) SEGURAN\u00c7A \u2013 Eixo integrado pelos elementos \u201cefici\u00eancia\u201d, \u201cvantagens para o \n\ntrabalhador e para a organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d. Na concep\u00e7\u00e3o dos sujeitos poder-se-ia \n\ninterpretar que a seguran\u00e7a \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de um trabalho eficiente, que gera vantagens para \n\nos dois lados \u2013 o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. Visto desta forma a seguran\u00e7a tamb\u00e9m se traduz \n\npor uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade. Essa concep\u00e7\u00e3o tem aparecido nesta pesquisa como um forte \n\nsignificado de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPortanto, a partir das principais liga\u00e7\u00f5es realizadas pelos sujeitos em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nquinze elementos apresentados, pode-se inferir que a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o se estrutura em torno do comprometimento com a organiza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n137\n\nda qualidade do ambiente de trabalho, da valoriza\u00e7\u00e3o profissional  e da seguran\u00e7a percebida \n\npelo trabalhador.  \n\nb) 3\u00aa Parte do Question\u00e1rio \n\n Na terceira parte do question\u00e1rio foram apresentados aos sujeitos 20 elementos. Foi \n\nsolicitado que eles formassem grupos com esses elementos, sendo que cada grupo deveria ter \n\nno m\u00ednimo dois e no m\u00e1ximo 6 elementos. Para cada grupo deveria ser atribu\u00eddo um t\u00edtulo que \n\ntraduzisse o seu significado. Foram formados 558 grupos de palavras, numa m\u00e9dia de 2,6 \n\ngrupos por sujeito. A Tabela 32 apresenta a Matriz de Similitude, que contem a soma de todas \n\nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos sujeitos envolvendo cada um dos seus elementos.  \n\nTabela 32. Matriz de Similitude \u2013 Grupos de Palavras \nELEMENTOS 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\n1. Alcan\u00e7ar Objetivos 0                    \n\n2. Bem-Estar 36 0                   \n\n3. Benef\u00edcios 27 70 0                  \n\n4. Bom Ambiente de Trabalho 41 113 65 0                 \n\n5. Companheirismo 30 81 33 79 0                \n\n6. Comprometimento 57 33 15 40 39 0               \n\n7. Crescimento Profissional 28 24 26 22 17 40 0              \n\n8. Dedica\u00e7\u00e3o 44 23 13 27 30 95 51 0             \n\n9. Efici\u00eancia 36 25 10 23 26 72 39 97 0            \n\n10. Integra\u00e7\u00e3o com a Empresa 36 29 11 31 24 34 20 33 37 0           \n\n11. Obriga\u00e7\u00e3o com o \nTrabaalho 14 5 11 5 9 37 13 39 35 18 0          \n\n12. Organiza\u00e7\u00e3o 31 30 19 39 15 40 21 38 42 31 24 0         \n\n13. Pontualidade do \ntrabalhador 23 10 9 17 15 53 15 45 36 19 44 28 0        \n14. Vantagem para o  \ntrabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o 22 28 36 33 13 18 20 18 13 23 11 31 10 0       \n15. Reconhecimento \nProfissional 19 27 34 37 16 25 50 27 17 21 5 25 14 35 0      \n\n16. Sal\u00e1rio Adequado 21 49 56 46 15 24 40 22 25 20 10 31 17 36 83 0     \n\n17. Respeito com o \nTrabalhador 19 41 32 47 27 13 20 14 12 24 6 23 17 32 53 57 0    \n18. Responsabilidade \nProfissional 28 10 7 13 10 53 27 51 42 29 34 35 48 15 23 20 16 0\n\n19. Sal\u00e1rio no Dia Certo 18 36 52 32 14 6 21 7 6 16 9 21 11 25 41 70 43 10 0\n\n20. Seguran\u00e7a no Emprego 17 55 49 51 28 13 23 16 11 11 13 16 15 28 40 63 46 18 61 0\n\n Foram destacadas na matriz as rela\u00e7\u00f5es que se encontram acima de 10%, do total de \n\ngrupos formados pelos sujeitos (558). Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o as que se apresentam com maior for\u00e7a \n\ne est\u00e3o retratadas na Figura 14 juntamente com  as demais que, embora n\u00e3o tenham se \n\napresentado com a mesma for\u00e7a, fazem parte da constru\u00e7\u00e3o elaborada pelos sujeitos.  \n\n\n\n138\n\nFigura 14 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os Elementos, Estabelecida a Partir da Forma\u00e7\u00e3o de Grupos \n\n A imagem gr\u00e1fica indica a exist\u00eancia de tr\u00eas eixos organizadores da representa\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o assim denominados: \u201cCOMPROMETIMENTO \n\nCOM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O\u201d, \u201cAMBIENTE DE TRABALHO\u201d e \u201cSEGURAN\u00c7A\u201d.No eixo \n\nrelativo ao COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O o elemento estruturador \u00e9 o \n\npr\u00f3prio \u201ccomprometimento\u201d. Diretamente vinculado a esse elemento encontram-se: 1) \n\n\u201cresponsabilidade profissional\u201d, 2) \u201calcan\u00e7ar objetivos organizacionais\u201d, 3) \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d e 4) \n\n\u201cpontualidade\u201d. Os elementos 2 e 3 poderiam ser considerados como pr\u00f3prios do \n\ncomprometimento organizacional na base afetiva. Os elementos 1 e 4 poderiam ser vistos \n\ncomo conseq\u00fc\u00eancia do comprometimento, independente da base.   \n\n No eixo AMBIENTE DE TRABALHO, a exemplo da 2\u00aa parte do instrumento, h\u00e1 uma \n\nforte rela\u00e7\u00e3o entre \u201cbem-estar\u201d e \u201cbom ambiente de trabalho\u201d. Outro elemento ligado a \u201cbem-\n\nestar\u201d tamb\u00e9m se apresentam com bastante for\u00e7a: \u201ccompanheirismo\u201d. Assim, o AMBIENTE \n\nDE TRABALHO \u00e9 ressignificado com a inclus\u00e3o dos elementos \u201ccompanheirismo\u201d e \n\n\u201cbenef\u00edcios\u201d sendo visto, ent\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do sentimento de bem-estar que o trabalhador \n\nexperimenta, do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de companheirismo e dos benef\u00edcios fornecidos \n\npela organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do bom ambiente de trabalho.  \n\n\n\n139\n\n O eixo SEGURAN\u00c7A apresenta-se com uma configura\u00e7\u00e3o ampliada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\napresentada na 2\u00aa parte do question\u00e1rio. Naquela parte a sua composi\u00e7\u00e3o envolvia os elementos \n\n\u201cseguran\u00e7a\u201d, \u201cefici\u00eancia\u201d e \u201cvantagem para o trabalhador e para a organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Agora, \n\napresenta-se com os elementos \u201cseguran\u00e7a no emprego\u201d, \u201crespeito\u201d, \u201csal\u00e1rio adequado\u201d, \n\n\u201csal\u00e1rio no dia certo\u201d, \u201creconhecimento\u201d e \u201ccrescimento profissional\u201d. Portanto, h\u00e1 uma \n\nresignifica\u00e7\u00e3o deste eixo que incorpora dois aspectos muito importantes na rela\u00e7\u00e3o de trabalho, \n\na remunera\u00e7\u00e3o e o reconhecimento/valoriza\u00e7\u00e3o profissionais.  \n\n Os t\u00edtulos dos grupos que re\u00fanem os elementos relacionados a \u201csal\u00e1rio adequado\u201d que \n\nse apresenta como elemento central neste eixo ressaltam a expectativa dos sujeitos quanto ao \n\nque eles esperam conseguir dentro da rela\u00e7\u00e3o de trabalho. Alguns desses t\u00edtulos s\u00e3o: bem-estar \n\ndo trabalhador (sujeito 99), desejo de um trabalhador (sujeito 133), trabalho ideal (sujeito \n\n96), bom emprego (sujeito 158), qualidade de vida (sujeitos 206 e 172), benef\u00edcio do \n\ntrabalhador (sujeito 49) e ideal (sujeito 129). Esses t\u00edtulos traduzem uma realidade \n\nconsiderada ideal, ou seja, o que o trabalhador almeja encontrar na rela\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o \n\npara a qual ele presta servi\u00e7o. Conforme destacado no Cap\u00edtulo 1, a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nenfatizada por Carnoy, Castells e Bennes (1997) est\u00e1 presente na realidade do trabalhador. \n\nEste, ao se expressar sobre o objeto de representa\u00e7\u00e3o estudado nesta pesquisa, o faz \n\napresentando aquilo que ele tem como ideal, possivelmente por perceber que o trabalho est\u00e1vel \n\ne seguro e que oferecia as condi\u00e7\u00f5es que ele almeja est\u00e1 cada vez mais distante.  \n\n Dentro do eixo COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O, e imediatamente \n\nrelacionados ao elemento \u201ccomprometimento\u201d, est\u00e3o os elementos \u201cresponsabilidade \n\nprofissional\u201d, \u201calcan\u00e7ar objetivos organizacionais\u201d. \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cpontualidade\u201d. Na base \n\nafetiva, o conceito de comprometimento organizacional se caracteriza pela disposi\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito em \u201cexercer um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em favor da organiza\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m da cren\u00e7a e \n\naceita\u00e7\u00e3o dos objetivos organizacionais e do desejo de manter-se a ela vinculado. Assim, os \n\nelementos que foram relacionados a \u201ccomprometimento\u201d refor\u00e7am a id\u00e9ia de que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o engloba uma das dimens\u00f5es \n\ndaquele construto, j\u00e1 que os quatro elementos mencionados podem representar uma disposi\u00e7\u00e3o \n\nem favor da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Os t\u00edtulos dos grupos que re\u00fanem esses elementos refor\u00e7am essa id\u00e9ia. Em 17 grupos, \n\npelos menos quatro desses elementos est\u00e3o presentes. Os t\u00edtulos atribu\u00eddos pelos sujeitos \n\ndestacam aspectos positivos da rela\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o, como segue: \n\n\n\n140\n\nprofissionalismo (sujeitos 2 e 37), responsabilidade (sujeitos 27 e 108), crescimento da \n\nempresa (sujeito 40), comprometimento e compromisso (sujeitos 199 e 114), papel do \n\ntrabalhador (sujeito 87), organiza\u00e7\u00e3o precisa de... (sujeito 78), objetivos (sujeito 158) e \n\nliga\u00e7\u00e3o com a empresa (sujeito 97). Ao mesmo tempo, outros t\u00edtulos que re\u00fanem esses \n\nmesmos elementos enfatizam o desejo do trabalhador no sentido de obter algo em troca com a \n\nsua dedica\u00e7\u00e3o e o seu empenho: caminho para o sucesso (sujeito 212) e atitudes tomadas pelo \n\ntrabalhador para melhorar a sua vida profissional (sujeito 5). Apenas um t\u00edtulo enfatiza o \n\nv\u00ednculo como uma obriga\u00e7\u00e3o, o sujeito 25 denomina o seu agrupamento como obriga\u00e7\u00e3o do \n\nempregado.\n\n Esses dados evidenciam a polissemia do sentido que as pessoas atribuem ao objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o estudado nesta pesquisa. Como destacado por Moliner (1996), uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es para emerg\u00eancia de uma representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 a exist\u00eancia de objetos polimorfos \n\nque se exprimem sob formas diversas e variadas na sociedade. Mais uma vez foi evidenciado o \n\nsentido de reciprocidade atribu\u00eddo ao objeto de representa\u00e7\u00e3o, como visto na an\u00e1lise da 2\u00aa parte \n\ndo question\u00e1rio. A se\u00e7\u00e3o seguinte examinar\u00e1 a 4\u00aa parte do question\u00e1rio, dentro do prop\u00f3sito de \n\ndiferenciar estrat\u00e9gias para confirmar a centralidade dos elementos da representa\u00e7\u00e3o e do \n\nrelacionamento entre eles.  \n\nc) 4\u00aa Parte do Question\u00e1rio\n\n Nesta parte do question\u00e1rio foi solicitado ao sujeito que escolhesse entre vinte frases, \n\ncinco que mais favorecem o v\u00ednculo do trabalhador com organiza\u00e7\u00e3o e cinco que n\u00e3o \n\ndeterminam esse v\u00ednculo. Al\u00e9m dessa tarefa, lhe foi solicitado escolher duas frases que melhor \n\ntraduzem o comportamento de algu\u00e9m que ele conhece e considera como uma pessoa que tem \n\num forte v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o para a qual trabalha. \n\n Com essa proposta buscava-se identificar os elementos centrais da representa\u00e7\u00e3o, \n\nconstitu\u00eddos por aqueles escolhidos com maior freq\u00fc\u00eancia, os elementos perif\u00e9ricos definidos \n\nem fun\u00e7\u00e3o de serem escolhidos com prioridade inferior aos primeiros e os elementos que n\u00e3o \n\nfazem parte da representa\u00e7\u00e3o, ou seja, aqueles assinalados como n\u00e3o determinantes do v\u00ednculo.    \n\n Antes de explorar as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas, de acordo com a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\nelaborada pelo SIMI2003, vale destacar as frases que foram escolhidas em cada bloco do \n\nquestion\u00e1rio; mais favorecem (+), menos favorecem (\u2013) e caracter\u00edsticas de pessoas com forte \n\n\n\n141\n\nv\u00ednculo (C). Esses dados est\u00e3o apresentados na Tabela 33. A tabela est\u00e1 hierarquizada pela \n\nescolha das frases consideradas pelos sujeitos como mais favorecedoras de v\u00ednculo. Pretendeu-\n\nse com essa estrat\u00e9gia verificar se no conjunto das respostas h\u00e1 coer\u00eancia entre os elementos \n\nmais e menos caracter\u00edsticos de v\u00ednculo. Na medida em que um elemento tenha sido escolhido \n\ncom maior freq\u00fc\u00eancia como caracter\u00edstico de v\u00ednculo \u00e9 de se esperar que n\u00e3o tenha sido \n\nescolhido com maior freq\u00fc\u00eancia como n\u00e3o determinante de v\u00ednculo.  \n\nTabela 33. Freq\u00fc\u00eancia de Escolha das Frases \nFreq\u00fc\u00eancia \n\nFRASES \n(+) (-) C\n\n5. Pela oportunidade de crescimento profissional oferecida pela organiza\u00e7\u00e3o. 116 24 6\n\n13. Pela boa remunera\u00e7\u00e3o paga ao trabalhador. 99 43 34\n\n9. Pelo reconhecimento profissional. 93 27 13\n\n1. Pelo sentimento de bem-estar no trabalho. 77 17 39\n\n7. Pela estabilidade proporcionada pela organiza\u00e7\u00e3o. 73 17 48\n\n3. Pela qualidade de vida no ambiente de trabalho. 66 5 34 \n\n12. Pela valoriza\u00e7\u00e3o profissional por parte da organiza\u00e7\u00e3o. 65 29 7 \n\n8. Pela oportunidade do trabalhador fazer o que gosta. 60 22 64 \n\n19. Pelo investimento que a organiza\u00e7\u00e3o faz na qualifica\u00e7\u00e3o profissional do trabalhador. 56 14 30 \n\n4. Pelo compromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. 53 57 33 \n\n14. Pelo respeito e confian\u00e7a que a organiza\u00e7\u00e3o tem para com o trabalhador. 46 13 17 \n\n15. Pela satisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador em realizar o seu trabalho na organiza\u00e7\u00e3o. 43 24 29 \n\n16. Pela motiva\u00e7\u00e3o do trabalhador. 36 25 36 \n\n17. Pela seguran\u00e7a que a organiza\u00e7\u00e3o oferece ao trabalhador. 29 14 36 \n\n11. Pela exist\u00eancia de vantagem para o trabalhador e para a organiza\u00e7\u00e3o. 27 5 46 \n\n20. Pela identifica\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. 26 22 67\n\n6. Pela dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho por parte do trabalhador. 24 39 55\n\n18. Pela garantia dos direitos trabalhistas. 22 4 95\n\n2. Pela paz interior que o trabalhador sente. 18 9 127\n\n10. Pela obriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o. 15 7 100\n\n O resultado apresenta-se com certa coer\u00eancia. As cinco frases mais escolhidas como \n\nindicativas de vinculo t\u00eam uma baixa freq\u00fc\u00eancia na escolha como n\u00e3o determinante de v\u00ednculo. \n\nVale destacar a frase 13 que enfatiza a remunera\u00e7\u00e3o paga ao trabalhador. H\u00e1 aqui uma opini\u00e3o \n\ndivergente entre os sujeitos. Ao mesmo tempo em que 99 pessoas indicam a remunera\u00e7\u00e3o \n\ncomo favorecedora do v\u00ednculo, 43 diz que ela n\u00e3o \u00e9 determinante. N\u00e3o obstante as pessoas \n\nacharem que a remunera\u00e7\u00e3o favorece o v\u00ednculo (99), h\u00e1 um n\u00famero consider\u00e1vel de pessoas \n\nque n\u00e3o v\u00eaem assim (43). A frase escolhida por mais de 50% dos participantes da pesquisa \n\ncomo mais favorecedora do v\u00ednculo ressalta a oportunidade de crescimento profissional \n\n\n\n142\n\noferecida pela organiza\u00e7\u00e3o. Em nenhuma das an\u00e1lises anteriores esse elemento emergiu, de \n\nforma isolada, como parte do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o, assim como o elemento \n\nreconhecimento profissional, que aqui aparece em terceiro lugar. Esses elementos compuseram \n\no eixo SEGURAN\u00c7A, de acordo com a an\u00e1lise da 2\u00aa e 3\u00aa partes do question\u00e1rio. Os demais \n\nelementos inseridos nas outras tr\u00eas frases mais destacadas j\u00e1 emergiram como pertencentes ao \n\nn\u00facleo central em an\u00e1lises anteriores: remunera\u00e7\u00e3o (sal\u00e1rio), bem-estar e estabilidade.  \n\n Na parte inferior da tabela os elementos que menos determinam o v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201cobriga\u00e7\u00e3o que o mesmo tem com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201csentimento de paz interior\u201d, \u201cgarantia dos direitos trabalhistas\u201d, \u201cdedica\u00e7\u00e3o ao trabalho\u201d e \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato da identifica\u00e7\u00e3o e da dedica\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho estarem aqui posicionadas. Esses elementos s\u00e3o b\u00e1sicos no conceito de \n\ncomprometimento organizacional afetivo e os estudos envolvendo essa vari\u00e1vel t\u00eam indicado \n\nque, normalmente, essa base \u00e9 a que se apresenta com maior for\u00e7a (Melo, 2001, Siqueira, 1995, \n\nBastos, 1992). A garantia dos direitos trabalhistas tamb\u00e9m aparece aqui como um elemento n\u00e3o \n\ndeterminante do v\u00ednculo, embora na an\u00e1lise das evoca\u00e7\u00f5es tenha, juntamente com os demais \n\nelementos inseridos na categoria seguran\u00e7a, emergido como um elemento do n\u00facleo central. \n\n Entre os comportamentos caracter\u00edsticos de pessoas que os participantes da pesquisa \n\nconhecem e que, em suas opini\u00f5es mant\u00eam um forte v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o onde \n\ntrabalham, as escolhas mais freq\u00fcentes foram: \u201ca paz interior que o trabalhador sente\u201d (127), \u201ca \n\nobriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d (100), a \u201cgarantia dos direitos \n\ntrabalhistas\u201d (95), a \u201cidentifica\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d (67) e \u201ca oportunidade \n\ndo trabalhador fazer o que gosta\u201d (64). Percebe-se uma contradi\u00e7\u00e3o entre esse dado e o \n\nanterior. Ao mesmo tempo em que os sujeitos apontam a obriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com \n\na organiza\u00e7\u00e3o como n\u00e3o determinante de v\u00ednculo, indicam esse comportamento como sendo \n\ncaracter\u00edstico de pessoas que eles conhecem e que em suas opini\u00f5es t\u00eam um forte v\u00ednculo com \n\na organiza\u00e7\u00e3o onde trabalham. Seria l\u00edcito concluir que os sujeitos n\u00e3o gostariam de se sentir \n\nobrigados em seus trabalhos, mas reconhecem que esse comportamento favorece o v\u00ednculo, ou \n\nmelhor, fortalece a rela\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o? A obriga\u00e7\u00e3o seria considerada \n\ncomo algo penoso e, portanto, rejeitado?  \n\n\n\n143\n\n As respostas dos sujeitos podem ser mais bem compreendidas em fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas, ou seja, das escolhas conjuntas das frases que mais favorecem o v\u00ednculo e que \n\nn\u00e3o o determinam. A Figura 15 apresenta o resultado dessa an\u00e1lise, realizada pelo SIMI2003. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica evidencia tr\u00eas eixos que podem ser considerados independentes, ou \n\nseja, n\u00e3o h\u00e1 nenhum elemento de liga\u00e7\u00e3o entre eles. Um desses eixos denominado CARREIRA \n\napresenta uma estrutura simples, formada por tr\u00eas elementos: \u201coportunidade de crescimento \n\noferecida pela organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cinvestimento que a organiza\u00e7\u00e3o faz na qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\ndo trabalhador\u201d e \u201cboa remunera\u00e7\u00e3o paga ao trabalhador\u201d. O elemento que agrupa os outros \n\ndois \u00e9 o investimento assegurado pela organiza\u00e7\u00e3o no profissional. Portanto, os sujeitos \n\nestabelecem uma aproxima\u00e7\u00e3o entre investimento e oportunidade de crescimento e ao mesmo \n\ntempo entre investimento e boa remunera\u00e7\u00e3o.   \n\nFigura 15 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Elementos da Representa\u00e7\u00e3o Social a Partir da Sele\u00e7\u00e3o de Frases \n\n No eixo denominado AMBIENTE DE TRABALHO o elemento aglutinador \u00e9 a \n\n\u201cqualidade de vida no ambiente de trabalho\u201d. Diretamente relacionado a esse elemento est\u00e3o \n\n\u201cpaz interior que o trabalhador sente\u201d, \u201csentimento de bem-estar no trabalho\u201d e \u201coportunidade \n\ndo trabalhador fazer o que gosta\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 3\u00aa parte do question\u00e1rio, esse eixo \u00e9 \n\n\n\n144\n\nresignificado pela inser\u00e7\u00e3o dos elementos \u201cpaz interior...\u201d e \u201c... fazer o que gosta\u201d. Portanto, o \n\nAMBIENTE DE TRABALHO \u00e9 visto n\u00e3o mais s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o do bem-estar que o trabalhador \n\nexperimenta, pelo estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de companheirismo e pelos \u201cbenef\u00edcios\u201d \n\nfornecidos pela organiza\u00e7\u00e3o. O AMBIENTE DE TRABALHO permanece representado pelo \n\nsentimento de bem-estar (\u201cpaz interior que o trabalhador sente\u201d e \u201csentimento de bem-estar no \n\ntrabalho\u201d), mas tamb\u00e9m pela \u201coportunidade do trabalhador fazer o que gosta\u201d, pela \u201cseguran\u00e7a \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o oferece ao trabalhador\u201d e pela \u201cestabilidade profissional\u201d. Assim, seguran\u00e7a, \n\nqualidade de vida e bem-estar constroem um agrupamento harm\u00f4nico que ao que tudo indica \n\nn\u00e3o se formou de maneira aleat\u00f3ria, mas pela aproxima\u00e7\u00e3o dos significados dos elementos nele \n\ninseridos na vis\u00e3o dos sujeitos.   \n\n O terceiro eixo, denominado COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O, \u00e9 o \n\nque re\u00fane o maior n\u00famero de elementos sendo, portanto, o mais complexo. As tr\u00eas bases de \n\ncomprometimento est\u00e3o presentes neste eixo. A base normativa aparece pela presen\u00e7a do \n\nelemento \u201c... obriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  As rela\u00e7\u00f5es mais fortes s\u00e3o \n\nfeitas entre o elemento \u201ccompromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cobriga\u00e7\u00e3o que o \n\ntrabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdedica\u00e7\u00e3o ao trabalho por parte do trabalhador\u201d. Esse \n\n\u00faltimo elemento associa-se a outros, numa cadeia. De forma direta est\u00e1 associado com \n\n\u201creconhecimento profissional\u201d que por sua vez se associa com \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o profissional por \n\nparte da organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cmotiva\u00e7\u00e3o do trabalhador\u201d. Nessa seq\u00fc\u00eancia s\u00e3o encontrados outros \n\nelementos que se traduzem por sentimentos ou atitudes do trabalhador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o, tais como: \u201crespeito e confian\u00e7a que a organiza\u00e7\u00e3o tem para com o trabalhador\u201d, \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201csatisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador em realizar o \n\nseu trabalho na organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Todos esses elementos se caracterizam como componentes \n\nafetivos da rela\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Ainda dentro desse agrupamento evidencia-se a ramifica\u00e7\u00e3o ligada ao elemento \n\n\u201cobriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d cuja cadeia \u00e9 composta por \u201cgarantia dos \n\ndireitos trabalhistas\u201d e \u201cexist\u00eancia de vantagem para o trabalhador e para a organiza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nevidenciando a dimens\u00e3o calculativa do relacionamento entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nComo destacado anteriormente o v\u00ednculo do empregado, em fun\u00e7\u00e3o do comprometimento com \n\na organiza\u00e7\u00e3o pode ser melhor compreendido, quando essas tr\u00eas bases s\u00e3o consideradas juntas.  \n\n Essa an\u00e1lise sugere que os elementos estruturadores da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo \n\ndo trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o organizados em torno de tr\u00eas eixos: \u201cCARREIRA\u201d, \n\n\n\n145\n\n\u201cCOMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O\u201d e \u201cAMBIENTE DE TRABALHO\u201d. A \n\nse\u00e7\u00e3o seguinte ser\u00e1 dedicada ao exame da 5\u00aa parte do question\u00e1rio, com mais uma estrat\u00e9gia \n\npara levantar os poss\u00edveis elementos do n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o e do relacionamento \n\nentre eles. \n\nd) 5\u00aa Parte do Question\u00e1rio\n\n Nesta parte do question\u00e1rio foram apresentadas aos sujeitos, numa escala tipo Likert de \n\n5 pontos que vai de 1 - Nada Importante a 5 - Muito Importante, 25 palavras/express\u00f5es.  Os \n\nsujeitos deveriam assinalar o quanto cada palavra/express\u00e3o caracteriza o v\u00ednculo do \n\ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. O prop\u00f3sito \u00e9 identificar os elementos que comp\u00f5em o n\u00facleo \n\ncentral da representa\u00e7\u00e3o, ou seja, os que receberem avalia\u00e7\u00f5es no ponto mais alto da escala. A \n\nTabela 34 apresenta a m\u00e9dia e o desvio-padr\u00e3o de cada elemento inserido no instrumento. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es da tabela est\u00e3o hierarquizadas pela m\u00e9dia, em ordem decrescente.    \n\n A grande maioria dos elementos apresentou m\u00e9dia acima de 4 que pode ser considerada \n\nelevada, j\u00e1 que o ponto m\u00e9dio da escala \u00e9 3. Esse dado indica que na vis\u00e3o dos sujeitos esses \n\nelementos s\u00e3o importantes na determina\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nQuatro elementos registraram m\u00e9dias acima de 4,5 destacando-se dos demais: \u201ccrescimento \n\nprofissional\u201d, \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o profissional\u201d, \u201crespeito ao trabalhador\u201d e \u201cbom sal\u00e1rio\u201d. Entre os \n\nelementos com maior m\u00e9dia os desvios-padr\u00e3o s\u00e3o menores. Portanto, h\u00e1 uma menor \n\nvariabilidade das respostas em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos, o que indica maior consenso entre os \n\nsujeitos. Apenas 8 elementos apresentaram m\u00e9dias abaixo de 4. \n\n\n\n146\n\nTabela 34. M\u00e9dia e Desvio-Padr\u00e3o (DP) das Palavras/Express\u00f5es - 5\u00aa Parte do Question\u00e1rio \nPalavra/Express\u00e3o M\u00e9dia DP \n\nCrescimento profissional 4,56 ,657\nValoriza\u00e7\u00e3o profissional 4,56 ,738\nRespeito ao trabalhador 4,52 ,731\nBom sal\u00e1rio 4,50 ,737\nResponsabilidade profissional 4,45 ,768\nVantagens para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o 4,33 ,826\nSal\u00e1rio no dia certo 4,27 ,958\nBom ambiente de trabalho 4,22 ,837\nDedica\u00e7\u00e3o ao trabalho 4,19 ,821\nCompromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o 4,16 ,849\nSeguran\u00e7a no emprego 4,12 1,066\nDisposi\u00e7\u00e3o do trabalhador para alcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o 4,11 ,861\nEfici\u00eancia do trabalhador 4,10 ,964\nLiberdade para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho 4,10 ,891\nIntera\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o 4,08 ,873\nBem-estar 4,05 ,986\nClareza dos objetivos organizacionais 4,02 ,869\nOrganiza\u00e7\u00e3o 4,00 ,953\nCompanheirismo 3,95 ,904\nFornecimento de benef\u00edcios pela organiza\u00e7\u00e3o 3,94 ,947\nPontualidade do trabalhador 3,68 1,166\nObriga\u00e7\u00e3o com o trabalho 3,62 1,120\nDisposi\u00e7\u00e3o para correr risco profissional 3,06 1,108\nInstabilidade profissional 2,89 1,578\nFalta de objetivos organizacionais 2,51 1,466\nTrabalho rotineiro 2,30 1,149\n\n O exame dos elementos que integram esta parte do question\u00e1rio permite dividi-los em \n\nquatro blocos, sendo tr\u00eas associados aos eixos estruturadores destacados nas an\u00e1lises das partes \n\nanteriores do question\u00e1rio e o outro relacionado a aspectos indesej\u00e1veis13 inseridos no \n\nquestion\u00e1rio. Inicialmente n\u00e3o se tinha esse objetivo, entretanto, os resultados estimularam a \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o.  Espera-se que a an\u00e1lise fatorial confirme esse agrupamento, refor\u00e7ando a id\u00e9ia \n\nde que eles t\u00eam algo em comum, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista sem\u00e2ntico, mas tamb\u00e9m emp\u00edrico, \n\nou seja, as sujeitos percebem que eles est\u00e3o juntos. Os agrupamentos identificados no \n\nquestion\u00e1rio s\u00e3o os seguintes: \n\nAgrupamento 1 \u2013 COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O (compromisso \n\ndo trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho, disposi\u00e7\u00e3o do trabalhador para \n\nalcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia trabalhador, intera\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a \n\n                                               \n13 Esses aspectos foram inseridos no question\u00e1rio com a finalidade do controlar respostas estereotipadas, ou seja, \npara evitar que os sujeitos escolhessem uma \u00fanica alternativa de resposta em todo o question\u00e1rio.  \n\n\n\n147\n\norganiza\u00e7\u00e3o, obriga\u00e7\u00e3o com o trabalho, organiza\u00e7\u00e3o, pontualidade do trabalhador, \n\nresponsabilidade profissional e vantagens para trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o). \n\nAgrupamento 2 \u2013 SEGURAN\u00c7A (bom sal\u00e1rio, crescimento profissional, fornecimento \n\nde benef\u00edcios pela organiza\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio no dia certo, seguran\u00e7a no emprego e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional).  \n\nAgrupamento 3 \u2013 AMBIENTE DE TRABALHO (bem-estar, bom ambiente de \n\ntrabalho, clareza dos objetivos organizacionais, companheirismo, liberdade para realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e respeito ao trabalhador). \n\nAgrupamento 4 \u2013 ASPECTOS INDESEJ\u00c1VEIS (disposi\u00e7\u00e3o para correr risco \n\nprofissional, falta objetivos organizacionais, instabilidade profissional e trabalho rotineiro). \n\n A an\u00e1lise fatorial, segundo Pasquali (1998) \u201c... \u00e9 uma t\u00e9cnica estat\u00edstica calcada sobre o \n\npressuposto de que uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis observadas, medidas, chamadas de vari\u00e1veis \n\nemp\u00edricas [...] pode ser explicadas por um n\u00famero menor de vari\u00e1veis hipot\u00e9ticas, n\u00e3o-\n\nobserv\u00e1veis, [...], mais conhecidas sob o nome de fatores\u201d (p. 8). Adotou-se como crit\u00e9rio para \n\na extra\u00e7\u00e3o dos fatores a carga fatorial m\u00ednima de 0,40 para cada um dos itens. A carga fatorial \n\nindica o grau de aproxima\u00e7\u00e3o do item com o fator ao qual ele est\u00e1 inserido. Considerando que \n\no objetivo desse trabalho n\u00e3o \u00e9 demonstrar a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica n\u00e3o ser\u00e3o aprofundados os \n\nprocedimentos adotados para a sua realiza\u00e7\u00e3o. A literatura sobre an\u00e1lise multivariada de dados \n\nnormalmente traz esse t\u00f3pico em detalhe, como por exemplo, em Tacq (1997) ou  Tabachnick \n\ne Fidell (1996). O trabalho desenvolvido por Pasquali (1998) \u00e9 espec\u00edfico sobre a t\u00e9cnica da \n\nan\u00e1lise fatorial. \n\n A Tabela 35 apresenta a composi\u00e7\u00e3o dos fatores com as cargas fatoriais de cada \n\nelemento, evidenciando que o agrupamento proposto se confirmou quase que integralmente. \n\n\n\n148\n\nTabela 35. Composi\u00e7\u00e3o dos Fatores e Cargas Fatoriais dos Elementos \nFATORES \n\nELEMENTOS \n1 2 3 4\n\nDedica\u00e7\u00e3o ao trabalho 0,75       \nDisposi\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ar objetivos organiza\u00e7\u00e3o 0,74       \nPontualidade do trabalhador 0,66       \nObriga\u00e7\u00e3o com o trabalho 0,66       \nEfici\u00eancia trabalhador 0,64       \nCompromisso organiza\u00e7\u00e3o 0,64       \nOrganiza\u00e7\u00e3o 0,62       \nResponsabilidade profissional 0,59       \nIntera\u00e7\u00e3o trabalhador organiza\u00e7\u00e3o 0,58       \nCrescimento profissional 0,42 0,42     \nSal\u00e1rio no dia certo   0,77     \nSeguran\u00e7a no emprego   0,72     \nValoriza\u00e7\u00e3o profissional   0,67     \nFornecimento benef\u00edcios   0,65     \nRespeito ao trabalhador   0,65     \nBom sal\u00e1rio   0,57     \nVantagens trabalhador organiza\u00e7\u00e3o   0,51     \nBem-estar     0,81\nBom ambiente     0,80\nCompanheirismo     0,65\nClareza objetivos 0,43   0,47\nLiberdade para trabalhar     0,46\nFalta objetivos       0,76\nInstabilidade profissional       0,75\nTrabalho rotineiro       0,60\nDisposi\u00e7\u00e3o correr riscos 0,42     0,52\nNota: Extraction Method: Principal Component Analysis. Rotation Method: Varimax with Kaiser Normalization. Rotation \nconverged in 6 iterations. \n\n Apenas os elementos \u201cvantagem para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201crespeito ao \n\ntrabalhador\u201d, inicialmente inclu\u00eddos no agrupamento 2 (COMPROMETIMENTO COM A \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O) e 3 (AMBIENTE DE TRABALHO), respectivamente, juntaram-se de \n\nforma diferente. Ambos ficaram retidos no fator SEGURAN\u00c7A. De acordo com a estrutura \n\nfatorial evidenciada, os elementos da representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o se agruparam desta forma, entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar como os mesmos se \n\nrelacionam. Essa informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada na Figura 16.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre os elementos apresentados na Figura 16 ratifica, de certa forma, a \n\nestrutura fatorial apresentada anteriormente. Quatro eixos se apresentam de maneira mais \n\nevidente e foram denominados de forma id\u00eantica aos fatores: COMPROMETIMENTO COM \n\nA ORGANIZA\u00c7\u00c3O, SEGURAN\u00c7A, AMBIENTE DE TRABALHO E ASPECTOS \n\nINDESEJ\u00c1VEIS.  \n\n\n\n149\n\nFigu\nra 16\n\n-\nOrga\nniza\n\u00e7\u00e3o \ndos\nEle\n\nment\nos\nda\n\nRepr\nesent\na\u00e7\u00e3o \nSoci\n\nal \u2013 \n5\u00aa\n\nParte \ndo\n\nQuestion\u00e1rio \n\n No eixo ASPECTOS INDESEJ\u00c1VEIS tr\u00eas elementos se agruparam: \u201cinstabilidade \n\nprofissional\u201d, \u201cfalta de objetivos organizacionais\u201d e \u201ctrabalho rotineiro\u201d. O elemento \n\n\u201cdisposi\u00e7\u00e3o para correr riscos\u201d se agrupou em outro eixo. Na an\u00e1lise fatorial este elemento \n\napresentou carga fatorial em dois fatores, conforme se pode observar na Tabela 35. Na vis\u00e3o \n\ndos sujeitos \u201ccorrer riscos\u201d n\u00e3o se evidencia como algo indesej\u00e1vel, mas, ao contr\u00e1rio, pode \n\nconstituir uma condi\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o vinculo entre o trabalhador e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela \n\no seu melhor agrupamento se d\u00e1 no eixo denominado COMPROMETIMENTO DO \n\nTRABALHADOR COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O.  \n\n Este eixo \u00e9 o que apresenta maior complexidade. Tamb\u00e9m na an\u00e1lise da 2\u00aa parte do \n\nquestion\u00e1rio ocorreu a mesma situa\u00e7\u00e3o. Tomando como ponto de partida o elemento \n\n\u201ccompromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d, observa-se que uma rela\u00e7\u00e3o direta com o \n\nelemento \u201cdedica\u00e7\u00e3o ao trabalho\u201d, que se vincula com a \u201cdisposi\u00e7\u00e3o do trabalhador para \n\nalcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o\u201d e com a \u201cefici\u00eancia do trabalhador\u201d. A \u201cdisposi\u00e7\u00e3o para \n\ncorrer risco\u201d e a \u201cintera\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o\u201d se vinculam diretamente com a \n\n\u201cdisposi\u00e7\u00e3o do trabalhador para alcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o. Esse bra\u00e7o do eixo tem os \n\nseus elementos relacionados com a dimens\u00e3o afetiva do conceito de comprometimento. O \n\nesquema mental constru\u00eddo pelos sujeitos para expressar a vis\u00e3o sobre o objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o estudado liga esses elementos em cadeia. N\u00e3o se observa a presen\u00e7a de \n\nelementos que agregam em torno de si outros elementos. Tal situa\u00e7\u00e3o pode indicar que na \n\n\n\n150\n\nvis\u00e3o dos sujeitos n\u00e3o h\u00e1, claramente, elementos polarizadores da representa\u00e7\u00e3o social. O que \n\nh\u00e1 de comum entre esses elemento \u00e9 que todos eles dizem respeito a uma disposi\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\nretratam a atitude do trabalhador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n  No outro bra\u00e7o deste mesmo eixo est\u00e3o os elementos \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o profissional\u201d, \n\n\u201ccrescimento profissional\u201d, \u201cvantagem para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201crespeito ao \n\ntrabalhador\u201d, que representam expectativas do trabalhador na rela\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nqual ele presta servi\u00e7o. De um lado, o que ele pode oferecer, e do outro, o que ele espera \n\nreceber. Esse resultado coloca novamente em evid\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade j\u00e1 \n\nmencionada diversas vezes anteriormente.   \n\n Outro bra\u00e7o de menor extens\u00e3o tamb\u00e9m se apresenta neste eixo, formado pelos \n\nelementos \u201cobriga\u00e7\u00e3o com o trabalho\u201d, \u201cpontualidade do trabalhador\u201d, \u201cefici\u00eancia do \n\ntrabalhador\u201d e \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d. Esses elementos constituem comportamentos que o trabalhador \n\nconsidera relevantes dentro da rela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o. Somados \u00e0s atitudes \n\nformam o conjunto do que ele (trabalhador) acredita ser importante oferecer para caracterizar a \n\nrela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalmente, o eixo SEGURAN\u00c7A, que engloba os elementos \u201cseguran\u00e7a no emprego\u201d, \n\n\u201cbom sal\u00e1rio\u201d, \u201csal\u00e1rio no dia certo\u201d e \u201cfornecimento de benef\u00edcios\u201d. Esse conjunto retrata, \n\ntamb\u00e9m, elementos que representam expectativas do trabalhador, por\u00e9m de outra ordem. De \n\num lado o aspecto financeiro (sal\u00e1rio) e do outro a seguran\u00e7a e os benef\u00edcios. Esse conjunto \n\nrepresenta o que \u00e9 b\u00e1sico dentro da uma rela\u00e7\u00e3o de trabalho.   \n\n A an\u00e1lise dessa parte do question\u00e1rio n\u00e3o evidencia, com clareza, nenhum elemento \n\nestruturador da representa\u00e7\u00e3o social. \u00c9 como se entre os sujeitos da pesquisa n\u00e3o houvesse \n\nconsenso sobre o significado de vinculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nMoscovici (1978), as representa\u00e7\u00f5es sociais se configuram em torno de tr\u00eas dimens\u00f5es: \n\ninforma\u00e7\u00e3o, campo de representa\u00e7\u00e3o ou imagem e atitude. A informa\u00e7\u00e3o \u201crelaciona-se com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que um grupo possui a respeito de um objeto social\u201d (p. 67). O \n\ncampo de representa\u00e7\u00e3o nos remete \u201c\u00e0 id\u00e9ia de imagem, de modelo social, ao conte\u00fado \n\nconcreto e limitado das proposi\u00e7\u00f5es atinentes a um aspecto preciso do objeto da representa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p. 69). A atitude diz respeito \u201c\u00e0 orienta\u00e7\u00e3o global em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d (p. 70). Assim, embora o tem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o venha \n\nrecebendo uma grande aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores no campo do comportamento organizacional, \n\nconstituindo-se no objeto de in\u00fameras pesquisas, pode n\u00e3o ter uma estrutura clara para os \n\n\n\n151\n\ntrabalhadores, embora eles tenham uma opini\u00e3o sobre o assunto. Para Moscovi (1978, p.69) \n\n\u201c...as opini\u00f5es podem englobar o conjunto representado, mas isso n\u00e3o quer dizer que esse \n\nconjunto seja ordenado e estruturado. A no\u00e7\u00e3o de dimens\u00e3o obriga-nos a julgar que existe um \n\ncampo de representa\u00e7\u00e3o, uma imagem, onde houver uma unidade hierarquizada de elementos\u201d. \n\nEssa hierarquia, de acordo com a Teoria do N\u00facleo Central, parte do pressuposto de que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social se estrutura em torno desse n\u00facleo. Por\u00e9m, nesta parte do question\u00e1rio os \n\nseus elementos n\u00e3o foram evidenciados.  \n\n Conclu\u00edda a an\u00e1lise dos dados levantados, \u00e9 importante fazer uma s\u00edntese do que ficou \n\nevidenciado. Os resultados do Estudo 1 evidenciaram que a concep\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo est\u00e1 \n\nassociada a m\u00faltiplos focos, a exemplo do que ocorre em rela\u00e7\u00e3o ao comprometimento \n\norganizacional. Os elementos que emergiram como poss\u00edveis estruturadores do objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social estudado foram: \u201cComprometimento\u201d, \u201cDedica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cSeguran\u00e7a\u201d, \n\n\u201cDesenvolvimento\u201d, \u201cTrabalho\u201d e \u201cValoriza\u00e7\u00e3o\u201d. Assim, os resultados deste estudo j\u00e1 apontam \n\nna dire\u00e7\u00e3o de que a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista \n\ncomo uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade, com benef\u00edcios e responsabilidades tanto para o \n\ntrabalhador quanto para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\n No Estudo 2 os elementos que possivelmente integram o n\u00facleo central da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social, evidenciados a partir da an\u00e1lise de evoca\u00e7\u00f5es de todos os sujeitos, \n\nconfundidos, foram agrupados em tr\u00eas categorias: \u201cSeguran\u00e7a\u201d, \u201cComprometimento\u201d e \n\n\u201cResponsabilidade\u201d. A an\u00e1lise do conte\u00fado sem\u00e2ntico desses elementos indicou dois \n\ncontextos. Um relacionado com a dedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e o outro com as \n\nexpectativas de retorno. Assim, a rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade \u00e9 mais uma vez evidenciada, a partir \n\nda an\u00e1lise dos dados levantados junto aos 212 participantes deste estudo. \n\n A an\u00e1lise dos dados segmentada por grupos (empregados vs n\u00e3o-empregados, empresa \n\np\u00fablica vs banco estatal e feminino vs masculino) demonstrou que a condi\u00e7\u00e3o do sujeito, \n\nconsiderando a sua inser\u00e7\u00e3o social, o seu status no mundo do trabalho e a condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, \n\ninfluencia a concep\u00e7\u00e3o sobre o objeto de estudo. Assim, para cada grupo, o conte\u00fado da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 espec\u00edfico, embora haja elementos comuns. \u201cComprometimento\u201d, \n\n\u201ccompromisso\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d apareceram como poss\u00edveis elementos do n\u00facleo central \n\npara empregados e n\u00e3o-empregados, sujeitos da empresa p\u00fablica e do banco estatal. Os \n\nelementos \u201ccomprometimento\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d s\u00e3o comuns para homens e mulheres. \n\n\n\n152\n\nEsse resultado indica que muito provavelmente esses tr\u00eas elementos sejam estruturadores da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise de similitude realizada a partir da 2\u00aa, 3\u00aa. 4\u00aa e 5\u00aa partes do question\u00e1rio \n\napontaram que os elementos da representa\u00e7\u00e3o se organizaram em torno de eixos que se \n\nrepetiram e todas as an\u00e1lises. COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O, \n\nAMBIENTE DE TRABALHO, VALORIZA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL e SEGURAN\u00c7A foram \n\nos eixos que se repetiram. CARREIRA apareceu uma vez na an\u00e1lise da 4\u00aa parte do \n\nquestion\u00e1rio. Embora o significado desses eixos apresente altera\u00e7\u00f5es entre uma e outra parte, \n\neles guardaram uma ess\u00eancia, traduzida pela pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o de cada um deles. Assim, a \n\nado\u00e7\u00e3o de diferentes formas de obten\u00e7\u00e3o dos dados, dentro de uma estrat\u00e9gia \n\nmultimetodol\u00f3gica, como destacado por Abric (2001b), contribuiu para refor\u00e7ar a centralidade \n\ndos elementos da representa\u00e7\u00e3o social estudada. \n\n Vencida a an\u00e1lise dos dados de todas as etapas desta pesquisa, o cap\u00edtulo seguinte ser\u00e1 \n\ndedicado \u00e0 conclus\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es, retomando os objetivos inicialmente tra\u00e7ados.  \n\n\n\n153\n\nPARTE IV \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n\n\n154\n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n1. CONCLUS\u00d5ES \n\nOs objetivos desta pesquisa, apresentados no Cap\u00edtulo 4, ser\u00e3o retomados agora, por \n\nconstitu\u00edrem os balizadores mais apropriados para orientar a sistematiza\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es que \n\nser\u00e3o apresentadas neste cap\u00edtulo. A decis\u00e3o de adotar o comprometimento organizacional \n\ncomo elemento de liga\u00e7\u00e3o entre o conhecimento do senso comum, decorrente da representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, e o conhecimento cient\u00edfico, decorrente \n\ndo conceito de comprometimento, tamb\u00e9m direciona as conclus\u00f5es desta pesquisa. Portanto, \u00e9 \n\ndentro desta perspectiva que a pesquisa foi desenvolvida. \u00c0 luz de cada um dos objetivos \n\ntra\u00e7ados, ser\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas. \n\n A pesquisa foi desenvolvida por meio de dois estudos. O primeiro, caracterizado como \n\num estudo explorat\u00f3rio, buscou levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o social \n\nde v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, de modo a subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento de coleta de dados utilizado no segundo estudo. Este, denominado de estudo de \n\naprofundamento, explorou o conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos que a \n\ncomp\u00f5e. \n\n O primeiro objetivo buscou \u201cConhecer o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais sobre \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, entre profissionais pertencentes a dois grupos \n\ndistintos: a) aqueles que mant\u00eam contrato de trabalho \u2018permanente\u2019 com a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nrealizam suas atividades diretamente para ela (empregado); b) aqueles que s\u00e3o \n\ncontratados dentro de outros arranjos \u2013 n\u00e3o-empregados (terceirizados, prestador de \n\nservi\u00e7o, contrato de trabalho por tempo determinado ou contratado por projeto)\u201d.\n\nAcessar a maneira como os sujeitos expressam as suas viv\u00eancias e a vis\u00e3o que t\u00eam sobre \n\nin\u00fameros aspectos decorrentes da rela\u00e7\u00e3o com as organiza\u00e7\u00f5es de trabalho \u00e9 relevante para a \n\npesquisa no campo do Comportamento Organizacional. Da mesma forma, promover a an\u00e1lise \n\ndesses fen\u00f4menos como um processo psicossocial tamb\u00e9m contribui para ampliar a \n\n\n\n155\n\ncompreens\u00e3o sobre os mesmos. Assim, adotou-se a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais como \n\nreferencial te\u00f3rico desta pesquisa pela sua adequa\u00e7\u00e3o a esses prop\u00f3sitos.  \n\n  A realiza\u00e7\u00e3o das diversas an\u00e1lises levadas a efeito ao longo da pesquisa, envolvendo os \n\n212 participantes, resultou nos seguintes elementos como poss\u00edveis integrantes do n\u00facleo \n\ncentral da representa\u00e7\u00e3o: \u201ccomprometimento\u201d, \u201cresponsabilidade\u201d e \u201cseguran\u00e7a\u201d. Os \n\ncontextos sem\u00e2nticos associados a esses elementos demonstraram que o esquema mental dos \n\nsujeitos sobre o objeto de representa\u00e7\u00e3o se estrutura em torno de uma rela\u00e7\u00e3o de troca. De um \n\nlado est\u00e1 o que o trabalhador pode oferecer \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, e do outro, a sua expectativa de \n\nretorno. \u00c9 essa troca que permite o estabelecimento do v\u00ednculo entre trabalhador e organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO v\u00ednculo, ent\u00e3o, \u00e9 visto como uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade e n\u00e3o como conseq\u00fc\u00eancia, apenas, \n\nda identifica\u00e7\u00e3o ou do cumprimento do contrato formal entre o trabalhador e a empresa, que \n\nlhe imp\u00f5e obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades.  \n\n Assim, a reciprocidade se apresenta como um ingrediente mais forte do que tem sido \n\ntratado pela abordagem do comprometimento organizacional. A base afetiva do \n\ncomprometimento tem sido identificada em diversos estudos como predominante na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. Entretanto, nesta pesquisa surge com bastante for\u00e7a o \n\nsentido da rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade. Esse resultado aponta para a necessidade de as pesquisas \n\nsobre comprometimento se voltarem para esta dimens\u00e3o. De acordo com a teoria examinada, a \n\nbase calculativa \u00e9 a que contempla a rela\u00e7\u00e3o de troca e os estudos que exploram essa dimens\u00e3o \n\nainda s\u00e3o escassos. Ali\u00e1s, n\u00e3o se trata de dar maior \u00eanfase a esta ou \u00e0quela base, mas como j\u00e1 \n\nidentificado anteriormente, desenvolver pesquisas que contemplem o comprometimento nas \n\ntr\u00eas bases: afetiva, calculativa e normativa. \u00c9 importante destacar que a ado\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias diferenciadas que privilegiem o acesso livre \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o dos sujeitos, al\u00e9m das \n\nescalas que normalmente s\u00e3o utilizadas em trabalhos dessa natureza, \u00e9 \u00fatil, sobretudo em face \n\ndas constantes transforma\u00e7\u00f5es no ambiente social e no mundo do trabalho em particular. \n\nAssim, a ado\u00e7\u00e3o de metodologia com tais caracter\u00edsticas consegue captar melhor o impacto das \n\nmudan\u00e7as na cogni\u00e7\u00e3o dos sujeitos.  \n\n O segundo objetivo foi tra\u00e7ado com o prop\u00f3sito de \u201cIdentificar como o conte\u00fado das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais sobre o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o se organiza e se \n\nestrutura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo central e ao sistema perif\u00e9rico, de acordo com a Teoria do \n\nN\u00facleo Central\u201d.  Conhecer o conte\u00fado de uma determinada representa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. Mas, \n\nigualmente importante \u00e9 saber como a representa\u00e7\u00e3o se organiza. A utiliza\u00e7\u00e3o de formas \n\n\n\n156\n\ndiferenciadas para acessar a organiza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o social mostrou-se eficaz. O \n\nagrupamento dos elementos da representa\u00e7\u00e3o em torno de eixos que se repetiram ao longo da \n\npesquisa revela consist\u00eancia nos achados. Assim, os elementos da representa\u00e7\u00e3o gravitaram em \n\ntorno de eixos tais como SEGURAN\u00c7A, COMPROMETIMENTO COM A ORGANIZA\u00c7\u00c3O, \n\nAMBIENTE DE TRABALHO, VALORIZA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL, e CARREIRA, sendo que \n\nos dois \u00faltimos apareceram apenas uma vez. Novamente a reciprocidade surge como base da \n\nrela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo. Os elementos que compuseram o eixo do comprometimento representam o \n\nque o trabalhador tem para oferecer, seja pelo seu comportamento manifesto, seja pela sua \n\ninten\u00e7\u00e3o/disposi\u00e7\u00e3o de agir.  \n\n O car\u00e1ter din\u00e2mico com que as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas pelos sujeitos indicam \n\nque o fen\u00f4meno do v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe independente dele \n\n(sujeito). Ao contr\u00e1rio o v\u00ednculo faz parte de uma realidade social, constru\u00edda pelo grupo com a \n\ninterveniencia de todos os seus membros, que carregam consigo a hist\u00f3ria de vida de cada um e \n\nas experi\u00eancias decorrentes das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, como destacado por um dos sujeitos, que \n\nassim se expressou:  \n\nQuando pensamos v\u00ednculo entre trabalhador e empresa lembro-me de nossos pais \n\nque trabalharam muito sem questionar sua posi\u00e7\u00e3o ou atitudes da empresa. Hoje \n\nisso mudou o cargo ocupado \u00e9 uma troca de interesses entre contratado e \n\ncontratante (sujeito 42, n\u00e3o-empregado empresa p\u00fablica, sexo masculino).\n\n Portanto, a concep\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo n\u00e3o est\u00e1 fora do sujeito, mas decorre simultaneamente \n\ndo que acontece no espa\u00e7o social e do que faz parte do sujeito individual, como as emo\u00e7\u00f5es, \n\nlembran\u00e7as e sua pr\u00f3pria personalidade.   \n\nO terceiro objetivo buscou \u201cVerificar se h\u00e1 diferen\u00e7a da representa\u00e7\u00e3o social de \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, entre empregados e n\u00e3o-empregados, \n\ntrabalhadores das duas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas e entre homens e mulheres, \n\ncomparando-se os elementos centrais e do sistema perif\u00e9rico\u201d. Entre os poss\u00edveis elementos \n\nque compuseram o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma base comum aos grupos \n\nconsiderados. Esse resultado confirma o pressuposto te\u00f3rico de que a representa\u00e7\u00e3o social se \n\nestrutura em torno de um n\u00facleo central que d\u00e1 sentido ao conjunto da representa\u00e7\u00e3o, \n\npossibilitando a sua gera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Os elementos comuns da representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n\u201cresponsabilidade\u201d, \u201ccomprometimento\u201d e \u201ccompromisso\u201d. Para os empregados \u201ctrabalho\u201d e \n\n\u201crespeito\u201d agregam-se a esses elementos, enquanto para os n\u00e3o-empregados o elemento que se \n\n\n\n157\n\njunta \u00e9 \u201cconfian\u00e7a\u201d. Assim, a representa\u00e7\u00e3o sobre o objeto de estudo apresenta-se com \n\nconfigura\u00e7\u00e3o diferenciada de acordo com o grupo de perten\u00e7a do sujeito. Esse resultado \u00e9 \n\nparticularmente importante, na medida em que coloca em relev\u00e2ncia o fato de que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sobre um determinado objeto apresenta-se de forma diferenciada, de acordo com \n\no grupo social ao qual o sujeito pertence.  \n\n Esse resultado \u00e9 confirmado quando da compara\u00e7\u00e3o entre dois outros grupos: empresa \n\nestatal vs banco estatal e masculino vs feminino. Tomando como refer\u00eancia o local de trabalho, \n\nou seja, o local onde as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o produzidas, os tr\u00eas elementos encontrados \n\nanteriormente voltam a aparecer como comuns a esses dois grupos. J\u00e1 para os grupos \n\nmasculino e feminino s\u00f3 os elementos \u201ccomprometimento\u201d e \u201cresponsabilidade\u201d apareceram \n\ncomo comuns. N\u00e3o obstante a repeti\u00e7\u00e3o nos diferentes grupos pode-se observar que n\u00e3o \n\nexistem elementos nucleadores, ou seja, elementos que agrupam em torno de si os demais \n\nelementos da representa\u00e7\u00e3o. Assim, a representa\u00e7\u00e3o social de vinculo do trabalhador com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o apresenta-se de forma complexa, ou n\u00e3o est\u00e1 suficientemente estruturada de modo \n\na permitir que tais elementos apare\u00e7am com for\u00e7a capaz de atuar como tal (nucleadores).  \n\n Por outro lado, as representa\u00e7\u00f5es a partir do resultado encontrado em cada grupo podem \n\nser vistas como modos de conhecimento aut\u00f4nomo, n\u00e3o obstante a exist\u00eancia de elementos \n\ncomuns. Esse resultado refor\u00e7a a necessidade dos grupos serem vistos pelas organiza\u00e7\u00f5es com \n\nas suas especificidades, sob pena de se perder a riqueza gerada pelas diferen\u00e7as e pelas \n\nviv\u00eancias de cada um na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a forma como tal produ\u00e7\u00e3o influencia o \n\ncomportamento. Em outras palavras, \u00e9 o acesso ao conhecimento, da forma como ele \u00e9 gerado \n\npelo grupo, que nos permite compreender o comportamento e a forma como os sujeitos atuam \n\nna organiza\u00e7\u00e3o. Assim, enquanto para os homens \u201csal\u00e1rio\u201d se apresenta como parte do n\u00facleo \n\ncentral da representa\u00e7\u00e3o, para as mulheres \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cconfian\u00e7a\u201d s\u00e3o os elementos que \n\ndiferenciam um grupo do outro. Esse dado demonstra que as empresas devem contemplar nas \n\nsuas estrat\u00e9gias de gest\u00e3o, especificidades de acordo com o grupo de perten\u00e7a dos sujeitos. \n\nEsse resultado confirma a sabedoria do senso comum, refletida no ditado - \u201cN\u00e3o h\u00e1 nada mais \n\ndesigual do que tratar todo mundo igual\u201d.   \n\n O quarto objetivo visava \u201cComparar o conte\u00fado das representa\u00e7\u00f5es sociais de \n\nv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o com o conceito de Comprometimento \n\nOrganizacional nas bases Afetiva, Calculativa e Normativa\u201d. Ao longo do trabalho foram \n\nestabelecidas rela\u00e7\u00f5es entre os elementos da representa\u00e7\u00e3o e o conceito de comprometimento \n\n\n\n158\n\nnas tr\u00eas bases. As verbaliza\u00e7\u00f5es dos sujeitos, assim como a forma como os elementos foram \n\norganizados, demonstram essa aproxima\u00e7\u00e3o.  \n\n O elemento \u201ccomprometimento\u201d surgiu como um dos mais fortes na representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial de v\u00ednculo. Portanto, v\u00ednculo e comprometimento se confundem na vis\u00e3o dos sujeitos. \n\nEntretanto, essa rela\u00e7\u00e3o guarda certa complexidade, na medida em que o sentido da palavra \n\ncomprometimento n\u00e3o \u00e9 \u00fanico. Significados tais como \u201cdedicar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201crela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca\u201d, \u201cdesempenho eficiente\u201d, \u201cdedicar-se ao trabalho\u201d, \u201calcan\u00e7ar objetivos da organiza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cconciliar objetivos\u201d, entre outros, foram trazidos pelos sujeitos. Assim, os diversos \n\nsignificados guardam rela\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado das tr\u00eas bases mencionadas. Identifica\u00e7\u00e3o (base \n\nafetiva), rela\u00e7\u00e3o de troca (base calculativa) e sentimento de obriga\u00e7\u00e3o (base normativa). \n\nPortanto, o conte\u00fado da representa\u00e7\u00e3o guarda paralelo com o conceito de comprometimento. \n\n Entretanto, a din\u00e2mica como esse conte\u00fado \u00e9 apresentado pelos sujeitos, em \n\ndecorr\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o sobre o objeto de estudo, exige que se reafirme a concep\u00e7\u00e3o do \n\nv\u00ednculo como reciprocidade. Dessa forma, a conclus\u00e3o de estudos anteriores, no sentido de que \n\no v\u00ednculo do empregado, em fun\u00e7\u00e3o do comprometimento com a organiza\u00e7\u00e3o, pode ser mais \n\nbem compreendido quando as tr\u00eas bases s\u00e3o consideradas juntas, fica tamb\u00e9m ratificada por \n\neste estudo.  \n\n2. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nDuas quest\u00f5es se apresentam como particularmente relevantes neste ponto do estudo. \u00c9 \n\ncomo, se ao chegar ao final do trabalho, se pudesse perceber que ele deveria ter sido feito de \n\nmodo diferente. A ado\u00e7\u00e3o do comprometimento organizacional como recorte te\u00f3rico para \n\nestabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o social de v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\n\nresultou em uma limita\u00e7\u00e3o neste trabalho. A partir do momento em que se trabalha acessando \n\nde forma livre a cogni\u00e7\u00e3o dos sujeitos, in\u00fameros conte\u00fados emergem, exigindo que a lente de \n\nleitura seja mais ampla. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de outros elementos te\u00f3ricos certamente \n\nenriqueceria a leitura dos resultados. Fica, portanto o dilema, realizar o trabalho dentro dos \n\nlimites a que se est\u00e1 submetido ou n\u00e3o realiz\u00e1-lo?  \n\n \u00c0 medida que os dados foram sendo analisados uma lacuna se apresentava. Como \n\nexplicar melhor cada achado, se o n\u00famero de verbaliza\u00e7\u00f5es sobre o significado de cada \n\nelemento da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 limitado. Al\u00e9m desse fato, quando se acessa o pensamento por \n\n\n\n159\n\nmeio da escrita, imp\u00f5e-se uma limita\u00e7\u00e3o ao sujeito, sobretudo \u00e0queles que n\u00e3o t\u00eam maior \n\nfacilidade de se expressar por esta via. Assim, a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas de profundidade \n\npara complementar a vis\u00e3o sobre o objeto de estudo tamb\u00e9m constituiu uma limita\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa. Futuras investiga\u00e7\u00f5es sobre o tema recomendam que esses dois aspectos sejam \n\nconsiderados.  \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de sujeitos pertencente a dois grupos distintos (empregados e n\u00e3o-\n\nempregados) foi relevante nesta pesquisa. Ali\u00e1s, s\u00e3o poucos os estudos que se desenvolvem \n\ncom tais caracter\u00edsticas, n\u00e3o obstante o n\u00famero cada vez maior de profissionais n\u00e3o-\n\nempregados dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Avaliar o que caracteriza a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00e3o-\n\nempregados e suas organiza\u00e7\u00f5es de origem, e como tal rela\u00e7\u00e3o reflete na organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nqual os sujeitos prestam trabalho representa um campo de investiga\u00e7\u00e3o ainda por trilhar. \n\nAssim, ao chegar ao final desta pesquisa, uma nova porta se abre, demonstrando que o \n\nconhecimento precisa ser sempre descoberto.   \n\n\n\n160\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAbric, J.C. (1994). L\u2019organisation interne des representations socials: syst\u00e8me central et \nsust\u00e8me p\u00e9riph\u00e9rique. In C. Guimelli. Structures et transformations des representations \nsociales (pp. 73-84). Lausanne: Delachaux et Niestle, tradu\u00e7\u00e3o de Angela Maria de \nOliveira Almeida, com a colabora\u00e7\u00e3o de Adroama Giavoni e Diana Lucia Moura Pinho. \n\nAbric, J.C. (1998). A abordagem estrutural das representa\u00e7\u00f5es sociais. In A.S.P. Moreira &amp; \nD.C. Oliveira (Org.). Estudos Interdisciplinares de Representa\u00e7\u00e3o Social (pp.27-38), \nGoi\u00e2nia: AB. \n\nAbric, J.C. (2001a). Las representaciones sociales: aspectos te\u00f3ricos. In J.C. Abric (Org.). \nPr\u00e1cticas sociales y representaciones (pp. 11-32). M\u00e9xico: Coyoac\u00e1n. \n\nAbric, J.C. (2001b). Metodolog\u00eda de Recolecci\u00f3n de las Representaciones Sociales. In J.C. \nAbric (Org.). Pr\u00e1cticas sociales y representationes (pp. 53-74), M\u00e9xico: Coyoac\u00e1n.  \n\nAjzen, I. (2001). Nature and Operation of Attitudes. Annual Review Psychological, 52, 27-58.  \n\nAjzen, I., &amp; Fishbein, M. (1980). Understanding Attitudes and Predicting Social Behavior.\nEnglewood Cliffs, NL Prentice Hall Inc. \n\nAlmeida, A.M.O. (2001). A pesquisa em representa\u00e7\u00f5es sociais: fundamentos te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gicos, Ser Social \u2013 Pesquisa em Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica Social, (9), 129-158. \n\n\u00c1lvaro, J.L. (1995). Psicologia social: perspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas. Madrid: Siglo \nXXI de Espa\u00f1a.  \n\nAntunes, R. (1998). Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a centralidade do \nmundo do trabalho. 5ed, S\u00e3o Paulo: Cortez; Campinas: Editora da Universidade Estadual \nde Campinas.  \n\nAritio, F.A.B. (2003). Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del est\u00fadio del comportamento organizacional. In \nF.G. Rodr\u00edguez &amp; C.M.Alcover (Coords.). Introducci\u00f3n a la Psicologia de las \nOrganizaciones (pp. 61-84).  Madrid: Alianza.  \n\nBandeira, M.L. (1999). Pol\u00edticas de Recursos Humanos Influenciando M\u00faltiplos \nComprometimentos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o-publicada, CEPEAD/UFMG, Belo \nHorizonte, Brasil.  \n\nBardin, L. (1979).  An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBareicha, L.C.F. (2000). Atores Sociais do Distrito Federal e Suas Representa\u00e7\u00f5es a Respeito \ndos Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de Rua Usu\u00e1rios de Droga. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o-\npublicada, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, Brasil.  \n\nBastos, A.V.B. (2000). Padr\u00f5es de comprometimento com a profiss\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o: o \nimpacto de fatores pessoais e da natureza do trabalho. Revista de Administra\u00e7\u00e3o, 35(4), 48-\n60.\n\nBastos, A.V.B. (1996). Comprometimento no Trabalho: os caminhos da pesquisa e os seus \ndesafios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. In A. Tamayo, J.E. Borges-Andrade &amp; W. Codo (Orgs.), \nTrabalho, Organiza\u00e7\u00f5es e Cultura (pp 105-127). S\u00e3o Paulo: Cooperativa de Autores \nAssociados. \n\n\n\n161\n\nBastos, A.V.B. (1994). Comprometimento no Trabalho: a estrutura dos v\u00ednculos do \ntrabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o, a carreira e o sindicato. Tese de doutorado n\u00e3o-publicada, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, Brasil. \n\nBastos, A.V.B. (1992) Medidas de comprometimento no contexto de trabalho: um estudo \npreliminar de validade discriminante. Psico, 24(2), 29-48.   \n\nBastos, A.V.B., &amp; Costa, F.M. (2001). M\u00faltiplos comprometimentos no trabalho: articulando \ndiferentes estrat\u00e9gias de pesquisa. Psicologia: Organiza\u00e7\u00f5es e Trabalho, 1 (1), 11-41. \n\nBastos, A.V.B., Brand\u00e3o, M.G.A.; &amp; Pinho, A.P.M. (1997). Comprometimento \nOrganizacional: uma An\u00e1lise do Conceito Expresso por Servidores Universit\u00e1rios no \nCotidiano de Trabalho, Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea \u2013 RAC, 1 (2), 97-120.  \n\nBecker, H.S. (1960). Notes on the Concept of Commitment. The American Journal of \nSociology, 66 (1), 32-40.  \n\nBorges-Andrade, J.E. (1994). Conceitua\u00e7\u00e3o e Mensura\u00e7\u00e3o de Comprometimento \nOrganizacional. Temas em Psicologia, 1, 37-47.  \n\nBorges-Andrade, J.E., Cameshi, C.E., &amp; Silva, M.S. (1989). Mensura\u00e7\u00e3o de comprometimento \norganizacional em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Programa da XIX Reuni\u00e3o Anual de Psicologia.\nRibeir\u00e3o Preto/SP: Sociedade de Psicologia de Ribeir\u00e3o Preto. \n\nBridges, W. (1995). Um Mundo sem Empregos. S\u00e3o Paulo: Makron Books.  \n\nBrito, A.P.M.P., Carvalho, B.C.T., &amp; Bastos, A.V.B. (1999). Terceiriza\u00e7\u00e3o e \nComprometimento no Trabalho: um estudo de caso numa organiza\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica. I\nCongresso Norte Nordeste de Psicologia, dispon\u00edvel em 14 de mar\u00e7o de 2002, em\nhttp://www.ufba.br/~conpsi/conpsi 1999/P029.html.   \n\nBrito, A.P.M.P., Carvalho, B.C.T., &amp; Bastos, A.V.B. (2001). O Schema de \u201cTrabalhador \nComprometido\u201d e Gest\u00e3o do Comprometimento: um estudo entre gestores de uma \norganiza\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica. Organiza\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, 8 (22), 177-193. \n\nBrown, S.P. (1996). A Meta-Analysis and Review of Organizational Research on Job \nInvolvement. Psychological Bulletin, l20 (2), 235-255. \n\nCacciamali, M.C. (1991). Mudan\u00e7as recentes no produto e no emprego: uma compara\u00e7\u00e3o entre \nos paises industrializados e aqueles em desenvolvimento. Revista Brasileira de Economia,\n45 (2), 213-250.  \n\nCarnoy, M., Castells, M. &amp; Benner, Chris. (1997). Mercados laborales y formas de empleo en \nla era de la flexibilidad. Est\u00fadio monogr\u00e1fico de Silicon Valley. Revista Internacional del \nTrabajo,116 (1, primavera), 29-53.  \n\nCobra, R. (1998a). John Locke. Dispon\u00edvel em 27 de julho de 2005, em \nhttp://www.cobra.pages.nom.br.\n\nCosta, W.A., &amp; Almeida, A.M.O. (1999). Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais: uma abordagem \nalternativa para se compreender o comportamento cotidiano dos indiv\u00edduos e dos grupos \nsociais. Revista de Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 8 (13), dispon\u00edvel em \nhttp:/www.ufmt.br/revista/arquivo/rev13/as teorias das repres.html, acessado em 27 de \nsetembro de 2004.  \n\nCrespo, E. (1991)  Representaciones Sociales y Actitudes: una visi\u00f3n perif\u00e9rica. In C.F. \nVillanueva, J.R. Torregrosa, F.J. Burillo &amp; F. Munn\u00e9 (Orgs.), Cuestiones de psicolog\u00eda \nsocial \u2013 I Encuentro Hispano-Sovietico (pp. 97-105). Madrid: Editorial Complutense. \n\n\n\n162\n\nDalbosco, E., &amp; Kuyumjian, M.M.M. (1999). Os desafios de compreender o trabalho informal, \nSer Social \u2013 Trabalho e Cidadania, (5), 23-44.  \n\nDal-R\u00e9, F.V. (1999). La flexibilidad Del mercado de trabajo: teoria e idolog\u00eda. In J.J. Castillo \n(Editor). El trabajo del Futuro (pp.119-136). Madrid: Editorial Complutense.\n\nDemo, G. (2003). Comprometimento no trabalho: uma s\u00edntese do estado da arte e uma revis\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o nacional. Revista Psicologia: Organiza\u00e7\u00f5es e Trabalho, 3 (2), 185-213. \n\nDIEESE \u2013 Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos. Principais \nConceitos da Pesquisa de Emprego e Desemprego (PED), dispon\u00edvel em 07 de maio de \n2003, em http://www.dieese.org.br/ped/pedmet.html.\n\nDoise, W. (2001). Atitudes e Representa\u00e7\u00f5es Sociais. In D. Jodelet (Org.). As Representa\u00e7\u00f5es \nSociais (pp. 187-216). Rio de Janeiro: EdUERJ.  \n\nDurkheim, E. (1895/2002). Las Reglas del M\u00e9todo Sociol\u00f3gico y Otros Escritos Sobre \nFilosof\u00eda de las Ciencias Sociales (S.G. Noriega, trad.). 1ed, Madrid: Alianza.  \n\nDurkheim, E. (1898/2000). Sociologia y Filosofia. Madrid: Mino y D\u00e1vila. \n\nDuveen, G. (2003). O poder das id\u00e9ias. In S. Moscovici, S. (2003). Representa\u00e7\u00f5es Sociais: \ninvestiga\u00e7\u00f5es em psicologia social (pp. 7-28). Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nEtizioni, A. (1974). An\u00e1lise Comparativa de Organiza\u00e7\u00f5es Complexas. Rio de Janeiro: Zahar.  \n\nFarr, R.M. (2004). As Ra\u00edzes da Psicologia Social Moderna. 6ed. Petr\u00f3polis: Vozes.   \n\nFelfe, J., &amp; Six, B.  (2002). Commitment and new forms of emploument. [CD-Room] \nSymposium \u201cCommitment to Organization\u201d, XXV Internaltional Congress of Applied \nPsychology, Cingapura.\n\nFernandes, M.E.R. &amp; Carvalho Neto, A.M. (2005). Gest\u00e3o dos M\u00faltiplos V\u00ednculos Contratuais \nnas Grandes Empresas Brasileiras. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, (45), edi\u00e7\u00e3o \nespecial Minas Gerais, 48-59.  \n\nFlament, C. (1986). L\u2019analyse de similitude; une technique pour l\u00eas recherches sur l\u00eas \nrepr\u00e9sentations sociales. In W. Doise &amp; A. Palmonari (Org.). L\u2019etude des repr\u00e9sentations \nsociales (pp. 139-156). Neuch\u00e2tel, Paris: Delachaux et Niestl\u00e9, tradu\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Gomes \nMoreira.  \n\nFlament, C. (2001). Estrutura e Din\u00e2mica das Representa\u00e7\u00f5es Sociais. In D. Jodelet (Org.). As \nRepresenta\u00e7\u00f5es Sociais (pp. 173-186). Rio de Janeiro: EdUERJ. \n\nForehand, S., &amp; Gilmer, H. (1964). Environmental variation in studies of organizational \nbehavior. Psychological Bulletin, (62), 361-383.\n\nFreire, L.C., &amp; Bastos, A.V.B. (2000). Tend\u00eancias de transforma\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho: \numa an\u00e1lise da din\u00e2mica ocupacional brasileira. Revista de Administra\u00e7\u00e3o, 35 (3), 48-59.  \n\nGhoshal, S. &amp; Bruch. H. (2003). Semeando a Determina\u00e7\u00e3o. HSM Management, 40, setembro-\noutubro, 128-136.\n\nGouldner, A.W.  (1960). The Norm of Reciprocity: a preliminary statement. American \nSociological Review, 25 (2), 161-178. \n\nGorz, A. (1991). Metamorfosis del Trabajo. Busqueda del Sentido. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n \necon\u00f4mica. Traducci\u00f3n de Mari-Carmen Ruiz de Elvira. Madrid: Sistema.  \n\n\n\n163\n\nGrandesso, M. (2000). Sobre a Reconstru\u00e7\u00e3o do Significado: uma an\u00e1lise epistemol\u00f3gica e \nhermen\u00eautica da pr\u00e1tica cl\u00ednica. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\nHarman, W., &amp; Hormann, J. (1990). O Trabalho Criativo \u2013 O papel Construtivo dos Neg\u00f3cios \nnuma Sociedade em Transforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix.  \n\nHarris, S.G. (1994). Organizational Culture and Individual Sensemaking: a Schema-based \nPerspective. Organization Science, 5 (3), 309-321.   \n\nHouaiss, A. (Ed.). (1990a). Enciclop\u00e9dia Internacional (v. 18). S\u00e3o Paulo: Companhia \nMelhoramentos. \n\nHouaiss, A. (Ed.). (1990b). Enciclop\u00e9dia Internacional (v. 12). S\u00e3o Paulo: Companhia \nMelhoramentos.  \n\nHouaiss, A. (Ed.). (1990c). Enciclop\u00e9dia Internacional (v.13). S\u00e3o Paulo: Companhia \nMelhoramentos.  \n\nJodelet, D. (1986). La representaci\u00f3n social: fen\u00f4menos, concepto y teoria. In S. Moscovici \n(Org.). Psicologia Social II: pensamiento y vida social, psicologia social y problemas \nsociales (pp.469-494). Barcelona: Paid\u00f3s. \n\nJovchelovitch, S. V. (2003). Vivendo a Vida com os Outros: intersubjetividade, espa\u00e7o p\u00fablico \ne representa\u00e7\u00f5es sociais, In P.A.Guareschi &amp; S. Jovchelovitch, Textos em Representa\u00e7\u00f5es \nSociais (pp. 63-85), (8ed.). Petr\u00f3polis, RJ: Vozes. \n\nKatz, D. &amp; Kahn, R.L. (1978). Psicologia Social das Organiza\u00e7\u00f5es (2ed). S\u00e3o Paulo: Atlas.  \n\nKuhn. T.S. (1987). A Estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas, S\u00e3o Paulo, 2ed, Perspectiva. \n\nLaranjeira, S.M.G. (1999). Realidade do trabalho ao final do s\u00e9culo XX. Ser Social \u2013 Trabalho \ne Cidadania, (5), 23-44.  \n\nMarx, K. (1867/1967). El Capital. Barcelona: Folio.  \n\nMarx, M.H., &amp; Hillix, W.A. (1998). Sistemas e Teorias em Psicologia. S\u00e3o Paulo, 11ed, \nCultrix.  \n\nMathieu, J.E., &amp; Zajac. D.M. (1990). A Review and Meta-Analysis of the Antecedents, \nCorrelates, and Consequences of Organizational Commitment. Psychological Bulletin, l08 \n(2), 171-197.  \n\nMedeiros, C.A.F. (1997). Comprometimento Organizacional, Caracter\u00edsticas Pessoais e \nPerformance no Trabalho: um Estudo dos Padr\u00f5es de Comprometimento Organizacional,\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o-publicada, Universidade Federal do Rio Grande do Norte, \nNatal, Brasil.   \n\nMelo, E.A.A. (2001). Comprometimento Organizacional, Estilos Gerenciais e Poder \nOrganizacional: um estudo relacional, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o-publicada, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, Brasil.  \n\nMeyer, J.P. &amp; Allen, N.J. (1991). A three-component conceptualization of organizational \ncommitment. Human Resouce Management Review, 1, 61-98.  \n\nMeyer, J.P., Allen, N.J., &amp; Smith. A.C. (1993). Commitment to Organizations and \nOccupations: Extension and Test of a Three-Component Conceptualization. Journal of \nApplied Psychology, 78 (4), 538-551. \n\nMintzberg, H. (1983). Power In and Around Organizations. Englewood Cliffs: Prentice Hall.  \n\n\n\n164\n\nMoliner, P. (1996). As condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia de uma representa\u00e7\u00e3o social. Traduzido por \n\u00c2ngela Maria de Oliveira Almeida, com a colabora\u00e7\u00e3o de Adriana Giovani, Diana L\u00facio \nPinho e Patr\u00edcia da costa, a partir do original: Les conditions d\u2019\u00e9mergence d\u2019une \nrepr\u00e9sentation sociale. In P. Moliner, Images et repr\u00e9sentation sociales (pp. 33-48).\nGrenoble:  PUG.  \n\nMoliner, P., &amp; Tafani, E. (1997). Attitudes and Social Representation: a theoretical and \nexperimentral approach. European Journal of Social Psychology, 27, 687-702. \n\nMontero, M. (1994). Un Paradigma para la Psicolog\u00eda Social: Reflexiones desde el que hacer \nem Am\u00e9rica Latina. In M. Montero (Coord.), Construcci\u00f3n y cr\u00edtica de la psicologia social\n(pp. 27-47). Barcelona: Anthropos. \n\nMoscovici, S. (2003). Representa\u00e7\u00f5es Sociais: investiga\u00e7\u00f5es em psicologia social. Petr\u00f3polis: \nVozes. \n\nMoscovici, S. (2001). Das Representa\u00e7\u00f5es Coletivas \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es Sociais: elementos para \numa hist\u00f3ria. In D. Jodelet (Org.). As Representa\u00e7\u00f5es Sociais (pp. 45-66). Rio de Janeiro: \nEdUERJ. \n\nMoscovici, S. (1994). A melhor maneira de se provar um pudim ainda \u00e9 comendo-o. In II \nConfer\u00eancia Internacional sobre Representa\u00e7\u00f5es Sociais \u2013 1994, Rio de Janeiro. \n\nMoscovici, S. (1981). On social representation. In J.P. Forgas (Org.). Social Cognition. \nPerspectives on every day understanding. Londres, Academic Press. \n\nMoscovici, S. (1978). A Representa\u00e7\u00e3o Social da Psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Zahar. \n\nMowday, R.T., Porter, L.W., &amp; Steers, R.M. (1982). Employee-Organization Linkages \u2013 the \nPsychology of Commitment, Absenteism, and Turnover. New York: Academic Press. \n\nPasquali, L. (1998). An\u00e1lise Fatorial: um manual te\u00f3rico-pr\u00e1tico. Manuscrito n\u00e3o publicado. \nBras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia.  \n\nPaz, M.G.T. (2004). Poder e Sa\u00fade Organizacional. In A. Tamayo (Org.). Cultura e Sa\u00fade nas \nOrganiza\u00e7\u00f5es (pp.127-154). Porto Alegre: Artmed.  \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. O Brasil no RDH 2001, \ndispon\u00edvel em 26 de julho de 2005, em http://www.pnud.org.br/hdr/hdr2001/Brasil-\nIDH.pdf. \n\nPortugal, M.S., &amp; Garcia, L. S. (1997). Notas Sobre o Desemprego Estrutural no Brasil. In L. \nCarleial &amp; R. Valle (Orgs.). Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva e Mercado de Trabalho no Brasil \n(pp. 55-70). S\u00e3o Paulo: Hucitec-Abet.  \n\nPrieto, C. (2003). A Teor\u00eda Social del Trabajo. In S.Giner (Org.). Teoria Sociol\u00f3gica Moderna\n(pp. 401-429). Madrid: Ariel.  \n\nRey, F.G. (2003). Sujeito e subjetividade: uma aproxima\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural. S\u00e3o Paulo: \nThomson .  \n\nRibeiro, A.S.M. (2000). Macho, Adulto, Branco, Sempre no Comando? Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado n\u00e3o-publicada, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, Brasil.  \n\nRobbins, S.P. (2002). Comportamento Organizacional. (9ed.). S\u00e3o Paulo: Prentice Hall.  \n\nRoses, C.F.M. (2001). Um Estudo sobre os Paradigmas de Gest\u00e3o do Processo do S\u00e9culo XX \u00e0 \nLuz da Teoria Institucional, da Teoria Contingencial e do Paradigma de Kuhn. Revista \n\n\n\n165\n\nAdministra\u00e7\u00e3o on line [On Line]. FECAP. Volume 2, n\u00famero4, out/nov/dez. Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.fecap.br/adm_online/art24/roses.htm>.  Acesso em 29/09/2005 \n\nRothstein, H.R. (1999). Recruitment and Selection \u2013 Benchmarking at the Millennium. In A.I. \nKraut &amp; A.K. Korman, (Orgs.).  Evolving practices in human resource management: \nresponses to a changing world of work (pp- 69-89). San Francisco, California: Jossey Bass. \n\nRousseau, D.M. (1997). Organizational Behavior in the New Organizational Era. Annual \nReview of Psychology, 48, 515-546. \n\nRousseau, D.M., &amp; Wade-Benzoni, K.A. (1995). Changing Individual Organization \nAttachments: A Two-Way Street. (pp. 291-291) In A, Howward (Org.). The Changing \nNature of Work. Jossey Bass, San Francisco, Calif\u00f3rnia. \n\nS\u00e1, C.P. (2002). N\u00facleo central das representa\u00e7\u00f5es sociais. (2ed. rev)  Petr\u00f3polis, RJ: Vozes. \n\nS\u00e1, C.P. (1998). A Constru\u00e7\u00e3o do Objeto de Pesquisa em Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Rio de \nJaneiro: EdUERJ.  \n\nSilva, N. &amp; Zanelli, J.C. (2004). Cultura Organizacional. In J.C. Zanelli, J.E. Borges-Andrade \n&amp; A.V.B. Bastos (Orgs.), Psicologia, organiza\u00e7\u00f5es e trabalho no Brasil (pp.407-442).\nPorto Alegre: Artmed. \n\nSiqueira, M.M.M. (2000). An\u00e1lises de tr\u00eas medidas de comprometimento organizacional: \nafetivo, calculativo e normativo [Resumo]. In Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas \nGerais (Org.). VIII Confer\u00eancia Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. Programa (p. 40). \nBelo Horizonte \n\nSiqueira, M.M.M. (1995). Antecedentes de Comportamentos de Cidadania Organizacional: a \nan\u00e1lise de modelo p\u00f3s-cognitivo. Tese de Doutorado n\u00e3o-publicada, Universidade de \nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, Brasil.  \n\nSiqueira, M.M.M., &amp; Gomide Jr. S. (2004) V\u00ednculos do Indiv\u00edduo com o Trabalho e com a \nOrganiza\u00e7\u00e3o. In J.C. Zanelli, J.E. Borges-Andrade &amp; A.V.B. Bastos (Orgs.), Psicologia, \norganiza\u00e7\u00f5es e trabalho no Brasil (pp. 300-328). Porto Alegre: Artmed. \n\nSpurk, J. A no\u00e7\u00e3o de trabalho em Karl Marx. In D. Mercure &amp; J. Spurk (Orgs.). O Trabalho na \nHist\u00f3ria do Pensamento Ocidental (pp. 189-211). Petr\u00f3polis: Vozes, 2005.  \n\nTabachnick, B.G. &amp; Fidell, L.S. (1996). Using multivariate statistics, 3ed, New York: \nHarperCollins College Publishers.  \n\nTacq, J. (1997). Multivariate Analysis Techniques in Social Science Research, London: Sage.  \n\nToledo, E. G. (2000). Introducci\u00f3n \u2013 El papel del concepto de trabajo em la teoria social del \nsiglo XX. In E.G. Toledo (Coord.). Tratado Latinoamericano de Sociologia del Trabajo\n(pp. 15-35). M\u00e9xico: Col\u00e9gio de M\u00e9xico, Faculdad Latinoamerciana de Ci\u00eancias Sociales, \nUniversidad Aut\u00f3noma Metropolitana e Fundo de Cultura Econ\u00f4mica.  \n\nToledo, E.G. (1999). \u00bfFin del traabajo o trabajo sin fin?. In J.J. Castillo (Editor). El trabajo del \nFuturo (pp.13-39). Madrid: Editorial Complutense.\n\nValor Online, 2005. Brasil \u00e9 a 14\u00aa economia do mundo, revela estudo do Banco Mundial, \ndispon\u00edvel em 26 de julho de 2005, em \nhttp://noticias.uol.com.br/economia/ultnot/valor/2005/07/13/ult1913u33407.jhtm.\n\n\n\n166\n\nVerg\u00e8s, P. (2004). L\u2019Analyse de Similitude de Questionnaires et de Donnees Numeriques \n(Version avril 2004 V3) [Computer software]. Aix en Provence, France \n(vergesp@mmsh.univ-aix.fr). \n\nWeber, M. (1979). La \u00e9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo, Barcelona: Pen\u00ednsula. \n\nWeiner, Y., &amp; Vardi, Y. (1990). Relationships between organizational culture and individual \nmotivation \u2013 a conceptual integration. Psychological Reports, 67, 295-306. \n\nWiener, Y. (1982). Commitment in organizations: a normative view. Academy of Management \nReview, 7, 418-428.  \n\n\n\n167\n\nANEXOS\n\n\n\n168\n\nPrezado(a) colaborador(a), \n\nSomos do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em psicologia da Universidade de \nBras\u00edlia. Pedimos a sua colabora\u00e7\u00e3o no sentido de responder o question\u00e1rio que se \nsegue. O objetivo \u00e9 coletar dados para a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa acad\u00eamica na \n\u00e1rea da Psicologia Organizacional, que tem como foco a opini\u00e3o das pessoas sobre o \nseu v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o onde trabalham.\n\n Responda as quest\u00f5es seguintes da forma mais espont\u00e2nea poss\u00edvel.  \n\nResponda at\u00e9 ................ Coloque o question\u00e1rio no envelope que \nse encontra em anexo, feche-o e o entregue \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o \nAdministrativa de onde voc\u00ea trabalha. N\u00f3s o recolheremos l\u00e1. \n\nN\u00e3o deixe de responder. A sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante.  \n\nPesquisadores respons\u00e1veis: \n\nDoutorando Eleun\u00ed Antonio de Andrade Melo \nProfa. Dra. Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz \n\n1. Considerando a sua atual condi\u00e7\u00e3o de trabalho, diga o que lhe vem \u00e0 mente \nquando pensa ou ouve a express\u00e3o \u201cv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d.\nEscreva pelo menos 4 palavras ou frases, o mais rapidamente poss\u00edvel: \n\n________________________________________________________ \n________________________________________________________ \n________________________________________________________ \n________________________________________________________ \n________________________________________________________ \n________________________________________________________\n\n2. Entre as palavras ou frases que voc\u00ea escreveu, transcreva, abaixo as 3 \n\nconsideradas por voc\u00ea como mais importantes. \n\n1\u00aa _________________________________________________________________ \n\n2\u00aa _________________________________________________________________ \n\n3\u00aa _________________________________________________________________ \n\nATEN\u00c7\u00c3O\n\nANEXO 1\n\n\n\n169\n\n3. Qual das tr\u00eas palavras ou frases voc\u00ea considera mais importante.  \n\nPara mim a palavra ou frase mais importante \u00e9: ___________________________ \n\n_________________________________________________________________ \n\nEu a considero como a mais importante porque __________________________ \n\n_________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________ \n\n4. Assinale a alternativa que melhor caracteriza a sua atual condi\u00e7\u00e3o de trabalho:\n\nSou contratado diretamente pela organiza\u00e7\u00e3o onde eu trabalho;\n\nSou contratado por uma organiza\u00e7\u00e3o e realizo o meu trabalho para  outra; \n\n  Realizo o meu trabalho por tarefa ou por projeto, de acordo com a demanda da \norganiza\u00e7\u00e3o que me contrata; \n\nMantenho contrato de trabalho por tempo determinado com a organiza\u00e7\u00e3o onde \nrealizo as minhas atividades; \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o (especificar) _____________________________________ \n\n    ___________________________________________________________ \n\n5. DADOS PESSOAIS: \n\n5.1. Sexo: \n\nFeminino              Masculino \n\n5.2. Idade:\n\n At\u00e9 22 anos  \n\n 22,1 a 30 anos \n\n 30,1 a 40 anos \n\n 40,1 a 50 anos \n\n + de 50 anos\n\n5.3. H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea trabalha na condi\u00e7\u00e3o assinalada no item 4?\n\n At\u00e9 1 ano \n\n De 1,1 a 3 anos \n\n De 3,1 a 6 anos \n\n De 6,1 a 10 anos \n\nMais de 10 anos \n\n\n\n170\n\n5.4. Assinale o item que melhor traduz o n\u00edvel da sua ocupa\u00e7\u00e3o: \n\nM\u00e9dio (atividade de apoio ou de execu\u00e7\u00e3o operacional) \n\nT\u00e9cnico (atividade especializada de n\u00edvel t\u00e9cnico) \n\nSuperior (atividade de n\u00edvel superior) \n\nOBRIGADO POR COLABORAR! \n\n\n\n171\n\nANEXO 2 \n\nCategoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \u2013 Estudo 1 \n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nAposentadoria \nCerto \nContrata\u00e7\u00e3o \nFinanceiro \nFixa \nFormalidade \nFuturo \nLeis \nNormas \nRegra \nRegras \n\n2\n\nClt\nDinheiro \nEmprego \nEmpregat\u00edcio \nFam\u00edlia \nFinanceira \nGarantia \nTrabalhistas \n\n3 Contrato de Trabalho \nDireitos \n\n4\nCarteira assinada \n\n5\nEstabilidade \n\n6 Remunera\u00e7\u00e3o \n\nSeguran\u00e7a \n\n8\nSeguran\u00e7a \n\nComprometimento 1\n\nAjudar \nAjudem \nAtitudes \nCumprir \nDisponibilidade \nEmpenho \nExclusiva \nOrgulho \nV\u00ednculo \n\n\n\n172\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n2\nCamisa \nVestir \n\n4 Compromisso \n\n8 Comprometimento \n\n9 Dedica\u00e7\u00e3o \n\n1 Acordo \nAdequa\u00e7\u00e3o \nAmbas \nAmig\u00e1vel \nApoio \n\u00c9tica \nFavores \nFeedebak \nFidelidade \nIntera\u00e7\u00e3o \nJunto \nM\u00fatuo \nParceria \nSintonia \nTroca \nVinculada \n\nReciprocidade \n\n2 Amizade \nRela\u00e7\u00e3o \nRelacionamento \n\n1 Afazeres \nCorresponder\nHor\u00e1ria \nHor\u00e1rios \nObriga\u00e7\u00e3o \nObriga\u00e7\u00f5es \n\n2 Hor\u00e1rio \nPontualidade \n\nResponsabilidade \n\n19 Responsabilidade \n\n\n\n173\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nAprendizado \nAprimoramento \nAscens\u00e3o \nCarreira \nCompet\u00eancia \nCrescer \nCrescimento \nDesenvolvimento profissional \nExperi\u00eancia profissional \nIncentivo \nInvestimento \nOportunidades \nPrepara\u00e7\u00e3o \nTreinamento \n\n2\nAprender \nCapacita\u00e7\u00e3o \n\n4 Crescimento profissional \n\nDesenvolvimento \n\n9 Profissional \n\n1\nAssist\u00eancia \nBenef\u00edcio \nM\u00e9dica Benef\u00edcios \n\n2 Benef\u00edcios \n\n1\n\nConforto \nGosta \nPaz \nQualidade \nRealiza\u00e7\u00e3o \nTranq\u00fcilidade \n\n2\nGostar \nPrazer \nSa\u00fade \n\nBem-estar \n\n3\nQualidade de vida \nSatisfa\u00e7\u00e3o \n\n1\n\nChefia \nEstrutura \nHierarquia \nOrganizacional \n\n3 Ambiente \n\n10 Organiza\u00e7\u00e3o \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n12 Empresa \n\n\n\n174\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nAlcan\u00e7ar \nAtender \nExecutar \nExerc\u00edcio \nOrienta\u00e7\u00e3o Desempenho \n\n2\n\nAtingir \nAtividades \nFazer \nResultados \n\n1\n\nAdequada \nUni\u00e3o \nClima\nCondi\u00e7\u00f5es \nGrupo \nBoas\nColeguismos \n\n2\nEquipe \nParticipa\u00e7\u00e3o \nParticipar \n\nAmbiente de \nTrabalho \n\nBom\nCompanheirismo \n\n1\n\nPlanejar \nObjetivo \nServi\u00e7o \nMetas \nProdutividade \nSuporte \nPlano \nDestreza \nObjetividade \nCarga \nDeveres \nServi\u00e7os \nPrazo \nPlanejamento \nClara \n\n2\n\nefici\u00eancia \nobjetivos \ntarefas \ntrabalhador \n\n4 trabalhar \n\nTrabalho \n\n14 trabalho \n\nCaracter\u00edsticas \nPessoais \n\n1\nEquil\u00edbrio  \nVontade \n\n\n\n175\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n2 Interesse \n\n1\nCredibilidade \nRespeitarem \n\n3 Respeito Valoriza\u00e7\u00e3o \n\n4 Reconhecimento \n\nRejei\u00e7\u00e3o 1 \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o \nProblemas \nChatea\u00e7\u00e3o \nIn\u00e9rcia \nPreocupa\u00e7\u00e3o \nIndesej\u00e1vel \nPress\u00e3o \nMecanicamente \nInseguran\u00e7a \nInexistente \nInsatisfat\u00f3rio \n\n1\n\nExpectativas \nLucro \nOp\u00e7\u00e3o \nPossibilidade \nPoss\u00edvel \nPrimordial \nTranspar\u00eancia \n\nExpectativas \n\n2 Lucros \n\n* * * * * * * * \n\n\n\n176\n\nPrezado(a) colaborador(a), \n\n Fazemos parte do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. Precisamos da sua colabora\u00e7\u00e3o respondendo o \n\nquestion\u00e1rio que se segue. O nosso objetivo \u00e9 coletar informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o \n\nutilizadas em uma pesquisa na \u00e1rea da Psicologia Organizacional. O foco do \n\nnosso trabalho \u00e9 a opini\u00e3o das pessoas sobre o seu v\u00ednculo com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o onde trabalham. \n\nSeja o mais espont\u00e2neo poss\u00edvel nas suas respostas.  \n\nAp\u00f3s responder coloque o question\u00e1rio no envelope que se \n\nencontra em anexo, feche-o e o entregue na \u00e1rea \n\nadministrativa do \u00f3rg\u00e3o onde voc\u00ea trabalha. N\u00f3s o \n\nrecolheremos l\u00e1.  \n\nDevolva o question\u00e1rio at\u00e9 o dia ... \n\nA sua colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para o nosso trabalho. N\u00e3o deixe \n\nde responder! \n\nAntecipadamente agradecemos, \n\nDoutorando Eleun\u00ed Antonio de Andrade Melo \n\nProfessora Doutora Maria das Gra\u00e7as Torres da Paz (Orientadora) \n\nProfessora Doutora Angela Maria O. Almeida (Co-Orientadora) \n\nPesquisadores Respons\u00e1veis \n\nATEN\u00c7\u00c3O\n\nANEXO 3\n\n\n\n177\n\n1\u00aa Parte\n\n1. O que lhe vem \u00e0 mente quando voc\u00ea pensa ou ouve a express\u00e3o \u201cv\u00ednculo \ndo trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Escreva pelo menos 4 palavras ou \nexpress\u00f5es, o mais rapidamente poss\u00edvel. \n\n1. _____________________________________________________ \n\n2. _____________________________________________________ \n\n3. _____________________________________________________ \n\n4. _____________________________________________________ \n\n5. _____________________________________________________ \n\n6. _____________________________________________________ \n\n2. Entre as palavras ou express\u00f5es escritas acima, transcreva as 3 que voc\u00ea \nconsidera mais importantes, em ordem de prioridade:\n\n1\u00aa _______________________________________________________ \n\n2\u00aa _______________________________________________________ \n\n3\u00aa _______________________________________________________ \n\n3. Das 3 palavras ou express\u00f5es mencionadas transcreva a que voc\u00ea \nconsidera a mais importante: \n\n_________________________________________________________ \n\n 4. O que a palavra ou express\u00e3o que voc\u00ea indicou como sendo mais \nimportante significa para voc\u00ea?  \n\n________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________ \n\n\n\n178\n\n2\u00aa Parrte\n\nNesta parte do question\u00e1rio voc\u00ea dever\u00e1 tra\u00e7ar linhas para unir as \npalavras/express\u00f5es que voc\u00ea acredita estarem relacionadas umas com as \noutras. Voc\u00ea deve unir as palavras duas a duas.  Uma mesma palavra \npode ser unida com v\u00e1rias outras. Trace no m\u00e1ximo 15 linhas \n\nEscreva nos quadradinhos ao lado os n\u00fameros das \npalavras/express\u00f5es relacionadas.\n\n01 \u2013 \nSeguran\u00e7a no \n\nemprego \n02 \u2013 Respon-\n\nsabilidade \nprofissional\n\n15 \u2013 \nOrganiza\u00e7\u00e3o\n\n03 \u2013 Cresci-\nmento Profis-\n\nsional \n\n14 \u2013 Obriga\u00e7\u00e3o \ncom o trabalho\n\n04 \u2013 Compro-\nmetimento\n\n05 \u2013 Bem- \nEstar\n\n13 \u2013 \nPontualidade \n\ndo trabalhador\n\n12 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o\ncom a empresa\n\n06 \u2013 Dedica\u00e7\u00e3o \nao trabalho \n\n11 \u2013 Bom am-\nbiente de \ntrabalho \n\nlho\n\n07 \u2013 Reconhe-\ncimento \n\nprofissional\n\n10 \u2013 Sal\u00e1rio \nadequado \n\n08 \u2013 Efici\u00eancia \ndo trabalhador\n\n09 \u2013 Vantagens \npara o \n\ntrabalhador e a \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n179\n\n3\u00aa Parte \n\nAgora gostar\u00edamos que voc\u00ea formasse grupos com as palavras/express\u00f5es da \nlista abaixo: \n1.     Alcan\u00e7ar objetivos organizacionais \n2. Bem-estar \n3. Benef\u00edcios \n4. Bom ambiente de trabalho \n5. Companheirismo \n6. Comprometimento \n7. Crescimento profissional \n8. Dedica\u00e7\u00e3o \n9. Efici\u00eancia \n10. Intera\u00e7\u00e3o com a empresa \n11. Obriga\u00e7\u00e3o com o trabalho \n\n12. Organiza\u00e7\u00e3o \n13. Pontualidade do trabalhador \n14. Vantagens para o trabalhador e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n15. Reconhecimento profissional \n16. Sal\u00e1rio adequado \n17. Respeito com o trabalhador \n18. Responsabilidade profissional \n19. Sal\u00e1rio no dia certo \n20. Seguran\u00e7a no emprego\n\nOrienta\u00e7\u00f5es: \n1. Elimine as palavras que voc\u00ea n\u00e3o entende. \n2. Forme os grupos com as palavras que voc\u00ea acredita estarem relacionadas. \n3. Forme pelo menos 2 grupos. \n4. Cada grupo dever\u00e1 ter no m\u00ednimo 2 e no m\u00e1ximo 6 palavras. \n5. A mesma palavra pode ser inclu\u00edda em quantos grupos voc\u00ea desejar. \n6. D\u00ea um t\u00edtulo para representar o significado de cada grupo. \n\nPrimeiro Grupo     Segundo Grupo \nN\u00ba Palavra N\u00ba Palavra \n\nT\u00edtulo: Titulo: \n\nTerceiro Grupo     Quarto Grupo \nN\u00ba Palavra N\u00ba Palavra \n\nT\u00edtulo: T\u00edtulo: \n\n\n\n180\n\n4\u00aa Parte \n\nS\u00e3o muitos os fatores que favorecem o v\u00ednculo do trabalhador com a \norganiza\u00e7\u00e3o. Leia com aten\u00e7\u00e3o as frases a seguir e, ap\u00f3s, responda de acordo com a \norienta\u00e7\u00e3o.  \n\nO v\u00ednculo do trabalhador pode ser determinado: \n\n1. Pelo sentimento de bem-estar no trabalho. \n\n2. Pela paz interior que o trabalhador sente. \n\n3. Pela qualidade de vida no ambiente de trabalho. \n\n4. Pelo compromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o. \n\n5. Pela oportunidade de crescimento profissional oferecida pela organiza\u00e7\u00e3o. \n\n6. Pela dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho por parte do trabalhador. \n\n7. Pela estabilidade proporcionada pela organiza\u00e7\u00e3o. \n\n8. Pela oportunidade do trabalhador fazer o que gosta. \n\n9. Pelo reconhecimento profissional. \n\n10. Pela obriga\u00e7\u00e3o que o trabalhador tem com a organiza\u00e7\u00e3o. \n\n11. Pela exist\u00eancia de vantagem para o trabalhador e para a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n12. Pela valoriza\u00e7\u00e3o profissional por parte da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n13. Pela boa remunera\u00e7\u00e3o paga ao trabalhador. \n\n14. Pelo respeito e confian\u00e7a que a organiza\u00e7\u00e3o tem para com o trabalhador. \n\n15. Pela satisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador em realizar o seu trabalho na organiza\u00e7\u00e3o. \n\n16. Pela motiva\u00e7\u00e3o do trabalhador. \n\n17. Pela seguran\u00e7a que a organiza\u00e7\u00e3o oferece ao trabalhador. \n\n18. Pela garantia dos direitos trabalhistas. \n\n19. Pelo investimento que a organiza\u00e7\u00e3o faz na qualifica\u00e7\u00e3o profissional do \n\ntrabalhador. \n\n20. Pela identifica\u00e7\u00e3o do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.   \nORIENTA\u00c7\u00d5ES:\n\na. Entre as 20 frases acima, escolha 5 que na sua opini\u00e3o mais favorecem \no v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o: \n\n         \n\n(escreva o n\u00famero das 5 frases nos quadradinhos acima) \n\nc) Agora, entre as 20 frases, escolha 5 frases que na sua \nopini\u00e3o n\u00e3o determinam o v\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n         \n\n(escreva o n\u00famero das 5 frases nos quadradinhos acima) \n\n   \n\n\n\n181\n\n5\u00aa Parte \n\nO trabalhador que mant\u00e9m um forte v\u00ednculo com a organiza\u00e7\u00e3o pode ser descrito de \nv\u00e1rias maneiras. Abaixo voc\u00ea encontrar\u00e1 uma serie de palavras/express\u00f5es que \nbuscam caracterizar esse v\u00ednculo, seguidas de uma escala de 1 a 5 pontos. \n\nAssinale na escala o quanto, na sua opini\u00e3o, cada palavra ou express\u00e3o \u00e9 importante \npara determinar o \u201cv\u00ednculo do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nOs valores da escala devem ser assim considerados: 1 \u2013 Nada Importante; 2 \u2013 Pouco \nImportante; 3 \u2013 Mais ou menos Importante; 4 \u2013 Importante e 5 Muito Importante.  \n\nPortanto, se voc\u00ea assinalar o n\u00famero 2 para uma determinada palavra/express\u00e3o, voc\u00ea \nest\u00e1 dizendo que ela \u00e9 pouco importante na determina\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do trabalhador \ncom a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nESCALA\nPALAVRA / EXPRESS\u00c3O 1 2 3 4 5 \n\nBem-estar      \nBom ambiente de trabalho      \nBom sal\u00e1rio      \nClareza dos objetivos organizacionais      \nCompanheirismo      \nCompromisso do trabalhador com a organiza\u00e7\u00e3o      \nCrescimento Profissional      \nDedica\u00e7\u00e3o ao trabalho      \nDisposi\u00e7\u00e3o do trabalhador para alcan\u00e7ar objetivos da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n     \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para correr risco profissional      \nEfici\u00eancia do trabalhador      \nFalta de objetivos organizacionais      \nFornecimento de benef\u00edcios pela organiza\u00e7\u00e3o      \nInstabilidade profissional      \nIntera\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o      \nLiberdade para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho      \nObriga\u00e7\u00e3o com o trabalho      \nOrganiza\u00e7\u00e3o      \nPontualidade do trabalhador      \nRespeito ao trabalhador      \nResponsabilidade profissional      \nSal\u00e1rio no dia certo      \nSeguran\u00e7a no emprego      \nTrabalho rotineiro      \nValoriza\u00e7\u00e3o profissional      \nVantagens para o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o      \n\n\n\n182\n\n6\u00aa Parte  \n\nDADOS PESSOAIS: \n\n1. Assinale a alternativa que melhor caracteriza a sua atual condi\u00e7\u00e3o de \ntrabalho:\n\nSou contratado diretamente pela organiza\u00e7\u00e3o onde eu trabalho;\n\nSou contratado por uma organiza\u00e7\u00e3o e realizo o meu trabalho para  outra; \n\n  Realizo o meu trabalho por tarefa ou por projeto, de acordo com a \ndemanda da organiza\u00e7\u00e3o que me contrata; \n\nMantenho contrato de trabalho por tempo determinado com a organiza\u00e7\u00e3o \nonde realizo as minhas atividades; \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o (especificar) \n________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________\n\n2. Sexo: \n\nFeminino  Masculino \n\n3. Idade: \n\n At\u00e9 22 anos  \n\n 22,1 a 30 anos \n\n 30,1 a 40 anos \n\n 40,1 a 50 anos \n\n + de 50 anos \n\n4. H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea trabalha na condi\u00e7\u00e3o assinalada no item 1?  At\u00e9 1 \nano \n\n De 1,1 a 3 anos \n\n De 3,1 a 6 anos \n\n De 6,1 a 10 anos \n\nMais de 10 anos5. Assinale o item que melhor traduz o n\u00edvel da sua ocupa\u00e7\u00e3o atual: \n\nM\u00e9dio (atividade de apoio ou de execu\u00e7\u00e3o operacional) \n\nT\u00e9cnico (atividade especializada de n\u00edvel t\u00e9cnico) \n\nSuperior (atividade de n\u00edvel superior) \n\n6. Antes do seu trabalho atual voc\u00ea trabalhou em outra condi\u00e7\u00e3o? \n\nsim   n\u00e3o \n\n\n\n183\n\n7. Se voc\u00ea assinalou sim no item anterior, que condi\u00e7\u00e3o era essa:  \n\nDiretamente contratado pela organiza\u00e7\u00e3o onde eu trabalhava;\n\nContratado por uma organiza\u00e7\u00e3o e realizando o meu trabalho para  outra; \n\n Realizando o meu trabalho por tarefa ou por projeto, de acordo com a \ndemanda da organiza\u00e7\u00e3o que me contratava; \n\nMantendo contrato de trabalho por tempo determinado com a organiza\u00e7\u00e3o \nonde realizava as minhas atividades; \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o \n(especificar)__________________________________________________ \n\n8. Quanto tempo voc\u00ea trabalhou nessa condi\u00e7\u00e3o? \n\n At\u00e9 1 ano \n\n De 1,1 a 3 anos \n\n De 3,1 a 6 anos \n\n De 6,1 a 10 anos \n\nMais de 10 anos\n\nMUITO OBRIGADO PELA SUA COLABORA\u00c7\u00c3O! \n\n\n\n184\n\nANEXO 4 \n\nCategoriza\u00e7\u00e3o das Palavras Evocadas pelos Sujeitos \u2013 Estudo 2 \n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nDefesa\nSobreviv\u00eancia\nEmpregabilidade\nFundo de garantia\nEcon\u00f4mica\nFamiliares\nAdmiss\u00e3o\nGanha-p\u00e3o\nD\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio \nLegais\nLegisla\u00e7\u00e3o\nFilhos\nLei\nJur\u00eddico\nGarantias\nExclusiva\nAssalariado\nRegras\nContrata\u00e7\u00e3o\nFuturo\nHora-extra\nFixo\n\n2\n\nPlano de cargos e sal\u00e1rio \nEmpregat\u00edcio\nGarantias\nLei trabalhista \nConcursado\nRenda\n\n3 Assinada\nNormas\n\n4\nTempo\nF\u00e9rias\n\n5\nContrato\n\n6\nRemunera\u00e7\u00e3o\nTrabalhista\n\n11\nContrato de trabalho \n\n12\nEmprego\n\n15\nDireitos\n\n16\nEstabilidade\n\n18\nCarteira de trabalho \n\nSeguran\u00e7a \n\n28\nSal\u00e1rio\n\n\n\n185\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n29\nSeguran\u00e7a\n\n1\n\nVinculado \nEntrega \nFicar \nAder\u00eancia \n\n2 Disposi\u00e7\u00e3o\n\n3 Identidade\n\n4\n\nLiga\u00e7\u00e3o\nEnvolvimento\nFidelidade\nIdentifica\u00e7\u00e3o\nVestir a camisa \n\n7\nLealdade\nV\u00ednculo\n\n27 Dedica\u00e7\u00e3o\n\n38 Compromisso\n\nComprometimento \n\n73 Comprometimento\n\n1\n\nEmpregado-empresa\nEntrosamento\nEmpresa-empregado\nLa\u00e7o\nGanha-ganha\nConverg\u00eancia\nCompreens\u00e3o\nSimbiose\nSimbialismo\nCorrespond\u00eancias\n\n2\n\nCompartilhamento\nAmbos\nAcordo\nCumplicidade\n\n3\nUni\u00e3o\nTroca\nCoopera\u00e7\u00e3o\n\n5 M\u00fatuo\n\n6 \u00c9tica\n\n7 Reciprocidade\n\nReciprocidade \n\n15 Parceria\n\n\n\n186\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1 Obedi\u00eancia\nDisciplina\nCumprimento\nObrigat\u00f3rio\nDever\nPrazos\nAtraso\nPrazos\nAusente\n\n2\nCredibilidade\nAssiduidade\n\n5 Hor\u00e1rio\n\n9 Pontualidade\n\n11 Obriga\u00e7\u00f5es\n\n14 Deveres\n\nResponsabilidade \n\n72 Responsabilidade\n\n1\n\nAprimoramento\nQualifica\u00e7\u00e3o\nDesenvolvimento\nCarreira\nAdquirir\nAspira\nModerniza\u00e7\u00e3o\nOportunidades\nSaber\nAscens\u00e3o\nInvestimento\n\n2\n\nPerspectiva\nTreinamento\nCapacita\u00e7\u00e3o\nAprendizado\n\n3\nEduca\u00e7\u00e3o\nCapacidade\n\n6 Conhecimento\n\n7 Oportunidades\n\n12 Profissionalismo\n\n19 Crescimento\n\nDesenvolvimento \n\n21 Profissional\n\n1 Oferecidos\n\n3 IncentivoBenef\u00edcios \n\n12 Benef\u00edcios\n\nBem-estar 1\n\nComodidade\nCuidados\nVida\nSociais\nDescanso\nDignidade\nAgrad\u00e1vel\nDivers\u00e3o\n\n\n\n187\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n2 Tranq\u00fcilidade\n\n3 Qualidade de vida \n\n9 Bem-estar\n\n1\n\nQuadro\nTransfer\u00eancia\nC\u00f3digos\nF\u00edsicas\nContratante\nInstala\u00e7\u00f5es\nCliente\nOrdena\u00e7\u00e3o\nS\u00f3cio\nCasa\nVis\u00e3o\nNorteiam\nImagem\nBurocracia\nSuperiores\nProcessos\nSindicatos\nMiss\u00e3o\nMandar\nInternas\nFinalidade\nM\u00e3o-de-obra\nPatr\u00e3o\nPlanejamento\nFornecedor\nServidor\nGoverno\nHierarquia\nEstrat\u00e9gico\nDivulgar\n\n2\n\nGest\u00e3o\nObjetivos\nOrganizacional\nFun\u00e7\u00e3o\nRegularidade\nValores\nOtimiza\u00e7\u00e3o\nEmpregador\n\n3\nHierarquia \nFuncion\u00e1rio \nLideran\u00e7a \n\n4 Depend\u00eancia \n\n5 Chefe \n9 Ambiente \n13 Empregado \n\n20 Organiza\u00e7\u00e3o \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n27 Empresa \n\n\n\n188\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\ninflu\u00eancia\nenergia\natua\u00e7\u00e3o\ndesenvolvido\nfaz\niniciativa\ndinamismo\ncompetitividade\nexecutado\nretrabalho\natividades\ncobran\u00e7a\nopera\u00e7\u00e3o\nobjetividade\nproatividade\nservid\u00e3o\ndesenvolvidas\nrealizado\ndesempenho\nreativa\ndesafios\na\u00e7\u00f5es\ncriativo\nadapta\u00e7\u00e3o\nprestado\najuda\npreparado\nesfor\u00e7o\n\n2\n\nFazer\nAgilidade\nPresta\u00e7\u00e3o\nFa\u00e7o\nTarefas\nProdutividade\nMelhoria\nAtribui\u00e7\u00f5es\nEmpenho\nConhecer\n\n3 Adequado\n\n4\nResultado\nQualidade\n\nDesempenho \n\n6\nServi\u00e7o\nCompet\u00eancia\nEfici\u00eancia\n\n\n\n189\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nAfetiva\nCompanheirismo\nHigiene\nImpessoal\nAfeto\nCondi\u00e7\u00f5es\nColetivo\nDi\u00e1logo\nIdeal\nApoio\nCorporativismo\nLocal\nColeguismo\nAdequadas\nComunidade\nClima\nColegas\n\n2\nLimpeza\nHarmonia\nEsp\u00edrito\n\n3\n\nColabora\u00e7\u00e3o\nTranspar\u00eancia\nAmizade\nConviv\u00eancia\n\n4\nIntegra\u00e7\u00e3o\nCompanheirismo\n\n5 Participa\u00e7\u00e3o\n\n8 Intera\u00e7\u00e3o\n\n9 Equipe\n\n10\nRelacionamento\nRela\u00e7\u00e3o\n\n13 Bom\n\nAmbiente de Trabalho \n\n21 Confian\u00e7a\n\n1\n\nAfinidade\nTrabalhar\nAut\u00f4nomo\nRotina\nTralhador\nJornada\n\n2 Tempor\u00e1rio\n\n3 Terceirizado\n\n11 Trabalhador\n\nTrabalho \n\n34 Trabalho\n\n\n\n190\n\nCATEGORIA FREQ\u00dc\u00caNCIA PALAVRAS \n\n1\n\nAutoconfian\u00e7a\nConsci\u00eancia\nAutenticidade\nForte\nSenso-cr\u00edtico\nOtimismo\nFor\u00e7a\nOrgulho\nHabilidade\nBom-humor\nAptid\u00e3o\nAtenta\n\n3\nSeriedade\nAtitude\n\n4\nHonestidade\nDisponibilidade\n\nCaracter\u00edsticas \nPessoais \n\n5 Motiva\u00e7\u00e3o\n\n1\nValorizar\nLiberdade\nValorizado\n\n2 Import\u00e2ncia\n\n3 Considera\u00e7\u00e3o\n\n5 Valoriza\u00e7\u00e3o\n\n25 Reconhecimento\n\nValoriza\u00e7\u00e3o \n\n28 Respeito\n\n1\n\nInteresses\nAtendimento\nGosta\nGostar\nLucros\n\n3\nNecessidades\nRetorno\nRealiza\u00e7\u00e3o\n\nExpectativas \n\n12 Satisfa\u00e7\u00e3o\n\nRejei\u00e7\u00e3o 1 \n\nExplora\u00e7\u00e3o\nSofrimento\nRacionamento\nR\u00edgido\nRompido\nExtinguir\nDesmotiva\u00e7\u00e3o\nBaixos\nImposto\nSubmiss\u00e3o\nEscravid\u00e3o\nPreconceito\nR\u00edgida\nUltrapassado\n\n\n\n191\n\nANEXO 5  \n\nAN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DAS PALAVRAS PRINCIPAIS \n\nLegenda:  \nN\u00ba Quest. = N\u00famero do question\u00e1rio \nOrgan. = 1 - Empresa P\u00fablica, 2 - Banco Estatal \nV\u00ednc, = 1 - Empregado, 2 - Terceirizado, 3 - Trabalho por projeto, 4 - \nContrato tempo determinado e 5 - Outra situa\u00e7\u00e3o.  \n\nSexo = 1 \u2013 Feminino, 2 - Masculino. \n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n41 1 3 2 Atitude reativa Quando pensamos v\u00ednculo \nentre trabalhador e \nempresa lembro-me de \nnossos pais que \ntrabalharam muito sem \nquestionar sua posi\u00e7\u00e3o ou \natitudes da empresa. Hoje \nisso mudou o cargo \nocupado \u00e9 uma troca de \ninteresses entre contratado \ne contratante. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n71 1 4 2 Atribui\u00e7\u00f5es e tarefas Que devo cumprir o que \u00e9 \nme delegado com alta \nqualidade e tempo h\u00e1bil. \n\nDesempenho eficiente \n\n162 2 3 1 Baixos sal\u00e1rios A empresa particular por \nn\u00e3o ser uma entidade \nfilantr\u00f3pica, visa lucros e, \nsendo assim, pela atual \nsitua\u00e7\u00e3o financeira que o \nBrasil passa, concretizando \num alto \u00edndice de \ndesemprego, faz com que a \nempresa ofere\u00e7a sal\u00e1rios \nbaixos e os desempregados \naceitem essa situa\u00e7\u00e3o. \n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\n44 1 2 1 Bem-estar Paz, alegria, vontade de \nfazer tudo ao mesmo \ntempo. \n\nBem-estar \n\n87 1 2 2 Benef\u00edcios Significa que o servi\u00e7o \nrealizado trar\u00e1 benef\u00edcio \ntanto para gerar resultado \npara a empresa como para \nque eu tenha uma \nsatisfa\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n147       Benef\u00edcios   ? \n\n189 2 2 1 Bom sal\u00e1rio Sal\u00e1rio \u00e9 a base para um \nbom relacionamento, \ncomprometimento etc.  \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n192\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n26 1 1 2 Carteira de trabalho \nassinada \n\nGarantia de que voc\u00ea \npoder\u00e1 desenvolver seu \ntrabalho com mais \ntranq\u00fcilidade pois ter\u00e1 \ngarantido alguns direitos \nque s\u00e3o bastante \nimportantes nos dias de \nhoje. \n\nDireitos trabalhistas \n\n65 1 2 2 Carteira de trabalho \nassinada \n\nGarantia para usufruir dos \ndireitos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o nas \nleis do trabalho de forma \nque o trabalho n\u00e3o se torne \numa explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-\nde-obra, mas um \ncompromisso \nempregado/empregador e \nvice-versa.  \n\nDireitos trabalhistas \n\n56 1 2 2 Compet\u00eancia Significa a verdadeira \ngarantia de estar atendendo \n\u00e0s expectativas dos \nempregadores, muito mais \nvaliosa que outros v\u00ednculos \naparentes e ilus\u00f3rios como \ncarteira assinada, concurso \np\u00fablico ou estabilidade. \n\nDesempenho eficiente \n\n1 1 1 2 Comprometimento O relacionamento com a \norganiza\u00e7\u00e3o e seus \nprocessos produtivos, \nnuma vis\u00e3o sist\u00eamica dos \nneg\u00f3cios e foco na pessoa. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n4 1 1 2 Comprometimento O Comprometimento entre \nas partes. O trabalhador \ncom o sucesso da \norganiza\u00e7\u00e3o e esta com o \ntrabalhador \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n20 1 1 1 Comprometimento Significa compromisso, \nmas n\u00e3o no sentido \u00fanico \nde obriga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \npelos direitos. Configura \numa troca, de forma \nagrad\u00e1vel. Compromisso \ncom satisfa\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n38 1 1 1 Comprometimento Estar comprometido com a \nempresa onde trabalha. \nDesenvolver as suas \ntarefas com efici\u00eancia, \ndando solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e \nprecisas, cuidando sempre \npara n\u00e3o cometer erros e \nn\u00e3o prejudicar o \nandamento do trabalho. \n\nDesempenho eficiente \n\n\n\n193\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n47 1 3 2 Comprometimento A troca que deve haver \nentre profissional e \ninstitui\u00e7\u00e3o, de confian\u00e7a, \ncredibilidade e crescimento \nde ambos, para que o \nrelacionamento seja \nmutuamente proveitoso. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n67 1 2 2 Comprometimento Compromisso com a \norganiza\u00e7\u00e3o para comigo e \ncom os outros \ncolaboradores. \n\nM\u00faltiplos focos: \norganiza\u00e7\u00e3o, colegas e \n\npessoal \n\n78 1 2 2 Comprometimento Compromisso de minha \nparte com a organiza\u00e7\u00e3o, \nbem como da organiza\u00e7\u00e3o \npara comigo e com os \noutros colaboradores. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n82 1 2 2 Comprometimento Significa que ambos os \nlados, trabalhador e \norganiza\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o estar \nalinhados e \ncomprometidos com os \nobjetivos seja da empresa \nou do trabalhador. \n\nConciliar objetivos \n\n85 1 2 2 Comprometimento Uma maneira de se \nenvolver integralmente \ncom os objetivos tra\u00e7ados \npela empresa, sem medir \nesfor\u00e7os para alcan\u00e7ar as \nmetas estipuladas. \n\nAlcan\u00e7ar objetivos da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n86 1 2 1 Comprometimento Preocupa\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o em \natender \u00e0s expectativas da \nempresa. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n105 2 1 1 Comprometimento Realizar o trabalho \nproposto da melhor forma \npara que os objetivos da \nempresa sejam cumpridos. \n\nDesempenho eficiente \nAlcan\u00e7ar objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\n120 2 1 1 Comprometimento A responsabilidade que o \nempregado deve ter com \nsua empresa ao \ndesempenhar suas \natribui\u00e7\u00f5es. Essa express\u00e3o \ntamb\u00e9m nos remete a um \nsentimento de \nenvolvimento que vai al\u00e9m \nda obriga\u00e7\u00e3o de realizar \ntarefas incutindo em n\u00f3s a \nnecessidade de fazer a \ndiferen\u00e7a na empresa, de \ncorresponder al\u00e9m do que \n\u00e9 esperado. \n\nResponsabilidade \nComportamento extra-\n\npapel \n\n127 2 2 2 Comprometimento Significa \u201cvestir a camisa \nda empresa\u201d, significa se \ndedicar, ser respons\u00e1vel e \ndedicado. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n194\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n130 2 2 2 Comprometimento Trabalho com vontade, \ncom profissionalismo. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n131 2 2 2 Comprometimento Ser profissional, se \ncomprometer em fazer \ntrabalho e atingindo as \nmetas desejadas. \n\nDedicar-se ao trabalho\nAlcan\u00e7ar objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\n133 2 2 1 Comprometimento Uma pessoa comprometida \ncom suas atividades as \ndesempenham de melhor \nmaneira, s\u00e3o pr\u00f3-ativas e \ngeram uma harmonia no \nambiente de trabalho. \n\nDesempenho eficiente \n\n134 2 3 1 Comprometimento Significa tudo, pois a partir \ndo momento que se tem \ncomprometimento, se \u00e9 \ncapaz de ter tudo que a \nempresa necessita do \nempregado, pois com o \ncomprometimento, vem a \nresponsabilidade, o \nempenho, a valoriza\u00e7\u00e3o e o \ncrescimento profissional. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n138 2 2 2 Comprometimento Ser comprometido com a \nempresa, sem medir \nesfor\u00e7os, hor\u00e1rio e dia. \nEstar sempre a disposi\u00e7\u00e3o \nda empresa, para que no \nfuturo seja reconhecido \npela empresa. \n\nComportamento extra-\npapel \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n139 2 3 1 Comprometimento Temos que vestir a camisa \nda empresa, respeitar suas \nregras/normas e procurar a \nevolu\u00e7\u00e3o, pois tanto a \nempresa precisa do \nempregado como o \nempregado precisa da \nempresa para a melhoria e \nevolu\u00e7\u00e3o de ambos. \n\nDedicar-se \u00e0 \nOrganiza\u00e7\u00e3o \nDisciplina \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n143 2 2 1 Comprometimento Ter comprometimento com \no trabalho, com a sua vida \nprofissional. \n\nDedicar-se ao trabalho\nDedicar-se \u00e0 profiss\u00e3o\n\n144 2 2 1 Comprometimento Vestir a camisa da empresa \ne se dedicar ao trabalho da \nmelhor forma poss\u00edvel \nmostrando \u00e9tica \nprofissional. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nDedicar-se ao trabalho\n\n157 2 2 1 Comprometimento Ser comprometido com a \norganiza\u00e7\u00e3o, com suas \natividades. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n195\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n172 2 3 1 Comprometimento Representa se voc\u00ea \nrealmente quer estar nessa \nempresa ou n\u00e3o. Se voc\u00ea \nrealmente faz o que gosta e \nse faz bem feito. \n\nDesejo de ficar na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nFazer o que gosta \nDesempenho eficiente \n\n173 2 2 1 Comprometimento O funcion\u00e1rio est\u00e1 disposto \na realmente vestir a camisa \nda empresa. \n\nDedicar-se \u00e0 \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n174 2   1 Comprometimento O pr\u00f3prio significado real \nda palavra. \n\n?\n\n177 1 5 1 Comprometimento Porque resume o que \nsignificam as demais \npalavras. \n\n?\n\n181 1     Comprometimento Envolvimento, interesse \npela empresa e por tudo \nque possa contribuir para a \nmelhoria dos neg\u00f3cios ou \nprocessos da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nInteresse pela Empresa\nAlcan\u00e7ar objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\n198 2 1 1 Comprometimento Envolvimento total com a \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n200 2 1 1 Comprometimento Estar \u201cinteiro\u201d na a\u00e7\u00e3o. Se \nenvolver. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n205 2 1 1 Comprometimento Entrega, vontade, querer \nfazer o melhor. Dar de \nmim o melhor de mim. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n15 1 1 2 Comprometimento (N\u00edvel \nde comprometimento do \ntrabalhador). \n\nO empregado sentir-se \nparte da organiza\u00e7\u00e3o e \nperceber por parte da \norganiza\u00e7\u00e3o preocupa\u00e7\u00e3o \nem estar presente \npositivamente na vida \ndeste trabalhador, n\u00e3o s\u00f3 \nem ambiente corporativo, \nmas no meio social. \n\nSentir-se parte da \norganiza\u00e7\u00e3o, \n\nReconhecimento \n\n11 1 1 1 Comprometimento com a \nempresa. \n\nCreio que resume na \nexpress\u00e3o \u201cvestir a camisa \nda empresa\u201d. Isto \u00e9 sentir-\nse a pr\u00f3pria empresa; \nconsidera-la como minha \nempresa; acreditar que o \nsucesso da empresa \u00e9 o \nmeu sucesso. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n196\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n153 2 2 2 Comprometimento com o \ntrabalho tende a facilitar e \nincrementar a produ\u00e7\u00e3o e \ntraz bons resultados tanto \npara a empresa e na vida \nsocial. \n\nO homem passa a maior \nparte do seu tempo no \nambiente de trabalho, \nent\u00e3o suas rela\u00e7\u00f5es \npessoais deveriam ter um \nvalor afetivo com os seus \ncolegas de extrema \ncordialidade, visto que na \nmaioria do tempo os \ntrabalhadores n\u00e3o tem \nraz\u00e3o de estarem satisfeitos \ncom o sistema j\u00e1 que o \nmesmo n\u00e3o representa o \nseu pr\u00f3prio ideal. \n\nRela\u00e7\u00f5es afetivas com \ncolegas \n\n72 1 2 2 Comprometimento m\u00fatuo Verbaliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 \ndedica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o  \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n3 1 1 2 Compromisso Vestir a camisa da \nempresa. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n5 1 1 1 Compromisso Que eu tenho um \ncompromisso com a \norganiza\u00e7\u00e3o na qual \ntrabalho, de corresponder \u00e0 \nexpectativa quanto \u00e0 \nfun\u00e7\u00e3o assumida e gerar \nresultados. Ao mesmo \ntempo a organiza\u00e7\u00e3o tem o \ncompromisso de me \nremunerar bem e prover as \ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \nnecess\u00e1rias para o \ndesenvolvimento do meu \ntrabalho. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o, Rela\u00e7\u00e3o \n\nde troca \n\n27 1 1 2 Compromisso A responsabilidade de \ncorresponder a algum \nacordo firmado. \n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\n60 1 3 2 Compromisso N\u00e3o trabalhar por \nobriga\u00e7\u00e3o mas empenhar, \nestar comprometido com o \ntrabalho na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDedicar-se ao trabalho\n\n79 1 2 2 Compromisso Compromisso significa \nque os dois lados de um \nv\u00ednculo estejam n\u00e3o apenas \nrelacionados, mas sim \ncomprometidos um com o \noutro, dentro das \nrespectivas atribui\u00e7\u00f5es.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n113 2 1 2 Compromisso Obriga\u00e7\u00e3o entre as partes. Rela\u00e7\u00e3o de troca \n\n\n\n197\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n115 2 1 2 Compromisso Assumir responsabilidade \ne obriga\u00e7\u00f5es diante de um \nacordo previamente \nestabelecido, tanto pelo \nempregado como pelo \nempregador. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n165 2 2 1 Compromisso Rela\u00e7\u00e3o direta do trabalhar \ncom a empresa, o \ncompromisso \u00e9 o principal \nv\u00ednculo do trabalhador \ncom a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n180 1     Compromisso A s\u00edntese de todas as \noutras palavras citadas. \n\n?\n\n208 2 1 1 Compromisso Ter um compromisso com \na organiza\u00e7\u00e3o onde \ntrabalho e perceber que a \norganiza\u00e7\u00e3o tem um \ncompromisso comigo. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n63 1 4 1 Confian\u00e7a \u00c8 fundamental a confian\u00e7a \nno relacionamento \ntrabalhador-organiza\u00e7\u00e3o. \nMuitas vezes essa palavra \nindica um v\u00ednculo maior \ncom a sua organiza\u00e7\u00e3o do \nque aquele que \u00e9 um \nservidor concursado. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n70 1 3 2 Confian\u00e7a Significa que tenho a \nconfian\u00e7a que poderei \nmanter e crescer em meu \nemprego ao longo de \nminha vida. Significa que \nposso contar com colegas \nem caso de dificuldade. \n\nGarantia de futuro, \nApoio dos colegas \n\n84 1 2 1 Confian\u00e7a Significa sinceridade, \ntranspar\u00eancia e \ncompromisso com a \norganiza\u00e7\u00e3o e vice-versa.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n190 2 2 1 Confian\u00e7a A confian\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 \nincluindo tudo se n\u00e3o tem \nconfian\u00e7a entre as partes \nn\u00e3o pode existir nenhum \ntipo de relacionamento.  \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n191 2 2 1 Conhecimento Amplia\u00e7\u00e3o da mente, \nforma\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias \nconcretas.  \n\n?\n\n156 2 2 2 Consci\u00eancia de sua \nimport\u00e2ncia no emprego \n\nTendo consci\u00eancia dessa \nimport\u00e2ncia, o interesse se \ntorna uma arma para \natingir metas e, al\u00e9m disso \nexiste uma maior \nmotiva\u00e7\u00e3o para encarar \nnovos desafios. \n\nSer reconhecido \n\n\n\n198\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n201 2 1 1 Contrato de trabalho Significa que eu tenho um \nv\u00ednculo com uma \ndeterminada empresa, e \nisso me d\u00e1 seguran\u00e7a no \nmeu dia-a-dia, bem como, \nimplica tamb\u00e9m que eu \ntenho responsabilidade \npara com esta empresa.  \n\nSeguran\u00e7a, \nResponsabilidade \n\n146 2 2 1 Credibilidade Cumprimento de regras, \nalcance de oportunidades, \nmetas e gr\u00e1ficos com bons \nindicadores, certeza de \nlucros. \n\nDisciplina \n\n17 1 1 2 Crescimento profissional Realiza\u00e7\u00e3o profissional e \npessoal. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Pessoal \n\n164 2 2 1 Crescimento profissional Possibilidade de \noportunidades para \ncrescimento dentro da \nEmpresa. \n\nCrescimento na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n192 2 2 2 CTPS Seguran\u00e7a Seguran\u00e7a \n\n45 1 2 1 Dedica\u00e7\u00e3o Tudo o que nos dedicamos \nexclusivamente fazemos \nbem. Enfim a dedica\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 em fazer o trabalho \nbem feito com \nresponsabilidade e \nassiduidade. Coloquei em \nterceira pessoa, pois todo \nser humano que se dedica a \nfazer algo, o faz bem feito. \nO trabalho \u00e9 uma \ndedica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria que \ndignifica o homem. \n\nDedicar-se ao \ntrabalho, \n\n102 2 1 1 Dedica\u00e7\u00e3o Fazer o melhor Desempenho eficiente \n\n142 2 2 2 Dedica\u00e7\u00e3o Reconhecimento \nprofissional, respeito das \npessoas no ambiente de \ntrabalho. \n\nSer reconhecido \n\n206 2 1 1 Dedica\u00e7\u00e3o A pessoa quando tem \ndedica\u00e7\u00e3o ela tem \nresponsabilidade pelas \ncoisas que executa na \norganiza\u00e7\u00e3o, investe \ntempo, talento e \ncriatividade no seu \ntrabalho para a \norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDedicar-se ao \ntrabalho, Dedicar-se \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\n42 1 2 1 Deveres Que um empregado deve \nter responsabilidades para \ncumprir seus deveres \nimpostos pelo empregador.\n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n199\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n24 1 1 2 Direitos O que o trabalho tem de \nbenef\u00edcios assegurados \npela lei. \n\nDireitos trabalhistas \n\n58 1 2 1 Direitos A\u00e7\u00f5es tanto do empregado \ncomo do empregador que \nn\u00e3o devem ser \ndesobedecidas, para que \nhaja um respeito entre \nambas as partes.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n88 1 2 2 Direitos Conquista Direitos trabalhistas \n\n81 1 2 2 Efici\u00eancia Solucionar os problemas \nquando eles aparecem \n\nDesempenho eficiente \n\n31 1 1 2 Emprego Renda Remunera\u00e7\u00e3o \n\n145 2 2 1 Emprego com carteira \nassinada \n\nExpress\u00e3o utilizada \nquando a pessoa consegue \num emprego , onde a \nempresa ir\u00e1 proporcionar \nos benef\u00edcios. O \nempregado tem seus \ndireitos adquiridos, com \nfundo de garantia e \naposentadoria. \n\nDireitos trabalhistas \n\n212 2 1 1 Envolvimento O quanto em da empresa \nno empregado e do \nempregado na empresa. O \nquanto a pessoa tem \nmotivos para permanecer \nna organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n128 2 2 1 Equipe Trabalhar em conjunto na \nesperan\u00e7a de alcan\u00e7ar os \nmesmos objetivos, sem \ndeixar as \nresponsabilidades. \nTrabalhar em equipe e \n\u201colhar pro todo\u201d. \u00c9 se \ncomprometer com as \noutras pessoas. \n\nTrabalho em equipe \n\n161 2 2 1 Equipe Trabalho em grupo, \ntrabalho com qualidade, \nefic\u00e1cia. \n\nTrabalho em equipe \n\n14 1 1 1 Estabilidade Tranq\u00fcilidade para buscar \nnovos conhecimentos, para \nme aprofundar melhor e \nser um bom profissional. \n\nDesenvolvimento \nprofissional \n\n21 1 1 2 Estabilidade O v\u00ednculo do trabalhador \ncom a empresa n\u00e3o pode \nser quebrado por qualquer \nprobleminha que possa \nacontecer. Precisa ser algo \nmuito grave para desfazer \neste v\u00ednculo. \n\nSeguran\u00e7a \n\n137 2 2 2 Estabilidade Trabalhar corretamente \npara que o emprego seja \nmantido.\n\nDesempenho eficiente \n\n\n\n200\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\nmantido. \n\n203 2 1 1 Estabilidade Estabilidade tem rela\u00e7\u00e3o \ndireta com seguran\u00e7a. Nos \nfaz ter alguma certeza na \nvida. \n\nGarantia de futuro \n\n166 2 2 1 Estar bem, me sentir bem \ncom o que fa\u00e7o \n\nQue o v\u00ednculo do \ntrabalhador com a \norganiza\u00e7\u00e3o se completa \nquanto o trabalhador sente-\nse motivado, estimulado e \nsente prazer no que faz. \n\nFazer o que gosta \n\n50 1 2 2 \u00c9tica Na realidade \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \ntrabalhador x organiza\u00e7\u00e3o, \nela vem significar as \ndemais palavras da quest\u00e3o \n1. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n121 2 1 2 \u00c9tica Atitudes coerentes, \nrespeitando leis, normas, \nculturas. \n\nDisciplina \n\n95 2 1 1 Extinguir retrabalho Significa para mim que se \nvoc\u00ea \u00e9 organizado n\u00e3o \ncorre o risco, ou corre um \nrisco muito baixo de ter \nque realizar um mesmo \ntrabalho duas vezes. \n\nEvitar retrabalho \n\n182 1     Falta de perspectiva e \ncrescimento profissional \n\nEstagna\u00e7\u00e3o, desmotiva\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento \nprofissional \n\n93 2 1 2 F\u00e9rias Momento de repensar o \nque est\u00e1 sendo feito.  \n\nDireitos trabalhistas \n\n76 1 2 2 FGTS Popan\u00e7a for\u00e7ada. Direitos trabalhistas \n\n74 1 2 2 Fornecedor e cliente O trabalho deve sempre \nencarar a organiza\u00e7\u00e3o \ncomo um cliente para o \nqual ele presta um servi\u00e7o. \nJ\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o deve ser \nno trabalhador algu\u00e9m \ndigno de seus direitos. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n118 2 1 2 Futuro Inseguran\u00e7a quanto ao \nmercado de trabalho e \nv\u00ednculo com a fam\u00edlia; \nmedo de fracassar. \n\nSeguran\u00e7a, Garantia \npara a fam\u00edlia \n\n30 1 1 2 Gest\u00e3o de pessoas Controle, \nacompanhamento e \nremunera\u00e7\u00e3o por \natividades executadas. \n\nCoordena\u00e7\u00e3o, \nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n43 1 2 1 Hierarquia Dependendo da estrutura \nda organiza\u00e7\u00e3o significa \natraso nas atividades. \n\nLiberdade de a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n201\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n151 2 2 1 Hierarquia Sinceramente, coisas ou \nsitua\u00e7\u00f5es que podem ser \nresolvidas com apenas uma \npalavra, se transforma \nnuma hierarquia absurda. \n\nSimplifica\u00e7\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\n94 2 1 1 Honestidade Significa ser verdadeiro, \nsem corrup\u00e7\u00e3o dos \npreceitos do empregado e \nda empresa. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n12 1 1 2 Honestidade. Que tudo onde houver \nhonestidade tem maior \nchance de prosperar, tanto \nna parte da empresa como \nna parte dos funcion\u00e1rios. \n\nHonestidade \n\n186 1 2 2 Identifica\u00e7\u00e3o com os \nvalores da empresa \n\nComprometimento, \nextrapola\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo \n\u201ctrabalho X sal\u00e1rio\u201d. \n\nIdentificar-se com a \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n75 1 2 2 Interatividade Relacionamento entre \nfuncion\u00e1rios \n\nBom relacionamento \n\n9 1 1 2 Lei trabalhista r\u00edgida Falta de flexibilidade de \nquem est\u00e1 sobre a lei. O \ngoverno s\u00f3 atrapalha. \nRecebe impostos mas s\u00f3 \npaga um sal\u00e1rio porque \ntem gente gerando riqueza.\n\n?\n\n176 2 1 2 Lideran\u00e7a L\u00edder e equipe exercendo \nbom trabalho. \n\nTrabalho em equipe \n\n61 1 2 2 Liga\u00e7\u00e3o Significa a liga\u00e7\u00e3o do \nservidor com a empresa. \nQual a posi\u00e7\u00e3o do \ncolaborador com a \nempresa. \n\nIdentificar-se com a \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n10 1 1 2 Maior perspectiva de \ncrescimento profissional \n\nSignifica que com a \nvincula\u00e7\u00e3o direta numa \norganiza\u00e7\u00e3o as chances de \ncrescimento profissional \ns\u00e3o mais vis\u00edveis, devido \nao seu maior \ncomprometimento. \n\nCrescimento na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n97 2 1 2 Melhoria de vida \u2013 \nentenda-se da popula\u00e7\u00e3o \n\nPrazer em trabalhar \nsabendo que est\u00e1 \ncontribuindo para a \nmelhoria de vida de v\u00e1rias \npessoas. \n\nBem-estar \n\n49 1 3 2 Minha fonte de renda Minha fonte de renda \nsignifica o meu sustento e \no de minha fam\u00edlia, \nsignifica o futuro da minha \nfilha, j\u00e1 que com ele eu \nposso pagar uma boa \nescola para ela, significa \nainda lazer e conquista de \nbens materiais. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n202\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n66 1 2 2 Motiva\u00e7\u00e3o Significa a import\u00e2ncia, \nvaloriza\u00e7\u00e3o que a \norganiza\u00e7\u00e3o tem com os \ncolaboradores. \n\nSer reconhecido \n\n89 2 1 1 Motiva\u00e7\u00e3o/reconhecimento Funcion\u00e1rios motivados \nexercem suas fun\u00e7\u00f5es \nconforme todos os \nrequisitos exigidos. Com \nmotiva\u00e7\u00e3o atinge-se \nqualquer objetivo e \nqualquer ramo \n(profissional, social, \nfamiliar). \n\nSer reconhecido \n\n194 2 2 2 O v\u00ednculo do trabalhador \ncom a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um \ncompromisso profissional \n\nAndar junto, apostar \u00e9 \napoiar um no outro, \nacreditar e ter apoio.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n160 2 2 1 Obedi\u00eancia \u00e0s normas Todo lugar em que \ntrabalhamos e para que \npossamos ser bem \nsucedidos temos que \nobedecer as normas. \n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\n187 1 3 1 Oportunidade Uma porta aberta Liberdade de a\u00e7\u00e3o \n\n69 1 2 2 Ordena\u00e7\u00e3o Controle Coordena\u00e7\u00e3o \n\n59 1 4 1 Organiza\u00e7\u00e3o Significa que para \ntrabalharmos e mantermos \numa vida melhor temos \nsempre que nos mantermos \norganizados para \nconseguirmos os nossos \nobjetivos. \n\nDesempenho eficiente \n\n80 1 2 2 Otimizar o servi\u00e7o Para mim, capacidade, \nresponsabilidade, ser \nespecialista, criativo e \nmotivado, representam a \nresponsabilidade. \n\nResponsabilidade \n\n\n\n203\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n7 1 1 1 Parceria Significa dizer que o \nv\u00ednculo entre trabalhador e \norganiza\u00e7\u00e3o se faz atrav\u00e9s \nda parceria m\u00fatua desta \nrela\u00e7\u00e3o. Uma parceria \npositiva e n\u00e3o reativa. \nParceria, esta que \u00e9 \ncompleta quando existe \numa cumplicidade das \natividades desempenhadas \nno dia-a-dia, de ambas \npartes.   \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n110 2 1 1 Parceria Que cada um d\u00e1 na \npropor\u00e7\u00e3o que recebe. A \nempresa precisa da minha \nprodu\u00e7\u00e3o e ela precisa me \napoiar nisso. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n141 2 2 1 Parceria Parceria significa que a \norganiza\u00e7\u00e3o necessitada do \nempregado, pois \u00e9 este que \nlhe trar\u00e1 m\u00e3o-de-obra para \na execu\u00e7\u00e3o do trabalho.  \n\nSentir-se necess\u00e1rio \n\n193 2 2 2 Parceria Significa troca entre \nempresa e o empregado, \najuda entre as partes. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n158 2 2 2 Parceria trabalhador X \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nSe houver sempre uma \nparceria em toda a \norganiza\u00e7\u00e3o todos estar\u00e3o \nse beneficiando com isso e \ncomo conseq\u00fc\u00eancia a \norganiza\u00e7\u00e3o obteria \nsucesso nas perspectivas. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n116 2 1 2 Participa\u00e7\u00e3o A participa\u00e7\u00e3o relacionada \ncom a express\u00e3o \u201cv\u00ednculo \ndo trabalhador com a \norganiza\u00e7\u00e3o\u201d significa que \nele faz parte da cadeia de \ntomada de decis\u00f5es desta \norganiza\u00e7\u00e3o de que faz \nparte. Isso gera um grau de \nresponsabilidade e um \ncomprometimento com o \ntrabalho. \n\nSentir-se parte da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n13 1 1 2 Participa\u00e7\u00e3o. O colaborador deve ter \numa participa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \ncom a empresa. Somente \nassim que produzir\u00e1 em \ntodo o seu potencial. Ele \nprecisa sentir que faz parte \ndo todo. Essa participa\u00e7\u00e3o \ninclui tamb\u00e9m uma \nporcentagem X nos lucros \nda empresa. \n\nSentir-se parte da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n204\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n136 2 2 2 Possibilidade de \ncrescimento profissional \n\nTer futuro na empresa, \nenxergar a possibilidade de \ncrescimento, com \nvantagens de investimento \npor parte do empregador, \nconfian\u00e7a, \ncomprometimento. Quanto \nmais confian\u00e7a o \ntrabalhador tem na \nempresa mais \ncomprometido ele fica. \n\nCrescimento na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n52 1 4 1 Poucas horas de descanso Exatamente, literalmente \npu\u00e7\u00e1s horas de descanso. \n\n?\n\n62 1 2 2 Prazo O prazo \u00e9 o tempo do \nv\u00ednculo do trabalhador \ncom a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o \nfator mais importante, pois \nao t\u00e9rmino do mesmo \nexistir\u00e1 a inseguran\u00e7a do \namanh\u00e3. \n\nTrabalho duradouro \n\n159 2 2 1 Profissionalismo Uma constru\u00e7\u00e3o da vida \nprofissional com sucesso, \ncrescimento de \nhabilidades. \n\nDesenvolvimento \nprofissional \n\n125 2 1 1 Qualidade de vida Propor\u00e7\u00e3o de um ambiente \nde trabalho harmonioso, \nonde todos trabalham \nfelizes e motivados. \n\nBom ambiente \n\n28 1 1 2 Reciprocidade Tudo Rela\u00e7\u00e3o de troca \n\n124 2 1 2 Reciprocidade Que a colabora\u00e7\u00e3o, o \ncompromisso e a iniciativa \ndevem ocorrer tanto no \nsentido do trabalhador para \ncom a organiza\u00e7\u00e3o, quanto \nda organiza\u00e7\u00e3o para com o \ntrabalhador. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n211 2 1 2 Reciprocidade Reciprocidade na rela\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1ria entre empregado e \nempregador, entre \nindiv\u00edduo e organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \ntomar as decis\u00f5es mediante \no estabelecimento de uma \ncomunica\u00e7\u00e3o de qualidade, \nhonesta, sem \ncorporativismos, e atitudes \nunilaterais de uma das \npartes. \u00c9 diminuir essa \ndist\u00e2ncia hier\u00e1rquica \ncultural que h\u00e1 entre \ncomandantes e \ncomandados.  \n\nTrabalho em equipe \n\n\n\n205\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n140 2 1 1 Reconhecimento Ser reconhecido pelo \ntrabalho e pelo empenho \nque temos com a empresa. \n\nTrabalho reconhecido \n\n171 2 2 2 Reconhecimento Atrav\u00e9s do trabalho, da \ndedica\u00e7\u00e3o do empregado \npara com a empresa um e-\nmail ou uma palavra de \nagradecimento, mostrando \nque o empenho \u00e9 \nreconhecido.  \n\nTrabalho reconhecido \n\n175 2 2 2 Reconhecimento Reconhecimento dos \nservi\u00e7os anteriores \nprestados. \n\nTrabalho reconhecido \n\n207 2 1 1 Reconhecimento Ter o trabalho ou seja o \nresultado do trabalho \nreconhecido pela \nchefia/empresa. Sentir-se \nparte integrante da \nempresa. \n\nTrabalho reconhecido \n\n155 2 5 2 Reconhecimento pelo \ntrabalho prestado \n\nO reconhecimento de um \nbom profissional, que o \nseu trabalho est\u00e1 sendo \nbom visto pela \norganiza\u00e7\u00e3o. Com esse \nconhecimento podemos ter \nest\u00edmulo para o \ncrescimento. \n\nSer reconhecido \n\n18 1 1 1 Reconhecimento \nprofissional \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho \ne do pr\u00f3prio profissional \ncomo ser humano \u2013 \nsatisfa\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nSer reconhecido \n\n167 2 2 2 Reconhecimento \nprofissional \n\nSignifica a devida \nvaloriza\u00e7\u00e3o do profissional \npor parte da organiza\u00e7\u00e3o, \ndando-lhe a oportunidade \nde crescer \nprofissionalmente, \nmotivando-o e aumentando \ncom isso um maior \ncomprometimento por \nparte deste com a \norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSer reconhecido \n\n126 2 1 2 Regularidade Significa a empresa \ncumprir os seus \ncompromissos para com o \ntrabalhador, sejam \ntrabalhistas ou em rela\u00e7\u00e3o \nao ser humano. \n\nDireitos trabalhistas \n\n34 1 1 2 Rela\u00e7\u00e3o Ser\u00e1 estabelecido um \nrelacionamento duradouro \nentre as partes \n\nTrabalho duradouro \n\n92 2 1 2 Relacionamento Como o trabalhador e a \norganiza\u00e7\u00e3o se relacionam \nentre si. \n\nBom relacionamento \n\n\n\n206\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n32 1 1 1 Remunera\u00e7\u00e3o Retribui\u00e7\u00e3o das atividades \ndesempenhadas na \norganiza\u00e7\u00e3o gerando \nrealiza\u00e7\u00f5es pessoais. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n199 2 1 2 Remunera\u00e7\u00e3o Garantia para que eu possa \nter mais tranq\u00fcilidade e \nsatisfa\u00e7\u00e3o, para mim e a \nminha fam\u00edlia. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n23 1 1 1 Respeito Essencial em \nrelacionamentos humanos, \nindependente do grau de \nintimidade e/ou posi\u00e7\u00e3o \nsocial e profissional. \n\nSer respeitado \n\n37 1 1 1 Respeito O respeito \u00e9 a base para \nqualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o ou \nv\u00ednculo, o respeito m\u00fatuo \u00e9 \nprimordial. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n98 2 1 2 Respeito Qualquer rela\u00e7\u00e3o humana \ndeve ser pautada em \nrespeito e do mesmo \nmodo, as rela\u00e7\u00f5es no \nambiente de trabalho, quer \nopor parte dos empregados \nquer por parte da \ninstitui\u00e7\u00e3o. Sem respeito \nqualquer forma de \nconviv\u00eancia \u00e9 prejudicada. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n99 2 1 1 Respeito Todo trabalho embasado \nno respeito ter\u00e1 base \ns\u00f3lida. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n111 2 1 1 Respeito Base de tudo (rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho, pessoal...) \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n150 2 2 1 Respeito Significa liberdade de \nexpress\u00e3o entre o \nfuncion\u00e1rio e a empresa, a \nliberdade com \nconsidera\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e \nreconhecimento para luta \ndi\u00e1ria, escutando o \nfuncion\u00e1rio e sendo \nescutado, funcion\u00e1rio \nrespeitado \u00e9 funcion\u00e1rio \nfeliz.  \n\nLiberdade de \nexpress\u00e3o \n\n154 2 2 2 Respeito A base para um \nrelacionamento, seja \namig\u00e1vel, profissional, etc. \n\nRespeito m\u00fatuo \n\n\n\n207\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n204 2 1 1 Respeito Respeito para mim \nsignifica tudo: Seguran\u00e7a \u2013 \nna medida em que o \nrespeito, literalmente, \u00e9 \nbom e conserva os dentes. \nQualidade \u2013 com respeito \nvoc\u00ea atende e tem \natendidas as suas \nnecessidades, bem como as \nde seu pr\u00f3ximo e daqueles \na quem presta seus \nservi\u00e7os. Respeito \u00e9 base \nda garantia dos direitos \nindividuais e coletivos, \nsem os quais nenhuma \norganiza\u00e7\u00e3o ou sociedade \nconsegue \npreservar/construir/resgatar \nvalores s\u00f3lidos. A \nresponsabilidade social \ndever ter entre seus pilares \no respeito.  \n\nSer respeitado \n\n149 2 2 1 Respeito com o \nprofissional \n\nO respeito ao profissional \n\u00e9 a base tanto para a \nevolu\u00e7\u00e3o da empresa, \nquanto para o bem-estar do \nprofissional. Existindo \nrespeito aos direitos e ao \nprofissional o mesmo \ntrabalha com mais \nsatisfa\u00e7\u00e3o favorecendo, \nassim, a empresa.  \n\nSer respeitado \n\n83 1 2 2 Respeito e considera\u00e7\u00e3o Na minha opini\u00e3o o que \nrealmente motiva uma \npessoa a trabalhar \u00e9 a \nmaneira pela qual est\u00e1 \nsendo tratada pelos seus \ncolegas de trabalho e pela \npr\u00f3pria empresa, pois n\u00e3o \nh\u00e1 dinheiro no mundo que \npague o respeito e a \nconsidera\u00e7\u00e3o que as \npessoas t\u00eam com voc\u00ea. \nResumindo, um bom \nambiente de trabalho, cria \num forte v\u00ednculo com \nqualquer empresa.  \n\nSentir-se respeitado, \nBom ambiente \n\n\n\n208\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n64 1 2 2 Respeito e reconhecimento Respeito com que a \nempresa deve ter ao seu \nempregado e vice-versa, \ntornando assim uma \nrela\u00e7\u00e3o mais segura para \nambos. Reconhecimento \nda empresa fazer com que \no empregado sinta ser \nreconhecido por seu \ntrabalho, assim o \nestimulando muito mais. \n\nRespeito m\u00fatuo, \nReconhecimento \n\n6 1 1 2 Responsabilidade Dignidade com \nhonestidade \n\nDignidade, \nHonestidade \n\n53 1 2 2 Responsabilidade Compromisso com os \nafazeres. \n\nResponsabilidade \n\n54 1 2 1 Responsabilidade Desenvolver o trabalho de \nforma correta para o bem \nda empresa em que presta \nservi\u00e7o. \n\nDesempenho eficiente \n\n55 1 2 2 Responsabilidade Significa ser prudente com \nmeus deveres, obriga\u00e7\u00f5es e \nfun\u00e7\u00f5es estabelecidas pela \norganiza\u00e7\u00e3o. Estar atento a \nesses itens e ser \ncompetente aumentar\u00e1 o \nv\u00ednculo entre o funcion\u00e1rio \ne a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDesempenho eficiente, \nDedicar-se ao trabalho\n\n68 1 4 2 Responsabilidade Significa o n\u00edvel de cada \npessoa em rela\u00e7\u00e3o aos \ndeveres e obriga\u00e7\u00f5es em \ntoda a sociedade. \n\nDedicar-se ao trabalho\n\n73 1 2 2 Responsabilidade   ? \n\n90 2 1 2 Responsabilidade Obriga\u00e7\u00e3o de responder \npelas conseq\u00fc\u00eancias dos \npr\u00f3prios atos e ou dos \noutros.  \n\nAutonomia \n\n91 2 1 1 Responsabilidade \u00c9 o compromisso que o \ntrabalhador tem para com a \nempresa, a forma de \nconduzir os neg\u00f3cios com \nbase nos seus princ\u00edpios, \nvalores e \u00e9tica.  \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n101 2 1 1 Responsabilidade   ? \n\n103 2 1 1 Responsabilidade Comprometimento com os \ncompromissos assumidos. \n\nResponsabilidade \n\n104 2 1 2 Responsabilidade Estar ciente de suas a\u00e7\u00f5es \ne as conseq\u00fc\u00eancias que \nser\u00e3o produzidas por elas. \nPostura, \ncomprometimento. \n\nAutonomia \n\n107 2 1 2 Responsabilidade Ter o compromisso de \nrespostas r\u00e1pidas e \nprecisas.\n\nDesempenho eficiente \n\n\n\n209\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\nprecisas. \n\n114 2 1 2 Responsabilidade Significa responder da \nmaneira mais correta e \nbuscando o melhor ao \ncompromisso assumido. \n\nDesempenho eficiente \n\n122 2 1 2 Responsabilidade Essa palavra resume o que \num funcion\u00e1rio deve \npossuir para exercer bem a \nsua \nfun\u00e7\u00e3o.Responsabilidade \u00e9 \nse portar com seriedade \nmediante aos \ncompromissos, mediante a \ndemanda, pontualidade. \n\nPontualidade, \nAutonomia \n\n123 2 1 2 Responsabilidade \u00c9 o ponto de partida para \nque os trabalhadores \npossam desenvolver suas \natividades na organiza\u00e7\u00e3o \nbuscando a realiza\u00e7\u00e3o do \nobjetivo da empresa. \n\nAlcan\u00e7ar objetivos da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n135 2 2 2 Responsabilidade Significa que o \ntrabalhador, independente \nda organiza\u00e7\u00e3o que ele \ntrabalhe deve ter sempre \nresponsabilidade com a sua \nempresa. E ter \nresponsabilidade \u00e9 n\u00e3o \ndeixar sua organiza\u00e7\u00e3o em \nsegundo ou terceiro lugar, \ne sim ter consci\u00eancia do \ncompromisso firmado e \nassinado com o \nempregador. \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n148 2 2 2 Responsabilidade \u00c9 a base para um bom \nrelacionamento. \n\nBom relacionamento \n\n152 2 2 1 Responsabilidade Obriga\u00e7\u00e3o de responder \npor atos ou pelo que nos \nfoi confiado. \n\nAutonomia \n\n168 2 2 1 Responsabilidade Nos leva ao \ncomprometimento onde \nn\u00e3o importa em que \ncondi\u00e7\u00f5es seu trabalho \u00e9 \nfeito, voc\u00ea aceitou aquele \ncompromisso e precisa dar \no melhor de si. \n\nObriga\u00e7\u00e3o \n\n170 2 2 1 Responsabilidade Ter capacidade de assumir \nalgo do in\u00edcio ao fim, arcar \ncom os ganhos ou com os \npreju\u00edzos que a a\u00e7\u00e3o \npromove. \n\nAutonomia \n\n\n\n210\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n183 1 1 1 Responsabilidade A responsabilidade deve \nser rec\u00edproca. A empresa \u00e9 \nrespons\u00e1vel pelo \nempregado devendo prover \ntudo o que ele precisa para \nrealizar seu trabalho. Ao \nmesmo tempo, o \nempregado tem grande \nresponsabilidade perante a \nempresa que trabalha, \ndevendo realizar suas \ntarefas apropriadamente, \nzelando pelo nome da \nempresa.   \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n202 2 1 2 Responsabilidade Responsabilidade das duas \npartes envolvidas na \nrela\u00e7\u00e3o. Comprometimento \nmutuo e transparente nas \nrela\u00e7\u00f5es.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca, \nTranspar\u00eancia \n\n195 2 1 1 Responsabilidade \nempregat\u00edcia \n\nSignifica dizer que voc\u00ea \nprecisa honrar a camisa da \nempresa trazendo em sua \nmente o espelho da \nresponsabilidade.  \n\nDedicar-se \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n184 1 1 2 Resultado Organiza\u00e7\u00e3o, \ntranq\u00fcilidade, \ncompromisso e condi\u00e7\u00f5es \nde trabalho, trabalhador \nmais organiza\u00e7\u00e3o geram \nresultado e efic\u00e1cia. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n16 1 1 2 Sal\u00e1rio Mau ganha-p\u00e3o. Sobreviv\u00eancia \n\n36 1 1 2 Sal\u00e1rio O reconhecimento da \nempresa em rela\u00e7\u00e3o ao \ngrau, dificuldade e \ncomprometimento do \nfuncion\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao \ncargo que ocupa. \n\nReconhecimento \n\n96 2 1 1 Sal\u00e1rio Modo como eu posso \nsobreviver durante o m\u00eas, \nmotivador do meu \ntrabalho. \n\nSobreviv\u00eancia, \nMotiva\u00e7\u00e3o \n\n109 2 1 2 Sal\u00e1rio E ele que mant\u00e9m a fam\u00edlia \ne a vida do trabalhador. \n\nGarantia para a fam\u00edlia\n\n132 2 2 1 Sal\u00e1rio Est\u00edmulo para \nmelhoramento da minha \nqualidade de vida. \n\nQualidade de vida \n\n185 1 1 2 Sal\u00e1rio Remunera\u00e7\u00e3o pelo \ntrabalho realizado e horas \ndedicadas \u00e0 empresa. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n209 2 1 1 Sal\u00e1rio Sobreviv\u00eancia Sobreviv\u00eancia \n\n8 1 1 1 Sal\u00e1rio compat\u00edvel Organiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia e \nqualidade. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n211\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n35 1 1 2 Satisfa\u00e7\u00e3o O sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o \ndo que se faz em rela\u00e7\u00e3o \nao lugar onde se faz. \n\nFazer o que gosta \n\n39 1 1 1 Satisfa\u00e7\u00e3o A partir do momento que \nalgu\u00e9m est\u00e1 num lugar \nlegal fazendo o que gosta, \nest\u00e1 satisfeito. Se est\u00e1 \nsatisfeito, \ncomprometimento, \nresponsabilidade \nenvolvimento e outras s\u00e3o \ngeradas automaticamente \nno ambiente de trabalho. \n\nFazer o que gosta \n\n77 1 2 2 Satisfa\u00e7\u00e3o Significa estar fazendo o \nque gosta e estar feliz com \no v\u00ednculo estabelecido com \na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nFazer o que gosta \n\n188 1 5 1 Satisfa\u00e7\u00e3o O profissional satisfeito \u00e9 \no profissional que se sente \nvalorizando, integrado \u00e0 \nequipe, se envolve mais \ncom os resultados e prazos \na serem cumpridos junto \nao cliente e tem esse \ncomprometimento \nvalorizado criando o \nv\u00ednculo com a \norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSer reconhecido \n\n196 1 5 1 Satisfa\u00e7\u00e3o Quando fica satisfeito com \na organiza\u00e7\u00e3o implica que \ntem sal\u00e1rio compat\u00edvel \nconfian\u00e7a e credibilidade.  \n\nRemunera\u00e7\u00e3o, \nSeguran\u00e7a, Sentir-se \n\nrespeitado \n\n100 2 1 2 Seguran\u00e7a Garantia de futuro e \nmanuten\u00e7\u00e3o das atividades.\n\nGarantia do futuro, \ntrabalho duradouro \n\n106 2 1 1 Seguran\u00e7a Tenho a certeza absoluta \nque todo dia vinte de cada \nm\u00eas meu sal\u00e1rio est\u00e1 \ncreditado em conta. Minha \norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \nempresa que proporciona \numa grande confian\u00e7a no \nfuturo. \n\nSal\u00e1rio no dia certo, \nGarantia do futuro \n\n108 2 1 2 Seguran\u00e7a A garantia de \nsustentabilidade da minha \nfam\u00edlia. \n\nGarantia para a fam\u00edlia\n\n129 2 2 1 Seguran\u00e7a Planos para o futuro; \nperspectivas; possibilidade \nde pagar um curso, \nfaculdade ou algum bom \ncarro. \n\nGarantia do futuro \n\n163 2 3 1 Seguran\u00e7a Maneira de comunicar-se. Bom relacionamento \n\n\n\n212\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n197 2 1 1 Seguran\u00e7a Que fa\u00e7a chuva ou fa\u00e7a sol \nmeu emprego, meus \nsal\u00e1rios e benef\u00edcios \nestar\u00e3o em minha conta na \ndata certa. \n\nSal\u00e1rio no dia certo \n\n57 1 2 2 Seguran\u00e7a para o servidor Basicamente, a garantia de \ncomida \u00e0 mesa! Amanh\u00e3 \neu terei um emprego e o \nsal\u00e1rio suprir\u00e1 minhas \nnecessidades. \n\nSal\u00e1rio no dia certo, \nGarantia do futuro \n\n210 2 1 1 Significado Significa o sentido que o \nv\u00ednculo com o trabalho \ntem para aquele sujeito. E \nengloba as outras palavras \ntamb\u00e9m: o afeto, o \ncompromisso, a \nimport\u00e2ncia, o sofrimento. \nE como \u00e9 um processo \ndin\u00e2mico, este mesmo \nsignificado pode por \nmuitas circunst\u00e2ncias \nmudar com o tempo, e ser \nparticular e singular para \ncada sujeito.  \n\n?\n\n40 1 1 2 Simbiose \u00c9 crescer junto. \nComprometimento. Troca \nde vantagens. Bem-estar, \nseguran\u00e7a. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca, \nBem-estar, seguran\u00e7a \n\n119 2 1 1 Tarefas S\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es a serem \nrealizadas pelo empregado. \nSuas rotinas di\u00e1rias que \ncomp\u00f5e o seu trabalho. E \ns\u00e3o exatamente tais tarefas \nque determinam o v\u00ednculo \ndo empregado com a \norganiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 em fun\u00e7\u00e3o \ndelas que ambos existem. \n\nTer trabalho \n\n46 1 2 1 Trabalhar com seriedade Ter responsabilidade em \ntudo aquilo que assume. \n\nResponsabilidade \n\n29 1 1 2 Trabalho Na atual conjuntura s\u00f3cio-\necon\u00f4mico do pa\u00eds \u00e9 estar \nempregado. \n\nTer emprego \n\n48 1 2 2 Trabalho O trabalho enobrece o \nhomem. Ter trabalho n\u00e3o \u00e9 \nsomente quest\u00e3o salarial. \u00c9 \nacima de tudo ter ocupa\u00e7\u00e3o \ne sentir-se \u00fatil. O trabalho \nexecutado com prazer \u00e9 \nsempre ben\u00e9fico. \n\nTer trabalho, Dedicar-\nse ao trabalho \n\n51 1 2 2 Trabalho em equipe Elas representam os \nprinc\u00edpios para um bom \nfuncionamento da \nempresa.  \n\nTrabalho em equipe \n\n\n\n213\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n22 1 1 1 Trabalho realizado com \nqualidade \n\nSignifica que eu tenho que \nestar comprometido com a \norganiza\u00e7\u00e3o a qual presto \nservi\u00e7o, buscando sempre \ndar o melhor de mim e \nsempre me aperfei\u00e7oando \ntecnicamente como pessoa, \nalmejando resultados de \nqualidade e que gerem \nlucro tanto para empresa \ncomo para mim como \nprofissional. Este lucro n\u00e3o \ntrata apenas o aspecto \nfinanceiro, mas \nprincipalmente o aspecto \nde ascens\u00e3o, crescimento.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca, \nCrescimento \nprofissional, \n\n169 2 2 2 Uni\u00e3o Sem uni\u00e3o uma equipe se \nmant\u00e9m por pouco tempo. \nAo ser visto que demandas \nficam mais dif\u00edceis. A \n\u00fanica forma \u00e9 cumprir \nprazos, qualidade do \nresultado. Apenas em \nconjunto para se quebrar \nalgumas barreiras. \n\nEquipe de trabalho \n\n112 2 1 2 Valores S\u00e3o o conjunto de \naspectos, pressupostos, \nprinc\u00edpios que norteiam \natitudes, car\u00e1ter e \ncomportamentos. Se uma \norganiza\u00e7\u00e3o deixa claro \naos seus empregados os \nseus valores, e se houver \nidentidade desses valores \ncom os valores pessoais de \ncada um, haver\u00e1 maiores \nchances de haver harmonia \ne comprometimento. \n\nIdentificar-se com a \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n117 2 1 2 Valoriza\u00e7\u00e3o Reconhecimento por \nambas as partes do papel \ndo outro. \n\nRela\u00e7\u00e3o de troca \n\n25 1 1 2 Valoriza\u00e7\u00e3o profissional Significa a organiza\u00e7\u00e3o \nreconhecer e valorizar o \nempenho, o interesse, a \ncapacidade t\u00e9cnica, a \niniciativa e o desempenho \nprofissional dos \nempregados, atrav\u00e9s do \nuso de m\u00e9todos coerentes, \ntecnicamente falando, para \na avalia\u00e7\u00e3o de \ndesempenho. \n\nSer reconhecido \n\n\n\n214\n\nN\u00ba \nQuest.\n\nOrgan Vinc Sexo Palavra / express\u00e3o Contexto Sem\u00e2ntico TEMA \n\n19 1 1 2 Valoriza\u00e7\u00e3o- \nreconhecimento \n\nQue a organiza\u00e7\u00e3o deve \nestar atenta e procurar \nestabelecer pol\u00edticas que \nvalorizem seus \ntrabalhadores, por meio de \nsal\u00e1rios justos, \ntreinamento, planos \nassistenciais (sa\u00fade, \naposentadoria) e bom \nclima organizacional. \n\nRemunera\u00e7\u00e3o, Direitos \nTrabalhista, \n\nDesenvolvimento \nProfissional \n\n2 1 1 2 Vestir a camisa da empresa Realizar/desempenhar as \nminhas atividades com \ncompet\u00eancia, efici\u00eancia e \nresponsabilidade, \nbuscando alcan\u00e7ar as \nmetas da empresa. \n\nAlcan\u00e7ar objetivos da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n33 1 1 2 V\u00ednculo jur\u00eddico \u00c9 todo o conjunto de \ndeveres, direitos e \nexpectativas utilizado no \nato do trabalho. \n\nDireitos trabalhistas \n\n178 2 2 2      \n\n179 2 2 1"}]}}}