{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14906"}, {"@name": "filename", "#text": "21295_205840.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E H\u00c1BITOS \nALIMENTARES DE ADOLESCENTES E ESTILO DE VIDA DOS PAIS \n\n \n \n \n \n \n \n \n\npor \n \n \n \n \n \n \n \n\nPaula Merc\u00eades Vilanova Ilha \n \n \n \n \n \n \n \n\n______________________ \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o Apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \nUniversidade Federal de Santa Catarina como Requisito Parcial para Obten\u00e7\u00e3o \n\ndo T\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFevereiro de 2004 \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA  \nCENTRO DE DESPORTOS \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n \n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o  RELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E \nH\u00c1BITOS ALIMENTARES DE ADOLESCENTES E \nESTILO DE VIDA DOS PAIS. \n\n \n \n \nelaborada por  Paula Merc\u00eades Vilanova Ilha \n \n \ne aprovada por todos os membros da Banca Examinadora foi aceita pelo \nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade Federal de \nSanta Catarina e homologada pelo Colegiado do Mestrado como requisito \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n \n \n \n\n \nMESTRE EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n \n \n \n \n\nData: 18 de Fevereiro de 2004 \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n \n \n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. Edio Luiz Petroski (Orientador) \n\n \n \n\n______________________________________________ \nProf\u00aa. Dr. Rosane Carla Rosendo da Silva (Co-orientadora) \n\n \n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. Jo\u00e3o Luiz Zinn (Membro) \n\n \n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. Sidney Ferreira Farias (Suplente) \n\n\n\n \n\n iii\n\n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nAo professor e amigo Zinn pelo incentivo e apoio num per\u00edodo de \n\nincertezas; \n\nAos professores Edio e Rosane pelas orienta\u00e7\u00f5es e a amizade constitu\u00edda \n\nno decorrer do trabalho; \n\nA todos os colegas de mestrado, especialmente a Themis, Josiani, Aldemir, \n\nJair, Maria Eloisa, Eneida, Milton e Adriana, que muito mais que colegas \n\ntornaram-se amigos; \n\nAos colegas do Nucidh pelo apoio, incentivo e colabora\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o \n\nde novos conhecimentos durante estes dois anos. Em especial as amigas Priscilla \n\ne Ana Paula pelas risadas proporcionadas em horas diversas no N\u00facleo e aos \n\namigos Rodrigo e Ciro pelas \u201cgrandes\u201d dicas; \n\nAo Jorge pela amizade, apoio e colabora\u00e7\u00e3o no decorrer do estudo; \n\nAo programa de mestrado, professores e funcion\u00e1rios, especialmente ao \n\nJairo pela paci\u00eancia e por estar sempre a disposi\u00e7\u00e3o; \n\nA CAPES pelo incentivo financeiro durante um ano de trabalho na UFSC; \n\nAos adolescentes e seus pais que participaram da pesquisa e tornaram \n\nposs\u00edvel este trabalho; \n\nA Ivonete, amiga de longos anos, pelas alegrias e incentivo profissional e \n\npessoal; \n\nA Aninha, amiga recente, pelo apoio e alegrias compartilhadas neste \u00faltimo \n\nano; \n\nE muito mais que agradecer dedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e, Wilma, por \n\ntodo esfor\u00e7o, incentivo e carinho. \n\n\n\n \n\n iv\n\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E H\u00c1BITOS ALIMENTARES \nDE ADOLESCENTES E ESTILO DE VIDA DOS PAIS \n\n \n \n \n\nRESUMO \n\n \n \n\nA atividade f\u00edsica reduzida na adolesc\u00eancia \u00e9 uma fonte potencial \nproeminente de desequil\u00edbrio de energia, causando varia\u00e7\u00f5es nas reservas de \nenergia principalmente quando o consumo supera o gasto energ\u00e9tico gerando o \nganho de peso e conseq\u00fcentemente a obesidade. Outros fatores biol\u00f3gicos e \nfatores comportamentais, bem como fatores end\u00f3crinos, metab\u00f3licos e gen\u00e9ticos \npodem afetar o balan\u00e7o energ\u00e9tico. Desta maneira, este estudo buscou verificar \nqual a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de atividade f\u00edsica di\u00e1ria, h\u00e1bitos alimentares de \nadolescentes e o estilo de vida dos pais. Caracterizou-se como uma pesquisa \ndescritiva correlacional, com uma amostra de 40 adolescentes do sexo masculino, \ncom idades entre 14 a 16 anos, com n\u00edvel socioecon\u00f4mico A e B, de cor branca, \npertencentes \u00e0 rede escolar do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis/SC e seus respectivos \npais. Os adolescentes foram divididos em 2 grupos de acordo o percentual de \ngordura: abaixo de 11%(G1) ou acima do ideal de 20%(G2). A coleta de dados foi \nrealizada em dois momentos: no primeiro foram coletadas as caracter\u00edsticas \nmorfol\u00f3gicas (massa corporal, estatura, dobras cut\u00e2neas tricipital e subescapular) \ne percentual de gordura; o segundo, os dados de n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria \n(aceler\u00f4metro TriTrac RT3 e question\u00e1rio de Bouchard et al., 1983), h\u00e1bitos \nalimentares (recordat\u00f3rio alimentar - Winnut, 2003), estilo de vida (question\u00e1rio) e \n\u00edndice de massa corporal (IMC) dos pais. Na an\u00e1lise dos dados utilizou-se a \nestat\u00edstica descritiva, o teste \u201ct\u201d de Students e teste Exato de Fischer para \ncompara\u00e7\u00e3o entre grupos, a correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson para rela\u00e7\u00e3o entre \nvari\u00e1veis. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia foi estabelecido em 0,05. Verificou-se que os \nadolescentes do G1 s\u00e3o mais ativos, apresentam maior gasto energ\u00e9tico \n(51,07Kcal/dia/Kg), possuem equil\u00edbrio energ\u00e9tico positivo, permanecem menos \ntempo frente a instrumentos eletr\u00f4nicos (2,83horas/dia), possuem pais menos \npesados (IMCpai=26,04Kg/m2 e IMCm\u00e3e=22,82 Kg/m2) e com melhor estilo de \nvida (muito bom e bom para a sa\u00fade) do que os adolescentes do G2, que \napresentaram valores de gasto energ\u00e9tico, tempo frente a instrumentos \neletr\u00f4nicos, IMC do pai e IMC da m\u00e3e de 38,55Kcal/dia/Kg, 4,35horas/dia, \n27,29Kg/m2 e 24,99Kg/m2 respectivamente, al\u00e9m de apresentarem equil\u00edbrio \nenerg\u00e9tico negativo e pais com estilo de vida classificados como bom para sa\u00fade. \nConclui-se que a atividade f\u00edsica habitual \u00e9 relacionada com o ac\u00famulo de \ngordura corporal dos adolescentes e que os pais exercem influ\u00eancias sobre os \nfilhos, por\u00e9m, de maneira diferenciada entre pai e m\u00e3e, pois o IMC do pai \nrelacionou-se com a gordura corporal e o estilo de vida da m\u00e3e associou-se com \na atividade f\u00edsica dos filhos. Sugere-se que os programas de atividade f\u00edsica al\u00e9m \nde incentivar e informar sobre a atividade f\u00edsica regular aos adolescentes visem \ntamb\u00e9m a conscientiza\u00e7\u00e3o dos pais quanto \u00e0 import\u00e2ncia e benef\u00edcios dessa \npr\u00e1tica regular de seus filhos, bem como deles pr\u00f3prios. \n \nPalavras chaves: Adolescentes, atividade f\u00edsica, pais, estilo de vida. \n\n\n\n \n\n v\n\n \n \n \n \n \n \n\nABSTRACT \n\n \n \nThe relationship of physical activity levels and eating habit with parental lifestyle of \n\nadolescents in Florian\u00f3polis, Santa Catarina \n \nThe reduced physical activity in the adolescence is an important potential source \nof energy imbalance, causing variations in the energy reserves especially when \nthe consumption surpasses the energy expenditure, creating a weight gain and \nconsequently obesity. Other biological and behavior factors, as well as endocrine, \nmetabolic and genetic factors can affect the energy balance. The present study \naimed to verify the relationship among levels of daily physical activity (PA) and \neating habits of adolescents and parental lifestyle. This descritive research used a \nsample of 40 White young males enrolled in the public school system in the city of \nFlorian\u00f3polis/SC, aged 14 and 16 years and from a medium-high socioeconomic \nstatus and their respective parents. The adolescents were divided into 2 groups by \npercentage of body fat: below of 11%(G1) or above of 20%(G2). The data \ncollection was carried out in two phases: in the first one gathered morphological \ncharacteristics (body mass, stature and triceps and subscapular skinfolds) and \npercentage of body fat. The second phase measured data on daily physical \nactivity level (accelerometer and Bouchard et al. questionnaire), eating habits \n(recall method), as well as parental lifestyle (FANTASTIC questionnaire) and body \nmass index (BMI). Data analyses consisted of descriptive and inferential statistics, \nperformed by the Student-t test, Fisher Exact test for comparison between groups \nof body fat and Pearson linear correlation for the relationship among variables. \nThe level of significance was established at 0,05. Adolescents in G1 were more \nactive, spent shorter time in front of electronic instruments (TV=2.83 h/day), had \ngreater energy expenditure (51.07Kcal/day/Kg), positive energy balance, and their \nparents were lighter (BMI Father=26.04Kg.m2 and BMI Mother=22.82 Kg.m2) and \nhad a better life style (good and very good for health). The adolescents in G2 had \nthe respective values for energy expenditure, TV, BMI Father and BMI Mother as \n38.55Kcal/day/Kg; 4.35hours/day, 27.29Kg/m2 and 24.99Kg/m2. Those in G2 also \npresented a negative energy balance and their parents' lifestyle was classified as \ngood for health. It is concluded that low level of habitual physical activity is related \nto the accumulation of body fat among adolescents and parents have influence on \nphysical acitivity of their sons, however, there were differences between father and \nmother influence. It is suggested that activity programs to adolescents besides of \nmotivating and informing on the regular physical activity should also aim at the \nparental awareness on the importance and benefits of this regular practice for their \nson, as well as for themselves.  \n \nKey Words: Adolescents, physical activity, parental lifestyle \n\n\n\n \n\n vi\n\n\u00cdNDICE \n \n \n\np\u00e1gina \n \n \n\nLISTA DE TABELAS ...........................................................................................viii \nLISTA DE FIGURAS ..............................................................................................ix \nLISTA DE ANEXOS ................................................................................................x \nLISTA DE SIGLAS.................................................................................................xi \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O .....................................................................................................1 \nO problema e sua import\u00e2ncia \nObjetivos do estudo \n\nObjetivo geral \nObjetivos espec\u00edficos \n\nDelimita\u00e7\u00e3o do Estudo \nDefini\u00e7\u00e3o de termos \nDefini\u00e7\u00e3o operacional de termos \n\nII. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ..............................................................................7 \nA adolesc\u00eancia \nAtividade f\u00edsica na adolesc\u00eancia \nConsumo alimentar na adolesc\u00eancia \n\nDesequil\u00edbrio energ\u00e9tico e obesidade na adolesc\u00eancia \nM\u00e9todos para avaliar atividade f\u00edsica \n\nEstudos de validade do aceler\u00f4metro TriTrac \nIII. PROCEDIMENTOS METODOLOGICOS.........................................................22 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do estudo \nPopula\u00e7\u00e3o e amostra \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nAmostra \n\nVari\u00e1veis do estudo \nTratamento estat\u00edstico \nLimita\u00e7\u00f5es do Estudo \n\nIV. APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ...............................33 \nCaracteriza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos grupos de adolescentes \nRela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis gasto cal\u00f3rico, consumo cal\u00f3rico, tempo frente a \nTV e %G dos adolescentes \nIndicadores antropom\u00e9tricos e estilo de vida dos pais e a rela\u00e7\u00e3o com as \ncaracter\u00edsticas dos filhos \n\nV. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES...........................................................61 \nVI. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...............................................................64 \n\n \n\n\n\n \n\n vii\n\n \n \n \n \n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela                                                                                                                 P\u00e1gina \n \n\n1. Tabela das vari\u00e1veis estudadas ................................................................ 24 \n2. Constantes para sexo masculino, brancos e por idade para o c\u00e1lculo da \n\ngordura corporal de acordo com as idades referidas neste estudo ........... 26 \n3. Classifica\u00e7\u00e3o do IMC para adultos. ........................................................... 28 \n4. Classifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do estilo de vida na sa\u00fade. ............................. 29 \n5. Indicadores antropom\u00e9tricos dos adolescentes estudados. ...................... 36 \n6. Consumo cal\u00f3rico dos adolescentes. ........................................................ 39 \n7. Macronutrientes consumidos pelos grupos de adolescentes. ................... 43 \n8. Gasto cal\u00f3rico dos adolescentes durante 24 horas di\u00e1rias. ...................... 44 \n9. Correla\u00e7\u00e3o entre gasto e consumo cal\u00f3rico. ............................................. 48 \n10. Indicadores antropom\u00e9tricos dos pais de acordo com os grupos de \n\nadolescentes. ............................................................................................ 51 \n11. M\u00e9dia dos estilos de vida de ambos os pais dos adolescentes................. 54 \n12. Associa\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o entre o estilo de vida de ambos os pais e \n\no n\u00edvel de gordura corporal dos adolescentes. .......................................... 55 \n13. Vari\u00e1veis do estilo de vida dos pais de acordo com os grupos dos \n\nadolescentes. ............................................................................................ 56 \n14. Associa\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de Massa Corporal de ambos os pais e o \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos .................................................................. 57 \n15. Associa\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o dos estilos de vida de ambos os pais e o \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos. ................................................................. 58 \n16. Associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis de atividade f\u00edsica, nutri\u00e7\u00e3o e \n\ncomportamento de ambos os pais e equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos. ....... 59 \n \n\n\n\n \n\n viii\n\n \n \n \n \n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura                                                                                                             P\u00e1gina \n \n\n1. Condi\u00e7\u00f5es associadas com a obesidade (Bray, 2002) .............................. 14 \n2. Causas da obesidade (Salbe &amp; Ravussin, 2002). ...................................... 15 \n3. Tempo dispendido pelos adolescentes frente a TV. .................................. 37 \n4. Gasto energ\u00e9tico dos adolescentes. .......................................................... 40 \n5. Consumo de macronutrientes pelos adolescentes pesquisados. .............. 42 \n6. Equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos adolescentes do grupo 1. .................................. 46 \n7. Equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos adolescentes do grupo 2. .................................. 47 \n8. Correla\u00e7\u00e3o entre %G e as vari\u00e1veis de consumo e gasto cal\u00f3rico dos \n\nadolescentes.............................................................................................. 49 \n9. Rela\u00e7\u00e3o entre tempo frente a TV com %G, consumo e gasto energ\u00e9tico dos \n\nadolescentes.............................................................................................. 50 \n10. Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal dos pais. .............................. 52 \n11. Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal das m\u00e3es............................. 53 \n12. Classifica\u00e7\u00f5es do estilo de vida de ambos os pais. ................................. 54 \n \n\n\n\n \n\n ix\n\n \n \n \n \n \n \n\nLISTA DE ANEXOS \n\n \n\n \n\n \n \n\nAnexo  p\u00e1gina\n\n1. Question\u00e1rio do n\u00edvel socioecon\u00f4mico \u2013 ANEP 74 \n\n2. Ficha antropom\u00e9trica 76 \n\n3. Inqu\u00e9rito alimentar 78 \n\n4. Question\u00e1rio Estilo de Vida Fant\u00e1stico 81 \n\n5. Question\u00e1rio de registro das atividades f\u00edsicas 85 \n\n6. Of\u00edcio de encaminhamento \u00e0 escola 87 \n\n7. Of\u00edcio de encaminhamento aos pais 89 \n\n8. Relat\u00f3rio entregue aos adolescentes 91 \n\n9. Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica da UFSC 96 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n x\n\n \n \n \n \n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n \n\n \n\nG1:  Grupo 1 - grupo de adolescentes com percentual de gordura baixo. \nG2:  Grupo 2 - grupo de adolescentes com percentual de gordura alto. \nIMC: \u00cdndice de Massa Corporal \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n\n \nCAP\u00cdTULO I \n\n \n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n\nO problema e sua import\u00e2ncia \n\n \n \n\nAs mudan\u00e7as no estilo de vida, nos \u00faltimos anos, t\u00eam favorecido o \n\naumento de combina\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 sa\u00fade, sendo a obesidade predominante e \n\nconsiderada uma das principais amea\u00e7as do mundo industrializado. Al\u00e9m disso, a \n\ncrescente e alarmante preval\u00eancia das doen\u00e7as relacionada com a obesidade \n\nest\u00e1 surgindo em todas faixas et\u00e1rias, tamb\u00e9m em muitos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento (WHO, 2002). \n\nNa inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, a obesidade \u00e9 um problema grave. Na \u00faltima \n\nd\u00e9cada ocorreu um aumento de 20% de casos de obesidade juvenil nos Estados \n\nUnidos, quase um quarto de crian\u00e7as est\u00e3o atualmente obesos (Bar-Or et al. \n\n1998). Dados nutricionais dos Estados Unidos sugerem que este aumento \n\naconteceu apesar de uma diminui\u00e7\u00e3o no consumo de gordura, levando a acreditar \n\nque o gasto de energia diminuiu durante o mesmo per\u00edodo.  \n\nA natureza complexa e multifatorial da obesidade na inf\u00e2ncia e \n\nadolesc\u00eancia n\u00e3o podem ser descritas apenas pelo conceito de gasto e ingest\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica, outros fatores biol\u00f3gicos (ra\u00e7a, sexo, idade e gesta\u00e7\u00e3o) e \n\ncomportamentais (condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, fumo, nutri\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de atividade \n\nf\u00edsica), bem como fatores end\u00f3crinos, metab\u00f3licos e gen\u00e9ticos podem afetar \n\nambos os lados da equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o energ\u00e9tico (Salbe &amp; Ravussin, 2002).  \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nOs fatores gen\u00e9ticos correspondem n\u00e3o s\u00f3 a heran\u00e7a de genes mas \n\ntamb\u00e9m ao comportamento familiar frente aos h\u00e1bitos de crian\u00e7as e \n\nadolescentes. \n\nA crian\u00e7a obesa tem o risco aumentado de hipertens\u00e3o, hiperinsulinemia, \n\nlibera\u00e7\u00e3o diminu\u00edda de horm\u00f4nio de crescimento, desordens respirat\u00f3rias, e \n\nproblemas ortop\u00e9dicos (Bar-Or et al, 1998), al\u00e9m de, na fase adulta, estar \n\npropensa a doen\u00e7as card\u00edacas, hiperlipidemia, acidente vascular cerebral, c\u00e2ncer, \n\ndiabetes, osteoartrite, dist\u00farbios de humor, dist\u00farbio de sono e hipertens\u00e3o (Bray, \n\n2002). \n\nNo Brasil, dados publicados sobre a preval\u00eancia de sobrepeso e obesidade \n\nna adolesc\u00eancia s\u00e3o escassos. Os poucos estudos publicados mostram um \n\ncrescente aumento da obesidade juvenil no Brasil, a exemplo do que vem \n\nacontecendo com a popula\u00e7\u00e3o adulta. Esta tend\u00eancia, provavelmente, tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com a mudan\u00e7a e transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ocorridas nos \u00faltimos anos \n\ncom a incorpora\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares e h\u00e1bitos de vida de pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, aliados a um aumento do sedentarismo por diversos motivos, em \n\nparticular nas grandes cidades (Lamounier, 2000). \n\nLarsen, Mcmurray e Popkin (2000) atentam para o fato de que o excesso \n\nde gordura corporal em organismos mais jovens vem elevando na popula\u00e7\u00e3o, \n\nsendo resultados de um conjunto de fatores, dentre eles os relacionados ao estilo \n\nde vida, ao consumo de lip\u00eddios e carboidratos associado com o decr\u00e9scimo na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em atividades f\u00edsicas, causas essas consideradas prim\u00e1rias. \n\nEstudos populacionais realizados nas capitais Belo Horizonte, Curitiba, Rio \n\nde Janeiro e Florian\u00f3polis mostram a tend\u00eancia para o aumento da obesidade. \n\nTais estudos destacam, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do \u00edndice de massa corporal, a \n\npreval\u00eancia de obesidade de 8,5% em Belo Horizonte, 15,6% em Curitiba, 12,2% \n\nno Rio de Janeiro e 22,3% em Florian\u00f3polis (Lamounier, 2000). \n\nA redu\u00e7\u00e3o no gasto energ\u00e9tico (inatividade f\u00edsica) em crian\u00e7as e adultos \u00e9 a \n\ndeterminante mais importante do sobrepeso, e n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil verificar que as \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\nprincipais altera\u00e7\u00f5es desta vari\u00e1vel no estilo de vida t\u00eam ocorrido entre os jovens, \n\nao longo de algumas d\u00e9cadas recentes (Seidell, 2002).  \n\nEvid\u00eancias epidemiol\u00f3gicas relatadas pelo Departament of Health and \n\nHuman Services (2000) destacam os benef\u00edcios da pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica \n\nregular no crescimento e manuten\u00e7\u00e3o do sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico, no \n\ncontrole de peso, redu\u00e7\u00e3o da ansiedade e favorecimento do bem-estar \n\npsicol\u00f3gico.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios da pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica na inf\u00e2ncia, Kohl, \n\nFulton e Caspersen (2000) destacam dois aspectos positivos: o primeiro se refere \n\naos benef\u00edcios f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos agudos inerentes \u00e0 atividade f\u00edsica entre as \n\ncrian\u00e7as e adolescentes e o segundo retrata a associa\u00e7\u00e3o de comportamentos de \n\natividades f\u00edsicas entre a inf\u00e2ncia e a adultidade, revelando que crian\u00e7as ativas \n\ns\u00e3o mais prov\u00e1veis de serem fisicamente ativas quando adultos. Na ado\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamento saud\u00e1veis neste per\u00edodo h\u00e1 a tend\u00eancia desses h\u00e1bitos serem \n\nlevados \u00e0 vida adulta, interferindo decisivamente na qualidade de vida. \n\nA atividade f\u00edsica reduzida na adolesc\u00eancia \u00e9 uma fonte potencial \n\nproeminente de desequil\u00edbrio de energia, prejudica o balan\u00e7o energ\u00e9tico e causa \n\nvaria\u00e7\u00f5es nas reservas de energia principalmente quando o consumo supera o \n\ngasto energ\u00e9tico gerando o ganho de peso (Gutin &amp; Barbeau, 2002). \n\nPela dificuldade de medir precisamente muitas destas vari\u00e1veis, poucas \n\ninforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis na literatura sobre o papel do gasto energ\u00e9tico e \n\nda dieta envolvendo as demais vari\u00e1veis, na obesidade em pessoas de qualquer \n\nidade e, especialmente em jovens. \n\nE para intervir de forma adequada na preven\u00e7\u00e3o e tratamento da \n\nobesidade na adolesc\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente um conhecimento \n\naprofundado sobre o assunto, de forma a traduzir os esfor\u00e7os direcionados em \n\nprogramas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade voltados a solucionar tal incid\u00eancia. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e0s crian\u00e7as, as estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, as \n\npol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica e a interven\u00e7\u00e3o precoce podem ser os meios mais \n\nefetivos de evitar as causas prim\u00e1rias. \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\nA preven\u00e7\u00e3o da obesidade deveria estar entre as maiores prioridades de \n\nsa\u00fade p\u00fablica em todos os grupos et\u00e1rios, e certamente deveria incluir o est\u00edmulo \n\na modos de vida mais saud\u00e1veis, principalmente a crian\u00e7as e adolescentes. Neste \n\nsentido, \u201ca atividade f\u00edsica apresenta-se como um componente fundamental para \n\numa vida saud\u00e1vel, mas, infelizmente, seus n\u00edveis de pr\u00e1tica t\u00eam sofrido \n\nredu\u00e7\u00f5es\u201d (Seidell, 2002; p. 30). \n\nDesta maneira este estudo busca, atrav\u00e9s do controle das vari\u00e1veis sexo, \n\nidade, ra\u00e7a, tabagismo, n\u00edvel socioecon\u00f4mico e n\u00edvel de gordura corporal verificar \n\nqual a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de atividade f\u00edsica di\u00e1ria, h\u00e1bitos alimentares de \n\nfilhos adolescentes e o estilo de vida dos pais. \n\n \n \n \n\nObjetivos do estudo \n\n \n \n \nObjetivo geral \n\n \n \n\nEste estudo teve por objetivo geral investigar, atrav\u00e9s de uma abordagem \n\ntransversal, a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria, h\u00e1bitos alimentares \n\nde adolescentes do sexo masculino e o estilo de vida de seus pais. \n\n \n \n \nObjetivos espec\u00edficos \n\n \n \n\nO presente estudo teve por objetivos espec\u00edficos: \n\n- Identificar o n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria dos adolescentes, atrav\u00e9s do \n\ngasto energ\u00e9tico mensurado por aceler\u00f4metro; \n\n- Estimar os h\u00e1bitos alimentares dos adolescentes, atrav\u00e9s do consumo \n\ncal\u00f3rico e de macronutrientes; \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\n- Comparar os h\u00e1bitos alimentares de acordo com o n\u00edvel de gordura \n\ncorporal; \n\n- Classificar o n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria de acordo com o n\u00edvel de \n\ngordura corporal; \n\n- Investigar a associa\u00e7\u00e3o do tempo dispendido frente a instrumentos \n\neletr\u00f4nicos e o n\u00edvel de atividade f\u00edsica e gordura corporal dos \n\nadolescentes; \n\n- Identificar o estilo de vida dos pais de adolescentes; \n\n- Determinar o \u00edndice de massa corporal dos pais e as rela\u00e7\u00f5es do \u00edndice \n\nde massa corporal com o percentual de gordura e os n\u00edveis de atividade \n\nf\u00edsica dos adolescentes; \n\n- Relacionar as vari\u00e1veis do estilo de vida dos pais com o n\u00edvel de \n\natividade f\u00edsica e h\u00e1bitos alimentares dos adolescentes; \n\n \n \n \n\nDelimita\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n \n \n\nTendo em vista a necessidade de delimitar o estudo, optou-se por incluir \n\nadolescentes estudantes do ensino m\u00e9dio (na faixa et\u00e1ria de 14 a 16 anos de \n\nidade), de sexo masculino, pertencentes \u00e0 rede escolar do munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis/SC, e seus respectivos pais. \n\n \n \n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de termos \n\n \n \n\nAdolesc\u00eancia: caracteriza-se como um per\u00edodo intermedi\u00e1rio entre a \n\ninf\u00e2ncia e a idade adulta. Compreende as idades entre 11 e 21 anos conforme a \n\nConfer\u00eancia Consensual Internacional em normas citado por Sallis, Patrick e Long \n\n(1994). \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\nAtividade F\u00edsica: qualquer movimento corporal, produzido pelos m\u00fasculos \n\nesquel\u00e9ticos, que resulta em gasto energ\u00e9tico maior do que os n\u00edveis de repouso \n\n(Caspersen, Powell, &amp; Christenson, 1985) \n\nH\u00e1bitos Alimentares: consumo alimentar; procedimento metodol\u00f3gico do \n\nqual s\u00e3o obtidas informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas a cerca da dieta \n\n(ingest\u00e3o alimentar) de um indiv\u00edduo (Vasconcelos, 2000).  \n\nEstilo de vida: \u00e9 um modo de viver baseado em padr\u00f5es identific\u00e1veis de \n\ncomportamento que \u00e9 determinado pela rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas pessoais, \n\nsociais, de intera\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais (WHO, 1998). O \n\nestilo de vida engloba uma s\u00e9rie de fatores como atividade f\u00edsica, fam\u00edlia e \n\namigos, nutri\u00e7\u00e3o, tabaco e t\u00f3xicos, \u00e1lcool, comportamento preventivo, \n\ninstropec\u00e7\u00e3o e trabalho. \n\n \n \n \n\nDefini\u00e7\u00e3o operacional de termos \n\n \n \n\nPais/M\u00e3es/Ambos os pais: Durante a discuss\u00e3o dos resultados foi utilizado \n\no termos \u201cpais\u201d como sujeito paterno, \u201cm\u00e3es\u201d para o sujeito materno e \u201cambos os \n\npais\u201d quando se refere aos dois termos anteriores juntamente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n \n \n\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n \n\nEste cap\u00edtulo busca a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo por meio de relatos \n\nbibliogr\u00e1ficos de experi\u00eancias cient\u00edficas que se referem ao adolescente quanto \u00e0 \n\natividade f\u00edsica, aos h\u00e1bitos alimentares e \u00e0 obesidade. Em cada subt\u00edtulo foram \n\ntratados a import\u00e2ncia, benef\u00edcios/malef\u00edcios e influenciadores destas vari\u00e1veis. \n\nPor \u00faltimo foram apresentados os m\u00e9todos de mensura\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\natividade f\u00edsica mais citados pela literatura, com \u00eanfase no m\u00e9todo utilizado neste \n\nestudo, o aceler\u00f4metro. \n\n \n \n \n\nA adolesc\u00eancia \n\n \n\n \n\u201c\u00c9 o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre inf\u00e2ncia e a idade adulta, caracterizada por \nintenso crescimento e desenvolvimento que se manifesta por marcantes \ntransforma\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas, fisiol\u00f3gicas, mentais e sociais\u201d (Marcondes, \n1994, p.209).  \n\n \nMarcado pelo in\u00edcio da puberdade, a adolesc\u00eancia \u00e9 uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es amplas, r\u00e1pidas e variadas, \u00e9 um per\u00edodo de mudan\u00e7as e \n\namplia\u00e7\u00f5es de interesses onde ocorrem sens\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas e \n\norg\u00e2nicas.  \n\nFase esta, composta de modifica\u00e7\u00f5es de ordens afetivas, f\u00edsicas e \n\npsicossociais, apresenta as seguintes caracter\u00edsticas: estir\u00f5es de crescimento e a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da forma do corpo, crescimento e desenvolvimento das g\u00f4nadas, \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\ndesenvolvimento dos \u00f3rg\u00e3os sexuais secund\u00e1rios e das caracter\u00edsticas sexuais, \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o corporal e o desenvolvimento dos sistemas \n\nrespirat\u00f3rio, circulat\u00f3rio e muscular (Marcondes, 1994). Socialmente \n\nacrescentam-se as mudan\u00e7as relacionadas com a independ\u00eancia, \n\nresponsabilidades, mudan\u00e7as psicol\u00f3gicas e adapta\u00e7\u00f5es de personalidade se \n\napresentando de uma forma bastante espec\u00edfica perante os outros grupos de \n\npopula\u00e7\u00f5es (Kuschinir &amp; Cardoso, 1997).  \n\nPara Colli (1994), o adolescente n\u00e3o \u00e9 considerado mais como crian\u00e7a pela \n\nsociedade, por\u00e9m tamb\u00e9m n\u00e3o lhe \u00e9 conferido o status de adulto. \u00c9 exatamente a \n\n\u00e9poca em que ele se liberta da fam\u00edlia, e portanto da socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que \n\nocorre no grupo familiar, para atingir a independ\u00eancia pessoal. Em meio \u00e0 \n\nambig\u00fcidade, os adolescentes buscam estabelecer rela\u00e7\u00f5es com outros da \n\nmesma idade e esses relacionamentos s\u00e3o marcados pela afetividade, pela \n\nsimilaridade de condi\u00e7\u00e3o, buscando juntos defini\u00e7\u00f5es de novos referenciais de \n\ncomportamento e identidade. \n\nTodas estas modifica\u00e7\u00f5es afetam a sa\u00fade e h\u00e1bitos gerais dos \n\nadolescentes. Dessa forma, esses indiv\u00edduos podem se tornar vulner\u00e1veis frente \n\na problemas como o excesso de peso e a inatividade f\u00edsica quando est\u00edmulos, \n\nsejam internos ou externos, n\u00e3o forem positivos.  \n\n \n \n \n\nAtividade f\u00edsica na adolesc\u00eancia \n\n \n \n\nMudan\u00e7as ocorridas no \u00faltimo s\u00e9culo com a entrada da era tecnol\u00f3gica \n\nocasionaram modifica\u00e7\u00f5es no estilo de vida e h\u00e1bitos sociais, gerando dados \n\npreocupantes sobre o decr\u00e9scimo na quantidade de atividade f\u00edsica praticada pela \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (WHO, 2002), a \n\nestimativa global da preval\u00eancia do sedentarismo entre adultos \u00e9 de 17% , e cerca \n\nde 31% a 51% dos adultos s\u00e3o insuficientemente ativos nos dias atuais. \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nCom o avan\u00e7ar da idade, existe uma tend\u00eancia ao decr\u00e9scimo do gasto \n\nenerg\u00e9tico di\u00e1rio, conseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica, que parece ser \n\ndecorrente de fatores comportamentais e sociais. Caspersen, Pereira e Curran \n\n(2000) e Sallis, Prochaska e Taylor (2000) destacam que ocorre um decl\u00ednio \n\nbastante significativo nos n\u00edveis de pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica nos adolescentes, \n\nindependente da metodologia utilizada para essa determina\u00e7\u00e3o.  \n\nEstudos recentes mostram baixos n\u00edveis de atividade f\u00edsica em \n\nadolescentes brasileiros (Pinho, 1999; Silva &amp; Malina, 2000; Pires 2002; Farias \n\nJ\u00fanior, 2002). Em estudo realizado em Florian\u00f3polis/SC, Pires (2002) constatou \n\nque adolescentes de ambos os sexos dedicaram 76,5% do tempo compreendido \n\nentre 6h e 24h em atividades sedent\u00e1rias e apenas 23,4 % desse tempo em \n\natividades f\u00edsicas. Farias J\u00fanior (2002) detectou que um ter\u00e7o dos jovens de \n\nFlorian\u00f3polis apresentam n\u00edveis insuficientes de atividade f\u00edsica. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2002), calcula que mundialmente \n\na inatividade f\u00edsica pode ser a causa de 1,9 milh\u00f5es de mortes em todo mundo. \n\nEstima tamb\u00e9m que a inatividade f\u00edsica mundial causa aproximadamente 10-16% \n\ndos casos de c\u00e2ncer de mama, de c\u00f3lon e do intestino reto e de diabetes, e \n\naproximadamente 22% das doen\u00e7as de cora\u00e7\u00e3o. \n\nA atividade f\u00edsica reduz o risco de tais doen\u00e7as e esses benef\u00edcios s\u00e3o \n\nmediados por v\u00e1rios mecanismos. Entre eles est\u00e1 a melhora no metabolismo de \n\nglicose, a redu\u00e7\u00e3o da gordura corporal e a diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sangu\u00ednea. A \n\natividade f\u00edsica pode reduzir o risco de c\u00e2ncer de c\u00f3lon atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de \n\ntempo de tr\u00e2nsito intestinal, e de n\u00edveis mais altos de antioxidante (WHO, 2002). \n\nV\u00e1rios autores (Livingstone 1994; Shephard, 1995; WHO, 2002) citam que \n\nas evid\u00eancias fisiol\u00f3gicas dos benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade pela atividade f\u00edsica, \n\nespecialmente quanto a doen\u00e7as cardiovasculares, t\u00eam sua origem durante a \n\ninf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Percebe-se, diante disso, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre \n\na atividade f\u00edsica e estado de sa\u00fade dos adolescentes para o futuro. \n\nSegundo Heath, Pate e Pratt (1993), a participa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos em \n\natividade f\u00edsica \u00e9 reconhecida como um componente do estilo de vida saud\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nEntre adolescentes, a participa\u00e7\u00e3o em programas de atividade f\u00edsica se apresenta \n\ncomo um agente de preven\u00e7\u00e3o a dist\u00farbios f\u00edsicos e org\u00e2nicos.  \n\nExaminando a associa\u00e7\u00e3o entre atividade f\u00edsica e outros comportamentos \n\nde sa\u00fade em uma amostra de adolescentes americanos, Pate e Heath (1996) \n\nobservaram que existe associa\u00e7\u00e3o entre baixo n\u00edvel de atividade f\u00edsica e \n\ncomportamentos de atividade f\u00edsica e comportamentos negativos (consumo de \n\ncigarros, drogas, baixo consumo de frutas e assist\u00eancia a TV). \n\nA atividade f\u00edsica \u00e9 um componente chave no equil\u00edbrio energ\u00e9tico e \n\npromove em adolescentes um comportamento positivo saud\u00e1vel (Kohl &amp; Hobbs, \n\n1998). Entretanto, para Goran e Sun (1998), a atividade f\u00edsica \u00e9 tamb\u00e9m o \n\ncomponente mais vari\u00e1vel do gasto energ\u00e9tico, sendo o fator principal do \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico.  \n\nA atividade f\u00edsica torna-se um importante determinante das caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas do adolescente. Dietz (1994) sustenta que a obesidade em adolescentes \n\nresulta do desequil\u00edbrio entre atividade reduzida e excesso de consumo de \n\nalimentos densamente cal\u00f3ricos, tendo mostrado que o n\u00famero de horas que um \n\nadolescente passa assistindo TV \u00e9 um importante fator associado \u00e0 obesidade. \n\nO grande n\u00famero de horas sentado ou assistindo televis\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionado com os baixos n\u00edveis de atividade f\u00edsica (Silva &amp; Malina, 2000), e \n\npode ser associado ao ac\u00famulo de gordura corporal em adolescentes (Pinho, \n\n1999). \n\nSilva e Malina (2000) recomendam que a promo\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas \n\npara adolescentes deve ser enfatizada a fim de promover sua pr\u00e1tica regular, \n\nprincipalmente a pr\u00e1tica dos dias de semana, j\u00e1 que nos finais de semana os \n\nadolescentes mostraram ser mais ativos. \n\nOutro influenciador no n\u00edvel de atividade f\u00edsica, citado por alguns autores \n\n(Sallis, Prochaska, &amp; Taylor, 2000; Taylor, Baranowski &amp; Sallis, 1994) \u00e9 o \n\ncomportamento familiar frente \u00e0 atividade f\u00edsica. Sallis et al. (2000) destacam que \n\nos amigos, parentes e pais t\u00eam influ\u00eancia na pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica dos \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nadolescentes, provavelmente atrav\u00e9s de uma combina\u00e7\u00e3o de modela\u00e7\u00e3o, \n\nsugest\u00e3o e refor\u00e7o. \n\n \n \n \n\nConsumo alimentar na adolesc\u00eancia \n\n \n \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante das necessidades b\u00e1sicas dos seres \n\nhumanos, os alimentos consumidos geram a energia necess\u00e1ria para manter em \n\npleno funcionamento suas fun\u00e7\u00f5es vitais. Para um bom estado de sa\u00fade e \n\ndesenvolvimento org\u00e2nico, as pessoas devem consumir quantidades adequadas \n\nde alimentos, assim como de seus nutrientes.  \n\nA cada dia o organismo necessita de uma quantidade balanceada de \n\nnutrientes, existindo recomenda\u00e7\u00f5es das quotas di\u00e1rias a serem cumpridas. Estes \n\nnutrientes s\u00e3o divididos em macronutrientes (prote\u00ednas, lip\u00eddios e carboidratos) e \n\nmicronutrientes (vitaminas, minerais). As fun\u00e7\u00f5es dos nutrientes podem ser: \n\nenerg\u00e9ticas (glic\u00eddios, lip\u00eddios e prot\u00eddeos), correspondente ao provimento das \n\nnecessidades cal\u00f3ricas do indiv\u00edduo; pl\u00e1sticas (prot\u00eddeos, minerais, \u00e1gua), \n\nrelacionando-se com a forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos tecidos; reguladoras \n\n(minerais e as vitaminas), assegurando e impulsionando processos em que \n\ntomam parte nutrientes energ\u00e9ticos e pl\u00e1sticos (Mahan &amp; Arlin, 1998). \n\nMahan e Arlin (1998) destacam que as quantidades proporcionais da \n\nenergia total consumida na ingest\u00e3o di\u00e1ria de prote\u00ednas ficam em torno de 15 a \n\n20%, de 55 a 60% de carboidratos e 20 a 30% de lip\u00eddios. J\u00e1 a Sociedade \n\nBrasileira de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o (SBAN, 1990) recomenda que as calorias \n\ningeridas diariamente estejam divididas em 10% a 12% de prote\u00ednas, 20% a 25% \n\nde lip\u00eddios e 60% a 70% de carboidratos e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\n(OMS) recomenda que 10 a 15% da energia consumida seja de prote\u00edna, 15 a \n\n30% de lip\u00eddios e 55 a 75% de carboidrato (Mondini &amp; Monteiro, 1994). \n\nCabe ressaltar que tais \u00edndices s\u00e3o relativos, dependem do tipo f\u00edsico, \n\natividade predominante e n\u00edveis de atividade f\u00edsica. \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nMelby, Ho e Hill (2002) salientam que a ingest\u00e3o cal\u00f3rica de nutrientes \n\nacima daquela que se utiliza para manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais e reposi\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, independente do tipo de nutrientes, ser\u00e1 armazenado em forma de \n\ngordura corporal subcut\u00e2nea. Caso isso prevale\u00e7a por longo tempo e se for \n\nassociado a aus\u00eancia de exerc\u00edcios regulares podem vir a ser motivos do \n\nestabelecimento de estados de obesidade. Na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, a ingest\u00e3o \n\ncal\u00f3rica acima ou abaixo dos n\u00edveis necess\u00e1rios pode ser prejudicial \u00e0 capacidade \n\nde adapta\u00e7\u00e3o do organismo. O excesso energ\u00e9tico levaria a crian\u00e7a a tender \u00e0 \n\nobesidade, com redu\u00e7\u00e3o conseguinte de sua capacidade funcional (Mahan &amp; \n\nArlin, 1998).  \n\nDe acordo com Rees (1998) durante a \u00e9poca de pico da velocidade de \n\ncrescimento, os adolescentes podem precisar comer freq\u00fcentemente e em \n\ngrandes quantidades. Eles s\u00e3o capazes de usar alimentos de alta concentra\u00e7\u00e3o \n\nde energia; contudo, precisam ser mais cuidadosos com a quantidade e com a \n\nfreq\u00fc\u00eancia quando o crescimento ficar mais lento. H\u00e1bitos de comer em demasia, \n\nadotados durante a adolesc\u00eancia, podem, no final, contribuir com uma s\u00e9rie de \n\ndoen\u00e7as debilitantes. \n\nEstudos no Brasil relacionados ao consumo alimentar de adolescentes \n\nindicam baixa ingest\u00e3o de produtos l\u00e1cteos, frutas, hortali\u00e7as, alimentos fontes de \n\nprote\u00edna e ferro e excesso de a\u00e7\u00facar e gordura. Entre os fatores determinantes de \n\nsua escolha alimentar est\u00e3o os fatores culturais ambientais: a fam\u00edlia, os amigos, \n\na escola e o trabalho (Pinho, 1999; Farias J\u00fanior, 2002). \n\n \n \n \n\nDesequil\u00edbrio energ\u00e9tico e obesidade na adolesc\u00eancia \n\n \n \n\nSegundo o Consenso Latino-Americano sobre Obesidade (2004) existem \n\ntr\u00eas per\u00edodos cr\u00edticos para o desenvolvimento da obesidade e de suas \n\ncomplica\u00e7\u00f5es. O primeiro ocorre durante a gesta\u00e7\u00e3o e primeiro ano de vida; o \n\nsegundo entre 5 e 7 anos de idade considerado o \u201cper\u00edodo de salto da obesidade\u201d \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\ne o terceiro \u00e9 durante a adolesc\u00eancia. A obesidade que se desenvolve nestes \n\nper\u00edodos, em especial no \u201cper\u00edodo de salto\u201d, se caracteriza por sua persist\u00eancia e \n\ncomplica\u00e7\u00f5es. \n\nA obesidade durante a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o que \n\nganha espa\u00e7o nas discuss\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica mundial (Dietz, 1994), \n\nao mesmo tempo em que o interesse em estudar os efeitos do ganho de peso na \n\nidade infantil tem se tornado alvo de in\u00fameras investiga\u00e7\u00f5es, pois se observa um \n\naumento consider\u00e1vel, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, da preval\u00eancia nessas fases da vida \n\n(D\u00e2maso et al., 1994; Bar-Or, 1995). \n\nO Instituto Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o - INAN (1991) aponta que a \n\nobesidade infantil no Brasil atinge 16% de todas as crian\u00e7as, sendo 7% crian\u00e7as \n\ndo sexo masculino e 9% do sexo feminino.  \n\nDietz (1994) cita que estudos longitudinais revelam que aproximadamente \n\n30% de todas mulheres adultas obesas americanas foram obesas na \n\nadolesc\u00eancia, considerando que somente 10% de adultos obesos homens \n\ndesenvolveram sua obesidade quando adolescentes.  \n\nPode-se ent\u00e3o perceber que os dados apresentados s\u00e3o preocupantes. O \n\npr\u00f3prio INAN (1991) cita que existe uma certa tend\u00eancia ao aumento desses \n\nn\u00fameros devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os f\u00edsicos gerados pela limita\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os de lazer e pela depend\u00eancia das crian\u00e7as e adolescentes frente aos \n\ninstrumentos eletr\u00f4nicos. Um outro fator que contribui ao aumento da obesidade \n\ninfantil, relatado por este Instituto, \u00e9 o h\u00e1bito alimentar n\u00e3o adequado, tanto em \n\nquantidade quanto em qualidade.  \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia da obesidade, alguns autores como Bray (2002) \n\napontam que podem ser desencadeados outros dist\u00farbios f\u00edsicos, sociais e \n\npsicol\u00f3gicos tais como: problemas cardiovasculares, hipertens\u00e3o arterial, \n\ndiabetes, doen\u00e7as na ves\u00edcula biliar, c\u00e2ncer, entre outras disfun\u00e7\u00f5es m\u00f3rbidas, \n\nat\u00e9 mesmo a morte devido a uma ou mais dessas conseq\u00fc\u00eancias. Tais dist\u00farbios \n\ns\u00e3o melhores mostrados na Figura 1. \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nOBESIDADE\n\nAVG Doen\u00e7a\nCard\u00edaca\n\nHiperlipidemia\n\nDiabetes melitus\nN\u00e3o insulino-\ndependente\n\nOsteopatia\n\nDist\u00farbios\nde humor\n\nDist\u00farbios\nde sono\n\nDist\u00farbios\nalimentares\n\nGota\n\nDoen\u00e7a \nvisicular\n\nAlguns tipos\nde c\u00e2ncer\n\nHipertens\u00e3o\n\n \nFigura 1. Condi\u00e7\u00f5es associadas com a obesidade (Bray, 2002) \n\n \n\nGoran (1997) cita que v\u00e1rios estudos sobre o gasto energ\u00e9tico em crian\u00e7as \n\nt\u00eam sido tamb\u00e9m usados para examinar o papel do gasto energ\u00e9tico no \n\ndesenvolvimento da obesidade.  \n\nMelby et al. (2002) t\u00eam enfatizado que dist\u00farbios nutricionais determinantes \n\nda obesidade s\u00e3o geralmente causados pela falta de equil\u00edbrio entre a ingest\u00e3o e \n\no gasto energ\u00e9tico. Segundo Bouchard (2002) e Mahan e Arlin (1998), o peso \n\ncorporal \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio energ\u00e9tico e de nutrientes por um longo per\u00edodo de \n\ntempo. Este equil\u00edbrio energ\u00e9tico \u00e9 determinado pela ingest\u00e3o de \n\nmacronutrientes, pelo gasto energ\u00e9tico e pela distribui\u00e7\u00e3o de energia ou \n\nnutrientes.  \n\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9 apenas o gasto e o consumo energ\u00e9tico que definem a \n\nnatureza complexa e multifatorial da obesidade e os numerosos fatores biol\u00f3gicos \n\ne de comportamento que podem afetar a equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio energ\u00e9tico, \n\nconforme mostrado na Figura 2 (Salbe &amp; Ravussin, 2002). \n\n \n\nAVC \n\nDoen\u00e7a  \nVesicular \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\nOBESIDADE\n\nRa\u00e7a\n\nG\u00eanero\n\nIdade\n\nGravidez\n\nFatores \nMetab\u00f3licos \ne end\u00f3crinos\n\nFatores\ngen\u00e9ticos\n\nTabagismo\n\nNutri\u00e7\u00e3o\n\nN\u00edvel de\n atividade\n\nCondi\u00e7\u00e3o\nS\u00f3cio Econ\u00f4mica\n(educa\u00e7\u00e3o)\n\n \nFigura 2. Causas da obesidade (Salbe &amp; Ravussin, 2002). \n\n \n\nA obesidade em crian\u00e7as est\u00e1 tamb\u00e9m associada ao tamanho da fam\u00edlia, \u00e0 \n\nordem de nascimento, \u00e0 classe social, ao estado conjugal, ao n\u00edvel de apoio \n\nsocial, ao apoio dos pais, ao funcionamento familiar e ao n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos pais, entre outros fatores, que podem influenciar profundamente, \n\ntanto os h\u00e1bitos diet\u00e9ticos e de atividade quanto em \u00faltima an\u00e1lise, a obesidade \n\n(Salbe &amp; Ravussin, 2002). Concordando com este aspecto, Trost et al. (2003), \n\nrelatam que os pais atuam como influenciadores diretos e indiretos na obten\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas saud\u00e1veis dos filhos, principalmente quando diz respeito ao apoio \n\nmotivacional frente a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica. \n\n \n \n \n\nM\u00e9todos para avaliar atividade f\u00edsica \n\n \n \n\nA medida precisa da atividade f\u00edsica \u00e9 considerada um desafio aos \n\npesquisadores (Melby et al., 2002). Diversos m\u00e9todos s\u00e3o citados na literatura, \n\nentre os mais comuns est\u00e3o \u00e1gua duplamente marcada, calorimetria, \n\nquestion\u00e1rios, freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca, ped\u00f4metros e aceler\u00f4metros. \n\nA \u00e1gua duplamente marcada consiste na ingest\u00e3o de \u00e1gua marcada com \n\nis\u00f3topos de deut\u00e9rio e oxig\u00eanio. A medida da concentra\u00e7\u00e3o destes elementos na \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nurina e no ar expirado permite o c\u00e1lculo da demanda de energia (Melby et al., \n\n2002). O custo elevado e a necessidade de pessoal e equipamentos muito \n\nespecializados restringe o seu uso em estudos mais amplos. \n\nA Calorimetria apresenta uma grande precis\u00e3o e um ambiente \u00f3timo para \n\nestudos controlados, no entanto, apresenta como desvantagens um custo muito \n\nelevado, a dificuldade de combina\u00e7\u00e3o com medidas invasivas, um tempo maior \n\npara pesquisadores e sujeitos de estudo, e um ambiente artificial que n\u00e3o \n\nrepresenta as atividades realizadas na vida di\u00e1ria (Murgatroyd, 1993). \n\nMonitora\u00e7\u00e3o de Freq\u00fc\u00eancia Card\u00edaca \u00e9 considerado um m\u00e9todo f\u00e1cil e \n\nacess\u00edvel, baseia-se na rela\u00e7\u00e3o entre o gasto energ\u00e9tico e a freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca. \n\nEmbora os monitores mensurem com precis\u00e3o a freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca, a sua \n\nprecis\u00e3o para a medida de gasto energ\u00e9tico \u00e9 limitada pelo fato da freq\u00fc\u00eancia \n\ncard\u00edaca alterar independente da atividade f\u00edsica (Melby et al., 2002).  \n\nEmbora possua uma vantagem especialmente quanto ao custo e \n\nabrang\u00eancia dos estudos o uso de question\u00e1rios apresenta algumas \n\ndesvantagens no emprego de levantamentos, pois, n\u00e3o oferecem estimativas t\u00e3o \n\nprecisas de gasto energ\u00e9tico quanto os m\u00e9todos diretos, al\u00e9m de n\u00e3o serem \n\nrecomendados para crian\u00e7as devido aos limites cognitivos que estas apresentam \n\nao interpretar o question\u00e1rio e lembrar de suas a\u00e7\u00f5es ou atividades di\u00e1rias (Pinho, \n\n1999). \n\nAceler\u00f4metros s\u00e3o sensores de movimentos, sens\u00edveis a varia\u00e7\u00e3o na \n\nacelera\u00e7\u00e3o do corpo em um ou nos tr\u00eas eixos e, por isso, s\u00e3o capazes de \n\nprovidenciar uma medi\u00e7\u00e3o direta e objetiva da freq\u00fc\u00eancia, intensidade e dura\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos referentes \u00e0 atividade f\u00edsica realizada. \n\nA estimativa do aceler\u00f4metro parte do princ\u00edpio de que a movimenta\u00e7\u00e3o de \n\num sujeito gera acelera\u00e7\u00e3o do corpo, teoricamente proporcional \u00e0 for\u00e7a exercida \n\npelos m\u00fasculos respons\u00e1veis por esta acelera\u00e7\u00e3o e, desta forma, proporcional \u00e0 \n\nenergia despendida (Montoye, Kemper, Saris &amp; Washburn, 1996). Por isso, \n\natualmente s\u00e3o utilizados para quantificar uma generalidade de movimentos \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nrealizados cotidianamente e para efetuar estimativas do disp\u00eandio energ\u00e9tico \n\ncorrespondente. \n\nOs aceler\u00f4metros est\u00e3o cada vez mais dispon\u00edveis no mercado em \n\nmenores dimens\u00f5es; por esse motivo s\u00e3o mais pr\u00e1ticos e tamb\u00e9m \n\ntecnologicamente mais sofisticados, providenciando informa\u00e7\u00f5es mais precisas. O \n\naceler\u00f4metro uniaxial mede a acelera\u00e7\u00e3o corporal apenas no eixo vertical, \n\nenquanto que o triaxial detecta a acelera\u00e7\u00e3o em 3 eixos (X, Y e Z). Tendo em \n\nconta que a movimenta\u00e7\u00e3o do corpo \u00e9 pluridirecional, v\u00e1rios autores indicam a \n\nmedi\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas eixos como m\u00e9todo mais apropriado para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade f\u00edsica e disp\u00eandio energ\u00e9tico, comparativamente com a medi\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento corporal num s\u00f3 eixo (Montoye et al, 1996; Eston, Rowlands &amp; \n\nIngledew, 1998; Leenders, Sherman &amp; Nagaraja, 2000). \n\nOs avan\u00e7os da tecnologia conduziram ao desenvolvimento de sensores do \n\nmovimento mais sofisticados tal como o aceler\u00f4metro Tri-axial Research Tracker  \n\n(TriTrac) fabricado pela empresa Stayhealthy. Este aceler\u00f4metro avalia a \n\nacelera\u00e7\u00e3o corporal em tr\u00eas eixos (antero \u2013 posterior, m\u00e9dio \u2013 lateral e vertical) e \n\nprovidencia um valor composto resultante, designado de vetor magnitude. Este \n\ninstrumento tem sido proposto como um m\u00e9todo adequado de avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade f\u00edsica em crian\u00e7as e outros grupos populacionais (Chen &amp; Sun, 1997; \n\nColeman et al., 1997). \n\nAs vantagens deste aparelho incluem: (a) a possibilidade de ser aplicado a \n\nqualquer faixa et\u00e1ria; (b) o fato de ser compat\u00edvel com as atividades cotidianas, \n\npermitindo assim avaliar os sujeitos em condi\u00e7\u00f5es reais de vida; (c) a grande \n\ncapacidade de armazenamento de dados; (d) a n\u00e3o exist\u00eancia de comandos que \n\npossam ser manipulados externamente e (e) a capacidade de avaliar a atividade \n\ndurante per\u00edodos de tempo espec\u00edficos. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\nEstudos de validade do aceler\u00f4metro TriTrac \n\n \n \n\nDiversos estudos est\u00e3o sendo realizados com o objetivo de valida\u00e7\u00e3o do \n\naceler\u00f4metro TriTrac. Welk e Corbin (1995) investigaram a validade concorrente \n\ndo TriTrac modelo R3D (TriTrac R3D) em crian\u00e7as dos 9 aos 11 anos de idade, \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de 3 dias de monitoriza\u00e7\u00e3o, e conclu\u00edram que o TriTrac era um \n\ninstrumento v\u00e1lido na mensura\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica di\u00e1ria de crian\u00e7as. Coleman \n\net al. (1997) reportaram a validade do TriTrac R3D na avalia\u00e7\u00e3o da atividade \n\nf\u00edsica nos tempos livres de crian\u00e7as obesas (8 a 12 anos) e os resultados \n\nsugeriram que o vetor magnitude do TriTrac poderia providenciar uma estimativa \n\nv\u00e1lida da atividade f\u00edsica. \n\nWelk, Corbin e Kampert (1998) propuseram determinar qual dos \n\n\u201cindicadores\u201d, freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca ou TriTrac, providenciava a mensura\u00e7\u00e3o mais \n\nv\u00e1lida em duas situa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, usando como crit\u00e9rio a observa\u00e7\u00e3o direta. \n\nVerificaram que os dois instrumentos providenciavam uma informa\u00e7\u00e3o similar, \n\nmostrando o TriTrac ser um \u201cinstrumento-indicador\u201d v\u00e1lido da atividade f\u00edsica em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de maior e menor atividade. \n\nEston et al. (1998), num estudo com o prop\u00f3sito de identificar os \n\ncoeficientes de valida\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios instrumentos na avalia\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica \n\nem 30 crian\u00e7as (8 a 10 anos) utilizando como crit\u00e9rio o consumo de oxig\u00eanio, \n\nconclu\u00edram que a acelerometria triaxial providencia a melhor avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade f\u00edsica. Louie et al. (1999), chegaram \u00e0s mesmas conclus\u00f5es quando \n\naplicaram o mesmo estudo numa amostra de 31 crian\u00e7as chinesas (8 a 10 anos). \n\nAmbos os estudos encontraram correla\u00e7\u00f5es mais elevadas (r=0,90) entre vetor \n\nmagnitude do TriTrac e a medida crit\u00e9rio. \n\nEm adultos e em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais foram realizados v\u00e1rios estudos \n\nde valida\u00e7\u00e3o. Chen e Sun (1997) realizaram uma pesquisa para validar a \n\nestimativa do disp\u00eandio energ\u00e9tico pelo TriTrac R3D recorrendo a calorimetria \n\nindireta como crit\u00e9rio de validade. Os 125 sujeitos testados, 53 homens e 72 \n\nmulheres com idades entre 19 aos 62 anos, foram avaliados durante dois dias. A \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nestimativa do disp\u00eandio energ\u00e9tico do TriTrac para os dois dias avaliados esteve \n\naltamente correlacionada com o disp\u00eandio energ\u00e9tico total medido por \n\ncalorimetria (r=0,93), ou com base no disp\u00eandio energ\u00e9tico minuto por minuto \n\n(r=0,86).  \n\nSherman et al. (1998) realizaram uma pesquisa em 10 homens e 6 \n\nmulheres com m\u00e9dias de idade de 24 anos com o prop\u00f3sito de avaliar a \n\ncapacidade do TriTrac R3D para a medi\u00e7\u00e3o do disp\u00eandio energ\u00e9tico nas \n\nseguintes situa\u00e7\u00f5es: repouso antes do exerc\u00edcio, marcha na esteira rolante e \n\nrepouso logo ap\u00f3s o exerc\u00edcio. Foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o significativa entre o \n\ndisp\u00eandio energ\u00e9tico derivado da calorimetrica indireta e o disp\u00eandio obtido no \n\naceler\u00f4metro (r=0,96). Os autores conclu\u00edram que o aceler\u00f4metro usado mediu de \n\nforma precisa o disp\u00eandio energ\u00e9tico, exceto na situa\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o \n\nexerc\u00edcio quando h\u00e1 consumo elevado de oxig\u00eanio p\u00f3s-exerc\u00edcio.  \n\nWelk, Blair, Wood, Jones e Thompson (2000) investigaram a validade \n\nrelativa (concorrente) e absoluta de tr\u00eas sensores de movimentos (TriTrac 3RD, \n\nCSA e Biotrainer) em situa\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rio e ao ar livre com 52 adultos de \n\nambos os sexos com m\u00e9dias de idade de 29 anos, servindo a calorimetria indireta \n\ncomo crit\u00e9rio para testar a validade. Foi verificado que o TriTrac possu\u00eda um erro \n\nmenor de estimativa individual apesar de tender a superestimar em 1 a 36% o \n\ndisp\u00eandio energ\u00e9tico. Na situa\u00e7\u00e3o em ar livre todos aparelhos subestimaram o \n\ndisp\u00eandio energ\u00e9tico. \n\nDois estudos foram realizados por Jakicic et al. (1999) e Nichols, Morgan, \n\nSarkin, Sallis e Calfas (1999) com o prop\u00f3sito de examinar a validade do TriTrac \n\nR3D em amostras constitu\u00eddas por jovens e adultos. Jakicic et al (1999) \n\nexaminaram a validade do TriTrac R3D na estimativa do disp\u00eandio energ\u00e9tico em \n\nv\u00e1rias formas de exerc\u00edcios em laborat\u00f3rio (marcha e corrida em esteira rolante, \n\nsubida e descida em degraus, pedalagem em bicicleta ergom\u00e9trica e \n\n\u201cslideboard\u201d), usando como crit\u00e9rio a calorimetria indireta e uma amostra de 20 \n\nindiv\u00edduos com idades compreendidas entre 18 e 35 anos. Foi comprovada a \n\nvalidade do aparelho j\u00e1 que houve uma correla\u00e7\u00e3o significativa entre o disp\u00eandio \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nenerg\u00e9tico estimado pelo aceler\u00f4metro e pela calorimetria indireta (r=0,83, \n\np<0,05).  \n\nNichols et al (1999) examinaram a validade do TriTrac R3D na estimativa \n\ndo disp\u00eandio energ\u00e9tico durante a marcha e corrida, em 60 adultos jovens de 18 a \n\n35 anos. A calorimetria indireta tamb\u00e9m foi utilizada como medida crit\u00e9rio de \n\nvalidade. Eles verificaram que o TriTrac \u00e9 altamente confi\u00e1vel de dia para dia para \n\ntodas velocidades testadas. O TriTrac tamb\u00e9m distinguiu com precis\u00e3o v\u00e1rias \n\nintensidades de marcha e corrida no plano, com a ressalva que n\u00e3o foi sens\u00edvel \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es da inclina\u00e7\u00e3o na esteira.  \n\nMais recentemente, Leenders, Sherman, Nagaraja e Kien (2001) e \n\nCampbell, Crocker e Mckenzie (2002) tamb\u00e9m investigaram a validade do \n\naceler\u00f4metro TriTrac R3D. Leenders et al. (2001) avaliaram 17 mulheres em sete \n\ndias consecutivos, utilizando como crit\u00e9rio de compara\u00e7\u00e3o a \u00c1gua Duplamente \n\nMarcada. O TriTrac subestimou as atividades em 35%. J\u00e1 Campbell et al. (2002) \n\ncompararam o TriTrac com calorimetria indireta em 20 mulheres na pr\u00e1tica de \n\nseis atividades. O TriTrac superestimou as atividades de caminhada e corrida, \n\nsubestimou as atividades em cicloergometro e na caminhada em plano inclinado \n\nse manteve est\u00e1vel.  \n\nPor ser um modelo novo lan\u00e7ado no mercado, o TriTrac modelo RT3 ainda \n\nfoi pouco estudado, e h\u00e1 algumas publica\u00e7\u00f5es sobre este modelo. O primeiro \n\nestudo publicado sobre esse modelo foi o de Wenos, Bennett e Saunders (2002) \n\nque avaliaram os efeitos na mudan\u00e7a de eleva\u00e7\u00e3o na caminhada em esteira e \n\nposicionamento do aparelho, conclu\u00edram que quando comparado com calorimetria \n\nindireta o TriTrac RT3 superestima o gasto cal\u00f3rico quando em 0% de eleva\u00e7\u00e3o e \n\nquanto ao posicionamento n\u00e3o encontraram diferen\u00e7as entre a utiliza\u00e7\u00e3o no lado \n\nesquerdo, direito e central do quadril. Torres, Potter, Coleman e King (2003) \n\ncompararam o modelo R3T com calorimetria indireta, concluindo que o TriTrac \n\nRT3 superestima o gasto energ\u00e9tico em exerc\u00edcios de esteira. Ma e Chow (2003) \n\ntestaram a validade deste modelo em medir a atividade f\u00edsica em crian\u00e7as com \n\nproblemas mentais de Hong Kong e verificaram ser um m\u00e9todo v\u00e1lido para esta \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\npopula\u00e7\u00e3o. Powell, Jones e Rowlands (2003) testaram o desempenho t\u00e9cnico do \n\nTriTrac RT3, verificando o desempenho inter e intrainstrumentos e conclu\u00edram que \n\no uso deste monitor de atividade f\u00edsica tem bom potencial para uso em pesquisas \n\ncient\u00edficas. \n\nAnalisando todos estes estudos citados, pode-se verificar que ambos os \n\nmodelos de aceler\u00f4metro TriTrac geram uma estimativa compreens\u00edvel da \n\natividade f\u00edsica, pois medem de forma precisa o disp\u00eandio energ\u00e9tico. Apesar das \n\nlimita\u00e7\u00f5es apresentadas tais como substimar o disp\u00eandio energ\u00e9tico dos \n\nmembros superiores, conclui-se que o TriTrac \u00e9 um m\u00e9todo f\u00e1cil de usar e v\u00e1lido \n\npara mensura\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica em diversas idades. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n \n \n\nPROCEDIMENTOS METODOLOGICOS \n \n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do estudo \n\n \n \n\nEste estudo caracterizou-se como uma pesquisa descritiva correlacional, \n\npois, visa a explorar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as vari\u00e1veis estudadas (Thomas \n\n&amp; Nelson, 2002). \n\n \n \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o e amostra \n\n \n \n \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nA popula\u00e7\u00e3o alvo deste estudo compreendeu todos adolescentes, do sexo \n\nmasculino, matriculados no ensino m\u00e9dio do Col\u00e9gio Policial Militar de \n\nFlorian\u00f3polis, capital do Estado de Santa Catarina e seus respectivos pais. \n\n \n \n \n\nAmostra \n\n \n \n\nA amostra foi selecionada de forma intencional, pois, os adolescentes \n\ndeveriam apresentar caracter\u00edsticas espec\u00edficas. \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\nInicialmente, foi selecionada a escola de forma intencional por \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de alunos das classes econ\u00f4micas A e B. O crit\u00e9rio de inclus\u00e3o foi \n\nestabelecido segundo a idade (de 14 a 16 anos) dos rapazes, a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nfumantes e pertencentes a cor branca. O adolescente deveria possuir percentual \n\nde gordura corporal inferior a 11% e superior a 20% considerados, segundo \n\ncrit\u00e9rio de Lohman (1986), como n\u00edveis abaixo e acima do ideal, respectivamente. \n\nPosteriormente, para compor a amostra, foram selecionados, de forma \n\naleat\u00f3ria, quarenta adolescentes dentre os que obedeceram aos crit\u00e9rios \n\nanteriores. Assim, foram formados dois grupos de vinte adolescentes cada, \n\nagrupados de acordo com o n\u00edvel distinto de gordura corporal, mas com \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas iguais, as quais s\u00e3o necess\u00e1rias para controle da \n\namostra. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nVari\u00e1veis do estudo \n\n \n \n\nAs vari\u00e1veis do estudo e suas caracter\u00edsticas s\u00e3o apresentadas na \ntabela 1. \n\n \nTabela 1 \n\nTabela das vari\u00e1veis estudadas \n\n Vari\u00e1vel Indicador/unidade /instrumento Classifica\u00e7\u00e3o Tipo  \n\nN\u00edvel \nsocioecon\u00f4mico Classe A e B Categ\u00f3rica Controle \n\nSexo Masculino Categ\u00f3rica Controle \nIdade 14 a 16 anos Num\u00e9rica Controle \n\nMassa Corporal Kg Num\u00e9rica Independente\nEstatura cm Num\u00e9rica Independente\n\nDobras cut\u00e2neas mm Num\u00e9rica Dependente \n\nGordura corporal Abaixo de 11%  Acima de 20% Categ\u00f3rica Dependente \n\nN\u00edvel de atividade \nf\u00edsica \n\nAceler\u00f4metro e \nquestion\u00e1rio Num\u00e9rica Dependente \n\nH\u00e1bitos alimentares Recordat\u00f3rio alimentar  Num\u00e9rica Dependente \n\nIn\nfo\n\nrm\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\ndo\ns \n\nad\nol\n\nes\nce\n\nnt\nes\n\n \n\nTabagismo Sim - N\u00e3o Categ\u00f3rica Controle \n IMC pai Kg/m2 Num\u00e9rica Independente\n IMC m\u00e3e Kg/m2 Num\u00e9rica Independente\n\nAtividade f\u00edsica \nFam\u00edlia e amigos \n\nNutri\u00e7\u00e3o \nTabaco e t\u00f3xicos \n\n\u00c1lcool \nComportamento \n\npreventivo \nInstropec\u00e7\u00e3o I\n\nnf\nor\n\nm\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\ndo\ns \n\npa\nis\n\n \n\nE\nst\n\nilo\n d\n\ne \nvi\n\nda\n \n\nTrabalho \n\nQuestion\u00e1rio \u201cEstilo \nde vida fant\u00e1stico\u201d \n\n \nCateg\u00f3rica Independente\n\n \n \n \n\nVari\u00e1veis dos adolescentes \n\n \n \n\nN\u00edvel Socioecon\u00f4mico \n\nO n\u00edvel socioecon\u00f4mico foi avaliado de acordo com procedimento adotado \n\npela Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Empresa de Pesquisa \u2013 ANEP (2000). Foi levada \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\nem considera\u00e7\u00e3o a posse de bens e a presen\u00e7a de empregada mensalista, al\u00e9m \n\ndo grau de instru\u00e7\u00e3o do chefe da fam\u00edlia (Anexo 1). Para controle da amostra, \n\nforam considerados apenas os adolescentes que pertenciam ao n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f4mico A e B, que s\u00e3o os n\u00edveis mais abastados dessa classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nCaracter\u00edsticas Morfol\u00f3gicas \n\nOs dados das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas foram coletados com base no \n\nprotocolo sugerido por Benedetti, Pinho e Ramos (2003). Utilizou-se uma ficha \n\npara anota\u00e7\u00f5es das medidas de estatura, massa corporal e dobras cut\u00e2neas \n\n(Anexo 2).  \n\n \n \n\nMassa Corporal (MC) \n\nAs medidas de massa corporal foram realizadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nbalan\u00e7a digital. O avaliado permaneceu descal\u00e7o, vestindo poucas pe\u00e7as de \n\nroupas e posicionado no centro da plataforma da balan\u00e7a (Alvarez &amp; Pavan, \n\n2003). \n\n \n \n\nEstatura (Est) \n\nFoi utilizada uma fita m\u00e9trica fixada na parede, com o ponto zero ao n\u00edvel \n\ndo solo. O avaliado permaneceu descal\u00e7o, na posi\u00e7\u00e3o ortoest\u00e1tica, com a massa \n\ncorporal distribu\u00edda em ambas as pernas, bra\u00e7os ao longo do corpo e cabe\u00e7a \n\norientada no plano de Frankfurt. \n\n \n \nDobras Cut\u00e2neas \n\nPara as medidas de dobras cut\u00e2neas foi utilizado um adip\u00f4metro, marca \n\nLange, com precis\u00e3o de 1mm. Foram realizadas tr\u00eas medidas, no lado direito do \n\ncorpo, em cada ponto de referencia e calculada a m\u00e9dia dessas medidas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\no Tr\u00edceps (TR) \nA medida do tr\u00edceps foi realizada na linha m\u00e9dia da parte posterior do bra\u00e7o \n\ndireito, obtida atrav\u00e9s do ponto m\u00e9dio entre a proje\u00e7\u00e3o do processo acromial da \n\nescapula e a borda inferior do olecrano da ulna, estando o cotovelo flexionado em \n\n90o. Durante a mensura\u00e7\u00e3o o bra\u00e7o estava estendido e relaxado. \n\n \n \no Subescapular (SE) \nA dobra cut\u00e2nea subescapular foi mensurada aproximadamente dois \n\ncent\u00edmetros abaixo do \u00e2ngulo inferior da escapula. O pin\u00e7amento foi realizado em \n\num \u00e2ngulo de 45o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coluna vertebral.  \n\n \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o Corporal \n\nOs dados da composi\u00e7\u00e3o corporal foram analisados de acordo com o \n\u00edndice de adiposidade dos adolescentes. Para classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \nadiposidade foi utilizado o protocolo de Lohman (1987), com o somat\u00f3rio das \ndobras cut\u00e2neas tricipital e subescapular. Para mensura\u00e7\u00e3o do percentual de \ngordura (%G) foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o adaptada por Lohman (1986), com as \nconstantes apresentadas por Pires-Neto &amp; Petroski (1993) e encontradas em \nPetroski (2003). \n\n \n \n\nPercentual de gordura \n\nPara o c\u00e1lculo do percentual de gordura, foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o adaptada \n\npor Lohman (1986), recomendada para crian\u00e7as e adolescentes de 6 a 17 anos \n\nde idade, levando em considera\u00e7\u00e3o a idade, o sexo e a ra\u00e7a. \n\n \n\n%G=1,35(TR + SE) \u2013 0,012 (TR + SE)2 - C \nOnde: C = constante (tabela 2) \n\n \n\nTabela 2 \n\nConstantes para o c\u00e1lculo da gordura corporal para sexo masculino, brancos e \npor idades referidas neste estudo \n\nIdade 14 anos 15 anos 16 anos \nConstates 5,7* 6,1* 6,4** \n\n**Constante sugerida por Lohman (1986), *Constante apresentada por Pires-Neto e Petroski \n(1993) \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\n \n\nN\u00edvel de Atividade F\u00edsica \n\nA determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade f\u00edsica foi realizada atrav\u00e9s da \n\nmensura\u00e7\u00e3o do gasto energ\u00e9tico por meio de sensor de movimentos, o \n\naceler\u00f4metro TriTrac modelo RT3, fabricado pela Stayhealthy, sensor triaxial que \n\ndetecta a acelera\u00e7\u00e3o do corpo em 3 eixos (X, Y e Z). Este instrumento forneceu o \n\ngasto energ\u00e9tico minuto a minuto em um per\u00edodo de 12 horas di\u00e1rias em tr\u00eas dias \n\nda semana, sendo um destes no final de semana. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do gasto energ\u00e9tico di\u00e1rio tamb\u00e9m foi utilizado o \n\nquestion\u00e1rio de atividades f\u00edsicas proposto por Bouchard et al. (1983), que \n\nregistra e descreve as atividades f\u00edsicas realizadas (Anexo 5). Este question\u00e1rio \n\npreenchido nos dias de utiliza\u00e7\u00e3odo aceler\u00f4metro com os adolescentes \n\nregistrando as atividades realizadas a cada 15 minutos durante 24 horas. \n\n \n \nH\u00e1bitos Alimentares \n\nOsdados sobre h\u00e1bitos alimentares foram coletados por um registro \n\nalimentar, referente a informa\u00e7\u00f5es de ingest\u00e3o alimentar durante 24 horas, em 3 \n\ndias da semana, os mesmos dias de utiliza\u00e7\u00e3o do aceler\u00f4metro. Este registro \n\nalimentar \u00e9 dividido em 5 partes ou refei\u00e7\u00f5es: caf\u00e9 da manh\u00e3, lanche da manh\u00e3, \n\nalmo\u00e7o, lanche da tarde e jantar, e a quantidade dos alimentos foi registrada em \n\nmedidas caseiras (Anexo 3). \n\nPara an\u00e1lise dos registros foi utilizado um pacote computacional proposto \n\npelo Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o da Escola Paulista de Medicina (WINNUT, 2003), \n\nque apresenta como resultado o total de energia e nutrientes (macro e micro) \n\ningeridos. Nesse estudo somente foram utilizados os resultados referentes ao \n\ntotal de energia e aos macronutrientes. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nVari\u00e1veis dos pais \n\n \n\nCaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\nAs vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas dos pais foram mensuradas durante visita \u00e0 \n\ncasa dos adolescentes na entrega ou busca do aceler\u00f4metro. Foram mensuradas \n\nas vari\u00e1veis de massa corporal e estatura conforme as padroniza\u00e7\u00f5es utilizadas \n\npara os adolescentes, e a partir destas vari\u00e1veis foi calculado o \u00cdndice de Massa \n\nCorporal (IMC) de acordo com a equa\u00e7\u00e3o:  \n\nIMC (Kg/m2) = 2Est\nMC  \n\n Onde: MC = massa corporal (Kg)  \n\nEst = estatura (m) \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do IMC obedeceu os crit\u00e9rios da OMS (WHO, 1995), \n\nconforme mostra a tabela 3. \n\n \nTabela 3 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o do IMC para adultos. \nClassifica\u00e7\u00e3o IMC (Kg/m2) Riscos associados \u00e0 sa\u00fade \n\nPeso baixo &lt;18,5 Baixo  \nNormal 18,5 \u2013 24,9 M\u00e9dio \n\nSobrepeso 25 ou maior  \nPr\u00e9-Obeso 25 \u2013 29,9 Aumentado \n\nObeso I 30 \u2013 34,9 Moderadamente aumentado \nObeso II 35 \u2013 39,9 Severamente aumentado \nObeso III 40 ou maior Muito severamente aumentado\n \n \n\n \nEstilo de vida dos pais \n\n \n \n\nPara an\u00e1lise do estilo de vida foi utilizado o question\u00e1rio Estilo de Vida \n\nFant\u00e1stico, traduzido para o portugu\u00eas e analisado a reprodutividade em amostra \n\nbrasileira por Rodriguez-A\u00f1ez e Petroski (2002). Este question\u00e1rio faz parte de \n\num conjunto de procedimentos que constituem a bateria de testes denominada \n\n\u201cThe Canadian Physical Activity, Fitness and Lifestyle Appraisal\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nO question\u00e1rio estilo de vida FANTASTIC permite refletir com rela\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1rios h\u00e1bitos e atitudes de \u201cF\u201d de family a \u201cC\u201d de career. \n\nF= Family \n\nA= Activity \n\nN= Nutrition \n\nT= Tobacco &amp; Toxics \n\nA= Alcohol \n\nS= Sleep, Seatblets, Stress, Sefe sex \n\nT= Type of behaviour \n\nI= Insight \n\nC= Career. \n\nO question\u00e1rio do estilo de vida FANTASTIC \u00e9 um instrumento auto-\n\nadministrado cujos resultados permitem determinar a associa\u00e7\u00e3o entre o estilo de \n\nvida e a sa\u00fade. Este instrumento possui 25 quest\u00f5es divididas em 9 dom\u00ednios que \n\ns\u00e3o: 1) fam\u00edlia e amigos, 2) atividade f\u00edsica, 3) nutri\u00e7\u00e3o, 4) tabaco e t\u00f3xicos, 5) \n\n\u00e1lcool, 6) sono, cinto de seguran\u00e7a, estresse e sexo seguro, 7) tipo de \n\ncomportamento, 8) introspec\u00e7\u00e3o e 9) trabalho, (Anexo 4). \n\nCada uma das quest\u00f5es apresenta v\u00e1rias alternativas de resposta. \n\nCada alternativa possui um valor, a soma de todos os valores permite chegar a \n\num valor total que classifica os indiv\u00edduos em 5 categorias que s\u00e3o: excelente, \n\nmuito bom, bom, regular e necessita melhorar (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do estilo de vida na sa\u00fade. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Escore \nExcelente 85 \u2013 100 \nMuito Bom 70 \u2013 84 \n\nBom 55 \u2013 69 \nRegular 35 \u2013 54 \n\nNecessita melhorar 0 \u2013 34 \nFonte: Rodriguez-A\u00f1ez e Petroski (2002) \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nColeta de Dados \n\n \n \n\nAnteriormente a coleta de dados esse estudo foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina, onde obteve parecer favor\u00e1vel (anexo 9), ap\u00f3s foi contactada \n\na escola a fim de autorizar a realiza\u00e7\u00e3o do estudo em suas depend\u00eancias. \n\nPartindo deste consentimento foi realizado o contato com os alunos e seus \n\nrespectivos pais, informando-os dos objetivos da pesquisa e solicitando suas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es na mesma. Os sujeitos que aceitaram a participa\u00e7\u00e3o no estudo \n\nassinaram um termo de livre consentimento.  \n\nA coleta de dados foi realizada em dois momentos, o primeiro foi de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da amostra - caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas (massa corporal, \n\nestatura, dobras cut\u00e2neas tricipital e subescapular), composi\u00e7\u00e3o corporal \n\n(percentual de gordura) e n\u00edvel socioecon\u00f4mico - para a sele\u00e7\u00e3o obedecendo aos \n\ncrit\u00e9rios de percentual de gordura (abaixo de 11% e acima de 20%) e de n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f4mico (n\u00edvel A e B).  \n\nNo segundo momento foram coletados os dados de n\u00edvel de atividade f\u00edsica \n\ndi\u00e1ria, h\u00e1bitos alimentares e estilo de vida dos pais. Para mensura\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\natividade f\u00edsica di\u00e1ria foi colocado um aceler\u00f4metro TriTrac na cintura do \n\nadolescente \u00e0s oito horas da manh\u00e3, aproximadamente, e retirado doze horas \n\nap\u00f3s. Este procedimento se repetiu por tr\u00eas dias da semana, sendo dois durante \n\na semana e um no final de semana. \n\nO n\u00edvel de atividade f\u00edsica tamb\u00e9m foi mensurado atrav\u00e9s do recordat\u00f3rio \n\nde vinte quatro horas de Bouchard et al. (1983) nos mesmos dias de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\naceler\u00f4metro, e serviu para an\u00e1lise durante as demais doze horas que o sujeito \n\nn\u00e3o estava com o aceler\u00f4metro. Os dados do question\u00e1rio serviu para \n\ncompara\u00e7\u00e3o e controle do instrumento e tamb\u00e9m para registro do tempo \n\ndispendido frente a instrumentos eletr\u00f4nicos. \n\nOs h\u00e1bitos alimentares foram coletados atrav\u00e9s de inqu\u00e9rito alimentar \n\ndurante os mesmos dias de coleta do n\u00edvel de atividade f\u00edsica, a ficha com \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\ninqu\u00e9rito alimentar foi entregue ao adolescente junto com a coloca\u00e7\u00e3o do \n\naceler\u00f4metro e recebido vinte quatro horas ap\u00f3s. \n\nO \u00cdndice de Massa Corporal e o estilo de vida dos pais foram avaliados \n\ndurante visita dom\u00e9stica nos dias em que o adolescente estava utilizando o \n\naceler\u00f4metro. \n\n \n \n \n\nTratamento estat\u00edstico \n\n \n \n\nCom base nos objetivos propostos utilizou-se para organiza\u00e7\u00e3o e tabula\u00e7\u00e3o \n\ndos dados o programa Microsoft Excel for Windows vers\u00e3o 97, e para an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica o programa estat\u00edstico SPSS vers\u00e3o 11 (SPSS, 2002). \n\nPara responder aos objetivos referentes \u00e0 estimativa dos h\u00e1bitos \n\nalimentares, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade f\u00edsica, ao tempo frente a \n\ninstrumentos eletr\u00f4nicos e \u00e0 an\u00e1lise do estilo de vida dos pais foi utilizada a \n\nestat\u00edstica descritiva (m\u00e9dia, desvio padr\u00e3o, valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos). \n\nO teste \u201ct\u201d de Student foi utilizado para comparar os 2 grupos de \n\nadolescentes em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de atividade f\u00edsica, h\u00e1bitos alimentares e tempo \n\nfrente a instrumentos eletr\u00f4nicos. E para comparar os mesmos 2 grupos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao estilo de vida dos pais foi utilizado o teste exato de Fischer. \n\nA correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson foi utilizada para verificar a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nn\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria, os h\u00e1bitos alimentares, o tempo frente a \n\ninstrumentos eletr\u00f4nicos e percentual de gordura dos adolescentes. \n\nPara satisfazer os objetivos que se referem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es existentes entre os \n\nindicadores de estilo de vida dos pais e n\u00edvel de atividade f\u00edsica dos adolescentes, \n\nbem como estilo de vida dos pais e h\u00e1bitos alimentares, utilizou-se o teste exato \n\nde Fischer. \n\nEm todas compara\u00e7\u00f5es, correla\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es foi adotado o n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de ?=0,05. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\n \n \n\nLimita\u00e7\u00f5es do Estudo \n\n \n \n\nA amostra \u00e9 limitada pelo fato de ser composta apenas por alunos do \n\nensino m\u00e9dio e com idades entre 14 e 16 anos, al\u00e9m disso, o tamanho da \n\namostra \u00e9 reduzido devido ao n\u00famero de instrumentos e a disponibilidade de \n\ntempo para coleta de dados. \n\nA metodologia utilizada nessa investiga\u00e7\u00e3o em especial o aceler\u00f4metro \n\nTriTrac e os question\u00e1rios, oferecem limita\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas na revis\u00e3o de \n\nliteratura. \n\nEm suma, o aceler\u00f4metro TriTrac possui limita\u00e7\u00f5es como subestimar as \n\natividades que predominam os movimentos de membros superiores. Os \n\nquestion\u00e1rios podem implicar em erros provenientes da omiss\u00e3o ou fornecimento \n\nequivocado de algumas informa\u00e7\u00f5es que podem n\u00e3o condizer com a realidade. \n\nTais fatos impedem, dessa forma, a generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nencontrados. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n \n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n \n\nSeguindo os objetivos e as quest\u00f5es investigadas neste estudo, os \n\nresultados ser\u00e3o apresentados e discutidos obedecendo aos seguintes itens: \n\n \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos grupos avaliados \n\n- Quanto aos indicadores antropom\u00e9tricos;  \n\n- Quanto ao tempo dispendido frente a instrumentos eletr\u00f4nicos \n\n- Quanto aos h\u00e1bitos alimentares; \n\n- Quanto aos indicadores de n\u00edveis de atividade f\u00edsica (gasto \n\ncal\u00f3rico) e; \n\n- Quanto ao equil\u00edbrio energ\u00e9tico. \n\n \n\n2. Rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis estudadas referente aos adolescentes \n\n \n\n3. Indicadores antropom\u00e9tricos e estilo de vida dos pais e a rela\u00e7\u00e3o com \n\nas caracter\u00edsticas dos filhos \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos grupos de adolescentes \n\n \n \n \nIndicadores antropom\u00e9tricos \n\n \n \n\nOs dados pesquisados sobre os indicadores antropom\u00e9tricos (tabela 5) \n\nforam confrontados com as refer\u00eancias do National Center for Health Statistics - \n\nNCHS (2002a) baseadas em dados de crian\u00e7as norte americanas e que \n\natualmente s\u00e3o recomendadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Os \n\nindicadores tamb\u00e9m foram confrontados com as refer\u00eancias de Marcondes \n\n(1989), que utilizou dados de estatura e massa corporal de 7.200 indiv\u00edduos com \n\nidades entre 12 e 19 anos, moradores da cidade de Santo Andr\u00e9/SP, dados \n\nutilizados como refer\u00eancia brasileira. O \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) foi \n\nconfrontado tamb\u00e9m com o estudo realizado por Anjos, Veiga e Castro (1998) que \n\nanalisaram o IMC da popula\u00e7\u00e3o brasileira em indiv\u00edduos de 0 a 25 anos. Al\u00e9m \n\ndisto, os indicadores antropom\u00e9tricos foram comparados com demais estudos \n\nrealizados com crian\u00e7as e adolescentes em Santa Catarina. \n\nQuanto a massa corporal, os sujeitos estudados apresentaram valor m\u00e9dio \n\n( X =62,5 Kg) pr\u00f3ximo a m\u00e9dia americana (62,6 Kg) proposta pelo NCHS (2002a) \n\npara a faixa et\u00e1ria estudada, por\u00e9m comparando com os dados de Marcondes \n\n(1989) verifica-se que a mediana (Md=62,1 Kg) dos indiv\u00edduos estudados bem \n\ncomo o valor m\u00e9dio se localizam acima do percentil 50 (57,5 Kg), mais \n\nespecificamente entre o P65 (61,4 Kg) e o P75 (64,37 Kg). Este fato pode ter \n\nocorrido pela diferen\u00e7a entre os n\u00edveis socioecon\u00f4micos entre esse estudo e o de \n\nMarcondes no qual a amostra apresentava n\u00edveis mais baixos, mas pode tamb\u00e9m \n\nindicar aumento de sobrepeso da popula\u00e7\u00e3o conforme abordado anteriormente. \n\nDistribuindo os sujeitos em dois grupos de acordo com os percentuais de \n\ngordura, verificou-se que o G1 (baixo %G) apresentou massa corporal ( X =52,4 \n\nKg e Md=53,1 Kg) entre os P10 (50,3 Kg) e P25 (56,0 Kg), j\u00e1 o G2 (alto %G) \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\napresentou valores de massa corporal ( X =72,6 Kg e Md=73,6 Kg) pr\u00f3ximo ao \n\nP90 (75,7 Kg) segundo o NCHS (2002a). Analisando a massa corporal de acordo \n\nMarcondes (1989), os adolescentes do G1 permaneceram pr\u00f3ximos ao P35 (53,3 \n\nKg) e o G2 pr\u00f3ximo ao P95 (73,9 Kg). Nota-se que os grupos encontram-se nos \n\nextremos das curvas de crescimento propostas pelo NCHS e por Marcondes, \n\nestes valores extremos est\u00e3o melhores identificados quando analisada a estatura \n\ne calculado o \u00cdndice de Massa Corporal. \n\nA estatura do grupo geral ( X =169,6 cm e Md=170,0 cm) ficou abaixo da \n\nm\u00e9dia americana (172,4 cm) mostrando valores um pouco acima do P25 (167,3 \n\ncm) e pr\u00f3xima a mediana da popula\u00e7\u00e3o brasileira, mais especificamente entre o \n\nP50 (169,1 cm) e o P65 (171,9 cm), o G1 apresentou valores de estatura \n\n( X =166,8 cm e Md=170,0) pr\u00f3ximos a m\u00e9dia do grupo geral, obtendo a mesma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o G2 apresentou estatura ( X =172,4 cm e Md=169,5 cm) igual a \n\nm\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o americana e pr\u00f3xima ao P65 da curva de crescimento do \n\nmunic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Os valores medianos de estatura encontrados na \n\nPesquisa sobre Padr\u00f5es de Vida \u2013 PPV (IBGE, 1999), para a faixa et\u00e1ria \n\nestudada, variam de 166 cm a 168 cm, nota-se que tanto os sujeitos do G1 \n\nquanto do G2 encontram-se acima desses valores. Considerando os padr\u00f5es \n\nbrasileiros, pode-se dizer que os adolescentes pesquisados apresentam estaturas \n\nadequadas para a faixa et\u00e1ria que se encontram, podendo ser reflexo do maior \n\nn\u00edvel socioecon\u00f4mico. \n\nQuanto ao IMC, os adolescentes estudados apresentaram m\u00e9dia de 22,48 \n\nKg/m2 acima do P75 (21,77 Kg/m2), sendo que o G1 ( X =18,81 Kg/m2) localizou-se \n\nno P25 (18,52 Kg/m2) e o G2 ( X =24,34 Kg/m2) apresentou valores pr\u00f3ximos do \n\nP90 ( X =24,14 Kg/m2). Anjos et al. (1998) prop\u00f5em valores de IMC para a \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira e com base neste indicador os sujeitos estudados ficaram \n\nclassificados no P50 (G1) e no P95 (G2), confirmando os percentis altos para o \n\nG2.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\n \n\nTabela 5 \n\nIndicadores antropom\u00e9tricos dos adolescentes estudados. \n Geral G1 G2 \n X  dp X  dp X  dp \nEstatura (cm) 169,63 9,92 166,85 9,02 172,40 10,21 \nMassa corporal (Kg) 62,48 15,34 52,37 10,70 72,59* 12,38 \nIMC (Kg/cm2) 21,46 3,89 18,59 2,14 24,32* 3,04 \n% Gordura 16,83 8,42 9,07 1,22 24,59* 4,18 \n\n*p<0,05 \n\n \n\nO IMC por idade \u00e9 recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\n(WHO, 1995) para a avalia\u00e7\u00e3o nutricional de crian\u00e7as e adolescentes, para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de adolescentes em risco de obesidade tem como ponto de corte o \n\nP85, por\u00e9m Cole, Bellizzi, Flegal e Dietz (2000), atrav\u00e9s de um estudo realizado \n\ncom crian\u00e7as de diferentes pa\u00edses sugerem o P90 como um melhor ponto de \n\ncorte para identifica\u00e7\u00e3o deste risco.  \n\nChiara, Sichieri e Martins (2003), verificaram a especificidade e \n\nsensibilidade na detec\u00e7\u00e3o do risco \u00e0 obesidade em adolescentes do Rio de \n\nJaneiro sugerindo que o ponto de corte para predizer tal risco estaria entre o P70 \n\ne P75. Tendo como base qualquer desses estudos citados, verifica-se que os \n\nadolescentes pertencentes ao G2 apresentaram valores de IMC dentro do risco \n\npara o desenvolvimento da obesidade, tal risco tamb\u00e9m \u00e9 detectado pelo \n\npercentual de gordura ( X =24,59 %) segundo crit\u00e9rio de Lohman (1986).  \n\nComparando os grupos verificou-se que, tanto nas vari\u00e1veis de massa \n\ncorporal, de IMC e de %G o G1 demonstrou valores inferiores do que o G2 \n\n(p<0,05), o que j\u00e1 era esperado pela metodologia do estudo. \n\n \n \n\nTempo dispendido frente a instrumentos eletr\u00f4nicos  \n\n \n \n\nPara discutir esse t\u00f3pico optou-se em nomear instrumentos eletr\u00f4nicos \n\ncomo TV por ser relatado desta maneira na literatura pesquisada. \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nConstata-se que os adolescentes pesquisados permaneceram frente a TV, \n\nem m\u00e9dia, 3,59 horas/dia (dp=1,70 horas/dia) sendo que, os adolescentes \n\nclassificados no G1 permaneceram em m\u00e9dia 2,83 horas/dia (dp=1,90 horas/dia), \n\nvalor significativamente inferior (p<0,05) ao apresentado pelo G2 ( X = 4,35 \u00b1 1,49 \n\nhoras/dia), conforme mostra a figura 3. Esses dados confirmam as observa\u00e7\u00f5es \n\nde Maffeis, Talamini e Tato (1998), que o comportamento sedent\u00e1rio frente a TV \n\nassocia-se com o ac\u00famulo de gordura, e conseq\u00fcentemente com o sobrepeso em \n\nadolescentes. \n\nNota-se que no final de semana os adolescentes permaneceram mais \n\nhoras frente a TV ( X G1=2,90\u00b12,17 horas/dia e X G2=4,97\u00b11,73 horas/dia), por\u00e9m \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre o final de semana e durante a semana \n\ndentro dos grupos.  \n\n \n\n2,8\n3\n\n4,3\n5\n\n2,9\n\n4,9\n7\n\n2,7\n6\n\n3,7\n4\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\nM\u00e9dia semana Final de semana Dia da semana\nG1 G2*p<0,05\n\n \nFigura 3. Tempo dispendido pelos adolescentes frente a TV. \n \n\nAmbos os grupos estudados apresentam valores superiores as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es encontrados na literatura. Gortmaker, Must, Peterson, Colditz e \n\nDietz (1996) recomendam que o limite m\u00e1ximo de tempo frente a TV deve ser de \n\n2 horas/dia. Refor\u00e7ando esta recomenda\u00e7\u00e3o, Kaur, Choi, Mayo e Jo (2003) \n\nrelatam que adolescentes que assistem mais de duas horas de televis\u00e3o \n\ndiariamente s\u00e3o mais prov\u00e1veis de apresentarem sobrepeso. Tucker (1986) \n\nclassifica os adolescentes em tr\u00eas tipos de telespectador: leve, moderado e \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\nintenso. O leve assiste menos de duas horas por dia; o moderado, de duas a \n\nquatro horas por dia; e o intenso, mais de quatro horas di\u00e1rias. Com base nesta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, os adolescentes do G1 s\u00e3o considerados como telespectadores \n\nmoderados e os do G2 como telespectadores intensos. \n\nConstata-se que apesar de os adolescentes pesquisados apresentarem \n\nvalores n\u00e3o recomendados, estes valores s\u00e3o inferiores aos estudos realizados \n\npor Pinho (1999) em Tijucas/SC, com adolescentes masculinos, que relata valor \n\nm\u00e9dio aproximado de 5 horas/dia e em Florian\u00f3polis por Lopes (1999), com um \n\ntempo de perman\u00eancia assistindo TV de 4,5 horas/dia. Silva e Malina (2003; \n\n2000) relatam que adolescentes de Niter\u00f3i/RJ permanecem em m\u00e9dia 4,3 \n\nhoras/dia frente \u00e0 TV, e que o sobrepeso ocorreu nos adolescentes que assistiam \n\nmais de 3 horas/dia, sendo que a preval\u00eancia aumentou com o maior n\u00famero de \n\nhoras de TV. \n\nAnderson (1999) cita que o estilo de vida assumido pela pessoa pode ser \n\ndeterminante no processo da obesidade. Em um estudo com objetivo de se \n\nverificar a influ\u00eancia do ambiente de vida no aumento dos n\u00edveis de sobrepeso em \n\namericanos foi verificado que existe grande rela\u00e7\u00e3o entre o assistir televis\u00e3o e o \n\naumento dos n\u00edveis de gordura corporal em jovens. \n\nDietz (1994) relata que o n\u00famero de horas que um adolescente passa \n\nassistindo TV \u00e9 um importante fator associado \u00e0 obesidade, acarretando um \n\naumento de 2% na preval\u00eancia da obesidade para cada hora adicional de \n\ntelevis\u00e3o em jovens de 12 a 17 anos. Fonseca et al. (1998) em seus achados \n\nconstatou que o n\u00famero de horas assistindo televis\u00e3o associa-se positivamente \n\nao IMC em adolescentes com idades entre 15 e 17 anos. Andersen, Crespo, \n\nBartlett e Pratt (1998) confirmam que crian\u00e7as que permanecem maior tempo \n\nfrente a televis\u00e3o (mais de 2 horas di\u00e1rias) t\u00eam menos chances de participarem \n\nde atividades f\u00edsicas rigorosas e tendem a ter IMC mais altos.  \n\nA explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo dispendido assistindo \n\nTV e a obesidade em crian\u00e7as e adolescentes, \u00e9 a de que este comportamento \n\nreduz o tempo dispon\u00edvel \u00e0 atividade f\u00edsica espont\u00e2nea (Bar-Or, 1995). \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre ingest\u00e3o e gasto cal\u00f3rico com o tempo dispendido frente a \n\nTV ser\u00e1 discutida no decorrer deste estudo. \n\n \n \n \n\nH\u00e1bitos alimentares \n\n \n \n\nExiste uma preocupa\u00e7\u00e3o constante de mensurar precisamente a ingest\u00e3o \n\nalimentar em crian\u00e7as e adolescentes, pois refei\u00e7\u00f5es irregulares, mal \n\nbalanceadas e/ou com excesso de calorias podem contribuir para a m\u00e1 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o na adolesc\u00eancia, e este per\u00edodo pode marcar o in\u00edcio de h\u00e1bitos \n\nalimentares inadequados e que se perpetuam durante a fase adulta (SBAN, \n\n1990). \n\nA partir da an\u00e1lise dos inqu\u00e9ritos alimentares realizada atrav\u00e9s do \n\nprograma WinNut desenvolvido pela Escola Paulista de Medicina, optou-se em \n\ndestacar a ingest\u00e3o cal\u00f3rica e o consumo de macronutrientes (carboidratos, \n\nlip\u00eddeos e prote\u00ednas), sendo que a ingest\u00e3o cal\u00f3rica foi analisada nas unidades \n\nKcal e Kcal/Kg para facilitar compara\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es com o gasto energ\u00e9tico. \n\nNeste estudo pode-se verificar, conforme indica a tabela 6, que os \n\nadolescentes apresentaram em m\u00e9dia alta ingest\u00e3o cal\u00f3rica (2612,07Kcal/dia ou \n\n44,68Kcal/Kg/dia), quando comparado \u00e0 ingest\u00e3o de 2200 Kcal sugerida por \n\nMahan e Arlin (1998) para indiv\u00edduos com idades entre 11 e 18 anos. Por\u00e9m, \n\nconsiderando-se as recomenda\u00e7\u00f5es de ingest\u00e3o de 2800 a 2900 Kcal da FAO \n\n(1985), os valores m\u00e9dios dos adolescentes ficam dentro da normalidade. \n\n \n\nTabela 6 \n\nConsumo cal\u00f3rico dos adolescentes. \n\n Dia da semana Final de semana M\u00e9dia semana \nConsumo total   X  dp X  dp X  dp \nKcal/dia 2785,7 531,4 2438,5 679,1 2612,1 605,2 \n\nKcal/kg/dia 47,0 11,6 42,3 9,4 44,7 10,5 \n \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nA Sociedade Brasileira de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o- SBAN (1990) elaborou \n\ncurvas que indicam a quantidade de energia di\u00e1ria segundo sexo e idade, \n\nconstru\u00eddas com base na distribui\u00e7\u00e3o de peso de refer\u00eancia do National Center for \n\nHealth Statistics, sendo o percentil 50 como valores de energia recomendado, o \n\npercentil 10 como risco de desnutri\u00e7\u00e3o e o percentil 90 como risco de obesidade.  \n\nPara a faixa et\u00e1ria em que os adolescentes pesquisados se encontram, o \n\npercentil 50 destas curvas, sugere o consumo de aproximadamente 3000 \n\nKcal/dia, valor superior \u00e0 m\u00e9dia geral (2669,93 Kcal/dia) e \u00e0 mediana (2638,49 \n\nKcal/dia) encontrada. Analisando por grupos (figura 4), verifica-se que o G1 \n\nconsumiu em m\u00e9dia 2408,13 Kcal/dia, valor significativamente inferior ao G2 \n\n( X =2931,75 Kcal/dia), por\u00e9m, mesmo o G2 apresentando consumo superior, este \n\nainda se encontra dentro dos limites sugeridos pela SBAN (1990). Verifica-se que \n\nesta diferen\u00e7a entre os grupos tamb\u00e9m ocorreu quando analisado o consumo do \n\nfinal de semana e durante a semana separadamente, sendo que o total de \n\nenergia consumida durante o final de semana foi inferior em ambos os grupos \n\n(p<0,05). \n\n \n\n24\n08\n\n,1\n\n29\n31\n\n,7\n*\n\n26\n20\n\n,9\n\n29\n50\n\n,4\n *\n\n19\n82\n\n,5\n\n28\n94\n\n,3\n*\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\nK\nca\n\nl/d\nia\n\nM\u00e9dia Semana Dia da semana Final de semana\n\nGrupo 1 Grupo 2 *p<0,05\n \n\nFigura 4. Consumo energ\u00e9tico dos adolescentes. \n \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nQuando o consumo alimentar \u00e9 corrigido pela massa corporal, a diferen\u00e7a \n\nentre os grupos se invertem, o G1 tende a ter consumo superior ( X =47,71 \n\nKcal/Kg/dia) ao G2 ( X =41,65 Kcal/Kg/dia), por\u00e9m esta diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 \n\nsignificativa (p>0,05). Fonseca et al. (1998), em um estudo com adolescentes de \n\nNiter\u00f3i/RJ, encontrou rela\u00e7\u00e3o inversa entre IMC e consumo alimentar e uma das \n\njustificativas prov\u00e1veis \u00e9 de que \u201cfatores da dieta s\u00e3o mais importantes no in\u00edcio \n\nda obesidade, ao passo que atividade f\u00edsica e/ou fatores metab\u00f3licos t\u00eam \n\nimport\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o da obesidade\u201d (p.548). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos macronutrientes a OMS recomenda que 10 a 15% da \n\nenergia consumida seja de prote\u00edna, 15 a 30% de lip\u00eddios e 55 a 75% de \n\ncarboidrato (Mondini &amp; Monteiro, 1994). J\u00e1 a Sociedade Brasileira de Alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne Nutri\u00e7\u00e3o - SBAN (1990) sugere que cerca de 8 a 10% da energia ingerida seja \n\nde prote\u00ednas, de 20 a 25% de lip\u00eddios e 60 a 70% de carboidratos, para uma dieta \n\nde boa qualidade.  \n\nO National Center for Health Statistics \u2013 NCHS (2002b), atrav\u00e9s da \n\nPesquisa Nacional de Sa\u00fade e Nutri\u00e7\u00e3o (NANHES III) realizada com a popula\u00e7\u00e3o \n\namericana, relata que o consumo carboidratos, prote\u00ednas e lip\u00eddios dos \n\nadolescentes com idades entre 12 e 15 anos, equivale a 53,8%, 14,3% e 33,1% \n\nrespectivamente, do consumo cal\u00f3rico di\u00e1rio. \n\nNota se que a popula\u00e7\u00e3o americana possui porcentagem maior de \n\nconsumo de lip\u00eddios, quando comparados com padr\u00f5es brasileiros relatados pela \n\nSBAN (1990) e por Monteiro, Szarfarc e Mondini (2000), que em seu estudo sobre \n\na dieta familiar do brasileiro baseado em pesquisas sobre or\u00e7amentos familiares \n\ndo IBGE, descrevem que, na regi\u00e3o centro-sul, a m\u00e9dia de consumo de \n\ncarboidratos \u00e9 de 57%, prote\u00ednas 14,6% e lip\u00eddios 28,4% da energia consumida. \n\nAtrav\u00e9s dos dados relatados na figura 5, verifica-se que os adolescentes \n\npesquisados, de maneira geral, apresentam valores nutricionais pr\u00f3ximos aos \n\nrecomendados pela OMS e pela SBAN (1990) e aos encontrados por Monteiro et \n\nal. (2000). Por\u00e9m, verifica-se que durante o final de semana o consumo de \n\ncarboidratos diminui e em contrapartida aumenta o consumo de lip\u00eddios. \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\n\u00c9 comum a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos durante o final de semana, pois s\u00e3o dias \n\nat\u00edpicos onde o adolescente foge da rotina di\u00e1ria composta de um per\u00edodo escolar \n\ne outras atividades com hor\u00e1rios marcados, principalmente para refei\u00e7\u00f5es e/ou \n\nlanches. \n\n \n\n57,59 51,01 54,30\n\n16,06\n16,68 16,37\n\n26,34 32,31 29,33\n\n0%\n\n25%\n\n50%\n\n75%\n\n100%\n\nDia da semana Final de semana M\u00e9dia da semana\n\nCarboidratos Prote\u00ednas L\u00edpidios\n \n\nFigura 5. Consumo de macronutrientes pelos adolescentes pesquisados. \n \n\nComparando os adolescentes por grupos (tabela 7) percebe-se que \n\ndurante a semana ocorreu varia\u00e7\u00e3o de consumo de macronutrientes por\u00e9m n\u00e3o \n\nsuficiente para diferenciar os grupos entre si e pode-se dizer que os percentuais \n\nde consumo atendem as necessidades di\u00e1rias dos adolescentes, levando em \n\nconta o recomendado pela OMS (Mondini &amp; Monteiro, 1994) e pela SBAN (1990). \n\nObserva-se que no final de semana ocorreu um leve aumento no \n\nconsumo de prote\u00ednas, diminui\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de carboidratos, principalmente no \n\nG2, mesmo que n\u00e3o tenha ocorrido diferen\u00e7a significativa com o G1, apresentou \n\nvalores abaixo dos recomendados pela literatura. O consumo de lip\u00eddios foi mais \n\nelevado no final de semana no G2, ficando bem acima dos valores considerados \n\nadequados pela OMS (Mondini &amp; Monteiro, 1994) e pela SBAN (1990). \n\nA alta preval\u00eancia de consumo de lip\u00eddeos pelos adolescentes pode \n\nfavorecer doen\u00e7as cr\u00f4nicas na vida adulta. Admitindo que a adolesc\u00eancia \u00e9 uma \n\nfase de experimenta\u00e7\u00e3o e rebeli\u00e3o inclusive contra h\u00e1bitos alimentares, \u00e9 \n\npreocupante caso esse padr\u00e3o alimentar persista na idade adulta.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\nTabela 7 \n\nMacronutrientes consumidos pelos grupos de adolescentes. \n Dia da semana Final de semana \n G1 G2 G1 G2 \n\nCarboidratos (%) 56,66 \u00b1 11,14 58,62 \u00b1 9,11 54,16 \u00b1 11,67 48,04 \u00b1 9,43 \n\nProte\u00ednas (%) 16,87 \u00b1 7,86 15,17 \u00b1 3,85 16,34 \u00b1 6,37 17,01 \u00b1 5,23 \n\nL\u00edpidios (%) 26,46 \u00b1 5,46 26,20 \u00b1 7,69 29,50 \u00b1 7,98 34,95* \u00b1 8,32 \n*p<0,05 \n\n \n\nVale ressaltar que, segundo Melby et al. (2002), a ingest\u00e3o cal\u00f3rica de \n\nnutrientes acima daquela que se utiliza para manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais e \n\nreposi\u00e7\u00e3o de energia, independente de que tipos de nutrientes, ser\u00e1 armazenado \n\nem forma de gordura corporal subcut\u00e2nea. De acordo com Albano e Souza (2001) \n\ne com a OMS (WHO, 2002), o consumo de alimentos com alta densidade \n\nenerg\u00e9tica, e a diminui\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos s\u00e3o dois principais \n\nfatores, associados ao meio ambiente, que colaboram para o aumento da \n\npreval\u00eancia da obesidade. \n\n \n \n\n \nAtividade f\u00edsica (gasto cal\u00f3rico): \n\n \n \n\nA atividade f\u00edsica \u00e9 um dos componentes mais vari\u00e1veis do equil\u00edbrio \n\nenerg\u00e9tico e fator principal na manuten\u00e7\u00e3o do peso corporal (Goran &amp; Sun, 1998). \n\nAnderson (1999) relata que a diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de gasto energ\u00e9tico seria um \n\ndos causadores no desenvolvimento da obesidade. \n\nNo presente estudo, a atividade f\u00edsica di\u00e1ria foi abordada considerando o \n\ngasto energ\u00e9tico di\u00e1rio durante todas as atividades. Os adolescentes gastam em \n\nm\u00e9dia 2699,04 Kcal/dia ou 45,17 Kcal/Kg/dia (tabela 8). Torun, Davies, \n\nLivingstone, Paolisso, Sackett e Spurr (1996) consideram adequado o gasto de \n\n2453 Kcal/dia ou 42,3 Kcal/dia/Kg para a faixa et\u00e1ria de 15 a 16 anos, assim \n\nsendo, pode-se dizer que os adolescentes de uma maneira geral est\u00e3o de acordo \n\ncom o recomendado.  \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nTorun et al. (1996) citam tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es para o n\u00edvel de atividade f\u00edsica \n\nhabitual (leve, moderado e pesado) de acordo com o gasto energ\u00e9tico di\u00e1rio, que \n\nvariam com a idade e massa corporal do indiv\u00edduo. Considerando a idade e a \n\nmassa corporal dos adolescentes estudados pode-se dizer que, a atividade f\u00edsica \n\nhabitual \u00e9 classificada como leve. \n\n \n\nTabela 8 \n\nGasto cal\u00f3rico dos adolescentes durante 24 horas di\u00e1rias. \n\n  Dia da semana Final de semana \n  X  dp X  dp \n\nG1 2672,8 425,6 2533,8 401,6 \nG2 2803,5 524,3 2707,6 539,3 Gasto cal\u00f3rico absoluto (Kcal) \n\nG1 + G2 2738,2 480,5 2620,7 507,7 \nG1 52,35 10,0 49,8 10,4 \nG2 39,2* 7,4 37,9* 9,1  Gasto por Kg (Kcal/kg) \n\nG1 + G2 45,8 8,7 43,9 11,4 \n*Diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos (p<0,05) \n\n \n\nPinho (1999), em seu estudo com adolescentes de Tijucas/SC, utilizando o \n\naceler\u00f4metro TriTrac R3D, relatou valores inferiores ( X =2488,11Kcal/dia) aos do \n\npresente estudo. Gambardella e Gotlieb (1998), em seus achados com \n\nadolescentes de Santo Andr\u00e9/SP, mencionaram um gasto cal\u00f3rico entre 2936 a \n\n3116 Kcal/dia, m\u00e9dias estas superiores as encontradas nesse estudo. Essas \n\ndiferen\u00e7as podem ser por caracter\u00edsticas espec\u00edficas das regi\u00f5es, pelo \n\ninstrumento ou pela metodologia utilizado.  \n\nAnalisando o gasto cal\u00f3rico absoluto, verifica-se que o G1 n\u00e3o difere do \n\nG2. Por\u00e9m, essa an\u00e1lise pode ser considerada err\u00f4nea. Uma vez que pessoas \n\nmais pesadas gastam mais energia naturalmente, por ter que deslocar maior \n\nmassa e devido \u00e0 taxa metab\u00f3lica de repouso estar intimamente ligada ao \n\ntamanho corporal, assim os obesos apresentam taxas metab\u00f3licas de repouso \n\nmaiores do que os magros devido a sua massa corporal maior, exigindo maior \n\nnecessidade energ\u00e9tica para as fun\u00e7\u00f5es vitais. Para eliminar esse equ\u00edvoco \n\noptou-se em fazer a corre\u00e7\u00e3o do gasto cal\u00f3rico di\u00e1rio pela massa corporal (tabela \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\n7). Com essa corre\u00e7\u00e3o do gasto cal\u00f3rico inverte-se a situa\u00e7\u00e3o; o G1 passa a ter \n\ngasto cal\u00f3rico significativamente maior que o G2, mostrando que os indiv\u00edduos \n\nmenos pesados e com menor percentual de gordura s\u00e3o mais ativos, ou \n\nindiv\u00edduos mais ativos s\u00e3o menos pesados e t\u00eam um menor percentual de \n\ngordura. \n\nEsses dados s\u00e3o confirmados quando analisadas as classifica\u00e7\u00f5es de \n\natividade f\u00edsica habitual sugerida por Torun et al. (1996), pois os adolescentes \n\ncom maior ac\u00famulo de gordura corporal (G2) apresentaram n\u00edveis leves e os com \n\nmenor gordura corporal (G1) apresentaram n\u00edvel moderado de atividade f\u00edsica \n\nhabitual. \n\nOs benef\u00edcios da atividade f\u00edsica \u00e0 sa\u00fade t\u00eam sua origem durante a inf\u00e2ncia \n\ne adolesc\u00eancia (Livingstone 1994; Shephard, 1995; WHO, 2002), pois a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em programas de atividade f\u00edsica auxilia na preven\u00e7\u00e3o a dist\u00farbios \n\nf\u00edsicos e org\u00e2nicos. Tammelin, Nayha, Laitinen, Rintamaki, e Jarvelin (2003), em \n\nseus estudos chegaram a tr\u00eas conclus\u00f5es a respeito da atividade f\u00edsica e seus \n\nbenef\u00edcios: a) a atividade f\u00edsica regular diminui os riscos de sa\u00fade associados ao \n\nsobrepeso e a obesidade, b) al\u00e9m de atenuar os riscos \u00e0 sa\u00fade, indiv\u00edduos \n\nobesos ativos t\u00eam baixa morbidez e mortalidade que indiv\u00edduos de peso normal \n\nque s\u00e3o sedent\u00e1rios e c) a inatividade e baixa aptid\u00e3o cardiorrespirat\u00f3ria s\u00e3o t\u00e3o \n\nimportantes quanto sobrepeso e obesidade como preditores de mortalidade. \n\nPercebe-se, diante disso, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre a atividade f\u00edsica e \n\nestado de sa\u00fade dos adolescentes no futuro.  \n\nA literatura \u00e9 escassa no que diz respeito \u00e0 necessidade cal\u00f3ricas di\u00e1rias \n\npara adolescentes considerados saud\u00e1veis. Estes valores tornam-se relevantes \n\nquando analisados juntamente com o consumo energ\u00e9tico, conforme discutido a \n\nseguir. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nEquil\u00edbrio energ\u00e9tico \n\n \n \n\nMelby et al. (2002) destacam que se a ingest\u00e3o de energia for superior \u00e0 \n\nutilizada, a obesidade pode se instalar, mesmo quando a ingest\u00e3o de gordura \u00e9 \n\npequena. Anderson (1999) enfatiza que dist\u00farbios nutricionais determinantes da \n\nobesidade s\u00e3o geralmente causados pela diferen\u00e7a entre a ingest\u00e3o e o gasto \n\nenerg\u00e9tico, ou seja, pelo desequil\u00edbrio energ\u00e9tico. \n\nVerifica-se que no G1 o gasto cal\u00f3rico superou a ingest\u00e3o, mostrando um \n\ndesequil\u00edbrio energ\u00e9tico positivo (figura 6). Esse desequil\u00edbrio foi significativo \n\napenas durante a semana (p<0,05). \n\n \n\n8,2\n\n3,4\n\n-1,5\n\n52,3*\n\n49,8\n\n51,1\n\n44,1\n\n51,3\n\n47,7\n\n-5 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60\n\nDia da semana\n\nFinal de semana \n\nM\u00e9dia semana\n\nKcal/dia/Kg\n\nDesequil\u00edbrio energ\u00e9tico Gasto cal\u00f3rico Consumo cal\u00f3rico\n \n\n*diferen\u00e7a entre consumo e gasto cal\u00f3rico (p<0,05) \n \n\nFigura 6. Equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos adolescentes do G1. \n \n\nNo G2 a ingest\u00e3o superou o gasto cal\u00f3rico, descrevendo um desequil\u00edbrio \n\nenerg\u00e9tico negativo significativo (p<0,05) tanto durante a semana quanto no final \n\nde semana, ou seja, o desequil\u00edbrio parece ser sustentado durante toda semana \n\n(figura 7). O ganho de peso inadequado e ac\u00famulo de gordura resulta da \n\nconstante supera\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o sobre o gasto cal\u00f3rico, mesmo sendo em \n\npequena quantidade oferece risco \u00e1 sa\u00fade se sustentada por per\u00edodos \n\nprolongados (Salbe &amp; Ravussin, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\n-3,4\n\n-2,6\n\n-3,0\n38,6*\n\n37,9*\n\n39,2*\n\n41,6\n\n40,6\n\n42,7\n\n-5 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nDia da semana\n\nFinal de semana\n\nM\u00e9dia semana\n\nKcal/Kg/dia\n\nDesequil\u00edbrio energ\u00e9tico Gasto cal\u00f3rico Consumo cal\u00f3rico\n \n\n* diferen\u00e7a entre consumo e gasto cal\u00f3rico (p<0,05) \n \n\nFigura 7. Equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos adolescentes do G2. \n \n\nAnalisando os dados descritos, pode-se dizer que os adolescentes com \n\nrisco \u00e0 obesidade, apresentam desequil\u00edbrio pelo baixo n\u00edvel de atividade f\u00edsica \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao consumo cal\u00f3rico favorecendo, dessa forma, o ac\u00famulo de gordura \n\ncorporal.  \n\n \n \n \n \n\nRela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis gasto cal\u00f3rico, consumo cal\u00f3rico, tempo frente a TV e \n\n%G dos adolescentes \n\n \n \n\nVerifica-se que o n\u00edvel de atividade f\u00edsica estimado pelo gasto energ\u00e9tico \n\ncorrelacionou-se positivamente com o consumo cal\u00f3rico (tabela 9), ou seja, \u00e0 \n\nmedida que os adolescentes aumentam o consumo energia aumentam o n\u00edvel de \n\natividade f\u00edsica, ou que quanto mais ativos os adolescentes maior a necessidade \n\nenerg\u00e9tica deles, isto pode ocorrer para suprir o gasto durante a atividade f\u00edsica. \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nTabela 9 \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre gasto e consumo cal\u00f3rico. \n\n Gasto final de semana Gasto dia de semana \nConsumo final de semana 0,666* 0,459* \nConsumo dia de semana 0,693* 0,817* \n*p<0,05 \n\n \nO pressuposto de que o gasto energ\u00e9tico \u00e9 uma vari\u00e1vel resultante do n\u00edvel \n\nde atividade f\u00edsica, e que quanto menor o gasto de energia maior o ac\u00famulo de \n\ngordura \u00e9 confirmado quando analisada a rela\u00e7\u00e3o entre percentual de gordura \n\ncorporal e gasto energ\u00e9tico (figura 8), que mostra que quanto menos ativos s\u00e3o \n\nos adolescentes, maior \u00e9 o ac\u00famulo de gordura. \n\nVerifica-se que a gordura corporal correlaciona-se inversamente com o \n\ngasto energ\u00e9tico, tanto durante a semana quanto no final de semana (r= -0,546 e \n\n\u20130,737, p=<0,05 respectivamente). Esses achados v\u00e3o de encontro aos estudos \n\nde Epstein Paluch, Coleman, Vito e Anderson (1996) que citam que a regula\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de gordura corporal em crian\u00e7as e adolescentes est\u00e1 relacionada com \n\no comportamento f\u00edsico. E tamb\u00e9m os achados de Fogelholm, Pasenen, \n\nMy\u00f6h\u00e4nen e S\u00e4\u00e4tel\u00e4 (1999) afirmam que a obesidade na crian\u00e7a associa-se \n\nnegativamente com a atividade f\u00edsica habitual. \n\nUm comportamento curioso foi o do consumo energ\u00e9tico, que durante o \n\nfinal de semana n\u00e3o apresentou rela\u00e7\u00e3o com o percentual de gordura, j\u00e1 o \n\nconsumo durante a semana apresentou correla\u00e7\u00e3o negativa, por\u00e9m baixa e \n\nmenor que com o gasto (r=-0,203, p<0,05), ou seja, quanto menor o consumo, \n\nmaior \u00e9 o ac\u00famulo de gordura corporal dos adolescentes (figura 8). Esses \n\nachados sugerem que a necessidade energ\u00e9tica \u00e9 reduzida em indiv\u00edduos \n\nobesos, comportamento semelhante ao encontrado por Pinho (1999) que relatou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o negativa entre ingest\u00e3o cal\u00f3rica e os indicadores antropom\u00e9tricos. \n\nField, Austin, Gillman, Rosner, Rockett, e Colditz (2004) em um estudo de coorte \n\ncont\u00ednuo com 8219 crian\u00e7as e adolescentes, verificaram que n\u00e3o h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o \n\nentre a ingest\u00e3o alimentar e a mudan\u00e7a no peso de adolescentes masculinos, \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nconcluindo que a dieta inadequada do adolescente n\u00e3o \u00e9 um fator determinante \n\ndo ganho de peso. Conclus\u00e3o similar \u00e0 encontrada por Maffeis et al. (1998), que \n\nrelata que a energia e nutrientes consumidos n\u00e3o afetam o IMC de crian\u00e7as e \n\nadolescentes. \n\nBar-Or (2003) relata que o consumo de energia e de gorduras n\u00e3o \n\naumentou na mesma propor\u00e7\u00e3o em que a epidemia da obesidade juvenil vem se \n\ndesenvolvendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ou seja, os h\u00e1bitos alimentares podem n\u00e3o \n\nser o fator de maior influ\u00eancia no ac\u00famulo de gordura, mas sim a atividade f\u00edsica \n\nhabitual.  \n\n \n\n*\n\n*\n\n*\n\n-0,8\n\n-0,7\n\n-0,6\n\n-0,5\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\nG asto final de sem ana\n\nG asto dia de sem ana\n\nC onsum o final de\nsem ana\n\nC onsum o dia de sem ana\n\n \n*p<0,05 \n\n \nFigura 8. Correla\u00e7\u00e3o entre %G e as vari\u00e1veis de consumo e gasto cal\u00f3rico dos \nadolescentes. \n \n\nNo que diz respeito ao tempo de TV (figura 9) pode-se verificar a rela\u00e7\u00e3o \n\ninversamente proporcional com o gasto energ\u00e9tico, tanto durante a semana como \n\nno final de semana (r=-0,426 e r=-0,579 respectivamente, p<0,05) e correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva com a gordura corporal (r=0,518 e r=0,514 respectivamente, p<0,05). \n\nQuanto ao consumo, n\u00e3o se verificou correla\u00e7\u00e3o significativa com o tempo frente \n\n\u00e0 TV, ou seja, a TV n\u00e3o atuou como estimulador no aumento do consumo \n\ncal\u00f3rico, ao contr\u00e1rio do relatado por Andersen et al. (1998), que a exposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nrepetida a comerciais de alimentos pode levar a crian\u00e7a e ao adolescente a \n\nconsumir mais. \n\nVilhjalmsson e Thorlindsson (1998), relatam que o n\u00famero de horas frente \n\na TV \u00e9 relacionado com menos horas em atividade f\u00edsicas, confirmando que o \n\ntempo de tela (TV, computador, jogos eletr\u00f4nicos) \u00e9 um fator importante da \n\ninatividade f\u00edsica, contribuindo para o aumento da obesidade na inf\u00e2ncia (Bar-Or, \n\n2003) e na adolesc\u00eancia (Crespo et al., 2001; Dietz, 1994; Silva &amp; Malina, 2000; \n\nPinho, 1999; Fonseca, Sichieri &amp; Veiga, 1998; Epstein et al., 1996). \n\n \n\n* *\n\n*\n\n*\n*\n\n*-0,6\n-0,5\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\nTV final de semana TV dia de semana\n\nco\nrr\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (\n\nr)\n\n%G\n\nGasto final de semana\n\nGasto dia de semana\n\nConsumo final de semana\n\nConsumo dia de semana\n\n*p<0,05 \n \nFigura 9. Rela\u00e7\u00e3o entre tempo frente a TV com %G, consumo e gasto energ\u00e9tico \ndos adolescentes \n \n\n \n \n \n\nIndicadores antropom\u00e9tricos e estilo de vida dos pais e a rela\u00e7\u00e3o com as \n\ncaracter\u00edsticas dos filhos \n\n \n \n\nSalbe e Ravussin (2002) destacam um fator importante quando se trata de \n\nseres biol\u00f3gicos: o fator gen\u00e9tico. Acredita-se que descendentes de pais obesos \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\ntendem a ser obesos tamb\u00e9m, podendo ser determinado tanto pela heran\u00e7a \n\ngen\u00e9tica quanto pelo aspecto s\u00f3ciocultural caracter\u00edstico da fam\u00edlia onde se insere \n\na pessoa.  \n\nPara tentar responder a respeito da heran\u00e7a gen\u00e9tica foram utilizados os \n\nindicadores antropom\u00e9tricos dos pais: massa corporal (MC), estatura e o \u00cdndice \n\nde Massa Corporal (IMC). A caracter\u00edstica da fam\u00edlia onde o adolescente se \n\ninsere, ou seja, o estilo de vida dos pais foi analisado como um todo e tamb\u00e9m \n\nseparadamente de acordo com seus dom\u00ednios. \n\nQuanto aos indicadores antropom\u00e9tricos (tabela 10), verifica-se que os pais \n\ndos adolescentes do G1 s\u00e3o mais pesados que os do G2 (p<0,05). N\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa na estatura e nem no IMC. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e3es, todas \n\nas vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas apresentaram diferen\u00e7as. As m\u00e3es do G2 s\u00e3o mais \n\npesadas, mais altas e apresentam maiores valores de IMC (p<0,05). Assim, pode-\n\nse supor que existe uma certa influ\u00eancia por parte dos pais e principalmente da \n\nm\u00e3e, no peso corporal dos filhos. Esta influ\u00eancia \u00e9 melhor analisada quando \n\nclassificado o IMC dos pais e associados com a classifica\u00e7\u00e3o do percentual de \n\ngordura dos filhos. \n\n \n\nTabela 10 \n\nIndicadores antropom\u00e9tricos dos pais de acordo com os grupos de adolescentes. \n\n  Pai M\u00e3e \n  G1 G2 G1 G2 \n\nX  75,83 83,81* 55,86 65,53* MC (Kg) \ndp 9,80 9,25 7,44 8,41 \n\nX  1,71 1,75 1,58 1,62* Estatura (m) \ndp 0,04 0,08 0,03 0,06 \n\nX  26,04 27,29 22,82 24,99* IMC (Kg/m2) \ndp 3,94 2,32 2,64 2,86 \n\n*p<0,05 \n\nA maioria dos pais (55%) do G1, apresentam classifica\u00e7\u00e3o normal de IMC, \n\no mesmo n\u00e3o acontecendo os pais do G2 que foram classificados como pr\u00e9 \n\nobesos (75%) (Figura 9). Na associa\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o do IMC dos pais \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\ncom a classifica\u00e7\u00e3o do %G dos filhos verifica-se que o IMC dos pais possui \n\nassocia\u00e7\u00e3o significativa (p<0,05) com o ac\u00famulo de gordura dos filhos. \n\n \n\n55%\n\n15%\n\n30%\n\n10%\n\n75%\n\n15%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nG1 G2\n\nnormal pr\u00e9 obeso obeso I\n \n\nFigura 9. Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal dos pais. \n \n\n \nAs m\u00e3es apresentaram apenas duas classifica\u00e7\u00f5es para o IMC (normal e \n\npr\u00e9 obeso) (Figura 10). Em A maioria das m\u00e3es foram classificadas como tendo \n\nIMC normal (G1=75% e G2=57,7%). N\u00e3o foi observada associa\u00e7\u00e3o entre o IMC \n\ndas m\u00e3es e os percentuais de gordura dos filhos, ao contr\u00e1rio do sugerido por \n\nField et al. (2004), que relata que o estado de peso (MC) da m\u00e3e \u00e9 um fator \n\npreditor no ac\u00famulo de gordura nos filhos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\n75%\n\n25%\n\n58%\n\n42%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nG1 G2\n\nnormal pr\u00e9 obeso\n \n\nFigura 10. Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal das m\u00e3es. \n \n\n \n\n \n\nPode-se verificar que quanto aos indicadores antropom\u00e9tricos, tanto os \n\npais quanto as m\u00e3es dos adolescentes com maior percentual de gordura s\u00e3o mais \n\npesados, e que a classifica\u00e7\u00e3o do IMC dos pais que est\u00e1 diretamente associada a \n\ngordura corporal dos filhos. Estes dados v\u00e3o de encontro com o estudo de \n\nFonseca et al. (1998) que relata que adolescentes com maior IMC possu\u00edam pais \n\nmais gordos, associando a obesidade dos filhos com a obesidade familiar.  \n\nWhitaker, Wright, Pepe, Seidel e Dietz (1997) relatam que a obesidade de \n\num ou de ambos os pais de crian\u00e7as abaixo de 10 anos influencia no risco de \n\ndesenvolvimento da obesidade quando essa atingir a adultidade, por\u00e9m dos 10 \n\naos 17 anos, os pais t\u00eam efeito mais limitado sobre o risco de obesidade futura \n\nnos filhos. Maffeis et al. (1998) ressaltam que a obesidade nos pais \u00e9 o principal \n\nfator de risco no surgimento da obesidade nos filhos. \n\nQuanto ao estilo de vida (tabela 11), as m\u00e3es possuem estilo de vida \n\n\u201cmuito bom\u201d para a sa\u00fade e os pais \u201cbom\u201d. Analisando pelos grupos dos \n\nadolescentes, nota-se que o estilo de vida dos pais do G1 foi significativamente \n\nmelhor (p<0,05) do que os pais dos adolescentes do G2, o mesmo n\u00e3o \n\nacontecendo em rela\u00e7\u00e3o as m\u00e3es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nTabela 11 \n\nM\u00e9dia dos estilos de vida de ambos os pais dos adolescentes. \n\n  M\u00ednimo M\u00e1ximo X  dp \nGeral 49 85 69,57 9,13 \n\nG1 53 85 73,39 9,31 Estilo de vida do pai \n\nG2 49 82 65,95* 7,53 \n\nGeral 50 86 73,03 8,31 \n\nG1 50 84 71,67 9,25 Estilo de vida da m\u00e3e \n\nG2 57 86 74,25 7,40 \n*Diferen\u00e7a entre os grupos (p<0,05) \n\n \n\n \n\nClassificando os estilos de vida para a sa\u00fade (figura 11) verifica-se que os \n\npais do G1 concentram-se nas classifica\u00e7\u00f5es excelente (27,8%), muito bom \n\n(27,8%) e bom (38,9%) para a sa\u00fade, j\u00e1 o G2 concentrou-se na classifica\u00e7\u00e3o bom \n\n(78,9%) para a sa\u00fade, diferente das m\u00e3es que se classificaram como bom (50%) \n\nno G1 e muito bom (75%) no G2.  \n\n \n\n \n\n27\n,8\n\n%\n\n5,\n0%\n\n27\n,8\n\n%\n\n15\n,8\n\n%\n\n44\n,4\n\n%\n\n75\n,0\n\n%\n20\n\n,0\n%\n\n78\n,9\n\n%\n\n38\n,9\n\n% 5\n0,\n\n0%\n\n5,6% 5,3% 5,6%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nGrupo 1 Grupo 2 Grupo 1 Grupo 2\n\nExcelente\n\nMuito bom\n\nBom\n\nRegular\n\n \n \n\n \nFigura 11. Classifica\u00e7\u00f5es do estilo de vida de ambos os pais. \n \n\nPai M\u00e3e \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nPara melhor analisar as classifica\u00e7\u00f5es dos estilos de vida, estes foram \n\nagrupados em excelente/muito bom e bom/regular obedecendo o crit\u00e9rio de \n\nordem de classifica\u00e7\u00f5es, para poder ser analisados atrav\u00e9s do Teste Exato de \n\nFischer em tabela 2X2 e assim comparar as freq\u00fc\u00eancias das vari\u00e1veis e a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre elas (tabela 12). \n\nNota-se que h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre a gordura corporal dos filhos \n\nadolescentes e o estilo de vida de seus pais. Adolescentes com menor ac\u00famulo \n\nde gordura possuem maior freq\u00fc\u00eancia de pais com estilos de vida melhores em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Pode-se dizer que o modo com que ambos os pais enfrentam o \n\nseu dia a dia influencia os filhos no que diz respeito ao ac\u00famulo de gordura.  \n\n \n\nTabela 12 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o entre o estilo de vida de ambos os pais e o n\u00edvel \nde gordura corporal dos adolescentes. \n\nAdolescentes \nPais Estilo de vida \n\nG1 G2 \nexcelente/muito bom 55,6% 15,8%* \n\nEstilo de vida dos pais \nbom/regular 44,4% 84,2%* \nexcelente/muito bom 44,4% 80,0%* \n\nEstilo de vida das m\u00e3es \nbom/regular 55,6% 20,0%* \n\n*p<0,05 \n \n\nAnalisando as vari\u00e1veis do estilo de vida isoladamente pelos seus dom\u00ednios \n\n(tabela 13), que foram classificados em adequado e inadequado para a sa\u00fade de \n\nacordo com a pontua\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de cada dom\u00ednio (Rodriguez-A\u00f1ez &amp; \n\nPetroski, 2002), nota-se que, apenas o dom\u00ednio referente a tipo de \n\ncomportamento da m\u00e3e, no qual se refere a sentimentos de raiva, pressa e \n\nhostilidade no dia a dia, est\u00e1 associado com a gordura corporal dos filhos. Isto \n\nnos leva a inferir que \u00e9 o estilo de vida dos pais como um todo que influencia o \n\nac\u00famulo de gordura nos filhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nTabela 13 \n\nVari\u00e1veis do estilo de vida dos pais de acordo com os grupos dos adolescentes. \nFreq\u00fc\u00eancia (%)  \n\n G1 G2 \n Adequado Inadequado Adequado Inadequado \n\nPAI     \nFam\u00edlia 100 --- 84,2 15,8 \nAtividade F\u00edsica 44,4 55,6 21,1 78,9 \nNutri\u00e7\u00e3o 61,1 38,9 77,8 22,2 \nTabaco e T\u00f3xicos 100 --- 89,5 10,5 \n\u00c1lcool 94,4 5,6 78,9 21,1 \nSono, cinto de seguran\u00e7a, \nstress e sexo seguro 100 --- 100 --- \n\nComportamento 72,2 27,8 68,4 31,6 \nIntrospec\u00e7\u00e3o 88,9 11,1 89,5 10,5 \nTrabalho 88,9 11,1 78,9 21,1 \n\nM\u00c3E     \nFam\u00edlia 100 --- 100 --- \nAtividade F\u00edsica 61,1 38,9 65,0 35,0 \nNutri\u00e7\u00e3o 77,8 22,2 90,0 10,0 \nTabaco e T\u00f3xicos 94,4 5,6 100 --- \n\u00c1lcool 100 --- 100 --- \nSono, cinto de seguran\u00e7a, \nstress e sexo seguro 88,9 11,1 95,0 5,0 \nComportamento 27,8 72,2* 70,0 30,0* \nIntrospec\u00e7\u00e3o 77,8 22,2 95,0 5,0 \nTrabalho 100 --- 90,0 10,0 \n\n*p<0,05 \n\n \n\nPartindo do princ\u00edpio que o principal fator determinante da obesidade \u00e9 o \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico cujo \u00e9 expresso pelo consumo e gasto energ\u00e9tico di\u00e1rio, \n\noptou-se por expressar a atividade f\u00edsica e o consumo de energia dos filhos \n\natrav\u00e9s do equil\u00edbrio energ\u00e9tico para a an\u00e1lise da associa\u00e7\u00e3o com as vari\u00e1veis \n\ndos pais. Criou-se duas categorias a) equil\u00edbrio energ\u00e9tico negativo, onde o \n\nconsumo supera o gasto energ\u00e9tico e b) equil\u00edbrio energ\u00e9tico positivo, onde o \n\ngasto supera o consumo cal\u00f3rico, pois assim tanto as vari\u00e1veis dos pais como as \n\ndos filhos passam a ser categ\u00f3ricas podendo ser testada a associa\u00e7\u00e3o entre elas. \n\nA respeito do indicador antropom\u00e9trico de IMC dos pais e o equil\u00edbrio \n\nenerg\u00e9tico dos filhos (Tabela 14), nenhuma associa\u00e7\u00e3o foi encontrada, tanto os \n\nadolescentes que tiveram desequil\u00edbrio negativo como positivo possu\u00edam na sua \n\nmaioria pais (78,9% e 57,1% respectivamente) com IMC acima do normal e \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\nmaioria das m\u00e3es (52,6% e 76,2% respectivamente) com IMC considerados \n\nnormais. Os resultados desse estudo parecem sugerir que as caracter\u00edsticas \n\nantropom\u00e9tricas de ambos os pais n\u00e3o influenciam nos h\u00e1bitos de atividade f\u00edsica \n\ne alimentares dos filhos, ao contr\u00e1rio do sugerido por Bouchard (1996) que relata \n\nque caracter\u00edsticas dos pais associam-se com mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o corporal \n\ne equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos. \n\n \n\nTabela 14 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de Massa Corporal de ambos os pais e o equil\u00edbrio \nenerg\u00e9tico dos filhos \n\n Equil\u00edbrio energ\u00e9tico \n negativo positivo \n\nNormal 21,1% 42,9% \nIMC dos pais \n\nPr\u00e9 obeso/obeso I 78,9% 57,1% \nNormal 52,6% 76,2% \n\nIMC das m\u00e3es \nPr\u00e9 obeso 47,4% 23,8% \n\n \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do estilo de vida das m\u00e3es apresentou associa\u00e7\u00e3o com o \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico (p<0,05), m\u00e3es estilo de vida excelente e muito bom \n\npossuem a maioria dos filhos com equil\u00edbrio energ\u00e9tico positivo, ao contr\u00e1rio das \n\nm\u00e3es com estilos de vida bom e regular que t\u00eam a maioria dos filhos com \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico negativo (Tabela 15). Os pais apresentaram varia\u00e7\u00f5es entre \n\nos estilos de vida, mas n\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o com o equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos \n\nfilhos, mostrando que a maior influ\u00eancia sobre os h\u00e1bitos dos filhos \u00e9 exercida \n\npela m\u00e3e. Fato esse que vai ao encontro do relatado por Fogelholm et al. (1999) \n\nque o n\u00edvel de atividade f\u00edsica e h\u00e1bitos saud\u00e1veis da m\u00e3e t\u00eam associa\u00e7\u00e3o \n\nevidente com a atividade f\u00edsica dos filhos. Por outro lado, Vilhjalmsson e \n\nThorlindsson (1998) apontam que o envolvimento do adolescente do sexo \n\nmasculino em atividades f\u00edsicas, bem como a percep\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia para \n\na melhoria da sa\u00fade est\u00e1 relacionada com o comportamento frente \u00e0 atividade \n\nf\u00edsica do pai, do melhor amigo, do irm\u00e3o mais velho e n\u00e3o com o da m\u00e3e ou irm\u00e3 \n\nmais velha, o que n\u00e3o foi corroborado por esse estudo. Pakpreo, Ryan, Auinger e \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nAten (2004) mostram em seu estudo que n\u00e3o h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o direta entre os pais e \n\no comportamento ativo dos filhos. \n\nPor\u00e9m, Beunen e Thomis (1999) afirmam que basta um dos pais ser ativos \n\npara o adolescentes ser provavelmente ativo. Moore et al. (1991) relatam que \n\ncrian\u00e7as de m\u00e3es ativas possuem duas vezes mais chances de terem filhos ativos \n\ne quando ambos os pais demonstram esse comportamento as chances \n\naumentam para cinco vezes mais. Pais s\u00e3o influ\u00eancias fortes na atividade f\u00edsica \n\ndos filhos (Sallis et al. 1992), as atitudes dos pais, de uma maneira geral, atuam \n\npositivamente sobre a crian\u00e7a e o adolescente (Fulton, M\u00e2sse, Watson, Shisler, &amp; \n\nCaspersen, 2002), pois os pais servem como modelos e/ou apoiadores (Moore et \n\nal., 1991). \n\n \n\nTabela 15 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o dos estilos de vida de ambos os pais e o \nequil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos. \n\n Equil\u00edbrio energ\u00e9tico \n negativo positivo \n\nExcelente/muito bom 23,1% 76,9% \nEstilo de vida dos pais \n\nBom/regular 58,3% 41,7% \nExcelente/muito bom 60,9% 39,1%* \n\nEstilo de vida das m\u00e3es \nBom/regular 23,1% 76,9%* \n\n*p&lt;0,05 \n\n \n\nAnalisando especificamente a associa\u00e7\u00e3o entre o equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos \n\nfilhos e os dom\u00ednios de atividade f\u00edsica, de nutri\u00e7\u00e3o e de comportamento do estilo \n\nde vida dos pais (tabela 16) verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis \n\nde atividade f\u00edsica e nutri\u00e7\u00e3o, confirmando que o papel dos pais \u00e9 mais de \n\napoiadores de como exemplos no que diz respeito \u00e0 atividade f\u00edsica (Trost et al. \n\n(2003). \n\nTrost et al. (2003) relataram ainda que a conscientiza\u00e7\u00e3o e o incentivo de \n\nambos os pais sobre a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica dos filhos est\u00e1 altamente \n\nassociado \u00e0 ader\u00eancia destes a esta pr\u00e1tica; por\u00e9m, nesse estudo o n\u00edvel de \n\natividade f\u00edsica dos pr\u00f3prios pais n\u00e3o apresentou rela\u00e7\u00e3o com a atividade f\u00edsica \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\ndos filhos, indicando que os pais possuem pap\u00e9is mais importantes como \n\napoiadores do que exemplos frente a atividade f\u00edsica. Davison, Cutting e Birch \n\n(2003), em seu estudo com filhas adolescentes e seus pais, verificaram que m\u00e3es \n\ne pais tendem a favorecer estrat\u00e9gias diferentes ao encorajar as filhas a serem \n\nativas, a m\u00e3e atua mais como apoiadora e o pai utiliza o seu comportamento \n\ncomo exemplo, e mesmo por meios diferentes ambos est\u00e3o associados com \n\nn\u00edveis de atividade f\u00edsica entre as filhas. \n\n \n\nTabela 16 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis de atividade f\u00edsica, nutri\u00e7\u00e3o e comportamento de \nambos os pais e equil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos. \n\n Equil\u00edbrio energ\u00e9tico \n negativo positivo \n\nAdequado 33,3% 66,7% \nAtividade f\u00edsica dos pais \n\nInadequado 52,0% 48,0% \nAdequado 50,0% 50,0% \n\nAtividade f\u00edsica das m\u00e3es \nInadequado 42,9% 57,1% \nAdequado 52,0% 48,0% \n\nNutri\u00e7\u00e3o dos pais \nInadequado 27,3% 72,7% \nAdequado 50,0% 50,0% \n\nNutri\u00e7\u00e3o das m\u00e3es \nInadequado 33,3% 66,7% \nAdequado 38,5% 61,5% \n\nComportamento dos pais \nInadequado 63,6% 46,4% \nAdequado 78,9% 21,1%* \n\nComportamento das m\u00e3es \nInadequado 15,8% 74,2%* \n\np<0,05 \n\n \n\nConsiderando que o estilo de vida das m\u00e3es \u00e9 associado ao equil\u00edbrio \n\nenerg\u00e9tico e consequentemente a atividade f\u00edsica dos filhos, parece que n\u00e3o s\u00e3o \n\nas vari\u00e1veis da atividade f\u00edsica e nutri\u00e7\u00e3o das m\u00e3es isoladamente que influenciam \n\nos filhos, mas sim o estilo de vida como um todo. \n\nQuanto \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre o comportamento de ambos os pais com o \n\nequil\u00edbrio energ\u00e9tico dos filhos, nota-se que somente o comportamento da m\u00e3e \n\nassocia-se com o equil\u00edbrio dos filhos, por\u00e9m esta associa\u00e7\u00e3o foi inversa ao \n\nesperado, pois m\u00e3es que apresentam comportamentos inadequados, ou seja, \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nnormalmente aparentam estar com pressa e hostil, possuem filhos com gasto \n\nenerg\u00e9tico adequados ou superiores ao que consomem.  \n\nO estilo de vida dos pais como um todo influencia o equil\u00edbrio energ\u00e9tico e \n\nconseq\u00fcentemente a atividade f\u00edsica dos filhos, sobretudo o estilo de vida das \n\nm\u00e3es. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\n \n \n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \n\nA partir dos resultados obtidos neste estudo, destacam-se as seguintes \n\nconclus\u00f5es: \n\n- Os adolescentes com menor %G (G1) s\u00e3o mais ativos (maior gasto \n\nenerg\u00e9tico) e foram classificados como moderadamente ativos e os com maiores \n\n%G (G2) apresentaram classifica\u00e7\u00e3o leve de atividade f\u00edsica habitual; \n\n- O consumo cal\u00f3rico entre os adolescentes \u00e9 proporcional \u00e0 massa \n\ncorporal; \n\n- O consumo de macronutrientes durante a semana avaliada atendeu \n\naos padr\u00f5es brasileiros, no final de semana o consumo de carboidratos diminuiu e \n\no consumo de lip\u00eddios aumentou, principalmente entre os adolescentes com alto \n\n%G. G1 e G2 diferenciaram-se somente no que diz respeito ao consumo de \n\nlip\u00eddios no final de semana; \n\n- Em rela\u00e7\u00e3o ao equil\u00edbrio energ\u00e9tico, os adolescentes do G1 \n\nmantiveram equil\u00edbrio positivo, os do G2, ao contr\u00e1rio, apresentam equil\u00edbrio \n\nenerg\u00e9tico negativo, ou seja, consomem mais energia do que gastam, \n\nfavorecendo o ac\u00famulo de gordura; \n\n- Os adolescentes com maior %G permaneceram maior tempo frente a \n\ninstrumentos eletr\u00f4nicos do que os com baixo percentual de gordura.  \n\n- O tempo frente a instrumentos eletr\u00f4nicos relaciona-se positivamente \n\ncom a gordura corporal e negativamente com o gasto energ\u00e9tico, ou seja, quanto \n\nmaior o tempo frente a instrumentos eletr\u00f4nicos maior o ac\u00famulo de gordura \n\ncorporal e maior a inatividade f\u00edsica dos adolescentes; \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\n- A massa corporal dos pais dos adolescentes com maior %G \u00e9 superior \n\naos dos pais dos adolescentes com menores %G, e as m\u00e3es dos adolescentes \n\ncom maiores %G t\u00eam IMC maiores; \n\n- Pais com alto IMC possuem filhos com alto ac\u00famulo de gordura, \n\ndemonstrando influ\u00eancia nesse aspecto sobre os filhos.  \n\n- O estilo de vida de ambos os pais foi considerado adequado \u00e0 sa\u00fade, \n\nsendo que as m\u00e3es possuem melhor estilo de vida que os pais.  \n\n- A gordura corporal dos filhos associou-se com o estilo de vida de \n\nambos os pais. O G1 possui pais com melhores estilos de vida e enquanto que \n\nentre os adolescentes do G2 essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior com as m\u00e3es e estas \n\npossuem melhores estilos de vida; \n\n- A atividade f\u00edsica analisada n\u00e3o se associou com os indicadores \n\nantropom\u00e9tricos dos pais ou m\u00e3es e nem com o estilo de vida do pai. A \n\nassocia\u00e7\u00e3o foi observada com o estilo de vida da m\u00e3e. Filhos de m\u00e3es com \n\nestilos de vida excelente e muito bom para a sa\u00fade se mostraram mais ativos \n\n(equil\u00edbrio energ\u00e9tico positivo); \n\n- Os dom\u00ednios do estilo de vida nutri\u00e7\u00e3o e atividade f\u00edsica dos pais n\u00e3o \n\nse associam com o consumo e gasto cal\u00f3rico dos filhos adolescentes, somente \n\nh\u00e1 associa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio comportamento da m\u00e3e.  \n\nA atividade f\u00edsica na adolesc\u00eancia influencia o ac\u00famulo de gordura \n\ncorporal, atuando como fator chave na preven\u00e7\u00e3o da obesidade juvenil. O \n\nconsumo cal\u00f3rico nessa faixa et\u00e1ria n\u00e3o possui a mesma import\u00e2ncia, pois \u00e9 a \n\natividade f\u00edsica que apresenta maior influ\u00eancia sobre o (des) equil\u00edbrio energ\u00e9tico. \n\nDentre os fatores que estimulam a inatividade f\u00edsica do adolescente est\u00e1 o tempo \n\nde perman\u00eancia frente a instrumentos eletr\u00f4nicos, nota-se que quanto maior esse \n\ntempo, maior \u00e9 a preval\u00eancia de ac\u00famulo de gordura e da inatividade f\u00edsica. \n\nQuanto a influ\u00eancia dos pais na atividade f\u00edsica dos filhos, percebe-se que os \n\nh\u00e1bitos saud\u00e1veis (estilo de vida) da m\u00e3e atuam como modelo \u00e0 pratica da \n\natividade f\u00edsica nos filhos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\n \nDe acordo com as conclus\u00f5es do presente do estudo, recomenda-se:  \n\n- Maior incentivo dos \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o-governamentais \n\npara os programas de atividade f\u00edsica, levando informa\u00e7\u00f5es \u00e0 escola, \u00e0 \n\ncomunidade e aos pais sobre o beneficio da atividade f\u00edsica, como meio de \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e como contribui\u00e7\u00e3o para a melhoria da qualidade de vida da \n\ncomunidade em geral; \n\n - Realizar estudos com maior amplitude quanto \u00e0 faixa et\u00e1ria, com \n\nindiv\u00edduos de ambos os sexos e com amostras mais expressivas, ou at\u00e9 mesmo \n\nde car\u00e1ter populacional, possibilitando an\u00e1lises mais detalhadas e com maior \n\ndiversidade, podendo assim delinear melhor o n\u00edvel habitual de atividade f\u00edsica \n\ndos adolescentes; \n\n- Realizar pesquisas para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos direcionados a \n\nmensurar o n\u00edvel de atividade f\u00edsica e de gasto energ\u00e9tico em adolescentes, pois \n\num instrumento espec\u00edfico para esta faixa et\u00e1ria levaria a an\u00e1lise mais precisa e \n\ndiminuiria as limita\u00e7\u00f5es presentes nos instrumentos utilizados atualmente; \n\n- Estudos com diversidade de fatores para que se possa levantar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre causas da desnutri\u00e7\u00e3o e da obesidade, para assim projetar \n\ninterven\u00e7\u00f5es mais precisas, que atuem diretamente nestas causas. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\n \n \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n \nAlbano, R. D. &amp; Souza, S. B. (2001), Estado nutricional de adolescentes: \"risco de \n\nsobrepeso\" e \"sobrepeso\" em uma escola p\u00fablica do Munic\u00edpio de S\u00e3o \nPaulo. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v.17 (4), pp. 941-947. \n\n \nAlvarez, B. R. &amp; Pavan, A. L. (2003). Alturas e Comprimentos. In: E. L. Petroski \n\n(editor). Antropometria \u2013 t\u00e9cnicas e padroniza\u00e7\u00f5es. 2a Ed. (pp. 31-47) Porto \nAlegre: Palotti.  \n\n \nAndersen, R. E.; Crespo, C. J. Bartlett, S. J. &amp; Pratt, M. (1998). Relationship of \n\nphysical activity and television watching with body weight and level of fatness \namong children. The Journal of the American Medical Association, 279, pp. \n938 - 942.  \n\n \nAnderson, R. E. (1999). Exercise, an active lifestyle, and obesity \u2013 making the \n\nexercise prescription work. The Physician and Sportsmedicine, 27 (10), pp. \n41-52.  \n\n \nANEP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Empresa de Pesquisa (2000). Crit\u00e9rio de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica Brasil. Acesso em 10/11/2002. Dispon\u00edvel em \nwww.anep.org.br. \n\n \nAnjos, L.A.; Veiga, G.V; Castro, I.R.R., (1998) Distribui\u00e7\u00e3o dos valores dos \u00edndices \n\nde massa corporal da popula\u00e7\u00e3o brasileira at\u00e9 25 anos. Revista \nPanamericana de Salud P\u00fablica, 3(3), pp. 164-172. \n\n \nBar-Or (2003) The juvenile obesity epidemic: strike back with physical activity. \nSports Science Exchange, 16 (2), pp. 01-06. \n \nBar-Or O., Foreyt J., Bouchard C., Brownell K. D., Dietz, W. H., Ravussin E. \n\nSalbe, A. D., Schwenger, S., Jeor, S.&amp; Torun, B. (1998). Physical activity, \ngenetic, and nutritional considerations in childhood weight management. \nMedicine and Science in Sports and Exercise, 30(1), pp. 2-10.  \n\n \nBar-Or, (1995) O. Obesity. In. B. Goldberg (org.). Sports and Exercise for Children \n\nWith Chronic Health Conditions. (pp. 335 \u2013 353). Champaign: Human Kinetics \nPublishers.  \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n \nBenedetti, T. R. B., Pinho, R. A. &amp; Ramos, V. M. (2003). Dobras Cut\u00e2neas. In: E. \n\nL. Petroski (editor). Antropometria \u2013 t\u00e9cnicas e padroniza\u00e7\u00f5es. 2a Ed (pp. 47\u2013\n58). Porto Alegre: Palotti.  \n\n \nBeunen &amp; Thomis (1999) Genetic determinants of sports participation and daily \n\nphysical activity. International Journal of Obesity, 23 (Suppl 3), pp. S55-S63. \n \nBouchard, C. (2002). A Epidemia da Obesidade. In: Bouchard, C. (ed). Atividade \n\nF\u00edsica e Obesidade. (pp. 117-150) Trad. Dulce Marino. Editora \nManole:Barueri. \n\n \nBouchard, C., (1996) Can obesity be prevented? Nutrition Reviews, 54, pp. S125-\n\nS130. \n \nBouchard, C., Tremblay, A., Leblano, C., Lortie, G., Savara, R. &amp; Theriault, G. \n\n(1983). A method to assess energy expenditure in children and adults. \nAmerican Journal of Clinical Nutrition, 37, pp. 461-467. \n\n \nBray G. A. (2002). Sobrepeso, mortalidade e morbidade. In: Bouchard, C. (editor). \n\nAtividade F\u00edsica e Obesidade. (pp. 35-61) Trad. Dulce Marino. Editora \nManole:Barueri \u2013 SP. \n\n \nCampbell, K. L, Crocker, P. R. E. &amp; McKenzie, D. C. (2002). Field evaluation of \n\nenergy expenditure in women using TriTrac accelerometers. Medicine and \nScience in Sports and Exercise, 34 (10), pp. 1667-1674. \n\n \nCaspersen, C. J., Pereira, M. A. &amp; Curran, K. M. (2000). Changes in physical \n\nactivity patterns im the United States, by sex and cross-sectional age. \nMedicine and Science in Sports and Exercise, 32 (9), pp. 1601-1609. \n\n \nCaspersen, C. J., Powell, K. E. &amp; Christenson, G. M. (1985). Physical activity, \n\nexercise and physical fitness: definitions and distinctions for health-related \nresearch. Public Health Reports, 100(2), pp. 126-131.  \n\n \nChen, K.Y. &amp; Sun, M. (1997). Improving energy expenditure estimation by using a \n\ntriaxial accelerometer. Journal of Applied Physiology, 83(6), pp. 2112-2122.  \n \nChiara, V., Sichieri, R. &amp; Martins, P. D. (2003), Sensibilidade e especificidade de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de sobrepeso em adolescentes. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, 37 \n(2), pp. 226-231 \n\n \nCole, T. J.; Bellizzi, M. C.; Flegal, K. M.; Dietz ,W. H. (2000) Establishing a \n\nstandard definition for child overweight and obesity worldwide: international \nsurvey. British Medical Journal, 320, pp. 1240-1243. \n\n \nColeman, K. J., Saelens, B. E., Wiedrich-Smith, M. D., Finn, J. D., Epstein, L. H. \n\n(1997). Relationships between TriTrac-R3D vectors, heart rate and self-report \nin obese children. Medicine and Science in Sports and Exercise, 29, pp. \n1535-1542. \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\n \nColli, A. S. (1994). Conceito de Adolesc\u00eancia, consulta do adolescente e \n\ncrescimento e desenvolvimento f\u00edsico. In: E. Marcondes (Orgs.) Pediatria \nB\u00e1sica 1. 8\u00aa Ed (pp. 539-550) S\u00e3o Paulo: Sarvier. \n\n \nConsenso Latino-Americano Sobre Obesidade (2004). Obesidad en el ni\u00f1o y el \n\nadolescente. Acesso em 29 de fevereiro de 2004 dispon\u00edvel em \nhttp:\\\\www.abeso.org.br\\consenso.pdf  \n\n \nCrespo, C.J., Smit, E., Troiano, R.P. Bartlett S.J., Macera, C.A., &amp; Andersen R.E. \n\n(2001). Television watching, energy intake, and obesity in US children: results \nfrom the Third National Health and Nutrition Examination Survey, 1988-1994. \nArch Pediatr. Adolesc. Med. 155, pp. 360\u2013365. \n\n \nD\u00e2maso, A. R. &amp; Teixeira, L., R. &amp; Nascimento, C. M. O. (1994). Obesidade- \n\nsubs\u00eddios para o desenvolvimento de atividades motoras. Revista Paulista de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, 8 (1), pp. 98-111.  \n\n \nDavison, K. K., Cutting, T. M., &amp; Birch, l. L. (2003). Parents\u2019 activity-related \n\nparenting practices predict girls\u2019 physical activity. Medicine and Science in \nSports and Exercise, Vol. 35 (9), pp. 1589\u20131595. \n\n \nDepartament of Health and Human Services (2000). Physical Activity and the \n\nhealth of Young People. Acesso em 10/04/2002. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.cdc.gov/. \n\n \nDietz, W. H. (1994). Critical periods in childhood for the development of obesity. \n\nAmerican Journal Clinical Nutrition, 59(5), pp. 955-959.  \n \nEpstein, L. H.; Paluch R. A.; Coleman, K. J.; Vito D. &amp; Anderson, A. (1996). \n\nDeterminants of physical activity in obese children assessed by \naccelerometer and self-report. Medicine and Science in Sports and Exercise, \npp. 1157-1163.  \n\n \nEston, R. G., Rowlands, A. V., Ingledew, D. K. (1998). Validity of heart rate, \n\npedometry and accelerometry for predicting the energy cost of children\u2019s \nactivities. Journal of Applied Physiology, 84, pp. 362-371. \n\n \nFAO - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1985). Necesidades de energ\u00eda y de \n\nprote\u00ednas. Informe de una Reuni\u00f3n Consultiva Conjunta /OMS/UNU de \nExpertos.  \n\n \nFarias J\u00fanior, J. C. (2002). Estilo de vida de escolares do ensino m\u00e9dio no \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nCentro de Desportos, UFSC. \n\n \nField, A. E., Austin, B., Gillman, M. W., Rosner, B., Rockett, H. R., &amp; Colditz, G. A., \n\n(2004), Intake of snack foods does not predict weight gain among children \nand adolescents. Clinical and Research Poster Presentations Journal Of \nAdolescent Health, 34 (2), pp. 130. \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\n \nFogelholm, M., Pasenen, O., My\u00f6h\u00e4nen, G. &amp; S\u00e4\u00e4tel\u00e4, T. (1999), Parent-child \n\nrelationship of physical activity patterns and obesity. International Journal of \nObesity, 23, pp. 1262-1268. \n\n \nFonseca, V.M., Sichieri, R. &amp; Veiga G.V. (1998) Fatores associados \u00e0 obesidade \n\nem adolescentes, Revista Sa\u00fade P\u00fablica, 32(6), pp. 541-549. \n \nFulton, J E., M\u00e2sse, L C., Watson, K B., Shisler, J L. &amp; Caspersen, C J. (2002), \n\nEffect of mediating variables on the association between physical activity of \nparent and child.  Medicine and Science in Sports and Exercise. 34(5) \nSupplement 1:S141  \n\n \nGambardella, A. M. D., Gotlieb, S. L. D. (1998) Disp\u00eandio Energ\u00e9tico de \n\nAdolescentes. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica. 32(5), pp.413 - 419. \n \nGoran, M. I. &amp; Sun, M. (1998). Total energy expenditure and physical activity in \n\nprepubertal children: recent advances based on the application on the doubly \nlabel water method. American Journal of Clinical Nutrition, 68 (suppl.), pp. \n944-949.  \n\n \nGoran, M. I. (1997). Energy expenditure, body composition, and disease risk in \n\nchildren and adolescents. Proceedings of the Nutrition Society, 56, pp. 195- \n209.  \n\n \nGortmaker, S. L.; Must A.S., Peterson K.; Colditz, G. A. &amp; Dietz, W. H. (1996). \n\nTelevision viewing as a cause of increasing obesity among children in the \nUnited States, 1986 - 1990. Archive of Pediatric Adolescents Medicine,150, \npp. 356-362.  \n\n \nGutin, B. &amp; Barbeau, P. (2002). Atividade f\u00edsica e composi\u00e7\u00e3o corporal em \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. In: Bouchard, C. (ed). Atividade F\u00edsica e Obesidade. \n(pp. 79-115) Trad. Dulce Marino. Editora Manole:Barueri \u2013 SP. \n\n \nHeath, W. G., Pate, R. R. &amp; Pratt M. (1993). Measuring physical activity among \n\nadolescents. Public Health Reports, 106 (suppl. 1), pp. 42-46.  \n \nIBGE (1999), Pesquisa sobre padr\u00f5es de vida, 1996-1997. 2\u00aa Ed. Rio de \n\nJaneiro:IBGE. \n \nIBGE (2001). Censo 2000. Acesso em 19 de mar\u00e7o de 2003. Dispon\u00edvel em \n\nwww.ibge.gov.br. \n \nINAN \u2013 Instituto Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o (1991). Condi\u00e7\u00f5es \n\nnutricionais da popula\u00e7\u00e3o brasileira: adultos e idosos. Pesquisa Nacional \nsobre Sa\u00fade e Nutri\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\n \nJakicic, J. M., Winters, C., Lagally, K., Ho, J., Robertson, R. J., Wing, R. R. (1999). \n\nThe accuracy of the TriTrac-R3D accelerometer to estimate energy \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nexpenditure. Medicine and Science in Sports and Exercise, 31(5), pp. 747-\n754. \n\n \nKaur, H., Choi, W. S; Mayo, M. S &amp; Jo H. K. (2003). Duration of television \n\nwatching is associated with increased body mass index, The Journal of \nPediatrics, 143, pp. 506-511. \n\n \nKohl, H. W. &amp; Fulton, J. E. &amp; Carpensen, C., J. (2000). Assessment of physical \n\nactivity among children and adolescents: a review and synthesis. Preventive \nMedicine, 31, pp. s54-s76.  \n\n \nKohl, H. W. &amp; Hobbs, K. (1998). Development of physical activity behaviors among \n\nchildren and adolescents. Pediatrics, 101(3), pp. 554-569.  \n \nKuschinir, M. C. C. &amp; Cardoso, M. H. C. (1997). Adolescentes: sa\u00fade, doen\u00e7a e \n\nrisco. Revista Brasileira de Crescimento e Desenvolvimento Humano, 7 (2), \npp. 22-31.  \n\n \nLamounier J. A. (2000). Obesidade e anemia carencial na adolesc\u00eancia. Instituto \n\nDanone. \n \nLarsen, P. G., Mcmurray, R. G. &amp; Popkin, B. M. (2000). Determinants of \n\nAdolescent Physical Activity and Inactivity Patterns. Pediatrics, 105(6). \n \nLeenders, N. Y., Sherman, W. M., Nagaraja, H. N. &amp; Kien, C. L (2001). Evaluation \n\nof methods to assess physical activy in free-living conditions. Medicine and \nScience in Sports and Exercise, 33(7), pp.1233-1240. \n\n \nLeenders, N., Sherman, W. &amp; Nagaraja, H. (2000). Comparisons of four methods \n\nof estimating physical activity in adult women. Medicine and Science in Sports \nand Exercise, 32(7), pp. 1320-1326. \n\n \nLivingstone, M. B. E. (1994). Energy Expenditure and physical activity in relation to \n\nfitness in children. Proceedings of de Nutrition Society, (53), pp. 207-221.  \n \nLohman, T. G. (1987). The use of skinfolds to estimate body fatness on children \n\nand youth. Journal of Physical Education, Recreation &amp; Dance, 58(9), pp. 98-\n102. \n\n \nLohman, T.G. (1986) Applicability of body composition techniques and constants \n\nfor children and youth. In: Exercise and Sport Science Reviews, 14, pp. 325-\n357. \n\n \nLopes, A. S. (1999). Antropometria, composi\u00e7\u00e3o corporal e estilo de vida de \n\ncrian\u00e7as com diferentes caracter\u00edsticas \u00e9tnico-culturais no Estado de Santa \nCatarina, Brasil. Tese de doutorado, Universidade Federal de Santa Maria, \nRS. \n\n \nLouie, L., Eston, R.G., Rowlands, A., Tong, T., Ingledew, D.K. &amp; Fu, F. (1999) \n\nValidity of heart rate, pedometry and accelerometry for predicting the energy \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nexpenditure in Hong Kong Chinese children. Pediatric Exercise Science, 11, \npp. 229-239. \n\n \nMa, R. O. &amp; Chow, B. (2003). Validity and reliability of accelerometry and \n\npedometry in assessing physical activity in children with mental retardation. \nMedicine and Science in Sports and Exercise. 35(5, Supplement 1):S223. \n\n \nMaffeis C, Talamini G &amp; Tato L. (1998). Influence of diet, physical activity and \n\nparents' obesity on children's adiposity: A four-year longitudinal study. \nInternational Journal of Obesity. 22(8), pp. 758-764.  \n\n \nMahan, K. L. &amp; Arlin, M. T. (1998). Krause: alimentos, nutri\u00e7\u00e3o e dietoterapia. 9a \n\nEd. S\u00e3o Paulo: Rocca.  \n \nMarcondes, E. (1994). A crian\u00e7a com dist\u00farbios do crescimento. In E. Marcondes \n\n(Org.). Pediatria B\u00e1sica-1. 8\u00aa Ed., pp. 208-221, S\u00e3o Paulo: Sarvier.  \n \nMarcondes, E. (1989) Crescimento Normal e Deficiente. 3\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \n\nSarvier. \n \nMelby, C. L., Ho, R. C. &amp; Hill, J. O. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o do gasto energ\u00e9tico humano. \n\nIn: Bouchard, C. (ed). Atividade F\u00edsica e Obesidade. (pp. 117-150) Trad. \nDulce Marino. Editora Manole:Barueri. \n\n \nMondini, L. &amp; Monteiro, C.A. (1994) Mudan\u00e7as de padr\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana brasileira (1962-1988). Revista Sa\u00fade P\u00fablica, 28 (6), pp. \n433-439. \n\n \nMonteiro, C. A., Szarfarc, S .C.&amp; Mondini, L. (2000) Tend\u00eancia secular da \n\nanemiana inf\u00e2ncia na cidade de S\u00e3o Paulo (1984-1996). Revista de Sa\u00fade \nP\u00fablica, 34(supl.6), pp. 62-72. \n\n \nMontoye, H. J., Kemper, H. C. G. Saris, W. H. M. &amp; Washburn, R. A. (1996) \n\nMeasuring Physical Activity and Energy Expenditure. Champaign: Human \nKinetics.  \n\n \nMoore, L.L., Lombardi, D.A., White, M.J., Campbell, J.L., Oliveria, S.A., Ellison, \n\nR.C. (1991) Influence of parents\u2019 physical activity levels on activity levels of \nyoung children. The Journal of Pediatrics, 118 (2), pp. 215-219. \n\n \nMurgatroyd, P. R. (1993) Techniques for the measurement of human energy \n\nexpenditure \u2013 a pratical guide. International Journal of Obesity, 17 (10), pp. \n468-549. \n\n \nNCHS (2002a) - 2000 CDC growth charts for the United States: methods and \n\ndevelopment. In: Vital and health statistics. Series 11 (246). \n \nNCHS (2002b) Dietary intake of macronutrients, micronutrients, and other dietary \n\nconstituents :United States 1988-94. In: Vital and health statistics. Series 11 \n(245). \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\n \nNichols, J. F., Morgan, C. G., Sarkin, J. A., Sallis, J. F. &amp; Calfas, K. J. (1999). \n\nValidity, reliability, and calibration of the TriTrac accelerometer as a measure \nof physical activity. Medicine and Science in Sports and Exercise, 31(6), pp. \n908-912. \n\n \nPakpreo, P.M.D., Ryan, M.D., Auinger, M.S. &amp; Aten, M. (2004) The association \n\nbetween parental lifestyle behaviors and adolescent knowledge, attitudes, \nintentions, and nutritional and physical activity behaviors. Clinical and \nResearch Poster Presentations  34 (2), pp. 129. \n\n \nPate, R.R., Heath, G.W., Dowda, M. &amp; Trost, S.G. (1996) Associations between \n\nphysical activity and other health behaviors in a representative sample of US \nadolescents. American of Public Health ,86(11), pp. 1577-81.  \n\n \nPetroski, E. L. (2003). Composi\u00e7\u00e3o Corporal de Crian\u00e7as e Adolescentes. In: E. L. \n\nPetroski (ed.) Antropometria \u2013 t\u00e9cnicas e padroniza\u00e7\u00f5es. 2a Ed. (pp. 127-140) \nPorto Alegre: Palotti.  \n\n \nPinho, R. A. de. (1999). N\u00edvel habitual de atividade f\u00edsica e h\u00e1bitos alimentares de \n\nadolescentes durante per\u00edodo de f\u00e9rias escolares. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nCentro de Desportos, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \nPires, M. C. (2002). Crescimento, composi\u00e7\u00e3o corporal e estilo de vida de \n\nescolares no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - SC, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado, Centro de Desportos, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \nPires-Neto, C. S. &amp; Petroski, E. L. (1993) Preposi\u00e7\u00f5es de constantes para o uso \n\nem equa\u00e7\u00f5es preditivas da gordura corporal para crian\u00e7as e jovens. Anais da \nIII Bienal de Ci\u00eancia do Esporte, pp. 27. \n\n \nPowell, S. M., Jones, D. I. &amp; Rowlands, A. V. (2003) Technical variability of the \n\nRT3 Accelerometer. Medicine and Science in Sports and Exercise. 35(10), \npp. 1773-1778. \n\n \nRees, J. M. (1998). Nutri\u00e7\u00e3o na adolesc\u00eancia. In: L. K. Mahan Krause, alimentos, \n\nnutri\u00e7\u00e3o e dietoterapia. 8\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Roca. \n \nRodriguez-A\u00f1ez, C. R. &amp; Petroski, E. L. (2002). Reprodutibilidade do question\u00e1rio \n\nEstilo de Vida Fant\u00e1stico em candidatos a soldado da Pol\u00edcia Militar de Santa \nCatarina: um estudo piloto. Anais do XXV Simp\u00f3sio Internacional de Ci\u00eancias \ndo Esporte, pp. 169. \n\n \nSalbe, A. D. &amp; Ravussin, E. (2002). Os determinantes da obesidade. In: Bouchard, \n\nC. (ed). Atividade F\u00edsica e Obesidade. (pp. 79-115) Trad. Dulce Marino. \nBarueri: Manole. \n\n \nSallis, J. F., Patrick K. &amp; Long, B. J. (1994). Overview of the international \n\nconsensus conference on physical activity guidelines for adolescents. \nPediatric Exercise and Science, 6, pp. 299-301. \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\n \nSallis, J. F., Prochaska J. J., &amp; Taylor W. C. (2000). A review of correlates of \n\nphysical activity of children and adolescents. Medicine and Science in Sports \nand Exercise, 32(5), pp. 963\u2013975. \n\n \nSallis, J.F., Simons-Morton, B.G., Stone, E.J., Corbin, C.B., Epstein, L.H., \n\nFaucette, N., Iannotti, R.J., Killen, J.D., Klesges, R.C., Petray, C.K., Rowland \n&amp; Taylor (1992) Determinants of physical activity and interventions in yonth. \nMedicine and Science in Sports and Exercise, 24 (6), pp. s248-s257. \n\n \nSBAN, Sociedade Brasileira de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o. (1990). Prote\u00ednas, \n\nLip\u00eddios e Carboidratos: quanto ingerir por dia. Acessado novembro de 2002, \ndispon\u00edvel em: www.sban.com.br. \n\n \nSeidell, J. C. (2002). A atual epidemia de obesidade. In: Bouchard, C. (ed). \n\nAtividade F\u00edsica e Obesidade. (pp. 23-33) Trad. Dulce Marino. Editora \nManole:Barueri \u2013 SP. \n\n \nShephard, R. J. (1995). Custos e benef\u00edcios dos exerc\u00edcios f\u00edsicos na crian\u00e7a. \n\nRevista Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade, 1(1), pp. 66-84.  \n \nSherman, W. M., Morris, D. M., Kirby, T. E., Petosa, R. A., Smith, B. A., Frid, D. J., \n\nLeenders, N. (1998). Evaluation of a commercial accelerometer (TriTrac-\nR3D) to measure energy expenditure during ambulation. International Journal \nSports Medicine, 19, pp. 43-47. \n\n \nSilva, R. C. R. &amp; Malina, R. M. (2000). N\u00edvel de atividade f\u00edsica em adolescentes \n\ndo munic\u00edpio de Niter\u00f3i, Rio de Janeiro, Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, \n16 (4), pp. 1091-1097. \n\n \nSilva, R. C. R. &amp; Malina, R. M. (2003). Sobrepeso, atividade f\u00edsica e tempo de \n\ntelevis\u00e3o entre adolescentes de Niter\u00f3i, Rio de Janeiro, Brasil. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancia e Movimento, 11, pp. 63-68. \n\n \nSPSS Inc. (2002) Statistical Package for the Social Sciences. SPSS Brasil Ltda \n \nTammelin, T. M., Nayha, S., Laitinen, J., Rintamaki, H. &amp; Jarvelin, M.R. (2003) \n\nPhysical activity and social status in adolescence as predictors of physical \ninactivity in adulthood. Preventive Medicine, 37, pp. 375\u2013381. \n\n \nTaylor, W. C., Baranowski, T. &amp; Sallis, J. F. (1994). Family determinants of \n\nchildhood physical activity: a social-cognitive model. In: R. K. Dishman. (ed.) \nAdvances in Exercise Adherence. (pp. 319-342). Champaign, IL: Human \nKinetics. \n\n \nThomas, J. R. &amp; Nelson, J. K. (2002). M\u00e9todos de pesquisa em atividade f\u00edsica. (3 \n\ned.) Porto Alegre: Artmed. \n \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nTorres, N, Potter, C, Coleman, K J., King, G A. (2003) Tri-axial accelerometric \nmeasures of energy expenditure compared to indirect calorimetry. Medicine \nand Science in Sports and Exercise. 35 (5 Suppl 1):S284. \n\n \nTorun B, Davies P.S., Livingstone M.B., Paolisso M., Sackett R. &amp; Spurr G.B. \n\n(1996) Energy requirements and dietary energy recommendations for children \nand adolescents 1 to 18 years old. European Journal of Clininal Nutrition. 50 \n(Suppl 1), pp.  S37-80 \n\n \nTrost, S. G., Sallis, J. F., Pate, R. R., Freedson, P. S., Taylor, W. C., Dowda, M. \n\n(2003), Evaluating a model of parental influence on youth physical activity. \nAmerican Journal of Preventive Medicine, 25(4), pp. 277\u2013282. \n\n \nTucker, L. A. (1986). The relationship of television viewing to physical fitness and \n\nobesity. Adolescence, 21, pp. 797-806.  \n \nVasconcelos, F. A. G. (2000). Avalia\u00e7\u00e3o nutricional de coletividades. (3\u00aa ed.) \n\nFlorian\u00f3polis:UFSC.  \n \nVilhjalmsson &amp; Thorlindsson (1998) Factors related to physical activity: a study of \n\nadolescents. Social Science and Medicine. 47 (5), pp. 665-675. \n \nWelk, G. J., Blair, S. N., Wood, K., Jones, S. &amp; Thompson, R. W. (2000). A \n\ncomparative evaluation of three accelerometry-based physical activity \nmonitors. Medicine and Science in Sports and Exercise, 32(9 Suppl), pp. 489-\n497. \n\n \nWelk, G. J., Corbin, C. B. &amp; Kampert, J. (1998). The validity of the TriTrac-R3D \n\nactivity monitor for the assessment of physical activity in children: II. Temporal \nrelationships among objective assessments. Research Quarterly for Exercise \nand Sport, 69, pp. 395-399. \n\n \nWelk, G. J. &amp; Corbin  C. B. (1995). The validity of the TriTrac-R3D activity monitor \n\nfor the assessment of physical activity in children. Research Quarterly for \nExercise and Sport, 66, pp. 202-209. \n\n \nWenos, D L., Bennett, K J. &amp; Saunders, M J. (2002) Effects of elevation changes \n\nand instrument placement caloric expenditure estimates using a triaxial \naccelerometer. Medicine &amp; Science in Sports &amp; Exercise. 34(5) Suppl 1:S150. \n\n \nWhitaker, R. C.; Wright, J. A.; Pepe, M. S.; Seidel, K. D. &amp; Dietz, W. H (1997), \n\nPredicting obesity in young adulthood from childhood and parental obesity, \nThe New England Journal of Medicine. 337 (13), pp. 869-873. \n\n \nWHO -  World Health Organization (2002). The World Health report: 2002: \n\nreducing risk, promoting health life. WHO Library Cataloguing in Publication \nData. \n\n \nWHO - World Health Organization (1998). Health Promotion Glossary. \n\nWHO/HPR/HEP. \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\n \nWHO - World Health Organization (1995)  Physical status: the use and \n\ninterpretation of antrometry: report of a WHO expert committe. WHO \nTechnical Report Series. Genebra, 1995 \n\n \nWINNUT (2003), Programa de apoio a nutri\u00e7\u00e3o. Escola Paulista de Medicina. \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Paulo. \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 1 \n(Question\u00e1rio do n\u00edvel socioecon\u00f4mico \u2013 ANEP) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\n \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E H\u00c1BITOS \nALIMENTARES DE ADOLESCENTES E ESTILO DE VIDA DOS PAIS \n\n \n UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - CENTRO DE DESPORTOS \n\nPROGRAMA DE MESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n \n\n \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \u2013 N\u00cdVEL SOCIOECON\u00d4MICO \n\n \nEste question\u00e1rio tem como objetivo proporcionar a coleta de dados referentes ao estudo \n\u201cRela\u00e7\u00e3o entre N\u00edvel de Atividade F\u00edsica e H\u00e1bitos Alimentares de Adolescentes e Estilo de Vida dos \nPais\u201d.  \n\nProcure ler com aten\u00e7\u00e3o todos os itens, em caso de d\u00favida pergunte ao monitor. \n \n\nMuito obrigada pela colabora\u00e7\u00e3o! \n \nLembretes: \n- N\u00e3o existem respostas certas ou erradas, pois n\u00e3o se trata de um teste \n- Por favor, responda todas as quest\u00f5es de forma consistente e respons\u00e1vel. Isso \u00e9 muito importante! \n\n \nDia de hoje: ____/____/____ \n \nNome: ______________________________________ Data de nascimento: ____/___/____ \n\nMora com:  Pai [    ]      M\u00e3e [    ]      Ambos [    ]        Outros [    ] \n\nN\u00famero de irm\u00e3os: [      ]          Quantas pessoas moram na sua casa incluindo voc\u00ea: [      ] \n\n \nNo quadro abaixo, marque com um \u201cX\u201d a quantidade de itens que existem na sua casa: \n\nTem  N\u00e3o tem 1 2 3 4 ou + \nTelevis\u00e3o em cores      \nR\u00e1dio      \nBanheiro      \nAutom\u00f3vel      \nEmpregada mensalista      \nAspirador de p\u00f3      \nM\u00e1quina de lavar      \nVideocassete e/ou DVD      \nGeladeira      \nFreezer (aparelho independente ou \nparte da geladeira duplex)      \n\n      \n \nMarque com um \u201cX\u201d o grau de escolaridade do chefe da fam\u00edlia: \nAnalfabeto / Prim\u00e1rio incompleto  \nPrim\u00e1rio completo / Ginasial incompleto  \nGinasial completo / Colegial incompleto  \nColegial completo / Superior incompleto  \nSuperior completo  \n  \n \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 2 \n(Ficha Antropom\u00e9trica) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E H\u00c1BITOS \nALIMENTARES DE ADOLESCENTES E ESTILO DE VIDA DOS PAIS \n\n \n UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - \n\nCENTRO DE DESPORTOS \nPROGRAMA DE MESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\nFICHA ANTROPOM\u00c9TRICA \n \n\nNome: ______________________________________ Data de nascimento: ____/___/____ \nDia de hoje: ____/____/____ \n \nEndere\u00e7o:_________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________ \n \nMEDIDAS ANTROPOM\u00c9TRICAS \n \nMASSA CORPORAL: ______ Kg                 ESTATURA CORPORAL: _______ cm \n \nDobras Cut\u00e2neas: \n \nTr\u00edceps: _________/_________/_________ mm \nSubescapular: _________/_________/_________ mm \n \nRa\u00e7a: \nBranca [    ]                      Parda [    ]                       Negra [     ] \n\n \n\nn. \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 3 \n(Inqu\u00e9rito alimentar) \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \n\nPROGRAMA DE MESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n FONE: (48) 331 8562 \n\n \n \n\nINQU\u00c9RITO ALIMENTAR \n \n\nAnote com aten\u00e7\u00e3o tudo o que voc\u00ea COMER ou BEBER. \nMuito obrigada pela colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \nLembretes: \n\n- Lanche da manh\u00e3 - tudo o que foi ingerido entre o caf\u00e9 e o almo\u00e7o \n- Lanche da tarde - tudo o que foi ingerido entre o almo\u00e7o e o jantar \n- Jantar - inclusive o que foi ingerido ap\u00f3s o jantar.  \n \n\nNome: ________________________________________________ Data: _____/______/_____ \n\nDia da semana: Seg (    )     Ter (    )      Qua (    )     Qui (    )     Sex (   )      Sab (    )      Dom (    ) \n \n\nCAF\u00c9 DA MANH\u00c3 \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\nLANCHE DA MANH\u00c3 \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\nALMO\u00c7O \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\n \n\nALMO\u00c7O (continua\u00e7\u00e3o) \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\nLANCHE DA TARDE \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\nJANTA \nAlimentos ingeridos Quantidade Medidas caseiras \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 4 \n(Question\u00e1rio Estilo de Vida Fant\u00e1stico) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\n \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA E H\u00c1BITOS \nALIMENTARES DE ADOLESCENTES E ESTILO DE VIDA DOS PAIS \n\n \n UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - CENTRO DE DESPORTOS \n\nPROGRAMA DE MESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO \u2013 ESTILO DE VIDA \n \nEste question\u00e1rio tem como objetivo proporcionar a coleta de dados referentes ao estudo \n\u201cRela\u00e7\u00e3o entre N\u00edvel de Atividade F\u00edsica e H\u00e1bitos Alimentares de Adolescentes e Estilo de Vida dos \nPais\u201d.  \n\nMuito obrigado pela colabora\u00e7\u00e3o! \n \nLembretes: \n- N\u00e3o existem respostas certas ou erradas, pois n\u00e3o se trata de um teste \n \nAluno: _________________________________________________  [    ] Pai       [   ] M\u00e3e \n \nInstru\u00e7\u00f5es: Ao menos que de outra forma especificado, coloque um X dentro da alternativa que \nmelhor descreve o seu comportamento ou situa\u00e7\u00e3o no m\u00eas passado.  \n \nFAM\u00cdLIA E AMIGOS: \n \nTenho algu\u00e9m para conversar as coisas que s\u00e3o importantes para mim \n[    ] Quase nunca         [    ] Raramente \n[    ] Algumas vezes      [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia     [    ] Quase sempre \n \nEu dou e recebo afeto \n[    ] Quase nunca         [    ] Raramente \n[    ] Algumas vezes      [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia     [    ] Quase sempre \n \nATIVIDADE F\u00cdSICA: \n \nSou vigorosamente ativo pelo menos durante 30 minutos por dia (corrida, bicicleta, etc) \n[    ] Menos de 1 vez por semana       [    ] 1-2 vezes por  semana  \n[    ] 3 vezes por semana                    [    ] 4 vezes por semana           [    ] 5 ou mais vezes por semana \n \nSou moderadamente ativo (jardinagem, caminhada, trabalho de casa) \n[    ] Menos de 1 vez por semana      [    ] 1-2 vezes por  semana  \n[    ] 3 vezes por semana                   [    ] 4 vezes por semana            [    ] 5 ou mais vezes por semana \n \nNUTRI\u00c7\u00c3O: \n \nEu como uma dieta balanceada (ver explica\u00e7\u00e3o no final) \n[    ] Quase nunca         [    ] Raramente \n[    ] Algumas vezes      [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia     [    ] Quase sempre \n \nEu freq\u00fcentemente como em excesso: 1) a\u00e7\u00facar 2) sal 3) gordura animal 4) bobagens e \nsalgadinhos \n[    ] Quatro itens           [    ] Tr\u00eas itens            [    ] Dois itens            [    ] Um item               [    ] Nenhum \n \nEu estou no intervalo de______ quilos do meu peso considerado saud\u00e1vel (na sua opini\u00e3o) \n[    ] Mais de 8 Kg                  [    ] 8 Kg                 [    ] 6 Kg                 [    ] 4 Kg                [    ] 2 Kg \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nTABACO E T\u00d3XICOS \n \nEu fumo cigarros \n[    ] Mais de 10 por dia                    [    ] 1 a 10 por dia          [    ] Nenhum nos \u00faltimos 6 meses  \n[    ] Nenhum no ano passado          [    ] Nenhum nos \u00faltimos 5 anos \n \nEu uso drogas como maconha e coca\u00edna \n[    ] Algumas vezes           [    ] Nunca \n \nEu abuso de rem\u00e9dios ou exagero \n[    ] Quase diariamente        [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Ocasionalmente            [    ] Quase nunca                  [    ] Nunca \n \nEu ingiro bebidas que cont\u00e9m cafe\u00edna (caf\u00e9, ch\u00e1 ou coca-cola) \n[    ] Mais de 10 vezes por dia           [    ] 7 a 10 vezes por dia  \n[    ] 3 a 6 vezes por dia                     [    ] 1 a 2 vezes por dia            [    ] Nunca \n \n\u00c1LCOOL \n\nPara as quest\u00f5es sobre \u00e1lcool considere 1 dose= 1 lata de cerveja (340 ml) ou 1 copo de vinho \n(142 ml) ou 1 curto (42 ml) \n\n \nA minha ingest\u00e3o m\u00e9dia por semana de \u00e1lcool \u00e9: ___ doses \n[    ] Mais de 20            [    ] 13 a 20           [    ] 11 a 12              [    ] 8 a 10            [    ] 0 a 7 \n \nEu bebo mais de 4 doses em uma ocasi\u00e3o \n[    ] Quase diariamente        [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Ocasionalmente            [    ] Quase nunca                  [    ] Nunca \n \nEu dirijo ap\u00f3s beber \n[    ] Algumas vezes           [    ] Nunca \n \nSONO, CINTO DE SEGURAN\u00c7A, STRESS E SEXO SEGURO \n \nEu durmo bem e me sinto descansado \n[    ] Quase nunca              [    ] Raramente             [    ] Algumas vezes  \n[    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia               [    ] Quase sempre \n \nI Eu uso cinto de seguran\u00e7a \n[    ] Nunca                             [    ] Raramente  \n[    ] Algumas vezes               [    ] A maioria das vezes               [    ] Sempre \n \nEu sou capaz de lidar com o stress do meu dia-a-dia \n[    ] Quase nunca              [    ] Raramente             [    ] Algumas vezes  \n[    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia               [    ] Quase sempre \n \nEu relaxo e desfruto do meu tempo de lazer \n[    ] Quase nunca              [    ] Raramente             [    ] Algumas vezes  \n[    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia               [    ] Quase sempre \n \nEu pratico sexo seguro (Refere-se ao uso de m\u00e9todos de preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o) \n[    ] Quase nunca              [    ] Raramente             [    ] Algumas vezes  \n[    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia               [    ] Sempre \n \nTIPO DE COMPORTAMENTO \n \nII Aparento estar com pressa \n[    ] Quase sempre                  [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Algumas vezes                 [    ] Raramente                    [    ] Quase nunca \n \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nIII Eu me sinto com raiva e hostil \n[    ] Quase sempre                  [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Algumas vezes                 [    ] Raramente                    [    ] Quase nunca \n \nIV INSTROPEC\u00c7\u00c3O \n \nV Eu penso de forma positiva e otimista \n[    ] Quase nunca                [    ] Raramente \n[    ] Algumas vezes             [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia                 [    ] Quase sempre \n \nVI Eu sinto tenso e desapontado \n[    ] Quase sempre              [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Algumas vezes             [    ] Raramente               [    ] Quase nunca \n \nVII Eu me sinto triste e deprimido \n[    ] Quase sempre              [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia  \n[    ] Algumas vezes             [    ] Raramente               [    ] Quase nunca \n \n \nVIII TRABALHO \n \nEu estou satisfeito com meu trabalho ou fun\u00e7\u00e3o \n[    ] Quase nunca                [    ] Raramente \n[    ] Algumas vezes             [    ] Com relativa freq\u00fc\u00eancia                 [    ] Quase sempre \n \n \nINSTRU\u00c7\u00d5ES: \n \nDieta balanceada (para pessoas com idade de 4 anos ou mais). \nPessoas diferentes necessitam de diferentes quantidades de comida. A quantidade de comida \nnecess\u00e1ria por dia dos 4 grupos de alimentos dependem da idade, tamanho corporal, n\u00edvel de \natividade f\u00edsica,  sexo e do fato de estar gr\u00e1vida ou amamentando. A tabela abaixo apresenta o \nn\u00famero de por\u00e7\u00f5es m\u00ednimo e m\u00e1ximo de cada um dos grupos. Por exemplo, crian\u00e7as podem escolher \no n\u00famero menor de por\u00e7\u00f5es, enquanto que adolescentes do sexo masculino podem escolher um \nn\u00famero maior de por\u00e7\u00f5es. Para a maioria das pessoas o n\u00famero intermedi\u00e1rio ser\u00e1 suficiente. \n \n\nGr\u00e3os e cereais Frutas e vegetais Derivados do leite Carnes e \nsemelhantes \n\nOutros alimentos \n\nEscolha gr\u00e3os \nintegrais e \nprodutos \nenriquecidos com \nmaior freq\u00fc\u00eancia \n\nEscolha vegetais \nverde-escuro e \nlaranjado com \nmaior freq\u00fc\u00eancia \n\nEscolha produtos \ncom baixo conte\u00fado \nde gordura \n\nEscolha carnes \nmagras, aves e \npeixes assim como \nervilhas, feij\u00e3o e \nlentilha com mais \nfreq\u00fc\u00eancia. \n\nOutros alimentos \nque n\u00e3o est\u00e3o em \nnenhum dos \ngrupos possuem \naltos conte\u00fados \nde gordura e \ncalorias e devem \nser usados com \nmodera\u00e7\u00e3o \n\nPor\u00e7\u00f5es recomendadas por dia \n5-12 5-10 Crian\u00e7as (4-9 anos) \n\n2-3 \nJovens (10-16 \n\nanos) 3-4 \nAdultos 2-4 \nGr\u00e1vidas e \n\namamentando 3-4 \n\n2-3  \n\n  \n \n \nPESO:__________      ESTATURA:____________ \n \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 5 \n(Question\u00e1rio de registro das atividades f\u00edsicas) \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \n\nPROGRAMA DE MESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n \n \n\nNome: _______________________________________ Data: _____/____/____ \n \nRegistre todas as suas atividades, da hora em que acorda at\u00e9 a hora de dormir. \n \n\nRegistro das atividades di\u00e1rias \nAtividades Atividades \n\n05:30  15:30  \n\n06:00  16:00  \n\n06:30  16:30  \n\n07:00  17:00  \n\n07:30  17:30  \n\n08:00  18:00  \n\n08:30  18:30  \n\n09:00  19:00  \n\n09:30  19:30  \n\n10:00  20:00  \n\n10:30  20:30  \n\n11:00  21:00  \n\n11:30  21:30  \n\n12:00  22:00  \n\n12:30  22:30  \n\n13:00  23:00  \n\n13:30  23:30  \n\n14:00  00:00  \n\n14:30  01:00  \n\n15:00  02:00  \n    \n\n \nObserva\u00e7\u00f5es \n\n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 6 \n(Of\u00edcio de encaminhamento \u00e0 escola) \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \n\nPrograma de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nFone: (48) 331 9926 \n\n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, mar\u00e7o de 2003  \n \n \n \n \nA (o) Sr (a): \nDiretor da escola \nFlorian\u00f3polis \u2013 SC \n \n \n \nPrezado Senhor (a) \n \n\nEstamos realizando uma pesquisa Intitulada Rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel de atividade f\u00edsica e \nh\u00e1bitos alimentares de adolescentes e estilo de vida dos pais. Tendo como objetivo \ninvestigar a rela\u00e7\u00e3o entre estilo de vida dos pais e o n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria e h\u00e1bitos \nalimentares de adolescentes do g\u00eanero masculino. \n\nPara tanto, solicito sua colabora\u00e7\u00e3o no sentido de viabilizar autoriza\u00e7\u00e3o a mestranda \nPaula M. V. Ilha, aluna regular do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, e a respectiva equipe de pesquisadores auxiliares, \npara a realiza\u00e7\u00e3o da coleta de dados, constando da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio, da realiza\u00e7\u00e3o \nde medidas antropom\u00e9tricas (massa corporal, estatura e medidas de dobras cut\u00e2neas), e a \nutiliza\u00e7\u00e3o de um aceler\u00f4metro de mensura\u00e7\u00e3o de gasto de energ\u00e9tico, durante tr\u00eas dias da \nsemana, sendo 12 horas di\u00e1rias. \n\nInformamos que a perman\u00eancia dos investigadores nas depend\u00eancias desta escola n\u00e3o \nafetar\u00e1 o desenvolvimento pleno das atividades. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 mantido sigilo das \ninforma\u00e7\u00f5es obtidas bem como o anonimato da escola estudada. \n\nCerto de contarmos com sua colabora\u00e7\u00e3o para a concretiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, \nagradecemos antecipadamente a aten\u00e7\u00e3o dispensada e colocarmo-nos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para \nquaisquer esclarecimentos (paulailha@yahoo.com.br ou fone 331 8562) \n\n \nAtenciosamente, \n \n \n \n \n_______________________                                        ________________________ \n          Paula M. V. Ilha                                                          Edio Luiz Petroski \n\n                   Mestranda \u2013 UFSC                                                       Professor Orientador \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 7 \n(Of\u00edcio de encaminhamento aos pais) \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \n\nPrograma de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nFone: (48) 331 9926 \n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis, mar\u00e7o de 2003 \n \n \n\n \nSenhores pais ou respons\u00e1veis: \n \n\nEstamos realizando uma pesquisa Intitulada Rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel de atividade f\u00edsica e \nh\u00e1bitos alimentares de adolescentes e estilo de vida dos pais. Tendo como objetivo \ninvestigar a rela\u00e7\u00e3o entre estilo de vida dos pais e o n\u00edvel de atividade f\u00edsica di\u00e1ria e h\u00e1bitos \nalimentares de adolescentes do g\u00eanero masculino. \n Neste sentido, solicito a sua colabora\u00e7\u00e3o de forma a permitir que seu filho participe \ndeste estudo, no qual consta da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio, da realiza\u00e7\u00e3o de medidas \nantropom\u00e9tricas (massa corporal, estatura e medidas de dobras cut\u00e2neas), e a utiliza\u00e7\u00e3o de \ninstrumento de mensura\u00e7\u00e3o de gasto de energ\u00e9tico (aceler\u00f4metro), al\u00e9m de visita dom\u00e9stica e \nquestion\u00e1rio aos pais (estilo de vida). \n Informamos que ser\u00e1 mantido sigilo das informa\u00e7\u00f5es obtidas, servindo apenas para a \npesquisa, onde nenhum nome ou fam\u00edlia ser\u00e1 divulgado. \n Certo de contar com o seu apoio, agrade\u00e7o antecipadamente. \n \n \n\nCordialmente, \n \n\n \n________________________________________________ \nPaula M. V. Ilha \u2013 Mestranda em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica - UFSC \n\n \n  \n\n \nAUTORIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n Autorizo meu filho ............................................................................................. a \nparticipar da pesquisa Rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel de atividade f\u00edsica e h\u00e1bitos alimentares de \nadolescentes e estilo de vida dos pais. Estando ciente dos procedimentos, objetivos e \nrelev\u00e2ncia do referido estudo. \n \n\nFlorian\u00f3polis, mar\u00e7o de 2003  \n \n\n \n \n\nAssinatura dos pais ou respons\u00e1veis \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 8 \n(Relat\u00f3rio entregue aos alunos) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \n\nPrograma de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n \n\nN\u00facleo de Pesquisa em Cineantropometria &amp; Desempenho Humano \nwww.nucidh.ufsc.br  \n\n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, agosto de 2003  \n \n \n \n \nPrezado aluno, \n\n \n\nAgradecemos a sua colabora\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na pesquisa intitulada \u201cRela\u00e7\u00e3o entre \n\nn\u00edvel de atividade f\u00edsica e h\u00e1bitos alimentares de adolescentes e estilo de vida dos pais\u201d, \n\nda Profa. Mda. Paula M. V. Ilha, sua participa\u00e7\u00e3o bem como a dos seus pais foram de grande \n\nimport\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o desta. \n\nEstamos encaminhando o relat\u00f3rio com seus dados e resultados dos dias que participou \n\nda pesquisa. Em caso de d\u00favidas ou para maiores esclarecimentos entre em contato com Paula \n\nIlha pelos telefones (48) 331 8562 -  (48) 9953 1379 ou pelo e-mail: paulailha@yahoo.com.br. \n\n \n\n \n\nAtenciosamente, \n\n \n\n \n \n\n____________________________ \nProfa. Paula M. V. Ilha \n\nMestranda em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica  \nCDS/UFSC \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n \nNome: aluno \n \n\nDados da composi\u00e7\u00e3o corporal: \n\nMassa corporal: 46.20 Kg          Estatura: 163.00 cm         Percentual de gordura corporal: \n\n6.94% \n\n \n\nO percentual de gordura \u00e9 o total de gordura que possui no corpo, at\u00e9 18 anos de idade \u00e9 \n\nconsiderado adequado para a sa\u00fade o valor m\u00e1ximo de 20%. Valores muito acima disto pode \n\nindicar futuros danos \u00e0 sa\u00fade causados pelo excesso de gordura no organismo, entre eles est\u00e3o \n\na obesidade e todas doen\u00e7as oriundas desta. \n\n \n\nEquil\u00edbrio energ\u00e9tico: \n\n \n\nNo quadro abaixo est\u00e3o os dados de quanto voc\u00ea gastou de energia durante 3 dias, bem como \n\no quanto consumiu (alimenta\u00e7\u00e3o). Estes dados fornecem o equil\u00edbrio energ\u00e9tico do organismo: \n\nEquil\u00edbrio energ\u00e9tico = calorias ingeridas \u2013 calorias gastas \n\nQuando a ingest\u00e3o supera consecutivamente o gasto, resulta na sobra de energia que \u00e9 \n\narmazenada no organismo na forma de gordura. \n\n \n\nFinal de semana Dia da semana (1o.) Dia da semana (2o.) \nKcal ingeridas Kcal gastas Kcal ingeridas Kcal gastas Kcal ingeridas Kcal gastas \n\n1691.29 1999.92 2928.28 2604.30 2425.43 3139.29 \n \n\nTotal de nutrientes consumidos: \n\nFinal de semana Dia da semana (1o.) Dia da semana (2o.) \nProte\u00edna Carboidrato Lip\u00eddios Prote\u00edna Carboidrato Lip\u00eddios Prote\u00edna Carboidrato Lip\u00eddios\n20.86% 45.73% 33.41% 18.11% 52.47% 29.41% 16.39% 51.2% 32.42%\n\n \n\nA Sociedade Brasileira de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o (SBAN, 1990), recomenda que as calorias \n\ningeridas diariamente estejam divididas em 10% a 12% de prote\u00ednas, 20% a 25% de Lip\u00eddios e \n\n60% a 70% de carboidratos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \u2013 CDS \nN\u00daCLEO DE CINEANTROPOMETRIA E DESEMPENHO HUMANO \n \nAluno: aluno     \nEstilo de vida da m\u00e3e \n \nPeso: 78.6    Estatura: 1.62     IMC: 29.95 (considerado obeso) \n\n \nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores que afetam a sa\u00fade e o bem-estar, sendo que a \n\natividade f\u00edsica e a aptid\u00e3o f\u00edsica s\u00e3o alguns desses fatores e, com muita freq\u00fc\u00eancia, \no motivo pelo qual as pessoas procuram avalia\u00e7\u00e3o e aconselhamento. H\u00e1, por\u00e9m \nmuitos outros fatores que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a sa\u00fade: o controle do \nestresse, a alimenta\u00e7\u00e3o, o consumo de \u00e1lcool e cigarros, o comportamento \npreventivo, etc. Este conjunto de fatores control\u00e1veis pelo indiv\u00edduo constitui o estilo \nde vida saud\u00e1vel. \n As doen\u00e7as coronarianas, o derrame e o c\u00e2ncer s\u00e3o as maiores causas de \nmorte e incapacidade em indiv\u00edduos adultos, e n\u00e3o \u00e9 segredo que a inatividade \nf\u00edsica, o cigarro, a dieta inadequada e o estresse contribuem para o problema. Uma \nabordagem adequada destas quest\u00f5es do estilo de vida claramente reduziria o risco \nde doen\u00e7as e contribuiriam para uma sa\u00fade melhor. \n\nO question\u00e1rio do estilo de vida \u201cFANT\u00c1STICO\u201d \u00e9 um instrumento auto-\nadministrado cujos resultados permitem determinar a associa\u00e7\u00e3o entre o estilo de \nvida e a sa\u00fade. Cada uma das quest\u00f5es apresenta v\u00e1rias alternativas de resposta. \nCada alternativa possui um valor, a soma de todos os valores permite chegar a um \nvalor total que classifica os indiv\u00edduos em 5 categorias, que s\u00e3o: excelente, muito \nbom, bom, regular e necessita melhorar. \n\nO escore atingido por voc\u00ea foi de: 83 pontos o que o classifica como: muito \nbom. \n\n\u00c9 desej\u00e1vel que os indiv\u00edduos atinjam a classifica\u00e7\u00e3o \u201cBom\u201d. Quanto menor o \nescore, maior a necessidade de mudan\u00e7a. De maneira geral os resultados podem \nser interpretados da seguinte maneira: \n\n\u2022 Excelente: indica que seu estilo de vida proporciona o m\u00e1ximo de \nbenef\u00edcios para a sa\u00fade; \n\n\u2022 Muito bom: indica que seu estilo de vida proporciona muitos \nbenef\u00edcios para a sa\u00fade; \n\n\u2022 Bom: indica que seu estilo de vida proporciona alguns benef\u00edcios \npara a sa\u00fade; \n\n\u2022 Regular: indica que seu estilo de vida proporciona alguns benef\u00edcios \npara a sa\u00fade, por\u00e9m apresenta tamb\u00e9m riscos; \n\n\u2022 Necessita melhorar: indica que seu estilo de vida apresenta muitos \nfatores de risco para a sa\u00fade. \n\n \nObrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o e procure manter um estilo de vida \n\nsaud\u00e1vel! \n \n\n \nProf. Mda. Paula M. V. Ilha \nNuCIDH \u2013 CDS \u2013 UFSC \nFone: 331 8562 \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE DESPORTOS \u2013 CDS \nN\u00daCLEO DE CINEANTROPOMETRIA E DESEMPENHO HUMANO \n \nAluno: aluno \n \nEstilo de vida do pai \n \nPeso: 78.00 Kg     Estatura: 1.78cm      IMC: 24.62kg/cm2     (considerado normal) \n\n \nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores que afetam a sa\u00fade e o bem-estar, sendo que a \n\natividade f\u00edsica e a aptid\u00e3o f\u00edsica s\u00e3o alguns desses fatores e, com muita freq\u00fc\u00eancia, \no motivo pelo qual as pessoas procuram avalia\u00e7\u00e3o e aconselhamento. H\u00e1, por\u00e9m \nmuitos outros fatores que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a sa\u00fade: o controle do \nestresse, a alimenta\u00e7\u00e3o, o consumo de \u00e1lcool e cigarros, o comportamento \npreventivo, etc. Este conjunto de fatores control\u00e1veis pelo indiv\u00edduo constitui o estilo \nde vida saud\u00e1vel. \n As doen\u00e7as coronarianas, o derrame e o c\u00e2ncer s\u00e3o as maiores causas de \nmorte e incapacidade em indiv\u00edduos adultos, e n\u00e3o \u00e9 segredo que a inatividade \nf\u00edsica, o cigarro, a dieta inadequada e o estresse contribuem para o problema. Uma \nabordagem adequada destas quest\u00f5es do estilo de vida claramente reduziria o risco \nde doen\u00e7as e contribuiriam para uma sa\u00fade melhor. \n\nO question\u00e1rio do estilo de vida \u201cFANT\u00c1STICO\u201d \u00e9 um instrumento auto-\nadministrado cujos resultados permitem determinar a associa\u00e7\u00e3o entre o estilo de \nvida e a sa\u00fade. Cada uma das quest\u00f5es apresenta v\u00e1rias alternativas de resposta. \nCada alternativa possui um valor, a soma de todos os valores permite chegar a um \nvalor total que classifica os indiv\u00edduos em 5 categorias, que s\u00e3o: excelente, muito \nbom, bom, regular e necessita melhorar. \n\nO escore atingido por voc\u00ea foi de: 75 pontos o que o classifica como: muito \nbom. \n\n\u00c9 desej\u00e1vel que os indiv\u00edduos atinjam a classifica\u00e7\u00e3o \u201cBom\u201d. Quanto menor o \nescore, maior a necessidade de mudan\u00e7a. De maneira geral os resultados podem \nser interpretados da seguinte maneira: \n\n\u2022 Excelente: indica que seu estilo de vida proporciona o m\u00e1ximo de \nbenef\u00edcios para a sa\u00fade; \n\n\u2022 Muito bom: indica que seu estilo de vida proporciona muitos \nbenef\u00edcios para a sa\u00fade; \n\n\u2022 Bom: indica que seu estilo de vida proporciona alguns benef\u00edcios \npara a sa\u00fade; \n\n\u2022 Regular: indica que seu estilo de vida proporciona alguns benef\u00edcios \npara a sa\u00fade, por\u00e9m apresenta tamb\u00e9m riscos; \n\n\u2022 Necessita melhorar: indica que seu estilo de vida apresenta muitos \nfatores de risco para a sa\u00fade. \n\n \nObrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o e procure manter um estilo de vida \n\nsaud\u00e1vel! \n \n\nProf. Mda. Paula M. V. Ilha \nNuCIDH \u2013 CDS \u2013 UFSC \nFone: (48) 331 8562 \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexo 9 \n(Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica da UFSC)"}]}}}