{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17441"}, {"@name": "filename", "#text": "24233_000787420.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM SENSORIAMENTO \n\nREMOTO E METEOROLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO \n\nREMOTO E METEOROLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA RESPOSTA ESPECTRAL DA \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n(APA) DO IBIRAPUIT\u00c3 EM IMAGENS DO SENSOR \n\nEOS/MODIS ASSOCIADAS AO SOLO E AOS \n\nELEMENTOS DO CLIMA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarline Biasoli Trentin \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, RS, Brasil \u2013 2011 \n\n \n\n\n\nAN\u00c1LISE DA RESPOSTA ESPECTRAL DA VEGETA\u00c7\u00c3O DA \n\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO \nIBIRAPUIT\u00c3 EM IMAGENS DO SENSOR EOS/MODIS \n\nASSOCIADAS AO SOLO E AOS ELEMENTOS DO CLIMA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npor \n\n \n\n \n\n \n\nCarline Biasoli Trentin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de Mestrado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Sensoriamento Remoto, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto e \n\nGeoprocessamento, da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS, \n\nRS), como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\nMestre em Sensoriamento Remoto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Dra. Eliana Lima da Fonseca \n\nCo-orientadora: Dra. Tatiana Mora Kuplich \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, RS, Brasil \n\n \n\n2011 \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM SENSORIAMENTO REMOTO E \n\nMETEOROLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO REMOTO E \n\nMETEOROLOGIA \n\n \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Examinadora, abaixo assinada, \n\naprova a Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) do Ibirapuit\u00e3 em imagens do sensor \n\nEOS/MODIS associadas ao solo e aos elementos do clima \n \n\n \n\nelaborada por \n\nCarline Biasoli Trentin \n\n \n\n \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\nMestre em Sensoriamento Remoto  \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora: \n\n \n\n_____________________________ \nEliana Lima da Fonseca, Dra. (UFRGS) \n\n(Presidente/Orientadora) \n\n \n\n \n\n_____________________________ \nTatiana Mora Kuplich, Dra. (INPE) \n\n(Co-Orientadora) \n\n \n\n \n\n__________________________________ \n\nDi\u00f3genes Salas Alves, Dr. (INPE) \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nRicardo Wanke de Melo, Dr. (UFRGS) \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nDejanira Luderitz Saldanha, Dra. (UFRGS) \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 11 de Mar\u00e7o de 2011. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais \n\nDimas e Neiva Trentin \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, pela vida. \n\n \n\nAos meus pais e aos meus irm\u00e3os, pelo amor, carinho e apoio incondicional. \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul e ao Centro Estadual de Pesquisas em \n\nSensoriamento Remoto, pela possibilidade de cursar um ensino superior gratuito e de \n\nqualidade. \n\n \n\nAos professores e colegas do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto, do \n\nlaborat\u00f3rio de Geotecnologias Aplicadas, LEAA, e em especial \u00e0s orientadoras, Eliana \n\nFonseca, e Tatiana Kuplich, pelos ensinamentos, sugest\u00f5es e amizade. \n\n \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela \n\noportunidade de bolsa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Programa Nacional de Coopera\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica (PROCAD)/CAPES, pela possibilidade \n\nde interc\u00e2mbio com Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais (INPE). \n\n \n\nAo INPE, e em especial aos pesquisadores, colegas e amigos, pela estrutura disponibilizada, \n\npela recep\u00e7\u00e3o, hospitalidade e contribui\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo em S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos/SP. \n\n \n\nAos verdadeiros amigos que sempre estiveram presentes, compartilhando e apoiando nos \n\nmomentos dif\u00edceis, em especial Daniela, El\u00e9ia, Hugo, Magno, Miguel, Vanessa e Vianei. \n\n \n\nEnfim, \u00e0 todos que de alguma forma contribu\u00edram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto  \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nAn\u00e1lise da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) do Ibirapuit\u00e3 em imagens do sensor \n\nEOS/MODIS associadas ao solo e aos elementos do clima \n \n\nAUTORA: CARLINE BIASOLI TRENTIN \n\nORIENTADORA: ELIANA LIMA DA FONSECA \n\nCO-ORIENTADORA: TATIANA MORA KUPLICH \n\n \n\nPorto Alegre, 11 de Mar\u00e7o de 2011 \n\n \n\nO conhecimento da fenologia \u00e9 baseado nas observa\u00e7\u00f5es de per\u00edodos de desenvolvimento da \n\nplanta. Mudan\u00e7as intra e interanuais na temperatura e precipita\u00e7\u00e3o podem influenciar \n\ndiretamente as diferentes fases da fenologia, assim como as condi\u00e7\u00f5es de umidade dos \n\ndiferentes tipos de solo ao qual a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada. O sensoriamento remoto \u00e9 uma \n\nferramenta que torna poss\u00edvel a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise espacial e temporal da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Este trabalho apresenta um estudo sobre as varia\u00e7\u00f5es da resposta espectral da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre natural na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Ibirapuit\u00e3, localizada \n\nno bioma Pampa, avaliando suas rela\u00e7\u00f5es com os elementos do clima. Para isso, a \n\nmetodologia compreendeu a coleta de dados clim\u00e1ticos de temperatura m\u00e9dia do ar e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial; dados orbitais a partir de imagens de m\u00e9dia resolu\u00e7\u00e3o espacial do sensor \n\nMODIS para o per\u00edodo de 2000 a 2009, com posterior estimativa da correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\nentre estes dados. Al\u00e9m disso, utilizou-se o produto SRTM para auxiliar defini\u00e7\u00e3o da grade \n\namostral, em fun\u00e7\u00e3o da altimetria e solo. Os resultados mostraram os per\u00edodos de \n\ncrescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural associados \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do ano, \n\ncom um per\u00edodo de crescimento nas esta\u00e7\u00f5es quentes, diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia na regi\u00e3o \n\nespectral do vis\u00edvel e aumento da reflect\u00e2ncia no infravermelho pr\u00f3ximo. Observou-se \n\ntamb\u00e9m, um per\u00edodo de senesc\u00eancia na esta\u00e7\u00e3o fria do ano, onde o comportamento espectral \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o apresenta um aumento da reflect\u00e2ncia na regi\u00e3o espectral do vis\u00edvel e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia no infravermelho pr\u00f3ximo. As diferen\u00e7as na reflect\u00e2ncia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para cada tipo de solo foi observada para solos mais profundos, capazes de \n\narmazenar mais \u00e1gua. De maneira geral, verificou-se que a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre apresentou rela\u00e7\u00e3o com as varia\u00e7\u00f5es de temperatura m\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o, respondendo \u00e0s vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas com um atraso aproximado de dezesseis (16) \n\ndias. Verificou-se assim que dados MODIS do infravermelho pr\u00f3ximo, s\u00e3o adequados para \n\nmonitorar o in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA \n\ndo Ibirapuit\u00e3 que se inicia na primavera. Este per\u00edodo est\u00e1 relacionado com a temperatura \n\nm\u00e9dia do ar. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: comportamento espectral, vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, vegeta\u00e7\u00e3o campestre \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nMaster Dissertation \n\nProgram of Post Graduation on Remote Sensing \n\nFederal University of Rio Grande do Sul \u2013 Brazil \n\n \n\nAnalysis of the spectral response of the vegetation in the Ibirapuit\u00e3 \n\nenvironmental protected area (APA) using EOS / MODIS image \n\nsensor associated with soil and climate elements  \n \n\nAUTHORA: CARLINE BIASOLI TRENTIN \n\nADVISORA: ELINA LIMA DA FONSECA \n\nCO-ADVISORA: TATIANA MORA KUPLICH \n\nPorto Alegre, March 11\nth\n\n, 2011 \n\n \n\nThe knowledge of phenology is based on observations of periods of plant development. Inter-\n\nannual changes in temperature and rainfall may directly influence the different stages of \n\nphenology, as well as the moisture conditions of different soil types to which the vegetation is \n\nassociated. Remote sensing is a tool which allows the acquisition of information for spatial and \n\ntemporal analysis of vegetation. This work has aimed to study the variations of the natural \n\ngrassland spectral response in the Ibirapuit\u00e3 environmental protected area, which belongs to the \n\nPampa biome, evaluating their relationship with the elements of climate. The methodology has \n\nconsisted of collection of meteorological data, such as air temperature and rainfall, and orbital \n\ndata from medium spatial resolution MODIS images, which covered the period from 2000 to \n\n2009. It has also performed a statistical correlation among those data. In addition, a SRTM-\n\ndefining product has employed as sampling grid, depending on elevation and soil. The results \n\nhave showed periods of growth and development of natural grassland vegetation associated with \n\nthe seasons, with a growth period during the warm seasons, and with a decrease of the \n\nreflectance in the visible spectrum and with an increase in the near infrared one. It was also \n\nobserved a period of senescence during the cold season, where the spectral characteristics of the \n\nvegetation present a increase of the reflectance in the visible spectrum and with an decrease in \n\nthe near infrared one. The differences in reflectance of vegetation in each soil type have showed \n\nmost prominent in the deeper ones, which have a large water storage capacity. Overall, it has \n\nbeen observed a tight coupling between the spectral response of grassland vegetation and \n\nchanges in air temperature and rainfall in the study area, so that the former has responded to the \n\nmeteorological variables with a delay of approximately sixteen (16) days. Near-infrared MODIS \n\ndata have been showed suitable to monitor the beginning of the season of maximum growth of \n\nnatural grassland vegetation in the APA of the Ibirapuit\u00e3 of which begins in spring. This period \n\nis mainly related to air temperature. \n\n \n\nKeywords: spectral analysis, climate variables, grassland \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2.1: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do bioma Pampa no estado do Rio Grande do Sul ................... 14 \n\nFigura 2.2: Exemplo de uma topossequ\u00eancia de solos, indicando a ocorr\u00eancia de diferentes \n\nclasses de solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 topografia ......................................................................................... 16 \n\nFigura 2.3: Temperatura do ar m\u00e9dia anual no estado do Rio Grande do Sul .............................. 18 \n\nFigura 2.4: Precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia anual no estado do Rio Grande do Sul ............................ 18 \n\nFigura 2.5: Efeitos do fen\u00f4meno La Ni\u00f1a (A) nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro e (B) \n\nnos meses de junho, julho e agosto ............................................................................................... 20 \n\nFigura 2.6: Efeitos do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o (A) nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro e (B) \n\nnos meses de junho, julho e agosto ............................................................................................... 20 \n\nFigura 2.7: Curva m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o de forragem total no bioma Pampa nos diferentes per\u00edodos \n\ndo ano ............................................................................................................................................ 23 \n\nFigura 2.8: Curva espectral m\u00e9dia t\u00edpica de uma folha verde ....................................................... 27 \n\nFigura 3.1: Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Ibirapuit\u00e3 / RS ...................................................................... 32 \n\nFigura 3.2: Cenas do sensor MODIS na grade de referenciamento das imagens. Em destaque, a \n\ncena utilizada no trabalho .............................................................................................................. 34 \n\nFigura 3.3: Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas distribu\u00eddas no entorno da APA do \n\nIbirapuit\u00e3 ....................................................................................................................................... 36 \n\nFigura 4.1: Grade amostral em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo na APA do Ibirapuit\u00e3 .............................. 39 \n\nFigura 4.2: Imagem TM/Landsat composi\u00e7\u00e3o colorida 543 (RGB) e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos \n\namostrais na APA do Ibirapuit\u00e3 .................................................................................................... 40 \n\nFigura 4.2: Precipita\u00e7\u00e3o pluvial acumulada e temperatura m\u00e9dia do ar a cada 16 dias ao longo do \n\nano na APA do Ibirapuit\u00e3 no per\u00edodo de 2000 a 2009 .................................................................. 41 \n\nFigura 4.3: Varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do ar ao longo dos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, \n\n2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009 na APA do Ibirapuit\u00e3 ........................................................ 43 \n\nFigura 4.4: Varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia ao longo dos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, \n\n2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009 na APA do Ibirapuit\u00e3 ........................................................ 44 \n\nFigura 4.5: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo azul nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009, nos solos \n\nArgissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL)......................................................................... 46 \n\nFigura 4.6: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo vermelho nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009, nos \n\nsolos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) ............................................................... 47 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.7: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo infravermelho pr\u00f3ximo nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e \n\n2009, nos solos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) ............................................... 49 \n\nFigura 4.8: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo infravermelho m\u00e9dio nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e \n\n2009, nos solos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) ............................................... 50 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 2.1: Ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a) nos anos estudados ................ 19 \n\nTabela 2.2: Caracter\u00edsticas do sensor MODIS .............................................................................. 29 \n\nTabela 4.1: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial para cada esta\u00e7\u00e3o do ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 ................................... 52 \n\nTabela 4.2: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 ............................................. 53 \n\nTabela 4.3: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada esta\u00e7\u00e3o do ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 ........................... 56 \n\nTabela 4.4: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 ............................................. 58 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I ................................................................................................................................ 12 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................ 12 \n\n1.1 Objetivos ................................................................................................................................ 12 \n\n1.1.1 Objetivo geral ....................................................................................................................... 12 \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos ............................................................................................................ 13 \n\nCAP\u00cdTULO II ............................................................................................................................... 14 \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................................................................ 14 \n\n2.1 Bioma Pampa ......................................................................................................................... 14 \n\n2.2 Geomorfologia e Solo ............................................................................................................ 15 \n\n2.2.1 Associa\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o e solo ....................................................................................... 16 \n\n2.3 Clima do Rio Grande do Sul ................................................................................................ 17 \n\n2.3.1 Fen\u00f4meno ENOS .................................................................................................................. 19 \n\n2.4 Fotoss\u00edntese e produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ........................................................................................ 21 \n\n2.4.1 Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e efeitos na vegeta\u00e7\u00e3o ........................................................................ 21 \n\n2.5 Fenologia ................................................................................................................................ 22 \n\n2.6 Comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o ............................................................................. 26 \n\n2.7 O sensor MODIS ................................................................................................................... 29 \n\n2.8 Projeto SRTM ........................................................................................................................ 30 \n\n2.9 An\u00e1lise estat\u00edstica .................................................................................................................. 31 \n\nCAPITULO III ............................................................................................................................. 32 \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................................................................... 32 \n\n3.1 \u00c1rea de Estudo ...................................................................................................................... 32 \n\n3.2 Organiza\u00e7\u00e3o do banco de dados ........................................................................................... 33 \n\n3.3 Defini\u00e7\u00e3o da grade amostral................................................................................................. 34 \n\n3.4 Dados de clima ....................................................................................................................... 36 \n\n3.5 Constru\u00e7\u00e3o dos perfis espectrais .......................................................................................... 37 \n\n3.6 An\u00e1lise estat\u00edstica .................................................................................................................. 37 \n\nCAPITULO IV .............................................................................................................................. 39 \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................................................. 39 \n\n4.1 Solos e grade amostral .......................................................................................................... 39 \n\n4.2 An\u00e1lise dos dados clim\u00e1ticos ................................................................................................ 41 \n\n4.3 An\u00e1lise dos perfis espectrais ................................................................................................. 45 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.4 Rela\u00e7\u00e3o entre dados espectrais e precipita\u00e7\u00e3o pluvial ....................................................... 51 \n\n4.4.1 M\u00e9dia de 10 anos .................................................................................................................. 51 \n\n4.4.2 Bandas espectrais e esta\u00e7\u00f5es do ano .................................................................................... 52 \n\n4.5.2 Bandas espectrais e esta\u00e7\u00f5es do ano .................................................................................... 57 \n\n4.5.3 Tipo de solo .......................................................................................................................... 61 \n\nCAPITULO V ............................................................................................................................... 62 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................................... 62 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................................................ 64 \n\nANEXO 1 ...................................................................................................................................... 70 \n\nCoordenadas dos pontos de amostragem .................................................................................. 70 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSegundo o quarto relat\u00f3rio do Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) \n\n(2007), a estrutura e fun\u00e7\u00e3o dos ecossistemas t\u00eam sido alteradas em decorr\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura em escalas regional e global. Uma das causas desta eleva\u00e7\u00e3o da temperatura seria o \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera. A taxa anual de aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera foi a mais elevada durante os \u00faltimos 10 anos, \n\nsendo que as mudan\u00e7as no uso da terra t\u00eam contribu\u00eddo com uma parcela significativa dessas \n\nemiss\u00f5es. Estima-se que a absor\u00e7\u00e3o l\u00edquida de carbono pelos ecossistemas terrestres atinja o \n\n\u00e1pice antes de meados deste s\u00e9culo e ent\u00e3o diminua ou at\u00e9 mesmo reverta, ampliando a mudan\u00e7a \n\ndo clima. No entanto, a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es detalhadas impede uma atribui\u00e7\u00e3o mais \n\ncompleta destes fen\u00f4menos aos reais causadores.  \n\nEstudos utilizando imagens de sat\u00e9lite t\u00eam sido realizados com o objetivo de estabelecer \n\na rela\u00e7\u00e3o entre os fatores clim\u00e1ticos e as diferentes forma\u00e7\u00f5es vegetais, uma vez que estas \n\nimagens possibilitam monitorar continuamente os processos din\u00e2micos da vegeta\u00e7\u00e3o. Nos \n\n\u00faltimos anos, trabalhos relacionados \u00e0 fenologia tiveram um aumento na sua import\u00e2ncia devido \n\nao contexto de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, as quais podem alterar o in\u00edcio das fases fenol\u00f3gicas, como \n\no per\u00edodo de crescimento e a distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (MENZEL et al., 2001).  \n\nPesquisas recentes tamb\u00e9m demonstram uma varia\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de biomassa a\u00e9rea da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre natural em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo ao qual a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada, \n\ndisponibilidade de nutrientes e \u00e1gua, sendo diferenciada de acordo com as \u00e9pocas do ano \n\n(GIRARDI-DEIRO et al., 1992; BOLDRINI, 1997; SILVEIRA et al. 2005; FONSECA et al. \n\n2006). Entretanto, ainda n\u00e3o existem estudos em escala regional que relacionem a fenologia dos \n\ncampos e sua produtividade/biomassa \u00e0 din\u00e2mica clim\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n1.1 Objetivos \n\n \n\n1.1.1 Objetivo geral \n\nAvaliar a varia\u00e7\u00e3o da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do \n\nIbirapuit\u00e3 detectada em imagens de sat\u00e9lite adquiridas com o sensor EOS \u2013 MODIS e verificar \n\nsua associa\u00e7\u00e3o com os elementos do clima em s\u00e9rie de 10 anos de dados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13 \n\n \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos \n\nDefinir uma grade amostral para monitorar a vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural a partir do \n\nSRTM; \n\nMonitorar a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de perfis espectrais; \n\nComparar a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural para cada tipo de solo \n\nidentificado; \n\nVerificar a associa\u00e7\u00e3o dos eventos fenol\u00f3gicos com os dados clim\u00e1ticos de temperatura \n\nm\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluvial em uma s\u00e9rie de 10 anos atrav\u00e9s de an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14 \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n2.1 Bioma Pampa \n\nO bioma Pampa apresenta tipologia vegetal dominante herb\u00e1ceo/arbustiva, ocupando \n\numa \u00e1rea de 176.496 Km\u00b2 correspondente a 2,07% do territ\u00f3rio nacional (IBGE, 2004). Este \n\nbioma no Brasil se restringe ao Rio Grande do Sul ocupando originalmente 63% do territ\u00f3rio do \n\nestado (Figura 2.1). Apresenta relevo de plan\u00edcies, onde se destacam tabuleiros e coxilhas \n\ncompondo suaves ondula\u00e7\u00f5es. A vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica \u00e9 predominantemente herb\u00e1cea, com \n\nver\u00e3o quente e seco e inverno frio e \u00famido (BOLDRINI, 2009). Tamb\u00e9m se observa a presen\u00e7a \n\nde matas ciliares, de composi\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo - arbustivo que acompanham o curso dos rios, em \n\nmosaicos com os campos.  \n\nAs diferentes forma\u00e7\u00f5es vegetais existentes no interior do bioma foram definidas de \n\nforma natural pelo tipo de solo, relevo e de forma antr\u00f3pica devido ao manejo da atividade \n\npastoril. A vegeta\u00e7\u00e3o campestre \u00e9 utilizada como suporte forrageiro para a pecu\u00e1ria, sendo a \n\nprincipal fonte de alimento para os animais (RAMBO, 2005). \n\n \n\n \nFigura 2.1: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do bioma Pampa no estado do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Adaptado de Atlas Socioecon\u00f4mico do Rio Grande do Sul (2010) \n\n \n\nOs campos do bioma Pampa s\u00e3o fisionomicamente caracterizados pelas gram\u00edneas que \n\nconstituem o grupo dominante e podem ser subdivididos em: (a) campos de barba de bode, com \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o relictual e gram\u00edneas predominantemente estival de metabolismo fotossint\u00e9tico C4 e \n\npoucos representantes do ciclo hibernal com metabolismo fotossint\u00e9tico C3, (b) campos de solos \n\nrasos, onde vegetam gram\u00edneas cespitosas de porte baixo como Aristida murina, A. \n\nuruguayensis, Bouteloua megapotamica, Eustachys brevipila, Microchloa indica, Tridens \n\nhackelii e Tripogon spicatus, (c) campos de solos profundos, destacando-se as gram\u00edneas estivais \n\ncomo o capim-forquilha (Paspalum notatum), capim-caninha (Andropogon lateralis), cola-de-\n\nlagarto (Coelorachis selloana), e capim-melador (Paspalum dilatatum), e as hibernais como a \n\nflechilha (Stipa setigera) e o cabelo-de-porco (Piptochaetium stipoides), (d) campos dos areais, \n\ndestacando-se Axonopus argentinus, Elyonurus sp. (o capim-lim\u00e3o) e Paspalum nicorae, al\u00e9m \n\ndessas, tamb\u00e9m se desenvolvem esp\u00e9cies end\u00eamicas e relictual, (e) vegeta\u00e7\u00e3o savan\u00f3ide, que \n\napresenta um maior equil\u00edbrio entre gram\u00edneas e compostas sendo comuns esp\u00e9cies de gram\u00edneas \n\ncespitosas eretas, como as barbas-de-bode (Aristida jubata, A.filifolia, A. spegazzini, A. circinalis \n\ne A. venustula), Andropogon ternatus, A. selloanus e Stipa filifolia, (f) campos do centro do \n\nestado, com representantes de vegeta\u00e7\u00e3o tropical e subtropical, e (g) campos litor\u00e2neos, \n\ndestacando-se as leguminosas Stylosanthes leiocarpa, Indigofera sabulicola, Desmodium \n\nadscendens, D. barbatum, D.incanum, Adesmia latifolia, Vigna longif\u00f3lia e V. luteola comuns \n\nnesta regi\u00e3o (BOLDRINI, 2009). \n\nO bioma Pampa \u00e9 composto por diversas litologias constituindo os dom\u00ednios \n\nmorfol\u00f3gicos do Escudo Sul-riograndense e da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. No Escudo Sul-rio-\n\ngrandense predominam rochas \u00edgneas plut\u00f4nicas e vulc\u00e2nicas, al\u00e9m de rochas metam\u00f3rficas e \n\nsedimentares. O relevo apresenta altitudes entre 200 e 400 metros, sendo os topos aplainados e as \n\nvertentes dissecadas, com formas dominantes de colinas c\u00f4ncavo-convexos. A depress\u00e3o \n\nperif\u00e9rica compreende terrenos sedimentares, formado por rochas sedimentares mesoz\u00f3icas, que \n\nafloram nas bordas do escudo sul-rio-grandense, sobre as quais atuam processos morfogen\u00e9ticos \n\ncomo a eros\u00e3o fluvial (M\u00dcLLER FILHO, 1970). \n\n \n\n \n\n2.2 Geomorfologia e Solo \n\nO processo de desgaste da superf\u00edcie do terreno implica na fragmenta\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das \n\nrochas, na decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e nos processos de intemperismo. O solo \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o \n\ndo intemperismo nas rochas e pelo grau de deposi\u00e7\u00e3o no terreno. A taxa de denuda\u00e7\u00e3o \u00e9 regulada \n\npor in\u00fameros fatores, entre eles o relevo (declividade e altitude). Em regi\u00f5es elevadas e com \n\nvertentes \u00edngremes, a taxa de eros\u00e3o e denuda\u00e7\u00e3o s\u00e3o bem distintas das localizadas em regi\u00f5es de \n\npequena altitude e com vertentes suaves (BIGARELLA, 2003) (Figura 2.2).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\nNo Rio Grande do Sul os tipos de solos s\u00e3o influenciados por diferentes fatores \n\nambientais como a rocha (material de origem), o relevo e o clima (STRECK et al., 2008). Os \n\nsolos rasos com perfis pouco desenvolvidos ocorrem em \u00e1reas de declive com relevo fortemente \n\nondulado, com eleva\u00e7\u00f5es de 50 a 200 metros de altitude e litologia de rochas vulc\u00e2nicas. As \n\n\u00e1reas abrangidas pelos solos com perfis profundos s\u00e3o constitu\u00eddas por relevos suavemente \n\nonduladas e longas extens\u00f5es planas. S\u00e3o solos geralmente bem drenados e altamente \n\nintemperizados, predominantemente de rochas bas\u00e1lticas (EMBRAPA, 2006).  \n\n \n\n \nFigura 2.2: Exemplo de uma topossequ\u00eancia de solos, indicando a ocorr\u00eancia de diferentes \n\nclasses de solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 topografia \n\nFonte: Streck et al., 2008 \n\n \n\n \n\n2.2.1 Associa\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o e solo \n\nA varia\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de biomassa a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural pode estar \n\nassociada ao tipo de solo (SILVEIRA et al. 2005), como demonstram os levantamentos \n\nflor\u00edsticos feitos por Girardi-Deiro et al. (1992) e Boldrini (1997). Estes solos variam em fun\u00e7\u00e3o \n\nda topografia (CLARK et al. 1999; VEL\u00c1QUEZ-ROSAS et al., 2002), uma vez que o processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de solos est\u00e1 relacionado com os processos hidrol\u00f3gicos e erosivos (FLORINSKY e \n\nKURYAKOVA, 1996).  \n\nA composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o define a aloca\u00e7\u00e3o de biomassa (e conseq\u00fcente \n\nprodutividade) e est\u00e1 relacionada com o tipo de solo e com a disponibilidade de nutrientes e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17 \n\n\u00e1gua, sendo diferenciada de acordo com as \u00e9pocas do ano (FONSECA et al., 2006). Essa \n\nvincula\u00e7\u00e3o se deve principalmente a reten\u00e7\u00e3o e disponibilidade de \u00e1gua, profundidade e presen\u00e7a \n\nde nutrientes no solo.  \n\nEstudos relacionando a vegeta\u00e7\u00e3o aos diferentes tipos de solo por meio do sensoriamento \n\nremoto, t\u00eam demonstrado rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas de \n\nsolo e relevo (BITENCURT e GONTIJO, 1993), principalmente em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo em per\u00edodos de defici\u00eancia e/ou excesso (NICHOLSON e \n\nFARRAR, 1994). Al\u00e9m disso, Bettolli et al. (2010) observaram que a taxa de crescimento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o depende do tipo de solo. Esta depend\u00eancia ocorre para solos profundos, e tem rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel, sendo que a presen\u00e7a de muitas esp\u00e9cies s\u00e3o indicadores \n\nda m\u00e1 drenagem interna dos solos.  \n\nEspecificamente na APA do Ibirapuit\u00e3, alguns trabalhos destacam que as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas do solo refletem em uma composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica diferenciada (SILVEIRA et al., \n\n2005), e as diferen\u00e7as nos par\u00e2metros nutricionais da vegeta\u00e7\u00e3o natural em diferentes tipos de \n\nsolos, s\u00e3o comprovadas pela taxa de degrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria seca. Fonseca et al. (2007), tamb\u00e9m \n\ndemonstraram para o bioma Pampa que al\u00e9m do manejo da atividade pastoril, as caracter\u00edsticas \n\ndo solo subjacente influenciam diretamente a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.3 Clima do Rio Grande do Sul \n\nO clima do Rio Grande do Sul \u00e9 subtropical e de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen \u00e9 \n\nconsiderado como Cfa (clima temperado \u00famido com ver\u00e3o quente) e Cfb (clima temperado \n\n\u00famido com ver\u00e3o ameno). Devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \u00e9 influenciado pela movimenta\u00e7\u00e3o e os \n\nencontro das massas de ar oriundas da regi\u00e3o polar e da \u00e1rea tropical continental e Atl\u00e2ntica \n\n(NIMER, 1989).  \n\nA temperatura do ar m\u00e9dia anual \u00e9 de 17,9\u00baC e apresenta grande varia\u00e7\u00e3o sazonal, com \n\nver\u00e3o quente e seco e inverno frio e \u00famido. No ver\u00e3o, principalmente em janeiro, a temperatura \n\nm\u00e9dia \u00e9 de 24\no\nC, devido a pequena inclina\u00e7\u00e3o dos raios solares. No inverno, principalmente de \n\nmaio a agosto, a temperatura m\u00e9dia se mant\u00e9m relativamente baixa, oscilando entre 10\no\n e 15\n\no\nC, \n\nem fun\u00e7\u00e3o das sucessivas invas\u00f5es de frentes polares que trazem, geralmente, abundantes chuvas \n\nsucedidas por massa polar, acompanhada de queda de temperatura com a ocorr\u00eancia de geadas \n\n(Figura 2.3). A regi\u00e3o mais fria est\u00e1 situada nas maiores altitudes correspondentes aos campos do \n\nalto da serra enquanto a regi\u00e3o mais quente situa-se no extremo oeste do Estado (NIMER, 1989). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18 \n\n \nFigura 2.3: Temperatura do ar m\u00e9dia anual no estado do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Atlas Socioecon\u00f4mico do Rio Grande do Sul (2010) \n\n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.460mm (Figura 2.4), com frequente d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico climatol\u00f3gico no per\u00edodo do ver\u00e3o, sendo superior a este valor na metade norte do Estado \n\ne inferior na metade sul (BERLATO; FONTANA, 2003). O Estado do Rio Grande do Sul \u00e9 \n\nafetado por diversos sistemas de tempo que s\u00e3o essenciais na determina\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, \n\ncomo a passagem de sistemas frontais, respons\u00e1veis por grande parte da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica durante o ano e com maior intensidade no inverno. No ver\u00e3o, a intensidade das \n\nchuvas depende da quantidade de umidade acumulada, associada \u00e0 Zona de Converg\u00eancia do \n\nAtl\u00e2ntico Sul (ZCAS) (NIMER, 1989; SARTORI, 2003).  \n\n \n\n \nFigura 2.4: Precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia anual no estado do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Atlas Socioecon\u00f4mico do Rio Grande do Sul (2010) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19 \n\n2.3.1 Fen\u00f4meno ENOS \n\nO ENOS (El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul) representa um fen\u00f4meno de intera\u00e7\u00e3o atmosfera-\n\noceano, associado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ou anomalias da temperatura da superf\u00edcie do mar (TSM) e dos \n\nventos al\u00edsios na regi\u00e3o do Pac\u00edfico Equatorial, pr\u00f3ximo \u00e0 costa oeste da Am\u00e9rica do Sul \n\n(CPTEC, 2010). O fen\u00f4meno ENOS est\u00e1 relacionado com as mudan\u00e7as na circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, conseq\u00fc\u00eancia do resfriamento /aquecimento das \u00e1guas superficiais na regi\u00e3o do \n\nPac\u00edfico. Quando a anomalia de TSM \u00e9 positiva, define-se o El Ni\u00f1o, enquanto a La Ni\u00f1a \u00e9 \n\ncaracterizada quando a anomalia de TSM na regi\u00e3o \u00e9 negativa. O fen\u00f4meno inicia-se no come\u00e7o \n\ndo segundo semestre de um ano e termina no final do primeiro semestre do ano seguinte (Tabela \n\n2.1). A regi\u00e3o sul do Brasil \u00e9 caracterizada por excesso de chuvas em anos de El Ni\u00f1o e estiagem \n\nem anos de La Ni\u00f1a (BERLATO; FONTANA, 2003).  \n\n \n\nTabela 2.1: Ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a) nos anos estudados \n\nEl Ni\u00f1o La Ni\u00f1a \n\n2002 \u2013 2003 \n \n\n1998 \u2013 2001 \n \n\n2004 - 2005 \n \n\n- \n\n2006 - 2007 \n \n\n2007 \u2013 2008 \n \n\n2009 - 2010 \n \n\n- \n\n \n\nLegenda: Forte Moderada Fraco \n \n\n \n\nLegenda: Forte Moderada Fraco \n \n\nFonte: Adaptada de CPTEC/ INPE \n\n \n\nO fen\u00f4meno La Ni\u00f1a ocasiona a passagem r\u00e1pida das frentes frias na regi\u00e3o Sul do Brasil \n\ncom tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial especialmente na primavera e inicio do \n\nver\u00e3o e de temperatura abaixo da m\u00e9dia, especialmente na primavera (Figura 2.5). Essa \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da temperatura e precipita\u00e7\u00e3o pode limitar o crescimento e desenvolvimento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de que a precipita\u00e7\u00e3o pluvial em geral \u00e9 insuficiente para atender as \n\nnecessidades h\u00eddricas das plantas, sendo considerado os efeitos da La Ni\u00f1a desfavor\u00e1veis ao \n\ncrescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o (BERLATO; FONTANA, 2003). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\n \nA B \n\nFigura 2.5: Efeitos do fen\u00f4meno La Ni\u00f1a (A) nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro e (B) nos \n\nmeses de junho, julho e agosto \n\nFonte: CPTEC/ INPE \n\n \n\nO fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, na regi\u00e3o Sul do Brasil ocasiona precipita\u00e7\u00f5es pluviais abundantes, \n\nprincipalmente na primavera e in\u00edcio do ver\u00e3o e precipita\u00e7\u00f5es acima do normal no final do \n\noutono e in\u00edcio do inverno do ano seguinte (Figura 2.6). Em anos de El Ni\u00f1o h\u00e1 uma forte \n\ntend\u00eancia de as temperaturas m\u00e9dias m\u00ednimas no outono e in\u00edcio do inverno se mostrarem \n\nsuperiores as dos anos neutros. Esse aumento da precipita\u00e7\u00e3o resulta num maior vigor da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, principalmente na esta\u00e7\u00e3o fria, onde as baixas temperaturas com a ocorr\u00eancia de \n\ngeadas reduzem o seu crescimento. Dessa forma os efeitos do El Ni\u00f1o s\u00e3o considerados \n\nfavor\u00e1veis ao crescimento/desenvolvimento da planta (BERLATO; FONTANA, 2003). \n\n \n\n \nA \n\n \nB \n\nFigura 2.6: Efeitos do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o (A) nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro e (B) nos \n\nmeses de junho, julho e agosto \n\nFonte: CPTEC/ INPE \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21 \n\n2.4 Fotoss\u00edntese e produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\nOs ecossistemas terrestres desempenham papel fundamental no ciclo do carbono. A \n\nquantidade de carbono a ser fixada pela vegeta\u00e7\u00e3o depende de v\u00e1rios fatores, entre eles, da \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (PAR) e sua utiliza\u00e7\u00e3o na fotoss\u00edntese, da composi\u00e7\u00e3o \n\nflor\u00edstica e da estrutura do dossel que comp\u00f5e a vegeta\u00e7\u00e3o. A capacidade da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nacumular carbono prov\u00e9m da atividade fotossint\u00e9tica. As plantas absorvem o g\u00e1s carb\u00f4nico e o \n\nconvertem em biomassa utilizando \u00e1gua e luz solar, liberando oxig\u00eanio para a atmosfera.  \n\nA quantidade de carbono convertido em carboidratos durante a fotoss\u00edntese e fixado \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de Produ\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria Bruta (PPB). Esta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para o \n\ncrescimento das plantas, onde parte \u00e9 incorporada aos tecidos vegetais, como folhas, ra\u00edzes e \n\nmadeira, e outra parte \u00e9 convertida novamente em CO2. A diferen\u00e7a entre a fotoss\u00edntese e a \n\nrespira\u00e7\u00e3o vegetal refere-se \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria L\u00edquida (PPL). Nesse sentido, o balan\u00e7o de \n\ncarbono pode ser estimado a partir de mudan\u00e7as nos estoques de carbono, ou atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos de CO2 entre ecossistemas terrestres e atmosfera (IPCC, 2001).  \n\nEstudos desenvolvidos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica ocupados por floresta secund\u00e1ria mostram \n\nque o ac\u00famulo de carbono pela vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional a quantidade de biomassa produzida, e \n\na biomassa verde possui rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional \u00e0 idade da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \n\n(FEARNSIDE e GUIMAR\u00c3ES, 1996). \n\nAs mudan\u00e7as no clima podem influenciar sensivelmente a composi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es dos \n\necossistemas, afetando os fluxos de energia e mat\u00e9rias entre seus componentes (PONZONI e \n\nSHIMABUKURO, 2009). \n\n \n\n \n\n2.4.1 Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e efeitos na vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nas diferentes regi\u00f5es do planeta tem afetado a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e os ecossistemas terrestres. De acordo com o quarto relat\u00f3rio do \n\nIPCC (2007) a concentra\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa na atmosfera, principalmente g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico (CO2), tem aumentado em fun\u00e7\u00e3o das atividades humanas. O mesmo relat\u00f3rio ressalta \n\nainda que o ambiente natural tem apresentado sinais de mudan\u00e7a, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura em escala regional, mas as limita\u00e7\u00f5es e aus\u00eancia de dados impedem \n\numa atribui\u00e7\u00e3o mais completa desses fen\u00f4menos ao aquecimento da atmosfera. Um dos \n\nprincipais fatores apontados \u00e9 que o aquecimento recente da atmosfera est\u00e1 afetando os sistemas \n\nbiol\u00f3gicos terrestres, ocasionando mudan\u00e7as como a antecipa\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o de folhas na \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22 \n\nprimavera, conforme medi\u00e7\u00f5es feitas com imagens de sat\u00e9lite, a partir da d\u00e9cada de 1980 (IPCC, \n\n2007).  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa na atmosfera associadas aos fatores clim\u00e1ticos e \n\nas caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas do terreno afetam a distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e sua fenologia \n\n(ANDERSON et al., 2005), uma vez que as plantas s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o \n\nde carbono da atmosfera atrav\u00e9s do processo de fotoss\u00edntese.  \n\nO carbono retorna para a atmosfera na forma de CO2 atrav\u00e9s de processos biol\u00f3gicos \n\n(respira\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria morta). O ciclo de carbono da biosfera terrestre pode \n\nafetar os n\u00edveis de CO2 na atmosfera e tornar-se importante para o sistema clim\u00e1tico (IPCC, \n\n2007), pois as trocas de CO2 entre superf\u00edcie-atmosfera relacionadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o representam o \n\nequil\u00edbrio desses sistemas.  \n\n \n\n \n\n2.5 Fenologia \n\nO conhecimento da fenologia \u00e9 baseado nas observa\u00e7\u00f5es de per\u00edodos de desenvolvimento \n\nda planta (fenofases), como por exemplo, a germina\u00e7\u00e3o das sementes, a emerg\u00eancia das gemas, o \n\ndesenvolvimento das folhas, a flora\u00e7\u00e3o, a frutifica\u00e7\u00e3o, a descolora\u00e7\u00e3o das folhas e a senesc\u00eancia. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos fenol\u00f3gicos proporciona informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas importantes sobre a \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das diferentes fenofases, sobre o local e as diferen\u00e7as determinadas pelo clima \n\npara as esp\u00e9cies em uma \u00e1rea (LARCHER, 2000). \n\nA maioria das esp\u00e9cies vegetais possui ciclos fenol\u00f3gicos relativamente espec\u00edficos. Por \n\nisso o monitoramento da biomassa ao longo do tempo pode fornecer importantes informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a estabilidade do ecossistema natural (JENSEN, 2009). Para o bioma Pampa, \n\naproximadamente 17% das esp\u00e9cies de gram\u00edneas s\u00e3o C3 em rela\u00e7\u00e3o ao total de esp\u00e9cies que \n\ncomp\u00f5em a pastagem (GOMES, 1996). As esp\u00e9cies C3 apresentam per\u00edodo de crescimento na \n\nesta\u00e7\u00e3o fria, do outono at\u00e9 a primavera. Em compara\u00e7\u00e3o, as esp\u00e9cies de gram\u00edneas C4 \n\napresentam como esta\u00e7\u00e3o de crescimento o per\u00edodo que come\u00e7a na primavera e vai at\u00e9 o outono, \n\nper\u00edodo com maior disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a sua temperatura base \u00e9 relativamente \n\nalta, o que limita o seu desenvolvimento no inverno. Desta maneira, o predom\u00ednio de esp\u00e9cies de \n\ngram\u00edneas C4 explica a maior produ\u00e7\u00e3o de biomassa nas esta\u00e7\u00f5es quentes do ano (Figura 2.7), \n\nvisto que, essas esp\u00e9cies exigem temperaturas mais altas para o seu desenvolvimento (GOMES, \n\n1996). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23 \n\n \nFigura 2.7: Curva m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o de forragem total no bioma Pampa nos diferentes per\u00edodos \n\ndo ano  \n\nFonte: Adaptado de Machado (1999) \n\n \n\nA an\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es fenol\u00f3gicas em n\u00edvel regional e sua interliga\u00e7\u00e3o com os diferentes \n\ncomponentes do meio geogr\u00e1fico, \u00e9 necess\u00e1ria para a compreens\u00e3o do funcionamento dos \n\necossistemas em escala global. Mudan\u00e7as interanuais na temperatura e precipita\u00e7\u00e3o podem \n\ninfluenciar diretamente o status da fenologia, como o per\u00edodo de crescimento e a taxa de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de biomassa (LEE et al., 2002; ANDERSON et al., 2005).  \n\nNos \u00faltimos anos, estudos relacionados \u00e0 fenologia da vegeta\u00e7\u00e3o t\u00eam sido realizados com \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, possibilitando monitorar os processos din\u00e2micos da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, suas mudan\u00e7as e os impactos que isso pode implicar ao meio ambiente. Geralmente \n\nestes estudos utilizam \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o como o NDVI (\u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a \n\nNormalizada - \u00e9 um indicador da densidade de biomassa verde e est\u00e1 relacionado com \n\npar\u00e2metros de crescimento e desenvolvimento das plantas) e o EVI (\u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nReal\u00e7ado), mostrando grande rela\u00e7\u00e3o entre a resposta da vegeta\u00e7\u00e3o e os fatores ambientais, como \n\na sazonalidade. \n\nEntre os trabalhos realizados destaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o do NDVI para o monitoramento e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do comportamento fenol\u00f3gico, a fim de representar a din\u00e2mica intra-anual da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (ZHANG et al., 2003), proporcionando o reconhecimento do in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o de \n\ncrescimento das plantas at\u00e9 a sua senesc\u00eancia e acompanhando o processo fenol\u00f3gico de cada \n\ntipologia em diferentes forma\u00e7\u00f5es florestais e pastagens (WANG e TENHUNEN, 2004). Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 poss\u00edvel verificar as mudan\u00e7as na fenologia e diminui\u00e7\u00e3o de biomassa a partir das \n\nvaria\u00e7\u00f5es no comportamento temporal/espectral da vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o nos valores de NDVI \n\n(BATISTA; SHIMABUKURO; LAWRENCE, 1993).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\nAs mudan\u00e7as na fenologia da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas com as vari\u00e1veis do meio \n\nf\u00edsico, como o clima. A rela\u00e7\u00e3o existente entre o clima e a fenologia combina quest\u00f5es de \n\nbot\u00e2nica aplicada com quest\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Essa abordagem \u00e9 baseada no in\u00edcio e na \n\ndura\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es vis\u00edveis no ciclo de vida das plantas e procura correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre \n\nfatores clim\u00e1ticos e per\u00edodos definidos do desenvolvimento de certas esp\u00e9cies (LARCHER, \n\n2000). \n\nOs padr\u00f5es fenol\u00f3gicos podem ser influenciados pelos fatores clim\u00e1ticos como \n\npluviosidade, temperatura e fotoper\u00edodo (MORELLATO et al., 2000). Dessa forma, diversos \n\nestudos t\u00eam sido realizados para compreender o funcionamento dos ecossistemas, e as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a fenologia da vegeta\u00e7\u00e3o e os fatores clim\u00e1ticos utilizando dados de sensoriamento remoto. \n\nBatista; Shimabukuro; Lawrence (1993) verificaram uma mudan\u00e7a na fenologia de \n\ndiferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o no Brasil (floresta, cerrado e caatinga) com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa e queda nos valores de NDVI (AVHRR/NOAA) para anos mais secos, e observaram \n\nque a esta\u00e7\u00e3o seca apresenta valores mais marcantes de mudan\u00e7as na fenologia da vegeta\u00e7\u00e3o. Da \n\nmesma forma, Canavesi et al. (2005) observaram varia\u00e7\u00f5es no comportamento \n\ntemporal/espectral de \u00e1reas de cerrado correlacionando com dados de precipita\u00e7\u00e3o, onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural respondeu significativamente no in\u00edcio e fim dos per\u00edodos mais chuvosos, com \n\num atraso de quatro meses.  \n\nTrabalhos apontam a utiliza\u00e7\u00e3o do NDVI como um indicador de regime pluviom\u00e9trico, \n\ncomo por exemplo, Barbosa (1998) que demonstrou que as distribui\u00e7\u00f5es espacial e temporal do \n\nNDVI do sensor AVHRR/NOAA e a precipita\u00e7\u00e3o mensal na regi\u00e3o nordeste do Brasil, t\u00eam \n\npadr\u00f5es semelhantes e s\u00e3o estatisticamente correlacionados. Por outro lado, Nicholson e Farrar \n\n(1994) conclu\u00edram que o NDVI est\u00e1 relacionado linearmente com a precipita\u00e7\u00e3o quando a faixa \n\nde precipita\u00e7\u00e3o mensal est\u00e1 entre 25-200 mm. Ap\u00f3s este limite o NDVI aumenta lentamente com \n\no acr\u00e9scimo de precipita\u00e7\u00e3o ou mant\u00e9m-se constante. \n\nJ\u00e1 Almeida e Batista (1998) analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e NDVI derivado de \n\ndados AVHRR na bacia do rio Amazonas, encontrando uma baixa correla\u00e7\u00e3o entre estas \n\nvari\u00e1veis, verificando que para a Amaz\u00f4nia n\u00e3o se observa uma diferen\u00e7a grande entre ambas as \n\nan\u00e1lises, sendo que a maior influ\u00eancia \u00e9 o tempo de resposta do NDVI \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, que \n\ncorrespondeu a dois meses.  \n\nAnderson e Shimabukuro (2007) empregaram o NDVI a fim de registrar a fenologia e a \n\nsazonalidade da vegeta\u00e7\u00e3o para o Estado do Mato Grosso, utilizando correla\u00e7\u00f5es com amostras \n\nde diferentes forma\u00e7\u00f5es vegetais e precipita\u00e7\u00e3o com os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o do produto MOD \n\n13. Observaram que estes produtos mostram-se sens\u00edveis para a detec\u00e7\u00e3o da sazonalidade da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, sendo que os valores de NDVI apresentaram uma boa correla\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o \n\npara a maioria das forma\u00e7\u00f5es vegetais estudadas. \n\nNa regi\u00e3o do cerrado brasileiro, Becera et al. (2007) analisaram a rela\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nsazonal da precipita\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica sazonal da vegeta\u00e7\u00e3o, a partir do NDVI e EVI em \n\ndiferentes tipos de fisionomias do cerrado, os quais respondem de forma diferenciada aos \n\npadr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o, sendo que as fisionomias vegetais com maior disponibilidade h\u00eddrica \n\ns\u00e3o menos alteradas em per\u00edodos de menor precipita\u00e7\u00e3o (esta\u00e7\u00e3o seca). Na compara\u00e7\u00e3o entre os \n\n\u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, observaram que o EVI mostra maior rela\u00e7\u00e3o do que NDVI com o padr\u00e3o \n\nde precipita\u00e7\u00e3o. Especificamente para o NDVI, estudos indicaram comportamento semelhante ao \n\nda precipita\u00e7\u00e3o, mostrando uma maior influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas anterior na resposta do \n\nNDVI (LUCAS e SCHULER, 2007).  \n\nOutros trabalhos destacam al\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o entre a fenologia e a \n\ntemperatura. Wang et al. (2003) demonstraram que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e o NDVI, sendo que essas rela\u00e7\u00f5es podem fornecer bases para predizer mudan\u00e7as \n\nna produtividade da vegeta\u00e7\u00e3o associadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es registradas na precipita\u00e7\u00e3o e na \n\ntemperatura.  \n\nBencke (2005) verificou a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre as fenofases e as vari\u00e1veis \n\nclim\u00e1ticas temperatura e pluviosidade, para esp\u00e9cies arb\u00f3reas em uma floresta semidec\u00eddua no \n\nestado do Rio Grande do Sul. As an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o mostraram que as fenofases apresentam \n\ncorrela\u00e7\u00f5es mais significativas com a temperatura do que com a pluviosidade. \n\nEm estudo desenvolvido para o bioma Pampa se verificou a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre \n\nos dados de NDVI com a temperatura, uma vez que o maior desenvolvimento das esp\u00e9cies \n\nvegetais encontradas ocorre na esta\u00e7\u00e3o com maior disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o e com \n\ntemperatura base relativamente alta, o que limita o seu desenvolvimento em esta\u00e7\u00f5es frias \n\n(BISSO et al 2009).  \n\nGeralmente, no outono ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o do NDVI devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura. O mesmo acontece no in\u00edcio do inverno em fun\u00e7\u00e3o da senesc\u00eancia da maioria das \n\nesp\u00e9cies que formam o campo nativo. Ao final do ver\u00e3o percebe-se um aumento do NDVI \n\ndevido ao crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, assim como na primavera pelo rebrote da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, a qual responde ao aumento do fotoper\u00edodo e da temperatura (RIZZI e FONSECA, 2001). \n\nBettolli et al. (2010) avaliaram a rela\u00e7\u00e3o entre a produtividade da pastagem e a \n\nvariabilidade clim\u00e1tica e as poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas futuras para o \n\nUruguai. As correla\u00e7\u00f5es simples confirmaram quantitativamente a sensibilidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvariabilidade do clima, sendo que a maior associa\u00e7\u00e3o foi encontrada no outono (principalmente \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26 \n\ncom as vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o) e no ver\u00e3o. Para os cen\u00e1rios futuros estudados, \n\nobservaram que o aumento na temperatura m\u00ednima e m\u00e1xima aumentaria a probabilidade de \n\nestresse da vegeta\u00e7\u00e3o durante o ver\u00e3o, e no inverno poderiam existir efeitos negativos devido ao \n\nexcesso h\u00eddrico.  \n\nAs composi\u00e7\u00f5es anuais de NDVI proporcionam ainda a identifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es na \n\ncobertura vegetal associadas a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ao fen\u00f4meno El Ni\u00f1o (BATISTA et al., \n\n1997). Liu et al. (1991), utilizaram dados de NDVI para compreender a sua evolu\u00e7\u00e3o mensal \n\npara anos secos e \u00famidos, observando que a maior correla\u00e7\u00e3o entre o NDVI e a quantidade de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ocorre quando comparado com a precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas anterior, mostrando ainda que \n\na distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada aos impactos provocados pelo El Ni\u00f1o. \n\n \n\n \n\n2.6 Comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nO estudo dos diferentes alvos presentes na superf\u00edcie terrestre por meio da aplica\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas de sensoriamento remoto requer um conhecimento sobre o comportamento espectral de \n\ncada um destes alvos. A radia\u00e7\u00e3o incidente nos alvos pode interagir de diferentes formas, e \u00e9 \n\nseletiva em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda e espec\u00edficas para cada tipo de material, em fun\u00e7\u00e3o \n\nde sua estrutura at\u00f4mica e molecular (SLATER, 1980). Em estudos da cobertura vegetal \u00e9 \n\nposs\u00edvel extrair informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, estrutura do \n\ndossel, estado fenol\u00f3gico, condi\u00e7\u00f5es de estresse, car\u00eancia de nutrientes, entre outros (PONZONI \n\ne SHIMABUKURO, 2009). \n\nO fluxo radiante ao incidir sobre uma planta pode apresentar tr\u00eas formas de intera\u00e7\u00e3o: \n\nabsort\u00e2ncia, reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia (NOVO, 2008). Na vegeta\u00e7\u00e3o, a radia\u00e7\u00e3o absorvida \n\npelos pigmentos contidos na folha corresponde a aproximadamente 50% do total que chega at\u00e9 a \n\nplanta, auxiliando na s\u00edntese de compostos ricos em energia (fotoss\u00edntese), alterando estruturas \n\nmoleculares e acelerando rea\u00e7\u00f5es. A reflect\u00e2ncia \u00e9 dada pela quantidade de energia refletida em \n\nraz\u00e3o da energia que incide na superf\u00edcie das folhas ou do dossel. E a transmit\u00e2ncia \u00e9 a raz\u00e3o \n\nentre o fluxo transmitido atrav\u00e9s do dossel e das camadas que constituem a folha pelo fluxo \n\nincidente (PONZONI e SIMABUKURO, 2009; JENSEN, 2009). \n\nA por\u00e7\u00e3o da energia absorvida \u00e9 a de maior interesse nas pesquisas relacionadas \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. No entanto, em sensoriamento remoto orbital ou suborbital, a absort\u00e2ncia \u00e9 \n\ngeralmente estimada a partir da quantifica\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o refletida, devido as restri\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas dos equipamentos contidos nos sat\u00e9lites, os quais registram a radia\u00e7\u00e3o refletida ou \n\nemitida pelos alvos da superf\u00edcie terrestre. Nesse sentido, para se inferir sobre o estado da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o considera-se o comportamento da energia refletida, permitindo uma medida indireta \n\nda radia\u00e7\u00e3o absorvida pela vegeta\u00e7\u00e3o (MOREIRA, 2005). \n\nA intera\u00e7\u00e3o que acontece entre os doss\u00e9is vegetais e a energia eletromagn\u00e9tica no \n\nprocesso da fotoss\u00edntese est\u00e1 relacionada diretamente com a forma de registro dessas fisionomias \n\npelos instrumentos de sensoriamento remoto (JENSEN, 2009). Cada fisionomia vegetal tem sua \n\ncaracter\u00edstica e estrutura e, respondem de forma diferente \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o dos componentes \n\nenvolvidos no processo de fotoss\u00edntese.  \n\nA fotoss\u00edntese \u00e9 o processo de armazenamento de energia pelas plantas que ocorre com a \n\npresen\u00e7a de luz (JENSEN, 2009). A integra\u00e7\u00e3o entre a vegeta\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de luz, \n\nproveniente principalmente do sol, desencadeia a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 2.8). \n\nNo espectro vis\u00edvel (0,4 e 0,7 ?m), a reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pelos pigmentos da planta (principalmente pela clorofila) e n\u00e3o \n\n\u00e9 superior a 20% (0,2 ?m), sendo que o m\u00e1ximo nessa regi\u00e3o corresponde a reflect\u00e2ncia na \n\npor\u00e7\u00e3o verde. As clorofilas a e b, apresentam dois picos de absor\u00e7\u00e3o nos comprimentos de onda \n\ndo azul (0,420 e 0,435 ?m) e do vermelho (0,649 e 0,665 ?m). Na regi\u00e3o do espectro vis\u00edvel, a \n\nradia\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada pelas plantas nos processos fisiol\u00f3gicos de ac\u00famulo de biomassa, \n\njustificando a grande absor\u00e7\u00e3o apresentada pelas folhas nesta faixa de comprimento de onda \n\n(HALL e RAO, 1994). \n\n \n\n \nFigura 2.8: Curva espectral m\u00e9dia t\u00edpica de uma folha verde  \n\nFonte: Modificada de Swain e Davis (1978) \n\n \n\nA fotoss\u00edntese est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 quantidade de radia\u00e7\u00e3o absorvida na regi\u00e3o \n\nespectral do azul e do vermelho. A capacidade das folhas em realizar fotoss\u00edntese aumenta em \n\nconjunto com o crescimento da planta at\u00e9 atingir a maturidade fisiol\u00f3gica, a partir da qual, a taxa \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\nfotossint\u00e9tica declina fortemente. Quando a vegeta\u00e7\u00e3o atinge a fase senescente ocorre menor \n\nabsor\u00e7\u00e3o da energia pelos pigmentos fotossint\u00e9ticos nessa regi\u00e3o caracterizando uma reflect\u00e2ncia \n\nespectral maior na faixa vis\u00edvel do espectro (MOREIRA, 2005). \n\nNo infravermelho pr\u00f3ximo, a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta alta reflect\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas celulares com dimens\u00f5es do comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o incidente, devido \u00e0 n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta radia\u00e7\u00e3o nos processos de crescimento das plantas. O espalhamento da radia\u00e7\u00e3o \n\nnesta por\u00e7\u00e3o do espectro eletromagn\u00e9tico \u00e9 utilizado como um processo de resfriamento da \n\nfolha, evitando o ac\u00famulo de energia no interior da mesma (NOBEL, 1999). Na regi\u00e3o do \n\ninfravermelho m\u00e9dio, a reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelo conte\u00fado de \u00e1gua presente \n\nnas folhas, sendo destacadas nos comprimentos de onda de 1,4; 1,9; 2,7 ?m, (bandas de absor\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua) (GATES, 1965; NOVO, 2008; MOREIRA, 2005).  \n\nA reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 mais elevada nos intervalos de comprimento de \n\nonda entre 0,6 e 1,2 ?m, no vermelho e infravermelho pr\u00f3ximo. Neste intervalo, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nreflete cerca de 40 a 50% da energia incidente (LILLESAND e KIEFER, 1994). \n\nAs varia\u00e7\u00f5es da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas com a \n\nquantidade de biomassa a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o. Estudos demonstram que existe uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre resposta no infravermelho pr\u00f3ximo e vari\u00e1veis relacionadas com biomassa, e uma rela\u00e7\u00e3o \n\ninversa entre a resposta no vis\u00edvel, particularmente no vermelho, e vari\u00e1veis relacionadas com a \n\nbiomassa das plantas, ou seja, \u00e0 medida que um dossel vegetal se desenvolve, a sua reflect\u00e2ncia \n\naumenta no infravermelho pr\u00f3ximo e absorve cada vez mais no vermelho em fun\u00e7\u00e3o do aumento \n\nda fotoss\u00edntese (JENSEN, 2009).  \n\n\u00c0 medida que a biomassa de folhas verdes aumenta, ocorre um aumento na quantidade de \n\npigmentos fotossintetizantes e tamb\u00e9m um aumento na quantidade de espa\u00e7os intercelulares por \n\n\u00e1rea, os quais influenciam diretamente na resposta espectral. O uso de sensoriamento remoto \n\npara o monitoramento da biomassa a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o campestre \u00e9 feito atrav\u00e9s de modelos \n\nestat\u00edsticos que relacionam a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o com a biomassa a\u00e9rea dispon\u00edvel no \n\nmomento da passagem do sat\u00e9lite (BORK et al., 1999; TUELLER, 2001).  \n\nA reflect\u00e2ncia de um dossel vegetal em imagens de sat\u00e9lite apresenta pequenas diferen\u00e7as \n\nem rela\u00e7\u00e3o a reflect\u00e2ncia medida em uma folha isolada. A arquitetura do dossel (\u00e2ngulo, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7amento das folhas), teor de pigmentos, conte\u00fado de \u00e1gua, grau de \n\nsenesc\u00eancia e estresse nutricional ou ambiental, aos quais as plantas est\u00e3o submetidas, s\u00e3o os \n\nprincipais fatores que definem a reflect\u00e2ncia de um dossel. Na regi\u00e3o do espectro vis\u00edvel a \n\nreflect\u00e2ncia de uma folha apresenta valores mais altos do que os valores referentes ao dossel. Ao \n\ncontr\u00e1rio, na regi\u00e3o do infravermelho pr\u00f3ximo, os valores de reflect\u00e2ncia de um dossel s\u00e3o mais \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29 \n\naltos e ocorre devido ao espalhamento m\u00faltiplo da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica entre as camadas de \n\nfolhas (PONZONI e SHIMABUKURO, 2009). \n\n \n\n \n\n2.7 O sensor MODIS \n\nO sensor MODIS (Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer) \u00e9 um dos cinco \n\nsensores a bordo dos sat\u00e9lites Terra e Aqua do Sistema de Observa\u00e7\u00e3o da Terra EOS (Earth \n\nObserving System) da NASA (National Aeronautics and Space Administration). Este sensor \n\npossui alta sensibilidade radiom\u00e9trica (12 bits) e trabalha com 36 bandas espectrais cobrindo \n\ndesde a regi\u00e3o do vis\u00edvel at\u00e9 o infravermelho termal (0,62 a 14,38 \u00b5m), e gera imagens com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 250 metros para as bandas 1 e 2; 500 metros para as bandas 3 a 7 e 1000 \n\nmetros para as outras 29 bandas (Tabela 2.2). Cada cena deste sensor cobre uma faixa de 2330 \n\nkm de largura (NASA, 2010).  \n\n \n\nTabela 2.2: Caracter\u00edsticas do sensor MODIS \n\n\u00d3rbita \n\nAltitude de 705 km, cruzando o Equador as 10:30 h em modo \n\ndescendente (Terra) e as 13:30 h no modo ascendente (Aqua), \n\nhelioss\u00edncrona, quase polar, circular \n\nTaxa de varredura 20 rpm, ortogonal \u00e0 \u00f3rbita \n\nFaixa imageada 2.330 km (ortogonal) por 10 km (dire\u00e7\u00e3o de voo no nadir) \n\nTelesc\u00f3pio \n17,78 cm di\u00e2metro, sem eixo \u00fanico, focos separados, com planos de desvio \n\nintermedi\u00e1rios. \n\nTamanho 1,0 x 1,6 x 1,0 m \n\nPeso 228,7 kg \n\nPot\u00eancia 162,5 W (media orbital) \n\nTaxa de dados 10.6 Mbps (pico); 6,1 Mbps (media orbital) \n\nQuantizac\u00e3o 12 bits \n\nResolu\u00e7\u00e3o espacial 250 m (bandas 1-2), 500 m (bandas 3-7) 1000 m (bandas 8-36) \n\nVida \u00fatil 6 anos \n\nFonte: http://modis.gsfc.nasa.gov/about/specification \n\n \n\nEssas regi\u00f5es espectrais foram definidas para minimizar o impacto da absor\u00e7\u00e3o de gases \n\natmosf\u00e9ricos. O sensor MODIS possui uma resolu\u00e7\u00e3o espacial moderada e alta resolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal. \u00c9 constitu\u00eddo de um instrumento eletro-\u00f3ptico de varredura mec\u00e2nica (\u201cWhiskbroom\u201d) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30 \n\nque utiliza o movimento do sat\u00e9lite para fornecer um imageamento na dire\u00e7\u00e3o de v\u00f4o (along \n\ntrack) (NASA, 2010).  \n\nO sensor MODIS apresenta entre suas caracter\u00edsticas: a) ampla cobertura espacial e \n\nespectral; b) continuidade nas tomadas de medidas nas regi\u00f5es espectrais; e c) \u00e9 a primeira \n\nferramenta dos sat\u00e9lites EOS na condu\u00e7\u00e3o das pesquisas de mudan\u00e7as globais. As imagens \n\nMODIS t\u00eam sido utilizadas para a detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as antropog\u00eanicas e naturais na cobertura \n\nvegetal, detec\u00e7\u00e3o e monitoramento da superf\u00edcie terrestre, al\u00e9m de outros usos relevantes para a \n\nan\u00e1lise ambiental (NASA, 2010). \n\nPara a vegeta\u00e7\u00e3o, produtos como \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis a cada 16 dias \n\n(produto MOD13), sendo calculados a partir dos dados de reflect\u00e2ncia di\u00e1rios disponibilizados \n\nno produto MOD09. O produto MOD15 representa o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF ou LAI \u2013 leaf \n\narea index) e a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (FPAR) absorvida pela vegeta\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o coberta pela imagem a cada 8 dias. LAI e FPAR est\u00e3o relacionados com a estrutura do \n\ndossel vegetal, sendo importantes indicadores de processos ecol\u00f3gicos, entre os quais a \n\nfotoss\u00edntese, evapotranspira\u00e7\u00e3o e produtividade prim\u00e1ria l\u00edquida (JUSTICE et al., 1998).  \n\nOs produtos MODIS est\u00e3o dispon\u00edveis gratuitamente atrav\u00e9s do site: \n\n(http://edcimswww.cr.usgs.gov/pub/imswelcome/). Para tratar os dados MODIS, existe a \n\nnecessidade de se utilizar os programas desenvolvidos pela NASA, como o MRT (MODIS \n\nReprojection Tool), que tem o objetivo de converter a proje\u00e7\u00e3o e o formato do produto, podendo \n\ntamb\u00e9m ser utilizado para realizar a mosaicagem (NASA, 2010).  \n\n \n\n \n\n2.8 Projeto SRTM \n\nO projeto SRTM (Shuttle Radar Topographic Mission) \u00e9 o resultado de uma miss\u00e3o \n\nespacial da NASA (National Aeronautics and Space Administration), NIMA (National Imagery \n\nand Mapping Agency), DLR (Ag\u00eancia Espacial Alem\u00e3) e ASI (Ag\u00eancia Espacial Italiana) com o \n\nobjetivo de gerar um Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE) da Terra usando a interferometria nas \n\nbandas C e X (C/X-Band Synthetic Aperture Radar), as quais fornecem modelos tridimensionais \n\ndo terreno (JPL, 2010).  \n\nO objetivo deste projeto foi obter a mais completa base de dados topogr\u00e1fica digital de \n\nalta resolu\u00e7\u00e3o da Terra. O projeto SRTM recebeu apoio de campo de levantamentos geod\u00e9sicos, \n\nno qual foi empregado um m\u00e9todo denominado Sistema de Posicionamento Global Cinem\u00e1tico \n\n(Kinematic Global Positioning System), o qual favorece a determina\u00e7\u00e3o de linhas de posi\u00e7\u00f5es \n\ndadas por um ve\u00edculo em movimento (JPL, 2010). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31 \n\nO sobrev\u00f4o ocorreu no per\u00edodo de 11 a 22 de fevereiro de 2000, no qual foram \n\npercorridas 176 \u00f3rbitas. O processamento dos dados coletados visou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um MDE \n\nmundial. A cobertura foi feita em 80% da \u00e1rea terrestre do planeta, entre latitudes 60\no\n N e 56\n\no\n S \n\n(VALERIANO, 2004). \n\nAs imagens SRTM podem ser adquiridas gratuitamente, atrav\u00e9s da NASA/USGS (United \n\nStates Geological Survey), pelo endere\u00e7o (http://photojournal.jpl.nasa.gov/mission/SRTM), no \n\nformato Tiff, com resolu\u00e7\u00e3o de 3\u201d ou 90 metros para a Am\u00e9rica do Sul. Para todos os estados \n\nbrasileiros, estas imagens foram processadas pelo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Centro \n\nde Ecologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, com o preenchimento das falhas \n\nexistentes nos dados originais atrav\u00e9s de interpola\u00e7\u00e3o, convertendo para valores inteiros e para o \n\nDatum SAD 69, e posteriormente organizadas em forma de mosaicos com Modelos Digitais de \n\nEleva\u00e7\u00e3o, disponibilizando-os aos usu\u00e1rios (WEBER; HASENACK; FERREIRA, 2004). \n\n \n\n \n\n2.9 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nOs m\u00e9todos estat\u00edsticos auxiliam na interpreta\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00f5es entre os dados que \n\ntornam-se muito \u00fateis em estudos de sensoriamento remoto, principalmente por meio de an\u00e1lises \n\nestat\u00edsticas como correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o (CALLEGARI-JACQUES, 2003).  \n\nA medida da intensidade de associa\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis quantitativas observadas em \n\num diagrama de dispers\u00e3o \u00e9 calculada por meio do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (CALLEGARI-\n\nJACQUES, 2003). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o indica a rela\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis que \n\nrepresentam dados quantitativos. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson \u00e9 uma medida \n\nparam\u00e9trica do grau de rela\u00e7\u00e3o linear entre duas vari\u00e1veis quantitativas x e y, e \u00e9 calculado \n\ndividindo a covari\u00e2ncia de duas vari\u00e1veis pelo produto dos seus desvios-padr\u00e3o (TRIOLA, \n\n2008).  \n\nAssim, um valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r) alto, embora estatisticamente \n\nsignificativo, n\u00e3o implica necessariamente numa rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito. A associa\u00e7\u00e3o entre o \n\nconjunto de dados quantificado por meio do grau de correla\u00e7\u00e3o entre as amostras, retorna um \n\nvalor r que varia entre -1 (correla\u00e7\u00e3o negativa perfeita) e +1 (correla\u00e7\u00e3o positiva perfeita) \n\n(TRIOLA, 2008). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32 \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 \u00c1rea de Estudo \n\nDefiniu-se como local para o estudo da fenologia da vegeta\u00e7\u00e3o campestre, a \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Ibirapuit\u00e3 (Figura 3.1), A APA est\u00e1 localizada nos munic\u00edpios de \n\nAlegrete (15,22%), Quara\u00ed (12,22%), Santana do Livramento (56,81%) e Ros\u00e1rio do Sul \n\n(15,75%) no estado do Rio Grande do Sul com uma \u00e1rea de 318.767 hectares, conforme Decreto \n\nde Lei Federal n\u00ba. 529 de 20 de maio de 1992 (MMA, 2007).  \n\n \n\n \nFigura 3.1: Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Ibirapuit\u00e3 / RS \n\n \n\nO objetivo de cria\u00e7\u00e3o da APA foi o de garantir a conserva\u00e7\u00e3o de expressivos \n\nremanescentes de mata aluvial e dos recursos h\u00eddricos ali existentes; melhorar a qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es residentes atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o e disciplina as atividades econ\u00f4micas \n\nlocais; fomentar o turismo ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a pesquisa cient\u00edfica; preservar a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33 \n\ncultura e a tradi\u00e7\u00e3o; al\u00e9m de proteger esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o em n\u00edvel regional do \n\nbioma Pampa. \u00c9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso direto gerenciada pelo IBAMA (Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis), sendo a \u00fanica unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o federal representante do Bioma Pampa no Brasil (MMA, 2007). \n\nO relevo \u00e9 plano, suavemente ondulado a ondulado. A vegeta\u00e7\u00e3o caracteriza-se como \n\nestepe gram\u00edneo lenhosa (campo nativo) e floresta estacional decidual aluvial (mata ciliar), sendo \n\na fisionomia caracterizada por extensas plan\u00edcies de campo limpo (IBAMA, 2010).  \n\nEm campos de solos rasos, pedregosos, com baixa reten\u00e7\u00e3o de umidade e associados ao \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico no ver\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito peculiar predominando gram\u00edneas prostradas de \n\nporte baixo. Nos campos de solos profundos a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 predominante de gram\u00edneas \n\nprincipalmente as de h\u00e1bito cespitoso, onde o capim-caninha (Andropogon lateralis), a cola-de-\n\nlagarto (Coelorachis selloana), e o capim-melador (Paspalum dilatatum) s\u00e3o as mais \n\nrepresentativas (BOLDRINI, 2009). \n\nAs forma\u00e7\u00f5es campestres de esp\u00e9cies cespitosas e baixo valor forrageiro, de crescimento \n\nereto formando touceiras, est\u00e3o associadas a vegeta\u00e7\u00e3o de mata subtropical arbustiva, ocorrendo \n\nem \u00e1reas de relevo mais ondulado, sendo os g\u00eaneros de maior ocorr\u00eancia: Aristida, Eragrostis, \n\nPaspalum e Andropogon. As esp\u00e9cies rasteiras de alto valor forrageiro, principalmente dos \n\ng\u00eaneros Paspalum, Axonopus, Stipa, Briza, Desmodium, Adesmia, Rhynchosia e Medicago, \n\nocorrem em \u00e1reas mais planas (FONSECA et al, 2007). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 predominante de pastagens naturais e/ou manejadas, devido \u00e0 \n\ndiversidade de plantas com alto valor forrageiro. As principais atividades econ\u00f4micas \n\ndesenvolvidas no interior da APA s\u00e3o a bovinocultura de corte e a ovinocultura, em regime de \n\npastoreio cont\u00ednuo pela pecu\u00e1ria extensiva. Al\u00e9m da pecu\u00e1ria, tamb\u00e9m s\u00e3o desenvolvidas outras \n\natividades agr\u00edcolas, destacando-se o cultivo de arroz irrigado (MMA, 2007). \n\n \n\n \n\n3.2 Organiza\u00e7\u00e3o do banco de dados \n\nPara monitorar as varia\u00e7\u00f5es da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre com imagens \n\nde sensoriamento remoto, foi constru\u00eddo um banco de dados geogr\u00e1fico no software SPRING \n\n(Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas) (CAMARA et al., 1996), \n\ndisponibilizado pela Divis\u00e3o de Processamento de Imagens / Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais (DPI / INPE).  \n\nForam utilizadas as imagens de reflect\u00e2ncia das bandas do azul, vermelho, infravermelho \n\npr\u00f3ximo (NIR) e infravermelho m\u00e9dio (MIR) do produto MOD13 do sensor EOS-MODIS, no \n\nper\u00edodo de 2000 a 2009. Estas imagens possuem 250 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial, resolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34 \n\nradiom\u00e9trica de 16 bits e s\u00e3o uma composi\u00e7\u00e3o de 16 dias existindo 23 composi\u00e7\u00f5es anuais, \n\npermitindo a obten\u00e7\u00e3o de um produto livre da influ\u00eancia das nuvens.  \n\nOs produtos MODIS s\u00e3o disponibilizados pelo LP DAAC / NASA (Land Processes \n\nDistributed Active Archive Center) em arquivos no formato HDF, e cobrem uma \u00e1rea de 10 x 10 \n\ngraus de latitude e longitude (tiles), sendo identificados em uma grade horizontal e vertical. Foi \n\nutilizado o arquivo posicionado na c\u00e9lula H13V12, que cobre a \u00e1rea da APA do Ibirapuit\u00e3 \n\n(Figura 3.2). \n\n \n\n \nFigura 3.2: Cenas do sensor MODIS na grade de referenciamento das imagens. Em destaque, a \n\ncena utilizada no trabalho \n\nFONTE: Adaptada do Programa MRT (2008). \n\n \n\nO aplicativo Modis Reprojection Tools (MRT), disponibilizado pela NASA (National \n\nAeronautics and Space Administration) foi utilizado no pr\u00e9-processamento das imagens MODIS \n\ncom o objetivo de reprojetar e converter para o formato geotiff. Em seguida as imagens foram \n\nimportadas para o banco de dados no software SPRING. \n\n \n\n \n\n3.3 Defini\u00e7\u00e3o da grade amostral \n\nConsiderando que a varia\u00e7\u00e3o flor\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural est\u00e1 relacionada \n\ncom as caracter\u00edsticas de solo, topografia e hidrologia (BOLDRINI, 1997; CLARK et al., 1999; \n\nVEL\u00c1QUEZ-ROSAS et al., 2002; SILVEIRA et al., 2005; GIRARDI-DEIRO et al., 1992; 2003; \n\n2006; FONSECA et al., 2006), foi utilizado o produto Shuttle Radar Topography Mission \n\n(SRTM) com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 metros, disponibilizado pelo Laborat\u00f3rio de \n\nGeoprocessamento do Centro de Ecologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. O \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35 \n\nproduto SRTM foi utilizado para auxiliar na defini\u00e7\u00e3o dos pontos amostrais na APA, baseado em \n\nestudo desenvolvido por Coelho e Giasson (2010), que utilizaram vari\u00e1veis geomorfom\u00e9tricas \n\nextra\u00eddas do SRTM para produ\u00e7\u00e3o de mapas pedol\u00f3gicos.  \n\nO produto SRTM foi importado para o banco de dados no software SPRING, onde se \n\ngerou o mapa hipsom\u00e9trico com o fatiamento da imagem. O processo de fatiamento consiste em \n\ngerar uma imagem tem\u00e1tica a partir de uma grade retangular definindo-se intervalos de valores \n\nde altitudes. Os intervalos de classe foram gerados com modo de edi\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, fornecendo o \n\nvalor da altitude inicial e final na distribui\u00e7\u00e3o dos valores das fatias.  \n\nPara o fatiamento definiu-se tr\u00eas classes considerando os tr\u00eas tipos de solos \n\npredominantes na APA do Ibirapuit\u00e3: Basalto superficial (BS), Basalto profundo (BP) e Arenito \n\n(AR) (SILVEIRA et al., 2005). Esses solos (Basalto superficial, Basalto profundo e Arenito) \n\ncorrespondem a Neossolo (Re), Argissolo (PE) e Planossolo (PL), respectivamente, de acordo \n\ncom o sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o do solo. Os Neossolos podem ser solos rasos ou \n\nprofundos, os Argissolos s\u00e3o solos geralmente profundos a muito profundos e bem drenados, e \n\nos Planossolos s\u00e3o solos imperfeitamente ou mal drenados, encontrados em \u00e1reas de v\u00e1rzea, com \n\nrelevo plano a suave ondulado (STRECK et al., 2008).  \n\nForam consideradas: altitudes inferiores a 120 metros como Planossolos, \u00e1reas com \n\naltitudes entre 120 e 300 metros como Argissolo e altitudes acima de 300 metros como \n\nNeossolo. Estas classes foram delimitadas visualmente comparando o produto SRTM e o mapa \n\nde solos disponibilizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) na escala \n\n1:250.000.  \n\nA partir do fatiamento foram tra\u00e7adas linhas (transectos) acompanhando o perfil do \n\nrelevo, da maior para a menor altitude. Em seguida escolheu-se 20 amostras aleat\u00f3rias para cada \n\num dos tipos de solo (Anexo 1), seguindo a orienta\u00e7\u00e3o das linhas para que se contemplassem os \n\ndiferentes tipos de solo na APA. Foram considerados apenas os pixels do interior da APA que \n\nrepresentam a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural, excluindo-se as matas ciliares e culturas \n\nagr\u00edcolas. Para auxiliar na escolha das amostras, foi selecionada uma imagem do sensor MODIS \n\ncorrespondente ao per\u00edodo de inverno, na qual \u00e9 poss\u00edvel distinguir o campo natural de \u00e1reas de \n\nmata e pastagens plantadas, e outra imagem referente ao per\u00edodo de ver\u00e3o, possibilitando a \n\nsepara\u00e7\u00e3o de campo natural de \u00e1reas agr\u00edcolas. Nos dois casos os pixels foram selecionados com \n\nbase na interpreta\u00e7\u00e3o visual das imagens MODIS.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\n3.4 Dados de clima \n\nOs dados di\u00e1rios de temperatura m\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluvial foram coletados para \n\no per\u00edodo de estudo (2000 a 2009), provenientes de seis (6) esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do 8\u00ba \n\nDISME/INMET (Distrito de Meteorologia do Instituto Nacional de Meteorologia) e da \n\nFEPAGRO/ RS (Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria), distribu\u00eddas no entorno da APA \n\ndo Ibirapuit\u00e3 (Figura 3.3) nos munic\u00edpios de Bag\u00e9 (-31.330\u00ba; -54.100\u00ba), Quarai (-30.368\u00ba; -\n\n56.437\u00ba), Santana do Livramento (-30.830\u00ba; -55.600\u00ba), S\u00e3o Borja (-28.649\u00ba; -56.016\u00ba), S\u00e3o \n\nGabriel (-30.341\u00ba; -54.311\u00ba) e Uruguaiana (-29.750\u00ba; -57.080\u00ba). Os dados di\u00e1rios foram \n\nagrupados a cada 16 dias com a finalidade de coincidir com as mesmas resolu\u00e7\u00f5es temporais das \n\nimagens do produto MOD13. Posteriormente foram importados para o banco de dados do \n\nSPRING em formato compat\u00edvel (.spr).  \n\n \n\n \nFigura 3.3: Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas distribu\u00eddas no entorno da APA do \n\nIbirapuit\u00e3 \n\n \n\nO m\u00e9todo do Inverso do Quadrado da Dist\u00e2ncia (IQD) foi utilizado para realizar a \n\ninterpola\u00e7\u00e3o espacial destes dados, gerando-se mapas espacializados de temperatura. Este \n\nm\u00e9todo utiliza como fator de pondera\u00e7\u00e3o o inverso do quadrado da dist\u00e2ncia euclidiana entre o \n\nponto conhecido e o estimado. \u00c9 um interpolador determin\u00edstico univariado de m\u00e9dias \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37 \n\nponderadas, sendo considerado simples e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o (MELLO et al., 2003; SILVA et al., \n\n2008). O IQD \u00e9 definido pela equa\u00e7\u00e3o 3.1.  \n\n     (Eq. 3.1) \n\nem que: \u017di \u00e9 o valor interpolado; Zi \u00e9 o valor do atributo amostrado; di \u00e9 a dist\u00e2ncia \n\neuclidiana entre o ponto amostrado e o estimado. \n\n \n\n \n\n3.5 Constru\u00e7\u00e3o dos perfis espectrais \n\nPara a extra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dos valores de reflect\u00e2ncia, temperatura e precipita\u00e7\u00e3o de cada \n\numa das amostras, utilizou-se o m\u00f3dulo \u201cextra\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas de imagem\u201d dispon\u00edvel no \n\nsoftware SPRING. Esta ferramenta permite fazer an\u00e1lise estat\u00edstica a partir de pol\u00edgonos ou \n\nclasses tem\u00e1ticas. Para cada um dos 10 anos foram extra\u00eddas as m\u00e9dias de reflect\u00e2ncia de cada \n\nbanda espectral para cada um dos 23 dias Julianos, com um total de 60 amostras para cada dia \n\n(20 amostras para cada tipo de solo), e posteriormente comparadas com os dados de temperatura \n\nm\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluvial coletados no mesmo per\u00edodo.  \n\nOs valores foram exportados para um aplicativo de planilha eletr\u00f4nica no qual se gerou \n\nos gr\u00e1ficos da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre, tendo as datas das imagens em dia \n\nJuliano (DJ) no eixo horizontal e os valores da resposta espectral no eixo vertical. Foram gerados \n\ngr\u00e1ficos correspondente a cada tipo de solo, primeiro, com todas as amostras para cada vari\u00e1vel \n\nespectral (fator de reflect\u00e2ncia das bandas do azul, vermelho, infravermelho pr\u00f3ximo e \n\ninfravermelho m\u00e9dio), e segundo, com os valores m\u00e9dios destas vari\u00e1veis, compondo um perfil \n\n(espectral) anual de varia\u00e7\u00e3o para cada um dos 10 anos analisados (2000 a 2009). Para cada ano \n\nforam analisadas as m\u00e9dias e os pontos de inflex\u00e3o temporal das curvas espectrais.  \n\n \n\n \n\n3.6 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nA an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o de Pearson foi utilizada a fim de estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ndados clim\u00e1ticos (temperatura e precipita\u00e7\u00e3o) e reflect\u00e2ncia das bandas espectrais do sensor \n\nMODIS para cada per\u00edodo do ano e em cada tipo de solo. Foi considerado para cada valor de \n\nreflect\u00e2ncia a vari\u00e1vel clim\u00e1tica do per\u00edodo anterior, uma vez observado que a resposta espectral \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o sofre influ\u00eancia do per\u00edodo anterior a data de aquisi\u00e7\u00e3o da imagem. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38 \n\nEste m\u00e9todo estat\u00edstico avalia a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis quantitativas \n\nx e y e sup\u00f5e que a associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis seja linear. \u00c9 calculado dividindo a covari\u00e2ncia \n\nde duas vari\u00e1veis pelo produto dos seus desvios-padr\u00e3o. O valor do resultado para as diferentes \n\nformas de demonstra\u00e7\u00e3o dos dados estar\u00e1 sempre entre -1 (correla\u00e7\u00e3o negativa) e +1 (correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva), sendo o valor 0 (zero) aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o (TRIOLA, 2008). O coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de Pearson \u00e9 calculado pela equa\u00e7\u00e3o 3.2: \n\n    (Eq. 3.2) \n\nSendo: r o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson; x, y as vari\u00e1veis estudadas \n\nPara testar se o resultado r reflete a tend\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre os dados foram \n\nconsiderados n\u00edveis m\u00ednimos de signific\u00e2ncia para ? = 5% e ? = 1%, e utilizando a tabela de \n\nvalores cr\u00edticos de r observaram-se os resultados.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39 \n\nCAPITULO IV \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n4.1 Solos e grade amostral \n\nA defini\u00e7\u00e3o da grade amostral a partir do fatiamento da imagem SRTM considerando os \n\ntr\u00eas tipos de solo na APA (Figura 4.1), possibilitou a verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das diferen\u00e7as na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural. Considerando que a varia\u00e7\u00e3o flor\u00edstica da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre natural est\u00e1 relacionada com as caracter\u00edsticas de solo e topografia, \n\nconforme j\u00e1 observado em estudos desenvolvidos por Boldrini (1997); Clark et al. (1999); \n\nVel\u00e1quez-Rosas et al. (2002); Silveira et al. (2005); Girardi-Deiro et al. (1992; 2003; 2006) e \n\nFonseca et al. (2006), a defini\u00e7\u00e3o desta metodologia proporcionou uma an\u00e1lise mais detalhada \n\ndas diferen\u00e7as na resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 4.1: Grade amostral em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo na APA do Ibirapuit\u00e3  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\nAs classes altim\u00e9tricas no interior da APA variaram entre 20 e 400 metros, \n\naproximadamente. O fatiamento do SRTM possibilitou diferenciar as \u00e1reas com maior ou menor \n\naltitude, as quais associadas com as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas influenciam no \n\ndesenvolvimento dos solos, como j\u00e1 observado por Rodrigues e Chaves (2006). As maiores \n\naltitudes est\u00e3o localizadas principalmente na por\u00e7\u00e3o sul, enquanto que as menores altitudes \n\nencontram-se na por\u00e7\u00e3o norte da APA.  \n\nAs classes definidas apresentaram mesma distribui\u00e7\u00e3o espacial na \u00e1rea quando \n\ncomparado com o mapa de solos do projeto Radam Brasil disponibilizado pelo IBGE. Nos locais \n\ncom maior altimetria, superiores a 300 metros, os solos s\u00e3o mais desenvolvidos. Nos locais com \n\naltimetria mediana, 120 a 300 metros, os solos tendem a ser mais rasos, devido as caracter\u00edsticas \n\nde topografia, e nas menores altitudes s\u00e3o observados Planossolos (solos provenientes de \n\narenito), como observado por Silveira et al. (2005).  \n\nPara a verifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos pontos amostrais adquiridos na APA do Ibirapuit\u00e3 \n\npara cada um dos tipos de solo, foi realizada uma combina\u00e7\u00e3o de bandas ou composi\u00e7\u00e3o colorida \n\nfalsa cor, utilizando a imagem Landsat-5/TM (bandas TM3(B), TM4(R), TM5(G)) a fim de \n\nfacilitar a identifica\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o das amostras, considerando principalmente a resposta \n\nespectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre. \n\n \n\n \nFigura 4.2: Imagem TM/Landsat composi\u00e7\u00e3o colorida 543 (RGB) e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos \n\namostrais na APA do Ibirapuit\u00e3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\n \n\n4.2 An\u00e1lise dos dados clim\u00e1ticos  \n\nA an\u00e1lise dos valores m\u00e9dios de temperatura do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluvial dos \u00faltimos dez \n\nanos (2000 \u2013 2009) na APA do Ibirapuit\u00e3 demonstra as caracter\u00edsticas do clima subtropical \n\npredominante no estado do Rio Grande do Sul, com altas temperaturas no ver\u00e3o e baixas no \n\ninverno, e chuvas distribu\u00eddas durante todo o ano, conforme observado por Nimer (1989) onde se \n\ndestacaram menores volumes de chuva observados no per\u00edodo do ver\u00e3o e inverno, e os maiores \n\nvalores nos per\u00edodos correspondentes ao outono e primavera (Figura 4.2). Conforme descrito por \n\nSartori (2003), na primavera e no outono ocorre a reconfigura\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos \n\natuantes sobre o sul do Brasil, elevando consideravelmente os \u00edndices pluviom\u00e9tricos. Durante o \n\nver\u00e3o, o aumento do gradiente t\u00e9rmico latitudinal aliado ao gradiente horizontal de press\u00e3o, \n\nacelera o deslocamento das massas de ar polares em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s latitudes tropicais causando uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. No inverno, a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial pode \n\nestar relacionada com o fortalecimento dos centros de a\u00e7\u00e3o das massas de ar, tanto polares \n\nquanto tropicais, que podem interferir no deslocamento das massas de ar e das frentes polares. \n\n \n\n \nFigura 4.2: Precipita\u00e7\u00e3o pluvial acumulada e temperatura m\u00e9dia do ar a cada 16 dias ao longo do \n\nano na APA do Ibirapuit\u00e3 no per\u00edodo de 2000 a 2009 \n\n \n\nPara cada um dos anos analisados, os dados de temperatura m\u00e9dia do ar se mostram mais \n\nelevados para o ano de 2001 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia dos demais anos observados, seguido dos anos \n\nde 2003, 2004, 2005 e 2006 com valores acima dos 10\u00ba, inclusive no inverno (DJ 161 \u2013 241) \n\n(Figura 4.3).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o pluvial acumulada (Figura 4.4), o maior volume observado \n\nfoi no ano de 2002, seguido dos anos de 2000, 2001 e 2003, e menor volume nos demais, \n\ndestacando-se o ano de 2004. Os menores volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluvial s\u00e3o observados \n\nprincipalmente no per\u00edodo do inverno (DJ 161 \u2013 241), com exce\u00e7\u00e3o dos anos de 2005 e 2008, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\nque nesta \u00e9poca do ano sobressa\u00edram em rela\u00e7\u00e3o as demais esta\u00e7\u00f5es. O ano de 2009 foi o ano \n\ncom maior irregularidade de distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, apresentando valores m\u00ednimos a partir \n\ndo in\u00edcio do outono (DJ 081 \u2013 241) e valores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o pluvial a partir do in\u00edcio \n\nda primavera (DJ 257 \u2013 337). \n\nAs caracter\u00edsticas de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o influenciadas pela ocorr\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno ENOS, evidenciando anomalias clim\u00e1ticas relacionadas com o regime de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica, embora o regime t\u00e9rmico tamb\u00e9m possa ser modificado. Os anos de 2000, 2001 e \n\n2008 foram influenciados pelo fen\u00f4meno La Ni\u00f1a, que ocasiona a passagem r\u00e1pida das frentes \n\nfrias na regi\u00e3o Sul do Brasil com tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial especialmente \n\nna primavera e inicio do ver\u00e3o e de temperatura do ar abaixo da m\u00e9dia, especialmente na \n\nprimavera (BERLATO e FONTANA, 2003). Os demais anos analisados estiveram sob \n\ninflu\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, que na regi\u00e3o Sul do Brasil ocasiona precipita\u00e7\u00f5es pluviais \n\nabundantes, principalmente na primavera e in\u00edcio do ver\u00e3o e precipita\u00e7\u00f5es acima do normal no \n\nfinal do outono e in\u00edcio do inverno do ano seguinte. Em anos de El Ni\u00f1o h\u00e1 uma forte tend\u00eancia \n\nde as m\u00e9dias de temperaturas m\u00ednimas no outono e in\u00edcio do inverno se mostrarem superiores as \n\ndos anos neutros (BERLATO e FONTANA, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43 \n\n \nFigura 4.3: Varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do ar ao longo dos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, \n\n2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009 na APA do Ibirapuit\u00e3 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\n \nFigura 4.4: Varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia ao longo dos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, \n\n2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009 na APA do Ibirapuit\u00e3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45 \n\n4.3 An\u00e1lise dos perfis espectrais \n\nOs perfis espectrais de cada uma das bandas do sensor MODIS (azul, vermelho, \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo e infravermelho m\u00e9dio) nos dez anos analisados (2000 a 2009) \n\napresentaram diferentes padr\u00f5es de resposta, que podem estar associados aos elementos do clima \n\n(temperatura do ar e precipita\u00e7\u00e3o). Analisando cada uma das bandas espectrais, observou-se que \n\na regi\u00e3o do vis\u00edvel apresenta baixa reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa, n\u00e3o \n\nultrapassando os 0,20 nm, devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pelos pigmentos da planta, \n\nprincipalmente pela clorofila, apresentando dois picos de absor\u00e7\u00e3o nos comprimentos de onda do \n\nazul e do vermelho, sendo este o padr\u00e3o esperado. \n\nNa banda do azul observou-se um aumento da reflect\u00e2ncia nos per\u00edodos correspondentes \n\nao inverno (DJ 161 \u2013 241) e in\u00edcio do ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) e uma diminui\u00e7\u00e3o na reflect\u00e2ncia nos \n\nper\u00edodos da primavera (DJ 257 \u2013 337) e outono (DJ 081 \u2013 241) (Figura 4.5). Estes dois per\u00edodos \n\n(ver\u00e3o e inverno) apresentaram os menores volumes de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dios na APA. Inflex\u00f5es \n\nna curva nesta banda, foram observadas nos anos de 2002, 2005, 2007, 2008 e 2009 relacionadas \n\na diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e aumento da reflect\u00e2ncia com atraso de 16 dias.  \n\nEm todos os anos, a banda do vermelho apresentou maior reflect\u00e2ncia no per\u00edodo \n\ncorrespondente ao inverno, \u00e9poca em que se observou menor volume pluviom\u00e9trico na regi\u00e3o, e \n\nmenor reflect\u00e2ncia no outono, quando o volume pluviom\u00e9trico geralmente foi maior (Figura 4.2), \n\nresultado esperado para esta banda espectral. Ainda nessa banda espectral se verificou alguns \n\npontos de inflex\u00e3o da reflect\u00e2ncia a partir do ano de 2005, com uma diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia \n\nna primavera e um aumento da reflect\u00e2ncia no ver\u00e3o (Figura 4.6).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46 \n\n \nFigura 4.5: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo azul nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009, nos solos \n\nArgissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n47 \n\n \nFigura 4.6: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo vermelho nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009, nos \n\nsolos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n48 \n\nA banda do infravermelho pr\u00f3ximo apresenta uma maior reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao vis\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o do espalhamento da radia\u00e7\u00e3o pela estrutura interna das folhas e \n\ncomponentes do dossel (JENSEN, 2009). Nessa banda observou-se para os 10 anos de estudo, \n\nque a primavera (DJ 257 \u2013 337) e o ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) apresentaram valores m\u00e1ximos de \n\nreflect\u00e2ncias enquanto que nos per\u00edodos do outono (DJ 081 \u2013 241) e inverno (DJ 161 \u2013 241) \n\nforam verificados valores m\u00ednimos de reflect\u00e2ncia. Essa resposta \u00e9 caracter\u00edstica das esp\u00e9cies de \n\ngram\u00edneas C4, predominantes na \u00e1rea de estudo, que tem seu per\u00edodo de crescimento na \u00e9poca \n\nem que a temperatura m\u00e9dia do ar \u00e9 mais elevada (GOMES, 1996). Na banda do infravermelho \n\npr\u00f3ximo, verificaram-se alguns pontos de inflex\u00e3o nas curvas de reflect\u00e2ncia, com maior ou \n\nmenor express\u00e3o, nos 10 anos analisados e nos diferentes per\u00edodos do ano (Figura 4.7), \n\nrepresentando transi\u00e7\u00f5es abruptas no clima e consequentemente na resposta espectral da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre natural. \n\nA banda do infravermelho m\u00e9dio apresenta uma diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao infravermelho pr\u00f3ximo, devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela umidade das folhas (PONZONI e \n\nSHIMABUKURO, 2009). Foi observado que os per\u00edodos correspondentes ao ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 \n\n065) e inverno (DJ 161 \u2013 241) apresentaram valores m\u00e1ximos de reflect\u00e2ncia, enquanto que os \n\nper\u00edodos correspondentes \u00e0 primavera (DJ 257 \u2013 337) e outono (DJ 081 \u2013 241) apresentaram \n\nvalores m\u00ednimos de reflect\u00e2ncia (Figura 4.8).  \n\nConforme esperado, na \u00e9poca de maior crescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, que \n\npara a APA do Ibirapuit\u00e3 inicia na primavera (MACHADO, 1999), e consequente aumento da \n\natividade fotossint\u00e9tica e aumento das folhas verdes, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia na \n\nregi\u00e3o do vis\u00edvel e aumento no infravermelho pr\u00f3ximo. Para o bioma Pampa Bisso et al. (2010), \n\nobservaram que os valores mais altos de NDVI ocorrem no per\u00edodo do ver\u00e3o, e decaem no \n\noutono, atingindo os valores mais baixos no per\u00edodo do inverno. Foi observado por\u00e9m nos anos \n\nde 2004, 2005 e 2006, com baixa pluviosidade no ver\u00e3o associado as altas temperaturas, que a \n\nreflect\u00e2ncia das plantas podem decair em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit h\u00eddrico, enquanto que no outono \n\nocorre um aumento na reflect\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n49 \n\n \nFigura 4.7: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo infravermelho pr\u00f3ximo nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e \n\n2009, nos solos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n50 \n\n \nFigura 4.8: Reflect\u00e2ncia espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 na banda \n\ndo infravermelho m\u00e9dio nos anos de 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e \n\n2009, nos solos Argissolo (PE), Neossolo (Re) e Planossolo (PL) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n51 \n\nA ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul) positivo ou negativo pode \n\ninfluenciar na resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3, devido as \n\nmudan\u00e7as no regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial e na temperatura m\u00e9dia do ar. Verificou-se que em \n\nanos de La Ni\u00f1a (2000, 2001 e 2008) a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre no \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo tende a cair no final da primavera (DJ 257 \u2013 337) e inicio do ver\u00e3o (DJ \n\n353 \u2013 065), devido a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial e aumento da temperatura m\u00e9dia do ar \n\nna regi\u00e3o, e em anos de El Ni\u00f1o tende a aumentar, em fun\u00e7\u00e3o de um aumento da precipita\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o. \n\nConsiderando o comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural em cada tipo de \n\nsolo em cada uma das bandas espectrais (Figuras 4.5, 4.6, 4.7 e 4.8), verificou-se que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o predominante em Planossolos, geralmente apresentou valores menores de reflect\u00e2ncia \n\nem rela\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o predominante em Neossolo e Argissolo em todas as bandas espectrais. A \n\nreflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as significativas entre os solos Neossolo e \n\nArgissolo. Essas diferen\u00e7as na resposta espectral, podem estar relacionadas ao predom\u00ednio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de porte cespitoso, que apresenta em geral reflect\u00e2ncia mais baixa em rela\u00e7\u00e3o a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de porte rasteiro, principalmente pr\u00f3ximo aos cursos de \u00e1gua associadas a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde mata subtropical arbustiva em \u00e1reas de relevo mais ondulado e solo mais raso, enquanto que \n\nem \u00e1reas de relevo mais plano e solo mais profundo predomina a vegeta\u00e7\u00e3o de porte rasteiro, \n\nconforme observado por Trentin e Fonseca (2010).  \n\n \n\n \n\n4.4 Rela\u00e7\u00e3o entre dados espectrais e precipita\u00e7\u00e3o pluvial \n\n \n\n4.4.1 M\u00e9dia de 10 anos \n\nAnalisando a correla\u00e7\u00e3o significativa para dados m\u00e9dios de cada esta\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 10 \n\nanos (Tabela 4.1), sendo considerados significativos os valores de correla\u00e7\u00e3o superiores ao n\u00edvel \n\nm\u00ednimo de signific\u00e2ncia de \u00b10,19 (para ? = 5%) e superior a \u00b1 0,25 (para ? = 1%). De maneira \n\ngeral se observou correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, demonstrando que para m\u00e9dias anuais existe um \n\npadr\u00e3o de crescimento/desenvolvimento da planta associado com a precipita\u00e7\u00e3o. Apenas a banda \n\ndo infravermelho pr\u00f3ximo mostrou na esta\u00e7\u00e3o correspondente ao ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) a \n\ninexist\u00eancia dessa rela\u00e7\u00e3o. Para tanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de dados m\u00e9dios pode n\u00e3o se mostrar eficaz \n\nem fun\u00e7\u00e3o das particularidades de cada ano, uma vez que as m\u00e9dias suprimem a varia\u00e7\u00e3o \n\nindividual e podem aumentar o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n52 \n\nTabela 4.1: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial para cada esta\u00e7\u00e3o do ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 \n\n \nAzul  Vermelho  IVP  IVM \n\nPL Re PE  PL Re PE  PL Re PE  PL Re PE \n\nVer\u00e3o  -0,26** -0,31** -0,33**  -0,24* -0,29** -0,30**  -0,03 -0,01 -0,02  -0,22* -0,22* -0,29** \n\nOutono -0,45** -0,47** -0,43**  -0,45** -0,47** -0,42**  0,33** 0,43** 0,41**  -0,49** -0,55** -0,51** \n\nInverno -0,24* -0,09 -0,12  -0,38** -0,22* -0,22*  0,03 0,26** 0,20*  -0,48** -0,41** -0,42** \n\nPrimavera -0,39** -0,36** -0,34**  -0,29** -0,38** -0,30**  -0,15 -0,19* -0,20*  -0,33** -0,40** -0,36** \n\n* - Significativa para ? = 5% \n\n** - Significativa para ? = 1% \n\n \n\n \n\n4.4.2 Bandas espectrais e esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nTrabalhos realizados relacionando dados espectrais, principalmente o NDVI com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial, como por exemplo, Verona; Shimabukuro; Santos (2005), demonstram que \n\na vegeta\u00e7\u00e3o relaciona-se positivamente com a precipita\u00e7\u00e3o, indicando que um poss\u00edvel aumento \n\nna quantidade de chuva pode evidenciar um aumento da atividade fotossint\u00e9tica e da reflect\u00e2ncia \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, ou diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia quando a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa. Por\u00e9m, estudos \n\ndesenvolvidos especificamente para o bioma Pampa mostram que pode n\u00e3o haver correla\u00e7\u00e3o \n\nentre essas duas vari\u00e1veis (BISSO et al., 2010). \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o campestre nas \n\nbandas espectrais (azul, vermelho, infravermelho pr\u00f3ximo e infravermelho m\u00e9dio) e precipita\u00e7\u00e3o \n\npluvial para o per\u00edodo de 2000 a 2009 podem ser visualizados na Tabela 4.2. Foi observada a \n\nexist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o com as esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nindependente do tipo de solo. Para essa an\u00e1lise foram considerados significativos os valores de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o superiores ao n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia de \u00b10,44 (para ? = 5%) e superior a \u00b1 \n\n0,56 (para ? = 1%). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n53 \n\nTabela 4.2: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 \n\n  \n\nAzul   Vermelho   IVP   IVM \n\nPL Re PE   PL Re PE   PL Re PE   PL Re PE \n\n2000 Outono 0,42 0,43 0,36  0,16 0,19 0,12  0,40 0,62** 0,29   0,37 0,43 0,28 \n\n  Inverno -0,41 -0,22 -0,24  -0,34 -0,16 -0,23  0,03 0,13 0,32  -0,38 -0,19 -0,26 \n\n  Primavera -0,26 -0,26 -0,38   -0,35 -0,34 -0,39   0,43 0,45* 0,46*   -0,23 -0,22 -0,41 \n\n2001 Ver\u00e3o -0,52* -0,45* -0,51*  -0,52* -0,50* -0,46*  0,06 0,26 0,15   -0,49* -0,35 -0,49* \n\n  Outono 0,10 0,38 0,41  0,04 0,42 0,57**  -0,66** -0,29 -0,23  0,08 0,50* 0,47* \n\n  Inverno -0,65** -0,63** -0,56**  -0,64** -0,71** -0,69**  -0,24 -0,20 -0,09  -0,59** -0,63** -0,54* \n\n  Primavera 0,57** 0,62** 0,51*   0,56* 0,54* 0,51*   0,27 0,41 0,35   0,45* 0,50* 0,48* \n\n2002 Ver\u00e3o -0,53* -0,54* -0,51*  -0,37 -0,64** -0,49*  -0,33 -0,47* -0,35   -0,48* -0,66** -0,62** \n\n  Outono 0,82** 0,82** 0,75**  0,78** 0,81** 0,83**  0,67** 0,68** 0,71**  0,96** 0,87** 0,90** \n\n  Inverno -0,58** -0,52* -0,90**  -0,88** -0,78** -0,60**  0,03 -0,31 -0,08  -0,82** -0,94** -0,93** \n\n  Primavera -0,31 -0,34 -0,50*   -0,14 -0,27 -0,33   -0,57** -0,75** -0,65**   -0,30 -0,44 -0,44* \n\n2003 Ver\u00e3o -0,55* -0,40 -0,61**  -0,44* -0,26 -0,40  -0,42 -0,24 -0,51*   -0,59** -0,55* -0,63** \n\n  Outono 0,16 0,36 0,27  0,35 0,32 0,42  0,21 0,47* 0,28  -0,02 0,37 0,30 \n\n  Inverno -0,40 -0,26 -0,40  -0,50* -0,43 -0,56*  0,21 0,26 0,22  -0,62** -0,40 -0,60** \n\n  Primavera 0,25 -0,32 0,08   0,08 -0,60** -0,42   0,04 -0,05 -0,03   0,18 -0,27 0,16 \n\n2004 Ver\u00e3o 0,52* -0,79** -0,78**  0,35 -0,04 -0,75**  0,82** 0,87** 0,65**   0,16 -0,28 -0,71** \n\n  Outono -0,81** -0,87** -0,81**  -0,77** -0,86** -0,95**  -0,04 0,34 0,14  -0,68** -0,76** -0,82** \n\n  Inverno -0,40 -0,15 -0,11  0,16 0,18 0,15  0,09 0,26 0,05  -0,35 -0,69** -0,42 \n\n  Primavera -0,53* -0,21 -0,23   -0,68** -0,85** -0,46*   0,24 -0,04 0,35   -0,15 -0,73** -0,29 \n\n2005 Ver\u00e3o -0,12 -0,21 -0,23  -0,14 -0,08 -0,25  -0,48* -0,37 -0,43   -0,13 -0,06 -0,17 \n\n  Outono -0,18 -0,08 0,00  -0,35 -0,25 -0,18  0,03 0,04 0,01  -0,17 -0,07 0,00 \n\n  Inverno -0,65** -0,70** -0,64**  -0,60** -0,64** -0,60**  0,71** 0,57** 0,67**  -0,52* -0,53* -0,43 \n\n  Primavera -0,58** -0,79** -0,70**   -0,03 -0,35 -0,50*   -0,40 -0,58** -0,58**   -0,30 -0,80** -0,67** \n\n2006 Ver\u00e3o -0,51* -0,16 -0,18  -0,77** -0,53* -0,43  0,33 0,37 0,30   -0,52* -0,25 -0,21 \n\n  Outono -0,37 -0,46* -0,34  -0,06 -0,23 -0,20  -0,30 -0,37 -0,09  -0,31 -0,39 -0,31 \n\n  Inverno -0,57** -0,47* -0,58**  -0,14 -0,11 -0,09  0,14 0,04 0,07  -0,42 -0,14 -0,49* \n\n  Primavera 0,84** 0,86** 0,84**   0,68** 0,76** 0,81**   0,87** 0,83** 0,79**   0,73** 0,82** 0,84** \n\n2007 Ver\u00e3o -0,57** -0,04 -0,27  -0,22 0,07 -0,19  0,80** 0,80** 0,98**   -0,33 -0,32 -0,39 \n\n  Outono -0,74** 0,04 0,37  -0,67** -0,52* -0,38  -0,88** -0,65** -0,73**  -0,81** -0,03 0,11 \n\n  Inverno -0,13 -0,08 0,03  0,62** 0,49* 0,41  0,00 0,14 0,20  0,09 0,11 0,09 \n\n  Primavera 0,45* 0,38 0,36   0,42 0,35 0,34   0,35 0,53* 0,48*   0,45* 0,33 0,38 \n\n2008 Ver\u00e3o -0,73** -0,69** -0,82**  -0,83** -0,81** -0,91**  0,51* 0,44* 0,18   -0,77** -0,76** -0,82** \n\n  Outono 0,57** -0,08 0,01  0,84** -0,13 -0,48*  0,34 0,20 -0,01  0,62** -0,34 -0,48* \n\n  Inverno 0,32 -0,29 -0,27  -0,23 -0,55* -0,53*  -0,27 -0,17 -0,23  0,03 -0,47* -0,29 \n\n  Primavera -0,67** -0,69** -0,82**   -0,69** -0,71** -0,80**   -0,50* -0,41 -0,69**   -0,75** -0,74** -0,85** \n\n2009 Ver\u00e3o -0,74** -0,47* -0,74**  -0,64** -0,40 -0,73**  0,08 0,03 -0,13   -0,66** -0,70** -0,82** \n\n  Outono -0,58** -0,32 -0,49*  -0,82** -0,64** -0,64**  0,90** 0,83** 0,83**  -0,80** -0,75** -0,66** \n\n  Inverno -0,80** -0,78** -0,68**  -0,53* -0,34 -0,33  -0,28 -0,45* -0,40  -0,71** -0,71** -0,65** \n\n  Primavera 0,06 -0,05 0,09   0,32 0,18 0,27   0,27 0,51* 0,73**   0,22 0,16 0,20 \n\n* - Significativa para ? = 5% \n\n** - Significativa para ? = 1% \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n54 \n\nPara os 10 anos analisados foram destacados padr\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = \n\n5% entre os dados de reflect\u00e2ncia e precipita\u00e7\u00e3o pluvial independente do tipo de solo onde as \n\namostras est\u00e3o posicionadas. Observou-se correla\u00e7\u00e3o significativa na regi\u00e3o espectral do vis\u00edvel, \n\nno per\u00edodo correspondente entre o inverno (DJ 161 \u2013 241) do ano de 2001 at\u00e9 o inverno do ano \n\nde 2002, e a aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o significativa para o ano de 2000, e nos per\u00edodos \n\ncorrespondentes ao ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) e outono (DJ 081 \u2013 241) do ano de 2005. \n\nA banda do azul apresentou correla\u00e7\u00e3o com n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia para ? = 5% \n\nentre o ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) e outono (DJ 081 \u2013 241) do ano de 2004, no per\u00edodo entre inverno \n\n(DJ 161 \u2013 241) e primavera (DJ 257 \u2013 337) dos anos de 2005 e 2006, e entre a primavera do ano \n\nde 2008 e inverno de 2009. Por outro lado esta mesma banda n\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa entre o outono e primavera no ano de 2003. Assim como a banda do vermelho n\u00e3o \n\napresentou correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% entre a primavera do ano de 2002 e o inverno de \n\n2003, e no outono e inverno do ano de 2006. \n\nNa regi\u00e3o espectral do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP) se destacaram com correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa os per\u00edodos correspondentes ao inverno (DJ 161 \u2013 241) e primavera (DJ 257 \u2013 337) \n\ndos anos de 2001 e 2003, entre o outono (DJ 081 \u2013 241) e a primavera de 2004, entre o ver\u00e3o (DJ \n\n353 \u2013 065) e com maior destaque o inverno de 2006, e o outono e o inverno dos anos de 2000 e \n\n2008. Bettolli et al. (2010), tamb\u00e9m identificaram uma maior sensibilidade do crescimento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural com a disponibilidade h\u00eddrica no outono, por\u00e9m nessa mesma esta\u00e7\u00e3o \n\nobservaram uma diminui\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o devido a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar, diferente do que acontece na primavera. \n\nA regi\u00e3o espectral do infravermelho m\u00e9dio (IVM) apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa \n\npara ? = 5% entre o inverno (DJ 161 \u2013 241) do ano de 2001 e o inverno de 2002. J\u00e1 no ano de \n\n2000, e o per\u00edodo entre o ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) e o outono (DJ 081 \u2013 241) de 2005, n\u00e3o \n\napresentaram correla\u00e7\u00e3o significativa ao n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia adotado.  \n\nEm alguns anos, a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural apresentou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o relacionado a precipita\u00e7\u00e3o acumulada, quando o aumento da precipita\u00e7\u00e3o ocasionou \n\num aumento da reflect\u00e2ncia no IVP e uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nreflect\u00e2ncia no IVM com atraso de 16 dias. Por\u00e9m em alguns casos, quando a precipita\u00e7\u00e3o \n\ndiminui a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre apresenta comportamento semelhante as \n\nvaria\u00e7\u00f5es de temperatura (Figura 4.3).  \n\nAinda n\u00e3o existem trabalhos que relacionem a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o com dados \n\nclim\u00e1ticos utilizando bandas espectrais, por\u00e9m pesquisas utilizando o NDVI mostram uma baixa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o pluvial e o NDVI, provavelmente influenciada pela regularidade \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n55 \n\nna distribui\u00e7\u00e3o de chuvas na regi\u00e3o (BISSO et al., 2010). Bettolli et al. (2010), observou ainda \n\nque a primavera n\u00e3o apresenta correla\u00e7\u00f5es significativas com as vari\u00e1veis indicadoras de \n\numidade devido a armazenagem de \u00e1gua principalmente em solo profundo, que poderia estar \n\nsuprindo as necessidades h\u00eddricas da vegeta\u00e7\u00e3o natural em anos onde a precipita\u00e7\u00e3o pluvial \n\ndiminui nessa \u00e9poca do ano.  \n\nDe maneira geral, a disponibilidade de \u00e1gua para a vegeta\u00e7\u00e3o influencia na resposta \n\nespectral. A diminui\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos tecidos verdes promove (a) uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nreflect\u00e2ncia nos comprimentos de onda do vis\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica para o \n\nprocesso de fotoss\u00edntese, (b) n\u00e3o altera a reflect\u00e2ncia nos comprimentos de onda do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, pois as folhas j\u00e1 formadas n\u00e3o alteram a sua estrutura, a depender do \n\nn\u00edvel do d\u00e9ficit h\u00eddrico, e (c) diminui a reflect\u00e2ncia nos comprimentos de onda do infravermelho \n\nm\u00e9dio. O teor de \u00e1gua dos tecidos modula a reflect\u00e2ncia no infravermelho m\u00e9dio, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de bandas de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nessa por\u00e7\u00e3o do espectro (PONZONI e \n\nSHIMABUKURO, 2009). \n\nA ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul) positivo ou negativo \n\ninfluencia na rela\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral e a precipita\u00e7\u00e3o. Os anos de 2000, 2001 e 2008 \n\nforam influenciados pelo fen\u00f4meno La Ni\u00f1a, nesse per\u00edodo foi observada correla\u00e7\u00e3o entre a \n\nprimavera (DJ 257 \u2013 337) do ano de ocorr\u00eancia e o inverno (DJ 161 \u2013 241) do ano seguinte, \n\nexceto para o ano de 2000. O fen\u00f4meno La Ni\u00f1a ocasiona a passagem r\u00e1pida das frentes frias na \n\nregi\u00e3o Sul do Brasil com tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial especialmente na \n\nprimavera e inicio do ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065). Essa diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pode limitar o \n\ncrescimento e desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, uma vez que a precipita\u00e7\u00e3o pluvial em geral \u00e9 \n\ninsuficiente para atender as necessidades h\u00eddricas das plantas, sendo considerados os efeitos da \n\nLa Ni\u00f1a desfavor\u00e1veis ao crescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o (BERLATO e \n\nFONTANA, 2003). \n\nOs demais anos analisados estiveram sob influ\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, que na regi\u00e3o \n\nSul do Brasil ocasiona precipita\u00e7\u00f5es pluviais abundantes, principalmente na primavera e in\u00edcio \n\ndo ver\u00e3o e precipita\u00e7\u00f5es acima do normal no final do outono (DJ 081 \u2013 241) e in\u00edcio do inverno \n\ndo ano seguinte. Dessa forma os efeitos do El Ni\u00f1o s\u00e3o considerados favor\u00e1veis ao \n\ncrescimento/desenvolvimento da planta (BERLATO e FONTANA, 2003). Os anos que \n\nestiveram sob influencia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, geralmente n\u00e3o apresentaram correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa para ? = 5% no per\u00edodo do outono. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n56 \n\n4.4.3 Tipo de solo \n\nQuando considerado o tipo de solo, observou-se que a banda espectral do azul apresenta \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% geralmente na vegeta\u00e7\u00e3o predominante em Planossolos, e a \n\nbanda do infravermelho pr\u00f3ximo nos solos Neossolo e Argissolo. Na banda do vermelho e do \n\ninfravermelho m\u00e9dio n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as na an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas tipos \n\nde solo. Nos solos de textura arenosa, que apresentam baixa coes\u00e3o e fertilidade qu\u00edmica natural, \n\ne baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, limitam o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o (STRECK et \n\nal., 2008). Os solos de basalto ret\u00e9m maior quantidade de umidade favorecendo o \n\ndesenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.5 Rela\u00e7\u00e3o entre dados espectrais e temperatura m\u00e9dia do ar \n\n4.5.1 M\u00e9dia de 10 anos \n\nPara a an\u00e1lise da correla\u00e7\u00e3o significativa para dados m\u00e9dios de cada esta\u00e7\u00e3o no per\u00edodo \n\nde 10 anos (Tabela 4.3), foram considerados significativos os valores de correla\u00e7\u00e3o superiores ao \n\nn\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia de \u00b10,19 (para ? = 5%) e superior a \u00b1 0,25 (para ? = 1%). De \n\nmaneira geral n\u00e3o se encontrou um padr\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5%. Apenas a \n\nbanda do infravermelho pr\u00f3ximo mostrou essa rela\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o da primavera (DJ 257 \u2013 337), \n\n\u00e9poca de rebrote intenso das pastagens nativas quando as plantas realizam mais fotoss\u00edntese, \n\naumentando o n\u00famero de folhas verdes. As demais m\u00e9dias anuais mostram que n\u00e3o existe um \n\npadr\u00e3o de crescimento/desenvolvimento da planta associado com a temperatura m\u00e9dia do ar. \n\nPara tanto a utiliza\u00e7\u00e3o de dados m\u00e9dios n\u00e3o est\u00e1 sendo eficiente para esta an\u00e1lise em fun\u00e7\u00e3o das \n\nparticularidades de cada ano, sendo esta uma regi\u00e3o inst\u00e1vel climaticamente e sofrendo \n\ninterfer\u00eancias do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a). \n\n \n\nTabela 4.3: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada esta\u00e7\u00e3o do ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 \n\n \n\nAzul  Vermelho  IVP  IVM \n\nPL Re PE  PL Re PE  PL Re PE  PL Re PE \n\nVer\u00e3o  0,07 0,14 0,20*  0,10 0,17 0,20*  -0,06 -0,12 -0,11  0,05 0,16 0,17 \n\nOutono 0,26** 0,24* 0,24*  0,23* 0,20* 0,18  0,02 -0,10 -0,10  0,26** 0,26** 0,23* \n\nInverno -0,06 0,18 0,08  -0,22* 0,05 -0,15  0,06 0,25** 0,31**  -0,13 -0,01 -0,09 \n\nPrimavera -0,26** -0,15 -0,10  -0,21* -0,14 -0,08  0,60** 0,39** 0,48**  -0,27** -0,21* -0,17 \n\n* - Significativa para ? = 5% \n\n** - Significativa para ? = 1% \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n57 \n\n \n\n4.5.2 Bandas espectrais e esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o em cada tipo de \n\nsolo nas bandas espectrais (azul, vermelho, infravermelho pr\u00f3ximo e infravermelho m\u00e9dio) e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para o per\u00edodo de 2000 a 2009 podem ser visualizados na Tabela 4.4. \n\nPara essa an\u00e1lise tamb\u00e9m foram considerados significativos os valores de correla\u00e7\u00e3o superiores \n\nao n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia de \u00b10,44 (para ? = 5%) e superior a \u00b1 0,56 (para ? = 1%).  \n\nPara este trabalho foi esperada a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral e a \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar. Considerando outros estudos desenvolvidos para o bioma Pampa se \n\nverificou a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre os dados de NDVI com a temperatura m\u00e9dia do ar, uma \n\nvez que o maior desenvolvimento das esp\u00e9cies vegetais encontradas ocorre na esta\u00e7\u00e3o com maior \n\ndisponibilidade de radia\u00e7\u00e3o e com temperatura base relativamente alta, o que limita o seu \n\ndesenvolvimento em esta\u00e7\u00f5es frias (BISSO et al., 2009), o que tamb\u00e9m foi observado neste \n\nestudo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n58 \n\nTabela 4.4: Resultado do teste de correla\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia das bandas espectrais e \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar para cada ano no per\u00edodo de 2000 a 2009 \n\n  \n\nAzul   Vermelho   IVP   IVM \n\nPL Re PE   PL Re PE   PL Re PE   PL Re PE \n\n2000 Outono 0,33 0,42 0,52*  0,50* 0,44* 0,56**  0,35 -0,10 0,34  0,68** 0,68** 0,75** \n\n  Inverno -0,50* -0,50* -0,54*  -0,48* -0,52* -0,57**  0,55* 0,62** 0,74**  -0,49* -0,57** -0,57** \n\n  Primavera -0,29 -0,09 -0,36   -0,41 -0,17 -0,38   0,60** 0,54*  0,54*   -0,36 -0,24 -0,57** \n\n2001 Ver\u00e3o -0,36 -0,43 -0,27  -0,34 -0,42 -0,26  -0,36 -0,33 -0,29  -0,41 -0,44* -0,32 \n\n  Outono -0,19 -0,50* -0,53*  -0,19 -0,62** -0,58**  0,53* 0,11 0,07  -0,13 -0,53* -0,65** \n\n  Inverno -0,58** -0,44* -0,70**  -0,58** -0,40 -0,74**  0,27 -0,01 -0,15  -0,38 -0,27 -0,56* \n\n  Primavera -0,54* -0,43 -0,48*   -0,53* -0,59** -0,47*   0,53* 0,42 0,49*   -0,65** -0,68** -0,64** \n\n2002 Ver\u00e3o 0,04 -0,21 -0,17  0,03 -0,27 -0,10  -0,71** -0,79** -0,78**  0,21 -0,15 -0,01 \n\n  Outono -0,14 -0,43 -0,51*  0,10 -0,37 -0,34  0,62** 0,68** 0,57**  0,45* 0,01 0,01 \n\n  Inverno 0,48* 0,35 0,00  0,05 -0,37 -0,31  0,60** 0,52* 0,62**  -0,34 -0,34 -0,74** \n\n  Primavera -0,59** -0,57** -0,59**   -0,53* -0,61** -0,57**   0,71** 0,51* 0,66**   -0,52* -0,73** -0,64** \n\n2003 Ver\u00e3o 0,53* 0,36 0,63**  0,59** 0,55* 0,62**  0,31 0,13 0,43  0,43 0,36 0,49* \n\n  Outono -0,81** -0,72** -0,76**  -0,81** -0,70** -0,71**  0,88** 0,77** 0,78**  -0,66** -0,60** -0,59** \n\n  Inverno -0,78** -0,67** -0,78**  -0,82** -0,70** -0,81**  0,09 -0,02 0,09  -0,81** -0,63** -0,77** \n\n  Primavera -0,51* -0,31 -0,43   -0,60** -0,44* -0,41   0,90** 0,83** 0,85**   -0,71** -0,62** -0,74** \n\n2004 Ver\u00e3o -0,55* 0,49* 0,50*  -0,19 0,27 0,50*  -0,88** -0,84** -0,85**  -0,20 0,39 0,61** \n\n  Outono 0,67** 0,74** 0,68**  0,51* 0,61** 0,69**  -0,15 -0,51* -0,30  0,62** 0,73** 0,86** \n\n  Inverno -0,64** -0,32 -0,25  -0,35 -0,69** -0,42  0,45* 0,26 0,05  -0,29 -0,24 -0,17 \n\n  Primavera -0,62** -0,46* -0,47*   -0,48* -0,88** -0,55*   0,23 -0,02 0,22   -0,79** -0,96** -0,81** \n\n2005 Ver\u00e3o 0,26 0,22 0,20  0,31 0,33 0,25  -0,50* -0,45* -0,42  0,29 0,32 0,18 \n\n  Outono 0,88** 0,85** 0,81**  0,87** 0,84** 0,80**  -0,76** -0,85** -0,80**  0,90** 0,90** 0,86** \n\n  Inverno 0,12 0,21 0,12  -0,08 -0,01 -0,09  -0,26 -0,17 -0,33  -0,07 0,01 -0,09 \n\n  Primavera 0,07 0,00 0,27   0,49* 0,14 0,38   0,88** 0,43 0,60**   0,16 0,08 0,19 \n\n2006 Ver\u00e3o -0,06 -0,04 -0,12  -0,05 -0,05 -0,18  -0,43 -0,48* -0,50*  0,18 0,33 0,03 \n\n  Outono 0,84** 0,72** 0,98**  0,79** 0,76** 0,83**  -0,46* -0,82** -0,91**  0,97** 0,88** 0,89** \n\n  Inverno -0,66** -0,51* -0,57**  -0,71** -0,52* -0,78**  0,33 0,16 0,22  -0,40 -0,29 -0,19 \n\n  Primavera 0,39 0,57** 0,70**   0,16 0,56** 0,65**   0,91** 0,64** 0,72**   0,10 0,30 0,42 \n\n2007 Ver\u00e3o -0,25 -0,73** -0,74**  -0,46* -0,73** -0,71**  0,00 -0,19 -0,15  -0,27 -0,54* -0,64** \n\n  Outono -0,57** -0,45* -0,04  -0,79** -0,59** -0,54*  -0,58** -0,53* -0,82**  -0,83** -0,96** -0,90** \n\n  Inverno -0,87** -0,72** -0,68**  -0,59** -0,53* -0,58**  0,70** 0,81** 0,85**  -0,36 -0,44* -0,53* \n\n  Primavera -0,81** -0,72** -0,77**   -0,77** -0,71** -0,76**   0,48* 0,45* 0,41   -0,72** -0,68** -0,74** \n\n2008 Ver\u00e3o 0,42 0,49* 0,41  0,41 0,60** 0,44*  0,15 0,00 -0,13  0,36 0,52* 0,38 \n\n  Outono -0,58** -0,48* -0,03  -0,63** -0,52* -0,52*  0,72** 0,65** 0,49*  -0,07 0,38 0,51* \n\n  Inverno -0,42 -0,29 -0,45*  -0,20 0,00 -0,42  0,65** 0,34 0,44*  0,02 0,13 0,05 \n\n  Primavera -0,58** -0,38 -0,23   -0,48* -0,22 -0,10   0,57** -0,07 0,07   -0,47* -0,25 -0,10 \n\n2009 Ver\u00e3o 0,08 0,32 0,06  0,25 0,11 -0,02  0,07 -0,25 -0,50*  0,26 0,33 0,09 \n\n  Outono -0,81** -0,48* -0,80**  -0,96** -0,83** -0,91**  0,91** 0,84** 0,90**  -0,77** -0,57** -0,78** \n\n  Inverno -0,68** -0,64** -0,53*  -0,43 -0,30 -0,26  0,06 -0,16 -0,05  -0,25 -0,09 -0,03 \n\n  Primavera -0,72** -0,84** -0,70**   -0,57** -0,65** -0,59**   -0,66** -0,48* -0,09   -0,31 -0,56** -0,51* \n\n* - Significativa para ? = 5% \n\n** - Significativa para ? = 1% \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n59 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural do bioma Pampa apresenta um ciclo de desenvolvimento \n\nanual. A \u00e9poca de crescimento das pastagens nativas se inicia na primavera, com grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa, atingindo seu pico m\u00e1ximo no per\u00edodo do ver\u00e3o. Essa biomassa come\u00e7a a \n\ndecair no outono, quando se inicia a \u00e9poca da flora\u00e7\u00e3o diminuindo a produtividade das folhas e o \n\nvalor do NDVI, e tem uma acentuada redu\u00e7\u00e3o no inverno atingindo seu pico m\u00ednimo, onde a \n\nplanta entra em fase de senesc\u00eancia concordando com o per\u00edodo de baixas temperaturas que \n\ncausam a morte da parte a\u00e9rea das gram\u00edneas de grande parcela da vegeta\u00e7\u00e3o, ocasionando uma \n\nbaixa disponibilidade de biomassa nessa \u00e9poca do ano. (MACHADO, 1999).  \n\nDe maneira geral, durante a esta\u00e7\u00e3o quente do ano o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminado pelas precipita\u00e7\u00f5es, e a falta de \u00e1gua limita o crescimento das pastagens. Na esta\u00e7\u00e3o \n\nfria s\u00e3o as baixas temperaturas, com a ocorr\u00eancia de geadas que mais reduzem seu crescimento, \n\naliadas ao excesso de umidade e a pouca luminosidade. Na primavera a pastagem nativa pode \n\napresentar um teor de umidade superior a 70%, j\u00e1 no outono ou durante uma seca esse teor pode \n\ncair para 50% (MACHADO, 1999). \n\nPara os 10 anos analisados foi destacada correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% entre os \n\ndados de reflect\u00e2ncia e temperatura m\u00e9dia do ar independente do tipo de solo onde as amostras \n\nest\u00e3o posicionadas. Observou-se que na regi\u00e3o espectral do vis\u00edvel entre a primavera (DJ 257 \u2013 \n\n337) do ano de 2002 at\u00e9 o inverno (DJ 161 \u2013 241) do ano de 2003 (ciclo de desenvolvimento da \n\nplanta), apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5%. A regi\u00e3o do vis\u00edvel tamb\u00e9m apresentou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa desde o outono (DJ 081 \u2013 241) no ano de 2006, at\u00e9 a primavera de 2007, \n\nal\u00e9m dos per\u00edodos correspondentes ao outono e primavera do ano de 2009.  \n\nA banda do azul apresentou correla\u00e7\u00e3o com n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia para ? = 5% \n\nno ano de 2009 no per\u00edodo entre outono (DJ 081 \u2013 241) e primavera (DJ 257 \u2013 337). Por outro \n\nlado, n\u00e3o foi observada correla\u00e7\u00e3o significativa para esta mesma banda entre o inverno (DJ 161 \u2013 \n\n241) no ano de 2005 e ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) de 2006. A banda do vermelho, n\u00e3o apresentou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% no ano de 2002 entre o ver\u00e3o e o inverno. Nestas duas \n\nbandas, no per\u00edodo do inverno quando h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o ela \u00e9 geralmente negativa. Os demais \n\nper\u00edodos do ano apresentaram comportamento semelhante, com exce\u00e7\u00e3o da primavera no ano de \n\n2006, no ver\u00e3o nos anos 2003 e 2008 e outono nos anos de 2004, 2005 e 2006 (Tabela 4.4).  \n\nA regi\u00e3o espectral do vis\u00edvel, nas bandas do azul e vermelho, \u00e9 influenciada pela \n\nquantidade/qualidade dos pigmentos fotossintetizantes presentes na planta, que absorvem a \n\nradia\u00e7\u00e3o nessa faixa de comprimento de onda. Dessa forma, na esta\u00e7\u00e3o quente onde h\u00e1 maior \n\ndisponibilidade de biomassa nas folhas, menor ser\u00e1 a reflect\u00e2ncia nessa regi\u00e3o espectral, j\u00e1 na \n\nesta\u00e7\u00e3o fria a morte da parte a\u00e9rea das gram\u00edneas de grande parcela da vegeta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n60 \n\nbaixas temperaturas, faz com que a reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o aumente nessa faixa de \n\ncomprimento de onda. \n\nNa regi\u00e3o espectral do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP) se destacaram com correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa os per\u00edodos correspondentes ao inverno (DJ 161 \u2013 241) e primavera de 2000, o ano \n\nde 2002 em todas as esta\u00e7\u00f5es, entre a primavera (DJ 257 \u2013 337) de 2005 e outono (DJ 081 \u2013 241) \n\nde 2006, e o ano de 2007 entre outono e primavera. Nessa banda o comportamento espectral da \n\nplanta \u00e9 determinado pela intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o com a estrutura celular. Na esta\u00e7\u00e3o quente, h\u00e1 \n\nmaior acumula\u00e7\u00e3o de biomassa pelas folhas ocasionando um aumento na reflect\u00e2ncia. Na esta\u00e7\u00e3o \n\nfria a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o diminui devido a uma baixa disponibilidade de biomassa \n\nnessa \u00e9poca do ano, com consequente diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia.  \n\nA regi\u00e3o espectral do infravermelho m\u00e9dio (IVM) apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa \n\npara ? = 5% nos anos de 2000, 2003 e 2007 entre o outono (DJ 081 \u2013 241) e a primavera (DJ 257 \n\n\u2013 337). J\u00e1 os per\u00edodos de 2002 entre ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065) e inverno (DJ 161 \u2013 241) (pico \n\nm\u00e1ximo e m\u00ednimo do desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o), e inverno de 2005 e ver\u00e3o do ano de 2006 \n\nn\u00e3o apresentaram correla\u00e7\u00e3o significativa ao n\u00edvel m\u00ednimo de signific\u00e2ncia. A reflect\u00e2ncia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no infravermelho m\u00e9dio \u00e9 explicada pelo conte\u00fado de \u00e1gua nos tecidos vegetais, uma \n\nvez que a \u00e1gua absorve consideravelmente a radia\u00e7\u00e3o incidente nessa regi\u00e3o espectral. Dessa \n\nforma, o aumento da temperatura m\u00e9dia do ar com consequente aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos tecidos, pode ser um fator que justifique a aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa em alguns per\u00edodos nessa banda espectral.  \n\nTrabalhos relacionando as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nutilizando o NDVI (rela\u00e7\u00e3o entre as bandas do vermelho e infravermelho pr\u00f3ximo) demonstram \n\nque para o bioma Pampa, o aumento da temperatura m\u00e9dia do ar sucede um aumento nos valores \n\nde NDVI ou estes n\u00e3o apresentam mudan\u00e7a significativa (BISSO et al., 2010), e tamb\u00e9m que as \n\nmaiores taxas de crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o natural ocorre no ver\u00e3o e na primavera, e o inverno \n\napresenta um valor m\u00ednimo de crescimento, devido a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do ar \n\n(BETTOLLI et al., 2010). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o e as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas \u00e9 explicada \n\ndevido ao predom\u00ednio das esp\u00e9cies de gram\u00edneas C4. Essas esp\u00e9cies exigem temperaturas mais \n\naltas para o seu desenvolvimento, apresentando como esta\u00e7\u00e3o de crescimento o per\u00edodo que \n\ncome\u00e7a na primavera e vai at\u00e9 o outono, per\u00edodo com maior disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a \n\nsua temperatura base \u00e9 relativamente alta, limitando o seu desenvolvimento no inverno. Ao \n\ncontr\u00e1rio, as esp\u00e9cies de gram\u00edneas C3 apresentam per\u00edodo de crescimento na esta\u00e7\u00e3o fria, do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61 \n\noutono at\u00e9 a primavera (GOMES, 1996), e \u00e9 tamb\u00e9m no inverno que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \n\nAPA diminui.  \n\nA ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno ENOS (El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul) positivo ou negativo pode \n\ninfluenciar na rela\u00e7\u00e3o entre a resposta espectral e a temperatura m\u00e9dia do ar. Os anos \n\ninfluenciados pelo fen\u00f4meno La Ni\u00f1a (2000, 2001 e 2008), geralmente n\u00e3o apresentaram \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% no ver\u00e3o (DJ 353 \u2013 065), em fun\u00e7\u00e3o do aumento da \n\natividade fotossint\u00e9tica com o aumento da temperatura m\u00e9dia do ar e a precipita\u00e7\u00e3o pluvial em \n\ngeral \u00e9 insuficiente para atender as necessidades h\u00eddricas das plantas podendo limitar o \n\ncrescimento e desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Os efeitos da La Ni\u00f1a s\u00e3o considerados \n\ndesfavor\u00e1veis ao crescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o (BERLATO e FONTANA, 2003).  \n\nOs demais anos analisados estiveram sob influ\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, os quais \n\napresentaram correla\u00e7\u00e3o significativa para ? = 5% principalmente no outono. O aumento da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, resultado deste fen\u00f4meno, reflete num maior vigor da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente na \n\nesta\u00e7\u00e3o fria, quando as baixas temperaturas com a ocorr\u00eancia de geadas reduzem o seu \n\ncrescimento. Dessa forma os efeitos do El Ni\u00f1o s\u00e3o considerados favor\u00e1veis ao \n\ncrescimento/desenvolvimento da planta (BERLATO e FONTANA, 2003). \n\n \n\n \n\n4.5.3 Tipo de solo \n\nQuando considerado o tipo de solo, observou-se que a banda espectral do azul apresenta \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa com a temperatura m\u00e9dia do ar para ? = 5% no per\u00edodo do ver\u00e3o (DJ 353 \n\n\u2013 065) geralmente nos solos Neossolo e Argissolo. A reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o na banda do \n\ninfravermelho, geralmente apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa em Planossolo. Nas bandas do \n\nvermelho e infravermelho m\u00e9dio n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as entre os tr\u00eas tipos de solo. \n\nObservou-se ainda que nos anos de 2000 e 2001, a vegeta\u00e7\u00e3o predominante em Argissolo foi a \n\nque mais apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa (Tabela 4.4). Bettolli et al. (2010) tamb\u00e9m \n\nobservaram uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o em solo profundo com a \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar, em fun\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua em solos mais profundos que \n\nminimizam o estresse h\u00eddrico das plantas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62 \n\nCAPITULO V \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do SRTM para delimita\u00e7\u00e3o dos tipos de solo favoreceu a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\ngrade amostral adequada para o monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural, podendo ser \n\nutilizada como uma metodologia de coleta de dados localizados, uma vez que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\napresenta diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica determinada al\u00e9m de outros fatores pelas \n\ncaracter\u00edsticas do solo e este \u00e9 influenciado pelo relevo.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos perfis espectrais/temporais com as bandas do MODIS permitiu \n\nidentificar os per\u00edodos de crescimento/desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural \n\nassociados as esta\u00e7\u00f5es do ano . Nas esta\u00e7\u00f5es quentes ocorre o per\u00edodo de crescimento, com uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia na regi\u00e3o espectral do vis\u00edvel e aumento da reflect\u00e2ncia no \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, enquanto na esta\u00e7\u00e3o fria do ano h\u00e1 um per\u00edodo de senesc\u00eancia, quando o \n\ncomportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o apresenta um aumento da reflect\u00e2ncia na regi\u00e3o espectral \n\ndo vis\u00edvel e diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia no infravermelho pr\u00f3ximo.  \n\nDe maneira geral, verificou-se que a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o campestre \n\napresentou rela\u00e7\u00e3o com as varia\u00e7\u00f5es de temperatura m\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, \n\nrespondendo a estas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas com um atraso aproximado de dezesseis (16) dias. \n\nConstatou-se que as maiores diferen\u00e7as est\u00e3o entre o per\u00edodo quente com um aumento na \n\nquantidade m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00f5es e o per\u00edodo frio com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia inferior. \n\nObservou-se que para m\u00e9dias anuais existe um padr\u00e3o de crescimento/desenvolvimento \n\nda planta associado com a precipita\u00e7\u00e3o em cada esta\u00e7\u00e3o do ano, o que n\u00e3o foi verificado quando \n\nrelacionado com a temperatura m\u00e9dia do ar. No entanto a utiliza\u00e7\u00e3o de dados m\u00e9dios n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo eficiente para esta an\u00e1lise em fun\u00e7\u00e3o das particularidades de cada ano, uma vez que as \n\nm\u00e9dias suprimem a varia\u00e7\u00e3o individual e podem aumentar o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o, sendo \n\nesta uma regi\u00e3o inst\u00e1vel climaticamente e sofrendo interfer\u00eancias do fen\u00f4meno ENOS. \n\nVerificou-se diferen\u00e7as na reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o em cada tipo de solo, principalmente \n\nnos mais profundos e com maior capacidade de armazenamento de \u00e1gua. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\npredominante em Planossolo, geralmente apresentou valores m\u00ednimos de reflect\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \n\nao Neossolo e Argissolo.  \n\nDessa forma recomenda-se um estudo mais aprofundado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas do solo, com a finalidade de entender as varia\u00e7\u00f5es da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nencontradas em cada tipo de solo. Al\u00e9m disso, seria interessante a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63 \n\nindividualizada das amostras de solo, com intervalos de varia\u00e7\u00e3o, a fim de verificar as varia\u00e7\u00f5es \n\ndos valores entre as classes, como sugest\u00e3o para trabalhos futuros. \n\nOs resultados apresentados mostram que as imagens de sat\u00e9lite, utilizando a banda do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, s\u00e3o adequadas para monitorar o in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo \n\ncrescimento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3 que se inicia na primavera, \n\nrelacionado principalmente com a temperatura. \n\nAssim, para trabalhos futuros recomenda-se um aumento da grade amostral e tamb\u00e9m a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis espectrais como os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI, EVI e NDWI, que \n\npodem servir de comparativo para a an\u00e1lise da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o e monitorar seu \n\ncrescimento/desenvolvimento. \n\nRecomenda-se uma amplia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica com a utiliza\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos, \n\npara que os resultados tenham um maior n\u00edvel de signific\u00e2ncia. A utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) por exemplo, poderia contribuir para uma melhor interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ncorrela\u00e7\u00f5es. \n\nPor fim, tendo em vista os resultados obtidos, sugere-se a continuidade deste estudo para \n\no monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural da APA do Ibirapuit\u00e3, principalmente no \n\ncontexto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, podendo estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a mudan\u00e7a do clima na \n\nregi\u00e3o e os efeitos no desenvolvimento das esp\u00e9cies vegetais na \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nADUAN, R, E.; VILELA, M. F.; KLINK, C. A. Ciclagem de carbono em ecossistemas \n\nterrestres \u2013 o caso do cerrado brasileiro. Documentos. Embrapa Cerrados. Planaltina, DF: \n\nEmbrapa Cerrados, 2003. 30p. \n\n \n\nALMEIDA, E.S.; BATISTA, G.T. \u00cdndice de vegeta\u00e7\u00e3o versus precipita\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. \n\nAnais... VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE. Santos, 1998. p. 1397-1407.  \n\n \n\nANDERSON, L. O.; et al. Monitoramento da resposta fenol\u00f3gica atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nimagens fra\u00e7\u00e3o derivadas do sensor MODIS. Anais... XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto, INPE. Goi\u00e2nia, 2005. p. 2811-2818. \n\n \n\nANDERSON, L.O.; SHIMABUKURO, Y. E. Monitoramento da cobertura terrestre: fenologia e \n\naltera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. In: Bernardo Friedrich Theodor Rudorff; Yosio Edemir Shimabukuro; \n\nJuan Carlos Ceballos. (Org.). Sensor MODIS e suas aplica\u00e7\u00f5es ambientais no Brasil. S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ndos Campos: Editora Par\u00eantese, 2007. p.185-206. \n\n \n\nARAG\u00c3O, L. E. O. C. de; SHIMABUKURO, Y. E. Perspectivas para o estudo da \n\nbiogeoqu\u00edmica do carbono em macro-escala integrando diferentes t\u00e9cnicas: modelagem \n\necol\u00f3gica, sensoriamento remoto e SIG. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, INPE: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2004. \n\n \n\nATLAS SOCIOECON\u00d4MICO DO RIO GRANDE DO SUL. 2010. Caracter\u00edsticas do \n\nterrit\u00f3rio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scp.rs.gov.br/atlas>. Acesso em: 19 dez. 2010.  \n\n \n\nBARBOSA, A.H. An\u00e1lise espa\u00e7o-temporal de \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o normalizado AVHRR / \n\nNOAA e precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o nordeste de Brasil em 1982-1985. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nINPE: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1998. \n\n \n\nBATISTA, G. T.; SHIMABUKURO, Y. E.; LAWRENCE, W. T. The long-term monitoring of \n\nvegetation cover in the Amazonian region of northern Brazil using NOAA-AVHRR data. \n\nInternational Journal of Remote Sensing, v.18, n. 15, 1997. p. 3195-3210. \n\n \n\nBATISTA, G. T.; SHIMABUKURO, Y. E.; LAWRENCE, W. T. Monitoramento da cobertura \n\nflorestal atrav\u00e9s de \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o do NOAA-AVHRR. Anais... VII Simp\u00f3sio Brasileiro \n\nde Sensoriamento Remoto, INPE. Curitiba, 1993. p. 030-037 \n\n \n\nBECERRA, J. A. B.; SHIMABUKURO, Y. E.; ALVAL\u00c1 R. C. dos S. Rela\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nsazonal da vegeta\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do cerrado usando \u00edndices espectrais de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Anais... XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE. Florian\u00f3polis, \n\n2007. p. 3747-3754 \n\n \n\nBENCKE, C. S. C. Estudo da fenologia de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em uma floresta semidec\u00eddua \n\nno parque estadual de Itapu\u00e3, Viam\u00e3o \u2013 RS. Tese de doutorado. UFRGS: Porto Alegre, 2005. \n\n \n\nBERLATO, M. A.; FONTANA, D. C. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a: impactos no clima, na vegeta\u00e7\u00e3o e na \n\nagricultura do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2003. 110 p. \n\n \n\nBETTOLLI, M. L.; et al. Pastura natural de salto (Uruguay): relaci\u00f3n con la variabilidad \n\nclim\u00e1tica y an\u00e1lisis de contextos futuros de cambio clim\u00e1tico. Revista Brasileira de \n\nMeteorologia, v.25, n.2, 2010. p.248 - 259. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65 \n\n \n\nBIGARELLA, J. J. Estrutura e origem das paisagens tropicais e subtropicais. v.3. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed.UFSC, 2003. p. 877 \u2013 1436. \n\n \n\nBISSO, A. B. A.; et al. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o do bioma pampa, \n\nfrente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da fenologia. Anais... XVI Congresso Brasileiro de Agrometeorologia. Belo \n\nHorizonte, 2009. CD-ROM. \n\n \n\nBITENCURT, M. D.; GONTIJO, A. H. F. Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o calculado com \n\ndados do Landsat 5 na separa\u00e7\u00e3o de unidades fitofisiogr\u00e1ficas na Serra do Cip\u00f3-MG. Anais... \n\nVII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE. Curitiba, 1993. p. 216-222. \n\n \n\nBOLDRINI, I.I. A flora dos campos do Rio Grande do Sul. In: PILLAR, V.P.; M\u00dcLLER, S.C.; \n\nCASTILHOS, Z.M.S; JACQUES, A.V.A. (ed). Campos Sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso \n\nsustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: MMA, 2009. 403p.  \n\n \n\nBOLDRINI, I.I. Boletim do Instituto de Bioci\u00eancias: campos do Rio Grande do Sul, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e problem\u00e1tica ocupacional. Porto Alegre: Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, 1997. 39 p. \n\n \n\nBORK, E.W.; et al. Rangeland cover component quantification using broad (TM) and narrow-\n\nband (1.4 nm) spectrometry. Journal of Range Management, v.52, n.3, 1999. p.249-257. \n\n \n\nBULH\u00c3O, C. F.; FIGUEIREDO P. S. Fenologia de leguminosas arb\u00f3reas em uma \u00e1rea de \n\ncerrado marginal no nordeste do Maranh\u00e3o. Revista Brasil. Bot\u00e2nica, v.25, n.3, 2002. p.361-\n\n369. \n\n \n\nCALLEGARI-JACQUES, S. M. Bioestat\u00edstica: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Artmed, \n\n2003. \n\n \n\nCAMARA G.; et al. SPRING: Integrating remote sensing and GIS by object-oriented data \n\nmodelling. Computers &amp; Graphics, v. 20, n. 3, 1996. p. 395-403. \n\n \n\nCANAVESI, V. Din\u00e2mica espectro-temporal MODIS em regi\u00e3o de Cerrados e intenso uso \n\nagropecu\u00e1rio. Anais... XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE. Goi\u00e2nia, 2005. \n\np. 1435-1442. \n\n \n\nCLARK, D. B.; PALMER, M. V.; CLARK, D.A. Edaphic factors and the landscapescale \n\ndistribuitions of tropical rain forest trees. Ecology, v. 80, n. 8, 1999. p. 2662-2675. \n\n \n\nCENTRO DE PREVIS\u00c3O DO TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TICOS (CPTEC/INPE). 2010. El \n\nNi\u00f1o e La Ni\u00f1a. Dispon\u00edvel em: http://enos.cptec.inpe.br/. Acesso em 20 ago. 2010. \n\n \n\nCOELHO, F. F.; GIASSON E.\n \nCompara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para mapeamento digital de solos com \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Ci\u00eancia Rural, vol.40, n.10, 2010. p. 2099-\n\n2106. \n\n \n\nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos solos. Rio de Janeiro, Embrapa solos, 2006. \n\n306 p. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66 \n\nFEARNSIDE, P. M.; GUIMAR\u00c3ES, W. M. Carbon uptake by secondary forests in Brazilian \n\nAmaz\u00f4nia. Forest Ecology and Management, 80, 1996. p. 35-46. \n\n \n\nFLORINSKY, I.V.; KURYAKOVA, G.A. Influence of topography on some vegetation cover \n\nproperties. Catena 27, 1996. p. 123-141.  \n\n \n\nFONSECA, E. L.; FORMAGGIO, A.R.; PONZONI, F. J. Estimativa da disponibilidade de \n\nforragem do bioma Campos Sulinos a partir de dados radiom\u00e9tricos orbitais: parametriza\u00e7\u00e3o do \n\nsubmodelo espectral. Ci\u00eancia Rural, v. 37, 2007. p. 1668-1674. \n\n \n\nFONSECA, E. L.; SILVEIRA, V. C. P.; SALOMONI, E. Efici\u00eancia de convers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa incidente em biomassa a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural no bioma \n\nCampos Sulinos do Brasil. Ci\u00eancia Rural, v.36, n. 2, 2006. p.656-659. \n\n \n\nGATES, D. M. et al. Spectral properties of plants. Applied Optics, v. 4, n. 1, 1965. p. 11-20. \n\n \n\nGIRARDI-DEIRO, A .M. et al. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica outonal e rela\u00e7\u00e3o com a qualidade da \n\nforragem em campos naturais na APA do Ibirapuit\u00e3, RS. (Documentos, 50). Bag\u00e9: Embrapa \n\nPecu\u00e1ria Sul, 2003. 22p. \n\n \n\nGIRARDI-DEIRO, A. M. et al. Composi\u00e7\u00e3o Flor\u00edstica de Primavera e Qualidade da Pastagem \n\nem Campos Naturais na APA do Ibirapuit\u00e3. Revista Cient\u00edfica Rural, v.11. n.1, 2006. p.116-\n\n125. \n\n \n\nGIRARDI-DEIRO, A.M.; GON\u00c7ALVEZ, J.O.N; GONZAGA, S.S. Campos naturais ocorrentes \n\nnos diferentes tipos de solo no Munic\u00edpio de Bag\u00e9, RS. 2: Fisionomia e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. \n\nIheringia, s\u00e9rie bot\u00e2nica, v.42, n.1, 1992. p.55-79. \n\n \n\nGOMES, K.E. Din\u00e2mica e produtividade de uma pastagem natural do Rio Grande do Sul \n\nap\u00f3s seis anos de aplica\u00e7\u00e3o de adubos, diferimentos e n\u00edveis de oferta de forragem. Tese de \n\ndoutorado. UFRGS: Porto Alegre, 1996. 225p. \n\n \n\nHALL, D.O., RAO, K.K. Photosynthesis. Cambridge: Cambridge University Press, 1994. 211p.  \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Mapa da Vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndo Brasil. Rio de Janeiro, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia_impressao.php?id_noticia=169>. \n\nAcesso em: 19 out. 2010.  \n\n \n\nINSTITUTO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS \n\nRENOV\u00c1VEIS \u2013 IBAMA (Brasil). Ecossistemas Brasileiros \u2013 Campos Sulinos. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.ibama.gov.br/ecossistemas/campos_sulinos.htm>. Acesso em: 08 mar. 2010. \n\n \n\nIPCC \u2013 Painel Intergovernamental Sobre Mudan\u00e7as do Clima. Climate Change 2001: The \n\nScientific Basis. Third Assessment Report, 2001.  \n\n \n\nIPCC \u2013 Painel Intergovernamental Sobre Mudan\u00e7as do Clima. Mudan\u00e7a do Clima 2007: A \n\nBase das Ci\u00eancias F\u00edsicas \u2013 Sum\u00e1rio Para os Formuladores de Pol\u00edticas. 2007. \n\n \n\nJENSEN, J.R. Sensoriamento Remoto do Ambiente: uma perspectiva em recursos \n\nterrestres. Tradu\u00e7\u00e3o: Epiphanio et al. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2009. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67 \n\n \n\nJet Propulsion Laboratory (JPL). 2010. Shuttle Radar Topography Mission. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.jpl.nasa.gov/srtm/>. Acesso em: 22 set. 2010. \n\n \n\nJUSTICE, C. O.; et al. Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer (MODIS): Land \n\nRemote Sensing for Global Change Research. IEEE Transactions on geoscience and remote \n\nsensing, vol. 36, n. 4, 1998. \n\n \n\nLARCHER, W. Ecofisiologia vegetal. S\u00e3o Carlos: Rima artes e textos, 2000. 531p. \n\n \n\nLEE, R.; et al. Evaluating vegetation phonological patterns in Inner Mongolia using NDVI time-\n\nseries analysis. International Journal of Remote Sensing, v. 23, n. 12, p. 2505-2512, 2002.  \n\n \n\nLIANG L.; SCHWARTZ M.D. Landscape phenology: an integrative approach to seasonal \n\nvegetation dynamics. Landscape Ecology 24, 2009. p. 465-472. \n\n \n\nLILLESAND, T.M.; R.W. KIEFER. Remote Sensing and Photo Interpretation. 3 ed. New \n\nYork: John Wiley &amp; Sons, 1994. 750 p. \n\n \n\nLIU,W.T.; XAVIER,A.F.S.; XAVIER,T.M.B.S. Rela\u00e7\u00f5es da pluviometria na grande S\u00e3o Paulo \n\ncom \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e de umidade de diferen\u00e7a normalizada. Anais... V Simp\u00f3sio Luso \n\nBrasileiro de Hidr\u00e1ulica e Recursos H\u00eddricos e IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Rio \n\nde Janeiro, 1991. p. 117-123. \n\n \n\nLUCAS, A. A.; SCHULER, C. A. B. An\u00e1lise do NDVI/NOAA em cana-de-a\u00e7\u00facar e Mata \n\nAtl\u00e2ntica no litoral norte de Pernambuco, Brasil. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental. Campina Grande, v. 11, n. 6, 2007.p. 607-614.  \n\n \n\nMACHADO, L.A.Z. Manejo da pastagem nativa. Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria, 1999. 158 p. \n\n \n\nMELLO, C. R. et al. Krigagem e inverso do quadrado da dist\u00e2ncia para interpola\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros da equa\u00e7\u00e3o de chuvas intensas. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, v. 27, n. 5, \n\n2003. p. 925-933.  \n\n \n\nMENZEL, A.; ESTRELLA, N.; PETER, F. Spatial and temporal variability of the phonological \n\nseasons in Germany from 1951 to 1996. Global Change Biology, v.7, 2001. p.657-666. \n\n \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o, Uso Sustent\u00e1vel \n\ne Reparti\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios da Biodiversidade Brasileira: Atualiza\u00e7\u00e3o - Portaria MMA n\u00b09, \n\nde 23 de janeiro de 2007. / Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Secretaria de Biodiversidade e \n\nFlorestas. Bras\u00edlia: MMA, 2007. (S\u00e9rie Biodiversidade, 31) \n\n \n\nMOREIRA, M. A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e metodologias de aplica\u00e7\u00e3o. 3 \n\ned. Vi\u00e7osa: UFV, 2005. \n\n \n\nMORELLATO, L. P. C.; et al. Phenology of Atlantic rain forest trees: A comparative study. \n\nBiotropica, v.32, 2000. p.811-823. \n\n \n\nM\u00dcLLER FILHO, I. L. 1970. Notas para o Estudo da Geomorfologia do Rio Grande do Sul, \n\nBrasil. Publica\u00e7\u00e3o Especial n\u00b01. Santa Maria, Imprensa Universit\u00e1ria, Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, 34p. \n\nhttp://www2.jpl.nasa.gov/srtm/\n\n\n \n\n \n\n \n\n68 \n\n \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION (NASA). Moderate \n\nResolution Imaging Spectroradiometer. Dispon\u00edvel em&lt;http://modis.gsfc.nasa.gov/>. Acesso \n\nem: 10 nov.2010. \n\n \n\nNICHOLSON, S.E.; FARRAR, T.J. The influence of soil type on the relationships between \n\nNDVI, rainfall, and soil moisture in semi-arid Botswana. II. NDVI response to rainfall. Remote \n\nSensing of Environment, v. 50, 1994. p.107-120. \n\n \n\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. 2. ed. Rio de Janeiro: Departamento de Recursos Naturais e \n\nEstudos Ambientais, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 1989. 422p. \n\n \n\nNOBEL, P.S. Physicochemical and environmental plant physiology. London: Academic \n\nPress, 1999. 474p.  \n\n \n\nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento Remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Edgard \n\nBl\u00fccher, 2008. \n\n \n\nPARUELO J.M., JOBB\u00c1GY E.G.; SALA O.E. Current distribution of ecosystem functional \n\ntypes in temperate South America. Ecosystems, v. 4, 2001. p. 683-698. \n\n \n\nPILLAR, V. D. et al. (org.) Campos Sulinos - conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. \n\nBras\u00edlia: MMA, 2009. 403 p. \n\n \n\nPONZONI, F. J.; SHIMABUKURO, Y. E. Sensoriamento Remoto no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2009. \n\n \n\nRAMBO, B. A Fisionomia do Rio Grande do Sul: ensaio de monografia natural. 3.ed. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Ed UNISSINOS, 2005. \n\n \n\nRIZZI, R.; FONSECA E. L. da. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal do NDVI no Estado do \n\nRio Grande do Sul atrav\u00e9s de imagens AVHRR. Anais... X Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto. INPE. Foz do Igua\u00e7u, 2001. p. 1735-1737. \n\n \n\nRODRIGUES, D.P.; CHAVES, J.M. Relevo como marcador do solo: estudo nas terras ind\u00edgenas \n\nPankarar\u00e9 \u2013 Raso da Catarina (BA). Anais... VI Simp\u00f3sio nacional de Geomorfologia \u2013 Regional \n\nConference on Geomorphology. Goi\u00e2nia, 2006.  \n\n \n\nSARTORI, M.da G. B. A din\u00e2mica do Clima do Rio Grande do Sul: Indu\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \n\nconhecimento cient\u00edfico. Terra Livre, v.1 n. 20, 2003. pg. 27-49.  \n\n \n\nSILVA, S. A. et al. Avalia\u00e7\u00e3o de interpoladores estat\u00edsticos e determin\u00edsticos na estimativa de \n\natributos do solo em agricultura de precis\u00e3o. Idesia, v. 26, n. 2, 2008. p. 75-81. \n\n \n\nSILVEIRA, V.C.P. et. al. Par\u00e2metros Nutricionais da Pastagem Natural em diferentes tipos de \n\nsolos na APA do Ibirapuit\u00e3, Rio Grande do Sul - Brasil. Ci\u00eancia Rural. , v.36, 2006. p.1896 - \n\n1901. \n\n \n\nSILVEIRA, V.C.P. et al. Qualidade da pastagem nativa obtida por diferentes m\u00e9todos de \n\namostragem e em diferentes solos na APA do Ibirapuit\u00e3, Brasil. Ci\u00eancia Rural, v.35, n.3, 2005. \n\np.582-588. \n\nhttp://modis.gsfc.nasa.gov/\n\n\n \n\n \n\n \n\n69 \n\n \n\nSLATER, P.N. Remote sensing: optics and optical systems. Reading, MA, Addison-Wesley, \n\n1980. 575p. \n\n \n\nSTRECK, E.V. et al. Solos do Rio Grande do Sul. 2.ed. Porto Alegre: EMATER/RS, UFRGS, \n\n2008. 222p. \n\n \n\nSWAIN, P.H.; DAVIS, S.M. Remote sensing: the quantitative approach. New York, \n\nMcGraw-Hill, 1978. 396 p. \n\n \n\nTRENTIN, C. B.; FONSECA, E. L. Identifica\u00e7\u00e3o de diferentes forma\u00e7\u00f5es campestres no interior \n\nda APA do Ibirapuit\u00e3 \u2013 RS. Anais... XXIV Congresso Brasileiro de Cartografia. Aracaj\u00fa, 2010. \n\np. 703- 708. \n\n \n\nTRIOLA, M. F. Introdu\u00e7\u00e3o a estat\u00edstica. Tradu\u00e7\u00e3o: Flores, V. R. L. de F. 10. ed. Rio de \n\nJaneiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 2008. \n\n \n\nTUELLER, P.T. Remote sensing of range production and utilization. Journal of Range \n\nManagement, v.54, n.2, 2001. p.A77-A89. \n\n \n\nVALERIANO, M. de M. Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o com dados SRTM dispon\u00edveis para a \n\nAm\u00e9rica do Sul. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2004. \n\n \n\nVEGA, M. L. B. P. de la. Fitomonitora\u00e7\u00e3o e modelagem de fotoss\u00edntese em jatob\u00e1 \n\n(Hymenaea courbaril L.) com redes neurais artificiais. Tese de Doutorado. Escola Polit\u00e9cnica \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. 188p. \n\n \n\nVEL\u00c1ZQUEZ-ROSAS, N.; et al. Elevation variation of leaf traits in montane rain forest tree \n\nspecies at La Chinantla, Sourthen Mexico. Biotropica, v. 34, n. 4, 2002. p. 534-546. \n\n \n\nVERONA, J. D.; SHIMABUKURO, Y. E.; SANTOS, J. R. Potencialidade das imagens-fra\u00e7\u00e3o \n\nmultitemporais TM/Landsat na caracteriza\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es fenol\u00f3gicas em \u00e1rea de floresta \n\ntropical na Amaz\u00f4nia. Anais... XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. INPE. \n\nGoi\u00e2nia, 2005. p. 713-720. \n\n \n\nWANG, Q.; TENHUNEN, J.D. Vegetation mapping with multitemporal NDVI in North Eastern \n\nChina Transect (NECT). International Journal of Applied Earth Observation and \n\nGeoinformation, v. 6, n. 1, 2004. p. 17-31. \n\n \n\nWANG, J.; PRICE, K. P.; RICH, P. M. Temporal responses of NDVI to precipitation and \n\ntemperature in the Central Great Plains. International Journal of Remote Sensing, v.24, n.11, \n\n2003. p.2345-2364. \n\n \n\nWEBER, E.; HASENACK, H.; FERREIRA, C.J.S. 2004. Adapta\u00e7\u00e3o do modelo digital de \n\neleva\u00e7\u00e3o do SRTM para o sistema de refer\u00eancia oficial brasileiro e recorte por unidade da \n\nfedera\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, UFRGS Centro de Ecologia. ISBN 978-85-63843-02-9. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ecologia.ufrgs.br/labgeo. \n\n \n\nZHANG, X.; et al. Monitoring vegetation phenology using MODIS. Remote Sensing of \n\nEnvironment, v. 84, 2003. p. 471-475. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n70 \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\nCoordenadas dos pontos de amostragem \n\n \n\nPlanossolos \n\nAmostras Longitude Latitude \n\n1 w 55\u00ba 44\u2019 00\u201d s 30\u00ba 04\u2019 06\u201d \n\n2 w 55\u00ba 41\u2019 46\u201d s 30\u00ba 08\u2019 54\u201d \n\n3 w 55\u00ba 43\u2019 34\u201d s 30\u00ba 08\u2019 23\u201d \n\n4 w 55\u00ba 34\u2019 51\u201d s 30\u00ba 11\u2019 50\u201d \n\n5 w 55\u00ba 37\u2019 22\u201d s 30\u00ba 12\u2019 13\u201d \n\n6 w 55\u00ba 38\u2019 19\u201d s 30\u00ba 09\u2019 37\u201d \n\n7 w 55\u00ba 35\u2019 42\u201d s 30\u00ba 18\u2019 27\u201d \n\n8 w 55\u00ba 34\u2019 52\u201d s 30\u00ba 19\u2019 08\u201d \n\n9 w 55\u00ba 39\u2019 10\u201d s 30\u00ba 15\u2019 42\u201d \n\n10 w 55\u00ba 36\u2019 32\u201d s 30\u00ba 19\u2019 58\u201d \n\n11 w 55\u00ba 39\u2019 10\u201d s 30\u00ba 18\u2019 30\u201d \n\n12 w 55\u00ba 40\u2019 16\u201d s 30\u00ba 18\u2019 18\u201d \n\n13 w 55\u00ba 42\u2019 44\u201d s 30\u00ba 25\u2019 40\u201d \n\n14 w 55\u00ba 41\u2019 54\u201d s 30\u00ba 23\u2019 10\u201d \n\n15 w 55\u00ba 41\u2019 31\u201d s 30\u00ba 18\u2019 30\u201d \n\n16 w 55\u00ba 43\u2019 20\u201d s 30\u00ba 16\u2019 40\u201d \n\n17 w 55\u00ba 41\u2019 13\u201d s 30\u00ba 16\u2019 48\u201d \n\n18 w 55\u00ba 42\u2019 11\u201d s 30\u00ba 15\u2019 33\u201d \n\n19 w 55\u00ba 40\u2019 57\u201d s 30\u00ba 07\u2019 41\u201d \n\n20 w 55\u00ba 37\u2019 34\u201d s 30\u00ba 18\u2019 39\u201d \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n71 \n\nANEXO 1 \u2013 Continua\u00e7\u00e3o... \n\nNeossolo \n\nAmostras Longitude Latitude \n\n1 w 55\u00ba 44\u2019 41\u201d s 30\u00ba 09\u2019 29\u201d \n\n2 w 55\u00ba 45\u2019 55\u201d s 30\u00ba 07\u2019 08\u201d \n\n3 w 55\u00ba 47\u2019 10\u201d s 30\u00ba 19\u2019 25\u201d \n\n4 w 55\u00ba 49\u2019 47\u201d s 30\u00ba 27\u2019 42\u201d \n\n5 w 55\u00ba 47\u2019 59\u201d s 30\u00ba 25\u2019 37\u201d \n\n6 w 55\u00ba 44\u2019 40\u201d s 30\u00ba 30\u2019 30\u201d \n\n7 w 55\u00ba 46\u2019 11\u201d s 30\u00ba 33\u2019 47\u201d \n\n8 w 55\u00ba 45\u2019 13\u201d s 30\u00ba 31\u2019 43\u201d \n\n9 w 55\u00ba 39\u2019 51\u201d s 30\u00ba 36\u2019 07\u201d \n\n10 w 55\u00ba 39\u2019 59\u201d s 30\u00ba 37\u2019 21\u201d \n\n11 w 55\u00ba 40\u2019 07\u201d s 30\u00ba 40\u2019 24\u201d \n\n12 w 55\u00ba 27\u2019 25\u201d s 30\u00ba 31\u2019 16\u201d \n\n13 w 55\u00ba 36\u2019 32\u201d s 30\u00ba 26\u2019 27\u201d \n\n14 w 55\u00ba 34\u2019 19\u201d s 30\u00ba 34\u2019 53\u201d \n\n15 w 55\u00ba 33\u2019 38\u201d s 30\u00ba 35\u2019 26\u201d \n\n16 w 55\u00ba 32\u2019 57\u201d s 30\u00ba 24\u2019 23\u201d \n\n17 w 55\u00ba 33\u2019 13\u201d s 30\u00ba 20\u2019 06\u201d \n\n18 w 55\u00ba 27\u2019 51\u201d s 30\u00ba 23\u2019 42\u201d \n\n19 w 55\u00ba 33\u2019 22\u201d s 30\u00ba 13\u2019 54\u201d \n\n20 w 55\u00ba 29\u2019 55\u201d s 30\u00ba 15\u2019 50\u201d \n\n \n\nBasalto Profundo \n\nAmostras Longitude Latitude \n\n1 w 55\u00ba 46\u2019 45\u201d s 30\u00ba 08\u2019 31\u201d \n\n2 w 55\u00ba 45\u2019 55\u201d s 30\u00ba 10\u2019 10\u201d \n\n3 w 55\u00ba 51\u2019 59\u201d s 30\u00ba 31\u2019 10\u201d \n\n4 w 55\u00ba 51\u2019 25\u201d s 30\u00ba 29\u2019 29\u201d \n\n5 w 55\u00ba 52\u2019 08\u201d s 30\u00ba 30\u2019 19\u201d \n\n6 w 55\u00ba 53\u2019 06\u201d s 30\u00ba 23\u2019 42\u201d \n\n7 w 55\u00ba 48\u2019 57\u201d s 30\u00ba 20\u2019 40\u201d \n\n8 w 55\u00ba 48\u2019 40\u201d s 30\u00ba 40\u2019 32\u201d \n\n9 w 55\u00ba 47\u2019 34\u201d s 30\u00ba 37\u2019 22\u201d \n\n10 w 55\u00ba 46\u2019 52\u201d s 30\u00ba 35\u2019 42\u201d \n\n11 w 55\u00ba 40\u2019 23\u201d s 30\u00ba 43\u2019 34\u201d \n\n12 w 55\u00ba 38\u2019 53\u201d s 30\u00ba 44\u2019 57\u201d \n\n13 w 55\u00ba 39\u2019 33\u201d s 30\u00ba 49\u2019 06\u201d \n\n14 w 55\u00ba 25\u2019 29\u201d s 30\u00ba 34\u2019 52\u201d \n\n15 w 55\u00ba 24\u2019 57\u201d s 30\u00ba 34\u2019 36\u201d \n\n16 w 55\u00ba 32\u2019 15\u201d s 30\u00ba 42\u2019 28\u201d \n\n17 w 55\u00ba 31\u2019 51\u201d s 30\u00ba 41\u2019 30\u201d \n\n18 w 55\u00ba 22\u2019 44\u201d s 30\u00ba 27\u2019 01\u201d \n\n19 w 55\u00ba 21\u2019 29\u201d s 30\u00ba 27\u2019 50\u201d \n\n20 w 55\u00ba 23\u2019 17\u201d s 30\u00ba 26\u2019 44\u201d"}]}}}