{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17500"}, {"@name": "filename", "#text": "24298_000831521.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nReginaldo Jos\u00e9 de Souza \n\n \n\nRRaia Divis\u00f3ria ou Raia Socioambiental? \nUma (re)defini\u00e7\u00e3o baseada na an\u00e1lise da paisagem atrav\u00e9s do \n\nsistema GTP \n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia, campus de Presidente \nPrudente, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \nem Geografia na \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \nProdu\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico.  \n \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Messias Modesto dos Passos \n\n \n\nPresidente Prudente  \n\n2015 \n\n \n \n\n\n\n1 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica \n \nSouza, Reginaldo Jos\u00e9 de. \n\nS718r Raia Divis\u00f3ria ou Raia Socioambiental? : uma redefini\u00e7\u00e3o baseada na \nan\u00e1lise da paisagem atrav\u00e9s do sistema GTP / Reginaldo Jos\u00e9 de Souza. - \nPresidente Prudente : [s.n.], 2015 \n\n180 f. : il. \n \nOrientador: Messias Modesto dos Passos \nTese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia \nInclui bibliografia \n \n1. Raia SP-PR-MS. 2. GTP. 3. Din\u00e2micas socioambientais. I. Passos, \n\nMessias Modesto dos. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\n\n\n3 \n \n\nApoio:  \n \n\n \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n\n\ni \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, \nCarmelita e Miguel. \n\n \n\n\n\nii \n \n\nAgradecimentos \n\nTodos n\u00f3s sabemos que a conclus\u00e3o de um trabalho acad\u00eamico n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil quanto \n\ngostar\u00edamos que fosse. Mesmo assim, desejamos continuar nesta vida de pesquisa. Porque, \n\natrav\u00e9s dela, as dificuldades se desdobram em dois prazeres: entendermos um pouco mais \n\ndo mundo e um pouco mais de n\u00f3s mesmos no mundo. Por isso, sou grato a todos que \n\ncontribuem para que eu continue na busca de conhecimento. E s\u00e3o muitos! Mas, neste \n\nmomento, quero agradecer especialmente: \n\nAo CNPq, pela concess\u00e3o da bolsa de doutorado atrav\u00e9s do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT-Unesp; \n\n\u00c0 CAPES, pela bolsa de est\u00e1gio no exterior atrav\u00e9s do Programa CAPES/FCT, que \n\nme permitiu o interc\u00e2mbio acad\u00eamico no Centro de Estudos de Geografia e Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio (CEGOT) da Universidade de Coimbra-Portugal;  \n\nAo Prof. Dr. Messias Passos, por todo apoio. Na condi\u00e7\u00e3o de orientador e grande \n\namigo, desde muitos anos de trabalho com ele; \n\nAo Prof. Dr. L\u00facio Cunha, por sua aten\u00e7\u00e3o durante minha viv\u00eancia em Coimbra. \n\nPelos col\u00f3quios que coordenava, sempre relevantes para o compartilhamento de \n\nexperi\u00eancias entre todos os estagi\u00e1rios do CEGOT; \n\nAo Prof. Dr. Georges Bertrand que, de modo muito gentil, aceitou a minha solicita\u00e7\u00e3o \n\npara uma entrevista no in\u00edcio de janeiro de 2014, na Universidade de Toulouse \u2013 Le Mirail;  \n\n\u00c0 Profa. Dra. Margarete Amorim, por suas contribui\u00e7\u00f5es e questionamentos \n\nlevantados no exame de qualifica\u00e7\u00e3o; \n\nAos membros da banca: \n\n- Prof. Dr. Jo\u00e3o Lima Sant\u2019Anna Neto: por suas provoca\u00e7\u00f5es acerca da ressignifica\u00e7\u00e3o \n\nda Raia SP-PR-MS - entre o socioambiental e o socioespacial qual a escolha mais adequada?  \n\n- Prof. Dr. Dante Fl\u00e1vio Reis J\u00fanior: pelos relevantes apontamentos sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um pensamento geogr\u00e1fico que vem antes, com e depois do GTP;  \n\n- Profa. Dra. Rosangela Hespanhol: pelo seu olhar minucioso para a estrutura do \n\ntrabalho e seus aspectos metodol\u00f3gicos; \n\n- Prof. Dr. Humberto Yamaki: por seus questionamentos sobre a est\u00e9tica da paisagem \n\ne o (s) olhar (es) do (s) ge\u00f3grafo (s) para tal campo de discuss\u00e3o;  \n\n\u00c0 Profa. Dra. Ruth K\u00fcnzli, por quem tenho muito respeito e admira\u00e7\u00e3o. \n\n\n\niii \n \n\n\u00c0 Profa. Dra. Val\u00e9ria Lima, grande amiga, disposta a debater os rumos da minha \n\npesquisa e ajudar com a elabora\u00e7\u00e3o das cartas de uso da terra;  \n\nAos amigos Raphael e Sandra Vila Real. Pela leitura atenta do Rapha e pelas \n\ninterven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas da San; \n\n\u00c0 amiga Aline Sulzbacher, pelas contribui\u00e7\u00f5es a partir da leitura de partes do \n\ntrabalho, ainda no processo de \u201cacabamento\u201d; \n\nAos amigos Mariana Porto, Elicardo Heber, J\u00e9ssica Lima, Diana Bueno, Igor Catal\u00e3o, \n\nPaula Lindo, Ang\u00e9lica Oliveira, M\u00e1rcio Eduardo e Ant\u00f4nio Bernardes, por estarem \n\npresentes na minha vida; \n\nAo amigo Jorge Costa, um presente que ganhei em Coimbra, mas um irm\u00e3o para toda \n\na vida e para todo o espa\u00e7o; \n\nAos que me matam de saudade, sobretudo do que fomos juntos em Coimbra: Raquel \n\nSiqueira, Leandro Colling, Pedro Andr\u00e9, Denise Liege, Jay\u00e7a Sant\u2019Ana, Tatiana Moreira, \n\nBruno Zucherato, Let\u00edcia Paschoal, Dan\u00fabia Bargos e Osvaldo Santos; \n\n\u00c0s lindas, que me matam de saudade, sobretudo do que fomos juntos em alguns \n\nmomentos do passado: Carolina Israel e Paula Revoredo. Sempre dispostas a brindar a vida \n\ncom boa literatura, m\u00fasicas hipn\u00f3ticas e vinhos saborosos... no alpendre;  \n\nAos queridos, que estiveram presentes no dia da defesa: Nubia, Lindberg, Vinicius \n\nC., Agnaldo, Ver\u00f4nica, Anna Paulla, Vinicius S., Jean \u00cdtalo, Jo\u00e3o Paulo; \n\n\u00c0 amiga Beth\u00e2nia Menezes, pelos momentos de paz e descontra\u00e7\u00e3o; \n\nAo amigo Alex Pessoa, por n\u00e3o me deixar enlouquecer, mesmo com a nossa \n\nproximidade \u201chistri\u00f4nica\u201d e \u201cborderline\u201d ... \n\nAos meus pais, irm\u00e3s e sobrinhos. Queridos de sempre. Miguel, Carmelita, Maria \n\nRegina, Regiane Sandra, Victor e Giovanna. Minha zona de conforto.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\n\u00cdndice  \n\n \n\nLista de figuras, VVI \n\nResumo, IX \n\nAbstract, X \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o, 01 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1: Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo, 07 \n\n1.1. Notas introdut\u00f3rias, 08 \n\n1.2. Pequenos e importantes detalhes de uma trajet\u00f3ria, 08 \n\n1.3. A \u00e1rea de estudo, 11 \n\n1.4. Algumas considera\u00e7\u00f5es, 15 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2: Meio ambiente, paisagem e territ\u00f3rio, 16 \n\n2.1. Notas introdut\u00f3rias, 17 \n\n2.2. Entre ci\u00eancia social do territ\u00f3rio e ci\u00eancia humana da natureza: a geografia \nsocioambiental, 17 \n\n2.3. O meio ambiente e a crise da sociedade, 23 \n\n2.4. Propostas geogr\u00e1ficas de inser\u00e7\u00e3o da paisagem no meio ambiente, 29 \n\n2.4.1. A paisagem na dimens\u00e3o da objetividade, 29 \n\n2.4.2. A paisagem na dimens\u00e3o da subjetividade, 32 \n\n2.5. A sociedade na natureza e a territorializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente, 39 \n\n2.6. Algumas considera\u00e7\u00f5es, 43 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3: GTP \u2013 um sistema de sistemas para an\u00e1lise das din\u00e2micas socioambientais, 45 \n\n3.1. Notas introdut\u00f3rias, 46 \n\n3.2. Breve contextualiza\u00e7\u00e3o, 46 \n\n3.3.  Ecossistema e geossistema, 50 \n\n3.3.1. A materialidade dos geocomplexos, 53 \n\n3.3.2. Potencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e geodiversidade, 55 \n\n3.4. O GTP como sistema de sistemas para a an\u00e1lise ambiental, 57 \n\n3.4.1. GTP: As entradas naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural, 61 \n\n\n\nv \n \n\n3.5. Algumas considera\u00e7\u00f5es, 668 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4: O sentido de raia e a zona de contato entre SP-PR-MS, 70 \n\n4.1. Notas introdut\u00f3rias, 71 \n\n4.2. Raia divis\u00f3ria e raia socioambiental, 71 \n\n4.3. Raia socioambiental e GTP, 80 \n\n4.4. Raia SP-PR-MS: GTP\u2019s significativos, 82 \n\n4.5. Algumas considera\u00e7\u00f5es, 105 \n\n \n\nCap\u00edtulo 5: O meio ambiente nos territ\u00f3rios da Raia SP-PR-MS, 106 \n\n5.1. Notas introdut\u00f3rias, 107 \n\n5.1.1. Os cen\u00e1rios raianos, 108 \n\n5.2. Terra Rica, Mirante do Paranapanema e Anauril\u00e2ndia, 109 \n\n5.3. Mirante do Paranapanema-SP, 112 \n\n5.4. Terra Rica-PR, 125 \n\n5.5. Anauril\u00e2ndia, 139 \n\n5.6. Algumas considera\u00e7\u00f5es, 152 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais, 153 \n\n \n\nBibliografia, 161 \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nLista de figuras \n\n \n\nFFiguras  \n\n \n\n1: Localiza\u00e7\u00e3o da Raia SP-PR-MS, 02 \n\n2: GTP como filtro de leitura das din\u00e2micas socioambientais na Raia, 04 \n\n3: Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o populacional na Raia, 11 \n\n4: Raia na perspectiva climatol\u00f3gica, 12 \n\n5: A Raia conforme o estudo de Jailton Dias (2003), 13 \n\n6: Raia Portugal-Espanha, 76 \n\n7: S\u00edntese da forma\u00e7\u00e3o territorial da Raia SP-PR-MS, 87 \n\n8: Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio, 90 \n\n9: Gr\u00e1ficos dos totais de \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar nas microrregi\u00f5es da Raia, 101 \n\n \nEsquemas \n\n \n\n1: Intensidade de um processo erosivo na alta bacia do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio, 20  \n\n2: Processos perceptivo-representacionais de um observador sobre a paisagem, 36 \n\n3: Fil\u00f5es conceituais, aut\u00f4nomos e solid\u00e1rios, em torno do conceito central de territ\u00f3rio, 42 \n\n4: Esbo\u00e7o de uma rede sem\u00e2ntica por meio do GTP, 63 \n\n5: Recursividade do esquema GTP, 66 \n\n6: Interatividade fonte-recurso-identidade, 67 \n\n7: O sentido da recursividade no sistema GTP, 81 \n\n8: Um dos resultados da transfer\u00eancia source-ressource-ressourcement na Raia SP-PR-MS, \n89 \n\n9: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-\nMS \u2013 a Usina Hidrel\u00e9trica de Rosana, 93 \n\n10: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-\nMS \u2013 a Usina Hidrel\u00e9trica de Porto Primavera, 94 \n\n11: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-\nMS \u2013 Usina sucroalcooleira em Terra Rica-PR, 97 \n\n12: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-\nMS \u2013 Usina sucroalcooleira em Anauril\u00e2ndia-MS, 98 \n\n13: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-\nMS \u2013 Usina sucroalcooleira em Mirante do Paranapanema-SP, 99 \n\n\n\nvii \n \n\n14: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem de remanescente \ngeoecol\u00f3gico na Raia - Parque estadual Morro do Diabo, 103 \n\n15: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem de remanescente \ngeoecol\u00f3gico na Raia \u2013 Tr\u00eas Morrinhos, 104 \n\n16: Filtragem dos territ\u00f3rios da Raia no GTP \u2013 um norteador da an\u00e1lise, 110 \n\n17: Paisagem do esquecimento, 114 \n\n18: Paisagem do esquecimento, 126 \n\n \nQQuadro \n\n \n\n1: Defini\u00e7\u00f5es e exemplos dos processos perceptivo-representacionais da paisagem, 38 \n\n \nFotos \n\n \n\n1: Entrada para usina sucroalcooleira em Terra Rica-PR, 100 \n\n2: O \u201cmar\u201d de cana nas margens da rodovia SP-563, 123 \n\n3: O \u201cmar\u201d de cana ao longo da PR-180, 135 \n\n4: Obelisco em Anauril\u00e2ndia, 139 \n\n \nGeofotografias \n\n \n\n1: Paisagem de Mirante do Paranapanema-SP, 116 \n\n2: Paisagem de Mirante do Paranapanema-SP, 124 \n\n3: Paisagem de Terra Rica, 128 \n\n4: Paisagem de Terra Rica, 136 \n\n5: Paisagem de Terra Rica, 137 \n\n6: Paisagem de Terra Rica, 138 \n\n7: Paisagem de Anauril\u00e2ndia, 142 \n\n8: Paisagem de Anauril\u00e2ndia, 148 \n\n9: Paisagem de Anauril\u00e2ndia, 149 \n\n10: Paisagem de Anauril\u00e2ndia, 151 \n\n \nCartas de uso da terra \n\n \n\n1: Mirante do Paranapanema-1985, 118 \n\n\n\nviii \n \n\n2: Mirante do Paranapanema-1995, 119 \n\n3: Mirante do Paranapanema-2005, 120 \n\n4: Mirante do Paranapanema-2011, 121 \n\n5: Mirante do Paranapanema-2014, 122 \n\n6: Terra Rica-1985, 130 \n\n7: Terra Rica-1995, 131 \n\n8: Terra Rica-2005, 132 \n\n9: Terra Rica-2011, 133 \n\n10: Terra Rica-2014, 134 \n\n11: Anauril\u00e2ndia-1985, 143 \n\n12: Anauril\u00e2ndia-1995, 144 \n\n13: Anauril\u00e2ndia-2005, 145 \n\n14: Anauril\u00e2ndia-2011, 146 \n\n15: Anauril\u00e2ndia-2014, 147 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\nResumo \n\n \n\n\u201cRaia Divis\u00f3ria ou Raia Socioambiental?\u201d \u00e9 um questionamento que se deu a partir da \nminha inquieta\u00e7\u00e3o sobre a defini\u00e7\u00e3o conceitual da zona de contato constitu\u00edda pelos \nterrit\u00f3rios do extremo Sudoeste paulista, Noroeste paranaense e Sudeste sul-mato-\ngrossense. A Raia S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul foi foco de abordagens diversas, \ndesde a climatologia \u00e0 geografia dos espa\u00e7os agr\u00e1rios. A ideia de Raia Divis\u00f3ria foi \ndesenvolvida por Passos (2005, 2006, 2007), que a definiu como \u00e1rea de intergrada\u00e7\u00e3o onde \nos processos geogr\u00e1ficos se manifestaram conforme uma l\u00f3gica de descontinuidade objetiva \nda paisagem em um contexto de relativa homogeneidade fision\u00f4mica - substrato geol\u00f3gico, \nrelevo, solo e vegeta\u00e7\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ocorreu de modo distinto ap\u00f3s as \nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. No Sudoeste paulista, foi motivada pelo avan\u00e7o do caf\u00e9 e \nda ferrovia; apropria\u00e7\u00e3o ilegal de reservas florestais e desmatamentos agressivos. O \nNoroeste paranaense, por sua vez, foi contemplado com uma concep\u00e7\u00e3o moderna de \ncoloniza\u00e7\u00e3o, cujo parcelamento dos lotes rurais foi realizado para dinamizar a economia. \nNo Sudeste sul-mato-grossense houve a extens\u00e3o da capitaliza\u00e7\u00e3o observada nas \u00e1reas \npr\u00f3ximas e de ocupa\u00e7\u00e3o anterior. Nesta tese, parto da hip\u00f3tese de que a Raia SP-PR-MS n\u00e3o \n\u00e9 uma Raia Divis\u00f3ria e sim uma Raia Socioambiental, visto que as divisas estaduais n\u00e3o \nrepresentam divisores para os elementos da natureza ou para as din\u00e2micas da sociedade. \nPara comprovar ou refutar a hip\u00f3tese, utilizei a an\u00e1lise da paisagem respaldada nas \npossibilidades te\u00f3ricas do sistema GTP (BERTRAND; BERTRAND, 2009). Compreender as \ndin\u00e2micas socioambientais por meio dos traslados geossistema-source/territ\u00f3rio-\nressource/paisagem-ressourcement, valorizar o car\u00e1ter did\u00e1tico da proposta bertraniana e, \nfinalmente, propor a ressignifica\u00e7\u00e3o da Raia SP-PR-MS foram os elementos que \nestruturaram a linha de objetivos desta pesquisa. \n\n \n\nPalavras-chave: Raia socioambiental. GTP. Meio ambiente. Territ\u00f3rio. Paisagem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\nAbstract \n\n \n\nDividing or social environmental \u2018borderland\u2019 (\u2018raia\u2019)? This question appears from my \nconcern around the conceptual definition of the contact zone established by the territories \nof the extreme southwest of \u2018S\u00e3o Paulo\u2019 state, northwest of \u2018Paran\u00e1\u2019 state, and southeast of \n\u2018Mato Grosso do Sul\u2019 state. The \u2018S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul\u2019 \u2018borderland\u2019 (\u2018raia\u2019), \nalready was target of the several approaches, from the climatology to the geography of \nagricultural spaces. The \u2018Dividing borderland\u2019 idea was developed by Passos (2005, 2006, \n2007), where this author defined \u2018Dividing borderland\u2019 as a intergradation area where the \ngeographical processes are manifested according a logical objective discontinuity of the \nlandscape, in a context of relative physiognomic homogeneity \u2013 geological substratum, \nrelief, soil and vegetation. The occupation of the territory occurred differently among \nsouthwest of \u2018S\u00e3o Paulo\u2019 state, northwest of \u2018Paran\u00e1\u2019 state and southeast of \u2018Mato Grosso do \nSul\u2019 state, after the first decades of the twentieth century. In the southwest of \u2018S\u00e3o Paulo\u2019 \nstate, the occupation of the territory was motivated by coffee plantation and railroad spread; \nillegal appropriation of forest reserves and aggressive deforestation. The northwest of \n\u2018Paran\u00e1\u2019 state was contemplated by a modern colonization conception, whose rural lots \nsubdivision happened to flowing the economy. In the southeast of \u2018Mato Grosso do Sul\u2019 \nstate there was a capitalization spread, observed mainly in the neighboring areas and \nprevious occupation areas. The present thesis is based to the hypothesis that the \u2018SP-PR-MS \nborderland\u2019 is not a \u2018Dividing borderland\u2019 but a \u2018Social environmental borderland\u2019, mainly \ndue the state frontiers do not represent borders to the nature elements or to society \ndynamics. To prove or disprove this hypothesis, I used to present thesis the environmental \nanalysis supported by the theoretical possibilities from the \u2018GTP\u2019 system (BERTRAND; \nBERTRAND, 2009). Understand the social and environmental dynamics through of \ntransfers as \u2018geosystem-source/territory-ressource/landscape-ressourcement\u2019; Value the \ndidactic character from Bertrand\u2019s proposal, and, finally; Propose the redefinition of \u2018SP-PR-\nMS borderland\u2019, were the elements that structured the objectives line of the present research. \n\n \n\nKeywords: \u2018Social environmental borderland\u2019. GTP. Environment. Territory. Landscape. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n\n \n\u201cBeleza  \n\nEquil\u00edbrio \n\nCat\u00e1strofe \n\n \n\nA natureza \u00e9 uma arte \n\n \n\nDe \u00e1tomo \u00e0 paisagem \n\nMist\u00e9rio \n\nMiragem\u201d \n\n(Natureza e paisagens 2 \u2013 Reginaldo Souza) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nO rio que n\u00e3o \u00e9 rio, posto que \u00e9 estrada. A mata que n\u00e3o se estende ao horizonte, \u00e9 cercada. Para al\u00e9m vem \nagropecu\u00e1ria, sobre terras desmatadas... (Miragens do alto do Morro do Diabo, munic\u00edpio de Teodoro Sampaio-SP. \nFoto: Reginaldo Souza, abril de 2014).    \n \n\nIIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n2 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta tese \u00e9 o resultado da pesquisa que teve como foco de an\u00e1lise as paisagens \n\nproduzidas pelas din\u00e2micas socioambientais na Raia S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul, \n\nou seja, a zona de contato interestadual cujo centro \u00e9 o encontro dos rios Paran\u00e1 e \n\nParanapanema. (fig. 1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPassos (2005) a definiu como Raia Divis\u00f3ria, por se tratar de uma \u00e1rea de \n\nintergrada\u00e7\u00e3o onde os processos geogr\u00e1ficos se manifestaram conforme uma l\u00f3gica de \n\ndescontinuidade objetiva da paisagem em um contexto de relativa homogeneidade \n\nfision\u00f4mica - substrato geol\u00f3gico, relevo, solos e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNeste momento, parto da ideia de que raias s\u00e3o efeitos de fronteira que n\u00e3o \n\nrepresentam, necessariamente, divisores de geografias. Ao contr\u00e1rio, possibilitam \n\ncompreender as diferen\u00e7as e as semelhan\u00e7as entre as din\u00e2micas socioambientais que \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da Raia SP-PR-MS. Org.: SOUZA, 2014. Destaque: Imagem Google Earth. \n\n\n\n3 \n \n\nproduzem paisagens ora mais ora menos distintas em parcelas territoriais muito pr\u00f3ximas, \n\nmas, contraditoriamente divididas1 e hibridadas.  \n\nAssim, levanto a hip\u00f3tese de que a Raia SP-PR-MS n\u00e3o \u00e9 uma Raia Divis\u00f3ria e sim \n\numa Raia Socioambiental, visto que as divisas estaduais n\u00e3o representam barreiras, tanto para \n\nos elementos da natureza quanto para as din\u00e2micas da sociedade. \n\nOs elementos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos presentes no sistema GTP (BERTRAND; \n\nBERTRAND, [1990] 2009) foram a base para o desenvolvimento da argumenta\u00e7\u00e3o e da \n\nan\u00e1lise da paisagem. Trata-se de um referencial bastante abrangente em suas tr\u00eas entradas \n\ncomplementares: o geossistema \u2013 fonte, o territ\u00f3rio \u2013 recurso e a paisagem \u2013 retorno \u00e0 fonte. \n\nOu seja, a primeira entrada de car\u00e1ter naturalista/antr\u00f3pico; a segunda, econ\u00f4mica/social; \n\ne, por fim, a cultural/representacional.  \n\nEstruturei a tese em cinco cap\u00edtulos. No primeiro, trato das motiva\u00e7\u00f5es da pesquisa \n\ne da contextualiza\u00e7\u00e3o de alguns estudos sobre a Raia SP-PR-MS. No segundo, apresento \n\nperspectivas que permitem refletir sobre o meio ambiente na geografia, a partir da premissa \n\nde que a crise ambiental contempor\u00e2nea \u00e9 reflexo da crise da sociedade e da apropria\u00e7\u00e3o e \n\nuso dos recursos. No terceiro, exponho a minha compreens\u00e3o sobre o constructo bertraniano \n\nno contexto do paradigma sist\u00eamico. No quarto cap\u00edtulo, contextualizo os significados dos \n\ntermos raia e fronteira no \u00e2mbito do discurso geogr\u00e1fico e das abordagens ambientais, al\u00e9m \n\nde debater as possibilidades te\u00f3ricas do GTP para o estudo dos territ\u00f3rios raianos. No \n\nquinto, analiso componentes paisag\u00edsticas da Raia por meio de cartas de uso da terra e \n\ngeofotografias dos munic\u00edpios de Mirante do Paranapanema-SP, Terra Rica-PR e \n\nAnauril\u00e2ndia-MS.  \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais, demonstro os argumentos que v\u00e3o comprovar ou refutar a \n\nhip\u00f3tese, de acordo com as ideias sistematizadas ao longo de todo o texto. \n\nIndependentemente da valida\u00e7\u00e3o ou invalida\u00e7\u00e3o do que foi pressuposto, compreender as \n\ndin\u00e2micas socioambientais por meio dos traslados geossistema-source/territ\u00f3rio-\n\nressource/paisagem-ressourcement, valorizar o car\u00e1ter did\u00e1tico da proposta bertraniana e, \n\nfinalmente, propor a ressignifica\u00e7\u00e3o da Raia SP-PR-MS foram os elementos que \n\nestruturaram a linha de objetivos desta pesquisa.  \n\n \n\n \n\n                                                           \n1 Seja por um limite \u201cnatural\u201d, seja por algum limite oficial, nacional ou internacional. \n\n\n\n4 \n \n\nSobre os procedimentos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nA entrada metodol\u00f3gica desta pesquisa teve como mote a compara\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas \n\nsocioambientais entre as tr\u00eas parcelas territoriais do que, inicialmente, teve-se como Raia \n\nDivis\u00f3ria. Pressupus que, por meio da an\u00e1lise comparativa, encontraria elementos que \n\ndialogassem mais a respeito das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as paisag\u00edsticas nas margens direita \n\ne esquerda dos rios Paran\u00e1 e Paranapanema.  \n\nDesta forma, considerei o sistema GTP como um filtro de leitura das din\u00e2micas \n\nsocioambientais na Raia (fig. 2), visto que as entradas naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural \n\ns\u00e3o indicativas das diferentes nuances das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e meio ambiente. Al\u00e9m \n\nde permitirem a incorpora\u00e7\u00e3o de procedimentos metodol\u00f3gicos eficazes em termos de \n\nan\u00e1lise da paisagem. Assim, descrevo-os em seguida:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos que adotei se detiveram ao necess\u00e1rio \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico acerca dos temas desenvolvidos: meio ambiente, territ\u00f3rio, \n\npaisagem, teoria de sistemas, sistema GTP, fronteira, raia e Raia SP-PR-MS.  \n\nFigura 2: GTP como um filtro de leitura das din\u00e2micas socioambientais na Raia SP-PR-MS para a busca \nde elementos que me dissessem algo mais sobre as semelhan\u00e7as entre as por\u00e7\u00f5es paulista, paranaense e \nsul-mato-grossense... Org.: SOUZA, 2014.  \n\n\n\n5 \n \n\nRealizei trabalhos de campo para coletar informa\u00e7\u00f5es sobre as din\u00e2micas \n\nsocioambientais nos munic\u00edpios da Raia, com percursos pelas \u00e1reas rurais de Mirante do \n\nParanapanema-SP, Terra Rica-PR e Anauril\u00e2ndia-MS. Estes munic\u00edpios foram escolhidos \n\nem fun\u00e7\u00e3o de dois motivos. Primeiro, a situa\u00e7\u00e3o raiana, ou seja, o posicionamento na zona \n\ncentral da Raia SP-PR-MS, que \u00e9 um interessante fator para compara\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas \n\nsocioambientais entre as tr\u00eas parcelas estaduais. Segundo, a presen\u00e7a atual de usinas \n\nsucroalcooleiras em seus territ\u00f3rios, que se apresentam como s\u00edmbolos da inser\u00e7\u00e3o de uma \n\natividade de significativo impacto no geossistema, no territ\u00f3rio e na paisagem.  \n\nNos tr\u00eas munic\u00edpios fotografei e fiz o georreferenciamento dos pontos de tomada das \n\nimagens, consideradas como representa\u00e7\u00f5es de singularidades paisag\u00edsticas interessantes \n\nao desenvolvimento da an\u00e1lise. Com as fotografias e coordenadas montei um banco de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, que auxiliaram na composi\u00e7\u00e3o de geofotografias da paisagem. \n\nO termo geofotografia da paisagem foi apresentado por Passos (2004, 2008). Este \n\nautor utilizou a imagem fotogr\u00e1fica como ilustra\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica de an\u00e1lise da fisionomia de \n\numa regi\u00e3o.  Nesta pesquisa, as fotografias obtidas em campo foram incorporadas com a \n\nfinalidade de se identificar os diferentes componentes da estrutura das paisagens raianas. \n\nPara isso, o programa Corel Draw X6 serviu de ferramenta ao tratamento gr\u00e1fico com \n\ndemarca\u00e7\u00e3o de ge\u00f3topos e geof\u00e1cies diretamente apreendidos no terreno.  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o de dados populacionais, necess\u00e1rios ao desenvolvimento das \n\nan\u00e1lises das din\u00e2micas territoriais em cada parcela da Raia, coletei dados do Sistema IBGE \n\nde Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica \u2013 SIDRA \u2013 e s\u00e9ries estat\u00edsticas:  i) do censo populacional das \n\nmicrorregi\u00f5es de Paranava\u00ed, Presidente Prudente e Nova Andradina, de 2010; ii) da \n\nevolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios de Terra Rica, Anauril\u00e2ndia e Mirante do \n\nParanapanema, de 1970 a 2010; iii) das \u00e1reas dos munic\u00edpios, n\u00famero de estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios e condi\u00e7\u00e3o do produtor, do censo agropecu\u00e1rio de 2006.  \n\nTamb\u00e9m busquei dados do Canasat-INPE, referentes \u00e0 expans\u00e3o dos totais de \u00e1rea \n\ncultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar no per\u00edodo de 2003 a 2013, nas microrregi\u00f5es mencionadas.  \n\nPor fim, analisei a evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra, nos munic\u00edpios escolhidos, por meio de \n\ncartas elaboradas a partir de an\u00e1lise visual e tratamento digital de imagens Landsat 5 \n\n(referentes aos anos de 1985, 1995, 2005 e 2011), obtidas do Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais e Landsat 8 (referente ao ano de 2014), obtida do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados \n\nUnidos.  \n\n\n\n6 \n \n\nTodas as imagens t\u00eam resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros e a classifica\u00e7\u00e3o digital \n\nsupervisionada por pixel foi desenvolvida atrav\u00e9s do classificador Maxver (M\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a), no Spring 5.2.42. As bandas utilizadas foram 3, 4 e 5 (Landsat 5) e 4, 5 e 6 \n\n(Landsat 8) e as classes tem\u00e1ticas selecionadas foram: solo exposto, pastagem, cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, cultivos, vegeta\u00e7\u00e3o esparsa, vegeta\u00e7\u00e3o densa, cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas urbanas. O \n\nrecorte das \u00e1reas foi feito com base no limite municipal georreferenciado (IBGE).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                           \n2 \"SPRING: Integrating remote sensing and GIS by object-oriented data modelling\" Camara G, Souza RCM, Freitas UM, \nGarrido J Computers &amp; Graphics, 20: (3) 395-403, May-Jun 1996. \n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n\"Vejo o c\u00e9u acostar \u00e0 terra sobre a linha do horizonte. Para al\u00e9m deste recorte elementar, gostaria de discernir \n\na parte do c\u00e9u que entra na terra. Com este olhar estendido levo a um m\u00e1ximo a imagina\u00e7\u00e3o do seu contato e, \n\nprogressivamente, perco a ilus\u00e3o das divis\u00f5es demasiado n\u00edtidas; ilus\u00e3o que endurece a superf\u00edcie das coisas, encerra-\n\nas num contorno e faz acreditar na sua justaposi\u00e7\u00e3o. A minha insist\u00eancia escava a linha, e o horizonte, que eu via \n\nat\u00e9 ent\u00e3o como o simples perfil da terra no c\u00e9u, vibra... A espessura imiscui-se na interface destes dois mundos. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o intensiva das franjas recomp\u00f5e uma geografia nova em que a terra e o c\u00e9u n\u00e3o t\u00eam outras qualidades \n\nsen\u00e3o adquiridas pela sua contiguidade; como se todas as qualidades sens\u00edveis apenas pudessem aparecer nessa \n\nespessura \u00fanica do mundo, aquela onde os meios e as coisas se tocam num impressionante tumulto\". (Michel Corajoud \n\n- A paisagem \u00e9 o lugar onde o c\u00e9u e a terra se tocam) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Parque Estadual Morro do Diabo, Reginaldo Souza, abril de 2014) \n\n \n\n \n\n \n\nCCap\u00edtulo 11: Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo  \n\n\n\n8 \n \n\n1.1. Notas introdut\u00f3rias \n\n \n\nEm um primeiro momento, este cap\u00edtulo cont\u00e9m detalhes que s\u00e3o importantes para \n\no leitor compreender as motiva\u00e7\u00f5es da pesquisa. Posteriormente, trato de algumas \n\nabordagens sobre a Raia SP-PR-MS (DIAS, 2003; TORRES, 2003; OLIVEIRA, 2004, \n\nSANT\u2019ANNA NETO, SILVA; 2011; HESPANHOL, 2011), desenvolvidas por pesquisadores \n\nno \u00e2mbito da FCT-Unesp. N\u00e3o apresento estes trabalhos de modo pormenorizado. Apenas \n\nexponho os seus principais objetivos, tanto no sentido de mencionar formas de an\u00e1lises \n\nanteriores \u00e0 presente pesquisa quanto no sentido de uma contextualiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\n\u201crecorte\u201d selecionado.   \n\n \n\n1.2. Pequenos e importantes detalhes de uma trajet\u00f3ria \n\n \n\nNo ano de 2010, defendi a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cO sistema GTP \n\naplicado ao estudo sobre as din\u00e2micas socioambientais em Mirante do Paranapanema-SP3\u201d, \n\ncomo resultado da pesquisa que se iniciou no segundo semestre de 2007.  \n\nAquela etapa da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica foi muito relevante por me permitir \n\ncerto aprimoramento na atividade de pensar e repensar constantemente os aspectos do \n\ntrabalho cient\u00edfico, do objeto de estudo e das refer\u00eancias te\u00f3ricas utilizadas. Al\u00e9m da \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento constru\u00eddo, no formato de uma disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nDesde os primeiros momentos da elabora\u00e7\u00e3o daquele trabalho, realizei sa\u00eddas a \n\ncampo na Raia SP-PR-MS. O meu projeto se vinculava ao projeto tem\u00e1tico4 coordenado pelo \n\nprofessor Messias Passos. Por isto, n\u00e3o fiquei restrito apenas ao recorte territorial do \n\nmunic\u00edpio que foi analisado naquele momento.  \n\nJunto com o orientador, visitei munic\u00edpios do Pontal do Paranapanema e Noroeste \n\nParanaense. Nos caminhos percorridos, visualizei e compreendi a caracter\u00edstica da Raia \n\nDivis\u00f3ria, que era sempre lembrada por Passos (2005, 2006, 2007, 2008): o contraponto da \n\nrelativa homogeneidade dos aspectos f\u00edsicos (embasamento geol\u00f3gico, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nclima) com certa descontinuidade objetiva da paisagem, entre as por\u00e7\u00f5es paulista e \n\nparanaense.  \n\n                                                           \n3 Em um primeiro momento, com apoio da CAPES. Posteriormente, com apoio da FAPESP.  \n4 Din\u00e2micas socioambientais, desenvolvimento local e sustentabilidade na Raia Divis\u00f3ria SP-PR-MS, com apoio \nfinanceiro da FAPESP.  \n\n\n\n9 \n \n\nEntretanto, a compreens\u00e3o mais detalhada da vis\u00e3o e das ideias do meu orientador \n\nfoi fruto de um processo que demandou certo tempo para ser ativado. Pelo peso maior da \n\naparente homogeneidade fision\u00f4mica da paisagem, muitas vezes n\u00e3o me dava conta das \n\ndin\u00e2micas que tornam o espa\u00e7o raiano um tanto particular.  \n\nPor isto, considero muito interessante a ideia de Passos (2005) ao chamar de Raia \n\nDivis\u00f3ria o conjunto formado pelo encontro das sub-regi\u00f5es paulista, paranaense e sul-mato-\n\ngrossense. Porque os determinantes hist\u00f3ricos s\u00e3o fundamentais para o entendimento das \n\ndescontinuidades que est\u00e3o presentes entre as e nas parcelas territoriais.  \n\nConforme Passos:  \n\nDas tr\u00eas parcelas territoriais da raia, o Noroeste do Paran\u00e1 foi a \u00fanica \ncontemplada com uma concep\u00e7\u00e3o moderna de coloniza\u00e7\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o de \nvias de circula\u00e7\u00e3o e o desenho de pequenos centros urbanos, \u201ccoordenados\u201d \npor cidades de porte m\u00e9dio (Maring\u00e1, Paranava\u00ed, Cianorte, Umuarama...); ao \nmesmo tempo, o parcelamento dos lotes rurais obedeceu a uma concep\u00e7\u00e3o, \ncujo objetivo maior era o dinamismo da economia e das rela\u00e7\u00f5es, amplas \ndeterminantes para o desenvolvimento regional.  \nNo Sudoeste Paulista, a ocupa\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio motivada pelo avan\u00e7o do caf\u00e9 \ne da ferrovia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u00e9 \u201credefinida\u201d a partir do uso das terras \naren\u00edticas e ter\u00e1 na cultura do algod\u00e3o \u2013 a partir dos anos 1940 \u2013 a sua maior \nmotiva\u00e7\u00e3o. No extremo Sudoeste/Pontal do Paranapanema, o car\u00e1ter de \napropria\u00e7\u00e3o ilegal das reservas florestais, caracterizou-se por elevada \nagressividade, onde o desmatar foi a \u00fanica forma de \u201clegitimar\u201d a posse da \nterra.  \nA ocupa\u00e7\u00e3o do Sudeste Sul-matogrossense foi uma consequ\u00eancia natural \n(osmose) da capitaliza\u00e7\u00e3o observada nas \u00e1reas pr\u00f3ximas e de ocupa\u00e7\u00e3o \nanterior. O fato do capital \u201cexterno\u201d se apropriar, majoritariamente, do \nespa\u00e7o tem um peso significativo (negativo) na gest\u00e3o do territ\u00f3rio, ainda \nhoje. (PASSOS, 2007, p. 297-298) \n\n \n\nCom o olhar direcionado para o feixe de fatores que fazem da raia um espa\u00e7o \n\nsingular, \u00e9 poss\u00edvel analisar as diferen\u00e7as entre os processos de territorializa\u00e7\u00e3o, que \n\npermanecem nas condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais, atrav\u00e9s de seus reflexos nas paisagens.  \n\nPor meio das leituras, dos trabalhos de campo, dos col\u00f3quios e das minhas reflex\u00f5es, \n\npouco a pouco elaboro uma forma particular de visualizar esta zona de contatos. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para esta empreitada vem do meu interesse pela tem\u00e1tica ambiental, conforme \n\nmencionei, e, tamb\u00e9m, em continuar com as discuss\u00f5es e an\u00e1lises iniciadas por Passos \n\n(2005).  \n\nNeste ponto, saliento minha relativa concord\u00e2ncia \u00e0 nomenclatura proposta por este \n\nautor \u2013 Raia Divis\u00f3ria. Contudo, n\u00e3o deixo de reconhecer que existiram e existem \n\n\n\n10 \n \n\npermeabilidades/interpenetra\u00e7\u00f5es de fluxos entre as sub-regi\u00f5es. A Raia SP-PR-MS, ent\u00e3o \n\nchamada de divis\u00f3ria, na verdade foi e continua a ser perme\u00e1vel.  \n\nEmbora existam diferen\u00e7as geogr\u00e1ficas entre os extremos paulista, paranaense e sul-\n\nmato-grossense, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o resulta das rela\u00e7\u00f5es sociais que criam redes em v\u00e1rias \n\nescalas. Assim, as diferentes geografias da Raia conectaram e ainda conectam seus \n\nterrit\u00f3rios, seja pelos fluxos hist\u00f3ricos das frentes pioneiras, seja pela movimenta\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e populacional atual.  \n\nCom a expans\u00e3o dos canaviais nos dias de hoje, as migra\u00e7\u00f5es pendulares de \n\ntrabalhadores s\u00e3o frequentes entre as parcelas paulista e paranaense. Por exemplo, na minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2010), relatei o uso di\u00e1rio da balsa que liga o porto de Euclides da \n\nCunha Paulista \u00e0 Terra Rica, no Paran\u00e1. Os moradores da \u00e1rea rural de Mirante do \n\nParanapanema-SP tamb\u00e9m relataram as migra\u00e7\u00f5es de familiares e amigos para outras \n\nlocalidades, dentro e fora da raia.  \n\nPor meio de entrevistas, aqueles moradores tamb\u00e9m ofereceram informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes sobre suas percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no territ\u00f3rio e vis\u00edveis \n\nna paisagem. Tais mudan\u00e7as se refletem em suas vidas e rela\u00e7\u00f5es quotidianas com o lugar. \n\nForam depoimentos ora sutis, ora muito calorosos, que apontaram os reflexos negativos dos \n\nimpactos ambientais motivados por uma determinada forma de rela\u00e7\u00e3o da sociedade com \n\nos recursos naturais, onde predominaram \u2013 e ainda predominam \u2013 interesses econ\u00f4micos \n\nmais imediatistas. Talvez, estes sejam fruto de uma cultura em que a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nplanejamento ambiental e o ordenamento do territ\u00f3rio ainda n\u00e3o se manifesta de modo \n\nsatisfat\u00f3rio na realidade. Ou, simplesmente, de uma sociedade que n\u00e3o se preocupa com a \n\npaisagem.  \n\nPerante o quadro descrito, busco compreender as din\u00e2micas territoriais que \n\natualmente caracterizam as paisagens na zona de contato dos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 \n\ne Mato Grosso do Sul. Desde o in\u00edcio do meu estudo sobre a raia, tenho questionado a \n\nadjetiva\u00e7\u00e3o divis\u00f3ria. Entendo que ela vem ao encontro de uma nomenclatura baseada nas \n\ndescontinuidades objetivas da paisagem. Contudo, eu proponho uma conceitua\u00e7\u00e3o que \n\ncontemple mais claramente a sua caracteriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica na interface sociedade-\n\nnatureza.   \n\nPassos (2007) j\u00e1 havia alertado: raia divis\u00f3ria \u00e9 um termo impreciso em fun\u00e7\u00e3o da \n\nimprecis\u00e3o dos limites geogr\u00e1ficos e da variedade de acep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de estudos. O \n\n\n\n11 \n \n\nautor tamb\u00e9m salientou que o mundo, os lugares, as raias se transformam no ritmo da \n\nhist\u00f3ria, integrando-se ou n\u00e3o. E, de acordo com suas palavras, \u00e9 necess\u00e1rio dar aten\u00e7\u00e3o a \n\nessas mudan\u00e7as.  \n\n \n\n1.3. A \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA Raia SP-PR-MS \u00e9 uma zona de contato dos respectivos estados brasileiros. Tamb\u00e9m \n\npode ser definida pelo encontro dos limites entre as macrorregi\u00f5es Sul, Sudeste e Centro-\n\nOeste, que s\u00e3o dados pelo baixo curso do rio Paranapanema e alto curso do rio Paran\u00e1.  \n\nSob o efeito de zoom, considera-se as microrregi\u00f5es de Presidente Prudente, Nova \n\nAndradina e Paranava\u00ed como suas subparcelas componentes. Este recorte apresenta \u00e1rea \n\ntotal de 41.155,768 km2, pela qual se distribui uma popula\u00e7\u00e3o da ordem de 932.533 \n\nhabitantes, sendo 88.371 na por\u00e7\u00e3o sul-mato-grossense, 270.794 na por\u00e7\u00e3o paranaense e \n\n573.368 na por\u00e7\u00e3o paulista. (IBGE, 2010) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com as especificidades de uma pesquisa, a Raia pode ser definida a partir \n\nde limites variados ou consideradas apenas algumas de suas parcelas territoriais. Sant\u2019Anna \n\nNeto &amp; Silva (2011), por exemplo, localizam a Raia Divis\u00f3ria entre as coordenadas de 19\u00ba 57\u2019 \n\ne 24\u00ba 38\u2019 de latitude Sul e 50\u00ba 83\u2019 e 54\u00ba 18\u2019 de longitude Oeste.  \n\nFigura 3: Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o populacional na Raia. Org.: SOUZA, 2013 \n\n\n\n12 \n \n\nConforme os seus objetivos, no \u00e2mbito da climatologia, estes pesquisadores \n\nutilizaram dados meteorol\u00f3gicos obtidos em postos e esta\u00e7\u00f5es instalados em 44 pontos que \n\nse estenderam desde o munic\u00edpio de Ribas do Rio Pardo-MS a Corb\u00e9lia-PR, no eixo Norte-\n\nSul, e de Rancharia-SP a Iguatemi-MS, no eixo Leste-Oeste (figura 3). Isto porque eles \n\ntiveram como meta analisar a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica regional e desenvolver uma tipologia \n\nclim\u00e1tica da \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica da Raia Divis\u00f3ria. Para os autores, trata-se: \n\n \n\n[...] de uma regi\u00e3o inserida numa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o dos climas zonais, \nlocalizada entre os dom\u00ednios dos sistemas tropicais e polares e fortemente \nmarcada pelos efeitos da continentalidade\u201d, apresentando elevado grau de \nvariabilidade t\u00e9rmica e pluviom\u00e9trica (SANT\u2019ANNA NETO &amp; SILVA, p. 81, \n2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTorres (2003), analisou as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a din\u00e2mica da paisagem em tr\u00eas \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas distribu\u00eddas nas parcelas territoriais da Raia Divis\u00f3ria. A autora \n\ncomparou as bacias dos ribeir\u00f5es Santo Ant\u00f4nio; no estado de S\u00e3o Paulo; S\u00e3o Francisco, no \n\nParan\u00e1; e Tr\u00eas Barras, no Mato Grosso do Sul. A motiva\u00e7\u00e3o de seu estudo residiu no fato de \n\nque, embora relativamente pr\u00f3ximas, as microbacias est\u00e3o inseridas em distintas unidades \n\ngeoecol\u00f3gicas, cujos processos socioecon\u00f4micos, culturais e de gest\u00e3o foram respons\u00e1veis \n\npor diferentes din\u00e2micas socioambientais em cada uma delas.  \n\nFigura 4: Raia na perspectiva climatol\u00f3gica. Fonte: Imagem Landsat no Google Earth; Destaque para a Raia com \nbase em Sant\u2019Anna Neto e Silva (2011). Org. SOUZA, 2014.  \n\n\n\n13 \n \n\nSegundo a autora:  \n\n \n\nEstas microbacias foram selecionadas, notadamente, por possu\u00edrem um \nprocesso diferenciado de ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, apesar da proximidade entre \nelas. A escolha tamb\u00e9m se justifica pelas realidades diversas e pelas \nmudan\u00e7as paisag\u00edsticas e da din\u00e2mica atual, que \u00e9 um reflexo do processo \nhist\u00f3rico desta mudan\u00e7a. As condi\u00e7\u00f5es naturais funcionaram, em \u00e9pocas \ndiferentes, para que os tipos de ocupa\u00e7\u00e3o/coloniza\u00e7\u00e3o se dessem de formas \ndiferenciadas, mesmo possuindo uma base assentada no Arenito do Grupo \nBauru, notadamente da Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1.   \nIsto perpassa pelo objetivo maior da pesquisa que \u00e9 explicitar como a gest\u00e3o \nde bacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil e na raia se d\u00e1 de forma pouco sincronizada. \n(TORRES, 2003, p. 2) \n\n \n\nDias (2003), analisou a constru\u00e7\u00e3o da paisagem na Raia Divis\u00f3ria por meio de \n\nteledetec\u00e7\u00e3o. O autor enfocou as transforma\u00e7\u00f5es motivadas pela usina hidrel\u00e9trica de Porto \n\nPrimavera-SP (CESP). A hip\u00f3tese proposta foi de que a UHE criou um ponto de integra\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica para a regi\u00e3o, que passou a conhecer um pouco mais de dinamismo e \n\ninstaurou um novo ritmo e uma nova forma de construir suas paisagens.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: A Raia conforme o estudo de Jailton Dias, 2003. \n\n\n\n14 \n \n\nConforme Dias, o cerne de sua investiga\u00e7\u00e3o foi:  \n\n \n\n[...] a regi\u00e3o que envolve a \u00faltima das UHE's constru\u00eddas no alto curso do \nRio Paran\u00e1, ou seja, a UHE de Porto Primavera, situada entre os Estados de \nS\u00e3o Paulo e Mato Grosso do Sul. Optou-se por trabalhar com um recorte \nespacial localizado geograficamente entre as coordenadas geogr\u00e1ficas UTM \n266.000 a 380.000 W e 7.480.000 a 7.590.000 S, na Zona 22, Meridiano Central \nde 51\u00ba W. (DIAS, 2003, p. 4) \n\n \n\nSemelhantemente, Oliveira (2004) averiguou as transforma\u00e7\u00f5es motivadas pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da UHE de Porto Primavera na Raia Divis\u00f3ria. Contudo, seu trabalho se deteve \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos impactos ambientais em Anauril\u00e2ndia-MS. Conforme o autor, a escolha da \n\nunidade administrativa do munic\u00edpio para o estudo ocorreu devido ao fato deste concentrar \n\nas estruturas da barragem e ter sido o mais diretamente atingido pelo empreendimento.  \n\nPara analisar o perfil da agropecu\u00e1ria na por\u00e7\u00e3o paulista da Raia Divis\u00f3ria e o \n\ndesempenho do programa de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas, Hespanhol (2011) enfocou onze \n\nmunic\u00edpios que abrangem a zona de atua\u00e7\u00e3o do Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Regional \n\n(EDR) de Presidente Venceslau, \u00f3rg\u00e3o integrante da Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica \n\nIntegral (CATI) e da Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo. O \n\nautor salienta que: \n\n \n\nA por\u00e7\u00e3o paulista da raia divis\u00f3ria constitui-se numa das regi\u00f5es mais pobres \ndo estado de S\u00e3o Paulo. Ela situa-se a mais de 600 quil\u00f4metros da capital, os \nseus solos s\u00e3o arenosos e com baixa fertilidade natural, a estrutura fundi\u00e1ria \napresenta elevado n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o e a titularidade das terras est\u00e1 sob \nquestionamento judicial h\u00e1 mais de meio s\u00e9culo, sem perspectivas de \ndefini\u00e7\u00e3o.  \nNas grandes fazendas predomina a atividade pecu\u00e1ria de corte de cunho \nespeculativo, o que fomenta a a\u00e7\u00e3o de movimentos sociais que atuam na \u00e1rea \ndesde os anos 1980. Nos \u00faltimos 25 anos, foram implantados v\u00e1rios \nassentamentos rurais na regi\u00e3o, os quais t\u00eam gerado a revitaliza\u00e7\u00e3o \ndemogr\u00e1fica e certo dinamismo econ\u00f4mico em alguns munic\u00edpios.  \nO desmatamento indiscriminado e a explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria predat\u00f3ria \ngeraram graves problemas ambientais na regi\u00e3o, especialmente a eros\u00e3o dos \nsolos e o assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. (HESPANHOL, 2011, p. 226, \ndestaque meu) \n\n \n\nAs pesquisas mencionadas foram produzidas por investigadores no \u00e2mbito da FCT-\n\nUNESP. Portanto, houve grande interesse pela constru\u00e7\u00e3o das paisagens que se modificam \n\nao ritmo das m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es emergentes da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza, \n\n\n\n15 \n \n\nnas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios. Nesta institui\u00e7\u00e3o, as preocupa\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas de equipes se assentam, majoritariamente, nas quest\u00f5es de desenvolvimento e \n\nnos desdobramentos, para a sociedade, de impactos ambientais que ocorreram e ainda \n\nocorrem na Raia. \n\n \n\n1.4. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nEntre os diversos objetivos e estrat\u00e9gias das pesquisas citadas, os autores abordaram \n\ndin\u00e2micas socioambientais a partir de diferentes recortes da Raia SP-PR-MS. Seus trabalhos \n\ns\u00e3o importantes fontes de informa\u00e7\u00f5es, que auxiliam na compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais e paisag\u00edsticas. Mas, eu opto por n\u00e3o utilizar o termo Raia Divis\u00f3ria assim como \n\nfizeram os autores mencionados. Pois, parto da ideia de que \u00e9 preciso rever o seu sentido. \n\nPara isso, considero as possibilidades te\u00f3ricas que surgem com o uso do sistema GTP, \n\nproposto por Georges e Claude Bertrand, para analisar as paisagens da \u00e1rea de estudo.  \n\nNeste momento, ressalto que n\u00e3o pretendo estabelecer um limite espec\u00edfico para o \n\nestudo da Raia, assim como fizeram DIAS (2003) ou SANT\u2019ANNA NETO e SILVA (2011). \n\nPois, este trabalho \u00e9, antes de tudo, a busca de uma redefini\u00e7\u00e3o na forma de interpretar esta \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n\u201cAcaso viva \nDe natureza \nA vida \nMais viva ainda \n\u00c9 a morte \n\n \nA mesma terra \nQue nos serve \n\nTodo dia \n \n\nNo \u00faltimo \nInstante \n\nNosso corpo \nSorve\u201d \n\n \n(Reginaldo Souza \u2013 Sobre a natureza e o homem) \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n(Arte de Sandra Engel, junto com os versos, eu chamei de Viva Morte ou Sobre a Natureza e o Homem, julho de \n\n2014) \n\nCCap\u00edtulo 22:: MMeio ambiente, paisagem e territ\u00f3rio  \n\n\n\n17 \n \n\n2.1. Notas introdut\u00f3rias \n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresento as abordagens que me permitem refletir sobre o meio \n\nambiente na geografia. \n\nEm um primeiro momento, trato das nuances te\u00f3ricas em torno da perspectiva \n\nsocioambiental e um modo de concep\u00e7\u00e3o que auxilia entender o duplo enfoque necess\u00e1rio \n\naos estudos desta tem\u00e1tica: eco-socioc\u00eantrico e/ou s\u00f3cio-ecoc\u00eantrico.  \n\nPosteriormente, discorro sobre a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza a partir do olhar para a \n\ncrise ambiental que \u00e9, em sua ess\u00eancia, o reflexo da crise da sociedade e da apropria\u00e7\u00e3o e \n\nuso dos recursos.  \n\nTamb\u00e9m aponto direcionamentos te\u00f3ricos acerca da paisagem. Pois, \u00e0s an\u00e1lises \n\nambientais em geografia, ela \u00e9 uma importante chave de compreens\u00e3o do conjunto de \n\ndetermina\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas que desenham a est\u00e9tica dos territ\u00f3rios, hibridando \n\nelementos humanos e naturais.  \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias te\u00f3ricas que norteiam a minha compreens\u00e3o da \n\npaisagem, discuto o territ\u00f3rio a partir dos interesses da pesquisa. Valorizo este conceito por \n\nseu atributo de espa\u00e7o necess\u00e1rio \u00e0s atividades humanas e, por conseguinte, \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial.  \n\n \n\n \n\n2.2. Entre ci\u00eancia social do territ\u00f3rio e ci\u00eancia humana da natureza: a geografia \n\nsocioambiental \n\n \n\nO meio ambiente n\u00e3o pode ser tratado apenas como exterioridade do homem. \n\nSteinberger (2006), ao analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos de espa\u00e7o, natureza e ambiente \n\npara falar sobre a necessidade de enfoques mais integrados nas pol\u00edticas p\u00fablicas espaciais, \n\ncom respaldo na obra de Milton Santos, salienta que a no\u00e7\u00e3o de \u201cambiental\u201d: \n\n \n\n[...] resulta dos efeitos dos maus tratos do homem \u00e0 natureza que acontecem \nem fra\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. Portanto, ambas as no\u00e7\u00f5es \nexistem, uma n\u00e3o substitui a outra, mas n\u00e3o podem ser analisadas em \nseparado. Por esta raz\u00e3o pode-se falar em pol\u00edtica ambiental e em pol\u00edtica \nterritorial, mas elas devem ser formuladas em conjunto. (STEINBERGER, \n2006, p.55) \n\n\n\n18 \n \n\n \nDesta forma, verifico uma conex\u00e3o direta entre meio ambiente, territ\u00f3rio e \n\nprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, pois, esta \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o conceitual \n\nfundamental \u00e0 an\u00e1lise dos impactos causados pela sociedade. Os agentes sociais consomem \n\no espa\u00e7o, parcelam-no, transformam-no, implantam-no obras, vias de circula\u00e7\u00e3o, cidades e \n\nsistemas agr\u00edcolas. Todas essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o guiadas por diferentes perspectivas pol\u00edticas que, \n\nna maior parte das vezes, priorizam os interesses econ\u00f4micos. Portanto, no processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para as atividades necess\u00e1rias a certa organiza\u00e7\u00e3o social, o meio \n\nambiente \u00e9 profundamente modificado. Ent\u00e3o, o vi\u00e9s espacial sempre estar\u00e1 acoplado \u00e0 \n\nan\u00e1lise do meio ambiente na perspectiva geogr\u00e1fica.  \n\nPor exemplo, Swyngedouw (2001) a partir de sua teoriza\u00e7\u00e3o sobre o car\u00e1ter da \n\n\u201curbaniza\u00e7\u00e3o cyborg\u201d e a emerg\u00eancia de outra forma de enfoque sobre as rela\u00e7\u00f5es de fus\u00e3o \n\nsociedade-natureza, prop\u00f5e a no\u00e7\u00e3o de socionatureza, ou seja, o reconhecimento de duas \n\nesferas que n\u00e3o existem separadamente, mas, isto sim, como um processo inacabado de \n\nhibrida\u00e7\u00e3o entre o conhecimento, idealiza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas e realiza\u00e7\u00f5es humanas \n\nmais os fen\u00f4menos naturais. Por isto, o autor trata da cidade, como express\u00e3o espacial do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, utilizando-se de uma met\u00e1fora que nos remete \u00e0 ideia de uni\u00e3o \n\n(din\u00e2mica, conflituosa, transformadora e perturbadora!) entre o humano e o n\u00e3o humano e \n\nao entendimento da quest\u00e3o ambiental que emerge desta uni\u00e3o tamb\u00e9m, \n\ncontraditoriamente, desagregadora em muitos casos.  \n\n Na geografia h\u00e1 muitas possibilidades te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas para analisar \n\nimpactos motivados por usos equivocados de elementos naturais que, em determinado \n\nmomento hist\u00f3rico, passaram a ser incorporados ao sistema econ\u00f4mico enquanto recursos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias.  \n\nAssim, considero a relev\u00e2ncia da ci\u00eancia geogr\u00e1fica no que tange seu car\u00e1ter did\u00e1tico \n\nem fun\u00e7\u00e3o de novos olhares sobre processos que se manifestam de modo h\u00edbrido no espa\u00e7o. \n\nNo atual contexto cient\u00edfico, a interdisciplinaridade se transmuta, paulatinamente, do \n\nestado de lat\u00eancia para uma pr\u00e1tica necess\u00e1ria, mas ainda embrion\u00e1ria, \u00e0s abordagens mais \n\namplas dos acontecimentos sociais diretamente ligados a certos fen\u00f4menos da natureza, \n\nalterando-os.  \n\nDesta forma, a geografia se faz como uma pedagogia das rela\u00e7\u00f5es sociedade e meio \n\nambiente. Tal enquadramento valoriza as potencialidades desta ci\u00eancia em termos de \n\n\n\n19 \n \n\nproposi\u00e7\u00f5es ao gerenciamento de recursos, ideias, a\u00e7\u00f5es e atitudes pol\u00edticas que \n\nressignifiquem \u00e1reas degradadas e confiram outros \u2013 melhores - rumos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que \n\ndessas \u00e1reas dependam, direta e indiretamente. \n\nAo desenvolvimento da tese \u00e9 importante refletir sobre o tipo de abordagem a ser \n\nalcan\u00e7ada na an\u00e1lise dos impactos socioambientais e transforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas na Raia \n\nSP-PR-MS. Esta \u00e1rea se apresenta no cerne de uma complexidade que \u00e9 dada por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, por seus atributos f\u00edsicos, particularidades da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, das \n\natividades econ\u00f4micas, das mudan\u00e7as em padr\u00f5es de uso da terra e os impactos negativos \n\nque irromperam das rela\u00e7\u00f5es da sociedade com o meio.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental existente na Raia est\u00e1 diretamente relacionada ao uso \n\ninadequado da terra desde os primeiros momentos da ocupa\u00e7\u00e3o efetiva. Conforme Ara\u00fajo \n\net. al.: \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o das terras envolve a redu\u00e7\u00e3o dos potenciais recursos \nrenov\u00e1veis por uma combina\u00e7\u00e3o de processos agindo sobre a terra. Tal \nredu\u00e7\u00e3o, levando ao abandono ou \u201cdesertifica\u00e7\u00e3o\u201d da terra [...], pode ser por \nprocessos naturais, tais como o ressecamento do clima atmosf\u00e9rico, \nprocessos naturais de eros\u00e3o, alguns outros de forma\u00e7\u00e3o do solo ou uma \ninvas\u00e3o natural de plantas ou animais nocivos. Pode tamb\u00e9m ocorrer por \na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas diretamente sobre o terreno ou indiretamente em raz\u00e3o das \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas adversas induzidas pelo homem.  (2010, p. 19) \n\n \n\nSeguindo por esta reflex\u00e3o, identifico alguns fatores que impulsionaram o processo \n\nde desgaste dos solos na \u00e1rea de estudo.  Quando analisei as din\u00e2micas socioambientais no \n\nmunic\u00edpio de Mirante do Paranapanema-SP, observei que os impactos foram e ainda s\u00e3o \n\nacentuados pela a\u00e7\u00e3o da sociedade atrav\u00e9s de um comportamento social que, de certa forma, \n\nest\u00e1 relacionado ao modo de coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, com \n\ndesmatamentos intensos e uso agr\u00edcola pouco conservacionista.  \n\nPor exemplo, esta caracter\u00edstica da constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio se reflete no atual estado \n\nde deteriora\u00e7\u00e3o em que se encontram os c\u00f3rregos que recortam o munic\u00edpio mencionado, \n\nsendo que apresentam volume e velocidade dos leitos com fraca compet\u00eancia, boa parte das \n\nmargens sem vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e muito erodidas. (Ver esquema 1, pg. 20) \n\nEmbora seja fundamental entender que a pr\u00f3pria natureza tem o seu mecanismo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, que se manifesta nas mudan\u00e7as das diferentes paisagens ao longo do tempo, \n\ntamb\u00e9m emergem altera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o motivadas pela sociedade, seja acelerando ou \n\n\n\n20 \n \n\ndiminuindo o ritmo dos processos naturais. Por exemplo, quando uma vertente \u00e9 \n\nprofundamente modificada pela a\u00e7\u00e3o do desmatamento, isto acentua a velocidade dos \n\nprocessos erosivos e da perda de solo. Assim, ocorre a acelera\u00e7\u00e3o de um mecanismo erosivo \n\nde acordo com a intensidade dos impactos no ambiente e n\u00e3o necessariamente tendo como \n\nponto de partida apenas a din\u00e2mica do potencial ecol\u00f3gico e da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO entendimento das particularidades dos processos que ocorrem nos entremeios dos \n\nfatos da natureza e da sociedade \u00e9 importante para quaisquer pol\u00edticas de ordenamento \n\nterritorial, que considerem o uso adequado dos recursos, a manuten\u00e7\u00e3o de certa \n\nracionalidade conservacionista e a qualidade ambiental.  \n\nNo entanto, para se alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o mais ampla do significado e da import\u00e2ncia \n\ndo meio ambiente para a sociedade e vice-versa, \u00e9 preciso superar a disjun\u00e7\u00e3o do \n\nEsquema fotogr\u00e1fico 1: Intensidade de um processo erosivo na alta bacia do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio, em Mirante \ndo Paranapanema-SP. Afirmo que houve uma linha de acontecimentos que desencadearam tal situa\u00e7\u00e3o, que come\u00e7a \ncom os desmatamentos intensivos desde os primeiros momentos da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema. \nCom a transforma\u00e7\u00e3o do geossistema em territ\u00f3rio e implanta\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias, o rompimento do \nantigo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico ocorre na esteira da fragiliza\u00e7\u00e3o do solo e acentua\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o. O c\u00f4mputo \u00e9 uma \npaisagem que demanda por medidas de recupera\u00e7\u00e3o. Org. SOUZA, 2014. Fotografia: Rafael Cat\u00e3o, 2012.  \n\n\n\n21 \n \n\npensamento e valorizar abordagens que consideram que os impactos causados nas \n\ndin\u00e2micas da natureza ser\u00e3o refletidos nas din\u00e2micas da vida das pessoas.  \n\nAssim, encontrei um fundamento na perspectiva socioambiental. De acordo com \n\nMendon\u00e7a: \n\n \n\n [...] um estudo elaborado em conformidade com a geografia socioambiental \ndeve emanar de problem\u00e1ticas em que situa\u00e7\u00f5es conflituosas, decorrentes da \nintera\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, explicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou de \nambas. A diversidade das problem\u00e1ticas \u00e9 que vai demandar um enfoque \nmais centrado na dimens\u00e3o natural ou na dimens\u00e3o social, atentando sempre \npara o fato de que a meta principal de tais estudos e a\u00e7\u00f5es \u00e9 a busca de \nsolu\u00e7\u00f5es do problema, e que este dever\u00e1 ser abordado a partir da intera\u00e7\u00e3o \nentre estas duas componentes da realidade. (MENDON\u00c7A, 2002, p. 134) \n\n \n\nA an\u00e1lise socioambiental se manifesta como um produtivo campo aberto. Muito \n\nembora a jun\u00e7\u00e3o entre os conceitos de sociedade e ambiente (socioambiental) possa ser \n\nencarada como algo redundante, considero que esta fus\u00e3o traz em si um aspecto did\u00e1tico \n\nque merece ser sempre revisitado, visto que prop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es dicot\u00f4micas e o \n\nenfoque nas rela\u00e7\u00f5es entre duas esferas que, durante longo tempo, foram analisadas como \n\nnega\u00e7\u00e3o uma da outra (sociedade versus natureza).   \n\nAl\u00e9m do mais, a pesquisa em meio ambiente deve ser inserida no contexto de \n\ndiscuss\u00f5es acerca da forma\u00e7\u00e3o territorial e da produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dado \n\nque esta \u00e9, reconhecidamente, uma asser\u00e7\u00e3o de grande envergadura para o tratamento \n\ngeogr\u00e1fico das quest\u00f5es ambientais, pois: \n\n \n\nA maneira como o homem vive a terra, como ele a percebe e como a \nrepresenta, como ele a explica e a transforma, frequentemente a desarruma. \nComo ele se dedica a compreender sem jamais a dominar? A quest\u00e3o \u00e9 \nsempre refeita. O debate \u00e9 de ordem metaf\u00edsica. Incomensur\u00e1vel, ela \u00e9 \u00e0s \nvezes ontol\u00f3gica e axiol\u00f3gica. Ela \u00e9 tamb\u00e9m a mais prosaica e a mais \nquotidiana das realidades vividas: aquela do recurso e da subsist\u00eancia, do \ntrabalho e do habitat, do imagin\u00e1rio e do simb\u00f3lico, do p\u00e1ssaro que canta e \nda algazarra da cidade, do tempo que passa como do tempo que faz, no \nbalan\u00e7o das esta\u00e7\u00f5es. (BERTRAND &amp; BERTRAND, 2009, p. 17) \n\n \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 como o comp\u00f3sito de recursos, rela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas e \n\nsentimentos de perten\u00e7a/identidade que se localiza em um nexo e um plexo sist\u00eamico que \n\no conecta a outros espa\u00e7os (e seus respectivos atributos socioecon\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais \n\ne naturais). Assim, \u00e9 preciso um trabalho de reconhecimento dos aspectos paisag\u00edsticos do \n\n\n\n22 \n \n\nterrit\u00f3rio, j\u00e1 que oferecem pistas sobre as din\u00e2micas determinadoras de maior ou menor \n\nn\u00edvel de desenvolvimento socioecon\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o ambiental.   \n\nA natureza \u00e9 uma dimens\u00e3o que fundamenta as rela\u00e7\u00f5es que definem os territ\u00f3rios. \n\nE quem cria estas rela\u00e7\u00f5es? Quem lhes confere sentidos e valores? Para que e para quem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, uso e manuten\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza realmente interessa?  \n\n\u00c9 a sociedade que produz os territ\u00f3rios interessantes \u00e0 an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Se a \n\ngeografia \u00e9 concebida enquanto ci\u00eancia que se ocupa das an\u00e1lises espaciais, da produ\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, das diferencia\u00e7\u00f5es estruturais do espa\u00e7o e suas formas e \n\nconte\u00fados, ent\u00e3o, s\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es da sociedade que os ge\u00f3grafos focalizam seus trabalhos, por \n\nmeio de teorias, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que diagnostiquem problemas ambientais. Assim, as \n\npesquisas s\u00e3o desenvolvidas e adquirem seus significados, suas raz\u00f5es de ser. Neste sentido, \n\na geografia se apresenta como ci\u00eancia socioambiental na medida em que se entrecruzam \n\nsuas caracter\u00edsticas de ci\u00eancia social dos territ\u00f3rios e ci\u00eancia humana da natureza.  \n\nDentre diversos elementos que caracterizam os seres humanos em sociedade, merece \n\ndestaque a condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida. O homem \u00e9 natureza e cultura. O contexto social determina \n\nsuas a\u00e7\u00f5es e comportamentos, mas, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode negar que \u00e9 um produto da longa \n\nhist\u00f3ria natural. Os olhos que olham para a natureza - com o intuito de transform\u00e1-la \u2013 \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o natureza. Este \u00e9 um fundamento b\u00e1sico para entender a condi\u00e7\u00e3o d\u00fabia dos \n\nseres humanos.  \n\nEntretanto, h\u00e1 um problema quando alguns se esquecem desta condi\u00e7\u00e3o e travam \n\nrela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos, perdendo de foco uma evid\u00eancia simples: o \n\nhomem agride o meio ambiente e tamb\u00e9m \u00e9 vitimado por ele (VEYRET, 2007). Ent\u00e3o, tem-\n\nse o car\u00e1ter pedag\u00f3gico das abordagens geogr\u00e1ficas no sentido de trazer \u00e0 tona as an\u00e1lises \n\ndas din\u00e2micas naturais e como elas se relacionam com a sociedade (e vice-versa), \n\nobjetivando esclarecer que o homem sofrer\u00e1 o feedback negativo dos agravos ao meio \n\nambiente.  \n\nPor isto, proponho uma tese cujo vi\u00e9s te\u00f3rico e metodol\u00f3gico se encontre no centro \n\nde um debate sobre as especificidades da geografia enquanto ci\u00eancia socioambiental e, \n\ntamb\u00e9m, enquanto uma pedagogia das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o meio ambiente.  \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n2.3. O meio ambiente e a crise da sociedade \n \n\n\u201cA priori, parece dif\u00edcil solucionar o problema das rela\u00e7\u00f5es do homem e da sociedade \nem face da natureza quando se colocam o homem e a sociedade fora da natureza, \ncontra ela\u201d. (Serge Moscovici) \n\n \n\nEst\u00e1 posto um per\u00edodo de crise ambiental que dificulta saber como e quando ele \n\nterminar\u00e1. A crise do meio ambiente reflete a crise da economia, da pol\u00edtica e da cultura \n\ncontempor\u00e2neas. H\u00e1 um quadro de disjun\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza que desafia a \n\nci\u00eancia em busca de solu\u00e7\u00f5es aos problemas que emergem no contexto de maus usos dos \n\nrecursos naturais. \n\n Contraditoriamente, a humanidade produziu uma sofisticada evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \n\ncient\u00edfica ao longo de sua hist\u00f3ria. Por\u00e9m, sem que isso se traduzisse eficazmente em \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas que est\u00e3o envolvidos na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico nos \n\ndias atuais. A respeito disso, interessa-me compreender que: \n\n \n\n[...] os benef\u00edcios do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, quase sempre, est\u00e3o concentrados \nem fra\u00e7\u00f5es das sociedades ou apropriados por minorias. Aos progressos \ntecnol\u00f3gicos, tidos como de vanguarda, n\u00e3o se t\u00eam acessos irrestritos e \ndemocr\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, eles s\u00e3o questionados pelo modo como s\u00e3o \nproduzidos e pelos danos que ocasionam. As imagens de melhoria, muitas \nvezes, se desmancham atrav\u00e9s da leitura de maquiagens estat\u00edsticas. Os \nsujeitos do mundo ainda padecem do que n\u00e3o t\u00eam acesso \u2013 n\u00e3o apenas para \nque vivam mais, mas para que vivam em melhores condi\u00e7\u00f5es \u2013, impedidos \nda conquista de direitos b\u00e1sicos, de autonomias e de liberdades. (HISSA, \n2008, p. 49-50) \n\n \n\nA sociedade se (des)organiza por mecanismos polarizadores: do excesso \u00e0 escassez, \n\ndo rico ao pobre, das \u00e1reas com certa qualidade ambiental \u00e0s degradadas. Por mais que a \n\nci\u00eancia e as tecnologias tenham alcan\u00e7ado certos n\u00edveis nunca antes conhecidos, ainda n\u00e3o \n\nfoi solucionada a equa\u00e7\u00e3o perversa da cria\u00e7\u00e3o de abund\u00e2ncias acompanhada da cria\u00e7\u00e3o de \n\npen\u00farias para grande parte das pessoas e de impactos no meio ambiente.  \n\nConforme Moscovici: \n\n \n\nSempre e em toda a parte, espontaneamente, estamos criando a abund\u00e2ncia \ne ao mesmo tempo a pen\u00faria, transformamos uma em outra. Quem poderia \nter imaginado, h\u00e1 alguns mil\u00eanios, que o tempo e a velocidade se tornariam \nbens t\u00e3o preciosos e t\u00e3o procurados como o s\u00e3o hoje? Quem teria pensado, \nh\u00e1 somente um s\u00e9culo, que a \u00e1gua e o ar seriam o que se principiam a ser, \n\n\n\n24 \n \n\nrecursos que v\u00e3o escasseando? Se o s\u00e3o, isto se deve a formas de energia \ndiferentes, a processos materiais novos que se multiplicaram, aumentando o \nseu consumo de um lado, e sua polui\u00e7\u00e3o de outro. (MOSCOVICI, 1975, p. \n362) \n\n \n\nVejo que a crise ambiental levanta a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o das paisagens, que acompanha o ritmo das rela\u00e7\u00f5es das sociedades com \n\nseus territ\u00f3rios. Isto demanda reflex\u00f5es constantes quanto \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia de \n\ndeterminados meios de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e desenvolvimento socioecon\u00f4mico seja \n\npara o pa\u00eds, para uma determinada regi\u00e3o ou um munic\u00edpio.  \n\nMuito se debate sobre as responsabilidades da sociedade no que diz respeito \u00e0 \n\nmaneira pela qual a natureza \u00e9 utilizada, notadamente no que concerne \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o \n\npara as gera\u00e7\u00f5es futuras. Entretanto, n\u00e3o se pode esquecer que s\u00e3o as atitudes atuais da \n\nsociedade que conduzir\u00e3o a um futuro que apresente resultados positivos em termos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos.  \n\nAssim, esquematizar um plano coerente e que sirva de guia condutor das a\u00e7\u00f5es, nos \n\ndias de hoje, \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica fundamental para se buscar solu\u00e7\u00f5es \u00e0 crise ambiental. \n\nUma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conservar nenhum recurso para o futuro sem que haja um \n\nprojeto para seu uso, no presente. E o mesmo n\u00e3o deve ceder aos apelos da racionalidade \n\nimediatista que alimenta a degrada\u00e7\u00e3o, afinal: \n\n \n\n[...] enquanto n\u00e3o se tenta transformar o trabalho, construir de outra forma \nas cidades levando em conta o sentido atual do fen\u00f4meno urbano, atuar na \nbiosfera segundo outros m\u00e9todos, n\u00e3o se est\u00e1 colocando objetivamente em \nquest\u00e3o os princ\u00edpios duma t\u00e9cnica e duma cultura que se desenvolveram \ncaoticamente, comportando-se como predadoras para com os recursos \nnaturais, teoricamente declarados livres e gratuitos, a fim de que sirvam mais \nfacilmente de presa aos senhores e donos individuais. (MOSCOVICI, 1975, \np. 336) \n\n \n\nConsci\u00eancia5 \u00e9 a palavra de ordem, neste caso. E para alcan\u00e7\u00e1-la, \u00e9 preciso observar a \n\ngeografia das intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos elementos que comp\u00f5em os geocomplexos. Trata-se \n\nde uma premissa b\u00e1sica ao bom uso das mais variadas fontes da natureza. \n\n                                                           \n5 Consci\u00eancia ambiental, social, pol\u00edtica... Consci\u00eancia da sustentabilidade aplicada aos projetos de ordenamento \nterritorial com desenvolvimento socioecon\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza. Nas palavras de Bertrand (2009, \np. 201) \u201cn\u00e3o se faz meio ambiente sem consci\u00eancia e o aspecto pol\u00edtico nunca est\u00e1 muito afastado\u201d.  \n \n\n\n\n25 \n \n\nPor exemplo, ao bom uso de uma floresta, n\u00e3o \u00e9 suficiente ter em vista apenas a \n\nrenova\u00e7\u00e3o dos recursos diretamente \u00fateis ao homem. A floresta n\u00e3o \u00e9 somente uma \n\nextens\u00e3o de \u00e1rvores, muitas vezes encarada como entrave aos interesses econ\u00f4micos (como \n\nnecessidade de desmatamento para implanta\u00e7\u00e3o de atividade agr\u00edcola) ou como alvo destes \n\n(foco da atividade madeireira). Mas, \u00e9 preciso consider\u00e1-la enquanto quadro complexo de \n\ngeof\u00e1cies e ge\u00f3topos cujas din\u00e2micas (com o clima, o solo, o relevo) devem ser \n\ncompreendidas e preservadas. Pois, \u00e9 no entendimento das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre os \n\ndiversos elementos dos geocomplexos que reside a possibilidade de um bom uso dos \n\nrecursos naturais.  \n\nO alicerce de outra forma de rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza, orientada para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o da crise ambiental, seria algo como uma \u00e9tica socioambiental baseada na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da vida e da geodiversidade. A real compreens\u00e3o deste elo permitiria garantir \n\nos mecanismos humano-naturais para a reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade e da qualidade de vida \n\ndas pessoas. Esta considera\u00e7\u00e3o pode ter implica\u00e7\u00f5es positivas sobre o modo pelo qual deve-\n\nse conceber o meio ambiente na geografia. Isto \u00e9, como produto de interface da sociedade \n\ncom a natureza, sem a defini\u00e7\u00e3o reducionista que concebe a exist\u00eancia destes diferentes \n\nuniversos enquanto aus\u00eancia um do outro ou em processo de distanciamento ou exclus\u00e3o \n\nm\u00fatuo, onde a sociedade, muitas vezes, emerge como uma \u201cmodalidade de esquecimento \n\nda natureza\u201d. (MOSCOVICI, 1975) \n\nSuertegaray (2002) fala de uma transfigura\u00e7\u00e3o da natureza ao buscar elementos \n\nte\u00f3ricos adequados \u00e0s novas discuss\u00f5es no \u00e2mbito de estudos geogr\u00e1ficos das quest\u00f5es \n\nambientais. Para a autora: \n\n \n\nO termo transfigura\u00e7\u00e3o [...] adotado \u00e9 entendido conforme apresenta \nMAFFESOLI (1995) \u201ctransfigura\u00e7\u00e3o \u00e9 a passagem de uma figura para a \noutra. Al\u00e9m disso, ela \u00e9 de uma certa maneira, mesmo que m\u00ednima, pr\u00f3xima \nda possess\u00e3o\u201d. Assim, uma natureza possu\u00edda pelo homem transfigura-se, \nadquire uma outra dimens\u00e3o. (SUERTEGARAY, 2002, p.115-6) \n\n \n\nConsidero que o termo \u201ctransfigura\u00e7\u00e3o\u201d, utilizado por Suertegaray (2002), enfatiza a \n\nartificializa\u00e7\u00e3o6 da natureza pela sociedade, sem negar a pr\u00f3pria ess\u00eancia da natureza, \n\n                                                           \n6 Neste contexto espec\u00edfico, concebo a artificializa\u00e7\u00e3o como uma transforma\u00e7\u00e3o de determinados elementos e din\u00e2micas \nda natureza de acordo com o modo de vida da sociedade industrial.  \n \n\n\n\n26 \n \n\nmesmo que artificializada7. Na contemporaneidade a transfigura\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 evidente \n\npor todo espa\u00e7o geogr\u00e1fico e bastante problem\u00e1tica em determinados lugares. Tanto as \n\n\u00e1reas rurais quanto as \u00e1reas urbanas exemplificam este processo. No caso das cidades, \n\nembora os elementos naturais apropriados pela sociedade estejam muito \n\ndescaracterizados/transfigurados, as suas din\u00e2micas se desdobram, com frequ\u00eancia, em \n\ncertos acontecimentos determinantes de verdadeiros impactos que interferem no \n\nquotidiano dos citadinos.  \n\nAs \u00e1reas rurais n\u00e3o fogem \u00e0 regra. No processo de transfigura\u00e7\u00e3o da natureza, s\u00e3o \n\nimpostas altera\u00e7\u00f5es significativas na cobertura vegetal, qualidade dos solos e circula\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua. Na Raia SP-PR-MS, por exemplo, tomei notas sobre o descontentamento de moradores \n\ndo campo em rela\u00e7\u00e3o aos problemas de infertilidade do solo, ap\u00f3s longo per\u00edodo de uso \n\nagr\u00edcola sem o devido manejo. Identifiquei queixas quanto \u00e0 eros\u00e3o, o assoreamento de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, a supress\u00e3o de nascentes e comprometimento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente.  \n\nEm suas reflex\u00f5es sobre o meio ambiente, Gon\u00e7alves (2006) lembra que homem e \n\nnatureza s\u00e3o partes de um mesmo processo de constitui\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as. Para Larr\u00e8re &amp; \n\nLarr\u00e8re (1997), isto dispensa a necessidade de se escolher entre um e outro, sendo mais \n\nimportante proteger a ambos e ligar a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica \u00e0 da diversidade \n\ncultural. Assim, considero importante pensar na crise ambiental situando o homem dentro \n\nda natureza como agente de transforma\u00e7\u00f5es, mas que, tamb\u00e9m, por ela \u00e9 transformado, \n\nsens\u00edvel e \u2013 por mais que as imposi\u00e7\u00f5es da nossa economia e cultura ainda insistam em \n\nnegar isto \u2013 fr\u00e1gil diante das suas din\u00e2micas. \n\nQuando a sociedade se recoloca dentro da natureza, \n\n \n\n[...] on peut se placer au centre, ou pas. On peut donc d\u00e9finir trois positions \ndiff\u00e9rentes: celle qui place l\u2019homme, microcosme dans le macrocosme, au \ncentre de la nature, en position d\u2019observation. Celle qui met l\u2019homme \u00e0 \nl\u2019exterieur de la nature, en position d\u2019exp\u00e9rimentation et de ma\u00eetrise. Celle \nqui r\u00e9inscrit l\u2019homme dans la nature, sans position privil\u00e9gi\u00e9e, et qui le \nconsidere comme un compagnon-voyageur des autres esp\u00e8ces dans \nl\u2019odyss\u00e9e de l\u2019\u00e9volution. Ces trois visions sont apparues successivement. La \npremi\u00e8re est typiquement grecque. La seconde est incontestablement \nmoderne: elle s\u00e9pare le sujet et l\u2019objet, ouvrant la possibilit\u00e9 d\u2019une ma\u00eetrise \nexp\u00e9rimentale et technique. La troisi\u00e8me, enfin, est la plus r\u00e9cente: elle insiste \n\n                                                           \n7 Mesmo tornada artif\u00edcio, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer a (presen\u00e7a de) natureza ou os elementos naturais (transformados) nas \nmercadorias consumidas.  \n\n\n\n27 \n \n\nsur notre appartenance \u00e0 la nature [...]8. (LARR\u00c8RE &amp; LARR\u00c8RE, 1997, p. 18-\n19)  \n\n \n\nAssim, no \u00e2mbito destas vis\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, valorizo \n\na postura como a de Caetano (2008), que considera o meio ambiente como o lugar que a \n\nsociedade precisa ocupar, foco de preocupa\u00e7\u00f5es e inquieta\u00e7\u00f5es por se tratar muito mais de \n\num objeto social em amplo sentido e n\u00e3o um mero objeto de depreda\u00e7\u00e3o do qual se consome \n\nintensamente suas qualidades.  \n\nConcordo com o racioc\u00ednio de Caetano (2008) ao lembrar de que \u201co homem \u00e9 o seu \n\nmundo\u201d e \u201csozinho, n\u00e3o pode responder nem mesmo \u00e0s demandas do seu corpo, \u00e0s \n\ncar\u00eancias que se lhe imp\u00f5em como limite e \u00e0 possibilidade de constituir o seu ethos\u201d (p. 182). \n\nDesta forma, compreendo que h\u00e1 o duplo enfoque sobre o valor da natureza para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos processos importantes \u00e0 vida do homem enquanto i) ser biol\u00f3gico e ii) ser \n\nsocial. N\u00e3o h\u00e1 como dissociar estas duas perspectivas definidoras das condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia da humanidade.  \n\nDiante do exposto, considero imprescind\u00edvel debater a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza a \n\nfim de contextualizar as quest\u00f5es de meio ambiente. Elas convidam a um posicionamento \n\ncoerente diante das determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais que, por sua vez, \n\nelegem, conforme linguagem mais ironicamente9 utilizada hoje em dia, quais s\u00e3o os \u201cbens\u201d \n\ne \u201cservi\u00e7os\u201d ambientais que devem ser mais ou menos valorizados.  \n\nMetaili\u00e9 e Bertrand (2006) definem natureza como uma \u201cpalavra-valise\u201d. Ou seja, que \n\ncarrega m\u00faltiplos significados e cuja utiliza\u00e7\u00e3o pode conduzir a d\u00favidas sobre as acep\u00e7\u00f5es \n\nde meio ambiente. Conforme os autores, existem muitas fontes de confus\u00e3o que geram uma \n\ns\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es. Em particular, as que distanciam o homem da natureza ou, na esteira \n\nde suas ambiguidades, confundem-na com os conceitos de paisagem ou meio ambiente, por \n\nexemplo.  \n\n                                                           \n8 [\u2026] pode se localizar no centro, ou n\u00e3o. Podemos, portanto, definir tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es diferentes: a que coloca o home m, \nmicrocosmo no macrocosmo, no centro da natureza, em posi\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o. Aquela que coloca o homem no exterior \nda natureza, em posi\u00e7\u00e3o de experimenta\u00e7\u00e3o e de controle. Aquela que reinsere o homem na natureza, sem posi\u00e7\u00e3o \nprivilegiada, e que o considera como um companheiro-viajante das outras esp\u00e9cies na odisseia da evolu\u00e7\u00e3o. Essas tr\u00eas \nvis\u00f5es aparecem sucessivamente. A primeira \u00e9 tipicamente grega. A segunda \u00e9 incontestavelmente moderna: ela separa o \nsujeito e o objeto, abrindo a possibilidade de um controle experimental e t\u00e9cnico. A terceira, enfim, \u00e9 a mais recente: ela \ninsiste sobre nosso pertencimento \u00e0 natureza [...]. (LARR\u00c8RE &amp; LARR\u00c8RE, 1997, p. 18-19, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n \n9 Diz-se que em todas as vezes que se explica uma ironia, morre um poeta. A quest\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o concordo com estes \ntermos (bens e servi\u00e7os ambientais) porque parecem uma fus\u00e3o das mais inapropriadas: economicismo com \nambientalismo...  \n   \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nCes ambigu\u00eft\u00e9s sont entretenues par l\u2019id\u00e9e que l\u2019on se fait de la nature et de \nla place et du r\u00f4le qu\u2019on lui attribue dans la prise en compte de \nl\u2019environnement. Par example, entre ceux pour qui la finalit\u00e9 est la d\u00e9fense \nde la seule nature, si possible dans son int\u00e9grit\u00e9 (conservationnisme) et ceux \npour qui la finalit\u00e9 est l\u2019homme et sa qualit\u00e9 de vie dans un environnement \nconvenablement g\u00e9r\u00e910. (METAILI\u00c9 &amp; BERTRAND, 2006, p. 73)  \n\n \n\nOs autores apresentam proposi\u00e7\u00f5es importantes para o entendimento do meio \n\nambiente. Em um primeiro momento, \u00e9 preciso considerar o fato de que o ambiente \n\nplanet\u00e1rio das sociedades humanas se constitui pelo quadro dos elementos e dos processos \n\nmateriais de ordem biof\u00edsica que, por sua vez, n\u00e3o est\u00e3o necessariamente ligados ou \n\ndependentes da a\u00e7\u00e3o humana. Por\u00e9m, eles reconhecem que a natureza \u00e9 cada vez menos \n\nnatural e que o n\u00edvel de antropiza\u00e7\u00e3o do planeta chegou a um ponto cr\u00edtico, notadamente \n\nquando se pensa nas influ\u00eancias sobre os grandes ciclos naturais (clima, \u00e1gua, energia). \n\nDesta forma, os meios ditos \u201cnaturais\u201d s\u00e3o artificializados, ora mais ora menos \n\nintensamente. \n\nA partir destas proposi\u00e7\u00f5es, Metaili\u00e9 e Bertrand (2006) tratam da perspectiva da \n\nsensibilidade e da arte. Sendo os meios naturais cada vez mais artificializados, ent\u00e3o, \n\nemergem representa\u00e7\u00f5es da natureza que, em diferentes culturas, influenciar\u00e3o diretamente \n\nnas pol\u00edticas ambientais. Nas palavras dos autores \u201cen somme, chacun a la nature qu\u2019il peut ou \n\nqu\u2019il r\u00eave11\u201d (p. 72). \n\nNeste aspecto, contextualizar a abordagem geogr\u00e1fica do meio ambiente permite, no \n\nquadro destas vis\u00f5es, definir e situar o meu posicionamento entre os diversos ecos de um \n\ndebate que prioriza a busca pelo pensamento cient\u00edfico conjuntivo. Al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde formas de an\u00e1lise que sejam mais adequadamente aplic\u00e1veis na elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nTenho interesse pela abordagem que coloca em primeiro plano o \u201cretorno\u201d da sociedade \u00e0 \n\nnatureza em fun\u00e7\u00e3o de se elaborar propostas para um uso coerente dos recursos no \n\nam\u00e9nagement paisag\u00edstico e territorial.  \n\n \n\n                                                           \n10 Essas ambiguidades s\u00e3o mantidas pela ideia que se faz da natureza e do lugar e papel atribu\u00eddo tendo em conta o meio \nambiente. Por exemplo, entre aqueles para quem a finalidade \u00e9 a defesa somente da natureza, se poss\u00edvel em sua \nintegridade (conservacionismo) e aqueles para quem a finalidade \u00e9 o homem e sua qualidade de vida em um ambiente \nconvenientemente gerenciado. (METAILI\u00c9 &amp; BERTRAND, 2006, p. 73, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n \n11 [...] em suma, cada um t\u00eam a natureza que pode ou que sonha. (tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n \n\n\n\n29 \n \n\n2.4. Propostas geogr\u00e1ficas de inser\u00e7\u00e3o da paisagem no meio ambiente \n \n\u201cA paisagem \u00e9 um escape para toda a Terra, uma janela sobre as possibilidades \nilimitadas: um horizonte. N\u00e3o uma linha fixa, mas um movimento, um impulso\u201d. \n(Eric Dardel) \n\n \n\nExistem formas diferentes e complementares para o entendimento das din\u00e2micas \n\nsocioambientais na via da an\u00e1lise da paisagem. Tais diferen\u00e7as se inscrevem em \n\nperspectivas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas com enfoques nas dimens\u00f5es material e imaterial \n\n(B\u00c9DARD, 2009) da abordagem paisag\u00edstica. Antes de quaisquer desenvolvimentos neste \n\nitem do texto, conv\u00e9m salientar que existem perspectivas que permitem o enquadramento \n\ncient\u00edfico do conceito de paisagem para diferenci\u00e1-lo de meio ambiente ou de natureza. Este \n\nexerc\u00edcio de conceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 importante diante de um quadro de banaliza\u00e7\u00e3o dos termos e \n\ncertas confus\u00f5es, que n\u00e3o podem comparecer na pesquisa geogr\u00e1fica.  \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel definir os conceitos para valorizar suas especificidades, al\u00e9m de \n\nestabelecer os limites entre os significados de um e outro. Neste sentido, considero \n\nnecess\u00e1rio expor algumas maneiras de conceber a paisagem na geografia de acordo com o \n\nreferencial utilizado e as estrat\u00e9gias de an\u00e1lise que estas perspectivas permitem.  \n\n \n\n2.4.1. A paisagem na dimens\u00e3o da objetividade \n \n\nPaisagem \u00e9 um termo muito amplo, que transita entre as fronteiras da materialidade \n\ne da imaterialidade. Quando trato de paisagem, posso me referir ao conjunto de objetos \n\nf\u00edsicos que me envolvem e que comigo interagem; ou, posso me referir a estes objetos de \n\nacordo com o ju\u00edzo de valor que construo a respeito deles e dentro de um limite de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que estabele\u00e7o para definir os significados desta intera\u00e7\u00e3o. Alcan\u00e7ar uma \n\npaisagem pressup\u00f5e o contato entre o observador e o mundo exterior por meio de um golpe \n\nde sentido. Geralmente, a vis\u00e3o. Contudo, apenas isto n\u00e3o basta.  \n\nImaginemos o cen\u00e1rio de uma floresta. Dentro dela h\u00e1 um rio que a comp\u00f5e, uma \n\nclareira aberta e um pequeno povoado. Talvez, pelas proximidades, h\u00e1 algum tipo de \n\nempreendimento que, ao avan\u00e7ar no ritmo de sua atividade, diminui a \u00e1rea ocupada pela \n\nmata. Eu fa\u00e7o uma interpreta\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio tang\u00edvel. Voc\u00ea faz outra. N\u00f3s estabelecemos \n\ndiferentes vis\u00f5es a respeito de uma mesma situa\u00e7\u00e3o. Vis\u00f5es que podem ser concordantes ou \n\ndiscordantes entre si. No final, as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es sucumbem \u00e0 realidade deste jogo \n\n\n\n30 \n \n\nde objetos e pessoas. As interpreta\u00e7\u00f5es sucumbem porque tal realidade \u00e9 din\u00e2mica e \n\npulsante. O potencial ecol\u00f3gico, a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica est\u00e3o ali, \n\nconfigurados pelas conex\u00f5es e fluxos de mat\u00e9ria e energia entre os elementos constituintes \n\nde cada conjunto. Independentemente da interpreta\u00e7\u00e3o que se faz, a materialidade do \n\nquadro convida o olhar \u00e0 sua habilidade mais objetiva.  \n\nEm trabalho anterior (SOUZA, 2010), defini que a paisagem \u00e9 a porta de entrada para \n\nquaisquer pesquisas geogr\u00e1ficas. Neste momento, reitero a ideia, pois, parto do princ\u00edpio de \n\nque os fen\u00f4menos e processos mais interessantes aos ge\u00f3grafos s\u00e3o aqueles que se \n\nmaterializam no espa\u00e7o, transformando-o. Na manifesta\u00e7\u00e3o espacial destes fen\u00f4menos e \n\nprocessos, irrompem as paisagens que, por todos os mecanismos que definiram sua est\u00e9tica, \n\noferecem importantes dados sobre as diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o que arquitetam o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico e, sobretudo, sua complexidade socioambiental.   \n\nA paisagem adentra na ci\u00eancia geogr\u00e1fica durante o s\u00e9culo XIX, concebida como um \n\nconjunto de formas que caracterizam um setor determinado da superf\u00edcie terrestre \n\n(PASSOS, 1988). A partir de ent\u00e3o, na abordagem cient\u00edfica, esteve associada \u00e0 dimens\u00e3o \n\nobjetiva em uma perspectiva naturalista no \u00e2mbito das diferentes escolas (alem\u00e3, francesa, \n\nsovi\u00e9tica, anglo-sax\u00f4nica), buscando-se a an\u00e1lise de seus elementos para se chegar a vis\u00f5es \n\nde conjunto sobre os aspectos de uma dada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.   \n\nNo s\u00e9culo passado, a abordagem paisag\u00edstica passou por modifica\u00e7\u00f5es importantes. \n\nDe uma chave para a caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, a paisagem tamb\u00e9m se tornou um objeto de \n\nestudo em si, foco de modelos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para aprofundar a compreens\u00e3o \n\nsobre sua estrutura, funcionamento, evolu\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de tipologias para \n\nclassificar os diferentes n\u00edveis de transforma\u00e7\u00e3o dos meios naturais sob a influ\u00eancia ou o \n\nimpacto direto das sociedades. \n\nRua et. al. mencionam estudos da paisagem elaborados atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas que tratam \n\no homem ora como seu sujeito ora como seu objeto, a partir da fus\u00e3o de bases \n\nepistemol\u00f3gicas da geografia com a ecologia. Assim, estes autores entendem a paisagem \n\ncomo:  \n\n \n\n[...] uma forma da Terra na qual o processo de modelagem n\u00e3o \u00e9 de modo \nalgum imaginado como simplesmente f\u00edsico, mas sim como uma associa\u00e7\u00e3o \ndistinta de formas, a um tempo f\u00edsicas e culturais. A paisagem \u00e9 trabalhada \ncomo o resultado da combina\u00e7\u00e3o de fatores geomorfol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos \nque constituem o seu potencial ecol\u00f3gico. E, al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m o \n\n\n\n31 \n \n\nresultado, sobre uma certa por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, da combina\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel, \nporque din\u00e2mica, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, \ninteratuando uns com os outros, fazem da mesma um conjunto \u00fanico e \nindissoci\u00e1vel, em cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o. A paisagem, assim concebida, implica \num conjunto de formas que muitas vezes se repete, por envolver escalas \nespaciais variadas, as quais podem englobar ecossistemas apresentando, \npor\u00e9m, express\u00f5es distintas em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica homem-natureza, que, \npor muitas vezes, adquire significados variados no tempo e no espa\u00e7o. (RUA \net. al., 2007, p. 18)  \n\n \n\nPor meio destas premissas, fica n\u00edtida a inspira\u00e7\u00e3o bertraniana na defini\u00e7\u00e3o de \n\npaisagem daqueles autores. Mas, neste momento, o que me interessa \u00e9 compreender a \n\nprincipal ideia. Ou seja: no entrecruzamento de abordagens geogr\u00e1ficas e ecol\u00f3gicas, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas s\u00e3o relevantes \u00e0s apreens\u00f5es mais objetivistas em mat\u00e9ria de an\u00e1lise \n\nda paisagem.  \n\nConforme Ferreira: \n\n \n\nAtualmente, essa vis\u00e3o representa a abordagem utilizada pela maioria dos \nestudos de classifica\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem. Ou seja, o compromisso \nde entender a ordem de um sistema segundo seus padr\u00f5es de regularidade \nou aleatoriedade tem sido o arcabou\u00e7o te\u00f3rico mais familiar para tratar a \ncomplexidade da funcionalidade das paisagens em diferentes graus de \nhumaniza\u00e7\u00e3o. Apesar das in\u00fameras reformula\u00e7\u00f5es conceituais, as \nmetodologias e t\u00e9cnicas desse tratamento da paisagem sempre obtiveram \nsuporte te\u00f3rico da Teoria Geral dos Sistemas. (FERREIRA, 2010, p. 192) \n\n \n\nNeste ponto, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o pensar na import\u00e2ncia dos geossistemas, que foram \n\napresentados como modelos direcionados aos estudos desta ordem ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1960. \n\nPara Troppmair e Galina (2006, p. 83) as condi\u00e7\u00f5es ambientais como clima, geologia, \n\npedologia e hidrografia s\u00e3o reflexos dos sistemas geogr\u00e1ficos que est\u00e3o ligados \u00e0 \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo e interagem diretamente com a biosfera, modelando a \n\npaisagem. Assim, para estes autores \u2013 embora a palavra paisagem seja amplamente \n\ndiscutida pela comunidade geogr\u00e1fica \u2013 a defini\u00e7\u00e3o objetiva \u00e9 a que dimensiona a paisagem \n\ncomo um fato concreto, como um termo fundamental e de grande relev\u00e2ncia para a \n\ngeografia, pois, consideram-na como sendo a fisionomia do geossistema. \n\nA modeliza\u00e7\u00e3o, com base na distribui\u00e7\u00e3o dos elementos constituintes de uma \n\ndeterminada paisagem e nas din\u00e2micas que produzem e alteram sua fisionomia, se faz \n\npresente na pesquisa em geografia f\u00edsica. Inclusive, permitindo-lhe a sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e a produ\u00e7\u00e3o de toda uma cartografia baseada na espacializa\u00e7\u00e3o de unidades e \n\n\n\n32 \n \n\nsubunidades paisag\u00edsticas. Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos contribu\u00edram diretamente para o \n\ndesenvolvimento de procedimentos nesta \u00e1rea. A evolu\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\nsensoriamento remoto \u2013 desde as fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lite, aplicativos para o \n\nprocessamento de imagens at\u00e9 c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas digitais e aparelhos GPS \u2013 permitem \n\nregistros mais precisos de informa\u00e7\u00f5es no terreno.  \n\nEsta investida tecnol\u00f3gica, em termos de metodologias aplicadas \u00e0 an\u00e1lise da \n\npaisagem, \u00e9 um fato irrevers\u00edvel. E representa, de certa forma, a evolu\u00e7\u00e3o do tipo de enfoque \n\nque emergiu h\u00e1 cerca de cinquenta anos. Tamb\u00e9m, representa um salto qualitativo para a \n\npesquisa ambiental. Isto porque os sistemas t\u00e9cnicos s\u00e3o cada vez mais utilizados na captura \n\ne representa\u00e7\u00e3o dos sistemas paisag\u00edsticos.  \n\nAo falar de sistemas paisag\u00edsticos, concordo com as constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que \n\nvalorizam o enfoque global como estrat\u00e9gia de compreens\u00e3o dos processos, que alteram a \n\nfisionomia dos lugares. Com inspira\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, posso estabelecer um ponto de partida \n\npara a leitura da paisagem, considerando os fluxos de mat\u00e9ria e energia entre o solo, \n\nsubsolo, cobertura vegetal, fauna, hidrografia, clima e os artif\u00edcios da sociedade.  \n\nAssim, h\u00e1 uma entrada direcionada ao entendimento de uma das dimens\u00f5es da \n\npaisagem e que, por sua vez, pode ser tomada a partir dos diferentes arranjos entre seus \n\nelementos materiais. H\u00e1 a possibilidade de defini-la como o conjunto de formas produzidas \n\npela sociedade a partir dos e junto com os componentes naturais, que se apresentam desde o \n\nentorno imediato a um observador at\u00e9 o limite mais long\u00ednquo do seu campo de vista. Trata-\n\nse de uma composi\u00e7\u00e3o visual que abarca certa organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e captura algumas \n\nparticularidades, que permitem montar esquemas explicativos sobre as din\u00e2micas do meio \n\ne os n\u00edveis de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.   \n\n \n\n2.4.2. A paisagem na dimens\u00e3o da subjetividade \n \n\nNa forma\u00e7\u00e3o de um pensamento conjuntivo sobre as quest\u00f5es ambientais, valorizo a \n\nan\u00e1lise da paisagem como modo de estabelecer um elo entre os aspectos materiais e \n\nimateriais das din\u00e2micas socioecon\u00f4micas dos territ\u00f3rios e a espacializa\u00e7\u00e3o de seus reflexos \n\nest\u00e9ticos no decorrer do tempo. A paisagem n\u00e3o deixa de ser isto, tamb\u00e9m: um indicador \n\ndas rela\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ricas e atuais, do homem com a natureza que o envolve, ou da sociedade \n\ncom o meio ambiente que produz. E este, por sua vez, a sustenta.  \n\n\n\n33 \n \n\nAntes de adentrar no universo cient\u00edfico, \u00e9 importante lembrar que a concep\u00e7\u00e3o de \n\npaisagem teve in\u00edcio nas artes. A tradi\u00e7\u00e3o milenar dos jardins orientais, o desenvolvimento \n\nda pintura e da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria bem ilustram esse fato12. Talvez, por reconhecer que esta \n\ninseparabilidade entre arte e paisagem nunca deixou de existir \u2013 e n\u00e3o deixar\u00e1 \u2013 arrisco \n\nafirmar n\u00e3o ser poss\u00edvel, mesmo no tratamento cient\u00edfico que pretende ser mais objetivista, \n\naceder defini\u00e7\u00f5es que ignorem a carga de subjetividade inerente ao conceito.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 ineg\u00e1vel a relev\u00e2ncia da paisagem para certos campos cient\u00edficos. \n\nNotadamente \u00e0queles voltados aos estudos do meio ambiente, como \u00e9 o caso da geografia. \n\nDa mesma forma em que n\u00e3o h\u00e1 como desconect\u00e1-la da perspectiva art\u00edstica, n\u00e3o h\u00e1 como \n\nconceb\u00ea-la distante da perspectiva geogr\u00e1fica, enquanto materialidade dos contornos do \n\nespa\u00e7o, suas formas, seus elementos naturais e humanizados ou imaterialidade de suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es. Se a verdade de uma paisagem consiste tanto no que ela esconde quanto \n\nnaquilo que mostra (DONADIEU &amp; P\u00c9RIGORD, 2005), ent\u00e3o, a mesma \u00e9 uma chave para a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es subjacentes a uma determinada organiza\u00e7\u00e3o espacial.  \n\nEntre a realidade vis\u00edvel e as imagens constru\u00eddas, Donadieu e P\u00e9rigord falam de tr\u00eas \n\netapas de elabora\u00e7\u00e3o de uma paisagem:  \n\n \n\n- Celle de l\u2019image peinte qui represente une portion d\u2019espace terrestre \n(l\u2019\u00e9tape pittoresque); \n- Celle de l\u2019image de la spatialisation des activit\u00e9s humaines, r\u00e9presentation \nde la relation de l\u2019homme \u00e0 un espace (l\u2019\u00e9tape g\u00e9ographique); \n- Enfin, celle de l\u2019image de territoire qui permet \u00e0 l\u2019homme de s\u2019identifier \u00e0 \nun espace, par sa pens\u00e9e et son action (l\u2019\u00e9tape identitaire)13. (DONADIEU; \nP\u00c9RIGORD, 2005, p. 33) \n\n \n\nA paisagem \u00e9 um h\u00edbrido14, mas isso n\u00e3o significa que seja um ente quim\u00e9rico, uma \n\nimpossibilidade. Pelo contr\u00e1rio. Ela se constitui na conflu\u00eancia do que a sociedade produziu \n\n                                                           \n12 Para maiores detalhes sobre a rela\u00e7\u00e3o entre arte e paisagem, recomendamos a leitura do artigo \"O desenvolvimento do \nconceito de paisagem e sua inser\u00e7\u00e3o na geografia f\u00edsica\", de Antonio Carlos Vitte, publicado na Revista Mercator, n\u00ba 11, \n2007. Bem como, \u201cA conceitua\u00e7\u00e3o da paisagem\u201d, de autoria de Messias M. dos Passos, publicado na Revista Forma\u00e7\u00e3o, \nn\u00ba 7, 2000.  \n \n13 - A da imagem pintada que representa uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o terrestre (etapa pitoresca); \n- A da imagem da espacializa\u00e7\u00e3o das atividades humanas, representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do homem com o espa\u00e7o (etapa \ngeogr\u00e1fica); \n- Enfim, a da imagem territorial que permite ao homem se identificar com um espa\u00e7o pelo seu pensamento e sua a\u00e7\u00e3o \n(etapa identit\u00e1ria). (tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n \n14 Neste contexto, afirmo que a paisagem \u00e9 um h\u00edbrido no sentido de que \u00e9 composta pela converg\u00eancia de diferentes \nfatores: a natureza, os componentes abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, as constru\u00e7\u00f5es humanas, a t\u00e9cnica, a cultura de uma dada \nsociedade que se realiza nas formas do territ\u00f3rio \u2013 sua arquitetura, sua est\u00e9tica de modo geral. Tamb\u00e9m \u00e9 um h\u00edbrido \n\n\n\n34 \n \n\nno passado e produz no presente, reflete a realidade e adentra no plano das abstra\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\numa figura das coisas que existem agora e de algo inexistente, que s\u00f3 se realizar\u00e1 no futuro \n\n\u2013 neste aspecto, pode traduzir um desejo de mudan\u00e7a, uma energia latente para supera\u00e7\u00e3o \n\nde modelos inapropriados de produ\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios, por exemplo. A paisagem sintetiza \n\ndiverg\u00eancias e converg\u00eancias: pode explicitar o descompasso das rela\u00e7\u00f5es sociedade-meio \n\nambiente e os mecanismos de depreda\u00e7\u00e3o da natureza. Mas, ao mesmo tempo \u00e9 a forma, \n\nentre as mais evidentes, que as sociedades possuem para visualizar os desdobramentos \n\nnegativos de suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es e planejar solu\u00e7\u00f5es.  \n\nPresen\u00e7a e aus\u00eancia, a paisagem se apresenta inicialmente como realidade que chega \n\naos sentidos humanos: as vis\u00f5es sobre o terreno, tonalidades, formas, odores, sabores, sons... \n\nIsto diz respeito \u00e0 apreens\u00e3o de objetos e seus atributos concretos. Por outro lado, a \n\npaisagem se perfaz como representa\u00e7\u00e3o destes objetos. Assim, h\u00e1 uma correspond\u00eancia com \n\na imagem, ou seja, uma sugest\u00e3o das coisas em sua aus\u00eancia.  \n\nSegundo Berque: \n\n \n\nOr il y a entre ces deux acceptions du terme \u201cpaysage\u201d une diff\u00e9rence \nessentielle: dans la premi\u00e8re, celle du paysage grandeur nature, il s\u2019agit de la \nr\u00e9alit\u00e9 au premier degr\u00e9, telle qu\u2019elle appara\u00eet directment \u00e0 nos sens; mais \ndans la seconde acception, le paysage est une image, une representation des \nchoses en leur absence15. (BERQUE, 1995, p. 11) \n\n \n\nQuando penso na paisagem como representa\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 ausente, refiro-me \u00e0s \n\ncapacidades dos artistas reproduzirem imagens da realidade, em criar realidades \n\nalternativas ou mundos on\u00edricos por meio de linguagens como a pintura, literatura, \n\nfotografia e o cinema. Ou, ent\u00e3o, tamb\u00e9m posso pensar na mem\u00f3ria (e na imagina\u00e7\u00e3o) de \n\nqualquer indiv\u00edduo distante (espacialmente e temporalmente) de um lugar que lhe \u00e9 \n\nfamiliar ou n\u00e3o.  \n\nMas, al\u00e9m desse distanciamento espacial em mat\u00e9ria de cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem/mem\u00f3ria sobre determinada realidade, tamb\u00e9m levo em conta o distanciamento \n\n                                                           \nporque sintetiza tempos diferentes: o passado, o presente e o futuro. A paisagem se comp\u00f5e de formas elaboradas no \npassado; outras, que s\u00e3o inseridas no presente e, possivelmente, todas elas ser\u00e3o alteradas ou ressignificadas, no futuro. \nAssim, a paisagem \u00e9 um h\u00edbrido m\u00faltiplo.  \n \n15 Agora, h\u00e1 uma diferen\u00e7a essencial entre estas duas acep\u00e7\u00f5es do termo \u201cpaisagem\u201d: na primeira, a da paisagem na sua \nescala natural, trata-se da realidade em primeiro n\u00edvel, tal qual aparece diretamente aos nossos sentidos; mas na segunda \nacep\u00e7\u00e3o, a paisagem \u00e9 uma imagem, uma representa\u00e7\u00e3o das coisas em sua aus\u00eancia. (BERQUE, 1995, p. 11, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa) \n\n\n\n35 \n \n\ntemporal entre o observador que cria seu sistema de representa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e a pr\u00f3pria \n\npaisagem representada. Portanto, nesse ponto surgem algumas situa\u00e7\u00f5es interessantes \n\nsobre formas diferenciadas de percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, por meio dos seguintes processos \n\nque denomino: \n\n- Processo retroativo: quando h\u00e1 um determinado distanciamento espa\u00e7o-temporal \n\nentre a percep\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. Por exemplo: quando o observador deixou \n\nde vivenciar uma dada paisagem pela experi\u00eancia de contato direto, ativando suas \n\nmem\u00f3rias para realizar um exerc\u00edcio de recomposi\u00e7\u00e3o do que ficou no passado (recente ou \n\nde longo tempo).  \n\n- Processo sincr\u00f4nico: quando n\u00e3o h\u00e1 distanciamento espa\u00e7o-temporal entre \n\npercep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. O que exemplifica essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a viv\u00eancia \n\nquotidiana do observador no interior da paisagem que ele observa, apreende e, de modo \n\ndireto ou indireto, contribui para suas transforma\u00e7\u00f5es.  \n\n- Processo prospectivo: quando se tem uma percep\u00e7\u00e3o atual dos acontecimentos e se \n\nprojeta uma representa\u00e7\u00e3o. Neste caso, h\u00e1 uma conex\u00e3o entre presente e futuro. Tal situa\u00e7\u00e3o \n\nse traduz pela rela\u00e7\u00e3o entre o que se possui, o que se pretende manter (ou n\u00e3o) e o que se \n\ndeseja possuir \u2013 \u00e9 a filtragem de elementos realizada pelo observador para idealizar um \n\nprojeto de mudan\u00e7a paisag\u00edstica. (Esquema 2, pg. 36) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara demonstrar a ideia apresentada, elaborei o esquema 2, assim como o quadro \n\ncom exemplos das diferentes situa\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais dos processos de percep\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o da paisagem a partir de um observador16. (Esquema 2, acima \n\ne quadro 1, p. 38) \n\n                                                           \n16 Lembro que este observador pode ser tanto um sujeito que est\u00e1 mais quotidianamente pr\u00f3ximo de ou inserido em uma \ndeterminada paisagem (o morador de dada localidade) quanto algu\u00e9m que n\u00e3o tem necessariamente um v\u00ednculo com a \nmesma.  \n \n\nEsquema 2: Processos perceptivo-representacionais de um observador sobre a paisagem. Denomino por \nprocessos retroativos aqueles que levam o indiv\u00edduo a formar uma representa\u00e7\u00e3o atual da paisagem, mas, \ncom base em elementos do passado. Os processos sincr\u00f4nicos s\u00e3o produtos de uma intera\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea \ndo indiv\u00edduo com tudo o que ele observa a seu redor. Os processos prospectivos s\u00e3o aqueles que levam a \nprojetos que podem alterar uma determinada configura\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica no futuro ou, ao menos, expressar \num desejo de transforma\u00e7\u00e3o. Org. SOUZA, 2013.  \n\n\n\n37 \n \n\n\u00c9 interessante destacar que estas formas diferenciadas de se estabelecer uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da paisagem, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do observador, n\u00e3o \n\nocorrem necessariamente de modo desconectado.\n\n\n\n38\n \n\n Q\nua\n\ndr\no \n\n1:\n D\n\nef\nin\n\ni\u00e7\n\u00f5e\n\ns \ne \n\nex\nem\n\npl\nos\n\n d\nos\n\n p\nro\n\nce\nss\n\nos\n p\n\ner\nce\n\npt\niv\n\no-\nre\n\npr\nes\n\nen\nta\n\nci\non\n\nai\ns \n\nd\na \n\npa\nis\n\nag\nem\n\n d\ne \n\nac\nor\n\nd\no \n\nco\nm\n\n d\nif\n\ner\nen\n\nte\ns \n\nsi\ntu\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \nes\n\npa\nci\n\nai\ns \n\nd\no \n\nob\nse\n\nrv\nad\n\nor\n \n\n                  \n\nO\nrg\n\n. S\nO\n\nU\nZ\n\nA\n, 2\n\n01\n3.\n\n \n\n\n\n39 \n \n\nA divis\u00e3o que proponho tem, antes de tudo, um car\u00e1ter did\u00e1tico, pois, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ndissociar percep\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o e todos n\u00f3s, nos diferentes momentos e situa\u00e7\u00f5es, \n\npodemos processar nossas percep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es da realidade de modo retroativo, \n\nsincr\u00f4nico e prospectivo, concomitantemente.  \n\nA inspira\u00e7\u00e3o para construir estes esquemas veio de Augustin Berque (1995) quando \n\neste afirma que a paisagem \u00e9 uma imagem, uma representa\u00e7\u00e3o das coisas em sua aus\u00eancia. \n\nAssim, examino a possibilidade de desdobrar a ideia pelo vi\u00e9s das imagens que s\u00e3o \n\nproduzidas pelo observador.  \n\nMetaili\u00e9 e Bertrand (2006, p. 84), dizem que \u201cle paysage c\u2019est lorsque la subjectivit\u00e9 d\u2019un \n\nregard croise la mat\u00e9rialit\u00e9 d\u2019un territoire17\u201d. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 como dissociar o quadro de \n\nrefer\u00eancias individuais presentes na cria\u00e7\u00e3o de uma imagem sobre a paisagem.  \n\n \n\n2.5. A sociedade na natureza e a territorializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n \n\nSobre a compreens\u00e3o do significado da paisagem enquanto conceito geogr\u00e1fico, \n\nentendo que este exerc\u00edcio n\u00e3o pode ocorrer sem se considerar as din\u00e2micas dos territ\u00f3rios \n\nresultantes, entre outros fatores, da apropria\u00e7\u00e3o da natureza pela sociedade. Al\u00e9m do \n\nconjunto de valores simb\u00f3licos que comparecem nestas rela\u00e7\u00f5es. Logo, qualquer \n\nconsidera\u00e7\u00e3o sobre a paisagem estar\u00e1 diretamente ligada \u00e0s din\u00e2micas territoriais. Pois, a \n\npaisagem expressa importantes caracter\u00edsticas dos territ\u00f3rios.  \n\nDeste modo, o estudo do meio ambiente pressup\u00f5e compreender a sua faceta \n\nterritorial. Os impactos motivados pelas a\u00e7\u00f5es da sociedade implicam em transforma\u00e7\u00f5es \n\nambientais atuantes nas din\u00e2micas socioecon\u00f4micas e se tornam foco de projetos pol\u00edticos e \n\nde instrumentos jur\u00eddicos que visam controlar e otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos. Muitas \n\nvezes, estes projetos promovem as ideologias conservacionistas. No entanto, as pr\u00e1ticas nem \n\nsempre s\u00e3o coerentes ao que \u00e9 projetado.   \n\nSegundo Gottmann: \n\n \n\nO territ\u00f3rio consiste, \u00e9 claro, de componentes materiais ordenados no espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico de acordo com certas leis da natureza. Entretanto, seria ilus\u00f3rio \nconsiderar o territ\u00f3rio como uma d\u00e1diva divina e como um fen\u00f4meno \npuramente f\u00edsico. Os componentes naturais de qualquer territ\u00f3rio dado \nforam delimitados pela a\u00e7\u00e3o humana e s\u00e3o usados por um certo n\u00famero de \n\n                                                           \n17 A paisagem surge quando a subjetividade de um olhar cruza a materialidade de um territ\u00f3rio. (Tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n\n\n40 \n \n\npessoas por raz\u00f5es espec\u00edficas, sendo tais usos e inten\u00e7\u00f5es determinados por \ne pertencentes a um processo pol\u00edtico. Territ\u00f3rio \u00e9 um conceito gerado por \nindiv\u00edduos organizando o espa\u00e7o segundo seus pr\u00f3prios objetivos. \n(GOTTMANN, 2012, p. 523) \n\n \n\nAo buscar correspond\u00eancias com esta leitura, encontrei em Bertrand &amp; Bertrand \n\n(2009, p. 208) uma reflex\u00e3o sobre o territ\u00f3rio que tamb\u00e9m o situa na conflu\u00eancia da natureza \n\ne da sociedade, reconhecendo sua exist\u00eancia a partir das a\u00e7\u00f5es da sociedade que tornam os \n\nelementos naturais (na perspectiva da fonte/source) em recursos (ressource) de acordo com \n\nas diversas interfer\u00eancias dos sistemas sociais que disputam as fontes.  \n\nPor esta via, uma interessante postura conquista espa\u00e7o cada vez mais significativo, \n\nno \u00e2mbito dos estudos ambientais. Ou seja, gradualmente certa interpreta\u00e7\u00e3o un\u00edvoca sobre \n\no meio ambiente (aquela que o naturaliza, o coloca como sin\u00f4nimo de exterioridade do \n\nhomem/da sociedade, ressaltando dicotomias) abre-se para a perspectiva h\u00edbrida, \n\nconsiderando-o como produto de interface (natureza e sociedade) no seio dos territ\u00f3rios. Os \n\nautores Rua et. al. lembram de que:  \n\n \n\n[...] uma concep\u00e7\u00e3o social do ambiente refor\u00e7a a import\u00e2ncia do espa\u00e7o e do \nterrit\u00f3rio como resultantes e condi\u00e7\u00f5es do desenvolvimento, colaborando, \nassim, na forma\u00e7\u00e3o de uma maior consci\u00eancia ecol\u00f3gica, baseada em valores \n\u00e9ticos, capazes de se contrapor \u00e0 forte ideologiza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade-\nnatureza imposta pelo discurso hegem\u00f4nico. (RUA et. al., 2007, p. 14) \n\n \n\nPortanto, territorializar o meio ambiente significa, antes de tudo, compreend\u00ea-lo na \n\nlonga hist\u00f3ria das sociedades, rompendo com vis\u00f5es separativas e integrando a pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria da natureza nos estudos dedicados a esta tem\u00e1tica. Bertrand &amp; Bertrand (2009) \n\nadvertem que o pensamento ambientalista n\u00e3o deve ser visto como um suplemento da alma. \n\nTampouco da ci\u00eancia, eu diria. Deve ser compreendido mais amplamente, pois \u00e9 uma \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o no modo de conceber e estudar o mundo com estatuto geral de epistemologia \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre o homem social e a natureza\u201d (BERTRAND &amp; BERTRAND 2009, p. 201).  \n\n \n\nO meio ambiente, pelo menos do modo como \u00e9 concebido hoje, tornou-se, \ndepois de muitas tergiversa\u00e7\u00f5es, claramente antropoc\u00eantrico, e em uma \nampla medida, socioc\u00eantrico. A natureza e os fen\u00f4menos naturais a\u00ed s\u00e3o, \ncertamente, considerados em si mesmos e para si mesmos, mas cada vez \n\n\n\n41 \n \n\nmais em uma perspectiva social no amplo sentido18, ao mesmo tempo \necon\u00f4mica e cultural. (BERTRAND &amp; BERTRAND 2009, p. 201) \n\n \n\nOs autores salientam que a territorializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 uma forma de \n\nenraiz\u00e1-lo tanto na natureza quanto na sociedade, aprimorando os meios conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicos de alcan\u00e7ar o conhecimento ambiental. Assim, compreender a faceta \n\nterritorial do meio ambiente se traduz como um objetivo para a geografia e como estrat\u00e9gia \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa. Bertrand &amp; Bertrand (2009) apresentam aquilo que chamam \n\nde fil\u00f5es aut\u00f4nomos, mas solid\u00e1rios, que representam os procedimentos para inserir o meio \n\nambiente na discuss\u00e3o territorial. (Esquema 3, p. 42) \n\nSocializar, espacializar, antropizar, hibridar, historiar e patrimonializar o meio \n\nambiente comparecem como unidades importantes no interior do discurso geogr\u00e1fico por, \n\njuntas, formarem um guia de procedimentos necess\u00e1rios \u00e0s an\u00e1lises dos fen\u00f4menos de \n\ninterface.  \n\nEstes termos orbitam em torno do conceito central de territ\u00f3rio e abrem \n\npossibilidades para: \n\ni) Analisar as estrat\u00e9gias sociais de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza e os modos \n\nde representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do meio ambiente; \n\nii) Evitar a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos ambientais tendo como enfoque um espa\u00e7o mal \n\ndeterminado ou a divis\u00e3o espacial do tipo corol\u00f3gico; \n\niii) Reconhecer os processos de artificializa\u00e7\u00e3o dos \u201cmeios naturais\u201d; \n\niv) Abandonar as interpreta\u00e7\u00f5es reducionistas, j\u00e1 que h\u00e1 um contexto de ampla \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de termos h\u00edbridos (meio social, limita\u00e7\u00e3o, crise, ambiente, paisagem, recurso, \n\nterrit\u00f3rio...) e valorizar as especificidades e os significados mais abrangentes destas \n\npalavras; \n\n                                                           \n18 Neste sentido, encontro uma importante correla\u00e7\u00e3o com a perspectiva da geografia socioambiental, pois, concordo com \nBertrand e Bertrand (2009) ao afirmarem que o meio ambiente \u00e9 socioc\u00eantrico, sem que isso signifique que as din\u00e2micas \nda natureza sejam ou devam ser ignoradas. Por outro lado, a perspectiva de Mendon\u00e7a (2002) coloca que a geografia  \nsocioambiental \u00e9 aquela que se ocupa de degrada\u00e7\u00f5es que afetam sociedade e natureza, na medida em que situa\u00e7\u00f5es \nconflituosas comparecem entre estas duas esferas.  \nConcordo com perspectivas em que se rev\u00ea o antropocentrismo \u00e0 luz da discuss\u00e3o sobre os problemas ambientais, de \nmodo a ressignificar o papel do homem no meio ambiente. Tamb\u00e9m estou de acordo com a perspectiva socioc\u00eantrica, por \nmeio da qual o meio ambiente \u00e9 analisado como o produto de din\u00e2micas socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais. Contudo, \na perspectiva socioambiental possibilita a elabora\u00e7\u00e3o de um duplo enfoque com os mesmos n\u00edveis de import\u00e2ncia: o s\u00f3cio-\necoc\u00eantrico ou o eco-socioc\u00eantrico, se assim posso me referir. Portanto, a perspectiva socioambiental sintetiza estas \ndiferentes e complementares abordagens que devem ser destinadas \u00e0 an\u00e1lise do meio ambiente.  \n\n\n\n42 \n \n\nv) Analisar a mem\u00f3ria dos territ\u00f3rios e das regi\u00f5es, inscrevendo o meio ambiente na \n\ntrama dos diferentes tempos e suas respectivas processualidades \u2013 desde as temporalidades \n\ndas din\u00e2micas da natureza \u00e0quelas das din\u00e2micas sociais e, por fim: \n\nvi) Inserir a dimens\u00e3o prospectiva nos estudos ambientais para contribuir com \n\npropostas de ordenamento territorial e uso racional dos recursos.   \n\nBertrand &amp; Bertrand afirmam que o meio ambiente traz um \u201cretorno da natureza e \n\ndo natural que a expans\u00e3o econ\u00f4mica, aparentemente ilimitada, tinha apagado com a \n\nartificializa\u00e7\u00e3o crescente do mundo\u201d (2009, p. 201). Por outro lado, tamb\u00e9m penso que o \n\nmeio ambiente faz surgir uma renovada perspectiva social que, no passado, foi \n\nsupervalorizada com a referida artificializa\u00e7\u00e3o crescente do mundo e, eu acrescentaria, com \n\na infla\u00e7\u00e3o de um sociologismo e economicismo nas explica\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas sociais fora \n\nde um contexto ambiental, como se a sociedade pairasse sobre a natureza, sobre algo que \n\npodia ser simplesmente ignorado (ou plenamente controlado!).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema 3: Fil\u00f5es conceituais, aut\u00f4nomos e solid\u00e1rios, em torno do conceito central de territ\u00f3rio. \nNa coluna esquerda, a sequ\u00eancia se configura como um guia de procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 \nterritorializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ou seja, uma forma de se geografar o meio ambiente. Na coluna \ndo meio inserimos brevemente os significados de cada um destes termos conforme o pensamento de \nBertrand. Org.: SOUZA, 2013. Fonte: BERTRAND &amp; BERTRAND 2009.  \n\n\n\n43 \n \n\nAssim, saliento minha inclina\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta te\u00f3rica e metodol\u00f3gica destes autores \n\nque se faz pelas transversalidades das quest\u00f5es ambientais com o GTP, permitindo entender \n\nas formas atrav\u00e9s das quais as sociedades exteriorizam suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza por \n\nmeio de diferentes paisagens, modificando constantemente o espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nA partir do referencial bertraniano, devo olhar tanto para o uso da terra quanto para \n\na pr\u00f3pria terra dos territ\u00f3rios19 a fim de reconhecer a complexidade do meio ambiente. Esta \n\npassarela por fronteiras incertas, entre o que \u00e9 de dom\u00ednio social e o que \u00e9 do dom\u00ednio \n\nnatural, reclama por vis\u00f5es multidirecionadas. Por inspira\u00e7\u00f5es de fundo sist\u00eamico, em um \n\nprimeiro momento.  \n\n \n\n2.6. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nApresentei este cap\u00edtulo porque busquei demonstrar as concep\u00e7\u00f5es, \u00e0s quais me \n\naproximo, a respeito da crise ambiental como reflexo da crise da sociedade e como a \n\nabordagem paisag\u00edstica e territorial podem contribuir para a an\u00e1lise desta quest\u00e3o no \n\nhorizonte de uma perspectiva socioambiental. \n\nNos dias de hoje, persiste um problema na forma pela qual a sociedade se relaciona \n\ncom a natureza e isso \u00e9 exemplificado atrav\u00e9s de impactos que alteram negativamente o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico: polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, desmatamentos, contamina\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos, degrada\u00e7\u00e3o de solos, entre outros.  \n\nNo caso espec\u00edfico da Raia SP-PR-MS, o processo de transfigura\u00e7\u00e3o da natureza \n\n(SUERTEGARAY, 2002) ocorreu nos moldes da possess\u00e3o, compreendida como uma \n\nverdadeira coloniza\u00e7\u00e3o dos recursos de acordo com interesses de produ\u00e7\u00e3o e consumo mais \n\nimediatistas. Portanto, a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza emergiu de uma aus\u00eancia em \n\nseus territ\u00f3rios. A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o de conjunto, onde o meio ambiente deveria ser \n\nconcebido como campo de potencialidades para as realiza\u00e7\u00f5es humanas. Mas, tamb\u00e9m \n\ncomo um campo de vulnerabilidades capazes de fragilizar a sociedade, na medida em que \n\ncertos grupos agem de forma menos harm\u00f4nica e mais predat\u00f3ria.  \n\nQuando a explora\u00e7\u00e3o toma a cena no lugar da coopera\u00e7\u00e3o, as paisagens que s\u00e3o \n\ncriadas podem representar a falta de consci\u00eancia ambiental. Assim, compreender os reflexos \n\n                                                           \n19 Reis J\u00fanior (2007, p. 380) assim nos coloca: O problema do territ\u00f3rio, Bertrand resolve desta maneira: \u00e9 atrav\u00e9s dele \n(ou da terra, em \u00faltima inst\u00e2ncia) que a quest\u00e3o da natureza se coloca e se concretiza nos fen\u00f4menos que tendemos a \ncategorizar como sociais.  \n\n\n\n44 \n \n\nde uma crise de percep\u00e7\u00e3o sobre a dimens\u00e3o ambiental dos territ\u00f3rios raianos \u00e9 uma tarefa \n\nnecess\u00e1ria. No enquadramento te\u00f3rico que proponho, procuro desenvolver esta quest\u00e3o. Na \n\nconclus\u00e3o do trabalho, deixo-a mais expl\u00edcita. Neste momento, o pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 \n\napresentar o que compreendo do sistema GTP e como este referencial colabora com a tese.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Arte de Sandra Engel \u2013 M\u00faltiplo 2, ano de 2012. Eu chamei de \u201cTrois yeux et une t\u00eate\u201d ou \u201cTrois \npoints de vue et un probl\u00e8me\u201d) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCCap\u00edtulo 33:: GGTP --  UUm sistema de sistemas para \n\naan\u00e1lise das din\u00e2micas socioambientais \n\n\n\n46 \n \n\n3.1. Notas introdut\u00f3rias \n \n\u201c[...] o conceito de sistema n\u00e3o \u00e9 uma receita, um vag\u00e3o que nos leva rumo ao \nconhecimento. Ele n\u00e3o oferece nenhuma seguran\u00e7a. \u00c9 preciso sobrep\u00f4-lo, corrigi-lo, \ngui\u00e1-lo. \u00c9 uma no\u00e7\u00e3o-piloto, mas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ser pilotada\u201d. (Edgar Morin) \n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresento a minha compreens\u00e3o do GTP, que inspira a elabora\u00e7\u00e3o da \n\ntese. Georges Bertrand trouxe uma perspectiva de an\u00e1lise das quest\u00f5es ambientais por meio \n\nde tr\u00eas entradas diferentes, mas complementares. Geossistema, territ\u00f3rio e paisagem s\u00e3o \n\nconceitos abrangentes e interconectados. As conex\u00f5es evidenciam a inspira\u00e7\u00e3o sist\u00eamica que \n\norientou a elabora\u00e7\u00e3o da proposta bertraniana.  \n\nAssim, \u00e9 interessante uma contextualiza\u00e7\u00e3o sobre alguns princ\u00edpios e finalidades da \n\nteoria geral dos sistemas. Atrav\u00e9s de estudos biol\u00f3gicos, esta tomou corpo na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX e ganhou maior proje\u00e7\u00e3o nos outros campos cient\u00edficos, especialmente \n\nap\u00f3s as d\u00e9cadas de 1950/60. Nesta contextualiza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m valorizo a discuss\u00e3o em torno \n\nda diferen\u00e7a entre o estabelecimento de teorias gerais de sistemas para a consolida\u00e7\u00e3o de \n\num paradigma sist\u00eamico \u2013 por meio de um princ\u00edpio hol\u00edstico \u2013 versus a consolida\u00e7\u00e3o de \n\num paradigma sist\u00eamico para o estabelecimento de teorias que adentrem diversos campos \n\ncient\u00edficos - f\u00edsico, biol\u00f3gico, antropossociol\u00f3gico - por meio de um princ\u00edpio de \n\ncomplexidade. \n\nAp\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es, trato dos sistemas voltados para os estudos ambientais. \n\nDiscorro pelos exemplos do ecossistema e do geossistema, por apresentarem uma proposta \n\nem comum: a an\u00e1lise integrada da dimens\u00e3o naturalista do meio ambiente. Como foram \n\nconceitos importantes para a supera\u00e7\u00e3o de abordagens setorizadas na geografia, devem ser \n\ndiscutidos.  \n\nFeito este percurso, chego ao GTP e \u00e0s suas possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o. Debato \n\naquilo que considero como as principais caracter\u00edsticas deste constructo, principalmente no \n\nque diz respeito ao enfoque integrador por meio de passarelas entre natureza-fonte, \n\nterrit\u00f3rio-recurso e paisagem-retorno \u00e0s fontes (cultura).  \n\n \n\n3.2. Breve contextualiza\u00e7\u00e3o \n \n\nO estudo do meio ambiente demanda uma vis\u00e3o integradora da realidade. Eu \n\ncompreendo a vis\u00e3o integradora quando penso no quadro de complexidade em que \u00e9 \n\n\n\n47 \n \n\ndefinida. Sobre isto, Morin (2010a) afirma que o complexo diz respeito a tudo o que n\u00e3o se \n\nencerra em si. Portanto, ao se analisar as transforma\u00e7\u00f5es que venham interferir negativa ou \n\npositivamente no meio ambiente \u2013 que \u00e9 uma hibrida\u00e7\u00e3o socionatural \u2013 somos levados \u00e0s \n\nformula\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas.  \n\nAssim, dedico esta parte do texto \u00e0quilo que tomo como os principais aspectos da \n\nabordagem sist\u00eamica, a fim de demonstrar um contexto que influenciou e ainda influencia \n\nas suas aplica\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 an\u00e1lise ambiental. Bem como, os avan\u00e7os que ocorreram em \n\nfun\u00e7\u00e3o de enfoques integradores. O meu objetivo \u00e9 tratar do panorama te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico que fundamentou a inser\u00e7\u00e3o da teoria dos sistemas na geografia e como o \n\npr\u00f3prio GTP pode ser visualizado sob esta \u00f3tica.  \n\nOlhar para a realidade a partir desta teoria proporciona entender diferentes tipos de \n\nsistemas e elaborar modelos de demonstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que partem da micro para a \n\nmacroescala. Al\u00e9m do fator escalar, a modeliza\u00e7\u00e3o implica nas tentativas: \n\ni) de capturar as intera\u00e7\u00f5es/fluxos de diferentes naturezas (mat\u00e9ria e energia) seja no \n\n\u00e2mbito de um \u00fanico sistema ou de um sistema de sistemas;  \n\nii) de definir os caracteres da estrutura de um sistema que, de algum modo, permite \n\nv\u00e1rias intera\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que \u00e9 determinada por elas;  \n\niii) de entender os mecanismos de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento que contribuem para \n\nas diferentes fases de um sistema \u2013 equil\u00edbrios, rupturas e mudan\u00e7as de estado.  \n\nNo s\u00e9culo XX, este tipo de abordagem foi incorporado em diversas \u00e1reas cient\u00edficas \n\ncom a proje\u00e7\u00e3o, notadamente ap\u00f3s 1950-60, de teorias sist\u00eamicas oriundas da biologia \n\nalguns anos antes20. Isto, em um cen\u00e1rio onde a busca por paradigmas que superassem os \n\nditames da l\u00f3gica cartesiana penetrava nos meios acad\u00eamicos e fazia emergir posturas \n\ncient\u00edficas que valorizavam o entendimento menos fragmentado do mundo. \n\nNovas formas de pensar tomam corpo no quadro:  \n\n[...] de uma transforma\u00e7\u00e3o nas categorias b\u00e1sicas de pensamento da qual as \ncomplexidades da moderna tecnologia s\u00e3o apenas uma \u2013 e possivelmente \nn\u00e3o a mais importante \u2013 manifesta\u00e7\u00e3o. De uma maneira ou de outra, somos \nfor\u00e7ados a tratar com complexos, com \u201ctotalidades\u201d ou \u201csistemas\u201d em todos \nos campos de conhecimento. Isto implica uma fundamental reorienta\u00e7\u00e3o do \npensamento cient\u00edfico. (VON BERTALANFFY, 2010 [1967], p. 23) \n\n \n\n                                                           \n20 Christofoletti (2004, p. 91) lembra de que \u201cno final da d\u00e9cada de 1930, Bertalanffy [...] foi reconhecido como autor da \nprimeira formula\u00e7\u00e3o da teoria da organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos. Entretanto, Alexander Bogdanov, entre vinte e trinta \nanos antes, desenvolveu uma teoria sist\u00eamica de proporcional sofistica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o foi divulgada fora da R\u00fassia\u201d.  \n \n\n\n\n48 \n \n\nNeste sentido, a no\u00e7\u00e3o de sistema veio contribuir para a transforma\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es \n\nsobre as diferentes organiza\u00e7\u00f5es entre a natureza e a sociedade, que se manifestam \n\nespacialmente e demarcam a complexidade da superf\u00edcie terrestre. H\u00e1 altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nas formas de percep\u00e7\u00e3o da realidade, assim como dos elementos que \n\nconfiguram esta totalidade: a mat\u00e9ria, a energia, a vida, as rela\u00e7\u00f5es sociais. Tudo pode ser \n\nobservado a partir de um princ\u00edpio sist\u00eamico. A no\u00e7\u00e3o de objeto decompon\u00edvel, ou resultado \n\nde uma decomposi\u00e7\u00e3o, tem seu estatuto rompido pela no\u00e7\u00e3o de sistema no momento em \n\nque: \n\n \n\n[...] o sistema separa-se necessariamente da ontologia cl\u00e1ssica do objeto. ([...] \no objeto da ci\u00eancia cl\u00e1ssica \u00e9 um corte, uma apar\u00eancia, uma constru\u00e7\u00e3o, \nsimplificada e unidimensional, que mutila e abstrai uma realidade complexa \nque se enra\u00edza na organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e na organiza\u00e7\u00e3o psicocultural). \nConhecemos a universalidade da ruptura que a no\u00e7\u00e3o do sistema traz com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de objeto [...]. (MORIN, 2010b, p. 258) \n\n \n\nEnt\u00e3o, ocorre a substitui\u00e7\u00e3o da imagem da natureza como m\u00e1quina pela imagem de \n\nsistema org\u00e2nico, notadamente com analogia fornecida pela din\u00e2mica biol\u00f3gica. \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1999) E este movimento apresenta desdobramentos importantes para \n\no discurso cient\u00edfico. Contudo, ao mesmo tempo, enquanto modismo, massifica uma no\u00e7\u00e3o \n\nempregada de maneira equivocada e desatenta \u00e0 dimens\u00e3o mais essencial de seu \n\nsignificado.  \n\nAtualmente, existem algumas interpreta\u00e7\u00f5es que colocam o sistema como uma \n\npalavra imprecisa, que comporta tudo e nada. Atrav\u00e9s destas leituras, entendo que o ponto \n\nprincipal do debate est\u00e1 no fato do termo ser empregado em refer\u00eancia a qualquer \n\norganismo vivo, forma de organiza\u00e7\u00e3o social, aparatos t\u00e9cnicos ou \u00e0 dimens\u00e3o abi\u00f3tica da \n\nnatureza. Isso n\u00e3o \u00e9, necessariamente, incorreto. Mas, h\u00e1 certo totalitarismo impl\u00edcito em \n\ndiversos usos e que remetem a posicionamentos contr\u00e1rios \u00e0 teoria ou ao paradigma \n\nsist\u00eamico, tornados alvos de cr\u00edticas perante a vulgariza\u00e7\u00e3o de um sistemismo improdutivo \n\ne distante dos objetivos de uma vis\u00e3o din\u00e2mica da realidade.  \n\nEm Gon\u00e7alves (2006) encontrei uma interessante cr\u00edtica a esse tipo de postura. \n\nConforme o autor: \n\n \n\n[...] o sistema ganhou cidadania e o todo \u00e9 mais que as partes. V\u00ea-se o todo \nem toda parte e n\u00e3o as particularidades de cada sistema. Afinal, o \u00e1tomo, a \n\n\n\n49 \n \n\nc\u00e9lula, os astros, a sociedade, a cidade s\u00f3 t\u00eam em comum a palavra \n\u201csistema\u201d. Ironicamente, a floresta agora impede que se vejam as \u00e1rvores. O \nmodo como cada um desses sistemas emergiu e se constituiu importa menos \nque o fato de serem sistemas. Nada de genealogias e qualquer preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a hist\u00f3ria \u00e9 denunciada como historicismo. [...] N\u00e3o se v\u00ea, por\u00e9m, que \nos sistemas existem sob determinadas condi\u00e7\u00f5es e n\u00e3o sob qualquer \ncondi\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o se percebe que os sistemas tamb\u00e9m se degradam, se \ntransformam... Ficamos, pois, diante de um novo reducionismo: o do todo, o \nsistemismo. (GON\u00c7ALVES, 2006, p. 60) \n\n \n\nAo mesmo tempo em que concordo com o autor, tamb\u00e9m sou levado ao racioc\u00ednio \n\nque associa tais inadequa\u00e7\u00f5es a tipos de leitura e incorpora\u00e7\u00e3o da teoria que parecem ser \n\nmenos aprofundados do que sua proposta. Entretanto, muitas cr\u00edticas ainda s\u00e3o dirigidas, \n\nsobretudo ao princ\u00edpio hol\u00edstico, pois, constantemente nos esbarramos com as limita\u00e7\u00f5es \n\nque surgem nas dificuldades de se internalizar, em uma constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, a \n\ncomplexidade do mundo. A perman\u00eancia do problema se justifica pelos resqu\u00edcios de um \n\npensamento fragment\u00e1rio na ci\u00eancia.  \n\nAssim, a no\u00e7\u00e3o de sistema reclama por certa mudan\u00e7a em sua significa\u00e7\u00e3o, para que \n\nseja reconhecido seu car\u00e1ter revolucion\u00e1rio. \u201cA no\u00e7\u00e3o s\u00f3 se torna revolucion\u00e1ria quando, \n\nem vez de completar a defini\u00e7\u00e3o das coisas, corpos e objeto, substitui a de coisa ou objeto, \n\nque eram constitu\u00eddos de forma e subst\u00e2ncia, decompon\u00edveis em elementos [...] isol\u00e1veis em \n\nespa\u00e7o neutro\u201d (MORIN, 2010b). Neste aspecto, inclino-me \u00e0 proposta de Morin quando \n\nalerta para a necessidade de se postular um novo princ\u00edpio de conhecimento que n\u00e3o \u00e9 \n\nunicamente baseado no holismo.  \n\nIsto implica dizer que, se por um lado, o holismo contempla o todo, tamb\u00e9m h\u00e1 \n\npossibilidade de recairmos numa esp\u00e9cie de leitura parcial da realidade, uma vez que os \n\nfen\u00f4menos ou os elementos particulares podem desaparecer sob o enfoque generalista desta \n\nperspectiva e tornar a an\u00e1lise deficit\u00e1ria. Isto traduz a cr\u00edtica de Gon\u00e7alves (2006), que \n\ntranscrevi anteriormente. Em contrapartida, o reducionismo conduz \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o, ao \n\nconhecimento atomizado das partes, que comp\u00f5em um todo. Desta forma, o reducionismo \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o contempla an\u00e1lises mais equilibradas entre essas diferentes escalas de \n\napreens\u00e3o.  \n\nAssim, entendo que o holismo deve se encontrar com o particularismo e vice-versa. \n\nEsta ideia se respalda no reconhecimento de que as partes resultam de uma din\u00e2mica de \n\nconjunto (o todo) e de que o conjunto \u00e9 a soma das partes mais as din\u00e2micas que as \n\nenvolvem. Assim, o todo est\u00e1 nas partes e as partes est\u00e3o no todo. Neste quadro de \n\n\n\n50 \n \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, Morin (2010b) fala do sistema como um conceito gerador, como um \n\nparadigma que postula um princ\u00edpio de complexidade. Para ele:  \n\n \n\nOra, a intelig\u00eancia do sistema postula um novo princ\u00edpio de conhecimento \nque n\u00e3o \u00e9 o holismo. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se se conceber o sistema n\u00e3o s\u00f3 como \numa teoria geral, mas tamb\u00e9m como um termo gen\u00e9rico ou gerador, isto \u00e9, \ncomo um paradigma (definindo-se aqui paradigma como o conjunto das \nrela\u00e7\u00f5es fundamentais de associa\u00e7\u00e3o e/ou de oposi\u00e7\u00e3o entre um n\u00famero \nrestrito de no\u00e7\u00f5es-chave, rela\u00e7\u00f5es essas que v\u00e3o comandar-controlar todos \nos pensamentos, todos os discursos, todas as teorias). \n[...] A minha tese: oponho \u00e0 ideia de teoria geral ou espec\u00edfica dos sistemas a \nideia de um paradigma sist\u00eamico que deveria estar presente em todas as \nteorias, sejam quais forem os seus campos de aplica\u00e7\u00e3o aos fen\u00f4menos. (2010, \np. 258-259) \n\n \n\nLogo, quando se trata dos desdobramentos desta maneira diferente de pensar a \n\ninser\u00e7\u00e3o do paradigma sist\u00eamico e suas influ\u00eancias na produ\u00e7\u00e3o de novas teorias para o \n\ndesenvolvimento de diversos estudos, considero que o sistema deixa de pertencer ao \n\ndom\u00ednio pouco flex\u00edvel de um m\u00e9todo r\u00edgido - com direcionamentos mais quantitativos do \n\nque qualitativos - e inaugura novas formas de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. No caso \n\nespec\u00edfico da geografia, considero que este fato contribui para o avan\u00e7o da qualidade das \n\npesquisas ambientais. \n\nFeita a contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do paradigma sist\u00eamico, discorro sobre os conceitos \n\nde ecossistema e geossistema. Busco apresentar r\u00e1pidas defini\u00e7\u00f5es acerca de cada um.  \n\n \n\n3.3.  Ecossistema e geossistema \n \n\nSobre a proje\u00e7\u00e3o da teoria geral dos sistemas, Bertalanffy ([1967] 2010), de modo \n\ninteressante, analisa o impacto das suas formula\u00e7\u00f5es nas orienta\u00e7\u00f5es modernas da \n\ngeografia.  Segundo o autor, n\u00e3o foi previsto que a teoria geral haveria de desempenhar \n\npapel t\u00e3o importante nesta ci\u00eancia. Mas, para Monteiro (1996, p. 77) \u201co surgimento dessa \n\nproposta de \u2018sistema\u2019 era perfeitamente natural porquanto, embora surgida nas ci\u00eancias \n\nnaturais, a formaliza\u00e7\u00e3o em uma \u2018Teoria Geral dos Sistemas\u2019 por BERTALANFFY (1950) \n\nextravasou para a ci\u00eancia como um todo. E n\u00e3o poderia ficar ausente da Geografia\u201d. \n\nE eu entendo que essa imposs\u00edvel aus\u00eancia da TGS na geografia se deve ao fato da \n\ninspira\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, na pesquisa geogr\u00e1fica, ser anterior \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o das propostas de \n\n\n\n51 \n \n\numa teoria geral dos sistemas. Desta forma, considero que sua introdu\u00e7\u00e3o nesta ci\u00eancia \n\ntenha sido muito mais um desdobramento natural do que, necessariamente, um \n\nacontecimento imprevisto.  \n\nMateo Rodriguez et. al. j\u00e1 demonstraram tal ideia e, neles, respaldo-me:  \n\n \n\nLas reflexiones e ideas sist\u00e9micas comenzaron a formarse, en la Geograf\u00eda, \nmucho antes de que se formulara el Enfoque Sist\u00e9mico, como una direcci\u00f3n \ncient\u00edfico general particular. Las ideas sobre el paisaje, la envoltura y la esfera \ngeogr\u00e1fica, las biogeocenosis, los complejos territoriales naturales, las \ncatenas, los sistemas de poblamiento, la circulaci\u00f3n del agua en la Tierra, los \nsistemas de la circulaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, y otras, han constituido ideas \nsist\u00e9micas suficientemente desarrolladas, que han reflejado la integridad de \nobjetos geogr\u00e1ficos complejos y han contribuido a la profundidad ulterior de \nsu estudio. (SOLNTSEV, 1981). Es por eso, que la r\u00e1pida difusi\u00f3n y el uso del \nEnfoque Sist\u00e9mico, en la Geograf\u00eda en General y a la Ciencia del Paisaje en \nparticular, han sido procesos completamente regulares y naturales. Su \nmayor alcance ha sido la elaboraci\u00f3n de la idea de los sistemas geogr\u00e1ficos \n(geosistemas) como una clase particular de sistemas. La introducci\u00f3n de las \nideas cient\u00edficas generales ha contribuido al intenso desarrollo de la \nmodelaci\u00f3n y del uso de los m\u00e9todos matem\u00e1ticos en la Geograf\u00eda y la \nCiencia de los Paisajes. (MATEO RODRIGUEZ et. al., 2012, p. 86) \n\n \n\nPor conseguinte, desde os primeiros momentos em que ge\u00f3grafos se preocupam com \n\na complexidade dos fen\u00f4menos e processos que caracterizam a superf\u00edcie do planeta h\u00e1, de \n\ncerta forma, um olhar sist\u00eamico para a realidade. No \u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas para \n\na an\u00e1lise ambiental, interessa-me uma breve retomada dos conceitos que marcadamente \n\nexpressam vis\u00f5es integradoras da dimens\u00e3o naturalista do meio ambiente, ou seja, os \n\nconceitos de ecossistema e geossistema.  \n\nEstes s\u00e3o considerados ferramentas essenciais \u00e0s an\u00e1lises ambientais, notadamente \n\npor sua proposta em comum. Ou seja, aquela que valoriza o entendimento das din\u00e2micas \n\nde conjunto entre os complexos f\u00edsicos e org\u00e2nicos da natureza. Seguindo pela ordem \n\nhist\u00f3rica, o ecossistema antecede o geossistema. A defini\u00e7\u00e3o do primeiro influenciou \n\nprofundamente a caracteriza\u00e7\u00e3o do segundo, mas, diferen\u00e7as do ponto de vista da \n\nfinalidade de cada um n\u00e3o podem ser ignoradas.  \n\nNo \u00e2mbito da ecologia, o ecossistema foi proposto por Arthur Tansley, no ano de \n\n1935, como um conceito cujo objetivo era definir a unidade resultante da intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nseres vivos com o meio f\u00edsico dentro de determinada \u00e1rea. Na defini\u00e7\u00e3o do ecossistema \n\ncomo unidade de an\u00e1lise, est\u00e1 presente a ideia de homogeneidade de \u00e1rea na qual os seres \n\n\n\n52 \n \n\nvivos interagem com o suporte abi\u00f3tico (CHRISTOFOLETTI, 1999). Por\u00e9m, por sua \n\nfinalidade bioc\u00eantrica, a componente bi\u00f3tica comparece com maior peso.  \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o escalar, os ecossistemas podem se combinar em mosaicos ou em \n\numa composi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica propriamente dita. No primeiro caso, tratam-se da \n\ncoexist\u00eancia de ecossistemas diversos, aqu\u00e1ticos e terrestres, manchas e corredores que \n\nformam um conjunto espacial. No segundo caso, quando estes mosaicos se agrupam e \n\nganham maior grandeza espacial, h\u00e1 a configura\u00e7\u00e3o de uma paisagem. Quanto aos fluxos \n\nde energia e mat\u00e9ria, s\u00e3o considerados tanto aqueles de intera\u00e7\u00e3o vertical, que abrangem as \n\ncadeias alimentares respons\u00e1veis pelas trocas de energia, quanto aqueles de intera\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal, que s\u00e3o importantes \u00e0 reincorpora\u00e7\u00e3o de nutrientes e manuten\u00e7\u00e3o da vida no \n\nsistema. (CHRISTOFOLETTI, 1999) \n\nPara Vicente e Perez Filho:  \n\n \n\nO conceito de ecossistema apresenta um avan\u00e7o ao propor uma unidade de \nestudo com elementos em intera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, num todo complexo e \nhierarquizado. Conceitos vitais para a posterior compreens\u00e3o sist\u00eamica na \nGeografia, por\u00e9m, o fato biol\u00f3gico ainda prevalecia sobre o fato geogr\u00e1fico, \npois n\u00e3o considerava a interven\u00e7\u00e3o humana como parte da estrutura \nbiocen\u00f3tica, o que limita o pr\u00f3prio conceito de ecologia e sua proposta de \ncompreens\u00e3o do meio ambiente, onde o foco principal \u00e9 o meio natural. \n(VICENTE &amp; PEREZ FILHO, 2003, p. 339) \n\n \n\nPor sua vez, o geossistema comparece como conceito integrador na pesquisa \n\ngeogr\u00e1fica, sendo inicialmente proposto por Victor Sotchava no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, \n\nno \u00e2mbito da escola sovi\u00e9tica. Este pesquisador incorporou claramente a teoria dos sistemas \n\nao definir o geossistema a partir da jun\u00e7\u00e3o da ideia de complexo territorial natural com a \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, estabelecendo novos rumos para a ci\u00eancia da paisagem. (PASSOS, 2000) \n\nMonteiro lembra que:  \n\n \n\nNo alvorecer dos anos sessenta principiou, no lado \"F\u00edsico\", a haver uma \nrea\u00e7\u00e3o \u00e0quela tend\u00eancia especializante. Embora nos tenha chegado aqui no \nBrasil atrav\u00e9s da escola francesa (com a qual mantivemos sempre la\u00e7os de \ntutela) com Georges BERTRAND (1968) sabe-se hoje que isto principiou na \nescola sovi\u00e9tica com V. SOTCHAVA (1960). Trata-se de um exemplo de \nconverg\u00eancia: mesmas necessidades em lugares diferentes e afastados, \ncapazes de gerar um resultado semelhante. Esta rea\u00e7\u00e3o manifestou-se, em \nambos os casos, na proposta de uma abordagem mais integradora, \nformulada como \"Geossistemas\". Este novo paradigma para a Geografia \nF\u00edsica n\u00e3o visava apenas aproximar as diferentes esferas do \"natural\", mas, \n\n\n\n53 \n \n\nem o fazendo, facilitar o entrosamento com os fatos \"sociais\" ou \"humanos\". \n(MONTEIRO, 1996, p. 74) \n\n \n\nEm 1968, Georges Bertrand apresentou um esbo\u00e7o metodol\u00f3gico para a geografia \n\nf\u00edsica, por meio do qual propunha a an\u00e1lise global a partir do geossistema. Este tamb\u00e9m foi \n\ndefinido pela intera\u00e7\u00e3o entre elementos biof\u00edsicos \u2013 potencial ecol\u00f3gico e explora\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica \u2013 e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, mas, diferenciou-se do modelo sovi\u00e9tico no tocante \u00e0 \n\nabordagem taxon\u00f4mica. O autor elaborou uma classifica\u00e7\u00e3o de acordo com seis n\u00edveis \n\ndecrescentes: zona, dom\u00ednio, regi\u00e3o, geossistema, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo. Suas pesquisas \n\ndetiveram-se \u00e0s escalas inferiores, por consider\u00e1-las objeto direto do impacto das sociedades \n\nsobre o meio natural, onde se situa a maior parte dos fen\u00f4menos de interfer\u00eancia entre os \n\nelementos da paisagem e onde evoluem as combina\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas mais interessantes para \n\no ge\u00f3grafo.  \n\nConforme Bertrand &amp; Bertrand: \n\n \n\nFoi necess\u00e1rio montar todas as pe\u00e7as das unidades globais inferiores \u00e0 regi\u00e3o \nnatural. Ap\u00f3s numerosos ensaios, forjaram-se 3 entidades novas: o \ngeossistema, o geof\u00e1cies e o ge\u00f3topo. Estes termos t\u00eam a vantagem de n\u00e3o \nterem sido utilizados, de serem constru\u00eddos num modelo id\u00eantico e de \nevocar cada um o tra\u00e7o caracter\u00edstico da unidade correspondente. Na \nverdade geo \u201csistema\u201d acentua o complexo geogr\u00e1fico e a din\u00e2mica de \nconjunto; geo \u201cf\u00e1cies\u201d insiste no aspecto fision\u00f4mico e geo \u201ctopo\u201d situa essa \nunidade no \u00faltimo n\u00edvel da escala espacial. (BERTRAND &amp; BERTRAND, \n2009, p. 39) \n \n\nPortanto, em termos de an\u00e1lise integrada dos componentes e din\u00e2micas do meio e as \n\naltera\u00e7\u00f5es resultantes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, o geossistema constituiu-se em importante \n\nferramenta para conduzir estudos mais coerentes e menos fragmentados no \u00e2mbito de um \n\ncontexto cient\u00edfico profundamente influenciado pela teoria geral de sistemas, sobretudo \n\nap\u00f3s a d\u00e9cada de 1960. Em seguida, tratarei da materialidade do conceito de geossistema \n\ncom maiores detalhes.  \n\n \n\n3.3.1. A materialidade dos geocomplexos \n \n\nComo dito anteriormente, Georges Bertrand apresentou seu esbo\u00e7o metodol\u00f3gico \n\npara uma geografia f\u00edsica global, permitindo a an\u00e1lise das din\u00e2micas naturais e da \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no meio. Em um primeiro momento, definiu o geossistema como \n\n\n\n54 \n \n\nunidade espacial mais interessante \u00e0 pesquisa por conter dimens\u00f5es nas quais os impactos \n\naparecem mais diretamente ao olhar do pesquisador.  \n\nSegundo esta proposta, o per\u00edmetro do geossistema pode variar de alguns a centenas \n\nde quil\u00f4metros quadrados. Sua din\u00e2mica \u00e9 expressa por meio do estado e das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos geof\u00e1cies e ge\u00f3topos. Os geof\u00e1cies s\u00e3o considerados \u00e1reas com certa homogeneidade \n\nfision\u00f4mica e tamb\u00e9m contam com um potencial ecol\u00f3gico e explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Esta \n\n\u00faltima, de acordo com sua espacialidade e temporalidade, predomina como agente \n\ndesencadeador e/ou regulador das din\u00e2micas do potencial ecol\u00f3gico na referida escala21.   \n\nOs geof\u00e1cies formam um mosaico caracterizado pela presen\u00e7a de diversas unidades \n\nde paisagem cujos fluxos de mat\u00e9ria e energia demonstram as din\u00e2micas da vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nregress\u00e3o, progress\u00e3o ou equil\u00edbrio \u2013 e do relevo \u2013 preval\u00eancia da morfog\u00eanese ou \n\npedog\u00eanese. Por serem unidades no interior de um quadro paisag\u00edstico mais amplo, os \n\nestados dos geof\u00e1cies (degrada\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o) refletir\u00e3o as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es do \n\nimpacto antr\u00f3pico no meio ambiente. Nas palavras de Bertrand &amp; Bertrand (2009, p. 43), \u201cna \n\nsuperf\u00edcie de um geossistema, os geof\u00e1cies desenham um mosaico mutante cuja estrutura e \n\ndin\u00e2mica traduzem fielmente os detalhes ecol\u00f3gicos e as pulsa\u00e7\u00f5es de ordem biol\u00f3gica\u201d.  \n\nPor sua escala, os ge\u00f3topos n\u00e3o devem ser necessariamente considerados como \n\npaisagens, mas, pequenos elementos que participam de uma composi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica. Os \n\nge\u00f3topos s\u00e3o as microformas presentes no terreno \u2013 olhos d\u2019\u00e1gua, vertentes com sulcos \n\nerosivos, uma pequena \u00e1rea de fundo de vale em condi\u00e7\u00f5es diferentes do entorno, entre \n\noutras situa\u00e7\u00f5es. Portanto, direcionam o olhar para a escala dos detalhes. Por outro lado, \n\ntratam da espacialidade das intera\u00e7\u00f5es entre bi\u00f3topos e biocenoses, dos ref\u00fagios de \n\nbiocenoses originais, \u00e0s vezes relictuais ou end\u00eamicas (Cf. BERTRAND; BERTRAND, 2009, \n\np. 43). As din\u00e2micas dos ge\u00f3topos s\u00e3o muito particulares. Embora recebam influ\u00eancias \n\ndiretas das intera\u00e7\u00f5es com escalas maiores, seu estado pode ser diferente do geossistema.  \n\nAssim, a teoria geossist\u00eamica bertraniana diz respeito a uma entrada \u2013 naturalista \u2013 \n\nna an\u00e1lise da paisagem, de modo que, em sua materialidade de formas, fluxos e rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os elementos bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos + a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, as unidades constitu\u00eddas em \n\nge\u00f3topos e geof\u00e1cies representam os diferentes est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o dos geocomplexos.  \n\n                                                           \n21 \u00c9 consensual que a a\u00e7\u00e3o humana, sobretudo com os desdobramentos do crescimento econ\u00f4mico - apropria\u00e7\u00e3o dos \nrecursos, polui\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e escassez \u2013 se faz presente na maior parte das altera\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas do potencial \necol\u00f3gico e da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos sistemas ambientais. Neste caso, quando o impacto se inicia pelo desmatamento \nde uma por\u00e7\u00e3o de floresta, de uma vertente ou, enfim, em uma \u00e1rea de nascentes, cria-se outra morfodin\u00e2mica no local. \nDesta forma, os geof\u00e1cies perdem essa capacidade de autorregula\u00e7\u00e3o dentro de uma temporalidade da natureza.  \n\n\n\n55 \n \n\nNeste ponto, \u00e9 conveniente destacar que o uso do termo geocomplexo vem como um \n\nsubstitutivo de geossistema. Bertrand esteve na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\nUNESP para ministrar um curso de curta dura\u00e7\u00e3o a respeito do GTP (ano de 2007). Durante \n\numa de suas aulas, orientou os participantes a entenderem a realidade do geossistema no \n\nseu atributo de geocomplexo. Ou seja, quando visualizamos os conjuntos paisag\u00edsticos \n\nformados pela vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, solo e as modifica\u00e7\u00f5es do meio ambiente, tudo isto comp\u00f5e \n\na materialidade do espa\u00e7o considerado na an\u00e1lise. O conjunto dos geof\u00e1cies e ge\u00f3topos, \n\nconstantemente modificados seja pela a\u00e7\u00e3o da natureza ou da interfer\u00eancia humana, \u00e9 o \n\ngeocomplexo.  \n\nAssim, chego \u00e0 conclus\u00e3o de que o traslado do (geo)sistema para o (geo)complexo \n\npode significar a amplia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise sist\u00eamica no \u00e2mbito da proposta bertraniana. De \n\nmodo que, o termo geocomplexo permite reconhecer que h\u00e1 uma teia de rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nsociedade e o meio ambiente na configura\u00e7\u00e3o de diferentes unidades de paisagem. Sem que \n\na sociedade seja analisada somente como o \u00fanico \u2013 embora, evidentemente importante \u2013 \n\nelemento respons\u00e1vel por ativar as transforma\u00e7\u00f5es ambientais.   \n\n \n\n3.3.2. Potencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e geodiversidade \n \n\nNa proposta bertraniana, o potencial ecol\u00f3gico se define pela geologia, \n\ngeomorfologia, clima e hidrografia. Trata-se de uma caracteriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente a \n\npartir das intera\u00e7\u00f5es entre estas dimens\u00f5es, retratando a particularidade do conjunto \n\nabi\u00f3tico do geocomplexo. Com a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, compreende-se as determina\u00e7\u00f5es do \n\nf\u00edsico sobre o biol\u00f3gico e vice-versa. Por meio desta entrada, temos uma estrat\u00e9gia para \n\nentender os fatores que engendraram certa distribui\u00e7\u00e3o espacial da vegeta\u00e7\u00e3o, da fauna e \n\nsuas influ\u00eancias nos processos pedogen\u00e9ticos, uma vez que os solos s\u00e3o compreendidos \n\ncomo interfaces entre a esfera viva e n\u00e3o viva, seus compostos minerais e a mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nA a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 um input no sistema. Entretanto, n\u00e3o pode ser encarada apenas \n\npela perspectiva que a define como externalidade. No estudo integrado das din\u00e2micas \n\nsocioambientais, \u00e9 necess\u00e1rio entender o desempenho dos elementos naturais na elabora\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem. Certamente, incorporando o modo pelo qual a sociedade cria e recria \n\ncomposi\u00e7\u00f5es h\u00edbridas (a cidade, a fazenda, o parque, a \u00e1rea de floresta \u201cprotegida\u201d, o \n\ncontrole das \u00e1guas...). Portanto, \u00e9 importante elencar as mudan\u00e7as advindas da \n\n\n\n56 \n \n\nantropiza\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Por\u00e9m, para desenvolver uma an\u00e1lise aprofundada, deve-\n\nse direcionar o olhar para a tessitura das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza. Isto \u00e9, deve-se investir \n\nna riqueza de informa\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 vida social22, procurando os nexos e plexos que \n\nse estabelecem tanto entre os homens quanto estes e as din\u00e2micas naturais.  \n\nEstes n\u00f3s e conex\u00f5es s\u00e3o determinados pela complexidade social nas suas dimens\u00f5es \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural. Assim, considerando tais elementos na abordagem ambiental, \n\nestou de acordo com a proposta do GTP. Afinal, este sistema te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \u00e9 o \n\ndesdobramento do enfoque ampliado de Bertrand a partir de suas preocupa\u00e7\u00f5es iniciais \n\n(artigo de 1968) com a produ\u00e7\u00e3o de pesquisas integradoras no \u00e2mbito de uma geografia \n\nf\u00edsica global.  \n\nNa perspectiva do autor, a geografia f\u00edsica global surge com a proposta de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade. Ou seja, de ressaltar a import\u00e2ncia de todos os componentes \n\ndo meio f\u00edsico e biol\u00f3gico para se discutir os processos ativadores das transforma\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas. Isto porque o conceito de geossistema n\u00e3o era simplesmente apresentado \n\ncomo substituto do ecossistema23, mas, uma supera\u00e7\u00e3o deste.  \n\nHoje em dia, penso que \u00e9 vi\u00e1vel compreender a geodiversidade conforme a proposta \n\nde um paradigma de interface. Isto \u00e9, como algo que se define no entrecruzamento dos \n\nprocessos sociais com os fen\u00f4menos naturais. Pelo vi\u00e9s da sociedade, a economia, a pol\u00edtica \n\ne a cultura s\u00e3o como sistemas aninhados que determinam o comportamento social e \n\nindividual. Na perspectiva da natureza, as din\u00e2micas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, \n\n                                                           \n22 Neste ponto, Moraes (2005) faz refletir sobre o que \u00e9 chamado de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Para o autor, muitas vezes esta \nvari\u00e1vel de estudo acaba por reduzir a riqueza da vida social na an\u00e1lise ambiental, que se faz nas ci\u00eancias humanas. Em \nparte, concordo com seu posicionamento. Afinal, reconhe\u00e7o que a express\u00e3o pode conduzir a leituras pouco coerentes \ncom a complexidade social. Por outro lado, n\u00e3o discordo da possibilidade de ressignific\u00e1-la. A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9, antes de \ntudo, a a\u00e7\u00e3o do homem no meio ambiente, que transforma certas din\u00e2micas naturais. Entretanto, o pesquisador n\u00e3o deve \nse pautar em uma concep\u00e7\u00e3o mais simplista. \u00c9 preciso compreender as m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es que est\u00e3o por tr\u00e1s desta \na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. No momento em que o pesquisador da \u00e1rea ambiental se abre para uma vis\u00e3o mais ampla e profunda, ele \npoder\u00e1 definir sua problem\u00e1tica de pesquisa a partir de impactos que s\u00e3o observados em uma dada realidade, por exemplo. \nEm um primeiro instante, quaisquer leituras ou an\u00e1lises s\u00e3o superficiais. Com a matura\u00e7\u00e3o do trabalho, certo n\u00edvel de \naprofundamento \u00e9 inevit\u00e1vel. Talvez, este vem a ser o momento no qual n\u00e3o se buscar\u00e1 apenas arrolar os impactos \nantr\u00f3picos (tarefa fundamental, diga-se de passagem). Mas, se desenvolver\u00e1 uma vis\u00e3o mais atenta aos aspectos \necon\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais e \u00e0s quest\u00f5es de desigualdade de classes. Enfim, uma mudan\u00e7a na perspectiva: do \nantr\u00f3pico para a sociedade.  \n \n23 De certa forma, o conceito de ecossistema evoca o termo biodiversidade. Em curso ministrado no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT-UNESP (2007), Bertrand lembrou da necessidade de considerar n\u00e3o apenas a \nbiodiversidade na an\u00e1lise ambiental. Pois, \u00e9 fundamental compreender a geodiversidade. Ou seja, algo que contempla a \nriqueza e pluralidade dos elementos bi\u00f3ticos, mas que n\u00e3o faz destes os subordinadores dos elementos abi\u00f3ticos na \ndefini\u00e7\u00e3o dos centros reativos da paisagem.  \n \n\n\n\n57 \n \n\nclimatol\u00f3gicas e biol\u00f3gicas \u2013 que s\u00e3o resultantes de fen\u00f4menos f\u00edsicos e bioqu\u00edmicos \u2013 \n\ncaracterizam as m\u00faltiplas faces dos ambientes, dos seus atributos naturais.  \n\nPortanto, cabe a quest\u00e3o: quando esta multiplicidade se faz importante para a an\u00e1lise \n\ndo ge\u00f3grafo? Diria: a partir do momento em que passa pelo filtro territorial. O territ\u00f3rio \u00e9 a \n\nchave que abre a geodiversidade \u2013 por meio do encontro da diversidade social com a \n\ndiversidade da natureza \u2013 marcada pela ebuli\u00e7\u00e3o de formas e conte\u00fados, processos, \n\nfen\u00f4menos e atributos das v\u00e1rias esferas que sintetizam a vida no planeta. \n\nAssim, \u00e9 relevante incorporar na pesquisa esta significa\u00e7\u00e3o mais ampla da \n\ngeodiversidade e atentar para sua dimens\u00e3o espa\u00e7o-temporal, no contexto de um mundo \n\nque se transforma rapidamente e \u00e9 marcado pela exist\u00eancia de sociedades que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\nartificiais como parecem. Al\u00e9m da emerg\u00eancia de outra natureza, que n\u00e3o \u00e9 totalmente \n\nnatural. \n\nLogo, analiso as din\u00e2micas socioambientais na Raia SP-PR-MS para compreender o \n\nmodo pelo qual perfazem a geodiversidade nas diferentes parcelas deste complexo \n\nterritorial, identificar seus elementos paisag\u00edsticos semelhantes e diferentes e alcan\u00e7ar outra \n\nsignifica\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o fronteiri\u00e7o que n\u00e3o \u00e9, necessariamente, um divisor de geografias.   \n\n \n\n3.4. O GTP como sistema de sistemas para a an\u00e1lise ambiental \n \n\nA pesquisa em meio ambiente demanda por estudos sobre as transforma\u00e7\u00f5es que, de \n\nmodo geral, comprometem o bem estar e o desenvolvimento da sociedade, na medida em \n\nque tamb\u00e9m s\u00e3o comprometidos as din\u00e2micas e os recursos da natureza. Assim, parto do \n\nprinc\u00edpio que reconhece a import\u00e2ncia da an\u00e1lise dos elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e \n\nqu\u00edmicos das potencialidades ecol\u00f3gicas e das transforma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o acionadas pelo \n\nhomem, alterando os ritmos espec\u00edficos da natureza. Neste sentido, \u00e9 imprescind\u00edvel \n\nentender os impactos dessas mudan\u00e7as sobre as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia das pessoas e \n\nrelevar o enfoque nas interven\u00e7\u00f5es que podem melhor orientar a din\u00e2mica dos processos de \n\naltera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nNos dias de hoje, somos constantemente estimulados \u00e0 reflex\u00e3o sobre o papel da \n\ngeografia na an\u00e1lise ambiental, em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as no contexto econ\u00f4mico mundial e \n\nseus rebatimentos na pol\u00edtica dos pa\u00edses. Assim, estrat\u00e9gias para o enfrentamento de uma \n\ns\u00e9rie de impactos ambientais, que s\u00e3o causados por padr\u00f5es insustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n58 \n \n\nconsumo s\u00e3o temas de conjuntos de confer\u00eancias mundiais desde 1972 e, por meio destas, \n\nse chegou a uma ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n  Com a Confer\u00eancia Internacional sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (no Rio \n\nde Janeiro, em 1992), a tem\u00e1tica ambiental passou a ser ainda mais debatida e reconhecida \n\ncomo uma quest\u00e3o de sociedade na escala global. Novas estrat\u00e9gias e concep\u00e7\u00f5es mundiais \n\npara o enfrentamento de problemas \u2013 tais como: polui\u00e7\u00e3o do ar, crescimento desordenado \n\ndas cidades, lixo, esgoto, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desmatamentos, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e os \n\nriscos que as pessoas enfrentam em meio \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de impacto negativo \u2013 v\u00eam sendo \n\nconstantemente pensadas. \n\nDesafios s\u00e3o colocados aos cientistas no que diz respeito \u00e0s colabora\u00e7\u00f5es que a ci\u00eancia \n\n\u00e9 capaz de oferecer \u00e0 sociedade. Principalmente, \u00e0s pesquisas que contemplem os problemas \n\nde ordem ambiental que, em uma somat\u00f3ria de causas e consequ\u00eancias, tamb\u00e9m se definem \n\ncomo problemas de ordem social. Nos diferentes campos cient\u00edficos, que lidam diretamente \n\ncom este conjunto tem\u00e1tico, evidencia-se a necessidade de estrat\u00e9gias de trabalho \n\ninterdisciplinar e a supera\u00e7\u00e3o de dicotomias que ainda existem e funcionam como barreiras \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um pensamento conjuntivo.  \n\nA respeito de um novo desafio que \u00e9 colocado para a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, em raz\u00e3o da \n\nan\u00e1lise integrada, Bertrand &amp; Bertrand apresentam uma interessante reflex\u00e3o: \n\n \n\nO avan\u00e7o entre a geografia e as ci\u00eancias da natureza \u00e9 dif\u00edcil. Por um lado, \u00e9 \npreciso ultrapassar um limite epistemol\u00f3gico de primeira grandeza entre \nci\u00eancias da sociedade e ci\u00eancias da natureza com os obst\u00e1culos que s\u00e3o, por \nexemplo, a analogia, o reducionismo, o superdeterminismo, a babeliza\u00e7\u00e3o \netc. Por outro lado, a geografia n\u00e3o tem mais diante dela as antigas \u201cci\u00eancias \nnaturais\u201d que um esp\u00edrito pouco culto poderia mobilizar diretamente. \nAtualmente, a geografia se encontra diante de ci\u00eancias \u201cduras\u201d, complexas, \ndiferenciadas, em incessante recomposi\u00e7\u00e3o e usando as mais altas \ntecnologias. \nA geografia tamb\u00e9m tem a obriga\u00e7\u00e3o de transformar um produto natural \nbruto (massa de ar, \u00e1rvore, montanha, fonte) em um produto \u201csocializado\u201d, \nisto \u00e9, incorporado nas problem\u00e1ticas sociais, econ\u00f4micas e culturais. A \npartir de um fato natural, a geografia tem a obriga\u00e7\u00e3o de produzir a mais-\nvalia social. A nascente se transforma em recurso. Esta transforma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \nesta transmuta\u00e7\u00e3o foi por muito tempo confiada \u00e0 geografia f\u00edsica \nconsiderada, pelo menos no in\u00edcio, como um subconjunto da disciplina.  \n(BERTRAND; BERTRAND, 2009. p. 130)  \n\n \n\nDesta forma, na esteira das discuss\u00f5es mais recentes sobre o meio ambiente e a \n\nnecessidade de planos adequados de utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a ideia \n\n\n\n59 \n \n\nde estudo integrado \u00e9 fundamental ao desenvolvimento de uma pesquisa, que pretende \n\ncontemplar os impactos socioambientais e seus m\u00faltiplos significados e efeitos dentro da \n\ncomplexidade dos territ\u00f3rios. Ent\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel analisar o modo pelo qual o processo \n\nde territorializa\u00e7\u00e3o dos agentes sociais impacta o meio ambiente para se apresentar s\u00ednteses \n\nque abarquem as orienta\u00e7\u00f5es para tomada de decis\u00e3o. Isto quando se trata de pol\u00edticas de \n\nordenamento territorial coerentes \u00e0 urgente recomposi\u00e7\u00e3o das paisagens degradadas em \n\ndiferentes tempos e lugares.  \n\nApresentei algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o modelo geossist\u00eamico e como o mesmo \n\nfoi relevante para introduzir diferentes posicionamentos metodol\u00f3gicos na pesquisa em \n\ngeografia f\u00edsica. Permito-me dizer que, para a an\u00e1lise da paisagem voltada \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndas din\u00e2micas de antropiza\u00e7\u00e3o do meio, este modelo inicial foi um divisor de \u00e1guas na \n\nmedida em que valorizava a globalidade dos fen\u00f4menos f\u00edsicos sob a a\u00e7\u00e3o direta do homem \n\ne como as paisagens eram modificadas no enredo destas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nTamb\u00e9m apresentei as informa\u00e7\u00f5es que julgo mais elucidativas, de acordo com a \n\nminha escolha de autores e o recorte te\u00f3rico tra\u00e7ado, sobre o contexto de profus\u00e3o das \n\nabordagens sist\u00eamicas.  E como, inevitavelmente, adentraram na geografia e contribu\u00edram \n\npara transforma\u00e7\u00f5es em seu aspecto epistemol\u00f3gico. Neste momento, tratarei \n\nespecificamente do GTP como modelo te\u00f3rico e metodol\u00f3gico que me inspirou na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do presente trabalho.  \n\nEm uma reflex\u00e3o de Monteiro (1996) sobre o geossistema, o autor lembra que:  \n\n \n\nMais de tr\u00eas dec\u00eanios (35 anos de 1960 a 1995) s\u00e3o passados e a id\u00e9ia dos \n\"geossistemas\" continua em progress\u00e3o. Contrariando o esquema de KUHN \n(1962) n\u00e3o houve propriamente uma revolu\u00e7\u00e3o na proposta e muito menos \nse poder\u00e1 dizer que se atingiu um per\u00edodo \"normal\" onde os ge\u00f3grafos \ncompartilham, em consenso, o paradigma. Muitas t\u00eam sido as dificuldades \npara passar da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica a resultados mais pr\u00e1ticos. Mas \u00e9 uma \nid\u00e9ia que merece ser perseguida. Eu pessoalmente considero o \naprimoramento dessa \"integra\u00e7\u00e3o\" hol\u00edstica como um pr\u00e9-requisito muito \nnecess\u00e1rio a compreens\u00e3o da qualidade ambiental, ponto de partida para \navalia\u00e7\u00f5es quantitativas, diagn\u00f3sticos mais precisos possibilitando \nprognoses ambientais. (MONTEIRO, 1996, p. 78)  \n\n \n\nAo considerar a ideia por tr\u00e1s do conceito de geossistema, estou de acordo com o \n\nautor. Inclusive, no que diz respeito ao fato de n\u00e3o ser consensual o uso do paradigma pelos \n\nge\u00f3grafos. A dificuldade representada pela passagem da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para \n\n\n\n60 \n \n\nresultados mais pr\u00e1ticos pode se apresentar como entrave e gerar as diverg\u00eancias e, at\u00e9 \n\nmesmo, certa recusa dos pesquisadores em trabalhar sob tal perspectiva. Isto, talvez, pelas \n\ndificuldades que ainda s\u00e3o encontradas na incorpora\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do paradigma \n\nsist\u00eamico. Soma-se a isto, o fato de que somente a entrada naturalista na an\u00e1lise das \n\ndin\u00e2micas ambientais n\u00e3o \u00e9 mais um caminho que, por si, possibilite compreender o meio \n\nambiente em sua totalidade.  \n\nEntretanto, mesmo ciente de que o fragmento textual extra\u00eddo de Monteiro data do \n\nano de 1996, \u00e9 v\u00e1lido dizer que, a meu ver, ocorreram algumas mudan\u00e7as significativas na \n\nproposta geossist\u00eamica e n\u00e3o existiu aquilo que o autor chamaria de um per\u00edodo dito normal \n\ne de consenso no compartilhamento do paradigma, pelo motivo de que novas vis\u00f5es foram \n\ngradualmente incorporadas.  \n\nGeorges Bertrand \u00e9 reconhecido na comunidade geogr\u00e1fica brasileira por meio do \n\nartigo que foi apresentado no final da d\u00e9cada de 1960 e, conforme Reis Junior (2012, p. 34) \n\n\u201csua(s) \u2018Paisagem e Geografia F\u00edsica Global24\u2019 ainda hoje nos remete(m) muito \n\nespontaneamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de geossistema; modelo conceitual assentado numa tr\u00edade \n\nbastante familiar aos estudos fisiogr\u00e1ficos: \u2018potencial ecol\u00f3gico\u2019, \u2018explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u2019, \n\n\u2018a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\u2019\u201d.  \n\nNo Brasil, h\u00e1 certa familiaridade com as formula\u00e7\u00f5es bertranianas pelo fato de seu \n\nesbo\u00e7o te\u00f3rico e metodol\u00f3gico ter sido relativamente bem aceito e incorporado aos estudos \n\nf\u00edsicos e biogeogr\u00e1ficos. Neste sentido, \u00e9 ao Bertrand que s\u00e3o atribu\u00eddas mudan\u00e7as \n\nsignificativas na proposta geossist\u00eamica. \n\nEnt\u00e3o, mesmo n\u00e3o tendo ocorrido uma revolu\u00e7\u00e3o no que diz respeito especificamente \n\n\u00e0 proposta geossist\u00eamica \u2013 conforme exposto por Monteiro (1996) \u2013 a progress\u00e3o das ideias \n\nde Bertrand, que chegou ao ponto de uma proposta multidirecional com o GTP, pode ser \n\nalgo mais pr\u00f3ximo de uma revolu\u00e7\u00e3o na abordagem geossist\u00eamica para a pesquisa \n\nambiental. Lembrando que, se o ano de 1968 \u00e9 considerado o marco inicial da incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndas ideias bertranianas na geografia f\u00edsica, igualmente o ano de 1991 pode ser considerado \n\no marco de outra nova proposta te\u00f3rica e metodol\u00f3gica quando, pela primeira vez, o modelo \n\ntripolar GTP aparece no artigo \u201cA Natureza em Geografia: um paradigma de interface\u201d \n\n(REIS JUNIOR, 2012). \n\n                                                           \n24 Refer\u00eancia ao artigo \u201cPaisagem e Geografia F\u00edsica Global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico\u201d. Publicado originalmente na Revue \nG\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Ouest, Toulouse, 1968.  \n\n\n\n61 \n \n\n3.4.1. GTP: As entradas naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural \n \n\nEm minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (SOUZA, 2010), analisei o modelo te\u00f3rico \n\nbertraniano e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que o GTP, antes de ser aplicado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, pode ser trabalhado como um filtro dos principais conceitos que s\u00e3o amplamente \n\nutilizados na pesquisa ambiental. Conforme Suertegaray (2002), \u201co olhar atrav\u00e9s de um \n\nconceito constitui um filtro que ressalta o que este conceito indica\u201d. A partir desta afirma\u00e7\u00e3o, \n\nmeu interesse se voltou para uma tentativa de desdobrar os diferentes significados dos \n\nconceitos propostos no modelo te\u00f3rico tripolar e construir, a partir da\u00ed, uma esp\u00e9cie de \n\n\u00e1rvore sem\u00e2ntica cujas ramifica\u00e7\u00f5es se abrem num leque crescente de possibilidades, mas, \n\nsempre tendo em comum a raiz constitu\u00edda por: geossistema, territ\u00f3rio e paisagem. \n\n(Esquema 4, p. 63) \n\nPara n\u00e3o reproduzir o conjunto de esquemas que apresentei naquele trabalho \n\n(SOUZA, 2010), optei pela elabora\u00e7\u00e3o do esquema 4 (p. 63) para sintetizar a seguinte ideia: \n\no GTP \u00e9, antes de tudo, uma chave conceitual para varredura/abertura sem\u00e2ntica do \n\nvocabul\u00e1rio ambiental. A metodologia cient\u00edfica se constr\u00f3i a partir de teorias que se \n\nconstituem de ideias e estas, por sua vez, s\u00e3o carregadas de diferentes conceitos e seus \n\nsignificados. Assim, nada mais adequado do que a investida sobre os elementos primordiais \n\nde uma teoria/ideia: as palavras.  \n\nQual \u00e9 a finalidade de se entender os significados dos termos no \u00e2mbito de uma \n\nhierarquia sem\u00e2ntica baseada no GTP? A finalidade \u00e9 compreender o modelo, seu sentido \n\ne aplicabilidade na pesquisa ambiental, de acordo com seus preceitos de \n\ninterdisciplinaridade e transversalidade de abordagens: da natureza para o \n\nterrit\u00f3rio/sociedade e, destes, para o universo das representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, que aparecem \n\ndo imagin\u00e1rio social no processo de territorializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Al\u00e9m do mais, a \n\npartir do momento em que compreendo as diferentes possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos h\u00edbridos \u2013 recurso, territ\u00f3rio, paisagem, cultura, meio ambiente \u2013 por meio do \n\nGTP, torna-se poss\u00edvel manej\u00e1-lo e aplic\u00e1-lo de acordo com os meus objetivos de pesquisa.  \n\nPara que a inspira\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se torne inspira\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e seja utilizada na \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico, \u00e9 necess\u00e1rio visualizar as tr\u00eas entradas \n\ncomplementares que se fundamentam na perspectiva do source, ressource, ressourcement. Ou \n\nseja: fonte, recurso e retorno \u00e0s fontes, esta \u00faltima, no sentido de aprovisionamento \n\n\n\n62 \n \n\nsimb\u00f3lico, o modo pelo qual as sociedades olham de volta para a natureza transformada \n\npor suas a\u00e7\u00f5es.   \n\nDo ponto de vista da linguagem sist\u00eamica, o GTP pode ser considerado como um \n\nmodelo te\u00f3rico que n\u00e3o se encerra em si, posto que ele \u00e9 complexo. Sua fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica n\u00e3o leva a crer que, na an\u00e1lise geogr\u00e1fica, ele tenha de ser considerado um \n\nobjeto de estudo em si. Nas palavras de Bertrand &amp; Bertrand: \n\n \n\nProposto desde 1990, o sistema GTP, que associa o geossistema-fonte ao \nterrit\u00f3rio-recurso e \u00e0 paisagem-identidade n\u00e3o tem outra raz\u00e3o de ser. \u00c9 uma \ntentativa, de ordem geogr\u00e1fica, para matizar, ao mesmo tempo, a \nglobalidade, a diversidade e a interatividade de todo o sistema ambiental. \nEle n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo. \u00c9 apenas uma ferramenta. \u00c9 apenas uma \netapa. O sistema GTP n\u00e3o substitui nada. Sua fun\u00e7\u00e3o essencial \u00e9 de relan\u00e7ar \na pesquisa ambiental sobre bases multidimensionais, no tempo e no espa\u00e7o, \nquer seja no quadro de disciplinas ou mesmo em formas de constru\u00e7\u00e3o da \ninterdisciplinaridade. Sua voca\u00e7\u00e3o primeira \u00e9 favorecer uma reflex\u00e3o \nepistemol\u00f3gica e conceitual e, na medida do poss\u00edvel, desencadear \nproposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas concretas. (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p. \n306) \n\n \n\nAssim, o GTP n\u00e3o se define pela simples sobreposi\u00e7\u00e3o da paisagem ao territ\u00f3rio e, \n\ndeste, ao geossistema. Com o modelo, h\u00e1 um ponto de partida para valorizar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre natureza e sociedade e as formas de aprovisionamento simb\u00f3lico, que emergem do \n\ncontato das sociedades com as paisagens. Portanto, n\u00e3o se trata de simples an\u00e1lise \n\nseparativa, mas, de uma constru\u00e7\u00e3o que transita pelas passarelas que partem dos elementos \n\naos conjuntos, da unicidade \u00e0 multiplicidade. Considero que isso seja uma transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo esbo\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico proposto no ano de 1968.  \n\n\n\n63\n \n\n \n\n         \n\nE\nsq\n\nue\nm\n\na \n4:\n\n E\nsb\n\no\u00e7\no \n\nde\n u\n\nm\na \n\nre\nde\n\n s\nem\n\n\u00e2n\ntic\n\na \npo\n\nr m\nei\n\no \ndo\n\n q\nua\n\nl c\non\n\nsi\nde\n\nro\n o\n\n G\nT\n\nP \nco\n\nm\no \n\num\n p\n\non\nto\n\n d\ne \n\npa\nrt\n\nid\na \n\nde\n u\n\nm\n fi\n\nltr\no \n\nde\n li\n\nng\nua\n\nge\nm\n\n d\nos\n\n c\non\n\nce\nito\n\ns \nm\n\nai\ns \n\nco\nrr\n\niq\nue\n\nir\nam\n\nen\nte\n\n u\ntil\n\niz\nad\n\nos\n \n\nna\n p\n\nes\nqu\n\nis\na \n\nam\nbi\n\nen\nta\n\nl. \nO\n\ns \nco\n\nnc\nei\n\nto\ns \n\ns\u00e3\no \n\npo\nsi\n\nci\non\n\nad\nos\n\n n\na \n\npa\nrt\n\ne \nsu\n\npe\nri\n\nor\n d\n\no \nes\n\nqu\nem\n\na \ne,\n\n n\nas\n\n li\nnh\n\nas\n h\n\nor\niz\n\non\nta\n\nis\n c\n\nor\nre\n\nsp\non\n\nde\nnt\n\nes\n a\n\no \nG\n\neo\nss\n\nis\nte\n\nm\na \n\n(G\n), \n\nT\ner\n\nri\nt\u00f3\n\nri\no \n\n(T\n) \n\ne \nPa\n\nis\nag\n\nem\n (\n\nP)\n, \n\nel\nes\n\n v\n\u00e3o\n\n a\nss\n\num\nin\n\ndo\n d\n\nif\ner\n\nen\nte\n\ns \nsi\n\ngn\nif\n\nic\nad\n\nos\n (S\n\n12\n3)\n\n c\non\n\nfo\nrm\n\ne \ns\u00e3\n\no \nvi\n\nsu\nal\n\niz\nad\n\nos\n p\n\nel\nas\n\n le\nnt\n\nes\n d\n\no \nm\n\nod\nel\n\no \ntr\n\nip\nol\n\nar\n. O\n\nrg\n. S\n\nO\nU\n\nZ\nA\n\n, 2\n01\n\n3.\n   \n\n \n\n\n\n64 \n \n\nPor meio das leituras da produ\u00e7\u00e3o de Bertrand e de contato com o autor25, foi poss\u00edvel \n\nidentificar sua inquieta\u00e7\u00e3o acerca da unilateralidade do conceito de ecossistema no estudo \n\ndas din\u00e2micas do meio natural. Ent\u00e3o, o autor tamb\u00e9m buscou analisar a natureza com o \n\ndevido enfoque sobre os elementos abi\u00f3ticos que, junto com as din\u00e2micas da explora\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica e os impactos da sociedade, definem um processo de transforma\u00e7\u00e3o constante das \n\npaisagens.  \n\nQuando afirmo que o GTP \u00e9 um desenvolvimento da teoriza\u00e7\u00e3o de 1968, o que \n\npretendo salientar \u00e9 o fato do pesquisador ter avan\u00e7ado no \u00e2mbito de uma proposta de \n\nan\u00e1lise integrada. Em particular, com o reconhecimento de que a paisagem \u00e9 um sistema \n\ncuja exist\u00eancia est\u00e1 inexoravelmente associada ao conjunto de sentidos, valores e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, sendo estes os crit\u00e9rios definidores da constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de \n\npertencimento das pessoas com seus lugares, com sua terra, com o meio ambiente.  \n\nTrata-se de uma evolu\u00e7\u00e3o, no plano da teoria e do m\u00e9todo, porque do conceito de \n\ngeossistema (ou seja, uma via \u00fanica), abre-se um horizonte de conex\u00f5es entre dire\u00e7\u00f5es que \n\nmais se aproximam do que se afastam, onde a paisagem n\u00e3o existe sen\u00e3o a partir da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e este, por sua vez, sen\u00e3o do pr\u00f3prio geossistema (considerado na \n\nperspectiva dos geocomplexos, ou seja, dos conjuntos reais dos elementos biof\u00edsicos que s\u00e3o \n\napropriados, utilizados e impactados nos territ\u00f3rios).   \n\nNeste momento, a descri\u00e7\u00e3o de Reis Junior (2007) \u00e9 esclarecedora. Para o autor:  \n\n \n\nG-\u00e9osyst\u00e8me coloca em evid\u00eancia a intera\u00e7\u00e3o de tr\u00eas componentes (bi\u00f3tico, \nabi\u00f3tico e antr\u00f3pico); \u00e9 um conceito naturalista, espacial, hist\u00f3rico-temporal; \ncom ele se analisa estrutura e funcionamento (biof\u00edsico!) de um espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico \u201catual\u201d (isto \u00e9, com seu implicado \u201cgrau de antropiza\u00e7\u00e3o\u201d); e as \nunidades identific\u00e1veis nessa categoria s\u00e3o pass\u00edveis de cartografia. O G \u00e9 a \n\u201cdimens\u00e3o antr\u00f3pica de um conceito naturalista\u201d.  \nT-erritoire traz \u00e0 discuss\u00e3o a ideia de projeto; preenche a lacuna deixada pelo \ngeossistema, na medida em que este n\u00e3o vinha exprimindo, por ele mesmo, \nqualquer possibilidade ou impossibilidade de interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; \u00e9 \nconceito que permite analisar repercuss\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (ecos \nemanados das mec\u00e2nicas social e econ\u00f4mica). O T \u00e9 a \u201cdimens\u00e3o naturalista \nde um conceito social\u201d.  \nP-aysage contenta o mundo da representa\u00e7\u00e3o da natureza, a sensibilidade, o \nsubjetivismo; \u00e9 o polo que, a partir dos indiv\u00edduos e seguindo m\u00e9todo \ncient\u00edfico (exig\u00eancia de Bertrand para validar o car\u00e1ter explicativo do filtro \ncultural), vai reconstruir as vers\u00f5es que se tenham dos fatos naturais \n(\u201ccen\u00e1rio paisag\u00edstico\u201d). O P \u00e9 a \u201cdimens\u00e3o cultural da natureza\u201d. (REIS \nJUNIOR, 2007, p. 380-382) \n\n                                                           \n25 Atrav\u00e9s de uma entrevista que realizei com Bertrand em janeiro de 2014 na Universidade de Toulouse \u2013 Le Mirail.  \n\n\n\n65 \n \n\nNeste sentido, identifico o dinamismo organizacional no interior desta constru\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Para a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es ambientais, recorro \u00e0s tr\u00eas entradas \n\ndiferentes e complementares. Contudo, n\u00e3o as considero isoladamente porque \u00e9 o enfoque \n\nm\u00faltiplo que propiciar\u00e1 uma abordagem geogr\u00e1fica global. Tamb\u00e9m \u00e9 importante definir \n\nde modo detalhado os diferentes tipos de an\u00e1lise, que se constituem a partir do geossistema, \n\nterrit\u00f3rio e paisagem. \n\nEntretanto, estas tr\u00eas diferentes formas de an\u00e1lise devem permitir alcan\u00e7ar a s\u00edntese \n\nque contemplar\u00e1 a abordagem conjuntiva do meio ambiente, independentemente do \n\nterrit\u00f3rio considerado na pesquisa. Assim, o sistema GTP inspira o enfoque global por meio \n\ndos seus conceitos componentes, ao mesmo tempo em que estes conceitos componentes n\u00e3o \n\ndevem ser trabalhados isoladamente. O todo age sobre as partes que, por sua vez, retroagem \n\nsobre o todo. Apresento o esquema 5 (p. 66) para exemplificar meu racioc\u00ednio.  \n\nA partir deste esquema, percebo a evolu\u00e7\u00e3o da modeliza\u00e7\u00e3o que caracteriza o \n\ngeossistema, uma vez que este entra como componente do GTP, uma proposta que se \n\nreproduz na mesma din\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o de ideias e conceitos que formam as suas partes. \n\nPor isto o car\u00e1ter recursivo do esquema, onde cada uma de suas partes se assemelha ao \n\ndesenho do todo e vice-versa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66\n \n\n \n\n                    \nE\n\nsq\nue\n\nm\na \n\n5:\n R\n\nec\nur\n\nsi\nvi\n\nda\nde\n\n d\no \n\nes\nqu\n\nem\na \n\nG\nT\n\nP \nem\n\n r\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\no \n\nm\nod\n\nel\no \n\nge\nos\n\nsi\nst\n\n\u00eam\nic\n\no \npr\n\nop\nos\n\nto\n p\n\nor\n B\n\ner\ntr\n\nan\nd \n\nem\n 1\n\n96\n8.\n\n O\n m\n\nod\nel\n\no \nge\n\nos\nsi\n\nst\n\u00eam\n\nic\no \n\ner\na \n\nde\nfi\n\nni\ndo\n\n p\nel\n\nas\n in\n\nte\nra\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n e\nnt\n\nre\n \n\npo\nte\n\nnc\nia\n\nl e\nco\n\nl\u00f3\ngi\n\nco\n, e\n\nxp\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nbi\n\nol\n\u00f3g\n\nic\na \n\ne \na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\nnt\nr\u00f3\n\npi\nca\n\n. C\nom\n\no \no \n\nG\nT\n\nP \nre\n\npr\nes\n\nen\nta\n\n u\nm\n\n a\nva\n\nn\u00e7\no \n\nso\nbr\n\ne \nes\n\nta\n p\n\nro\npo\n\nst\na,\n\n in\nse\n\nri\n o\n\ns \nou\n\ntr\nos\n\n d\noi\n\ns \nes\n\nqu\nem\n\nas\n q\n\nue\n d\n\nef\nin\n\nem\n a\n\ns \nou\n\ntr\nas\n\n e\nnt\n\nra\nda\n\ns \ndo\n\n n\nov\n\no \nm\n\nod\nel\n\no \ne \n\nus\nei\n\n a\n m\n\nes\nm\n\na \nes\n\ntr\nat\n\n\u00e9g\nia\n\n d\ne \n\nre\npr\n\nes\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \npr\n\nes\ne\nn\nte\n\n n\no\n\n a\nrt\n\nig\no\n\n \u201c\nP\n\na\nis\n\na\ng\ne\nm\n\n e\n G\n\ne\no\n\ng\nra\n\nfi\na\n F\n\n\u00eds\nic\n\na\n G\n\nlo\nb\n\na\nl:\n\n E\nsb\n\no\n\u00e7\no\n\n M\ne\nto\n\nd\no\n\nl\u00f3\ng\nic\n\no\n\u201d\n (\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nR\nA\n\nN\nD\n\n, \n2\n\n0\n0\n\n9\n [\n\n1\n9\n\n6\n8\n\n])\n. \n\nO\nrg\n\n. \n\nSO\nU\n\nZ\nA\n\n, 2\n01\n\n3.\n  \n\n\n\n67 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos traslados natureza-fonte, territ\u00f3rio-recurso e paisagem-cultura, ou \n\nseja, a tr\u00edade source-ressource-ressourcement, eles possibilitam interessantes combina\u00e7\u00f5es \n\nrecursivas que conduzem ao aprofundamento nos temas do meio ambiente e da geografia. \n\nDenomina-se entrada naturalista aquela do geossistema, a fonte, a natureza sob impacto \n\ndireto ou indireto da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Esta fonte se torna recurso no \u00e2mbito das din\u00e2micas \n\nterritoriais, conforme os interesses das sociedades. Tal processo produz novas e altera \n\nvelhas formas do espa\u00e7o, sinalizando um determinado tipo de rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o \n\nmeio, indiciando um padr\u00e3o cultural; s\u00e3o as paisagens assumindo o car\u00e1ter de indicadoras \n\ndas din\u00e2micas socioambientais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMas, como estes traslados n\u00e3o ocorrem em percurso linear, a territorializa\u00e7\u00e3o, os \n\nimpactos e as representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas do meio ambiente s\u00f3 fazem sentido dentro de um \n\nEsquema 6: Interatividade fonte-recurso-identidade (source-ressource-ressourcement). Se considero \no geossistema como fonte (S), automaticamente admito que ele \u00e9 uma fonte para se tornar recurso (R) \ne s\u00f3 \u00e9 uma fonte porque foi simbolicamente apreendido como tal (R1). O mesmo acontece com o \nterrit\u00f3rio e a paisagem: se a natureza se torna recurso (R) no territ\u00f3rio, isso ocorre porque tamb\u00e9m \u00e9 \nfonte (fonte de recursos - S) e, igualmente, h\u00e1 um processo de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que sinaliza \num padr\u00e3o cultural (R1). N\u00e3o h\u00e1 apenas interatividade entre estas dimens\u00f5es. H\u00e1, tamb\u00e9m, \nrecursividade. Org. SOUZA, 2013.  \n\n\n\n68 \n \n\nsistema de fus\u00e3o no qual cada uma destas dimens\u00f5es s\u00e3o conte\u00fados e continentes das \n\noutras. (Esquema 6, p. 67)  \n\n \n\n3.5. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n \n\nSaliento que estas s\u00e3o as principais reflex\u00f5es que constru\u00ed a partir da vis\u00e3o \n\nbertraniana, voltada para uma teoria e m\u00e9todo de an\u00e1lise das quest\u00f5es ambientais. Diante \n\nda multiplicidade das combina\u00e7\u00f5es, tenho em m\u00e3os um aporte que pode ser utilizado na \n\nconfirma\u00e7\u00e3o da minha hip\u00f3tese e corresponder aos meus objetivos.  \n\nCaminhando para a finaliza\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, reconhe\u00e7o que o pensamento e a \n\npr\u00e1tica geogr\u00e1fica de Bertrand v\u00eam influenciando positivamente as reflex\u00f5es acerca de uma \n\nepistemologia ambiental e dos desdobramentos mais atuais da pesquisa em geografia, por \n\nmeio do desafio b\u00e1sico da coer\u00eancia: \n\n- Primeiro, no tipo de enfoque adotado e no tipo de esquema explicativo que se \n\npretende construir diante da polissemia do meio ambiente: o meio ambiente \u00e9 a natureza \n\nque est\u00e1 l\u00e1 fora? \u00c9 a paisagem que os estudantes observam das janelas da sala de aula? \u00c9 \n\naquilo que nos gera o impulso de \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d e nos faz preferir o uso de papel \n\nrecicl\u00e1vel enquanto h\u00e1 todo um sistema muito mais potente de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o que \n\nesmaece a validade de atitudes como esta, questionando-as? Sobre o que realmente \n\nprecisamos falar?  \n\n- Segundo, coer\u00eancia em termos de pr\u00e1tica social a ser adotada perante os problemas \n\nambientais: como definir o que \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 impacto negativo? O referencial de medida ser\u00e1 \n\nsempre o homem? Ser\u00e1 sempre a natureza? Ser\u00e3o ambos? Como escalonar atitudes sociais \n\n\u2013 no \u00e2mbito pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural \u2013 no sentido de solucionar os problemas, que \n\nafetam tanto os grupos sociais quanto a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza? Para onde, \n\npara qu\u00ea e para quem realmente precisamos direcionar maiores aten\u00e7\u00f5es? \n\nEnfim, penso que o GTP pode contribuir para uma compreens\u00e3o mais acurada dos \n\nproblemas ambientais espacializados nos territ\u00f3rios complexos nestes tempos de crise \n\nsocial, que se reflete negativamente em um modo da sociedade produzir o e participar do \n\nmeio ambiente. Assim este constructo representa um avan\u00e7o e um desafio para a pesquisa \n\ngeogr\u00e1fica neste campo. Isto porque ele rompe uma barreira entre o olhar simplista e um \n\nefetivo reconhecimento da complexidade ambiental.   \n\n\n\n69 \n \n\nNos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, analiso as din\u00e2micas socioambientais na Raia SP-PR-MS a \n\npartir destas inspira\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n\u201cRaias \n\nFronteiras \n\nD\u00fabios efeitos \n\nAmbientes ins\u00f3litos \n\nTerras de transi\u00e7\u00e3o \n\nDo conhecido  \n\nAo inc\u00f3gnito\u201d \n\n \n\n(Reginaldo Souza \u2013 Momento de reflex\u00e3o no meio de uma ponte) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Raia PR-SP, entre Diamante do Norte e Rosana, Reginaldo Souza, setembro de 2014) \n\n \n\nCCap\u00edtulo 44:: OO sentido de raia e aa zona de contato \n\neentre S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Mato Grosso do Sul  \n\n\n\n71 \n \n\n4.1. Notas introdut\u00f3rias \n \n\n\u201cO ge\u00f3grafo deve ser o historiador do atual, cabendo-lhe o encargo de \u2018prosseguir os \nestudos deste, aplicando m\u00e9todos que lhe s\u00e3o pr\u00f3prios\u2019, diz A Geografia Ativa. \u2018Um \nmesmo fen\u00f4meno, como a apropria\u00e7\u00e3o do solo e sua explora\u00e7\u00e3o, pode ser bem \nconvenientemente estudado em v\u00e1rios pontos diferentes de uma mesma regi\u00e3o e para \n\u00e9pocas diferentes\u2019, cujo objetivo \u00e9 o \u2018conhecimento de situa\u00e7\u00f5es\u2019\u201d. (Jos\u00e9 Ferrari Leite \ncom passagens de Pierre George) \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, contextualizo os significados dos termos raia e fronteira no \u00e2mbito do \n\ndiscurso geogr\u00e1fico e das abordagens ambientais. Inicialmente, relaciono com concep\u00e7\u00f5es \n\neuropeias (Raia Portugal-Espanha) e, depois, fa\u00e7o uma reflex\u00e3o sobre as raias no Brasil. \n\nAp\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es, debato as possibilidades te\u00f3ricas do GTP para o estudo das \n\ndin\u00e2micas socioambientais nos territ\u00f3rios raianos. Como estes territ\u00f3rios comp\u00f5em \n\ngeografias de transi\u00e7\u00e3o socioambiental, \u00e9 importante compreender o seu enquadramento \n\npor meio de tr\u00eas entradas complementares: a antr\u00f3pica, a socioecon\u00f4mica e a sociocultural.  \n\nNa terceira parte do cap\u00edtulo, discorro sobre os aspectos hist\u00f3ricos das parcelas da \n\nRaia SP-PR-MS para demonstrar que, em cada uma delas, materializaram-se modos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da paisagem relativamente diferentes. Ent\u00e3o, associo esta discuss\u00e3o com a \n\ndetec\u00e7\u00e3o de GTPs significativos/indicadores das din\u00e2micas socioambientais em Terra Rica-\n\nPR, Mirante do Paranapanema-SP e Anauril\u00e2ndia-MS.  \n\n \n\n4.2. Raia divis\u00f3ria e raia socioambiental \n \n\nPrimeiramente, considero importante contextualizar as concep\u00e7\u00f5es (similaridades ou \n\ndiferen\u00e7as) em rela\u00e7\u00e3o aos significados dos termos raia e fronteira. Em certos momentos, \n\nparecem ser correspondentes. Noutros, nem tanto. Isto porque, atrav\u00e9s das minhas leituras, \n\nalgumas reflex\u00f5es emergiram no sentido de melhor identificar as interpreta\u00e7\u00f5es de cada um \n\ndestes termos no contexto geogr\u00e1fico.  \n\nSei da relev\u00e2ncia dos limites, sobretudo dos limites naturais, na defini\u00e7\u00e3o das \n\nfronteiras. Eles (limites e fronteiras) s\u00e3o confundidos, muitas vezes. Contudo, esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o mais est\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para se aplicar aos espa\u00e7os raianos. Neste ponto, \n\nreproduzo a conceitua\u00e7\u00e3o de Cataia (2010), para quem:  \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n[...] as fronteiras naturais hoje [...] t\u00eam atualidade. As fronteiras naturais s\u00e3o \numa met\u00e1fora, porque a escolha de um marco \u00e9 sempre uma escolha pol\u00edtica, \nainda que o marco f\u00edsico continue sendo um rio ou uma montanha. Mas por \nque \u201cesse\u201d rio foi escolhido e n\u00e3o \u201caquele\u201d outro logo ali \u00e0 frente? Portanto, \n\u00e9 sempre uma constru\u00e7\u00e3o que acaba sendo social. Essa discuss\u00e3o \u00e9 muito \nmais metaf\u00f3rica do que de fato uma discuss\u00e3o mais profunda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ness\u00eancia da fronteira. Em nossa forma de entender as fronteiras n\u00e3o seriam \nnem naturais, nem artificiais, as fronteiras s\u00e3o marcos h\u00edbridos formados por \nmaterialidades (naturais e artificiais) e normas. (CATAIA, 2010, p. 13) \n\n \n\nAssim, entendo a fronteira de acordo com a proposta do autor mencionado. Pois, um \n\ndos pontos que procuro discutir se refere \u00e0 complexidade dos espa\u00e7os raianos. Estes que \n\nn\u00e3o podem ser compreendidos apenas a partir de um de seus v\u00e1rios conte\u00fados: o limite. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante frisar a diferen\u00e7a entre o limite e a fronteira (MACHADO, 1998). \n\nO primeiro \u00e9 uma conven\u00e7\u00e3o, uma linha, enfim, uma geometria aplicada para dividir \n\ndeterminadas \u00e1reas. Por sua vez, a segunda \u00e9 algo que evoca a profus\u00e3o de processos \n\nhist\u00f3ricos que conduziram ou conduzem a cria\u00e7\u00e3o dos limites.  \n\nIsso vai na contram\u00e3o de um senso comum que concebe a fronteira unicamente como \n\nsin\u00f4nimo de limite entre pa\u00edses. Tanto \u00e9, que pouco se fala de fronteira quando se pensa nas \n\ndivis\u00f5es territoriais internas de um pa\u00eds. No caso brasileiro, corriqueiramente se usa os \n\ntermos limite ou divisa entre as unidades federativas.  \n\n\u00c9 interessante lembrar que as fronteiras est\u00e3o presentes na realidade mais pr\u00f3xima. \n\nDesde elementos ps\u00edquicos, formativos, biol\u00f3gicos ou f\u00edsicos que marcam diferen\u00e7as entre \n\nas pessoas. Ou, todos os fatores que fazem algu\u00e9m sentir mais conforto e seguran\u00e7a dentro \n\ndo espa\u00e7o de sua casa do que nas ruas da cidade, por exemplo. At\u00e9 mesmo os componentes \n\nque diferenciam socioeconomicamente os espa\u00e7os de uma mesma cidade, quando uma \n\ndeterminada zona tem maiores \u00edndices de criminalidade do que outra; quando um \n\ndeterminado bairro tem cidad\u00e3os cujos direitos sociais s\u00e3o garantidos e outro, n\u00e3o; quando \n\nalgu\u00e9m se v\u00ea impedido de frequentar algum local porque n\u00e3o tem acesso a meios de \n\ntransporte, porque n\u00e3o se enquadra em um suposto \u201cpadr\u00e3o\u201d de consumo e assim por \n\ndiante...  \n\nSeguindo por esta l\u00f3gica, ao abrir um mapa-m\u00fandi, tenho a cartografia das terras de \n\ntodo planeta com diferentes tonalidades de cores, atributos, nomes de pa\u00edses e seus limites. \n\nNeste caso, os fatores por tr\u00e1s daquela configura\u00e7\u00e3o s\u00e3o geopol\u00edticos, s\u00e3o concretos: \n\ndiferentes povos, l\u00ednguas e governos. No entanto, tamb\u00e9m h\u00e1 certa imaterialidade que \n\ncomp\u00f5e a concretude destes fatores. Os territ\u00f3rios de cada pa\u00eds representado se diferenciam \n\n\n\n73 \n \n\nobjetiva e subjetivamente, na mesma medida. Assim, quando penso nas fronteiras, o que \n\nestas dimens\u00f5es \u2013 objetivo/subjetivo \u2013 t\u00eam a me dizer? Muito.  \n\nMuito, porque as fronteiras tamb\u00e9m s\u00e3o estabelecidas a partir de virtualidades. \n\nSomos todos diferentes, mas todos originados de uma mesma mat\u00e9ria. Embora o espa\u00e7o da \n\ncasa nos traga mais conforto, n\u00e3o somos capazes de viver ausentes do espa\u00e7o p\u00fablico. Seja \n\ndeterminada cidade fracionada entre prec\u00e1rias periferias e fulcros de riqueza, \u00e9 uma mesma \n\ncidade. Seja o mapa do mundo dividido em v\u00e1rios pa\u00edses, s\u00e3o as terras de um mesmo \n\nplaneta.  \n\nPortanto, abordar a fronteira \u00e9 lidar com dubiedades. Entre o que \u00e9 e o que parece \n\nser, \u00e9 necess\u00e1rio compor um caminho de media\u00e7\u00e3o. Na fronteira existe uma fus\u00e3o de \n\nsentidos que a faz complexa. Nela, o front \u00e9 margem e a borderline \u00e9 frente de acontecimentos. \n\nTrata-se de um espa\u00e7o que \u00e9 tido como perif\u00e9rico, contudo, ele tamb\u00e9m possui sua \n\ncentralidade. Isto porque as franjas do territ\u00f3rio s\u00e3o suas conex\u00f5es, desejadas ou \n\nindesejadas, com outros. Se indesejadas, emergem os conflitos. Se desejadas, s\u00e3o \n\ndirecionados interesses que se prestar\u00e3o para otimizar determinados fluxos.  \n\nCertamente, n\u00e3o me oriento apenas por um suposto sentido univalente de fronteira \n\ncomo sin\u00f4nimo de divisa entre pa\u00edses ou, no caso brasileiro, de divisas interestaduais, por \n\nexemplo. Menciono a fronteira em sua significa\u00e7\u00e3o mais abrangente e flu\u00edda. Como uma \n\nextens\u00e3o reconhecida pelas conex\u00f5es que se estabelecem entre dois ou mais universos \n\ndistintos. N\u00e3o s\u00e3o somente \u00e1reas de mudan\u00e7a abrupta: o sair deste lado e ir para o outro. \n\nMas, isto sim, espa\u00e7os de passagem que representam transforma\u00e7\u00f5es graduais em que a \n\ntransfer\u00eancia de s\u00edtios n\u00e3o significa, necessariamente, adapta\u00e7\u00e3o plena ao novo e \n\nesquecimento simples do que ficou para tr\u00e1s. Nada ou ningu\u00e9m passa inc\u00f3lume por uma \n\nfronteira. A mem\u00f3ria saudosista do imigrante pode exemplificar esta afirma\u00e7\u00e3o; a mem\u00f3ria \n\necol\u00f3gica das \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos, tamb\u00e9m. \n\nDo ponto de vista ambiental, as fronteiras s\u00e3o de grande interesse \u00e0s pesquisas em \n\ngeografia. Propriedades fundi\u00e1rias, munic\u00edpios, regi\u00f5es, estados e pa\u00edses t\u00eam limites. \n\nPor\u00e9m, as din\u00e2micas da natureza n\u00e3o obedecem \u00e0 geometria da sociedade. Al\u00e9m do mais, o \n\npr\u00f3prio movimento da sociedade n\u00e3o respeita os limites abstratos que ela mesma cria. \n\nPodemos ter uma vis\u00e3o de mundo fragmentada, mas o mundo n\u00e3o se faz por fragmentos. \n\nAqui est\u00e3o os sentidos da fronteira e da raia, que \u00e9 um efeito de fronteira.   \n\n\n\n74 \n \n\nPor serem h\u00edbridas \u2013 uma fus\u00e3o entre geometria e geografia, \u00e1rea e territ\u00f3rio, \n\nnatureza e sociedade \u2013 as fronteiras, ao inv\u00e9s de marcos (pois, estes remetem mais \u00e0 ideia \n\nde pontos do que de redes), s\u00e3o complexos socioambientais. Espa\u00e7os nos quais se \n\n(des)encontram territ\u00f3rios ora mais ora menos diferentes.   \n\nPara Hissa: \n\n \n\n[...] a fronteira \u00e9 transi\u00e7\u00e3o, \u00e9 espa\u00e7o vago, \u00e9 \u201cterra de ningu\u00e9m\u201d, tamb\u00e9m \npronta para ser invadida e ocupada. Fronteira \u00e9 o mundo do t\u00eanue, do fr\u00e1gil, \ndo constantemente solucionado, dissolvido, para, em seguida, ser \nquestionado. Fronteira \u00e9 fio fraco, mas \u00e9 express\u00e3o de formas de poder. Por \nisso chama para si, insistentemente, as palavras e os gestos da guarda e da \nproibi\u00e7\u00e3o. Por isso pede o muro, para externalizar a concretude que n\u00e3o tem. \n\u00c9 limite e margem, sendo ainda faixa de contatos e conflitos. Fronteira \u00e9, \ntamb\u00e9m, por isso, convite \u00e0 ultrapassagem, \u00e9 zona de lit\u00edgio e de \ninterpenetra\u00e7\u00e3o de geografias. Fronteira \u00e9 reflex\u00e3o sobre o infinito, sobre o \nque n\u00e3o responde ao limite, sobre o que n\u00e3o cabe no territ\u00f3rio demarcado. \n(HISSA, 1998, p. 55) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de raia, inicialmente posso dizer que se trata de um sin\u00f4nimo de \n\nfronteira, tendo em vista que \u201craramente a raia se confunde geograficamente com uma \n\nsimples linha divis\u00f3ria, uma extrema [...]\u201d (CAVACO, 1997). As raias s\u00e3o produto da \n\ndiversidade social, dos fluxos de pessoas, mercadorias e informa\u00e7\u00f5es interterritoriais e s\u00e3o \n\n\u00e1reas de influ\u00eancias culturais ora mais ora menos intensas. Os fatos da sociedade podem \n\nocorrer sobre um conjunto relativamente homog\u00eaneo de elementos naturais.  Os limites \n\npodem estar contidos nas \u00e1reas raianas, mas n\u00e3o s\u00e3o eles que necessariamente as \n\ncaracterizam. (SOUZA, 2010) \n\nPor exemplo, a fronteira Portugal-Espanha \u00e9 chamada de raia26. Esta zona \u00e9 foco de \n\naten\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das pol\u00edticas e investimentos vindos do Fundo Europeu de \n\nDesenvolvimento Regional. Por meio do Programa de Coopera\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a, a UE \n\n                                                           \n26 Nas escalas sub-regionais, outras denomina\u00e7\u00f5es aparecem. Por exemplo, o caso da Raia Central portuguesa. Castro \n(2008) define a Raia Central como \u201cum territ\u00f3rio complexo em n\u00edvel social, econ\u00f3mico e demogr\u00e1fico, mas com um \ncar\u00e1cter da paisagem bem vincado, na qual se evidenciam os elementos naturais que a constituem. De facto, destaca-se \nnesse territ\u00f3rio a riqueza e a variedade da paisagem, entendida sobretudo como um complexo sistema de factos e de \nvalores, originados essencialmente pelo contexto evolutivo desses territ\u00f3rios. Apesar de n\u00e3o se poder falar, \nexclusivamente, em paisagens naturais, s\u00e3o os elementos da natureza (morfologia, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o) aqueles que mais \nvalorizam essa paisagem (Cunha, 1995). O territ\u00f3rio que aqui designamos por Raia Central corresponde \nadministrativamente a tr\u00eas sub-regi\u00f5es (NUTs III: Beira Interior Norte, Beira Interior Sul e Cova da Beira), das quais \nfazem parte 15 concelhos (Meda, Figueira de Castelo Rodrigo, Pinhel, Trancoso, Almeida, Celorico da Beira, Guarda, \nSabugal, Manteigas, Belmonte, Covilh\u00e3, Penamacor, Fund\u00e3o, Idanha-a-Nova e Castelo Branco)\u201d. (CASTRO, 2008, p. \n129) \n\n\n\n75 \n \n\nbusca refor\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e redes de coopera\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rios raianos de ambos \n\npa\u00edses.  \n\nA respeito da fronteira hispano-portuguesa, Pintado e Barrenechea (1974), lembram \n\ndo fato de toda ela ter sido rodeada de constru\u00e7\u00f5es militares e de que em nenhum outro \n\nlugar, como em Sanl\u00facar (Espanha) se percebia t\u00e3o bem a dist\u00e2ncia que separava as duas \n\nna\u00e7\u00f5es. Os autores citam o poeta Joan Maragall quando este se lamentava da aus\u00eancia \n\ndaquilo a que ele chamava de comunidade dos povos ib\u00e9ricos. Isto em per\u00edodo anterior ao \n\nfim dos controles fronteiri\u00e7os com o acordo de Schengen (1990).  \n\nA raia desperta sentimentos e percep\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas. Confusas, muitas vezes. A \n\nfronteira ib\u00e9rica, em seus pouco mais de 1200 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, iniciados e findos \n\nentre os rios Minho (Norte) e Guadiana (Sul), \u00e9 um dos exemplos mais did\u00e1ticos da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de raia que adotei nesta pesquisa \u2013 guardadas as imensas diferen\u00e7as contextuais \n\n(fig. 6, p. 76). Se, antes do acordo de livre circula\u00e7\u00e3o, a fronteira se impunha muito mais \n\ncomo limite ou o lugar onde Portugal e Espanha davam as costas um para o outro \n\n(PINTADO, BARRENECHEA, 1974), nos dias atuais s\u00e3o outras din\u00e2micas que ocorrem \n\nentre as regi\u00f5es raianas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Raia Portugal-Espanha e as regi\u00f5es contempladas no Programa de Coopera\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a da Uni\u00e3o \nEuropeia. O objetivo do Programa Operacional de Coopera\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a Portugal-Espanha, 2007-2013 (no \n\u00e2mbito do INTERREG-Programa de Coopera\u00e7\u00e3o entre Regi\u00f5es) \u00e9 refor\u00e7ar a coes\u00e3o econ\u00f4mica e social do espa\u00e7o de \nfronteira luso-espanhola. Suas prioridades e metas foram estabelecidas para o desenvolvimento de 17 unidades \nterritoriais que comp\u00f5em a chamada Raia Ib\u00e9rica. Estas unidades territoriais cobrem uma superf\u00edcie total de 136.640 \nKm2 (23,5% do espa\u00e7o ib\u00e9rico).  \n\n\n\n77 \n \n\nA mat\u00e9ria \u201cViagem pela Raia\u201d (2014), divulgada no jornal portugu\u00eas P\u00fablico27, \n\nmostra os relatos de moradores que acompanham o ritmo das mudan\u00e7as ao passo que a \n\nfronteira, e todo o seu peso de guarda e controle, perdeu seu sentido. O chamariz do texto \n\n\u00e9 a quest\u00e3o: \u201co que \u00e9 a fronteira agora?\u201d O que \u00e9 a fronteira depois que guardas, funcion\u00e1rios \n\ndas casas de c\u00e2mbio, dos hot\u00e9is e restaurantes, e suas fam\u00edlias, foram embora?  Quando o \n\nlimite deixou de ter a sua concretude anterior, os territ\u00f3rios tornaram-se fl\u00e1cidos ao ponto \n\nda dissolu\u00e7\u00e3o?  \n\nNesta perspectiva de questionamento do papel da fronteira, lembro do escritor Jos\u00e9 \n\nSaramago, quando inicia o livro \u201cViagem a Portugal\u201d (2011 [1985]) com um serm\u00e3o dado, \n\npor sua personagem \u2013 o viajante -, aos peixes do rio Douro:  \n\n \n\nDe mem\u00f3ria de guarda e fronteira, nunca tal se viu. Este \u00e9 o primeiro viajante \nque no meio do caminho p\u00e1ra o autom\u00f3vel, tem o motor j\u00e1 em Portugal, mas \nn\u00e3o o dep\u00f3sito da gasolina, que ainda est\u00e1 em Espanha, e ele pr\u00f3prio assoma \nao parapeito naquele exacto cent\u00edmetro por onde passa a invis\u00edvel linha da \nfronteira. Ent\u00e3o, sobre as \u00e1guas escuras e profundas, entre as altas escarpas \nque v\u00e3o dobrando os ecos, ouve-se a voz do viajante, pregando aos peixes \ndo rio:  \n\u201cVinde c\u00e1, peixes, v\u00f3s da margem direita que estais no rio Douro, e v\u00f3s da \nmargem esquerda que estais no rio Duero, vinde c\u00e1 todos e dizei-me que \nl\u00edngua \u00e9 a que falais quando a\u00ed em baixo cruzais as aqu\u00e1ticas alf\u00e2ndegas, e se \ntamb\u00e9m l\u00e1 tendes passaportes e carimbos para entrar e sair. Aqui estou eu, \nolhando para v\u00f3s do alto desta barragem, e v\u00f3s para mim, peixes que viveis \nnessas confundidas \u00e1guas, que t\u00e3o depressa estais duma banda como da \noutra, em grande irmandade de peixes [...]. Dais-me v\u00f3s, peixes, uma clara \nli\u00e7\u00e3o oxal\u00e1 n\u00e3o a v\u00e1 eu esquecer ao segundo passo desta minha viagem a \nPortugal, conv\u00e9m a saber: que de terra em terra deverei dar muita aten\u00e7\u00e3o \nao que for igual e ao que for diferente [...]. (SARAMAGO, 2011, p. 15) \n\n \n\nEm outro romance, \u201cA jangada de pedra\u201d (1998 [1986]), o mesmo autor alude ao \n\nposicionamento perif\u00e9rico da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica no contexto de uma Europa \u201cunificada\u201d. A \n\nimagem mais marcante da trama \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o da pen\u00ednsula do restante do continente, \n\natrav\u00e9s de uma fenda aberta por um \u201cinerte\u201d terremoto na fronteira entre Espanha e Fran\u00e7a. \n\nDesde ent\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o entre as personagens de diferentes nacionalidades reflete uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre dois pa\u00edses que, naquela fic\u00e7\u00e3o, tornaram-se uma \u00fanica terra h\u00edbrida. Seria \n\npermitido afirmar que Saramago oferece bons exemplos do significado de raia?  \n\n                                                           \n27 http://www.publico.pt/portugal/noticia/viagem-pela-raia-1639647 \n\n\n\n78 \n \n\nPois, as raias s\u00e3o esses efeitos de fronteira que n\u00e3o fazem dos limites... barreiras. A \n\nraia faz pensar antes nas semelhan\u00e7as, nas converg\u00eancias, enfim, nos aspectos comuns entre \n\nos territ\u00f3rios, desde o ponto de vista f\u00edsico ao cultural.  \n\nO serm\u00e3o do viajante de Saramago, aos peixes do Douro, salienta uma bi-\n\nterritorialidade que, enquanto virtualidade, n\u00e3o interfere necessariamente no curso natural \n\nde um rio ou do geossistema do qual faz parte. Douro ou Duero, a bacia hidrogr\u00e1fica segue \n\nda Serra de Urbi\u00f3n (Espanha) ao estu\u00e1rio do Porto, sendo diversa na sua unicidade e \u00fanica \n\nna sua diversidade. Mas, do ponto de vista do GTP, esta bacia/cuenca \u00e9 transformada de \n\nformas mais ou menos diferentes, de acordo com a rela\u00e7\u00e3o que as sociedades estabelecem \n\ncom o meio ambiente. Contudo, \u00e9 um elemento em comum entre dois povos, \u00e9 um dos seus \n\nelos raianos.  \n\nEmbora possam ser usadas como sin\u00f4nimos, encontro certa diferen\u00e7a entre as \n\npalavras raia e fronteira. Como se a primeira significasse um efeito: a raia \u00e9 um efeito da \n\nsitua\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a. No caso brasileiro, existem v\u00e1rias raias: desde aquelas que emergem \n\ncomo efeito das fronteiras nacionais at\u00e9 as distribu\u00eddas internamente pelo territ\u00f3rio (as \n\ngrada\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas entre as regi\u00f5es, que se manifestam por seus caracteres fisiogr\u00e1ficos, \n\na rela\u00e7\u00e3o entre estes e as din\u00e2micas socioecon\u00f4micas e as diferentes emerg\u00eancias culturais28).  \n\nUm viajante que avan\u00e7ar pelas terras do Brasil, em qualquer rumo da rosa dos ventos, \n\ncertamente encontrar\u00e1 muitas semelhan\u00e7as entre os v\u00e1rios territ\u00f3rios pelos quais vai passar. \n\nTamb\u00e9m notar\u00e1 in\u00fameras diferen\u00e7as. Uma mesma l\u00edngua, mas, distintos sotaques. Um \n\nmesmo dinheiro, mas, pessoas ricas e pobres. Uma economia com atividades diversamente \n\ndistribu\u00eddas pelo espa\u00e7o. Cidades de portes pequeno, m\u00e9dio e grande, originadas por \n\ndiversos processos hist\u00f3ricos. Todos esses elementos caracterizam a pluralidade \n\nsocioambiental da sociedade raiana.  \n\nPassos (2006) apresentou alguns exemplos de raias no Brasil, tais como: \n\n \n\nNo Oeste da Bahia: o Vale do Rio Grande - raia de manifesta\u00e7\u00e3o de dois \ndom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos distintos \u2013 caatinga e campos gerais, atualmente \nsob o fogo cruzado de dois modelos de ocupa\u00e7\u00e3o conflitantes: de um lado, \n\n                                                           \n28 Utilizo esta express\u00e3o para designar um modo de conceber a cultura dentro do seu amplo universo te\u00f3rico. Entendo as \nemerg\u00eancias culturais no verdadeiro sentido do que emerge das profundezas. Cada regi\u00e3o brasileira tem suas \nespecificidades culturais, modos de vida da popula\u00e7\u00e3o, sotaques, culin\u00e1ria, festas... elementos constru\u00eddos no transcorrer \nda hist\u00f3ria. Contudo, as din\u00e2micas da nossa sociedade raiana permitem uma infinidade de trocas, influ\u00eancias, adapta\u00e7\u00f5es. \nAssim, as diferentes culturas s\u00e3o constru\u00eddas no tempo hist\u00f3rico, mas, tamb\u00e9m s\u00e3o emergentes, est\u00e3o em processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o na mobilidade das pessoas por extens\u00f5es territoriais nas quais as mudan\u00e7as socioambientais n\u00e3o s\u00e3o \nabruptas, s\u00e3o gradativas, s\u00e3o raias...  \n\n\n\n79 \n \n\nos \u201csertanejos\u201d, dentro de um padr\u00e3o tradicional e confinado; de outro, os \n\u201csulistas\u201d, que a\u00ed chegaram, em meados dos anos 70 e implantaram a \nmonocultura de soja, com invers\u00e3o de grandes capitais e, claro, dos impactos \nprevis\u00edveis em situa\u00e7\u00f5es dessa natureza.  \nNo Centro-Oeste brasileiro podem-se colher v\u00e1rios exemplos. Lembremos \ndois, por serem mais did\u00e1ticos: o primeiro, a ocupa\u00e7\u00e3o dos vales dos grandes \ne m\u00e9dios rios da regi\u00e3o pelos criadores de gado (mineiros e paulistas, \nprincipalmente) a partir dos anos 20, constituindo uma raia, ora mais \nintegrada, ora mais isolada, com os chapad\u00f5es aren\u00edticos, ocupados mais \ntarde (a partir de 1970) pela agroind\u00fastria (soja, milho, algod\u00e3o), pilotada \npelos \u201csulistas\u201d e com a benevol\u00eancia dos subs\u00eddios fiscais. O segundo est\u00e1 \nno curto espa\u00e7o compreendido pelos munic\u00edpios de Rondon\u00f3polis \n(pecu\u00e1ria/soja), Primavera do Leste (soja) e Poxor\u00e9o (garimpo de ouro e \ndiamante). S\u00e3o mundos diferentes que, s\u00f3 recentemente, a partir da \nnecessidade de diversifica\u00e7\u00e3o da economia regional, d\u00e3o sinais mais claros \nde raia, no sentido de que estamos empregando, ou seja, de intergrada\u00e7\u00e3o \ndos elementos envolvidos no processo de gest\u00e3o do territ\u00f3rio. (PASSOS, \n2006, p. 14-15) \n\n \n\nAl\u00e9m dos exemplos nacionais, o autor tamb\u00e9m menciona as raias internacionais \n\nformadas na conflu\u00eancia do rio Piquiri com o rio Paran\u00e1, na zona que abrange os munic\u00edpios \n\nde Salto del Guair\u00e1-Paraguai, Gua\u00edra-Paran\u00e1 e Mundo Novo-Mato Grosso do Sul; tamb\u00e9m, a \n\nregi\u00e3o de Foz do Igua\u00e7u, que abrange territ\u00f3rios brasileiros, argentinos e paraguaios. H\u00e1 \n\noutros exemplos, desde as cidades g\u00eameas das \u201craias ga\u00fachas\u201d \u00e0s \u201craias amaz\u00f4nicas\u201d. \n\nPortanto, seriam tr\u00eas dezenas29 de poss\u00edveis laborat\u00f3rios para an\u00e1lise das din\u00e2micas \n\nsocioambientais e transforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas em territ\u00f3rios raianos, entre Chu\u00ed/Chuy \n\n(Sul) e Oiapoque/Saint Georges (Norte).  \n\nPortanto, as raias s\u00e3o efeitos de fronteiras, tanto no caso dos limites nacionais quanto \n\ndos limites estaduais ou, inclusive, das diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \n\nespa\u00e7os regionais \u2013 conforme foram e s\u00e3o configuradas distintas paisagens no processo de \n\navan\u00e7o de fronteiras agr\u00edcolas.  \n\nPassos define que: \n\n \n[...] as \u201cfronteiras\u201d s\u00e3o raias, isto \u00e9, \u00e1reas de intergrada\u00e7\u00e3o nas quais os \nprocessos se manifestam segundo uma l\u00f3gica de descontinuidade objetiva \nda paisagem ou, ainda, segundo uma impermeabilidade muito acentuada \nentre as parcelas do territ\u00f3rio submetidas \u00e0s defini\u00e7\u00f5es e redefini\u00e7\u00f5es \nterritoriais mais ou menos independentes. (PASSOS, 2006, p. 13-14) \n\n \n\n                                                           \n29 Dado baseado no documento Faixa de Fronteira, Programa de Promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento da Faixa de Fronteira do \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (2009).  \n\n\n\n80 \n \n\nAo seguir por esta linha de racioc\u00ednio, noto duas poss\u00edveis defini\u00e7\u00f5es: a raia divis\u00f3ria \n\ne a raia socioambiental. A raia divis\u00f3ria seria aquela em que os limites oficiais poderiam ser \n\ninterpretados como impedimentos para a integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica. Por outro lado, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de uma raia socioambiental conduziria uma abordagem mais abrangente e \n\nprovocaria menos confus\u00f5es, visto que se valorizaria mais a geografia do que a geometria \n\ndos espa\u00e7os transicionais. Estes que s\u00e3o ocupados, produzidos e (des)ordenados de acordo \n\ncom diferentes usos econ\u00f4micos, contextos pol\u00edticos e emerg\u00eancias culturais, mas, cujo \n\ncontato provoca um efeito de hibrida\u00e7\u00e3o.  \n\nA Raia SP-PR-MS pode ser considerada uma raia socioambiental. Atualmente, os seus \n\ncen\u00e1rios geogr\u00e1ficos expressam uma hibrida\u00e7\u00e3o a partir das sutis diferen\u00e7as entre a por\u00e7\u00e3o \n\npaulista, paranaense e sul-mato-grossense, no contexto de certa (relativa) homogeneidade \n\nfision\u00f4mica da paisagem.  Como a abordagem socioambiental valoriza a problematiza\u00e7\u00e3o \n\nde situa\u00e7\u00f5es de conflito em que homem e natureza s\u00e3o prejudicados pelos impactos \n\nambientais provocados pelas a\u00e7\u00f5es da sociedade, ent\u00e3o, noto que isso se materializa nos \n\ncen\u00e1rios paisag\u00edsticos de cada parcela territorial da Raia SP-PR-MS. A an\u00e1lise desses \n\ncen\u00e1rios ser\u00e1 apresentada logo adiante. No entanto, antes tratarei do GTP aplicado \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o das din\u00e2micas do meio ambiente territorializado na \u00e1rea de estudos.  \n\n \n\n4.3. Raia socioambiental e GTP \n\n \n\nAs atividades econ\u00f4micas, os projetos pol\u00edticos e as vis\u00f5es de mundo se refletem \n\ndiretamente nos usos da terra e s\u00e3o fatores que caracterizam os diferentes territ\u00f3rios das \n\nraias.  Entre estes fatores, tamb\u00e9m est\u00e1 o meio ambiente como um elemento de igual \n\nrelev\u00e2ncia. O entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre todos estes componentes \u00e9 que se torna \n\nfundamental \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de um efeito de raia. Assim, pelas caracter\u00edsticas da proposta, \n\nconsidero o sistema GTP uma interessante forma de an\u00e1lise das paisagens em cont\u00ednua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o nestes territ\u00f3rios.  \n\nO geossistema \u00e9 uma entrada naturalista, que permite compreender as din\u00e2micas do \n\npotencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e as interfer\u00eancias da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos \n\ncomplexos ambientais. O territ\u00f3rio serve para identificar as din\u00e2micas da sociedade, o modo \n\npelo qual os recursos s\u00e3o utilizados, de acordo com os interesses e estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. A paisagem compreende os reflexos culturais e est\u00e9ticos das \n\n\n\n81 \n \n\ndin\u00e2micas sociedade-natureza, as percep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es sobre os lugares. Elencar e \n\ndefinir estes conceitos de modo separativo \u00e9 apenas um passo inicial/did\u00e1tico para \n\ncompreender o caminho que deve ser buscado: a fus\u00e3o de todos eles.  \n\nO mais importante a compreender \u00e9 que o geossistema est\u00e1 na paisagem, a paisagem \n\nest\u00e1 no geossistema que est\u00e1, por sua vez, no territ\u00f3rio que cont\u00e9m a paisagem e o \n\ngeossistema. O jogo de palavras pode gerar alguma confus\u00e3o, por\u00e9m, se cautelosamente \n\npensado, ele revela o sentido da abordagem ambiental na geografia. Aqui, n\u00e3o pretendo \n\nretomar a reflex\u00e3o acerca do referencial te\u00f3rico, afinal, isso foi feito no cap\u00edtulo anterior. \n\nMas, este enquadramento \u00e9 necess\u00e1rio para associar o GTP \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da Raia SP-PR-\n\nMS e como ele permite alcan\u00e7ar uma conceitua\u00e7\u00e3o que considero interessante compreend\u00ea-\n\nla. (Esquema 7) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema 7: O sentido da recursividade no sistema GTP. Neste esquema, minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 esbo\u00e7ar que a associa\u00e7\u00e3o \nentre movimento linear e circular, na representa\u00e7\u00e3o em si, geraria duas tend\u00eancias contradit\u00f3rias: os tr\u00eas conceitos \npoderiam se ramificar ao infinito ou se afunilar ao ponto de fus\u00e3o, tudo depende do ponto de vista. Ficaria dif\u00edcil separar \nas entradas naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural. Como prefiro pensar em uma fus\u00e3o, optei por apresentar o esquema \nnesse formato achatado na parte inferior e nomear o ponto de fus\u00e3o de \u201cmeio ambiente\u201d.  Org. SOUZA, 2014.  \n\n\n\n82 \n \n\nA ideia norteadora deste esquema \u00e9 de que, se eu partisse separadamente de cada \n\num dos conceitos, realizaria um percurso linear no qual visualizaria apenas tr\u00eas entradas \n\n(naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural) de maneira est\u00e1tica. Contudo, cada uma daquelas \n\nentradas anal\u00edticas cont\u00e9m as outras. Assim, perco de vista a exclusiva linearidade e passo \n\na perceber o GTP tamb\u00e9m na sua circularidade. Portanto, h\u00e1 outro movimento. Ao combinar \n\no sentido linear com cada um dos ciclos, eles apresentam duas tend\u00eancias contradit\u00f3rias: \n\nramificam-se numa recursividade infinita e/ou conjuminam-se, em um ponto de satura\u00e7\u00e3o.  \n\nO que se situa no espa\u00e7o h\u00edbrido desta \u201craia te\u00f3rica\u201d? Pois, afirmo que \u00e9 nesta zona \n\nde tend\u00eancias que est\u00e1 a (riqueza da) an\u00e1lise ambiental. Esta \u00faltima deve estar atenta a um \n\nmeio ambiente que se apresenta como algo que tende a ser natural, mesmo que socializado \n\nou algo que tende a ser social, mesmo que naturalizado.  \n\nDo ponto de vista da an\u00e1lise dos espa\u00e7os raianos, o GTP torna-se particularmente \n\ninteressante na medida em que \u00e9 uma chave de compreens\u00e3o das din\u00e2micas naturais \n\ntransformadas pelas din\u00e2micas da sociedade e dos reflexos paisag\u00edsticos destas rela\u00e7\u00f5es. As \n\nraias comp\u00f5em geografias de transi\u00e7\u00e3o e \u00e9 fundamental entender as din\u00e2micas da natureza, \n\nas especificidades socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais dos seus territ\u00f3rios.  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o socioambiental da Raia SP-PR-MS, parto das tr\u00eas perspectivas \n\nsubentendidas no esquema anterior: a antr\u00f3pica, a socioecon\u00f4mica e a sociocultural. Neste \n\nmomento, \u00e9 necess\u00e1rio um pequeno esclarecimento. O termo antr\u00f3pico est\u00e1 mais relacionado \n\n\u00e0 abordagem dos impactos do homem no meio ambiente e, assim, utilizo-o como uma forma \n\nde elencar os impactos ou as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre os elementos dos geocomplexos. \n\nA perspectiva social demanda outro enfoque, que \u00e9 aquele voltado para as m\u00faltiplas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es por tr\u00e1s das din\u00e2micas da sociedade. A suposta neutralidade do conceito \n\nantr\u00f3pico d\u00e1 lugar a uma leitura cr\u00edtica da rela\u00e7\u00e3o dos atores sociais com a natureza \n\ntransformada em recurso, no \u00e2mbito de intencionalidades distintas, projetos pol\u00edticos, \n\nmodelos de atua\u00e7\u00e3o empresariais, formas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, industrial, rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais e oferta de servi\u00e7os.  \n\n \n\n4.4. Raia SP-PR-MS: GTP\u2019s significativos  \n\n \n\nEsta raia \u00e9 um espa\u00e7o transicional. Por sua composi\u00e7\u00e3o ambiental possuir elementos \n\ndiferenciados, de acordo com cada uma das parcelas territoriais, digo que se trata de um \n\n\n\n83 \n \n\nexemplo em que ocorre interpenetra\u00e7\u00f5es de geografias, conforme express\u00e3o utilizada por \n\nHissa (1998).  \n\nDe acordo com Dias (2003): \n\n \n\nA Raia Divis\u00f3ria SP-PR-MS constitui a converg\u00eancia de tr\u00eas formas distintas \nde ocupa\u00e7\u00e3o/coloniza\u00e7\u00e3o bem definidas segundo a pr\u00f3pria divis\u00e3o pol\u00edtico-\nadministrativa, que criaram tr\u00eas diferentes formas de se construir a paisagem \nregional. Ao mesmo tempo as condi\u00e7\u00f5es naturais funcionaram, em \u00e9pocas \ndiferentes, para que os tipos de ocupa\u00e7\u00e3o/coloniza\u00e7\u00e3o se dessem de formas \ndiferenciadas. Obst\u00e1culos como a dificuldade de travessia entre os dois \ngrandes rios, Paran\u00e1 e Paranapanema \u2013 limites naturais entre as tr\u00eas zonas - \nassim como a qualidade dos solos, prop\u00edcia ou n\u00e3o \u00e0s culturas da \u00e9poca, s\u00e3o \nalguns dos fatores que acabaram por privilegiar ou por retardar a integra\u00e7\u00e3o \nde certas \u00e1reas ao sistema produtivo. (DIAS, 2003, p.7, destaque meu) \n\n \n\nOs processos de coloniza\u00e7\u00e3o tiveram influ\u00eancia direta nos modos de constru\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem no Noroeste paranaense, Sudoeste paulista e Sudeste sul-mato-grossense. Visto \n\nque, a constitui\u00e7\u00e3o territorial destas parcelas foi fruto das especificidades da apropria\u00e7\u00e3o e \n\nuso do solo e dos impactos nas din\u00e2micas naturais.  \n\nAo chamar aten\u00e7\u00e3o para as raias como \u00e1reas de intergrada\u00e7\u00e3o onde os processos se \n\nmanifestam conforme uma l\u00f3gica de descontinuidade objetiva da paisagem, Passos (2005) \n\npermite debater os significados geogr\u00e1ficos das fronteiras, considerando a sua diversidade. \n\nNo caso da Raia SP-PR-MS, penso na ideia de que as descontinuidades objetivas da \n\npaisagem s\u00e3o os elementos que demonstram sua diversidade. Tais descontinuidades \n\nexistem tanto em fun\u00e7\u00e3o de processos sociais quanto de fen\u00f4menos naturais. As calhas dos \n\nrios descrevem os limites pol\u00edtico-administrativos entre os estados, assim como os desenhos \n\npaisag\u00edsticos \u2013 historicamente configurados em cada uma das por\u00e7\u00f5es \u2013 expressam \n\nintergrada\u00e7\u00f5es que, dependendo do observador/pesquisador, auxiliar\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios que possibilitar\u00e3o compreender os processos desencadeadores das diferentes \n\nformas territoriais.   \n\nSegundo Passos (2007): \n\n \n\nPor estar em uma zona interfronteiri\u00e7a, a raia divis\u00f3ria SP-PR-MS carrega as \nmarcas das diferentes formas de constru\u00e7\u00e3o da paisagem, materializadas, \nsobretudo, no parcelar/na estrutura agr\u00e1ria e nos tipos de usos do solo. \nObviamente que se tem um deslocamento temporal entre a \nocupa\u00e7\u00e3o/coloniza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas zonas, o que pressup\u00f5e a implanta\u00e7\u00e3o de \natividades sob interesses econ\u00f4micos diferenciados. Por\u00e9m, o papel das \n\n\n\n84 \n \n\ndiferentes pol\u00edticas de incentivos ou da aus\u00eancia delas, segundo cada um dos \nestados, h\u00e1 que ser levado em conta. Os rios Paran\u00e1 e Paranapanema \ntiveram, igualmente, um papel importante na diferencia\u00e7\u00e3o das paisagens, \nna medida em que, no passado, dificultavam a liga\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas \u00e1reas \nvizinhas, funcionado como uma barreira-limite, ainda que a navega\u00e7\u00e3o \ntenha sido o principal meio de adentramento para o interior do Brasil. \nDestes, o Rio Paran\u00e1 foi o obst\u00e1culo natural mais marcante para o \nretardamento da ocupa\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o Sul-mato-grossense. De in\u00edcio, a \ndificultosa travessia do seu leito n\u00e3o encorajava os paulistas e paranaenses a \nse aventurarem na ocupa\u00e7\u00e3o da outra margem. \u00c0 medida que as \u00e1reas para \nocupa\u00e7\u00e3o do lado paulista e tamb\u00e9m paranaense foram se esgotando, \nverificou-se a travessia do Rio Paran\u00e1 em busca de novas frentes de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo lado sul-mato-grossense [...]. (PASSOS, 2007, p. 269-270, destaque meu) \n\n \n\nPor toda sua \u00e1rea, as paisagens foram configuradas (ou desfiguradas?) de acordo com \n\ndetermina\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e pol\u00edticas que demonstram formas diferenciadas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios. Embora existam distin\u00e7\u00f5es, em alguns elementos paisag\u00edsticos, \n\nque representam processos heterog\u00eaneos de coloniza\u00e7\u00e3o em cada uma das parcelas \n\nterritoriais, \u00e9 poss\u00edvel dizer que desmatamentos intensivos foram praticados, tanto para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias quanto para a garantia da posse de terras. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o paulista ocorreu com o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola, associado \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o cafeeira e \u00e0 chegada da ferrovia. A linha f\u00e9rrea foi constru\u00edda nos espig\u00f5es e \n\nnestes locais, a partir de 1917, foram criadas cidades como Presidente Prudente, Presidente \n\nBernardes e Presidente Epit\u00e1cio. A expans\u00e3o do cultivo de caf\u00e9 foi possibilitada em um \n\ncontexto econ\u00f4mico favor\u00e1vel no \u00e2mbito internacional.  \n\nAp\u00f3s a crise econ\u00f4mica de 1929, o caf\u00e9 j\u00e1 n\u00e3o tinha mais o mesmo volume de vendas \n\nno mercado internacional. Ent\u00e3o, o uso do solo no extremo sudoeste paulista foi alterado. \n\nAl\u00e9m da atividade pecu\u00e1ria nas \u00e1reas desmatadas, a regi\u00e3o tamb\u00e9m passou a produzir \n\nalgod\u00e3o e amendoim em terras aren\u00edticas. Assim, estabeleceu-se o princ\u00edpio de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade-natureza de modo desorganizado. A fonte se tornou recurso na esteira de pr\u00e1ticas \n\npouco preocupadas com quest\u00f5es conservacionistas e muito distante de algum ideal est\u00e9tico \n\nem mat\u00e9ria de paisagens.  \n\nNa por\u00e7\u00e3o paranaense da Raia tamb\u00e9m ocorreu a produ\u00e7\u00e3o cafeeira, durante o \n\navan\u00e7o das frentes de expans\u00e3o. O traslado fonte-recurso foi fortemente influenciado pelo \n\nmodelo de uma empresa de coloniza\u00e7\u00e3o, que projetou lotes com vistas \u00e0 pequena \n\npropriedade e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o com base no cultivo de um produto principal, como era o caso do \n\ncaf\u00e9. Mas, havia espa\u00e7o para as culturas associadas, tanto para comercializa\u00e7\u00e3o quanto para \n\n\n\n85 \n \n\nsubsist\u00eancia. Por exemplo, o cultivo do feij\u00e3o, milho, arroz, mandioca e a pecu\u00e1ria leiteira. \n\n(PASSOS, 2007) \n\nDurante a d\u00e9cada de 1970, tal cen\u00e1rio passou por algumas modifica\u00e7\u00f5es. Com a \n\nexpans\u00e3o das culturas da soja e trigo, o Paran\u00e1 recuou suas \u00e1reas cafeicultoras. A pecu\u00e1ria \n\navan\u00e7ou para o noroeste, onde as caracter\u00edsticas do potencial ecol\u00f3gico eram menos \n\nfavor\u00e1veis ao plantio, devido \u00e0 presen\u00e7a do Arenito Caiu\u00e1. Com baixo padr\u00e3o tecnol\u00f3gico, \n\na atividade arrefeceu din\u00e2micas econ\u00f4micas na regi\u00e3o, ao passo que alterou a estrutura \n\nfundi\u00e1ria \u2013 pois, demandou propriedades maiores.  \n\nEm compara\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o paulista, a paranaense sediou um modelo economicamente \n\nmais din\u00e2mico, pela configura\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria, pela presen\u00e7a das pequenas \n\npropriedades cuja produ\u00e7\u00e3o abastecia a rede de cidades de pequeno e m\u00e9dio porte \n\n(Paranacity, Paranava\u00ed, Maring\u00e1...), enfim, pelo desenho territorial que ali foi estabelecido. \n\nNo entanto, tamb\u00e9m apresentou uma r\u00e1pida derrubada da mata conforme se deu o avan\u00e7o \n\ndas atividades econ\u00f4micas. Al\u00e9m do fato de os pequenos produtores terem sido atingidos \n\npelas redefini\u00e7\u00f5es territoriais dos anos 1970.  \n\nNa por\u00e7\u00e3o Sul-mato-grossense da Raia: \n\n \n\n[...] o processo de ocupa\u00e7\u00e3o foi iniciado nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX \ne teve como fator motivador a abertura da estrada boiadeira ligando Campo \nGrande \u00e0s margens do Rio Paran\u00e1, no Porto XV de Novembro (ABREU, \n1997). O objetivo dessa estrada era reduzir o trajeto das boiadas que se \ndeslocavam at\u00e9 o estado de S\u00e3o Paulo. Destacou-se na explora\u00e7\u00e3o dessa \ntravessia de gado a Companhia de Via\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo-Mato Grosso.  \nFoi somente nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do \nSudeste Sul-mato-grossense tomou maior impulso, estando associado aos \ninteresses econ\u00f4micos e de valoriza\u00e7\u00e3o das terras por grandes propriet\u00e1rios \nrurais provenientes do Norte do Paran\u00e1 e do Oeste paulista. (HESPANHOL, \n2011, p. 261b) \n\n \n\nVale destacar que o impulso destas frentes de ocupa\u00e7\u00e3o foi dado pelos fluxos \n\nmigrat\u00f3rios de paulistas, que adentraram via Porto XV de Novembro, e de paranaenses, que \n\navan\u00e7aram para o interior desde o vale do rio Ivinhema. Mais tarde, na d\u00e9cada de 1980, as \n\nmelhorias na rodovia BR-267, ligando o estado de S\u00e3o Paulo ao Mato Grosso do Sul, \n\nproporcionou maior facilidade de acesso. (PASSOS, 2007) \n\nA transfer\u00eancia fonte-recurso foi configurada na base das grandes propriedades \n\ndestinadas, notadamente, \u00e0 atividade pecu\u00e1ria. Neste aspecto, h\u00e1 certa semelhan\u00e7a com o \n\n\n\n86 \n \n\nque aconteceu no lado paulista. Inclusive, no que se refere \u00e0 fragilidade econ\u00f4mica. Passos \n\n(2007) associou esta fragilidade econ\u00f4mica ao fato dos propriet\u00e1rios rurais n\u00e3o investirem \n\nseus lucros na pr\u00f3pria regi\u00e3o.  \n\nO trabalho de Dias (2003) apresenta uma importante discuss\u00e3o sobre os \n\ndesdobramentos da UHE de Porto Primavera que, conforme o autor, \u201ctrouxe uma \n\nacelera\u00e7\u00e3o na escala temporal dos acontecimentos regionais no que diz respeito ao processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o da paisagem [...]\u201d. (p. 135) A forma\u00e7\u00e3o de um lago de 2.250 km2 de \u00e1rea, com \n\n80% desta localizada no estado de Mato Grosso do Sul \u00e9, por si, representativa de uma \n\nr\u00e1pida e intensa transforma\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas socioambientais na Raia. Al\u00e9m de ter \n\ndemandado obras de car\u00e1ter compensat\u00f3rio e mitigat\u00f3rio, como os reassentamentos de \n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha, constru\u00e7\u00e3o de estradas e investimentos em infraestrutura urbana. Na \n\nfigura 7 (p. 87), apresento um quadro s\u00edntese da forma\u00e7\u00e3o territorial das parcelas da Raia.   \n\n\n\n87\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n7:\n S\n\n\u00edn\nte\n\nse\n d\n\na \nfo\n\nrm\na\u00e7\n\n\u00e3o\n te\n\nrr\nito\n\nri\nal\n\n d\na \n\nR\nai\n\na \nSP\n\n-P\nR\n\n-M\nS.\n\n D\nes\n\nta\nqu\n\ne \nda\n\n R\nai\n\na:\n I\n\nm\nag\n\nem\n G\n\noo\ngl\n\ne \nE\n\nar\nth\n\n.  \n\n\n\n88 \n \n\nPortanto, nesta regi\u00e3o materializaram-se diferentes modos de constru\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem ao longo do tempo. Entre as parcelas territoriais, estas diferen\u00e7as geraram \n\ndescontinuidades paisag\u00edsticas diretamente relacionadas \u00e0s din\u00e2micas de uso do solo, \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da cobertura vegetal, acentua\u00e7\u00e3o de processos erosivos e assoreamento de \n\nribeir\u00f5es. Na maior parte das vezes, tal evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo esteve diretamente atrelada \n\na pr\u00e1ticas inadequadas do ponto de vista da conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNa \u00e1rea de estudo, as din\u00e2micas socioambientais se d\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da multiplicidade \n\nde eventos envolvidos na hist\u00f3ria de cada uma de suas subparcelas, sendo eles: \n\n- A ocupa\u00e7\u00e3o inicial motivada pelo desmatamento das \u00e1reas com vistas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\nde atividades econ\u00f4micas e/ou garantia de posse das terras (como foi o caso do Pontal do \n\nParanapanema com o avan\u00e7o da ferrovia e da cafeicultura); \n\n- A influ\u00eancia das terras aren\u00edticas para a forma\u00e7\u00e3o das pastagens e estabelecimento \n\nda atividade pecu\u00e1ria (como ocorreu em algumas por\u00e7\u00f5es de terras do Noroeste paranaense \n\ne parte significativa das terras no extremo Sudoeste paulista e no Sudeste Sul-mato-\n\ngrossense); \n\n- As redefini\u00e7\u00f5es territoriais motivadas por transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas em contextos \n\nmais amplos. Por exemplo, os impactos da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura na substitui\u00e7\u00e3o de \n\natividades a partir das d\u00e9cadas de 1970-80, levando ao decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o cafeeira em \n\nfun\u00e7\u00e3o do aumento da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, no Norte e Noroeste paranaense;  \n\n- A chegada da CESP e a acelera\u00e7\u00e3o dos ritmos de constru\u00e7\u00e3o da paisagem regional \n\npor meio de seus empreendimentos: da forma\u00e7\u00e3o do lago da usina hidrel\u00e9trica de Porto \n\nPrimavera at\u00e9 as obras compensat\u00f3rias e mitigat\u00f3rias ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980;  \n\n- A emerg\u00eancia do MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra) no \n\ncontexto regional e a cria\u00e7\u00e3o de novos territ\u00f3rios e paisagens: os acampamentos de \n\ntrabalhadores sem-terra e os assentamentos rurais de reforma agr\u00e1ria; \n\n- O aumento das \u00e1reas destinadas ao cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar a partir da instala\u00e7\u00e3o \n\nde novas unidades de processamento da planta. Principalmente, na por\u00e7\u00e3o paulista e \n\nparanaense.  \n\nDesta forma, as parcelas da Raia passaram e passam por profundas transforma\u00e7\u00f5es \n\nda paisagem diretamente relacionadas \u00e0s atividades econ\u00f4micas. Especificamente sobre as \n\natividades agropecu\u00e1rias, \u00e9 necess\u00e1rio considerar o problema de sua implanta\u00e7\u00e3o sobre \n\n\u00e1reas de solos bastante fri\u00e1veis. Os processos erosivos e o assoreamento dos ribeir\u00f5es s\u00e3o \n\n\n\n89 \n \n\nsingularidades paisag\u00edsticas que representam esta caracter\u00edstica da produ\u00e7\u00e3o territorial e da \n\nrela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza (esquema 8).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Esquema 8: Um dos resultados da transfer\u00eancia source-ressource-ressourcement na Raia SP-\nPR-MS. Org.: SOUZA, 2014. Foto: SOUZA, 2014.  \n\n\n\n90 \n \n\nA paisagem mostrada no esquema \u00e9 do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio, em Mirante do \n\nParanapanema-SP. (fig. 8) Considero que seja um claro exemplo do modo negativo de \n\ntransfer\u00eancia source-ressource-ressourcement (fonte-recurso-retorno \u00e0 fonte). Talvez, sequer \n\nseja interessante chamar de transfer\u00eancia, mas sim de ruptura s-r-r. Isto devido \u00e0 forma em \n\nque se deu a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, com o comprometimento destas tr\u00eas dimens\u00f5es. A \n\nnatureza-fonte n\u00e3o est\u00e1 necessariamente fragilizada, mas, o meio ambiente-recurso, sim. A \n\npaisagem produzida \u00e9 desoladora e indicadora de din\u00e2micas que ocorrem n\u00e3o apenas na \n\nescala dos ge\u00f3topos, ou seja, daquilo que \u00e9 diretamente discern\u00edvel no terreno pelo \n\nobservador.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstas paisagens indicadoras se repetem por toda a bacia do c\u00f3rrego, saem da \n\nperspectiva do ge\u00f3topo para os geof\u00e1cies. O c\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio comporta um complexo \n\npaisag\u00edstico composto por \u00e1reas com total aus\u00eancia de mata ciliar, bancos de areia \n\ndistribu\u00eddos ao longo do leito e margens solapadas. Trata-se de uma s\u00e9rie de impactos que \n\npossuem uma conex\u00e3o sist\u00eamica: a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o acentua a velocidade de \n\nescoamento superficial das \u00e1guas pluviais que, por sua vez, corre sobre o solo arenoso e \n\nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio em Mirante do Paranapanema-SP. Org. SOUZA, \n2014. Fonte do recorte da bacia: TORRES, 2003.  \n\n\n\n91 \n \n\nconduz grande carga de sedimentos desde os pontos mais altos das vertentes at\u00e9 o fundo \n\nde vale.  \n\nO GTP se apresenta de modo desequilibrado no meio ambiente da Raia. A entrada \n\nterritorial ocorreu e ainda ocorre de modo incisivo e mais norteada por uma \u00e2nsia \n\necon\u00f4mica do que por uma preocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Ela se sobrep\u00f5e ao geossistema e \u00e0 \n\npaisagem. A dimens\u00e3o naturalista das paisagens raianas representa essa compress\u00e3o da \n\nsociedade sobre a natureza, visto que as din\u00e2micas n\u00e3o ocorrem de maneira harm\u00f4nica.  \n\nO T eclipsa o G e o P no contexto em que a sociedade n\u00e3o tem uma cultura \n\npaisag\u00edstica. Da\u00ed, uma quest\u00e3o: a infla\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas sociais sobre as din\u00e2micas da \n\nnatureza poderia resultar na defla\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias din\u00e2micas sociais? Isto explicaria parte \n\ndos problemas socioambientais nas parcelas da Raia e, conforme demonstrei no primeiro \n\ncap\u00edtulo, a crise ambiental como reflexo da crise social.  \n\nNa pesquisa de mestrado (SOUZA, 2010) trabalhei com a metodologia das entrevistas \n\nsemidirigidas feitas com moradores da bacia do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio e pude observar o \n\ngrau de insatisfa\u00e7\u00e3o dos entrevistados idosos quando comparavam o atual estado da bacia \n\ncom aquilo que foi no passado. Do grupo de nove pessoas, todas elas relataram que j\u00e1 \n\ntinham utilizado o c\u00f3rrego para atividades de pesca ou de lazer entre 30 e 40 atr\u00e1s. Al\u00e9m do \n\nfato de algumas delas terem sinalizado nostalgia com rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo em que as \n\natividades agr\u00edcolas eram mais din\u00e2micas em suas propriedades.  \n\nComumente, os entrevistados falaram do seu apego e costume \u00e0 vida no lugar como \n\nfatores que justificavam sua perman\u00eancia no munic\u00edpio. Sobre as principais transforma\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas apontadas, a maior parte dos aspectos dizia respeito \u00e0 passagem da produ\u00e7\u00e3o \n\ncom base na lavoura (sobretudo tendo o algod\u00e3o e o amendoim como principais produtos) \n\npara as pastagens e canaviais nos dias atuais. Tamb\u00e9m mencionaram o esvaziamento \n\npopulacional na \u00e1rea da bacia: nost\u00e1lgico, um dos entrevistados falou sobre o fim da lavoura \n\ne imediatamente lamentou a partida de familiares, amigos e vizinhos. \n\nNeste momento, \u00e9 interessante retomar o sentido da geografia socioambiental \n\nproposta por Mendon\u00e7a quando este autor define que ela \u201cdeve emanar de problem\u00e1ticas \n\nem que situa\u00e7\u00f5es conflituosas, decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza, \n\nexplicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou de ambas\u201d (2002, p. 134).  \n\nAssim, a Raia SP-PR-MS tem a sua geografia socioambiental permeada por tais \n\nsitua\u00e7\u00f5es conflituosas, cr\u00edticas. A hist\u00f3ria da sua produ\u00e7\u00e3o espacial revela o ponto de \n\n\n\n92 \n \n\npropuls\u00e3o de uma s\u00e9rie de acontecimentos que, nos dias de hoje, est\u00e3o por tr\u00e1s disso que \n\naponto como um desequil\u00edbrio do GTP30, n\u00e3o do ponto de vista conceitual, mas, real. \n\nPortanto, a an\u00e1lise deve ser conduzida a partir da diversidade existente nessa regi\u00e3o, \n\nconsiderando as particularidades de cada uma de suas parcelas e como elas s\u00e3o ou n\u00e3o \n\ncompartilhadas entre Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Mato \n\nGrosso do Sul.  \n\nAtualmente, a Raia abarca um mosaico de atividades econ\u00f4micas: a agricultura, a \n\npecu\u00e1ria, a produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, as agroind\u00fastrias sucroalcooleiras, o turismo. Este \u00faltimo \n\nocorre, notadamente, em fun\u00e7\u00e3o de potencialidades como os grandes rios e os geof\u00e1cies \n\nremanescentes da floresta tropical, como \u00e9 o caso do Parque Estadual Morro do Diabo - em \n\nTeodoro Sampaio-SP \u2013 e os Tr\u00eas Morrinhos \u2013 em Terra Rica-PR.  \n\nAs atividades agropecu\u00e1rias s\u00e3o praticadas sobretudo em \u00e1rea de solos arenosos, \n\nfator que, historicamente, fez da implanta\u00e7\u00e3o dos agrossistemas no geossistema um \n\nelemento de forte impacto ambiental, sobretudo quando se considera a fragilidade do solo \n\ne os desmatamentos que foram feitos. As unidades de processamento da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nal\u00e9m das usinas hidrel\u00e9tricas, s\u00e3o empreendimentos maqu\u00ednicos que transformam as \n\ndin\u00e2micas socioambientais da Raia e criam \u201cpresen\u00e7as ciborgues\u201d na paisagem.   \n\nA seguir, apresento uma se\u00e7\u00e3o com esquemas fotogr\u00e1ficos que servem para ilustrar \n\no mosaico raiano e para associar os elementos paisag\u00edsticos com a abordagem bertraniana. \n\nCada uma das fotos foi inserida em um esquema no qual saliento as caracter\u00edsticas do \n\ngeossistema, do territ\u00f3rio e da paisagem. A partir destas caracter\u00edsticas, obtidas por meio \n\ndos trabalhos de campo, classifiquei algumas das singularidades distribu\u00eddas na tessitura \n\nda Raia SP-PR-MS.  \n\nAs primeiras demonstra\u00e7\u00f5es se referem \u00e0quilo que chamei de paisagens ciborgues. \n\nA inspira\u00e7\u00e3o inicial para tratar de paisagens ciborgues veio da proposta de Swyngedouw \n\n(2001), quando o autor trabalhou com o conceito de socionatureza para compreender as \n\nfacetas da urbaniza\u00e7\u00e3o em um per\u00edodo de intensa inser\u00e7\u00e3o dos sistemas t\u00e9cnicos nas \n\ncidades. Embora tal perspectiva n\u00e3o tenha rela\u00e7\u00e3o direta com o que discuti sobre o sistema \n\nGTP, a correspond\u00eancia entre uma e outra pode ser interessante \u00e0 reflex\u00e3o, visto que a Raia \n\nSP-PR-MS apresenta exemplos did\u00e1ticos de paisagens que s\u00e3o essa fus\u00e3o de elemento \n\n                                                           \n30 A percep\u00e7\u00e3o desse desequil\u00edbrio do GTP fica mais evidente na escala dos munic\u00edpios, por exemplo, ao observar os \nefeitos da a\u00e7\u00e3o da sociedade sobre as antigas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o densa, nas margens dos c\u00f3rregos assoreados, nas vertentes \ndesmatadas, as vo\u00e7orocas e assim por diante.   \n\n\n\n93 \n \n\nt\u00e9cnico com natureza, portanto, algo que alude \u00e0 hibrida\u00e7\u00e3o do meio ambiente, discutida \n\natrav\u00e9s do GTP.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEsquema 9: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-MS \u2013 a Usina \nHidrel\u00e9trica de Rosana. Foto: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.  \n\n\n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Esquema 10: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-MS \u2013 a Usina \nHidrel\u00e9trica de Porto Primavera. Foto: CESP s/d. In: DIAS, 2003. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.   \n\n\n\n95 \n \n\nA proposta de leitura dos esquemas 9 e 10 (p. 93-94) parte de um enquadramento \n\npaisag\u00edstico que compreende os traslados entre fonte-recurso e retorno \u00e0 fonte. Isto significa \n\nidentificar o contexto naturalista em que a paisagem se insere, o seu geocomplexo. As \u00e1reas \n\ns\u00e3o caracterizadas pela intensa atua\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas h\u00eddricas. As bacias dos rios Paran\u00e1 e \n\nParanapanema apresentam extens\u00f5es de solos aluvionares em suas margens e presen\u00e7a de \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais pioneiras.  \n\nDo ponto de vista territorial, os geossistemas Bacia do Rio Paran\u00e1 e Bacia do Rio \n\nParanapanema tornaram-se recursos na medida em que a sociedade apropriou-se deles de \n\nmodo a favorecer as din\u00e2micas econ\u00f4micas. Esse foi o momento em que os geossistemas \n\npassaram a ser interessantes como potencialidades \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nPortanto, o geossistema foi transferido de sua condi\u00e7\u00e3o naturalista para a condi\u00e7\u00e3o \n\nde elemento necess\u00e1rio ao territ\u00f3rio, uma vez que foram aproveitadas as suas capacidades \n\nde gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Simultaneamente, este mesmo geossistema se tornou o pr\u00f3prio \n\nterrit\u00f3rio de atua\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico. A produ\u00e7\u00e3o de lagos artificiais veio \n\njunto com a implanta\u00e7\u00e3o das obras de engenharia, dos equipamentos das usinas, enfim, de \n\ntoda t\u00e9cnica associada ao aproveitamento econ\u00f4mico. Assim, foram delineadas paisagens \n\nh\u00edbridas, naquele sentido do ciborgue como uma fus\u00e3o de t\u00e9cnica com natureza.  \n\nContudo, estes ciborgues s\u00e3o relativa e contraditoriamente disfuncionais. Em artigo \n\nin\u00e9dito (SOUZA, 2013), discorri sobre a ideia de que os ciborgues \u2013 baseado em Haraway \n\n(2009) - e alguns s\u00edmbolos h\u00edbridos presentes no imagin\u00e1rio humano, desde as milenares \n\nesfinges aos deuses e semideuses de diferentes povos e religi\u00f5es, representam um mesmo \n\n\u00edmpeto: a vontade do homem de ser mais forte, mais espiritualmente nobre ou mais \n\nfuncional do que \u00e9. \n\n \n\nPodemos dizer que os cyborgs s\u00e3o as esfinges contempor\u00e2neas. E, tendo isto \nem vista, automaticamente admitimos que o fasc\u00ednio provocado pelo \nindefinido n\u00e3o se originou necessariamente em tempos mais recentes da \nhist\u00f3ria do conhecimento, quando no in\u00edcio dos anos 1960 esse termo traduz \nassocia\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica entre o adjetivo cibern\u00e9tico e substantivo organismo. \nA imponente e milenar imagem da esfinge de Giz\u00e9, e outras hibrida\u00e7\u00f5es \npresentes n\u00e3o apenas na cultura eg\u00edpcia, bem indiciam certa afei\u00e7\u00e3o humana \nao mist\u00e9rio e \u00e0 representa\u00e7\u00e3o do implaus\u00edvel. Historicamente, as diferen\u00e7as \nse resguardam apenas \u00e0s subst\u00e2ncias dessas representa\u00e7\u00f5es: desde fus\u00f5es de \nnatureza e natureza (homem + animal), humano e divino (deuses e \nsemideuses) at\u00e9 a mesti\u00e7agem entre natureza e t\u00e9cnica (os cyborgs). Mas, \ntodas elas indicando apenas uma mesma vontade humana: a de sermos mais \n\n\n\n96 \n \n\nfortes, mais espiritualmente nobres ou mais funcionais do que somos. \n(SOUZA, 2013, in\u00e9dito) \n \n\nNaquele texto, utilizei o ciborgue como uma met\u00e1fora para compreender a cidade \u2013 \n\nbaseado em Swyngedouw (2001) \u2013 e sua rela\u00e7\u00e3o com o clima, pensando nas transforma\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas sob influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o. O fato \u00e9 que as cidades s\u00e3o hibrida\u00e7\u00f5es \n\nsocionaturais \u2013 t\u00e9cnica e natureza \u2013 que n\u00e3o correspondem ao ideal de funcionalidade que \n\nest\u00e1 por tr\u00e1s da imagem do ciborgue, ou pelo menos do modo como eu a interpreto!  \n\nEstes ciborgues criados pela a\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o disfuncionais, na medida em que n\u00e3o \n\nresolvem as desigualdades sociais, a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, a pobreza, os problemas de \n\ninfraestrutura urbana e, certamente, as quest\u00f5es ambientais relacionadas ao espa\u00e7o urbano.  \n\nClaro, s\u00e3o quest\u00f5es pol\u00edticas, s\u00e3o quest\u00f5es econ\u00f4micas, s\u00e3o quest\u00f5es de sociedade. Contudo, \n\na met\u00e1fora ativa o meu pensamento para analisar as din\u00e2micas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nNa Raia SP-PR-MS, classifiquei as paisagens ciborgues de acordo com esse mesmo \n\nracioc\u00ednio. Os empreendimentos hidrel\u00e9tricos ou agroindustriais se prestam aos prop\u00f3sitos \n\nde um relativo dinamismo econ\u00f4mico. Por\u00e9m, do ponto de vista socioambiental eles s\u00e3o \n\nfalhos, visto que n\u00e3o simbolizam necessariamente o desenvolvimento regional, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e o manejo adequado dos recursos. Exemplos v\u00e1rios podem ser mencionados, \n\nmas me aterei a dois: o impacto causado pela forma\u00e7\u00e3o do lago da UHE de Porto Primavera \n\n(no potencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e na vida dos moradores ribeirinhos); o \n\nimpacto representado pelos extensos canaviais devido \u00e0 presen\u00e7a das usinas \n\nsucroalcooleiras (na paisagem, nas din\u00e2micas naturais, nas din\u00e2micas sociais, conforme \n\nocorre a incorpora\u00e7\u00e3o das pequenas propriedades para o cultivo da cana).  \n\n Eles correspondem a determinadas demandas territoriais, mas, por outro lado, \n\ngeram impactos significativos. As an\u00e1lises de Dias (2003) e Oliveira (2004) demonstraram, \n\npor exemplo, os desdobramentos negativos do empreendimento hidrel\u00e9trico de Porto \n\nPrimavera, ou seja, tanto as altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas ecol\u00f3gicas quanto na vida de grupos \n\nde pessoas que foram afetadas pelo enchimento do lago artificial.  \n\nAs agroind\u00fastrias sucroalcooleiras tamb\u00e9m s\u00e3o exemplos de presen\u00e7as ciborgues nos \n\nmunic\u00edpios do Pontal do Paranapanema, Noroeste Paranaense e Sudeste Sul-mato-\n\ngrossense. A seguir, apresento outra se\u00e7\u00e3o com esquemas fotogr\u00e1ficos (11, 12 e 13, p. 97-99) \n\nde algumas paisagens como essas nos munic\u00edpios de Terra Rica-PR, Anauril\u00e2ndia-MS e \n\nMirante do Paranapanema-SP. As imagens tamb\u00e9m foram inseridas nos esquemas que \n\n\n\n97 \n \n\nservem para explicitar o GTP como um filtro conceitual para qualificar a leitura das \n\ndin\u00e2micas socioambientais na Raia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEsquema 11: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-MS \u2013 Usina \nsucroalcooleira em Terra Rica-PR. Foto: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.   \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Esquema 12: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-MS \u2013 Usina \nsucroalcooleira em Anauril\u00e2ndia-MS. Foto: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.   \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEsquema 13: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem ciborgue na Raia SP-PR-MS \u2013 Usina \nsucroalcooleira em Mirante do Paranapanema-SP. Foto e org.: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.   \n\n\n\n100 \n \n\nA transforma\u00e7\u00e3o dos geossistemas em agrossistemas ocorreu sobre \u00e1reas \n\noriginalmente cobertas pela floresta tropical e de transi\u00e7\u00e3o para o cerrado. O embasamento \n\ngeol\u00f3gico da \u00e1rea central da Raia \u00e9 a Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 e as faixas de aluvi\u00f5es atuais ao longo \n\ndas margens dos rios Paran\u00e1 e Paranapanema. A topografia mais aplainada do relevo na \n\nregi\u00e3o \u00e9 um dos fatores determinantes para a expans\u00e3o dos cultivos da cana, junto com as \n\npol\u00edticas de incentivo \u00e0 atividade (foto 1), notadamente com o aumento do consumo de \n\netanol no pa\u00eds.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, estas presen\u00e7as ciborgues nos munic\u00edpios raianos levam a um ressourcement, \n\nou seja, a um retorno \u00e0 (s) fonte (s), por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel verificar a profunda altera\u00e7\u00e3o \n\ndos geossistemas originais, evidente nas extens\u00f5es das paisagens de monocultura da cana \n\nque se mostram aos olhos do observador. Portanto, retornar \u00e0 fonte quer dizer ressignific\u00e1-\n\nla, visto que o geossistema n\u00e3o \u00e9 mais o que era.   \n\nO impacto das usinas sucroalcooleiras pode ser dimensionado atrav\u00e9s de estat\u00edstica \n\nrecente sobre a expans\u00e3o das \u00e1reas cultivadas nas microrregi\u00f5es de Presidente Prudente, \n\nParanava\u00ed e Nova Andradina (figura 9). Na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, o total de \n\n\u00e1rea cultivada no ano-safra de 2003-4 foi de 59.789 ha e 302.841 ha no ano-safra de 2012-13. \n\nPortanto, houve aumento de aproximadamente 406% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro per\u00edodo.  \n\nFoto 1: Entrada para usina sucroalcooleira em Terra Rica-PR. SOUZA, 2014.  \n\n\n\n101 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs dados da microrregi\u00e3o de Paranava\u00ed apontam 47.996 ha de \u00e1rea cultivada no ano-\n\nsafra 2003-4 e 146.587 ha em 2012-13. O aumento observado foi de aproximadamente 205% \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao primeiro per\u00edodo. J\u00e1 na por\u00e7\u00e3o Sul-mato-grossense da Raia o total de \u00e1rea no \n\nano-safra 2003-4 foi de 16.683 ha, passando para 45.386 em 2012-13. Assim, o aumento \n\nregistrado foi de aproximadamente 172%. Certamente estes dados n\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos \n\nexclusivamente \u00e0 presen\u00e7a das tr\u00eas unidades de produ\u00e7\u00e3o que foram apresentadas nos \n\nesquemas anteriores, visto que tratam das microrregi\u00f5es como um todo. No entanto, s\u00e3o \n\nFigura 9: Gr\u00e1ficos dos totais de \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar nas microrregi\u00f5es da \nRaia. Org.: SOUZA, 2013. Fonte: CANASAT, INPE.  \n\n\n\n102 \n \n\ninteressantes na medida em que demonstram o significativo aumento das \u00e1reas cultivadas \n\nnos territ\u00f3rios da Raia e por permitirem refletir sobre o impacto que esta atividade \n\nrepresenta nos GTP\u2019s dos munic\u00edpios raianos.  \n\nNos pr\u00f3ximos esquemas, apresento outras faces do mosaico paisag\u00edstico da \u00e1rea de \n\nestudo. No centro da leitura tripolar inseri as fotografias do Parque Estadual Morro do \n\nDiabo, no munic\u00edpio de Teodoro Sampaio-SP, e dos Tr\u00eas Morrinhos, em Terra Rica-PR. Sob \n\na \u00f3tica naturalista \u00e9 poss\u00edvel classific\u00e1-los como geof\u00e1cies resultantes das intera\u00e7\u00f5es entre \n\npotencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Ambos s\u00e3o geneticamente \n\ncorrespondentes em cada margem do rio Paranapanema. S\u00e3o constitu\u00eddos por arenitos \n\nsilicificados e suas altitudes aproximadas s\u00e3o da ordem de 600 metros acima do n\u00edvel do \n\nmar. (FERNANDES et. al., 2011) \n\nA floresta estacional semidecidual (esquema 14, p. 103) se mostra como resqu\u00edcio em \n\num contexto no qual a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica causou intensos impactos, notadamente o \n\ndesmatamento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transfer\u00eancia ressource-ressourcement, classifico estas paisagens \n\ncomo remanescentes geoecol\u00f3gicos. Primeiro, por testemunharem o passado geol\u00f3gico: \n\nsuas pr\u00f3prias singularidades morfol\u00f3gicas, em rela\u00e7\u00e3o ao relevo da regi\u00e3o, demonstram \n\nisso. Segundo, porque s\u00e3o geof\u00e1cies de resist\u00eancia ecol\u00f3gica dentro de um quadro \n\nemoldurado pela press\u00e3o dos agrossistemas em torno destas \u00e1reas. Neste aspecto, o \n\nesquema com a fotografia dos Tr\u00eas Morrinhos \u00e9 bastante did\u00e1tico. (esquema 15, p. 104) \n\nAtrav\u00e9s desta imagem \u00e9 poss\u00edvel notar a presen\u00e7a do agrossistema canavieiro no entorno \n\ndeste geof\u00e1cies.  \n\nAtualmente, o Parque Estadual do Morro do Diabo e os Tr\u00eas Morrinhos s\u00e3o \n\npotencialidades para diferentes tipos de turismo. No primeiro, existem trilhas e visitas \n\nguiadas, que s\u00e3o de cunho pedag\u00f3gico. No segundo, h\u00e1 uma plataforma usada para voos \n\nlivres. Estas eleva\u00e7\u00f5es cobertas com mata densa s\u00e3o paisagens marcantes em cada um dos \n\nmunic\u00edpios. Pode-se mesmo dizer que fazem parte do imagin\u00e1rio dos moradores como um \n\nla\u00e7o identit\u00e1rio. H\u00e1 certa din\u00e2mica econ\u00f4mica que gravita em torno destas paisagens, na \n\nmedida em que hot\u00e9is e pousadas exploram seus potenciais tur\u00edsticos. Enfim, s\u00e3o paisagens \n\ncom um forte car\u00e1ter contemplativo, mas, ao mesmo tempo s\u00e3o \u00edcones do passado remoto e \n\nrecente, indicadoras de pol\u00edticas p\u00fablicas que ainda devem ser elaboradas a fim de garantir \n\na boa manuten\u00e7\u00e3o de s\u00edtios como esses, notadamente quando se considera o seu estado de \n\ntens\u00e3o ecol\u00f3gica enquanto enclaves em agrossistemas altamente impactantes.  \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEsquema 14: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem de remanescente geoecol\u00f3gico na Raia - \nParque estadual Morro do Diabo em Teodoro Sampaio-SP. Foto e org.: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google \nEarth.   \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Esquema 15: GTP como filtro de leitura para classifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem de remanescente geoecol\u00f3gico na Raia \n\u2013 Tr\u00eas Morrinhos em Terra Rica-PR. Foto e org.: SOUZA, 2014. Localiza\u00e7\u00e3o: Imagem Google Earth.   \n\n\n\n105 \n \n\n4.5. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Raia SP-PR-MS, apesar de sua relativa homogeneidade fision\u00f4mica, \u00e9 uma regi\u00e3o \n\nmarcada pela geodiversidade em amplo sentido. Muitas vezes este termo \u00e9 empregado \n\ncomo refer\u00eancia aos aspectos biof\u00edsicos, por\u00e9m, quando visualizo as m\u00faltiplas faces dos \n\nterrit\u00f3rios raianos posso perceber o seu significado mais profundo.  \n\nZona de integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica? Zona de diferencia\u00e7\u00e3o territorial? A Raia \u00e9 um \n\ncomplexo socioambiental caracterizado, antes de tudo, pela interpenetra\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de \n\ngeografias, mas tamb\u00e9m de hist\u00f3rias, de agentes sociais diversos. De geossistemas para \n\nterrit\u00f3rios e de territ\u00f3rios para paisagens est\u00e3o os agrossistemas, grandes e pequenas \n\npropriedades rurais, cidades de pequeno e m\u00e9dio porte, produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\natua\u00e7\u00e3o do MST, assentamentos de reforma agr\u00e1ria, impactos ambientais, presen\u00e7as \n\nciborgues... Enfim, este \u00e9 o sentido da sua pluralidade ou de uma verdadeira \n\ngeodiversidade.  \n\nRaias s\u00e3o efeitos de fronteiras e se h\u00e1 uma zona de integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica na SP-PR-\n\nMS, como salientaram Sant\u2019Anna Neto e Silva (2011), isto se deve ao fato de que a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 menos diferente do que se imagina. Portanto, talvez n\u00e3o seja o \n\nadjetivo \u201cdivis\u00f3ria\u201d o mais adequado para qualificar a \u00e1rea de estudo. Esse efeito de \n\nfronteira se torna mais evidente conforme nos aproximamos do ponto de encontro de seus \n\ndois grandes rios.  \n\n Assim, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, analiso o meio ambiente territorializado da Raia atrav\u00e9s \n\ndos GTP\u2019s dos munic\u00edpios de Terra Rica-PR, Anauril\u00e2ndia-MS e Mirante do Paranapanema-\n\nSP. Esta an\u00e1lise foi elaborada a partir de geofotografias (no sentido da tomada recente e no \n\nterreno) e de cartas de evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra (no sentido da tomada a\u00e9rea e em per\u00edodos \n\ndiferentes).  \n\nPara encerrar esta se\u00e7\u00e3o, retomo as palavras do viajante de Saramago (2011) quando, \n\nno serm\u00e3o aos peixes do rio Douro, ele diz: \u201cDe terra em terra, \u00e9 preciso dar muita aten\u00e7\u00e3o \n\nao que for igual e ao que for diferente\u201d. Esta tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de buscar compreender \n\na geografia socioambiental das tr\u00eas por\u00e7\u00f5es territoriais que se encontram na jun\u00e7\u00e3o dos rios \n\nParan\u00e1 e Paranapanema e, finalmente, n\u00e3o visualizar essa zona de contato como um divisor, \n\nmas, de algum modo, como uma conex\u00e3o. Enfim, uma composi\u00e7\u00e3o de geossistemas-\n\nterrit\u00f3rios-paisagens que se constituiu sob o efeito raiano das suas fronteiras.  \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEle vai pro campo \n\nMedir o mundo \n\n\u00c0 procura de um rumo \n\nE algo mais \n\n \n\nEle vai pro mundo \n\nProcurar o campo \n\nEm que mede o rumo \n\nDe volta pra tr\u00e1s\u201d. \n\n(O ge\u00f3grafo \u2013 Reginaldo Souza) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(A solid\u00e3o raiana \u00e9 uma po\u00e9tica beleza \u2013 Terra Rica/PR, Reginaldo Souza, setembro de 2014) \n\n \n\n \n\nCCap\u00edtulo 55:: OO meio ambiente nos territ\u00f3rios daa Raaia \n\nSSP--PPR--MMS \n\n\n\n107 \n \n\n5.1. Notas introdut\u00f3rias \n\n \n\nNo presente cap\u00edtulo analiso componentes paisag\u00edsticas da Raia SP-PR-MS por meio \n\nde cartas de uso da terra e fotografias obtidas nos trabalhos de campo. As cartas tiveram o \n\nobjetivo de demonstrar as mudan\u00e7as nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas e as fotografias se prestam \n\npara expor as atuais fei\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nConsidero que o uso destes procedimentos \u00e9 relevante para a abordagem das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do geossistema em territ\u00f3rios e paisagens. Desta forma, o prop\u00f3sito do \n\ncap\u00edtulo \u00e9 apresentar um panorama sobre os desdobramentos das atividades agropecu\u00e1rias \n\nna composi\u00e7\u00e3o do quadro geogr\u00e1fico em quest\u00e3o e, nas considera\u00e7\u00f5es finais, demonstrar \n\ncomo o referencial bertraniano me permite pensar em uma ressignifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\nAs \u00e1reas selecionadas para o tratamento das imagens correspondem aos munic\u00edpios \n\nde Terra Rica-PR, Mirante do Paranapanema-SP e Anauril\u00e2ndia-MS. Justifico esta escolha \n\npor dois motivos: a situa\u00e7\u00e3o raiana dos munic\u00edpios e a presen\u00e7a das usinas sucroalcooleiras. \n\nEstas \u00faltimas influenciam diretamente a caracteriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica de cada parcela \n\nterritorial analisada que, por sua vez, encontram-se relativamente pr\u00f3ximas na zona raiana. \n\nDesta forma, as compara\u00e7\u00f5es em torno da (s) maneira (s) pela (s) qual (ais) as atividades \n\necon\u00f4micas se espacializam e modificam a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o meio ambiente \n\npermitem melhor identificar as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os territ\u00f3rios-paisagens da \n\nRaia. Portanto, parti da ideia de que estes munic\u00edpios s\u00e3o representativos daquilo que \n\nchamei de um \u201cefeito de fronteira\u201d.  \n\nUm esclarecimento se faz necess\u00e1rio: mais adiante, utilizo o termo \u201cgeofotografia\u201d ao \n\napresentar a an\u00e1lise das componentes paisag\u00edsticas detectadas diretamente no terreno. Isto \n\nvem para frisar o uso da imagem fotogr\u00e1fica como representa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias faces de \n\ngeossistemas que foram profundamente alterados pela sociedade. Portanto, s\u00e3o \n\nenquadramentos em microescala dos GTP\u2019s representativos da Raia. Lembrando que \n\n\u201cgeofotografia\u201d \u00e9 um termo cunhado por Passos (2004, 2008) quando utilizou a imagem \n\nfotogr\u00e1fica como ilustra\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica de an\u00e1lise da fisionomia da paisagem. Nesta tese, adoto \n\no procedimento de forma um pouco diferente. Extraio os elementos da estrutura das \n\npaisagens raianas e desenvolvo as an\u00e1lises no decorrer do pr\u00f3prio texto, ao inv\u00e9s da \n\ninser\u00e7\u00e3o de legendas abaixo dos esquemas fotogr\u00e1ficos.  \n\n\n\n108 \n \n\n5.1.1. Os cen\u00e1rios raianos \n\n \n\nRegra geral, as din\u00e2micas do mundo rural e da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, na Raia, foram \n\nhistoricamente determinadas pela inser\u00e7\u00e3o de frentes pioneiras que criaram arranjos \n\npaisag\u00edsticos marcados pelo predom\u00ednio de pastagens pouco produtivas com pecu\u00e1ria \n\nextensiva e manejos atrasados. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 dispersa e a qualidade ambiental \u00e9 fr\u00e1gil.  \n\nDo ponto de vista do quotidiano das pessoas que vivem no campo, h\u00e1 v\u00e1rios entraves \n\nque se evidenciam na aus\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e na distribui\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura no territ\u00f3rio, onde nem todos moradores podem contar com escolas pr\u00f3ximas \n\nde suas resid\u00eancias para os filhos; com estradas rurais bem mantidas para os deslocamentos \n\ndi\u00e1rios ou com atendimento de qualidade em hospitais ou postos de sa\u00fade locais.  \n\nOs cen\u00e1rios raianos s\u00e3o caracterizados por diversas determina\u00e7\u00f5es relacionadas ao \n\nprocesso hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o regional/territorial, ao modo pelo qual os recursos da \n\nnatureza foram incorporados no \u00e2mbito do imediatismo t\u00edpico dos movimentos de avan\u00e7o \n\nde fronteiras agr\u00edcolas e o rastro de degrada\u00e7\u00e3o expresso pela est\u00e9tica de paisagens cujos \n\nelementos constituintes (bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e antr\u00f3picos) encontram-se em estado de \n\nfragilidade devido ao desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico. Al\u00e9m de transforma\u00e7\u00f5es mais recentes \n\nassociadas aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos e agroindustriais.   \n\nA partir disto, \u00e9 poss\u00edvel apresentar um panorama dos elementos envolvidos na \n\nquest\u00e3o ambiental da Raia: \n\n- Embora a \u00e1rea seja composta por tr\u00eas parcelas territoriais distintas do ponto de vista \n\ndos aspectos hist\u00f3ricos de sua ocupa\u00e7\u00e3o, apresentou e apresenta uma permeabilidade de \n\nfluxos socioecon\u00f4micos que revelam sua complexidade: existem descontinuidades \n\npaisag\u00edsticas entre o Noroeste paranaense, o Sudeste sul-mato-grossense e extremo \n\nSudoeste paulista, mas tamb\u00e9m h\u00e1 certa correspond\u00eancia fision\u00f4mica, principalmente no \n\nque diz respeito aos impactos ambientais; \n\n- Atualmente, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas sucroalcooleiras resulta de fatores econ\u00f4micos \n\nque interferem na composi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e nas din\u00e2micas do territ\u00f3rio. A pr\u00f3pria \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Raia, associada ao estado de crise econ\u00f4mica e \u00e0 necessidade de certos grupos \n\nde interesse em diluir a atua\u00e7\u00e3o do MST, constituem fatores que acabam sendo favor\u00e1veis \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da monocultura da cana; \n\n\n\n109 \n \n\n- A implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos introduziu uma nova forma de \n\nconstruir a paisagem regional \u2013 barragens, forma\u00e7\u00e3o de lagos, estruturas ciborgues, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de geossistemas em sistemas t\u00e9cnicos e territ\u00f3rios de atua\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\nempresas...;  \n\n- A rela\u00e7\u00e3o com a terra (posse-arrendamento/estrutura fundi\u00e1ria/uso do solo) e a \n\ndepend\u00eancia do mundo rural \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas nacionais, cujos agentes locais-\n\nregionais n\u00e3o fomentam alternativas para supera\u00e7\u00e3o das crises, intensificam a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, explicitada de forma did\u00e1tica nas transforma\u00e7\u00f5es e nas din\u00e2micas atuais das \n\npaisagens. Os cen\u00e1rios constru\u00eddos a partir destes processos ser\u00e3o analisados a seguir.  \n\n \n\n5.2. Terra Rica, Mirante do Paranapanema e Anauril\u00e2ndia \n\n \n\nPara a an\u00e1lise do meio ambiente nos territ\u00f3rios da Raia, pauto-me nas din\u00e2micas das \n\natividades agropecu\u00e1rias que s\u00e3o agentes de transforma\u00e7\u00e3o das paisagens em cada um \n\ndestes munic\u00edpios no contexto de suas respectivas microrregi\u00f5es, bem como pontos de \n\npartida para a an\u00e1lise dos traslados entre geossistema-source, territ\u00f3rio-ressource e paisagem-\n\nressourcement.  \n\nO esquema a seguir \u00e9 (esquema 16, p. 110) indicativo de um percurso anal\u00edtico \n\nposs\u00edvel, de acordo com as entradas do sistema GTP. Em um primeiro instante, esta forma \n\nde representar o enquadramento te\u00f3rico parece ser um pouco fragmentada. Por\u00e9m, saliento \n\nao leitor que foram as conex\u00f5es entre cada um dos conceitos que mais me interessaram no \n\nmomento de discorrer sobre as transforma\u00e7\u00f5es observadas em Terra Rica, Mirante do \n\nParanapanema e Anauril\u00e2ndia.  \n\nEm lugares mais distantes das microrregi\u00f5es que englobam estes munic\u00edpios, \n\nperceber a Raia \u00e9 qualquer coisa menos concreta. Com a aproxima\u00e7\u00e3o aos limites estaduais, \n\nficam mais evidentes as nuances geogr\u00e1ficas, as sutilezas dos territ\u00f3rios-paisagens. Ao \n\npartir de Presidente Prudente rumo \u00e0 Mirante do Paranapanema, Terra Rica ou \n\nAnauril\u00e2ndia, um observador n\u00e3o ser\u00e1 tocado por nenhum rastro de diferencia\u00e7\u00e3o enquanto \n\nestiver dentro de cada um dos limites estaduais, enquanto as curvas do horizonte forem \n\ndelimitadas pelas vertentes suavemente onduladas, pelas pastagens ora mais ora menos \n\ndegradadas, pelas \u00e1reas de cultivo e pelos filetes de mata ciliar nos fundos de vale.  \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nContudo, h\u00e1 a dubiedade da fronteira. Quando se sai de um lado para outro, nas \n\ndivisas estaduais, \u00e9 poss\u00edvel notar que as margens dos territ\u00f3rios se tornam elementos \n\ncentrais para a identifica\u00e7\u00e3o do efeito de raia, na medida em que se estabelecem as conex\u00f5es \n\nentre Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Mato Grosso do Sul. Nota-se semelhan\u00e7as fision\u00f4micas entre as \n\nEsquema 16: Filtragem dos territ\u00f3rios da Raia no GTP \u2013 um norteador da an\u00e1lise. Org. SOUZA, 2014.  \n\n\n\n111 \n \n\npor\u00e7\u00f5es. Mas, com o olhar um pouco mais acurado, tamb\u00e9m se v\u00ea as particularidades que \n\nas diferenciam entre si.  \n\nA acur\u00e1cia do olhar vai depender de todo um referencial que subsidia a forma de \n\ncompreens\u00e3o do observador. A raia \u00e9 um efeito de fronteira que cada um constata (ou sente) \n\nda forma como pode constatar (ou sentir).  Mas, do ponto de vista geogr\u00e1fico, esta abstra\u00e7\u00e3o \n\nde car\u00e1ter mais individual e intimista cede lugar para uma an\u00e1lise palp\u00e1vel e aglutinadora \n\ndos elementos paisag\u00edsticos distribu\u00eddos no espa\u00e7o. Logo, meu intento foi me aproximar \n\ndestes munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o raiana.  \n\nIsto porque o efeito das divisas se esmaece, conforme se deixa a zona mais central da \n\nRaia em dire\u00e7\u00e3o ao interior de cada um dos estados.  Assim, Terra Rica, Mirante do \n\nParanapanema e Anauril\u00e2ndia s\u00e3o representativos de din\u00e2micas socioambientais que \n\nocorreram e ocorrem de modo semelhante, mas que se manifestam a partir de \n\nparticularidades que caracterizam os territ\u00f3rios, hibridando-os.  \n\nTerra Rica \u00e9 um munic\u00edpio cuja \u00e1rea possui 700,5 km2; Anauril\u00e2ndia, 3.395,5 km2 e \n\nMirante do Paranapanema, 1.239 km2. As popula\u00e7\u00f5es totais s\u00e3o de 15.221 habitantes (12.370 \n\nhabitantes urbanos), 8.493 (4.322 urbanos) e 17.059 (7.014 urbanos), respectivamente (IBGE, \n\n2010). As cidades s\u00e3o de pequeno porte e as din\u00e2micas econ\u00f4micas possuem significativa \n\nrela\u00e7\u00e3o com as atividades agropecu\u00e1rias. Do ponto de vista ambiental, h\u00e1 um problema que \n\nest\u00e1 no fato de que os munic\u00edpios est\u00e3o assentados majoritariamente sobre solos \n\nprovenientes de forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas.  \n\nO hist\u00f3rico de toda a Raia \u00e9 marcado pela coloniza\u00e7\u00e3o associada aos desmatamentos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas: cria\u00e7\u00e3o das cidades, loteamentos \n\nrurais, agricultura e pecu\u00e1ria. A rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza se baseou claramente \n\nem uma concep\u00e7\u00e3o de natureza como recurso infinito ou como algo a ser dominado. A \n\ncria\u00e7\u00e3o de Terra Rica ocorreu no ano de 1954; de Mirante do Paranapanema, em 1953 e de \n\nAnauril\u00e2ndia, em 1963.  \n\nS\u00e3o munic\u00edpios com menos de um s\u00e9culo de hist\u00f3ria, contudo, com um legado de \n\nimpactos no meio ambiente que desafiam tanto a atual quanto as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es na \n\nbusca por solu\u00e7\u00f5es. As paisagens s\u00e3o bastante desnudadas e alguns resqu\u00edcios de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nmais densa se encontram em alguns trechos de margens de ribeir\u00f5es, dos rios Paran\u00e1 e \n\nParanapanema e em \u00e1reas de reserva florestal no campo. A impress\u00e3o causada \u00e9 de que a \n\ntransfer\u00eancia source-ressource se realizou sem a preocupa\u00e7\u00e3o com o ressourcement, ou seja, \n\n\n\n112 \n \n\ncom o retorno refletido \u00e0 fonte, \u00e0quilo que representou no passado, seu sentido no presente \n\ne seu destino no futuro.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, mencionei tr\u00eas vis\u00f5es sobre a natureza que foram apresentadas \n\npor Larr\u00e8re &amp; Larr\u00e8re (1997). Dentre as coloca\u00e7\u00f5es destes autores, chamou aten\u00e7\u00e3o aquela \n\nsobre a posi\u00e7\u00e3o do homem no exterior da natureza, na condi\u00e7\u00e3o de experimenta\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole. Quando associo a coloca\u00e7\u00e3o dos autores ao caso dos territ\u00f3rios da Raia, noto que \n\ntal concep\u00e7\u00e3o se manifestou no processo de produ\u00e7\u00e3o espacial das parcelas paulista, \n\nparanaense e sul-mato-grossense e, muito embora cada uma tenha suas particularidades \n\nhist\u00f3ricas, isso pode ser considerado como um elemento comum entre elas.  \n\n \n\n5.3. Mirante do Paranapanema-SP \n\n \n\nLembro-me de um detalhe chamativo no hino de Mirante do Paranapanema-SP \n\n(autoria de Jos\u00e9 Kershaw[1931 -], Projeto de Lei 24/84 \u2013 Prefeitura Municipal), quando um \n\nde seus versos canta a derrubada da mata pelos bra\u00e7os fortes de um povo triunfante. \n\n\u201cCavando a terra bruta para um dia florescer/A mata que existia em bra\u00e7os fortes \n\npereceu/E da noite para o dia uma cidade floresceu/Mirante tu \u00e9s orgulho desse povo \n\ntriunfante\u201d. Mesmo que se trate da vis\u00e3o do compositor, s\u00e3o ideias que refletem o esp\u00edrito \n\nde uma \u00e9poca que, talvez, persista ainda nos dias atuais.  \n\nUma sociedade cuja preocupa\u00e7\u00e3o com a paisagem n\u00e3o se faz presente ser\u00e1 uma \n\nsociedade que aceita o suposto progresso como sin\u00f4nimo de um desenlace sistem\u00e1tico com \n\no desenvolvimento local. O resultado desta ruptura ser\u00e1, consequentemente, o contr\u00e1rio do \n\nque se espera: a paralisia ou retrocesso. Portanto, quando uma sociedade se orgulha de \n\ncantar suas conquistas, mesmo quando tenham ocorrido sobre as bases da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, algo vai muito mal. Ou se, porventura, ainda que esta mesma sociedade n\u00e3o se \n\norgulhe da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mas, n\u00e3o tenha se dado conta (criticamente) de \n\ndeterminado significado de um s\u00edmbolo oficial, algo vai mais do que muito mal... \n\nEntre diversos exemplos de indicadores de rela\u00e7\u00f5es pouco ou nada preocupadas com \n\na paisagem, menciono o caso de um antigo cemit\u00e9rio abandonado na \u00e1rea rural de Mirante \n\ndo Paranapanema (esquema 17, p. 114). Por meio da an\u00e1lise baseada no GTP, algumas \n\nquest\u00f5es surgem. A transforma\u00e7\u00e3o do geossistema em territ\u00f3rio se deu por m\u00e9todos e \n\nconcep\u00e7\u00f5es pouco concordantes com pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. \n\n\n\n113 \n \n\nNo caso do munic\u00edpio em quest\u00e3o, os primeiros anos da ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (d\u00e9cadas \n\nde 1940/50) com desmatamento e uso predat\u00f3rio do solo, mais tarde se refletiram no \n\narrefecimento das din\u00e2micas econ\u00f4micas. Os estabelecimentos rurais com terras \n\nfragilizadas demandaram maiores investimentos. A sa\u00edda de empresas beneficiadoras do \n\nalgod\u00e3o, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1960, contribuiu ainda mais para o arrefecimento da economia \n\nlocal em um contexto de crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana no pa\u00eds. Em Mirante do \n\nParanapanema, toda esta conjuntura fez com que o n\u00famero de moradores do campo ca\u00edsse \n\nde 14.734, na d\u00e9cada de 1970, para 6.921, na d\u00e9cada de 1980, conforme os dados do IBGE31.  \n\nPortanto, tal din\u00e2mica \u00e9 representativa do processo de retroalimenta\u00e7\u00e3o que pode ser \n\ncomposto na via do ressourcement. O retorno \u00e0 fonte, ou seja, \u00e0 dimens\u00e3o naturalista do \n\nterrit\u00f3rio e como ela foi alterada pelas a\u00e7\u00f5es da sociedade, revela o que est\u00e1 por tr\u00e1s da \n\npresen\u00e7a de uma paisagem do esquecimento32 como a do cemit\u00e9rio abandonado. Esta que, \n\npor sua vez, denota outro grave problema: ao menos neste caso, a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica voltada para as quest\u00f5es de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n31 Lembrando que os dados da popula\u00e7\u00e3o urbana eram de 7.175 habitantes na d\u00e9cada de 1970 e 8.538 na d\u00e9cada de 1980. \n(IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 1950/2010) \n \n32 \u201cPaisagem do esquecimento\u201d vem no sentido de salientar a aus\u00eancia de outro tipo de rela\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com a \npaisagem, da sociedade com suas mem\u00f3rias, com seu patrim\u00f4nio. A for\u00e7a da express\u00e3o reside no tom do apontamento \npara se pensar nos desequil\u00edbrios de uma sociedade ainda fortemente imediatista que, ao inv\u00e9s de valorizar e/ou \nressignificar sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, apenas a deixa ruir junto com os processos erosivos potenciados por suas a\u00e7\u00f5es no meio \nambiente. Desta forma, ainda cabe a observa\u00e7\u00e3o: paisagem do esquecimento \u00e9 algo a ser relativizado. Eu assim a defini \nem fun\u00e7\u00e3o de um constatado esquecimento/abandono dos restos de um cemit\u00e9rio na zona rural do munic\u00edpio. No entanto, \nestes fragmentos da mem\u00f3ria do lugar ainda est\u00e3o ali e podem ser ressignificados. Ent\u00e3o, quando isto acontecer, esta \ndefini\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 mais necess\u00e1ria.  \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEsquema 17: Paisagem do esquecimento como um dos resultados da transfer\u00eancia source-ressource-\nressourcement na Raia \u2013 cemit\u00e9rio abandonado. Org.: SOUZA, 2014. Foto: Josu\u00e9 Viegas, 2013.  \n\n\n\n115 \n \n\nSe, seguindo pelo racioc\u00ednio de Bertrand &amp; Bertrand (2009), o tratamento da paisagem \n\nimplica em inscrever o meio ambiente na perspectiva do tempo e da an\u00e1lise da mem\u00f3ria \n\ndos territ\u00f3rios, concluo que \u00e9 poss\u00edvel, por meio do GTP, observar o reflexo do \n\nestrangulamento da paisagem pelo territ\u00f3rio, na escala daquele pequeno cemit\u00e9rio. Isto \n\nseria quase semelhante a falar da supress\u00e3o do fator cultural pelo econ\u00f4mico. \n\nComo foi dito, esse processo ocorreu de maneira fortemente relacionada \u00e0s din\u00e2micas \n\ndo espa\u00e7o agr\u00e1rio, onde as a\u00e7\u00f5es da sociedade criaram mosaicos paisag\u00edsticos \n\nrepresentativos de impactos muito negativos. Esses quadros s\u00e3o detect\u00e1veis tanto no terreno \n\nquanto pelas imagens de sat\u00e9lite e fotografias.  Os processos morfodin\u00e2micos s\u00e3o intensos \n\nporque est\u00e3o associados com os desmatamentos que ocorreram. Na geofotografia 1 (p. 116), \n\ntrago o exemplo da agressividade sobre o meio ambiente.  \n\nA imagem tamb\u00e9m serve para exemplificar os diferentes geof\u00e1cies que comp\u00f5em o \n\ncomplexo fotografado. As componentes paisag\u00edsticas que mais chamam aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \n\nfei\u00e7\u00f5es erosivas, o leito do c\u00f3rrego e os terra\u00e7os hidromorfizados.  Elas denotam o \n\nsignificativo grau de les\u00e3o da paisagem. Embora apare\u00e7am em menor propor\u00e7\u00e3o no \n\nenquadramento da fotografia, os elementos que acentuam a morfodin\u00e2mica s\u00e3o: a pastagem \n\nsem curvas de conten\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a pouco significativa de uma pequena \u00e1rea de mata \n\nciliar ao fundo.  \n\nTal cen\u00e1rio exprime a forma como os traslados entre geossistema-territ\u00f3rio-paisagem \n\naconteceram. Ele tamb\u00e9m faz lembrar da passagem de Moscovici (1975), citada no segundo \n\ncap\u00edtulo, quando o autor afirma que \u00e9 dif\u00edcil solucionar os problemas da sociedade quando \n\nesta se coloca n\u00e3o apenas fora da natureza, mas, contra ela. Pois, em um geocomplexo como \n\neste, quando suas faces demonstram mais rupturas de rela\u00e7\u00f5es do que um equil\u00edbrio \n\nsist\u00eamico, fica evidente que isto n\u00e3o aconteceu de modo \u201cnatural\u201d.  \n\nConsidero que a geofotografia 1 (p. 116) seja outro exemplo de como, no GTP do \n\nmunic\u00edpio de Mirante do Paranapanema, o territ\u00f3rio foi/\u00e9 uma entrada de for\u00e7a maior, na \n\nmedida em que imp\u00f4s o desmatamento de vertentes, acentuou processos erosivos, \n\ndep\u00f3sitos de sedimentos nos ribeir\u00f5es, assoreamento...  \n\nA s\u00e9rie de cartas de uso da terra, desde o ano de 1985 at\u00e9 2014, contribuem para \n\ncompreender a espacializa\u00e7\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias e para incrementar a an\u00e1lise das \n\ndin\u00e2micas socioambientais norteadas pelo GTP. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 1: Paisagem de Mirante do Paranapanema-SP. Org.: SOUZA, 2014.  \n\n\n\n117 \n \n\nNa carta de uso da terra de 1985 (p. 118), observa-se a predomin\u00e2ncia das \u00e1reas de \n\npastagens, fator que est\u00e1 relacionado com o decl\u00ednio da agricultura dentro daquele contexto \n\np\u00f3s-encerramento das atividades de empresas beneficiadoras do algod\u00e3o, sa\u00edda de pessoas \n\nda \u00e1rea rural, enfim, de arrefecimento das din\u00e2micas no setor. A este cen\u00e1rio tamb\u00e9m se \n\nassociam as \u00e1reas mais dispersas que se enquadram na categoria de cultivos.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar as poucas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o densa em compara\u00e7\u00e3o com a \n\nmaior distribui\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o esparsa, estas, sobretudo, em estreitas faixas descont\u00ednuas \n\nao longo dos ribeir\u00f5es ou como reservas difusas nas \u00e1reas de pastagens. As \u00e1reas de solo \n\nexposto est\u00e3o bastante dispersas, associadas tanto com \u00e1reas de cultivo, notadamente na \n\npor\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio e ao redor da mancha urbana, quanto com \u00e1reas de pastagens. \n\nAs \u00e1reas de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o muito pequenas e aparecem discretamente na por\u00e7\u00e3o \n\nnordeste, mesmo na fase de intensifica\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool. Contudo, j\u00e1 sinalizam uma \n\natividade que mais tarde se afirmou no munic\u00edpio.  \n\nNa carta de 1995 (p. 119), as \u00e1reas de pastagem aparecem com padr\u00e3o mais \n\nhomog\u00eaneo, visto que h\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cultivo e de solo exposto. As \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar continuaram com maior destaque na por\u00e7\u00e3o nordeste do \n\nmunic\u00edpio. Com o aspecto mais uniforme da imagem, quando comparada \u00e0 de 1985, um \n\nelemento que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a quase aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar na faixa que se estende \n\nde noroeste a nordeste. A rede hidrogr\u00e1fica mais densa, ao norte da mancha urbana, \n\ncomporta as \u00e1reas de nascentes e tribut\u00e1rios do ribeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio e, portanto, \u00e9 naquele \n\ncontexto em que est\u00e1 inserida a atual paisagem mostrada na geofotografia 1 (p. 116). As \n\ngrandes manchas de solo exposto, na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio, est\u00e3o associadas \u00e0s \u00e1reas \n\nde pastagens em est\u00e1gios diferentes do restante.  \n\nA imagem de 2005 (p. 120) revela uma sens\u00edvel regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar nos \n\nc\u00f3rregos ao sul do munic\u00edpio em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem de 1995. As manchas de solo \n\nexposto est\u00e3o associadas \u00e0s pastagens, notadamente no eixo sul-nordeste, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmancha urbana. Na por\u00e7\u00e3o nordeste, est\u00e3o relacionadas com as \u00e1reas de cultivo de cana \n\nque, ali, ainda t\u00eam maior destaque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais dispersas no restante do \n\nmunic\u00edpio. Em 2011 e 2014 (p. 121-122), as \u00e1reas destinadas \u00e0 cana apresentaram um \n\naumento muito significativo, sobretudo na por\u00e7\u00e3o sudoeste, \u00e0s margens da rodovia SP-563 \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es da usina Conquista do Pontal, inaugurada no ano de 2009. As maiores \u00e1reas \n\nde solo exposto, pr\u00f3ximas a estas culturas, s\u00e3o de preparo para seu cultivo ou j\u00e1 colhidas.  \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Carta de uso da terra 1: Mirante do Paranapanema-1985. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 2: Mirante do Paranapanema-1995. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 3: Mirante do Paranapanema-2005. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Carta de uso da terra 4: Mirante do Paranapanema-2011. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 5: Mirante do Paranapanema-2014. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n123 \n \n\nPortanto, a transfer\u00eancia source-ressource-ressourcement se deu diretamente \n\nrelacionada com estas din\u00e2micas agropecu\u00e1rias e os reflexos paisag\u00edsticos s\u00e3o indicadores \n\ndos impactos que provocaram e provocam. A longa paisagem monotem\u00e1tica \u00e0s margens da \n\nrodovia SP-563 (foto 2) \u00e9 um bom exemplo da expans\u00e3o dos canaviais na Raia SP-PR-MS. \n\nEsse tipo de paisagem se repete em Terra Rica e, ainda em menor escala, em Anauril\u00e2ndia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo norte da \u00e1rea urbana, os canaviais aparecem com padr\u00e3o difuso onde \n\npredominam as pastagens. A geofotografia 2 (p. 124) mostra algumas fei\u00e7\u00f5es que foram \n\ncapturadas naquela por\u00e7\u00e3o. Quando associada \u00e0s cartas de uso da terra, nota-se que a rede \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 mais densa, as vertentes mais inclinadas e os divisores de \u00e1guas s\u00e3o menos \n\nextensos. Portanto, h\u00e1 alguns fatores que acentuam os processos erosivos na \u00e1rea. O \n\ngeof\u00e1cies de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar pode indicar um est\u00e1gio de progress\u00e3o. Por outro lado, \n\nelementos que denotam a intensidade dos processos erosivos s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es talhadas, mesmo \n\ncom a presen\u00e7a das curvas de conten\u00e7\u00e3o. Em um cen\u00e1rio como este, o cultivo de eucalipto \n\ncomparece como alternativa interessante aos ganhos dos produtores.  \n\n \n\nFoto 2: O \u201cmar\u201d de cana nas margens da rodovia SP-563, em Mirante do Paranapanema (04/2014). \nSOUZA, 2014.  \n\n\n\n124 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGeofotografia 2: Paisagem de Mirante do Paranapanema-SP. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n125 \n \n\n5.4. Terra Rica-PR \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas das din\u00e2micas socioambientais nos munic\u00edpios da Raia s\u00e3o \n\ninteressantes para se debater as quest\u00f5es referentes ao uso do GTP no entendimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Em Terra Rica-PR, dentre as paisagens sinalizadoras \n\nda rela\u00e7\u00e3o sociedade-meio, chamou-me aten\u00e7\u00e3o o instante em que a monotonia de extensos \n\ncanaviais \u00e9 rompida pela presen\u00e7a de um pr\u00e9dio em ru\u00ednas, na margem da rodovia PR-180. \n\n(Esquema 18, p. 126) \n\nTrata-se de uma escola cujo fechamento provavelmente se relaciona ao decr\u00e9scimo \n\nda popula\u00e7\u00e3o rural no munic\u00edpio. Conforme os dados do IBGE, o n\u00famero de 13.421 \n\nmoradores do campo registrados nos anos 1970 passou para 2.851 em 201033, portanto, uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de aproximadamente 79%. Estes dados, por sua vez, est\u00e3o conectados aos \n\ntraslados source-ressource que, na por\u00e7\u00e3o Noroeste paranaense, foram influenciados pelo \n\nper\u00edodo de crise econ\u00f4mica nas \u00e1reas de terras aren\u00edticas e posterior onda de mecaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nA crise da cafeicultura no Norte e Noroeste paranaense provocou perdas financeiras \n\npara os pequenos produtores. Houve a substitui\u00e7\u00e3o por pastagens artificiais, incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde pequenos lotes e, com o Programa Nacional do \u00c1lcool, tamb\u00e9m ocorreu o est\u00edmulo \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o canavieira, depois dos anos 70.  Nos dias de hoje, a expans\u00e3o dos canaviais em \n\nTerra Rica se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da usina Santa Terezinha, que est\u00e1 no munic\u00edpio \n\ndesde o ano de 2004. Neste sentido, afirma Passos (2013, p. 163) que \u201co territ\u00f3rio das usinas \n\nest\u00e1 eliminando as paisagens dos antigos colonos\u201d.  \n\nAs paisagens dos antigos colonos s\u00e3o substitu\u00eddas, cada vez mais, por longas \n\npaisagens monotem\u00e1ticas. Em v\u00e1rios trechos da rodovia PR-180 isso fica evidente e a \n\nsingularidade daquela escola rural se torna um elo de reflex\u00e3o entre o passado e presente, \n\nsobre as din\u00e2micas econ\u00f4micas e os cen\u00e1rios que criam e/ou destroem. No esquema 18 \n\ntamb\u00e9m classifico a vista da escola como uma paisagem do esquecimento.  A \u201carqueologia\u201d \n\npor tr\u00e1s da forma remete \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas agr\u00edcolas e \u00e0 sa\u00edda de pessoas das \u00e1reas \n\nrurais. O pr\u00e9dio desativado, com port\u00e3o trancado, paredes e janelas danificadas, expressa a \n\nobsolesc\u00eancia de algo que demandou recursos da gest\u00e3o municipal. Portanto, h\u00e1 supress\u00e3o \n\nda utilidade de um bem comum.  \n\n                                                           \n33 Lembrando que a popula\u00e7\u00e3o urbana era de 4.583 habitantes em 1970. Em 2010, o registro foi de 12.370. (IBGE, Censo \ndemogr\u00e1fico 1950/2010) \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema 18: Paisagem do esquecimento como resultado da transfer\u00eancia source-ressource-ressourcement \nna Raia \u2013 escola desativada. Org.: SOUZA, 2014. Foto: SOUZA, 2014.  \n\n\n\n127 \n \n\nMuito embora n\u00e3o seja frequentado, continua a ser um bem comum e, t\u00e3o somente \n\npor isso, deveria ser foco de algum projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o. Mas, neste caso, parece-me que \n\num territ\u00f3rio eclipsa outro territ\u00f3rio, al\u00e9m de fazer o mesmo com paisagem. E, \n\n\u201cironicamente\u201d, a escola est\u00e1 rodeada de canaviais.  \n\nDentre os prov\u00e1veis impactos ambientais provocados pelo cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nPassos (2011) destaca a contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e do solo, pela utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na \n\npulveriza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da compacta\u00e7\u00e3o que ocorre em fun\u00e7\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o e consequente \n\nredu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa e deslocamento/substitui\u00e7\u00e3o de outros cultivos e \n\ncria\u00e7\u00f5es localizadas na regi\u00e3o.  \n\nA geofotografia 3 (p. 128) representa a forma intensiva desta produ\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio \n\nde Terra Rica. A componente paisag\u00edstica da cana ressalta os geof\u00e1cies de resist\u00eancia \n\necol\u00f3gica que s\u00e3o os Tr\u00eas Morrinhos. Eles permitem a exist\u00eancia de testemunhos da antiga \n\nfloresta tropical devassada no processo de transforma\u00e7\u00e3o do geossistema em territ\u00f3rio. \n\nCertamente, o remanescente florestal s\u00f3 est\u00e1 ali em fun\u00e7\u00e3o da morfologia do relevo, visto \n\nque n\u00e3o existem \u00e1reas florestadas no seu entorno mais pr\u00f3ximo, pois, j\u00e1 foram incorporadas \n\npelo agrossistema local.  \n\nAs cartas de uso da terra referentes aos anos de 1985, 1995, 2005, 2011 e 2014 oferecem \n\nalguns elementos interessantes \u00e0 an\u00e1lise. A imagem de 1985 (p. 130) apresenta \n\npredomin\u00e2ncia das \u00e1reas de pastagens no contexto de redefini\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Conforme \n\nPassos: \n\n \n\nAs terras aren\u00edticas do Noroeste do Paran\u00e1 viveram um per\u00edodo de crise \ncaracterizado pelo: (a) desmantelamento da pequena propriedade dedicada, \ninicialmente, ao cultivo do caf\u00e9; (b) esvaziamento demogr\u00e1fico com \nconsequ\u00eancias negativas sobre as pequenas cidades e, notadamente sobre o \n\u201cmundo rural\u201d. As alternativas iniciais para o desenvolvimento regional do \nNoroeste paranaense: policultura, nas pequenas propriedades; a \nimplanta\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias, como a de suco de laranja no munic\u00edpio de \nParanava\u00ed etc. n\u00e3o foram suficientes para a sedimenta\u00e7\u00e3o de um modelo de \ndesenvolvimento regional mais democr\u00e1tico e, consequentemente n\u00e3o \nresistiu \u00e0 expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, como se observa a partir da \nimplanta\u00e7\u00e3o das usinas sucroalcooleiras. (PASSOS, 2013, p. 163-4) \n\n \n\nNa carta de 1985 \u00e9 poss\u00edvel notar que as \u00e1reas de cultivo est\u00e3o associadas \u00e0s de solo \n\nexposto e comparecem com maior destaque no entorno da mancha urbana. A classifica\u00e7\u00e3o \n\napresentou a dispers\u00e3o das \u00e1reas de mata densa, distribu\u00eddas no eixo sudeste-oeste. De \n\n\n\n128 \n \n\nmodo geral, a presen\u00e7a mais n\u00edtida de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento indicador do car\u00e1ter recente \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o do chamado Norte Nov\u00edssimo do Paran\u00e1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 3: Paisagem de Terra Rica. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n129 \n \n\nPor exemplo, a imagem de Mirante do Paranapanema, em 1985 (p. 118), exibe um \n\ndesmatamento mais agressivo, notadamente dado pela ocupa\u00e7\u00e3o baseada na necessidade \n\nde derrubar a cobertura vegetal para garantia da posse de terra.  \n\nNa carta de 1995 (p. 131), o fator que mais chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o recuo da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente na por\u00e7\u00e3o norte. Este caso, claro, associa-se ao represamento do rio \n\nParanapanema com a forma\u00e7\u00e3o do lago da usina hidrel\u00e9trica de Rosana, ap\u00f3s 1987. Nas \n\noutras \u00e1reas de diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, nota-se a substitui\u00e7\u00e3o por cultivos e/ou pastagens. \n\nAs \u00e1reas de solo exposto s\u00e3o possivelmente relacionadas \u00e0s pastagens em outros est\u00e1gios \n\nou \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de cultivos. As \u00e1reas de cultivo, por sua vez, aumentaram nas imedia\u00e7\u00f5es \n\nda cidade, em um contexto onde a popula\u00e7\u00e3o urbana passou de aproximadamente 7.000 \n\npessoas, na d\u00e9cada de 1980, para 10.000, na d\u00e9cada de 1990. (IBGE, Censo demogr\u00e1fico \n\n1950/2010) \n\nEm 2005 (p. 132), observa-se o aumento das \u00e1reas de solo exposto na data em que a \n\nimagem foi feita. O crescimento da quantidade de \u00e1reas e de suas dimens\u00f5es s\u00e3o aspectos \n\nque chamam aten\u00e7\u00e3o. Na por\u00e7\u00e3o mais ao sul, surge uma grande mancha amarela, acoplada \n\na alguns pol\u00edgonos vermelhos que, juntos, representam \u00e1reas de plantio/colheita da cana. \n\nNo restante da carta, os tons aparecem de modo mais difuso. Portanto, as maiores \u00e1reas de \n\nsolo exposto est\u00e3o ligadas a esta atividade, que se expandiu rapidamente depois da \n\ninstala\u00e7\u00e3o da usina Santa Terezinha no ano de 2004.  \n\nAs cartas de 2011 e 2014 (p. 133-134) melhor evidenciam a r\u00e1pida expans\u00e3o dos \n\ncanaviais, que se tornaram importante elemento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal. As \u00e1reas \n\nde outros cultivos se mantiveram com distribui\u00e7\u00e3o dispersa e com dimens\u00f5es menores. Em \n\nconversas informais com moradores, notei que atestam a diminui\u00e7\u00e3o do cultivo de \n\nmandioca com a chegada da cana. No entanto, caberia analisar detalhadamente a quest\u00e3o.  \n\nNeste momento, o que mais me interessa s\u00e3o as semelhan\u00e7as entre as por\u00e7\u00f5es paulista \n\ne paranaense, no que diz respeito \u00e0 intensidade da expans\u00e3o de uma atividade \n\nagr\u00edcola/agroindustrial. Por mais que cada parcela da Raia tenha sido ocupada a partir de \n\nprojetos diferentes, elas sempre mantiveram algum la\u00e7o de aproxima\u00e7\u00e3o, algum elo raiano. \n\nN\u00e3o apenas pela proximidade espacial, mas tamb\u00e9m pelo modo como se manifestam as \n\ndin\u00e2micas socioambientais. Desde os desmatamentos, \u00e0 cultura do caf\u00e9 e, agora, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e processamento da cana.  \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Carta de uso da terra 6: Terra Rica-1985. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 7: Terra Rica-1995. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Carta de uso da terra 8: Terra Rica-2005. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n133 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarta de uso da terra 9: Terra Rica-2011. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 10: Terra Rica-2014. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n135 \n \n\nNa geofotografia 4 (p. 136), saliento os aspectos do agrossistema atualmente \n\nimplantado no munic\u00edpio de Terra Rica. Na imagem comparecem as componentes: \n\npecu\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o canavieira, eucaliptal e a usina sucroalcooleira. \u00c9 poss\u00edvel observar o \n\ncanavial distribu\u00eddo no alto da vertente, ao redor da unidade agroindustrial. Na m\u00e9dia \n\nvertente e no primeiro plano da imagem est\u00e1 o gado. Tamb\u00e9m se observa o bosque de \n\neucaliptos, que \u00e9 uma tend\u00eancia nas tr\u00eas parcelas da Raia. Na geofotografia 5 (p. 137), \n\ncomparece uma face representativa dos cultivos mais dispersos que foram classificados nas \n\ncartas de uso da terra. A mandioca, o canavial, a pecu\u00e1ria, o eucaliptal e, ao fundo, parte de \n\numa pequena reserva florestal. Embora se tenham as grandes extens\u00f5es de cana (foto 3), este \n\nagrossistema variado aparece com mais frequ\u00eancia na por\u00e7\u00e3o paranaense, como resultado \n\nda policultura praticada em lotes menores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa geofotografia 6 (p. 138), h\u00e1 a fei\u00e7\u00e3o erosiva que se estende por uma \u00e1rea de \n\npastagem. Em primeiro plano, aparece outra \u00e1rea de cultivo inicial de mandioca. No vale, a \n\npresen\u00e7a da mata ciliar, que exemplifica as estreitas faixas exibidas nas cartas de uso de \n\nterra. Trata-se de uma imagem bastante did\u00e1tica sobre as consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas em \u00e1reas de solos fri\u00e1veis.  \n\nFoto 3: O \u201cmar\u201d de cana ao longo da PR-180. Foto: SOUZA, 2014. (09/2014) \n\n\n\n136 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 4: Paisagem de Terra Rica. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 5: Paisagem de Terra Rica. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 6: Paisagem de Terra Rica. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n139 \n \n\n5.5. Anauril\u00e2ndia-MS \n\n \n\nAs paisagens de Anauril\u00e2ndia foram produzidas em meio a um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do geossistema em territ\u00f3rio baseado na grande propriedade, \n\nmajoritariamente. Inclusive, a por\u00e7\u00e3o sul-mato-grossense da Raia \u00e9 marcada pela presen\u00e7a \n\nde munic\u00edpios territorialmente mais extensos.  \n\nA capitaliza\u00e7\u00e3o mais recente ocorreu como reflexo da coloniza\u00e7\u00e3o por frentes vindas \n\nda regi\u00e3o Sul e de S\u00e3o Paulo. Devido \u00e0 presen\u00e7a de terras aren\u00edticas, a atividade pecu\u00e1ria \n\nganhou destaque.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO munic\u00edpio tem 3.395 km2 de \u00e1rea e o censo de 2006 (IBGE) apontava para 629 \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios. Para compara\u00e7\u00e3o, Mirante do Paranapanema tem 1.239 \n\nFoto 4: Obelisco em homenagem \u00e0 cidade, na avenida Mato Grosso. Os detalhes tematizam as influ\u00eancias raianas \nna composi\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio: o rio, a pesca, a pecu\u00e1ria, o caminh\u00e3o-trem no canavial, o cortador de cana, o sulista \ne o seu mate. SOUZA, 2014. (09/2014) \n\n\n\n140 \n \n\nkm2 de \u00e1rea e o censo agropecu\u00e1rio apontava 2.282 estabelecimentos agropecu\u00e1rios; Terra \n\nRica tem 700,5 km2 e 969 estabelecimentos agropecu\u00e1rios34 foram contados em 2006.   \n\nAs paisagens se fazem por grandes extens\u00f5es mais aplainadas, conforme a \n\nproximidade com o rio Paran\u00e1; vegeta\u00e7\u00e3o remanescente caracter\u00edstica de ambiente de \n\ntransi\u00e7\u00e3o floresta estacional semidecidual-cerrado e a preval\u00eancia de pastagens, \n\nnotadamente em propriedades maiores.  \n\nA geofotografia 7 (p. 142) ilustra a composi\u00e7\u00e3o dos geocomplexos de Anauril\u00e2ndia. \n\nLogo ap\u00f3s a travessia da barragem da UHE de Porto Primavera, seguindo pela rodovia MS-\n\n480, os pastos se apresentam com in\u00fameros cupinzeiros ep\u00edgeos, que indicam desequil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico e se espalham em pastagens mais velhas.  \n\nA carta de uso da terra de 1985 (p. 143) exibe a espacializa\u00e7\u00e3o das pastagens e, de \n\nmaneira diferente dos munic\u00edpios de Mirante do Paranapanema e Terra Rica, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nainda se distribu\u00eda de forma relativamente marcante e com destaque para as \u00e1reas de mata \n\ndensa no centro da imagem. As \u00e1reas de solo exposto se apresentavam de modo difuso por \n\ntodo o munic\u00edpio e podiam estar associadas a pastagem em diferentes est\u00e1gios, \n\ndesmatamentos recentes naquele ano ou algum cultivo em fase inicial.  \n\nTamb\u00e9m tem grande representatividade a vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do rio Paran\u00e1. Dias \n\n(2003) cartografou a \u00e1rea e, por meio de seu trabalho, \u00e9 poss\u00edvel identificar que ali se \n\nencontram faixas de floresta estacional semidecidual, faixas de tens\u00e3o entre floresta e \n\ncerrado e a \u00e1rea de forma\u00e7\u00f5es pioneiras de influ\u00eancia fluvial. Trata-se, conforme o autor, de \n\n\u201cuma larga e extensa plan\u00edcie aluvial inund\u00e1vel ao longo do Rio Paran\u00e1, composta em sua \n\nmaioria por uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1ceo-arbustiva, mas tamb\u00e9m por por\u00e7\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea\u201d (DIAS, 2003, p. 208).  \n\nA carta de 1995 (p. 144) mostra um brusco decl\u00ednio das \u00e1reas de mata e o recuo dos \n\npol\u00edgonos na por\u00e7\u00e3o central \u00e9 o fator mais chamativo, junto com o eixo de \u00e1reas de solo \n\nexposto concentradas entre centro e noroeste do munic\u00edpio. Nota-se, consequentemente, o \n\naumento das \u00e1reas de pastagens e um pequeno aumento das \u00e1reas de cultivo que, por sua \n\nvez, ficaram concentradas nas proximidades do limite leste, entre as rodovias BR-267 (que \n\nconecta o estado de S\u00e3o Paulo a Campo Grande e tra\u00e7a o limite norte do munic\u00edpio) e MS-\n\n                                                           \n34 Segundo o censo agropecu\u00e1rio de 2006, o n\u00famero de estabelecimentos de assentados sem titula\u00e7\u00e3o definitiva era de 50, \nem Anauril\u00e2ndia; 200, em Terra Rica e 1262, em Mirante do Paranapanema. (IBGE-SIDRA) \n\n\n\n141 \n \n\n395 (que liga Anauril\u00e2ndia a Bataguassu). As primeiras \u00e1reas de cana comparecem, nesta \n\ncarta, dispersas na por\u00e7\u00e3o nordeste, leste e sudoeste, pr\u00f3ximas \u00e0s rodovias.  \n\nNa carta de 2005 (p. 145), o avan\u00e7o do lago da UHE de Porto Primavera sobre o \n\nconjunto complexo da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciado. No cap\u00edtulo 4, apontei que este foi o \n\nmomento em que o geossistema se transmutou em um elemento do sistema t\u00e9cnico, de \n\nacordo com as necessidades e interesses dos territ\u00f3rios. Os impactos provocados por esta \n\nmudan\u00e7a brusca do sentido de uma fonte (source) afetaram as din\u00e2micas tanto da natureza \n\nquanto da sociedade, como foi o caso das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que tiveram de ser \n\ndeslocadas para outras \u00e1reas.  \n\nA supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o foi marcante no per\u00edodo de 1995 a 2005 e, tanto a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas pastagens quanto do lago da usina comparecem como fatores desestabilizadores das \n\ndin\u00e2micas da natureza. Novamente, penso nos elos entre as parcelas da Raia. Muito embora \n\ntenham sido em per\u00edodos e escalas diferentes, a conclus\u00e3o das usinas de Rosana e Porto \n\nPrimavera fez com que esses dois munic\u00edpios (al\u00e9m dos demais, que foram diretamente \n\nafetados com a forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios) passassem por situa\u00e7\u00f5es semelhantes no que \n\ndiz respeito \u00e0s din\u00e2micas socioambientais.  \n\nNa carta de 2011 (p. 146), as \u00e1reas de solo exposto aparecem seguindo o mesmo \n\npadr\u00e3o difuso sobre as \u00e1reas de pastagens e, quando associadas \u00e0s \u00e1reas de cultivo de cana, \n\nindicam colheita ou preparo do solo para a cultura. Esta classe teve um sens\u00edvel aumento \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem de 2005 e isso certamente est\u00e1 associado ao in\u00edcio das atividades da \n\nUsina Aurora, que se deu no ano de 2007. Ap\u00f3s o grande desmatamento observado na \n\nimagem de 1995, algumas reservas florestais podem ser visualizadas nas posteriores, \n\nprincipalmente na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio.  \n\nUm elemento que chama aten\u00e7\u00e3o na imagem de 2014 (p. 147) \u00e9 a sens\u00edvel regenera\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, not\u00e1vel ao longo dos c\u00f3rregos que desaguam no rio Paran\u00e1 e nas suas \n\ncabeceiras. Al\u00e9m da faixa que se estende \u00e0s margens deste \u00faltimo. Estas \u00e1reas podem estar \n\nassociadas \u00e0s pr\u00e1ticas de reflorestamento determinadas por lei e, em alguns casos, \n\npromovidas pela CESP como iniciativa de mitigar impactos, incluindo os programas de \n\nreflorestamento de \u00e1reas utilizadas para extra\u00e7\u00e3o de solo. Al\u00e9m da coopera\u00e7\u00e3o com \n\npropriet\u00e1rios rurais para reflorestamento de APPs de ribeir\u00f5es que escoam para o \n\nreservat\u00f3rio.  \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 7: Paisagem de Anauril\u00e2ndia. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n143 \n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 11: Anauril\u00e2ndia-1985. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n144 \n \n\n \n\n Carta de uso da terra 12: Anauril\u00e2ndia-1995. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n145 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Carta de uso da terra 13: Anauril\u00e2ndia-2005. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n146 \n \n\n \n\n \nCarta de uso da terra 14: Anauril\u00e2ndia-2011. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n147 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarta de uso da terra 15: Anauril\u00e2ndia-2014. Org.: Val\u00e9ria Lima. Colabora\u00e7\u00e3o: Reginaldo Souza.  \n\n\n\n148 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGeofotografia 8: Paisagem de Anauril\u00e2ndia. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n149 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Geofotografia 9: Paisagem de Anauril\u00e2ndia. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n150 \n \n\nAs geofotografias 8 e 9 (p. 148-149) representam as paisagens que resultaram das \n\ndin\u00e2micas socioambientais apontadas na an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra em \n\nAnauril\u00e2ndia. Um munic\u00edpio que tamb\u00e9m passou por um intenso processo de \n\ndesmatamento durante a hist\u00f3ria de transforma\u00e7\u00e3o do geossistema em territ\u00f3rio.  \n\nAs fei\u00e7\u00f5es apontadas na geofotografia mostram a preval\u00eancia das \u00e1reas de pastagens, \n\nas \u00e1reas de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e a presen\u00e7a da mata ciliar mais adensada conforme \n\nas condi\u00e7\u00f5es observadas na carta de uso da terra de 2014. A tend\u00eancia econ\u00f4mica atual faz \n\ncrer que as planta\u00e7\u00f5es da cana aumentem pelos pr\u00f3ximos anos, devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da usina \n\nj\u00e1 instalada no munic\u00edpio e dos projetos de instala\u00e7\u00e3o de novas unidades.  \n\nAs manchas de solo exposto nas pastagens podem ser exemplificadas pelo que \n\naparece na geofotografia 9, onde tamb\u00e9m se nota a fei\u00e7\u00e3o do cultivo de mandioca numa \n\npequena propriedade. Nesta imagem, o geof\u00e1cies da mata ciliar aparece de modo mais \n\ndenso e serve como exemplo do que foi representado na carta de uso da terra de 2014.  \n\nA geofotografia 10 (p. 151) apresenta a \u00e1rea de pastagem e a face do cultivo de cana. \n\nAo fundo, uma vertente com vegeta\u00e7\u00e3o relativamente adensada para o padr\u00e3o atual do \n\nmunic\u00edpio. Trata-se de um exemplo de vegeta\u00e7\u00e3o transicional, por\u00e9m, diferente do que \n\nocorre na margem direita do rio Paran\u00e1. Ali, tende-se para o cerrado. Esta \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica que, inclusive, causa o sentimento de travessia no observador. A passagem de \n\num lado ao outro da Raia n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de vencer uma divisa, mas, de observar \n\na paisagem que evidencia a hibrida\u00e7\u00e3o dos elementos geogr\u00e1ficos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeofotografia 10: Paisagem de Anauril\u00e2ndia. Org.: SOUZA, 2014 \n\n\n\n152 \n \n\n5.6. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nJunto com as geofotografias, as cartas de uso da terra oferecem um panorama das \n\ndin\u00e2micas socioambientais na Raia e como foram compostas suas atuais paisagens. \u00c9 \n\ninteressante notar que, embora cada munic\u00edpio analisado tenha suas especificidades, houve \n\num certo padr\u00e3o de semelhan\u00e7as nos acontecimentos: desmatamentos intensivos, \n\npreval\u00eancia de pastagens, \u00e1reas de cultivos bastante difusas e pequenas e aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nOs GTP\u2019s \u2013 no sentido real, e n\u00e3o apenas te\u00f3rico \u2013 observados nas parcelas territoriais \n\ns\u00e3o estes compostos notadamente pela agropecu\u00e1ria, exceto nos casos em que as imponentes \n\nengenharias das usinas hidrel\u00e9tricas rompem, momentaneamente, com a calmaria do \n\nmundo rural e com o sil\u00eancio dos rios/reservat\u00f3rios que movimentam seus sistemas de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nNa escala dos munic\u00edpios, constata-se a desnuda\u00e7\u00e3o da terra com a retirada da \n\ncobertura vegetal ao longo das \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. Mais recentemente, os resqu\u00edcios de \n\nmata ciliar aparentam alguma regenera\u00e7\u00e3o. No entanto, ainda ser\u00e3o necess\u00e1rios muitos anos \n\npara se chegar em um cen\u00e1rio de adequa\u00e7\u00e3o. O meio ambiente dos territ\u00f3rios da Raia \n\nsinaliza alguma dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que n\u00e3o se reflete, necessariamente, em um \n\nsuposto desenvolvimento para os munic\u00edpios raianos.  Se isso tivesse ocorrido, de fato, \n\ntalvez a degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o fosse t\u00e3o evidente nos dias de hoje.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u201cUma geografia nasce cada vez que a subjetividade de um ge\u00f3grafo se cruza com as de outros e, assim combinadas, \n\ncom a materialidade dos territ\u00f3rios\u201d. \n\n(A po\u00e9tica das inspira\u00e7\u00f5es bertranianas) \n\n \n\n\u201cCada ab\u00f3bada celeste encerra um mundo. Existem v\u00e1rias, assim como tantos olhares. A geografia vem ser a ci\u00eancia \n\nque identifica, para al\u00e9m do intimismo, o que h\u00e1 de igual e diferente entre os meus c\u00e9us e as tuas terras, teus c\u00e9us e \n\nminhas terras. Existem raias nos mundos. Existem raias entre os mundos. E universos inteiros constitu\u00eddos de raias \n\ne mundos\u201d.  \n\n(A po\u00e9tica do exagero com um fundo de equil\u00edbrio) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nUm solit\u00e1rio amanhecer raiano em Anauril\u00e2ndia-MS (Reginaldo Souza, setembro de 2014). \n\n \n\nCConsidera\u00e7\u00f5es finais e uma abertura ao di\u00e1logo  \n\n\n\n154 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais e uma abertura ao di\u00e1logo \n\n \n\nEsta pesquisa resultou de um percurso anal\u00edtico baseado na hip\u00f3tese de que a Raia \n\nS\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul n\u00e3o \u00e9 uma \u201craia divis\u00f3ria\u201d. Isto porque parti do \n\npressuposto de que havia um efeito de fronteira entre o Sudoeste paulista, Noroeste \n\nparanaense e Sudeste sul-mato-grossense que estava/est\u00e1 diretamente associado com as \n\ndin\u00e2micas da sociedade e da natureza.  \n\nPor isto, o caminho da an\u00e1lise seguiu as inspira\u00e7\u00f5es de uma geografia socioambiental \n\n(Mendon\u00e7a, 2002). Isto \u00e9, uma geografia preocupada com os problemas que s\u00e3o postos tanto \n\npara a sociedade quanto para a natureza, na medida que impactos comprometem o bom \n\nfuncionamento de ambas na escala dos territ\u00f3rios considerados. Assim, incorporei a \n\nperspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica bertraniana, que corrobora com a vis\u00e3o sobre os processos \n\nde hibrida\u00e7\u00e3o sociedade-natureza caracter\u00edsticos de quaisquer defini\u00e7\u00f5es sobre o meio \n\nambiente.  \n\nA tr\u00edade Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem implica numa vis\u00e3o abrangente das \n\nrela\u00e7\u00f5es que definem a est\u00e9tica das parcelas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e sua dimens\u00e3o ambiental. \n\nNo meu entendimento, o GTP \u00e9 um sistema tripolar n\u00e3o polarizador. Do ponto de vista \n\nte\u00f3rico ele se define por tr\u00eas entradas equilibradas: naturalista, socioecon\u00f4mica e cultural. \n\nNo entanto, quando se realiza traslados para a realidade dos territ\u00f3rios, quando a teoria \n\nparte para o dom\u00ednio do real, as dimens\u00f5es do sistema bertraniano tornam-se d\u00edspares. \u00c9 \n\nposs\u00edvel notar diferentes pesos entre geossistema, territ\u00f3rio e paisagem na configura\u00e7\u00e3o da \n\ngeografia dos espa\u00e7os considerados nesta pesquisa.  \n\nAdemais, \u00e9 poss\u00edvel apreender raias imagin\u00e1rias entre cada dimens\u00e3o conceitual do \n\nGTP. Se h\u00e1 uma fonte (source), ela s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o de um mecanismo interpretativo que \n\nvisualiza a natureza como fonte de algo. Pois, fonte de recursos (ressource) para uma \n\nsociedade garantir o aspecto territorial da sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nJunto com este mecanismo interpretativo est\u00e3o os filtros culturais. A natureza-recurso \u00e9 \n\nvalorizada conforme a percep\u00e7\u00e3o que as pessoas e os grupos sociais t\u00eam a respeito daquilo \n\nque eles mesmos desejam. Isto \u00e9 um ressourcement, ou seja, um retorno \u00e0 fonte, uma volta \n\npara um ponto de origem (transformado) a fim de se entender como se dar\u00e1 o processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso da fonte, pela continuidade de um modelo j\u00e1 existente ou pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do que n\u00e3o \u00e9 mais adequado.  \n\n\n\n155 \n \n\nEstas s\u00e3o as raias te\u00f3ricas do GTP, estes espa\u00e7os flu\u00eddos que demandam \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es na via de m\u00faltiplas determinantes \u2013 naturalistas, socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas, \n\nculturais - estas franjas inter-conceituais que se ramificam entre si e n\u00e3o permitem que a \n\nproposta de Bertrand seja vista como uma leitura est\u00e1tica e fragment\u00e1ria do meio ambiente.  \n\nO GTP abre vias de compreens\u00e3o sobre os resultados da transforma\u00e7\u00e3o dos \n\ngeossistemas/geocomplexos pelas a\u00e7\u00f5es da sociedade, ao passo que s\u00e3o transfigurados em \n\nrecursos sob a influ\u00eancia de diferentes projetos pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Ent\u00e3o, emergem os \n\nsistemas t\u00e9cnicos e os t\u00e9cnico-naturais, que trocam mat\u00e9ria e energia entre si e dinamizam \n\nas fei\u00e7\u00f5es socioambientais chamadas de paisagem. Geralmente, as a\u00e7\u00f5es envolvidas em tais \n\nprocessos s\u00e3o orientadas por perspectivas pol\u00edticas que d\u00e3o prioridade aos interesses \n\necon\u00f4micos.  \n\nAssim, as passarelas do source para o ressource, em fun\u00e7\u00e3o das atividades de uma certa \n\n(des)organiza\u00e7\u00e3o social, modificam o meio ambiente e isso levanta a import\u00e2ncia do \n\nenfoque sist\u00eamico para tratar deste tema. Os sistemas naturais s\u00e3o incorporados pelos \n\nsistemas t\u00e9cnicos e isso coloca diferentes temporalidades em um mesmo campo de \n\nacontecimentos.  \n\nImpactos e cat\u00e1strofes se definem pela perspectiva das diferentes temporalidades da \n\nnatureza e da sociedade. S\u00e3o choques entre o tempo dos fatos naturais e o tempo dos fatos \n\nsociais. Por exemplo, o desmatamento \u00e9 caracterizado como impacto na medida em que a \n\na\u00e7\u00e3o humana rapidamente extrai imensas capas de vegeta\u00e7\u00e3o de uma floresta que levou \n\nlongo tempo para se constituir. As disjun\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas emergem deste tipo de din\u00e2mica. \n\nOutro (s) sistema (s) pode (em) surgir por meio destes processos. Contudo, pensar em uma \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas naturais implica pensar na recomposi\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade com a natureza, inclusive pela via da paisagem.  \n\nSe se entende que a moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade e da economia realizou-se sem a \n\npaisagem e, frequentemente, contra ela (BERTRAND; BERTRAND, 2009), logo, a Raia SP-\n\nPR-MS exemplifica uma situa\u00e7\u00e3o em que o sentido da moderniza\u00e7\u00e3o deve ser relativizado. \n\nAtualmente, a neglig\u00eancia com a dimens\u00e3o paisag\u00edstica \u00e9 o reflexo do aspecto retr\u00f3grado de \n\ndiscursos, notadamente os pol\u00edticos, que superestimam os benef\u00edcios dos grandes \n\nempreendimentos, como \u00e9 o caso das usinas hidrel\u00e9tricas e das processadoras de cana. \n\nPortanto, de car\u00e1ter mais economicista e fragment\u00e1rio.  \n\n\n\n156 \n \n\nEvid\u00eancias desta \u201cneglig\u00eancia paisag\u00edstica\u201d puderam ser capturadas com as \n\npaisagens do abandono e do esquecimento que foram analisadas. Aquelas paisagens s\u00e3o \n\nexemplos das disparidades do GTP quando aplicado ao plano da realidade: claramente \n\nverificou-se o peso do territ\u00f3rio dos interesses econ\u00f4micos imediatistas sobre o geossistema \n\n(vertentes desmatadas, erodidas) e sobre o patrim\u00f4nio (ruinas de um cemit\u00e9rio abandonado \n\nna \u00e1rea rural, de uma antiga escola, enfim, fragmentos de hist\u00f3ria abandonados e que \n\ndeveriam ser ressignificados).  \n\nA Raia SP-PR-MS se apresenta como quadro regional que, historicamente, foi \n\nproduzido de acordo com uma l\u00f3gica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo pouco racional. Os modelos \n\ninadequados de apropria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos promoveu impactos ambientais \n\nnegativos que interferem no pr\u00f3prio desenvolvimento socioecon\u00f4mico dos munic\u00edpios \n\nraianos. Foi poss\u00edvel observar os efeitos destas din\u00e2micas negativas, que se traduzem nas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es dos moradores dos munic\u00edpios quanto ao futuro econ\u00f4mico das cidades e das \n\n\u00e1reas rurais. Tais preocupa\u00e7\u00f5es se justificam pelos seguintes fatores: \n\n i) Quest\u00f5es de governo, visto que h\u00e1 aus\u00eancia de recursos suficientes para que \n\nprefeituras, institui\u00e7\u00f5es estaduais e seus programas fa\u00e7am com que projetos e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas atendam plenamente aos interesses comuns da popula\u00e7\u00e3o; \n\nii) Necessidade de investimentos para recupera\u00e7\u00e3o dos solos \u2013 fato que se constata \n\natrav\u00e9s da dificuldade de pequenos propriet\u00e1rios e assentados rurais, por exemplo, em \n\ndinamizar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Assim, as pequenas propriedades e os assentamentos \n\ntornam-se alvos do arrendamento para o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar;  \n\niii) Necessidade de um plano pol\u00edtico-econ\u00f4mico (e cultural) que contemple \n\neficazmente a recomposi\u00e7\u00e3o e salvaguarda de \u00e1reas de interesse ambiental, como \u00e9 o caso \n\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, das reservas florestais, dos mananciais.  \n\nDe modo geral, \u00e9 poss\u00edvel notar diferen\u00e7as entre as paisagens de Anauril\u00e2ndia, \n\nMirante do Paranapanema e Terra Rica. Por exemplo, a pr\u00f3pria quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios distribu\u00eddos nas \u00e1reas de cada unidade territorial s\u00e3o \n\nindicadores de diferentes configura\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas. Anauril\u00e2ndia, munic\u00edpio de 3.395 km2 \n\nde \u00e1rea, tinha 629 estabelecimentos agropecu\u00e1rios; Mirante do Paranapanema, com 1.239 \n\nkm2 de \u00e1rea, tinha 2.282 estabelecimentos agropecu\u00e1rios; Terra Rica, com 700,5 km2 de \u00e1rea, \n\ntinha 969 estabelecimentos agropecu\u00e1rios (IBGE, 2006). O parcelamento do solo interfere \n\ndiretamente no visual das \u00e1reas rurais dos munic\u00edpios.  \n\n\n\n157 \n \n\nAl\u00e9m disso, a evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra, analisada atrav\u00e9s das imagens de sat\u00e9lite, \n\ndemonstrou como as din\u00e2micas de recuo ou regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o foram influenciadas \n\npela expans\u00e3o das \u00e1reas de pastagens, da forma\u00e7\u00e3o dos lagos das usinas hidrel\u00e9tricas ou, \n\nmais recentemente, com o avan\u00e7o dos canaviais. Certamente, cada munic\u00edpio passou por \n\nestes processos de maneiras diferentes entre si. No entanto, do ponto de vista de um padr\u00e3o \n\nde apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e o modo como isto ocorreu ao longo da hist\u00f3ria, a realidade \n\naponta uma mesma linha de acontecimentos: desmatamentos intensivos, implanta\u00e7\u00e3o da \n\nagropecu\u00e1ria, exaurimento do solo e degrada\u00e7\u00e3o e, por fim, a necessidade de medidas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o.   \n\nO retorno \u00e0 fonte, que visualizo como um retorno que deve ser pautado na reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica sobre os recursos utilizados e o modo pelo qual se deu o uso, ao que tudo indica, \n\nainda n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica internalizada pelos agentes sociais respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es das \n\ndin\u00e2micas ambientais.   \n\nO fator cultural tem um peso muito grande sobre o modo de conceber o meio \n\nambiente. Infelizmente, o contexto cultural atual ainda gera mais posturas de compensa\u00e7\u00e3o \n\ne mitiga\u00e7\u00e3o de impactos do que de solu\u00e7\u00f5es para os mesmos, isto em termos de pol\u00edticas \n\n(que deveriam ser) direcionadas ao ordenamento territorial. Nesse aspecto, h\u00e1 um elo raiano \n\nentre as parcelas paulista, paranaense e sul-mato-grossense em toda esta zona de encontro \n\nentre os estados.  \n\nA relativa homogeneidade do potencial ecol\u00f3gico e da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica n\u00e3o deve \n\nfazer pensar que existiram paisagens (naturais) id\u00eanticas entre os diferentes lados da Raia, \n\nentre as diferentes margens dos mesmos rios. Muito menos, hoje em dia, com as din\u00e2micas \n\ndas sociedades.   Por\u00e9m, o avan\u00e7o da cafeicultura de S\u00e3o Paulo para o Paran\u00e1; a tend\u00eancia \u00e0 \n\npecu\u00e1ria nas tr\u00eas parcelas que apresentam terras aren\u00edticas; o atual avan\u00e7o dos canaviais e \n\ndas usinas sucroalcooleiras... todos s\u00e3o fatores que demonstram as semelhan\u00e7as das \n\ndin\u00e2micas socioambientais que compuseram as paisagens raianas.  \n\nO GTP permitiu enquadrar essas din\u00e2micas por meio dos traslados entre os seus \n\nconceitos e as interpreta\u00e7\u00f5es da realidade que eles proporcionam. Os geossistemas da Raia \n\nainda s\u00e3o definidos pelas intera\u00e7\u00f5es entre potencial ecol\u00f3gico, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a \n\nnatureza vai continuar funcionando, mesmo com o impacto da sociedade. Agora, se a \n\nsociedade continuar pautada na explora\u00e7\u00e3o irrefletida dos recursos, ent\u00e3o, \u00e9 ela que corre o \n\nrisco de ver interrompido o seu funcionamento.  \n\n\n\n158 \n \n\nO que \u00e9 o territ\u00f3rio no GTP? \u00c9 o que est\u00e1 entre a realidade e a imagina\u00e7\u00e3o. E, deve-se \n\nressaltar que um forte aspecto da realidade dos geossistemas da Raia ainda \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo com algumas pol\u00edticas (ineficientes) para regenera\u00e7\u00e3o e/ou guarda de \u00e1reas de mata. \n\nA realidade do pr\u00f3prio territ\u00f3rio \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o para favorecer o econ\u00f4mico da maneira \n\nmais imediatista, enquanto o ecol\u00f3gico \u00e9 suprimido. A realidade atual das paisagens \u00e9 \n\ndefinida por um mosaico composto de v\u00e1rias faces: \n\ni) pelo visual monotem\u00e1tico dos cultivos de cana; \n\nii) pelas extensas pastagens, muitas vezes pouco produtivas; \n\niii) por paisagens do esquecimento, do abandono ou da desconsidera\u00e7\u00e3o sobre o que \n\ndeve ser o patrim\u00f4nio de uma sociedade;  \n\niv) pelas paisagens dos ciborgues contradit\u00f3rios: para otimizar a vida ou o suposto \n\ndesenvolvimento territorial, acabam por impactar de modo incisivo a natureza; \n\nv) pelas paisagens da press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os remanescentes geoecol\u00f3gicos \u2013 \n\nMorro do Diabo, Tr\u00eas Morrinhos, reservas legais, APPs...  \n\nEntre o agora e o poss\u00edvel, a realidade e a imagina\u00e7\u00e3o, no centro da raia entre o que \n\nexiste e o que precisa ser transformado, apenas vem a certeza de que a ordem dos fatos   do \n\npresente n\u00e3o pode permanecer para sempre. Nesse espa\u00e7o-tempo de transi\u00e7\u00e3o, o contexto \n\nambiental atual \u00e9 uma impossibilidade para o futuro, pois os recursos continuar\u00e3o a ser \n\ncomprometidos. Por outro lado, a possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade-\n\nnatureza deve ser vista como um trunfo, dentro dos limites daquilo que a sociedade pode \n\nfazer.  \n\nNeste momento, vem \u00e0 tona as belas palavras do romancista Mia Couto35, quando ele \n\ndiz: \u201cEu gosto muito da maneira como, no Brasil, as terras tomam nomes de rios. H\u00e1 o Rio \n\nGrande do Norte, Rio Grande do Sul, Rio de Janeiro etc. \u00c9 como se a \u00e1gua mandasse no ch\u00e3o \n\ne como se os rios fossem fronteiras que n\u00e3o separassem, mas juntassem...\u201d. De modo \n\ninstigante, encontrei nestas palavras uma inspira\u00e7\u00e3o para buscar entender os elos raianos \n\nentre terras banhadas por rios que s\u00e3o, sim, divisores de estados da federa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de \n\ngeografias. \n\n As palavras de Mia Couto ilustram as motiva\u00e7\u00f5es que permearam esta pesquisa. Sou \n\ninclinado \u00e0s quest\u00f5es ambientais e busco uma forma mais adequada de se trabalhar com os \n\n                                                           \n35   Confer\u00eancia \u201cRepensar o pensamento\u201d. V\u00eddeo dispon\u00edvel no site Fronteiras do Pensamento em: \nhttp://www.fronteiras.com/ Acesso: Julho de 2013. \n\n\n\n159 \n \n\ntemas que suscitam. Tamb\u00e9m sinto-me permanentemente inquieto com o futuro dos \n\nterrit\u00f3rios que s\u00e3o, no quotidiano, expoentes de v\u00e1rios tipos de degrada\u00e7\u00e3o na esteira de \n\ndin\u00e2micas socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais que ainda n\u00e3o foram capazes de solucionar \n\nproblemas sociais, que comprometem a vida das pessoas e as tornam mais vulner\u00e1veis aos \n\nimpactos causados no meio ambiente.  \n\nA sociedade tem uma rela\u00e7\u00e3o esquizofr\u00eanica com a natureza. Seja por influ\u00eancia de \n\nalguma concep\u00e7\u00e3o religiosa, daquelas que comparam o homem \u00e0 imagem de algum deus e, \n\npor isso, celestialmente designado como o mais bem acabado produto das for\u00e7as divinas; \n\nseja por influ\u00eancia de ideias de precursores da ci\u00eancia moderna, que pretenderam conferir \n\nao homem o suposto direito de domina\u00e7\u00e3o da natureza. O c\u00f4mputo sempre aponta para o \n\nfato de que hoje, independentemente da origem do ponto de ruptura entre homem e \n\nnatureza, \u00e9 preciso assumir a responsabilidade de uma transforma\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e olhares \n\nsobre o meio ambiente. E o que isso tem a ver com os rios? E o que isso tem a ver com os \n\nrios da Raia SP-PR-MS? Tem alguma coisa... \n\nPorque os rios raianos podem vir a ser belos expoentes de uma integra\u00e7\u00e3o social e \n\nambiental. Do ponto de vista paisag\u00edstico, um problema reside no fato de que ainda muitos \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua est\u00e3o subjugados. N\u00e3o, eles n\u00e3o mandam na terra. Mas, s\u00e3o os territ\u00f3rios \n\nque mandam para eles uma grave parte dos resultados das atividades econ\u00f4micas pouco ou \n\nnada sustent\u00e1veis. Desmatamento quase completo de vertentes, aus\u00eancia de mata ciliar, \n\nsupress\u00e3o de mananciais, sedimentos de processos erosivos, polui\u00e7\u00e3o, todos s\u00e3o exemplos \n\nreais.  \n\nContudo, todo desejo tamb\u00e9m pode ser considerado uma realidade (latente). Talvez, \n\na ideia do Mia Couto tamb\u00e9m aponte uma urg\u00eancia. Isto \u00e9, a de reconhecer a pluralidade do \n\nmeio ambiente de maneira integral e integradora e, assim, reconstruir uma rela\u00e7\u00e3o sem \n\nfronteiras com a natureza, de integra\u00e7\u00e3o no mais amplo sentido.  \n\nEmbora os rios Paran\u00e1 e Paranapanema n\u00e3o sejam divisores de geografias, mas elos \n\nraianos entre S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Mato Grosso do Sul, eles emolduram quadros que ainda \n\nexibem agravos ao meio ambiente e \u00e0 sociedade. Se eu continuasse a chamar a Raia SP-PR-\n\nMS de divis\u00f3ria, assim o faria pelo fato de possivelmente entender que os limites \n\nsimbolizados pelos rios encerram as din\u00e2micas socioambientais dentro dos respectivos \n\nestados da federa\u00e7\u00e3o e qualquer integra\u00e7\u00e3o jamais seria imaginada.  \n\n\n\n160 \n \n\nMas, inclino-me a pensar, assim como aquele romancista, que os rios raianos s\u00e3o \n\nfronteiras que aproximam e n\u00e3o separam e, como cientista, entendo que as parcelas \n\nterritoriais paulista, paranaense e sul-mato-grossense tiveram e t\u00eam suas diferencia\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas de acordo com as especificidades hist\u00f3ricas da constru\u00e7\u00e3o de seus respectivos \n\nterrit\u00f3rios. \n\nPortanto, evidentemente estas parcelas s\u00e3o diferentes. Contudo, no que diz respeito \n\nao modo de rela\u00e7\u00e3o das sociedades com a natureza, elas s\u00e3o muito parecidas. A an\u00e1lise dos \n\nGTP\u2019s dos munic\u00edpios raianos demonstrou a semelhan\u00e7a das din\u00e2micas de transfer\u00eancia \n\nsource-ressource-ressourcement em cada margem dos rios Paran\u00e1 e Paranapanema. Isso seria \n\no mesmo que dizer: no decorrer da hist\u00f3ria, os produtos da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \n\nforam diferentes em cada parcela raiana, mas os processos se assemelharam.  \n\nDesta forma, os rios que abrigam os limites oficiais n\u00e3o s\u00e3o barreiras. N\u00e3o h\u00e1 uma \n\nruptura de geografias. As din\u00e2micas socioambientais s\u00e3o correspondentes em SP-PR-MS, \n\nembora as paisagens guardem suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Por isto, ao inv\u00e9s de divis\u00f3ria, \n\nprefiro visualizar esta raia como uma Raia Socioambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\nBibliografia \n\n \n\nAB\u2019S\u00c1BER, Aziz. Os Dom\u00ednios de Natureza no Brasil: Potencialidades Paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: \nAteli\u00ea Editorial, 2003. \n\nALMEIDA, Fl\u00e1vio Gomes; SOARES, Luiz Ant\u00f4nio Alves. Ordenamento territorial: colet\u00e2nea \nde textos com diferentes abordagens no contexto brasileiro. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2009.  \n\nARA\u00daJO, Gustavo Henrique de Sousa; ALMEIDA, Josimar Ribeiro; GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 \nTeixeira. Gest\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010. \n\nASSUNTO, Ros\u00e1rio. Paisagem-ambiente-territ\u00f3rio. In: SERR\u00c3O, Adriana (coord.). Filosofia \nda Paisagem: uma antologia. Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa: Lisboa, \n2013.  \n\nBARTHES, Roland. O \u00f3bvio e o obtuso. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1990. \n\nB\u00c9DARD, Mario. Le paysage: un projet politique. Qu\u00e9bec: Presses de l\u2019Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec, \n2009.  \n\nBERTRAND, G. Paysage et g\u00e9ographie physique globales: esquisse methodologique.  R\u00e9vue \nde G\u00e9ographie des Pyren\u00e9es et Sud-Ouest. Toulouse, v.39, p.249-72, 1968. \n\n______. En passant par le paysage... parmi lieux et milieux, environnements et territoires. \nIn : G\u00c9ODOC \u2013 Documents de Recherches de l\u2019Institut Daniel-Faucher, n\u00ba 56. Toulouse : \nUniversit\u00e9 de Toulouse \u2013 Le Mirail, 2009.  \n\n______; BRIFFAUD, Serge (dir.). Le paysage: retour d\u2019exp\u00e9riences entre recherche et projet. \nBordeaux: Centre D\u00e9partemental du Patrimoine, 2008.  \n\nBERTRAND, Claude. BERTRAND, Georges. Une G\u00e9ographie Traversi\u00e8re. L\u2019environnement \u00e0 \nTravers Territoires et Temporalit\u00e9s. Paris : \u00c9ditions Arguments, 2002. \n\nBERTRAND, Claude; BERTRAND, Georges. Uma geografia transversal e de travessias: o meio \nambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades. PASSOS, Messias Modesto (org.). \nMaring\u00e1: Massoni, 2009.  \n\nBERQUE, Augustin. Les raisons du paysage: de la Chine antique aux environnements de synth\u00e8se. \nParis: Hazan, 1995. \n\nCAETANO, Marcelo Jos\u00e9. \u00c9tica e meio ambiente. In: HISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana (org.). \nSaberes ambientais: desafios para o conhecimento disciplinar. Belo Horizonte: Editora \nUFMG, 2008. \n\nCAETANO, Luc\u00edlia. Territ\u00f3rio, ambiente e traject\u00f3rias do desenvolvimento. Coimbra: Centro de \nEstudos Geogr\u00e1ficos, 2005. \n\nCAPRA, Fritjof. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o: a ci\u00eancia, a sociedade e a cultura emergente. S\u00e3o Paulo: \nCultrix, 2001. \n\nCASTRO, Emanuel. An\u00e1lise integrada da paisagem na Raia Central portuguesa. In: Revista \nCient\u00edfica da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o da Guarda, Edi\u00e7\u00e3o Especial Homenagem a \nCameira Serra, n\u00ba 7, Guarda: 2008.  \n\n\n\n162 \n \n\nCATAIA, M\u00e1rcio Ant\u00f4nio. Fronteiras: territ\u00f3rios em conflitos. In: Geografia em quest\u00e3o, v.3, \nn.1. Marechal Candido Rondon: 2010.    \n\nCAVACO, Carminda. Fronteira Portugal-Espanha e individualidade territorial. In: \nFinisterra, XXXII, 63, 1997. p.159-166. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ceg.ul.pt/finisterra/numeros/1997-63/63_17.pdf>. Acesso: mar\u00e7o, \n2009.  \n\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Modelagem de sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Blucher, 1999.  \n\nCHRISTOFOLETTI, Anderson Lu\u00eds Hebling. Sistemas din\u00e2micos: as abordagens da Teoria \ndo Caos e da Geometria Fractal em Geografia. In: VITTE, Antonio Carlos; GUERRA, \nAntonio Jos\u00e9 Teixeira (orgs.). Reflex\u00f5es sobre a Geografia F\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2004. \n\nCORAJOUD, Michel. A paisagem \u00e9 o lugar onde o c\u00e9u e a terra se tocam. In: SERR\u00c3O, \nAdriana Ver\u00edssimo (coord.). Filosofia da paisagem: uma antologia. Lisboa: Centro de \nFilosofia da Universidade de Lisboa, 2013.  \n\nCUNHA, L\u00facio. Turismo e desenvolvimento na Raia Central. In: Cadernos de Geografia, n\u00ba \n14. Coimbra: F.L.U.C., 1995. \n\n______. Lugares de ontem, lugares de hoje, lugares de amanh\u00e3: perman\u00eancia e mudan\u00e7a nos \nlugares naturais raianos. In: JACINTO, Rui (coord.). Transversalidades: territ\u00f3rios, \ndi\u00e1logos e itiner\u00e1rios ib\u00e9ricos. Guarda: CEI, 2008.  \n\nDARDEL, Eric. O homem e a Terra: natureza da realidade geogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n2011.  \n\nDIAS, Jailton. A Constru\u00e7\u00e3o da Paisagem na Raia Divis\u00f3ria S\u00e3o Paulo \u2013 Paran\u00e1 \u2013 Mato Grosso do \nSul: Um Estudo por Teledetec\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente: UNESP/FCT, 2003. Tese \n(Doutorado) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Estadual \nPaulista, 2003. \n\nDONADIEU, Pierre; P\u00c9RIGORD, Michel. Cl\u00e9s pour le paysage. Paris: G\u00e9ophrys, 2005. \n\n______. Le paysage. Paris: Armand Colin, 2012.  \n\nFERREIRA, Vanderlei de Oliveira. Abordagem da paisagem no \u00e2mbito dos estudos \nambientais integrados. In: GeoTextos, vol. 6, n. 2, dez. 2010. \n\nFERNANDES, Luiz Alberto; COUTO, Edivando Vitor; SANTOS, Leonardo Jos\u00e9. Tr\u00eas \nMorrinhos, Terra Rica, PR: arenitos silicificados do Deserto Caiu\u00e1 testemunham n\u00edvel \nde superf\u00edcie de aplainamento K-T. In: S\u00edtios geol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos do Brasil, 2011.  \n\nGOUDIE, Andrew. The human impact on the natural environment. Cambridge: MIT, 1990.  \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Os (des)caminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2006.   \n\nGOTTMANN, Jean. A evolu\u00e7\u00e3o do conceito de territ\u00f3rio. In: Boletim Campineiro de Geografia, \nv. 2, n. 3, 2012. \n\nHESPANHOL (a), Antonio Nivaldo. Perfil da agropecu\u00e1ria na por\u00e7\u00e3o paulista da Raia \nDivis\u00f3ria S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul e desempenho do programa \nestadual de microbacias hidrogr\u00e1ficas na regi\u00e3o. In: PASSOS, Messias Modesto (org.). \nA Raia Divis\u00f3ria (Cenas e Cen\u00e1rios). S\u00e3o Paulo: Outras Express\u00f5es, 2011. \n\n\n\n163 \n \n\nHESPANHOL (b), Rosangela Aparecida de Medeiros. Mudan\u00e7as na estrutura produtiva e \nseus efeitos populacionais na Raia Divis\u00f3ria S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul. \nIn: PASSOS, Messias Modesto (org.). A Raia Divis\u00f3ria (Cenas e Cen\u00e1rios). S\u00e3o Paulo: \nOutras Express\u00f5es, 2011.  \n\nHISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana. A mobilidade da fronteira: inser\u00e7\u00f5es do conhecimento s\u00f3cio-\nespacial na crise da modernidade. 1998, v.1. Tese (Doutorado em Geografia) - Instituto \nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n\n______. Saberes ambientais: a preval\u00eancia da abertura. In: HISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana \n(org.). Saberes ambientais: desafios para o conhecimento disciplinar. Belo Horizonte: \nEditora UFMG, 2008. \n\nJACINTO, Rui (coord.). Transversalidades: territ\u00f3rios, di\u00e1logos e itiner\u00e1rios ib\u00e9ricos. Guarda: \nCentro de Estudos Ib\u00e9ricos, 2008.  \n\n______. As regi\u00f5es portuguesas de fronteira: perspectivas de desenvolvimento e de \ncoopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a. In: Cadernos de Geografia, n\u00ba 14. Coimbra: F.L.U.C., 1995.  \n\nKOSSOY, Boris. Realidades e fic\u00e7\u00f5es na trama fotogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2000.  \n\nLARR\u00c8RE, Catherine; LARR\u00c8RE, Rapha\u00ebl. Du bon usage de la nature: pour une philosophie de \nl\u2019environnement. Paris: Alto Aubier, 1997. \n\nLEITE, Jos\u00e9 Ferrari. A Ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec, Funda\u00e7\u00e3o \nUNESP, 1998. \n\nMACHADO, Lia Os\u00f3rio. Limites, fronteiras, redes. In: Tania Marques Strohaecker, Anelisa \nDamiani (orgs.). Fronteiras e espa\u00e7o global. Porto Alegre: AGB, 1998.  \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Fronteira: a degrada\u00e7\u00e3o do outro nos confins do humano. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2012. \n\nMATEO RODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manuel; SILVA, Edson Vicente; LEAL, Ant\u00f4nio Cezar. Paisaje \ny geosistema: apuntes para una discusi\u00f3n te\u00f3rica. In: Revista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o \nEspecial, v.1, n.4, 2012. \n\nMENDON\u00c7A, Francisco. Geografia Socioambiental. In: Elementos de Epistemologia da \nGeografia Contempor\u00e2nea. MENDON\u00c7A, Francisco. KOZEL, Salete (orgs.). Curitiba: \nEd. da UFPR, 2002. \n\nMETAILI\u00c9, Jean-Paul; BERTRAND, Georges. Les mots de l\u2019environnement. Toulouse: Presses \nUniversitaires du Mirail, 2006. \n\nMONTEIRO, Carlos Augusto de Figueiredo. Os geossistemas como elementos de integra\u00e7\u00e3o \nna s\u00edntese geogr\u00e1fica e fator de promo\u00e7\u00e3o interdisciplinar na compreens\u00e3o do \nambiente. Revista de Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, v. 14, n. 19, 1996.  \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Meio ambiente e ci\u00eancias humanas. S\u00e3o Paulo: Annablume, \n2005.  \n\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. ALEXANDRE, Maria D.; D\u00d3RIA, Maria Alice \nSampaio (trad.). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010.  \n\n______. O m\u00e9todo 1: a natureza da natureza. HEINEBERG, Ilana (trad.). Porto Alegre: Sulina, \n2008. \n\n\n\n164 \n \n\n______. A via para o futuro da humanidade. CARVALHO, Edgard de Assis; BOSCO, Mariza \nPerassi (trad.). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2013. \n\nMOSCOVICI, Serge. Sociedade contra natureza. ALVES, Ephraim Ferreira (trad.). Rio de \nJaneiro: Vozes, 1975. \n\nNUNES, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues (et al.) Varia\u00e7\u00f5es texturais dos latossolos vermelhos do \nassentamento rural Ant\u00f4nio Conselheiro \u2013 Mirante do Paranapanema/SP. In: \nGeografia em Atos, n.6, Volume 1, Presidente Prudente, 2006.  \n\nOLIVEIRA, Wallace de. Os impactos socioambientais motivados pela UHE Porto Primavera \nno munic\u00edpio de Anauril\u00e2ndia-MS. Presidente Prudente: UNESP/FCT, 2004. Tese \n(Doutorado) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Estadual \nPaulista, 2003. \n\nPASSOS, Messias Modesto dos. Biogeografia e Paisagem. Programa de Mestrado-Doutorado \nem Geografia FCT-UNESP/ Campus de Presidente Prudente \u2013 SP. Programa de \nMestrado em Geografia UEM \u2013 Maring\u00e1 \u2013 PR, 1988. \n\n______. A Conceitua\u00e7\u00e3o da Paisagem. In: Forma\u00e7\u00e3o, Presidente Prudente, n\u00ba7, 2000. pp. 131-\n141. \n\n______. A paisagem do Pontal do Paranapanema - uma apreens\u00e3o geofotogr\u00e1fica. In: Acta \nScientiarum: Human and Social Sciences, Maring\u00e1, v. 26, no. 1, p. 177-189, 2004.   \n\n______. Din\u00e2micas socioambientais, desenvolvimento local e sustentabilidade na Raia Divis\u00f3ria S\u00e3o \nPaulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do Sul. Projeto Tem\u00e1tico (processo FAPESP: 2005/55505-3), \n2005. \n\n______. A Raia Divis\u00f3ria: geossistema, paisagem e eco-hist\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, 2006. \n\n______. A Raia Divis\u00f3ria: eco-hist\u00f3ria da Raia Divis\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, 2007. \n\n______. A Raia Divis\u00f3ria: geo-foto-grafia da Raia Divis\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, 2008. \n\n______. Cenas e cen\u00e1rios paisag\u00edsticos da Raia Divis\u00f3ria S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato Grosso do \nSul. In: PASSOS, Messias Modesto (org.). A Raia Divis\u00f3ria (Cenas e Cen\u00e1rios). S\u00e3o \nPaulo: Outras Express\u00f5es, 2011. \n\n______. Paisagem e meio ambiente (Noroeste do Paran\u00e1). Maring\u00e1: EDUEM, 2013.  \n\nPAULHAN, Fr\u00e9d\u00e9ric. A est\u00e9tica da paisagem. In: SERR\u00c3O, Adriana (coord.). Filosofia da \nPaisagem: uma antologia. Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa: Lisboa, 2013. \n\nPETERS, Edson Luiz. Meio ambiente e propriedade rural. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. \n\nPINTADO, Antonio; BARRENECHEA, Eduardo. A raia de Portugal: a fronteira do \nsubdesenvolvimento. Afrontamento: Porto, 1974.  \n\nRAFFESTIN, Claude. O que \u00e9 o Territ\u00f3rio? In: Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n1993.  \n\nREIS J\u00daNIOR, Dante Fl\u00e1vio da Costa. Hist\u00f3ria de um pensamento geogr\u00e1fico: Georges \nBertrand. In: Geografia, Rio Claro, v. 32, n. 2, 2007.  \n\nREN\u00d3, Fernanda Pinto. Le Sert\u00e3o Mineiro: Un territoire \u00e0 la recherche de ses paysages et de ses \nidentit\u00e9s. These. Doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Toulouse. Delivr\u00e9 par l\u2019Universit\u00e9 de \nToulouse II. G\u00e9ographie de l\u2019Am\u00e9nagement \u2013 Environnement et Paysage. 2009.  \n\n\n\n165 \n \n\nRIBEIRO, Orlando. Geografia e civiliza\u00e7\u00e3o: temas portugueses. Lisboa: Letra Livre, 2013.  \n\nRIBEIRO, Rafael Winter. Paisagem cultural e patrim\u00f4nio. Rio de Janeiro: IPHAN/COPEDOC, \n2007.  \n\nRODRIGUES, Cleide. A teoria geossist\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos geogr\u00e1ficos e \nambientais. In: Revista do Departamento de Geografia, 14. S\u00e3o Paulo: USP, 2001. \n\nRODRIGUES, Donizete (org.). Di\u00e1logos raianos: ensaios sobre a Beira Interior. Lisboa: Colibri, \n1999.  \n\nROGER, Alain. Natureza e cultura. A dupla artializa\u00e7\u00e3o. In: SERR\u00c3O, Adriana (coord.). \nFilosofia da Paisagem: uma antologia. Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa: \nLisboa, 2013. \n\nROSS, Jurandyr L. Sanches (org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2001. \n\nRUA, Jo\u00e3o; OLIVEIRA, Rog\u00e9rio Ribeiro; FERREIRA, \u00c1lvaro. Paisagem, espa\u00e7o e \nsustentabilidade: uma perspectiva multidimensional da Geografia. Rio de Janeiro: Ed. PUC, \n2007.  \n\nSANCHEZ DE MUNIA\u00cdN, J. M. A est\u00e9tica da paisagem natural. In: SERR\u00c3O, Adriana \n(coord.). Filosofia da Paisagem: uma antologia. Centro de Filosofia da Universidade de \nLisboa: Lisboa, 2013. \n\nSANT'ANNA NETO, Jo\u00e3o Lima; SILVA, Carlos Batista. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica e tipologia \nclim\u00e1tica da \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica da Raia Divis\u00f3ria S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1-Mato \nGrosso do Sul. In: PASSOS, Messias Modesto (org.). A Raia Divis\u00f3ria (Cenas e Cen\u00e1rios). \nS\u00e3o Paulo: Outras Express\u00f5es, 2011. \n\nSANTOS, Milton. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo; Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1999. \n\nSANSOT, Pierre. Variations paysag\u00e8res. Paris: Payot &amp; Rivages, 2009. \n\nSAQUET, Marcos Aur\u00e9lio. Abordagens e Concep\u00e7\u00f5es de Territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o \nPopular, 2007. \n\nSARAMAGO, Jos\u00e9. Viagem a Portugal. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2011.  \n\n______. A jangada de Pedra. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998.  \n\nSERR\u00c3O, Adriana Ver\u00edssimo (coord.). Filosofia da paisagem: uma antologia. Lisboa: Centro de \nFilosofia da Universidade de Lisboa, 2013.  \n\nSIMMEL, Georg. Filosofia da paisagem. In: SERR\u00c3O, Adriana (coord.). Filosofia da Paisagem: \numa antologia. Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa: Lisboa, 2013. \n\nSILVA, Lenyra Rique. A Natureza Contradit\u00f3ria do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n1991. \n\nSOUZA, Reginaldo Jos\u00e9. O sistema GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem) aplicado ao estudo \nsobre as din\u00e2micas socioambientais em Mirante do Paranapanema-SP. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. UNESP: Presidente Prudente, \n2010.  \n\n______. \u201cEsfacela-se o cyborg\u201d: a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano entre sociedade/natureza, especula\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria, riscos e impactos socionaturais. Bras\u00edlia: IPEA, II Confer\u00eancia do \nDesenvolvimento, Anais do I circuito de debates acad\u00eamicos, 2011. \n\n\n\n166 \n \n\n______. \u201cAtmosfera dos cyborgs\u201d: por uma geografia voltada \u00e0s especificidades da cidade socionatural \ne aos estudos de clima urbano. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, FCT-UNESP, \n2013. (In\u00e9dito) \n\nSTEIBERGER, Mar\u00edlia (org.). Territ\u00f3rio, ambiente e pol\u00edticas p\u00fablicas espaciais. Bras\u00edlia: Paralelo \n15; LGE, 2006.  \n\nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico uno e m\u00faltiplo. In: Scripta Nova. \nUniversidad de Barcelona, n.93, 2001.   \n\n______. Geografia F\u00edsica (?) Geografia Ambiental (?) Ou Geografia e Meio Ambiente (?). In: \nMENDON\u00c7A, Francisco. KOZEL, Salete (orgs.). Elementos de Epistemologia da \nGeografia Contempor\u00e2nea. Curitiba: Ed. da UFPR, 2002. \n\nSWYNGEDOUW, Erik. A cidade como um h\u00edbrido: natureza, sociedade e \u201curbaniza\u00e7\u00e3o-\ncyborg\u201d. In: ACSELRAD, Henri (org.). A dura\u00e7\u00e3o das cidades: sustentabilidade e risco nas \npol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro: D, P &amp; A, 2001. \n\nTORRES, Eloiza Cristiane. As transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a din\u00e2mica atual da paisagem nas \nmicrobacias dos ribeir\u00f5es: Santo Ant\u00f4nio-SP, S\u00e3o Francisco-PR e Tr\u00eas Barras-MS. Tese \n(doutorado). Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \nPresidente Prudente, 2003.   \n\nTROPPMAIR, Helmut; GALINA, Marcia Helena. Geossistemas. In: Mercator - Revista de \nGeografia da UFC, ano 05, n\u00famero 10, 2006. \n\nTURRI, Eugenio. A paisagem como teatro. In: SERR\u00c3O, Adriana (coord.). Filosofia da \nPaisagem: uma antologia. Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa: Lisboa, 2013. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Programa de coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a Portugal-Espanha. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.poctep.eu/index.php>. Acesso: setembro/2013.  \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli. Desenvolvimento sustent\u00e1vel - o desafio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \nGaramond, 2008.  \n\nVEYRET, Yvette. Os riscos \u2013 o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2007. \n\nVICENTE, Luiz Eduardo; PEREZ FILHO, Archimedes. Abordagem sist\u00eamica e Geografia. \nGeografia, Rio Claro, v. 28, n. 3, 2003. \n\nVON BERTALANFFY, Ludwig. Teoria geral dos sistemas. GUIMAR\u00c3ES, Francisco (trad.). \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2010. \n\nZARKA, Yves Charles. L'inappropriabilit\u00e9 de la Terre. Principe d'une refondation philosophique. \nParis: Armand Colin, 2013."}]}}}