{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16644"}, {"@name": "filename", "#text": "23307_Gaditanizacao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "M\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nA GADITANIZA\u00c7\u00c3O DO ALGARVE\n\nElisa Sousa*\nAna Margarida Arruda**\n\nRESUMO: Os trabalhos arqueol\u00f3gicos levados a efeito em s\u00edtios do litoral algarvio, concretamente em Castro \nMarim, Faro e Monte Moli\u00e3o (Lagos), evidenciaram, para a 2\u00aa metade do 1\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., e sobretudo a partir de \nfinais do s\u00e9culo IV a.n.e., uma forte rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea de C\u00e1dis. Os dados destes s\u00edtios, recolhidos em contextos \nestratigr\u00e1ficos prim\u00e1rios (finais do s\u00e9c. IV e s\u00e9c. III a.n.e.), foram estudados de forma aprofundada. O conjunto ar-\ntefactual, composto pelas \u00e2nforas, cer\u00e2mica de tipo Kuass, cer\u00e2mica comum e cer\u00e2mica manual evidencia, em v\u00e1rias \ndas categorias, um claro predom\u00ednio de produ\u00e7\u00f5es provenientes da \u00e1rea de C\u00e1dis, de acordo com a an\u00e1lise macros-\nc\u00f3pica das pastas. Tendo por base estes dados, a depend\u00eancia que o Algarve evidencia no abastecimento de vasos \ncer\u00e2micos em rela\u00e7\u00e3o a C\u00e1dis parece traduzir uma situa\u00e7\u00e3o que ultrapassa a simples troca comercial, ou mesmo um \ncom\u00e9rcio organizado. Mais do que uma depend\u00eancia econ\u00f3mica de uma regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, parece tratar-se \nde uma verdadeira integra\u00e7\u00e3o num universo pol\u00edtico e econ\u00f3mico \u00fanico que seria gerido pela metr\u00f3pole andaluza.\n\nPALAVRAS-CHAVE: Algarve, C\u00e1dis, S\u00e9culos IV e III a.n.e., \u00c2nforas, Cer\u00e2mica de tipo Kuass, Cer\u00e2mica comum.\n\nTHE \u00abGADITANIZATION\u00bb OF ALGARVE\n\nABSTRACT: The archeological excavations that occurred in the Algarve coast, namely in Castro Marim, Faro \nand Monte Moli\u00e3o (Lagos), showed, in the 2nd half of the 1st millennium B.C., and especially after the end of the \n4th century B.C., a strong connection with Cadiz. The data from these Portuguese sites, recovered in stratigraphic \ncontexts dated between the end of the 4th century and the 3rd century B.C., were studied in detail. The ceramic \nsets, formed by amphorae, Kuass ware, common and handmade pottery shows, in most of the categories, a major \npresence of materials from the Cadiz area, accordingly to the macroscopic analysis of the fragments. Based in the-\nse evidences, the dependence that Algarve manifests in the supply of ceramic vessels from the Cadis area seems to \ntranslate a situation that overcomes the simple commercial trade, or even an organized commercial network. More \nthan an economic dependence from one region to the other, this situation seems to reflect a true integration in a \nsingle political and economical universe, organized by Cadiz.\n\nKEY WORDS: Algarve, Cadiz, 4th and 3rd Century B.C., Amphorae, Kuass Ware, Common Pottery.\n\nRecibido: 24 de junio de 2010/Aceptado: 4 de diciembre de 2010/Fecha de publicaci\u00f3n: 6 de abril de 2011.\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados durante os \u00faltimos 25 anos na costa algarvia permitiram \nrecolher um consider\u00e1vel conjunto de dados relativos \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana.\n\n* el@fl.ul.pt. UNIARQ-Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa. Faculdade de Letras. Universidade de \nLisboa. Alameda da Universidade. P-1600-214 Lisboa.\n\n** a.m.arruda@fl.ul.pt. UNIARQ-Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa. Faculdade de Letras. Universidade \nde Lisboa. Alameda da Universidade. P-1600-214 Lisboa.\n\n\n\n952 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\npriamos, parece ser o que melhor enquadra os da-\ndos resultantes da an\u00e1lise dos esp\u00f3lios artefactu-\nais que efectu\u00e1mos. \n\n2. OS S\u00cdTIOS ARQUEOL\u00d3GICOS \n\nDos s\u00edtios da costa algarvia com ocupa\u00e7\u00e3o \npr\u00e9-romana tardia, que cobrem geograficamente \ntoda a extens\u00e3o desse litoral, foi poss\u00edvel estudar \ntr\u00eas deles e seus respectivos conjuntos artefactu-\nais, designadamente Castro Marim, Faro e Mon-\nte Moli\u00e3o. Permitimo-nos tamb\u00e9m extrapolar os \ndados aqui obtidos para Tavira e Cerro da Rocha \nBranca, para os quais n\u00e3o h\u00e1 muitos dados publi-\ncados para a \u00e9poca que tratamos neste trabalho, \ntendo-nos parecido, contudo, que os que existem \npodem integrar o quadro que tra\u00e7\u00e1mos.\n\n2.1. Castro Marim\n\nNa zona mais oriental do Algarve, na mar-\ngem direita do rio Guadiana, localiza-se o Cas-\ntelo de Castro Marim. Este s\u00edtio, intervenciona-\n\n\u00c9, assim, hoje poss\u00edvel afirmar que, durante \na segunda metade do I mil\u00e9nio a.n.e., o litoral \nsul portugu\u00eas registou uma ocupa\u00e7\u00e3o mais in-\ntensa do que no per\u00edodo imediatamente ante-\nrior. Aos s\u00edtios j\u00e1 ocupados, como Castro Ma-\nrim e Tavira, e, talvez mesmo, o Cerro da Rocha \nBranca, somou-se, a partir do s\u00e9c. IV a.n.e., Faro \ne Monte Moli\u00e3o.\n\nO estudo exaustivo dos conjuntos cer\u00e2micos \nde alguns destes s\u00edtios permitiu constatar que, em \nmomento avan\u00e7ado da Idade do Ferro, a presen\u00e7a \nde materiais provenientes da \u00e1rea de C\u00e1dis assu-\nmiu uma muito particular import\u00e2ncia. Essa pre-\nsen\u00e7a significativa (quase esmagadora) de esp\u00f3-\nlios gaditanos n\u00e3o parece explic\u00e1vel pela simples \nexist\u00eancia de meros contactos comerciais entre as \nduas regi\u00f5es, sendo poss\u00edvel admitir que C\u00e1dis \nter\u00e1 exercido um importante papel no aumento \nda \u00e1rea ocupada, e consequentemente demogr\u00e1-\nfico, do sul do territ\u00f3rio actualmente portugu\u00eas, \ndurante a chamada 2\u00aa Idade do Ferro.\n\nO conceito de \u00abgaditaniza\u00e7\u00e3o\u00bb de G. Chic \nGarc\u00eda1, de que aqui, despudoramente, nos apro-\n\nFig. 1. Mapa do Algarve com a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios citados no texto\n\n1 (2004).\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 953\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nEm 2001 e 2002, os arque\u00f3logos da C\u00e2mara \nMunicipal de Faro, os Drs. D\u00e1lia Paulo e Nuno \nBeja, dirigiram escava\u00e7\u00f5es em \u00e1rea anexa ao Mu-\nseu Arqueol\u00f3gico e Lapidar Infante D. Henri-\nque. A \u00e1rea intervencionada totalizou 64 m2. \nSegundo os dados estratigr\u00e1ficos obtidos no de-\ncurso da interven\u00e7\u00e3o, o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o deste \nlocal situou-se no \u00faltimo quartel do s\u00e9c. IV a.n.e. \nA op\u00e7\u00e3o de musealizar este espa\u00e7o condicionou a \nescava\u00e7\u00e3o dos estratos mais antigos, cuja \u00e1rea foi \nconsideravelmente reduzida. Naturalmente, este \nfacto dificultou a leitura urban\u00edstica, desconhe-\ncendo-se, quase completamente, as suas caracte-\nr\u00edsticas arquitecturais. No espa\u00e7o intervenciona-\ndo, documentaram-se 15 Unidades Estratigr\u00e1fi-\ncas de cronologia pr\u00e9-romana, todas integradas \nentre os finais do s\u00e9c. IV e o s\u00e9c. III a.n.e. Nestes \ncontextos, exumou-se um numeroso conjunto \ncer\u00e2mico, que totaliza 567 Indiv\u00edduos, distribu-\n\u00eddos por cer\u00e2mica comum, \u00e2nforas, cer\u00e2mica de \ntipo Kuass e cer\u00e2mica manual. \n\n2.3. Monte Moli\u00e3o\n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Monte Moli\u00e3o (La-\ngos) localiza-se na \u00e1rea mais ocidental do terri-\nt\u00f3rio algarvio. Conhecido desde finais do s\u00e9c. \nXIX, a sua ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana apenas foi \n\ndo desde a d\u00e9cada de oitenta do s\u00e9culo XX, e \ncuja \u00e1rea escavada totaliza j\u00e1 cerca de 500 m2, foi \nintensamente ocupado durante a Idade do Fer-\nro, entre o s\u00e9culo VII e o s\u00e9culo III a.n.e.\n\nInfelizmente, os n\u00edveis conservados do pe-\nr\u00edodo compreendido entre finais do s\u00e9c. IV e o \ns\u00e9c. III a.n.e. s\u00e3o escassos e foram apenas detec-\ntados no Sector 1 (293 m2). As ocupa\u00e7\u00f5es pos-\nteriores, da \u00e9poca romana ao per\u00edodo moderno, \nafectaram profundamente os n\u00edveis arqueol\u00f3gi-\ncos anteriores. \n\nDe um total de sete n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, \ndat\u00e1veis entre finais do s\u00e9c. IV e o s\u00e9c. III a.n.e., \nconstitu\u00eddos quer por contextos prim\u00e1rios de \nocupa\u00e7\u00e3o quer por estratos de derrube e/ou \naterro, exumaram-se 420 vasos cer\u00e2micos, distri-\nbu\u00eddos por cer\u00e2mica comum, contentores anf\u00f3-\nricos, cer\u00e2mica de tipo Kuass, cer\u00e2mica manual, \npara al\u00e9m de outros artefactos (metais, contas \nde colar e l\u00edticos, entre outros).\n\n2.2. Faro\n\nEm Faro, cidade localizada no Cabo de San-\nta Maria, efectuaram-se v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es na \n\u00e1rea urbana a partir de meados do s\u00e9c. XX. Infe-\nlizmente, desconhecem-se, quase por completo, \nos resultados desses trabalhos. \n\nFig. 2. O Castelo de Castro Marim, visto de Norte\n\n\n\n954 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nFig. 3. Vista a\u00e9rea de Faro\n\nFig. 4. Vista a\u00e9rea de Monte Moli\u00e3o\n\ndocumentada, estratigraficamente, em 2006, \nquando se iniciou o projecto \u00abMonte Moli\u00e3o \nna Antiguidade - MOM\u00bb, dirigido por uma \nde n\u00f3s (A.M. Arruda). At\u00e9 ao momento, as tr\u00eas \n\u00e1reas intervencionadas revelaram a presen\u00e7a de \n\nn\u00edveis e estruturas arqueol\u00f3gicas da Idade do \nFerro. Tamb\u00e9m outras interven\u00e7\u00f5es recentes le-\nvadas a efeito no \u00e2mbito de ac\u00e7\u00f5es de emerg\u00ean-\ncia, localizadas no sop\u00e9 da colina, evidenciaram \nocupa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 \u00e9poca romana.\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 955\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nNo seu conjunto, os trabalhos arqueol\u00f3gicos \nem Monte Moli\u00e3o revelaram a presen\u00e7a de um \npovoado sid\u00e9rico de dimens\u00f5es, aparentemente, \nconsider\u00e1veis. Ao n\u00edvel da arquitectura, o s\u00edtio \nevidenciou a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de constru-\n\u00e7\u00e3o singulares, que implicaram a escava\u00e7\u00e3o de \nvalas no substrato rochoso calc\u00e1rio, onde eram \nencaixadas as estruturas p\u00e9treas. Os al\u00e7ados des-\ntes muros seriam elevados em taipa.\n\nOs pisos de ocupa\u00e7\u00e3o eram, geralmente, \nconstru\u00eddos mediante o afei\u00e7oamento do pr\u00f3-\nprio substrato rochoso, colmatando as falhas \ndeste com placas de calc\u00e1rio mo\u00eddo. Os espa\u00e7os \nde habita\u00e7\u00e3o encontram-se habitualmente dota-\ndos de uma pequena estrutura de combust\u00e3o.\n\nO in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o deste povoado parece \nsituar-se em torno \u00e0s \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9cu-\nlo IV a.n.e., proposta sustentada pela presen\u00e7a, \nnos primeiros n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, de cer\u00e2mica \nde tipo Kuass, cuja produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 se inicia a partir \ndo \u00faltimo quartel dessa cent\u00faria.\n\nA \u00e1rea intervencionada nos sectores que \nproporcionaram dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9ri-\nca \u00e9 de cerca de 280 m2. Destes contextos, exu-\nmou-se um total de 1001 Indiv\u00edduos, distribu\u00ed-\ndos por cer\u00e2mica comum, \u00e2nforas, cer\u00e2mica de \ntipo Kuass, cer\u00e2mica manual, e outros artefactos \n(metais, contas de colar e l\u00edticos, entre outros).\n\n3. METODOLOGIA UTILIZADA\n\nNos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos analisados, foram \nseleccionadas todas as Unidades Estratigr\u00e1ficas \n(U.E.s) pr\u00e9-romanas dat\u00e1veis do momento com-\npreendido entre finais do s\u00e9c. IV e s\u00e9c. III a.n.e. \nOs crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o foram a presen\u00e7a de ce-\nr\u00e2micas de tipo Kuass, e, nos contextos em que \nestas n\u00e3o foram documentadas, as rela\u00e7\u00f5es estra-\ntigr\u00e1ficas que permitiam a inclus\u00e3o dessas U.E.s \nnesse mesmo per\u00edodo cronol\u00f3gico. \n\nO m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o utilizado para \nos materiais em contexto seguiu os crit\u00e9rios do \nN\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos (NMI). Dentro \nde cada contexto, e ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos distin-\n\nFig. 5. Pisos e fossas escavados na rocha calc\u00e1ria do \nMonte Moli\u00e3o, com as estruturas do per\u00edodo romano-\n\nrepublicano sobrepostas\n\nFig. 6. Lareira do per\u00edodo pr\u00e9-romano do Monte Moli\u00e3o\n\n\n\n956 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\n4. OS MATERIAIS CER\u00c2MICOS\n\nO esp\u00f3lio de cada um dos tr\u00eas s\u00edtios foi ana-\nlisado de acordo com os par\u00e2metros anterior-\nmente estabelecidos. A divis\u00e3o dos fragmentos \ncer\u00e2micos seguiu, essencialmente, crit\u00e9rios tec-\nno-funcionais, que resulta na distin\u00e7\u00e3o de qua-\ntro grandes grupos: \u00e2nforas, cer\u00e2mica a torno, \ntamb\u00e9m chamada comum, cer\u00e2mica manual e \ncer\u00e2mica de mesa de tipo Kuass. A cl\u00e1ssica dis-\ntin\u00e7\u00e3o entre cer\u00e2mica comum e cer\u00e2mica pinta-\nda em bandas n\u00e3o foi aqui tida em considera\u00e7\u00e3o, \numa vez que, nestes momentos mais tardios da \nIdade do Ferro, s\u00e3o raras as formas exclusivas \nde cada um destes dois tipos. Pelo contr\u00e1rio, a \nmesma forma cer\u00e2mica pode apresentar ou n\u00e3o, \nindistintamente, decora\u00e7\u00f5es pintadas, sem que \neste pormenor altere significativamente a sua \nfuncionalidade.\n\nEm Castro Marim, cabe real\u00e7ar a percenta-\ngem de material intrusivo nos contextos, cerca \nde 8%, valor superior aos outros casos estuda-\ndos. Este facto justifica-se, naturalmente, pela \nintensa ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica do s\u00edtio, desde mea-\ndos do s\u00e9c. VII a.n.e. A cer\u00e2mica comum repre-\nsenta a categoria mais expressiva, com cerca de \n\nFig. 7. Distribui\u00e7\u00e3o por categorias do material recolhido \nnos n\u00edveis pr\u00e9-romanos de Castro Marim\n\nFig. 8. Distribui\u00e7\u00e3o por categorias do material recolhido \nnos n\u00edveis pr\u00e9-romanos de Faro\n\nFig. 9. Distribui\u00e7\u00e3o por categorias do material recolhido \nnos n\u00edveis pr\u00e9-romanos do Monte Moli\u00e3o\n\ntos grupos de fabrico, efectuou-se a contabiliza-\n\u00e7\u00e3o dos elementos mais caracter\u00edsticos de cada \nforma. O valor mais elevado das diferentes par-\ntes morfol\u00f3gicas de cada agrupamento cer\u00e2mico \nconstitui o NMI.\n\nA an\u00e1lise dos fabricos dos distintos grupos \ncer\u00e2micos foi efectuada com base na sua obser-\nva\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica, e os grupos foram dividi-\ndos de acordo com as categorias cer\u00e2micas. \n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 957\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\n68% do conjunto, seguida pela cer\u00e2mica manu-\nal e pela de tipo Kuass, cada qual com cerca de \n6%. Seguem-se os contentores anf\u00f3ricos, que re-\npresentam cerca de 5% do conjunto. Na catego-\nria designada de outros, foram inclu\u00eddos v\u00e1rios \nexemplares de artefactos met\u00e1licos, l\u00edticos e de \nosso polido, e contas de colar de cer\u00e2mica ou de \npasta v\u00edtrea, entre outros (7%).\n\nEm Faro, a distribui\u00e7\u00e3o dos recipientes \u00e9 \nligeiramente distinta. \u00c0 cer\u00e2mica comum, que \ncorresponde a cerca de 59% do conjunto, se-\nguem-se os contentores anf\u00f3ricos, com cerca \nde 21% e a cer\u00e2mica de tipo Kuass, com 16%. \nA cer\u00e2mica manual \u00e9 a categoria menos repre-\nsentada, com menos de 2%, percentagem que \u00e9 \ntamb\u00e9m a do material intrusivo.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Monte Moli\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o \ndo esp\u00f3lio analisado aproxima-se do panorama \nverificado para Castro Marim. A cer\u00e2mica co-\nmum constitui mais de dois ter\u00e7os do conjunto, \ncom uma percentagem superior a 75%. Segue-\nse a cer\u00e2mica de tipo Kuass, com cerca de 8%, \na cer\u00e2mica manual, com 8% e as \u00e2nforas, com \n3%. L\u00edticos, objectos met\u00e1licos e cer\u00e2micos de \noutra natureza correspondem a cerca de 4% do \nconjunto. Os restantes 2% correspondem a ma-\nteriais intrusivos.\n\n4.1. Os contentores anf\u00f3ricos\n\nAs \u00e2nforas constituem uma categoria nume-\nricamente pouco expressiva em Castro Marim e \nem Monte Moli\u00e3o, sendo a sua representativida-\nde nestes dois conjuntos inferior a 5%. Apenas \nem Faro esta categoria \u00e9 mais expressiva, sendo \num pouco superior a 20%.\n\nEm Castro Marim, as \u00e2nforas representam \n4,8% do conjunto, o que corresponde a 20 Indi-\nv\u00edduos, encontrando-se presentes as formas mais \nt\u00edpicas deste per\u00edodo, nomeadamente as variantes \nevolucionadas do tipo Ma\u00f1\u00e1 Pascual A4 (s\u00e9rie 12 \nde Ramon Torres), o tipo Ti\u00f1osa (tipo 8.1.1.2. de \nRamon Torres), o tipo D e o tipo B/C de Pellicer. \nO \u00fanico factor que poderia causar alguma estra-\nnheza seria a aus\u00eancia das \u00e2nforas de tipo Carmo-\nna (tipo 8.2.1.1. de Ramon Torres). Deve-se, con-\ntudo, salientar que a sua presen\u00e7a, ainda que em \nn\u00famero reduzido, foi documentada no s\u00edtio, n\u00e3o \nse encontrando, infelizmente, em n\u00edveis arqueo-\nl\u00f3gicos de deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\n\nEm Faro, os contentores anf\u00f3ricos repre-\nsentam 21,2% do conjunto, o que corresponde \na 120 Indiv\u00edduos. A forma mais representada \nintegra-se no tipo B/C de Pellicer, seguindo-se \nas \u00e2nforas do tipo D da mesma tipologia, as de \n\nFig. 10. \u00c2nforas pr\u00e9-romanas de Castro Marim\n\n\n\n958 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nFig. 11. \u00c2nforas pr\u00e9-romanas de Faro\n\nFig. 12. \u00c2nforas pr\u00e9-romanas do Monte Moli\u00e3o\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 959\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nO grupo III, tamb\u00e9m presente em todos os \ns\u00edtios analisados, corresponde a pastas duras e \ncompactas, de fractura regular, mediamente de-\npuradas, sendo bicolores, com o cerne acinzen-\ntado ou acastanhado. Foi poss\u00edvel identificar, \nmacroscopicamente, a presen\u00e7a de calcites, mos-\ncovites, quartzos, feldspatos e escassos elemen-\ntos ferruginosos. Apresenta semelhan\u00e7as com \no grupo \u00abExtremo Ocidente Indeterminado\u00bb, \ndefinido por J. Ramon Torres2. Em Castro Ma-\nrim, 10% dos recipientes anf\u00f3ricos integram-se \nnesta produ\u00e7\u00e3o. Em Faro, correspondem a 8% e \nno Monte Moli\u00e3o a 3%.\n\nO grupo IV engloba as produ\u00e7\u00f5es caracte-\nr\u00edsticas da \u00e1rea da Campi\u00f1a Gaditana. Possui \npastas duras, bicolores (cerne acinzentado e su-\nperf\u00edcie laranja acastanhada), de textura rugosa, \nfractura regular e pouco depuradas. Foi poss\u00edvel \nidentificar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise macrosc\u00f3pica, cal-\ncites, moscovites, quartzos, feldspatos, e alguns \nn\u00f3dulos ferruginosos. Corresponde a um gru-\npo de fabrico bem representado nos tr\u00eas s\u00edtios \nanalisados. Em Castro Marim, 30% do conjun-\nto anf\u00f3rico \u00e9 integr\u00e1vel neste fabrico. Em Faro, \ncorresponde a 18% e em Monte Moli\u00e3o a 36% \ndo conjunto.\n\nO grupo VI engloba pastas compactas e de \ntextura fina. A sua tonalidade varia entre o ama-\nrelo acastanhado e o castanho. Foi poss\u00edvel iden-\ntificar, macroscopicamente, a presen\u00e7a de gr\u00e3os \nde areia sub-rolados e feldspatos. Tal como o \ngrupo III, este grupo \u00e9 integr\u00e1vel no tipo \u00abEx-\ntremo Ocidente Indeterminado\u00bb de Ramon \nTorres. Este fabrico foi unicamente identificado \nem Faro, onde corresponde a 1% do conjunto \nanf\u00f3rico.\n\nComo se pode observar pelos gr\u00e1ficos de dis-\ntribui\u00e7\u00e3o, as produ\u00e7\u00f5es macroscopicamente atri-\nbu\u00edveis \u00e0 \u00e1rea da ba\u00eda de C\u00e1dis encontram-se bem \nrepresentadas nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos analisados, \ncorrespondendo a contentores da s\u00e9rie 12 de R\u00e1-\n\ntipo 8.1.1.2., as Ma\u00f1\u00e1 Pascual A4 da s\u00e9rie 12 e \nas 8.2.1.1. O dom\u00ednio da primeira das formas \npoderia causar alguma perplexidade, mas parece \npoder justificar-se pela identifica\u00e7\u00e3o de um gru-\npo de fabrico que corresponder\u00e1, muito prova-\nvelmente, a uma produ\u00e7\u00e3o local, e que \u00e9 exclusi-\nvo desta forma.\n\nNo Monte Moli\u00e3o, as \u00e2nforas representam \n3,3% do conjunto analisado, o que corresponde \na 25 Indiv\u00edduos. Encontram-se, tamb\u00e9m presen-\ntes as formas da s\u00e9rie 12, 8.1.1.2., 8.2.1.1., D e \nB/C de Pellicer.\n\nA an\u00e1lise macrosc\u00f3pica das pastas destes \nmateriais permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de cinco gru-\npos distintos.\n\nO grupo I, apenas identificado em Faro, cor-\nresponde a um fabrico que presumimos ser lo-\ncal. Corresponde a pastas compactas e estratifi-\ncadas, de textura fina e fractura regular, com to-\nnalidades que variam entre o laranja avermelha-\ndo e o laranja acastanhado. S\u00e3o mal depuradas, \nsendo poss\u00edvel identificar a presen\u00e7a de calcites, \nquartzo, micas brancas e minerais negros. Estas \ncaracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas observam-se uni-\ncamente em \u00e2nforas enquadr\u00e1veis no tipo B/C \nde Pellicer, particularmente nas suas variantes \nevolucionadas. Em Faro, este fabrico correspon-\nde a 34% do conjunto anf\u00f3rico. \n\nO grupo II, transversal aos tr\u00eas s\u00edtios ar-\nqueol\u00f3gicos, engloba pastas brandas, porosas e \narenosas, de textura fina e fractura irregular. A \ntonalidade varia entre o castanho amarelado e o \nbege rosado. S\u00e3o pouco depuradas, sendo poss\u00ed-\nvel identificar a presen\u00e7a de micas brancas e pra-\nteadas e quartzos. Correspondem \u00e0s produ\u00e7\u00f5es \nda ba\u00eda de C\u00e1dis. Em Castro Marim, os exem-\nplares enquadr\u00e1veis neste grupo totalizam 55%, \nem Faro, 39% e, no Monte Moli\u00e3o, 58%. A me-\nnor representatividade deste fabrico em Faro \ndeve ser matizada pela exist\u00eancia de quantidades \nmuito apreci\u00e1veis de \u00e2nforas de produ\u00e7\u00e3o local. \n\n2 (1995).\n\n\n\n960 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nracterizada nos conjuntos estudados corresponde \n\u00e0s \u00e2nforas fabricadas na \u00e1rea da Campi\u00f1a Gadita-\nna, que, em Castro Marim e em Monte Moli\u00e3o, \nchegam a atingir um ter\u00e7o dos recipientes anf\u00f3-\nricos. Este grupo de fabrico traduz-se na presen\u00e7a \nexclusiva de contentores do tipo 8.1.1.2., para os \nquais um conte\u00fado ole\u00edcola foi atestado, atrav\u00e9s \nda realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises qu\u00edmicas. Os grupos III \ne VI, que correspondem a produ\u00e7\u00f5es indetermi-\nnadas, comp\u00f5em o que resta dos gr\u00e1ficos de dis-\ntribui\u00e7\u00e3o, correspondendo a \u00e2nforas do tipo B/C \ne D de Pellicer.\n\n4.2. A cer\u00e2mica de tipo Kuass\n\nA cer\u00e2mica de tipo Kuass corresponde, es-\nsencialmente, ao servi\u00e7o de mesa utilizado du-\nrante os momentos finais da Idade do Ferro. \n\nRepresenta 6,2% do conjunto de Castro \nMarim, o que corresponde a 26 Indiv\u00edduos. As \nformas mais bem documentadas nos contextos \na\u00ed conservados consistem nos pratos da forma \nII de A.M.\u00aa Niveau de Villedary y Mari\u00f1as3 e \nnas ta\u00e7as da forma IX-A. Est\u00e3o tamb\u00e9m presen-\n\nmon Torres, D de Pellicer e 8.2.1.1., aos quais tem \nsido, sistematicamente, atribu\u00eddo um conte\u00fado \npisc\u00edcola. Em Faro, a presen\u00e7a de exemplares do \ngrupo II \u00e9 ligeiramente menos expressiva, dada a \nexist\u00eancia da j\u00e1 referida produ\u00e7\u00e3o local/regional \nque equilibra, quantitativamente, as percenta-\ngens. Outro grupo de produ\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m bem ca-\n\nFig. 13. Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e2nforas pr\u00e9-romanas de Castro \nMarim pelos grupos de fabrico\n\nFig. 14. Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e2nforas pr\u00e9-romanas de Faro \npelos grupos de fabrico\n\nFig. 15. Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e2nforas pr\u00e9-romanas de Monte \nMoli\u00e3o pelos grupos de fabrico\n\n3 (2003).\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 961\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nAo n\u00edvel dos fabricos, foi poss\u00edvel distinguir, \natrav\u00e9s da an\u00e1lise macrosc\u00f3pica, quatro grupos. \n\nO I corresponde a pastas mediamente de-\npuradas, de textura esponjosa, cujas tonalidades \nvariam entre o cinzento e o alaranjado. Observa-\nse a presen\u00e7a de elementos de plagioclase, micas, \nquartzo, alguns elementos ferruginosos e calci-\ntes. O engobe \u00e9 geralmente espesso, estalado, \npouco aderente e heterog\u00e9neo, podendo variar \nentre o cinzento, o castanho e o vermelho. \n\nO II engloba pastas bem depuradas, duras e \nmuito compactas, cujas tonalidades variam en-\ntre o laranja e o cinzento. Entre os poucos ele-\nmentos n\u00e3o pl\u00e1sticos que foi poss\u00edvel distinguir, \ndestacam-se as part\u00edculas de mica, as calcites, os \nquartzos, a plagioclase e alguns elementos ferru-\nginosos. O engobe \u00e9 fino, homog\u00e9neo e aderen-\nte, de colora\u00e7\u00e3o avermelhada. \n\nO grupo III tem pastas depuradas e com-\npactas, cuja tonalidade varia entre o amarelo ala-\nranjado e o amarelo. Identificaram-se elementos \nde plagioclase, calcites, quartzo, mica e alguns \n\ntes, ainda que de forma bem menos expressiva e \nquase sempre singularmente, os pratos da forma \nI, as p\u00e1teras da forma IX-B, as pequenas ta\u00e7as \nda forma IX-C, os vasos da forma VIII e os un-\nguent\u00e1rios integr\u00e1veis na forma XV. \n\nEm Faro, a cer\u00e2mica de tipo Kuass encon-\ntra-se mais bem representada, correspondendo \na 16,2% do conjunto, com 92 Indiv\u00edduos. Tam-\nb\u00e9m aqui, as formas mais frequentes consistem \nnos caracter\u00edsticos pratos da forma II de Niveau \ne nas ta\u00e7as da forma IX-A. Muito mais escassas \ns\u00e3o as p\u00e1teras da forma IX-B, as pequenas ta\u00e7as \nda forma IX-C, os vasos da forma VIII e as ta\u00e7as \nda forma X. \n\nNo Monte Moli\u00e3o, a cer\u00e2mica de tipo Kuass \ncorresponde a 10,5% do conjunto, com 77 In-\ndiv\u00edduos. Mais uma vez, as principais formas re-\npresentadas correspondem a pratos da forma II \ne a ta\u00e7as da forma IX-A de Niveau. Outros tipos \ndocumentados, embora menos frequentes, s\u00e3o \nas p\u00e1teras da forma IX-B, as pequenas ta\u00e7as da \nforma IX-C e os vasos da forma VIII.\n\nFig. 16. Cer\u00e2mica de tipo Kuass de Castro Marim\n\n\n\n962 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\n\u00e7a de plagioclase, micas, elementos ferruginosos \ne de abundantes calcites.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 origem destes grupos de fa-\nbrico, os primeiros tr\u00eas (I, II e III) parecem ser \nprovenientes da \u00e1rea de C\u00e1dis, ainda que ape-\nnas o \u00faltimo seja enquadr\u00e1vel, pelas suas carac-\nter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, nas produ\u00e7\u00f5es da \u00e1rea \nda ba\u00eda. As abundantes quantidades de calcites \n\nelementos ferruginosos. O engobe \u00e9 heterog\u00e9-\nneo, frequentemente estalado, e varia entre o \navermelhado e o cinzento escuro. \n\nO grupo IV possui pastas pouco depuradas, \nde dureza m\u00e9dia e textura ligeiramente espon-\njosa. As suas tonalidades variam entre o laranja \navermelhado e o vermelho. Ao n\u00edvel dos elemen-\ntos n\u00e3o pl\u00e1sticos, foi poss\u00edvel distinguir a presen-\n\nFig. 17. Cer\u00e2mica de tipo Kuass de Faro\n\nFig. 18. Cer\u00e2mica de tipo Kuass do Monte Moli\u00e3o\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 963\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nformas mais abundantes s\u00e3o as tigelas de perfil \nhemisf\u00e9rico (tipo GDR 1.2) e os potes/panelas \n(tipo GDR 9 e 12), sendo os almofarizes (tipo \nGDR 3), as bacias/alguidares (tipo GDR 4), os \npratos (tipo GDR 5), as pequenas ta\u00e7as (tipo \nGDR 1.1), os pequenos potes e os unguent\u00e1rios \nmenos numerosos.\n\npresentes nas pastas do Grupo IV permitem \nequacionar a possibilidade de se tratar de uma \nprodu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atl\u00e2ntica norte africana, uma \nvez que esta \u00e9, justamente, uma das principais \ncaracter\u00edsticas dos ateliers dessa \u00e1rea4.\n\n4.3. A cer\u00e2mica comum\n\nComo \u00e9 natural, a cer\u00e2mica comum \u00e9 a cate-\ngoria mais expressiva nos conjuntos analisados.\n\nEm Castro Marim, est\u00e1 representada por \n68,1%, o que corresponde a 286 Indiv\u00edduos. As \nformas mais frequentes s\u00e3o as tigelas de perfil \nhemisf\u00e9rico (tipo GDR 1.2 de S\u00e1ez Romero) e \nos recipientes integrados na categoria de potes/\npanelas (tipo GDR 9 e 12). Outras formas, ain-\nda que menos representados numericamente, \nconsistem em bacias/alguidares (tipo GDR 4), \npratos (tipo GDR 5), ta\u00e7as de pequena dimen-\ns\u00e3o (tipo GDR 1.1), almofarizes (tipo GDR 3), \npequenos potes e unguent\u00e1rios.\n\nEm Faro, a cer\u00e2mica comum corresponde a \n59% do conjunto analisado, traduzindo 334 In-\ndiv\u00edduos. Tal como ocorre em Castro Marim, as \n\nFig. 19. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica de tipo Kuass de \nCastro Marim pelos grupos de fabrico\n\nFig. 20. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica de tipo Kuass de Faro \npelos grupos de fabrico\n\nFig. 21. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica de tipo Kuass de \nMonte Moli\u00e3o pelos grupos de fabrico\n\n4 STAMBOULI, A. et al. (2007).\n\n\n\n964 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nFig. 22. Cer\u00e2mica comum de Castro Marim\n\nFig. 23. Cer\u00e2mica comum de Faro\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 965\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nO grupo 1-A caracteriza-se por possuir pas-\ntas mediamente compactas e pouco depuradas, \ndistinguindo-se frequentes e diminutas part\u00edcu-\nlas de mica, muitos elementos ferruginosos de \nm\u00e9dia e grande dimens\u00e3o, alguns quartzos e pe-\nquenos n\u00facleos de calcite. As suas tonalidades \ns\u00e3o, sobretudo, castanho-avermelhadas.\n\nO grupo 1-B engloba pastas relativamente \nporosas e mal depuradas, distinguindo-se oca-\nsionais calcites de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, \npor vezes sob a forma de veios. Identificaram-se \nainda algumas part\u00edculas de plagioclase de m\u00e9-\ndia dimens\u00e3o, escassas e diminutas micas e raros \nelementos ferruginosos de pequena dimens\u00e3o. \nA colora\u00e7\u00e3o das pastas \u00e9 avermelhada. \n\nO grupo 1-C tamb\u00e9m corresponde a pas-\ntas mediamente compactas e pouco depuradas. \nAo n\u00edvel dos elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, \u00e9 poss\u00edvel \nidentificar a presen\u00e7a frequente de micas de pe-\nquena dimens\u00e3o, alguns gr\u00e3os de quartzo peque-\n\nEm Monte Moli\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante \n\u00e0 registada nos casos anteriores. A cer\u00e2mica co-\nmum representa 75,6% do conjunto. As tigelas \nde perfil hemisf\u00e9rico (tipo GDR 1.2) s\u00e3o o tipo \nmais numeroso, seguidas pelos potes/panelas \n(tipo GDR 9 e 12). As bacias/alguidares (tipo \nGDR 4), os pratos (tipo GDR 5), as ta\u00e7as de pe-\nquena dimens\u00e3o (tipo GDR 1.1), os almofarizes \n(tipo GDR 3), os pequenos potes e as grandes \nta\u00e7as carenadas (tipo GDR 2) s\u00e3o outras formas \nmenos documentadas.\n\nA an\u00e1lise macrosc\u00f3pica dos recipientes de \ncer\u00e2mica comum permitiu distinguir, em todos \nos s\u00edtios analisados, dois grupos de fabrico dis-\ntintos. \n\nO primeiro, designado de grupo 1, parece \ncorresponder a produ\u00e7\u00f5es locais algarvias, sen-\ndo a produ\u00e7\u00e3o de Castro Marim designada de \ngrupo 1-A, a de Faro, grupo 1-B e, a de Monte \nMoli\u00e3o, grupo 1-C. \n\nFig. 24. Cer\u00e2mica comum do Monte Moli\u00e3o\n\n\n\n966 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nelementos de quartzo, micas e elementos ferru-\nginosos de pequena dimens\u00e3o. As tonalidades \ndeste fabrico variam entre o bege amarelado e o \nalaranjado, apresentando grandes semelhan\u00e7as \ncom o grupo II estabelecido para os contentores \nanf\u00f3ricos. \n\nEm Monte Moli\u00e3o, foi poss\u00edvel identificar \num terceiro fabrico, o grupo III, ainda que este \nesteja representado por um \u00fanico fragmento. A \npasta do exemplar apresenta uma pasta dura, de \ntextura rugosa, fractura regular e pouco depura-\ndas. A fractura \u00e9 bicolor, de cerne acinzentado e \nsuperf\u00edcie acastanhada. Foi poss\u00edvel identificar, \natrav\u00e9s da an\u00e1lise macrosc\u00f3pica, calcites, mos-\ncovites, quartzos, feldspatos, e alguns n\u00f3dulos \nferruginosos. Estas caracter\u00edsticas de fabrico evi-\ndenciam semelhan\u00e7as com as produ\u00e7\u00f5es anf\u00f3-\nricas da \u00e1rea da Campi\u00f1a Gaditana, pelo que a \nproposta de uma mesma origem \u00e9 perfeitamente \nplaus\u00edvel. \n\nAo analisar a distribui\u00e7\u00e3o dos grupos de fa-\nbrico identificados, \u00e9 poss\u00edvel verificar, nos tr\u00eas \ns\u00edtios estudados, uma esmagadora presen\u00e7a de \nexemplares que presumimos serem provenientes \nda \u00e1rea da ba\u00eda de C\u00e1dis, que ultrapassa dois ter-\n\u00e7os do conjunto da cer\u00e2mica comum. Em Cas-\ntro Marim, esta produ\u00e7\u00e3o corresponde a 75% do \n\nnos e m\u00e9dios, a presen\u00e7a ocasional de calcites de \npequena dimens\u00e3o e raros elementos de plagio-\nclase de pequena dimens\u00e3o. A tonalidade das \npastas centra-se entre o laranja e o vermelho. \n\nO grupo 2, transversal e maiorit\u00e1rio em to-\ndos os s\u00edtios estudados, corresponde a produ-\n\u00e7\u00f5es que consideramos serem origin\u00e1rias da \u00e1rea \nda ba\u00eda de C\u00e1dis. As pastas s\u00e3o porosas, relati-\nvamente bem depuradas, sendo poss\u00edvel identi-\nficar a presen\u00e7a de alguma plagioclase, calcites, \n\nFig. 25. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica comum de Castro \nMarim pelos grupos de fabrico\n\nFig. 26. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica comum de Faro pelos \ngrupos de fabrico\n\nFig. 27. Distribui\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica comum do Monte \nMoli\u00e3o pelos grupos de fabrico\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 967\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nNo Monte Moli\u00e3o, a cer\u00e2mica manual \u00e9 um \npouco mais expressiva, consistindo em 7,9% do \nesp\u00f3lio, o que traduz 79 Indiv\u00edduos. As formas \nmais representadas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s j\u00e1 referidas \npara os outros s\u00edtios algarvios.\n\nEm nosso entender, a presen\u00e7a deste tipo de \nrecipientes n\u00e3o deve ser encarada como um sinal \nde indigenismo das popula\u00e7\u00f5es que habitaram a \ncosta algarvia nos finais da Idade do Ferro, uma \nvez que, em todos os casos, as produ\u00e7\u00f5es locais \nevidenciam j\u00e1 uma constante utiliza\u00e7\u00e3o do tor-\nno. A utiliza\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica manual, atendendo \nao seu peso percentual nas amostras estudadas \ne \u00e0s formas representadas, parece revestir-se de \num car\u00e1cter eminentemente funcional. Fre-\nquentemente, estes recipientes surgem com ves-\nt\u00edgios de exposi\u00e7\u00e3o ao fogo, o que indicia a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o principal como cer\u00e2mica de cozinha. \nA fraca depura\u00e7\u00e3o das pastas destes vasos, tal \ncomo ocorre, ainda que em menor grau, com \na cer\u00e2mica a torno de produ\u00e7\u00e3o local, poder\u00e1 \npropiciar a sua utiliza\u00e7\u00e3o ao fogo, fun\u00e7\u00e3o que \ndificilmente podia ser desempenhada pelos re-\n\nconjunto, em Faro a 70% e, no Monte Moli\u00e3o, \na 78%. As produ\u00e7\u00f5es locais, com caracter\u00edsticas \nmacrosc\u00f3picas pr\u00f3prias de cada s\u00edtio, comp\u00f5em \no restante conjunto, para al\u00e9m de fragmentos \ncuja origem n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar. No \nMonte Moli\u00e3o, deve acrescentar-se a identifi-\nca\u00e7\u00e3o de um \u00fanico exemplar, 1% do conjunto, \nproveniente da \u00e1rea da Campi\u00f1a Gaditana. \n\n4.4. A cer\u00e2mica manual\n\nA cer\u00e2mica manual \u00e9 uma presen\u00e7a constan-\nte nos tr\u00eas s\u00edtios analisados, ainda que seja pou-\nco expressiva.\n\nEm Castro Marim, representa 6,2% do con-\njunto analisado, o que se traduz em 26 Indiv\u00ed-\nduos. As formas consistem, essencialmente, em \npotes/panelas e tigelas/ta\u00e7as. Singularmente, \ndocumentou-se a presen\u00e7a de um recipiente de-\nfinido como copo.\n\nEm Faro, corresponde apenas a 1,8%, com \n10 Indiv\u00edduos, estando a sua distribui\u00e7\u00e3o formal \nrestringida a potes/panelas e ta\u00e7as/tigelas.\n\nFig. 28. Cer\u00e2mica manual de Castro Marim, Faro e Monte Moli\u00e3o\n\n\n\n968 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nv\u00e9rsias, sendo poss\u00edvel atribuir uma origem mais \nconcreta a fragmentos de contentores anf\u00f3ricos, \nnomeadamente \u00e0 ba\u00eda de C\u00e1dis e \u00e0 campina ga-\nditana, bem como, ali\u00e1s, ao vale do Guadalqui-\nvir, isto para n\u00e3o sairmos da \u00e1rea andalusa. \n\nAplicando os mesmos princ\u00edpios \u00e0s restan-\ntes categorias cer\u00e2micas, particularmente \u00e0 ce-\nr\u00e2mica comum, julgamos que se torna poss\u00edvel \ndistinguir, tamb\u00e9m, as produ\u00e7\u00f5es locais dos ma-\nteriais de outras proveni\u00eancias. Ali\u00e1s, deve regis-\ntar-se a diversidade existente no primeiro grupo \n(I-A, I-B, I-C), cujos materiais divergem conso-\nante os s\u00edtios estudados, o que contrasta com a \nhomogeneidade do outro, ex\u00f3geno (Grupo II), \nconsiderado por n\u00f3s como proveniente da \u00e1rea \nda ba\u00eda de C\u00e1dis, e que \u00e9 transversal a todos os \nlocais analisados.\n\nPor outro lado, pensamos que a an\u00e1lise com-\nparativa que efectu\u00e1mos entre s\u00edtios arqueol\u00f3gi-\ncos com \u00e1reas escavadas e realidades estratigr\u00e1fi-\ncas e artefactuais algo distintas, particularmente \na n\u00edvel quantitativo, \u00e9 leg\u00edtima uma vez que as \ndiverg\u00eancias dos n\u00fameros reais puderam ser ate-\nnuadas com a convers\u00e3o percentual dos dados. \nEsta convers\u00e3o foi poss\u00edvel mediante a utiliza\u00e7\u00e3o \ndos mesmos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o e do mesmo \nm\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o para os tr\u00eas conjuntos \nanalisados. \u00c9 a similitude entre os dados percen-\ntuais obtidos nos distintos s\u00edtios analisados que, \nem nosso entender, tornou aceit\u00e1vel interpretar \nos resultados obtidos.\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO per\u00edodo cronol\u00f3gico que se inicia a partir \nde meados do s\u00e9c. IV a.n.e. corresponde, apa-\nrentemente, a um momento de intensifica\u00e7\u00e3o da \nocupa\u00e7\u00e3o humana na costa algarvia. Esta inten-\nsifica\u00e7\u00e3o parece materializar-se na funda\u00e7\u00e3o de, \npelo menos, dois novos povoados, Faro e Monte \nMoli\u00e3o, cujo modelo de implanta\u00e7\u00e3o \u00e9, em tudo, \n\ncipientes importados da ba\u00eda de C\u00e1dis, dadas as \nsuas caracter\u00edsticas f\u00edsicas.\n\n5. AS FRAGILIDADES DOS DADOS E \nDA AN\u00c1LISE COMPARATIVA\n\nEstamos conscientes que a abordagem e \nan\u00e1lise que aqui efectu\u00e1mos, bem como os resul-\ntados que proporcionaram, podem ser, a v\u00e1rios \nn\u00edveis, discut\u00edveis. \n\nPor um lado, sabemos bem que a proposta \nde atribui\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancias aos recipientes \ncer\u00e2micos tendo por base, exclusivamente, a \nan\u00e1lise macrosc\u00f3pica das pastas, sem que aquela \nproveni\u00eancia esteja confirmada por an\u00e1lises qu\u00ed-\nmicas e petrogr\u00e1ficas \u00e9 problem\u00e1tica. Contudo, \na intensifica\u00e7\u00e3o de trabalhos de escava\u00e7\u00e3o no li-\ntoral sul e o estudo de alguns conjuntos cer\u00e2mi-\ncos provenientes de s\u00edtios da costa algarvia, bem \ncomo, ali\u00e1s, as recentes an\u00e1lises efectuadas sobre \na geoqu\u00edmica e transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas das ar-\ngilas do Algarve5, trouxeram dados que, do nos-\nso ponto de vista, corroboram as hip\u00f3teses apre-\nsentadas. \n\nAssim, tudo indica que desde o in\u00edcio da \nelabora\u00e7\u00e3o a torno de cer\u00e2micas com cozeduras \noxidantes, as produ\u00e7\u00f5es de toda a costa algarvia \napresentam, sistematicamente, caracter\u00edsticas \nsemelhantes, particularmente ao n\u00edvel compac-\nta\u00e7\u00e3o e textura, e das tonalidades, que variam \nentre o laranja e o vermelho. No actual estado \ndos nossos conhecimentos, parece poss\u00edvel de-\nfender que, desde o in\u00edcio da Idade do Ferro, a \nprodu\u00e7\u00e3o local nesta \u00e1rea n\u00e3o incluiu cer\u00e2mi-\ncas de pastas claras. Esta evid\u00eancia, associada \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o directa dos materiais, permite, apa-\nrentemente uma clara distin\u00e7\u00e3o entre os reci-\npientes produzidos localmente e os importados. \nNo caso das \u00e2nforas, romanas e mesmo nas de \ncronologia anterior, por exemplo, esta distin\u00e7\u00e3o \n\u00e9 aplicada comummente, e sem grandes contro-\n\n5 TRINDADE, M.J.F. (2007).\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 969\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\na.n.e. evidencia uma not\u00e1vel prosperidade. Pare-\nce poss\u00edvel, inclusive, pensar numa expans\u00e3o da \n\u00e1rea ocupada, de acordo com os dados recolhi-\ndos nas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas no \nespa\u00e7o do Banco Nacional Ultramarino, na \u00e1rea \nurbana da actual cidade. A refer\u00eancia \u00e0 presen-\n\u00e7a de cer\u00e2micas \u00ab(\u2026) com pastas compactas e \nduras e elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos finos ou quase \ninvis\u00edveis, apresentando tons beges claros, ama-\nrelados ou alaranjados (\u2026)\u00bb7, na fase tardia da \nIdade do Ferro, permite supor que as produ\u00e7\u00f5es \norigin\u00e1rias da \u00e1rea de C\u00e1dis s\u00e3o, tamb\u00e9m aqui, \nfrequentes. Infelizmente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir \ncronologias precisas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o inter-\nvencionado. Embora a cer\u00e2mica grega permita \ndatar a ocupa\u00e7\u00e3o entre momentos avan\u00e7ados do \ns\u00e9c. V e a cent\u00faria seguinte8, desconhecemos se \nesta se prolonga durante o s\u00e9c. III a.n.e., dada a \ninexist\u00eancia de refer\u00eancias \u00e0 presen\u00e7a de cer\u00e2mi-\nca de tipo Kuass. Contudo, a indica\u00e7\u00e3o de que \nse teria tamb\u00e9m documentado a exist\u00eancia de \n\u00e2nforas da forma D de Pellicer9, parece apontar \nnesse sentido.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Cerro da Rocha Branca, os \ndados publicados parecem tamb\u00e9m indicar que, \ndurante a chamada \u00abII Idade do Ferro\u00bb, o s\u00ed-\ntio se encontra plenamente integrado nos mes-\nmos circuitos comerciais que a restante \u00e1rea li-\ntoral. Entre as estampas publicadas, \u00e9 poss\u00edvel \nreconhecer, ao n\u00edvel das \u00e2nforas, os tipos B/C \nde Pellicer, Ti\u00f1osa e Carmona10. O autor refere \nainda a presen\u00e7a de cer\u00e2mica grega, quer de ver-\nniz negro quer de figuras vermelhas, e descreve \n\u00ab(\u2026) cer\u00e2micas de \u00abverniz vermelho\u00bb, de tipo \ntardio ou \u00abibero-tart\u00e9ssico\u00bb (ta\u00e7as e \u00abpratos \nde peixe\u00bb, formas 21 e 23 de Lamboglia (\u2026)\u00bb11, \nque correspondem, muito provavelmente, a ce-\nr\u00e2micas de tipo Kuass. \n\nid\u00eantico aos que apresentam j\u00e1 uma ocupa\u00e7\u00e3o \nanterior, obedecendo tamb\u00e9m aos mesmos cri-\nt\u00e9rios geogr\u00e1ficos. Trata-se de implanta\u00e7\u00f5es em \naltura, em colinas destacadas, que proporcio-\nnavam uma amplo dom\u00ednio visual do territ\u00f3rio \nenvolvente, pr\u00f3ximas do mar, e quase sempre si-\ntuadas nas margens de cursos fluviais. A maioria \ndessas colinas corresponderia, durante a Anti-\nguidade, a ilhas ou pequenas pen\u00ednsulas.\n\nSobre o momento exacto do in\u00edcio desta \nexpans\u00e3o, que corresponde ao apogeu da hege-\nmonia de C\u00e1dis na \u00e1rea atl\u00e2ntica, faltam ainda \ndados que permitam aferir cronologias mais \nprecisas. Em torno a meados do I mil\u00e9nio a.n.e., \nassiste-se, em todo o Extremo Ocidente, a uma \ntransforma\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o que abrange pra-\nticamente todos os aspectos das comunidades \nque habitavam essa \u00e1rea. Deste processo, C\u00e1dis \nparece emergir, envergando uma componente \nhegem\u00f3nica mais acentuada, particularmente \nsobre a \u00e1rea atl\u00e2ntica. \n\nEm Castro Marim, em finais do s\u00e9c. V a.n.e., \nparece ser j\u00e1 poss\u00edvel documentar parte des-\nta crescente influ\u00eancia gaditana. Infelizmente, \nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ainda poss\u00edvel isolar, caracteri-\nzar e quantificar os contextos estratigr\u00e1ficos re-\nlacionados quer com este momento, quer com \nos primeiros tr\u00eas quart\u00e9is da cent\u00faria seguinte. \nSabemos, no entanto, que existem j\u00e1 produ\u00e7\u00f5es \ngaditanas, quer ao n\u00edvel dos contentores anf\u00f3-\nricos como ao n\u00edvel da cer\u00e2mica comum, em \nquantidades apreci\u00e1veis, que convivem ainda \ncom cer\u00e2mica cinzenta e com o que se presume \nserem as \u00faltimas produ\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica de en-\ngobe vermelho.\n\nTamb\u00e9m em Tavira, a julgar pelos escassos \ndados publicados at\u00e9 ao momento6, a ocupa\u00e7\u00e3o \npr\u00e9-romana da segunda metade do 1\u00ba mil\u00e9nio \n\n6 MAIA, M. (2007).\n7 Ibidem: 465.\n8 BARROS, P. (2003) y (2005); MAIA, M. (2007): 481-482.\n9 Ibidem: 481.\n10 GOMES, M.V. (1993): 95.\n11 Ibidem: 80.\n\n\n\n970 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nj\u00e1 fragmentos de cer\u00e2micas de tipo Kuass. A pro-\ndu\u00e7\u00e3o desta categoria cer\u00e2mica encontra-se, de \nacordo com os dados obtidos at\u00e9 ao momento, \ndocumentada apenas a partir do \u00faltimo quartel \ndo s\u00e9c. IV a.n.e., facto que indica o terminus post \nquem para a forma\u00e7\u00e3o desses dep\u00f3sitos arqueo-\nl\u00f3gicos. Contudo, nos esp\u00f3lios sid\u00e9ricos exuma-\ndos quer em Faro, quer em Monte Moli\u00e3o, foi \nposs\u00edvel recuperar ainda pequenos conjuntos de \ncer\u00e2mica \u00e1tica de verniz negro e de figuras ver-\nmelhas, que, por\u00e9m, n\u00e3o parecem ser incompa-\nt\u00edveis com a cronologia proposta. De facto, se \n\u00e9 verdade que as importa\u00e7\u00f5es gregas para a Pe-\nn\u00ednsula Ib\u00e9rica entram num evidente decl\u00ednio \na partir de 350 a.n.e., tamb\u00e9m \u00e9 certo que elas \npodem atingir o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo IV, \ncomo \u00e9 o caso, por exemplo, de Carteia12 e do \nCastillo de Do\u00f1a Blanca13, s\u00edtios onde tamb\u00e9m \nconvivem com a cer\u00e2mica de tipo Kuass. Ali\u00e1s, as \ncaracter\u00edsticas da cer\u00e2mica grega de Monte Mo-\nli\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o incompat\u00edveis com uma cronologia \nda segunda metade do s\u00e9culo IV. A exist\u00eancia de \ncer\u00e2mica grega sobre pintada e as formas que pu-\ndemos identificar, como o Kantharos e o poss\u00edvel \nLagynos (Gutus type of Askos), falam nesse senti-\ndo. Tamb\u00e9m em Faro, a data\u00e7\u00e3o dos vasos de en-\ngobe negro indiscutivelmente de produ\u00e7\u00e3o \u00e1tica \npoderia, sem grande dificuldade, avan\u00e7ar para \nos meados/segunda metade do s\u00e9culo IV, como \n\u00e9 o caso da forma 21/25 B, com fundo externo \nintegralmente revestido de verniz negro (ainda \nque a liga\u00e7\u00e3o deste \u00e0 parede esteja em reserva), da \nta\u00e7a 21/22, bem como ali\u00e1s o pr\u00f3prio prato de \npeixe, mesmo com c\u00edrculos em reserva no fundo \nexterno. Ainda no Algarve litoral, a necr\u00f3pole da \nQuinta da Queimada fornece outros argumen-\ntos que podemos chamar aqui \u00e0 cola\u00e7\u00e3o, uma vez \nque as duas p\u00e1teras \u00e1ticas da forma 22 de Lam-\nboglia est\u00e3o associadas ao que parece ser um vaso \nde tipo Kuass14. \n\nFaro e Monte Moli\u00e3o constituem, neste qua-\ndro, os n\u00facleos que apresentam uma ocupa\u00e7\u00e3o \nmais tardia. Sobre o momento preciso em que \neste fen\u00f3meno se inicia destacam-se alguns ele-\nmentos que merecem ser discutidos.\n\nEm ambos os povoados sid\u00e9ricos, as escava-\n\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas permitiram obter uma leitura \nestratigr\u00e1fica de toda a diacronia da sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNos conjuntos artefactuais recuperados nos \nn\u00edveis mais antigos, depositados, em ambos casos, \ndirectamente sobre o substrato rochoso, existem \n\nFig. 29. Cer\u00e2mica grega recolhida no Monte Moli\u00e3o\n\n12 BENDALA G\u00c1LAN, M. et al. (1994).\n13 NIVEAU DE VILLEDARY Y MARI\u00d1AS, A.M.\u00aa (2000).\n14 CALADO, D. e GOMES, M.V. (2006).\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 971\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nFig. 30. Distribui\u00e7\u00e3o do conjunto cer\u00e2mico exumado nos n\u00edveis  \npr\u00e9-romanos tardios de Castro Marim por \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o\n\nFig. 31. Distribui\u00e7\u00e3o do conjunto cer\u00e2mico exumado nos n\u00edveis  \npr\u00e9-romanos tardios de Faro por \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o\n\nFig. 32. Distribui\u00e7\u00e3o do conjunto cer\u00e2mico exumado nos n\u00edveis  \npr\u00e9-romanos tardios do Monte Moli\u00e3o por \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\n972 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nA situa\u00e7\u00e3o identificada no Algarve nos mo-\nmentos finais da Idade do Ferro merece ser dis-\ncutida, de forma a enquadrar, historicamente, as \nrela\u00e7\u00f5es que se estabeleceram entre os povoados \nalgarvios e a metr\u00f3pole gaditana.\n\nEm primeiro lugar, n\u00e3o devemos perder de \nvista que \u00e9 em meados do s\u00e9culo IV a.n.e. que \nCartago se assume como pot\u00eancia comercial no \nMediterr\u00e2neo central e mesmo, em parte, ociden-\ntal, ao mesmo tempo que Gadir parece tamb\u00e9m \nser investida de um poder hegem\u00f3nico na \u00e1rea \natl\u00e2ntica. Esta hegemonia, que pode ser verifica-\nda atrav\u00e9s da esmagadora presen\u00e7a de produtos \ngaditanos a Ocidente do Estreito de Gibraltar, \nou, pelo menos, no territ\u00f3rio algarvio, \u00e9 pass\u00edvel \nde ser interpretada no quadro de umas rela\u00e7\u00f5es \ncomerciais de tipo instituicional, em que Gadir \nassumiria a capitalidade da hipot\u00e9tica Liga p\u00fani-\nco-gaditana15, ou atrav\u00e9s de uma coloniza\u00e7\u00e3o ga-\nditana dos territ\u00f3rios a Ocidente do Guadiana. \n\nInfelizmente, h\u00e1 dados que faltam para po-\nder decidir entre as duas hip\u00f3teses poss\u00edveis. \nEntre eles, conta-se a aus\u00eancia de elementos que \npermitam aferir o peso das importa\u00e7\u00f5es de C\u00e1-\ndis na restante costa atl\u00e2ntica peninsular e mes-\nmo na \u00e1rea do vale do Guadalquivir. De facto, \nao n\u00edvel das \u00e2nforas, por exemplo, se \u00e9 verdade \nque os mesmos prot\u00f3tipos formais est\u00e3o presen-\ntes, tamb\u00e9m \u00e9 certo que n\u00e3o \u00e9 ainda poss\u00edvel sa-\nber se para Carmona, Sevilha e Cerro Macareno \nestamos perante produtos fabricados na ba\u00eda de \nC\u00e1dis, ou em qualquer \u00e1rea do territ\u00f3rio turde-\ntano. \u00c9 este sobretudo o caso das \u00e2nforas de tipo \nB/C e D de Pellicer, mas tamb\u00e9m, ainda que em \nmenor n\u00famero, das de tipo Ma\u00f1\u00e1 Pascual A4. \n\nO mesmo, mas em maior grau, se passa \nquando abordamos a cer\u00e2mica comum do Al-\ngarve, que julgamos ser, maioritariamente, ga-\nditana, mas cuja origem desconhecemos na An-\ndaluzia meridional. Relativamente \u00e0 cer\u00e2mica \nde tipo Kuass, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9, apesar de tudo, mais \n\nOs dados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos es-\np\u00f3lios de Castro Marim, Faro e Monte Moli\u00e3o \nevidenciam uma quantidade verdadeiramente \nsurpreendente de importa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de C\u00e1-\ndis entre o \u00faltimo quartel do s\u00e9c. IV e o s\u00e9c. III \na.n.e. \n\nParece, assim, inquestion\u00e1vel que a ocupa-\n\u00e7\u00e3o humana na costa algarvia se intensifica a \npartir de finais do s\u00e9c. IV a.n.e. S\u00edtios anterior-\nmente ocupados, como \u00e9 o caso de Castro Ma-\nrim, registam, nesse momento, um aumento ex-\nponencial de importa\u00e7\u00f5es provenientes da \u00e1rea \nde C\u00e1dis, quer ao n\u00edvel dos produtos alimenta-\nres, envasados em \u00e2nforas, quer no que diz res-\npeito \u00e0s cer\u00e2micas de mesa ou de uso comum. \nN\u00e3o parece improv\u00e1vel que o mesmo panorama \nocorra, em simult\u00e2neo, em Tavira e no Cerro da \nRocha Branca, ainda que para estes dois s\u00edtios os \ndados publicados escasseiem. \n\nPor outro lado, no Algarve central e oci-\ndental, assiste-se \u00e0 funda\u00e7\u00e3o de novos estabe-\nlecimentos, como \u00e9 o caso de Faro e do Monte \nMoli\u00e3o, onde foi poss\u00edvel documentar id\u00eanticos \nesp\u00f3lios artefactuais, quer a n\u00edvel formal quer \nno que se refere \u00e0 sua proveni\u00eancia. \n\nParece tamb\u00e9m prov\u00e1vel que C\u00e1dis, tam-\nb\u00e9m nestes momentos tardios da Idade do Fer-\nro, concentrasse e redistribu\u00edsse produtos de \n\u00e1reas vizinhas, sendo o exemplo mais expl\u00edcito, \nao n\u00edvel do registo arqueol\u00f3gico, o azeite pro-\nduzido na \u00e1rea do Guadalquivir e envasado em \n\u00e2nforas de tipo Ti\u00f1osa (8.1.1.2). Ainda que n\u00e3o \nseja imposs\u00edvel considerar a possibilidade de re-\nla\u00e7\u00f5es directas com essa \u00e1rea interior, a extrema \nraridade, nos esp\u00f3lios analisados, de outros pro-\ndutos provenientes dessa regi\u00e3o, que n\u00e3o os con-\ntentores anf\u00f3ricos, torna a primeira possibilida-\nde mais veros\u00edmil. Conv\u00e9m lembrar que apenas \nno Monte Moli\u00e3o se registou um fragmento de \num recipiente de cer\u00e2mica comum produzido \nna Campi\u00f1a gaditana.\n\n15 ARTEAGA, O. (1994).\n\n\n\nA gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve 973\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\ngi\u00e3o n\u00e3o estava desabitada quando essa pretensa \ncoloniza\u00e7\u00e3o aconteceu, e Castro Marim e Tavi-\nra estavam ocupadas desde pelo menos o s\u00e9cu-\nlo VII a.n.e. O pr\u00f3prio Cerro da Rocha Branca \ntem n\u00edveis datados, pelo menos, desde o in\u00edcio \ndo s\u00e9culo IV, e, pr\u00f3ximo de Monte Moli\u00e3o, a \nnecr\u00f3pole de Bensafrim evidencia a presen\u00e7a \nde popula\u00e7\u00f5es j\u00e1 orientalizadas nos finais da 1\u00aa \nmetade do 1\u00ba mil\u00e9nio a.C. De qualquer forma, \ne seja qual for o modelo que se venha a revelar \nmais apropriado, tudo aponta para uma verda-\ndeira gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve. \n\nsimples de abordar, dada a sua escassez nos s\u00edtios \nandaluzes do Guadalquivir, e relativa abund\u00e2n-\ncia no sul de Portugal, quando comparada com \naqueles, de acordo com os dados publicados at\u00e9 \nao momento. \n\nA exist\u00eancia de uma liga gaditana, encabe-\n\u00e7ada por Gadir, mas com n\u00facleos urbanos in-\ndependentes, incluindo apenas os s\u00edtios portu-\ngueses, e de onde estariam exclu\u00eddos os da An-\ndaluzia ocidental, parece pouco prov\u00e1vel. Mas \numa coloniza\u00e7\u00e3o do Algarve por parte de C\u00e1dis \nparece tamb\u00e9m dif\u00edcil de provar, at\u00e9 porque a re-\n\n\n\n974 Elisa Sousa y Ana Margarida Arruda\n\nM\nai\n\nna\nke\n\n, X\nX\n\nX\nII\n\n (I\nI)\n\n /\n 2\n\n01\n0 \n\n/ \npp\n\n. 9\n51\n\n-9\n74\n\n /\n IS\n\nSN\n: 0\n\n21\n2-\n\n07\n8-\n\nX\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nARTEAGA, O. (1994): \u00abLa liga p\u00fanico-gaditana. Aproximaci\u00f3n a una visi\u00f3n hist\u00f3rica occidental, para su contrastaci\u00f3n \ncom el desarrollo de la hegemonia cartaginesa en el mundo Mediterr\u00e1neo\u00bb, en Cartago, Gadir, Ebusus y la influencia \np\u00fanica en los territ\u00f3rios hispanos. VIII Jornadas de Arqueolog\u00eda fen\u00edcio-p\u00fanica de Ibiza. Trabajos del Museo Arqueol\u00f3-\ngico de Ibiza, 33: 23-57. \n\nBARROS, P. (2003): \u00abAs cer\u00e2micas \u00e1ticas de Tavira\u00bb, en Tavira. Territ\u00f3rio e poder, Museu Nacional de Arqueologia, \nLisboa, pp. 73-75.\n\n\u2014 (2005): \u00abCer\u00e2micas \u00e1ticas no Circuito do Estreito do Extremo-Ocidente Peninsular: Quinta da Queimada, Ilh\u00e9u Ros\u00e1-\nrio, Faro e Tavira\u00bb, in El per\u00edodo orientalizante. Actas del III Simposio Internacional de Arqueologia de M\u00e9rida: Protohis-\ntoria del Mediterr\u00e1neo Occidental. Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueologia, vol. II, CSIC, M\u00e9rida, pp. 931-945.\n\nBENDALA GAL\u00c1N, M., ROLD\u00c1N G\u00d3MEZ, L., BL\u00c1NQUEZ P\u00c9REZ, J. y MART\u00cdNEZ LILLO, S. (1994): \n\u00abProyecto Carteia: Primeros resultados\u00bb, Cuadernos de Prehistoria y Arqueologia de la Universidad Aut\u00f3noma de \nMadrid, 21: 81-116.\n\nCALADO, D. y GOMES, M.V. (2006): \u00abQuinta da Queimada (Lagos): a necr\u00f3pole da II Idade do Ferro\u00bb, Revista \nPortuguesa de Arqueologia, 9 (2): 171-175.\n\nCHIC GARCIA, G. (2004): \u00abLa gaditanizaci\u00f3n de Hispania. Las industrias alfareras y conserveras fen\u00edcio-p\u00fanicas de la \nBah\u00eda de C\u00e1diz\u00bb, en XVI Encuentros de Historia y Arqueologia, Caja Sur Publicaciones, San Fernando, pp. 39-62.\n\nGOMES, M.V. (1993) \u00abO estabelecimento fen\u00edcio-p\u00fanico do Cerro da Rocha Branca (Silves)\u00bb, en Estudos Orientais \u2013 \nOs fen\u00edcios no territ\u00f3rio portugu\u00eas, vol. IV, Lisboa, pp. 73-107.\n\nMAIA, M. (2007): \u00abLa pesca, a actividade conserveira e as \u00e2nforas de Tavira\u00bb, en Historia de la pesca en el \u00e2mbito del \nEstrecho. I Conferencia Internacional, vol. I, C\u00e1diz, pp. 455-488.\n\nNIVEAU DE VILLEDARY Y MARI\u00d1AS, A.M.\u00aa (2000): \u00abLa cer\u00e1mica roja gaditana de tradici\u00f3n griega (tipo Kuass). \nEstado de la cuesti\u00f3n\u00bb, en Actas do 3\u00ba Congresso de Arqueolog\u00eda Peninsular. Proto-Hist\u00f3ria da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Vila \nReal, 1999), vol. V, A.D.E.C.A.P., Oporto, pp. 373-388. \n\n \u2014 (2003): Las Cer\u00e2micas Gaditanas \u00abTipo Kuass\u00bb. Bases para el an\u00e1lisis de la Bah\u00eda de C\u00e1diz en \u00e9poca p\u00fanica, Univer-\nsidad de C\u00e1diz.\n\nRAMON TORRES, J. (1995): Las \u00e2nforas fen\u00edcio-p\u00fanicas del Mediterr\u00e1neo central e occidental, Universidad de Barcelona.\nS\u00c1EZ ROMERO, A.M. (2005): \u00abAproximaci\u00f3n a la tipologia de la cer\u00e1mica com\u00fan p\u00fanico-gadirita de los ss. III-II\u00bb, \n\nSpal, 14: 145-177.\nSTAMBOULI, A., BOURI, A. EL, DAHROUCH, A. y ALAOUI, M.K. (2007): \u00abApport de l\u2019analyse physic-chimi-\n\nque \u00e0 l\u2019\u00e9tude des c\u00e9ramiques\u00bb, in M.K. Alaoui (ed.), Revisando Kuass (Asilah, Marruecos). Talleres cer\u00e2micos en in \nenclave fen\u00edcio, p\u00fanico y mauritano. Saguntum. Papeles del Laboratorio de Arqueolog\u00eda de Valencia. Extra 7: 235-236.\n\nTRINDADE, M.J.F. (2007): Geoqu\u00edmica e mineralogia de argilas da bacia algarvia: transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas. Disserta\u00e7\u00e3o \nde doutoramento apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro. Edi\u00e7\u00e3o policopiada."}]}}}