{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21498"}, {"@name": "filename", "#text": "5240_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RICARDO DOS SANTOS TEIXEIRA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2007 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, \ncomo parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia Florestal, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\nAN\u00c1LISE DA APROPRIA\u00c7\u00c3O PELOS USU\u00c1RIOS DE \nPARQUES URBANOS: ESTUDO DE CASOS NA BACIA DA \n\nPAMPULHA \u2013 BELO HORIZONTE, MG \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nRICARDO DOS SANTOS TEIXEIRA \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, \ncomo parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia Florestal, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\nAN\u00c1LISE DA APROPRIA\u00c7\u00c3O PELOS USU\u00c1RIOS DE \nPARQUES URBANOS: ESTUDO DE CASOS NA BACIA DA \n\nPAMPULHA \u2013 BELO HORIZONTE, MG \n\n\n\n ii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais... \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n iii\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, por interm\u00e9dio do Departamento de \n\nEngenharia Florestal, e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal, pelo \n\nacolhimento e pela possibilidade de aprimoramento profissional; \n\nAo meu orientador Wantuelfer Gon\u00e7alves (DEF-UFV), pela compreens\u00e3o e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em acompanhar este trabalho e, sobretudo pela confian\u00e7a e liberdade de \n\ntrabalho; \n\nAos meus co-orientadores Aline Werneck Barbosa de Carvalho (DAU-UFV), \n\npela amizade e apoio, pelo olhar perspicaz e alegria constante na pesquisa; e, \n\nEdinilson dos Santos (PROPAM-PBH), pela amizade conquistada e por ter abra\u00e7ado o \n\nmeu trabalho e aberto tantas portas para a sua realiza\u00e7\u00e3o;  \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), \n\npela bolsa de estudos em parte da pesquisa; \n\n \n\n\u00c0 Prefeitura de Belo Horizonte, em especial, \u00e0 Secretaria Municipal Adjunta de \n\nMeio Ambiente;  \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais, particularmente, a Ana Mour\u00e3o e Maini de \n\nOliveira Perp\u00e9tuo, pela dedica\u00e7\u00e3o e interesse;  \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica, especialmente, a Cristiane Speziali Menegazzi e \nAnt\u00f4nio Carlos Reginaldo da Costa, pelo apoio e disponibilidade; \n\nAo Programa de Recupera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Ambiental da Bacia da \n\nPampulha (PROPAM) e ao Cons\u00f3rcio de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia da Pampulha, pelo \n\ninteresse no trabalho; \n\n \n\nAos funcion\u00e1rios do DEF, Alfredo Santos, Francisco Chagas Rodrigues, Rita de \n\nC\u00e1ssia Silva Alves e Rita Maria Ara\u00fajo Alves de Oliveira, pela ajuda constante e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o;  \n\nAos professores do DEF, pela dedica\u00e7\u00e3o e ensinamentos; \n\nAo Prof. Fernando Pinheiro Reis (DPI-UFV), pelos ensinamentos e aux\u00edlio com \n\nos c\u00e1lculos estat\u00edsticos; \n\nAo Prof. Elias Silva (DEF-UFV) e \u00e0 Prof\u00aa. Regina Esteves Lustoza (DAU-UFV), \n\npor aceitarem o convite para participar da banca examinadora e contribuir neste \n\ntrabalho; \n\n \n\nAo engenheiro Juliano P. Correa da Prospectiva Empreendimentos e \n\nParticipa\u00e7\u00f5es e ao arquiteto Gustavo Penna, pela gentileza em ceder, \n\n\n\n iv\n\nrespectivamente, o projeto do loteamento \u201cFazenda da Serra\u201d e o projeto do Parque \n\nEcol\u00f3gico da Pampulha; \n\nAos amigos do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal: Adelson \n\nMoreira, Andr\u00e9ia Andrade, Clarissa Albrecht, Cristina Borges, Cristina Martins, \n\nLeonardo Tr\u00f3pia, Nazar\u00e9 Macedo, Patr\u00edcia Bhering, Rog\u00e9ria Castro, Sabina Ribeiro, \n\nSustanis Kunz e Vanessa Pires, pelo companheirismo e pelos trabalhos que \n\nnortearam o tema deste;  \n\nA Luciano Almeida, Maria Clara Sari e Paula Costa pela amizade e acolhida \n\nem suas casas, em Belo Horizonte, quando dos levantamentos de dados em campo; \n\ne, ainda, aos amigos Ang\u00e9lica Busse, Gabriel Senna Diogo e Isaac Madureira, pelo \n\ncarinho e incentivo; \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, sobretudo aos meus pais, Helo\u00edsa e Eli, pelo apoio e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nE, principalmente, a Deus, Autor de Jardins, pelo dom da minha vida e por Seu \n\ncarinho insond\u00e1vel. Muito obrigado... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v\n\nBIOGRAFIA \n \n \n\nRICARDO DOS SANTOS TEIXEIRA, filho de Eli Ant\u00f4nio Teixeira e Helo\u00edsa \n\nMaria dos Santos Teixeira, natural de Vi\u00e7osa-MG, nasceu em 21 de mar\u00e7o de 1980. \n\nEm mar\u00e7o de 1998, ingressou no curso de Arquitetura e Urbanismo da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, concluindo-o em agosto de 2003. \n\nEm agosto de 2005, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \n\nFlorestal, em n\u00edvel de Mestrado, do Departamento de Engenharia Florestal da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, defendendo a disserta\u00e7\u00e3o em julho de 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n vi\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLista de Figuras....................................................................................................... viii \n\nLista de Gr\u00e1ficos...................................................................................................... xi \n\nLista de Tabela e Quadros....................................................................................... xiii \n\nResumo.................................................................................................................... xiv \n\nAbstract.................................................................................................................... xv \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................................................. 1 \nConsidera\u00e7\u00f5es iniciais....................................................................................... 2 \n\nO problema........................................................................................................ 3 \n\nJustificativa e relev\u00e2ncia do tema...................................................................... 4 \n\nObjetivos............................................................................................................ 5 \n\nCapitulo 1 \u2013 Parques Urbanos: Fundamentos Importantes.............................. 6 \n1.1. Por uma defini\u00e7\u00e3o....................................................................................... 7 \n\n1.2. Classifica\u00e7\u00e3o dos parques urbanos............................................................ 10 \n\n1.2.1. Os parques urbanos e as unidades de conserva\u00e7\u00e3o...................... 14 \n\n1.3. Uso e apropria\u00e7\u00e3o: a d\u00e1diva da vida dos parques urbanos........................ 16 \n\n1.4. Gest\u00e3o e planejamento............................................................................... 23 \n\nCapitulo 2 \u2013 Origens e Evolu\u00e7\u00e3o dos Parques Urbanos.................................... 25 \n2.1. Hist\u00f3rico...................................................................................................... 26 \n\n2.1.1. Jardins antigos................................................................................ 26 \n\n2.1.2 Jardins da Idade M\u00e9dia.................................................................... 29 \n\n2.1.3. Os jardins e o Renascimento.......................................................... 30 \n\n2.1.4. Os jardins a caminho dos parques urbanos................................... 33 \n\n2.1.5. A influ\u00eancia americana.................................................................... 37 \n\n2.2. Parques urbanos no Brasil.......................................................................... 40 \n\nCapitulo 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo e Procedimentos \nMetodol\u00f3gicos........................................................................................................\n\n46 \n\n3.1. Considera\u00e7\u00f5es preliminares........................................................................ 47 \n\n3.2. A bacia da Pampulha.................................................................................. 48 \n\n3.2.1. Localiza\u00e7\u00e3o..................................................................................... 48 \n\n3.2.2. Popula\u00e7\u00e3o....................................................................................... 48 \n\n3.2.3. Aspectos socioecon\u00f4micos............................................................. 48 \n\n3.2.4. Clima............................................................................................... 49 \n\n3.2.5. Relevo............................................................................................ 49 \n\n3.2.6. Geologia.......................................................................................... 49 \n\n3.2.7. Hidrografia...................................................................................... 49 \n\n3.2.8. Vegeta\u00e7\u00e3o....................................................................................... 49 \n\n\n\n vii\n\n3.2.9. Fauna da Lagoa.............................................................................. 50 \n\n3.2.10. Infra-estrutura................................................................................ 50 \n\n3.3. A diversidade de parques e os procedimentos metodol\u00f3gicos................... 50 \n\n3.3.1. Reconhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea de trabalho.................................. 52 \n\n3.3.2. An\u00e1lise documental......................................................................... 52 \n\n3.3.3. Escolha dos objetos de estudo....................................................... 52 \n\n3.3.4. Levantamento de dados em campo e c\u00e1lculo da amostra.............. 54 \n\n3.3.5. An\u00e1lise e tabula\u00e7\u00e3o de dados......................................................... 55 \n\n3.4. Objetos de estudo selecionados................................................................. 56 \n\n3.4.1. Parque do Confisco........................................................................ 56 \n\n3.4.2. Parque C\u00e1ssia Eller......................................................................... 60 \n\n3.4.3. Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego...................... 65 \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Resultados e Discuss\u00e3o.................................................................. 70 \n4.1. Apropria\u00e7\u00e3o caracterizada a partir do perfil dos usu\u00e1rios e usos dos \n\nparques.................................................................................................................... \n71 \n\n4.2. Estado geral de conserva\u00e7\u00e3o e usos nos parques..................................... 81 \n\n4.2.1. Estado geral de conserva\u00e7\u00e3o......................................................... 81 \n\n4.2.2. Usos nos parques........................................................................... 89 \n\n4.2.3. Coment\u00e1rios gerais......................................................................... 92 \n\n4.3. Elementos necess\u00e1rios aos parques segundo Jane Jacobs...................... 94 \n\n4.3.1. Parque do Confisco......................................................................... 94 \n\n4.3.2. Parque C\u00e1ssia Eller......................................................................... 96 \n\n4.3.3. Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego...................... 97 \n\n4.4. Opini\u00f5es dos usu\u00e1rios acerca dos parques............................................... 100\n\n4.4.1. Infra-estrutura................................................................................. 100\n\n4.4.2. Instala\u00e7\u00f5es..................................................................................... 101\n\n4.4.3. Flora e fauna................................................................................... 102\n\n4.4.4. Seguran\u00e7a....................................................................................... 102\n\n4.4.5. Melhorias necess\u00e1rias..................................................................... 103\n\n4.4.6. Nomes dos parques........................................................................ 104\n\n4.5. As imagens fortes....................................................................................... 106\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais........................................................................................... 113\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.................................................................................... 120\nAnexos.................................................................................................................... 123\n\n \n \n\n\n\n viii\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \n\n  P\u00e1gina \nFigura 1 Jardins da Babil\u00f4nia. 26 \n\nFigura 2 Casa e jardim de um oficial do governo eg\u00edpcio no Tebas, 2000 \na.C. 27 \n\nFigura 3 Pintura eg\u00edpcia da 18a dinastia (representa um jardim do antigo \nEgito). 27 \n\nFigura 4 Villa de Pl\u00ednio em Laurentino, 100 d.C. 29 \n\nFigura 5 Monast\u00e9rio Medieval com s\u00e9rie de jardins fechados para o \ncultivo de ervas medicinais e hortali\u00e7as. 30 \n\nFigura 6 Villa M\u00e9dici (1450). 31 \n\nFigura 7 Plano de Versalhes (1662-65). 32 \n\nFigura 8 Saint James Park. 35 \n\nFigura 9 Central Park. 38 \n\nFigura 10 Passeio P\u00fablico, Rio de Janeiro (foto do in\u00edcio do s\u00e9culo XX). 41 \n\nFigura 11 Jardim Bot\u00e2nico, Rio de Janeiro. 41 \n\nFigura 12 Parque Municipal Am\u00e9rico Renn\u00e9 Gianetti, Belo Horizonte. 43 \n\nFigura 13 Parque do Ibirapuera, S\u00e3o Paulo. 44 \n\nFigura 14 Igreja de S\u00e3o Francisco. 47 \n\nFigura 15 Casa do Baile. 47 \n\nFigura 16 Mineir\u00e3o; ao fundo a Lagoa da Pampulha. 47 \n\nFigura 17 Mapas de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia da Pampulha na Regi\u00e3o \nMetropolitana de Belo Horizonte, MG. 48 \n\nFigura 18 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos parques urbanos na Bacia da \nPampulha. 51 \n\nFigura 19 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque do Confisco.   56 \n\nFigura 20 Vista a\u00e9rea do Parque do Confisco e seu entorno, capturada em \nmaio de 2007. 57 \n\nFigura 21 Estabelecimentos comerciais. 57 \n\nFigura 22 Estabelecimento comercial e resid\u00eancias. 57 \n\nFigura 23 Nascente. 57 \n\nFigura 24 Bosque. 58 \n\nFigura 25 Campo de futebol. 58 \n\nFigura 26 Vista da quadra poli esportiva. 58 \n\nFigura 27 Vista a partir da esplanada. 58 \n\nFigura 28 Rampa na cal\u00e7ada. 59 \n\nFigura 29 Rampa. 59 \n\nFigura 30 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque C\u00e1ssia Eller.   60 \n\nFigura 31 Vista a\u00e9rea do Parque C\u00e1ssia Eller e seu entorno, capturada em 61 \n\n\n\n ix\n\nmaio de 2007. \n\nFigura 32 Vista parcial do Fazenda da Serra.  61 \n\nFigura 33 Vista parcial do Fazenda da Serra.  61 \n\nFigura 34 Quadra de Peteca. 63 \n\nFigura 35 Quadra de areia. 63 \n\nFigura 36 Recanto com mesas. 63 \n\nFigura 37 Playground. 63 \n\nFigura 38 \u00c1rea para atividades f\u00edsicas 63 \n\nFigura 39 Pista de cooper. 63 \n\nFigura 40 Escadas de acesso. 63 \n\nFigura 41 Rampa de acesso. 63 \n\nFigura 42 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha. 65 \n\nFigura 43 Vista a\u00e9rea do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha e seu entorno, \ncapturada em maio de 2007. 66 \n\nFigura 44 Portaria 1. 66 \n\nFigura 45 Ponte e Portaria 2. 66 \n\nFigura 46 Bosque. 67 \n\nFigura 47 Espelho d\u2019\u00e1gua. 67 \n\nFigura 48 Centro de Apoio. 67 \n\nFigura 49 Planta-baixa do Centro de Apoio. 67 \n\nFigura 50 Esplanada. 68 \n\nFigura 51 Jogo da Mem\u00f3ria. 68 \n\nFigura 52 Charada. 68 \n\nFigura 53 Pista. 69 \n\nFigura 54 Palco central. 82 \n\nFigura 55 Palco. 82 \n\nFigura 56 Recanto. 82 \n\nFigura 57 Administra\u00e7\u00e3o. 83 \n\nFigura 58 Quiosque. 83 \n\nFigura 59 \u00c1rea de apoio/cozinha. 83 \n\nFigura 60 Pista de cooper. 84 \n\nFigura 61 Vista do parque. 85 \n\nFigura 62 Jardim. 85 \n\nFigura 63 Equipamentos de Gin\u00e1stica. 86 \n\nFigura 64 Playground 1. 86 \n\nFigura 65 Playground 2. 86 \n\nFigura 66 Coreto. 87 \n\nFigura 67 Caramanch\u00e3o. 87 \n\n\n\n x\n\nFigura 68 Ponto de \u00e1gua. 87 \n\nFigura 69 Totens. 88 \n\nFigura 70 Totens. 88 \n\nFigura 71 Talude usado nas brincadeiras. 95 \n\nFigura 72 Guarda-corpo. 95 \n\nFigura 73 Esquema 1 da percep\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do Parque do Confisco \npelos usu\u00e1rios. 95 \n\nFigura 74 Esquema 2 da percep\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do Parque do Confisco \npelos usu\u00e1rios. 95 \n\nFigura 75 Eixo central do parque. 97 \n\nFigura 76 Esquema de fluxos no Parque Ecol\u00f3gico. 98 \n\nFigura 77 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 106 \n\nFigura 78 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 106 \n\nFigura 79 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 107 \n\nFigura 80 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 108 \n\nFigura 81 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 108 \n\nFigura 82 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque do Confisco. 108 \n\nFigura 83 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. 109 \n\nFigura 84 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. 110 \n\nFigura 85 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. 110 \n\nFigura 86 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. 110 \n\nFigura 87 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha. 112 \n\nFigura 88 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha. 112 \n\nFigura 89 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha. 112 \n\nFigura 90 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha. 112 \n\n   \n   \n   \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xi\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n \n  P\u00e1gina \nGr\u00e1fico 1 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto ao g\u00eanero. 71 \n\nGr\u00e1fico 2 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto ao g\u00eanero. 71 \n\nGr\u00e1fico 3 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto ao g\u00eanero. 71 \n\nGr\u00e1fico 4 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto \u00e0 idade. 71 \n\nGr\u00e1fico 5 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto \u00e0 idade. 71 \n\nGr\u00e1fico 6 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 idade. 71 \n\nGr\u00e1fico 7 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto ao estado \ncivil. 72 \n\nGr\u00e1fico 8 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto ao estado \ncivil. 72 \n\nGr\u00e1fico 9 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto ao estado \ncivil. 72 \n\nGr\u00e1fico 10 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto \u00e0 \nescolaridade. 72 \n\nGr\u00e1fico 11 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto \u00e0 \nescolaridade. 72 \n\nGr\u00e1fico 12 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 \nescolaridade. 72 \n\nGr\u00e1fico 13 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto \u00e0 renda \nfamiliar. 73 \n\nGr\u00e1fico 14 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto \u00e0 renda \nfamiliar. 73 \n\nGr\u00e1fico 15 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 renda \nfamiliar. 73 \n\nGr\u00e1fico 16 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha quanto \nao bairro onde moram 74 \n\nGr\u00e1fico 17 Meio de transporte utilizado pelos usu\u00e1rios para se chegar aos \nparques. 74 \n\nGr\u00e1fico 18 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto \u00e0 \nfreq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o. 76 \n\nGr\u00e1fico 19 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto \u00e0 \nfreq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o. 76 \n\nGr\u00e1fico 20 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia \nde visita\u00e7\u00e3o. 76 \n\nGr\u00e1fico 21 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto ao tempo \nde perman\u00eancia no mesmo. 76 \n\nGr\u00e1fico 22 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto ao tempo \nde perman\u00eancia no mesmo. 76 \n\nGr\u00e1fico 23 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto ao tempo de \nperman\u00eancia no mesmo. 76 \n\nGr\u00e1fico 24 Compara\u00e7\u00e3o entre as atividades desenvolvidas pelos usu\u00e1rios nos \nparques. 77 \n\n\n\n xii\n\nGr\u00e1fico 25 Compara\u00e7\u00e3o entre as atividades f\u00edsicas desenvolvidas pelos \nusu\u00e1rios nos parques 78 \n\nGr\u00e1fico 26 Compara\u00e7\u00e3o da companhia dos usu\u00e1rios nas visitas a cada parque. 78 \n\nGr\u00e1fico 27 Distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em atividades de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental em cada parque. 79 \n\nGr\u00e1fico 28 Distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em atividades culturais em \ncada parque 79 \n\nGr\u00e1fico 29 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 infra-estrutura do \nParque C\u00e1ssia Eller. 100 \n\nGr\u00e1fico 30 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller que utilizam a \ninfra-estrutura do mesmo. 100 \n\nGr\u00e1fico 31 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 infra-estrutura do \nParque Ecol\u00f3gico. 100 \n\nGr\u00e1fico 32 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico que utilizam a infra-\nestrutura do mesmo. 100 \n\nGr\u00e1fico 33 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do \nParque do Confisco. 101 \n\nGr\u00e1fico 34 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco que utilizam as \ninstala\u00e7\u00f5es do mesmo. 101 \n\nGr\u00e1fico 35 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do \nParque C\u00e1ssia Eller. 101 \n\nGr\u00e1fico 36 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller que utilizam as \ninstala\u00e7\u00f5es do mesmo. 101 \n\nGr\u00e1fico 37 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do \nParque Ecol\u00f3gico. 102 \n\nGr\u00e1fico 38 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico que utilizam as \ninstala\u00e7\u00f5es do mesmo. 102 \n\nGr\u00e1fico 39 Percentuais da opini\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 possibilidade de cada \nparque auxiliar na preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna da regi\u00e3o. 102 \n\nGr\u00e1fico 40 Percentuais de sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a por parte dos usu\u00e1rios de \ncada parque. 103 \n\nGr\u00e1fico 41 Percentuais dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco, quanto ao \nconhecimento do nome da \u00e1rea. 105 \n\nGr\u00e1fico 42 Percentuais dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, quanto ao \nconhecimento do nome da \u00e1rea. 105 \n\nGr\u00e1fico 43 Percentuais dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, quanto ao \nconhecimento do nome da \u00e1rea. 105 \n\nGr\u00e1fico 44 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos mapas mentais dos \nusu\u00e1rios do Parque do Confisco. 107 \n\nGr\u00e1fico 45 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos mapas mentais dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller. 109 \n\nGr\u00e1fico 46 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos mapas mentais dos \nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha. 111 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n xiii\n\nLISTA DE TABELAS E QUADROS \n \n \n  P\u00e1gina \nTabela 1 Exist\u00eancia de outra \u00e1rea verde pr\u00f3xima \u00e0 resid\u00eancia do entrevistado 74 \n\nQuadro 1 Quadro resumo do perfil dos usu\u00e1rios dos parques e das atividades \ndesenvolvidas 80 \n\nQuadro 2 Hor\u00e1rios x Usos durante a semana no Parque do Confisco 89 \n\nQuadro 3 Hor\u00e1rios x Usos durante os finais de semana no Parque do \nConfisco 90 \n\nQuadro 4 Hor\u00e1rios x Usos durante a semana no Parque C\u00e1ssia Eller 91 \n\nQuadro 5 Hor\u00e1rios x Usos durante os finais de semana no Parque C\u00e1ssia \nEller 91 \n\n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiv\n\nRESUMO \n \n\n \nTEIXEIRA, Ricardo dos Santos, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, julho de \n\n2007. An\u00e1lise da apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios de parques urbanos: estudo de \ncasos na Bacia da Pampulha \u2013 Belo Horizonte, MG. Orientador: Wantuelfer \nGon\u00e7alves. Co-orientadores: Aline Werneck Barbosa de Carvalho e Edinilson dos \nSantos. \n\n \n \n\nAtualmente, com a tem\u00e1tica da requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, com a \n\ncrescente demanda de espa\u00e7os de lazer e recrea\u00e7\u00e3o e com a introdu\u00e7\u00e3o das \n\ndimens\u00f5es ambiental e paisag\u00edstica no planejamento, o tema \u201cParque Urbano\u201d assume \n\num papel significativo no desenvolvimento dos planos e projetos. Deste modo, o \n\npresente trabalho veio propor uma investiga\u00e7\u00e3o sobre este tema, buscando-se fazer \n\numa an\u00e1lise da apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios dos parques urbanos localizados na Bacia \n\nda Pampulha, em Belo Horizonte. Na impossibilidade de se trabalhar com todos os \n\nparques da bacia, optou-se por selecionar tr\u00eas deles: Parque do Confisco, Parque \n\nC\u00e1ssia Eller e Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego. Para alcan\u00e7ar tal \n\nobjetivo, trabalhou-se com question\u00e1rios, mapas mentais, levantamento fotogr\u00e1fico e \n\num roteiro estruturado para observa\u00e7\u00e3o, buscando dados que tra\u00e7assem o perfil dos \n\nusu\u00e1rios e auxiliassem na compreens\u00e3o do uso e das formas de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os. Verificou-se que o Parque do Confisco tem bastante vitalidade, sobretudo em \n\nvirtude da Escolinha de Futebol que funciona diariamente no mesmo. Entretanto, ele \n\nenfrenta s\u00e9rios problemas como a falta de seguran\u00e7a, o vandalismo e a presen\u00e7a de \n\nusu\u00e1rios de drogas. J\u00e1 o Parque C\u00e1ssia Eller \u00e9 o mais bem cuidado, pois suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es e equipamentos apresentam-se bastante conservados, como tamb\u00e9m os \n\nseus jardins. Todo este cuidado deve-se \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Loteamento \n\nFazenda da Serra, a qual \u00e9 a respons\u00e1vel pelo espa\u00e7o, mesmo ele sendo p\u00fablico. No \n\nentanto, este parque apresenta uma situa\u00e7\u00e3o inusitada, visto que na entrada para a \n\n\u00e1rea do referido loteamento, encontra-se uma guarita com cancelas, o que d\u00e1 a \n\nimpress\u00e3o aos passantes que aquele espa\u00e7o seja um espa\u00e7o privado. Ressalta-se \n\nainda que, na pr\u00e1tica, a entrada \u00e9 limitada aos cond\u00f4minos e seus convidados, o que \n\ngera questionamentos quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da referida \u00e1rea como parque. O Parque \n\nEcol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \u00e9 bastante popular e percebeu-se nele um \n\npotencial para se tornar um parque metropolitano, dadas as caracter\u00edsticas de seu \n\nprograma e sua localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 orla e conjunto da Lagoa da Pampulha. Acredita-se \n\nque os resultados deste trabalho contribuir\u00e3o no processo de gest\u00e3o dos parques de \n\nBelo Horizonte, uma vez que o p\u00fablico visitante e as caracter\u00edsticas de cada um deles \n\ns\u00e3o bastante diversificados.  \n\n\n\n xv\n\nABSTRACT \n \n\n \nTEIXEIRA, Ricardo dos Santos, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July of 2007. \n\nAnalysis of appropriation by users of urban parks: study of cases in Pampulha \nBasin \u2013 Belo Horizonte, MG.  Adviser: Wantuelfer Gon\u00e7alves. Co-advisers: Aline \nWerneck Barbosa de Carvalho and Edinilson dos Santos. \n\n \n \n\nNowadays, with the thematics of requalification of urban spaces, with the \n\nincreasing demand of spaces for leisure and recreation and with the introduction of \n\nlandscaping and environmental dimensions in the designing, the theme \u201cUrban Park\u201d \n\ntakes a significant role in the development of designs and projects. In this way, the \n\npresent work comes to propose an investigation on this theme, searching to make an \n\nanalysis of the appropriation by the users of the urban parks located at Pampulha \n\nBasin, in Belo Horizonte.  Because of the impossibility of working with all the parks, it \n\nwas chosen to select three of them: Confisco Park, Cassia Eller Park and Ecological \n\nPark Promotor Francisco Lins do Rego.  In order to reach such goal, questionnaires, \n\nmental maps, photographic survey and a structured guidebook for observation were \n\nused, searching for data that would trace the profile of the users and that would help in \n\nthe understanding of use and ways of space appropriation. It was noted that Confisco \n\nPark  has vitality, especially because of the Soccer School that runs daily in this place.  \n\nHowever, it has faced many problems like lack of security, vandalism and the presence \n\nof drug users.  On the other hand, Cassia Eller Park is the one that receives most care, \n\nbecause its facilities and equipments are very well maintained, and its gardens, as well. \n\nAll this care is because of the Fazenda da Serra Estate Resident Association, which is \n\nresponsible for the space, in spite of being a public space.  Nevertheless, this park \n\nshows an unusual situation, since there is a sentry box with farm gates at the entrance \n\nfor the area of the referred estate, which gives the impression to the passers that the \n\nspace is private.  It is highlighted that, actually, the entrance is limited to the owners \n\nand their guests, and that situation promotes questions regarded to the definition of the \n\nreferred area as a park. The Ecological Park Promotor Francisco Lins do Rego is very \n\npopular and it is noticed that it has a potential to become a metropolitan park, because \n\nof the characteristics of its program and its localization close to the shore and to the \n\ncomplex Lagoa da Pampulha.  It is believed that the results of this work will contribute \n\nto the process of park management in Belo Horizonte, since the visiting public and the \n\ncharacteristics of each one of the parks are very different.    \n\n\n\n 1\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n \u201cO Parque Urbano \u00e9 um produto da \ncidade da era industrial\u201d \n\nRosa Grena Kliass \n\n\n\n 2\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n \n\nMarcadas por uma profunda desigualdade, atualmente, as cidades brasileiras \n\nabrigam, simultaneamente, \u00e1reas que permitem um padr\u00e3o de vida elevado, e \u00e1reas \n\nprec\u00e1rias, desprovidas de condi\u00e7\u00f5es para o atendimento das necessidades mais \n\nb\u00e1sicas de seus habitantes.  \n\nUm dos motivos da perda da qualidade de vida nas cidades deve-se ao alto \n\n\u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o, fato que vem sendo constatado pelos censos demogr\u00e1ficos das \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas. O crescimento urbano brasileiro foi intenso durante todo o s\u00e9culo XX. \n\nDeste modo, de acordo com os dados do Instituto Brasiliero de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(censo IBGE 2000), mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o brasileira reside hoje em \u00e1reas \n\nurbanas. \n\nO crescimento das cidades e dos aglomerados urbanos, geralmente, refor\u00e7a os \n\nproblemas de ordem ambiental. As agress\u00f5es ao meio ambiente ocorrem devido a um \n\nsomat\u00f3rio de fatores, ligados basicamente ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o desordenado do solo, \n\nao crescimento da malha urbana sem o acompanhamento adequado de recursos de \n\ninfra-estrutura e \u00e0 expans\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nSendo assim, o ambiente urbano mostra-se cada vez mais hostil e in\u00f3spito para \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o. De um modo geral, as cidades, especialmente os grandes \n\ncentros, apresentam um contraste em termos de paisagem com grandes influ\u00eancias \n\npsicol\u00f3gicas, quando a vegeta\u00e7\u00e3o d\u00e1 lugar a grandes massas constru\u00eddas, atuando de \n\nforma opressiva.  \n\nPercebendo os problemas gerados pela quest\u00e3o urbana, em que as cidades \n\ncorrem o risco de se tornarem cada vez mais secas, quentes, menos atrativas, com \n\nenchentes, contamina\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, eros\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o indiscriminada da cobertura vegetal nativa, entre tantos outros fatores, o \n\nhomem \u00e9 levado a buscar instrumentos de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os que \n\nainda conservam suas caracter\u00edsticas naturais, para a obten\u00e7\u00e3o de uma melhor \n\nqualidade de vida.  \n\nNeste sentido, surgem os parques urbanos. Considerados como produtos da era \n\nindustrial, nasceram da necessidade de dotar as cidades de espa\u00e7os adequados para \n\natender a uma nova demanda social, qual seja, o lazer, e para contrapor-se ao \n\nambiente urbano. Todavia, muitos parques das cidades brasileiras encontram-se, hoje, \n\nem total situa\u00e7\u00e3o de descaso pelas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as quais n\u00e3o tomam o \n\ndevido cuidado para sua preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 3\n\nO PROBLEMA \n \n\nA capital mineira, Belo Horizonte, foi inaugurada em 12 de dezembro de 1897 \n\ncom o nome de Cidade de Minas. Conhecida tamb\u00e9m, desde a d\u00e9cada de 1950, como \n\nCidade Jardim, ela foi planejada para uma popula\u00e7\u00e3o de 200 mil habitantes. Seu \n\nespa\u00e7o urbano inicial limitava-se aos 8,8 milh\u00f5es de m\u00b2 dentro da Avenida do \n\nContorno, e o restante da cidade era chamado \u00e1rea suburbana ou rural. No entanto, \n\natualmente, o n\u00famero de habitantes j\u00e1 ultrapassa o valor de 2,3 milh\u00f5es, distribu\u00eddos \n\nnuma \u00e1rea territorial  de 330,95 Km\u00b2.   \n\nNa d\u00e9cada de 1970, a cidade tinha, oficialmente, em seu territ\u00f3rio, apenas o \n\nParque Municipal Am\u00e9rico Ren\u00e9 Gianetti como grande espa\u00e7o de lazer, localizado na \n\nregi\u00e3o central, e a Funda\u00e7\u00e3o Zoo-Bot\u00e2nica, na Pampulha. Em 1993, j\u00e1 havia oito \n\nparques implantados. \n\nAtualmente, o munic\u00edpio tem 45 parques abertos ao p\u00fablico, 618 pra\u00e7as e jardins \n\ne 360 \u00e1reas, provenientes de parcelamento do solo, destinadas ao Poder P\u00fablico na \n\ncategoria \u201c\u00e1rea verde\u201d, que segundo Andrade (2005) em seu artigo \u201cDe bem com o \n\nverde\u201d, podem ficar como est\u00e3o ou podem vir a ser transformadas em pra\u00e7as ou \n\nparques. \n\nPercebe-se, assim, que Belo Horizonte disp\u00f5e de um grande n\u00famero de \u00e1reas \n\np\u00fablicas de interesse ambiental espalhadas pela cidade. Sabe-se que a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, sendo que, de acordo com Andrade (2005), no artigo \n\n\u201cProposta para recuperar \u00e1reas\u201d, a regional Centro-Sul lidera a lista, seguida pela \n\nregional Pampulha. \n\nSegundo Santos &amp; Vital (2002), o estado geral de muitas dessas \u00e1reas no que se \n\nrefere \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, bi\u00f3ticas e sociais ainda \u00e9 \n\ndesconhecido. Al\u00e9m disso, a dificuldade do Poder P\u00fablico em conservar e promover o \n\nseu uso adequado favorece invas\u00f5es e degrada\u00e7\u00f5es diversas, o que, \n\nconseq\u00fcentemente, dificulta a sua posterior recupera\u00e7\u00e3o. \n\nSabe-se que invas\u00f5es e depreda\u00e7\u00f5es em geral acontecem em espa\u00e7os \n\npercebidos como abandonados ou destitu\u00eddos de fun\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o socialmente \n\nreconhec\u00edveis. Todavia, observa-se que  \nmuitas vezes, uma simples a\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o ou de preserva\u00e7\u00e3o \nde algum atributo natural existente \u2013 tra\u00e7os que j\u00e1 indicam cuidado \ncom a \u00e1rea \u2013 se mostra eficaz na transmiss\u00e3o da id\u00e9ia de uma \ndemarca\u00e7\u00e3o funcional do espa\u00e7o, contribuindo para a sua \npreserva\u00e7\u00e3o (Santos &amp; Vital, 2002, p.7). \n\n \nAl\u00e9m disso, o conhecimento do total de \u00e1reas efetivamente dispon\u00edveis e a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores primordiais para a viabiliza\u00e7\u00e3o de planos de manejo \n\n\n\n 4\n\nadequados. Entretanto, faltam dados ao munic\u00edpio para a elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos \n\na este respeito. \n\nPara democratizar os espa\u00e7os verdes na capital mineira, a prefeitura vem, desde \n\no ano de 2000, desenvolvendo o \u201cPrograma BH Verde\u201d, para mapear todas as \u00e1reas \n\np\u00fablicas. Tal programa foi proposto pela ent\u00e3o Secretaria Municipal de Meio Ambiente \n\ne Saneamento Urbano. Seu objetivo principal \u00e9 atribuir \u00e0s \u00e1reas p\u00fablicas de interesse \n\nambiental, fun\u00e7\u00f5es socialmente apropri\u00e1veis pela popula\u00e7\u00e3o, resgatando ou \n\npreservando a sua integridade atrav\u00e9s de investimentos de baixos custos.  \n\nNeste sentido, para contribuir nesta quest\u00e3o, o presente trabalho vem propor \n\numa an\u00e1lise da apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios dos parques urbanos da cidade de Belo \n\nHorizonte. Na impossibilidade de se fazer este estudo para todo o meio urbano, optou-\n\nse por definir limites geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos para o mesmo. Portanto, delimitou-se a \n\nBacia da Pampulha como objeto de estudo. Ainda assim, a \u00e1rea mostra-se \n\ndemasiadamente extensa, visto que, a \u00e1rea de drenagem da referida bacia abrange 97 \n\nKm\u00b2. Deste total, 56% pertencem ao munic\u00edpio de Contagem e 44% ao munic\u00edpio de \n\nBelo Horizonte. De tal modo, restringiu-se a \u00e1rea de estudo para a por\u00e7\u00e3o de Belo \n\nHorizonte da Bacia da Pampulha.  \n\nAl\u00e9m da Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica, a \u00e1rea escolhida possui oito parques, sendo \n\nque, atualmente, cinco deles s\u00e3o abertos \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n \n\nJUSTIFICATIVA E RELEV\u00c2NCIA DO TEMA \n\nAtualmente, com a tem\u00e1tica da requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e com a \n\ncrescente demanda de espa\u00e7os de lazer e recrea\u00e7\u00e3o (t\u00e3o importantes para a \n\nqualidade de vida dos moradores das cidades) e com a introdu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\nambiental e paisag\u00edstica no planejamento, o tema \u201cParque Urbano\u201d assume um papel \n\nsignificativo no desenvolvimento dos planos e projetos. \n\nCada vez mais, a cidade brasileira contempor\u00e2nea necessita de novos parques \n\npara atender a esta grande diversidade de solicita\u00e7\u00f5es de lazer e recrea\u00e7\u00e3o, sejam \n\nesportivas ou culturais ou, ainda, o lazer contemplativo, dentro do espa\u00e7o urbano.  O \n\nefeito psicol\u00f3gico que \u00e1reas verdes trazem para a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais \n\ndesejado pelos moradores das cidades de modo geral. Todavia, os parques de hoje, \n\nna maioria dos casos, t\u00eam dimens\u00f5es menores, devido \u00e0 escassez e ao alto custo da \n\nterra. \n\nNo caso espec\u00edfico de Belo Horizonte, uma adequada apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\np\u00fablicas de interesse ambiental \u00e9 um dos objetivos do \u201cPrograma BH Verde\u201d, visto que \n\n\n\n 5\n\nesta \u00e9 uma forma eficaz para se conservar e proteger tais \u00e1reas, al\u00e9m de proporcionar \n\naos usu\u00e1rios, benef\u00edcios, de um modo geral, n\u00e3o valor\u00e1veis.  \n\nAcredita-se que um parque s\u00f3 tenha sentido caso seja utilizado pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00f3 assim ele estar\u00e1 cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social. Deste modo, uma pesquisa sobre \n\na apropria\u00e7\u00e3o de parques pelos usu\u00e1rios auxiliar\u00e1 no entendimento desta quest\u00e3o e \n\ncontribuir\u00e1 para uma gest\u00e3o eficaz dos mesmos. \n\nAl\u00e9m disso, atualmente, est\u00e1 em discuss\u00e3o na cidade, a cria\u00e7\u00e3o de um Sistema \n\nMunicipal de \u00c1reas Protegidas (SMAP) com o objetivo de se definir a destina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas verdes e orientar suas ocupa\u00e7\u00f5es e manejo para que cumpram, efetivamente, \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es sociais. Um dos empenhos do SMAP \u00e9, pois, a identifica\u00e7\u00e3o, \n\nconceitua\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a serem protegidos.  \n\nDeste modo, percebe-se que o presente trabalho integra-se numa relevante \n\ndiscuss\u00e3o em curso na cidade de Belo Horizonte. Ressalta-se assim que o produto \n\ndeste estudo ser\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o consistente e significativa para a cidade.  \n\n \n\nOBJETIVOS \n\n \nObjetivo Geral \n \n\n\u2022 Analisar a apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios dos parques urbanos localizados na \n\npor\u00e7\u00e3o de Belo Horizonte da Bacia da Pampulha. \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n \n\n\u2022 Pesquisar te\u00f3rico-conceitualmente a tem\u00e1tica \u201cParque Urbano\u201d; \n\n\u2022 Selecionar tr\u00eas parques da Bacia da Pampulha para se proceder com os \n\nestudos de casos; \n\n\u2022 Investigar que tipo de lazer um parque urbano oferece para a popula\u00e7\u00e3o e qual \n\n\u00e9 o perfil de seus usu\u00e1rios; \n\n\u2022 Investigar os problemas f\u00edsico-morfol\u00f3gicos, ambientais e sociais dos parques; \n\n\u2022 Analisar criticamente a forma e o programa dos parques selecionados. \n\n \n\n\n\n 6\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 1  \n\nParques Urbanos: \nFundamentos Importantes\n\n\u201cHomem apaixonado pelo meio \ncria a alma do lugar\u201d. \n\nEduardo Y\u00e1zigi \n\n\n\n 7\n\n1.1. POR UMA DEFINI\u00c7\u00c3O \n \n\nNotadamente, h\u00e1 uma grande dificuldade com rela\u00e7\u00e3o aos diferentes termos \n\nutilizados para se denominar e classificar as \u00e1reas verdes urbanas. Similaridades e \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es entre termos como \u00e1reas livres, espa\u00e7os abertos, \u00e1reas verdes, \n\nsistemas de lazer, pra\u00e7as, parques urbanos, unidades de conserva\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \n\nurbana e tantos outros, confundem os profissionais que trabalham nessa \u00e1rea. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o existe nos n\u00edveis de pesquisa, ensino, planejamento e gest\u00e3o e, \n\nconseq\u00fcentemente, nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. \nEm se falando de parques, de acordo com Macedo (2003), a primeira imagem \n\nque nos vem \u00e9 aquela relacionada com uma relva, buc\u00f3lica e extensa, cortada por um \n\nsinuoso e insinuante lago, transposta por uma rom\u00e2ntica ponte, plantada com chor\u00f5es \n\ndebru\u00e7ados sobre \u00e1guas e emoldurada por bosques frondosos. Ou ainda, a imagem \n\nde um grande gramado envolvido por arranha-c\u00e9us, como os de Nova York, imagem \n\nemblem\u00e1tica do Central Park. \n\nPor tr\u00e1s dessa vis\u00e3o estereotipada, caracter\u00edstica de muitos parques pelo mundo \n\nafora e tantos outros pelo Brasil, como ainda afirma o autor, est\u00e1 o papel real do \n\nparque como um espa\u00e7o livre p\u00fablico estruturado por vegeta\u00e7\u00e3o e dedicado ao lazer \n\nda massa urbana.  \n\nO papel dos parques urbanos \u00e9 extremamente abrangente. Por isso mesmo, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos mesmos nem sempre \u00e9 precisa. Entretanto, tentar-se-\u00e1 tatear uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o para os mesmos. \n\nPrimeiramente, recorrer-se-\u00e1 ao dicion\u00e1rio. Deste modo, no Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio \n\nS\u00e9culo XXI encontram-se, entre outras, as seguintes defini\u00e7\u00f5es para parque (do \n\nfranc\u00eas parc e latim parricus): bosque cercado onde h\u00e1 ca\u00e7a; extens\u00e3o de terreno \n\narborizada e fechada que circunda uma propriedade, ou a ela est\u00e1 anexa; regi\u00e3o \n\nnatural de um pa\u00eds ou de uma regi\u00e3o posta pelo governo sob sua prote\u00e7\u00e3o legal a fim \n\nde preservar sua fisiografia, flora e fauna. \n\nTendo os mesmos evolu\u00eddo dos jardins, vale destacar tamb\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o \n\ndestes. O voc\u00e1bulo jardim originou-se do franc\u00eas jardin, significando um terreno, em \n\ngeral com alamedas, onde se cultivam plantas ornamentais \u00fateis ou para estudo \n\n(Ferreira, 1999). \n\nSegundo Laurie (1983), a origem do significado da palavra jardim (garden) \n\nremonta da uni\u00e3o de dois termos hebreus: gan, que significa proteger ou defender, \n\nsugerindo a presen\u00e7a de uma cerca; e, oden ou eden, que significa deleite ou prazer. \n\nPortanto, a combina\u00e7\u00e3o dos voc\u00e1bulos denota uma terra para prazer e deleite. \n\n\n\n 8\n\nNo Dicion\u00e1rio de Arquitetura Brasileira, encontra-se a seguinte defini\u00e7\u00e3o para \n\nparque: \nEmbora hoje o termo designe o grande jardim arborizado, particular \nou p\u00fablico pela extens\u00e3o, na realidade \u00e9 o nome das vastas \u00e1reas \ncercadas e destinadas \u00e0 ca\u00e7a, antigamente ao lado dos castelos e \nmans\u00f5es senhoriais. Lugar ou campo destinado a guardar as \nartilharias e muni\u00e7\u00f5es de guerra (Corona &amp; Lemos, 1972, p.359-\n360). \n\n \n\nEm ambas as defini\u00e7\u00f5es (parque e jardim), percebe-se que \u00e9 muito forte a \n\nquest\u00e3o do fechamento ou da cerca. Talvez seja por isso que \u201cmuitas vezes, espa\u00e7os \n\nde lazer de pequeno porte, 10 mil m2 ou um pouco mais, s\u00e3o denominados parques \n\napenas porque s\u00e3o cercados, cont\u00eam instala\u00e7\u00f5es de lazer e alguma vegeta\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Macedo, 2003, p.14). \n\nA Wikip\u00e9dia traz uma defini\u00e7\u00e3o simples, mas bastante enriquecedora. Nela, \n\nconsideram-se parques os espa\u00e7os, normalmente chamados de \"\u00e1reas verdes\", livres \n\nde edifica\u00e7\u00f5es ou de urbaniza\u00e7\u00e3o, protegidos pela cidade, pelo Estado/prov\u00edncia ou \n\npelo pa\u00eds onde est\u00e3o localizados, seja para fins de recrea\u00e7\u00e3o dos habitantes da \n\ncidade, seja para fins de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural. Desta forma, um \n\nparque pode ser caracterizado como urbano ou natural. Assim, parque urbano seria \n\n \num tipo de espa\u00e7o livre de edifica\u00e7\u00f5es, normalmente caracterizado \ncomo espa\u00e7o p\u00fablico, no qual h\u00e1 tipicamente abund\u00e2ncia de \nvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas n\u00e3o pavimentadas, mas sobretudo localizado \ndentro de uma regi\u00e3o urbana. Nele, estabelecimentos industriais e \nresidenciais s\u00e3o proibidos, e estabelecimentos comerciais s\u00e3o \nnormalmente restritos a quiosques e vendedores ambulantes. \nEventualmente um parque urbano est\u00e1 ligado a um conjunto de \nequipamentos p\u00fablicos de car\u00e1ter cultural, como museus, centros \nculturais e casas de espet\u00e1culo. \n\nUm parque urbano propicia lazer e recrea\u00e7\u00e3o aos habitantes \nda cidade, assim como uma apropria\u00e7\u00e3o l\u00fadica do espa\u00e7o p\u00fablico. \nParques urbanos incluem muitas vezes playgrounds e campos de \nesportes, laguinhos e centros educativos como museus e jardins \nbot\u00e2nicos (Wikip\u00e9dia, 2006). \n\n \n\nFrederick Law Olmsted, no relat\u00f3rio do projeto de implanta\u00e7\u00e3o do Central Park \n\nde Nova York, tamb\u00e9m traz uma defini\u00e7\u00e3o. No entanto, o arquiteto-paisagista refere-se \n\naos parques com algumas ressalvas:  \n\n \nFui respons\u00e1vel, profissionalmente, por aproximadamente uma \ncentena de \u00e1reas p\u00fablicas. Mas n\u00e3o costumo classificar mais do que \nvinte delas como \u201cparques\u201d. Pois reservo este termo para lugares \nque se distinguem n\u00e3o por possu\u00edrem \u00e1rvores, sejam elas isoladas, \nem grupo ou em maci\u00e7os, ou por possu\u00edrem flores, est\u00e1tuas, \nestradas, pontes ou, ainda, cole\u00e7\u00f5es disso ou daquilo. Reservo a \npalavra parque para lugares com amplid\u00e3o e espa\u00e7o suficientes e \n\n\n\n 9\n\ncom todas as qualidades necess\u00e1rias que justifiquem a aplica\u00e7\u00e3o a \neles daquilo que pode ser encontrado na palavra cen\u00e1rio ou na \npalavra paisagem, no seu sentido mais antigo e radical, naquilo que \nos aproxima muito do cen\u00e1rio (Olmsted Jr. &amp; Kimball apud Kliass, \n1993, p.19).1 \n\n \n\nKliass endossa tal teoria, dizendo que \u201cos parques urbanos s\u00e3o espa\u00e7os p\u00fablicos \n\ncom dimens\u00f5es significativas e predomin\u00e2ncia de elementos naturais, principalmente \n\ncobertura vegetal, destinados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o\u201d (Kliass, 1993, p.19). \n\nPara Macedo (2003), muitos dos atuais parques de pequeno porte n\u00e3o passam \n\nde pra\u00e7as de vizinhan\u00e7a, sendo denominados parques em virtude da falta de \n\nconsenso sobre o assunto entre os especialistas, dentro e fora do Poder P\u00fablico. N\u00e3o \n\nh\u00e1 consenso a respeito das dimens\u00f5es, do grau de isolamento em rela\u00e7\u00e3o ao entorno \n\ne da quantidade de equipamentos necess\u00e1rios para configurar um parque. Todavia, o \n\nautor ainda arrisca uma defini\u00e7\u00e3o: \n\n \nConsideramos como parque todo espa\u00e7o de uso p\u00fablico destinado \u00e0 \nrecrea\u00e7\u00e3o de massa, qualquer que seja o seu tipo, capaz de \nincorporar inten\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e cuja estrutura morfol\u00f3gica \u00e9 \nauto-suficiente, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 diretamente influenciada em sua \nconfigura\u00e7\u00e3o por nenhuma estrutura constru\u00edda em seu entorno \n(Macedo, 2003, p.14). \n \n \n\nNum documento produzido pela Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Belo \n\nHorizonte, em 1997, denominado \u201cParques P\u00fablicos de Belo Horizonte\u201d, o qual traz um \n\nresumo das caracter\u00edsticas f\u00edsicas de cada parque p\u00fablico da cidade, assim como um \n\npequeno hist\u00f3rico a respeito de sua cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, encontra-se a seguinte \n\ndefini\u00e7\u00e3o para parques urbanos: \u201c\u00e1reas verdes2 p\u00fablicas, representativas da macro-\n\npaisagem local, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o biof\u00edsica, da pesquisa cient\u00edfica e \n\nda recrea\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Caracterizam-se, essencialmente, pela intensidade do uso \n\np\u00fablico\" (Prefeitura Municipal de Belo Horizonte, 1997, p.2).  \n\nPercebe-se assim que a defini\u00e7\u00e3o de parque urbano \u00e9 ainda bastante \n\ncontroversa. De um modo geral, os conceitos s\u00e3o vagos ou abrangentes, deixando \n\nmuito a desejar. \u00c9 bastante n\u00edtida a falta de consenso sobre o assunto entre os \n\nespecialistas. \n\n                                                 \n1 Publicado na obra \u201cForty Years of Landscape Architecture\u201d de Frederick Law Olmsted Jr. &amp; Theodora \nKimball. \n \n2 O Plano Diretor de Belo Horizonte define como \u201c\u00e1reas verdes\u201d todos os espa\u00e7os de propriedade p\u00fablica \nou particular, legalmente destinados, capazes de dar abrigo \u00e0 fauna, dar prote\u00e7\u00e3o a mananciais, propiciar \no controle de eros\u00e3o, dar suporte \u00e0s atividades recreativas e manter a qualidade do ar, podendo ser \nprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o em processo de regenera\u00e7\u00e3o ou pass\u00edveis de receber cobertura vegetal (BELO \nHORIZONTE, 1996). \n \n\n\n\n 10\n\nEntretanto, pode-se notar que, de um modo geral, os autores consideram como \n\nparque os espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico, estruturados por vegeta\u00e7\u00e3o, destinados \u00e0 \n\nrecrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, podendo agregar a conserva\u00e7\u00e3o de algum recurso natural. \n\nMuitos autores acrescentam que as dimens\u00f5es da \u00e1rea devem ser significativas para \n\nque ela seja classificada como um parque. No entanto, esta quest\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndiscut\u00edvel, uma vez que, atualmente, os parques t\u00eam dimens\u00f5es menores, devido ao \n\nalto custo e escassez da terra no espa\u00e7o urbano. \n\n \n\n \n\n1.2. CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DOS PARQUES URBANOS \n \n\nA sociedade brasileira vem passando por um r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nque tem influ\u00eddo no tipo de expans\u00e3o urbana. Acentua-se que a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\neconomia de espa\u00e7os, que al\u00e9m de causar a diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas residenciais, tem \n\ngradativamente restringido os espa\u00e7os livres, em particular os de lazer (Franceschi \n\nNeto, 1993). \n\nDeste modo, as ruas das grandes cidades tornaram-se particularmente \n\nperigosas, levando as pessoas a ficarem dentro de suas casas, gerando uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nos h\u00e1bitos de lazer e nas formas de rela\u00e7\u00f5es sociais. Neste sentido, a \n\nriqueza da conviv\u00eancia de rua tem diminu\u00eddo dia-a-dia, levando \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do lazer \n\nindividual.  \n\nEm contrapartida, como aponta a autora acima citada, tem aumentado o n\u00famero \n\nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o dentro das cidades, sendo que estas, muitas vezes, \n\noferecem locais espec\u00edficos que podem ser utilizados com atividades de lazer.  \n\nAssim, pode-se dizer que o parque urbano responder\u00e1 \u00e0s demandas de \n\nequipamentos para as atividades de recrea\u00e7\u00e3o e lazer decorrentes da intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda expans\u00e3o urbana e do novo ritmo introduzido pelo tempo artificial, o tempo da \n\ncidade industrial, em contraposi\u00e7\u00e3o ao tempo natural, inerente \u00e0 vida rural. Ao mesmo \n\ntempo, o parque vem atender \u00e0 necessidade de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os amenizadores das \n\nestruturas urbanas, como compensa\u00e7\u00e3o \u00e0s massas edificadas (Kliass, 1993). \n\nPara Munhoz (1996), a import\u00e2ncia de um sistema de \u00e1reas verdes no meio \n\nurbano \u00e9 a de possibilitar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o momentos de lazer junto ao ambiente natural, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o sua viv\u00eancia urbana. Neste sentido, a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nparques urbanos pode ser considerada como fundamental, uma vez que eles \n\nconstituem as maiores \u00e1reas verdes de uso coletivo dentro das cidades.  \n\nPor sua vez, como ainda aponta Franceschi Neto (1993), os programas de lazer \n\ndevem estar adequados \u00e0s realidades onde est\u00e3o inseridos, sendo respeitados os \n\n\n\n 11\n\ninteresses dos grupos para os quais as atividades ser\u00e3o dirigidas. Todavia, de acordo \n\ncom Jacobs (2003), para o caso dos parques, s\u00f3 a viv\u00eancia e a tentativa e o erro \n\npodem indicar que combina\u00e7\u00f5es variadas de atividades realmente ser\u00e3o satisfat\u00f3rias \n\nem cada local. \n\nDe acordo com Macedo (2003), com a grande diversidade de solicita\u00e7\u00f5es de \n\nlazer, tanto esportivas, quanto culturais e, ainda, de conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, \n\nnovas fun\u00e7\u00f5es foram introduzidas nos parques. Tais fun\u00e7\u00f5es requalificam os parques, \n\nsurgindo assim, novas denomina\u00e7\u00f5es, novos adjetivos, tais como, parque ecol\u00f3gico e \n\nparque tem\u00e1tico. \n\nO parque ecol\u00f3gico objetiva prioritariamente a conserva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nambientais, como um banhado ou um bosque. Al\u00e9m disso, paralelamente, possui \n\n\u00e1reas muito concentradas, voltadas para atividades de lazer ativo, como por exemplo, \n\njogos e recrea\u00e7\u00e3o infantil, ao lado de \u00e1reas voltadas para o lazer passivo, tais como a \n\nlugares para o descanso e a contempla\u00e7\u00e3o. No Brasil, esse tipo de parque tornou-se \n\npopular na d\u00e9cada de 1980, podendo ser encontrado em muitos lugares pelo pa\u00eds \n\nafora. Os parques ditos ecol\u00f3gicos s\u00e3o propriamente o tema deste trabalho. \n\nCom a inaugura\u00e7\u00e3o da Disneyl\u00e2ndia, em Anahein, na Calif\u00f3rnia, em 1955, surgiu \n\no parque tem\u00e1tico, cujos ancestrais s\u00e3o os velhos parques de divers\u00f5es e as feiras de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Na grande maioria dos casos, tais parques \n\npertencem \u00e0 iniciativa privada, sendo comumente encontrados junto \u00e0s grandes \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas. Sem d\u00favida, atualmente, \u00e9 uma forma popular de lazer, na \n\nqual, paralelamente a uma cenariza\u00e7\u00e3o extrema, representativa de lugares reais ou \n\nimagin\u00e1rios, pratica-se uma atividade intensa de lazer eletr\u00f4nico. Em geral, os \n\nbrinquedos simulam hist\u00f3rias ou passeios no tempo, na t\u00e9cnica ou no espa\u00e7o.  \n\nAl\u00e9m dos tipos citados, Macedo (2003) ainda indica os populares pesqueiros: \n\nverdadeiros parques privados que, na verdade, n\u00e3o passam de parques pagos, nos \n\nquais se pode pescar, fazer piqueniques, brincar em playgrounds, quadras e piscinas, \n\nem meio a arvoredos e gramados, ou como as \u00e1reas de lazer associadas a \n\nrestaurantes.  \n\nPara atender \u00e0s diversas necessidades da popula\u00e7\u00e3o foram criados diversos \n\ntipos de parques. Assim sendo, apresenta-se a seguir uma classifica\u00e7\u00e3o feita por \n\nRamos (1985)3 apud Munhoz (1996), na qual os parques ecol\u00f3gicos s\u00e3o classificados \n\nde acordo com sua finalidade e atendimento: \n\nParques de preserva\u00e7\u00e3o: t\u00eam como finalidade a manuten\u00e7\u00e3o de valores \nnaturais ou culturais que necessitam ser perpetuados;  \n\n                                                 \n3 Classifica\u00e7\u00e3o proposta por L. V. RAMOS em \u201c\u00c1reas verdes de recrea\u00e7\u00e3o\u201d (Belo Horizonte: UFMG, \n1985). \n\n\n\n 12\n\n \nParques especiais: s\u00e3o aqueles criados com fins espec\u00edficos como, por \nexemplo, jardins bot\u00e2nicos, zool\u00f3gicos e pomares p\u00fablicos; \n  \nParques de recrea\u00e7\u00e3o: \u00e1reas verdes equipadas para atender a recrea\u00e7\u00e3o de \ntoda popula\u00e7\u00e3o urbana. \n  \n\nPara o caso dos parques de recrea\u00e7\u00e3o, Kliass (1993) ainda apresenta a seguinte \n\nsubdivis\u00e3o4: \n\n\u2022 Recrea\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a  \n\nPequenas \u00e1reas que variam entre 12.000 a 28.000 m2, de f\u00e1cil \n\nacesso, localizadas o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o a que \n\ndevem servir. S\u00e3o destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de crian\u00e7as at\u00e9 10 \n\nanos e incluem em sua estrutura \u00e1rea de estar para adultos. \n\nLocalizam-se geralmente pr\u00f3ximas a escolas de primeiro grau; seu \n\nraio de atendimento n\u00e3o deve ultrapassar os 500 m, sem cruzamento \n\ncom vias de tr\u00e1fego intenso. Recrea\u00e7\u00e3o ativa (0 a 10 anos) e passiva \n\n(adultos). \n\n\u2022 Recrea\u00e7\u00e3o de bairro  \n\n\u00c1reas m\u00e9dias entre 48.000 e 80.000 m\u00b2 que proporcionam recrea\u00e7\u00e3o \n\na uma faixa et\u00e1ria maior, entre 11 e 24 anos. Tamb\u00e9m possuem \u00e1rea \n\nde estar para adultos e proporcionam atendimento di\u00e1rio num raio \n\nm\u00e1ximo de 1 Km. Devem estar sempre localizadas nas proximidades \n\nde um parque de vizinhan\u00e7a, em geral nos arredores de escolas \n\nsecund\u00e1rias. Recrea\u00e7\u00e3o ativa (11 a 24 anos) e passiva (adultos). \n\n\u2022 Setoriais e metropolitanos  \n\nGrandes \u00e1reas equipadas para recrea\u00e7\u00e3o (ativa e passiva) de toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o municipal ou metropolitana. Destinam-se ao uso em finais \n\nde semana e em per\u00edodo de f\u00e9rias. Nestes parques de \u00e1reas \n\nsuperiores a 200.000 m\u00b2 h\u00e1 predomin\u00e2ncia de cobertura vegetal. O \n\nraio de atendimento do parque setorial \u00e9 de 5 Km.  \n\n \n \n\n                                                 \n4 Esta classifica\u00e7\u00e3o foi feita por Rosa Grena Kliass e Miranda Martinelli Magnoli para o Plano de \u00c1reas \nVerdes de S\u00e3o Paulo, entre os anos de 1967 e 1969. \n\n\n\n 13\n\nComo n\u00e3o existe um consenso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos parques, \n\napresenta-se, ainda, uma outra proposta, formulada por Escada (1992). Para o autor, \n\nos parques s\u00e3o classificados da seguinte forma: \n\n\u2022 Parques de vizinhan\u00e7a \n\nS\u00e3o de uso localizado, uma vez que s\u00e3o planejados para servir a \n\numa unidade de vizinhan\u00e7a ou de habita\u00e7\u00e3o, substituindo as ruas e \n\nos quintais de casas das cidades menores. T\u00eam espa\u00e7os com \n\ntamanho reduzido, que abrigam alguns tipos de equipamentos \n\nligados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o e devem distar entre 100 e 1.000 m das \n\nresid\u00eancias ou do local de trabalho. \n\n\u2022 Parques de bairro  \n\nT\u00eam maiores dimens\u00f5es, devendo conter uma gama maior de \n\nequipamentos de lazer. Desempenham fun\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e \n\nambiental quando s\u00e3o dotados de vegeta\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os livres de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e \u00e1guas superficiais. \u00c1rea m\u00ednima de 10 ha.  \n\n\u2022 Parques distritais  \n\nS\u00e3o espa\u00e7os livres de grandes dimens\u00f5es. Segundo Escada (1992), \n\ns\u00e3o \u00e1reas de bosques que cont\u00eam elementos naturais de grande \n\nsignificado, tais como montanhas, cachoeiras, florestas, etc. Devem \n\nser concebidos e equipados para permitir acampamentos, possuir \n\ntrilhas para passeios a p\u00e9 e a cavalo, locais de banho, nata\u00e7\u00e3o, \n\nesporte e outros. \u00c1rea m\u00ednima: 100 ha. \n\n\u2022 Parques metropolitanos \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o espa\u00e7os livres de grandes dimens\u00f5es, devendo possuir \n\nos espa\u00e7os e equipamentos de lazer citados para os parques \n\ndistritais. A diferen\u00e7a maior \u00e9 que s\u00e3o \u00e1reas de responsabilidade \n\nextra-urbana, servindo como um espa\u00e7o p\u00fablico para habitantes de \n\ndiferentes cidades pr\u00f3ximas. \n\n \n\nSe, em se falando de defini\u00e7\u00e3o de parque urbano, a falta de consenso entre os \n\nestudiosos e t\u00e9cnicos \u00e9 bastante ampla, no campo da classifica\u00e7\u00e3o, o problema \n\nparece ser bem maior. V\u00e1rios autores arriscaram-se a criar categorias, as quais foram \n\napresentadas aqui, mas alguns se prendem a aspectos pouco objetivos, como por \n\n\n\n 14\n\nexemplo, a popula\u00e7\u00e3o servida, o raio de abrang\u00eancia e dimens\u00f5es dos parques. Deste \n\nmodo, gera-se certa confus\u00e3o e, por conseguinte, n\u00e3o se elucida a quest\u00e3o. \n\n  \n\n1.2.1. OS PARQUES URBANOS E AS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n \n\nEm 18 de julho de 2000, entrou em vigor a Lei n\u00ba 9.985, a qual institui o \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC, estabelecendo \n\ncrit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEstas s\u00e3o, de acordo com o Artigo 2\u00ba da referida lei, espa\u00e7os territoriais e seus \n\nrecursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais \n\nrelevantes, legalmente institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nlimites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, aos quais se aplicam \n\ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o integrantes do SNUC dividem-se em dois grupos, \n\ncom caracter\u00edsticas espec\u00edficas, quais sejam: Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral e \n\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel.  \n\nDe acordo com seu Artigo 7o, o objetivo b\u00e1sico do primeiro grupo \u00e9 preservar a \n\nnatureza, admitido-se apenas o uso indireto dos seus recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o \n\ndos casos previstos na lei. Por sua vez, o objetivo b\u00e1sico do segundo grupo \u00e9 \n\ncompatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus \n\nrecursos naturais. \n\nO grupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 composto pelas seguintes \n\ncategorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; \n\n\u2022 Reserva Biol\u00f3gica; \n\n\u2022 Parque Nacional; \n\n\u2022 Monumento Natural; \n\n\u2022 Ref\u00fagio de Vida Silvestre. \nJ\u00e1 o Grupo das Unidades de Uso Sustent\u00e1vel \u00e9 constitu\u00eddo pelas seguintes \n\ncategorias: \n\n\u2022 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\n\u2022 \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico; \n\n\u2022 Floresta Nacional; \n\n\u2022 Reserva Extrativista; \n\n\u2022 Reserva de Fauna; \n\n\u2022 Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel;  \n\n\u2022 Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural. \n\n\n\n 15\n\n \n\nEntre todas as categorias citadas, a Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral denominada \n\nParque Nacional \u00e9 o que interessa diretamente neste trabalho. \n\nSegundo o Artigo 11 do SNUC, Parque Nacional  \ntem como objetivo b\u00e1sico a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais \nde grande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a \nrealiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas e o desenvolvimento de \natividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, de recrea\u00e7\u00e3o em \ncontato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico (Brasil, 2000). \n \n\nAinda de acordo com a lei, o Parque Nacional \u00e9 de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos, \n\nsendo que as \u00e1reas particulares inclu\u00eddas em seus limites ser\u00e3o desapropriadas. Nele, \n\na visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita a normas e restri\u00e7\u00f5es e, por sua vez, a pesquisa \n\ncient\u00edfica depende de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da \n\nunidade, estando, tamb\u00e9m, sujeita a restri\u00e7\u00f5es. \n\nO inciso 4\u00ba deste artigo reza que, quando criadas pelo Estado ou Munic\u00edpio, \n\nser\u00e3o denominadas, respectivamente, Parque Estadual e Parque Natural Municipal. \n\nEm virtude deste texto, criou-se certa confus\u00e3o, at\u00e9 mesmo nos meios acad\u00eamicos, de \n\nque todo parque p\u00fablico poderia ser considerado uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, num artigo posterior, percebe-se que tal classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria ser feita. \n\nComo mostra o Artigo 49, a \u00e1rea de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral, no qual o Parque Nacional est\u00e1 inclu\u00eddo, \u00e9 considerada zona rural, \n\npara os efeitos legais. Seu par\u00e1grafo \u00fanico traz que a zona de amortecimento das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, uma vez definida formalmente, n\u00e3o pode ser transformada \n\nem zona urbana. Percebe-se assim que os parques urbanos n\u00e3o poderiam ser \n\nclassificados como unidades de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, como j\u00e1 acontece em algumas cidades, caso o parque, mesmo \n\nlocalizando-se no meio urbano, satisfa\u00e7a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do Artigo 11, j\u00e1 citado, ele pode \n\nvir a ser considerado uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nV\u00ea-se assim que o SNUC apresenta lacunas e falhas em sua reda\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ncontemplando o meio urbano. \u00c9 por isso que algumas prefeituras t\u00eam empenhado-se \n\nna cria\u00e7\u00e3o de sistemas municipais para a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, como \u00e9 o caso de \n\nBelo Horizonte, vislumbrando uma classifica\u00e7\u00e3o mais adequada e, por conseguinte, \n\numa prote\u00e7\u00e3o mais eficaz. Ressalta-se ainda que uma \u00e1rea classificada como Parque \n\nNatural Municipal \u00e9 pass\u00edvel de recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico5, o que se mostra \n\nbastante interessante para os munic\u00edpios. \n\n                                                 \n5 ICMS Ecol\u00f3gico \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o para qualquer crit\u00e9rio ou a um conjunto de crit\u00e9rios de car\u00e1ter \nambiental, usado para estabelecer o percentual que cada munic\u00edpio de um determinado Estado tem \ndireito de receber quando do repasse constitucional da quota-parque do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de \nMercadorias e Servi\u00e7os (ICMS).  \n\n\n\n 16\n\n1.3. USO E APROPRIA\u00c7\u00c3O: A D\u00c1DIVA DA VIDA DOS PARQUES  \n \nO parque urbano, como o conhecemos hoje, \u00e9 um elemento t\u00edpico da grande \n\ncidade moderna, estando em um processo constante de decodifica\u00e7\u00e3o. Cada vez com \n\nmais freq\u00fc\u00eancia, a cidade brasileira contempor\u00e2nea necessita de novos parques, em \n\ngeral de dimens\u00f5es menores devido \u00e0 escassez e ao alto custo da terra. Assim sendo, \n\nestes espa\u00e7os atendem a uma grande diversidade de solicita\u00e7\u00f5es de lazer, tanto \n\nesportivas como culturais, n\u00e3o possuindo, muitas vezes, a antiga destina\u00e7\u00e3o voltada \n\nbasicamente para o lazer contemplativo, caracter\u00edstica dos primeiros grandes parques \n\np\u00fablicos (Macedo, 2003). \n\n O mesmo autor ainda afirma que novas fun\u00e7\u00f5es foram introduzidas nos parques \n\nno decorrer do s\u00e9culo XX, como as esportivas, as de conserva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais, t\u00edpicas dos parques ditos ecol\u00f3gicos e as do lazer sinest\u00e9sico dos brinquedos \n\neletr\u00f4nicos, mec\u00e2nicos e dos espa\u00e7os cenogr\u00e1ficos dos parques tem\u00e1ticos.  \n\nEntretanto, como aponta Segawa (1996), a natureza, a paisagem, o jardim \n\np\u00fablico, nada significam em si. S\u00e3o as pessoas que atribuem significados que v\u00e3o \n\nqualificar as imagens e os objetos.  E isto depende diretamente do uso, o qual gerar\u00e1 \n\na apropria\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, \u00e9 interessante observar uma reflex\u00e3o sobre o uso dos parques \n\nfeita por Jane Jacobs, em seu livro \u201cThe  Death and Life of Great American Cities\u201d, \n\nlan\u00e7ado na d\u00e9cada de 1960, mas de grande relev\u00e2ncia ainda hoje: \n\nOs parques de bairro ou espa\u00e7os similares s\u00e3o comumente con-\nsiderados uma d\u00e1diva conferida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente das cidades. \nVamos virar esse racioc\u00ednio do avesso e imaginar os parques \nurbanos como locais carentes que precisem da d\u00e1diva da vida e da \naprova\u00e7\u00e3o conferida a eles. Isso est\u00e1 mais de acordo com a \nrealidade, pois as pessoas d\u00e3o utilidade aos parques e fazem deles, \num sucesso, ou ent\u00e3o n\u00e3o os usam e os condenam ao fracasso. Os \nparques s\u00e3o locais ef\u00eameros. Costumam experimentar extremos de \npopularidade e impopularidade. Seu desempenho nada tem de \nsimples. Podem constituir elementos maravilhosos dos bairros e \ntamb\u00e9m um trunfo econ\u00f4mico para a vizinhan\u00e7a, mas infelizmente \npoucos s\u00e3o assim. Com o tempo, podem tornar-se mais apreciados \ne valorizados, mas infelizmente poucos duram tanto. Para cada \nRittenhouse Square, na Filad\u00e9lfia, ou Rockefeller Plaza ou \nWashington Square, em Nova York, ou Boston Common, ou ainda \nseus amados equivalentes em outras cidades, h\u00e1 d\u00fazias de vazios \nurbanos desvitalizados chamados parques, destru\u00eddos pela \ndecad\u00eancia, sem uso, desprezados (Jacobs, 2003, p. 97). \n\n \n\nUm exemplo simples, mas que reflete fortemente uma situa\u00e7\u00e3o em que se \n\nconfere a \u201cd\u00e1diva da vida\u201d a um jardim est\u00e1 no texto \u201cA alma dos jardins\u201d, de 1908, no \n\nqual o escritor Jo\u00e3o do Rio cria a seguinte imagem: \n\n\n\n 17\n\nVede as crian\u00e7as. Na rua, em casa, elas s\u00e3o de outro modo. Logo \nque chegam a esses lugares, perdem o respeito como se \nretomassem o sentimento da liberdade primitiva. \u00c9 rara a crian\u00e7a da \ncidade que, vendo uma al\u00e9ia sombreada de \u00e1rvores, n\u00e3o sinta a \nnecessidade, a obriga\u00e7\u00e3o de se expandir em gestos, de se penetrar \ndaquele verde, daquela atmosfera de quieta e morna e doce \nsensualidade, e n\u00e3o deite logo a correr (Rio, 1908 apud Segawa, \n1996, p.226). \n \n\nDe acordo com Laurie (1983), a falta de seguran\u00e7a que os parques possuem, \n\ntanto durante o dia quanto durante a noite, \u00e9 um fator social que deve receber um \n\ntratamento adequado. Os parques impopulares, de acordo com Jacobs (2003), \n\npreocupam n\u00e3o s\u00f3 pelo desperd\u00edcio e pelas oportunidades perdidas que implicam, \n\nmas tamb\u00e9m pelos efeitos negativos constantes. Segundo a mesma autora, eles \n\nsofrem do mesmo problema das \u201cruas sem olhos\u201d, e seus riscos espalham-se pela \n\nvizinhan\u00e7a, de modo que as ruas que os margeiam ganham fama de perigosas e s\u00e3o \n\nevitadas.6  \n\nSegundo Serpa (2007), o problema do cercamento dos parques e dos hor\u00e1rios \n\nde abertura e fechamento est\u00e1 estritamente relacionado, entre outros fatores, com a \n\nseguran\u00e7a e o controle do espa\u00e7o e com a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nlugares escondidos pela vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o objetos de receio e desconfian\u00e7a por grande \n\nparte dos usu\u00e1rios. Ainda segundo o mesmo autor, isso prova que o parque p\u00fablico \n\nn\u00e3o est\u00e1 protegido do mundo que o rodeia. \u201cAo contr\u00e1rio, ele serve de caixa de \n\nresson\u00e2ncia, de eco para o mundo ao seu redor. Longe de neutralizar as disson\u00e2ncias \n\nurbanas, ele \u00e9 o espelho que as reflete\u201d (Serpa, 2007, p.79). \n\nNeste mesmo sentido, de acordo com Jacobs (2003), a primeira precondi\u00e7\u00e3o \n\npara compreender como as cidades e seus parques influenciam-se mutuamente \u00e9 \n\nacabar com a confus\u00e3o entre os usos reais e os fantasiosos. Um exemplo citado \u00e9 a \n\nid\u00e9ia de que os parques s\u00e3o \"os pulm\u00f5es da cidade\", ironicamente denominada, pela \n\nautora, de \u201cbaboseira de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. \n\n \n\n                                                 \n6 O problema da \u201crua sem olhos\u201d: Na sua cr\u00edtica aos espa\u00e7os produzidos pelo urbanismo \n\nmoderno, Jacobs faz uma verdadeira apologia do espa\u00e7o das ruas e das cal\u00e7adas. Estas s\u00e3o tidas como \nos principais lugares p\u00fablicos de uma cidade. Sua argumenta\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 na quest\u00e3o da seguran\u00e7a: \numa rua muito movimentada \u00e9 uma rua segura, as pouco concorridas, seu inverso. Para a autora, para \nque uma rua seja segura, ela precisa possuir tr\u00eas caracter\u00edsticas. Primeiramente, deve haver uma n\u00edtida \ndemarca\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o p\u00fablico e o espa\u00e7o privado. Em segundo lugar, os edif\u00edcios que ladeiam as \nruas devem ser orientados para ela. N\u00e3o devem virar-lhe as costas, nem oferecer-lhes uma fachada cega. \n\u00c9 o que a autora chama de \u201colhos da rua\u201d, que s\u00e3o os olhos daqueles que podem ser chamados de \npropriet\u00e1rios naturais da rua. Em terceiro lugar, a cal\u00e7ada deve ser utilizada pelas pessoas praticamente \nsem interrup\u00e7\u00e3o, visto que \u00e9 o \u00fanico meio de aumentar o n\u00famero de olhos presentes na rua e de atrair os \nolhares de quem se encontra dentro dos edif\u00edcios. Entretanto, para que se tenham olhares voltados para a \nrua, ela tem de oferecer atrativos para os mesmos, como uma grande quantidade de lojas e lugares \np\u00fablicos, entre eles, bares e restaurantes. Todos contribuem, na pr\u00e1tica, para dar seguran\u00e7a \u00e0 rua. \n \n\n\n\n 18\n\nS\u00e3o necess\u00e1rios cerca de doze mil metros quadrados de \u00e1rvores \npara absorver a quantidade de di\u00f3xido de carbono que quatro \npessoas geram ao respirar, cozinhar e aquecer a casa. S\u00e3o as \ncorrentes de ar que circulam \u00e0 nossa volta, e n\u00e3o os parques, que \nevitam que as cidades sufoquem. [...] Al\u00e9m disso, certa metragem de \n\u00e1reas verdes n\u00e3o fornece mais ar a uma cidade do que uma \nmetragem equivalente em ruas. Subtrair as ruas e adicionar sua \nmetragem quadrada a parques ou esplanadas em conjuntos \nhabitacionais n\u00e3o tem o m\u00ednimo efeito sobre a quantidade de ar \nfresco que uma cidade recebe. O ar n\u00e3o tem conhecimento algum \ndos fetiches das \u00e1reas verdes e \u00e9 incapaz de atuar de acordo com \neles (Jacobs, 2003, p. 99-100). \n\n \n\nPara o paisagista franc\u00eas Michel Corajoud, o s\u00e9culo XIX, com um vi\u00e9s higienista \n\nt\u00e3o forte, prestou um mau servi\u00e7o aos jardins e parques. Afirma que \u201co jardim n\u00e3o \u00e9 \n\nfeito para compensar as lacunas da cidade. O jardim na cidade \u00e9 um fragmento de \n\nsonho, e n\u00e3o um enclave necess\u00e1rio para trazer ar para a popula\u00e7\u00e3o\u201d (Corajoud apud \n\nMagnoli, 1996) \n\nNeste \u00ednterim, de acordo com Serpa (2007), atualmente, n\u00e3o se fala mais em \n\n\u201ccurar\u201d as doen\u00e7as da classe oper\u00e1ria; se as preocupa\u00e7\u00f5es higienistas do s\u00e9culo XIX \n\nperduram, elas assumem novas formas: aquelas do \u201cbem-estar\u201d, do \u201cse sentir bem\u201d. A \n\nvisita a um parque urbano representa, hoje, a possibilidade de respirar \u201car puro\u201d, de \n\ncaminhar de p\u00e9s descal\u00e7os nas superf\u00edcies gramadas, ou, simplesmente, de levar as \n\ncrian\u00e7as para passear e brincar ao ar livre. Para o autor, esses espa\u00e7os de natureza \n\nrepresentam o ant\u00eddoto para ritmos urbanos, o estresse e a polui\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Jacobs (2003), para que um parque tenha \u201csucesso\u201d com mais \n\nfacilidade, seu entorno precisa ser bastante variado. O principal problema do plane-\n\njamento de parques, sobretudo os de bairro, resume-se ao problema de alimentar uma \n\nvizinhan\u00e7a diversificada capaz de utiliz\u00e1-Ios e mant\u00ea-Ios. A variedade de usos dos \n\nedif\u00edcios da vizinhan\u00e7a propicia ao parque uma variedade de usu\u00e1rios que nele entram \n\ne dele saem em hor\u00e1rios diferentes. Eles utilizam o parque em hor\u00e1rios diferentes \n\nporque seus compromissos di\u00e1rios s\u00e3o diferentes. Portanto, o parque tem uma \n\nsucess\u00e3o complexa de usos e usu\u00e1rios. \n\nDeste modo, qualquer uso espec\u00edfico e com grande predomin\u00e2ncia que imponha \n\num hor\u00e1rio limitado aos freq\u00fcentadores dos parques gera um problema para os \n\nmesmos. Para aqueles que a vizinhan\u00e7a \u00e9 predominantemente residencial  \n\n \no \u00fanico grande contingente potencial di\u00e1rio de freq\u00fcentadores \nadultos s\u00e3o as m\u00e3es. Os parques urbanos e os playgrounds n\u00e3o \npodem ser continuamente freq\u00fcentados apenas por m\u00e3es, nem \napenas por funcion\u00e1rios de escrit\u00f3rio. Ao utilizar os parques em \nmomentos alternados, as m\u00e3es podem povo\u00e1-Ios significativamente \nno m\u00e1ximo por cerca de cinco horas - mais ou menos duas horas de \nmanh\u00e3 e tr\u00eas \u00e0 tarde -, e isso s\u00f3 se houver mistura de classes. O \n\n\n\n 19\n\npredom\u00ednio di\u00e1rio das m\u00e3es nos parques n\u00e3o apenas \u00e9 curto como \ntamb\u00e9m depende do hor\u00e1rio das refei\u00e7\u00f5es, do trabalho dom\u00e9stico, \nda soneca das crian\u00e7as e, muito claramente, do tempo (Jacobs, \n2003, p. 107-108). 7 \n \n\nUm parque urbano, que esteja preso a qualquer tipo de in\u00e9rcia funcional de seu \n\nentorno, fica inexoravelmente vazio por boa parte do dia, estabelecendo-se assim um \n\nc\u00edrculo vicioso. Mesmo que o vazio n\u00e3o seja atingido por problemas mais s\u00e9rios, tais \n\ncomo o vandalismo e depreda\u00e7\u00f5es, ele exerce pouca atra\u00e7\u00e3o devido ao n\u00famero \n\nrestrito de freq\u00fcentadores potenciais, entediando os poucos usu\u00e1rios. \u201cNas cidades, a \n\nanima\u00e7\u00e3o e a variedade atraem mais anima\u00e7\u00e3o; a apatia e a monotonia repelem a \n\nvida\u201d (Jacobs, 2003, p. 108). \n\nSabe-se que os parques urbanos n\u00e3o conseguem de maneira alguma substituir a \n\ndiversidade urbana plena. Aqueles que t\u00eam sucesso nunca funcionam como barreira \n\nou obst\u00e1culo ao funcionamento complexo da cidade que os rodeia. Pelo contr\u00e1rio, eles \n\najudam a alinhavar as atividades vizinhas diversificadas, proporcionando-Ihes um local \n\nde conflu\u00eancia agrad\u00e1vel; ao mesmo tempo, somam-se \u00e0 diversidade como um ele-\n\nmento novo e valorizado e prestam um servi\u00e7o ao entorno. \n\nTodavia, Jacobs (2003) ressalta que se espera muito dos parques urbanos, \n\nsendo que eles est\u00e3o longe de transformar qualquer virtude inerente ao entorno e \n\nlonge de promover as vizinhan\u00e7as automaticamente. Inversamente, os pr\u00f3prios \n\nparques \u00e9 que s\u00e3o direta e drasticamente afetados pela maneira como a vizinhan\u00e7a \n\nneles interfere.  \n\nA autora ainda afirma que os parques de bairro revelam certos princ\u00edpios gerais \n\nde desempenho com mais clareza do que os parques espec\u00edficos exatamente porque \n\ns\u00e3o o tipo mais numeroso de parque urbano que possu\u00edmos. Normalmente, destinam-\n\nse ao uso trivial geral, como p\u00e1tios p\u00fablicos, seja a localidade predominantemente \n\nligada ao trabalho, predominantemente residencial, ou uma grande mistura.  \n\nPor isso mesmo, parques de bairro devem ter pouca concorr\u00eancia, visto que as \n\npessoas da cidade, com seus interesses e deveres, dificilmente conseguem dar vida a \n\numa quantidade ilimitada de parques locais de uso gen\u00e9rico. De acordo com \n\nCavalheiro &amp; Del Picchia (1992), \u00e9 necess\u00e1rio que se pense, com ordenamento dos \n\nespa\u00e7os livres \u2013 dentro do tecido urbano, visando, n\u00e3o s\u00f3 uma otimiza\u00e7\u00e3o do meio \n\nf\u00edsico, mas tamb\u00e9m uma melhoria na oferta de \u00e1reas livres para o lazer da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nMunhoz (1996) adiciona ainda alguns outros fatores que devem ser observados \n\nna distribui\u00e7\u00e3o dos parques no meio urbano, a fim de que estes possam desempenhar \n\n                                                 \n7 Vale notar que o cl\u00e1ssico livro \u201cThe Death and Life of Great American Cities\u201d foi lan\u00e7ado em 1961, \u00e9poca \nem que as mulheres n\u00e3o tinham participa\u00e7\u00e3o expressiva no mercado de trabalho. A obra somente foi \ntraduzida para o portugu\u00eas quarenta anos mais tarde. \n\n\n\n 20\n\nao m\u00e1ximo seus pap\u00e9is funcionais. A distribui\u00e7\u00e3o deve ser feita em fun\u00e7\u00e3o do tempo \n\nde lazer que devem proporcionar, de sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas residenciais \n\ne \u00e1reas de influ\u00eancia, de suas dimens\u00f5es, dos equipamentos que possui e da faixa \n\net\u00e1ria que devem atingir. \n\nNeste \u00ednterim, Barcellos (1996) afirma que, do ponto de vista da acessibilidade \n\nda popula\u00e7\u00e3o ao sistema de Parques Urbanos, mais importante que a quantidade \u00e9 a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos mesmos, considerando-se que a distribui\u00e7\u00e3o deve estar orientada \n\npelos meios de acesso dispon\u00edveis e usuais pela popula\u00e7\u00e3o considerada. \n\nO autor acrescenta que a acessibilidade \u00e9 dependente da situa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio f\u00edsico \n\ne da configura\u00e7\u00e3o do ambiente edificado, que podem funcionar juntos ou isoladamente \n\ncomo barreiras de acesso da popula\u00e7\u00e3o. No entanto, ressalta que, al\u00e9m desses \n\nfatores, devem ser considerados outros que constrangem o desempenho funcional e \n\nque n\u00e3o s\u00e3o de natureza exclusivamente f\u00edsica: s\u00e3o fatores de ordem econ\u00f4mica e \n\ns\u00f3cio-cultural. Para ele, a acessibilidade de um parque resulta do modo como estes \n\nfatores incidem e conjugam-se. Ainda enfatiza: \n\n \nTratando-se da aloca\u00e7\u00e3o dos parques urbanos, seus significados \nganham import\u00e2ncia, pelo fato de condicionarem o uso, a \nintensidade e freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o pelos diferentes segmentos \nsociais. Havendo que se considerar que para cada segmento social \no significado se alterna, o que torna a exist\u00eancia de valores \nuniversais uma quimera. Na pr\u00e1tica dos profissionais que manipulam \no espa\u00e7o f\u00edsico, a compreens\u00e3o das diferen\u00e7as culturais reveste-se \nde import\u00e2ncia numa sociedade como a nossa, marcada pela \ndesigualdade (Barcellos, 1996, p.159). \n\n \n\nComo aponta Magnoli (1986), a freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o em seu \n\nsentido amplo dizem respeito \u00e0 dura\u00e7\u00e3o e periodicidade de tempo que os usu\u00e1rios t\u00eam \n\ndispon\u00edvel, o que de modo resumido pode ser classificado em uso di\u00e1rio, semanal e \n\nem feriados. Para a autora, \u00e9 pela rela\u00e7\u00e3o entre o uso di\u00e1rio e a dura\u00e7\u00e3o reduzida que \n\nse pode observar que s\u00e3o espa\u00e7os que devem estar pr\u00f3ximos da habita\u00e7\u00e3o, sendo, \n\nportanto, de uso local. J\u00e1 para atividades de longa dura\u00e7\u00e3o, o tempo de acesso passa \n\na ter relativa interfer\u00eancia, permitindo localiza\u00e7\u00f5es de n\u00edvel metropolitano. \n\nAl\u00e9m disso, de acordo com Jacobs (2003), certos tra\u00e7os do projeto podem \n\ntamb\u00e9m fazer diferen\u00e7a. Se o objetivo de um parque urbano de uso gen\u00e9rico e comum \n\n\u00e9 atrair o maior n\u00famero de tipos de pessoas, com os mais variados hor\u00e1rios, \n\ninteresses e prop\u00f3sitos, o seu projeto deve promover essa generaliza\u00e7\u00e3o de \n\nfreq\u00fc\u00eancia. Parques muito usados como \u00e1reas p\u00fablicas gen\u00e9ricas costumam incluir \n\nquatro elementos em seu projeto, que a autora identifica como complexidade, \n\ncentralidade, insola\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o espacial. \n\n\n\n 21\n\nA complexidade diz respeito \u00e0 multiplicidade de motivos que as pessoas t\u00eam \n\npara freq\u00fcentar os parques de bairro.  \n\n \nUma pessoa vai a um parque por motivos diferentes e em hor\u00e1rios \ndiferentes: \u00e0s vezes para descansar, \u00e0s vezes para jogar ou assistir \na um jogo, \u00e0s vezes para ler ou trabalhar, \u00e0s vezes para se mostrar, \n\u00e0s vezes para se apaixonar, \u00e0s vezes para atender a um compromis-\nso, \u00e0s vezes para apreciar a agita\u00e7\u00e3o da cidade num lugar sosse-\ngado, \u00e0s vezes na esperan\u00e7a de encontrar conhecidos, \u00e0s vezes \npara ter um pouquinho de contato com a natureza, \u00e0s vezes para \nmanter uma crian\u00e7a ocupada, \u00e0s vezes s\u00f3 para ver o que ele tem de \nbom e quase sempre para se entreter com a presen\u00e7a de outras \npessoas. \n\nSe o espa\u00e7o puder ser apreendido num relance, como um bom \ncartaz, e se cada um de seus segmentos for igual aos outros e \ntransmitir a mesma sensa\u00e7\u00e3o em todos os lugares, o parque ser\u00e1 \npouco estimulante para usos e estados de esp\u00edrito diversificados. \nNem haver\u00e1 motivo para freq\u00fcent\u00e1-lo v\u00e1rias vezes.  \n\n[...] A complexidade que est\u00e1 em jogo \u00e9 a complexidade visual, \nmudan\u00e7as de n\u00edvel no piso, agrupamentos de \u00e1rvores, espa\u00e7os que \nabrem perspectivas variadas - resumindo, diferen\u00e7as sutis. As \ndiferen\u00e7as sutis da paisagem s\u00e3o acentuadas pelas diferen\u00e7as de \nusos que nela proliferam. Os parques bem-sucedidos sempre \nparecem mais complexos quando est\u00e3o em uso do que quando \nest\u00e3o vazios (Jacobs, 2003, p. 112-113). \n\n \n\nA autora acredita que o elemento mais importante seja a centralidade. \u201cOs \n\nparques pequenos e bons geralmente t\u00eam um lugar reconhecido por todos como \n\nsendo o centro - no m\u00ednimo, um cruzamento principal e ponto de parada, num local de \n\ndestaque\u201d (Jacobs, 2003, p 114). \n\nUm outro elemento importante seria a insola\u00e7\u00e3o, visto que \u201co Sol faz parte do \n\ncen\u00e1rio para as pessoas, claro que sob uma sombra no ver\u00e3o\u201d (Jacobs, 2003, p 115). \n\nEmbora os edif\u00edcios n\u00e3o devessem tirar o sol dos parques, desde que a meta \n\nseja encorajar o uso irrestrito, a exist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es \u00e0 volta deles \u00e9 importante \n\nnos projetos, pois elas os envolvem, criando uma forma definida de espa\u00e7o. Assim, o \n\nparque se destaca como uma parte importante no cen\u00e1rio urbano. Este seria, pois, o \n\nquarto elemento apresentado: a delimita\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, para a autora, os parques urbanos n\u00e3o s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es ou reposit\u00f3rios \n\nautom\u00e1ticos de virtudes ou avan\u00e7os, nada significando se forem divorciados de seus \n\nusos reais e concretos. Quanto mais a cidade conseguir mesclar a diversidade de \n\nusos e usu\u00e1rios do dia-a-dia nas ruas, mais a popula\u00e7\u00e3o conseguir\u00e1 animar e \n\nsustentar com naturalidade e sucesso, inclusive, econ\u00f4mico, os parques bem-\n\nlocalizados. Estes, por sua vez, poder\u00e3o dar em troca \u00e0 vizinhan\u00e7a prazer e alegria, \n\nem vez de sensa\u00e7\u00e3o de vazio. \n\n\n\n 22\n\nEm outras palavras, um parque s\u00f3 ter\u00e1 sentido, caso haja apropria\u00e7\u00e3o pelos \n\nusu\u00e1rios, dando-lhe vida. S\u00f3 assim ele estar\u00e1 cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nRessalta-se que \u201capropria\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 dita aqui em seu sentido mais pleno, mais exato e \n\nmais concreto: tomar como propriedade, como seu; arrogar-se a posse de; tornar \n\npr\u00f3prio, seu; apossar-se de, tomar para si; apoderar-se; etc. (Ferreira, 1999).  \n\nV\u00ea-se com toda essa discuss\u00e3o que a apropria\u00e7\u00e3o de um parque por parte de \n\nseus usu\u00e1rios pode ser percebida pelos tipos de uso e pela intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \n\nperiodicidade dos mesmos. S\u00e3o estes os fatores que mostram a popularidade de um \n\nparque. Acrescentando-se aqui o grau de conserva\u00e7\u00e3o do parque, ter-se-ia um parque \n\nbem apropriado pelos usu\u00e1rios. Todavia, devem-se destacar aqui dois pontos. \n\nPrimeiramente, considerar que a a\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico \u00e9 tamb\u00e9m de suma \n\nimport\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos parques. Em segundo lugar, \n\nrefor\u00e7ar que a exist\u00eancia de valores universais para se \u201cmedir\u201d o grau de apropria\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os pelos usu\u00e1rios \u00e9 uma utopia. \n\nSabe-se que algumas caracter\u00edsticas podem auxiliar no processo de apropria\u00e7\u00e3o, \n\ntais como a pouca concorr\u00eancia com outras \u00e1reas verdes pr\u00f3ximas; uma vizinhan\u00e7a \n\ncom uso e ocupa\u00e7\u00e3o diversificados; os meios de acesso da popula\u00e7\u00e3o; a \n\nacessibilidade tanto f\u00edsica quanto econ\u00f4mica e s\u00f3cio-cultural. Al\u00e9m disso, algumas \n\nquest\u00f5es projetuais e caracter\u00edsticas do s\u00edtio tamb\u00e9m auxiliam.  \n\nDe todo modo, a atratividade \u00e9 fundamental para a vida de um parque. \u00c9 preciso \n\nque os usu\u00e1rios tenham motivos para freq\u00fcent\u00e1-los. E a partir do uso vir\u00e1 a \n\napropria\u00e7\u00e3o, a qual pode se dar de diversos modos, seja para uma simples caminhada \n\nou corrida ou, ainda, para exerc\u00edcios f\u00edsicos, em geral; seja para jogos ou brincadeiras \n\ninfantis; seja para bate-papo com amigos ou para namorar; seja para prestigiar shows \n\ne apresenta\u00e7\u00f5es; seja para a leitura e estudos ou para ora\u00e7\u00e3o; tudo isso, em contato \n\ncom a natureza. Ressalta-se que um parque em que os usu\u00e1rios apropriam-se do \n\nespa\u00e7o de maneira concreta tem mais chances de n\u00e3o sofrer com as depreda\u00e7\u00f5es e o \n\nvandalismo em geral, uma vez que o uso traz seguran\u00e7a para os pr\u00f3prios \n\nfreq\u00fcentadores e a apropria\u00e7\u00e3o auxilia na conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNesta perspectiva, para finalizar, vale a pena citar algumas palavras de Roberto \n\nBurle Marx: \u201cos parques n\u00e3o devem ficar apenas como manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, mas \n\nprecisam significar algo para o povo\u201d (CVRD, 1992 apud Munhoz, 1996, p.35). 8 \n\n \n \n \n \n\n                                                 \n8 Refer\u00eancia citada em \u201cParque municipal: cr\u00f4nica de um s\u00e9culo\u201d, publica\u00e7\u00e3o da Companhia Vale do Rio \nDoce (CVRD). Belo Horizonte, 1992. \n\n\n\n 23\n\n1.4. GEST\u00c3O E PLANEJAMENTO \n \n\nDe acordo com Serpa (2007), o \u201cverde\u201d e a \u201capropria\u00e7\u00e3o da natureza\u201d tornaram-\n\nse direitos reivindicados por todos os cidad\u00e3os e, por conseguinte, objeto de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos gestores das cidades ao redor do mundo.  \n\nDe modo geral, os parques urbanos s\u00e3o de responsabilidade da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica nas inst\u00e2ncias federal, estadual ou municipal, sendo esta \u00faltima, a mais \n\ncomum. A iniciativa privada tamb\u00e9m aparece, seja explorando diretamente o rico fil\u00e3o \n\ndo lazer urbano (sobretudo com os parques tem\u00e1ticos) ou, indiretamente, mantendo \n\nparques de modo a valorizar e possibilitar seus investimentos imobili\u00e1rios. \n\nO governo federal administra v\u00e1rios parques urbanos, hist\u00f3ricos ou de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, tais como o Parque Guararapes, em Recife, e o Parque da Tijuca, a \n\nreserva florestal mais importante do Rio de Janeiro. Os parques urbanos estaduais \n\ns\u00e3o em geral de grande porte, podendo abranger mais de um munic\u00edpio.  \n\nDe acordo com Macedo (2003), a a\u00e7\u00e3o municipal \u00e9 sempre mais direta e \n\nobjetiva, uma vez que interessa ao poder local manter a integridade dos espa\u00e7os e \n\ngarantir a qualidade m\u00ednima de servi\u00e7os ao contribuinte. Geralmente, os logradouros \n\nadministrados pelos governos estaduais apresentam manuten\u00e7\u00e3o inferior \u00e0queles \n\nadministrados pelas prefeituras, visto que este tipo de inst\u00e2ncia administrativa, como \n\ntamb\u00e9m a federal, tem interesses bem mais difusos em rela\u00e7\u00e3o aos parques. \n\nNo final do s\u00e9culo XX observa-se, nas principais cidades do pa\u00eds, uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o mais efetiva de \u00f3rg\u00e3os voltados para a cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nde espa\u00e7os livres p\u00fablicos urbanos destinados ao lazer e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais. Entretanto, como afirma o autor acima citado, a conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m do Poder P\u00fablico sobre a idealiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e valor social dos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos est\u00e1 muito aqu\u00e9m do desej\u00e1vel. Para ilustrar tal situa\u00e7\u00e3o, podem ser \n\ncitados: atos de depreda\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios e por v\u00e2ndalos; invas\u00e3o de terras; polui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas; cess\u00e3o de terras para constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios p\u00fablicos e avenidas; \n\ndesmatamentos; projetos incompletos; m\u00e1 vontade administrativa; corrup\u00e7\u00e3o; desvio \n\nde verbas; interesse puramente eleitoreiro; etc. \n\nSabe-se que as possibilidades de concep\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de parques aumentaram \n\nnos \u00faltimos anos. No entanto, ainda \u00e9 raro encontrar projetos elaborados, completos e, \n\nsobretudo, conclu\u00eddos. \n\nComo apontam Kliass &amp; Magnoli (1969) apud Munhoz (1996), no texto \u201c\u00c1reas \n\nverdes de recrea\u00e7\u00e3o\u201d, essa falta de consci\u00eancia n\u00e3o reflete o grau de necessidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o pelos espa\u00e7os livres urbanos, uma vez que o problema ainda n\u00e3o foi \n\npercebido em suas reais dimens\u00f5es: \u201cn\u00e3o se reivindica o que n\u00e3o se conhece\u201d (Kliass \n\n\n\n 24\n\n&amp; Magnoli, 1969 apud Munhoz, 1996, p.47). Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nsurge como fator preponderante para auxiliar e efetivar a conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nde tais espa\u00e7os. \n\nAl\u00e9m disso, deve-se considerar no planejamento desses espa\u00e7os, a participa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o das necessidades concretas e anseios da comunidade \n\nlocal e usu\u00e1rios potenciais e, tamb\u00e9m, para a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es harmoniosas \n\npara os problemas espec\u00edficos de cada local.  \n\nO programa de atividades de um parque refere-se \u00e0s possibilidades de uso que \n\nele oferece \u00e0 comunidade. Deste modo, toda atividade projetual e de planejamento \n\npressup\u00f5e a elabora\u00e7\u00e3o ou adequa\u00e7\u00e3o de um programa que deve corresponder \u00e0s \n\naspira\u00e7\u00f5es dos futuros usu\u00e1rios. Obviamente que, ao longo do tempo, pela a\u00e7\u00e3o do \n\nuso e da apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, os programas podem se alterar, sofrendo \n\nacr\u00e9scimos ou subtra\u00e7\u00f5es que determinam a revis\u00e3o do desenho do parque. \n\nEnfim, o planejamento de parques n\u00e3o deve, pois, ser feito de cima para baixo, \n\nmas sim como um trabalho integrado, desenvolvido atrav\u00e9s de discuss\u00f5es ativas e \n\ntrocas de id\u00e9ias entre a equipe respons\u00e1vel, os usu\u00e1rios da \u00e1rea e os moradores do \n\nentorno. Isso facilitar\u00e1 que os parques e tamb\u00e9m as outras \u00e1reas p\u00fablicas de interesse \n\nambiental cumpram suas fun\u00e7\u00f5es e sejam socialmente apropri\u00e1veis pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 25\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 2  \n\nOrigens e Evolu\u00e7\u00e3o dos \nParques Urbanos\n\n \u201cO jardim nasceu com o homem. A primeira \nresid\u00eancia do primeiro casal foi um jardim, que ele \n\ns\u00f3 perdeu por se atrasar nos alugu\u00e9is da \nobedi\u00eancia, onde lhe veio o mandado de despejo\u201d. \n\n Machado de Assis \n\n\n\n 26\n\n2.1 - HIST\u00d3RICO  \n \n \n2.1.1 - Jardins antigos \n\nO conceito de jardim encontra-se provavelmente na mitologia. Na maioria dos \n\ncredos religiosos, descrevem-se o come\u00e7o dos tempos e o t\u00e9rmino da vida em jardins \n\nou para\u00edsos (Laurie, 1983). O jardim \u00e9, pois, sin\u00f4nimo de para\u00edso.  \n\nNo livro do G\u00eanesis, ap\u00f3s o relato da cria\u00e7\u00e3o do homem, descreve-se a \n\nforma\u00e7\u00e3o do jardim no \u00c9den: \n\nDepois, o Senhor Deus plantou um jardim em \u00c9den, a oriente, e p\u00f4s \nali o homem que havia formado. E o Senhor Deus fez brotar do solo \ntoda a sorte de \u00e1rvores de aspecto atraente e de fruto saboroso, e, \nno meio do jardim, a \u00e1rvore da vida e a \u00e1rvore do conhecimento do \nbem e do mal. De \u00c9den nascia um rio que irrigava o jardim e, de l\u00e1, \nse dividia em quatro bra\u00e7os. O Senhor Deus tomou o homem e o \ncolocou no jardim de \u00c9den para o cultivar e guardar (Gn 2, 8-10.15).9 \n\nDe acordo com Laurie (1983), esta imagem do \u00c9den \u00e9 latente e persiste at\u00e9 os \n\ntempos modernos: \u201cTodo el mundo sabe lo que significa Para\u00edso\u201d (Laurie, 1983, p.29).  \n\nH\u00e1 poucos dados conhecidos sobre os jardins da antiguidade. Grande parte das \n\ninforma\u00e7\u00f5es conhecidas \u00e9 proveniente de pinturas e de textos liter\u00e1rios, o que nos \n\npermite fazer uma id\u00e9ia da magnitude e beleza de jardins como os da Babil\u00f4nia, \n\ntemplos ass\u00edrios, eg\u00edpcios e gregos - todos eles destinados ao prazer de reis, \n\nimperadores ou a rituais a divindades (Munhoz, 1996). \n\nOs jardins da Babil\u00f4nia (Figura 1) \n\nocupavam uma superf\u00edcie aproximada \n\nde 1.600 m\u00b2 que se ascendiam \n\nformando v\u00e1rios terra\u00e7os ajardinados, \n\nde onde se tinham vistas panor\u00e2micas \n\nsobre o vale e deserto circundante \n\n(Laurie,1983). \n\nAo longo do vale do Rio Nilo, um  \n\noutro foco de culturas antigas desenvolveu-se. O per\u00edodo de dom\u00ednio eg\u00edpcio se \n\nprolongou desde o ano 3500 at\u00e9 500 a.C. Segundo Laurie (1983), o sentido simb\u00f3lico \n\nde certas \u00e1rvores e flores, tais como o l\u00f3tus, o papiro e a palmeira s\u00e3o a base do uso \n\ndos mesmos como motivos ornamentais. As pessoas abastadas constru\u00edam suas \n\nresid\u00eancias no campo, dotando-as de jardins cercados, como mostra a Figura 2. \n\n \n\n                                                 \n9 B\u00cdBLIA Sagrada. 2 ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil. S\u00e3o Paulo: Paulinas, \n2002. p.14. \n\nFigura 1 \u2013 Jardins da Babil\u00f4nia. \nFonte: Laurie, 1983, p. 31. \n\n\n\n 27\n\n \n\nDe acordo com Pilotto (1997), os jardins do \n\nantigo Egito s\u00e3o os mais antigos de que se tem \n\nconhecimento. Tendo sido constru\u00eddos por volta \n\nde 2000 a.C., caracterizavam-se por linhas \n\nretas e formas geom\u00e9tricas em perfeita simetria \n\ne simbolizavam uma civiliza\u00e7\u00e3o que tinha, entre \n\noutras qualidades, o dom\u00ednio de v\u00e1rias ci\u00eancias \n\ncomo a matem\u00e1tica e a astronomia. Os jardins, \n\nna sua maioria, desenvolviam-se \u00e0 volta de um \n\nlago central, com peixes, circundado por \n\n\u00e1rvores - a maioria frut\u00edfera - palmeiras e \n\narbustos (Figura 3).  \n\nComo exp\u00f5e Laurie (1983), muito mais \n\ntarde, em torno do ano 500 a.C., os reis da \n\nP\u00e9rsia criaram jardins de grande exuber\u00e2ncia \n\ndestinados \u00e0 divers\u00e3o, consagrados ao prazer, \n\nao amor, \u00e0 sa\u00fade e ao luxo. \n\nPercebe-se com a descri\u00e7\u00e3o acima que a origem dos jardins remonta a povos \n\nanteriores \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o greco-romana. Todavia, segundo Munhoz (1996), foi nesta \n\nciviliza\u00e7\u00e3o que houve a consolida\u00e7\u00e3o dos mesmos como lugares de reuni\u00f5es. Os \n\njardins gregos, assim como os de Roma, foram inspirados nos modelos de jardins \n\npersas e eg\u00edpcios. \n\nNas constru\u00e7\u00f5es gregas, a \u00e1gua possui uma presen\u00e7a marcante. As cidades \n\nforam constru\u00eddas em locais onde as fontes eram obtidas com facilidade, visto que, \n\nestas, al\u00e9m de assegurar o abastecimento, tinham a fun\u00e7\u00e3o de amenizar o clima dos \n\nlocais onde se encontravam.  \n\nDe acordo com Laurie (1983), a pr\u00e1tica da agricultura influenciou as formas e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos jardins que tiveram possivelmente como modelo uma simples horta \n\ncercada. O muro ou cerca tinha como fun\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o contra a entrada de animais \n\nou intrusos; os sistemas de irriga\u00e7\u00e3o foram introduzidos por quest\u00f5es de praticidade, \n\nal\u00e9m de proporcionar a refrigera\u00e7\u00e3o do local.  \n\nNo interior destes jardins, eram colocados animais selvagens e aves ex\u00f3ticas. \n\nAl\u00e9m disso, eram constru\u00eddos aut\u00f4matos movidos pela for\u00e7a da \u00e1gua, fontes e \n\ncascatas capazes de proporcionar verdadeiros espet\u00e1culos aos sentidos - sendo \n\nprecursores dos nossos zool\u00f3gicos. A presen\u00e7a da \u00e1gua, cujo movimento produzia um \n\nsom relaxante e sensual, com seu frescor, associada \u00e0 sombra produzida pelas \n\nFigura 2 \u2013 Casa e jardim de um oficial \ndo governo eg\u00edpcio no Tebas, 2000 a.C. \nFonte: Laurie, 1983, p. 31. \n\nFigura 3 \u2013 Pintura eg\u00edpcia da 18a dinastia \n(representa um jardim do antigo Egito).  \nFonte: http://www.eps.ufsc.br/disserta97/pilotto. \nAcesso em 26 de agosto de 2006. \n \n\n\n\n 28\n\n\u00e1rvores, gerava um ambiente extremamente agrad\u00e1vel e de clima ameno, o qual era \n\nconsagrado ao prazer e deleite.  Portanto, estas eram as fun\u00e7\u00f5es fundamentais dos \n\njardins na Antiguidade. Materializava-se assim o ideal de para\u00edso. \n\nDeve-se ressaltar, ainda, que a fun\u00e7\u00e3o primordial de local para entretenimento \n\nrestringia-se \u00e0 nobreza. \u00c0 massa populacional, o acesso era restringido \u00e0s ocasi\u00f5es \n\ndas celebra\u00e7\u00f5es aos deuses. \n\nDe acordo com Munhoz (1996), no ano de 500 a.C. os gregos viviam em \n\ncidades-estados, pequenos Estados independentes constitu\u00eddos por uma cidade e por \n\npropriedades agr\u00edcolas \u00e0 sua volta. Pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o central da cidade, localizava-se \n\num espa\u00e7o aberto denominado \u00e1gora. Esta palavra, cujo sentido inicial era \n\n\u201cdiscuss\u00e3o\u201d, passou a ser usada para designar a pra\u00e7a p\u00fablica, onde eram realizados \n\nencontros para discutir assuntos de interesse da cidade-estado, festivais de poesia e \n\njogos em honra aos deuses.  \n\nFoi na Gr\u00e9cia que o jardim se consolidou como lugar de passeio e conversa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo um espa\u00e7o livre destinado a encontros sociais. Neste, era comum encontrar-se \n\nmestres rodeados por seus disc\u00edpulos.  Entretanto, como afirma Laurie (1983), o \n\ninterior das cidades n\u00e3o desfrutava de \u00e1reas ou parques p\u00fablicos, tais como os \n\nentendemos hoje, ou seja, com um fim concreto de recrea\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Laurie (1983), na Gr\u00e9cia Antiga n\u00e3o havia grande interesse em \n\nse construir jardins nas resid\u00eancias, as quais costumavam ser bastante modestas, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o com a \u00e1gora, o teatro e bosques sagrados. Os c\u00f4modos das casas \n\neram dispostos de forma a se abrirem para um p\u00e1tio central. Propositalmente, as \n\ncasas ricas tinham poucas janelas voltadas para a rua de forma a evitar o mau cheiro \n\ndo esgoto que corria a c\u00e9u aberto. \n\n Ainda segundo o autor, a casa romana repetiu, basicamente, o modelo grego. \n\nEra constru\u00edda no n\u00edvel da rua, com seus aposentos tamb\u00e9m voltados para dentro. \n\nEstes aposentos se abriam para o \u00e1trio, aposento principal sem teto e dotado de um \n\nlago central. Havia tamb\u00e9m um corredor coberto ao redor de um p\u00e1tio, denominado \n\nperistilo, em tomo do qual se distribu\u00edam as diferentes partes da casa.  Os jardins \n\neram, em sua ess\u00eancia, santu\u00e1rios sociais, onde se podia desfrutar do conforto da \n\nsombra e da prote\u00e7\u00e3o do vento, p\u00f3 e ru\u00eddo das ruas. Possu\u00edam uma pequena \u00e1rea \n\nverde com arbustos e um pequeno lago artificial ao centro; as que possu\u00edam maior \n\nespa\u00e7o abrigavam um jardim cercado com avenidas retas, enfeitadas com est\u00e1tuas e \n\nfontes. A titulo de exemplo, apresenta-se na Figura 4, a \u201cVilla de Pl\u00ednio\u201d, constru\u00edda no \n\nano 100 d.C., em Laurentino, a trinta quil\u00f4metros de Roma.  \n\n \n\n \n\n\n\n 29\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDeve-se salientar que, segundo Munhoz (1996), tanto no planejamento das \n\ncasas romanas pertencentes \u00e0 classe mais alta, quanto nas vilas, havia uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em se reservar parte da \u00e1rea do terreno para constru\u00e7\u00e3o de um jardim. \n\nNo exterior das casas constru\u00eda-se um passeio de areia, cercado por \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas, considerado o antecedente direto da avenida urbana sombreada por \n\n\u00e1rvores. Ao lado das habita\u00e7\u00f5es era reservado um espa\u00e7o para o plantio de uma \n\nhorta.  \n\n \n\n2.1.2 - Jardins da Idade M\u00e9dia \n\nA Idade M\u00e9dia compreende o espa\u00e7o de tempo transcorrido entre a \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano e o surgimento da Europa Moderna. Esta \u00e9poca foi \n\nmarcada por guerras e pragas. \n\nNas cidades, explica Munhoz (1996), as casas eram muradas para assegurar a \n\npropriedade de seus moradores, sendo constru\u00eddas de forma a preservar em seu \n\ninterior pequenas parcelas da natureza - os jardins interiores - onde era poss\u00edvel \n\ndesenvolver a vida familiar e conservar os costumes trazidos do campo. Deste modo, \n\no jardim acumulava a fun\u00e7\u00e3o de horta, contendo \u00e1rvores para fornecer sombra e \n\nfrutos. O desejo de conservar \u00e1reas verdes no interior dos quarteir\u00f5es das cidades \n\ntornava-os desproporcionais, com ruas muito estreitas, conforme mostram antigos \n\nplanos urbanos.  \n\nAs cidades medievais eram cercadas por muralhas para proteg\u00ea-las contra \n\ninvas\u00f5es. Com o crescimento populacional, as \u00e1reas verdes foram gradativamente \n\nsendo substitu\u00eddas por novas constru\u00e7\u00f5es. Todo o espa\u00e7o \u00fatil passou a receber um \n\nuso funcional: produ\u00e7\u00e3o de alimentos e ervas medicinais. Nas cidades e povoados j\u00e1 \n\nn\u00e3o havia mais lugar para o jardim (Laurie, 1983). Munhoz (1996) ainda complementa \n\ndizendo que o mesmo ocorria dentro dos castelos, fortalezas e monast\u00e9rios, onde se \n\ncultivavam as ervas b\u00e1sicas para a produ\u00e7\u00e3o das drogas usadas nas ci\u00eancias \n\nm\u00e9dicas. Os \u00fanicos espa\u00e7os abertos que restaram foram as escadarias das igrejas e o \n\nmercado.  \n\n \nFigura 4 \u2013 Villa de Pl\u00ednio em Laurentino, 100 d.C.  \n\nFonte: Laurie, 1983, p. 36.\n\n\n\n 30\n\nDe acordo com Laurie (1983), quando se abrandaram os conflitos pol\u00edticos e \n\nhouve o crescimento do com\u00e9rcio e o retomo da riqueza, os jardins reaparecem nos \n\ncastelos medievais e casas de campo (Figura 5). Passaram a ser mais elaborados, \n\nocupando \u00e1reas maiores e seguindo crit\u00e9rios que combinavam o prazer e a utilidade.  \n\nEram compostos basicamente por hortali\u00e7as, \u00e1rvores frut\u00edferas, relva, flores, arbustos \n\nrecortados, uma pequena pra\u00e7a, fontes e tanques para peixes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNas baladas dos trovadores, os jardins medievais apareciam como uma imagem \n\nid\u00edlica da natureza. A relva \u00e9 sempre intensamente verde e o gramado salpicado de \n\nflores; das fontes e mananciais sempre brotam \u00e1guas cristalinas. N\u00e3o h\u00e1 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. O ar \u00e9 fresco; o c\u00e9u azul refulgente n\u00e3o tem nuvens; as \u00e1rvores est\u00e3o \n\nem flor; os p\u00e1ssaros cantam alegremente. A imagem \u00e9 de uma primavera constante. \n\nPortanto, o jardim \u00e9 fonte de prazer: o perfume das flores, o frescor das sombras das \n\n\u00e1rvores, o canto dos p\u00e1ssaros e o fluir das \u00e1guas.  \n\nEntretanto, deve-se ressaltar que, segundo Segawa (1996), um recanto aberto \n\nera uma verdadeira regalia no acanhado tecido intramuros medieval. As cidades \n\nquase n\u00e3o possu\u00edam \u00e1reas abertas n\u00e3o-religiosas nos limites do espa\u00e7o constru\u00eddo e, \n\nquando existentes, serviam para a recrea\u00e7\u00e3o e treinamento militares. \n\n \n\n2.1.3 - Os jardins e o Renascimento \n\nCom o passar do tempo, a aristocracia aumentou seu refinamento. Segundo \n\nLaurie (1983), reis, pr\u00edncipes e comerciantes buscaram inspira\u00e7\u00e3o no Imp\u00e9rio Romano. \n\nDesta forma, teve-se o in\u00edcio do Renascimento. No per\u00edodo renascentista, os jardins \n\nfuncionavam tamb\u00e9m como centros de retiro intelectual, onde s\u00e1bios e artistas \n\ntrabalhavam e discutiam ao frescor do campo, longe do calor e dos males do ver\u00e3o \n\ndas cidades. Neles, a \u00e1gua estava sempre presente, sendo desviada do percurso \n\nnatural dos rios para produzir cascatas, fontes e tanques ou, ainda, para a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNeste tempo, como explica Munhoz (1996), a arquitetura foi incorporada \u00e0 arte \n\nda jardinagem. Para ser jardineiro, tomou-se necess\u00e1rio o conhecimento do tra\u00e7ado de \n\n \nFigura 5 \u2013 Monast\u00e9rio Medieval com s\u00e9rie de jardins \nfechados para o cultivo de ervas medicinais e hortali\u00e7as.   \nFonte: Laurie, 1983, p. 39. \n \n\n\n\n 31\n\nformas geom\u00e9tricas e, posteriormente, das leis da perspectiva. Os jardins, por sua vez, \n\npassaram a ser concebidos n\u00e3o s\u00f3 como local de passeio e repouso, mas tamb\u00e9m \n\ncomo uma gigantesca cenografia, acompanhada de espetaculares jogos de \u00e1gua.  \n\nDe acordo com Laurie (1983), uma das \n\nprimeiras manifesta\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios de Alberti \u00e9 \n\na Villa M\u00e9dici, constru\u00edda em 1450. A localiza\u00e7\u00e3o \n\nfoi escolhida pessoalmente pelo banqueiro M\u00e9dicis, \n\nnuma encosta, fora da cidade de Floren\u00e7a. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o proporcionou a possibilidade de se \n\nsatisfazer plenamente os princ\u00edpios de Alberti, \n\nestando as edifica\u00e7\u00f5es e jardins adaptados \u00e0 \n\ntopografia do terreno, mediante a disposi\u00e7\u00e3o em \n\nterra\u00e7os, como pode ser observado na Figura 6. O \n\nacesso seguia o contorno da encosta at\u00e9 chegar \n\nno terra\u00e7o superior. \n\nNo final do s\u00e9culo XV, artistas italianos foram levados \u00e0 Fran\u00e7a para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos jardins. Tinham a dif\u00edcil tarefa de unir esses jardins \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 existentes, rodeadas por fossos e fortifica\u00e7\u00f5es, heran\u00e7a de um passado marcado \n\npor numerosos conflitos. Segundo Laurie (1983), procurou-se ent\u00e3o, construir novos \n\ncastelos simultaneamente aos jardins. Com a inven\u00e7\u00e3o da p\u00f3lvora, os fossos \n\nperderam sua fun\u00e7\u00e3o defensiva. Entretanto, os franceses continuaram a rodear seus \n\ncastelos com fossos simb\u00f3licos.  \n\nAinda segundo o mesmo autor, no s\u00e9culo XVII, a Fran\u00e7a se encontrava no auge \n\nde sua riqueza e poder e, consequentemente, ditou sua prefer\u00eancia por toda Europa, \n\nparticularmente na Holanda e Inglaterra. Seus jardins, inspirados nos jardins dos \n\nf\u00edsicos medievais, repletos de ervas medicinais, caracterizavam-se pelo uso de \n\ncanteiros separados por cercas vivas (flores ou divis\u00f3rias feitas de argilas coloridas), \n\npela geometria, pelas leis da perspectiva e propor\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas. O seu tra\u00e7ado, \n\ndistribu\u00eddo de forma axial e sim\u00e9trico refletia o poder, a prosperidade, a inflexibilidade \n\nsocial e a modifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o ser humano e a natureza, mostrando a \n\ncapacidade humana de transform\u00e1-la de acordo com suas regras e seu padr\u00e3o de \n\nbeleza.  \n\nO clima e a paisagem da regi\u00e3o norte da Fran\u00e7a desempenharam um papel \n\nimportante na determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do jardim franc\u00eas, o que justifica as \n\ndiferen\u00e7as entre os modelos italiano e franc\u00eas.  Tal regi\u00e3o era muito plana e rica em \n\nbosques, em rela\u00e7\u00e3o ao restante do pa\u00eds. Assim, as constru\u00e7\u00f5es desse estilo de jardim \n\neram precedidas de ligeiras altera\u00e7\u00f5es no relevo, a fim de se criarem desn\u00edveis e \n\nFigura 6 \u2013 Villa M\u00e9dici (1450)  \nFonte: \nhttp://www.gardenvisit.com/ge/\nmedic1.htm \nAcesso em: 23 de agosto de \n2006. \n\n\n\n 32\n\nterra\u00e7os de onde se pudesse melhor contemplar o espa\u00e7o; seus rios calmos e os \n\np\u00e2ntanos pouco profundos foram remodelados em canais, fossos e remansos de \n\n\u00e1guas tranq\u00fcilas.  \n\n\u00c9 interessante salientar que, conforme \n\nexplica Laurie (1983), o desenho r\u00edgido, axial, \n\nem forma de estrela foi incorporado ao \n\ndesenho dos jardins e \u00e0s formas do tra\u00e7ado \n\nurbano como nas avenidas das cidades de \n\nVersalhes, Paris e Washington. Na Figura 7 \n\ntemos o Plano de Versalhes, o qual mostra \n\nclaramente o que foi descrito acima. \n\nVersalhes, apesar das dificuldades \n\nt\u00e9cnicas, foi constru\u00edda entre os anos de \n\n1662 e 1665, possuindo 14.000 fontes. O \n\nPal\u00e1cio era o centro da nova cidade, a qual \n\ndevia abrigar as 20.000 pessoas vinculadas \u00e0 \n\ncorte francesa. \n\nNa ocasi\u00e3o, conforme Laurie (1983), a cidade era o centro do governo, onde \n\naconteciam todas as fun\u00e7\u00f5es protocolares, diplom\u00e1ticas e pol\u00edticas. Deste modo, os \n\njardins tornaram-se um marco em conson\u00e2ncia com a grandeza do pal\u00e1cio. \n\nNa It\u00e1lia do s\u00e9culo XVI e, na Fran\u00e7a e na Inglaterra do s\u00e9culo XVII, era comum a \n\npr\u00e1tica de passear de carruagem para \u201cver e ser visto\u201d. Adentrar um jardim p\u00fablico \n\nimplicava o aceite silencioso de normas de conduta, imposi\u00e7\u00e3o de sociabilidade cuja \n\nvig\u00eancia se restringia ao territ\u00f3rio reservado ao passeio. Segawa (1996) traz uma \n\nimagem bastante interessante deste h\u00e1bito do corso: \n\nReunir-se: fazer-se p\u00fablico de sua presen\u00e7a, exibir pompa, ver \nhomens e mulheres bem-vestidos e bonitos, contar e ouvir as \nnovidades, assistir a apresenta\u00e7\u00f5es musicais, mostrar filhas na \nbusca de maridos, homens finos admirando e fazendo a corte a \ncortes\u00e3s. Os jogos sociais e sexuais \u2013 com t\u00e1cita concord\u00e2ncia entre \nseus praticantes \u2013 o \u2018plaisir de la promenade\u2019, tinha um palco \nmagn\u00edfico (Segawa, 1996, p.46). \n\nA influ\u00eancia do jardim franc\u00eas foi enorme em toda a Europa, particularmente na \n\nInglaterra e na Holanda. Ap\u00f3s a restaura\u00e7\u00e3o da dinastia Estuardo na Inglaterra, os \n\nfranceses gozaram de grande proemin\u00eancia naquele pa\u00eds, ao longo do s\u00e9culo XVII. \n\nImagens daquela \u00e9poca testemunham a incompatibilidade de algumas formas r\u00edgidas \n\nsendo implantadas na paisagem ondulada dos campos ingleses. A este respeito, \n\nLaurie (1983) afirma: \n\nFigura 7 \u2013 Plano de Versalhes (1662-65) \nFonte: \nhttp://www.marcelli.com.br/artdec/news/k\nurita.htm \nAcesso em: 23 de agosto de 2006. \n\n\n\n 33\n\nEn otras palabras, acaso por un dise\u00f1o inapropiado, y ciertamente \npor las caracter\u00edsticas tan dispares entre el paisaje ingl\u00e9s y franc\u00e9s, \nlos jardines franceses en Inglaterra fueron una lamentable imitaci\u00f3n \nde los extraordinarios modelos que les hab\u00edan servido de pauta \n(Laurie,1983, p.50). \n\nNas col\u00f4nias inglesas e francesas tamb\u00e9m houve esta exporta\u00e7\u00e3o do modelo de \n\njardins do s\u00e9culo XVII. De acordo com Laurie (1983), isso era inevit\u00e1vel. Nas col\u00f4nias \n\ndo norte, os pequenos propriet\u00e1rios de terra perpetuaram o repert\u00f3rio de jardins de \n\ncasa de campo ao que estavam acostumados na Inglaterra, tendo essencialmente \n\numa fun\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria e um sentido est\u00e9tico limitado.  Os primeiros jardins n\u00e3o eram, em \n\ngeral, grandes. A sua distribui\u00e7\u00e3o formal apontava a inten\u00e7\u00e3o de faz\u00ea-los parecer com \n\no estilo franc\u00eas. Deve-se ressaltar que, nos Estados Unidos, os jardins nasceram de \n\nestratos econ\u00f4micos  e socais muito diversos. J\u00e1 nas col\u00f4nias do sul, os jardins eram \n\nmais extensos, dada a tradi\u00e7\u00e3o da bem estruturada alta burguesia e o modelo de \n\nsociedade e governo distintos. \n\nO mesmo autor acima citado afirma que ainda no per\u00edodo renascentista, os \n\njardins privados come\u00e7aram a ser abertos ao p\u00fablico. No entanto, devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas de localiza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o, os jardins reais n\u00e3o atendiam \u00e0s \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Segawa (1996), \u00e9 nesta \u00e9poca (s\u00e9culos XVI, XVII e, tamb\u00e9m, in\u00edcio do \n\nXVIII) que se evidencia a cria\u00e7\u00e3o, na Europa e tamb\u00e9m na Am\u00e9rica, de jardins \n\np\u00fablicos, tamb\u00e9m chamados pelo autor de \u201cfragmentos da natureza\u201d e \u201crecantos \n\nurbanos\u201d. \n\n \n\n2.1.4 - Os jardins a caminho dos parques urbanos \n\nSegundo Thomas (1989)10 apud Segawa (1996), era usual no imagin\u00e1rio \n\nseiscentista e setecentista que o progresso da humanidade pressupusesse o dom\u00ednio \n\ndas florestas, considerada \u201clar de animais\u201d e n\u00e3o do homem. A mata representava um \n\nobst\u00e1culo ao desenvolvimento humano. Deste modo, arranc\u00e1-la e destru\u00ed-la seria o \n\ncaminho rumo \u00e0 civilidade. Um dicion\u00e1rio po\u00e9tico de meados do s\u00e9culo XVII sugeria \n\ncomo ep\u00edtetos apropriados a uma floresta: terr\u00edvel, sombria, deserta, agreste, \n\nmelanc\u00f3lica, desabitada e assolada por feras. \n\nDe acordo com Segawa (1996), a administra\u00e7\u00e3o racional das matas, no s\u00e9culo \n\nXVII, decorria da necessidade de produ\u00e7\u00e3o de madeira para a ind\u00fastria naval. Assim \n\nsendo, da preserva\u00e7\u00e3o de florestas para o plantio de \u00e1rvores foi um passo: a \n\nsilvicultura transformou-se numa forma de valoriza\u00e7\u00e3o das propriedades. O cultivo de \n                                                 \n10 Refer\u00eancia \u00e0 obra \u201cO homem e o mundo natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e aos \nanimais (1500-1800)\u201d de Keith Thomas. \n\n\n\n 34\n\n\u00e1rvores satisfazia aos interesses econ\u00f4micos e, ao mesmo tempo, atendia aos \n\nanseios est\u00e9ticos da mitifica\u00e7\u00e3o da vida do campo. \n\n\u00c9 nesta \u00e9poca, de acordo com o autor, que a cria\u00e7\u00e3o de recintos com finalidades \n\nespec\u00edficas amadurece. \u201cO parque paisag\u00edstico vai ao encontro dos padr\u00f5es est\u00e9ticos \n\nque a burguesia inglesa passa a valorizar para o seu usufruto\u201d(Segawa, 1996, p.29). A \n\npartir de 1700, segundo Laurie (1983), o jardim cl\u00e1ssico come\u00e7a a se transformar em \n\nparque. \n\nCom o passar do tempo, a natureza incorpora-se gradativamente ao cotidiano: o \n\ncultivo de \u00e1rvores, flores e jardins tornou-se um h\u00e1bito comum \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana. Ao \n\nlado do gosto pelo ornamental, o jardim recuperava uma dimens\u00e3o de antiga tradi\u00e7\u00e3o: \n\na terra enfeitada por bela vegeta\u00e7\u00e3o e bons animais, espelho de mitos como \u00c9den, ou \n\nrecinto de alta espiritualidade, como o Gets\u00eamani. Assim sendo, segundo Thomas \n\n(1989) apud Segawa (1996), o jardim tornou-se o lugar apropriado para a reflex\u00e3o \n\nespiritual. \n\n\u00c9 neste contexto que, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, como afirma Laurie (1983), o \n\nRomantismo surge como um novo estilo que, ao contr\u00e1rio dos estilos cl\u00e1ssicos, \n\ncultuava a sensibilidade e o amor pela paisagem. O gosto pela natureza virgem, \n\ndesaparecido na Idade M\u00e9dia, \u00e9 retomado, pondo fim \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de jardins \n\nprojetados como monumentos arquitet\u00f4nicos. A arte da jardinagem se transforma na \n\nrecrea\u00e7\u00e3o da paisagem, criando jardins que se adaptavam e aproveitavam as \n\nondula\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas naturais do terreno, procurando imitar a natureza. Neste \n\nper\u00edodo, destacaram-se os jardins ingleses que, ap\u00f3s forte influ\u00eancia francesa, \n\nretornaram ao caracter\u00edstico de seus campos com colinas ondulantes, rios sinuosos e \n\nintensamente arborizados. \n\nEntretanto, com o desenvolvimento e crescimento das cidades, a explora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas verdes intensificava-se. Nas col\u00f4nias do continente americano, segundo \n\nMunhoz (1996), a partir do ano de 1800, o desmatamento tornou-se uma atividade \n\ncorriqueira.  Os bosques virgens do norte do continente americano estavam entre os \n\nmelhores do mundo, dada a riqueza em madeira, o que fez com que a explora\u00e7\u00e3o \n\ndesta fosse transformada, rapidamente, em urna das ind\u00fastrias mais importantes do \n\npa\u00eds. Por\u00e9m, j\u00e1 em 1900 a superabund\u00e2ncia dava sinais de decl\u00ednio. A maneira com \n\nque o homem ocupava o territ\u00f3rio norte-americano era um reflexo da mentalidade da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nascida com o desenvolvimento da economia de produ\u00e7\u00e3o em \n\nmassa, da tecnologia, da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que provocava a dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ncidades muito populosas, sujas e inadequadas para a vida humana e dos animais.  \n\nPor um lado, o desenvolvimento dos meios de produ\u00e7\u00e3o trouxe para o habitante \n\nda cidade uma s\u00e9rie de facilidades, tornando-o capaz de produzir e obter riquezas e \n\n\n\n 35\n\nbens em grande quantidade. Por\u00e9m, por outro lado, transformou o meio urbano em um \n\nambiente artificial, mon\u00f3tono e insalubre devido \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es sofridas pela \n\npaisagem, aos res\u00edduos produzidos pelas f\u00e1bricas e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de higiene \n\ndas habita\u00e7\u00f5es.    \n\nA fei\u00fara urbana imposta pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 beleza das \n\npaisagens naturais, a qual passou a ser divulgada e cultuada, contribuiu para o \n\ninteresse e desejo pela melhoria da paisagem das cidades. A implanta\u00e7\u00e3o de parques \n\npassou a ser considerada como uma \"necessidade higi\u00eanica\" para resgatar a sa\u00fade \n\ndas cidades. \u00c9 o que Segawa (1996) denomina de salubrismo oitocentista. \n\n\u00c9 neste cen\u00e1rio que, segundo Kliass (1993), j\u00e1 no final do s\u00e9culo XVIII, na \n\nInglaterra, o parque surge como fato urbano de relev\u00e2ncia. Entretanto, seu pleno \n\ndesenvolvimento d\u00e1-se quase cem anos depois.  \n\nDe acordo com Kliass (1993),  \n\na fonte de inspira\u00e7\u00e3o do parque urbano foi o modelo paisag\u00edstico dos \njardins ingleses do s\u00e9culo XVIII, que tiveram origem nas id\u00e9ias \nrom\u00e2nticas de volta \u00e0 natureza aliadas \u00e0 influ\u00eancia da cultura e artes \norientais. Rompe-se ent\u00e3o com a tradi\u00e7\u00e3o do jardim com sua \nlinguagem geom\u00e9trica e arquitet\u00f4nica \u00e0 qual se subordinavam n\u00e3o \nsomente os elementos constru\u00eddos, como pisos e espelhos d'\u00e1gua, \nmas tamb\u00e9m a vegeta\u00e7\u00e3o. O novo modelo ganha uma linguagem \ninformal de linhas curvas, modelado de relevo em colinas macias, \nrios e lagos, extensos gramados e grupos de \u00e1rvores, tudo \nsugerindo, por meio de seu arranjo, as formas da natureza.  \n\nTranspondo o canal e o oceano, contrapondo-se \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o do jardim \nbarroco, o modelo ingl\u00eas passa a representar a express\u00e3o dos \nparques franceses e alimentar a fecunda leva de parques que iriam \nsurgir nos Estados Unidos (Kliass, 1993, p.20). \n\nAinda segundo a mesma autora, dois \n\nprocessos distintos marcaram a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros parques urbanos na Inglaterra.  Primeiro \n\npela absor\u00e7\u00e3o dos grandes espa\u00e7os, representados \n\npelos jardins dos pal\u00e1cios da Corte, que foram \n\nabertos ao p\u00fablico e incorporados \u00e0 estrutura \n\nurbana. Em Londres, esse processo proporcionou \n\numa extensa \u00e1rea verde no cora\u00e7\u00e3o da cidade \n\ncomposta por Saint James Park (Figura 8), Hyde \n\nPark e Kensington Gardens. Al\u00e9m disso, outra forma \n\nde inser\u00e7\u00e3o dos parques nas cidades inglesas, que marcou sobremaneira sua \n\npaisagem urbana, deve-se aos empreendimentos imobili\u00e1rios promovidos pela \n\niniciativa privada.  \n\nFigura 8 - Saint James Park \nFonte: \nhttp://www.terragalleria.com/europe/lon\ndon/saint-james \n Acesso em: 26 de agosto de 2006. \n\n\n\n 36\n\nDe acordo com Munhoz (1996), no s\u00e9culo XIX, muitos dos parques da nobreza e \n\nda corte j\u00e1 haviam tornado-se propriedades p\u00fablicas; ru\u00ednas e cabanas abandonadas \n\nforam substitu\u00eddas por \u00e1reas de lazer para crian\u00e7as, locais para apresenta\u00e7\u00f5es, bares, \n\nrestaurantes e por avenidas onde se podia passear de carro ou a cavalo.  \n\nEntre as d\u00e9cadas de 1850 e 1860, conforme Kliass (1993), a inser\u00e7\u00e3o dos \n\nparques nas estruturas urbanas ganha corpo na Europa, tendo \u00eanfase maior na \n\nFran\u00e7a, especificamente por ocasi\u00e3o do plano de reformula\u00e7\u00e3o do centro de Paris, \n\nidealizado pelo bar\u00e3o Georges-Eugene Haussmann, prefeito do Sena no per\u00edodo de \n\nNapole\u00e3o III.   \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX, ao proceder \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de \n\nParis, Haussmann estabeleceu um sistema de parques urbanos constitu\u00eddo por \u00e1reas \n\nverdes em diferentes escalas, interligadas por grandes avenidas. Para este fim, fez \n\nuso das florestas que haviam pertencido \u00e0 Coroa (Bois de Boulogne e Bois de \n\nVincennes) e criou uma s\u00e9rie de outros parques, entre os quais o Monceau, o \n\nMonsouris e o Buttes-Chaumont. \n\nConcomitantemente ao processo europeu, como ainda explica a mesma autora, \n\ndesenvolve-se nos Estados Unidos o que veio a ser conhecido como o Movimento de \n\nParques Americanos, cuja figura mais representativa foi Frederick Law Olmsted. Este \n\nteve grande influ\u00eancia no desenho das cidades americanas com a inser\u00e7\u00e3o de \n\nparques na estrutura urbana atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do seu potencial paisag\u00edstico. \n\nExemplos de suas interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o percebidos nas cidades de Nova York, Chicago e \n\nBoston. Entretanto, este assunto ser\u00e1 tratado posteriormente com mais detalhes. \n\nO modelo de parque, inspirado nos jardins ingleses, vigorou at\u00e9 o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX inspirando praticamente todos os parques da \u00e9poca, inclusive aqueles \n\ncriados na Am\u00e9rica do Sul, em sua maioria por paisagistas europeus, a exemplo dos \n\ncasos da Argentina, do Uruguai e do Brasil. De acordo com Kliass (1993), a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o passa pelo processo de cria\u00e7\u00e3o das cidades-jardins, iniciado na Inglaterra \n\ncom as figuras de Patrick Geddes, Barry Parker e Raymond Unwin, com repercuss\u00e3o \n\nem todo o mundo, at\u00e9 mesmo em S\u00e3o Paulo, que ainda tem exemplos desse modelo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o nos seus bairros-jardins: Jardim Am\u00e9rica, Jardim Europa e Alto da \n\nLapa. \n\n\u00c9 somente ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial que as transforma\u00e7\u00f5es mais efetivas \n\nna concep\u00e7\u00e3o dos parques urbanos come\u00e7am a despontar. Nessa \u00e9poca, h\u00e1, \n\nsobretudo na Europa, mas tamb\u00e9m nos Estados Unidos com o New Deal, um surto de \n\nmodelos de urbaniza\u00e7\u00e3o. Estes s\u00e3o baseados em ideologia socializante em que os \n\nparques ganham grande import\u00e2ncia e uma nova linguagem que corresponde \u00e0 \n\ntend\u00eancia das artes em geral e particularmente da arquitetura: o estilo Art D\u00e9co. Como \n\n\n\n 37\n\nexemplos desse novo modelo s\u00e3o os parques espanh\u00f3is Montjuic, em Barcelona, e \n\nParque Maria Luiza, em Sevilha - de autoria do paisagista franc\u00eas Jean-Claude \n\nNicolas Forestier. \n\nDepois da Segunda Guerra Mundial, como aponta Kliass (1993), as experi\u00eancias \n\ndas cidades novas na Inglaterra, na Fran\u00e7a e nos Estados Unidos introduziram uma \n\nnova concep\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Nesta, incorporavam-se os conceitos da Carta de \n\nAtenas11 e do arquiteto-urbanista Le Corbusier.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a crescente import\u00e2ncia das quest\u00f5es ambientais e de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f4nios culturais e paisag\u00edsticos em todo o mundo contribuiu \n\npara revigorar as propostas de valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes nos centros urbanos e de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os naturais. \n\n \n\n2.1.5 - A influ\u00eancia americana \n\nDe acordo com Laurie (1983), n\u00e3o existia uma tradi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos parques \n\nmunicipais nos Estados Unidos. O autor chega a afirmar que at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, a \n\nAm\u00e9rica desconhecia os parques p\u00fablicos. Na \u00e9poca, o que mais se assemelhava a \n\num parque p\u00fablico, embora possa soar como uma id\u00e9ia bizarra, eram os cemit\u00e9rios \n\nlocais, amplamente freq\u00fcentados nos dias livres e que contavam, inclusive, com guias \n\nque sugeriam os trajetos onde se poderia descobrir paisagens de rara beleza e \n\nmonumentos mais interessantes.  \n\nDeste modo, o interesse da popula\u00e7\u00e3o em utilizar os cemit\u00e9rios, como op\u00e7\u00e3o de \n\nlazer local, levava a crer que a implanta\u00e7\u00e3o planejada de parques pr\u00f3ximos aos \n\ncentros urbanos teria \u00eaxito.  \n\nNo s\u00e9culo XIX, como ainda aponta o mesmo autor, a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de parques p\u00fablicos acompanhava a preocupa\u00e7\u00e3o em melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de saneamento das casas e da cidade, cuja imagem era de um local \n\nrepulsivo, insalubre e perigoso. Esta imagem desgastada do ambiente urbano \n\nimpulsiona uma parcela da popula\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao campo, em busca de condi\u00e7\u00f5es \n\nmais saud\u00e1veis de vida.  \n\n\u00c9 neste contexto que a id\u00e9ia de implanta\u00e7\u00e3o de parques aparece como um \n\nant\u00eddoto para recuperar a enfermidade urbana, melhorando a qualidade visual, \n\n                                                 \n11 Um grupo de arquitetos e urbanistas de diferentes pa\u00edses fundou em 1928 os Congressos \nInternacionais de Arquitetura Moderna (CIAM\u00b4s). As conclus\u00f5es de sua quarta reuni\u00e3o em Atenas (1932) \ntiveram repercuss\u00e3o mundial e marcaram uma nova fase no urbanismo moderno. A publica\u00e7\u00e3o resultante \ndeste congresso, conhecida como Carta de Atenas, teve como principais temas: Habita\u00e7\u00e3o, Trabalho, \nTr\u00e2nsito e Recrea\u00e7\u00e3o. O documento denunciava os males que afligiam as cidades e fazia uma s\u00e9rie de \nexig\u00eancias que deveriam ser cumpridas para transform\u00e1-las em lugares mais harmoniosos para a vida \nhumana. \n\n\n\n 38\n\nrecuperando a sa\u00fade e a moral dos trabalhadores, possibilitando uma conseq\u00fcente \n\nmelhora na produtividade e valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos adjacentes. \n\nEm 1785, os habitantes da cidade de Nova York j\u00e1 haviam percebido a \n\nnecessidade urgente de se criar uma \u00e1rea onde a numerosa popula\u00e7\u00e3o pudesse \n\ndesfrutar da pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas e de lazer.  A escolha e a compra do terreno \n\nesbarraram em dificuldades e controv\u00e9rsias pol\u00edticas, dada a sua extens\u00e3o (337 ha). \n\nHouve assim um concurso, em 1858, para \n\no projeto do parque. Os vencedores foram \n\nFrederick Olmsted e seu s\u00f3cio Calvert Vaux. \n\nPara justificar tamanha extens\u00e3o, conforme \n\nLaurie (1983), Olmsted pressup\u00f4s que no futuro, \n\na cidade cresceria de tal maneira que o parque \n\nseria a \u00faltima possibilidade de os habitantes \n\ncontemplarem uma paisagem. Previu, \n\nacertadamente, que um dia o parque estaria \n\nrodeado por edif\u00edcios mais altos que a muralha \n\nda China. Nascia assim o Central Park (Figura \n\n9). \n\nAs id\u00e9ias do arquiteto-paisagista s\u00e3o explicitadas nos seguintes trechos do \n\nrelat\u00f3rio de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do Central Park:  \nPara encontrar tal motivo gen\u00e9rico de desenho para o Central Park, \nser\u00e1 necess\u00e1rio voltar ao princ\u00edpio e perguntar por que prop\u00f3sito \nv\u00e1lido teria a cidade se prontificado a separar e excluir do campo dos \nmelhoramentos urbanos usuais uma extens\u00e3o de terra, com \nexpectativas de vir a ser o pr\u00f3prio centro, de tais dimens\u00f5es como \nessa designada para o parque? Para que finalidade, a priori \nconsiderada de tal import\u00e2ncia, n\u00e3o teria sido adequada uma \u00e1rea \nmenor? Para responder a essas quest\u00f5es ser\u00e1 suficiente, \nacreditamos, considerar a expectativa de que a totalidade da ilha de \nNova York seria, n\u00e3o fosse essa reserva, dentro de muitos anos, \nocupada por edif\u00edcios e ruas pavimentadas; que milhares e milhares \nde homens viveriam suas vidas nesta ilha, e outros milhares somente \nesporadicamente poderiam sair da ilha ou dos sub\u00farbios imediatos, \ndensamente povoados e que todos os habitantes certamente \nsofreriam, em maior ou menor grau, de acordo com suas ocupa\u00e7\u00f5es \ne o n\u00edvel de seu confinamento, das influ\u00eancias engendradas por \nessas condi\u00e7\u00f5es.  \n\nTempo vir\u00e1, quando Nova York estar\u00e1 edificada, quando todos \nos cortes e aterros estar\u00e3o consumados e a variedade pitoresca das \nforma\u00e7\u00f5es rochosas da ilha ter\u00e1 sido convertida em forma\u00e7\u00f5es de \nfiadas mon\u00f3tonas de ruas estreitas e pilhas de edif\u00edcios eretos. N\u00e3o \nrestar\u00e1 sugest\u00e3o da atual superf\u00edcie variada, com a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \ndos poucos acres contendo o parque. Ent\u00e3o, o valor inestim\u00e1vel do \ndelineamento pitoresco do terreno, que ora se apresenta, ser\u00e1 mais \nclaramente percebido e sua adequa\u00e7\u00e3o aos seus prop\u00f3sitos ser\u00e1 \nplenamente reconhecida. Parece, portanto, desej\u00e1vel que se interfira \no menos poss\u00edvel em suas linhas ondulantes e suaves, em seu \n\nFigura 9 - Central Park \nFonte: http://www.nyc-\narchitecture.com/CP/CP.htm \nAcesso em: 26 de agosto de 2006. \n\n\n\n 39\n\npitoresco cen\u00e1rio de rochas e, por outro lado, que se promova \nrapidamente, e por todos os meios poss\u00edveis, o aumento e o \ndesenvolvimento judicioso desses elementos paisag\u00edsticos, \nparticularmente originais e caracter\u00edsticos (Olmsted Jr. &amp; Kimball apud \nKliass, 1993, p.22-23). \n\nSegundo Laurie (1983), a rede vi\u00e1ria que chegava ao parque chamou muita \n\naten\u00e7\u00e3o com um sistema que separava os diferentes meios de locomo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nhavendo conflitos entre ve\u00edculos e pedestres. Nele, podia-se passear, fazer equita\u00e7\u00e3o \n\nou guiar uma carruagem. \n\nAos benef\u00edcios que o Central Park trouxe para a popula\u00e7\u00e3o, deve-se acrescentar \n\no \u00eaxito econ\u00f4mico. Em 1872, avaliava-se que o aumento fiscal relacionado com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do parque superava o valor de 4 milh\u00f5es de d\u00f3lares, considerando o \n\naumento da procura por terrenos pr\u00f3ximos e as melhoras introduzidas na regi\u00e3o.  \n\nA experi\u00eancia do primeiro e mais extenso parque urbano dos Estados Unidos e a \n\nsua aceita\u00e7\u00e3o impulsionaram um movimento a favor dos parques, denominado \n\nMovimento de Parques Americanos. Seu principal representante foi Olmsted, o qual \n\ndefendia a cria\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas para assegurar o ar puro e para estimular a \n\nimagina\u00e7\u00e3o. Ele tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pelos parques de Detroit, Brooklyn, Buffalo e \n\nBoston. Seu trabalho acabou por influenciar o desenho de v\u00e1rias outras cidades \n\namericanas.  \n\nComo ressalta o mesmo autor, houve uma preocupa\u00e7\u00e3o em escolher \u00e1reas que \n\nraramente poderiam ter algum aproveitamento economicamente mais interessante \n\npara serem destinadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de parques; a pr\u00f3pria \u00e1rea do Central Park inclu\u00eda \n\numa cadeia gran\u00edtica da ilha de Manhattan impr\u00f3pria para edifica\u00e7\u00f5es; em Boston \n\nforam criados parques circundando p\u00e2ntanos e em S\u00e3o Francisco destinaram-se \n\ndunas arenosas e est\u00e9reis. \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o na escolha das \u00e1reas a serem destinadas a parques, como \n\nressalta Munhoz (1996), facilita a sua conserva\u00e7\u00e3o no futuro, uma vez que evita a \n\npress\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e conflitos de interesse pol\u00edtico e econ\u00f4mico.  \n\nAinda afirma a autora que a Crise de 1929 levou o governo norte-americano a \n\nincrementar medidas para a conserva\u00e7\u00e3o do solo \u2013 medidas essas que passaram a \n\nfazer parte da pol\u00edtica do New Deal do presidente Franklin Roosevelt, eleito em 1932, \n\nque defendia a conserva\u00e7\u00e3o de bosques, solo e \u00e1gua. Acompanhando as tend\u00eancias \n\ninternacionais, os parques p\u00fablicos ganharam aten\u00e7\u00e3o especial no processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o das cidades. \n\n \n\n\n\n 40\n\n2.2. PARQUES URBANOS NO BRASIL \n \n\nDe acordo com Kliass (1993), a hist\u00f3ria dos parques urbanos no Brasil ainda \n\nest\u00e1 por ser escrita. Sabe-se que, cidades como o Rio de Janeiro e Curitiba contam \n\ncom \u00f3rg\u00e3os que tentam gerenciar e manter sistemas de espa\u00e7os p\u00fablicos ou de \u00e1reas \n\nverdes para lazer. Todavia, a maior parte dos centros urbanos de m\u00e9dio e grande \n\nporte n\u00e3o possui \u00f3rg\u00e3os com tal finalidade. \n\nAs duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX s\u00e3o marcadas por um interesse pol\u00edtico \n\ncrescente pela implanta\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de parques p\u00fablicos. Esta tend\u00eancia \u00e9 \n\ninfluenciada pela crescente urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que levou a grande maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o a residir nas cidades.  \n\nA origem dos parques no Brasil remonta ao s\u00e9culo XVII. Nesta \u00e9poca, o Conde \n\nMaur\u00edcio de Nassau construiu um jardim e um viveiro em sua propriedade no Brasil \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de se criar uma Nova Holanda. Este comportamento insinua um gosto \n\niniciado ent\u00e3o: a aprecia\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo da natureza. Entretanto, o significado da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e das \u00e1rvores para a salubridade das cidades ainda era pol\u00eamico nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX. Somente no final deste s\u00e9culo, o conceito de rua e \n\nde parque arborizados como pulm\u00f5es urbanos estava amplamente assimilado, n\u00e3o \n\napenas em sua dimens\u00e3o salubrista, como por um suposto car\u00e1ter c\u00edvico \n\n(Segawa,1996). \n\nSegundo Macedo (2003), o parque urbano brasileiro, ao contr\u00e1rio do seu \n\ncong\u00eanere europeu, n\u00e3o surgiu da urg\u00eancia social em atender \u00e0s necessidades das \n\nmassas urbanas da metr\u00f3pole do s\u00e9culo XIX. O Brasil, na ocasi\u00e3o, n\u00e3o possu\u00eda uma \n\nrede urbana expressiva e nenhuma cidade, at\u00e9 mesmo a capital, o Rio de Janeiro, \n\ntinha o porte de qualquer grande cidade europ\u00e9ia da \u00e9poca. Deste modo, o parque era \n\ncriado, ent\u00e3o,  \n\ncomo uma figura complementar ao cen\u00e1rio das elites emergentes, \nque controlavam a nova na\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o e que procuravam \nconstruir uma figura\u00e7\u00e3o urbana compat\u00edvel com a de seus \ninterlocutores internacionais, especialmente ingleses e franceses \n(Macedo, 2003, p.16).  \n\n \nO s\u00e9culo XIX \u00e9 o momento da estrutura\u00e7\u00e3o do Brasil como na\u00e7\u00e3o, principalmente \n\ndevido ao fato da vinda da fam\u00edlia real portuguesa, em 1808. Assim, observam-se \n\nprofundas reestrutura\u00e7\u00f5es e moderniza\u00e7\u00f5es nas velhas e pequenas cidades, que s\u00e3o \n\naparelhadas para desempenhar novas fun\u00e7\u00f5es administrativas.  \n\nNaturalmente, o Rio de Janeiro, por ser a capital, passa pelas mais r\u00e1pidas e \n\nurgentes transforma\u00e7\u00f5es, uma vez que, de imediato incorpora fun\u00e7\u00f5es antes exercidas \n\n\n\n 41\n\npor Lisboa e, alguns anos depois, com a proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, em 1822, \n\ntorna-se a capital de uma nova na\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Macedo (2003), \u00e9 nesse contexto que s\u00e3o criados os tr\u00eas \n\nprimeiros parques p\u00fablicos, com as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e funcionais que se \n\nconhece hoje: o Campo de Santana e o Passeio P\u00fablico, situados junto ao n\u00facleo \n\nhist\u00f3rico e centro tradicional da cidade, e o Jardim Bot\u00e2nico, junto a Lagoa Rodrigo de \n\nFreitas. \n\nO Passeio P\u00fablico (Figura 10) \u00e9, oficialmente, o \n\nmais antigo parque urbano do Brasil e sua origem \n\nprecede a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como na\u00e7\u00e3o.  \n\nTendo sido criado em 1783, por ordem do vice-rei \n\nLu\u00eds de Vasconcelos de Sousa, foi concebido por \n\nmestre Valentim da Fonseca e Silva segundo um \n\ntra\u00e7ado extremamente geom\u00e9trico, inspirado nas \n\ntradi\u00e7\u00f5es de desenho do jardim cl\u00e1ssico franc\u00eas. \n\nPossu\u00eda extrema sofistica\u00e7\u00e3o de desenho, que \n\nculminava com um belo terra\u00e7o debru\u00e7ado sobre o \n\nmar.  \n\nEm 1862, o Passeio P\u00fablico passou por uma grande \n\nreforma, a qual modificou totalmente sua estrutura \n\npaisag\u00edstica. Seu tra\u00e7ado neocl\u00e1ssico, geom\u00e9trico e \n\nacad\u00eamico deu lugar a um projeto moderno para a \u00e9poca, \n\ncom \u00e1gua serpenteante e caminhos org\u00e2nicos conectados \n\nentre si. Pode-se dizer assim que \u201cesse \u00e9 o per\u00edodo do \n\nparque contemplativo, feito para a fl\u00e2nerie, para as pessoas \n\ndeslizarem suavemente em meio a um cen\u00e1rio \n\ndelicadamente concebido, imaginando estarem a passear \n\nem uma Arc\u00e1dia tropicalizada\u201d (Macedo, 2003, p.21). \n\nParalelamente a esse tra\u00e7ado rom\u00e2ntico, manteve-se \n\nbastante forte a influ\u00eancia cl\u00e1ssica e geom\u00e9trica do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX. O Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro (Figura 11) \n\n\u00e9 um exemplo t\u00edpico da fus\u00e3o das duas vertentes projetuais, \n\npodendo-se observar uma clara mistura do tra\u00e7ado \n\nrom\u00e2ntico com os grandes eixos cl\u00e1ssicos, que constituem, \n\nem especial, a grande alameda de palmeiras imperiais.                             \n\nFigura 10 \u2013 Passeio P\u00fablico, Rio de \nJaneiro (foto do in\u00edcio do s\u00e9culo XX).  \nFonte: Macedo, 2003, p. 16. \n\n \nFigura 11 \u2013 Jardim \nBot\u00e2nico, Rio de Janeiro. \nFonte: Macedo, 2003, p. \n17. \n\n\n\n 42\n\nOs jardins bot\u00e2nicos foram concebidos inicialmente como centros de pesquisa da \n\nflora tropical e instalados nas principais aglomera\u00e7\u00f5es urbanas a partir do final do \n\ns\u00e9culo XVIII, \u00e0 margem do n\u00facleo central.  \n\nNo texto \u201cO s\u00e9culo dos jardins\u201d, de autoria de Machado de Assis, tal situa\u00e7\u00e3o fica \n\nbastante evidente. Para o escritor, o Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro \n\nficava longe da cidade [...] O lugar por\u00e9m, era t\u00e3o bonito, a grande \nalameda de palmeiras t\u00e3o agrad\u00e1vel, que dava gosto de ir l\u00e1, por \npatuscada, ou com a seguran\u00e7a de n\u00e3o achar muita gente, coisa que \npara alguns esp\u00edritos e para certos estados era a del\u00edcia das del\u00edcias \n(Assis apud Segawa, 1996, p.12). \n\n \nEntretanto, deve-se ressaltar que, segundo Macedo (2003), o mesmo ocorria \n\ntamb\u00e9m em Bel\u00e9m, Olinda, Ouro Preto e S\u00e3o Paulo, n\u00e3o sendo uma caracter\u00edstica \n\napenas do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. \n\nDe acordo com Segawa (1996), a extens\u00e3o territorial requerida para a cria\u00e7\u00e3o de \n\njardins p\u00fablicos jamais facilitou a sua implanta\u00e7\u00e3o dentro de n\u00facleos urbanos. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, nenhum horto ou passeio, no momento de sua materializa\u00e7\u00e3o, foi \n\nestabelecido no miolo da cidade. At\u00e9 fins do s\u00e9culo XIX, os jardins eram subprodutos \n\nda urbaniza\u00e7\u00e3o das periferias, dos limites urbanos ou ainda um aproveitamento de \n\n\u00e1reas tidas como in\u00fateis: v\u00e1rzeas, p\u00e2ntanos, terrenos de altimetrias complicadas, etc.  \n\nAinda assim, mesmo longe das cidades, era por esses espa\u00e7os p\u00fablicos que, \n\nsegundo Macedo (2003) passeava a nova aristocracia, tanto na corte como nas \n\nprincipais cidades, trajada especialmente para a ocasi\u00e3o, exibindo um vestu\u00e1rio a \n\nfrancesa e imitando h\u00e1bitos parisienses. A massa urbana estava praticamente alijada \n\nde tais espa\u00e7os, cujo uso somente era permitido aos decentemente trajados, isto \u00e9, \n\nvestidos \u00e0 semelhan\u00e7a dos europeus. \n\nDe tal modo, pode-se afirmar que \n\no parque \u00e9, no Brasil do s\u00e9culo XIX e da Belle \u00c9poque, um grande \ncen\u00e1rio, um elemento urbano codificador de uma modernidade \nimportada, totalmente alheio \u00e0s necessidades sociais da massa \nurbana contempor\u00e2nea de ent\u00e3o, que usufru\u00eda de outros espa\u00e7os, \ncomo terreiros e v\u00e1rzeas, conforme se observa nas cr\u00f4nicas da \n\u00e9poca (Macedo, 2003, p.24). \n\nDurante todo o s\u00e9culo XIX e parte do s\u00e9culo XX, o crescimento das cidades \n\nbrasileiras deu-se de modo n\u00e3o-cont\u00ednuo, gerando v\u00e1rios vazios urbanos. Apesar de o \n\nparque urbano ser considerado um equipamento desnecess\u00e1rio para o lazer imediato \n\ne cotidiano da popula\u00e7\u00e3o, nas v\u00e1rzeas, fundos de vale, banhados e riachos sempre foi \n\nmuito popular o h\u00e1bito do passeio, do banho, do piquenique e do jogo. \n\nAssim, conforme Macedo (2003), estes vazios urbanos foram por mais de cem \n\nanos, os verdadeiros antecessores das \u00e1reas de lazer urbano formais, do tipo \n\n\n\n 43\n\npraticado em pra\u00e7as ou parques. A partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, com a sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o e mesmo desaparecimento, tais tipos de equipamento urbano tornaram-se \n\numa necessidade social. \n\nA esta altura, segundo Segawa (1996), os jardins, que no passado situavam-se \n\nlonge dos n\u00facleos habitados e que venceram o tempo e sobreviveram, foram \n\nalcan\u00e7ados pela urbaniza\u00e7\u00e3o e incorporavam-se aos tecidos tradicionais da cidade. \n\nTornaram-se assim, preciosas \u00e1reas livres na congestionada trama urdida pelo \n\nadensamento populacional, o qual caracterizou a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem das \n\ncidades do s\u00e9culo XX.  \n\nEntretanto, um exemplo emblem\u00e1tico \n\nque se contrap\u00f5e a esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o Parque \n\nMunicipal Am\u00e9rico Renn\u00e9 Giannetti, \n\nlocalizado na regi\u00e3o central de Belo Horizonte \n\n(Figura 12). Este foi um dos poucos parques \n\nno pa\u00eds concebido dentro do plano de uma \n\ncidade nova, colocando a capital mineira \n\nnuma posi\u00e7\u00e3o de vanguarda. \n\nDe acordo com Macedo (2003), o tra\u00e7ado do referido parque \u00e9 uma mistura do \n\ngeometrismo neocl\u00e1ssico com os caminhos rom\u00e2nticos de alamedas verdejantes. \n\nSeus quiosques, esculturas e o grande lago central complementam a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndesse espa\u00e7o, uma verdadeira simbiose das duas grandes tend\u00eancias ent\u00e3o \n\nexistentes. \n\nComo afirma Segawa (1996), quando Aar\u00e3o Reis concebeu a cidade, incorporou \n\nem seu plano a li\u00e7\u00e3o dos grandes parques p\u00fablicos das cidades europ\u00e9ias e norte-\n\namericanas. Numa mat\u00e9ria publicada na Gazeta de Not\u00edcias em 30 de janeiro de 1895, \n\nsobre Belo Horizonte, citada pelo autor, percebe-se a import\u00e2ncia do grande jardim da \n\nnova cidade: \n\nUm vasto Parque (de 800 m x 800 m = 640.000 m2) ocupar\u00e1 o \ncentro, mais ou menos da cidade, abrindo para a grande avenida de \n50 m de largura, e tamb\u00e9m para as outras tr\u00eas de 35 metros de \nlargura cada uma. Superf\u00edcie extremamente ondulada cujas partes \nmais baixas ser\u00e3o transformadas em lagos e rios e as mais elevadas \nem espl\u00eandidos pontos de vista \u2013 ser\u00e1 este parque o mais \nimportante e grandioso quanto h\u00e1 na Am\u00e9rica e, por si s\u00f3, merecer\u00e1 \na visita de nacionais e estrangeiros e elevar\u00e1 a nova cidade acima \nde quantas ora atraem, no Brasil, a popula\u00e7\u00e3o que deseja refazer \nfor\u00e7as, no ver\u00e3o em lugares amenos e apraz\u00edveis (Revista Geral dos \nTrabalhadores, 1895, apud Segawa, 1996). \n\nFigura 12 \u2013 Parque Municipal Am\u00e9rico Renn\u00e9 \nGianetti, Belo Horizonte. Fonte: Arquivo do \nautor (ago. 2006). \n\n\n\n 44\n\nDurante a primeira metade do s\u00e9culo XX, de acordo com Macedo (2003), os \n\nparques s\u00e3o constru\u00eddos em pequeno n\u00famero, concentrando-se em algumas das \n\ngrandes cidades, ficando restritos a \u00e1reas centrais e bairros de elite. \n\nParalelamente ao incremento, a princ\u00edpio gradual e depois acelerado, de novos \n\nparques p\u00fablicos pelas cidades brasileiras, deu-se o aparecimento de um novo tipo de \n\nprograma de uso para tais logradouros, o qual come\u00e7a a se delinear nos anos \n\nseguintes ao t\u00e9rmino da Segunda Guerra Mundial. \n\nO novo programa de uso dos parques do p\u00f3s-guerra \u00e9 muito amplo. O esporte \n\npassa a ser bastante valorizado e a possibilidade de lazer cultural \u00e9 aventada, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es de teatros de arena. Assim, os objetos pitorescos e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica s\u00e3o totalmente abandonados. \n\nEm termos formais, em 1954 e em 1962, as inaugura\u00e7\u00f5es dos parques do \n\nIbirapuera (Figura 13), em S\u00e3o Paulo, e do Flamengo, no Rio de Janeiro, marcam a \n\nruptura definitiva com a estrutura do projeto rom\u00e2ntico de paisagismo, a qual estava, \n\nainda, bastante em voga. Neste \u00ednterim, n\u00e3o se pode deixar de mencionar o trabalho \n\nde Roberto Burle Marx, cujo nome \u00e9 uma refer\u00eancia dessa ruptura, tendo projetado \n\nparques em v\u00e1rias cidades do Brasil. \n\nO Parque do Ibirapuera tamb\u00e9m recebeu um \n\nprojeto de Burle Marx, n\u00e3o tendo sido, por\u00e9m, \n\naproveitado.  Ainda assim, a sua localiza\u00e7\u00e3o ao \n\nlado de bairros de elite, o significado simb\u00f3lico \n\natribu\u00eddo e sua relativa centralidade e facilidade \n\nde acesso transformaram-no, segundo Macedo \n\n(2003), no principal parque da cidade, capaz de \n\natrair milhares de usu\u00e1rios todos os dias, tanto \n\npara caminhar e correr como para o descanso, os \n\nshows ao ar livre e as exposi\u00e7\u00f5es. \n\nO Parque das Mangabeiras (1982) destaca-se por ser um dos grandes parques \n\np\u00fablicos da \u00e9poca que aproveita, pela primeira vez, a vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente como \n\nelemento construtivo de seu espa\u00e7o. Este parque, localizado em Belo Horizonte, \n\ntamb\u00e9m foi concebido por Burle Marx. \n\nDe acordo com Macedo (2003), a liberdade de concep\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o do \n\nparque contempor\u00e2neo brasileiro torna-se uma realidade no final do s\u00e9culo XX. Os \n\nanos de 1970 consolidam a figura do parque moderno, com seu programa misto, \n\ncontemplativo e recreativo, e solu\u00e7\u00f5es espaciais elaboradas. Na d\u00e9cada seguinte s\u00e3o \n\nfirmados os procedimentos ecol\u00f3gicos como uma bandeira pela qualidade de vida, o \n\nque propicia a forma\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais em geral.  \n\nFigura 13 \u2013 Parque do Ibirapuera, \nS\u00e3o Paulo. \nFonte: Macedo, 2003, p. 39.\n\n\n\n 45\n\nMesmo em meio \u00e0 liberdade de concep\u00e7\u00e3o, os parques p\u00fablicos tornam-se \n\ngradativamente mais modestos, em virtude de pol\u00edticas de conten\u00e7\u00e3o de gastos, \n\nassociadas \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do r\u00fastico e do simples, em contraste com a alta elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos parques de \u00e9pocas anteriores. \n\nAl\u00e9m disso, o p\u00fablico a ser atendido \u00e9 bastante diverso daquele do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo. As refer\u00eancias das elites do Imp\u00e9rio e da Primeira Rep\u00fablica eram Londres ou \n\nParis. O novo p\u00fablico, por sua vez, n\u00e3o tem tantas refer\u00eancias culturais estrangeiras; \u00e9 \n\nmais pobre e mora em ambientes densamente constru\u00eddos, n\u00e3o tendo acesso a clubes \n\nou \u00e1reas afins. Assim, o espa\u00e7o p\u00fablico (pra\u00e7as, parques ou praias) \u00e9 o \u00fanico local \n\nonde pode desenvolver atividades ao ar livre. \n\nAssim sendo, em v\u00e1rias cidades pelo Brasil, novos projetos s\u00e3o concebidos e \n\nexecutados. Muitos parques constituem-se de adapta\u00e7\u00f5es modestas de \u00e1reas antes \n\nabandonadas. Outros de velhas ch\u00e1caras, margens de riachos ou antigos parques \n\nparticulares, ou ainda como sobras de loteamentos.  Em tais locais, instalam-se \n\nquadras, brinquedos infantis e se constroem trilhas para caminhadas e corridas, o que \n\npropicia as atividades para o uso coletivo. \n\n\n\n 46\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3  \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de \nEstudo e Procedimentos \n\nMetodol\u00f3gicos \n\n\u201cA natureza, a paisagem e o jardim podem ser \nvisualizados por sua dimens\u00e3o m\u00edtica, pelo seu \n\npoder evocativo, por inspirar emo\u00e7\u00f5es e \nsentimentos\u201d. \n\nHugo Segawa \n\n\n\n 47\n\n3.1. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES \n \n\nQuando da inaugura\u00e7\u00e3o de Belo Horizonte em 1897, com \u00e1rea urbana restrita \u00e0 \n\nAvenida do Contorno, a regi\u00e3o da Pampulha era considerada zona rural e sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o iniciou-se somente entre as d\u00e9cadas de 20 e 30 do s\u00e9culo passado. \n\nDessa regi\u00e3o, sem d\u00favida alguma, a Lagoa, um \n\ndos cart\u00f5es postais da cidade de Belo Horizonte, \u00e9 \n\nseu atributo mais conhecido. Foi constru\u00edda na \n\nd\u00e9cada de 1930, quando o ent\u00e3o prefeito Juscelino \n\nKubitscheck convidou, para compor o seu entorno, o \n\narquiteto Oscar Niemeyer.   \n\nNiemeyer projetou um conjunto arquitet\u00f4nico \n\nque se tornou refer\u00eancia e influenciou toda a \n\narquitetura moderna brasileira, sendo composto pela \n\nIgreja de S\u00e3o Francisco de Assis (Figura 14), o \n\nMuseu de Arte, a Casa do Baile (Figura 15) e o Iate \n\nT\u00eanis Clube. Al\u00e9m disso, os jardins do paisagista \n\nRoberto Burle Marx, as pinturas de C\u00e2ndido Portinari \n\ne as esculturas de Ceschiatti, Zamoiski e Jos\u00e9 \n\nPedrosa completam e valorizam o projeto concebido \n\npara a orla da lagoa. \n\nNa d\u00e9cada de 40, foi elaborado o plano de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Pampulha. Nesta \u00e9poca, houve a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do aeroporto e, tamb\u00e9m, foi implantada a \n\ncidade industrial Coronel Juventino Dias, em \n\nContagem, o que impulsionou o crescimento da \n\nregi\u00e3o, levando-a \u00e0 perda de suas caracter\u00edsticas \n\nrurais, dados os impactos socioecon\u00f4micos e \n\nambientais advindos dos novos empreendimentos. \n\nAl\u00e9m do conjunto arquitet\u00f4nico e paisag\u00edstico, o qual foi tombado como \n\npatrim\u00f4nio art\u00edstico e cultural em 1984, a orla da Pampulha concentra v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es \n\nde lazer, como o est\u00e1dio do Mineir\u00e3o (Figura 16), o gin\u00e1sio do Mineirinho, a Funda\u00e7\u00e3o \n\nZ\u00f4o-Bot\u00e2nica e pistas para ciclismo e caminhada.  \n\nApesar de ser um marco de beleza paisag\u00edstica e uma refer\u00eancia como op\u00e7\u00e3o de \n\nlazer, a Lagoa, como tamb\u00e9m toda a bacia hidrogr\u00e1fica, apresenta v\u00e1rios problemas \n\nambientais. Estes, com o passar dos anos e com a expans\u00e3o urbana, foram se \n\nintensificando, seja pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o inadequados do solo, seja pela falta de infra-\n\nFigura 14 \u2013 Igreja de S\u00e3o Francisco. \nFonte: www.arcoweb.com.br  \nAcesso em 28 de abril de 2007. \n\nFigura 15 \u2013 Casa do Baile \nFonte: www.idasbrasil.com.br \nAcesso em 28 de abril de 2007. \n\nFigura 16 \u2013 Mineir\u00e3o; ao fundo a \nLagoa da Pampulha \nFonte: www.skyscrapercity.com \nAcesso em 28 de abril de 2007. \n\n\n\n 48\n\nestrutura de servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico como esgotamento sanit\u00e1rio, drenagem \n\npluvial e coleta de lixo. Por isso, de acordo com dados do PROPAM (2006), resultaram \n\ndanos quase irrevers\u00edveis para a Lagoa, como a perda de cerca de 20% do espelho \n\nd\u2019\u00e1gua e de 50% de seu volume, prejudicando a qualidade da \u00e1gua, n\u00e3o s\u00f3 dos \n\nc\u00f3rregos mas tamb\u00e9m da pr\u00f3pria Lagoa, com impactos extremamente negativos para \n\na fauna e para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, nos \u00faltimos anos, as Prefeituras de Belo Horizonte e Contagem, com o \n\napoio da sociedade civil, v\u00eam esfor\u00e7ando-se na busca de mecanismos para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da bacia da Pampulha. Com esta parceria, viabilizou-se a institui\u00e7\u00e3o do \n\nCons\u00f3rcio de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia da Pampulha, no sentido de se implantar o \n\nPROPAM \u2013 Programa de Recupera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Ambiental da Bacia da \n\nPampulha, criado em 1998, que tem como objetivos a gest\u00e3o integrada da unidade \n\nambiental \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica da Pampulha\u201d, a implementa\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nInterven\u00e7\u00f5es; o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o permanente da popula\u00e7\u00e3o e a busca da \n\nsustentabilidade financeira.  \n\n \n\n3.2. A BACIA DA PAMPULHA \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n3.2.2. Popula\u00e7\u00e3o \nDe acordo com Beato (2001), h\u00e1, \n\naproximadamente, 330.000 habitantes \n\nnos 42,7% da bacia que se encontra \n\nurbanizada. Nesta \u00e1rea, existem cerca \n\nde 36 vilas e favelas onde vivem em \n\ntorno de 50.000 habitantes \n\n3.2.3. Aspectos \nsocioecon\u00f4micos  \n\nSegundo Beato (2001), cerca de \n\n70% da popula\u00e7\u00e3o residente situa-se \n\nentre as faixas de baixa a muito baixa \n\nrenda. Em certas \u00e1reas, a qualidade \n\nde   vida  \u00e9  extremamente  prec\u00e1ria,  \nFigura 17 \u2013 Mapas de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia da \nPampulha na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo \nHorizonte, MG. Fonte: Beato, 2001, p.4. \n\nLimites da bacia da Pampulha \n\n3.2.1. Localiza\u00e7\u00e3o \nA Bacia da Pampulha localiza-se na borda Noroeste da \n\ndepress\u00e3o de Belo Horizonte (Figura 17). Sua \u00e1rea de \n\ndrenagem abrange 97 Km\u00b2. Deste total, 56% pertencem ao \n\nmunic\u00edpio de Contagem e 44% ao munic\u00edpio de Belo \n\nHorizonte. \n\n\n\n 49\n\ncarente de infra-estrutura de  saneamento  b\u00e1sico, de sistemas de drenagem, de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio e de coleta de lixo, resultando em elevado \u00edndice de \n\nmortalidade infantil (cerca de 65 \u00f3bitos/1.000 nascidos). \nNo entanto, estes dados demonstram que na regi\u00e3o h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia de \n\nrendas consider\u00e1vel, uma vez que na Bacia localizam-se tamb\u00e9m bairros de elite. \n\n3.2.4. Clima \nPredominantemente, o clima da regi\u00e3o \u00e9 o tropical de altitude, com inverno seco \n\ne ver\u00e3o chuvoso. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 21,1\u00b0C, sendo a m\u00e9dia das \n\nm\u00e1ximas de 29\u00b0C e a m\u00e9dia das m\u00ednimas de 12,9\u00b0C. A umidade relativa do ar m\u00e9dia \u00e9 \n\nde 77,3%, com as m\u00e9dias mais elevadas durante o ver\u00e3o e as mais baixas durante o \n\ninverno. \n\n3.2.5. Relevo \nDe acordo com Beato (2001), seu relevo \u00e9 tipificado por espig\u00f5es e colinas de \n\ntopo plano a arqueado e encostas policonvexas de declividades geralmente suaves ou \n\nem forma de anfiteatro. Al\u00e9m disso, fei\u00e7\u00f5es c\u00f4ncavas resultantes da estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nantigas vo\u00e7orocas s\u00e3o comuns na paisagem local. \n\nAs maiores altitudes encontram-se no espig\u00e3o do vale do Engenho Nogueira, \n\nentre 970 e 1.010 m de altitude, e as cotas mais baixas, na foz dos tribut\u00e1rios diretos \n\nda Lagoa da Pampulha, a 800 m. \n\n3.2.6. Geologia \nO substrato ou embasamento cristalino da regi\u00e3o \u00e9 formado por rochas granito-\n\ngn\u00e1issicas do chamado Complexo Belo Horizonte. As forma\u00e7\u00f5es superficiais s\u00e3o \n\nrepresentadas por solos residuais, silto-argilosos, silto-arenoso e geralmente de \n\ngrande espessura e alto grau de evolu\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica, e por dep\u00f3sitos aluvionares \n\nassociados aos principais cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n3.2.7. Hidrografia \nA Bacia \u00e9 composta de 44 c\u00f3rregos, distribu\u00eddos em seus 97 km\u00b2, sendo que oito \n\ndeles des\u00e1guam diretamente na Lagoa. A Pampulha pertence \u00e0 Bacia do Ribeir\u00e3o do \n\nOn\u00e7a, que por sua vez alimenta o Rio das Velhas, um dos principais formadores do \n\nS\u00e3o Francisco. \n\n3.2.8. Vegeta\u00e7\u00e3o \nA vegeta\u00e7\u00e3o que originalmente ocorria na \u00e1rea da Bacia era composta pelo \n\nCerrado e pela Floresta Estacional Semidecidual. Entretanto, atualmente, segundo \n\nPROPAM (2006), praticamente n\u00e3o se observa mais nenhum remanescente da \n\nforma\u00e7\u00e3o original, sendo que os maiores maci\u00e7os ocorrentes s\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, localizados principalmente no munic\u00edpio de Contagem.  \n\n\n\n 50\n\nNa Lagoa propriamente dita, s\u00e3o encontrados exemplares de plantas aqu\u00e1ticas, \n\nalgumas delas ex\u00f3ticas na regi\u00e3o, introduzidas pela a\u00e7\u00e3o do homem. \n\n3.2.9. Fauna da Lagoa \nO conjunto faun\u00edstico da Lagoa \u00e9 bem diversificado, composto por \n\nrepresentantes de insetos, peixes, r\u00e9pteis, aves, mam\u00edferos e moluscos. Grande parte \n\ndos animais foi introduzida na Lagoa por iniciativas particulares, mas os mesmos \n\nconseguiram se adaptar e sobreviver \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais. Muitas esp\u00e9cies de aves \n\ns\u00e3o de origem migrat\u00f3ria, buscando a Lagoa como ref\u00fagio, por fornecer abrigo, \n\nalimento e para sua reprodu\u00e7\u00e3o. Dentre as diversas esp\u00e9cies observadas, aquelas \n\nmais facilmente reconhecidas pela popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a capivara, o bigu\u00e1, as gar\u00e7as, o \n\npaturi, o carcar\u00e1, o frango d\u2019\u00e1gua, o mergulh\u00e3o, o jacar\u00e9, a til\u00e1pia, o tamboat\u00e1 e o \n\ncascudinho. O destaque se d\u00e1 pela facilidade de reconhecimento destes animais pela \n\npopula\u00e7\u00e3o que transita ao longo da orla da Lagoa, e pela facilidade de conviv\u00eancia que \n\nestes animais t\u00eam perante as pessoas. \n\n3.2.10. Infra-estrutura \nDe acordo com Beato (2001), o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 realizado pela \n\nCompanhia de Saneamento de Minas Gerais \u2013 COPASA-MG, respons\u00e1vel tamb\u00e9m \n\npelo esgotamento sanit\u00e1rio. A \u00e1gua bruta \u00e9 aduzida de outras bacias atrav\u00e9s do \n\nsistema integrado da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, composto pelos \n\nsistemas Rio das Velhas, Serra Azul, Vargem das Flores e Manso e atende a quase \n\ntotalidade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA rede de esgoto tem cobertura parcial com prioridade para os bairros \n\nadensados. Como a \u00e1rea \u00e9 parcialmente coberta por redes coletoras de esgoto, parte \n\nda \u00e1gua servida \u00e9 lan\u00e7ada diretamente nos cursos d\u2019\u00e1gua que alimentam a Lagoa. O \n\nesgoto canalizado \u00e9 aduzido e lan\u00e7ado em rede coletora que o conduz \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento do On\u00e7a. \n\n \n3.3. A DIVERSIDADE DE PARQUES E OS PROCEDIMENTOS \n\nMETODOL\u00d3GICOS \n \n\nOs parques urbanos de Belo Horizonte apresentam caracter\u00edsticas diversas. \n\nAqueles que possuem vegeta\u00e7\u00e3o nativa representativa da flora do munic\u00edpio \n\nfuncionam como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas existentes, do habitat da fauna, da \n\nestabilidade dos solos, da prote\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e manuten\u00e7\u00e3o equilibrada dos \n\nmaci\u00e7os vegetais. O principal objetivo destes \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nnaturais de grande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas cient\u00edficas, o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 51\n\nambiental, de recrea\u00e7\u00e3o e turismo em contato com a natureza. Os parques \n\nMangabeiras, Ursulina de Andrade Mello, Mata das Borboletas, Aggeo Pio Sobrinho, \n\nentre outros, fazem parte deste grupo.  \n\nJ\u00e1 os parques Am\u00e9rico Renn\u00e9 Giannetti, Professor Marcos Mazzoni e Professor \n\nGuilherme Lage, entre outros, t\u00eam como objetivo a conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistente aliada ao desenvolvimento de atividades recreativas, de lazer, culturais, de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e turismo ecol\u00f3gico. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m aqueles como o \n\nRosinha Cadar e o Juscelino Kubitschek que s\u00e3o destinados principalmente \u00e0 \n\nconviv\u00eancia e lazer da popula\u00e7\u00e3o, otimizando a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nA Bacia da Pampulha conta com dez parques, al\u00e9m da Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica. \n\nDestes, dois localizam-se em Contagem: o Parque S\u00e3o Mateus e o Parque Linear \n\nSarandi. Em Belo Horizonte encontram-se os outros oito (Figura 18). S\u00e3o eles o \n\nParque C\u00e1ssia Eller, Parque Elias Michel Farah, Parque do Confisco, Parque Fazenda \n\nda Serra, Parque Ursulina de Andrade Mello, Parque Engenho Nogueira, Parque \n\nEcol\u00f3gico e Cultural Enseada das Gar\u00e7as e o Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco \n\nLins do Rego. Atualmente, cinco deles s\u00e3o abertos \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa impossibilidade de se fazer um estudo sobre todos os parques da Bacia, \n\noptou-se por tr\u00eas deles, todos dotados de equipamentos destinados \u00e0 recep\u00e7\u00e3o de \n\nusu\u00e1rios, cada qual atrativo a um determinado tipo de p\u00fablico. Para atingir os \n\nobjetivos, ap\u00f3s a revis\u00e3o de literatura, foram adotados os seguintes m\u00e9todos de \n\ntrabalho, os quais j\u00e1 correspondem \u00e0s etapas do mesmo: \n\nFigura 18 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos parques urbanos \nna Bacia da Pampulha. \nFonte: Elaborado pelo autor, tomando-se como \nrefer\u00eancia o mapa da Regional Pampulha (In: Santos, \n2002, p.14) e imagens do Google Earth (sem escala). \n \n\n\n\n 52\n\n \n3.3.1. Reconhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea de trabalho \nJ\u00e1 se acreditava de antem\u00e3o que a escolha do local a ser estudado constituiria \n\nimportante decis\u00e3o no decorrer da pesquisa. Deste modo, foram feitas visitas pr\u00e9vias \n\naos parques e seu entorno para fundamentar a decis\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, para se fazer trabalhos deste tipo, Ferrara (1997) fala da \n\nnecessidade do \u201cflanar urbano\u201d, ou seja, andar pela cidade como um \u201cfl\u00e2neur\u201d, o qual \u00e9 \n\n\u201cum andarilho que se exp\u00f5e e percorre a cidade a esmo e a p\u00e9 e usa da lentid\u00e3o do \n\npassear como desencadeadora de associa\u00e7\u00f5es\u201d (Ferrara, 1997,  p.197).  O \u201cfl\u00e2neur\u201d \n\nn\u00e3o s\u00f3 observa, constata e registra como um turista, mas ele tem um olhar mais \n\nprofundo, capaz de transformar o conhecimento. \n\nAs visitas pr\u00e9vias a todos os parques da Bacia deram-se entre os meses de \n\nsetembro e outubro de 2006, ocasi\u00f5es em que foram feitas fotografias dos parques. \n\n \n\n3.3.2. An\u00e1lise documental \nConcomitantemente, na busca de dados cadastrais, projetos dos parques, dados \n\nhist\u00f3ricos e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para a pesquisa, foi feita uma an\u00e1lise \n\ndocumental sobre todos os parques da Bacia, junto aos acervos do Programa BH \n\nVerde da Secretaria Municipal Adjunta de Meio Ambiente de Belo Horizonte e do \n\nPROPAM, programa conduzido pelas Prefeituras de Belo Horizonte e Contagem; e \n\ndas Funda\u00e7\u00f5es de Parques Municipais e Z\u00f4o-Bot\u00e2nica, \u00f3rg\u00e3os da Prefeitura de Belo \n\nHorizonte; al\u00e9m do Cons\u00f3rcio de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia da Pampulha, entidade civil.  \n\nO produto deste trabalho documental encontra-se em \u201cEstudo dos Parques \n\nUrbanos da Bacia da Pampulha \u2013 Belo Horizonte, MG\u201d, monografia apresentada, pelo \n\nautor, ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal do Departamento de \n\nEngenharia Florestal da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, para a disciplina ENF 796 \u2013 \n\nProblemas Especiais (Estudos da Paisagem Urbana), como requisito final de seu \n\nprograma anal\u00edtico. Tal monografia mostrou-se de fundamental import\u00e2ncia na escolha \n\ndos objetos de estudo. \n\n \n\n3.3.3. Escolha dos objetos de estudo \nComo o objetivo do presente trabalho reside na an\u00e1lise do uso e a da \n\napropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, os Parques Fazenda da Serra, Engenho Nogueira e \n\nEnseada das Gar\u00e7as n\u00e3o poderiam fazer parte do mesmo, uma vez que ainda n\u00e3o \n\nforam implantados. \n\nDeste modo, restaram cinco op\u00e7\u00f5es. A escolha balizou-se, principalmente, nas \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas dos bairros nos quais os parques se localizam. O \n\n\n\n 53\n\nParque do Confisco foi escolhido por se localizar no bairro mais carente entre os cinco. \n\nEm contrapartida, o Parque C\u00e1ssia Eller localiza-se no interior de um condom\u00ednio de \n\nclasse alta e possui uma caracter\u00edstica muito peculiar e bastante discut\u00edvel: o acesso \n\nn\u00e3o \u00e9 livre \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \n\ntamb\u00e9m apresenta algumas caracter\u00edsticas bem peculiares e uma proposta de uso \n\ndiferente dos demais. Foi implantado em uma ilha artificial formada por res\u00edduos que, \n\nvindos dos c\u00f3rregos que formam a Lagoa, sedimentaram-se em seu fundo. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 o \u00fanico parque que n\u00e3o \u00e9 administrado pela Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais \n\ne sim pela Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica. \n\nEnfim, como objetos de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o, foram escolhidas as seguintes \n\n\u00e1reas: \n\n\u2022 Parque C\u00e1ssia Eller; \n\n\u2022 Parque do Confisco; \n\n\u2022 Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego. \n\n \n\n3.3.4. Levantamentos de dados em campo e c\u00e1lculo da amostra \nUma vez que se pretendia compreender o uso e a apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios \n\ndos parques, optou-se pelo emprego de m\u00e9todos que possibilitassem captar a \n\npercep\u00e7\u00e3o que os mesmos t\u00eam do espa\u00e7o, suas prefer\u00eancias e anseios. \n\nDeste modo, foi elaborado um question\u00e1rio/entrevista com 23 perguntas (em \n\nanexo), visando a caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil dos entrevistados e a compreens\u00e3o do uso \n\ne da forma como os mesmos apropriam-se do espa\u00e7o.  \n\nAcreditando que os question\u00e1rios/entrevistas n\u00e3o conseguem abranger, como \n\num todo, a percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, somou-se a eles a confec\u00e7\u00e3o de mapas mentais, \n\nos quais consistem em descri\u00e7\u00f5es mentais do ambiente. Assim, ap\u00f3s responder \u00e0s \n\nperguntas, cada entrevistado foi convidado a desenhar o parque em quest\u00e3o pois \nse aceitamos que os esquemas cognitivos representam um \nconhecimento subjetivo do que um individuo sabe, valoriza e \norganiza com respeito ao seu meio ambiente, ent\u00e3o os mapas \nmentais s\u00e3o imagens mentais que as pessoas deduzem do seu meio \nf\u00edsico e que afetam, primeiramente, seu comportamento no espa\u00e7o \n(Rapoport, 1978 apud Gomes, 1995).12 \n \n\nCom isso, colheram-se as imagens mais fortes que os freq\u00fcentadores t\u00eam em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos parques, com a inten\u00e7\u00e3o de melhor compreender suas escolhas e \n\ncomportamentos. \n\nPara completar a metodologia e abarcar as defici\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es dos \n\nquestion\u00e1rios/entrevistas e dos mapas mentais, confeccionou-se um roteiro \n\n                                                 \n12 Da obra \u201cAspectos humanos de la forma urbana\u201d de Amos Rapoport. \n\n\n\n 54\n\nestruturado para observa\u00e7\u00e3o. Neste, encontram-se informa\u00e7\u00f5es que auxiliam no \n\nentendimento dos objetivos do presente trabalho, uma vez que constam dados que \n\nrevelam e que influenciam diretamente na apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, tais como, a \n\nacessibilidade; a presen\u00e7a de fechamento f\u00edsico; o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do entorno; o \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos, das instala\u00e7\u00f5es e dos recursos naturais; as \n\natividades culturais e de educa\u00e7\u00e3o ambiental oferecidas nos parques; entre outras \n\nvari\u00e1veis, conforme identificado na revis\u00e3o de literatura. \n\nAcrescenta-se ainda que foi feito um registro dos locais mediante levantamento \n\nfotogr\u00e1fico, visto que a fotografia constitui uma importante t\u00e9cnica de levantamento e \n\nregistro das informa\u00e7\u00f5es em pesquisas desta natureza. Desde o in\u00edcio dos \n\nlevantamentos, foram tiradas 257 fotos, sendo 169 dos tr\u00eas parques em quest\u00e3o. \n\nForam feitas tamb\u00e9m entrevistas com os representantes legais dos parques. \n\nTodavia, como a pesquisa se deu pela \u00f3tica do usu\u00e1rio, n\u00e3o houve a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nse formalizar um documento para a coleta de tais informa\u00e7\u00f5es, uma vez que visavam \n\nmais um complemento e/ou esclarecimento sobre os parques. \n\nA coleta de informa\u00e7\u00f5es estava prevista para acontecer nos meses de novembro \n\ne dezembro. Entretanto, em virtude das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os levantamentos \n\nterminaram em janeiro de 2007.  \n\nDefiniu-se que os procedimentos metodol\u00f3gicos seriam aplicados todos os dias \n\nda semana, como pode ser visto no Roteiro Estruturado para Observa\u00e7\u00e3o, em anexo.  \n\nAssim, entre os dias 18 e 24 de novembro, foram aplicados 74 \n\nquestion\u00e1rios/entrevistas aos freq\u00fcentadores do Parque do Confisco, sendo que 69 \n\nentrevistados aceitaram fazer o mapa mental.  \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, os levantamentos ocorreram no per\u00edodo de 25 a 30 de \n\nnovembro, quando foram entrevistadas 31 pessoas, das quais 23 fizeram o mapa \n\nmental. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego fica aberto ao p\u00fablico \n\napenas nas sextas-feiras, s\u00e1bados e domingos. Assim, os levantamentos tiveram \n\nin\u00edcio entre os dias 1 e 3 de dezembro de 2006, tendo sido 44 pessoas entrevistadas, \n\ndas quais 30 fizeram o mapa mental. \n\nComo este parque possui uma estimativa do n\u00famero de visitantes, o n\u00famero de \n\nquestion\u00e1rios/entrevistas aplicados foi considerado uma amostra piloto. Deste modo, \n\ncom as estimativas de visita\u00e7\u00e3o fornecidas pela administra\u00e7\u00e3o do parque para o \n\nper\u00edodo de janeiro a dezembro de 2006, considerou-se a m\u00e9dia de visitantes por final \n\nde semana como sendo a popula\u00e7\u00e3o total N. Assim, sendo N = 5.664, a amostra piloto \n\n\n\n 55\n\nn = 44 e considerando um desvio d = 0,1 e t0 = 1,96, dimensionou-se o tamanho da \n\namostra.13 \n\nO dimensionamento foi feito com cada quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha do \n\nquestion\u00e1rio/entrevista, sendo o maior resultado encontrado da amostra para \n\npopula\u00e7\u00e3o infinita como sendo ni = 96,62. Fazendo a convers\u00e3o para popula\u00e7\u00e3o finita, \n\nchegou-se a nf = 95. \n\nCom estes dados em m\u00e3os, voltou-se a campo, para completar a amostra. \n\nAssim, no per\u00edodo de 24 a 28 de janeiro de 2007, foram aplicados mais 74 \n\nquestion\u00e1rios/entrevistas, sendo que 46 pessoas fizeram o mapa mental.14 Totalizou-\n\nse, assim, a amostra com 118 question\u00e1rios/entrevistas e 76 mapas mentais. \n\nA partir deste novo dado (n = 118), redimensionou-se a amostra para cada \n\nquest\u00e3o de m\u00faltipla escolha do question\u00e1rio/entrevista, sendo o maior resultado \n\nencontrado da amostra para popula\u00e7\u00e3o infinita como sendo ni = 97. Fazendo a \n\nconvers\u00e3o para popula\u00e7\u00e3o finita, chegou-se a nf = 96. Percebe-se assim que a nova \n\namostra foi representativa da popula\u00e7\u00e3o total. \n\n \n\n3.3.5. An\u00e1lise e tabula\u00e7\u00e3o dos dados \nOs dados coletados foram analisados e s\u00e3o, a seguir e, sobretudo, no Capitulo 4, \n\napresentados textualmente e sob a forma de tabelas e gr\u00e1ficos. \n\n \n \n \n\n                                                 \n13 Em se tratando de amostra simples ao acaso para propor\u00e7\u00f5es, as f\u00f3rmulas utilizadas foram: ni = \nt0\n\n2pq/d2+ 1; nf = ni/(1+ni/N), sendo \u201cd\u201d o desvio em torno da m\u00e9dia e \u201ct0\u201d o valor tabelado para o n\u00edvel de \nsignific\u00e2ncia ?=5%. \n14 Por ocasi\u00e3o das f\u00e9rias escolares, o parque ampliou os dias de visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n\n\n 56\n\n3.4. OBJETOS DE ESTUDO SELECIONADOS \n \n\n3.4.1. Parque do Confisco \na \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o: Rua Ant\u00f4nio Francisco Lisboa, Bairro Confisco. \n\nb \u2013 \u00c1rea (estimada): 27.000 m2. \n\nc \u2013 Regulamenta\u00e7\u00e3o: Inexistente. \n\nd \u2013 Projeto: Ana Maria Perez Nascimento Nascif. \n\ne \u2013 Administra\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais. \n\nf \u2013 Hist\u00f3rico e descri\u00e7\u00e3o: \n\nO Parque do Confisco  (Figura 19) foi implantado em 1999, com recursos do \n\nOr\u00e7amento Participativo (demanda oriunda e escolhida pela popula\u00e7\u00e3o local), \n\nlocalizando-se nas proximidades da portaria da Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica. O terreno j\u00e1 \n\nhavia sido reservado para a implanta\u00e7\u00e3o de um parque na \u00e9poca do assentamento de \n\nfam\u00edlias no \u201cConjunto Habitacional Confisco\u201d do Bairro Serrano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO local, durante muito tempo, serviu para o dep\u00f3sito de toda a terra retirada para \n\na constru\u00e7\u00e3o de um hipermercado na regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, acabou tornando-se um \n\n\u201cbota-fora\u201d clandestino. \n\nAtualmente, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do entorno s\u00e3o bastante variados, o que, como \n\nfoi visto, segundo Jacobs (2003), \u00e9 uma grande vantagem para um parque de bairro. \n\nH\u00e1 uma grande mistura entre uso residencial, comercial e institucional. Na vizinhan\u00e7a \n\nimediata do parque (Figuras 20 a 22), encontram-se resid\u00eancias, escola, igrejas, \n\nLegenda: \n1 \u2013 Palco \n2 \u2013 Esplanada \n3 \u2013 Palco central \n4 \u2013 Quadra poli esportiva \n5 \u2013 Quadras de peteca \n6 \u2013 Campo de futebol \n7 \u2013 Nascente \n8 \u2013 Vesti\u00e1rios \n9 - Recanto\n\nFigura 19 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque do Confisco.  Fonte: Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais/PBH\n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n4 \n\n9 \n\n9 \n\n9 \n\n9 \n\nNV\n\n\n\n 57\n\nbares, a\u00e7ougue, supermercado, padaria, mercado, sorveteria, lanchonete, pizzaria, um \n\npequeno restaurante, loja de roupas, papelaria, dep\u00f3sito de materiais de constru\u00e7\u00e3o, \n\nconserto de eletrodom\u00e9sticos e, ainda, a Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTodas as vias do entorno s\u00e3o asfaltadas e as cal\u00e7adas pavimentadas, em bom \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o. Nas ruas que circundam o pr\u00f3prio parque existem pontos-\n\nfinais de algumas linhas de \u00f4nibus, o que permite o acesso a pessoas de localidades \n\ndiversas. \n\nA \u00e1rea tem como caracter\u00edstica marcante a \n\npresen\u00e7a de tr\u00eas nascentes, todas drenadas para \n\nsua por\u00e7\u00e3o mais baixa (Figura 23). \n\nA cobertura vegetal arb\u00f3rea \u00e9 esparsa, sendo \n\na maior parte da \u00e1rea vegetada coberta por grama. \n\nNota-se a presen\u00e7a de um bosque de mangueiras \n\nFigura 21 \u2013 Estabelecimentos \ncomerciais. Fonte: Arquivo do \nautor (nov. 2006). \n \n\nFigura 22 \u2013 Estabelecimento \ncomercial e resid\u00eancias. Fonte: \nArquivo do autor (nov. 2006). \n \n\nFigura 23 \u2013 Nascente. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n \nFigura 20 \u2013 Vista a\u00e9rea do Parque do Confisco e seu entorno, capturada \nem maio de 2007. Fonte: Google Earth. \n\n\n\n 58\n\nantigas (Mangifera indica) (Figura 24), eucaliptos \n\n(Eucalyptus sp.) e algumas paineiras (Chorisia \n\nspeciosa). \n\nA fauna, relatada por usu\u00e1rios, \u00e9 composta \n\npor aves e insetos, ocorrendo, raramente a \n\npresen\u00e7a de alguns mam\u00edferos de pequeno \n\nporte. \n\nO parque foi concebido em tr\u00eas partes: uma \n\n\u00e1rea com intuito de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\noutra para a pr\u00e1tica de esportes e outra para o \n\nlazer passivo e eventos em geral. Na primeira \n\ndelas, h\u00e1 trilhas, mina de \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\ndensa (a vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi mantida). Na \n\nsegunda, num n\u00edvel acima, foi feito um campo de \n\nfutebol com arquibancadas (Figura 25) e, mais \n\nacima, h\u00e1 quadras de peteca e poliesportiva \n\n(Figura 26). A terceira - chamada pelos usu\u00e1rios \n\nde pra\u00e7a - possui recantos, palcos e esplanada \n\n(Figura 27). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO parque como um todo n\u00e3o possui cercamento. Por\u00e9m, as quadras s\u00e3o \n\nfechadas com alambrado. A \u00e1rea das mangueiras, campo de futebol e nascente, \n\ntamb\u00e9m possui cercamento, mas os port\u00f5es existentes permanecem o tempo todo \n\nabertos. \n\nQuanto \u00e0 acessibilidade para portadores de necessidades especiais, o parque \n\ndeixava bastante a desejar. Todavia, com a execu\u00e7\u00e3o do projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o, \n\niniciado no final de 2006, foram constru\u00eddas rampas de acesso nas cal\u00e7adas e, \n\ntamb\u00e9m, uma rampa entre a cal\u00e7ada e uma \u00e1rea do parque, como se v\u00ea nas Figuras \n\n28 e 29. \n\nFigura 26 - Vista da quadra poliesportiva. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 24 \u2013 Bosque. \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n\nFigura 27 \u2013 Vista a partir da esplanada. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 25 \u2013 Campo de futebol. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 59\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAtividades culturais s\u00e3o pouco freq\u00fcentes no parque. Por\u00e9m, \u00e0s vezes \n\nacontecem shows, sobretudo evang\u00e9licos, e apresenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as teatrais. Al\u00e9m \n\ndisso, festas juninas tamb\u00e9m s\u00e3o realizadas na esplanada do parque. \n\nQuanto a atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, a freq\u00fc\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 bastante \n\nbaixa, resumindo-se a alguma atividade da escola vizinha ao parque, a qual, \n\nesporadicamente, promove visitas das crian\u00e7as, principalmente, para conhecer a \n\nnascente. \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Rampa. \n Fonte: Arquivo do autor (maio 2007). \n\nFigura 28 \u2013 Rampa na cal\u00e7ada. \n Fonte: Arquivo do autor (maio 2007). \n\n\n\n 60\n\n3.4.2. Parque C\u00e1ssia Eller \n \n\na \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o: Av. Presidente Tancredo Neves, Bairro Castelo. \n\nb \u2013 \u00c1rea: 26.888 m\u00b2. \n\nc \u2013 Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Municipal n\u00b0 8.419, de 01/08/02. \n\nd \u2013 Projeto: Prospectiva Empreendimentos e Participa\u00e7\u00f5es. \n\ne \u2013 Administra\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais. \n\nf \u2013 Hist\u00f3rico e descri\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nImplantado no ano 2000, o Parque C\u00e1ssia Eller (Figura 30) localiza-se no interior \n\ndo condom\u00ednio \u2013 n\u00e3o formalizado legalmente \u2013 Fazenda da Serra. Encontra-se, pois, \n\nnuma regi\u00e3o de classe alta e classe m\u00e9dia alta, estritamente residencial (Figuras 31 a \n\n33). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque C\u00e1ssia Eller.   \nFonte: Imagem confeccionada pelo autor, a partir da base de dados cedida pela \nProspectiva Empreendimentos e Participa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nLegenda \n1 \u2013 Administra\u00e7\u00e3o \n2 \u2013 Playground \n3 \u2013 Quiosque \n4 \u2013 Apoio/cozinha \n5 \u2013 Sanit\u00e1rios \n6 \u2013 Quadra de peteca \n7 \u2013 Quadra de areia \n8 \u2013 Recanto com mesas \n9 \u2013 Pista de Cooper \n\n\n\n 61\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTendo sido feito como compensa\u00e7\u00e3o ambiental, exigida no processo de \n\nlicenciamento ambiental do loteamento Fazenda da Serra, \u00e9 por isso mesmo, uma \n\n\u00e1rea p\u00fablica. Entretanto, a maioria da popula\u00e7\u00e3o de Belo Horizonte, inclusive alguns \n\nmoradores do condom\u00ednio, desconhece este fato.  \n\nEste parque foi adotado pela Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Fazenda da Serra, \n\npor meio do projeto \u201cAdote o Verde\u201d - um programa de parcerias desenvolvido pela \n\nprefeitura de Belo Horizonte para a implanta\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes na cidade. Os conv\u00eanios s\u00e3o simples e, basicamente, delimitam as \n\nresponsabilidades do adotante e da prefeitura. Ao adotante cabe manter as \u00e1reas \n\nverdes bem limpas e cuidadas. \u00c0 prefeitura cabe o desenvolvimento do projeto de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o ou reforma, o pagamento de contas de \u00e1gua e luz, apoio t\u00e9cnico e \n\npermiss\u00e3o para coloca\u00e7\u00e3o de placa no local adotado, divulgando a parceria. Qualquer \n\nFigura 33 \u2013 Vista parcial do Fazenda \nda Serra.  \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n\nFigura 31 \u2013 Vista a\u00e9rea do Parque C\u00e1ssia Eller e seu entorno, \ncapturada em maio de 2007. Fonte: Google Earth. \n\nFigura 32 \u2013 Vista parcial do Fazenda \nda Serra.  \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 62\n\ncidad\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o de bairro, escola, estabelecimento banc\u00e1rio, com\u00e9rcio, sindicato, \n\nempresa, ind\u00fastria, \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico ou ONG pode participar deste programa15. \n\nEntretanto, como a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Fazenda da Serra \u00e9 a \n\nrespons\u00e1vel pelo parque, fazendo todo o servi\u00e7o de administra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo (inclusive financeira), os moradores encaram o espa\u00e7o como uma \u00e1rea de \n\nlazer do condom\u00ednio. \n\nO parque, em si, n\u00e3o possui fechamento f\u00edsico, mas os limites do loteamento s\u00e3o \n\ntodos murados ou cercados. Assim, apesar de constar nos registros da Prefeitura \n\nMunicipal como \u00e1rea p\u00fablica, o parque tem acesso restrito aos moradores e seus \n\nconvidados16. Esta situa\u00e7\u00e3o gera questionamentos quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea \n\ncomo um parque urbano, uma vez que, como analisado anteriormente, grande parte \n\ndos autores consideram como parque os espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico, estruturados \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o, destinados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de no interior do condom\u00ednio, o uso ser estritamente residencial, na \n\nAvenida Tancredo Neves, h\u00e1 a presen\u00e7a de com\u00e9rcio e servi\u00e7os (construtora, \n\nempresa de programa\u00e7\u00e3o visual, academia, f\u00e1brica de pr\u00e9-moldados, loja de \n\nautope\u00e7as, mec\u00e2nica, f\u00e1brica de revestimentos de couro para ve\u00edculos, ret\u00edfica, etc.). \n\nNesta mesma avenida, bem \u00e0 frente da portaria do condom\u00ednio, h\u00e1 um ponto de \n\n\u00f4nibus, o que facilita o acesso, principalmente dos funcion\u00e1rios.  \n\nA cobertura vegetal arb\u00f3rea \u00e9 bastante diversificada e em v\u00e1rios est\u00e1gios de \n\ncrescimento, apresentando tanto vegeta\u00e7\u00e3o isolada como grupos de \u00e1rvores e ainda \n\n\u00e1rvores em ritmo \u00e0 margem da pista de cooper. Toda a \u00e1rea vegetada \u00e9 coberta por \n\ngrama. Nota-se a presen\u00e7a de pingo-de-ouro (Duranta repens) como bordadura dos \n\ncanteiros, palmeiras de diversos tipos, quaresmeiras (Tibouchina granulosa), \n\nsibipirunas (Caesalpinia peltophoroides), bananeiras (Musa sp.), etc. A fauna \u00e9 \n\ncomposta, basicamente, por aves e insetos. P\u00e1ssaros de v\u00e1rias esp\u00e9cies podem ser \n\nvistos e ouvidos no parque, como tamb\u00e9m a presen\u00e7a de cigarras. \n\nPode-se dizer que o parque possui uma boa combina\u00e7\u00e3o de lazer aliado \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. Possui grande \u00e1rea verde e sua \u00e1rea de lazer, apesar de \n\npequena, propicia diferentes possibilidades. H\u00e1 uma quadra de peteca (Figura 34) e \n\numa quadra de areia para v\u00f4lei e futebol (Figura 35); recanto com mesas para xadrez \n\n(Figura 36); playground (Figura 37); aparelhos de gin\u00e1stica (Figura 38); quiosque; al\u00e9m \n\nde estrutura de apoio com cozinha e sanit\u00e1rios. Circundando o espa\u00e7o de lazer e a \n\n\u00e1rea vegetada, encontra-se a pista de cooper (Figura 39). \n                                                 \n15 Atualmente, a referida parceria entre a Prefeitura e a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores n\u00e3o se encontra \nrenovada. No entanto, a associa\u00e7\u00e3o continua cuidando da \u00e1rea. \n16 Ressalta-se que para a entrada no referido parque foi necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o de identidade, carta \nde autoriza\u00e7\u00e3o da prefeitura, emitida pela Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais e crach\u00e1 de pesquisador.  \n\n\n\n 63\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPraticamente todos os desn\u00edveis do parque s\u00e3o vencidos com escadas, como \n\nmostra a Figura 40. Por isso, a acessibilidade para portadores de necessidades \n\nespeciais \u00e9 bem prec\u00e1ria. H\u00e1 rampa de acesso somente entre um ponto da cal\u00e7ada e \n\na pista de cooper (Figura 41). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Playground  \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006).\n\nFigura 38 \u2013 \u00c1rea para atividades f\u00edsicas.  \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n\nFigura 34 \u2013 Quadra de Peteca \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 36 \u2013 Recanto com mesas  \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n \n\nFigura 35 \u2013 Quadra de areia \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n\nFigura 39 \u2013 Pista de cooper  \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n \n\nFigura 41 \u2013 Rampa de acesso  \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 40 \u2013 Escadas de acesso  \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006).\n\n\n\n 64\n\nAtividades culturais s\u00e3o pouco freq\u00fcentes. Todavia, h\u00e1 alguns eventos fixos para \n\nos cond\u00f4minos, tais como Festa dos Pais, Festa das M\u00e3es, Festa das Crian\u00e7as, Festa \n\nJunina e Carnaval. Fora estes eventos, esporadicamente, algum morador promove \n\nfestas de anivers\u00e1rio. Aulas de ioga tamb\u00e9m acontecem no parque. \n\nQuanto a atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, a freq\u00fc\u00eancia \u00e9 bastante baixa. \n\nAlgumas atividades voltadas para crian\u00e7as j\u00e1 aconteceram, tais como plantio de \n\n\u00e1rvores, reuni\u00e3o com grupos de escoteiro e palestra sobre a import\u00e2ncia de coleta \n\nseletiva. Al\u00e9m disso, os funcion\u00e1rios do condom\u00ednio j\u00e1 fizeram curso sobre prote\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios. Entretanto, tais atividades s\u00e3o bastante espor\u00e1dicas.   \n\n \n\n\n\n 65\n\n3.4.3. Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \n \n\na \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o: Av. Otac\u00edlio Negr\u00e3o de Lima, 7.111, Pampulha. \n\nb \u2013 \u00c1rea: aproximadamente 300.000 m\u00b2. \n\nc \u2013 Regulamenta\u00e7\u00e3o: n\u00e3o informada \n\nd \u2013 Projeto: Gustavo Pena, \u00c1lvaro Hardy e Mariza Machado Coelho. \n\ne \u2013 Administra\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o Z\u00f4o-Bot\u00e2nica. \n\nf \u2013 Hist\u00f3rico e descri\u00e7\u00e3o: \n\nO Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego (Figura 42), j\u00e1 conhecido \n\ncomo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, foi implantado em uma ilha artificial formada por \n\nres\u00edduos que, vindos dos c\u00f3rregos que alimentam a Lagoa da Pampulha, \n\nsedimentaram-se em seu fundo. A dragagem desse material e seu dep\u00f3sito junto \u00e0 \n\nmargem deram origem \u00e0 Ilha da Ressaca, que, antes de abrigar o novo uso, era \n\nconsiderada um estorvo. Em forma de plat\u00f4, a ilha, tinha o apelido de \u201cporta-avi\u00f5es\u201d.  \n\nA transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o come\u00e7ou em 1997 com o plantio de tr\u00eas mil mudas \n\nde \u00e1rvores, representantes dos ecossistemas: Amaz\u00f4nia, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado, \n\nformando o atual Bosque. No entanto, foi em maio de 2004 que o parque foi \n\ninaugurado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3\n\n2\n\n1 \n\n4\n\n6\n\n7\n\n9 8\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14 15\n\n16\n\n5 \nLegenda:\n1 \u2013 Portaria 1 \n2 \u2013 Esplanada \n3 \u2013 Bosque \n4 \u2013 Coreto \n5 \u2013 Edif\u00edcio de apoio \n6 \u2013 Espelho d\u00b4\u00e1gua \n7 \u2013 Caramanch\u00e3o 1 \n8 \u2013 Caramanch\u00e3o 2 \n9 \u2013 \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o \n10 \u2013 Biciclet\u00e1rio \n11 \u2013 Playground 1 \n12 \u2013 Playground 2 \n13 \u2013 Aparelhos de Gin\u00e1stica 1 \n14 \u2013 Aparelhos de Gin\u00e1stica 2 \n15 \u2013 Portaria 2 \n16 \u2013 Estacionamento \n\nFigura 42 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha.  Fonte: Gustavo Pena e associados \n\nN \n\n\n\n 66\n\nO Parque Ecol\u00f3gico est\u00e1 localizado num dos pontos tur\u00edsticos de Belo Horizonte, \n\nnuma \u00e1rea basicamente residencial, mas com a presen\u00e7a marcante de outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, j\u00e1 citadas anteriormente. Por isso mesmo, o acesso ao mesmo \u00e9 bastante \n\nfacilitado pelas linhas de \u00f4nibus urbanos. Ressalta-se que h\u00e1 um ponto em frente \u00e0 \n\nportaria 1. \n\nO fechamento do parque d\u00e1-se apenas em alguns pontos, uma vez que sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dentro da Lagoa da Pampulha (Figura 43) garante o isolamento de \n\nalgumas \u00e1reas. V\u00ea-se, assim, prote\u00e7\u00e3o com telas somente nos locais necess\u00e1rios. \n\n \n\n\\ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAtualmente, h\u00e1 duas portarias. No entanto, pretende-se fechar a portaria 1 \n\n(Figura 44) que \u00e9 a mais antiga, visto ser oneroso arcar com o funcionamento das \n\nduas. Al\u00e9m disso, o estacionamento da portaria antiga comporta poucos carros (s\u00e3o \n\n25 vagas demarcadas) enquanto que o estacionamento da nova portaria (Figura 45) \n\ntem 120  vagas para carros e oito para \u00f4nibus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 45 \u2013 Ponte e Portaria 2 Fonte: Arquivo do autor (jan. 2007). \n\n \n Figura 44 \u2013 Portaria 1 \n\nFonte: Gustavo Pena e associados\n\n \nFigura 43 \u2013 Vista a\u00e9rea do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha e seu \nentorno, capturada em maio de 2007. Fonte: Google Earth. \n\n\n\n 67\n\nO espa\u00e7o tem como prioridade oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o programas voltados para a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, atividades culturais, como shows, teatros, dan\u00e7as e exposi\u00e7\u00f5es; \n\npromover entretenimento aos adultos e \u00e0s crian\u00e7as e despertar a consci\u00eancia das \n\npessoas pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nCinco setores comp\u00f5em o parque: esplanada, bosque (Figura 46), centro \n\nadministrativo e de apoio, \u00e1rea silvestre e de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Nas \u00e1reas livres \n\npredominam \u00e1rvores e gramas e h\u00e1 o m\u00ednimo de constru\u00e7\u00f5es. Pr\u00f3ximo ao centro de \n\napoio, h\u00e1 um espelho d\u2019\u00e1gua com capacidade de sete mil metros c\u00fabicos (Figura 47). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA principal edifica\u00e7\u00e3o, o centro de apoio \n\n(Figuras 48 e 49), \u00e9 composta por um volume \n\nbranco de desenho conciso, ao qual se anexa \n\numa varanda, com marquise apoiada em \n\ndelgados pilares arredondados. O centro \n\nabriga a administra\u00e7\u00e3o, uma lanchonete, um \n\npequeno audit\u00f3rio, sanit\u00e1rios, vesti\u00e1rios dos \n\nfuncion\u00e1rios e cantina.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Centro de Apoio \nFonte: Gustavo Pena e associados.\n\nFigura 49 \u2013 Planta-baixa do Centro de Apoio \nFonte: Gustavo Pena e associados \n\nFigura 47 \u2013 Espelho d\u00b4\u00e1gua  \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\nFigura 46 \u2013 Bosque  \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\n\n\n 68\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 portaria 1, encontra-se a  \n\nEsplanada (Figura 50), local destinado a \n\napresenta\u00e7\u00f5es culturais, shows e eventos, \n\ncercada por colinas verdes que fazem a \n\nprote\u00e7\u00e3o ac\u00fastica. Al\u00e9m disso, \u00e9 a \u00e1rea \n\ndestinada a jogos de futebol e \u00e0 pr\u00e1tica de \n\nsoltar pipas. No Bosque, pode-se fazer \n\ncaminhadas e piqueniques \n\nAs \u00e1reas Silvestre e de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental s\u00e3o locais destinados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \n\nda fauna e da flora naturais da regi\u00e3o, sendo que na \u00faltima \u00e9 vedada a entrada de \n\nvisitantes. Animais como gamb\u00e1 (Didelphis albiventris), capivara (Hidrochaeris \n\nhidrochaeris), iguana (Iguana iguana), jacar\u00e9-do-papo-amarelo (Caiman latirostris), \n\nal\u00e9m de peixes e gar\u00e7as (Casmerodious albus e Egretta thula) habitam o parque. \n\nQuanto \u00e0 flora, \u00e9 composta por esp\u00e9cies pioneiras e colonizadoras como a jetirana \n\n(Ipomoea cairica), a leucena (Leucaena leucocephala) e a mamona (Ricinus \n\ncommunis).  \n\n No Parque Ecol\u00f3gico s\u00e3o desenvolvidas \n\natividades permanentes na esfera da ci\u00eancia, \n\ncomo pesquisa cient\u00edfica e visitas monitoradas. \n\nPara receber os visitantes e os grupos \n\nagendados, h\u00e1 dispon\u00edvel uma equipe de \n\nmonitores, treinada pelos profissionais do \n\nServi\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Eles s\u00e3o \n\naptos a orientar crian\u00e7as e adultos quanto ao \n\nmeio ambiente e sua conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nesclarecer d\u00favidas relativas \u00e0 flora e fauna do \n\nparque. \n\nNo interior do parque, h\u00e1 uma Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de \u00c1gua, a qual \u00e9 bastante \n\nexplorada nas visitas dos grupos. Al\u00e9m disso, \n\nh\u00e1 v\u00e1rias placas educativas pelo parque, com \n\ncuriosidades, charadas e jogo da mem\u00f3ria com \n\nrepresentantes da flora e fauna brasileiras \n\n(Figuras 51 e 52). Esporadicamente, h\u00e1 \n\neventos com fun\u00e7\u00f5es educativas, tais como \n\nexposi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 51 \u2013 Jogo da mem\u00f3ria \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\nFigura 52 \u2013 Charada \nFonte: Arquivo do autor \n(dez. 2006). \n\nFigura 50 \u2013 Esplanada \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\n\n\n 69\n\n \n\nUma iniciativa interessante do parque \u00e9 o projeto \u201cBicicleta para Todos\u201d, o qual \n\noferece \u00e0 popula\u00e7\u00e3o lazer de qualidade aliado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: vinte bicicletas \n\nest\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos visitantes para utilizarem gratuitamente. A partir de um \n\ndocumento de identifica\u00e7\u00e3o, qualquer pessoa maior de 18 anos pode pegar uma \n\nbicicleta e percorrer o parque em determinadas \u00e1reas.  \n\nUm dos problemas percebidos \u00e9 a falta \n\nde acessibilidade para portadores de \n\nnecessidades especiais. Apesar de se ver, \n\nnas edifica\u00e7\u00f5es, preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nrebaixamento de pisos, sanit\u00e1rios exclusivos \n\ne adaptados para pessoas com problemas de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o, no parque como um todo n\u00e3o se \n\npercebe tal preocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 muitos caminhos predefinidos nos parques. Pode-se \u2013 e at\u00e9 se incentiva \n\n\u2013 pisar na grama. As pistas existentes s\u00e3o utilizadas pelos ciclistas e por aqueles que \n\ndesejam fazer caminhada. Todavia, as pistas s\u00e3o de seixos rolados (Figura 53). \n\nAssim, a locomo\u00e7\u00e3o \u00e9 dificultada, ora em pedras ora em gramados. No projeto, h\u00e1 a \n\nprevis\u00e3o de uma pista para locomo\u00e7\u00e3o de portadores de necessidades especiais, com \n\npiso intertravado. Entretanto, ainda n\u00e3o foi executada. De acordo com a ger\u00eancia do \n\nparque, a execu\u00e7\u00e3o da mesma est\u00e1 em fase de estudo para se efetuar a licita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53 \u2013 Pista \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\n\n\n 70\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 4  \n\nResultados e \nDiscuss\u00e3o\n\n\u201cOs grandes parques s\u00e3o a materializa\u00e7\u00e3o \nde uma narrativa, ligada a uma linguagem e \na uma forma de \u2018 escrita\u2019, que deixam suas \n\nmarcas na cidade atrav\u00e9s do tempo\u201d. \nAngelo Serpa \n\n\n\n 71\n\n4.1. APROPRIA\u00c7\u00c3O CARACTERIZADA A PARTIR DO PERFIL DOS \nUSU\u00c1RIOS E USOS DOS PARQUES \n\n \n\nComo pode ser observado nos Gr\u00e1ficos 1, 2 e 3, a diferen\u00e7a entre as \n\nporcentagens do n\u00famero de homens e mulheres usu\u00e1rios dos parques \u00e9 bem \n\npequena, o que indica que as op\u00e7\u00f5es de lazer oferecidas por cada um dos parques \n\ns\u00e3o atrativas para ambos os sexos. No entanto, a predomin\u00e2ncia do g\u00eanero masculino \n\nd\u00e1-se em todos eles. Um dos motivos para que a diferen\u00e7a entre o n\u00famero de homens \n\ne mulheres no Parque do Confisco apresentar-se um pouco maior \u00e9 a Escolinha de \n\nFutebol, a qual funciona no parque, tendo v\u00e1rias turmas para meninos. J\u00e1 no Parque \n\nC\u00e1ssia Eller e no Parque Ecol\u00f3gico, essa diferen\u00e7a \u00e9 menor. \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nObservando os Gr\u00e1ficos 4, 5 e 6, percebe-se que, com exce\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nidosos, quanto \u00e0 faixa de idade, os parques apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o, de certo \n\nmodo, mais homog\u00eanea.  \n\nNo caso do Parque do Confisco, pode-se dizer que al\u00e9m de poucas op\u00e7\u00f5es para \n\no p\u00fablico mais velho, tais como pistas para caminhadas ou espa\u00e7os com mesas e \n\nbancos, acrescentavam-se problemas de acessibilidade. No entanto, com o projeto de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o do parque, executado ap\u00f3s os levantamentos de dados do presente \n\ntrabalho, foram constru\u00eddas rampas de acesso em diversos pontos das cal\u00e7adas e \n\numa rampa entre espa\u00e7os que anteriormente s\u00f3 eram vencidos com escadas. Isso \n\npoder\u00e1 contribuir para atrair os idosos. \n\nJ\u00e1 o Parque C\u00e1ssia Eller e o Parque Ecol\u00f3gico apresentam op\u00e7\u00f5es para o \n\np\u00fablico idoso. No entanto, tamb\u00e9m enfrentam problemas de acessibilidade, sobretudo \n\no primeiro deles, conforme mencionado anteriormente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n Gr\u00e1fico 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, \nquanto \u00e0 idade. \n\nGr\u00e1fico 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia \nEller, quanto \u00e0 idade. \n\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o \ndos usu\u00e1rios do Parque do \nConfisco, quanto \u00e0 idade. \n\n19%\n\n19%\n\n30%\n\n19%\n\n13%\n\n \n\n26%\n\n24%27%\n\n18%\n\n5%\n\n \n\n38%\n\n11%\n24%\n\n24%\n\n3%\n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia \nEller, quanto ao g\u00eanero. \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, \nquanto ao g\u00eanero. \n \n\n59%\n\n41%\n\n \n\n55%\n45%\n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque do \nConfisco, quanto ao g\u00eanero. \n\n51%49%\n\n \n\n\n\n 72\n\n \nOs gr\u00e1ficos 7, 8 e 9 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios por estado civil. Em \n\ntodos os parques, o n\u00famero de pessoas solteiras \u00e9 bem mais expressivo. Entretanto, \n\ncomparando-os com os Gr\u00e1ficos 4, 5 e 6, percebe-se que em todos os objetos de \n\nestudo, uma porcentagem elevada  dos  freq\u00fcentadores \u00e9 de crian\u00e7as e adolescentes, \n\no que faz com que o n\u00famero de solteiros seja t\u00e3o mais representativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo se v\u00ea no Gr\u00e1fico 10, quase 60% dos entrevistados no Parque do Confisco \n\nn\u00e3o t\u00eam nem o Ensino Fundamental completo. Naturalmente que neste n\u00famero est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos crian\u00e7as e adolescentes ainda em idade escolar. Entretanto, como se \n\nobserva, n\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m pessoas com superior completo ou incompleto, o que \n\nexplicita bastante a car\u00eancia do bairro. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 explicitada pelo Gr\u00e1fico 13, \n\numa vez que, entre os usu\u00e1rios do Parque do Confisco, 50% t\u00eam renda familiar menor \n\nque dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque do \nConfisco, quanto ao estado \ncivil. \n\nGr\u00e1fico 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia \nEller, quanto ao estado civil. \n \n\nGr\u00e1fico 9 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, \nquanto ao estado civil. \n\n \n\n20%\n3%\n\n1%\n\n76%\n \n\n68%\n\n29%\n\n3%\n\n \n\n67%\n\n25%\n\n3% 5%\n\n \n\n59%\n15%\n\n13%\n\n13%\n\n \n\n26%\n\n13%\n\n16%\n13%\n\n32%\n\n \nGr\u00e1fico 10 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios \ndo Parque do Confisco, quanto \u00e0 \nescolaridade. \n \n\nGr\u00e1fico 11 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, \nquanto \u00e0 escolaridade. \n\n \n\n42%\n\n9%\n\n18%\n\n9%\n\n17%\n\n5%  \nGr\u00e1fico 12 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 escolaridade. \n \n\n\n\n 73\n\nEntre os entrevistados do Parque C\u00e1ssia Eller, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente oposta. \n\nUsu\u00e1rios com forma\u00e7\u00e3o superior completa e incompleta somam 45% do total, como \n\nmostra o Gr\u00e1fico 11. O Gr\u00e1fico 14 indica que a renda familiar apresenta-se bastante \n\ndiscrepante. A grande maioria possui renda acima de doze sal\u00e1rios m\u00ednimos, os quais \n\ns\u00e3o moradores do condom\u00ednio. Nas faixas mais baixas, encontram-se os funcion\u00e1rios \n\nda Associa\u00e7\u00e3o de Moradores e as bab\u00e1s, os quais tamb\u00e9m freq\u00fcentam o parque (a \n\ntrabalho). \n\nJ\u00e1 o Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha apresenta uma variabilidade maior nos \n\ndados, tanto no tocante \u00e0 escolaridade, quanto \u00e0 renda familiar (Gr\u00e1ficos 12 e 15). \n\nSem d\u00favida, este \u00e9 um dado que indica uma caracter\u00edstica marcante do parque: a \n\natratividade de pessoas de v\u00e1rias regi\u00f5es da cidade.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nNos tr\u00eas parques, a grande maioria de pessoas entrevistadas reside em Belo \n\nHorizonte (Confisco: 92%; C\u00e1ssia Eller: 97%; Parque Ecol\u00f3gico: 94%). Destes \n\npercentuais, no caso do Parque do Confisco, 87% dos entrevistados s\u00e3o moradores \n\ndo Bairro Confisco, o que demonstra que o mesmo pode ser classificado como um \n\nparque de bairro. No caso do Parque C\u00e1ssia Eller, 60% dos entrevistados s\u00e3o \n\nmoradores do Fazenda da Serra. Os 40% restantes representam, em sua maioria, os \n\nfuncion\u00e1rios da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores e as bab\u00e1s contratadas pelos cond\u00f4minos. \n\nJ\u00e1 o Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha tem um car\u00e1ter mais metropolitano e h\u00e1 \n\nfreq\u00fcentadores de diversos bairros da cidade, como se pode ver no Gr\u00e1fico 16. \n\n \n\n3%\n11%\n\n30%\n\n19%\n\n14%\n\n4%\n\n9%\n\n10%\n\n \n\nGr\u00e1fico 13 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque do Confisco, quanto \u00e0 renda familiar. \n \n\nGr\u00e1fico 14 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque C\u00e1ssia Eller, quanto \u00e0 renda familiar. \n\nGr\u00e1fico 15 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque Ecol\u00f3gico, quanto \u00e0 renda familiar. \n\n26%\n\n24%\n\n36%\n\n1%\n5%\n\n8%\n\n \n\n6% 3%\n\n13%\n\n10%\n\n6%\n\n6%\n\n10%\n\n46%\n\n \n\n\n\n 74\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEntretanto, os bairros mais recorrentes est\u00e3o relativamente pr\u00f3ximos ao Parque \n\nEcol\u00f3gico, o que demonstra a necessidade de se potencializar seu car\u00e1ter de parque \n\nmetropolitano. 17 \n\nO meio de transporte utilizado para se chegar a cada parque \u00e9 outro fator que \n\nrefor\u00e7a o que vem sendo discutido acima. Como se v\u00ea no Gr\u00e1fico 17, a maioria dos \n\nusu\u00e1rios do Parque do Confisco e do Parque C\u00e1ssia Eller chegam ao parque a p\u00e9, \n\nenquanto que, no Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, h\u00e1 maior distribui\u00e7\u00e3o entre as \n\nop\u00e7\u00f5es, com predomin\u00e2ncia de pessoas com ve\u00edculos pr\u00f3prios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm todos os parques, os entrevistados foram indagados quanto \u00e0 presen\u00e7a de \n\noutras \u00e1reas verdes localizadas nas proximidades de suas casas. Como se v\u00ea na \n\nTabela 1, em todos eles, a ampla maioria respondeu afirmativamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n17 No item \u201coutros\u201d encontram-se diversos bairros da cidade, mas que, isoladamente, n\u00e3o atingiram 3% do \ntotal de entrevistados. \n\nTabela 1 \u2013 Exist\u00eancia de outra \u00e1rea verde pr\u00f3xima \u00e0 resid\u00eancia do entrevistado \n Sim N\u00e3o \nParque do Confisco 67% 33% \nParque C\u00e1ssia Eller 92% 8% \nParque Ecol\u00f3gico 73% 27% \n\nGr\u00e1fico 16 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do Parque \nEcol\u00f3gico da Pampulha quanto ao bairro onde moram.  \n\n8%\n\n13%\n\n11%\n\n5%\n\n9%\n10%\n\n44%\n\nBandeirantes\nPaquet\u00e1\nUrca\nCastelo\nOuro Preto\nSanta Teresinha\noutros\n\n \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Meio de transporte utilizado pelos usu\u00e1rios para se chegar aos \nparques. \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\na p\u00e9 bicicleta moto carro \u00f4nibus outro\n\np\no\n\nrc\nen\n\nta\ng\n\nem\n\nConfisco\n\nC\u00e1ssia Eller\n\nEcol\u00f3gico\n\n\n\n 75\n\nEm caso afirmativo, os mesmos foram questionados quanto ao porqu\u00ea da \n\nprefer\u00eancia por aquela e n\u00e3o por outra \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 resid\u00eancia. No Parque do \n\nConfisco, a maioria das justificativas dava-se em virtude dos campeonatos de futebol \n\nque acontecem nele, que se revelam como um atrativo n\u00e3o s\u00f3 para crian\u00e7as, mas para \n\nfam\u00edlias inteiras. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de amigos e familiares e o baixo fluxo de \n\nve\u00edculos tamb\u00e9m apareceram com freq\u00fc\u00eancia.  \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, a seguran\u00e7a foi o fator mais citado, seguido pela \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 resid\u00eancia e pela presen\u00e7a de familiares no condom\u00ednio. \n\nNo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, a variabilidade das respostas foi bem maior. \n\nA seguran\u00e7a tamb\u00e9m foi a justificativa mais citada. As possibilidades diferentes de \n\nlazer que o parque oferece, tais como soltar pipa, fazer piquenique, jogar bola, entre \n\noutras, tamb\u00e9m apareceram com freq\u00fc\u00eancia. A beleza da paisagem e a extens\u00e3o do \n\nparque tamb\u00e9m atraem pessoas que desejam descansar e, ao mesmo tempo, \n\npropiciar uma alternativa de lazer num local aberto para os filhos. Por fim, a entrada \n\nfranca tamb\u00e9m foi bastante citada.18 \n\nA freq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o nos parques tamb\u00e9m \u00e9 bastante variada. Enquanto nos \n\nparques do Confisco e C\u00e1ssia Eller, grande parte dos usu\u00e1rios (82 e 90%, \n\nrespectivamente) freq\u00fcenta o mesmo pelo menos uma vez por semana, no Parque \n\nEcol\u00f3gico, quase metade dos entrevistados faz visitas espor\u00e1dicas ao mesmo \n\n(Gr\u00e1ficos 18, 19 e 20). \n\nConfrontando estes dados com o tempo de perman\u00eancia em cada parque, \n\ncomprova-se o que disse Magnoli (1986), que \u00e9 pela rela\u00e7\u00e3o entre o uso di\u00e1rio e a \n\ndura\u00e7\u00e3o reduzida que se pode observar que s\u00e3o espa\u00e7os que provavelmente estejam \n\npr\u00f3ximos da habita\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, de uso local. Em contrapartida, para \n\natividades de longa dura\u00e7\u00e3o, o tempo de acesso passa a ter relativa interfer\u00eancia, \n\npermitindo localiza\u00e7\u00f5es de n\u00edvel metropolitano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n18 Uma resposta curiosa que demonstra a amplitude que programas desenvolvidos nos parques podem \nalcan\u00e7ar foi a de um adolescente, morador do bairro do Confisco. Indagado pelo motivo da prefer\u00eancia ao \nParque Ecol\u00f3gico, ele respondeu que costuma jogar bola no Parque do Confisco e que j\u00e1 visitou o \nZool\u00f3gico v\u00e1rias vezes (\u00e1reas verdes pr\u00f3ximas a sua casa), mas gosta de ir ao Parque Ecol\u00f3gico para \npoder andar de bicicleta, pois n\u00e3o possui uma pr\u00f3pria. \n\n \n \n\n \n\n\n\n 76\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPercebe-se por meio dos Gr\u00e1ficos 21, 22 e 23 que nos parques Confisco e \n\nC\u00e1ssia Eller, ampla maioria do p\u00fablico permanece na \u00e1rea por at\u00e9 duas horas. No \n\nParque Ecol\u00f3gico, v\u00ea-se o contr\u00e1rio, uma vez que 76% dos visitantes permanecem no \n\nmesmo por mais de duas horas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \ndiariamente\n\nsemanalmente\n\nmais de uma vez por\nsemana\nmensalmente\n\nesporadicamente\n\n\u00e9 primeira vez que venho\n\n \n\n30%\n\n12%\n\n18%\n\n40%\n \n\n26%\n\n29%\n\n35%\n\n10%\n\n \n\n37%\n\n2%\n\n47%\n\n8%\n\n6%\n\n \n\nGr\u00e1fico 18 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque do Confisco, \nquanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o. \n \n\nGr\u00e1fico 19 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller, \nquanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGr\u00e1fico 20 - Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico, \nquanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o. \n \n\n33%\n\n20%\n\n3%\n\n32%\n\n12%\n\n \n\n46%\n\n35%\n\n10%\n\n3% 6%\n\n Gr\u00e1fico 21 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque do Confisco, quanto ao tempo de \nperman\u00eancia no mesmo. \n\nGr\u00e1fico 22 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque C\u00e1ssia Eller, quanto ao tempo de \nperman\u00eancia no mesmo. \n\nat\u00e9 1 hora\nde 1 a 2 horas\nde 2 a 4 horas\nde 4 a 6 horas\nmais que 6 horas\n\n3%\n\n21%\n\n36%\n\n29%\n\n11%\n\n \nGr\u00e1fico 23 - Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque Ecol\u00f3gico, quanto ao tempo de \nperman\u00eancia no mesmo. \n\n\n\n 77\n\nNo caso do Parque do Confisco, a dura\u00e7\u00e3o reduzida explica-se pelo fato de que \n\no uso preponderante d\u00e1-se com a pr\u00e1tica de esportes, como se pode ver no Gr\u00e1fico \n\n24. Muitas crian\u00e7as que freq\u00fcentam a Escolinha de Futebol e seus respons\u00e1veis \n\npermanecem no parque somente durante o per\u00edodo de aulas. Al\u00e9m disso, v\u00eaem-se \n\nmuitas m\u00e3es ou respons\u00e1veis com crian\u00e7as menores de cinco anos nos hor\u00e1rios de \n\nsol mais brando (a quest\u00e3o dos usos x hor\u00e1rios ser\u00e1 melhor explorada no item 4.2) \n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea \u00e9 bastante utilizada como passagem, uma vez que se encontra \n\nentre ruas com usos diversos. \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais marcante. A pr\u00e1tica de \n\nesportes tamb\u00e9m \u00e9 o ponto forte do parque. Neste caso, por\u00e9m, a caminhada \u00e9 a \n\nmodalidade preferida (Gr\u00e1ficos 24 e 25). Assim, muitos cond\u00f4minos fazem \n\ncaminhadas pela pista e retornam em seguida para suas resid\u00eancias. Com isso, fica \n\nclaro o porqu\u00ea da dura\u00e7\u00e3o reduzida da perman\u00eancia dos usu\u00e1rios no mesmo. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha apresenta caracter\u00edsticas bastante diversas. \n\nIndagados quanto \u00e0s atividades desenvolvidas, pode-se observar que respostas como \n\n\u201cdescansar\u201d, \u201cpassear\u201d, \u201cbrincar\u201d e \u201ccontemplar a natureza\u201d s\u00e3o bastante freq\u00fcentes. \n\nV\u00ea-se com isso, uma predomin\u00e2ncia de lazer contemplativo.  \n\nA pr\u00e1tica de esportes tamb\u00e9m tem a sua import\u00e2ncia no Parque Ecol\u00f3gico. \n\nTodavia, enquanto nos outros parques, os usu\u00e1rios saem de casa com este objetivo e, \n\nde um modo geral, n\u00e3o permanecem ap\u00f3s a atividade, no Parque Ecol\u00f3gico, tal pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o parece ser o fim \u00faltimo da visita ao local, uma vez que a perman\u00eancia \u00e9 mais \n\nprolongada. Al\u00e9m disso, ressalta-se que os esportistas preferem a orla da Lagoa, local \n\nmais adequado \u00e0 caminhada, corrida e ciclismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nde\nsc\n\nan\nsa\n\nr\n\npa\nss\n\nea\nr\n\nbr\nin\n\nca\nr\n\nto\nm\n\nar\n s\n\nol\n\nna\nm\n\nor\nar\n\nes\ntu\n\nda\nr\n\nfa\nze\n\nr \nex\n\ner\nc\u00ed\n\nci\nos\n\n /\nes\n\npo\nrt\n\nes\n\nco\nnt\n\nem\npl\n\nar\n a\n\n p\nai\n\nsa\nge\n\nm\n\nob\nse\n\nrv\nar\n\n a\n fl\n\nor\na \n\ne \na \n\nfa\nun\n\na\n\nre\nza\n\nr\n\npa\nra\n\n fi\nca\n\nr \nso\n\nzi\nnh\n\no\n\nou\ntr\n\no\n\npo\nrc\n\nen\nta\n\nge\nm\n\nConfisco\n\nC\u00e1ssia Eller\n\nEcol\u00f3gico\n\nGr\u00e1fico 24 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as atividades desenvolvidas pelos usu\u00e1rios nos parques.\n\n\n\n 78\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEntre as atividades de longa dura\u00e7\u00e3o no Parque Ecol\u00f3gico e que se enquadram \n\nno item \u201cpassear\u201d est\u00e3o os piqueniques, muito comuns nos taludes da Esplanada e no \n\nBosque. Tal atividade d\u00e1-se, em geral, em fam\u00edlia.  \n\nA prop\u00f3sito, como se observa no Gr\u00e1fico 26, no Parque Ecol\u00f3gico, \n\npredominantemente, os usu\u00e1rios est\u00e3o acompanhados de seus familiares, o que \n\nindica que a \u00e1rea propicia uma op\u00e7\u00e3o de lazer em fam\u00edlia. J\u00e1 nos parques Confisco e \n\nC\u00e1ssia Eller, h\u00e1 uma maior distribui\u00e7\u00e3o entre visitas com familiares, amigos ou mesmo \n\nsozinhos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAtividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o pouco freq\u00fcentes nos parques do \n\nConfisco e C\u00e1ssia Eller, como tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o dos freq\u00fcentadores nas \n\nmesmas.  Entretanto, no Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha s\u00e3o desenvolvidas atividades \n\npermanentes, as quais j\u00e1 foram mencionadas. Ainda assim, como se v\u00ea no Gr\u00e1fico 27, \n\nGr\u00e1fico 26 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da companhia dos usu\u00e1rios nas visitas a cada parque. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nso\nzi\n\nnh\no\n\nco\nm\n\n a\nm\n\nig\nos\n\nco\nm\n\nna\nm\n\nor\nad\n\no(\na)\n\n/e\nsp\n\nos\no(\n\na)\n\nco\nm\n\n fa\nm\n\n\u00edli\na/\n\n tr\naz\n\ner\n o\n\ns\nfil\n\nho\ns/\n\ncr\nia\n\nn\u00e7\nas o\n\nut\nro\n\npo\nrc\n\nen\nta\n\nge\nm Confisco\n\nC\u00e1ssia Eller\n\nEcol\u00f3gico\n\nGr\u00e1fico 25 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as atividades f\u00edsicas desenvolvidas pelos usu\u00e1rios \nnos parques \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n\nne\nnh\n\num\na\n\nbr\nin\n\nca\nde\n\nir\nas\n\nca\nm\n\nin\nha\n\nda\n/c\n\nor\nri\n\nda\n\nbi\nci\n\ncl\net\n\na\n\nex\ner\n\nc\u00ed\nci\n\nos\n n\n\nas\nba\n\nrr\nas\n\nou\ntr\n\no \nes\n\npo\nrt\n\ne\n\npo\nrc\n\nen\nta\n\nge\nm Confisco\n\nC\u00e1ssia Eller\n\nEcol\u00f3gico\n\n\n\n 79\n\nmenos de 40% dos entrevistados j\u00e1 participaram das referidas atividades, muitas \n\nvezes pela falta de conhecimento. \n\nDeve-se ressaltar que embora os freq\u00fcentadores n\u00e3o tenham participado de \n\nalguma atividade formal nesta \u00e1rea, a simples presen\u00e7a das placas educativas, como \n\n\u00e9 o caso no Parque Ecol\u00f3gico, \u00e9 um meio de se promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\nusu\u00e1rios.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nas atividades culturais de cada parque tamb\u00e9m \u00e9 \n\num dado interessante. No caso do Confisco, h\u00e1 shows e pe\u00e7as teatrais, \n\nesporadicamente, al\u00e9m das festas juninas. No C\u00e1ssia Eller, h\u00e1 as festas fixas dos \n\ncond\u00f4minos. Assim, apesar de pouco freq\u00fcentes, como os parques s\u00e3o de uso local, \n\nem ambos, a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios \u00e9 bastante consider\u00e1vel nessas ocasi\u00f5es, \n\ncomo se pode ver no Gr\u00e1fico 28. Por sua vez, o Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha possui \n\nem seu calend\u00e1rio atividades culturais programadas, mas apenas cerca de 40% dos \n\nentrevistados j\u00e1 participaram de tais atividades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 28 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em atividades \nculturais em cada parque \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1 2 3\n\nN\u00e3o participa / participou\nParticipa / participou\n\n \nConfisco C\u00e1ssia Eller Ecol\u00f3gico\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n1 2 3\n\nN\u00e3o participa / participou\n\nParticipa / participou\n\nGr\u00e1fico 27 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em atividades de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental em cada parque. \n\nConfisco C\u00e1ssia Eller Ecol\u00f3gico\n\n\n\n 80\n\nV\u00ea-se com os Gr\u00e1ficos 27 e 28 que os tr\u00eas parques devem investir mais em \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e atividades culturais. No entanto, no Parque Ecol\u00f3gico j\u00e1 existe \n\num n\u00famero significativo de atividades nessas \u00e1reas, o que indica uma necessidade de \n\nse promover melhor o que o parque j\u00e1 oferece, seja com divulga\u00e7\u00e3o ou diversifica\u00e7\u00e3o \n\nde hor\u00e1rios, para se atingir um p\u00fablico maior. Estas podem ser vertentes que explorem \n\ne potencializem o car\u00e1ter metropolitano que, acredita-se, tal parque possui. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Parque \n\nElemento de an\u00e1lise Confisco C\u00e1ssia Eller Ecol\u00f3gico \n\nG\u00eanero \npredominante masculino masculino masculino \n\nFaixa et\u00e1ria \npredominante \n\nCrian\u00e7as e \nadolescentes jovens crian\u00e7as \n\nEstado civil \npredominante solteiro solteiro solteiro \n\nEscolaridade \npredominante \n\nfundamental \nincompleto superior completo \n\nfundamental \nincompleto \n\nFaixa de renda \nfamiliar predominante \n\nat\u00e9 2 sal\u00e1rios \nm\u00ednimos \n\nacima de 15 \nsal\u00e1rios m\u00ednimos \n\nentre 2 e 8 \nsal\u00e1rios m\u00ednimos \n\nMeio de transporte \npredominante a p\u00e9 a p\u00e9 carro \n\nPeriodicidade de uso \npredominante semanalmente \n\nmais de uma vez \npor semana esporadicamente\n\nTempo de \nperman\u00eancia \npredominante \n\nat\u00e9 duas horas at\u00e9 duas horas superior a duas horas \n\nTipo de lazer \npredominante ativo ativo passivo \n\nAtividade f\u00edsica \npredominante futebol caminhada \n\nbrincadeiras \ninfantis \n\nCompanhia \npredominante amigos fam\u00edlia fam\u00edlia \n\nQuadro 1 \u2013 Quadro resumo do perfil dos usu\u00e1rios dos parques e das atividades desenvolvidas. \n\n\n\n 81\n\n4.2. ESTADO GERAL DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E USOS NOS PARQUES  \n \n\nAcredita-se que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre o grau de conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de \n\ncada parque (infra-estrutura, instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e recursos naturais) e o n\u00edvel \n\nde apropria\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. Partindo da hip\u00f3tese de que se o usu\u00e1rio sente-se \n\n\u201cpropriet\u00e1rio\u201d e encara o espa\u00e7o como \u201cseu\u201d, ele contribuir\u00e1 para a sua manuten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nDeste modo, a seguir ser\u00e3o apresentados, primeiramente, observa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nestado geral de conserva\u00e7\u00e3o sobre as diversas \u00e1reas dos parques e, num segundo \n\nmomento, quadros que indicam os locais e hor\u00e1rios utilizados pelos freq\u00fcentadores. \n\nForam elaborados, mediante a observa\u00e7\u00e3o in loco em dias \u00fateis e finais de semana. \n\n \n\n4.2.1. Estado geral de conserva\u00e7\u00e3o \n \na - Parque do Confisco \n \n\nEquipamentos e instala\u00e7\u00f5es existentes \n\n\u2022 Quadra poliesportiva e quadra de peteca \n\nAs quadras est\u00e3o bastante depredadas. Ambas est\u00e3o pichadas e as telas de \n\nfechamento apresentam rasgos em v\u00e1rios pontos; os gols n\u00e3o t\u00eam redes; n\u00e3o h\u00e1 mais \n\nestrutura de fixa\u00e7\u00e3o para redes de peteca e v\u00f4lei. Ainda assim, elas s\u00e3o bastante \n\nutilizadas, sobretudo para o futebol de sal\u00e3o. \n\n\u2022 Campo de futebol:  \n\nO campo de futebol n\u00e3o est\u00e1 gramado e n\u00e3o tem a marca\u00e7\u00e3o de seus limites, \n\nnem redes nos gols; \u00e9 um pouco desnivelado e, em \u00e9pocas de chuva, apresenta \n\npontos com po\u00e7as de lama. \n\nUm fato interessante - que denota a apropria\u00e7\u00e3o - \u00e9 que os pr\u00f3prios usu\u00e1rios \n\nlevam cal e, antes dos jogos, improvisam a marca\u00e7\u00e3o dos limites do campo.  \n\n\u2022 Esplanada: \n\nOs freq\u00fcentadores denominam o espa\u00e7o de \u201cquadrad\u00e3o\u201d, o qual \u00e9 bastante \n\nutilizado como pista de skate e bicicleta. Encontra-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nmas com manchas causadas pela umidade em alguns trechos. \n\n\u2022 Palcos:  \n\nExistem dois palcos, um central (Figura 54) que se encontra em bom estado, \n\nmas alguns entrevistados n\u00e3o o reconhecem como tal, dizendo at\u00e9 mesmo que ele \n\nn\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o. Dizem: \u201cEsta escada redonda n\u00e3o serve pra nada!\u201d Sugere-se, com \n\n\n\n 82\n\ncerta freq\u00fc\u00eancia, que o espa\u00e7o por ele ocupado seja transformado numa pista de \n\nskate.  \n\nQuanto ao outro (Figura 55), encontra-se totalmente pichado e as telas de \n\nprote\u00e7\u00e3o de seu guarda-corpo est\u00e3o cheias de falhas. Comumente \u00e9 utilizado nas \n\nfestas que ocorrem no parque. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 Recantos \n\nH\u00e1 v\u00e1rios espa\u00e7os denominados recantos \n\npelo parque. S\u00e3o na verdade, bancos de \n\nalvenaria, constru\u00eddos em formas arredondadas, \n\ncriando assim um recanto no espa\u00e7o. Todos eles \n\nest\u00e3o em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, mas com \n\nalgumas manchas de umidade (Figura 56). \n\n \n\nMobili\u00e1rio \nOs mobili\u00e1rios urbanos s\u00e3o bastante escassos no Parque do Confisco. Os \n\npoucos existentes est\u00e3o depredados. N\u00e3o h\u00e1 bancos pelo parque, somente os \n\nrecantos atendem a esta fun\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 telefones p\u00fablicos, mas nas ruas \n\nque o circundam, encontram-se alguns. O n\u00famero de lixeiras tamb\u00e9m \u00e9 muito \n\npequeno. Por\u00e9m, isso se deve \u00e0 constante depreda\u00e7\u00e3o. Pelo mesmo motivo, optou-se \n\npor se utilizar postes de ilumina\u00e7\u00e3o bastante altos. \n\n \n\nRecursos naturais \nA presen\u00e7a de tr\u00eas nascentes drenadas para a por\u00e7\u00e3o mais baixa do parque j\u00e1 \n\nfoi mencionada. A \u00e1gua que jorra da mina n\u00e3o \u00e9 pot\u00e1vel, segundo os freq\u00fcentadores, \n\n\u00e9 uma \u201c\u00e1gua enferrujada\u201d. \n\nA cobertura vegetal tamb\u00e9m sofre com a depreda\u00e7\u00e3o. O bosque de mangueiras, \n\neucaliptos e paineiras resistiu ao tempo. Entretanto, as mudas plantadas, sobretudo na \n\nFigura 54 \u2013 Palco central. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 56 \u2013 Recanto. \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n \n\nFigura 55 \u2013 Palco. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 83\n\nparte de cima do parque, foram, em sua maioria, arrancadas dos locais. Por este \n\nmotivo, grande parte do parque n\u00e3o possui sombreamento. \n\nNo projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em se sombrear mais a parte \n\nde cima do parque. No entanto, a a\u00e7\u00e3o de v\u00e2ndalos \u00e9 um grande empecilho \u00e0 \n\narboriza\u00e7\u00e3o do Parque do Confisco. \n\nQuanto \u00e0 fauna, pode-se dizer que ela n\u00e3o \u00e9 muito diversificada. Ainda assim, \n\numa das distra\u00e7\u00f5es preferidas por algumas crian\u00e7as e adolescentes \u00e9 atirar pedras em \n\npassarinhos e montar armadilhas para eles. \n\n \n\nb - Parque C\u00e1ssia Eller \n  \n\nEquipamentos e instala\u00e7\u00f5es existentes: \n\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o \n\nA administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 somente do Parque \n\nC\u00e1ssia Eller. Na edifica\u00e7\u00e3o \u2013 a qual se encontra \n\nem bom estado de conserva\u00e7\u00e3o \u2013 funciona a \n\nadministra\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do \n\nFazenda da Serra (Figura 57). \n\n\u2022 Guarita \n\nEncontra-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o \u00e9 utilizada para \n\neste fim, sendo, pois, o lugar para o cart\u00e3o de ponto dos funcion\u00e1rios do condom\u00ednio. \n\nEm seu interior, h\u00e1 um banheiro para os mesmos. \n\n\u2022 Playground \n\nO playground encontra-se em bom estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o. Os poucos brinquedos \n\nexistentes s\u00e3o em madeira, estando \n\ndescascados em alguns pontos.  \n\n\u2022 Quiosque \n\nO quiosque tamb\u00e9m se encontra em \u00f3timo \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o (Figura 58). \n\n\u2022 Apoio/cozinha \n\nA cozinha \u00e9 utilizada pelos funcion\u00e1rios e, \n\neventualmente, pelos moradores. \u00c9 aberta e \n\nencontra-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ntanto a edifica\u00e7\u00e3o como o mobili\u00e1rio (Figura 59). \n\n \n\n \n\nFigura 57 \u2013 Administra\u00e7\u00e3o.  \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006).\n\nFigura 59 \u2013 \u00c1rea de apoio/cozinha \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006).\n\nFigura 58 \u2013 Quiosque \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006).\n\n\n\n 84\n\n\u2022 Sanit\u00e1rios \n\nOs sanit\u00e1rios est\u00e3o em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e permanecem sempre \n\nlimpos.  \n\n\u2022 Quadras \n\nTanto a quadra de peteca como a quadra de areia para v\u00f4lei e futebol \n\nencontram-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, inclusive as redes.  \n\nA quadra de areia \u00e9 pouco utilizada, pois uma crian\u00e7a j\u00e1 foi picada por um \n\nescorpi\u00e3o, o que levou alguns pais a proibirem a entrada de crian\u00e7as na mesma. \n\nAssim, \u00e9 comum ver algumas crian\u00e7as utilizando os gols desta quadra, na quadra de \n\npeteca para jogarem futebol. \n\n\u2022 Aparelhos de gin\u00e1stica \n\nS\u00e3o poucas barras e aparelhos para exerc\u00edcios f\u00edsicos. S\u00e3o muito pouco \n\nutilizados. Encontram-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Pista de Cooper \n\nA pista de cooper tamb\u00e9m apresenta-se em \n\nbom estado (Figura 60). Em alguns trechos, h\u00e1 \n\npequenas falhas na pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Ducha \n\nA ducha em si est\u00e1 em bom estado. No \n\nentanto, n\u00e3o h\u00e1 tampa no ralo e o piso e as \n\nparedes est\u00e3o inacabados, o que contrasta com \n\ntodas as outras \u00e1reas do parque. \n\n\u2022 Bebedouros \n\nH\u00e1 dois bebedouros e estes encontram-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nRessalta-se que h\u00e1 um mais baixo para crian\u00e7as e deficientes. \n\n \n\nMobili\u00e1rio \n\n\u2022 Recanto com mesas \n\nAs mesas ficam na \u00e1rea mais sombreada do parque. Encontram-se em \u00f3timo \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o, inclusive a pintura do tabuleiro de xadrez.  \n\n\u2022 Bancos \n\nEspalhados pelo parque, encontram-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Placas \n\nS\u00e3o poucas placas, mas as existentes est\u00e3o em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Postes de ilumina\u00e7\u00e3o \n\nFigura 60 \u2013 Pista de cooper.  \nFonte: Arquivo do autor (out. 2006). \n\n\n\n 85\n\nTodos os postes encontram-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, tanto as \n\nlumin\u00e1rias para pedestres como aquelas para os ambientes (playground, pistas e \n\nquadras). \n\n\u2022 Lixeiras \n\nAs poucas lixeiras existentes s\u00e3o pequenas e, quanto ao estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\npode-se dizer que se encontram regulares. Mesmo sendo poucas e pequenas, h\u00e1 \n\nlixeiras diferentes para os diversos res\u00edduos, incentivando a coleta seletiva.  \n\n\u2022 Telefones p\u00fablicos \n\nNo interior do parque, n\u00e3o h\u00e1 telefone p\u00fablico. O mais pr\u00f3ximo encontra-se na \n\nAvenida Tancredo Neves, pr\u00f3ximo \u00e0 portaria do condom\u00ednio.  \n\n \n\nRecursos naturais \nOs recursos naturais do Parque C\u00e1ssia Eller tamb\u00e9m recebem aten\u00e7\u00e3o \n\nesmerada (Figuras 61 e 62). Os jardins e canteiros s\u00e3o muito bem cuidados; n\u00e3o h\u00e1 \n\nsinais de depreda\u00e7\u00e3o. O plantio de \u00e1rvores sistem\u00e1tico e custeado pela Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nc - Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \n \n\nDe um modo geral, n\u00e3o h\u00e1 sinais de depreda\u00e7\u00e3o no parque. Os problemas \n\nobservados s\u00e3o basicamente pela a\u00e7\u00e3o do tempo. \n\n \n\nEquipamentos e instala\u00e7\u00f5es existentes: \n\n\u2022 Portaria  \n\nExistem duas portarias. As edifica\u00e7\u00f5es em si est\u00e3o bem conservadas, sobretudo \n\na mais recente. Entretanto, as roletas da portaria antiga n\u00e3o funcionam, o que dificulta \n\no c\u00e1lculo do n\u00famero de visitantes. \n\n \n\nFigura 61 \u2013 Vista do parque. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 62 \u2013 Jardim. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 86\n\n\u2022 Centro de apoio \n\nO Centro de Apoio abriga a administra\u00e7\u00e3o do parque, a lanchonete, um pequeno \n\naudit\u00f3rio, sanit\u00e1rios, vesti\u00e1rios dos funcion\u00e1rios e cantina. Toda a estrutura encontra-\n\nse em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Pistas para caminhada e ciclismo \n\nO material utilizado para compor as pistas \u00e9 simples e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o: \n\npedriscos. Por isso mesmo, as pistas encontram-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, em \u00e9pocas de chuva, alguns trechos costumam ficar alagados, impedindo a \n\npassagem. \n\n\u2022 Esplanada \n\nO espa\u00e7o da esplanada \u00e9 bastante livre e convidativo. Seu gramado costuma \n\nestar sempre em boas condi\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Equipamentos de gin\u00e1stica \n\nOs equipamentos de gin\u00e1stica encontram-\n\nse em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o \n\npouco utilizados (Figura 63). \n\n\u2022 Playgrounds \n\nAmbos s\u00e3o bastante concorridos. \n\nEncontram-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nmas por serem em madeira, necessitam de um \n\ntratamento para a mesma (Figuras 64 e 65). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 Biciclet\u00e1rio \n\nNo in\u00edcio dos levantamentos em dezembro de 2007, o biciclet\u00e1rio estava sendo \n\nconstru\u00eddo. Havia um provis\u00f3rio que, esteticamente, contrapunha-se ao restante do \n\nparque. O novo \u00e9 bem recente, mas \u00e9 todo em madeira e vidro, o que leva a crer que \n\nter\u00e1 os mesmos problemas que as outras estruturas em madeira. \n\nFigura 63 \u2013 Equipamentos de Gin\u00e1stica \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\nFigura 64 \u2013 Playground 1 \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\nFigura 65 \u2013 Playground 2 \nFonte: Arquivo do autor (jan. 2007). \n\n\n\n 87\n\n\u2022 Coreto \n\nO coreto encontra-se em \u00f3timo estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 pouco \n\nutilizado (Figura 66). \n\n\u2022 Caramanch\u00f5es \n\nOs caramanch\u00f5es encontram-se em \n\nestado regular de conserva\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nforam executados em madeira e recebem \n\ninsola\u00e7\u00e3o direta durante todo o dia e a a\u00e7\u00e3o da \n\nchuva (Figura 67). Como todo o madeiramento \n\ndas outras edifica\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es, este \n\ntamb\u00e9m necessita de um tratamento, pois se \n\nencontra ressecado. \n\n\u2022 Sanit\u00e1rios  \n\nBem conservados e limpos. H\u00e1 cabine \n\npara deficientes tanto nos banheiros do centro \n\nde apoio como naqueles pr\u00f3ximos ao \n\nbiciclet\u00e1rio. Nestes h\u00e1 tamb\u00e9m um frald\u00e1rio. \n\n\u2022 Bebedouros \n\nV\u00eaem-se bebedouros nas edifica\u00e7\u00f5es do \n\nparque, os quais se encontram bem \n\nconservados. No entanto, n\u00e3o se encontra \n\nbebedouros mais baixos para crian\u00e7as e \n\ndeficientes.  \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 pontos de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nespalhados pelo parque, como mostra a Figura \n\n68. \n\n \n\nMobili\u00e1rio \n\n\u2022 Bancos \n\nH\u00e1 bancos feitos em concreto e em madeira. Os em concreto est\u00e3o bem \n\nconservados; j\u00e1 os em madeira dos caramanch\u00f5es est\u00e3o ressecados e precisando de \n\num tratamento. \n\n\u2022 Postes de ilumina\u00e7\u00e3o \n\nComo o uso do parque se d\u00e1 durante o dia, n\u00e3o h\u00e1 muitos pontos de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nA torre de ilumina\u00e7\u00e3o da esplanada encontra-se bem conservada. \n\nFigura 68 \u2013 Ponto de \u00e1gua \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\nFigura 67 \u2013 Caramanch\u00e3o \nFonte: Gustavo Pena e associados \n\nFigura 66 \u2013 Coreto \nFonte: Gustavo pena e associados \n\n\n\n 88\n\n\u2022 Lixeiras \n\nDe um modo geral, as lixeiras encontram-se bem conservadas, contendo cestos \n\npara coleta seletiva em v\u00e1rios pontos do parque. \n\n\u2022 Placas \n\nO parque \u00e9 muito bem sinalizado. H\u00e1 sinaliza\u00e7\u00e3o educativa e informativa. As \n\nplacas encontram-se em bom estado. No entanto, como suas estruturas s\u00e3o em \n\nmadeira, estas tamb\u00e9m necessitam de cuidados (Figuras 69 e 70). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022  Telefone p\u00fablico \n\nNo interior do parque, n\u00e3o h\u00e1 telefones p\u00fablicos, mas nas portarias sim, \n\nencontrando-se bem conservados. \n\n \nRecursos Naturais \n\nMuito antes de o espa\u00e7o tornar-se um parque, houve o plantio de tr\u00eas mil mudas \n\nde \u00e1rvores, representantes dos ecossistemas: Amaz\u00f4nia, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado, \n\nformando o atual Bosque. \n\nOs recursos naturais do Parque Ecol\u00f3gico tamb\u00e9m recebem aten\u00e7\u00e3o cuidadosa. \n\nN\u00e3o h\u00e1 canteiros e jardins definidos e os usu\u00e1rios s\u00e3o incentivados a fazer \n\npiqueniques no extenso gramado, o qual recebe cuidados permanentes.  \n\nDe um modo geral, n\u00e3o se v\u00ea sinais de depreda\u00e7\u00e3o \u00e0 flora existente. Quanto \u00e0 \n\nfauna, v\u00ea-se uma conviv\u00eancia pac\u00edfica entre os usu\u00e1rios e as esp\u00e9cies encontradas \n\nnas \u00e1reas do parque. Para auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos trabalhos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, h\u00e1 intenso monitoramento das atividades do parque. \n\n \n\n \n \n\nFigura 69 \u2013 Totens \nFonte: Arquivo do autor (dez. 2006). \n\n \nFigura 70 \u2013 Totens \nFonte: Arquivo do autor (jan. 2007). \n\n\n\n 89\n\n4.2.2. Usos nos parques \n \na \u2013 Parque do Confisco \nQuadro 2 - Hor\u00e1rios x Usos durante a semana no Parque do Confisco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 90\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nHor\u00e1rio  Local - Coment\u00e1rio \n\n08 \u2013 10 h \n\nDe um modo geral, algumas pessoas tomam sol na parte de cima, \n\nsozinhas ou com crian\u00e7as pequenas. Crian\u00e7as andam de bicicleta na \n\nesplanada. No campo de futebol, h\u00e1 jogos de adultos e muitas pessoas \n\nv\u00e3o para assistir. V\u00e1rias pessoas cruzam o parque em diferentes \n\ndire\u00e7\u00f5es. \n\n10 - 12 h \n\n\u00c0 sombra das mangueiras, v\u00e1rias m\u00e3es e respons\u00e1veis encontram-se \n\npara conversar, enquanto as crian\u00e7as brincam. Uma das brincadeiras \n\ncorriqueiras \u00e9 escorregar com madeira ou papel\u00e3o no talude atr\u00e1s do \n\ncampo de futebol. O campo de futebol continua ocupado por adultos e \n\nv\u00e1rias pessoas se re\u00fanem para assistir. Notam-se v\u00e1rios passantes pelo \n\nparque. \n\n12 - 14 h \n\nGrupos de jovens fumam nas arquibancadas. Jovens e adultos \n\ncontinuam a jogar futebol, com um p\u00fablico diversificado, por\u00e9m, menor. \n\nNas cal\u00e7adas sombreadas, v\u00ea-se a presen\u00e7a de adultos e idosos. No \n\nguarda-corpo, adolescentes re\u00fanem-se. A circula\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 \n\nconstante e em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es. \n\n14 \u2013 18 h \n\n \n\nNeste hor\u00e1rio, ainda se v\u00ea jogos de futebol para adultos no campo. As \n\nquadras costumam estar ocupadas por crian\u00e7as. H\u00e1 certa aglomera\u00e7\u00e3o \n\nde pessoas para assistir aos jogos. Algumas crian\u00e7as brincam de \n\nescorregar nos taludes. Grupos de adolescentes re\u00fanem-se no guarda-\n\ncorpo. A esplanada e os recantos encontram-se vazios, excetuando-se \n\nos eventuais passantes. \n\n18 \u2013 20 h \n\nAlguns jovens jogam futebol na quadra. O parque fica praticamente \n\nvazio, a n\u00e3o ser pelas pessoas que cruzam o parque em diferentes \n\ndire\u00e7\u00f5es. \n\n20h... \n\nA partir das 20 horas, o parque j\u00e1 n\u00e3o tem muitos usu\u00e1rios, a n\u00e3o ser \n\nalguns poucos passantes. Somente no guarda-corpo, v\u00eaem-se \n\nadolescentes e jovens conversando. \n\nQuadro 3 - Hor\u00e1rios x Usos durante os finais de semana no Parque do Confisco \n\n\n\n 91\n\nb \u2013 Parque C\u00e1ssia Eller  \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nHor\u00e1rio  Local - Coment\u00e1rio \n\n08 \u2013 10 h \n\nDe um modo geral, neste hor\u00e1rio, nota-se a presen\u00e7a de bab\u00e1s com crian\u00e7as \n\npequenas no playground e de idosos fazendo caminhada. Algumas crian\u00e7as \n\nbrincam pelo parque, enquanto os pais fazem exerc\u00edcios e alongamentos nas \n\nbarras. Alguns jovens tamb\u00e9m utilizam a pista de cooper para corrida. \n\n10 - 16 h \n\nDe um modo geral, neste hor\u00e1rio, o parque encontra-se totalmente vazio. H\u00e1 \n\nsomente, vez por outra, a circula\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios do condom\u00ednio pelo \n\nparque. \n\n16 - 18 h \n\nCostuma-se ver adolescentes andando de bicicleta na pista. As barras de \n\nexerc\u00edcios s\u00e3o utilizadas para alongamento, daqueles que desejam caminhar \n\nou correr. \n\n18 \u2013 20 h \n\nEste hor\u00e1rio \u00e9 o de uso mais intenso. Na pista, v\u00eaem-se grupos de pessoas \n\nfazendo caminhada e crian\u00e7as andando de bicicleta. Algumas crian\u00e7as \n\nbrincam no playground. Grupos de jovens jogam peteca. Na cozinha, alguns \n\nfuncion\u00e1rios fazem lanche. \n\n20h... Ap\u00f3s este hor\u00e1rio, costuma-se n\u00e3o haver uso.  \n\n \n\nQuadro 4 - Hor\u00e1rios x Usos durante a semana no Parque C\u00e1ssia Eller \n\nHor\u00e1rio  Local - Coment\u00e1rio \n\n08 \u2013 10 h \n\nDe um modo geral, neste hor\u00e1rio, nota-se a presen\u00e7a de bab\u00e1s ou m\u00e3es com \n\ncrian\u00e7as pequenas no playground. Idosos fazendo alongamento nas barras. Na \n\npista, v\u00eaem-se algumas pessoas fazendo caminhada. Grupos de jovens jogam \n\npeteca.  \n\n10 - 12 h \n\nMeninos brincam de futebol na quadra. Bab\u00e1s cuidam de crian\u00e7as no \n\nplayground ou no quiosque. A pista costuma ficar vazia, mas por alguns \n\ninstantes, podem-se ver casais passeando com cachorros. \u00c0 sombra, no \n\nrecanto com mesas, idosos e crian\u00e7as brincam. \n\n12 - 16 h \n\nDe um modo geral, neste hor\u00e1rio, o parque encontra-se totalmente vazio. H\u00e1 \n\nsomente, vez por outra, a circula\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios do condom\u00ednio pelo \n\nparque. \n\n16 -18h \nPais brincam com crian\u00e7as no playground. Na pista, alguns casais e pessoas \n\nsozinhas fazem caminhada. \n\n18 \u2013 20 h \nNa pista, v\u00eaem-se grupos de pessoas fazendo caminhada, em geral, casais. \n\nGrupos de jovens jogam peteca.  \n\n20h... \n\nAp\u00f3s este hor\u00e1rio n\u00e3o h\u00e1 uso. De um modo geral, somente em dias de festas, \n\nverifica-se uso ap\u00f3s este hor\u00e1rio. Nessas ocasi\u00f5es, h\u00e1 movimento at\u00e9 \n\n1h30min, segundo alguns moradores e funcion\u00e1rios. \n\n \n\nQuadro 5 - Hor\u00e1rios x Usos durante os finais de semana no Parque C\u00e1ssia Eller \n\n\n\n 92\n\nc - Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \nEntre os parques estudados, este \u00e9 o \u00fanico que possui hor\u00e1rio de funcionamento \n\ne controle de entrada nas portarias. Os hor\u00e1rios e dias da semana que o parque \n\nencontra-se aberto ao p\u00fablico s\u00e3o: \n\n\u2022 Visitas programadas:  \nTer\u00e7a, quarta e quinta: 8h30min -11h30min e 14h00min -16h30min. \n\n\u2022 Aberto ao p\u00fablico em geral:  \nSexta, s\u00e1bado e domingo: 8h30min -17h00min. \n\nO uso no parque \u00e9 bastante intenso e variado. Entre os meses de junho a \n\nagosto, notam-se picos do n\u00famero de visitantes, em virtude do forte vento, prop\u00edcio \u00e0 \n\npr\u00e1tica de soltar pipas19. Al\u00e9m disso, a visita\u00e7\u00e3o nos meses de f\u00e9rias escolares \u2013 \n\nsobretudo no m\u00eas de janeiro \u2013 tamb\u00e9m \u00e9 maior. \n\nDada a extens\u00e3o do parque e o uso t\u00e3o variado e disperso, encontrou-se mais \n\ndificuldades para se preencher o quadro \u201cHor\u00e1rios X Usos\u201d, uma vez que, \n\npraticamente todas as \u00e1reas do parque s\u00e3o utilizadas - significativamente ou n\u00e3o - \n\ndurante todo o dia. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se observou uma marcante repeti\u00e7\u00e3o de usos \n\nentre um dia e outro. Assim, julgou-se desnecess\u00e1rio o preenchimento do quadro \n\ncomo havia sido feito para os outros parques. \n\nO uso mais intenso v\u00ea-se na esplanada, com fam\u00edlias jogando bola ou soltando \n\npipa. O playground ao lado do Centro de Apoio e a lanchonete tamb\u00e9m s\u00e3o bastante \n\nconcorridos. Em meio ao bosque, v\u00eaem-se muitas pessoas, fam\u00edlias ou casais, \n\ndescansando \u00e0 sombra das \u00e1rvores ou fazendo piqueniques. Al\u00e9m disso, nas pistas, \n\nfrequentemente, h\u00e1 visitantes fazendo caminhada ou andando de bicicleta.  \n\nTodas as atividades acima mencionadas acontecem praticamente durante todo o \n\nper\u00edodo de funcionamento do parque. Somente na esplanada nota-se uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nda intensidade de uso, nos dias ensolarados, entre 11 e 15h00min. Nas outras \u00e1reas \n\ndo parque n\u00e3o se observou uso significativo. \n\n \n\n4.2.3. Coment\u00e1rios gerais \n \n\nNo Parque do Confisco, os sinais de vandalismo e depreda\u00e7\u00e3o s\u00e3o percebidos \n\nem quase todo o parque. As quadras, rampa e palco est\u00e3o pichados; as telas de \n\nprote\u00e7\u00e3o das quadras e o cercamento apresentam rasgos em v\u00e1rios pontos; os gols \n\nda quadra e do campo n\u00e3o possuem mais redes; os jardins e a escassa arboriza\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m sofrem com a depreda\u00e7\u00e3o, etc.  \n                                                 \n19 De acordo com os registros do parque, em julho de 2005 observou-se um pico de 55 mil visitantes, \nsuperado no mesmo m\u00eas do ano seguinte com mais de 68 mil visitantes. \n\n\n\n 93\n\nEntretanto, n\u00e3o se pode atribuir a falta de conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do parque \n\nao uso intenso. Como se viu nos Quadros 2 e 3, muitas \u00e1reas t\u00eam grande vitalidade \n\nquase que ininterruptamente e algumas delas s\u00e3o utilizadas de modos n\u00e3o previstos \n\npara seus fins. Isto demonstra a apropria\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios (esta quest\u00e3o ser\u00e1 \n\nmelhor abordada no item 4.3). Portanto, acredita-se que o problema do vandalismo no \n\nparque seja uma quest\u00e3o que indica a necessidade de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\nmas que n\u00e3o impede de classific\u00e1-lo como bem apropriado pelos usu\u00e1rios. \n\nQuanto ao Parque C\u00e1ssia Eller, seu estado geral de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 exemplar. \n\nSeus espa\u00e7os apresentam-se permanentemente bem cuidados e limpos. Verifica-se \n\num bom n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do parque, \n\ntanto da administra\u00e7\u00e3o como dos usu\u00e1rios. Todavia, ressalta-se que, como se \n\nobservou nos Quadros 4 e 5, o parque possui uma baixa intensidade de uso, o que, \n\nnaturalmente, contribui para a sua conserva\u00e7\u00e3o. O uso mais intenso d\u00e1-se \n\nbasicamente nos hor\u00e1rios de pouca insola\u00e7\u00e3o. \n\nPor sua vez, o Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, de modo geral, n\u00e3o apresenta \n\nsinais de depreda\u00e7\u00e3o e, como foi apontado anteriormente, os problemas observados \n\nquanto ao estado geral de conserva\u00e7\u00e3o do parque s\u00e3o basicamente ocasionados pela \n\na\u00e7\u00e3o do tempo. \u00c9 interessante ressaltar que o uso de suas \u00e1reas \u00e9 bastante intenso, o \n\nque, de certo modo, mostra que o uso freq\u00fcente n\u00e3o justifica a falta de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nPor\u00e9m, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de possuir fechamento e hor\u00e1rios de \n\nfuncionamento, este parque conta com a presen\u00e7a de monitores em suas \u00e1reas, o que \n\npode inibir a\u00e7\u00e3o de v\u00e2ndalos. \n\n \n \n\n\n\n 94\n\n4.3. ELEMENTOS NECESS\u00c1RIOS AOS PARQUES  \nSEGUNDO JANE JACOBS  \n\n \n\nComo se viu no Cap\u00edtulo 1 (item 1.3) do presente trabalho, de acordo com \n\nJacobs (2003), se o objetivo de um parque urbano de uso gen\u00e9rico e comum \u00e9 atrair o \n\nmaior n\u00famero de tipos de pessoas, com os mais variados hor\u00e1rios, interesses e \n\nprop\u00f3sitos, o seu projeto deve promover essa generaliza\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia. Parques \n\nmuito usados como \u00e1reas p\u00fablicas gen\u00e9ricas costumam incluir quatro elementos em \n\nseu projeto, que a autora identifica como complexidade, centralidade, insola\u00e7\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espacial. \n\nEstes elementos foram investigados em cada parque e, a seguir ser\u00e3o \n\napresentados os resultados. \n\n \n\n4.3.1. Parque do Confisco \n \n\na - Complexidade \nEste parque n\u00e3o pode ser apreendido num \u00fanico relance. H\u00e1 v\u00e1rios n\u00edveis na \n\n\u00e1rea do parque. De um lado, o parque acompanha a declividade da rua. No entanto, \n\ndo outro lado, h\u00e1 um grande desn\u00edvel entre o parque e o leito da rua, criando rampas e \n\nescadas que d\u00e3o visadas diferentes e interessantes. \n\nDado o declive do parque, o \u201cquadrad\u00e3o\u201d, o palco e os recantos criam uma \u00e1rea \n\nde esplanada. Entretanto, as mangueiras limitam a vis\u00e3o da parte de baixo, o que \u00e9 \n\numa fator bastante estimulante. \n\nPode-se entender a parte de baixo como a ala masculina e a de cima, como a \n\nala feminina. Como n\u00e3o havia vesti\u00e1rios, alguns homens trocavam de roupa nas \n\nproximidades do campo de futebol. Algumas mulheres relataram que seus maridos \n\nn\u00e3o gostavam que elas permanecessem no local sem as suas presen\u00e7as. \n\n\u00c0 sombra das mangueiras, v\u00ea-se um uso intenso, principalmente com a presen\u00e7a \n\nde m\u00e3es e outras mulheres, enquanto as crian\u00e7as brincam no campo de futebol ou \n\nescorregando nos taludes pr\u00f3ximos a ele. Esta \u00faltima brincadeira infantil reflete \n\nclaramente o elemento complexidade do parque e \u00e9 um bom indicador da apropria\u00e7\u00e3o \n\npelos usu\u00e1rios (Figura 71). \n\nOutra \u00e1rea que apresenta esta mesma caracter\u00edstica bastante forte \u00e9 o guarda-\n\ncorpo que protege o local de maior desn\u00edvel entre a cal\u00e7ada e o parque (Figura 72).  O \n\nseu prop\u00f3sito primeiro \u00e9, sem d\u00favidas, somente proteger os passantes. Entretanto, \n\ncomo ao seu lado encontra-se uma \u00e1rvore de grande porte, com copa densa, criou-se \n\nali um lugar bastante agrad\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 para a passagem, mas para a perman\u00eancia de \n\n\n\n 95\n\npessoas. Como j\u00e1 foi mostrado, este \u00e9 um dos espa\u00e7os mais concorridos do parque, \n\ncom uso durante quase todo o dia e localiza-se num ponto onde se tem uma boa vis\u00e3o \n\nde grande parte do parque. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nb - Centralidade \nComo pode ser observado pelas \n\nfiguras ao lado, os usu\u00e1rios do parque \n\ncostumam dividir o parque em duas \n\npartes (a parte de baixo e a parte de \n\ncima) ou ainda em tr\u00eas (a pra\u00e7a, as \n\nquadras e o campo). O fechamento com \n\ntela em algumas partes refor\u00e7a esta \n\nimpress\u00e3o (Figuras 73 e 74). \n\nDeste modo, percebe-se que h\u00e1 \n\nduas centralidades: uma mais forte que \n\n\u00e9 a arquibancada do campo de futebol \n\npr\u00f3xima aos vesti\u00e1rios e seu entorno \n\nsombreado e a outra que \u00e9 o recanto \n\npr\u00f3ximo ao palco central. A parte de \n\nbaixo concentra os homens e, a de \n\ncima, as mulheres com crian\u00e7as \n\npequenas. \n\n \n\nc - Insola\u00e7\u00e3o \nNa parte de cima, h\u00e1 insola\u00e7\u00e3o durante quase todo o dia, salvo algumas poucas \n\nexce\u00e7\u00f5es, onde h\u00e1 \u00e1rvores com copas mais densas. As quadras t\u00eam insola\u00e7\u00e3o o dia \n\ntodo. A parte de baixo \u00e9 bastante sombreada pelas \u00e1rvores e, por isso, muito \n\nprocurada.  \n\n\u201cParte de cima\u201d\n\u201cParte de baixo\u201d\nFigura 73 \u2013 Esquema 1 da percep\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os do Parque do Confisco pelos usu\u00e1rios \n\n\u201cPra\u00e7a\u201d\n\u201cQuadras\u201d\n\u201cCampo\u201d\n\nFigura 74 \u2013 Esquema 2 da percep\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os do Parque do Confisco pelos usu\u00e1rios\n\nFigura 72 \u2013 Guarda-corpo \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\nFigura 71 \u2013 Talude usado nas brincadeiras. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 96\n\nPor estes motivos, a parte de cima tem uso mais intenso somente em hor\u00e1rios de \n\nsol mais ameno, sendo utilizada, nos outros hor\u00e1rios, somente como passagem, como \n\np\u00f4de ser observado nos Quadros 2 e 3. \n\nAparentemente, \u00e9 habitual para as mulheres andarem com sombrinhas pelo \n\nbairro e, por conseguinte, pelo parque por causa do sol.  \n\n \n\nd - Delimita\u00e7\u00e3o \nComo se v\u00ea na planta de situa\u00e7\u00e3o, os limites do parque s\u00e3o bastante precisos, \n\npelas cal\u00e7adas que o circundam. A parte de baixo \u00e9 cercada com tela. Provavelmente, \n\na aus\u00eancia de tela na parte de cima seja um dos fatores respons\u00e1veis para que as \n\npessoas classifiquem o local como uma pra\u00e7a, independente do parque (\u00e1rea do \n\ncampo). \n\nO fato de seu entorno imediato ser densamente ocupado tamb\u00e9m auxilia na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espacial, pois as edifica\u00e7\u00f5es em volta do parque \u201cdesenham\u201d e refor\u00e7am \n\nos seus limites. Esta situa\u00e7\u00e3o ajuda na apropria\u00e7\u00e3o, uma vez que da janela de suas \n\ncasas, os usu\u00e1rios podem ver o parque, o qual acaba, de certo modo, incorporando-se \n\n\u00e0s casas. \n\n \n\n4.3.2. Parque C\u00e1ssia Eller \n \n\na - Complexidade \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apreender o Parque C\u00e1ssia Eller num \u00fanico relance. H\u00e1 v\u00e1rios \n\nn\u00edveis na \u00e1rea do parque. A pista de cooper circunda e perpassa por eles. \u00c9 o \n\nelemento que abrange a quase todos eles e de certo modo, os delimita. Por este \n\nmotivo, \u00e9 um elemento que \u201cabre perspectivas variadas\u201d. As escadas que v\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o ao jardim pr\u00f3ximo aos banheiros tamb\u00e9m abrem in\u00fameras perspectivas. \n\nPr\u00f3ximo \u00e0s mesas com bancos, h\u00e1 um agrupamento de \u00e1rvores, mas nem por \n\nisso, h\u00e1 um uso consider\u00e1vel no local em virtude da sombra. A multiplicidade de \n\nmotivos que os moradores do Fazenda da Serra t\u00eam para freq\u00fcentar o parque deve-se \n\npraticamente ao lazer ativo (playground, quadra de peteca e pista).  \n\n \n\nb - Centralidade \nO cruzamento da escada com o caminho para quadras/banheiros e \n\nplayground/cozinha pode ser considerado o centro f\u00edsico do parque (Figura 75). S\u00f3 \n\nque ele \u00e9 t\u00e3o estreito e cheio de jardins que n\u00e3o chega a significar mais que um \n\nespa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque o maior uso se d\u00e1 na pista de cooper.  \n\n\n\n 97\n\nO centro aqui n\u00e3o \u00e9 um ponto de parada, \n\nnem um lugar de destaque, como exp\u00f5e Jacobs \n\n(2003). Assim, pode-se dizer que, de certo modo, \n\nn\u00e3o h\u00e1 um centro forte e marcante neste parque. \n\nO pouco uso do mesmo \u00e9 o fator que refor\u00e7a esta \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nc - Insola\u00e7\u00e3o \nH\u00e1 bastante insola\u00e7\u00e3o em todo o parque, mas com tend\u00eancia a uma diminui\u00e7\u00e3o, \n\nquando as \u00e1rvores existentes e as que a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores pretende plantar \n\nchegarem \u00e0 idade adulta.  \n\nA pista de cooper necessita de sombreamento. Outras \u00e1reas nem tanto, uma vez \n\nque j\u00e1 existem lugares sombreados (cozinha, quiosque, mesas).  \n\nEntre os tr\u00eas parques estudados, \u00e9 neste que se nota mais claramente, a \n\ninflu\u00eancia da insola\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 p\u00f4de ser observado nos Quadros 4 e 5. O parque tem \n\nuso mais intenso nos hor\u00e1rios de menor insola\u00e7\u00e3o (8 \u00e0s 10h da manh\u00e3 e ap\u00f3s \u00e0s 18h), \n\ncujos motivos s\u00e3o bastante presum\u00edveis. Pela manh\u00e3, as bab\u00e1s levam as crian\u00e7as \n\npara brincar e tomar sol e, ao final da tarde, al\u00e9m de se ter uma insola\u00e7\u00e3o mais \n\namena, \u00e9 o t\u00e9rmino do expediente de trabalho da maioria dos moradores.  \n\n \n\nd - Delimita\u00e7\u00e3o \nOs limites do parque s\u00e3o bastante precisos como se v\u00ea na planta de situa\u00e7\u00e3o, \n\npelos lotes e ruas. Entretanto, como muitos lotes ainda n\u00e3o foram ocupados, tem-se a \n\nimpress\u00e3o, dependendo do \u00e2ngulo de vis\u00e3o, de que ele seja bem maior, uma vez que \n\nh\u00e1 a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nos terrenos, ainda que rasteira.  \n\nAinda assim, a pista de cooper funciona como um elemento delimitador do \n\nparque, ainda que n\u00e3o seja o limite real.  \n\n \n\n \n4.3.3. Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego \n \n\na - Complexidade \nDada a extens\u00e3o do parque, de um modo geral, as diferen\u00e7as de n\u00edveis s\u00e3o \n\nmuito sutis. Mas em virtude da pr\u00f3pria extens\u00e3o, acentuada por sua forma, v\u00e1rios \n\nlocais abrem perspectivas diferentes. Exemplos: a esplanada parece \u201cfechada\u201d pelos \n\ntaludes e pelo bosque, criando um recinto \u2013 diga-se \u2013 aconchegante; o playground 2 e \n\nFigura 75 \u2013 Eixo central do parque. \nFonte: Arquivo do autor (nov. 2006). \n\n\n\n 98\n\no caramanch\u00e3o oeste ficam \u201cescondidos\u201d por um agrupamento de \u00e1rvores, o que gera \n\num lugar mais reservado que o playground 1. Alguns entrevistados n\u00e3o sabiam da \n\nexist\u00eancia de um segundo playground na \u00e1rea do parque. \n\nComo acontece no Parque do Confisco, aqui tamb\u00e9m os taludes da esplanada \n\ns\u00e3o usados pelas crian\u00e7as para escorregar, criando uma outra possibilidade de uso \u2013 \n\nn\u00e3o formal \u2013 para o local. \n\nA pista de caminhada perpassa por v\u00e1rios espa\u00e7os, ora acima, ora abaixo ou ora \n\nno mesmo n\u00edvel de algum recinto (no recinto playground 2, a pista est\u00e1 acima; no \n\nrecinto do playground 1 e bosque, ela est\u00e1 no mesmo n\u00edvel; no recinto do \n\ncaramanch\u00e3o leste, ela est\u00e1 abaixo).  \n\n \nb - Centralidade \nA \u00e1rea do centro de apoio e playground 1 s\u00e3o, de certo modo, o centro f\u00edsico do \n\nparque. Entretanto, n\u00e3o se percebe uma centralidade muito forte. A falta de caminhos \n\npr\u00e9-definidos ajuda na sensa\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de um centro, pois n\u00e3o cria pontos de \n\nparada, nem locais de destaque. \n\nAcredita-se que a \n\ncentralidade dessa \u00e1rea ser\u00e1 \n\nrefor\u00e7ada quando a Portaria 1 for \n\nfechada para a entrada de \n\npessoas, pois hoje muitos \n\nusu\u00e1rios s\u00f3 v\u00e3o at\u00e9 a esplanada e \n\nn\u00e3o chegam \u00e0 lanchonete. Alguns \n\nentrevistados relataram que n\u00e3o \n\nconhecem v\u00e1rias \u00e1reas do parque, \n\npermanecendo sempre na \n\nesplanada e, algumas vezes, no \n\nbosque. \n\nMas com a entrada pela Portaria 2, os freq\u00fcentadores que desejarem utilizar a \n\nesplanada ter\u00e3o que passar pelas proximidades do centro de apoio e atravessar o \n\nbosque. Deste modo, o espa\u00e7o ser\u00e1 utilizado numa extens\u00e3o maior e poder\u00e1 vir a ter \n\numa centralidade mais forte (Figura 76). \n\n \n\nc - Insola\u00e7\u00e3o \nO parque recebe insola\u00e7\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o. Os bosques e alguns \n\ngrupos de \u00e1rvores criam lugares sombreados, por\u00e9m, mesmo no bosque, h\u00e1 muitas \n\nFigura 76 \u2013 Esquema de fluxos no Parque Ecol\u00f3gico. \n\n\n\n 99\n\n\u00e1rvores jovens e com copas bastante rarefeitas. Em hor\u00e1rios de sol muito forte, a \u00e1rea \n\ncoberta do centro de apoio \u00e9 bastante procurada. \n\nOs playgrounds s\u00e3o envoltos por agrupamentos de \u00e1rvores, o que propicia a \n\nperman\u00eancia dos respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as em suas proximidades. J\u00e1 a esplanada \n\nn\u00e3o oferece \u00e1reas sombreadas \u00e0 sua volta, fazendo com que o uso diminua \n\nconsideravelmente entre 11 e 15 horas. \n\n \n\nd - Delimita\u00e7\u00e3o \nO parque \u00e9 muito bem delimitado: \u00e9 a regi\u00e3o que se formou por causa do \n\nassoreamento da Lagoa da Pampulha. Parte do parque fica dentro do corpo da Lagoa, \n\ncircundado por uma faixa de \u00e1gua; as outras extremidades s\u00e3o bem delimitadas pelas \n\ncal\u00e7adas das avenidas que o circundam.   \n\nAcrescenta-se ainda que, entre os parques estudados, este \u00e9 o \u00fanico que possui \n\nportarias que limitam o acesso, o que contribui para se oficializar a sua delimita\u00e7\u00e3o \n\nespacial. \n\n \n\n\n\n 100\n\n4.4. OPINI\u00d5ES DOS USU\u00c1RIOS ACERCA DOS PARQUES  \n \n\nOs entrevistados foram questionados sobre algumas quest\u00f5es pr\u00f3prias dos \n\nparques, as quais s\u00e3o listadas a seguir. \n\n \n\n4.4.1. Infra-estrutura \nA primeira delas dizia respeito \u00e0 infra-estrutura do parque. Conforme cada \n\nparque, pedia-se a opini\u00e3o sobre os vesti\u00e1rios ou banheiros, lanchonetes, centro de \n\napoio e administra\u00e7\u00e3o, etc. A pergunta levava em conta tanto a qualidade como a \n\nquantidade de equipamentos. \n\nNo Parque do Confisco, esta quest\u00e3o foi omitida, uma vez que o mesmo n\u00e3o \n\npossu\u00eda este tipo de infra-estrutura. Os vesti\u00e1rios existentes foram constru\u00eddos ap\u00f3s os \n\nlevantamentos, como parte do projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, a varia\u00e7\u00e3o das respostas deu-se entre \u201c\u00f3timos\u201d (68%) e \n\n\u201cbons\u201d (32%). No entanto, entre os entrevistados, apenas 58% disseram que utilizam \n\ntal infra-estrutura (Gr\u00e1ficos 29 e 30). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, como se v\u00ea no Gr\u00e1fico 31, a variabilidade de \n\nrespostas foi maior, sendo que 27% dos entrevistados classificavam a infra-estrutura \n\ncomo \u201c\u00f3tima\u201d, 48% como \u201cboa\u201d e 25% como \u201cregular\u201d, sendo que entre eles, 89% \n\nafirmaram fazer uso da mesma (Gr\u00e1fico 32). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n48%\n\n27%\n25%\n\n \nGr\u00e1fico 31 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es \ndos usu\u00e1rios quanto \u00e0 infra-estrutura do \nParque Ecol\u00f3gico. \n\n\u00f3timos\nbons\nregulares\n\ni\n\nSim\nN\u00e3o\nEm termos\n\n89%\n\n3%\n8%\n\n \nGr\u00e1fico 32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque Ecol\u00f3gico que utilizam a infra-\nestrutura do mesmo. \n\n\u00f3timos\nbons\nregulares\n\ni\n\n32%\n\n68%\n\n Gr\u00e1fico 29 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es \ndos usu\u00e1rios quanto \u00e0 infra-estrutura do \nParque C\u00e1ssia Eller. \n\n58%\n19%\n\n23%\n\n \nGr\u00e1fico 30 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque C\u00e1ssia Eller que utilizam a infra-\nestrutura do mesmo. \n\nSim\nN\u00e3o\nEm termos\n\n\n\n 101\n\n4.4.2. Instala\u00e7\u00f5es \nEm seguida, questionava-se quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do parque. Conforme cada \n\nparque, pedia-se a opini\u00e3o sobre os playgrounds, aparelhos de gin\u00e1stica, quadras, \n\ncampos, etc. Do mesmo modo que na pergunta anterior, levava-se em considera\u00e7\u00e3o \n\ntanto a qualidade como a quantidade de instala\u00e7\u00f5es. \n\nNota-se que somente no Parque do Confisco, alguns entrevistados (16%) \n\nclassificaram as instala\u00e7\u00f5es como \u201cruins\u201d. V\u00ea-se que quase metade (48%) \n\nclassificaram-nas como \u201cregulares\u201d, sendo que 57% dos entrevistados afirmaram que \n\nutilizam as instala\u00e7\u00f5es (Gr\u00e1ficos 33 e 34). Este \u00faltimo valor se justifica porque grande \n\nparte dos usu\u00e1rios s\u00e3o apenas expectadores dos jogos ou s\u00e3o m\u00e3es que levam as \n\ncrian\u00e7as para brincar, n\u00e3o utilizando diretamente as instala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, 90% dos entrevistados consideram-nas \u201c\u00f3timas\u201d ou \n\n\u201cboas\u201d, sendo que 71% do total utilizam as mesmas (Gr\u00e1ficos 35 e 36). Como a \n\nmaioria das instala\u00e7\u00f5es destina-se \u00e0 pr\u00e1tica de esportes, este \u00faltimo dado refor\u00e7a o \n\nque foi discutido no item 4.1, sobre a predomin\u00e2ncia das atividades esportivas na \n\nreferida \u00e1rea.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, o n\u00famero de entrevistados que consideram \n\nas instala\u00e7\u00f5es \u201c\u00f3timas\u201d ou \u201cboas\u201d cai para 72% (Gr\u00e1fico 37). V\u00ea-se que apenas 58% \n\ndo total de entrevistados afirmam que fazem uso das instala\u00e7\u00f5es (Gr\u00e1ficos 38), o que \n\n7%\n\n28%\n\n48%\n\n16%\n1%\n\n \nGr\u00e1fico 33 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos \nusu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do Parque do \nConfisco. \n\n\u00f3timos\nbons\nregulares\nruins\nn\u00e3o soube opinar\n\n57%\n\n42%\n\n1%\n\n \nGr\u00e1fico 34 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque do Confisco que utilizam as \ninstala\u00e7\u00f5es do mesmo. \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nEm termos\n \n\n26%\n\n64%\n\n10%\n\n \nGr\u00e1fico 35 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos \nusu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do Parque \nC\u00e1ssia Eller. \n\n\u00f3timos\nbons\nregulares\nruins\nn\u00e3o soube opinar\n\nGr\u00e1fico 36 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do \nParque C\u00e1ssia Eller que utilizam as \ninstala\u00e7\u00f5es do mesmo. \n\n71%\n\n13%\n\n16%\n\n \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nEm termos\n \n\n\n\n 102\n\nrefor\u00e7a o que foi verificado anteriormente: a predomin\u00e2ncia do lazer contemplativo no \n\nParque Ecol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.4.3. Flora e fauna \nPediu-se tamb\u00e9m a opini\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 possibilidade de o parque \n\nauxiliar na preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna da regi\u00e3o.  \n\nHouve unanimidade no Parque C\u00e1ssia Eller, ao responderem positivamente, o \n\nque indica o bom n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios dos parques. Tamb\u00e9m, nos \n\noutros parques, a opini\u00e3o de que a \u00e1rea auxilia na preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna da \n\nregi\u00e3o foi compartilhada por grande parte dos entrevistados (88% no Parque do \n\nConfisco e 94% no Parque Ecol\u00f3gico), como indica o Gr\u00e1fico 39. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n4.4.4. Seguran\u00e7a \nOutro aspecto que influi diretamente no uso e apropria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos \u00e9 \n\na quest\u00e3o da seguran\u00e7a, o que como se viu, de acordo com Laurie (1983), \u00e9 um fator \n\nsocial que deve receber um tratamento adequado. \n\nEm cada parque, os usu\u00e1rios foram indagados se se sentiam seguros nos \n\nmesmos. Como se observa no Gr\u00e1fico 40, \u00e9 bastante alarmante, de acordo com os \n\n23%\n\n49%\n\n28%\n\n \nGr\u00e1fico 37 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos \nusu\u00e1rios quanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do Parque \nEcol\u00f3gico. \n \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nEm termos\n \n\nGr\u00e1fico 38 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico que \nutilizam as instala\u00e7\u00f5es do mesmo. \n\n58%\n17%\n\n25%\n\n0%\n10%\n\n20%\n30%\n\n40%\n50%\n\n60%\n70%\n\n80%\n90%\n\n100%\n\n1 2 3\n\npo\nrc\n\nen\nta\n\nge\nm N\u00e3o auxilia\n\nAuxilia\n\n \nGr\u00e1fico 39 \u2013 Percentuais da opini\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 possibilidade \nde cada parque auxiliar na preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna da regi\u00e3o. \n \n\nConfisco C\u00e1ssia Eller Ecol\u00f3gico\n\n\u00f3timos\nbons\nregulares\nruins\nn\u00e3o soube opinar\n\n\n\n 103\n\nentrevistados, a falta de seguran\u00e7a no Parque do Confisco, uma vez que quase 60% \n\ndos entrevistados afirmaram n\u00e3o se sentirem seguros no mesmo. Entre as \n\njustificativas dos entrevistados est\u00e3o as freq\u00fcentes brigas em virtude dos jogos de \n\nfutebol; a presen\u00e7a constante de usu\u00e1rios de drogas, sobretudo nas arquibancadas \n\nsombreadas do campo e as trocas de tiros, de certo modo, comuns no bairro. \n\nNo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, pouco mais de 10% dos entrevistados \n\ndisseram n\u00e3o se sentirem seguros. Entretanto, n\u00e3o foram relatados problemas \n\nrelacionados \u00e0 viol\u00eancia dentro do parque. A queixa dos mesmos \u00e9 quanto \u00e0 falta de \n\nvigilantes e rondas no parque, uma vez que a entrada \u00e9 livre, e quanto \u00e0 falta de uma \n\nestrutura de atendimento a emerg\u00eancias m\u00e9dicas, dada a extens\u00e3o da \u00e1rea. \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, os entrevistados foram un\u00e2nimes em afirmar que se \n\nsentem seguros no local. Entre as suas justificativas est\u00e3o que o condom\u00ednio \u00e9 \n\nfechado, sendo o acesso ao parque permitido somente aos cond\u00f4minos e seus \n\nconvidados e a exist\u00eancia de vigil\u00e2ncia durante todo o dia.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n4.4.5. Melhorias necess\u00e1rias \nUma vez que esta era um quest\u00e3o aberta no question\u00e1rio/entrevista, houve uma \n\ngama muito grande de respostas. A seguir ser\u00e3o apresentadas as respostas mais \n\nrepresentativas (acima de 10% dos entrevistados). \n\n \n\na - Parque do Confisco \n\n\u2022 Servi\u00e7os de limpeza e manuten\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcentes (ex.: corte de grama); \n\n\u2022 Melhorar a seguran\u00e7a (vigia para o pr\u00f3prio parque); \n\n\u2022 Gramar o campo de futebol; \n\n\u2022 Aumentar as medidas do campo de futebol; \n\nGr\u00e1fico 40 \u2013 Percentuais de sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a por parte dos \nusu\u00e1rios de cada parque. \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n1 2 3\n\nN\u00e3o se sente\nseguro\nSente-se seguro\n\nConfisco C\u00e1ssia Eller Ecol\u00f3gico\n\n\n\n 104\n\n\u2022 Reformar as quadras (pintura e telas); \n\n\u2022 Construir banheiros ou vesti\u00e1rios (j\u00e1 executados); \n\n\u2022 Instalar playground; \n\n\u2022 Construir uma pista de skate; \n\n\u2022 Promover o plantio de \u00e1rvores (sobretudo pr\u00f3ximas aos recantos e \n\nesplanada); \n\n\u2022 Promover mais eventos (tanto culturais como de lazer e sa\u00fade); \n\n\u2022 Criar pontos de \u00e1gua ou bebedouros; \n\n\u2022 Instalar bancos com encosto. \n\n \n\nb - Parque C\u00e1ssia Eller \n\n\u2022 Construir uma quadra poliesportiva; \n\n\u2022 Construir um campo de futebol; \n\n\u2022 Promover o plantio de \u00e1rvores para sombrear mais a pista de cooper; \n\n\u2022 Construir uma ciclovia independente da pista de cooper; \n\n\u2022 Criar mecanismos de prote\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios (hidrante). \n\n \n\nc - Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha \n\n\u2022 Construir mais banheiros e op\u00e7\u00f5es de lanchonetes; \n\n\u2022 Disponibilizar bicicletas mais leves e/ou com marchas no biciclet\u00e1rio; \n\n\u2022 Construir pista de cooper e ciclovia independentes; \n\n\u2022 Promover mais eventos para adultos (voz e viol\u00e3o, serestas, etc.); \n\n\u2022 Garantir a presen\u00e7a de vigias dentro do parque; \n\n\u2022 Criar \u00e1reas sombreadas (naturais ou n\u00e3o); \n\n\u2022 Construir espa\u00e7os cobertos; \n\n\u2022 Construir estacionamento dentro do parque; \n\n\u2022 Pavimentar as pistas; \n\n\u2022 Instalar escaninhos no biciclet\u00e1rio; \n\n\u2022 Instalar mais bancos pelo parque; \n\n\u2022 Construir um pequeno ambulat\u00f3rio. \n\n \n\n4.4.6. Nome dos Parques \nAl\u00e9m dos dados j\u00e1 citados, perguntou-se aos usu\u00e1rios dos parques se eles \n\nsabiam qual era o nome da \u00e1rea onde estavam, acreditando que o conhecimento do \n\nnome esbo\u00e7asse uma preocupa\u00e7\u00e3o com o local em si. Os resultados se v\u00eaem nos \n\nGr\u00e1ficos 41, 42 e 43. \n\n\n\n 105\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCuriosamente, quase 60% dos entrevistados nos parques Confisco e C\u00e1ssia \n\nEller n\u00e3o sabem qual \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o do local. No Confisco, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais \n\nmarcante, pois apenas 11% das pessoas responderam corretamente. \n\nNo Parque Ecol\u00f3gico, a pergunta n\u00e3o surtiu tanto efeito, pois, de um modo geral, \n\nos usu\u00e1rios desconhecem que o seu nome seja \u201cParque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco \n\nLins do Rego\u201d, uma vez que nos \u00f4nibus urbanos, nos materiais de divulga\u00e7\u00e3o e at\u00e9 \n\nmesmo em placas no interior do pr\u00f3prio parque consta apenas \u201cParque Ecol\u00f3gico da \n\nPampulha\u201d. Assim sendo, n\u00e3o se esperava que uma gama representativa de \n\nentrevistados respondesse corretamente. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11%\n\n16%\n\n14%\n59%\n\n \n\n35%\n\n59%\n\n3%\n3%  \n\n2% 8%\n\n71%\n\n19%\n\n \n\n resposta correta\nresposta incorreta\nresposta imprecisa\nn\u00e3o soube responder\n\n \n\nGr\u00e1fico 41 \u2013 Percentuais \ndos usu\u00e1rios do Parque do \nConfisco, quanto ao \nconhecimento do nome da \n\u00e1rea. \n\nGr\u00e1fico 42 \u2013 Percentuais \ndos usu\u00e1rios do Parque \nC\u00e1ssia Eller, quanto ao \nconhecimento do nome da \n\u00e1rea. \n\nGr\u00e1fico 43 \u2013 Percentuais \ndos usu\u00e1rios do Parque \nEcol\u00f3gico, quanto ao \nconhecimento do nome da \n\u00e1rea. \n\n\n\n 106\n\n4.5. AS IMAGENS FORTES  \n \n\nA confec\u00e7\u00e3o de mapas mentais, os quais consistem em descri\u00e7\u00f5es mentais do \n\nambiente, constituiu uma etapa bastante interessante do trabalho. Assim, ap\u00f3s \n\nresponder \u00e0s perguntas, cada entrevistado foi convidado a desenhar o parque em \n\nquest\u00e3o. Com isso, colheram-se as imagens mais fortes que os freq\u00fcentadores t\u00eam \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos parques com a inten\u00e7\u00e3o de melhor compreender as escolhas e o \n\ncomportamento dos mesmos. \n\nA aceita\u00e7\u00e3o foi muito boa em todos os parques. No Parque do Confisco, mais de \n\n93% dos entrevistados fizeram o mapa. No Parque C\u00e1ssia Eller, este n\u00famero caiu \n\npara aproximadamente 74%.  No Parque Ecol\u00f3gico, cerca de 64% dos entrevistados o \n\nconfeccionaram. \n\nEstes dados parecem n\u00e3o ter a ver com o tempo de perman\u00eancia dos usu\u00e1rios \n\nnos parques, uma vez que, no Parque Ecol\u00f3gico, verificou-se que as visitas s\u00e3o mais \n\nprolongadas e mesmo assim n\u00e3o houve maior aceita\u00e7\u00e3o em se fazer os mapas \n\nmentais. \n\nNos desenhos dos tr\u00eas parques, a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante marcante. \n\nA maioria deles vem acompanhada com representa\u00e7\u00e3o de pessoas pelas \u00e1reas dos \n\nparques. \n\nComo se pode perceber, no Gr\u00e1fico 44, a imagem mais forte para os usu\u00e1rios do \n\nParque do Confisco, desconsiderando-se as \u00e1rvores em geral, \u00e9 o campo de futebol, o \n\nque era de se esperar, dada a vitalidade que este espa\u00e7o possui, como j\u00e1 foi \n\nobservado.  Nota-se que, nas Figuras 77, 78, 79 e 80, o campo de futebol aparece. \n\nV\u00ea-se tamb\u00e9m que as arquibancadas aparecem com certa freq\u00fc\u00eancia nos \n\nmapas, mas nem sempre vinculadas ao campo. Este, por sua vez, v\u00e1rias vezes \n\naparece rodeado por vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n \n\nFigura 78 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n\n\n\n 107\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 interessante observar que entre as \n\nreclama\u00e7\u00f5es dos freq\u00fcentadores do parque \n\nest\u00e1 a falta de arboriza\u00e7\u00e3o, em especial, na \n\nsua parte de cima. Ainda assim, os mapas \n\nmostram que, de modo geral, mesmo a \u00e1rea \n\nsendo um parque de recrea\u00e7\u00e3o, as pessoas \n\nn\u00e3o o desvinculam dos recursos naturais, \n\nsobretudo da vegeta\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a nascente do \n\nparque n\u00e3o aparece com freq\u00fc\u00eancia. Na \n\nFigura 80, ela pode ser observada. \n\nA \u00e1rea das mangueiras merece aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial, uma vez que, muitos entrevistados \n\nfaziam quest\u00e3o de diferenci\u00e1-las das outras \n\n\u00e1rvores (Figuras 79 e 80). Al\u00e9m disso, esta \u00e9 \n\na \u00e1rea mais sombreada do parque, o que a \n\nfaz ser bastante concorrida, principalmente \n\npor estar pr\u00f3xima ao campo de futebol.  \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\n\u00e1rvores em geral\n\nmangueiras\n\ncampo de futebol\n\nquadras\n\narquibancada\n\nquadrad\u00e3o (esplanada)\n\nguarda-corpo\n\npalco\n\npalco central\n\nnascente\n\nponte\n\nrecanto\n\nskate\n\nlago\n\nplayground\n\nporce ntagem\n \n\nGr\u00e1fico 44 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos \nmapas mentais dos usu\u00e1rios do Parque do Confisco. \n\nFigura 79 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n\n\n\n 108\n\nO palco central (Figura 79) tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresente em muitos mapas mentais, o que \n\ndemonstra que as imagens fortes n\u00e3o s\u00e3o \n\nnecessariamente de locais muito utilizados \n\npelos freq\u00fcentadores. Como j\u00e1 foi falado, \n\nesta \u201cescada redonda que n\u00e3o serve para \n\nnada\u201d desagrada a muitos usu\u00e1rios e, \n\nprovavelmente, por isso mesmo, seja t\u00e3o \n\nrepresentativa nos mapas mentais. \n\nPor outro lado, o guarda-corpo (Figura \n\n81) \u00e9 um dos locais mais utilizados do \n\nparque, mas n\u00e3o apareceu com muita \n\nfreq\u00fc\u00eancia nos desenhos. Nota-se ainda que \n\nas quadras e os recantos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmarcantes para muitos usu\u00e1rios. \n\nCuriosamente, alguns entrevistados \n\nacrescentaram elementos em seus desenhos \n\nque n\u00e3o existem no parque, tais como \n\nplayground, pista de skate e um lago. \u00c9, sem \n\nd\u00favida, uma evoca\u00e7\u00e3o do ideal de parque. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um playground e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma pista de skate est\u00e3o entre os anseios \n\ne reivindica\u00e7\u00f5es de muitos e o lago talvez \n\ndemonstre um resqu\u00edcio da imagem \n\nrom\u00e2ntica de parques apresentada no \n\nCap\u00edtulo 2. \n\nUm mapa mental bastante interessante \n\n\u00e9 o que se apresenta na Figura 82. Como foi \n\nvisto, o Parque do Confisco foi concebido em \n\ntr\u00eas partes: uma \u00e1rea para o lazer passivo e \n\neventos em geral; outra para a pr\u00e1tica de \n\nesportes; e, uma outra para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza. O autor do  \n\ndesenho em quest\u00e3o mostrou que tem uma boa percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, uma vez que \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples fazer este tipo de leitura. Al\u00e9m disso, mostrou que a riqueza de um \n\nmapa mental n\u00e3o est\u00e1 na beleza do desenho e nem na quantidade de elementos \n\nrepresentados. \n\nFigura 80 \u2013 Mapa mental elaborado por \num usu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n\nFigura 81 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n\nFigura 82 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque do Confisco. \n\n\n\n 109\n\nAnalisando o Gr\u00e1fico 45, percebe-se que h\u00e1 menos varia\u00e7\u00e3o nos percentuais dos \n\nelementos que comp\u00f5em os mapas mentais dos entrevistados no Parque C\u00e1ssia Eller \n\ndo que nos percentuais do anterior. Acredita-se que o motivo para isso seja o fato de a \n\n\u00e1rea propriamente de lazer do Parque C\u00e1ssia Eller ser menor e os seus elementos \n\nestarem mais pr\u00f3ximos entre si. Al\u00e9m disso, a pista de cooper circunda todo o parque, \n\no que auxilia na apreens\u00e3o de muitos, pois, nela tem-se a vis\u00e3o geral do mesmo. \n\nPercebe-se, tamb\u00e9m, que a pista de cooper aparece em muitos mapas mentais como \n\no limite f\u00edsico do parque, mesmo n\u00e3o sendo o limite real, situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionada no \n\nitem 4.3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que, dadas tais \n\ncaracter\u00edsticas, entre os parques estudados, os \n\nmapas mentais do Parque C\u00e1ssia Eller \n\ncostumam representar o parque como um todo \n\nmais freq\u00fcentemente. De um modo geral, nos \n\noutros parques, principalmente no Parque \n\nEcol\u00f3gico, os entrevistados tendem a escolher \n\napenas algumas \u00e1reas para representar. A \n\nFigura 83, por exemplo, ilustra alguns \n\nbrinquedos do playground, a quadra de peteca, \n\nas barras de gin\u00e1stica e alguma edifica\u00e7\u00e3o, \n\ncircundados pela pista de cooper.   \n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\n\u00e1rvores em geral\n\nplayground\n\npista\n\nquadra de peteca\n\nbanheiros\n\nquadra de areia\n\nquiosque\n\nescadas\n\ncozinha/\u00e1rea de apoio\n\nbarras/gin\u00e1stica\n\ncampo de futebol\n\nadministra\u00e7\u00e3o\n\nporcentagem\n\nGr\u00e1fico 45 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos mapas \nmentais dos usu\u00e1rios do Parque C\u00e1ssia Eller. \n\nFigura 83 \u2013 Mapa mental elaborado por \num usu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. \n\n\n\n 110\n\n \n\nA Figura 84, por outro lado, traz somente a quadra de peteca e, provavelmente, \n\nos banheiros, circundados pela pista. Nota-se a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o no mapa. J\u00e1 a \n\nFigura 85, com o desenho de outro \u00e2ngulo, v\u00ea-se o playground, algumas edifica\u00e7\u00f5es e \n\n\u00e1rvores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNota-se no Gr\u00e1fico 45 que o playground, seguido pela pista e pela quadra de \n\npeteca s\u00e3o as imagens mais freq\u00fcentes nos mapas, desconsiderando-se tamb\u00e9m as \n\n\u00e1rvores em geral. Isto tamb\u00e9m j\u00e1 era esperado ap\u00f3s a an\u00e1lise dos question\u00e1rios, uma \n\nvez que os outros elementos presentes, tais como, cozinha, banheiros, quiosque e \n\nbarras de exerc\u00edcios s\u00e3o utilizados somente como apoio \u00e0s atividades f\u00edsicas, n\u00e3o \n\npossuindo uma import\u00e2ncia isoladamente. \n\nComo aconteceu no parque anterior, alguns entrevistados acrescentaram \n\nelementos em seus desenhos que n\u00e3o existem na \u00e1rea, mas que refletem o anseio de \n\nalguns entrevistados: um campo de futebol (Figura 86). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 84 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. \n\n \nFigura 86 \u2013 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio do \nParque C\u00e1ssia Eller. \n\nFigura 85 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque C\u00e1ssia Eller. \n\n\n\n 111\n\nPercebeu-se uma maior dificuldade nos entrevistados do Parque Ecol\u00f3gico da \n\nPampulha para produzir os mapas mentais. Acredita-se que a extens\u00e3o da \u00e1rea seja a \n\ngrande respons\u00e1vel por isso, uma vez que ela dificulta a apreens\u00e3o. Talvez por isso, \n\num percentual um pouco menor de entrevistados tenha aceitado a proposta de se \n\nfazer o mapa mental. \n\nAo analisar o Gr\u00e1fico 46, verifica-se que o playground \u00e9 a imagem mais forte \n\npara os usu\u00e1rios do parque (desconsiderando-se tamb\u00e9m as \u00e1rvores em geral). Em \n\nseguida, tem-se a esplanada (Figuras 87, 88 e 89) e observa-se que em muitos mapas \n\nmentais tamb\u00e9m h\u00e1 a presen\u00e7a de pipas, cuja pr\u00e1tica s\u00f3 \u00e9 permitida na mesma \n\n(Figuras 88 e 89). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO espelho d\u2019\u00e1gua e o centro de apoio tamb\u00e9m s\u00e3o bastante representativos \n\n(Figura 87), os quais juntamente com o playground v\u00eam refor\u00e7ar a id\u00e9ia de \n\ncentralidade do parque. As pistas tamb\u00e9m aparecem com freq\u00fc\u00eancia, cuja \n\npavimenta\u00e7\u00e3o foi muitas vezes solicitada pelos entrevistados. O bosque e as bicicletas \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\n\u00e1rvores em geral\n\nplayground\n\nesplanada\n\nespelho d\u00b4\u00e1gua\n\ncentro de apoio\n\npista\n\npipa\n\nbosque\n\nbicicleta\n\ncoreto\n\nportaria\n\nbiciclet\u00e1rio\n\npiquenique\n\ntorre de ilumina\u00e7\u00e3o\n\nbarras/gin\u00e1stica\n\nlixeiras\n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento\n\nporce ntage m\n \n\nGr\u00e1fico 46 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das imagens fortes tabuladas pelos \nmapas mentais dos usu\u00e1rios do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha. \n\n\n\n 112\n\n(\u00e0s vezes, at\u00e9 mesmo o biciclet\u00e1rio) t\u00eam certa representatividade. Outros elementos \n\ntamb\u00e9m aparecem, mas com menor freq\u00fc\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs Figuras 87 e 88 demonstram uma boa apreens\u00e3o de parte da \u00e1rea do parque, \n\numa vez que representam com certa fidelidade a sua implanta\u00e7\u00e3o, desconsiderando-\n\nse aspectos como a propor\u00e7\u00e3o. No entanto, representa\u00e7\u00f5es como estas s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es \n\nno Parque Ecol\u00f3gico. De modo geral, os usu\u00e1rios optam, dadas as dificuldades, por \n\nrepresentar apenas algumas \u00e1reas isoladamente, como s\u00e3o os casos na Figura 89, \n\nque representa a esplanada, e na Figura 90, na qual se v\u00ea uma cena bastante comum \n\nno parque: o piquenique em fam\u00edlia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFigura 87 \u2013 Mapa mental elaborado por um usu\u00e1rio \ndo Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha. \n\nFigura 90 \u2013 Mapa mental elaborado por \num usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha. \n\nFigura 88 \u2013 Mapa mental elaborado por \num usu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da \nPampulha\n\nFigura 89 \u2013 Mapa mental elaborado por um \nusu\u00e1rio do Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha \n\n\n\n 113\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais\n\n\u201cS\u00f3 existe cidadania se houver a pr\u00e1tica da \nreivindica\u00e7\u00e3o, da apropria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, da pugna \n\npara fazer valer os direitos do cidad\u00e3o. Neste \nsentido, a pr\u00e1tica da cidadania pode ser a estrat\u00e9gia, \npor excel\u00eancia, para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \nmelhor [visto que] cidadania \u00e9 o pr\u00f3prio direito \u00e0 vida \n\nno sentido pleno\u201d. \n\nLourdes Manzini-Covre \n\n\n\n 114\n\n \nO parque urbano tem significativa relev\u00e2ncia nas cidades e, com a crescente \n\ndemanda de espa\u00e7os de lazer e recrea\u00e7\u00e3o, assume um papel singular no dia-a-dia dos \n\nhabitantes das cidades. \n\nAt\u00e9 hoje, poucos foram os estudiosos que se lan\u00e7aram a fundo em um estudo \n\nte\u00f3rico e conceitual sobre o tema. H\u00e1, portanto, uma grande car\u00eancia de pesquisa \n\nnesta \u00e1rea e, por outro lado, uma gama de possibilidades de estudos. \n\nConstatou-se inicialmente que a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de parque urbano \u00e9 ainda \n\nbastante controversa. Os conceitos s\u00e3o vagos ou abrangentes, deixando muito a \n\ndesejar. A falta de consenso sobre o assunto entre os especialistas, dentro e fora do \n\npoder p\u00fablico, faz com que muitas \u00e1reas verdes dentro da cidade, sobretudo as de \n\npequeno porte, que talvez n\u00e3o passem de pra\u00e7as de vizinhan\u00e7a, sejam denominadas \n\nparques. Al\u00e9m disso, interesses pol\u00edticos e, tamb\u00e9m, publicit\u00e1rios influenciam e \n\nrefor\u00e7am tal situa\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, verificou-se que, de modo geral, os autores consideram como parque \n\nos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico, estruturados por vegeta\u00e7\u00e3o, destinados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o, podendo agregar a conserva\u00e7\u00e3o de algum recurso natural. Muitos \n\nautores acrescentam que as dimens\u00f5es da \u00e1rea devem ser significativas para que ela \n\nseja classificada como um parque. No entanto, isto \u00e9 question\u00e1vel, uma vez que, \n\natualmente, os parques t\u00eam dimens\u00f5es menores, devido ao alto custo e escassez da \n\nterra no espa\u00e7o urbano. \n\nEntre os casos estudados, a grande pol\u00eamica quanto a esta quest\u00e3o \u00e9 o Parque \n\nC\u00e1ssia Eller, visto que, apesar de constar nos registros da Prefeitura Municipal como \n\n\u00e1rea p\u00fablica, tem acesso restrito aos moradores do condom\u00ednio Fazenda da Serra e \n\nseus convidados. Assim, na pr\u00e1tica, o Parque C\u00e1ssia Eller n\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o livre de \n\nuso p\u00fablico destinado \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral, n\u00e3o condizendo, portanto, \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o de parque urbano. \n\n No campo da classifica\u00e7\u00e3o quanto aos tipos de parques urbanos, o problema \n\nparece ser bem maior. V\u00e1rios autores arriscaram-se a criar categorias, conforme \n\ndescrito anteriormente, mas alguns se prendem a aspectos pouco objetivos, como por \n\nexemplo, popula\u00e7\u00e3o servida, raio de abrang\u00eancia e dimens\u00f5es, gerando certa \n\nconfus\u00e3o e, por conseguinte, n\u00e3o elucidando a quest\u00e3o. \n\nTomando-se como refer\u00eancia a classifica\u00e7\u00e3o sugerida por Kliass (1993), a partir \n\ndos resultados obtidos, conclui-se que o Parque do Confisco pode ser considerado um \n\n\u201cparque de bairro\u201d. Isso se d\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 porque 87% dos entrevistados s\u00e3o moradores \n\ndo bairro Confisco, mas pela rela\u00e7\u00e3o observada entre o uso di\u00e1rio e sua dura\u00e7\u00e3o \n\nreduzida que, conforme Magnoli (1986), caracteriza essa categoria de parque urbano. \n\n\n\n 115\n\nAl\u00e9m disso, verificou-se que grande parte dos usu\u00e1rios (quase 90%) vai a p\u00e9 para o \n\nparque, o que, de certo modo, refor\u00e7a esta constata\u00e7\u00e3o. \n\nO Parque C\u00e1ssia Eller poderia enquadrar-se na mesma classifica\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque a rela\u00e7\u00e3o uso di\u00e1rio e dura\u00e7\u00e3o reduzida tamb\u00e9m foi verificada no mesmo. \n\nRessalta-se que as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do loteamento Fazenda da Serra e \n\na topografia do entorno contribuem para o isolamento do parque, o que, naturalmente, \n\ntorn\u00e1-lo-ia um parque de bairro ou, ainda, de vizinhan\u00e7a. Entretanto, o espa\u00e7o \u00e9 \n\ntratado muito mais como uma \u00e1rea de lazer do condom\u00ednio, cumulada de fun\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica e ambiental, do que propriamente como um parque. \n\nPor sua vez, no Parque Ecol\u00f3gico Promotor Francisco Lins do Rego, dadas as \n\nsuas caracter\u00edsticas, identificou-se um grande potencial metropolitano. Al\u00e9m de \n\npossuir dimens\u00f5es bastante consider\u00e1veis, localiza-se na Lagoa da Pampulha, um dos \n\nprincipais cart\u00f5es postais de Belo Horizonte, o que por si s\u00f3 garante a sua \n\natratividade. Acrescenta-se ainda que a variedade de op\u00e7\u00f5es de lazer e de educa\u00e7\u00e3o \n\nque o local oferece \u00e9 pr\u00f3pria de \u00e1reas de alcance metropolitano, visto que s\u00e3o \n\ndesenvolvidas atividades permanentes na esfera da ci\u00eancia, como pesquisa cient\u00edfica \n\ne visitas monitoradas e, concomitantemente, h\u00e1 atividades culturais, tais como shows, \n\nteatros, dan\u00e7as e exposi\u00e7\u00f5es, promovendo entretenimento a todas as faixas et\u00e1rias, \n\naliado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que o tempo de perman\u00eancia dos usu\u00e1rios no Parque \n\nEcol\u00f3gico da Pampulha \u00e9 relativamente amplo, comprovando a afirma\u00e7\u00e3o de Magnoli \n\n(1986), que para atividades de longa dura\u00e7\u00e3o, o tempo de acesso passa a ter relativa \n\ninterfer\u00eancia, permitindo localiza\u00e7\u00f5es de n\u00edvel metropolitano. Por isso mesmo, \n\nconforme foi constatado, os usu\u00e1rios visitam-no esporadicamente. \n\nEntretanto, como se observou no Cap\u00edtulo 4, entre os freq\u00fcentadores do parque, \n\nh\u00e1 maior recorr\u00eancia de moradores de bairros relativamente pr\u00f3ximos ao Parque \n\nEcol\u00f3gico, o que demonstra a necessidade de se potencializar seu car\u00e1ter \n\nmetropolitano, seja a partir de divulga\u00e7\u00e3o ou de pesquisas para se conhecer o tipo de \n\natividades que os belo-horizontinos e moradores de cidades pr\u00f3ximas desejam, seja \n\ncom uma busca de parcerias com institui\u00e7\u00f5es de ensino, entidades civis e empresas \n\nem geral para se diversificar as atividades.  \n\nPor outro lado, deve-se ressaltar que o parque \u00e9 relativamente novo e que a \n\nconquista de p\u00fablico \u00e9 uma quest\u00e3o que demanda tempo. Al\u00e9m disso, como foi \n\napresentado, as estimativas do p\u00fablico visitante j\u00e1 s\u00e3o bem expressivas. Neste \n\nsentido, vale lembrar que, como aponta Jacobs (2003), para o caso dos parques, s\u00f3 a \n\nviv\u00eancia e a tentativa e o erro podem indicar quais combina\u00e7\u00f5es variadas de \n\natividades realmente ser\u00e3o satisfat\u00f3rias em cada local. \n\n\n\n 116\n\nCada tipo de parque precisa ter atrativos diversificados para garantir a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Entendendo-se que \u00e9 o uso que gera a apropria\u00e7\u00e3o, constatou-se que h\u00e1 \n\ncombina\u00e7\u00f5es variadas de atrativos nos tr\u00eas casos estudados, o que propiciou usos \n\ndiversos em cada um deles e, portanto, diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o. Enquanto \n\nnos parques Confisco e C\u00e1ssia Eller, as atividades mais freq\u00fcentes se d\u00e3o no \u00e2mbito \n\nde exerc\u00edcios f\u00edsicos e pr\u00e1tica de esportes, no Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, \n\natividades de lazer passivo acontecem com mais freq\u00fc\u00eancia. Ressalta-se ainda que, \n\ncomo j\u00e1 foi mencionado, no Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, v\u00ea-se com mais \n\nfreq\u00fc\u00eancia a presen\u00e7a de fam\u00edlias do que nos outros, dados os tipos de atividades \n\noferecidas pelo parque. \n\nO estado geral de conserva\u00e7\u00e3o mostrou-se bastante diferente em cada parque. \n\nConforme descrito anteriormente, acredita-se que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos e \u00e1reas do parque e o n\u00edvel de apropria\u00e7\u00e3o. Se o \n\nusu\u00e1rio sente-se \u201cpropriet\u00e1rio\u201d e encara o espa\u00e7o como \u201cseu\u201d, ele contribuir\u00e1 para a \n\nsua manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o.  \nNo Parque do Confisco, os sinais de vandalismo e depreda\u00e7\u00e3o s\u00e3o percebidos \n\nem quase todo o parque: nas telas de prote\u00e7\u00e3o, nas quadras, no palco, no campo de \n\nfutebol, etc. At\u00e9 mesmo nas novas interven\u00e7\u00f5es executadas com o projeto de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 se v\u00eaem tais sinais, uma vez que a rampa de acesso j\u00e1 se encontra \n\npichada. Segundo a Funda\u00e7\u00e3o de Parques Municipais, pretende-se trabalhar com \n\ngrafitagem feita pelos pr\u00f3prios moradores do bairro, numa tentativa de integra\u00e7\u00e3o com \n\nos usu\u00e1rios e, por conseguinte, de conserva\u00e7\u00e3o do parque. Esta \u00e9 uma proposta que \n\nbusca a promo\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios. \n\nNo Parque C\u00e1ssia Eller, o estado de conserva\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, das \n\ninstala\u00e7\u00f5es e dos recursos naturais \u00e9 exemplar. Poder-se-ia dizer que isso se deve ao \n\nfato de o parque n\u00e3o ser aberto ao p\u00fablico em geral e pela vigil\u00e2ncia constante. \n\nEntretanto, o que se percebe \u00e9 que o grau de conscientiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do parque \u00e9 bastante elevado. Al\u00e9m disso, o pouco uso da \n\n\u00e1rea \u00e9 um outro fator que contribui para a sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEm contrapartida, como foi visto, o Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, de um modo \n\ngeral, n\u00e3o apresenta sinais de depreda\u00e7\u00e3o e os problemas observados quanto ao \n\nestado geral de conserva\u00e7\u00e3o do parque s\u00e3o basicamente ocasionados pelas \n\nintemp\u00e9ries. Isto comprova que o uso freq\u00fcente n\u00e3o \u00e9 justificativa para a falta de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas. \n\nUma quest\u00e3o interessante que foi observada, principalmente nos parques \n\nConfisco e C\u00e1ssia Eller, por serem \u00e1reas de uso local, foi a import\u00e2ncia e influ\u00eancia do \n\nentorno de cada \u00e1rea. Constataram-se a partir deles, algumas considera\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n 117\n\nJacobs (2003), uma vez que segundo a autora, para que um parque tenha \u201csucesso\u201d \n\ncom mais facilidade, seu entorno precisa ser bastante variado, possuindo uma \n\nvizinhan\u00e7a diversificada capaz de utiliz\u00e1-Io e mant\u00ea-Io, propiciando uma variedade de \n\nusu\u00e1rios que nele entram e dele saem em hor\u00e1rios diferentes, gerando uma sucess\u00e3o \n\ncomplexa de usos e usu\u00e1rios. Como se viu, o Parque do Confisco enquadra-se \n\nperfeitamente nesta situa\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, o Parque C\u00e1ssia Eller confirmou outra considera\u00e7\u00e3o da mesma \n\nautora, segundo a qual, um parque urbano que esteja preso a qualquer tipo de in\u00e9rcia \n\nfuncional de seu entorno fica inexoravelmente vazio por boa parte do dia, \n\nestabelecendo-se assim um c\u00edrculo vicioso, o que p\u00f4de ser observado nos Quadros 4 \n\ne 5. Um entorno extremamente residencial por si s\u00f3 geraria este problema, o qual \u00e9 \n\nrefor\u00e7ado pelos limites \u00e0 entrada no parque. \n\nSitua\u00e7\u00f5es despretensiosas tamb\u00e9m revelam a apropria\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nusu\u00e1rios. O fato de dar nomes aos espa\u00e7os dos parques, tal como acontece no \n\nConfisco (\u201cquadrad\u00e3o\u201d, \u201cescada redonda\u201d) reflete a import\u00e2ncia que os mesmos t\u00eam \n\npara os freq\u00fcentadores. Al\u00e9m disso, o fato de os pr\u00f3prios usu\u00e1rios do campo de \n\nfutebol do referido parque levarem cal e, antes dos jogos, improvisarem a marca\u00e7\u00e3o \n\ndos limites do campo tamb\u00e9m \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que denota a apropria\u00e7\u00e3o. A \n\naglomera\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as no parque \u00e0 espera do hor\u00e1rio de aulas tamb\u00e9m \u00e9 outro fator \n\nque indica a apropria\u00e7\u00e3o. Como esta parte do Parque do Confisco n\u00e3o \u00e9 cercada, \n\npode-se dizer que seu espa\u00e7o incorpora-se \u00e0 escola, sendo apropriado pelos \n\nestudantes. \n\nOs usos n\u00e3o formais de alguns espa\u00e7os tamb\u00e9m revelam algumas sutilezas na \n\napropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios dos tr\u00eas parques. No Parque do Confisco, verificou-se isto \n\nno espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es gerado tanto em torno do guarda-corpo como nas \u00e1reas \n\nsombreadas pelas mangueiras e, ainda, no uso dado pelas crian\u00e7as aos taludes \n\npr\u00f3ximos ao campo de futebol. No Parque C\u00e1ssia Eller, isto pode ser observado na \n\nquadra de peteca, utilizada pelas crian\u00e7as para jogos de futebol. Finalmente, no \n\nParque Ecol\u00f3gico da Pampulha, encontram-se usos n\u00e3o formais nos taludes em volta \n\nda esplanada. \n\nComo se viu no Cap\u00edtulo 1, a apropria\u00e7\u00e3o de um parque por parte de seus \n\nusu\u00e1rios pode ser compreendida pelos tipos de uso e pela intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \n\nperiodicidade dos mesmos. Acredita-se que s\u00e3o estes os fatores que revelam a \n\npopularidade de um parque.  Somando-se a eles, uma an\u00e1lise do grau de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea, saber-se-ia se um parque \u00e9 bem apropriado pelos usu\u00e1rios.  \n\nSabe-se que, como se observou, algumas caracter\u00edsticas podem auxiliar no \n\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o, tais como a pouca concorr\u00eancia com outras \u00e1reas verdes \n\n\n\n 118\n\npr\u00f3ximas; uma vizinhan\u00e7a com uso e ocupa\u00e7\u00e3o diversificados; os meios de acesso da \n\npopula\u00e7\u00e3o; a acessibilidade tanto f\u00edsica quanto econ\u00f4mica e s\u00f3cio-cultural. \n\nAcrescenta-se ainda que, algumas caracter\u00edsticas do s\u00edtio e quest\u00f5es projetuais \n\n(complexidade, centralidade, insola\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o espacial) tamb\u00e9m influenciam.  \n\nAssim, a partir desta discuss\u00e3o podem ser feitas algumas infer\u00eancias sobre a \n\napropria\u00e7\u00e3o em cada uma das \u00e1reas estudadas. Acredita-se que fazer men\u00e7\u00f5es \n\ncomparativas n\u00e3o seja oportuno, visto que tais \u00e1reas s\u00e3o bastante diferentes entre si. \n\nAl\u00e9m disso, como j\u00e1 foi mencionado, considera-se que a exist\u00eancia de valores \n\nuniversais para se \u201cmedir\u201d o grau de apropria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os pelos usu\u00e1rios \u00e9 uma \n\nutopia. \n\nPela an\u00e1lise dos fatores acima citados e pelos v\u00e1rios exemplos que ilustram este \n\ntrabalho, pode-se dizer que o Parque do Confisco \u00e9 bem apropriado por seus usu\u00e1rios. \n\nA vitalidade que o mesmo apresenta \u00e9 rica e extremamente ben\u00e9fica para o bairro. O \n\nparque parece abrir-se para a vizinhan\u00e7a, sendo incorporado por ela.  \n\nAinda assim, sabe-se que o local enfrenta problemas como o vandalismo, a \n\nviol\u00eancia e a presen\u00e7a de usu\u00e1rios de drogas, o que denota que h\u00e1 urg\u00eancia em se \n\ninvestir em educa\u00e7\u00e3o \u2013 em todas as suas faces e n\u00e3o s\u00f3 em educa\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 no \n\nbairro Confisco. Estas s\u00e3o quest\u00f5es que ajudaram a entender o uso e a apropria\u00e7\u00e3o \n\nno parque, por\u00e9m, extrapolam a discuss\u00e3o do presente trabalho, uma vez que tais \n\nsitua\u00e7\u00f5es s\u00e3o frutos da desigualdade social que assola o pa\u00eds, principalmente nos \n\ngrandes centros urbanos.  \n\nEntretanto pode-se dizer que embora seja alta a freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nParque do Confisco, a falta de seguran\u00e7a e o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o de suas \n\n\u00e1reas podem vir a comprometer, no futuro, sua utiliza\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, a \n\napropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios. \n\nPor outro lado, o Parque C\u00e1ssia Eller, apesar da baixa intensidade de uso, \n\ntamb\u00e9m pode ser considerado bem apropriado pelos usu\u00e1rios. O n\u00famero de usu\u00e1rios \n\n\u00e9 pequeno e restrito, por\u00e9m, nota-se certa vitalidade no mesmo, sobretudo nos \n\nhor\u00e1rios de pouca insola\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m disso, a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Fazenda da \n\nSerra faz um excelente trabalho no parque; suas instala\u00e7\u00f5es e equipamentos \n\napresentam-se bastante conservados, como tamb\u00e9m os seus jardins. Verifica-se aqui, \n\numa situa\u00e7\u00e3o que reflete a apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, em seu sentido genu\u00edno, como \n\nfoi apresentado no Cap\u00edtulo 1, uma vez que os moradores do Fazenda da Serra \n\nencaram o espa\u00e7o como uma \u00e1rea privativa, literalmente \u201ctomando-a como \n\npropriedade, como sua\u201d, contribuindo inclusive financeiramente para a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Problemas como o vandalismo n\u00e3o ocorrer\u00e3o de modo algum, pois os \n\nmoradores do condom\u00ednio t\u00eam plena consci\u00eancia de como manter um espa\u00e7o coletivo.  \n\n\n\n 119\n\nApesar de o Parque C\u00e1ssia Eller possuir in\u00fameros pontos positivos, os quais j\u00e1 \n\nforam extensamente mencionados, n\u00e3o se pode deixar de destacar que este tipo de \n\napropria\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente discut\u00edvel, visto ser um parque p\u00fablico. Pode-se dizer \n\nque a Prefeitura de Belo Horizonte e a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Condom\u00ednio \n\nFazenda da Serra mant\u00eam um acordo t\u00e1cito. Por um lado, a prefeitura n\u00e3o questiona a \n\npresen\u00e7a de guarita com cancelas, fechando todo o loteamento, inclusive o parque. \n\nPor outro, a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores cuida de uma \u00e1rea que, a priori deveria ser \n\nmantida pelo Poder P\u00fablico. \n\nQuanto ao Parque Ecol\u00f3gico da Pampulha, do mesmo modo, pode-se afirmar \n\nque ele tamb\u00e9m apresenta uma boa apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, tendo em vista, \n\nprincipalmente, a intensidade do uso e bom grau de conserva\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os. No \n\nentanto, como se viu, o parque tem muitas op\u00e7\u00f5es de lazer e de educa\u00e7\u00e3o que ainda \n\ns\u00e3o pouco exploradas pelos freq\u00fcentadores, muitas vezes por falta de conhecimento. \n\nDeste modo, mais uma vez, ressaltam-se as potencialidades que esta \u00e1rea tem para \n\nse tornar um parque metropolitano, que contribuir\u00e1 para refor\u00e7ar o turismo na cidade \n\nde Belo Horizonte, a qual \u00e9 conhecida pelo turismo de neg\u00f3cios, mas que v\u00ea a regi\u00e3o \n\nda Pampulha como uma promissora \u00e1rea tur\u00edstica de lazer. \n\nPor fim, vale dizer que estudos de casos t\u00e3o diferentes permitiram abranger \n\nsitua\u00e7\u00f5es variadas na sua rela\u00e7\u00e3o com a apropria\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, como tamb\u00e9m a \n\npr\u00f3pria revis\u00e3o de literatura sobre o tema, visto que se percorreu por um caminho \n\nainda pouco explorado por estudiosos e t\u00e3o necess\u00e1rio para as cidades, \n\nprincipalmente, para o Poder P\u00fablico.  \n\nEsgotar o assunto n\u00e3o seria poss\u00edvel, mas acredita-se que se abre aqui uma \n\nfrente, bastante embasada, de pesquisas futuras na \u00e1rea. E a Bacia da Pampulha, \n\ncom tamanha diversidade, apresenta-se como um fecundo objeto de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 120\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias \nBibliogr\u00e1ficas\n\n\n\n 121\n\nANDRADE, Cristiana. De bem com o verde. Estado de Minas, Belo Horizonte, 4 dez. \n2005a. Gerais, p.25.  \n\nANDRADE, Cristiana. Proposta para recuperar \u00e1reas. Estado de Minas, Belo \nHorizonte, 5 dez. 2005b. Gerais, p.18. \n\nBARCELLOS, Vicente Q. Aloca\u00e7\u00e3o dos parques urbanos no campo emp\u00edrico do \nDistrito Federal. In: II ENCONTRO NACIONAL DE ENSINO DE PAISAGISMO EM \nESCOLAS DE ARQUITETURA E URBANISMO DO BRASIL, 1996, S\u00e3o Paulo.  \nAnais... S\u00e3o Paulo: Universidade S\u00e3o Marcos: FAUUSP, 1996. p. 13-18. \n\nBEATO, D\u00e9cio Ant\u00f4nio (coord.). Projeto Pampulha: estudo hidrogeol\u00f3gico da Bacia \nda Pampulha. Belo Horizonte: CPRM: Prefeitura Municipal de Belo Horizonte: \nPrefeitura de Contagem, 2001. \n\nBELO HORIZONTE (MG). Prefeitura Municipal de Belo Horizonte. Legisla\u00e7\u00e3o \nurban\u00edstica de Belo Horizonte. Belo Horizonte: SMPL, 1996. 302 p. \n\nB\u00cdBLIA Sagrada. Tradu\u00e7\u00e3o de Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil. 2 ed. S\u00e3o \nPaulo: Paulinas, 2002. Gn 2, 8-10.15. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba. 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, \nII, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9985.htm>. Acesso em 2 de setembro de \n2006. \n\nCAVALHEIRO, Felisberto, DEL PICCHIA, Paulo C. D. \u00c1reas verdes: conceitos, \nobjetivos e diretrizes para o planejamento. In: CONGRESSO BRASILEIRO SOBRE \nARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1., ENCONTRO NACIONAL SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O \nURBANA, 4., 1992, Vit\u00f3ria. Anais... Vit\u00f3ria: Prefeitura Municipal de Vit\u00f3ria, 1992. p. \n29-38 \n\nCORONA, Eduardo, LEMOS, Carlos A. C. Dicion\u00e1rio de arquitetura brasileira. S\u00e3o \nPaulo: EDART, 1972. 480 p. \n\nESCADA, M.I.S. Utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto para o planejamento \nde espa\u00e7os livres urbanos de uso coletivo. 1992. 133 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSensoriamento Remoto). INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, 1992. \n\nFERRARA, Lucr\u00e9cia D`Al\u00e9ssio. Cidade: imagem e imagin\u00e1rio.  In: SOUZA, C\u00e9lia \nFerraz de, PESAVENTO, Sandra J. (org.). Imagens urbanas: os diversos olhares na \nforma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio urbano. Porto Alegre: UFRGS, 1997.  \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio B. de Hollanda. Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \nNova Fronteira, 1999. 1838 p. \n\nFRANCESCHI NETO, M\u00e1rcia de. Lazer: op\u00e7\u00e3o pessoal.  Bras\u00edlia: Departamento de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Esportes e Recrea\u00e7\u00e3o: SCE/GDF, 1993. 100 p.  \n\nJACOBS, Jane. Morte e vida de grandes cidades. 3 ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos S. \nMendes Rosa. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003. 510p.  \n\nKLIASS, Rosa Grena. Parques urbanos de S\u00e3o Paulo.  S\u00e3o Paulo: PINI, 1993. 212p. \n\n\n\n 122\n\nLAURIE, Michael. Introducci\u00f3n a la arquitectura del paisaje. Barcelona: Gustavo \nGili, 1983. 306 p.  \n\nMACEDO, S\u00edlvio Soares. Parques urbanos no Brasil. 2 ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP: \nImprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2003. (Cole\u00e7\u00e3o Quap\u00e1). \n\nMAGNOLI, M. Martinelli. O jardim na cidade \u00e9 um fragmento de sonho. In: II \nENCONTRO NACIONAL DE ENSINO DE PAISAGISMO EM ESCOLAS DE \nARQUITETURA E URBANISMO DO BRASIL, 1996, S\u00e3o Paulo.  Anais... S\u00e3o Paulo: \nUniversidade S\u00e3o Marcos: FAUUSP, 1996. p. 13-18. \n\nMAGNOLI, M. Martinelli. O parque no desenho urbano. In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE \nDESENHO URBANO NO BRASIL (SEDUR), 2, 1986, Bras\u00edlia. Anais... Rio de Janeiro: \nCNPq: Finep, 1986, p.111-120. \n\nMUNHOZ, Deborah E. A. Parques urbanos: para que(m) construir? Para que(m) \nconservar? \u2013 Estudo do processo de implanta\u00e7\u00e3o do Parque Fazenda Lagoa do Nado. \n1996. 146p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Saneamento, Meio Ambiente e Recursos \nH\u00eddricos). Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, MG,1996.  \n\nPILOTTO, Jane. \u00c1reas verdes para a qualidade do ambiente de trabalho: uma \nquest\u00e3o eco-ergon\u00f4mica. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, SC, 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.eps.ufsc.br/disserta97/pilotto/index.html>. Acesso em: 25 de agosto de \n2006.  \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BELO HORIZONTE. Secretaria Municipal de Meio \nAmbiente.  Parques p\u00fablicos de Belo Horizonte. Belo Horizonte, 1997. 81p.  \n\nPROPAM - Programa de Recupera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Ambiental da Bacia da \nPampulha. Aspectos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos. Cons\u00f3rcio de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia da \nPampulha: banco de dados. Belo Horizonte, 2006. \n\nRAPOPORT, Amos. Aspectos humanos de la forma urbana. Barcelona: Gustavo Gili, \n1978. In: Gomes, Elaine Cavalcante. Metodologia em pesquisa ambiental: uma \nquest\u00e3o de estrat\u00e9gia pessoal. 1995. Trabalho programado (Faculdade Arquitetura e \nUrbanismo). Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 1995. \n\nSANTOS, Edinilson dos, VITAL, M\u00e1rcia M. Parreira (coord.). Programa BH Verde: \nresultados preliminares. Belo Horizonte: Prefeitura Municipal de Belo Horizonte, 2002. \n\nSEGAWA, Hugo. Ao amor do p\u00fablico: jardins no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: \nFEPESP, 1996. 255p. \n\nSERPA, Angelo. O espa\u00e7o p\u00fablico na cidade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Contexto: \n2007. \n\nWIKIP\u00c9DIA, a enciclop\u00e9dia livre. Dispon\u00edvel em: \n<http://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%A1gina_principal>. Acesso em 29 de agosto de \n2006. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 123\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos\n\n\n\n 124\n\n \n\nParque ____________________________________Data: ________  Dia da semana:______ \n \nPerfil do entrevistado: \n1. Sexo: (  )masculino (  )feminino \n2. Estado civil: (  ) casado (  ) solteiro (  )divorciado (  )vi\u00favo \n3. Idade:  \n\n(  ) at\u00e9 12  \n(  )de 13 a 19  \n(  )de 20 a 29  \n\n4. Escolaridade:  \n(  ) Ensino fundamental incompleto \n(  ) Ensino fundamental completo \n(  ) Ensino m\u00e9dio incompleto \n\n5. Qual \u00e9 a sua renda familiar? \n(  ) at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n(  ) de 2 a 4 sal\u00e1rios \n(  ) de 5 a 8 sal\u00e1rios \n\n6. Em que cidade voc\u00ea mora? __________________________ \n6.1.Caso resida em Belo Horizonte ou Contagem: em que bairro? ________________ \n\n7. Como voc\u00ea chega ao parque? \n(  ) a p\u00e9 \n(  ) de bicicleta \n(  ) de moto \n\n8. Perto de sua casa existem \u00e1reas verdes? (  ) Sim. Qual? _______________ (  ) N\u00e3o \n8.1 Em caso afirmativo: se existem \u00e1reas verdes, por que voc\u00ea prefere este parque? \n______________________________________________________________________\n______________________________________________________________________\n______________ \n\n9. Com que freq\u00fc\u00eancia voc\u00ea vem ao parque? \n(  ) Diariamente \n(  ) Semanalmente \n(  ) Mais de uma vez por semana \n\n10. Quanto tempo voc\u00ea costuma permanecer no parque? \n(  ) at\u00e9 1 hora \n(  ) de 1 a 2 horas \n(  ) de 2 a 4 horas \n\n11. Quando voc\u00ea vem ao parque, vem: \n(  ) sozinho \n(  ) com amigos \n(  ) com namorado(a) \n\n12. Para que voc\u00ea vem ao parque? \n(  ) descansar \n(  ) passear \n(  ) brincar \n(  ) tomar sol \n(  ) namorar   \n\n \n13. Que tipo de atividade f\u00edsica voc\u00ea normalmente faz no parque? \n\n(  ) nenhuma  \n(  ) brinca \n(  ) caminha/corre \n(  ) anda de bicicleta   \n\n14. Que \u00e1reas do parque voc\u00ea costuma utilizar? \n____________________________________________________________________ \n____________________________________________________________________ \n\n15. Qual a sua opini\u00e3o sobre a infra-estrutura (banheiros, bebedouros, etc.)? \n(  ) \u00f3tima  \n(  ) boa \n\n(  ) fazer exerc\u00edcios  \n(  ) apreciar a natureza/contemplar a paisagem \n(  ) estudar   \n(  ) rezar \n(  ) para ficar sozinho \n(  ) outro _______________________\n\n(  ) Ensino m\u00e9dio completo \n(  ) Ensino superior incompleto \n(  ) Ensino superior completo \n\n(  ) de 30 a 60  \n(  ) maior que 60 \n\n(  ) de 9 a 12 sal\u00e1rios \n(  ) de 12 a 15 sal\u00e1rios \n(  ) maior que 15 sal\u00e1rios \n\n \n\n(  ) de carro \n(  ) de \u00f4nibus \n(  ) outro ______________ \n\n \n\n(  ) pratica exerc\u00edcios nas barras \n(  ) praticar outro esportes. Qual? __________________ \n\n \n\n(  ) ruim \n( ) n\u00e3o h\u00e1 infra-estrutura\n\n(  ) Mensalmente \n(  ) Esporadicamente \n(  ) \u00c9 primeira vez que venho \n\n(  ) de 4 a 6 horas \n(  ) mais que 6 horas \n\n \n(  ) com a fam\u00edlia   \n(  ) trazer os filhos \n(  ) outro _____________________ \n\nQuestion\u00e1rio \n\n\n\n 125\n\n(  ) regular \n \n16.1 Voc\u00ea utiliza essa infra-estrutura?  \n(  ) Sim. (  ) N\u00e3o (  ) em termos \n \n\n16. Qual a sua opini\u00e3o sobre as instala\u00e7\u00f5es e os equipamentos (playground, barras, \nquadras, pistas, etc.)? \n(  ) \u00f3timos  \n(  ) bons \n(  ) regulares \n17.1 Voc\u00ea utiliza esses equipamentos?  \n(  ) Sim. (  ) N\u00e3o (  ) em termos \n\n17. Voc\u00ea participa ou participou de algum programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental neste \nparque? \n(  ) Sim. (  ) N\u00e3o \n\n18. Voc\u00ea participa ou participou de alguma atividade cultural oferecida pelo parque? \n(  ) Sim. (  ) N\u00e3o \n\n19. Na sua opini\u00e3o, o que poderia ser melhorado no parque? \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n____________________________________________________________ \n\n20. Voc\u00ea se sente seguro no parque?  \n( ) Sim. Por qu\u00ea? ____________________________________________________ \n(  ) N\u00e3o. Por qu\u00ea?___________________________________________________ \n \n\n21.  Voc\u00ea acha que o parque auxilia a preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna da regi\u00e3o? \n( ) Sim. Por qu\u00ea? _______________________________________________________ \n(  ) N\u00e3o. Por  qu\u00ea?______________________________________________________ \n\n \n22. Voc\u00ea sabe qual \u00e9 nome deste parque? ____________________________________ \n\n(  ) Resposta correta \n(  ) Resposta incorreta  \n\n23. Deseja acrescentar alguma coisa? \n_____________________________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(  ) ruins \n(  ) n\u00e3o h\u00e1 equipamentos \n\n(  ) Resposta imprecisa \n(  ) n\u00e3o soube responder \n\n\n\n 126\n\nParque:  \nHor\u00e1rios e dias da semana aberto ao p\u00fablico \n \nDist\u00e2ncia do ponto de \u00f4nibus mais pr\u00f3ximo  \nAcessibilidade: \n \nFechamento:  \n( ) ausente (  ) presente  \n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o do entorno: \n \n \n \n \nEquipamentos Estado de conserva\u00e7\u00e3o / sinais de depreda\u00e7\u00e3o \n(  ) playground  \n(  ) quadras  \n(  ) campos  \n(  ) barras  \n(  ) pistas  \n(  ) ciclovia  \n(  ) outros  \nInstala\u00e7\u00f5es \n(  ) banheiros  \n(  ) bebedouro  \n(  ) administra\u00e7\u00e3o  \n(  ) guarita  \n(  ) anfiteatro  \n(  ) outros \n \n\n \n\nMobili\u00e1rio \n(  ) Bancos . \n(  ) mesas/bancos  \n(  ) Postes de ilumina\u00e7\u00e3o  \n(  ) Lixeira  \n(  ) Telefone p\u00fablico  \n(  ) Placas de sinaliza\u00e7\u00e3o  \n(  ) Biciclet\u00e1rio  \n(  ) Outros  \nRecursos naturais \n(  ) Flora  \n(  ) Fauna  \n(  ) outros  \n\n \nHor\u00e1rios X Usos \u2013 durante a semana \nHor\u00e1rio  Local Coment\u00e1rio \n\n \n 08 \u2013 10 h \n \n\n \n\n \n 10 - 12 h \n \n\n \n\n \n 12 - 14 h \n \n\n \n\n \n 14 \u2013 16 h \n \n\n \n\n \n 16 \u2013 18h \n \n\n \n\n \n 18 \u2013 20 h \n \n\n \n\nRoteiro Estruturado para Observa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 127\n\n \n 20h... \n \n\n \n \n \n\nHor\u00e1rios X Usos \u2013 nos finais de semana \nHor\u00e1rio  Local Coment\u00e1rio \n\n \n \n \n\n08 \u2013 10 h \n\n \n\n \n\n \n 10 - 12 h \n \n\n \n\n \n 12 - 14 h \n \n\n \n\n \n\n 14 \u2013 16 h \n \n\n \n\n \n 16 \u2013 18h \n \n\n \n\n \n 18 \u2013 20 h \n \n\n \n\n \n 20h... \n \n\n \n \n\nVari\u00e1veis segundo Jacobs (2003) \nComplexidade \n \n \n \n \nCentralidade \n \n \n \n \nInsola\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \nDelimita\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \nAtividades culturais oferecidas no parque \n \n \n \n \n \nAtividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental oferecidas no parque"}]}}}