{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13370"}, {"@name": "filename", "#text": "1932_91845.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE MESTRADO. EM GEOGRAFIA\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO SENSORIAMENTO REMOTO NO MONITORAMENTO DE \u00c1REAS SUJEITAS \u00c0 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: O CASO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O - SC\nANA MARIA BENCCIVENI FRANZONI\nORIENTADOR: PROF. DR. PAULO FERNANDO LAGO CO-ORIENTADORA PROF a M. ENG. \u00c9DIS MAFRA LAPOLLI\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: UTILIZA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS NATURAIS\nFLORIAN\u00d3POLIS-SC AGOSTO/1993\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO SENSORIAMENTO REMOTO NO MONITORAMENTO DE \u00c1REAS SUJEITAS \u00c0 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: O CASO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O - SC\nANA MARIA BENCCIVENI FRANZONI\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento parcial dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM 30/08/1993.\nProf. Dr. P\n\u00edulo Fernando Lago - Presidente (UFSC)\nProf3 M. Sc. Walqu\u00edria Kr\u00fcger Corr\u00eaa - Suplente (UFSC)\n\u00c0 minha m\u00e3e,\nHilta T. Bencciveni, com muito amor e \u00e0 mem\u00f3ria de meu inesquec\u00edvel pai, Jos\u00e9 Bencciveni\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o com especial apre\u00e7o ao Prof. Dr. Paulo Fernando Lago, o qual, atrav\u00e9s de sua orienta\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e carinho, pr\u00f3prios de sua qualidade de grande mestre que \u00e9, possibilitou a conclus\u00e3o deste trabalho.\nUm agradecimento especial ao professor e amigo Alceu Ribeiro Alves pela inestim\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 professora e amiga Lia Caetano Bastos, pelas sugest\u00f5es e incans\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o.\nAos professores e amigos, Fl\u00e1vio Rubens Lapolli, Rog\u00e9rio Cid Bastos e Fernando \u00c1lvaro Ostuni Gauthier, pelo apoio e constante incentivo.\nAos pesquisadores do Laborat\u00f3rio Associado de Sensoriamento /\nRemoto/SC, Francisco Kazue Takeda, Mauro Ribeiro Martins, Ricardo Wagner ad-V\u00edncula Veado, Rosana Maria Rodrigues, Victor Jos\u00e9 Philippi Luz e em especial \u00e1 Mariane Alves Dal Santo e Soraia Marinon Zardo.\nAos professores Dr. Ju\u00e9rcio Tavares de Mattos, Dr. Luiz Fernando Scheibe e M. Sc. Walqu\u00edria Kr\u00fcger Corr\u00eaa, membros da comiss\u00e3o examinadora deste trabalho, pela participa\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es apresentadas.\n\u00c0s professoras Dra.Thelma Krug e Dra. Maria de Lourdes Kurkdjian, pesquisadoras do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, pelas valiosas sugest\u00f5es.\nAo meu marido Carlos Augusto, pela abnega\u00e7\u00e3o, incentivo e colabora\u00e7\u00e3o prestada ao longo deste trabalho.\nAos meus filhos, Michelle, Christine e Rodrigo, pela compreens\u00e3o da minha aus\u00eancia nos momentos que mais precisaram de mim.\n\u00c0 minha m\u00e3e Uilta,-pelo amor, apoio e-aten\u00e7\u00e3o dispensada \u00e0 minha fam\u00edlia.\n\u00c0s minhas irm\u00e3s, Renata e Fernanda, pelo carinho e apoio recebidos.\nAos professores do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia pelos ensinamentos.\n\u00c0 Marli Terezinha Costa, pela sua efici\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o.\nAo Dalmocir Mafra, pela contribui\u00e7\u00e3o nos trabalhos fotogr\u00e1ficos.\nAo Laborat\u00f3rio Associado de Sensoriamento Remoto/SC pela oportunidade de treinamento na \u00e1rea de processamento digital de imagens.\nAo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais pela concess\u00e3o das imagens de sat\u00e9lites.\n\u00c0 Secretaria de Planejamento e Fazenda pelo empr\u00e9stimo das fotografias a\u00e9reas.\nAo Prof. Dr. Carlos Loch, tendo em vista que este trabalho foi iniciado em 1990, sob a sua orienta\u00e7\u00e3o, sendo mais tarde substitu\u00eddo pelo Prof. Dr. Paulo Fernando Lago. Desta forma, o trabalho preliminar foi adequado \u00e0 nova orienta\u00e7\u00e3o e apresentado em um novo semin\u00e1rio de qualifica\u00e7\u00e3o realizado em junho \u00faltimo.\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina por permitir a realiza\u00e7\u00e3o do\ncurso.\nAGRADECIMENTO ESPECIAL\n\u00c0 professora e amiga \u00c9dis Mafra Lapolli que, com sua experi\u00eancia profissional, dedica\u00e7\u00e3o, incentivo e perseveran\u00e7a, possibilitou o desenvolvimento e a conclus\u00e3o deste trabalho.\n\u00c9dis, o valor das coisas n\u00e3o est\u00e1 no tempo que elas duram, nem nos objetivos que elas tra\u00e7am, mas sim na intensidade-_de saber corresponder no instante em que elas acontecem.\nMuito obrigada! : -\nRESUMO\nO presente trabalho teve como objeto de estudo a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o, com aproximadamente 196 Km2, situada na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina, mais precisamente na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense, abrangendo parte dos munic\u00edpios de Crici\u00fama, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Sider\u00f3polis e Urussanga.\nO trabalho foi desenvolvido com o objetivo de proceder o levantamento do uso do solo da Bacia do Sang\u00e3o, bem como conhecer a realidade do processo de altera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, de forma a permitir o registro e a representa\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea e, para tanto, foram utilizadas t\u00e9cnicas de Sensoriamente Remoto, sustentadas com o imprescind\u00edvel apoio de campo.\nNesta pesquisa, os produtos de Sensoriamente Remoto utilizados foram, principalmente, fotografias a\u00e9reas pancrom\u00e1ticas e imagens digitais do sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM.\nAs fotografias foram interpretadas com o aux\u00edlio da vis\u00e3o estereosc\u00f3pica com base nos elementos de reconhecimento. Para o tratamento e classifica\u00e7\u00e3o das imagens digitais foi utilizado o Sistema de Tratamento de Imagens (SITIM-150). Esses resultados foram geo-referenciados no Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es (SGI), onde as informa\u00e7\u00f5es manipuladas permitiram a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso do solo.\nOs mapas de uso do solo, das tr\u00eas \u00e9pocas distintas (1978,1984 e 1990) permitir\u00e3o proceder uma an\u00e1lise das altera\u00e7\u00f5es ocorridas, e essas servir\u00e3o como subs\u00eddios a uma futura an\u00e1lise ambiental da \u00e1rea.\nABSTRACT\nThe aim of this work is to study the Sang\u00e3o River Hydrographic Basin, with about 196 Km2, located at the southern zone of stade of Santa Catarina, more precisely in the Santa Catarina Coal Region, embracing the municipal districts of Crici\u00fama, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Sider\u00f3polis and Urussanga.\nThe study was done looking at the land use survey of Sang\u00e3o River Basin, as well as to know the real conditions of the environmental alteration process, in order to allow the record and the representation of the transformations verified within the area, and to reach it, the remote sensing technics were utilized, supported with the necessary field work.\nIn this study the remote sensing products used were, mainly, panchromatic aerial photographs and Landsat 5/TM satellite digital images.\nThe photographs were interpreted by using stereoscopic vision, supported on the recognizing elements. The treatment and classification of the digital images demand the use of the Sistema de Tratamento de Imagens (SITIM-150). The outcomes were geo-referenced in the Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es (SGI), in which the processed data permited to create land use maps.\nX\nThe land use maps, on the distinct periods (1978, 1984 and 1990) will allow to proceed an analysis on the alterations and these ones will attend to a future analysis environmental of the studied area.\nSUM\u00c1RIO\nRESUMO\tvii\nABSTRACT\tix\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\t1\n2.\tOCUPA\u00c7\u00c3O. DA BACIA DO SANG\u00c3O. INFLU\u00caNCIA NO\nPROCESSO DE ALTERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\t5\n3.\t\u00c1REA DE ESTUDO\n15\n3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t15\n3.2\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t15\n3.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea como Subs\u00eddio \u00e0 An\u00e1lise Ambiental\t17\n3.4\tAtividades Econ\u00f4micas\t20\n3.4.1\tAgropecu\u00e1ria\t21\n3.4.2\tInd\u00fastrias de Transforma\u00e7\u00e3o\t24\n3.4.3\tCarv\u00e3o Mineral\t25\n3.4.3.1\tAspectos Gerais da Minera\u00e7\u00e3o\t30\n4.\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\t34\n4.1\tSensoriamente Remoto\t34\n4.2\tDegrada\u00e7\u00e3o Ambiental\t45\n4.3\tMonitoramento\t51\n4.4\n5.\n5.1\n5.2\n5.2.1\n5.2.2\n5.2.3\n5.2.4\n5.3\n5.3.1\n5.3.2\n5.3.3\n5.3.4\n5.3.4.1\n5.3.5\n5.3.6\n5.3.7\n5.3.8\n5.3.9\n5.3.10\n5.3.11\n5.3.12\n5.3.13\n6.\n6.1\n6.2\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nMETODOLOGIA UTILIZADA\n53\n57\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t57\nMaterial\t57\nFotografias A\u00e9reas\t58\nImagens de Sat\u00e9lite\t58\nDocumentos Cartogr\u00e1ficos\t59\nEquipamentos\t59\nMetodologia\t60\nReconhecimento de Campo\t60\nAquisi\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o dos Materiais\t66\nGera\u00e7\u00e3o do Mapa-Base\t66\nInterpreta\u00e7\u00e3o das Fotografias A\u00e9reas e daslmagens de Sat\u00e9lites\t67\nDefini\u00e7\u00e3o das Classes de Uso do Solo\t67\nTransfer\u00eancia das imagens\t68\nRegistro das Imagens\t69\nRealce das Imagens\t71\nClassifica\u00e7\u00e3o das Imagens: M\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\t72\nAgrupamento das Classes da Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\t73\nTransfer\u00eancia das Informa\u00e7\u00f5es Obtidas para o Mapa-Base\t74\nGera\u00e7\u00e3o dos Mapas de Uso do Solo\t75\nC\u00e1lculo das \u00c1reas das Classes de Uso do Solo\t76\nAn\u00e1lise das Altera\u00e7\u00f5es Ocorridas na \u00c1rea de Estudo\t76\nRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\nConsidera\u00e7\u00f5es Iniciais\nQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o Visual de Fotografias A\u00e9reas\n77\n77\n78\n6.3\tQuanto ao Processamento Digital de Imagens\t82\n6.4\tQuanto ao Processo de Altera\u00e7\u00e3o Ocorrido na \u00c1rea\t116\n7.\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\t124\nBIBLIOGRAFIA\t129\nRELA\u00c7\u00c3O DE SIGLAS\txiv\nSUM\u00c1RIO DE FIGURAS\txv\nSUM\u00c1RIO DE TABELAS\txviii\nSUM\u00c1RIO DE MAPAS\txixi\nRELA\u00c7\u00c3O DE SIGLAS\nLANDSAT - Land Satellite\nSPOT - Syst\u00e8me Probatoire d'Observations de La Terre\nERTS - Earth Resources Technology Satellite\nRBV- Return Beam Vidicon\nMSS - Multispectral Scanner Subsystem\nTM - Thematic Mapper\nHRV - Haute Resolution Visible\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nSGI - Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es\nSITIM - Sistema de Tratamento de Imagens\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nCEPCAN - Comiss\u00e3o Executiva do Plano de Carv\u00e3o Nacional\nCPL - Carv\u00e3o Pr\u00e9-Lavado\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nLARS/SC - Laboratorio Associado de Sensoriamente Remoto de Santa Catarina\nSUM\u00c1RIO DE FIGURAS\nFIGURA 3.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo\t16\nFIGURA 5.1\tFluxograma de Trabalho\t62\nFIGURA 5.2\tVista Parcial da Bacia do Sang\u00e3o\t63\nFIGURA 5.3\tMargens do Rio Sang\u00e3o na Localidade de Verdinho\t63\nFIGURA 5.4\tProximidades da Foz do Rio Sang\u00e3o\t64\nFIGURA 5.5\tMina da Companhia Carbon\u00edfera Urussanga\t65\nFIGURA 5.6\tVista Parcial das Instala\u00e7\u00f5es da Mina da Companhia\t\n\tCarbon\u00edfera Urussanga\t65\nFIGURA 6.1\tResultado da Interpreta\u00e7\u00e3o das Fotografias \u00c1reas 78/79\t81\nFIGURA 6.2\tlmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 3\t84\nFIGURA 6.3\tlmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda4\t85\nFIGURA 6.4\tlmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 5\t86\nFIGURA 6.5\tComposi\u00e7\u00e3o Colorida da lmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT\t87\n\t5/TM\t\nFIGURA 6.6\tlmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 3\t88\nFIGURA 6.7\tlmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 4\t89\nFIGURA 6.8\tlmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 5\t90\nFIGURA 6.9\tComposi\u00e7\u00e3o Colorida da lmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT\t91\n\t5/TM\t\nFIGURA 6.10\tHistograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -\t\n\tlmagem/84\t95\nFIGURA 6.11 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 4 -\t95\nlmagem/84\nFIGURA 6.12 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 5 -\nlmagem/84\t96\nFIGURA 6.13 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -\nlmagem/88\t96\nFIGURA 6.14 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 4 -\nlmagem/88\t97\nFIGURA 6.15 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 5 -\nlmagem/88\t97\nFIGURA 6.16 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -\nlmagem/84 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\t98\nFIGURA 6:17 \" Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis-de Cinza da Banda 4\nlmagem/84 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\t98\nFIGURAC/18 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 5 -\nlmagem/84 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\t99\nFIGURA 6.19 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -\nlmagem/88 com Amplia\u00e7\u00e3o de Contraste\t99\nFIGURA 6.20 Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 4 -\nlmagem/88 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste ~\t100\nFIGURAC 21 \" Histograma de Frequ\u00eancia deN\u00edveis de Cinza da Banda 5 -\nlmagem/88 com Amplia\u00e7\u00e3o Linearde Contraste ~\t100\nFIGURAB.22 ' Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/84\t112\nFIGURA 6.23 Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/88\t115\nFIGURA 6.24 Evolu\u00e7\u00e3o das \u00c1reas das Classes de Uso do Solo\t121\nSUM\u00c1RIO DE TABELAS\nTABELA 3.1\tPrincipais Produtos Agr\u00edcolas dos. Munic\u00edpios: Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Sider\u00f3polis e Urussanga\tCrici\u00fama,\t22\nTABELA 3.2\tPrincipais Produtos Pecu\u00e1rios dos Munic\u00edpios:\tCrici\u00fama,\t\n\tForquilhinha, Maracaj\u00e1.-Sider\u00f3polis e Urussanga\t\t23\nTABELA 4.1\tSat\u00e9lites da S\u00e9rie LANDSAT\t\t36\nTABELA 4.2\tCaracter\u00edsticas dos Sensores a Bordo dos Sat\u00e9lites\tda S\u00e9rie\t\n\tLANDSAT\t\t39\nTABELA 4:3\tPrincipais Aplica\u00e7\u00f5es Potenciais das Bandas\tTM do\t\n\tLANDSAT 5\t\t40\nTABELA 4.4\tFaixas Espectrais do Modo Multiespectral do Sensor HRV a\t\t\n\tBordo do SPOT\t\t42\nTABELA 6.1\tDados da Precis\u00e3o do Registro da lmagem/84\t\t92\nTABELA 6.2\tDados da Precis\u00e3o do Registro da lmagem/88\t\t93\nTABELA 6:3\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Cultura/Pastagem/84\t\t104\nTABELA j6.4_.\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Banana/84\t\t104\nTABELA 6.5\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe \u00c1rea Urbanizada/84\t\t105\nTABELA 6.6\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Reflorestamento/84\t\t105\nTABELA 6.7\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe \u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o/84\t\t106\nTABELA 6.8\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/84\t\t106\nTABELA 6.9\tMatriz de Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/84\t\t107\nTABELA 6.10\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Cultura/Pastagem/88\t\t107\nTABELA 641\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Banana/88\t\t108\nTABELA 6.12\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe \u00c1rea Urbanizada/88\t108\nTABELA 6.13\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Reflorestamento/88\t109\nTABELA 6.14\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe \u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o/88\t109\nTABELA 6.15\tAn\u00e1lise de Amostras da Classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/88\t110\nTABELA 6.16 Matriz de Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/88\t110\nTABELA 6.17\t\u00c1rea das Classes de Uso do Solo (Km^)\t120\nTABELA 6.18\t\u00c1rea das Classes de Uso do Solo (%)\t120\nSUM\u00c1RIO DE MAPAS\nMapa de Uso do Solo/78\nMapa de Uso do Solo/84\nMapa de Uso do Solo/90\n117\n118\n119\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\nA situa\u00e7\u00e3o ambiental do Estado de Santa Catarina vem merecendo crescente preocupa\u00e7\u00e3o por parte de muitos setores da sociedade. Inclusive entre integrantes da comunidade universit\u00e1ria, muitos estudos t\u00eam sido desenvolvidos, principalmente com disserta\u00e7\u00f5es de mestrado.\nA gravidade da situa\u00e7\u00e3o ambiental em Santa Catarina \u00e9 diferenciada, em virtude de caracter\u00edsticas diversas das rela\u00e7\u00f5es entre as atividades humanas e as distintas regi\u00f5es do Estado.\nEm termos gerais, a situa\u00e7\u00e3o ambiental de Santa Catarina necessita de procedimentos alternativos para o seu controle, pois vem acarretando s\u00e9rios e graves problemas quanto \u00e0s formas e intensidade de-degrada\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Dessa forma, toma-se necess\u00e1rio ao Estado adotar uma pol\u00edtica de meio ambiente objetivando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e ao uso adequado do seu potencial, em proveito do homem.\nQualquer pol\u00edtica de controle envolve uma an\u00e1lise ambiental, que, de acordo com LOMBARDO (1983), deve considerar o espa\u00e7o a\u00e9reo, o solo e o subsolo.\nO campo de pesquisa da an\u00e1lise ambiental encontra-se em franca utiliza\u00e7\u00e3o, principalmente (as chamadas ci\u00eancias ambientais, e esta an\u00e1lise tende a) por algumas das chamadas ci\u00eancias ambientais, e esta an\u00e1lise tende a erigir-se em util\u00edssimo instrumento de investiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar (SILVA e SOUZA, 1989).\nA quest\u00e3o ambiental se refere \u00e0 forma como a sociedade se relaciona com a natureza. Inclu\u00ed tanto as rela\u00e7\u00f5es sociais como as complexas rela\u00e7\u00f5es entre o mundo f\u00edsico-qu\u00edmico e org\u00e2nico. Na realidade, n\u00e3o existe nenhuma \u00e1rea de conhecimento espec\u00edfico com competencia para decidir sobre essa quest\u00e3o, embora muitas tenham o que dizer a seu respeito. Em vista disso, pode-se concluir que essa quest\u00e3o \u00e9 mais que um campo interdisciplinar, pois engloba o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, o de normas e valores e o est\u00e9tico-cultural guiados por raz\u00f5es diferenciadas, mas n\u00e3o dicot\u00f4micas.\nA an\u00e1lise ambiental nesta concep\u00e7\u00e3o abrangente aponta precisamente para a supera\u00e7\u00e3o da dicotomia entre o f\u00edsico e o humano, entre a natureza e a sociedade. Essa dicotomia que reflete uma vis\u00e3o dualista, ou seja, que estabelece duas categorias, \u00e9 subjacente n\u00e3o apenas na Geografia mas ao pensamento cient\u00edfico como um todo (SILVA e SOUZA, 1989), herdeiro de tradi\u00e7\u00f5es conceituais que, modernamente vem sendo repensada na dire\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o monista.\nA vis\u00e3o monista se fundamenta no princ\u00edpio de que homem e natureza s\u00e3o indissoci\u00e1veis, isto \u00e9, homem \u00e9 natureza e natureza \u00e9 homem.\nInfere-se que a an\u00e1lise ambiental exige procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o que, sem excluir a import\u00e2ncia de uns, pode se orientar por outros que se valem de especiais recursos de t\u00e9cnicas e de conhecimento.\nA an\u00e1lise do contexto ambiental procura esclarecer o papel do homem e, ao mesmo tempo, os resultados que trazem express\u00f5es paradoxais, isto \u00e9, um modelo de desenvolvimento ambivalente, contradit\u00f3rio.\nPara a an\u00e1lise ambiental de urna determinada \u00e1rea \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o seu dinamismo, isto \u00e9, conhecer n\u00e3o somente a sua situa\u00e7\u00e3o em um determinado momento, mas, tamb\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o das diversas modifica\u00e7\u00f5es nele ocorridas, durante um certo per\u00edodo de tempo. Toma-se, portanto, necess\u00e1rio que se possa avaliar o impacto das a\u00e7\u00f5es decorrentes de fen\u00f4menos naturais e de fen\u00f4menos antr\u00f3picos, com utiliza\u00e7\u00e3o de meios seq\u00fcenciais que se valem de t\u00e9cnicas que permitem a an\u00e1lise temporal de fatos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de dados de sensoriamento remoto no levantamento e monitoramento ambiental \u00e9 vi\u00e1vel tecnicamente, e extremamente importante do ponto de vista ecol\u00f3gico, considerando que a aplica\u00e7\u00e3o de dados de sensores orbitais permite a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5\u00e9s, em v\u00e1rias \u00e9pocas, de fundamental import\u00e2ncia para o estudo e acompanhamento das altera\u00e7\u00f5es ambientais (VALERIANO e REIS, 1985).\nEste trabalho tem como objetivo proceder levantamento do uso do solo da Bacia do Sang\u00e3o, bem como conhecer a realidade do processo de altera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, de forma a permitir o registro e a representa\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea.\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o, objeto deste estudo, \u00e9 uma das \u00e1reas mais degradadas da regi\u00e3o, tendo em vista, principalmente, a explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio do carv\u00e3o. A explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, a lavra do carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, bem como o lan\u00e7amento do rejeito na bacia v\u00eam modificando a topografia local, reduzindo grande parte da \u00e1rea agr\u00edcola da regi\u00e3o, provocando polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, assoreamento nos leitos dos rios e contribuindo para o problema de inunda\u00e7\u00f5es.\nO sistema h\u00eddrico est\u00e1 comprometido de tal forma que o abastecimento\ndas comunidades, com \u00e1gua pot\u00e1vel, se aproxima dos n\u00edveis cr\u00edticos, face \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais remanescentes dispon\u00edveis. As medidas de controle e recupera\u00e7\u00e3o ambiental t\u00eam car\u00e1ter \"urgente\" (FATMA,1982e).\nPraticamente toda a \u00e1rea ribeirinha do Rio Sang\u00e3o est\u00e1 contaminada pelos finos do carv\u00e3o (LOCH 1991b). Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 observada, igualmente, em outros vales da regi\u00e3o carbon\u00edfera, cujos corpos h\u00eddricos apresentam extrema acidez, destitu\u00eddos de condi\u00e7\u00f5es para comportar vida aer\u00f3bica e, em alguns trechos, at\u00e9 mesmo a deteriora\u00e7\u00e3o eliminou o sistema de vida anaer\u00f3bica. A deteriora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos alcan\u00e7a, al\u00e9m disso, conforme as fontes mencionadas, o len\u00e7ol subterr\u00e2neo.\nO trabalho tem grande relev\u00e2ncia, tendo em vista que visa aplicar uma metodologia para levantar os problemas de desequil\u00edbrio ambiental, al\u00e9m&lt;le servir de subs\u00eddio a projetos futuros de planifica\u00e7\u00e3o e pesquisas que venham a ser desenvolvidos na \u00e1rea.\nEste trabalho ser\u00e1 respaldado na tecnologia de Sensoriamente Remoto e Geoprocessamento, cuja utiliza\u00e7\u00e3o vem se destacando, com grande efici\u00eancia, como ferramenta fundamental na avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico v\u00e1lida para as pesquisas em Climatologia, em Geografia, em Engenharia, em Urbanismo e em outras disciplinas.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de dados obtidos por Sensoriamente Remoto permite conhecer a realidade do processo de degrada\u00e7\u00e3o e representar as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea.\n2.\tOCUPA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO SANG\u00c3O: INFLU\u00caNCIA NO PROCESSO DE ALTERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana da Bacia do Sang\u00e3o com a finalidade de se desenvolver atividades do uso do solo agr\u00edcola \u00e9 um dos muitos epis\u00f3dios da pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o estrangeira do Brasil e da tentativa de forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os geogr\u00e1ficos colonizados por grupos familiares, tendo por base a pequena propriedade.\nParticularmente, \u00e9 um dos muitos epis\u00f3dios deste processo que se desenvolveu de modo muito expressivo em \u00e1reas do atual Estado de Santa Catarina, desde o exemplo da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas litor\u00e2neas .pelos a\u00e7orianos, a partir de 1748, identificada como a fase do povoamento portugu\u00eas, conforme apontam historiadores como PIAZZA ( 1982), CABRAL (1987), LAGO (1988) e outros.\n\u00c9 bem verdade que os colonos a\u00e7orianos n\u00e3o s\u00e3o considerados \"estrangeiros\", j\u00e1 que a vinda dos mesmos ocorreu em \u00e9pocas do Brasil Colonial, antes, portanto, de sua independ\u00eancia pol\u00edtica. Al\u00e9m disso, os a\u00e7orianos e outros luso-brasileiros n\u00e3o ocuparam, pelo menos sob a organiza\u00e7\u00e3o de grandes grupos de pessoas. as \u00e1reas interiores da regi\u00e3o sul catarinense, limitando-se, em geral, aos espa\u00e7os costeiros ou a iniciar atividades criat\u00f3rias que, inclusive, resultaram pequenos povoados e vilas como Tubar\u00e3o e Crici\u00fama.\ndecorrente do compromisso assumido pelo Governo Brasileiro com o Governo Ingl\u00eas que j\u00e1 nesta \u00e9poca exercia press\u00e3o para o cessamento do tr\u00e1fico de escravos africanos.\nEmbora tenha sido iniciado, em 1828, o processo de coloniza\u00e7\u00e3o estrangeira em Santa Catarina - S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, Angelina - sob administra\u00e7\u00e3o direta do governo, o movimento imigrat\u00f3rio, tornou-se expressivo somente mais tarde, principalmente ap\u00f3s o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es jur\u00eddico-institucionais que permitiram o direito de posse de terras e quando as Prov\u00edncias receberam delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para organizar n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o em terras devolutas - Ato Adicional de 1834 - conforme assinala LAGO (1988).\nN\u00f3s vales do Litoral Central \u00e9 Norte do Estado, foram implantadas muitas col\u00f4nias, principalmente com imigrantes alem\u00e3es, desde 1850. Nos vales sulinos da vertente atl\u00e2ntica a ocupa\u00e7\u00e3o por grupos estrangeiros foi, mais tarde, principalmente por grupos vindos da pen\u00ednsula it\u00e1lica.\nMas, antes da vinda de grupos estrangeiros para ocupar os vales do Tubar\u00e3o, Urussanga, Ararangu\u00e1 e seus tribut\u00e1rios, ocupantes de origem luso-brasileira formaram propriedades agr\u00edcolas e criat\u00f3rias. Esses vieram de muitas partes, como da regi\u00e3o de Laguna, um dos mais antigos povoados de Santa\n%\nCatarina, e do Planalto, onde se desenvolviam est\u00e2ncias criat\u00f3rias. Alguns dos antigos ocupantes, da \u00e1rea .ficaram dispersos nas faixas litor\u00e2neas de Santa Catarina e, mesmo, isolados, ao longo dos rios. Outros participaram do processo de coloniza\u00e7\u00e3o do Estado, inclusive como organizadores de empresas.\nA forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos litor\u00e2neos decorreu das vantagens de articula\u00e7\u00e3o da grande via, o mar.\n\"Em Santa Catarina, as condi\u00e7\u00f5es do litoral eram mais favor\u00e1veis, pela abund\u00e2ncia de enseadas de formas el\u00edpticas, drenadas por rios que alcan\u00e7aram \u00e1reas mais amplas por entre as cristas mais ou menos obl\u00edquas \u00e0 linha da costa, al\u00e9m de mais f\u00e1cil captura de peixes, crust\u00e1ceos e moluscos devido \u00e0 numerosidade de pontos de grande piscosidade\" LAGO (1968:87).\nA interioriza\u00e7\u00e3o do povoamento foi, de in\u00edcio, muito lenta. Foi acelerada ap\u00f3s as medidas que estimularam a imigra\u00e7\u00e3o estrangeira e que, nos Vales do Sul ocorreu depois de meados da d\u00e9cada de 50, do s\u00e9culo XIX.\nO maranhense, engenheiro Joaquim Ferreira, com sua fam\u00edlia em 1877, chegou ao vale do Tubar\u00e3o, via Laguna, instalando-se \u00e0s margens dos rios Pedras Grandes (que mais tarde seria sede de col\u00f4nia), Canela Grande e Armaz\u00e9m. Seu objetivo era dirigir o povoamento das cabeceiras do rio Tubar\u00e3o com imigrantes italianos, abrindo-se picadas para facilitar o assentamento das fam\u00edlias de colonos (FERREIRA, 1939).\nA coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Santa Catarina se manifestou em terras cobertas de mata, onde os solos eram mais f\u00e9rteis e os colonos poderiam dispor de muitos recursos naturais como a lenha e madeira, al\u00e9m de animais que ca\u00e7avam para obten\u00e7\u00e3o de carne.\nAnalisando-se a a literatura anteriormente apresentada, pode-se perceber uma seq\u00fc\u00eancia de fixa\u00e7\u00e3o de grupos humanos que foram ocupando diversas \u00e1reas, abrangendo partes das bacias do sudeste catarinense. Pode-se perceber, tamb\u00e9m, uma a\u00e7\u00e3o continuada de altera\u00e7\u00f5es de ambientes, principalmente pela supress\u00e3o de \u00e1reas cobertas de floresta, isto \u00e9, para forma\u00e7\u00e3o de prec\u00e1rios agrossistemas, do ponto de vista da economia.\n\u201cA medida que o vale do Tubar\u00e3o vai se estreitando \u00e0 montante da vila, a clareira aberta nas duas margens pelos seus povoadores, com sucessivas derrubadas, ia diminuindo sensivelmente de largura.... Quando alcan\u00e7ou o logar escolhido para a s\u00e9de da col\u00f4nia, derrubou-se o mato nas margens de Pedras Grandes, a montante de um morro acuminado que se eleva \u00e0 esquerda pouco depois de se passar uma agoazinha nascida em suas vertentes\" (FERREIRA, 1939:40,42).\nPICHETTI (1970) e CABRAL (1987) dizem que, j\u00e1 por volta de 1774, o territ\u00f3rio de Urussanga havia sido descoberto pelo Capit\u00e3o de Ordenan\u00e7as da Vila de Laguna, Manoel Sousa P\u00f4rto, que, junto com escravos, teria desbravado e at\u00e9 mesmo habitado a \u00e1rea, mas com o seu falecimento a regi\u00e3o foi abandonada.\nCom a chegada dos imigrantes italianos provenientes de Teluso, Verona e Mantua, a 28 de abril de 1877, foi fundada a Col\u00f4nia Azambuja (CABRAL, 1987). Urussanga foi uma esp\u00e9cie de extens\u00e3o da Col\u00f4nia de Azambuja, tendo recebido seus primeiros ocupantes em 1878, conforme aponta FERREIRA (1939). Oriundos de Beluno, conforme observa CABRAL (1987), os colonos italianos que fundaram Urussanga, tiveram ajuda em v\u00edveres dos colonos de Azambuja, at\u00e9 que suas lavouras pudessem garantir subsist\u00eancia.\nConforme PICHETTI (1970), os imigrantes trouxeram envoltos em musgos, bacelos de vinhas da It\u00e1lia, raz\u00e3o das parreiras de Urussanga.\nFERREIRA (1939) diz que os colonos, assentados nos vales dos rios Pedras Grandes, Canela Grande e Armaz\u00e9m, em 1878 tiveram sua primeira colheita de feij\u00e3o, arroz e milho e que no ano seguinte houve participa\u00e7\u00e3o dos imigrantes de Urussanga e Rancho dos Bugres. A agricultura foi enriquecida com\nplanta\u00e7\u00f5es de ab\u00f3boras, morangas, chuchus e melancias, e cultura de fumo em pequena escala. Tamb\u00e9m a suinocultura se fez presente, bem como a avicultura, com a cria\u00e7\u00e3o de galinhas, patos, marrecos, gansos, perus, pombos e pav\u00e3o.\nNovos italianos chegaram \u00e0 regi\u00e3o em 1879, fixando-se em Rio dos Bugres, Rio Maior, Urussanga Baixa, Rio Americano, Salto e Caet\u00e9.\nNo ano de 1880, outros imigrantes italianos, reunidos por Dem\u00e9trio Dario, procedentes de Veneza, Beluno e Treviso, fundaram o n\u00facleo de Crici\u00fama, a vinte e cinco quil\u00f4metros ao sul de Urussanga. Em Crici\u00fama os imigrantes, desde o in\u00edcio, dedicaram-se \u00e0 agropecu\u00e1ria, criando su\u00ednos, bovinos e aves, e cultivando feij\u00e3o, milho, arroz, aipim, mandioca, batata inglesa, batata doce, cebola, cana-de-a\u00e7\u00facar, trigo, amendoim, ab\u00f3bora, caf\u00e9, uva e banana.\n\"Completamente entregues \u00e0 sua pr\u00f3pria sorte, come\u00e7aram os imigrantes italianos, sem o conhecimento da t\u00e9cnica devida, a derrubar as matas, abrir clareiras e construir seus ranchos fechados de madeira rachada e coberta de palha* (ARNS, 1985:49).\nEm 1890, conforme FABRE(1976) e ARNS(1985), chegaram via Laguna, Pedras Grandes e Urussanga, diversas fam\u00edlias de imigrantes teuto-russos, juntamente com o primeiro grupo de imigrantes poloneses. Anos mais tarde, imigraram mais dois grandes grupos de poloneses.\nOs imigrantes poloneses, al\u00e9m da agricultura, dedicavam-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de abelhas, fixando-se nas localidades de Cocai, Linha Cabral, Linha Torrens, Linha Ferreira Pontes, Linha Espanhola e Linha Batista.\nARNS(1985), diz que os teuto-russos fixaram-se em Linha Anta e Tr\u00eas Ribeiros e que a sua coloniza\u00e7\u00e3o foi de curta dura\u00e7\u00e3o, abrangendo o per\u00edodo de 1890 a 1917, ficando, apenas, no local a fam\u00edlia de Roberto Meier. As dificuldades encontradas pelos colonizadores na nova comunidade foram a causa do \u00eaxodo destes colonizadores.\nAinda no ano de 1890, segundo CABRAL(1985), \u00c2ngelo Fiorita obteve uma concess\u00e3o de trinta mil hectares de terras a sudoeste de Urussanga, com o objetivo de assentar uma nova corrente de imigrantes italianos. Deste assentamento resultaram os n\u00facleos de Nova Veneza, Nova Treviso, Nova Beluno e Belvedere.\nSegundo o mesmo autor, Azambuja em 1891, abrangia quatro centros: Azambuja, Urussanga, Acioli Vasconcelos e Presidente Rocha. Acioli Vasconcelos iniciou seu n\u00facleo em 1885, \u00e0s margens do rio Cocai e inclu\u00eda o territ\u00f3rio de Crici\u00fama. Em 1891, \u00e0s margens do rio Sang\u00e3o, instalava-se o n\u00facleo Torrens.\nFABRE(1976) e ARNS(1985) dizem que os imigrantes alem\u00e3es da regi\u00e3o de Mozele, que se instalaram em 1828 na localidade de Palho\u00e7a e vizinhan\u00e7as atra\u00eddos por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, chegaram por volta do ano de 1912 \u00e0 Crici\u00fama, fundando a localidade de Forquilhinha. Esses imigrantes, assim como os outros, dedicaram-se \u00e0 agropecu\u00e1ria.\nEm 1891, Urussanga foi elevada \u00e0 categoria de distrito e em 1900, no dia 6 de outubro desmembrou-se de Tubar\u00e3o e passou a constituir um novo munic\u00edpio (Lei Estadual n\u00b0 476).\nDe Urussanga tiveram origens os munic\u00edpios de Sider\u00f3polis e Morro\nda Fuma\u00e7a.\nO munic\u00edpio de Crici\u00fama foi criado pela Lei Estadual n\u00b0 1.516, de 4 de novembro de 1925, com terras desmembradas de Ararangu\u00e1.\nSider\u00f3polis, antiga Col\u00f4nia de Beluno, passou a munic\u00edpio em 19 de dezembro de 1958 (Lei Estadual n\u00b0 380), quando ent\u00e3o, foi desmembrado de Urussanga.\nO munic\u00edpio de Maracaj\u00e1 desmembrou-se de Ararangu\u00e1 em 12 de maio de 1967 (Lei Estadual n\u00b0 1.063).\nForquilhinha, distrito de Crici\u00fama, teve sua emancipa\u00e7\u00e3o em 26 de abril de 1989, atrav\u00e9s da Lei Estadual n\u00b0 7.587.\nConforme o exposto, onde se fez refer\u00eancia a alguns fatos do processo de ocupa\u00e7\u00e3o colonizadora dos vales meridionais da vertente atl\u00e2ntica de Santa Catarina, pode-se sentir que os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos se destinavam \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de atividades extrativistas vegetais, de uso pol \u00a1cultor do solo, de cria\u00e7\u00e3o de animais de portes diferentes, como os bovinos, eq\u00fcinos, ovinos, caprinos, su\u00ednos e aves. O uso do solo, na medida em que excedentes da produ\u00e7\u00e3o fossem formados, come\u00e7avam a propiciar condi\u00e7\u00f5es para processos manufatureiros dom\u00e9sticos.\nO subsolo n\u00e3o estava nos planos dos ocupantes colonizadores, a n\u00e3o ser pelo uso de materiais argilosos para produ\u00e7\u00e3o oleira e cer\u00e2mica, e pedra e brita como materiais de constru\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, conforme iam sendo instaladas as col\u00f4nias, a explora\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel mineral foi vista como promissora, mas n\u00e3o pelos colonos e sim\npelas autoridades brasileiras e por empres\u00e1rios que poder\u00edam obter concess\u00e3o de lavras. N\u00e3o poderia ser de modo diferente, pois nessa \u00e9poca, o carv\u00e3o mineral era consagrado como o grande respons\u00e1vel pela industrializa\u00e7\u00e3o que se consolidava na Europa e nos Estados Unidos.\nConforme aponta LAGO (1988), o Brasil buscava expandir fronteiras agr\u00edcolas e extrativistas conect\u00e1veis com os portos litor\u00e2neos pelas ferrovias a carv\u00e3o e buscava atingir mercados consumidores de caf\u00e9, a\u00e7\u00facar, madeira, por embarca\u00e7\u00f5es movidas a vapor, por queima de carv\u00e3o. O mundo girava em tomo do precioso mineral f\u00f3ssil.\nAssim, a descoberta de um tipo de carv\u00e3o nas bacias meridionais de Santa Catarina come\u00e7ou a desviar o rumo da hist\u00f3ria da regi\u00e3o e o rumo das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e os ambientes.\nA explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, conforme VILLELA (1989) teve in\u00edcio em 1876, antes mesmo da vinda de grande parte de colonos. Mas, era executada sem recursos mec\u00e2nicos e o transporte do produto era feito em carros de boi e, tamb\u00e9m, em canoas, em busca do porto de Laguna. Sendo o destino final dessa produ\u00e7\u00e3o incipiente mais para averigua\u00e7\u00e3o de sua possibilidade para uso em usinas sider\u00fargicas.\nEmbora os processos de lavra e transporte fossem muito primitivo, acreditou-se que o carv\u00e3o era um recurso importante, pois foi em fun\u00e7\u00e3o desta perspectiva que o Governo Imperial decidiu construir uma ferrovia e estudar outras medidas para intensificar as lavras e o escoamento, j\u00e1 que o porto de Laguna apresentava limita\u00e7\u00f5es para atracagem de navios de maior calado.\nO in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, aconteceu a partir de 1884,\nquando entrava em opera\u00e7\u00e3o a estrada de ferro Donna Thereza Cristina Railway Company Limited, usando desde ent\u00e3o o carv\u00e3o mineral como combust\u00edvel e servindo para o transporte deste min\u00e9rio at\u00e9 o porto de Laguna.\nConforme ficou evidenciado, a paisagem dessa regi\u00e3o, a partir da coloniza\u00e7\u00e3o, foi marcada pelas op\u00e7\u00f5es entre a atividade agr\u00edcola e a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\nEm outros termos, com o desenvolvimento dessas atividades, solo e subsolo come\u00e7aram, simultaneamente, a serem alterados pelas atividades humanas e, decorrentemente, outros aspectos dos recursos naturais, como os vegetais e os h\u00eddricos.\nCumpre ressaltar que, a efetiva explora\u00e7\u00e3o deste bem econ\u00f4mico do subsolo, aliada \u00e0s atividades agr\u00edcolas, pastoris e extrativistas vegetais, trouxeram reais benef\u00edcios econ\u00f4micos para a regi\u00e3o, estimulando investimentos externos para muitos fins, como por exemplo, a expans\u00e3o da malha vi\u00e1ria, a implanta\u00e7\u00e3o de usina de beneficiamento, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas e outros. At\u00e9 mesmo imigrantes foram atra\u00eddos para as lavras, a exemplo de grupos alem\u00e3es e poloneses, que viviam em regi\u00f5es carbon\u00edferas europ\u00e9ias.\nApesar dos benef\u00edcios econ\u00f4micos advindos da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, os ecossistemas foram alterados n\u00e3o apenas segundo os processos de substitui\u00e7\u00e3o de sistemas florestais para agrossistemas, mas ocasionando resultados mais graves, como a degrada\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, o revolvimento de materiais da estratigraf\u00eda e transfer\u00eancia desses materiais para locais de aterros, pavimenta\u00e7\u00e3o de vias e outras formas de situa\u00e7\u00f5es que podem ser interpretadas como impactos ambientais.\nA Bacia do Sang\u00e2o \u00e9, dentre outras que integram a chamada bacia carbon\u00edfera, uma das mais beneficiadas e das mais afetadas pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. N\u00e3o obstante, essa bacia preserva atividades de uso do solo, delineadas pela pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o colonizadora que se consolidou nos meados do s\u00e9culo XIX.\nOs mapas que foram obtidos, com base em informa\u00e7\u00f5es de anos diferentes, permitem visualizar melhor a tipologia e extens\u00e3o da complexa atividade humana na regi\u00e3o.\n3.\t\u00c1REA DE ESTUDO\n3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPara testar a metodologia, comprovando sua viabilidade pr\u00e1tica, escolheu-se para \u00e1rea de estudo uma bacia hidrogr\u00e1fica do Estado de Santa Catarina.\nA \u00e1rea escolhida foi a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o, por apresentar problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A quase totalidade da degrada\u00e7\u00e3o ambiental nesta bacia deve-se \u00e1 intensa explota\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que se desenvolve na \u00e1rea (FATMA,1982e).\n3.2\tLocaliza\u00e7\u00e3o\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o, com uma \u00e1rea de 196,703 Km^, situa-se entre os paralelos 28\u00b0 36'e 28\u00b0 5T Sul e entre os meridianos 49\u00b0 20'e 49\u00b0 28\u2019 Oeste de Greenwich, na regi\u00e3o sul de Santa Catarina, conforme pode ser observado na FIGURA 3.1.\na>\n3.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea como Subs\u00eddio \u00e0 An\u00e1lise Ambiental\nA \u00e1rea se localiza, predominantemente, sobre terrenos de estrutura sedimentar gondu\u00e3nica, do permiano, constitu\u00eddos de dep\u00f3sitos de plan\u00edcies costeiras onde ocorrem camadas ou estratos de siltitos, folhelhos, argilitos e arenitos finos, com intercala\u00e7\u00f5es de lentes e camadas de calc\u00e1rio e carv\u00e3o.\nA regi\u00e3o de estudos apresenta o relevo com fei\u00e7\u00f5es marcantes. De Sider\u00f3polis para o Sul do Estado, as formas s\u00e3o c\u00f4ncavas-convexas, com vales abertos. Disseminados nessa \u00e1rea encontram-se relevos residuais de topo plano, mantidos por rochas mais resistentes e remanescentes de antiga superf\u00edcie de aplanamento.\nOs rios que drenam a bacia apresentam-se geralmente encaixados, embora em alguns trechos existam terra\u00e7os.\nO rio Sang\u00e3o tem suas nascentes pr\u00f3ximas a Sider\u00f3polis e desemboca no rio M\u00e3e Luzia, pr\u00f3ximo a Maracaj\u00e1. As altitudes variam de 30m ao sul e 300m ao norte. Sua sinuosidade \u00e9 bastante acentuada, com uma extens\u00e3o aproximada de 48,20Km. Apresenta uma alta concentra\u00e7\u00e3o de poluentes, detectadas por an\u00e1lises realizadas ao longo de seu curso, conforme relatado no PROJETO SANG\u00c3O - CORRE\u00c7\u00c3O DA POLUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA H\u00cdDRICO (FATMA,1982e). Seus principais afluentes s\u00e3o, pela margem direita, o rio Maina e, pela margem esquerda, o rio Crici\u00fama.\nOs recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o encontram-se comprometidos pela polui\u00e7\u00e3o por metais pesados, agrot\u00f3xicos, e efluentes urbanos e industriais,\ndep\u00f3sitos de lixo urbano e outras fontes de polui\u00e7\u00e3o.\nO rio Crici\u00fama apresenta-se comprometido, principalmente, devido a cargas provenientes de curtumes, cer\u00e2micas, \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o desativadas e \u00e1reas de rejeitos. Enquanto que o rio Maina tamb\u00e9m est\u00e1 comprometido, devido as varias empresas mineradoras da regi\u00e3o.\nO rio Sang\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o apresenta mais vida aqu\u00e1tica e est\u00e1 conduzindo \u00e0 mesma situa\u00e7\u00e3o o rio M\u00e3e Luzia, no qual desemboca, de tal forma que os efeitos negativos s\u00e3o sentidos em toda a regi\u00e3o.\nPesquisas realizadas (FATMA,1982e), revelam que apesar de a bacia do Sang\u00e3o estar sujeita a extravasamentos relativamente frequentes, devido a sua sinuosidade, n\u00e3o apresenta uma tend\u00eancia para grandes picos de cheias.\nNo que se refere ao solo, segundo GAPLAN (1986), predominam na \u00e1rea: Terra Roxa Estruturada distr\u00f3fica, Podz\u00f3iico Vermelho-Amarelo \u00e1lico e Glei Pouco H\u00famico distr\u00f3fico.\nA terra Roxa Estruturada distr\u00f3fica s\u00e3o solos minerais argilosos, profundos (1 a 2 metros) e bem drenados. Situam-se preferencialmente em relevos suave ondulado e ondulado, ocorrendo tamb\u00e9m em relevo forte ondulado. Possuem fertilidade alta e m\u00e9dia e s\u00e3o utilizados, na \u00e1reas, para pastagem, fruticultura e plantio milho.\nPodz\u00f3iico Vermelho-Amarelo \u00e1lico s\u00e3o solos profundos (1 a 2 metros) e bem drenados, t\u00eam como caracter\u00edstica principal a marcante diferencia\u00e7\u00e3o entre a camada superficial (horizonte A) mais arenosa ou menos argilosa e a camada\nsubsuperficial (horizonte B), mais argilosa, devido a migra\u00e7\u00e3o da argila da A para B. S\u00e3o utilizados principalmente para pastagem natural e cultura de subsid\u00e9ncia. Situam-se em relevo ondulado e forte ondulado. Possuem altos teores de aluminio troc\u00e1vel e baixos teores de bases troc\u00e1veis, o que atribui a esses solos urna fertilidade baixa.\nGlei Pouco H\u00famico distr\u00f3fico s\u00e3o solos com elevado teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica , desenvolvidos num ambiente com excesso de umidade tempor\u00e1ria ou permanente, fazendo com que apresentem cores acinzentadas. Possuem m\u00e9dia e alta fertilidade natural e ocorrem em relevo praticamente plano, margeando os rios ou os locais de depress\u00e3o, sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es. Possuem m\u00e1 drenagem e s\u00e3o utilizados para o plantio de arroz irrigado, hortali\u00e7as e cana de a\u00e7\u00facar.\nPara a \u00e1rea em estudo, o clima classifica-se, segundo a metodologia de K\u00f5ppen, como mesot\u00e9rmico com ver\u00f5es quentes (Cfa) e distribui\u00e7\u00e3o regular de chuvas. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 19,2\u00b0 C, e o \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o anual atinge de 1300 a 1500 mm. A umidade relativa do ar oscila entre 70 % e 82 %. (SEPLAN.1990)\nA cobertura vegetal original classifica-se como Floresta Tropical Atl\u00e2ntica, formada por uma cobertura densa, luxuriante, com \u00e1rvores de porte vari\u00e1vel, mas raramente, atingindo 40 metros de altura, e rica em esp\u00e9cies (LAGO,1968).\nAtualmente, predomina na regi\u00e3o uma cobertura vegetal formada, principalmente, por Floresta Nativa Densa e Rala e reflorestamento com Eucalyptos spp.\nA atividade mineradora exerce muitos efeitos na cobertura vegetal. Implica, por um lado, na supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente nas frentes de explora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto. Nesses locais se toma inevit\u00e1vel a brusca e radical mudan\u00e7a, com a remo\u00e7\u00e3o do solo e camadas geol\u00f3gicas do subsolo, em seus estratos superiores. Por outro lado, a minera\u00e7\u00e3o efetuada em minas galerias representa fator de consumo de massa lenhosa, para as escoras de sustenta\u00e7\u00e3o das galerias e dormentes para os trilhos.\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa n\u00e3o \u00e9 muito abundante em madeira que se prestam para tais finalidades, pois as \u00e1rvores s\u00e3o, geralmente de lenhas tortuosas.\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 muito tempo os empres\u00e1rios mineradores procuram efetuarplantios de esp\u00e9cies adequadas, encontrando no g\u00eanero Eucalyptos vantagens consider\u00e1veis, inclusive, pelo seu-r\u00e1pido crescimento. Em alguns casos, ocorreu desmatamento para a forma\u00e7\u00e3o de bosques dessas esp\u00e9cies que se originaram na Austr\u00e1lia, e cujo lenho se presta, tamb\u00e9m, para a constru\u00e7\u00e3o de cercas, postes e resid\u00eancias de mineiros.\nAt\u00e9 mesmo para resgatar a paisagem profundamente alterada pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, tem sido plantada esp\u00e9cies de Eucalyptos, mas, geralmente, sob m\u00e9todos pouco convincentes para as finalidades propostas.\n3.4\tAtividades Econ\u00f4micas\nA agropecu\u00e1ria, as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e a minera\u00e7\u00e3o de\ncarv\u00e3o s\u00e3o as atividades econ\u00f4micas mais representativas da regi\u00e3o, sendo que a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 o alicerce da economia local.\n3.4.1\tAgropecu\u00e1ria\nDos produtos agr\u00edcolas que se destacam na \u00e1rea, cita-se: arroz, banana, batata-inglesa, cana-de-a\u00e7\u00facar, fumo, mandioca e milho.\nA TABELA 3.1 apresenta os principais produtos agr\u00edcolas, sendo que a quantidade de banana produzida foi transformada de mil cachos para tonelada, estimando-se o peso de cada cacho igual a 17,5 Kg e a quantidade produzida de laranja foi transformada de mil frutos para tonelada, estimando-se 6,5 laranjas por quilo. Os dados apresentados referem-se \u00e0s quantidades produzidas pelos munic\u00edpios de Crici\u00fama, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Sider\u00f3polis e Urussanga, mostrando a import\u00e2ncia dessas culturas na \u00e1rea de estudo.\nA TABELA 3.2 mostra os principais produtos pecu\u00e1rios dos munic\u00edpios de Crici\u00fama, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Sider\u00f3polis e Urussanga.\nTABELA 3.1 - PRINCIPAIS PRODUTOS AGR\u00cdCOLAS DOS MUNIC\u00cdPIOS: CRICI\u00daMA, FORQUILHINHA, MARACAJ\u00c1, SIDER\u00d3POLIS E URUSSANGA (em toneladas)\nPRODUTOS\tAN\t\tOS\t\n\t1978\t1984\t1988\t1990\nArroz\t4.643\t11.365\t19.250\t18.063\nBanana\t23.064\t33.424\t57.837\t56.822\nBatata-inglesa\t2.597\t2.605\t4.520\t4.020\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t10.120\t4.450\t15.050\t15.950\nCebola\t452\t297\t142\t104\nFeij\u00e3o\t990\t1.869\t1.947\t2.846\nFumo\t4.444\t5.886\t6.669\t5.466\nLaranja\t236\t189\t\t188\nMandioca\t21.740\t22.050\t32.500\t27.840\nMilho\t10.613\t12.905\t12.856\t13.044\nTomate\t357\t522\t782\t412\nUva\t1.374\t802\t1.288\t1.357\nFonte: IBGE - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal/SC\n1978-1984-1988-1990\nTABELA 3.2 - PRINCIPAIS PRODUTOS PECU\u00c1RIOS DOS MUNIC\u00cdPIOS:\nCRICI\u00daMA, FORQUILHINHA, MARACAJ\u00c1, SIDER\u00d3POLIS\nE URUSSANGA\nPRODUTOS\tAN\t\tOS\t\n\t1978\t1984\t1988\t1990\nBovinos *\t39.322\t36.078\t33.858\t36.620\nLeite **\t5.555\t5.689\t5.110\t6.476\nSu\u00ednos *\t25.446\t44.839\t43.710\t55.330\nCaprinos *\t334\t900\t571\t588\nEquinos *\t790\t1.060\t763\t767\nOvinos *\t2.073\t2.210\t1.992\t1.190\nAves *\t237.193\t351.540\t398.400\t480.650\nOvos ***\t613\t935\t1.262\t\u201c'1.461\nFonte: IBGE - Pesquisa da Pecu\u00e1ria Municipal/SC\n1978-1984-1988-1990\n* cabe\u00e7as\n** 1.000 litros\n*** 1.000 d\u00fazias\nObs: A cria\u00e7\u00e3o de aves inclui galinhas, galos, frangos, pintos, patos, marrecos, gansos e perus\n3.4.2\tInd\u00fastrias de Transforma\u00e7\u00e3o\nConquanto a base da economia esteja centrada na minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, e portanto, na ind\u00fastria extrativa mineral, atividades industriais de transforma\u00e7\u00e3o vem sendo desenvolvidas, principalmente, a cer\u00e2mica, a alimentar e a de vestu\u00e1rio.\nA diversifica\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 importante pois exige moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de processos produtivos e, conseq\u00fcentemente, aplica\u00e7\u00e3o de investimentos e amplia\u00e7\u00e3o de mercado de trabalho, dessa forma, libertando a regi\u00e3o da extrema depend\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o.\nO munic\u00edpio de Crici\u00fama, segundo SEPLAN(1989), atrav\u00e9s da Lei Municipal n\u00b0 2.161/86, concede incentivos econ\u00f4micos e fiscais \u00e0s empresas que se estabelecem no Munic\u00edpio ou nele ampliem suas atividades. Tal medida \u00e9 eloq\u00fcente demonstra\u00e7\u00e3o do receio que se tem em rela\u00e7\u00e3o ao futuro econ\u00f4mico do munic\u00edpio, quando a atividade mineradora for reduzida.\nUma das mais importantes consequ\u00eancias destes incentivos reside no desenvolvimento do ramo de vestu\u00e1rio no munic\u00edpio citado, que ampliou consideravelmente o mercado de trabalho.\nLideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o v\u00eam defendendo a necessidade de incremento tur\u00edstico na faixa litor\u00e2nea da regi\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o da rodovia \"interpraias\" \u00e9 idealiza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 assume considera\u00e7\u00e3o de projeto.\nAcreditam que o desenvolvimento do turismo litor\u00e2neo estimular\u00e1\natividades de produ\u00e7\u00e3o alimentar e a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o civil que se expande com o turismo, estimular\u00e1 as atividades cer\u00e2micas, al\u00e9m de atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nPara resumir, o setor industrial de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliado como essencial para libertar a economia regional da extrema depend\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o.\n3.4.3\tCarv\u00e3o Mineral\nM\u00dcLLER et al (1987) dizem que o conhecimento da exist\u00eancia do carv\u00e3o mineral, pelo homem, data de muitos anos antes de Cristo e que muitos s\u00e9culos passaram-se at\u00e9 que se descobrisse as suas propriedades como fonte energ\u00e9tica e, como outras aplica\u00e7\u00f5es nos v\u00e1rios setores da atividade humana. Na Europa, no s\u00e9culo XII, os ingleses j\u00e1 utilizavam o carv\u00e3o como fonte de aquecimento dom\u00e9stico.\n\u00c0 partir dos meados do s\u00e9culo XVIII, os problemas das forjas se agravaram, devido o escasseamento e aumento de custo da madeira e da lenha. Nesta \u00e9poca o uso do carv\u00e3o era muito limitado, devido \u00e0s suas impurezas, tais como cinzas, sulfetos e o grau de umidade.\nNa Inglaterra foi usado o m\u00e9todo da coqueifica\u00e7\u00e3o com sucesso, e que consiste numa pr\u00e9-queima do mineral bruto. O produto resultante, o carv\u00e3o coque \u00e9 de poder calor\u00edfico muito superior. Desde ent\u00e3o, o uso do carv\u00e3o coqueific\u00e1vel se\ntornou disseminado devido as vantagens muito superior \u00e0 lenha e ao carv\u00e3o bruto.\nAs fundi\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a se multiplicar e com isso produ\u00e7\u00e3o de ferro aumentou extraordinariamente, reduzindo os custos por tonelada e abrindo o caminho para viabilizar as modernas sider\u00fargicas produtoras de a\u00e7o.\nAdemais, o carv\u00e3o coqueificado passou a ter uso nas m\u00e1quinas a vapor, tomando-se a matriz energ\u00e9tica do mundo moderno, um verdadeiro patamar sobre o qual se assentaram as na\u00e7\u00f5es que se industrializaram .\nO s\u00e9culo XIX foi considerado o s\u00e9culo do carv\u00e3o, pois se tomou mat\u00e9ria prima energ\u00e9tica dos transportes terrestres e aqu\u00e1ticos, das fundi\u00e7\u00f5es e usinas metal\u00fargicas e das caldeiras das ind\u00fastrias diversas.\nO uso do carv\u00e3o como fonte de energia t\u00e9rmica, el\u00e9trica e qu\u00edmica coloca-o como fator dos mais relevantes no desenvolvimento material da humanidade (ABREU, 1978).\nConforme BUGIN et al (1989), os dep\u00f3sitos carbon\u00edferos ocorrem na faixa de sedimentos gondu\u00e2nicos, especificamente na forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito. Segundo M\u00dcLLER et al (1987) o primeiro afloramento de carv\u00e3o mineral do Brasil foi descoberto no ano de 1795.\nOs estados do Rio Grande do Sul, Santa Catarina, Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, det\u00eam as maiores reservas brasileiras de carv\u00e3o. Santa Catarina det\u00e9m 11% das reservas, apresentando-se como o principal produtor de carv\u00e3o mineral, correspondendo a 76% da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nA Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense, abrange uma \u00e1rea de 9.553 Km2 e \u00e9 formada pelos munic\u00edpios de Ararangu\u00e1, Crici\u00fama, I\u00e7ara, Jacinto Machado, Lauro M\u00fcller, Maracaj\u00e1, Meleiro, Morro da Fuma\u00e7a, Nova Veneza, Praia Grande, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, Sider\u00f3polis, Sombrio, Timb\u00e9 do Sul, Turvo, Urussanga, Forquilhinha, Armaz\u00e9m, Bra\u00e7o do Norte, Gr\u00e3o - Par\u00e1, Gravatal, Imaru\u00ed, Imbituba, Laguna, Orle\u00e3es, Pedras Grandes, Rio Fortuna, Santa Rosa de Lima, S\u00e3o Ludgero, S\u00e3o Martinho, Treze de Maio, Tubar\u00e3o e Jaguaruna.\nAs camadas de carv\u00e3o da regi\u00e3o sul de Santa Catarina encontram-se na parte superior da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, mais precisamente no Membro Sider\u00f3polis.\nAs camadas de carv\u00e3o encontradas na \u00e1rea s\u00e3o em n\u00famero de doze, com as seguintes designa\u00e7\u00f5es, do topo para a base: Treviso, Barro Branco, Irapu\u00e1, \"A\", \"B\", Ponte Alta, Bonito Superior, Bonito Inferior, Pr\u00e9-Bonito Superior, Pr\u00e9-Bonito Inferior, \"C\" e \"D\u201d (BRASIL, 1981).\nDos doze horizontes estratigr\u00e1ficos existentes destacam-se pela const\u00e2ncia lateral, espessura e recupera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico, as camadas Barro Branco, Irapu\u00e1 e Bonito Inferior.\nDas camadas citadas, a que apresenta maior import\u00e2ncia, \u00e9 a camada Barro Branco, em raz\u00e3o de sua ampla e persistente distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e com propriedades coqueificantes, sendo o \u00fanico atualmente explorado no Brasil com fins metal\u00fargicos. Essa camada \u00e9 constitu\u00edda por leitos de carv\u00e3o intercalados com siltitos e folhelhos, em propor\u00e7\u00f5es aproximadamente equivalentes.\nEm Santa Catarina a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, conforme VILLELA\n(1989), teve in\u00edcio em 1876 e era executada manualmente, sendo o seu transporte at\u00e9 o porto de Laguna feito.em carros-de.bois.e.canoas. Esses fatos, foram os principais causadores do insucesso da explora\u00e7\u00e3o desse min\u00e9rio no per\u00edodo.\nA explora\u00e7\u00e3o industrial do carv\u00e3a reiniciou, quando em 1884 entrou em opera\u00e7\u00e3o a estrada de ferro \"Donna Thereza Cristina Railway Company Limited\", usando desde ent\u00e3o o carv\u00e3o mineral como combust\u00edvel e servindo para o transporte desse at\u00e9 o porto de Laguna.\nCom o in\u00edcio da primeira Guerra Mundial e o bloqueio europeu a importa\u00e7\u00e3o,. aJnd\u00fastriajdojcarv\u00e3oJomouJmpulsor sendo estruturada atrav\u00e9s do uso de plantas de beneficiamento, constru\u00e7\u00e3o do porto de Imbituba e cria\u00e7\u00e3o de mercado para o carv\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 20, a ind\u00fastria carbon\u00edfera nacional sofreu um grande impacto, pois foi restabelecida a importa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o europeu, carv\u00e3o este de melhor qualidade e de menor custo.\nEm 1931 e 1937, o governo brasileiro implantou leis que obrigavam o consumo de 10 a 20% respectivamente do carv\u00e3o nacional, isso somado com o advento da segunda Guerra Mundial, proporcionou um aumento significativo da demanda do carv\u00e3o mineral.\nNo ano de 1954, foi criada a Comiss\u00e3o Executiva do Plano de Carv\u00e3o Nacional - CEPCAN, que segundo VILLELA (1989), tinha como objetivo aproveitar as potencialidades energ\u00e9ticas do carv\u00e3o mineral buscando melhorar a sua lavra, beneficiamento e usos, sendo essa comiss\u00e3o subordinada diretamente a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Nesta d\u00e9cada apesar da instala\u00e7\u00e3o da Usina\nTermel\u00e9trica Jorge Lacerda no munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o permaneceu inalterada.\nNa d\u00e9cada seguinte, \u00e9 extinta a CEPCAN. O carv\u00e3o continuou merecendo o interesse nacional, no entanto, as aten\u00e7\u00f5es se voltaram mais para o petr\u00f3leo.\nPor essa \u00e9poca cresceu a perspectiva de descoberta de len\u00e7\u00f3is de petr\u00f3leo, por exemplo de positivas prospec\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do Rec\u00f4ncavo Bahiano e, logo depois, de Nova Olinda em Sergipe.\nParalelamente, desenvolviam-se grandes projetos da ind\u00fastria automobil\u00edstica nacional, fato que estimulava a abertura de grandes rodovias. Muitas ferrovias iniciaram o processo de dieseliza\u00e7\u00e3o, acompanhando o que j\u00e1 se tomava imperativo em rela\u00e7\u00e3o aos transportes mar\u00edtimos.\nEm suma, o Brasil se entusiasmava com as possibilidades de ingressar como grande produtor de petr\u00f3leo, cujas formas de utiliza\u00e7\u00e3o eram amplas e cada vez mais valorizadas desta mat\u00e9ria prima.\nPode-se, conseq\u00fcentemente, afirmar que a d\u00e9cada de 50, no Brasil foi muito mais a d\u00e9cada do petr\u00f3leo do que a do carv\u00e3o.\nA partir de 1973, com a crise do petr\u00f3leo, o carv\u00e3o nacional passou a assumir um importante papel no cen\u00e1rio brasileiro, como fonte energ\u00e9tica alternativa para o petr\u00f3leo. Isso, aliado ao desenvolvimento da Ind\u00fastria Sider\u00fargica Nacional e instala\u00e7\u00e3o de novas usinas termel\u00e9tricas, teve como consequ\u00eancia a expans\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera e o seu desenvolvimento tecnol\u00f3gico.\nCom a necessidade de aumentar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 70, a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense cresceu, pois foram implantadas minas de grande porte com o uso de mecaniza\u00e7\u00e3o na lavra e a ado\u00e7\u00e3o, por parte do governo federal, de uma pol\u00edtica de subs\u00eddios ao carv\u00e3o.\nCom as medidas adotadas pelo governo, na d\u00e9cada de 70, houve um aumento significativo na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, culminando em 1985, com o n\u00edvel de 4.528.777 ton de carv\u00e3o pr\u00e9-lavado.\nEm 1988, o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o diminuiu e vem diminuindo at\u00e9 hoje, devido a retirada total do subs\u00eddio por parte do governo, queda no consumo, pol\u00edtica de pre\u00e7os defasados, descaso do governo atrav\u00e9s da falta de uma pol\u00edtica para o setor. (VILLELA.1989)\n3.4.3.1\tAspectos Gerais da Minera\u00e7\u00e3o\nO ciclo do carv\u00e3o mineral compreende tipos de lavra, t\u00e9cnicas de beneficiamento, transporte e uso final.\nTodas as atividades de desmonte - que constituem um conjunto de opera\u00e7\u00f5es - representam altera\u00e7\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es ambientais. Essas altera\u00e7\u00f5es, que no caso da minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto representam no tipo de \"paisagem lunar\", com revolvimento de camadas do subsolo, elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e forma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas empo\u00e7adas pelo afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, s\u00e3o acrescidas de deposi\u00e7\u00f5es diversas, desde os est\u00e9reis abandonados ou usados para aterros e\nrevestimentos, \u00e0s emana\u00e7\u00f5es de coquerias e deposi\u00e7\u00f5es de part\u00edculas finas.\nEm fun\u00e7\u00e3o do jazimento do leitos de carv\u00e3o, que interpolam estratos de materiais diversos, comumente chamados de est\u00e9reis, a minera\u00e7\u00e3o pode ser desenvolvida a c\u00e9u aberto, expondo-se o subsolo por equipamentos especiais de dragagem, ou no interior do subsolo por constru\u00e7\u00e3o de tipos de galerias e intenso uso de explosivos para desmonte de materiais.\nConforme M\u00dcLLER et al (1987), o beneficiamento do carv\u00e3o tem por objetivo promover a redu\u00e7\u00e3o de cinza, o aumento do teor da mat\u00e9ria carbonosa, e conseq\u00fcentemente, o poder calor\u00edfico, a redu\u00e7\u00e3o do teor de enxofre e obten\u00e7\u00e3o de granulomentria adequada \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es industriais, visando a sua utiliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das necessidades do mercado consumidor.\nO beneficiamento do carv\u00e3o mineral tem como consequ\u00eancia a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, gerada principalmente pelos rejeitos s\u00f3lidos e efluentes l\u00edquidos.\nO processo de forma\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e1cidas de mina \u00e9 geralmente ilustrado pelas equa\u00e7\u00f5es a seguir (FATMA,1982e). A rea\u00e7\u00e3o inicial, que ocorre quando os sulfetos de ferro (pirita e/ou marcassita) s\u00e3o expostos ao ar e \u00e1gua, produz sulfato ferroso e \u00e1cido sulf\u00farico:\n2FeS2 + 702 + 2H2\u00b0 -> 2FeS04 + 2H2SO4\nOxida\u00e7\u00e3o subsequente do sulfato ferroso produz sulfato f\u00e9rrico:\n4FeSO4 + 2H2SO4 + 02 -> 2Fe2(SO4)3 + 2H2O\nDependendo das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, a rea\u00e7\u00e3o pode evoluir de modo a formar hidr\u00f3xido de ferro ou sulfato b\u00e1sico de ferro:\nFe(SO4)3 + 6H2O -* 2Fe(OH)3 + 3H2SO4\ne/ou\nFe2(SO4)3 + 2H2O -> 2Fe(OH)SO4 + H2SO4\nA pirita pode tamb\u00e9m ser oxidada pelo ion f\u00e9rrico:\nFeS2 + 14Fe+3 + 8H2O -> 15Fe+2 + 2SO4-2 + 16H+\nEssas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito \u00fateis para ilustrar a produ\u00e7\u00e3o de acidez nas camadas de pinta, contudo a impress\u00e3o dada \u00e9 que apenas compostos de ferro e \u00e1cido sulf\u00farico est\u00e3o presentes. Rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias ocorrem entre os sulfatos de ferro, \u00e1cido sulf\u00farico e compostos presentes nas argilas, calc\u00e1rios, arenitos, siltitos e outros extratos associados aos veios de carv\u00e3o. N\u00e3o s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o os microorganismos presentes, a forma de ocorr\u00eancia dos minerais e nada se deduz acerca da cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es envolvidas.\nAs \u00e1guas \u00e1cidas provenientes da minera\u00e7\u00e3o e do beneficiamento do carv\u00e3o podem ser consideradas como uma solu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios sais, na maioria\nsulfatos. Ainda, que estudos recentes indicam a presen\u00e7a de metais t\u00f3xicos como alum\u00ednio, cobre, zinco e mangan\u00eas (FATMA,1982e).\nConforme sumariamente foi focalizado, a regi\u00e3o carbon\u00edfera \u00e9 ambiente de profundas altera\u00e7\u00f5es, em seu aspecto fision\u00f4mico, isto \u00e9, em sua paisagem mais evidente, como em seus aspectos de qualidade, em rela\u00e7\u00e3o, sobretudo, aos recursos h\u00eddricos.\n\u00c9 \u00f3bvio que mudan\u00e7as fision\u00f4micas da paisagem, principalmente manifestadaspela supress\u00e3o de cobertura vegeta isorigi na is,; est\u00e3ocorrelacionadas com altera\u00e7\u00f5es faun\u00edsticas, com as caracter\u00edsticas de solos, do ponto de vista agr\u00edcola^\nEstas altera\u00e7\u00f5es obedecem n\u00e3o apenas^ \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o, pois representam processos tamb\u00e9m inerentes \u00e0s atividades de forma\u00e7\u00e3o de agrossistemas.\n4.\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n4.1\tSensoriamente Remoto\nSTEFFEN et al (1981) conceituam Sensoriamente Remoto como um conjunto de atividades cujo objetivo reside na caracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades de alvos naturais, atrav\u00e9s da detec\u00e7\u00e3o, registro e an\u00e1lise do fluxo de energia radiante, por eles refletido ou emitido.\nOs mesmos autores dizem que a metodologia do Sensoriamente Remoto pode ser dividida em duas fases: a de Aquisi\u00e7\u00e3o e a de An\u00e1lise. A primeira est\u00e1 relacionada com os processos de detec\u00e7\u00e3o e registro da informa\u00e7\u00e3o e a segunda, constitu\u00edda do tratamento e da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos.\nNOVO (1989) define Sensoriamente Remoto como sendo a utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de modernos sensores, equipamentos para processamento de dados, equipamentos de transmiss\u00e3o de dados, aeronaves, espa\u00e7onaves etc., com o objetivo de estudar o ambiente terrestre, atrav\u00e9s do registro e an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e as subst\u00e2ncias componentes do planeta Terra em suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es.\nExistem duas categorias de sensores remotos, quanto \u00e0 fonte de energia: os ativos e os passivos. Os sensores ativos s\u00e3o os que possuem fonte pr\u00f3pria de energia e os passivos s\u00e3o os que necessitam de fontes externas de energia.\nQuanto ao tipo de produto, os sensores remotos podem classificar-se em n\u00e3o-imageadores e imageadores. Como sensores n\u00e3o-imageadores temos os radi\u00f3metros de banda e os espectrorradi\u00f4metros, enquanto os sensores imageadores classificam-se em sensores fotogr\u00e1ficos e n\u00e3o fotogr\u00e1ficos.\nUm dos produtos obtidos do sensor fotogr\u00e1fico s\u00e3o as chamadas fotografias a\u00e9reas. Essas podem ser adquiridas a partir de filmes: pancrom\u00e1tico, colorido, infravermelho preto e branco, infravermelho colorido.\nO filme pancrom\u00e1tico tem a capacidade de registrar, em varia\u00e7\u00f5es de tons de cinza, a maioria das cores do espectro vis\u00edvel.\nO filme infravermelho preto e branco em conjunto com um filtro vermelho escuro, \u00e9 projetado para registrar somente os raios de luz infravermelhos refletidos.\nOs filmes coloridos s\u00e3o dispon\u00edveis em dois tipos: positivos e negativos. Os filmes positivos, ap\u00f3s processados, produzem transpar\u00eancias que representam a cena com a mesma apar\u00eancia que ter\u00e1 ao ser observada sob a luz solar. Os filmes negativos permitem a reprodu\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias positivas em papel.\nOs filmes infravermelhos coloridos reproduzem os objetos da natureza com cores diferentes das naturais.\nAs imagens dos sat\u00e9lites LANDSAT (Land Satellite) e SPOT (Syst\u00e8me Probatoire d'Observation de la Terre) incluem-se nos produtos gerados pelos sensores n\u00e3o-fotogr\u00e1ficos.\nO sistema LANDSAT, desenvolvido pela National Aeronautics and Space Administration (NASA), comp\u00f5e-se, at\u00e9 o presente, de uma s\u00e9rie de 5 sat\u00e9lites (TABELA 4.1), com o objetivo de permitir a aquisi\u00e7\u00e3o de dados espaciais, espectrais e temporais, sobre a superf\u00edcie da terra de forma global, sin\u00f3ptica e repetitiva.\nTABELA 4.1 - SAT\u00c9LITES DA S\u00c9RIE LANDSAT\nN\u00daMERO DO\tDATA DE\tT\u00c9RMINO DE\nSAT\u00c9LITE\tLAN\u00c7AMENTO\tOPERA\u00c7\u00c3O\nLANDSAT1\t23/07/72\t05/01/78\nLANDSAT2\t22/01/75\t27/07/83\nLANDASAT 3\t05/03/78\t07/09/83\nLANDSAT 4\t16/07/82\t\nLANDSAT 5\t01/03/84\t-\nQuando do lan\u00e7amento, em 1972, do primeiro sat\u00e9lite, este recebeu o nome de Earth Resources Technology Satellite 1 (ERTS-1), passando a ser chamado LANDSAT no ano de 1975.\nO LANDSAT 1 e o LANDSAT 2 conduziram a bordo dois tipos de sensores com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 80 m, o subsistema MSS (Multispectral Scanner Subsystem), com imageamento do terreno por varredura de linhas, operando em 4 faixas espectrais, e o subsistema de c\u00e2meras de televis\u00e3o RBV (Retum Beam Vidicon) com imageamento instant\u00e2neo de toda a cena, operando com tr\u00eas c\u00e2meras em tr\u00eas faixas do espectro (CURRAN,1985).\nPara o LANDSAT 3, o sensor RBV foi modificado, passando a operar com duas c\u00e2meras em apenas uma faixa do espectro e com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 80m, e ao sensor MSS foi acrescentada uma faixa espectral para operar na regi\u00e3o do infravermelho termal, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 240 m.\nNos sat\u00e9lites LANDSAT 4 e 5, o sensor RBV e MSS foram substitu\u00eddos pelo sensor TM (Thematic Mapper) de varredura multiespectral, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m para as bandas 1, 2, 3, 4, 5, e 7 e de 120 m para a banda 6 (termal).\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 a menor dist\u00e2ncia entre dois objetos que um sensor pode distinguir. A resolu\u00e7\u00e3o espectral de um sistema sensor \u00e9 determinada pelas faixas do espectro eletromagn\u00e9tico dos canais utilizados. Assim, uma alta \u00ed\nresolu\u00e7\u00e3o espectral \u00e9 obtida por estreitas amplitudes de bandas, as quais agregadamente servem para fornecer uma assinatura espectral mais precisa dos objetos.\nAs caracter\u00edsticas dos sensores a bordo dos sat\u00e9lites da s\u00e9rie LANDSAT est\u00e3o apresentadas na TABELA 4.2.\nNa TABELA 4.3, s\u00e3o apresentadas as principais aplica\u00e7\u00f5es potenciais das bandas TM do Landsat 5.\nTABELA 4.2 - CARACTER\u00cdSTICAS DOS SENSORES A BORDO DOS\nSAT\u00c9LITES DA S\u00c9RIE LANDSAT\n\tSISTEMA DE VARREDURA MULTIESPECTRAL\t\t\tC\u00c2MERAS DE TELEVIS\u00c3O\t\nSensor\tMSS\tMSS\tTM\t3 c\u00e2meras RBV\t2 c\u00e2meras RBV\nN\u00b0 de canais\t4\t5\t7\t3\t1\nResolu\u00e7\u00e3o espacial\t80m\t80m 240m\t30m 120m\t80m\t30m\nLANDSAT1\tX\t\t\tX\t\nLANDSAT 2\tX\t\t\u2014\t*\t\nLANDSAT 3\t\tX\t\t\tX\nLANDSAT 4\t\t\tX\t\t\nLANDSAT 5\t-\t-\tX\t-\t-\nLegenda:\nX -> operando a bordo do sat\u00e9lite\n* -> desativado logo ap\u00f3s o lan\u00e7amento\n\u2014> ausente\nTABELA 4.3 - PRINCIPAIS APLICA\u00c7\u00d5ES POTENCIAIS DAS BANDAS TM DO LANDSAT 5\nBANDA\tINTERVALO ESPECTRAL (pm)\tAPLICA\u00c7\u00d5ES POTENCIAIS\n1\t0,45 - 0,52\tEstudos batim\u00e9tricos em regi\u00f5es litor\u00e2neas de \u00e1gua limpa, at\u00e9 profundidade de 20 a 40 m; mapeamentos de superf\u00edcie de \u00e1gua e an\u00e1lise de materiais em suspens\u00e3o. \u00c9 denominada de banda azul. Diferencia\u00e7\u00e3o solo/vegeta\u00e7\u00e3o. Sensitividade \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de carotenos e clorofila. Alguma possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o de Fe*1\"3 e Mn+3.\n2\t0,52 - 0,60\tMapeamento de vegeta\u00e7\u00e3o sadia pela reflect\u00e2ncia verde cujo pico se situa em 0,55 jim.\n3\t0,63 - 0,69\tBanda de absor\u00e7\u00e3o da clorofila; significativa na diferencia\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais. Distin\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es de densidades urbanas. Estudo do uso do solo.\n4\t0,76 - 0,90\tEstudos de volume da biomassa e delinea\u00e7\u00e3o de corpos d'\u00e1gua.\n5\t1,55-1,75\tEstresses de vegeta\u00e7\u00e3o por desequil\u00edbrio de \u00e1gua na cobertura foliar. Expectativa na identifica\u00e7\u00e3o de mineraliza\u00e7\u00f5es superficiais, sobretudo com os dados da divis\u00e3o da banda 5 pela banda 1. Estudo de estrutura urbana.\n6\t10,4 -12,5\tPropriedades termais de solo, rocha, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua. Estudos de contraste t\u00e9rmico entre litologias de rochas silic\u00e1ticas. Estudos micro-clim\u00e1ticos.\n7\t2,08 - 2,35\tEsta \u00e9 considerada estritamente uma banda geol\u00f3gica, selecionada para identificar minerais com \u00edons hidroxilas. Potencialmente favor\u00e1vel \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o de produtos de altera\u00e7\u00e3o hidrotermal. Neste intervalo est\u00e3o presentes algumas importantes bandas de absor\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas.\nFonte: Adaptado de INPE(ATUS - Atendimento ao Usu\u00e1rio) e PEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989)\nO sat\u00e9lite do sistema SPOT foi lan\u00e7ado em 22/02/86 e leva a bordo dois sensores de alta resolu\u00e7\u00e3o (HRV- Haute Resolution Visible). Esse sistema foi concebido pelo Centre National d'Etudes Spatiales e construido em consorcio com industrias francesas.\nOs sensores HRV operam nos modos: mult\u00edespectral (XS), em tr\u00eas faixas do espectro eletromagn\u00e9tico (TABELA 4.4) e no pancrom\u00e1tico (PAN), com resolu\u00e7\u00f5es espaciais, respectivamente, de 20 e 10m. Os dados do sat\u00e9lite SPOT s\u00e3o encontrados em canais individuais ou composi\u00e7\u00f5es coloridas formadas por duas bandas no vis\u00edvel e uma no infravermelho.\nDo ponto de vista tem\u00e1tico, a resolu\u00e7\u00e3o espacial dos sistemas sensores tem sido um fator limitante, tendo em vista a dimens\u00e3o de alvos de interesse. Dessa forma, alvos de dimens\u00f5es inferiores ao poder de resolu\u00e7\u00e3o espacial desses sistemas sensores podem n\u00e3o ser discriminados, tanto nas imagens fotogr\u00e1ficas como nas digitais. Por outro lado, as imagens digitais (no formato de fitas compat\u00edveis com computador - CCTj podem ser submetidas a processamentos ou tratamentos, atrav\u00e9s de sistemas computadorizados, que podem melhorar o poder de discrimina\u00e7\u00e3o entre os alvos contidos em uma cena imageada (PINTO,1991).\nTABELA 4.4 - FAIXAS ESPECTRAIS DO MODO MULTIESPECTRAL DO\nSENSOR HRV A BORDO DO SPOT\nCANAIS\tFAIXAS ESPECTRAIS (pm)\n1\t0,50 - 0,59\n2\t0,61 - 0,68\n3\t0,79 -0,89\nFonte: INPE (ATUS - Atendimento ao Usu\u00e1rio)\nNASCIMENTO e THIBAULT in PEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989) sugerem para levantamentos do uso do solo utilizando imagens de sat\u00e9lites uma composi\u00e7\u00e3o colorida dos canais do TM que ocupe uma faixa bem ampla do espectro eletromagn\u00e9tico. Essa composi\u00e7\u00e3o seria um canal vis\u00edvel (bandas 1,2 ou 3), um canal no infravermelho pr\u00f3ximo (banda 4) e um canal no infravermelho m\u00e9dio (bandas 5 ou 7).\nA utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas para levantamentos do uso do solo \u00e9 de fundamental Import\u00e2ncia, conforme LOCH e LAPOLLI (1989), LAPOLLI et al (1990), FRANZONI et al (1992) e outros. Atrav\u00e9s dos elementos de reconhecimento s\u00e3o identificadas as v\u00e1rias classes de uso do solo. De acordo com diversos autores, entre os quais pode-se citar SILVA (1979), SANTOS (1986) e PEREIRA KURKDJIAN e FORESTI(1989), os principais elementos utilizados s\u00e3o: forma, tamanho, sombra, tonalidade, padr\u00e3o, textura, localiza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o de aspectos.\nEm se tratando do uso de fotos a\u00e9reas em levantamentos do uso do solo, PEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989) dizem que se deve selecionar a escala dessas fotos na fase do planejamento do trabalho, pois a escala depende do objetivo deste e dos recursos dispon\u00edveis.\nSegundo ORTIZ et al (1990), para que uma microbacia seja usada criteriosamente, faz-se necess\u00e1rio, inicialmente um levantamento de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. A utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto, por exemplo, aumenta o rendimento desses levantamentos, podendo-se fazer uso desde fotografias a\u00e9reas at\u00e9 imagens orbitais, dependendo do detalhamento exigido pelo projeto.\nSILVA (1989) diz que o Sensoriamento Remoto \u00e9 uma abordagem adequada \u00e0s caracter\u00edsticas das bacias hidrogr\u00e1ficas, cujos dados s\u00e3o espaciais por natureza, uma vez que \u00e9 uma t\u00e9cnica que lida com variabilidade espacial.\nOs produtos obtidos por sensoriamento remoto orbital podem ser encontrados sob a forma de transpar\u00eancias positivas, papel fotogr\u00e1fico e, ainda, fitas compat\u00edveis com computador. A extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desses produtos podem se dar atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es an\u00e1l\u00f3gicas e digitais.\nO processo de interpreta\u00e7\u00e3o de imagens baseia-se em certos princ\u00edpios de an\u00e1lise, que incluem m\u00e9todos para detectar, identificar e medir objetos observados a partir de uma perspectiva.\nAs t\u00e9cnicas de an\u00e1lise digital de imagens podem ser classificadas em: t\u00e9cnicas de pr\u00e9-processamento, t\u00e9cnicas de realce e t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas de pr\u00e9-processamento referem-se ao conjunto de programas que permitem\na transforma\u00e7\u00e3o de dados digitais brutos em dados corrigidos radiom\u00e9trica e geometricamente. As t\u00e9cnicas de realce visam melhorar a qualidade \"visual\" da imagem. As t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o visam o reconhecimento autom\u00e1tico de objetos da cena a partir da an\u00e1lise quantitativa dos n\u00edveis de cinza.\nSILVA (1987) diz que a classifica\u00e7\u00e3o digital de imagem \u00e9 um processo de transforma\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica que n\u00e3o visa eliminar distor\u00e7\u00f5es, nem real\u00e7ar determinadas caracter\u00edsticas desta. Seu objetivo \u00e9 agrupar em urna \u00fanica classe pontos da imagem que atendam a determinado conjunto de caracter\u00edsticas. Ressalta o autor que, numa imagem classificada, todos os pontos de uma mesma classe t\u00eam o mesmo n\u00edvel de cinza.\nConforme NOVO (1989), as t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o de imagens podem ser aplicadas apenas a um canal espectral ou a v\u00e1rios canais espectrais, podendo ser classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, n\u00e3o supervisionada ou h\u00edbrida.\nNa classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, o analista interage com o sistema de an\u00e1lise de imagens digitais. Tamb\u00e9m possui informa\u00e7\u00f5es sobre a cena que serve de \"treinamento\" para o sistema. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o conhecidas como \"\u00e1reas de treinamento\" e representam o \"comportamento\" m\u00e9dio das classes que dever\u00e3o ser mapeadas automaticamente.\nNuma classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada, o analista tem pouco controle sobre a separa\u00e7\u00e3o entre as classes e n\u00e3o necessita um conhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo.\nTemos uma classifica\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, quando \u00e9 realizada uma classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada como base para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de\ntreinamento, necess\u00e1rias para uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada.\n4.2\tDegrada\u00e7\u00e3o Ambiental\nA degrada\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea pode ocorrer de duas formas. Devido a fen\u00f4menos que n\u00e3o tenham a interven\u00e7\u00e3o humana (terremotos, maremotos, tempestades, etc), ou devido a fen\u00f4menos causados pela a\u00e7\u00e3o do homem (desmatamento, lan\u00e7amento indevido de rejeitos piritosos, lan\u00e7amentos de res\u00edduos industriais e/ou urbanos, etc.).\nCom base na ecologia, conceitua-se \u00e1reas degradadas, como todas as \u00e1reas que sofreram modifica\u00e7\u00f5es feitas pelo homem, sem cogita\u00e7\u00e3o sobre finalidades, justificativas ou m\u00e9ritos, por mais necess\u00e1rios que tenham sido (MAGNANINI, 1990).\nO acervo bibliogr\u00e1fico a respeito das altera\u00e7\u00f5es dos processos naturais pela a\u00e7\u00e3o do homem \u00e9 vasto. S\u00e3o v\u00e1rios os estudos e pesquisas direcionados para as causas e consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es das \u00e1reas naturais. Entretanto, \u00e9 bem menor o n\u00famero de trabalhos e pesquisas dirigidas \u00e3 recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.\nA regi\u00e3o sul catarinense, na qual o objeto desse estudo encontra-se inserido, apresenta-se como uma \u00e1rea em processo de degrada\u00e7\u00e3o. Isso tem gerado a preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos futuros e alguns trabalhos t\u00eam sido desenvolvidos para promover a sua recupera\u00e7\u00e3o. Entre esses, pode-se citar alguns\ntrabalhos desenvolvidos e/ou em desenvolvimento pela FATMA:\n-\tMonitoramento Ambiental cujo objetivo \u00e9 avaliar periodicamente a qualidade das \u00e1guas, do solo e do ar na regi\u00e3o sul catarinense, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de uma rede b\u00e1sica de monitoramento;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental, com o objetivo de efetuar a avalia\u00e7\u00e3o global dos impactos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos dos principais tipos de degrada\u00e7\u00f5es ambientais, atuais e futuras, bem como dos impactos sociais e econ\u00f4micos que poder\u00e3o ser provocados pela implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos econ\u00f4micos na regi\u00e3o;\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o e Controle de Fontes de Polui\u00e7\u00e3o, que apresenta como objetivos a caracteriza\u00e7\u00e3o de fontes de polui\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da sobrecarga recebida pelos rios das bacias hidrogr\u00e1ficas do Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o;\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos de Minera\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o, o qual apresenta como objetivo, promover a minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais negativos provocados pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o atrav\u00e9s do conf\u00ednamento de rejeitos piritosos de antigos dep\u00f3sitos e a recupera\u00e7\u00e3o do solo para aproveitamento com fins energ\u00e9tico, agr\u00edcola e de urbaniza\u00e7\u00e3o;\n-\tProjeto Sang\u00e3o, cujo objetivo \u00e9 desviar o rio Sang\u00e3o e implantar lagoas de reten\u00e7\u00e3o e reduzindo a polui\u00e7\u00e3o remanescente das minera\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o localizadas \u00e0 montante, protegendo assim, as atividades agr\u00edcolas e urbanas em Maracaj\u00e1 e agr\u00edcolas, pesqueiras e tur\u00edsticas em Ararangu\u00e1.\nDe acordo corr\u00ed KAMP et al (1988), \u00e9 importante saber que cada\nrecurso natural \u00e9 um suporte fundamental para uma melhor qualidade de vida. Ao desequilibrar um recurso natural (agua, solo, subsolo, flora, fauna, atmosfera entre outros), por diversas raz\u00f5es ou formas, desencadeia-se o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e, conseq\u00fcentemente, a perda da qualidade de vida, que \u00e9 a base fundamental para o desenvolvimento integral do homem e da sociedade.\nBIGARELLA (1985) diz que, acompanhada da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, vem a decad\u00eancia e os graves problemas sociais.\nConforme o mesmo autor, para viabilizar o processo de conserva\u00e7\u00e3o e uso da terra, \u00e9 necess\u00e1rio o planejamento conservacionista da propriedade rural, bem como das \"microbacias\".\nDe acordo com MILAR\u00c9 (1990), as estrat\u00e9gias desenvolvimentistas t\u00eam privilegiado o crescimento econ\u00f4mico a curto prazo, \u00e0s custas dos recursos naturais vitais, provocando impactos negativos ao meio ambiente em escala mundial. A paisagem natural est\u00e1 cada vez mais amea\u00e7ada pela usinas nucleares, pelo lixo qu\u00edmico, pelos dejetos org\u00e1nicos, pelas chuvas \u00e1cidas, pelas queimadas e pelo indiscriminado uso de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis. Em fun\u00e7\u00e3o disso, em todo mundo, o len\u00e7ol fre\u00e1tico se contamina, a \u00e1gua escasseia, a \u00e1rea florestal diminui, os desertos se multiplicam, o clima sofre profundas altera\u00e7\u00f5es, etc.\nAinda, segundo o mesmo autor, uma vis\u00e3o retrospectiva do nosso Pa\u00eds mostra a degrada\u00e7\u00e3o ambiental como decorr\u00eancia da teia de rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas.\nNo Brasil, a quest\u00e3o ambiental vem reproduzindo, em n\u00edveis e escalas diferentes, manifesta\u00e7\u00f5es de formas espec\u00edficas da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nConstata-se problemas ambientais, tanto em \u00e1reas j\u00e1 consolidadas como naquelas em processo de consolida\u00e7\u00e3o.\nNo estado de Santa Catarina, muitas s\u00e3o as atividades que levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Entre elas, pode-se citar:\n-\ta agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, papel e celulose, que tem como consequ\u00eancia a polui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, a polui\u00e7\u00e3o dos solos e a polui\u00e7\u00e3o do ar;\n-\ta agricultura mecanizada, o alto consumo de agrot\u00f3xicos, e as monoculturas que levam ao desmatamento de remanescentes florestais, \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1 eros\u00e3o dos solos, \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos solos por agrot\u00f3xicos e ao assoreamento dos cursos d'\u00e1gua;\n-\tas ind\u00fastrias que utilizam madeira como mat\u00e9ria prima que por consequ\u00eancia geram a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo solo, a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a destrui\u00e7\u00e3o das florestas nativas;\n-\ta extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral que ocasiona a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente atrav\u00e9s da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, da polui\u00e7\u00e3o visual, da destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e dos preju\u00edzos para a agricultura.\nO min\u00e9rio, sendo um bem natural, conforme AMARAL in RUIVO (1989), sua explora\u00e7\u00e3o e beneficiamento devem merecer aten\u00e7\u00e3o pelas modifica\u00e7\u00f5es que podem causar ao meio ambiente, pois, fazendo parte do solo, seu volume faz parte do relevo e sua capa superficial serve de sustenta\u00e7\u00e3o \u00e1 vida animal e vegetal.\nDiz ANDRADE (1989) que a minera\u00e7\u00e3o degrada e polui o meio ambiente. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de se deixar de explorar, pois o problema\npoder\u00e1 ser resolvido se houver uma explora\u00e7\u00e3o racional, considerando tanto os interesses nacionais, como os interesses diretos da popula\u00e7\u00e3o. Explorar de forma racional significa, para o autor, levar em conta a limita\u00e7\u00e3o das reservas dispon\u00edveis, para que n\u00e3o se esgotem rapidamente, e a forma como elas podem ser exploradas sem provocar grandes impactos ao meio ambiente.\nALBUQUERQUE, COUTINHO e SELVA (1989) dizem que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \u00e1reas onde se desenvolvem as atividades cer\u00e2micas e nas adjacentes, bem como em \u00e1reas com cobertura vegetal sem floresta, representa um alto risco de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pois n\u00e3o existe reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o com a finalidade de auto-sustenta\u00e7\u00e3o das necessidades geradas por essas ind\u00fastrias.\nM\u00dcLLER et al (1987) ressaltam a implica\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na degrada\u00e7\u00e3o crescente de \u00e1reas, no que se refere \u00e0 integridade do meio ambiente, gerada principalmente pelos rejeitos s\u00f3lidos e efluentes l\u00edquidos das unidades de beneficiamento, do transporte e da utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o pelos diversos segmentos industriais. Essa degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente, quando se detecta:\n-\tcomprometimento da rede hidrogr\u00e1fica, quanto \u00e0 qualidade e usos;\n\u00e1guas sulfurosas e \u00e1cidas procedentes das minas subterr\u00e2neas e a c\u00e9u aberto, dos dep\u00f3sitos de rejeitos piritosos que poluem as \u00e1guas de drenagem pluvial e de infiltra\u00e7\u00e3o;\n-\tassoreamento da rede hidrogr\u00e1fica, causado pela deposi\u00e7\u00e3o de finos e ultrafinos de rejeitos de carv\u00e3o, acentuando a turbidez e as concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos decant\u00e1veis;\n-\tfen\u00f4menos de subsid\u00eancia;\n-\ta pirita e a marcassita, existentes nos rejeitos provenientes\ndo beneficiamento do carv\u00e3o, sofrem, em consequ\u00eancia do contato com o ar e a \u00e1gua, liberando ao meio ambiente gases sulfurosos, compostos de ferro e \u00e1cido sulf\u00farico;\n-\ta disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de forma inadequada causa a degrada\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas rurais e urbanas;\n-\tlavra a c\u00e9u aberto ocasiona a remo\u00e7\u00e3o do solo vegetal, nas opera\u00e7\u00f5es de descobertura da camada de carv\u00e3o.\nPercebe-se atualmente, por parte da popula\u00e7\u00e3o e dos poderes p\u00fablicos (municipal, estadual e federal), bem como por parte dos empres\u00e1rios, uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais e seus impactos sobre o meio ambiente. Esta preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no seu artigo 225, par\u00e1grafo 2o, bem como nos estudos e planos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental elaborados e/ou executados pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, universidades, empresas, conselhos comunit\u00e1rios, etc.\nNos estudos e planos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, torna-se importante a defini\u00e7\u00e3o da unidade de estudo.\nSegundo ROCHA (1989), para a recupera\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, deve-se escolher uma das tradicionais Unidades de Planejamento: propriedade rural (unidade de produ\u00e7\u00e3o), sub-bacia hidrogr\u00e1fica (unidade f\u00edsica), munic\u00edpio (unidade pol\u00edtica), regi\u00e3o fisiogr\u00e1fica (unidade natural) ou estado (unidade pol\u00edtica).\n4.3\tMonitoramento\n0 monitoramento das vari\u00e1veis do meio ambiente permite um acompanhamento dos fatores de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nA implanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento mineiro deve ser planejada e tomadas medidas especiais, com o objetivo de eliminar e diminuir os problemas ecol\u00f3gicos, haja visto que esses problemas podem causar danos irrepar\u00e1veis ao meio ambiente.\nOs efeitos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental no meio f\u00edsico, ocasionados por extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral provocam polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, polui\u00e7\u00e3o visual, destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e preju\u00edzos para agricultura. Essa degrada\u00e7\u00e3o apresenta como efeito a m\u00e1 qualidade de vida, e, em vista disso, toma-se necess\u00e1rio o monitoramento de \u00e1reas degradadas.\nPEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989) dizem que, face \u00e1 din\u00e2mica da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, toma-se necess\u00e1ria a constante atualiza\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos e que, atrav\u00e9s de um acompanhamento das altera\u00e7\u00f5es de uso do solo no tempo, pode-se avaliar os efeitos provenientes da atividade do homem na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nConforme ESTES (1974), a tecnologia do Sensoriamento Remoto, por sat\u00e9lites, \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para o acompanhamento da capacidade de uso do solo de um modo seguro e r\u00e1pido.\nALLAN (1984) diz que a utiliza\u00e7\u00e3o do Sensoriamento Remoto, no\nmonitoramento do uso da terra, \u00e9 uma t\u00e9cnica eficiente, uma vez que permite interpretar a realidade da regi\u00e3o de tempos em tempos. Essa tecnologia de ponta, pelo seu envolvimento com muitas disciplinas, favorece em muito a seguran\u00e7a, economia e rapidez na obten\u00e7\u00e3o de resultados. Al\u00e9m disso, tendo como caracter\u00edstica fundamental a periodicidade, resultam imagens de uma mesma \u00e1rea em curtos per\u00edodos, facilitando o monitoramento e estudos com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema local.\nSegundo BENSON et al (1976), as t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto fornecem, com rapidez e facilidade, a detec\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o ou monitoramento dos fen\u00f4menos espec\u00edficos.\nLOCH (1988), atrav\u00e9s da an\u00e1lise visual de imagens de sat\u00e9lites no estudo das altera\u00e7\u00f5es provocadas na estrutura fundi\u00e1ria, uso do solo e na rede vi\u00e1ria do munic\u00edpio de Porto Vitoria - Pr, concluiu que estas imagens apresentaram-se como excelentes ferramentas para o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\nO monitoramento da expans\u00e3o urbana necessita de instrumentos \u00e1geis na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre sua realidade, devido \u00e0 grande velocidade em que ocorrem as mudan\u00e7as nos limites das \u00e1reas urbanas. As t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto s\u00e3o instrumentos que possibilitam a execu\u00e7\u00e3o deste monitoramento (VIEIRA et al 1990).\nVALERIANO e REIS (1985) utilizaram t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto para o mapeamento e monitoramento do solo da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera do Estado de Santa Catarina, (abril de 1978 a abril de 1983) com o objetivo de verificar as altera\u00e7\u00f5es ambientais provocadas pelo uso inadequado. Para tanto, realizaram\nan\u00e1lise visual e compara\u00e7\u00e3o de dados multitemporais MSS - LANDSAT 2 e 4, definindo as seguintes classes de uso do solo: \u00e1rea agr\u00edcola, \u00e1rea florestal, \u00e1rea urbana, \u00e1rea de rejeito est\u00e9ril e \u00e1rea de rejeito piritoso.\nPara ZANETTE (1990), dentre as principais atividades exercidas na bacia carbon\u00edfera, as que contribuem em maior grau, para a polui\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais (\u00e1gua, ar e solo), s\u00e3o: minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, coquerias, usinas termel\u00e9tricas, cer\u00e2micas, ind\u00fastrias qu\u00edmicas, fecularias e agroind\u00fastrias. Para esse autor, \u00e9 evidente o preju\u00edzo s\u00f3cio-econ\u00f4mico transferido \u00e0 comunidade pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o sem os devidos cuidados de prote\u00e7\u00e3o e controle ambiental dessas atividades. E que, portanto, em algumas \u00e1reas, o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental exige uma revers\u00e3o inadi\u00e1vel e imediata.\nUma forma de avalia\u00e7\u00e3o global dos impactos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos dos principais tipos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o acompanhamento peri\u00f3dico das altera\u00e7\u00f5es ocorridas. Para tanto, uma forma de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pode ocorrer atrav\u00e9s de seu monitoramento.\n4.4\tSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nConforme BURROUGH (1986), um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 \"um conjunto de ferramentas para aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e sa\u00edda de dados espaciais\".\nLAPOLLI et al (1991) dizem que estas ferramentas possibilitam a automatiza\u00e7\u00e3o de tarefas realizadas manualmente e facilitam a realiza\u00e7\u00e3o de\nan\u00e1lises complexas, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de dados de diversas fontes e da cria\u00e7\u00e3o de bancos de dados geo-codificados.\nDe acordo com PARKER (1988), um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 uma tecnologia de informa\u00e7\u00f5es que armazena, analisa e apresenta informa\u00e7\u00f5es espaciais ou n\u00e3o.\nFELGUEIRAS (1990) salienta que os sistemas d\u00e9 informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas s\u00e3o bancos de dados capazes de armazenar, recuperar e manipular informa\u00e7\u00f5es digitais geo-referenciadas provenientes de imagens, mapas e modelos num\u00e9ricos d\u00e9 terreno. Segundar este mesmo autor, esses sistemas tamb\u00e9m oferecem ferramentas, computacionais que permitem^ analisar e integrar essas informa\u00e7\u00f5es, com o objetivo de obter solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e precisas para problemas relacionados com o comportamento espacial dos dados neles contidos.\nOs sistemas d\u00e9 informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas dividem-se em dois grandes grupos: os sistemas dedicados a projetos e os de invent\u00e1rios.\nNos sistemas dedicados a projetos, \u00e9 feita uma an\u00e1lise \u00fanica de um problema espec\u00edfico. Trata-se de tarefas que normalmente compreendem uma regi\u00e3o limitada, mas que necessitam de uma grande variedade de dados para obter uma resposta adequada.\nOs sistemas de invent\u00e1rios incluem levantamentos extensivos sobre certas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, seja para um fim espec\u00edfico, ( uso do solo, cobertura vegetal, etc.), seja para uma base de dados extensiva. Nesse caso, o n\u00famero de cartas envolvidas pode ser da ordem de centenas ou milhares, dependendo do territ\u00f3rio e da escala de trabalho.\nOs sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas apresentam as seguintes caracter\u00edsticas:\n-\tfacilidade de recuperar informa\u00e7\u00f5es, baseada em localiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas;\n-\tcapacidade de integrar informa\u00e7\u00f5es provenientes de fontes e formatos distintos;\n-\tdisponibilidade de aplicativos gr\u00e1ficos para a edi\u00e7\u00e3o de mapas e gera\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos.\nSegundo a ENGESPA\u00c7O (1987), o SGI (Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es) foi desenvolvido pelo INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), com a finalidade de servir como um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), que permite adquirir, armazenar, analisar e recuperar informa\u00e7\u00f5es codificadas espacialmente.\nDentre os principais objetivos do SGI, cita-se:\n-\tintegrar, numa \u00fanica base de dados, informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes de censo e cadastro urbano e rural, imagens de sat\u00e9lites e modelos num\u00e9ricos de terreno;\n-\tcombinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de algoritmos de manipula\u00e7\u00e3o, para gerar mapeamentos derivados;\n-\treproduzir, visualizar e plotar o conte\u00fado da base de dados geo-codificados.\nSegundo ASTROTH, TRUJILLO e JOHNSON (1990), durante a \u00faltima d\u00e9cada tem havido a prolifera\u00e7\u00e3o de pesquisas concernentes \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos dados de Sensoriamento Remoto dentro do sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas.\nMuitas destas pesquisas t\u00eam no sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, solu\u00e7\u00f5es dos problemas de gerenciamento dos recursos naturais, o que pode ser comprovado nos trabalhos de JOHSTON (1987); DAVIS e DOZIER (1990); MORSE, ZARRIELLO e KRAMBER (1990); REEVES, ZELI e YUNXUAN (1990); MIRANDA et al (1990); MEDEIROS e AMARO (1990); LAPOLLI et al (1991); RODRIGUES et al (1991).\n5.\tMETODOLOGIA UTILIZADA\n5.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nEste cap\u00edtulo apresenta uma metodologia utilizando t\u00e9cnicas de Sensoriamente Remoto no monitoramento de \u00e1reas sujeitas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nCom o objetivo de verificar a operacionalidade da metodologia apresentada comprovando a sua viabilidade, efetuou- se uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o.\n5.2\tMaterial\nNo desenvolvimento do presente trabalho, foram utilizados produtos de Sensoriamento Remoto (fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite), documentos cartogr\u00e1ficos e equipamentos.\n5.2.1\tFotografias A\u00e9reas\nAs fotografias a\u00e9reas verticais pancrom\u00e1ticas utilizadas referem-se ao aerolevantamento executado em 1978/79 pelo Servi\u00e7os Aerofotogram\u00e9trico Cruzeiro do Sul referentes a cobertura aerofotogram\u00e9trica do Estado de Santa Catarina, na escala nominal 1:25.000 - Nos: 4391 a 4396, 3918 a 3924, 22477 a 22485, 3877 a 3884,4285 a 4295, 22527 a 22535, 21298 a 21307, 21249 a 21253.\n5.2.2\tImagens de Sat\u00e9lite\nForam usadas as seguintes imagens orbitais:\n-\timagem digital do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM, \u00f3rbita /ponto: 220/80, passagem 03.05.84, Bandas 3, 4 e 5;\n-\timagem papel fotogr\u00e1fico do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM, \u00f3rbita / ponto: 220/80, passagem 03.06.85, Banda 3, escala nominal 1:50.000;\n-\timagem digital do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM, \u00f3rbita / ponto: 220/80, passagem 06.11.88, Bandas 3, 4 e 5;\n-\timagem papel fotogr\u00e1fico do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM, \u00f3rbita/ ponto: 220/80, passagem 01.03.90, Banda 3, escala nominal 1:50.000.\n5.2.3\tDocumentos Cartogr\u00e1ficos\nCom o objetivo de apoiar a identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos diversos alvos observados nas fotografias a\u00e9reas e nas imagens de sat\u00e9lite e para a confec\u00e7\u00e3o do mapa base foram utilizadas os seguintes documentos cartogr\u00e1ficos:\n-\tcartas topogr\u00e1ficas - Folhas: Crici\u00fama - SH.22-X-B-IV-1 e Ararangu\u00e1 - SH-22-X-B-IV-3 elaboradas pelo IBGE - escala 1:50.000, anos: 1976 e 1985;\n-\tcarta planialtim\u00e9trica / batim\u00e9trica - Folha: SH-22-X-B-IV elaborada pela Seplan - Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro - escala 1:100.000, ano: 1989;\n-\tmapa pol\u00edtico do Estado de Santa Catarina - elaborado pela SEPLAN - escala 1:500.000, ano: 1990.\n5.2.4\tEquipamentos\nNos trabalhos de fotointerpreta\u00e7\u00e3o usou-se estereosc\u00f3pio de espelhos marca Cari Zeiss, estereosc\u00f3pio de bolso marca Sion e mesa de luz.\nNo tratamento digital de imagens utilizou-se o SITIM-150, (Sistema de Tratamento de Imagens) composto basicamente por um microcomputador PC/IBM e seus perif\u00e9ricos e uma unidade visualizadora de imagens (UVI) composta de um \"hardware\" especializado; monitor de imagens, al\u00e9m de \"software\" especializado.\nPara a integra\u00e7\u00e3o e sa\u00edda dos dados espaciais utilizou-se o SGi (Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es), compat\u00edvel com o SITIM -150.\nO SGI \u00e9 composto basicamente por um microcomputador PC/IBM e seus perif\u00e9ricos, um terminal gr\u00e1fico composto de um \"hardware\" especializado e um monitor colorido com resolu\u00e7\u00e3o de 512 X 512 pontos, mesa digitalizadora, tra\u00e7ador gr\u00e1fico, al\u00e9m de \"software\" especializado.\n5.3\tMetodologia\nA metodologia, conforme mostrada no fluxograma de trabalho (FIGURA 5.1), compreende as seguintes etapas: Reconhecimento de Campo, Aquisi\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o dos Materiais, Gera\u00e7\u00e3o do Mapa-base, Interpreta\u00e7\u00e3o das Fotografias A\u00e9reas e das Imagens de Sat\u00e9lites, Transfer\u00eancia das Imagens, Registro das Imagens, Realce das Imagens, Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens, Agrupamento das Classes da Fotointerpreta\u00e7\u00e3o, Transfer\u00eancia das Informa\u00e7\u00f5es para o Mapa-base, Gera\u00e7\u00e3o dos Mapas de Uso do Solo, C\u00e1lculo das \u00c1reas das Classes de Uso do Solo e An\u00e1lise das Altera\u00e7\u00f5es Ocorridas na \u00c1rea de Estudo.\n5.3.1\tReconhecimento de Campo\nEsta etapa foi realizada com o objetivo de aprofundar o conhecimento\nda regi\u00e3o, objeto de estudo desta pesquisa (FIGURAS: 5.2; 5.3; 5.4; 5.5; 5.6).\nNesse reconhecimento de campo, percorreu-se toda a \u00e1rea assinalando nas fotografias a\u00e9reas os pontos relevantes, principalmente aqueles que j\u00e1 mostravam altera\u00e7\u00f5es na \u00e9poca da obten\u00e7\u00e3o das mesmas, bem como aqueles cujas altera\u00e7\u00f5es foram posteriores a essa data. De tal forma que esse conhecimento proporcionasse subsidios para a interpreta\u00e7\u00e3o visual das fotograf\u00edas a\u00e9reas e para as classifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas das imagens orbitais.\nI I\nI\nI I\nI I\nI l\nGERA\u00c7\u00c3O DO MAPA BASE\nSGI\n2\t\t4\t\naquisi\u00e7Ao e\t\t\tINTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS\nsele\u00e7Ao dos\t\t\tFOTOGRAFIAS\nMATERIAIS\t\t\tA\u00c9REAS\nTRANSFER\u00caNCIA DAS IMAGENS\nl\u2014TM/LANDSAT\nSITIM\no>\nbJ\nMunic\u00edpio de Crici\u00fama e ao centro \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o.\n\n\nFIGURA 5.3 Margens do Rio Sang\u00e3o na Localidade de Verdinho -Observa-se a degrada\u00e7\u00e3o da Area ribeirinha comprometida, principalmente pelos res\u00edduos decorrentes da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, transportados pelo rio.\nI\tL\u2014..\u00ed____1_.\t-f\nFIGURA 5.4 - Proximidades da Foz do Rio Sang\u00e3o -Observa-se a colora\u00e7\u00e3o ferruginosa decorrente da alta concentra\u00e7\u00e3o de ferro, apresentando turbidez, coseq\u00fc\u00eancia dos valores elevados de part\u00edculas s\u00f3lidas e metais pesados.\nFIGURA 5.5 - Mina da Companhia Carbon\u00edfera Urussanga - instala\u00e7\u00e3o industrial mostrando o beneficiamento do carv\u00e3o mineral.\nFIGURA 5.6 - Vista Parcial das Instala\u00e7\u00f5es da Mina da Companhia Carbon\u00edfera Urussanga - Lan\u00e7amento de efluentes l\u00edquidos na \u00e1rea provenientes da lava\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral.\n5.3.2\tAquisi\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o dos Materiais\nPara a aquisi\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos materiais, visitou-se diversas institui\u00e7\u00f5es, como por exemplo, Servi\u00e7o de Minera\u00e7\u00e3o (DNPM), FATMA, Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, SPF, LARS/SC entre outros, com o intuito de coletar o material existente. Al\u00e9m disso, foram adquiridas as imagens orbitais junto ao INPE.\nDe posse desses materiais, foram selecionados os relevantes para essa pesquisa, e encontram-se relacionados no item 5.2.\n5.3.3\tGera\u00e7\u00e3o do Mapa-Base\nO mapa-base foi gerado atrav\u00e9s do SGI utilizando-se as cartas topogr\u00e1ficas elaboradas pelo IBGE, em escala 1:50.000, onde todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes foram digitalizadas. Constam deste mapa-base as informa\u00e7\u00f5es: limite da bacia, rede de drenagem, rodovias e ferrovia. Cada uma delas deu origem a um plano de informa\u00e7\u00e3o: plano limite, plano rede de drenagem e plano rede vi\u00e1ria, respectivamente.\n5.3.4\tInterpreta\u00e7\u00e3o das Fotografias A\u00e9reas e das Imagens de Sat\u00e9lites\nA interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas foi realizada com o aux\u00edlio de vis\u00e3o estereosc\u00f3pica e com base nos elementos convencionais de reconhecimento como: tonalidade, textura, forma, sombra, tamanho, padr\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o de aspectos, complementando-se com apoio de campo.\nAs classes de interpreta\u00e7\u00e3o, bem como as chaves para a fotointerpreta\u00e7\u00e3o, apresentadas a seguir, foram estabelecidas baseadas nos trabalhos de SANTOS (1986) e PEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989).\nA delimita\u00e7\u00e3o das classes foi feita sobre papel polyester fixado sobre a foto, sendo que a interpreta\u00e7\u00e3o foi realizada na \u00e1rea \u00fatil da fotografia.\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lites, baseou-se na textura e tonalidade tendo como apoio as fotografias a\u00e9reas e os trabalhos de campo.\n5.3.4.1\tDefini\u00e7\u00e3o das Classes de Uso do Solo\nDefiniram-se, inicialmente, as seguintes classes de uso do solo:\n-\t\u00c1rea Urbanizada: \u00e1rea constru\u00edda caracterizada por\nedifica\u00e7\u00f5es, jardins e arruamento;\n-\t\u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o: esta classe engloba as frentes de lavra\ne \u00e1reas de rejeito;\n-\tReflorestamento: vegeta\u00e7\u00e3o plantada, composta na grande maioria por Eucalyptos spp e com raras ocorr\u00eancias de \u00e1reas de Pinus spp;\n-\tPastagem: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira;\n-\tCultura: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de porte baixo, incluindo cultura tempor\u00e1ria e permanente;\n-\tCultura de Banana: para o caso foram consideradas \u00e1reas com cultivo de banana nos diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento;\n-\tSolo Exposto: \u00e1reas sem cobertura vegetal, solo desnudo;\n-\tMata Densa: vegeta\u00e7\u00e3o densa, com esp\u00e9cies de porte vari\u00e1vel;\n-\tMata Rala: vegeta\u00e7\u00e3o rala, com esp\u00e9cies de porte vari\u00e1vel.\nRealizada a interpreta\u00e7\u00e3o visual das fotografias foi feito o levantamento da verdade terrestre, para confirmar as classes, esclarecer elementos duvidosos da interpreta\u00e7\u00e3o.\n5.3.5\tTransfer\u00eancia das Imagens\nO procedimento descrito a seguir foi utilizado para as imagens dos anos de 1984 e 1988.\nAs imagens foram transferidas para o disco r\u00edgido do computador utilizando-se a fun\u00e7\u00e3o: Leitura de Fita - TM - Landsat - BSQ, implementada no sistema. O programa apresentou a imagem na tela do monitor de imagens e\nprocedeu-se, via cursor, \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de trabalho que englobasse a \u00e1rea de estudo. Para tanto, fez-se uso do mapa pol\u00edtico do Estado de Santa Catarina.\nAnalisadas visualmente as seis bandas espectrais das imagens, foram selecionadas as tr\u00eas bandas mais relevantes que atendessem aos objetivos do trabalho, ou seja, banda 3 (vis\u00edvel), banda 4 (infravermelho pr\u00f3ximo) e banda 5 (infravermelho m\u00e9dio).\n5.3.6\tRegistro das Imagens\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o das bandas, passou-se \u00e0 fase de registro das imagens.\nO registro das imagens consistiu na superposi\u00e7\u00e3o da imagem / 84 com a base cartogr\u00e1fica e da imagem/84 com a imagem/88, de tal forma que pontos previamente selecionados coincidissem espacialmente, e por consequ\u00eancia ocorrendo um ajuste de toda a imagem.\nA aplica\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o registro foi feita em separado para a duas imagens e obedeceu \u00e0 sequ\u00eancia abaixo:\n\u2022 escolha do tipo de processamento: neste item \u00e9 definido o tipo de processamento desejado que, para o caso da imagem/84, \u00e9 mapa x imagem e, para a imagem/88, \u00e9 imagem x imagem;\n\u2022\tdefini\u00e7\u00e3o das imagens: este passo refere-se \u00e0 montagem do arquivo descritor que contenha as v\u00e1rias imagens a serem ajustadas. Para o ajuste da imagem/84, foi tomada como refer\u00eancia a carta topogr\u00e1fica e, para o ajuste da imagem/88, serviu de refer\u00eancia a imagem/84;\n\u2022\taquisi\u00e7\u00e3o de pontos de controle nas imagens: consiste na sele\u00e7\u00e3o de pares de pontos que devem ser pass\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o precisa na imagem de refer\u00eancia e na imagem a ser ajustada. Conforme LAPOLLI et al (1993), a quantidade de pontos de controle, bem como a distribui\u00e7\u00e3o desses pontos, s\u00e3o par\u00e2metros fundamentais para que se possa alcan\u00e7ar bons resultados no procedimento de registro. O n\u00famero de pontos de controle \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do grau do polin\u00f3mio a ser utilizado que, pode ser de graus 1 e 2, necessitando para o ajuste das imagens no m\u00ednimo 3 e 6 pontos, respectivamente, e de no m\u00e1ximo 30 pontos. Para o registro da imagem/84, foram selecionados 27 pontos de controle, e para o registro da imagem/88, foram selecionados 30 pontos;\n\u2022\tgera\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de mapeamento: esta fun\u00e7\u00e3o permite calcular os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o de mapeamento, utilizando o m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados. Seleciona-se o grau do polin\u00f3mio a ser aplicado, bem como os pontos de controle a serem utilizados para a defini\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de mapeamento. Para ambas as imagens, foi selecionado o polin\u00f3mio de grau 2 e utilizados para o c\u00e1lculo do registro da imagem/84, 19 pontos de controle e para a imagem/88, 26 pontos de controle.\n\u2022\tcria\u00e7\u00e3o da matriz de reamostragem: o sistema monta uma matriz dos pontos de controle considerados e aceitos para a realiza\u00e7\u00e3o do registro. Essa matriz refere-se a uma grade de pontos, atrav\u00e9s do qual as imagens se ajustam;\n\u2022\tc\u00e1lculo da precis\u00e3o do sistema de registro: o programa calcula o erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico em X (dire\u00e7\u00e3o dos pontos da imagem) e em Y(dire\u00e7\u00e3o das linhas), assim como o erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico total para os pontos de controle utilizados e tamb\u00e9m para os n\u00e3o utilizados nas equa\u00e7\u00f5es de mapeamento. Quando os pontos de controle excedem o valor m\u00ednimo, as equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o resolvidas por m\u00ednimos quadrados, havendo, geralmente res\u00edduos e erros m\u00e9dios quadr\u00e1ticos diferentes de zero.\n\u2022\taplica\u00e7\u00e3o do registro: feita a composi\u00e7\u00e3o de todo o arquivo de registro, entra-se efetivamente na aplica\u00e7\u00e3o do ajuste das imagens, que \u00e9 feito na tela ou no disco do sistema.\n5.3.7\tRealce das Imagens\nAs t\u00e9cnicas de realce de imagens t\u00eam por objetivo melhorar a qualidade das imagens sob os crit\u00e9rios subjetivos do olho humano. Considerando que a composi\u00e7\u00e3o colorida escolhida apresentou baixo contraste entre seus diversos elementos, houve a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de realce. Dessa forma, testou-se a t\u00e9cnica de filtragem espacial e a t\u00e9cnica de manipula\u00e7\u00e3o de contraste.\nDas t\u00e9cnicas testadas escolheu-se a manipula\u00e7\u00e3o de contraste por ter apresentado um efeito visual melhor na imagem.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do realce, inicialmente obteve-se o histograma dos\nn\u00edveis de cinza de cada banda. A visualiza\u00e7\u00e3o do histograma permitiu identificar o intervalo de valores de cinza que apresenta freq\u00fc\u00eancias de ocorr\u00eancia significativamente diferentes de zero. A seguir, foi aplicada uma transforma\u00e7\u00e3o linear, de forma que o limite inferior desse intervalo passasse a ser zero e o limite superior assumisse o valor 255, com todos os n\u00edveis intermediarios distribuidos de forma equidistante. A opera\u00e7\u00e3o de realce realizada dessa forma faz com que se obtenha uma imagem com maior contraste.\n5.3.8\tClassifica\u00e7\u00e3o das Imagens: M\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\nA classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que procura segmentar um espa\u00e7o caracter\u00edstico em regi\u00f5es que representam as diferentes classes. No caso de imagens digitais, o objetivo \u00e9 ass\u00f3ciar cada pixel a uma classe, usando uma fun\u00e7\u00e3o discriminante. Procura-se particionar o espa\u00e7o de atributos, de forma que os pontos pertencentes a urna dada classe sempre sejam atribu\u00eddos \u00e0 parti\u00e7\u00e3o correspondente.\nNeste trabalho, foi usado a m\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a, supervisionado. Como toda t\u00e9cnica supervisionada, o analista deve ter algum conhecimento a priori a respeito da \u00e1rea a ser classificada. O conhecimento da regi\u00e3o, baseado no trabalho de campo, bem como a an\u00e1lise visual das imagens, determinada pela resposta espectral de cada uma das classes de uso do solo, resultou na defini\u00e7\u00e3o das seis classes utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, que s\u00e3o: \u00e1rea urbanizada, banana, reflorestamento, cultura e pastagem, minera\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. De cada uma dessas classes, foram fornecidas amostras com\nbase no conhecimento que se tinha da regi\u00e3o. \u00c0 medida que essas amostras eram fornecidas, iam sendo avaliadas, de forma que, no momento da implementa\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o, se tivesse um conjunto de amostras que fosse realmente representativa de cada classe.\nAp\u00f3s fornecidas as amostras, foi realizada a classifica\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a. Para esse m\u00e9todo, cada classe \u00e9 considerada como tendo distribui\u00e7\u00e3o normal e, com base no vetor m\u00e9dia e na matriz de covari\u00e1ncia obtidas a partir das amostras fornecidas, \u00e9 calculada a probabilidade de cada pixel pertencer a cada urna das classes. O pixel \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 classe que apresenta maior probabilidade de pertencer.\n5.3.9\tAgrupamento das Classes da Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\nCom o resultado da classifica\u00e7\u00e3o digital das imagens, realizado o levantamento da verdade terrestre para confirmar as classes do mapeamento, as classes definidas durante a fotointerpreta\u00e7\u00e3o foram revistas e agrupadas, como segue:\n-\t\u00c1rea Urbanizada: esta classe engloba as \u00e1reas constru\u00eddas caracterizadas por edifica\u00e7\u00f5es, jardins e arruamento e as \u00e1reas de solo exposto;\n-\t\u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o: esta classe engloba as frentes de lavra e\n\u00e1reas de rejeito;\n-\tReflorestamento: vegeta\u00e7\u00e3o plantada, composta na grande maioria por Eucalyptos spp, aparecendo raras \u00e1reas de Pinus spp;\n-\tCultura e Pastagem : \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e porte baixo, incluindo pastagem e culturas: tempor\u00e1ria e permanente;\n-Cultura de Banana: foram consideradas \u00e1reas com cultivo de banana nos diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea: esta classe engloba a vegeta\u00e7\u00e3o densa e rala, com esp\u00e9cies de porte vari\u00e1vel.\n5.3.10\tTransfer\u00eancia das Informa\u00e7\u00f5es Obtidas para o Mapa-Base\nO SGI \u00e9 um sistema compat\u00edvel com o \"software\" SITIM -150. Desse modo, imagens do SITIM - 150 podem ser transferidas para o SGI, permitindo o cruzamento de imagens de sat\u00e9lite com dados cartogr\u00e1ficos ou a gera\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos a partir de imagens de sat\u00e9lites classificadas.\nComo uma imagem de sat\u00e9lite tem usualmente um conjunto de bandas espectrais, cada uma destas bandas corresponder\u00e1 a um Plano de Informa\u00e7\u00e3o distinto no SGI e poder\u00e1 ser tratada separadamente das demais (ENGESPA\u00c7O, 1987).\nA transfer\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es obtidas da interpreta\u00e7\u00e3o das\nfotografias a\u00e9reas para o mapa-base, tamb\u00e9m ocorreu atrav\u00e9s do SGI, sendo que as classes reagrupadas de uso do solo foram digitalizadas.\n5.3.11\tGera\u00e7\u00e3o dos Mapas de Uso do Solo\nO mapa de uso do solo/78 foi elaborado com base no resultado da interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e do apoio de campo, complementando com o aux\u00edlio de entrevistas e documenta\u00e7\u00e3o existente.\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo/84 foram utilizados o mapa de uso do solo/78, o resultado da classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da imagem/84, bem como a interpreta\u00e7\u00e3o visual dessa imagem e levando em considera\u00e7\u00e3o os dados e informa\u00e7\u00f5es de campo.\nO mapa de uso do solo/90 foi elaborado de forma similar, envolvendo o mapa de uso do solo/84, o resultado da classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da imagem/88, sua interpreta\u00e7\u00e3o visual e atualizado com a interpreta\u00e7\u00e3o visual da imagem/90 e campo.\nEsses mapas foram gerados no SGI, sendo as classes digitalizadas e posteriormentes aplicadas as fun\u00e7\u00f5es gerar carta e plotar carta.\nNa fase de gerar carta al\u00e9m da sele\u00e7\u00e3o dos Planos de Informa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e o mapa no formato de sa\u00edda desejado, foram definidas as legendas (textos e dados colocados na moldura do mapa) e a escala.\nA fun\u00e7\u00e3o plotar carta permitiu a reprodu\u00e7\u00e3o dos mapas no tra\u00e7ador gr\u00e1fico semi-autom\u00e1tico.\n5.3.12\tC\u00e1lculo das \u00c1reas das Classes de Uso do Solo\nAs \u00e1reas foram determinadas utilizando-se o SGI, atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o \"\u00e1rea\". Pelo m\u00e9todo da contagem de pixel, o programa calcula a \u00e1rea das classes de uso do solo, tanto da fotointerpreta\u00e7\u00e3o como do resultado da classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite.\n5.3.13\tAn\u00e1lise do Processo tias Altera\u00e7\u00f5es Ocorridas na \u00c1rea de Estudo\nDe posse dos mapas de uso do solo, que mostram o registro e a representa\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea, far-se-\u00e1 uma an\u00e1lise dessas altera\u00e7\u00f5es. Entendendo que essas possam servir para uma discuss\u00e3o mais ampla, agregando outros dados e informa\u00e7\u00f5es. Desse modo servindo .de subs\u00eddios \u00e0 an\u00e1lise ambiental.\n6.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n6.1\tConsidera\u00e7\u00f5es Iniciais\nO conceito de uso do solo \u00e9 muito gen\u00e9rico, pois as formas de interfer\u00eancia antr\u00f3pica num determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico assume especificidades e escalas muito distintas.\nAs diferen\u00e7as entre um quadro de uso do solo decorrente das rela\u00e7\u00f5es homem - meio, s\u00e3o \u00f3bvias, quando se compara as a\u00e7\u00f5es de uma popula\u00e7\u00e3o pr\u00e9 -agr\u00edcola, ativando a ca\u00e7a, a pesca e a extra\u00e7\u00e3o vegetal, com-as a\u00e7\u00f5es de grupos humanos que praticam a agricultura como principal modo de produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente, tamb\u00e9m, que s\u00e3o muitas as diferen\u00e7as que aparecer\u00e3o num quadro de uso do solo, quando se compara as atividades de grupos agricultores com outros que j\u00e1 atingiram etapas de desenvolvimento urbano e industrial.\nAssim, numa sociedade econ\u00f4mica moderna o uso do solo se faz segundo muitas op\u00e7\u00f5es, mesmo quando num determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico se observa especializa\u00e7\u00e3o de atividades produtivas, como uma regi\u00e3o agr\u00edcola policultora.\nAs fotografias a\u00e9reas permitem constata\u00e7\u00f5es de usos do solo, \u00e0s vezes com objetivos de levantar a localiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de um fato.\nDos pa\u00edses mais desenvolvidos, as t\u00e9cnicas aerofotogram\u00e9tricas e de\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o se difundiram, sempre num sentido de utiliza\u00e7\u00e3o de novos aportes tecnol\u00f3gicos.\nNo Brasil se notabilizou, na d\u00e9cada de 60, o Projeto Radam, inicialmente preocupado com a prospec\u00e7\u00e3o de recursos naturais da Amaz\u00f4nia.\nEm pouco tempo, ap\u00f3s os epis\u00f3dios pioneiros de coloca\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites artificiais em \u00f3rbita, promoveu-se um avan\u00e7o da tecnologia- de Sensoriamento Remoto e de Geoprocessamento, tomando os levantamentos de uso do solo mais precisos e com maior abrang\u00eancia, devido a possibilidade de melhoria na detec\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\n6.2\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o Visual de Fotografias A\u00e9reas\nNa identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo, um aspecto que deve ser analisado \u00e9 a escala das fotografias. No caso, foram utilizadas fotografias com escala aproximada 1:25000, que, tamb\u00e9m, \u00e9 comprovada por AUDI, MORAES, OEA, ROSTOM, SHAXSON in SANTOS (1986), como a escala adequada para levantamentos de uso do solo.\t\u201c\nNesta escala foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das chaves para fotointerpreta\u00e7\u00e3o, das seguintes classes: \u00e1rea urbanizada, \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, pastagem, cultura diversificada, cultura de banana, solo exposto, mata densa e mata rala. Essas classes, posteriormente, foram reagrupadas, com base nos resultados das classifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas, em: \u00e1rea urbanizada, \u00e1rea de\nminera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, cultura e pastagem, cultura de banana e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (FIGURA 6.1), de tal forma que os mapas apresentados tivessem as mesmas classes.\nA classe \u00e1rea urbanizada foi facilmente identificada pois \u00e9 caracterizada por \u00e1reas de contornos regulares, apresentando altern\u00e2ncia de tons claros, correspondentes ao solo exposto, arruamento e edifica\u00e7\u00f5es e, tons escuros, correspondentes \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o de ruas, sombras e jardins.\nA \u00e1rea classificada como de minera\u00e7\u00e3o abrange as frentes de minas e \u00e1reas de dep\u00f3sitos e aproveitamento de rejeitos. Essa classe apresenta forma irregular, textura rugosa e tonalidade cinza m\u00e9dio. Houve um certo grau de dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, pois as atividades de minera\u00e7\u00e3o nem sempre s\u00e3o distinguidas nas fotografias a\u00e9reas, principalmente quando se trata de minas subterr\u00e2neas. Assim, tomou-se necess\u00e1rio uma verifica\u00e7\u00e3o de campo mais detalhada.\nAs \u00e1reas classificadas de reflorestamento, de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, apresentam-se em tons cinza escuro, textura aveludada e geralmente limites regulares.\nA classe cultura e pastagem abrange \u00e1reas de cultura tempor\u00e1ria e permanente e \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Essa classe foi facilmente identificada pelo seu formato irregular, com tonalidade predominante cinza m\u00e9dio e textura lisa, sendo comprovada na verifica\u00e7\u00e3o de campo.\nA classe cultura de banana apresentou-se bem identificada pela rugosidade e pelo formato irregular, ocupando, principalmente, \u00e1reas de topografia\nacidentada.\nA \u00e1rea classificada como vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea englobando a vegeta\u00e7\u00e3o rala e densa com esp\u00e9cies de porte vari\u00e1vel, predominando esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas. Apresenta predomin\u00e2ncia de tonalidade cinza escuro e textura rugosa definida pela diferen\u00e7a na altura das copas das \u00e1rvores, o que difere das \u00e1reas de reflorestamento.\nSalienta-se que para a interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias, preliminarmente, fez-se o reconhecimento de campo. Durante a interpreta\u00e7\u00e3o, constatou-se a necessidade de verifica\u00e7\u00e3o em campo, mais rigorosa, para determinadas \u00e1reas. Por tratar-se de fotografias a\u00e9reas obtidas em 78/79, essa verifica\u00e7\u00e3o foi complementada com o aux\u00edlio de entrevistas e documenta\u00e7\u00e3o existente.\nFIGURA 6.1- RESULTADO DA INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS FOTOGRAFIAS A\u00c9REAS 78/79 - Imagem obtida da Unidade Visualizadora mostrando a classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de uso de solo, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e posterior digitaliza\u00e7\u00e3o no SGI.\n6.3\tQuanto ao Processamento Digital de Imagens\nNesta etapa foram feitos v\u00e1rios testes para selecionar o melhor procedimento de tratamento digital que mostrasse um desempenho adequado para a caracteriza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie.\nA sele\u00e7\u00e3o de bandas se processou atrav\u00e9s da an\u00e1lise visual de diversas composi\u00e7\u00f5es, considerando-se o poder de discrimina\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do uso do solo apresentada pelas diferentes combina\u00e7\u00f5es visualizadas no SITIM-150, servindo de refer\u00eancia o conhecimento de campo e as fotografias a\u00e9reas. Foi selecionada a composi\u00e7\u00e3o B5 (vermelho), B4 (verde) e B3 (azul) que pela an\u00e1lise visual e de acordo com NASCIMENTO e THIBAULT in PEREIRA, KURKDJIAN e FORESTI (1989), \u00e9 a mais informativa para discriminar o uso do solo (FIGURAS 6.2 a 6.9).\nFeita a sele\u00e7\u00e3o, procedeu-se a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho (601X 934 pixels, num total de 561.334 pixels), de tal forma que essa \u00e1rea englobasse a \u00e1rea de estudo (Bacia do Sang\u00e3o). Na seq\u00fc\u00eancia, as bandas selecionadas foram submetidas ao procedimento de registro de imagens. Procedeu-se o registro da imagem/84 com a carta topogr\u00e1fica e o registro da imagem/88 com a imagem/84, dessa forma ajustando as imagens a um documento cartogr\u00e1fico. As bandas da imagem/84 foram ajustadas \u00e0 carta topogr\u00e1fica, atrav\u00e9s dos pontos de controle e, da mesma forma, a imagem/88 \u00e0 imagem/84, obtendo-se as imagens registradas.\nOs registros executados (imagem X mapa e imagem X imagem) apresentaram desempenhos considerados satisfat\u00f3rios, como pode ser observado no c\u00e1lculo da precis\u00e3o do registro, que consta das TABELAS 6.1 e 6.2\nrespectivamente. Essas tabelas mostram que o erro total, para os pontos utilizados no mapeamento, foi inferior a 0,9 pixel, enquanto o erro para os pontos n\u00e3o utilizados foi de aproximadamente 3,9 no registro da imagem/84 com a carta topogr\u00e1fica e de aproximadamente 2,1 para o registro da imagem/88 com a imagem/84. Ainda se pode observar o desempenho nos res\u00edduos entre X e Y (RESX e RESY) para os pontos considerados.\nFIGURA 6.2 - lmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 3 - Nesta imagem destaca-se, em tons claros, \u00e1reas urbanizadas.\nFIGURA 6.3 - lmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 4 - Observa-se, em tons escuros, as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e irriga\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 6.5 Composi\u00e7\u00e3o Colorida da lmagem/84 do Sat\u00e9lite LANDSAT TM/5 - mostrando \u00e1rea urbanizada, \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, cultura e pastagem, cultura de banana, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea.\nBACW HIDROGR\u00c9TICA DO SAM^O/SC\n4\nFIGURA 6.7 - lmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT 5/TM na Banda 4 - Em tons escuros observa-se as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e irriga\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 6.9 Composi\u00e7\u00e3o Colorida da lmagem/88 do Sat\u00e9lite LANDSAT TM/5 - destacando \u00e1rea urbanizada, \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, cultura e pastagem, cultura de banana, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea.\nTABELA 6.1 - DADOS DA PRECIS\u00c3O DO REGISTRO DA IMAGEM/84\nErro interno para os pontos utilizados no mapeamento: Horizontal: 0,596\tVertical: 0,665\tTotal: 0,893\nErro interno para os pontos n\u00e3o utilizados no mapeamento: Horizontal: 1,916\tVertical: 3,365\tTotal: 3,872\nGrau do Polin\u00f4mio de Mapeamento: 2\nRes\u00edduo em m\u00f3dulo para cada ponto\nNOME DO PONTO\tFLAG\tRESX\tRESY\n01\t1\t0,2\t0,6\n02\t1\t0,1\t0,4\n03\t1\t0,2\t0,1\n04\t0\t0,5\t2,2\n05\t1\t0,6\t1,0\n06\t1\t0,3\t0,1\n07\t0\t4,4\t0,1\n08\t1\t1,0\t1,1\n09\t1\t0,8\t0,5\n10\t0\t2,5\t0,9\n11\t1\t0,2\t-o$\n12\t0\t1,0\t1,2\n13\t1\t0,5\t0,2\n14\t0\t0,3\t\u25a08,4\n15\t0\t0,4\t1,1\n16\t1\t0,5\t0,9\n17\t1\t1,0\tto\n18\t1\t0,3\t1,0\n19\t1\t0,4\t0,1\n20\t1\t0,9\t0,8\n21\t1\t1,1\t0,9\n22\t1\t0,2\t0,2\n23\t0\t1,0\t2$\n24\t1\t0,3\t0,4\n25\t0\t1,1\t2,0\n26\t1\t0,5\t0,4\n27\t1\t0,5\t0,4\nTABELA 6.2 - DADOS DA PRECIS\u00c3O DO REGISTRO DA IMAGEM/88\nErro interno para os pontos utilizados no mapeamento:\nHorizontal: 0,572\tVertical: 0,558\tTotal: 0,799\nErro interno para os pontos n\u00e3o utilizados no mapeamento: Horizontal: 1,353\tVertical: 1,505\tTotal: 2,024\nGrau do Polin\u00f4mio de Mapeamento: 2\nRes\u00edduo em m\u00f3dulo para cada ponto\nNOME DO PONTO\tFLAG\tRESX\tRESY\n01\t1\t0,9\t0,9\n02\t1\t0,4\t0,1\n03\t0\t0,3\t1.9\n04\t1\t0,5\t0,9\n05\t1\t0,1\t0,3\n06\t1\t0,0\t0,7\n07\t1\t0,4\t0,9\n08\t1\t0,7\t0,2\n09\t0\t0,8\t2,0\n10\t1\t0,7\t0,1\n11\t1\t0,9\t0,5\n12\t1\t0,7\t0,4\n13\t1\t1,0\t0,1\n14\t1\t0,6\t1.0\n15\t0\t1,7\t1,2\n16\t1\t0,5\t0,1\n17\t1\t0,2\t0,7\n18\t1\t1,1\t0,4\n19\t0\t1,9\t0,1\n20\t1\t0,6\t0,4\n21\t1\t0,3\t0,5\n22\t1\t0,7\t0,3\n23\t1\t0,1\t0,1\n24\t1\t0,1\t0,9\n25\t1\t0,2\t0,6\n26\t1\t0,5\t0,0\n27\t1\t0,7\t0,6\n28\t1\t0,1\t0,4\n29\t1\t0,4\t0,7\n30\t1\t0,3\t0,2\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do registro, as imagens foram submetidas ao procedimento de aumento linear de contraste. Aplicando-se a op\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o de Tabelas dispon\u00edvel no SiTIM - 150 foram adquiridos os histogramas das mesmas. A an\u00e1lise dos histogramas (FIGURAS 6.10; 6.11; 6.12; 6.13; 6.14; 6.15) mostrou que todas as bandas apresentavam baixa radi\u00e2ncia, ou seja, com a concentra\u00e7\u00e3o dos valores de brilho situada a esquerda, justificando os tons fortes das composi\u00e7\u00f5es coloridas das imagens originais (sem realce). Essa t\u00e9cnica foi aplicada a cada banda, atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o do histograma frequ\u00eancia X n\u00edvel de cinza (valor de brilho) da imagem, onde os n\u00edveis de cinza que na imagem original ocupam uma pequena faixa de valores, passam a ocupar os 256 n\u00edveis poss\u00edveis pelo aumento do contraste entre cada frequ\u00eancia de valores de brilho.\nA t\u00e9cnica empregada permitiu um aumento do contraste entre os alvos em todas as bandas (FIGURAS 6.16; 6.17; 6.18; 6.19; 6.20; 6.21) e, de forma particularmente not\u00e1vel, nas bandas 3, 4 e 5 da imagem/84 e nas bandas 3 e 4 da imagem/88.\nNa sequ\u00eancia, as bandas selecionadas, registradas e manipuladas foram submetidas ao processo de classifica\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 6.10 - Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -\nlmagem/84\nFrequ\u00eancia\nN\u00edveis de Cinza i\nFIGURA 6.12 - Histograma Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 5 -\nlmagem/84\nN\u00edveis de Cinza i\nN\u00edveis de Cinza |\nFIGURA 6.14 - Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 4 -\nlmagem/88\nN\u00edveis de Cinza\nFIGURA 6.16 - Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 3 -lmagem/84 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\n\nN\u00edveis de Cinza\nFIGURA 6.18 - Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 5 -lmagem/84 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\nN\u00edveis de Cinza\nFIGURA 6.20 - Histograma de Frequ\u00eancia de N\u00edveis de Cinza da Banda 4 -lmagem/88 com Amplia\u00e7\u00e3o Linear de Contraste\nNo m\u00e9todo da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a, a sele\u00e7\u00e3o das amostras \u00e9 feita com base na verdade terrestre. Para o caso, as amostras foram selecionadas, adotando-se um processo iterativo que compreendeu duas an\u00e1lises: dentro da classe e entre as classes.\nAnalisando o comportamento das amostras dentro de cada classe da imagem/84, constatou-se que:\n-\tas amostras da classe cultura/pastagem (TABELA 6.3) podem ser consideradas bem representativas da classe, pois com exce\u00e7\u00e3o da amostra de n \u00b0 1 que teve, somente, 70,3% dos elementos classificados corretamente, todas as demais estavam acima de 90%;\n-\ttodas as amostras da classe banana (TABELA10) s\u00e3o bem representativas, apresentando mais de 90% de elementos corretamente classificados;\n-\tas amostras da classe \u00e1rea urbanizada (TABELA11), como era de se esperar, devido a heterogeneidade dos seus elementos, apresentou, na grande maioria das amostras, uma certa confus\u00e3o com as demais'classes;\n-\tas amostras da classe refiorestamento (TABELA 6.6) demonstram que das seis adquiridas, cinco delas apresentam uma leve confus\u00e3o com outras classes, principalmente, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. A outra amostra apresenta somente 40,8% de elementos classificados corretamente;\n-\tdas amostras apresentadas na TABELA 6.7 (classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o), a maioria delas teve seus elementos classificados corretamente (acima de 90%). Somente a amostra de n\u00b0 5 teve uma percentagem de acertos baixa (64,35);\n-\tas amostras da classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (TABELA 6.8) apresentaram uma grande confus\u00e3o, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o a classe refiorestamento.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do comportamento das amostras entre as diversas classes da imagem/84 (TABELA 6.9) constatou-se que:\n-\thouve ligeira confus\u00e3o das amostras da classe cultura/pastagem com as da classe \u00e1rea urbanizada;\n-\tas amostras da classe banana e da classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o foram muito representativas, n\u00e3o havendo confus\u00e3o dessas amostras com as outras;\n-\thouve um maior grau de confus\u00e3o entre as amostras da classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e as amostras da classe reflorestamento e vice-versa.\nPara a imagem/88 analisando o comportamento das amostras dentro de cada classe, verificou-se que:\n-\tdas sete amostras adquiridas da classe cultura/pastagem (TABELA 6.10), apenas duas delas n\u00e3o s\u00e3o bem representativas da classe;\n-\to comportamento das amostras da classe banana (TABELA 6.11) dessa imagem, foi id\u00eantico ao das amostras da imagem/84;\n-\tdas amostras selecionadas da classe \u00e1rea urbanizada (TABELA 6.12), quatro delas tiveram seus elementos classificados corretamente (mais de 90%), das restantes, duas confundiram-se com a classe cultura/pastagem e duas com a classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o;\n-\tas amostras da classe reflorestamento (TABELA 6.13) tiveram uma baixa percentagem de elementos classificados corretamente ( em tomo de 45%). A confus\u00e3o apresentada ocorre, principalmente, com as amostras da classe de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea;\n-\ta maioria das amostras adquiridas da classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o (TABELA 6.14), foram bem representativas, duas delas com 100% de elementos classificados corretamente;\n- o comportamento das amostras da classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (TABELA 6.15) tomadas da imagem/88 \u00e9 similar ao das amostras da imagem/84.\nAnalisando o comportamento das amostras entre as diversas classes da imagem/88 (TABELA 6.16), observa-se que esse corresponde ao mesmo comportamento ocorrido com as amostras da imagem/84.\nCLASSES ________________ AMOSTRAS (%)\n\t1\t2\t3\t4\t5\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1. cultura/pastagem\t70.3\t91.4\t93.6\t98.8\t98.8\n2. banana\t3.5\t5.3\t1.6\t1.3\t0.0\n3. \u00e1rea urbanizada\t5.9\t0.5\t2.7\t0.0\t1.3\n4. reflorestamento\t11.3\t1.1\t1.1\t0.0\t0.0\n5. \u00e1rea de miner.\t1.6\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n6. veg. arb\u00f3rea\t7.4\t1.6\t1.1\t0.0\t0.0\nTABELA 6.4 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE BANANA/84\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1 .cultura/pastagem\t0.0\t8.8\t4.0\t8.0\t0.0\t4.6\t1.2\n2. banana\t100.0\t90.0\t96.0\t90.0\t100.0\t91.3\t92.4\n3.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\t0.0\t2.0\t0.0\t0.5\t0.0\n4. reflorestamento\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t2.1\t1.2\n5. \u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t1.30\t0.0\t0.0\t0.0\t1.5\t5.3\nCLASSES __________.______ AMOSTRAS (%)\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\nn\u00e3o classes\t0.6\t0.5\t0.0\t0.0\t0.0\t5.6\n1 .cultura/pastagem\t5.3\t18.8\t7.1\t3.6\t4.6\t13.0\n2.banana\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n3.\u00e1rea urbanizada\t84.7\t77.6\t86.9\t96.4\t94.4\t80.6\n4.reflorestamento\t0.6\t1.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n\u00f5.\u00e1rea de miner.\t8.8\t0.0\t6.0\t0.0\t0.9\t0.0\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t2.1\t0.0\t0.0\t0.0\t0.9\nTABELA 6.6 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE REFLORESTAMENTO/84\nCLASSES _________________ AMOSTRAS (%)\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1 .cultura/pastagem\t1.4\t0.0\t0.0\t1.5\t1.7\t8.3\n2.banana\t0.0\t0.6\t8.2\t0.0\t0.0\t0.0\n3.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\t0.0\t1.5\t0.0\t0.0\n4.reflorestamento\t87.5\t87.8\t86.4\t95.5\t78.9\t40.8\n\u00f5.\u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n6.veg. arb\u00f3rea\t11.1\t11.5\t5.5\t1.5\t19.4\t50.8\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1 cultura/pastagem\t1.8\t0.0\t4.0\t0.0\t19.6\t5.8\t0.0\t0.0\n2. banana\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t1.8\t0.0\t0.0\t0.0\n3.\u00e1rea urbanizada\t1.2\t0.0\t0.0\t0.0\t12.5\t9.7\t0.6\t2.6\n4.reflorestamento\t0.0\t0.0\t0.8\t0.8\t0.0\t0.0\toio\t0.0\n5. \u00e1rea de miner.\t97.1\t100.0\t88.1\t97.6\t64.3\t81.8\t99.4\t97.4\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t0.0\t7.1\t1.6\t1.8\t2.6\t0.0\t0.0\nTABELA 6.8 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE VEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA/84\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\to.o\t0.0\n1 .cultura/pastagem\t7.1\t0.6\t0.9\t0.0\n2. banana\t4.5\t0.0\t2.7\t0.0\n3. \u00e1rea urbanizada\t0.6\t0.0\t0.0\t0.0\n4.reflorestamento\t35.7\t27.8\t50.0\t46.4\n5. \u00e1rea de miner.\t3.2\t3.4\t3.6\t0.9\n6. veg. arb\u00f3rea\t48.7\t68.2\t42.7\t52.7\nCLASSES\tPERCENTAGEM (%)\t\t\t\t\t\t\n\tN\t1\t2\t3\t4\t5\t6\n1 .cultura/pastagem\t0.0\t86.6\t2.9\t2.8\t4.2\t0.5\t3.0\n2. banana\t0.0\t3.3\t93.9\t0.3\t0.8\t0.0\t1.8\n3.\u00e1rea urbanizada\t0.9\t9.0\t0.0\t86.4\t0.3\t2.8\t0.5\n4.reflorestamento\t0.0\t2.1\t1.3\t0.3\t79.5\t0.0\t16.9\n5. \u00e1rea de miner.\t0.0\t2.6\t0.1\t2.7\t0.2\t92.9\t1.5\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t2.4\t1.8\t0.2\t38.2\t2.9\t54.5\nDesempenho m\u00e9dio: 84.28\nAbsten\u00e7\u00e3o m\u00e9dia: 0.17\nConfus\u00e3o m\u00e9dia: 15.55\nLimiar: 16.30\nTABELA 6.10 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE CULTURA/PASTAGEM/88\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\nn\u00e3o classe\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1. banana\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n2.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\t0.0\t4.1\t60.7\t0.0\t3.3\n3. \u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t26.7\n4.cultura/pastagem\t100.0\t97.6\t100.0\t95.9\t39.3\t100.0\t66.7\n5.veg. arb\u00f3rea\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n6.reflorestamento\t0.0\t2.4\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t3.3\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\n\t1\t2\t3\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\n1 .cultura/pastagem\t2.8\t0.0\t0.0\n2. banana\t94.4\t98.1\t96.7\n3.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\t0.0\n4.reflorestamento\t2.8\t0.0\t3.3\n5.\u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.0\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t1.9\t0.0\nTABELA 6.12 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE \u00c1REA URBANIZADA/88\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t-7\t8\nn\u00e3o classes\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0 0\t0.0\t3.6\n1.cultura/pastagem\t13.6\t2.0\t12.5\t^0.0\t0.0\t0.0\t6.7\t3.6\n2. banana\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n3. \u00e1rea urbanizada\t86.4\t98.0\t86.6\t79.5\t100.0\t100.0\t60.0\t92.9\n4.reflorestamento\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n\u00f5.\u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.9\t20.5\t0.0\t0.0\t33.3\t0.0\n6. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\n\t1\t2\nn\u00e3o classe\t6.3\t0.0\n1 .banana\t0.0\t0.0\n2.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\n3.\u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\n4. cultura/pastagem\t12.5\t0.0\n5.veg. arb\u00f3rea\t35.4\t55.6\n\u00f4.reflorestamento\t45.9\t44.4\nTABELA 6.14 - AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE \u00c1REA DE MINERA\u00c7\u00c3O/88\nCLASSES _________________ AMOSTRAS (%)\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\nn\u00e3o classe\t0.0\t0.0\t0.0\t4.2\t0.0\t0.0\n1. banana\t0.0\t0.0\t0.0\t4.2\t0.0\t0.0\n2. urbana\t6.7\t0.9\t0.0\t8.3\t0.0\t7.8\n3. \u00e1rea de miner.\t70.0\t99.1\t100.0\t70.8\t100.0\t92.2\n4. cultura/pastagem\t23.3\t0.0\t0.0\t8.3\t0.0\t0.0\n5. veg. arb\u00f3rea\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n6.reflorestamento\t0.0\t0.0\t0.0\t4.2\t0.0\t0.0\nTABELA 6.15-AN\u00c1LISE DE AMOSTRAS DA CLASSE VEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA/88\nCLASSES\tAMOSTRAS (%)\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\nn\u00e3o classe\t0.0\t2.5\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n1. banana\t7.8\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n2.\u00e1rea urbanizada\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0 -\t0.0\n3.\u00e1rea de miner.\t0.0\t0.0\t0.0\t0;0\t0.0\t0.0\t0.0\n4.cultura/vegeta\u00e7\u00e3o\t1.3\t5.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\t0.0\n5.veg. arb\u00f3rea\t88.3\t50.0\t100.0\t: 61.9\t\u25a0 75.0\t86.7\t50.0\n6.reflorestamento\t2.6\t42.5\t; o.o\t\u25a0 38.1\t: 2&amp;o\t13.3\t50.0\nTABELA 6.16 - MATRIZ DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA IMAGEM/88\nCLASSES\tAMOSTRAS (%}\t\t\t\t\t\t\n\tN\t1\t2\t3\t4\t5 \t\t6\n1.banana\t0.0\t96.7\t0.0\t0.0\tO.8\tO.8\t1.7\n2.\u00e1rea urbanizada\t0.6\t0.0\t89.0\t4.2\t6.2\t0.0\t0.0\n3.\u00e1rea de miner.\t0.3\t0.3\t2.6\t94.3\t_ 2.3\to.o\t0.3\n4.cultura/pastagem\t0.0\t0.0\t8.4\t3.3\t87.4\t0.0\t0.8\n5.veg. arb\u00f3rea\t0.2\t3.0\t0.0\t0.0\t1.0\t75.6\t20.2\n6.reflorestamento\t2.5\t0.0\t0.0\t0.0\t5.0\t47.5\t45.0\nDesempenho m\u00e9dio: 84.38\nAbsten\u00e7\u00e3o m\u00e9dia: 0.46\nConfus\u00e3o m\u00e9dia: 15.17\nLimiar: 16.30\nNa identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das diferentes categorias de uso do solo, a \u00e9poca da tomada das imagens \u00e9 um fator muito importante para o bom desempenho do trabalho, pois dever\u00e1 estar diretamente relacionada com o calend\u00e1rio agr\u00edcola da regi\u00e3o e as varia\u00e7\u00f5es sazonais que ocorrem com as diferentes esp\u00e9cies vegetais, principalmente, as culturas.\nA classifica\u00e7\u00e3o obtida da imagem/84 (passagem 03/maio) em \u00e1mbito geral pode ser considerada boa (FIGURA 6.22).\nApresentou uma ligeira confus\u00e3o da classe \u00e1rea urbanizada com a classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. Conforme VALERIANO (1987), tanto as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, como as de ocupa\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o espacialmente heterog\u00e9neas, dificultando a defini\u00e7\u00e3o de limites dessas classes, porque, ambas apresentam materiais semelhantes como carv\u00e3o e asfalto, terraplenagem e solo exposto, propiciando, neste caso, respostas espectrais semelhantes.\nHouve, tamb\u00e9m, confus\u00e3o entre as classes \u00e1rea urbanizada e cultura/pastagem. Nas primeiras fases do seu per\u00edodo vegetativo, logo ap\u00f3s o plantio at\u00e9 a fase de completo desenvolvimento, quando a cultura cobre totalmente o solo, a resposta espectral \u00e9 grandemente influenciada pela superf\u00edcie de fundo. Varia\u00e7\u00f5es nessa superf\u00edcie, tais como: tipos de solo, presen\u00e7a de ervas daninhas, diferentes percentagens de umidade do solo, tipos diferentes de aradura e gradagem, etc. v\u00e3o provocar altera\u00e7\u00f5es na energia refletida pela \u00e1rea cultivada, propiciando a confus\u00e3o com a \u00e1rea urbanizada.\nFIGURA 6.22 - Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/84 -obtido pelo m\u00e9todo da Maxima Verossimilhan\u00e7a, identificando os tipos de uso do solo.\nA classe cultura de banana foi muito bem classificada, n\u00e3o havendo praticamente confus\u00e3o dessa classe com nenhuma outra, devido ao alto grau de reflect\u00e2ncia que apresenta.\nDetectou-se um maior grau de confus\u00e3o entre a classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e a classe reflorestamento. O reflorestamento pode apresentar a mesma resposta espectral da classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea dependendo de seu est\u00e1gio de desenvolvimento e do local onde se encontra plantado, pois a diferen\u00e7a entre essas duas classes decorre basicamente de o reflorestamento compor-se de vegeta\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e com formato regular.\nDa mesma forma, a classe cultura e pastagem pode apresentar a mesma resposta espectral da classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, pois quando a cultura atinge o se completo desenvolvimento, cobrindo totalmente o solo, a Influ\u00eancia desse se toma bem menor, havendo uma predomin\u00e2ncia da energia refletida pela pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o.\nA classifica\u00e7\u00e3o resultante da imagem/88 (FIGURA 6.25) (passagem 06/novembro) como um todo foi, tamb\u00e9m, considerada boa. Nesse caso, a classe \u00e1rea urbanizada apresentou uma maior confus\u00e3o com a classe cultura e pastagem, confus\u00e3o j\u00e1 esperada, pois segundo FORESTI (1978), existem alguns problemas que dificultam a identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas. Quando a franja rural-urbana \u00e9 ocupada pela agricultura, h\u00e1 problemas de delimita\u00e7\u00e3o, pois as respostas espectrais dos usos podem ser semelhantes em determinados per\u00edodos do ano. MURAY (1974) recomenda, para minimizar esse problema, que se utilizem imagens de per\u00edodo chuvosos, o que justifica , neste caso, o uso da imagem/84, pois a mesma foi tomada numa \u00e9poca de maior ocorr\u00eancia de chuvas.\nA classe \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o nessa data, praticamente n\u00e3o apresentou confus\u00e3o com nenhuma outra classe.\nA classe reflorestamento foi confundida com a classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. Essa confus\u00e3o j\u00e1 era esperada conforme visto e justificado na classifica\u00e7\u00e3o da imagem/84.\nHouve um maior grau de confus\u00e3o com a classe banana e as classes cultura/pastagem e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. Em novembro aparecem certas culturas como por exemplo fumo e milho, que devido ao seu vigor vegetativo e cobertura folhear apresentam um alto \u00edndice de reflect\u00e2nda.\nNeste per\u00edodo, mais seco que o anterior, a cobertura vegetal apresenta com maiores varia\u00e7\u00f5es espectrais, pois muitas esp\u00e9cies sofrem \"stress\" devido a falta de \u00e1gua, podendo apresentar a mesma resposta espectral da classe banana.\nLARS SC LANDSAT5-TM WRS 220.80 06 NOV 88\n2KM\nI URB\nMIN\n\u25a0\tREF\n\u25a0\tCUL/PAS\n\u25a0\tBAN\nVEG\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O - SC\nFIGURA 6.23 - Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da lmagem/88 -obtido pelo m\u00e9todo da Maxima Verossimilhan\u00e7a, identificando os tipos de uso do solo.\n6.4\tQuanto ao Processo de Altera\u00e7\u00e3o Ocorrido na \u00c1rea\nAtrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das diferentes classes de uso do solo, foi caracterizado um dinamismo generalizado na regi\u00e3o. Os dados obtidos por interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas e de imagens de sat\u00e9lites, pela classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de imagens de sat\u00e9lites e por verifica\u00e7\u00e3o de campo est\u00e3o agrupados de tr\u00eas formas:\n1.\tmapas de uso do solo em tr\u00eas \u00e9pocas distintas: 1978, 1984 e 1990 (Mapa de Uso do Solo/78, Mapa de Uso do Solo/84, Mapa de Uso do Solo/90),\n2.\ttabelas que mostram as diversas classes de uso do solo nas diferentes \u00e9pocas, em quil\u00f4metros quadrados (km2) e em percentagens (%) (TABELAS 6.17 e 6.18).\n3.\tgr\u00e1fico de barras mostrando a evolu\u00e7\u00e3o das diversas classes de uso do solo no per\u00edodo estudado (FIGURA 6.24).\n\u2022 SB\nMAPA DE USO DO SOLO\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O - SC\nLEGENDfi\nM\t\u00c1rea urbanizada\nH\t\u00c1REA DE\tMINERA\u00c7\u00c3O\nREFLORESTAMENTO\nI I\tCULTURA\tE PASTAGEM\n\u00ed !\tCULTURA\tDE BANANA\nVEGETACAO ARB\u00d3REA\nMftPR ELABO R_A DO POR ANA MARIA BENCCIVENI DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nCURSO DE POS-GRADU Af\u00c0O EJ-t GEOGRAFIA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA FLORIAN\u00d3POLIS -\t1992\nPREPARADO E IMPRESSO NO CATARINA), UTILIZANDO-SE PRETA\u00c7AO DE FOTOGRAFIAS\n\u2022 Sb\n1978\nFRANZONI\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nHIDROGRAFIA\nESTRADA PAVIMENTADA\nESTRADA SEM PAVIMENTA\u00c7\u00c3O\n-++++- FERROVIA\n\nAEROPORTO\nLIMITE DA BACIA\nAPOIO TECNICO1\nMARIANE\tALVES DAL SANTO\nMAURO RIBEIRO MARTINS\nRICARDO WAGNER AD VINCULA VERDO VICTOR JOSE PHILIPPI LUZ\nLARS/SC CLABORATollO ASSOCIADO O SGI (SISTEMA DE INFORMAfOES AEREAS DOS ANOS DE 197B/79.\nDE SENSORIAMENTO REMOTO DE SANTA GEOGR\u00c1FICAS >, A PARTIR DA INTER-\n8ASE CARTOGRAFICA ELABORADA ATRAV\u00c9S DE CARTAS TOPOGR\u00c1FICAS DO IBGE - ESCALA 1:50.000 - FOLHAS SH-22-X-B-IV-1 E SH-22-X-B-IV-3. IMPRESSAS EM 1976/05 E- ATUALIZADA PELA CARTA P L A N I A L T I M E T R I C A / BATIMETRICA DA SEPLAN - FOLHA SH-22-X-B-IV - ESCALA 1:100.000 - DO PROGRAMA NACIONAL DE\ngerenciamento costeiro, impressa em 19bs.\nM M\n** 24\nMAPA DE USO DO SOLO\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O - SC\n1984\nLEGENDA\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\u2022s\u00bb\t\u00abse\n\u00c1REA URBANIZADA\n\u25a0 \u00c1rea de minera\u00e7ao\nREFLORESTAMENTO\n\u25a1\tCULTURA\tE\tPASTAGEM\n\u25a1\tCULTURA\tDE\tBANANA\n\u25a0\tVEGETA\u00c7\u00c3O\t\tARB\u00d3REA\nNRFA ELABORADO ROR ANA MARIA BENCCXVENI FRANZONI DISSERTAR\u00c3O DE MESTRADO\nCURSO DE* ro's-gr ADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nFLORXANOFOLI6 -\t1993\nii ii\nHIDROGRAFIA\nESTRADA PAVIMENTADA\nESTRADA SEM PAVIMENTA\u00c7\u00c3O\nFERROVIA\nAEROPORTO\nLIMITE DA BACIA\nFREFARADO E XMFRESSO NO LARS/SC (LABORATORIO ASSOCIADO DE 8ENSORIAMENTO REMOTO DE SANTA CATARINA). UTILIZANDO-SE O SGI (SISTEMA DE INFORMACOES GEOGRAFICAS). A PARTIR DA CLASSXFI-CA\u00c7A'O DA IMAGEM LANDSAT TMS - BANDAS 8. 4 E S. DE 88 DE MAIO DE 1984.\nBASE CARTOGRA'fIC A ELABORADA ATRAVti DE CARTAS TOPOGRAFICAS DO IBGE - ESCALA 1188.888\t- FOLHAS\nSH-aa-X-B-IV-1 E SH-ea-X-B-IV-B, IMPRESSAS EM H7S/\u00abS e atualizada pela carta flani altime\u00edtricaz BATImAtRICA DA SEPLAN - FOLHA 8H-8B-X-B-XV - ESCALA 11188.888\t- DO PROGRAMA NACIONAL DE\nGERENCIAMENTO COSTEIRO, IMPRESSA EM 1989.\n\nn 33\n\u201c 34\nMAPA DE USO DO SOLO\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO SANG\u00c3O-SC\n1990 .\nLEGENDA\tCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\u00c1REA URBANIZADA\n\u00c1REA DE MINERA\u00c7\u00c3O\nREFLORESTAMENTO\nCULTURA E PASTAGEM\nCULTURA DE BANANA\nVEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA\nELABORADO FOR ANA MARIA disserta\u00e7a'o de mestrado CURSO DE POi-GRADUA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL FLORIAN\u00d3POLIS -\t1193\nBENCCXVENX FRANZONI\nDE\nEM GEOGRAFIA SANTA CATARINA\nHIDROGRAFIA\nESTRADA\nESTRADA\nFERROVIA\nPAVIMENTADA\nSEM PAVIMENTACAO\n/\nAEROPORTO\nLIMITE DA BACIA\nAPOIO\nALCEU R MARIANE HAURO R ROSANA\nALVES\nDAL. SANTO\nMARTINS\nRODRIGUES\nPREPARADO E IMPRESSO NO LARS/SC (LABORATORIO ASSOCIADO DE SENSORIAMENTO REMOTO DE SANTA CATARINA). UTILIZANDO-SE O SGI (SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGRAFICAS). A PARTIR DA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA IMAGEM LANDSAT TMS - BANDAS 3. 4 E S.DE SS DE NOVEMBRO DE 1998 E ATUALIZADA ATRAV\u00c9S DA IMAGEM LANDSAT TMS - BANDA 3\t- DE St DE SS DE 1998.\nBASE CARTOGRAFICA ELABORADA ATRAV\u00c9S DE CARTAS TOPOGR\u00c1FICAS DO IBGE - ESCALA 1.58.899\t- FOLHAS\nSH-ea-X-B-IV-l E SH-22-X-B-IV-3. IMPRESSAS EM 1976/33 E ATUALIZADA PELA CARTA PLANIALTIM\u00c9TRXCA/ BATXM\u00d3TRXCA DA SEPLAN - FOLHA BH-2S-X-B-XV - ESCALA 1.199.898\t- DO PROGRAMA NACIONAL DE\nGERENCIAMENTO COSTEIRO. IMPRESSA EM 1989.\nTABELA 6.17 - \u00c1REA DAS CLASSES DE USO DO SOLO (km?)\nCLASSES\t1978\t1984\t1990\n\u00c1rea urbanizada\t16,467\t23,625\t30,418\n\u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o\t8,400\t14,438\t12,978\nReflorestamento\t25,368\t14,775\t11,676\nCultura e pastagem\t99,368\t115,563\t113,767\nCultura de banana\t8,847\t7,749\t7,518\nVeg. Arb\u00f3rea\t37,812\t20,553\t20,349\nTOTAL\t196,703\t196,703\t196,703\nTABELA 6.18 - \u00c1REA DAS CLASSES DE USO DO SOLO (%)\nCLASSES\t1978\t1984\t1990\n\u00c1rea urbanizada\t8,37\t12,01\t15,46\n\u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o\t4,27\t7,34\t6,60\nReflorestamento\t13,12\t7,51\t5,94\nCultura e pastagem\t50,52\t58,75\t57,84\nCultura de banana\t4,50\t3,94\t3,82\nVeg. Arb\u00f3rea\t19,22\t10,45\t10,34\nTOTAL\t100,00\t100,00\t100,00\n\u00c1REA (km2)\n120\nURB\tMIN\tREF\tCUL/PAS\tBAN\tVEG\nClasses\n\u25a1 1978 191984 ES1990\nFIGURA 6.24 - Evolu^\u00e1o das \u00c1reas das Classes de Uso do Solo\nAnalisando-se os mapas de uso do solo, bem como as TABELAS 6.17 e 6.18, verifica-se que a \u00e1rea urbanizada passou de 8,37% da \u00e1rea total, em 1978, para 12,01% em 1984 apresentando um acr\u00e9scimo de 43,49%, e em 1990, 15,46%, caracterizando um acr\u00e9scimo de 28,73%. Totalizando nos doze anos estudados, 84,71%.\nA \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o que em 1978 correspondia a 4,27% da \u00e1rea total em 1984 passou para 7,34% correspondendo a um acr\u00e9scimo de 71,90%. Essa mesma \u00e1rea em 1990 correspond\u00eda a 6,60% do total, mostrando um decr\u00e9scimo de 10,00%.\nDurante o per\u00edodo analisado (1978 -1990), destaca-se uma diminui\u00e7\u00e3o continuada de 42,76% no per\u00edodo de 1978 a 1984 e de 20,90% no per\u00edodo de 1984 a 1990, na classe reflorestamento.\nA \u00e1rea de cultura e pastagem teve um acr\u00e9scimo -de 16,29% no primeiro per\u00edodo de estudo e um decr\u00e9scimo de 1,55% no segundo per\u00edodo.\nPraticamente, manteve-se a \u00e1rea ocupada pela cultura de banana, correspondendo a 4,70% em 1978, 3,94% em 1984 e 3,82% em 1990.\nA classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea apresentou uma retra\u00e7\u00e3o de 45,63 % no per\u00edodo de 1978 a 1984, e mantendo-se praticamente a mesma para 1990 (retra\u00e7\u00e3o de1%).\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o, tanto os mapas de uso do solo quanto as observa\u00e7\u00f5es realizadas em campo verifica-se que ouve um avan\u00e7o da \u00e1rea\nurbanizada sobre as \u00e1reas de antigos dep\u00f3sitos de rejeito e de minas subterr\u00e1neas, principalmente, na regi\u00e3o de Crici\u00fama.\n\u2022 Se considerarmos o per\u00edodo total de estudo, constata-se que s\u00e3o grandes as mudan\u00e7as ocorridas nas classes de reflorestamento e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. No entanto, isso n\u00e3o caracteriza um desmatamento intenso. Isso acontece, principalmente, porque a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas por plantio de Eucalyptos ou por sucess\u00e3o secund\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 suficiente para caracterizar a cobertura vegetal da \u00e1rea.\n7.\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nDentre os objetivos propostos nesta pesquisa, \u00e9 apresentada uma abordagem metodol\u00f3gica para o levantamento do uso do solo da Bacia do Sang\u00e3o, enfocando: os procedimentos de an\u00e1lise de produtos de Sensoriamento Remoto, v\nvisando ao monitoramento de \u00e1reas sujeitas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental; a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens convencionais e orbitais em mapeamentos e; a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo, no per\u00edodo de 1978 a 1990.\nAnalisando os mapas obtidos e a metodologia aplicada, conclui-se\nque:\n-\tno per\u00edodo em estudo (1978/1990), a minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto foi intensamente desenvolvida;\n-\ta recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas consiste apenas no plantio de Eucalyptos, conforme observa\u00e7\u00f5es de campo;\n-\tos resultados obtidos evidenciam o efetivo desempenho do emprego das tecnologias de Sensoriamento Remoto, na coleta de informa\u00e7\u00f5es para a determina\u00e7\u00e3o dos tipos de uso do solo;\n-\tdada a grande dispers\u00e3o das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do estado de Santa Catarina, esta metodologia \u00e9 adequada pois permite um monitoramento para melhor acompanhar a expans\u00e3o das atividades mineradoras;\n-\tos resultados obtidos poder\u00e3o subsidiar os planejadores e as a\u00e7\u00f5es futuras da \u00e1rea de controle ambiental;\n-\tas informa\u00e7\u00f5es coletadas poder\u00e3o servir para a cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados ambientais;\n-\ta abordagem metodol\u00f3gica utilizada permite que seja feita\numa an\u00e1lise da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos dados multitemporais;\n-\to uso de imagens multiespectrais associado aos trabalhos de campo, no estudo de uso do solo, apresenta resultados satisfat\u00f3rios no delineamento das diferentes unidades de mapeamento;\n-\tas bandas 3, 4 e 5 do TM/LANDSAT 5 quando analisadas simultaneamente oferecem elementos indispens\u00e1veis na caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas homog\u00eaneas.\nEm considera\u00e7\u00f5es gerais pode-se aduzir o seguinte:\n-\tOs procedimentos metodol\u00f3gicos, utilizados para retratar o uso do solo na regi\u00e3o selecionada, mostram ineg\u00e1veis vantagens para se obter conhecimento de um processo de atividades humanas e tamb\u00e9m permitem sugerir sua validade para aplica\u00e7\u00f5es em outras regi\u00f5es do estado, com suas peculiaridades pr\u00f3prias.\n-\u00c9 importante ressaltar que os elementos tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis e os m\u00e9todos de trabalho adotados n\u00e3o excluem a necessidade de investiga\u00e7\u00f5es diretas no campo, conforme foi freq\u00fcentemente referido no texto de cap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o.\n-\t\u00c9 preciso considerar que os resultados obtidos n\u00e3o esgotam, como n\u00e3o se pretendeu, esclarecimentos que se fazem necess\u00e1rios para mais profundo conhecimento das atividades humanas e suas implica\u00e7\u00f5es no que se refere aos aspectos do meio ambiente, como a cobertura vegetal, o solo, os recursos h\u00eddricos, a fauna e at\u00e9 mesmo os elementos clim\u00e1ticos.\nOs resultados obtidos podem ser, \u00e0 primeira vista, considerados como superficiais, se for exigido aprofundamento das complexas intera\u00e7\u00f5es que comandam um sistema de atividades humanas na regi\u00e3o estudada.\nNem por isso, todavia, os resultados ser\u00e3o tidos como preliminares, como ensaios simplistas, se se atentar para as muitas dificuldades que persistem no tratamento das informa\u00e7\u00f5es do Sensoriamento Remoto.\nOs resultados revelam tipologias de altera\u00e7\u00f5es e, pela compara\u00e7\u00e3o entre as \u00e9pocas, mostram ou sugerem a velocidade do processo de mudan\u00e7as, pelo menos em sua apar\u00eancia mais externa, que pressup\u00f5e outras ordens de altera\u00e7\u00f5es.\nO trabalho n\u00e3o permite avaliar e melhor aferir o grau de degrada\u00e7\u00e3o que ocorre com os recursos h\u00eddricos, mas pode-se observar o aumento da extens\u00e3o da \u00e1rea classificada como urbanizada, indicativa n\u00e3o apenas de edifica\u00e7\u00f5es., mas a uma espa\u00e7o ocupado por aterros, pela malha vi\u00e1ria, pela ordena\u00e7\u00e3o de loteamentos. A urbaniza\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 reflete processos de transfer\u00eancia de materiais, deslocados de suas origens.\nO espa\u00e7o urbanizado reflete efeitos do poder de transforma\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se restringe aos locais de desmonte de camadas do subsolo.\nPor outro lado, a expans\u00e3o da \u00e1rea, na classe de urbanizada, indica a exist\u00eancia de est\u00edmulos em rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo para fins agr\u00edcolas. A urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m representa amplia\u00e7\u00e3o de mercados locais de consumo de grande diversidade de mat\u00e9rias primas, principalmente alimentares, de lenha como combust\u00edvel, de madeira para a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o, conjuntamente com bens das olarias e cer\u00e2micas.\nA explica\u00e7\u00e3o mais aprofundada dos resultados obtidos e marcados nos mapas apresentados \u00e9 um n\u00edvel de investiga\u00e7\u00e3o que escapa \u00e0 possibilidade dos instrumentos e m\u00e9todos de trabalho utilizados.\nOs resultados obtidos n\u00e3o pretenderam explicar como se organizam os agentes das transforma\u00e7\u00f5es, as empresas investidoras, os recursos humanos atuantes em muitas atividades, os agentes que integram o Poder P\u00fablico, enfim, o papel de muitos atores que moldam o quadro do uso do solo.\nMas se os resultados obtidos expressos nas representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas contidas na disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se colocam como informa\u00e7\u00f5es completas sobre a quest\u00e3o do uso do solo, abrem oportunidades para investiga\u00e7\u00f5es em n\u00edveis mais profundos e mais espec\u00edficos.\nSe assim for, acredita-se que os resultados obtidos representam contribui\u00e7\u00f5es, exatamente o que se pretendeu nesta disserta\u00e7\u00e3o.\nFinalmente, cabem algumas recomenda\u00e7\u00f5es:\n-\testudar os impactos ocorridos, em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es verificadas, com o objetivo de estabelecer diretrizes para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, buscando uma melhor qualidade de vida para os habitantes daquela regi\u00e3o;\n-\trealizar a an\u00e1lise ambiental, visando o planejamento da \u00e1rea estudada;\n-\taplicar* essa abordagem metodol\u00f3gica em outras \u00e1reas degradas ou sujeitas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, permitindo estabelecer a sua operacionalidade;\n-aplicar classifica\u00e7\u00f5es digitais h\u00edbridas, m\u00e9todo n\u00e3o\n128 supervisionado seguido de m\u00e9todo supervisionado ,para verifica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.\nBIBLIOGRAFIA\nABREU, S.F., (1978). Recursos Minerals do Brasil, Ed. Edgar Blucher, Sao Paulo-SP. 2 ed. 2v. 753 p.\nAHEARN, S.C. e WEE, C., (1991). Data Space Volumes and Classification Optimization of SPOT and LANDSAT TM Data, in. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, v57. n\u00b0 01. p. 61-65.\nALBUQUERQUE, D.M. de; COUTINHO, S.F.S. e SELVA, V.S.F., (1989). Considera\u00e7\u00f5es sobre os Problemas Ambientais -Derivados da Atividade Cer\u00e2mica - Caso do Munic\u00edpio de Paudalho/PE, in: Anais do 2o Encontro de Estudos Sobre o Meio Ambiente. Fpolis-SC. v1. p. 22-28.\nALLAN,J.A, (1984). Monitoring changes in land cover in Semiarid Region by Remote Sensing Techniques, in: Anais do Congresso Internacional de Fotogrametria e Sensoriamento Remoto, Rio de Janeiro-RJ. v25. p. 1-6.\nALVES, AR. et al, (1993). Integra\u00e7\u00e3o de Imagens Multiespectral e Pancrom\u00e1tica Spot visando ao Estudo de \u00c1reas Urbanas, in: VII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Curitiba-PR, v.l, p.01-06.\nAMERICAN SOCYTE OF FHOTOGRAMETRY, (1983). Manual of Remote Sensing. Falls Church, Va. 2a. edi\u00e7\u00e3o. 2v. p.\nANDRADE, M.C. de, (1989). Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, in: Anais do 2\u00b0 Encontro Nacional de Estudos Sobre o Meio Ambiente, Fpolis-SC. v3. p. 40-49.\nARNS, O., Coordenadora, (1985). Crici\u00fama 1880-1980 \"A Semente Deu Bons Frutos\u201d, Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina S.A., Florian\u00f3polis-SC. 266 p.\nASTROTH J.R., J.H.; TRUJILLO J. e JOHNSON, G.E., (1990). A Reptrospectlve Analysis of GiS Performace: The Umatilla Basin Revisited, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v56. n\u00b0 3. p. 359-363.\nBarsa, (1977). Enciclop\u00e9dia Barsa. Encyclopaedia Britannica Editores Ltda, RJ/SP. v.4.\nBENSON, A.R. et al, (1976). Low-cos aerial photographis Tor vegetation analysis, Society of Photographis Scientistis an Engineers, (technical notes).\nBIGARELLA, J.J., (1985). Vis\u00e3o Integrada da Problem\u00e1tica da Eros\u00e3o, in: III Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o, Associa\u00e7\u00e3o de Defesa e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia, Maring\u00e1-PR. 332 p.\nBORJA, J.F.C. e BARAJ\u00c1S, R.L., (1991). Fotointerpretation de Imagens in infrarrojo de la Geoecodinamica de Ja Laguna de Nichupte Canc\u00fan, Quintana Roo Mexico, in: Anais do II Encontro Nacional de Sensoriamente Remoto Aplicado ao Planejamento Municipal, Serra Negra-SP. p. 157-168.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, (1981). Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina, Bras\u00ediia-DF. 205 p.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, (1985). Colet\u00e2nea de Trabalhos-T\u00e9cnicos sobre Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o, Bras\u00ediia-DF, 376p.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Interior. Subsecretar\u00eda de Desenvolvimento Urbano, (1982). Sistema de Planejamento \u00e0 N\u00edvel Municipal, Bras\u00edlia-DF. 3v. Vers\u00e3o preliminar.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - Manual de Orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s Prefeituras e Mineradores - Imposto \u00danico sobre Minerais-IUM, Fortaleza-CE, 69p.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, (1987). Programa Nacional de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. EMBRAER, Bras\u00edlia-DF. 32 p.\nBUGIN, A et al, (1989). Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - Mina de\nButi\u00e1 Leste, in: Congresso Brasileiro de Carv\u00e3o, Porto Alegre-RS. p. 708-723.\nBURROUGH, P.A., (1986). Principles of Geographical Information Systems for Land Ressource Assessment, Oxford University Press, New York. 193 p.\nCABRAL, OR., (1987). Hist\u00f3ria de Santa Catarina, Editora Lunardelii, Florian\u00f3polis-SC, 3a ed. 504 p.\nCHAVEZ JR, P.S. e KWARTENG A Y., (1989). Extracting Spectral Contrast in Landsat Thematic Mapper Image Data Using Detective Principal Component Analysis, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v55. n\u00b0 3. p. 339 - 348.\nCURRAN, P.J., (1985). Principies of Remote Sensing, Longman, London.\nDALALBA, J.L.,(1986). Colonos e Mineiros no Grande Orle\u00e3es, Fpolis-Sc, Edi\u00e7\u00e3o do Autor/lnstituto S\u00e3o Jos\u00e9, Orle\u00e3es-SC, 408p.\nDAVIS, F.W. e DOZIER, J., (1990). information Analysis of a Spatial Database for Ecological Land Classification, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v56. n\u00b0 5. p. 605 - 613.\nENGESPA\u00c7O, (1987). Manual do Usu\u00e1rio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas -SITIM-150, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP.\nESTES,J.L., (1974). Remote Sensing, Techniques for Enviroment Analysis, Santa B\u00e1rbara, Hamilton. 340 p.\nFATMA/Engenheiros Consultores Projetistas\tS.A.,(1982a).\tMonitoramento\nAmbiental; programa de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Fpolis-SC. 3v.\nFATMA/ Engenheiros Consultores Projetistas S.A.,(1982b). Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental; programa de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Fpolis-SC. 3v.\nFATMA/Engenheiros Consultores Projetistas SA,(1982c). Manual de Manejo da minera\u00e7\u00e3o e uso do carv\u00e3o; programa de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Fpolis-SC. 2v.\nFATMA/Engenheiros Consultores Projetistas S.A.,(1982d). Avalia\u00e7\u00e3o e controle de fontes de polui\u00e7\u00e3o;programa de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Fpolis-SC. 2v.\nFATMA/Engenheiros Consultores Projetistas S.A,(1982e). Sang\u00e3o. Corre\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do sistema h\u00eddrico; programa de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Fpolis-SC. 2v.\nFATMA/Engenheiros Consultores Projetistas S.A.,(1984). Tratamento e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residu\u00e1rias de lavador de carv\u00e3o mineral. Fpolis-SC.\nFABRE, A., Coordenador, (1976). Crici\u00fama em Dados. Monografia, Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Crici\u00fama, Crici\u00fama-SC. 103 p.\nFELGUEIRAS, C.A. et al, (1990). Metodologias de Integra\u00e7\u00e3o de Dados em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, in: Anais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Manaus-AM. v3. p. 732-735.\nFERRARI, C., (1977). Curso de Planejamento Municipal Integrado, Livraria Pioneira Editora, S\u00e3o Paulo-SP. 631 p.\nFERREIRA, L.F.V., (1939). Azambuja e Urussanga, Oficina Gr\u00e1ficas do Di\u00e1rio Oficial, Niter\u00f3i-RJ. 107 p.\nFRANK, B. et al, (1988). Projeto Itaja\u00ed - Setoriza\u00e7\u00e3o da Bacia do Itaja\u00ed, in: II Semin\u00e1rio do Projeto Itaja\u00ed, Apostila, Blumenau-SC, n\u00e3o publicado.\nFRANZONI, A.M.B.: LAPOLLI, \u00c9.M. e LOCH, C.; (1991). Uma Proposta de Metodologia para Monitoramento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas Utilizando-se T\u00e9cnicas de Sensoriamente Remoto, in: Anais do II Encontro Nacional de Sensoriamente Remoto aplicado ao Planejamento Municipal, Serra-Negra-SP.\nFRANZONI, A.M.B.; LAPOLLI, \u00c9.M. e SANTO, M.A.D., (1992). O Uso do Sensoriamento Remoto no Monitoramento de \u00c1reas de Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sang\u00e3o/SC, in: Simp\u00f3sio Latino Americano de Agrimensura, Foz do Iguac\u00fa-PR, no prelo.\nFRANZONI, A.M.B. et al, (1992). Evolu\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Crici\u00fama-SC, in: Simp\u00f3sio Latino Americano de Agrimensura, Foz do Iguac\u00fa-PR, no prelo.\nGAPLAN - GABINATE DE PLANEJAMENTO E COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL/SC, (1986). Atlas de Santa Catarina, Aerofoto Cruzeiro do Sul, Rio deJaneiro-RJ e Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina, Florian\u00f3polis-SC. 173 p.\nG\u00d4THE, C.A.V., (1989). Diagn\u00f3stico Ambientai da /Regi\u00e3o Carbon\u00edfera -Catarinense, in: Anais do 2o Encontro Sobre o Meio Ambiente, Fpolis-SC. v1. p. 182-191.\nGUERRA, A.T., (1989). Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico, IBGE, Rio de Janeiro, 7a.ed. 3a.imp. 446 p.\nHERAS, R., (1976). Hidrologia y Recursos Hidr\u00e1ulicos, Madri, Servicio de Edicion Dei C.E.H. y D.G. de O.H.,2v. Tomo 1.839 p.\nHiDALGO, P., (1985). Metodologia de Planificaci\u00f3n y Manejo de Cuencas Hidrogr\u00e1ficas, in: I Semin\u00e1rio Nacional Sobre Experi\u00eancias de Planificaci\u00f3n y manejo de Cuencas hidrogr\u00e1ficas,^Apostila, Fpolis-SC, n\u00e3o publicado.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1978). Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1978).Pesquisa da Pecu\u00e1ria Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1984). Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1984). Pesquisa da Pecu\u00e1ria Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1988). Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1988).Pesquisa da Pecu\u00e1ria Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1990). Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, (1990).Pesquisa da Pecu\u00e1ria Municipal.\nJOHSTON, K.M., (1987). Natural Resource Modeling in the Geographic Information System Enviromment, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v53. n\u00b0 10. p. 1411-1415.\nKAMP H. et al, (1988). Projeto Itaja\u00ed - Import\u00e2ncia dos Recursos Naturais da Bacia do Itaja\u00ed e seus respectivos fatores de degrada\u00e7\u00e3o, in:ll Semin\u00e1rio do Projeto Itaja\u00ed, FURB, Blumenau-SC.\nKLEIN, R., T978. Mapa fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina, in: Flora ilustrada Catarinense, V parte, SUDESUL/FATMA, ltaj\u00e0T--SC,; p. 24 e t mapa.\nLAGO, P. F., (1968). SANTA CATARINA a Terra o Homem e a Economia, Ed. da UFSC, Fpolis-SC. 378 p.\nLAGO, P.F., (1988). Gente da Terra Catarinense-Desenvolvimento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Ed. UFSC/FCC Edic\u00f5es/Ed. Lunardell\u00ed/UDESC, Florian\u00f3polis-SC, 352p.\nLAPOLLI, \u00c9.M. et al, (1991). Metodologia para Integra\u00e7\u00e3o de Elementos do Meio Ambiente Utilizando-se o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SGi, in: Anais d\u00f5 XV Congresso Brasileiro de Cartografia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo-SP, v3. p. 575-577.\nLAPOLLI, E.M., ALVES, A.R., BARCIA, R.M., (1993). Classifica\u00e7\u00e3o de Imagens Digitais: Compara\u00e7\u00e3o entre V\u00e1rios M\u00e9todos, in: Vli Simp\u00f3sio Brasileiro de\nSensoriamento Remoto, Curitiba-PR, V. II, p. 373-380.\nLAPOLLI, \u00c9.M. et al, (1993). Utiliza\u00e7\u00e3o de Filtros para o Realce de \u00c1reas Urbanas, in: VII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Curitiba-PR, v.l, p.75-82.\nLISBOA, H. de M.L. et al, (1989). Metodologia do Piano de Manejo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, Apostila, UFSC, Fpolis-SC, n\u00e3o publicado.\nLOCH, C.,\t(1982). Pesquisas de diversos sensores (Landsat,\nRadar e Fotos A\u00e9reas), bem como estudo de suas potencialidades aplicadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas da Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba - PR. 118 p.\nLOCH, C., (1988). Monitoramento global integrado de propriedades rurais a n\u00edvel municipal utilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. Tese de Doutorado, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal da Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba-PR. 158 p.\nLOCH, C. e KIRCHNER, F.F.,(1989). Sensoriamento Remoto Aplicado ao Planejamento Regional. Curso de Engenharia Florestal, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba-Pr. 67 p.\nLOCH, C. e LAPOLLI, \u00c9. M.,\t(1989). Elementos B\u00e1sicos da\nFotogrametria e sua Utiliza\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica, Editora da UFSC, Fpolis-SC, 2a.ed. 87 P-\nLOCH, C., (1991 a). Integra\u00e7\u00e3o entre Informa\u00e7\u00f5es Obtidas de Fotografias A\u00e9reas Convencionais e Imagens Orbitais Visando a implanta\u00e7\u00e3o do Cadastro T\u00e9cnico, in: Anais do II Encontro Nacional de Sensoriamento Remoto Aplicado ao Planejamento Municipal, Serra Negra-SP. p. 03-10.\nLOCH, R.E.N., (1991 b). Influ\u00eancia da Explora\u00e7\u00e3o Carbon\u00edfera nas Atividades Agr\u00edcolas e no Desenvolvimento Global de Crici\u00fama - SC, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, UFSC, Fpolis-SC.\nLOMBARDO, M.A. et al, (1983). Use of infrared images in the delimitation of S\u00e3o Paulo's heat island, in: Sevententh International Symposium on-Remote Sensing of Enviranment, Michigan, EUA.\nMEDEIROS J.S. de e AMARO E.da S., (1990). Mapeamento da Altera\u00e7\u00f5es da Cobertura Vegetal Natural: Novo Procedimento Metodol\u00f3gico Utifizando-se os Sistemas SITIM/SGI, in: Anais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Manaus-AM. vl. p. 91-96.\nMILAR\u00c9, \u00c9. , (1990). Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, in: IV Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente. Florian\u00f3polis-SC. UFSC. 361 p.\nMARZANO, L., (1985). Colonos e Mission\u00e1rios Italianos na Floresta do Brasil, tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Leonir Dali' Alba, Fpolis-SC, Ed. da UFSC/Prefeitura Municipal de Urussanga, 200 p.\nMIRANDA E.E. de et al, (1990). Estrutura\u00e7\u00e3o de uma Base de Dados Informatizados sobre Recursos Naturais para o Estado do Acre, Apoiada em Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, in: Anais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Manaus-AM. v3. p. 720-723.\nMOREIRA, M.E.S.A. e OLIVEIRA, E.M., (1988). Estu\u00e1rio do Sado: Identifica\u00e7\u00e3o de Unidades Fisiogr\u00e1ficas a partir de imagens Landsat, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, Lisboa. 47 p.\nMORSE, A, ZARRIELLO, T.J. e KRAMBER, W., (1990). Using Remote Sensing and G1S Tecnology to Heip Adjudicate Idaho Water Rights, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v56. n\u00b0 3. p. 365-370.\nM\u00dcLLER, AA. et al, (1987). Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o, DNPM, Porto Alegre-RS, 2a edi\u00e7\u00e3o revisada e atualizada. 140 p.\nMAGNANINI, A., (1990). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, in: Revista Brasileira de Geografia, v. 52, n.3, p. 25-40.\nNIERO, M., (1978). Utiliza\u00e7\u00e3o dos Dados Orbitais do Landsat-1 na Classifica\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sensoriamento Remoto. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP, INPE. (INPE-1295-TPT/093).\nNOVIK, J., (1982). Sociedad y Naturaleza, Ed.-Progresso, Moscou.\nNOVO, E. L. de M., (1989). Sensoriamento Remoto -Principi\u00f3se Aplica\u00e7\u00f5es, Ed. Edgard Blucher Ltda, S\u00e3o Paulo - SP. 308 p.\nOLIVEIRA, C. de, (1987). Dicion\u00e1rio Cartogr\u00e1fico, Rio de Janeiro-RJ, IBGE, 645p.\nOREA, D.G.,(1978). El M\u00e9dio F\u00edsico y ia Planificaci\u00f3n, Cuadernos del Centro Internacional de Formaci\u00f3n em Ci\u00eancias Ambientales,Madri/CIFCA, 2v. 143 p. v1 ,163 p. v2.\nORTIZ, M.J. et al, (1990). Emprego de imagens TM/LANDSAT na Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfom\u00e9trica de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas, in: Anais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Manaus-AM. v2. p. 296-301.\nPARKER, H.D., (1988). The Unique Qualities of a Geographic Information\nSystem: A Commentary, in: Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v54, n\u00b0 11, p. 1547-1549.\nPEREIRA M.N., KURKDJIAN, M. de L.N.O. e FORESTI C., (1989). Cobertura e uso da Terra atrav\u00e9s de Sensoriamento Remoto, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP.(INPE-5032-MD/042) 126 p.\nPIAZZA, W.F., (1982). Coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, Ed. BRDE, Florian\u00f3polis-SC.\nPICHETTI, A, (1970). Hist\u00f3ria de Santa Catarina, Gr\u00e1fica Editora Paran\u00e1 Cultural Ltda, Curitiba-PR, v4.154 p.\nPINTO, S. A F., (1991). Sensoriamento Remoto e Integra\u00e7\u00e3o de Dados Aplicados no Estudo da Eros\u00e3o dos Solos: Contribui\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica. Tese de Doutorado em Ci\u00eancias/Geografia F\u00edsica, INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP. (INPE - 5311-TAE/09), 134p.\nPONZONI, F.J., (1990). Sensoriamento Remoto Aplicado aos Recursos\nNaturais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP.(INPE/FUEL) 31 p.\nREEVES, C.V., ZELI, P.W. e YUNXUAN, Z., (1990). Interpretation of airborne geophisical surveys: Some potential applications of image processing techniques and geographic information systems in systematic exploration strategy, in: ITC Journal, p. 126-136.\nROCHA, J.S.M.da, (1989). Um Novo M\u00e9todo para Elaborar um Diagn\u00f3stico F\u00edsico-Conservacionista das Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas, in: Anais do XIV Congresso Brasileiro de Cartografia, Gramado-RS. v3. p. 657.\nRODRIGUES, R.M. et al, (1991). Utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de-Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SGI) no Mapeamento do Uso do Solo - Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis/SC, in: Anais do XV Congresso Brasileiro de Cartografia, USP, S\u00e3o Paulo-SP, v3. p. 617-618.\nRUIVO, M. de L.P., (1989). Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica Preliminar dos Solos Alterados da Mina de Bauxita de Porto Trombetas-Oriximin\u00e1 (PA), in: Anais do 2o Encontro Sobre o Meio Ambiente, Fpolis-SC. v1. p. 182-191.\nSANTOS, A.P. et al, (1981). Metodologia de Interpreta\u00e7\u00e3o de dados de Sensoriamento Remoto e Aplica\u00e7\u00f5es no Uso da Terra, -S\u00e3o -Jos\u00e9-dos Campos-SP. (INPE-2261-MD/016).\nSANTOS, M.E. de L., (1986). Avalia\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Manejo, com Base em Levantamento do Uso da Terra, atrav\u00e9s de T\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado. 187p.\nSCHEIBE, L.F., (1986). A Geologia de Santa Catarina, in: Revista GEOSUL, n\u00b0 1, Editora da UFSC, Fpolis-SC. p. 7-38.\nSEPLAN - SECRETARIA DE ESTADO DE COORDENA\u00e7\u00c3O GERAL E PLANEJAMENTO/SC, (1991). Atlas de Santa Catarina, Aerofoto Cruzeiro do Sul, Rio de Janeiro-RJ e Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina, Florian\u00f3polis-SC. 135 p.\nSEPLAN - SECRETARIA DE ESTADO DE COORDENA\u00e7\u00c3O GERAL E PLANEJAMENTO/SC, (1990). Plano Integrado de Desenvolvimento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico.\nSEWELL, G.H., (1978). Administra\u00e7\u00e3o e Controle da Qualidade Ambiental, Editora USP, S\u00e3o Paulo-SP. 295 p.\nSILVA, J.X. da e SOUZA, M.J.L., (1989). An\u00e1lise Ambiental, Editora UFRJ. Rio de Janeiro-RJ. 196 p.\nSILVA, M.R.L.F. da, (1989). Umidade de Solo: Determina\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s de Sensoriamento Remoto, in: Anais do XIV Congresso Brasileiro de Cartografia, Gramado-RS. v2. p. 307-315.\nSILVA, AJ.F.M.e, (1987). Sistema Geogr\u00e1fico Digital: Uma S\u00edntese, in:Anais do XIII Congresso Brasileiro de Cartografia, Bras\u00edlia-DF. p. 60-73.\nSTEFFEN,C.A et al, (1981). Sensoriamento Remoto: Princ\u00edpios F\u00edsicos; Sensores e Produtos, e Sistemas LANDSAT, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP. (INPE-2226-MD/013). 81 p.\nVALERIANO, D. de M. e REIS, J.L.B.C.,\t(1985). O Uso de T\u00e9cnicas de\nSehsoriamento Remoto no Monitoramento Ambiental para Controle da Polui\u00e7\u00e3o Causada por Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o no Estado de Santa Catarina, in: Colet\u00e2nea de Trabalhos T\u00e9cnicos sobre Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia-DF. 376p.\nVALIATI.D., (1989). Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - SC.in: Anais do 2o Encontro Nacional de Estudos Sobre o Meio Ambiente, Fpolis-SC. v1. p. 195-303.\nVEADO, R-W. ad-V, (1989). An\u00e1lise Ambiental e a Qualidade das\u00c1guas na Bacia do Rio Urussanga. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis-SC. 171 P-\nVILLELA, R., (1989). Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o em Santa Catarina e o Meio Ambiente, in: Anais do 2o Encontro Nacional de Estudos Sobre o Meio Ambiente, Fpolis-SC. v3. p. 50-61.\nVIEIRA, LM. et al, (1990). Utiliza\u00e7\u00e3o de Processamento Digital de Imagens na An\u00e1lise e Monitoramento da Expans\u00e3o Urbana, in: Anais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Manaus-AM. v2. p. 395-403.\nZANETTE, A , (1990). Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, in: IV Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente. Florian\u00f3polis-SC. UFSC. 361 p."}]}}}