{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24509"}, {"@name": "filename", "#text": "8906_dissertacao_final_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\n \n\nINSTITUTO DE ENERGIA E AMBIENTE  \n\n \n\nPPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRANCISCO SILVEIRA MELLO FILHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESTRI\u00c7\u00d5ES \u00c0S OUTORGAS DE DIREITOS DE USO DOS \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS EM SITUA\u00c7\u00d5ES DE ESCASSEZ: \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O, DESCENTRALIZA\u00c7\u00c3O E SEU USO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd \n\nENTRE OS ANOS DE 2014 E 2017 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n\n\nFRANCISCO SILVEIRA MELLO FILHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRestri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direitos de uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de escassez: \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e seu uso na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e 2017 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental do Instituto de \n\nEnergia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancia \n\nAmbiental. \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra. Ana Paula Fracalanza \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o Original \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n  \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, \n\nPOR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS DE ESTUDO E \n\nPESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n  \n\nMello Filho, Francisco Silveira. \n\nRestri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direitos de uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de \n\nescassez: participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e seu uso na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e 2017. / Francisco Silveira \n\nMello Filho; orientadora: Ana Paula Fracalanza. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2017. \n\n 172f.: il. 30 cm. \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnergia \u2013 Instituto de Energia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n1. Bacia hidrogr\u00e1fica. 2. Recursos h\u00eddricos.  I. T\u00edtulo. \n \n\n \n\n\n\nNome: MELLO FILHO, Francisco Silveira \n\nT\u00edtulo: Restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direitos de uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de \n\nescassez: participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e seu uso na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e 2017. \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental do Instituto de \n\nEnergia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancia \n\nAmbiental. \n\n \n\n \n\nAprovado em:  \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProf. Dr. ___________________________  Institui\u00e7\u00e3o:_________________________ \n\nJulgamento:________________________  Assinatura:_________________________ \n\n \n\nProf. Dr. ___________________________  Institui\u00e7\u00e3o:_________________________ \n\nJulgamento:________________________  Assinatura:_________________________ \n\n \n\nProf. Dr. ___________________________  Institui\u00e7\u00e3o:_________________________ \n\nJulgamento:________________________  Assinatura:_________________________ \n\n \n\nProf. Dr. ___________________________  Institui\u00e7\u00e3o:_________________________ \n\nPresidente      Assinatura:_________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm mem\u00f3ria de meu pai, Francisco, \n\ngrande incentivador de minha dedica\u00e7\u00e3o aos estudos, \n\ne \u00e0 minha filha, Maria Clara, \n\npor lembrar-me que a vida \u00e9 um ciclo e o amor seu maior prop\u00f3sito. \n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nEsta caminhada, representada por este trabalho, n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o envolvimento e \n\ndedica\u00e7\u00e3o de muitos que estiveram ao meu lado e a quem rendo os meus agradecimentos. \n\n\u00c0 Beatriz, pelos sonhos que sonhamos juntos, pelo amor, carinho e suporte incondicional na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n\n\u00c0 Ana Paula, pela orienta\u00e7\u00e3o, parceria e perseveran\u00e7a no desenvolvimento da pesquisa \n\nmesmo nos momentos mais dif\u00edceis; \n\nAo Gianfranco, pelas palavras sempre positivas e por compartilhar as afli\u00e7\u00f5es de nossas \n\njornadas acad\u00eamicas; \n\nAo Guilherme, pela amizade, cren\u00e7a e incentivo ao longo desta caminhada; \n\n\u00c0 Carolina, pela inspira\u00e7\u00e3o e exemplo acad\u00eamico; \n\nAos colegas da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pelo enriquecedor conv\u00edvio e aprendizado constante; \n\nAos colegas do BCA, pelo apoio; \n\nAos familiares e amigos, por compreenderem minhas aus\u00eancias e, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia, \n\nvibrarem positivamente e incentivarem minha dedica\u00e7\u00e3o a este trabalho; \n\n\u00c0 Maria Clara, por aceitar minhas aus\u00eancias e me presentear ao longo desta jornada com seus \n\nabra\u00e7os, beijinhos, sorrisos e carinhos; \n\n \n\nObrigado! \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nA governan\u00e7a da \u00e1gua apresenta-se como caminho e paradigma na implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\ngest\u00e3o descentralizada e participativa capaz de permear, com estes princ\u00edpios, todas as \n\ninst\u00e2ncias e instrumentos de gest\u00e3o. A outorga de direito de uso da \u00e1gua \u00e9 um dos \n\ninstrumentos previstos nas legisla\u00e7\u00f5es federal e estadual (SP) cuja utiliza\u00e7\u00e3o permite controlar \n\no acesso quantitativo e qualitativo a estes recursos. Concedida em conson\u00e2ncia com as \n\nnormas, crit\u00e9rios e diretrizes previamente estabelecidas, \u00e9 a outorga que concede o direito e \n\nautoriza o uso privativo de bem p\u00fablico de uso comum do povo por particular, isto \u00e9, o uso da \n\n\u00e1gua. \u00c9 tamb\u00e9m por meio da outorga que s\u00e3o disciplinados os usos considerados priorit\u00e1rios, \n\ninsignificantes e orientada a aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Especificamente \n\nquanto \u00e0s diretrizes que orientam sua aloca\u00e7\u00e3o, destaca-se a fun\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia. \n\nElaborado no \u00e2mbito dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, cabe ao Plano de Bacia, tamb\u00e9m \n\nchamado de Plano de Recursos H\u00eddricos, oferecer as bases para a aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por meio \n\ndas outorgas de direito, determinando seu par\u00e2metro e comportamento nos diferentes regimes \n\nh\u00eddricos, incluindo os de agravamento de escassez h\u00eddrica. Diante deste contexto, o presente \n\ntrabalho aprofunda as discuss\u00f5es e busca avaliar as restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0s outorgas na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (PCJ) entre 2014 e 2017, seus \n\nfundamentos e observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o. A partir dos \n\nelementos que comp\u00f5e o conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua e da contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\nordenamento jur\u00eddico brasileiro, o trabalho analisa, com apoio nas normas vigentes, os \n\nelementos e caracter\u00edsticas da outorga de direito de uso da \u00e1gua, bem como sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nPlano e com o Comit\u00ea de Bacia. Em seguida, analisa-se o Plano vigente durante o per\u00edodo \n\nescolhido em tr\u00eas diferentes dimens\u00f5es: quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e das C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas atuantes em sua elabora\u00e7\u00e3o, quanto ao processo de contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o e quanto ao seu conte\u00fado, especialmente na constata\u00e7\u00e3o de diretrizes aplic\u00e1veis \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es incidentes sobre as outorgas em per\u00edodos de agravamento da escassez. S\u00e3o tamb\u00e9m \n\nanalisadas as atua\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e do Departamento de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo (DAEE) e as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas, por meio de \n\natos normativos, e que incidiram sobre outorgas entre os anos de 2014 e 2017. Constata-se, ao \n\nfim, o pequeno envolvimento do Comit\u00ea na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia vigente \u00e0 \u00e9poca, a \n\nlacuna de seu conte\u00fado no tratamento de situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e emergenciais e a centraliza\u00e7\u00e3o da \n\nconcep\u00e7\u00e3o das medidas de restri\u00e7\u00e3o das outorgas de direitos de uso na bacia dos rios PCJ, \n\nrestri\u00e7\u00f5es estas que se mostram incompat\u00edveis com as diretrizes do quadro normativo vigente. \n\n \n\nPalavras-chave: governan\u00e7a, recurso h\u00eddricos, outorga, plano de bacia, restri\u00e7\u00f5es ao uso, \n\ncrise h\u00eddrica, participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o.   \n\n  \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\nWater governance presents itself as a path and paradigm in the implementation of a \n\ndecentralized and participative management that is capable to permeate, with these principles, \n\nall the instances and instruments. The water grant is one of the instruments provided by the \n\nfederal and state (SP) laws, which allows to control quantitative and qualitatively the access to \n\nthese resources. When granted in accordance to the regulatory standards, criteria and \n\nguidelines previously established, the water grant guarantees the right and authorizes the \n\nprivate use of a commonweal by particular, that is, the use of water. It is also through the \n\nwater grant that uses are disciplined according to its priority, meaningless and the water \n\nallocation is oriented in the River Basins. Specifically regarding the guidelines that lead its \n\nallocation, the function of the Basin Plan is highlighted. Being repared in the scope of the \n\nRiver Basins Committees, it is the responsibility of the Basin Plan, also called as Water \n\nResources Plan, to provide the basis for the water allocation, by the water grant, defining its \n\nparameters and behavior in the different water polities, including those of water shortage \n\naggravation. In the view of this context, the current research deepens the discussions and \n\nseeks to evaluate the restrictions imposed to the water grant on Piracicaba, Capivari and \n\nJundia\u00ed (PCJ) the River Basin between 2014 and 2017, its foundations and compliance with \n\nthe principles of decentralization and establishment. Based on the elements that make up the \n\nconcept of water governance and the contextualization of water in the Brazilian legal system, \n\nthe research analyzes, with the support of current regulatory standards, the elements and \n\ncharacteristics of water grant, as well as its relation with the Plan and Basin Committee. \n\nAfterwards, the current Plan is analyzed according to the selected period in three different \n\ndimensions: in regards of composition of the Committee and the Technical Chambers \n\ninvolved in its elaboration, contracting process, elaboration and approval and its content, \n\nespecially in the verification of the applicable guidelines to restrictions on concessions of \n\nwater grant in times of  shortages aggravation. It is also analyzed the actions taken by the \n\nNational Water Agency (ANA) and the Department of Water and Electric Energy of the State \n\nof S\u00e3o Paulo (DAEE) and the restrictions established, through normative acts, and that affects \n\nthe water grants between 2014 and 2017. Finally, it is possible to verify the little involvement \n\nof the Committee in the Basin Plan elaboration in force at the time, lacks of its content in the \n\ntreatment of critical and emergency situations, and the centralization in the conception of the \n\nrestricting measures of the water grant in the PCJ river basins, restrictions that are shown \n\nincompatible with the guidelines of the current regulatory framework. \n\n \n\nKey words: governance, water resource, water grant, basin plan, water use restrictions, water \n\ncrisis, participation principle, decentralization principle. \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Vaz\u00e3o mensal afluente (em m3/s) ao sistema Cantareira (sistema equivalente + \n\nPaiva Castro) ............................................................................................................................ 16 \n\nFigura 2 - Rela\u00e7\u00e3o entre instrumentos da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos................................ 61 \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do quadro normativo analisado.................................. 69 \n\nFigura 4 - Contexto temporal de atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas e dos trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano\n\n .................................................................................................................................................. 87 \n\nFigura 5 - Inst\u00e2ncias dos Comit\u00eas PCJ objeto de an\u00e1lise ........................................................ 91 \n\nFigura 6 - N\u00famero de reuni\u00f5es e ocorr\u00eancia do tema \u201cPlano de Bacia\u201d ............................... 105 \n\nFigura 7 - Natureza das abordagens ao Plano de Bacia......................................................... 106 \n\nFigura 8 - Principais temas vinculados ao Plano de Bacia .................................................... 108 \n\nFigura 9 - Principais temas das ocorr\u00eancias vinculadas ao Plano de Bacia nos espa\u00e7os \n\nanalisados ............................................................................................................................... 109 \n\nFigura 10 - Proje\u00e7\u00e3o capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos PCJ: cen\u00e1rio tendencial ............................... 117 \n\nFigura 11 - \u00c1rea de aplica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ao uso dos recursos h\u00eddricos estabelecidas pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 50/2015 ........................................................................ 133 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 - Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es analisadas por assunto ...................... 21 \n\nQuadro 2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os modelos considerados por Lanna e Offe ............................ 46 \n\nQuadro 3 - Compara\u00e7\u00e3o dos aspectos da outorga de direito de uso para fins de deriva\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos nas esferas federal e estadual (SP) ............................................................... 70 \n\nQuadro 4 - Inser\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios nas Bacias PCJ .............................................................. 82 \n\nQuadro 5 - Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o das Sub-bacias Hidrogr\u00e1ficas ................ 83 \n\nQuadro 6 - Indisponibilidades identificadas nas atas da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia, \n\nComit\u00eas PCJ, entre 2007 a 2010 ............................................................................................... 92 \n\nQuadro 7 - Indisponibilidades identificadas nas atas da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento, \n\nComit\u00eas PCJ, entre 2007 e 2010 ............................................................................................... 92 \n\nQuadro 8 - Propostas CTs 1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta CT-PL e CT-PB .................. 98 \n\nQuadro 9 - Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos assuntos referentes ao Plano de Bacia discutidos nas \n\nreuni\u00f5es analisadas ................................................................................................................. 107 \n\nQuadro 10 - Vaz\u00f5es de refer\u00eancia praticas pelos \u00f3rg\u00e3os outorgantes ................................... 111 \n\nQuadro 11 - A\u00e7\u00f5es e investimentos previstos por subprograma ........................................... 119 \n\nQuadro 12 - Normativas editadas pela ANA e pelo DAEE entre os anos de 2014 e 2017 com \n\nreflexos na bacia PCJ. ............................................................................................................. 127 \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 - Classifica\u00e7\u00e3o de anos secos e quentes na regi\u00e3o do Cantareira desde 1961 durante \n\no ver\u00e3o de dez-fev..................................................................................................................... 15 \n\nTabela 2 - \u00c1reas das sub-bacias do rio Piracicaba (SP e MG) ................................................ 81 \n\nTabela 3 - \u00c1reas das bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed ....................................... 81 \n\nTabela 4 - Munic\u00edpios da UGRHI 5 e suas popula\u00e7\u00f5es ........................................................... 82 \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed .................................................................................................. 84 \n\nTabela 6 - Composi\u00e7\u00e3o CBH-PCJ ........................................................................................... 88 \n\nTabela 7 - Composi\u00e7\u00e3o PCJ Federal ........................................................................................ 88 \n\nTabela 8 - N\u00famero de manifesta\u00e7\u00f5es por segmento nas reuni\u00f5es Plen\u00e1ria, da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Planejamento e da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano no CBH-PCJ .............................................. 107 \n\nTabela 9 - Compara\u00e7\u00e3o entre assuntos tratados nas reuni\u00f5es do Plen\u00e1rio, C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\nPlanejamento e C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia entre 2007 e 2010 ................................. 109 \n\nTabela 10 - Disponibilidade h\u00eddrica superficial para as Bacias PCJ ..................................... 114 \n\nTabela 11 - Disponibilidade h\u00eddrica superficial, capta\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amentos e saldos nas Bacias \n\nPCJ .......................................................................................................................................... 115 \n\nTabela 12 - Balan\u00e7o h\u00eddrico 2014 e 2020: cen\u00e1rio tendencial .............................................. 116 \n\nTabela 13 - Proje\u00e7\u00f5es das demandas h\u00eddricas para os cen\u00e1rios adicionais............................ 118 \n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 13 \n\nObjetivo geral ...................................................................................................................... 18 \n\nObjetivos espec\u00edficos ........................................................................................................... 18 \n\nPergunta-problema............................................................................................................... 19 \n\nHip\u00f3tese testada ................................................................................................................... 19 \n\nMetodologia ......................................................................................................................... 19 \n\nI. GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA .................................................................................... 23 \n\n1.1. Governan\u00e7a: origem e conceito .................................................................................. 23 \n\n1.2. Governan\u00e7a da \u00e1gua ................................................................................................... 26 \n\nII. A \u00c1GUA NO ORDENAMENTO JUR\u00cdDICO BRASILEIRO .................................. 32 \n\n2.1. \u00c1gua e recursos h\u00eddricos ............................................................................................ 32 \n\n2.2. Hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o normativa e suas diretrizes ..................................................... 34 \n\n2.3. A \u00e1gua na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 ................................................................... 40 \n\n2.4. Contextualiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacional e estadual de recursos h\u00eddricos ................... 45 \n\n2.5. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e seus instrumentos..................................... 50 \n\n2.6. Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e seus instrumentos ..................................... 54 \n\n2.7. Plano de recursos h\u00eddricos e suas caracter\u00edsticas ....................................................... 57 \n\n2.8. Outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos ........................................................ 63 \n\n2.8.1. A outorga dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e seu contexto normativo ................................................................................. 69 \n\nIII. A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS PCJ E AS OUTORGAS DE \n\nDIREITO DE USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS .................................................. 80 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica dos rios PCJ  ................................................... 80 \n\n3.2. Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (2010 \n\n\u2013 2020) ....................................................................................................................... 85 \n\n3.2.1. Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e suas c\u00e2maras t\u00e9cnicas ....................................................... 86 \n\n3.2.2. Contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano .......................................................... 90 \n\n3.2.3. O Plano e as diretrizes para outorga dos direitos de uso da \u00e1gua ............................ 110 \n\n3.3. A atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores e as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direitos de uso \n\nna bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e \n\n2017 .......................................................................................................................... 127 \n\nCONCLUS\u00c3O ................................................................................................................... 143 \n\nBIBLIOGRAFIA ............................................................................................................... 150 \n\nAp\u00eandice A \u2013 Lista de documentos dos Comit\u00eas PCJ selecionados analisados ............... 156 \n\nAp\u00eandice B - Modelo do termo de consentimento para entrevistas utilizado ................... 166 \n\nAp\u00eandice C - Modelo dos formul\u00e1rios de entrevistas utilizados ....................................... 168 \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nCom o potencial aumento das situa\u00e7\u00f5es de escassez h\u00eddrica, seja decorrente da \n\naus\u00eancia de gest\u00e3o adequada dos corpos h\u00eddricos e de preserva\u00e7\u00e3o de zonas produtoras de \n\n\u00e1gua, tamb\u00e9m conhecidas como \u00e1reas de mananciais, do aumento dos per\u00edodos de secas pelo \n\nimpacto do aquecimento global no ciclo hidrol\u00f3gico, ou, ainda, pelo crescimento da demanda \n\nacima da capacidade de suporte das bacias hidrogr\u00e1ficas, torna-se premente a estrutura\u00e7\u00e3o e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de sistemas e ferramentas que permitam o controle do acesso \u00e0 \u00e1gua e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nValendo-se de seus fundamentos, que reconhecem que a \u00e1gua \u00e9 um recurso finito \n\ne que deve atender aos m\u00faltiplos usos, algumas vezes concorrentes, a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 PNRH (lei federal n\u00b0 9.433/1997) aponta como um dos instrumentos de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos a outorga pelo uso da \u00e1gua. Assim, o regime de outorgas de \n\ndireitos de uso \u00e9 utilizado para controlar o acesso (quantitativo e qualitativo) a este recurso, \n\ninstrumento este tamb\u00e9m previsto na Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nPERH (lei estadual n\u00b0 7.663/1991). A outorga do direito de uso, aliada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos usos \n\npriorit\u00e1rios, deveria permitir aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis regular e limitar o uso da \u00e1gua de acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o e a disponibilidade h\u00eddrica em diferentes cen\u00e1rios, incluindo o \n\nde agravamento severo da escassez h\u00eddrica.  \n\nIsso significa que, de acordo com o previsto nas legisla\u00e7\u00f5es acima referidas e suas \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es, em situa\u00e7\u00f5es de crise h\u00eddrica os \u00f3rg\u00e3os gestores podem reduzir a vaz\u00e3o \n\noutorgada para capta\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo suspender as outorgas para respeitar e garantir os usos \n\npriorit\u00e1rios da \u00e1gua. Esta prioriza\u00e7\u00e3o pode decorrer dos crit\u00e9rios estabelecidos em lei ou da \n\naplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es dos Planos de Recursos H\u00eddricos, que s\u00e3o elaborados pelos Comit\u00eas \n\nde Bacias, compostos por representantes de segmentos diversos, incluindo da sociedade civil, \n\ne estabelecem as bases para o planejamento e a gest\u00e3o da \u00e1gua em determinada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nTem-se, pois, que, de acordo com as referidas pol\u00edticas, os Planos de Recursos \n\nH\u00eddricos, tamb\u00e9m chamados de Planos de Bacias, fornecem as diretrizes orientadoras de \n\nacesso aos recursos h\u00eddricos, aplic\u00e1veis ao processo de concess\u00e3o das outorgas de direitos de \n\nuso, e que sua inadequa\u00e7\u00e3o pode impactar sensivelmente na gest\u00e3o de tais recursos, agravando \n\nposs\u00edveis conflitos entre usu\u00e1rios, comprometendo investimentos e contribuindo para a perda \n\nde servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, entre outros reflexos. \n\n\n\n14 \n \n\nA adequada compreens\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento de outorga dos direitos de \n\nuso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de escassez, dos Planos de Recursos H\u00eddricos e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios pode oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o significativa para o diagn\u00f3stico do \n\natual est\u00e1gio de prepara\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o dos direitos de uso da \u00e1gua concedidos em \n\ncen\u00e1rios de escassez, bem como da ader\u00eancia de novos arranjos e din\u00e2micas de acesso a estes \n\nrecursos neste contexto. \n\nBusca-se, portanto, aprofundar o estudo sobre as outorgas de direitos de uso da \n\n\u00e1gua, especialmente quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es sobre ela incidentes, para constatar a \n\nexist\u00eancia das bases necess\u00e1rias para utiliza\u00e7\u00e3o de todo o seu potencial, bem como se a \n\naplica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es no per\u00edodo estudado respeitou os princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o previstos nas pol\u00edticas nacional e estadual (SP) de recursos h\u00eddricos. \n\nA escolha da Bacia Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (PCJ) \n\ncomo \u00e1rea de estudo do regime de outorga, uma das principais bacias hidrogr\u00e1ficas do estado \n\nde S\u00e3o Paulo, deu-se em meio \u00e0 maior estiagem j\u00e1 registrada neste estado (Marengo et. al., \n\n2015), e teve o prop\u00f3sito de permitir a compreens\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios \n\nencontrados para operacionaliza\u00e7\u00e3o do regime de outorga no per\u00edodo delimitado. \n\n\u00c9 importante destacar que a bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundiai, por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, compreendem \u00e1guas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, do Estado de S\u00e3o Paulo e do Estado \n\nde Minas Gerais. Essa configura\u00e7\u00e3o refletiu a cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas comit\u00eas de bacia diferentes \n\n(CBH-PCJ (SP) PCJ FEDERAL, e CBH-PJ (MG))\n1\n. Entretanto, por meio da Delibera\u00e7\u00e3o \n\nConjunta do CBH-PCJ/PCJ FEDERAL/CBH-PJ, de 27/06/2008, foi estabelecida uma atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre o Comit\u00ea Estadual (SP) e Federal e do Comit\u00ea da bacia dos rios Piracicaba e \n\nJaguari (MG), integrando as pautas das reuni\u00f5es, as c\u00e2maras t\u00e9cnicas, suas delibera\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es\n2\n. Dessa forma, os aspectos deste estudo relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia, tal \n\ncomo o Plano de Bacia, recaem sobre o trabalho conjunto desenvolvido dentro do contexto \n\nintegrador destes comit\u00eas, doravante denominado simplesmente, Comit\u00eas PCJ, Comit\u00ea de \n\nBacia PCJ ou Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas PCJ. \n\n                                                           \n1\n A integra\u00e7\u00e3o se deu primeiro entre o CBH-PCJ (SP), instalado em 1993, e o PCJ Federal, instalado em 2003. \n\nS\u00f3 em 2008, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do CBH-PJ (MG) a integra\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.comitespcj.org.br/images/Download /DelibCBH-PCJ_PCJ-FEDERAL_CBH-PJ.pdf>; Acessado \n\nem: 28/09/2014. \n2\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download /DelibCBH-PCJ_PCJ-FEDERAL_CBH-\n\nPJ.pdf>; Acessado em: 28/09/2014. \n\n\n\n15 \n \n\nConsiderando a abrang\u00eancia do trecho paulista, que compreende 92,6% do \n\nterrit\u00f3rio pertencente \u00e0 Bacia PCJ\n3\n, a an\u00e1lise do contexto normativo aplicado \u00e0 outorga de \n\ndireitos de uso e aos instrumentos correlatos est\u00e1 ancorada nas legisla\u00e7\u00f5es federal e do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. \n\n Marengo et. al. (2015) apontam que a combina\u00e7\u00e3o de diferentes fatores \n\ncontribuiu para a configura\u00e7\u00e3o da crise h\u00eddrica vivenciada nos anos de 2014 e 2015. De \n\nacordo com os autores, os baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, especialmente nos ver\u00f5es 2013-\n\n2014 e 2014-2015, a demanda crescente por \u00e1gua, a aus\u00eancia de planejamento adequado e a \n\naus\u00eancia de consci\u00eancia coletiva dos consumidores geraram a chamada crise h\u00eddrica. \n\n  Correlacionando uma s\u00e9rie de elementos, os autores destacam a forte conex\u00e3o \n\nentre a seca vivenciada e as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas que prevaleceram no per\u00edodo. Ao abordar \n\na situa\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica nos anos de 2014 e 2015 s\u00e3o destacados outros epis\u00f3dios de seca e \n\naquecimento clim\u00e1tico, como nos anos de 1971 e 2001, e evidenciada a severidade das \n\ncondi\u00e7\u00f5es comparando-se o ver\u00e3o na regi\u00e3o do Sistema Cantareira, respons\u00e1vel pela \n\nderiva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed para o abastecimento da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, concluindo-se ser este o mais seco e quente desde 1961. \n\nAbaixo, apresenta-se a tabela comparativa e classifica\u00e7\u00e3o dos anos mais secos apresentada \n\npelos autores. \n\n \n\nTabela 1 - Classifica\u00e7\u00e3o de anos secos e quentes na regi\u00e3o do Cantareira desde 1961 durante o ver\u00e3o de \n\ndez-fev. \n\nOrdem Ano Precipita\u00e7\u00e3o \n\n(mm) \n\nTemp. m\u00e1x. \n\n(\u00baC) \n\n1 2014 94,5 31,4 \n\n2 1971 153,4 30,7 \n\n3 2001 157,2 30,1 \n\n4 2012 161,1 29,7 \n\nFonte: MARENGO et. al., 2015, p. 40 \n\nSegundo os autores, diante deste cen\u00e1rio, as vaz\u00f5es afluentes aos principais \n\nreservat\u00f3rios de abastecimento urbano da Regi\u00e3o Sudeste foram inferiores \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica e \n\n                                                           \n3\n COBRAPE, 2011. Plano das Bacias dos Rios Piracicaba, Jundia\u00ed e Capivari 2010 - 2020: relat\u00f3rio final. \n\n\n\n16 \n \n\nimpossibilitaram que estes recebessem o volume de \u00e1gua esperado para esta \u00e9poca do ano, \n\nconforme ilustra a Figura 1 abaixo. \n\n \n\nFigura 1 - Vaz\u00e3o mensal afluente (em m3/s) ao sistema Cantareira (sistema equivalente + Paiva Castro) \n\n \n\nFonte: MARENGO et. al., 2015, p. 42\n4\n \n\nPara Jacobi, Cibim e Le\u00e3o (2015), n\u00e3o se pode desconsiderar as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e o \u00edndice pluviom\u00e9trico at\u00edpico registrados no per\u00edodo, principal causa destacada \n\npelos principais ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o na abordagem da crise h\u00eddrica, mas deve-se tamb\u00e9m \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o outros fatores que contribu\u00edram para a gera\u00e7\u00e3o da crise, tais como a m\u00e1 \n\nqualidade das \u00e1guas dos rios e ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de mananciais, falta de planejamento para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos reservat\u00f3rios, falta de investimento para redu\u00e7\u00e3o das perdas e falta de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o institucional. Acrescentam, ainda, que o cen\u00e1rio de escassez h\u00eddrica foi agravado \n\npela incapacidade de comunica\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo do governo do Estado de S\u00e3o Paulo quanto \u00e0 \n\ngravidade da situa\u00e7\u00e3o, bloqueando a integra\u00e7\u00e3o da sociedade nas discuss\u00f5es sobre as causas e \n\ntamb\u00e9m sobre as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para o enfrentamento da crise. \n\n                                                           \n4\n Nota dos autores: A linha em preto corresponde \u00e0s vaz\u00f5es m\u00e9dias mensais para o per\u00edodo 1930-2013. A linha \n\ncinza refere-se aos m\u00ednimos absolutos da s\u00e9rie hist\u00f3rica mensal no per\u00edodo 1930-2013. As linhas laranja e \n\nvermelha referem-se, respectivamente, \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia mensal de 1953 e de 2014; a azul, \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia mensal \n\nat\u00e9 junho de 2015. \n\n\n\n17 \n \n\nComo se v\u00ea, as condi\u00e7\u00f5es verificadas a partir de 2014 oferecem um cen\u00e1rio que \n\nexp\u00f5e defici\u00eancias e coloca \u00e0 prova o sistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e o \n\nfuncionamento de seus instrumentos e institui\u00e7\u00f5es, oportunizando um olhar aprofundado \n\nsobre o tema, que n\u00e3o se refletiu na postura do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEm mar\u00e7o de 2016, o Governador do Estado de S\u00e3o Paulo decretou que a partir \n\ndaquele momento as condi\u00e7\u00f5es de crise h\u00eddrica haviam sido superadas e afirmou: \u201cessa \n\nquest\u00e3o [da falta d\u2019\u00e1gua] n\u00e3o tem mais risco, mesmo que haja seca. E teremos a partir do \n\nano que vem uma superestrutura em S\u00e3o Paulo. O estado e a regi\u00e3o metropolitana estar\u00e3o \n\nbem preparados para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d\n5\n. \n\nA fala, entretanto, reflete vis\u00e3o parcial da crise h\u00eddrica e revela apenas uma de \n\nsuas interfaces: o problema vivenciado com o abastecimento p\u00fablico. A vis\u00e3o limitada do \n\nGoverno do Estado de S\u00e3o Paulo fica patente com leitura do cen\u00e1rio oferecido na fala \n\nregistrada do governador. \n\nA maior seca tinha sido em 1953. Em 2014 choveu a metade de 1953 e n\u00e3o teve \n\nrod\u00edzio. Operamos com engenharia e interligamos sete sistemas e no ano que vem \n\nchega um sistema novo em S\u00e3o Paulo que \u00e9 o S\u00e3o Louren\u00e7o, mais 6,4 metros \n\nc\u00fabicos por segundo de \u00e1gua.\n6\n \n\nN\u00e3o se pode negar que, como apontado acima, os anos de 2014 e 2015 realmente \n\napresentaram \u00edndice pluviom\u00e9trico e temperatura at\u00edpicas, mas seria poss\u00edvel desconsiderar \n\ntodos os demais aspectos relacionados ao funcionamento do Sistema de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos e suas defici\u00eancias? A sinaliza\u00e7\u00e3o oferecida pelo governador estaria em \n\nconson\u00e2ncia com os fatos e elementos presentes \u00e0 \u00e9poca? \n\nEm sentido contr\u00e1rio ao informado pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nproblemas relacionados ao abastecimento p\u00fablico na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\ncontinuaram a ser relatados nos mesmos termos de quando a SABESP passou a adotar a \n\npr\u00e1tica de redu\u00e7\u00e3o de press\u00e3o para gerenciar a demanda\n7\n. \n\nN\u00e3o obstante, outros elementos sugerem que o aumento das chuvas e a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o de parte volumes dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua que abastecem a Regi\u00e3o \n\n                                                           \n5\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/sao-paulo/noticia/2016/03/questao-da-agua-esta-resolvida-diz-alckmin-\n\nsobre-crise-hidrica-em-sp.html>; Acessado em: 20/09/2017. \n6\n Idem. \n\n7\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/sao-paulo/noticia/2016/03/crise-hidrica-acabou-em-sp-veja-opinioes-do-\n\ngoverno-e-especialistas.html>; Acessado em: 20/09/2017. \n\n\n\n18 \n \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, no in\u00edcio de 2016, n\u00e3o foram suficientes para recompor as \n\nfraturas identificadas no Sistema de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos.  \n\nNesse sentido, destacam-se as prorroga\u00e7\u00f5es dos prazos estabelecidos para \n\nrenova\u00e7\u00e3o da outorga de direito de uso da \u00e1gua pelo Sistema Cantareira, um complexo de \n\nreservat\u00f3rios operado pela SABESP respons\u00e1vel por transpor \u00e1gua da bacia dos rios \n\nPiracicaba, Jundia\u00ed e Capivari para o abastecimento de grande parte da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo, que deveria ter sido realizado em 2014 e teve sua conclus\u00e3o em maio de 2017, \n\nbem como a manuten\u00e7\u00e3o da medida de suspens\u00e3o da concess\u00e3o de novas outorgas na bacia do \n\nrios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (UGRHI 5) e do Alto Tiet\u00ea (UGRHI 6), institu\u00edda pela \n\nPortaria DAEE n\u00b0 1.29, re-ratificada em 07/06/2014, vigorou at\u00e9 fevereiro de 2017. A Bacia \n\ndo Alto Tiet\u00ea teve ainda sua condi\u00e7\u00e3o de criticidade formalmente estabelecida pelo \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) em agosto de 2015, por meio da Portaria \n\nDAEE n\u00ba 2.617/20015, que tamb\u00e9m s\u00f3 foi revogada em fevereiro de 2017. \n\nH\u00e1, como se v\u00ea, um flagrante descompasso entre a leitura do panorama e extens\u00e3o \n\nda crise h\u00eddrica, pelo que se justifica o recorte temporal de an\u00e1lise deste estudo do ano de \n\n2014 at\u00e9 2017, mais especificamente at\u00e9 maio de 2017, quando foram conclu\u00eddos os \n\nlevantamentos das informa\u00e7\u00f5es aqui analisadas.  \n\nObjetivo geral \n\nO presente trabalho desenvolveu-se com o objetivo de identificar se os princ\u00edpios \n\nde descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o previstos nas pol\u00edticas nacional e estadual (SP) de recursos \n\nh\u00eddricos foram observados e pautaram a concep\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es incidentes sobre \n\nas outorgas dos recursos h\u00eddricos entre os anos de 2014 e 2017 na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, bem como quais as diretrizes existentes para tal medida no \n\nPlano de Bacia. \n\nObjetivos espec\u00edficos \n\nCom o horizonte fixado no objetivo acima, tra\u00e7aram-se os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\n? Identificar as caracter\u00edsticas do instrumento de outorga de direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos e as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes com o instrumento do Plano de \n\nBacia; \n\n\n\n19 \n \n\n? Analisar as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas e incidentes sobre as outorgas na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed frente ao agravamento da \n\nescassez h\u00eddrica nesta regi\u00e3o entre os anos de 2014 e 2017; \n\n? Analisar se a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (DAEE e \n\nANA), respons\u00e1veis pela concess\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o de regimes de \n\nrestri\u00e7\u00e3o incidentes sobre as outorgas de uso dos recursos h\u00eddricos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, se deu em observ\u00e2ncia aos \n\nprinc\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o. \n\nPergunta-problema \n\nAs medidas de restri\u00e7\u00e3o sobre as outorgas de direito de uso dos recursos h\u00eddricos \n\nna bacia hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, entre os anos de 2014 e 2017, \n\nderam-se em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o?  \n\nHip\u00f3tese testada \n\nNorteou o desenvolvimento da pesquisa a seguinte hip\u00f3tese: \n\n? As restri\u00e7\u00f5es incidentes sobre as outorgas de direitos de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, entre os \n\nanos de 2014 e 2017, n\u00e3o observaram os princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, previstos nas pol\u00edticas nacional e estadual (SP) de recursos \n\nh\u00eddricos, em decorr\u00eancia da lacuna do Plano de Bacia em propor, previamente, \n\ndiretrizes para orientar a atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e o \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) na implementa\u00e7\u00e3o de tais \n\nrestri\u00e7\u00f5es em determinadas circunst\u00e2ncias.  \n\nMetodologia \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foi utilizado um m\u00e9todo misto e uma estrat\u00e9gia \n\nexplanat\u00f3ria sequencial (CRESWELL, 2010), e realizadas as seguintes a\u00e7\u00f5es: \n\n1. Pesquisa bibliogr\u00e1fica, para compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de um referencial \n\nte\u00f3rico aplicado ao tema e sustenta\u00e7\u00e3o dos objetivos deste estudo, \n\nprincipalmente nos seguintes temas:  governan\u00e7a da \u00e1gua, instrumentos de \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, direito ambiental e direito administrativo; \n\n\n\n20 \n \n\n2. Pesquisa documental, objetivando constatar as evid\u00eancias necess\u00e1rias para \n\nresponder aos problemas de pesquisa e afastar ou confirmar a hip\u00f3tese \n\ndeterminada, tal como explanado abaixo; e \n\n3. Entrevistas com atores-chave, objetivando remontar o contexto e principais \n\ninflu\u00eancias no desenvolvimento dos trabalhos dos Comit\u00eas da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos rios PCJ. \n\nAs entrevistas com atores-chave foram pensadas para permitir uma melhor \n\ncompreens\u00e3o quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de diferentes atores sobre o instrumento de outorga. Para \n\ntanto, foram divididos dois grupos principais: representantes do Poder P\u00fablico e da sociedade \n\ncivil. Das dez entrevistas inicialmente planejadas, foram realizadas apenas tr\u00eas entrevistas, \n\nqualitativas semi-estruturadas, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2017. Em decorr\u00eancia da \n\nfalta de disponibilidade da maior parte dos atores contatados, optou-se por reorientar o \n\nm\u00e9todo de pesquisa dando maior \u00eanfase \u00e0 pesquisa documental, conforme apresentado abaixo. \n\nOs modelos dos documentos elaborados para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e dos termos de \n\nconsentimento constam nos ap\u00eandices deste estudo. \n\nA pesquisa documental foi conduzida com base em tr\u00eas pontos focais: o processo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020, vigente durante o per\u00edodo de escassez que \n\ndelimita o presente estudo; o conte\u00fado do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020, em especial as \n\nbases existentes para sustenta\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0s outorgas na bacia em \n\nper\u00edodos de escassez h\u00eddrica; e os reflexos da escassez na atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos (DAEE / ANA). \n\nA an\u00e1lise do processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 \n\ndesenvolveu-se com a identifica\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias com atua\u00e7\u00e3o destacada no Comit\u00ea e \n\navalia\u00e7\u00e3o das bases de dados dispon\u00edveis. A sele\u00e7\u00e3o dos documentos analisados foi feita de \n\nacordo com seguintes crit\u00e9rios: (i) identifica\u00e7\u00e3o, na ementa do documento, de informa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica referente ao Plano e sua elabora\u00e7\u00e3o; e (ii) documentos editados ou aprovados entre \n\n2007, ano de in\u00edcio dos trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano, e 2010, ano em que foi aprovado \n\npelo Plen\u00e1rio. \n\nAl\u00e9m de permitir remontar o contexto e o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano e sua \n\ntramita\u00e7\u00e3o dentro do Comit\u00ea de Bacia, a an\u00e1lise dos documentos busca tra\u00e7ar o perfil das \n\ndiscuss\u00f5es ocorridas, classificando-as entre aquelas de natureza deliberativa ou informativa, e \n\noferecer alguns elementos para determinar a relev\u00e2ncia com que o tema foi tratado nos \n\n\n\n21 \n \n\ntrabalhos desenvolvidos pelo Comit\u00ea por meio de compara\u00e7\u00e3o quantitativa com outros \n\nassuntos recorrentes identificados, delimitados de acordo com os crit\u00e9rios indicados na tabela \n\nabaixo. \n\nQuadro 1 - Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es analisadas por assunto \n\nAssunto Descritivo \n\nAg\u00eancia de Bacia \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es referentes aos contratos de gest\u00e3o \n\ncelebrados com a ANA e com os Governos Estaduais para \n\nassessorar o Comit\u00ea. Esta fun\u00e7\u00e3o foi feita inicialmente pelo \n\nCons\u00f3rcio PCJ e em 2011 passou para Funda\u00e7\u00e3o da Bacia (que \n\nfoi criada nos anos anteriores). \n\nCobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das leis que \n\nautorizam as cobran\u00e7as federal e estaduais pelo uso da \u00e1gua, bem \n\ncomo elementos de sua efetiva\u00e7\u00e3o, valores ou estimativas. \n\nEventos hidrol\u00f3gicos \nCompreende as informa\u00e7\u00f5es sobre condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, \n\neventos cr\u00edticos e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nFEHIDRO \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o de recursos \n\noriginados do FEHIDRO, crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o e julgamento de \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es a eles relacionados. \n\nOutorga \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o instrumento ou \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o em casos concretos, tal como a discuss\u00e3o \n\nenvolvendo o Sistema Cantareira. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Comit\u00eas \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o \n\nou funcionamento dos Comit\u00eas, bem como suas C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas. \n\nPlano de Bacia \nCompreende as informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de sua elabora\u00e7\u00e3o e \n\nseu conte\u00fado. \n\nProcesso Eleitoral \nCompreende as informa\u00e7\u00f5es sobre a prepara\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \n\nelei\u00e7\u00f5es para membros dos Comit\u00eas e suas C\u00e2maras T\u00e9cnicas. \n\nOutros \nCompreende as demais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o compreendidas nos \n\noutros crit\u00e9rios. \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017.  \n\nTamb\u00e9m foram coletadas informa\u00e7\u00f5es sobre o momento em que os assuntos \n\nforam abordados nas reuni\u00f5es analisadas, dividindo-as em tr\u00eas etapas: (i) informa\u00e7\u00f5es gerais, \n\nmomento que antecede a discuss\u00e3o dos assuntos pautados e \u00e9 utilizado pela mesa diretora da \n\nreuni\u00e3o para transmitir informa\u00e7\u00f5es de interesse; (ii) itens de pauta, momento em que s\u00e3o \n\ntratados os assuntos que foram previamente determinados e inclu\u00eddos na pauta da reuni\u00e3o; e \n\n(iii) outros assuntos, momento em que a palavra \u00e9 aberta aos participantes para que \n\napresentem assuntos n\u00e3o tratados e que mere\u00e7am aten\u00e7\u00e3o. \n\nQuando identificados assuntos de interesse colocados em delibera\u00e7\u00e3o, foram \n\ntamb\u00e9m coletadas informa\u00e7\u00f5es sobre o registro de discuss\u00f5es e seu resultado, isto \u00e9, se o \n\nassunto foi rejeitado, aprovado por maioria ou aprovado por unanimidade pelos presentes.  \n\n\n\n22 \n \n\nA an\u00e1lise do Plano de Bacia concentrou-se na constata\u00e7\u00e3o de diretrizes gerais e de \n\npar\u00e2metros capazes de orientar a concess\u00e3o de outorgas de uso dos recursos h\u00eddricos pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis em diferentes situa\u00e7\u00f5es, tais como as de escassez h\u00eddrica.  \n\nA an\u00e1lise se deu com a leitura do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020: relat\u00f3rio \n\nfinal\n8\n, objetivando contextualizar as informa\u00e7\u00f5es apresentadas no documento, e a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde buscas no corpo do documento utilizando os seguintes descritores (palavras-chave): \n\noutorga; balan\u00e7o h\u00eddrico; disponibilidade; falta d\u2019\u00e1gua; evento(s) cr\u00edtico(s) e escassez.   \n\nPor fim, a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o (DAEE / ANA) no per\u00edodo de estudo foi \n\nanalisada com base nas portarias e resolu\u00e7\u00f5es editadas e publicadas dispon\u00edvel nos sites destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e que tivessem aplica\u00e7\u00e3o na Bacia PCJ. Ao serem identificadas, nestes atos \n\nnormativos, restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgadas de direito de uso da \u00e1gua, foram analisados o seu \n\nconte\u00fado, condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o, fundamenta\u00e7\u00e3o legal e os motivos que justificaram sua \n\nado\u00e7\u00e3o. \n\nDivido em tr\u00eas cap\u00edtulos principais, este trabalho desenvolve-se a partir da an\u00e1lise \n\nda governan\u00e7a da \u00e1gua, onde s\u00e3o tra\u00e7ados seus contornos, especialmente o papel da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o em sua concep\u00e7\u00e3o, percorre as principais diretrizes do quadro \n\nnormativo aplic\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua no Brasil, com especial foco nos instrumentos do Plano de Bacia \n\nde Hidrogr\u00e1fica e da outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos, para, ao fim, apresentar \n\nos resultados das pesquisas realizadas na \u00e1rea objeto de estudo. \n\n  \n\n                                                           \n8\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download/PB/PCJ_PB-2010-020_RelatorioFinal.pdf>; \n\nAcessado em: 13.09.2014. \n\n\n\n23 \n \n\nI. GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nEste cap\u00edtulo apresenta a origem e o conceito atribu\u00eddo ao conceito de governan\u00e7a, \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o no contexto da gest\u00e3o da \u00e1gua e a sua liga\u00e7\u00e3o umbilical com os princ\u00edpios da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e da descentraliza\u00e7\u00e3o, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do olhar sobre a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n\n1.1. Governan\u00e7a: origem e conceito \n\nA origem do termo governan\u00e7a deriva do latim \u2018gubernare\u2019 ou grega \u2018kubern\u00e2n\u2019, \n\nque significam \u2018conduzir um navio\u2019. No s\u00e9culo XIV, na Inglaterra, o termo passou a ser usado \n\npara explicar a reparti\u00e7\u00e3o de poder entre diferentes entidades da sociedade medieval. Na \n\nFran\u00e7a, foi usado no s\u00e9culo XIII, durante o per\u00edodo iluminista, para expressar a disposi\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno em respeitar os interesses e valores da popula\u00e7\u00e3o (RICHARD et. al., 2008 apud \n\nJACOBI et. al., 2007). \n\nNo s\u00e9culo XIII, o termo governan\u00e7a foi utilizado de forma equivalente ao termo \n\ngovernabilidade, isto \u00e9, com o significado de forma ou jeito de governar. No s\u00e9culo XIV, o \n\ntermo recebeu igual significa\u00e7\u00e3o na Inglaterra. Entretanto, com o passar do tempo, perdeu \n\nimport\u00e2ncia. Esse movimento se deu at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, quando o termo governan\u00e7a foi \n\nutilizado por Coase (1937) para conceituar um conjunto de mecanismos implementados por \n\numa empresa para cooperar de forma mais eficiente com o mercado (GRANDGIRARD, \n\n2007. apud JACOBI et. al., 2007). \n\nO termo governan\u00e7a ganhou maior relev\u00e2ncia no meio econ\u00f4mico com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dada por Williamson (1975) para definir os meios colocados em pr\u00e1tica por uma \n\nempresa para desenvolver coordena\u00e7\u00e3o eficiente e que permita a estrutura\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o \n\nde seus parceiros e contratos. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1980, por sua vez, o termo governan\u00e7a \n\nintroduziu os interesses dos acionistas no gerenciamento das companhias e tamb\u00e9m se tornou \n\nrefer\u00eancia de uma abordagem institucional com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos custos de transa\u00e7\u00e3o\n9\n. \n\nDesde ent\u00e3o, governan\u00e7a passou a ser um termo e um conceito bastante popular e \n\ncom diferentes aplica\u00e7\u00f5es, seja na esfera pol\u00edtica, econ\u00f4mica ou cient\u00edfica.  \n\nJacobi et. al. (2007) observa que o termo pode abrigar diferentes vis\u00f5es e \n\nsignificados e \u00e9 visto como uma palavra-chave com significado bastante vago. As m\u00faltiplas \n\n                                                           \n9\n Em apertada s\u00edntese, os custos de transa\u00e7\u00e3o compreendem os custos n\u00e3o associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e est\u00e3o \n\ncorrelacionados as demais etapas que dever\u00e3o ser cumpridas at\u00e9 a conclus\u00e3o do neg\u00f3cio, tal como os custos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o de contratos, monitoramento do seu cumprimento, entre outros. \n\n\n\n24 \n \n\ndimens\u00f5es e possibilidades de uso demandam um espectro grande de abordagens, permitindo \n\nque diferentes autores e atores tenham entendimentos diversos, comumente contradit\u00f3rios, e \n\nque pode implicar em diferentes estrat\u00e9gias e decis\u00f5es pol\u00edticas, algumas vezes at\u00e9 mesmo \n\nincompat\u00edveis. \n\nComo destacado acima, o termo governan\u00e7a durante muito tempo foi utilizado \n\npara designar governabilidade. Entretanto, \u00e9 preciso destacar que eles n\u00e3o se confundem. Este \n\n\u00faltimo se refere aos aspectos mais gerais ligados ao exerc\u00edcio de poder em uma dada \n\nsociedade, possibilitando diferentes combina\u00e7\u00f5es, enquanto o primeiro pode ser entendido \n\ncomo um processo pelo qual se d\u00e1 uma nova rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel governamental, as \n\ndemandas sociais e a gest\u00e3o dos diferentes interesses existentes (CAMPOS e \n\nFRACALANZA, 2010). \n\nPara Theys, a governabilidade \u00e9 mais ampla que a governan\u00e7a, embora estejam \n\nrelacionadas. Segundo o autor, governabilidade est\u00e1 baseada no suporte pol\u00edtico aos governos \n\ne aos interesses das institui\u00e7\u00f5es que sustentam um conjunto de politicas. Por sua vez, a teoria \n\nda governan\u00e7a est\u00e1 focada na conjuga\u00e7\u00e3o de acordos, alian\u00e7as e contratos com a intera\u00e7\u00e3o dos \n\natores que estabelecem diferentes comportamentos pol\u00edticos (THEYS (2003) apud JACOBI \n\net. al., 2007). \n\nJacobi et. al. (2007) acrescenta que governabilidade significa estabilidade pol\u00edtica \n\ne institucional e efetividade no processo de tomada de decis\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, bem como se \n\nrelaciona com a continuidade das leis e institui\u00e7\u00f5es e com a cad\u00eancia, consist\u00eancia e \n\nintensidade das decis\u00f5es. \n\nPara Castro (2007), o conceito de governan\u00e7a tem como foco a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nformas de governo e regula\u00e7\u00e3o que transcende a hierarquia tradicional do Estado e do sistema \n\nde mercado. Desta perspectiva, governan\u00e7a representa um processo resultante da articula\u00e7\u00e3o \n\ndas formas cl\u00e1ssicas da autoridade personificada no Estado (organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica) com \n\ncarater\u00edsticas do setor privado, orientado pelo mercado, e da sociedade civil, decorrente da \n\na\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria lastreada na reciprocidade e solidariedade.  \n\nRibeiro (2009), entretanto, questiona a voluntariedade como condi\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Segundo este autor, n\u00e3o se pode falar em participa\u00e7\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria em um sistema de governan\u00e7a, pois o indiv\u00edduo deve ter a representatividade \n\nnecess\u00e1ria para expressar demandas de grupos sociais e ser identificado como interlocutor \n\npela comunidade. \n\n\n\n25 \n \n\nDe acordo com Gon\u00e7alves (2006), tr\u00eas dimens\u00f5es s\u00e3o importantes na defini\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de governan\u00e7a: seu car\u00e1ter de instrumento, capaz de produzir resultados eficazes; os \n\natores envolvidos na sua pr\u00e1tica, com a participa\u00e7\u00e3o ampliada nos processos de decis\u00e3o; e o \n\ncar\u00e1ter de consenso e persuas\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es (GON\u00c7ALVES (2006) apud \n\nFRACALANZA, 2009).  \n\nAo abordar o tema, Ribeiro (2009) assevera que um sistema de governan\u00e7a \n\nnecessita da presen\u00e7a de diversos sujeitos que atuam em v\u00e1rias escalas de poder pol\u00edtico, bem \n\ncomo a discuss\u00e3o de temas complexos. E, neste diapas\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es para que a governan\u00e7a \n\npossa ocorrer s\u00e3o: \n\n[...] mobiliza\u00e7\u00e3o social, capacidade ou exist\u00eancia de assimila\u00e7\u00e3o do Estado de \n\ndecis\u00f5es externas a ele, e cria\u00e7\u00e3o ou exist\u00eancia de instrumentos jur\u00eddicos que \n\npossibilitem que a participa\u00e7\u00e3o social ganhe legitimidade e acarrete em \n\nconsequ\u00eancias aplicadas aos interesses dos grupos sociais que discutem o tema \n\n(RIBEIRO, 2006, p. 117). \n\nO Programa para o Desenvolvimento da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (PNUD) \n\nregistra que a governan\u00e7a \u00e9 o exerc\u00edcio da autoridade econ\u00f4mica, pol\u00edtica e administrativa \n\npara gerenciar os assuntos dos pa\u00edses em todos os n\u00edveis e compreende os mecanismos, \n\nprocessos e institui\u00e7\u00f5es pelas quais os cidad\u00e3os e grupos articulam seus interesses, exercitam \n\nseus direitos, cumprem suas obriga\u00e7\u00f5es e mediam seus conflitos\n10\n\n.  \n\nJ\u00e1 para Finger et. al (2006), a governan\u00e7a surge com a fun\u00e7\u00e3o de resolver \n\ncoletivamente os problemas sociais. O Estado, desde a revolu\u00e7\u00e3o francesa, sempre teve o \n\nmonop\u00f3lio sobre a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas coletivos. Contudo, com o aumento da \n\ncomplexidade dos problemas vivenciados, cristalizou-se a dificuldade de qualquer Estado \n\nresolv\u00ea-los de forma isolada, passando a exigir uma nova abordagem dos problemas e de suas \n\nsolu\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo os autores, a globaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser caracterizada por um crescimento \n\nda interdepend\u00eancia, complexidade e inter-rela\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m marcou a ascens\u00e3o de poderosas \n\nempresas transnacionais e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) como atores globais e \n\nlocais, sendo que alguns deles se tornaram at\u00e9 mais poderosos que pa\u00edses. Paralelamente ao \n\nsurgimento dos novos atores em diferentes n\u00edveis sociais, novos n\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas coletivos surgiram, afastando o dom\u00ednio exclusivo do Estado sobre estes. Assim, \n\nal\u00e9m da globaliza\u00e7\u00e3o ter contribu\u00eddo com o surgimento de novos atores, tamb\u00e9m impactou na \n\ncria\u00e7\u00e3o dos novos n\u00edveis sociais e na necessidade de preench\u00ea-los (FINGER et. al., 2006).  \n\n                                                           \n10\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.br.undp.org/>; Acessado em: 12/11/2015 \n\n\n\n26 \n \n\nN\u00e3o restam d\u00favidas quanto ao novo papel exigido do Estado na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas coletivos, podendo variar de acordo com a economia, cultura e tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de \n\nonde \u00e9 implementada. \u00c9 necess\u00e1rio, no entanto, destacar que a efici\u00eancia da governan\u00e7a, \n\ncomo sublinham os autores, est\u00e1 diretamente relacionada ao ambiente regulat\u00f3rio e os \n\nsistemas que a suportam, que devem ser exig\u00edveis e opon\u00edveis por meio de medidas \n\nespec\u00edficas. \n\nTra\u00e7adas estas considera\u00e7\u00f5es sobre o conceito e o alcance da palavra governan\u00e7a, \n\npassamos \u00e0 an\u00e1lise e compreens\u00e3o de sua inser\u00e7\u00e3o no contexto da gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\n1.2. Governan\u00e7a da \u00e1gua \n\nO conceito de governan\u00e7a empregado na discuss\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos n\u00e3o \n\ndeve ser confundido com aquele de enfoque \u00fanico, exclusivamente t\u00e9cnico e atrelado aos \n\naspectos de gerenciamento e gest\u00e3o, pois deve tamb\u00e9m abranger as dimens\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas existentes. \n\nSegundo Molinga (2008), a adi\u00e7\u00e3o do termo governan\u00e7a ao voc\u00e1bulo recursos \n\nh\u00eddricos merece destaque, pois marca a evolu\u00e7\u00e3o da ideia do simples manejo destes recursos, \n\ndesenvolvida como um conceito central na d\u00e9cada de 1970. Nas palavras do autor, \u201c\u00e9 o \n\nreconhecimento do seu enraizamento mais amplo nas estruturas s\u00f3cio-pol\u00edticas e, em \n\nparalelo, ao reconhecimento crescente das dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos\u201d (MOLINGA, 2008, p. 9). \n\nA Global Water Partnership (GWP), organiza\u00e7\u00e3o fundada em 1996 pelo Banco \n\nMundial, Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento e pelo Minist\u00e9rio para \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Su\u00e9cia, entende que governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 \u201cum conjunto \n\nde sistemas pol\u00edtico, social, econ\u00f4mico e administrativo estabelecidos para desenvolver e \n\ngerenciar os recursos h\u00eddricos e distribui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua aos diferentes n\u00edveis da \n\nsociedade\u201d (GWP, 2003, p. 16). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o acrescenta, ainda, que a no\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a da \u00e1gua inclui a \n\nhabilidade de se estabelecerem pol\u00edticas p\u00fablicas e estruturas institucionais socialmente \n\naceitas e de mobiliza\u00e7\u00e3o social para apoi\u00e1-las. Neste sentido, a governan\u00e7a da \u00e1gua est\u00e1 \n\nrelacionada com as organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais que s\u00e3o \n\nimportantes para o desenvolvimento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nPara a GWP (2003) h\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o crescente de que a governan\u00e7a dos recursos \n\nh\u00eddricos e dos servi\u00e7os de abastecimento funciona de forma mais eficiente com uma estrutura \n\n\n\n27 \n \n\nsocial aberta que permita uma maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, iniciativa privada e dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, compreendendo, assim, toda a rede necess\u00e1ria para apoiar e \n\ninfluenciar o governo com um foco pr\u00e1tico.  \n\nDe forma paralela, a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico (OCDE), organiza\u00e7\u00e3o que teve origem em 1948 com o objetivo de ajudar a gerir o \n\nplano de reconstru\u00e7\u00e3o da Europa (Plano Marshall) ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, \n\nreformulada em 1961, tra\u00e7ou 12 princ\u00edpios para a governan\u00e7a da \u00e1gua com o intuito de \n\nauxiliar os governos na cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes, eficientes e \n\ninclusivas de forma compartilhada com uma grande variedade de atores. \n\nDe acordo com a OCDE (2015), os princ\u00edpios para a governan\u00e7a da \u00e1gua visam \n\ncontribuir com a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas claras e orientadas para resultados com base \n\nem tr\u00eas dimens\u00f5es que se complementam e se refor\u00e7am mutuamente: efic\u00e1cia, efici\u00eancia e \n\nconfian\u00e7a e compromisso. Cada uma destas dimens\u00f5es \u00e9 entendida como (OCDE, 2015; p. 3): \n\nEfic\u00e1cia: diz respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a para a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e \n\nmetas claros e sustent\u00e1veis para as pol\u00edticas da \u00e1gua a todos os n\u00edveis de governo, \n\npara a prossecu\u00e7\u00e3o desses objetivos e para o cumprimento das metas desejadas. \n\nEfici\u00eancia: diz respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a para a maximiza\u00e7\u00e3o dos \n\nbenef\u00edcios de uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua e bem-estar associado ao menor custo \n\npara a sociedade.  \n\nConfian\u00e7a e Compromisso: dizem respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a para o \n\nrefor\u00e7o da confian\u00e7a da sociedade e para garantir a inclus\u00e3o das partes interessadas \n\natrav\u00e9s de mecanismos de legitima\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e de equidade para a sociedade \n\ncomo um todo. \n\nCom efeito, no que tange \u00e0 efic\u00e1cia da governan\u00e7a da \u00e1gua, s\u00e3o propostos os \n\nseguintes princ\u00edpios (OCDE, 2015, p.3):  \n\n1. Atribuir com clareza e de forma distinta os papeis e responsabilidades na formula\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas da \u00e1gua, na sua implementa\u00e7\u00e3o, na gest\u00e3o operacional e na regula\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a coordena\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias autoridades respons\u00e1veis.  \n\n2. Gerir a \u00e1gua na(s) escala(s) apropriada(s) no \u00e2mbito de sistemas de governan\u00e7a de \nbacia de forma a refletir as condi\u00e7\u00f5es locais, procurando a coordena\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes escalas.  \n\n3. Encorajar a coer\u00eancia das pol\u00edticas atrav\u00e9s de uma efetiva coordena\u00e7\u00e3o entre setores, \nespecialmente entre as pol\u00edticas da \u00e1gua e as do ambiente, sa\u00fade, energia, \n\nagricultura, ind\u00fastria, planeamento territorial e uso do solo.  \n\n4. Adaptar o n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o das autoridades respons\u00e1veis \u00e0 complexidade dos \ndesafios que t\u00eam de ser enfrentados no dom\u00ednio da \u00e1gua e ao conjunto de \n\ncompet\u00eancias que s\u00e3o necess\u00e1rias para o desempenho das suas obriga\u00e7\u00f5es . \n\nPara promover a efici\u00eancia da governan\u00e7a da \u00e1gua, s\u00e3o propostos os seguintes princ\u00edpios: \n\n5. Produzir, atualizar e partilhar em tempo \u00fatil dados e informa\u00e7\u00e3o consistentes, \ncompar\u00e1veis e politicamente relevantes para as pol\u00edticas da \u00e1gua e com ela \n\nrelacionados, e us\u00e1-los para orientar, avaliar e melhorar essas pol\u00edticas. \n\n\n\n28 \n \n\n6. Assegurar que os sistemas de governan\u00e7a ajudem a mobilizar financiamento para a \n\u00e1gua e atribuam os recursos financeiros de uma forma eficiente, transparente e em \n\ntempo \u00fatil. \n\n7. Assegurar que quadros regulat\u00f3rios s\u00f3lidos para a gest\u00e3o da \u00e1gua sejam \nefetivamente implementados e o seu cumprimento garantido tendo em vista o \n\ninteresse p\u00fablico. \n\n8. Promover a ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas inovadoras de governan\u00e7a da \u00e1gua \npor todas as autoridades respons\u00e1veis, n\u00edveis de governo e partes interessadas \n\nrelevantes. \n\nPor fim, para o incremento da confian\u00e7a e compromisso em torno da \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua, s\u00e3o propostos os seguintes princ\u00edpios: \n\n9. Generalizar pr\u00e1ticas de integridade e transpar\u00eancia em todas as pol\u00edticas, institui\u00e7\u00f5es \ne quadros de governan\u00e7a da \u00e1gua de forma a melhorar a responsabiliza\u00e7\u00e3o e \n\naumentar a confian\u00e7a nos processos de decis\u00e3o. \n\n10. Promover o comprometimento das partes interessadas de forma a obter \ncontribui\u00e7\u00f5es informadas e orientadas para os resultados na formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas da \u00e1gua. \n\n11. Encorajar quadros de governan\u00e7a da \u00e1gua que ajudem a gerir compromissos \nequilibrados entre os m\u00faltiplos usos da \u00e1gua, entre \u00e1reas urbanas e rurais e entre \n\ndiferentes gera\u00e7\u00f5es. \n\n12. Promover uma adequada e regular monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e da \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua, partilhando os resultados com o p\u00fablico e fazendo ajustamentos \n\nquando necess\u00e1rio. \n\nEm que pese a influ\u00eancia do pensamento personificado na OCDE, depreende-\n\nse dos princ\u00edpios tra\u00e7ados sua pertin\u00eancia e adequa\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua por pa\u00edses membros e n\u00e3o membros. Talvez por esse motivo a Declara\u00e7\u00e3o \n\nde Daegu sobre os Princ\u00edpios da OCDE para a Governan\u00e7a da \u00c1gua tenha sido assinada por \n\nimportantes organiza\u00e7\u00f5es dos setores p\u00fablico, privado e da sociedade civil\n11\n\n. \n\nN\u00e3o obstante, nota-se a aus\u00eancia de um princ\u00edpio espec\u00edfico que oriente o \n\naprofundamento e an\u00e1lise de cada realidade (local, regional ou nacional), permitindo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das particularidades na constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a da \u00e1gua. Segundo Turton et. al. \n\n(2007), a reprodu\u00e7\u00e3o de modelos a partir de experi\u00eancias em pa\u00edses desenvolvidos usualmente \n\nacaba por desconsiderar estas particularidades, o que pode levar ao fracasso das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e da pr\u00f3pria gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nEssa realidade tamb\u00e9m \u00e9 observada pela GWP (2003), ao destacar n\u00e3o existir \n\num modelo \u00fanico de governan\u00e7a da \u00e1gua e que, para ser efetivo, o sistema precisa considerar \n\nas particularidades sociais, econ\u00f4micas e culturais de cada pa\u00eds.  \n\nConsigna, tamb\u00e9m, que existem alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos ou atributos que s\u00e3o \n\nconsiderados essenciais \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua. S\u00e3o eles: (i) quanto \u00e0s abordagens, o sistema \n\n                                                           \n11\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oecd.org/governance/regional-policy/OECD-Principles-Water-Governance-\n\nPT.pdf>; Acessado em 01.10.2016. \n\n\n\n29 \n \n\ndeve ser aberto e transparente, inclusivo e comunicativo, coerente e integrativo, equitativo e \n\n\u00e9tico; e (ii) quanto \u00e0 performance e opera\u00e7\u00e3o, deve ser respons\u00e1vel (accountable), eficiente, \n\nresponsivo e sustent\u00e1vel (GWP, 2003). \n\nEm que pese sugerir que a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao \n\nincremento e confian\u00e7a da governan\u00e7a da \u00e1gua busque uma maior legitima\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, \n\ncom a inclus\u00e3o de partes interessadas, a OCDE n\u00e3o trata de forma expressa em seus princ\u00edpios \n\nessa inclus\u00e3o, o que pode sugerir que o texto buscou o consenso atrav\u00e9s de uma maior \n\nneutralidade. J\u00e1 a GWP sinaliza de forma mais clara a necessidade de integra\u00e7\u00e3o dos atores na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a. \n\nPode-se concluir, diante do exposto, que o conceito aplicado \u00e0 governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua abrange um amplo espectro de pr\u00e1ticas em um dado sistema (processo), sendo o \n\nenvolvimento de diferentes atores e interessados um de seus requisitos ou pressupostos. \n\nN\u00e3o obstante, a previs\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, \n\ntamb\u00e9m conhecida como constitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, abriu espa\u00e7o para a pr\u00e1tica da democracia \n\nparticipativa no Brasil e consagrou o princ\u00edpio de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, um reflexo \n\ndas for\u00e7as mobilizadas na luta contra o regime militar, que contou com um papel fundamental \n\nda sociedade civil (JACOBI; BALBI, 2007; DAGNINO, 2004). \n\nSegundo Avritzer (2004), ao lado da constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas \n\n(elei\u00e7\u00f5es livres, liberdade de imprensa, parlamento ativo, entre outros), a vig\u00eancia da \n\ndemocracia implica a incorpora\u00e7\u00e3o de valores democr\u00e1ticos nas pr\u00e1ticas cotidianas. Dessa \n\nforma, a democratiza\u00e7\u00e3o deve ser entendida como um processo permanente e nunca \n\ninteiramente acabado de concretiza\u00e7\u00e3o da soberania popular. O espa\u00e7o p\u00fablico, neste \n\ncontexto, desempenha uma fun\u00e7\u00e3o primordial, pois identifica uma esfera para a integra\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos, associa\u00e7\u00f5es e movimentos, abrindo um novo caminho dentro da teoria democr\u00e1tica \n\npara o resgate da for\u00e7a s\u00f3cio-integrativa. \n\nNa d\u00e9cada de 1990, a participa\u00e7\u00e3o social foi fortalecida nas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nbrasileiras. Criaram-se v\u00e1rios conselhos consultivos e deliberativos em diferentes n\u00edveis \n\ngovernamentais, a exemplo dos Conselhos de Meio Ambiente, Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas e os Conselhos Gestores de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (MARTINS, 2015; \n\nJACOBI, 2004). A cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional do Meio Ambiente (Sisnama) e do Conselho \n\nNacional do Meio Ambiente (Conama), pela lei federal n\u00b0 6.938/81 (Pol\u00edtica Nacional de \n\nMeio Ambiente), incentivou significativamente a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas \n\n\n\n30 \n \n\natividades de prote\u00e7\u00e3o ambiental e promoveu altera\u00e7\u00f5es importantes na legisla\u00e7\u00e3o (JACOBI, \n\n2004). \n\nSegundo Jacobi,  \n\no principal resultado da implementa\u00e7\u00e3o dos conselhos de meio ambiente \u2013 que s\u00e3o \n\nmais de quinhentos no n\u00edvel estadual e milhares no n\u00edvel municipal \u2013 \u00e9 a sinergia \n\nque se cria apesar das tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre representantes de governo e dos \n\ndiferentes segmentos da sociedade, que surgem tanto do excesso de burocracia \n\nquanto pela complexidade de muitos processos, que desestimulam a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os (2004, p.277). \n\nPara Alonso e Costa (2004), fatores como a cria\u00e7\u00e3o dos direitos de terceira \n\ngera\u00e7\u00e3o, abarcando o direito a um meio ambiente equilibrado e saud\u00e1vel, a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es para mediar conflitos, como o Minist\u00e9rio P\u00fablico, e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos para punir a viola\u00e7\u00e3o ambiental, tal como a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, foram \n\ndeterminantes para tornar a esfera p\u00fablica mais perme\u00e1vel \u00e0s demandas ambientais. As \n\nautoras acrescentam, ainda, que a exig\u00eancia legal de estudo e relat\u00f3rio de impacto ambiental, \n\no chamado EIA-RIMA, expandiu tamb\u00e9m o controle social sobre os processos que envolvem \n\nriscos ambientais. \n\nAssegurar o direito de a popula\u00e7\u00e3o participar da gest\u00e3o de temas de relev\u00e2ncia, \n\nestabelecendo-se conselhos, audi\u00eancias p\u00fablicas, f\u00f3runs, procedimentos e pr\u00e1ticas, n\u00e3o \u00e9 por \n\nsi suficiente, pois frequentemente \u00e9 verificada uma apatia da popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, resultante do pequeno desenvolvimento de sua cidadania e do descr\u00e9dito nos \n\npol\u00edticos e institui\u00e7\u00f5es (JACOBI, 2004). Ademais, de acordo com Alonso e Costa (2004), \n\nestudos de casos, como o da din\u00e2mica das Audi\u00eancias P\u00fablicas para o Licenciamento \n\nAmbiental (Aplas) do Rodoanel no Estado de S\u00e3o Paulo, confirmam que, a despeito da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, os instrumentos, por si, n\u00e3o s\u00e3o capazes de garantir uma efetiva participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os comuns e, muitas vezes, funcionam como um foro para popularizar a informa\u00e7\u00e3o e \n\nlegitimar as decis\u00f5es pol\u00edticas que estavam confinadas \u00e0 esfera governamental. Tais \n\nobst\u00e1culos s\u00e3o tamb\u00e9m relatados em outros estudos emp\u00edricos sobre o funcionamento de \n\nprocessos deliberativos (ALONSO; COSTA, 2004). \n\nSeja em conson\u00e2ncia com as diretrizes e os pressupostos para o \n\nestabelecimento de uma adequada governan\u00e7a da \u00e1gua, seja em decorr\u00eancia de sua \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o pelo quadro normativo existente, o envolvimento de diferentes atores no \n\ngerenciamento da \u00e1gua est\u00e1 adstrito \u00e0 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o e da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Neste contexto, ambos os princ\u00edpios se apresentam como enfoques para a \n\n\n\n31 \n \n\nan\u00e1lise do sistema e dos instrumentos utilizados no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, tal \n\ncomo se pretende no presente trabalho. \n\nTra\u00e7ado inicialmente este horizonte, passamos ent\u00e3o \u00e0 analise do quadro \n\nnormativo aplic\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua, de seus aspectos hist\u00f3ricos, do sistema de gerenciamento \n\nbrasileiro e dos instrumentos existentes.    \n\n\n\n32 \n \n\nII. A \u00c1GUA NO ORDENAMENTO JUR\u00cdDICO BRASILEIRO \n\nEste cap\u00edtulo apresenta os elementos do quadro normativo de gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos no Brasil, amparados na literatura de refer\u00eancia, aprofundando seu enfoque \n\nno tratamento das \u00e1guas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo e suas pol\u00edticas.  \n\n\u00c9 apresentada tamb\u00e9m an\u00e1lise do instrumento de outorga dos direitos de uso da \n\n\u00e1gua e sua natureza jur\u00eddica, contribuindo para o entendimento de sua utiliza\u00e7\u00e3o, pressupostos \n\ne limites. \n\n2.1. \u00c1gua e recursos h\u00eddricos \n\nN\u00e3o h\u00e1 consenso quanto \u00e0s diferen\u00e7as entre o termo \u2018\u00e1gua\u2019 e a express\u00e3o \u2018recursos \n\nh\u00eddricos\u2019 empregados na literatura e no arcabou\u00e7o normativo que regulamenta o assunto. \n\nPara Cid Tomanik Pompeu (2006, p.678), \u00e9 comum, de forma equivocada, \n\nencontrar em leis e manifesta\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias e t\u00e9cnicas a utiliza\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo e da \n\nexpress\u00e3o como sin\u00f4nimos. Segundo o autor, \u201c\u00e1gua \u00e9 o elemento natural, descompromissado \n\ncom qualquer uso ou utiliza\u00e7\u00e3o. E o g\u00eanero recursos h\u00eddricos \u00e9 a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico, \n\npass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o com fins utilit\u00e1rios\u201d. \n\nEm complementa\u00e7\u00e3o, o autor justifica sua posi\u00e7\u00e3o:  \n\n[...] por essa raz\u00e3o temos um \u201cC\u00f3digo de \u00c1guas\u201d e n\u00e3o um \u201cC\u00f3digo de Recursos \n\nH\u00eddricos\u201d, pois o C\u00f3digo disciplina o elemento l\u00edquido mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 \n\naproveitamento econ\u00f4mico ou utilit\u00e1rio, como s\u00e3o os casos de uso para as primeiras \n\nnecessidades da vida, da obriga\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios inferiores receberem as \u00e1guas que \n\ncorrem naturalmente dos superiores, das \u00e1guas pluviais etc. (POMPEU, 2006; p. \n\n678) \n\nGranziera (2014), ao se debru\u00e7ar sobre a quest\u00e3o, tamb\u00e9m reconhece a \u00e1gua como \n\nelemento natural de nosso planeta e que, neste sentido, passa a ser considerado como recurso \n\na partir do reconhecimento da necessidade de destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e de interesse do ser \n\nhumano. N\u00e3o obstante, a autora destaca que a legisla\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas n\u00e3o adota distin\u00e7\u00e3o, \n\nmotivo pelo qual h\u00e1 de se admitir a utiliza\u00e7\u00e3o de ambas as terminologias, no singular e no \n\nplural, ao abordar as \u00e1guas doces, objeto do presente estudo. \n\nExp\u00f5e a autora:  \n\n[...]a legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1guas n\u00e3o adota esta distin\u00e7\u00e3o. O C\u00f3digo de \u00c1guas n\u00e3o \n\nmenciona o termo recursos h\u00eddricos quando se refere aos usos da \u00e1gua. Por exemplo, \n\nconforme o art. 37, o uso das \u00e1guas p\u00fablicas se deve realizar sem preju\u00edzo da \n\nnavega\u00e7\u00e3o... O art. 43, do referido diploma legal, que disp\u00f5e sobre as deriva\u00e7\u00f5es, \n\npara as aplica\u00e7\u00f5es na agricultura, da ind\u00fastria e da higiene, utiliza a express\u00e3o \u00e1guas \n\np\u00fablicas. (GRANZIERA, 2014, p.16) \n\nE complementa: \n\n\n\n33 \n \n\n[...] a lei n\u00ba 9.433/97, assim como o C\u00f3digo de \u00c1guas, tampouco distingue o termo \n\n\u00e1gua da express\u00e3o recursos h\u00eddricos. Se estabelece, no art. 1\u00ba, os fundamentos da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, disp\u00f5e que a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio \n\np\u00fablico. Fala em uso priorit\u00e1rio e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, mas menciona que a \n\n\u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico. O objeto da lei n\u00ba \n\n9.477/97 \u00e9, pois, a \u00e1gua contida nos corpos h\u00eddricos, pass\u00edveis de v\u00e1rias utiliza\u00e7\u00f5es. \n\n(GRANZIERA, 2014, p.16) \n\nSeria paradoxal desconsiderar a relev\u00e2ncia da \u00e1gua enquanto elemento natural e \n\nsua import\u00e2ncia ecossist\u00eamica, propondo-se adotar postura utilitarista. Entendemos, pois, que \n\na abordagem proposta pelo ordenamento jur\u00eddico brasileiro, ora denominando este elemento \n\ncomo \u00e1gua, ora como recurso h\u00eddrico, visa amparar e resguardar o bem essencial \u00e0 vida e ao \n\nmeio ambiente equilibrado. Neste diapas\u00e3o, entendemos como apropriada a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nambos os termos sem distin\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, adotando-os como tal no presente trabalho. \n\nN\u00e3o obstante, pode-se avan\u00e7ar na an\u00e1lise dos contornos jur\u00eddicos da \u00e1gua, \n\navaliando sua caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nA primeira an\u00e1lise que se prop\u00f5e \u00e9 sua classifica\u00e7\u00e3o como coisa ou bem. Tal \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 proposta pelos autores e estudiosos do direito e tem sua g\u00eanese em sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o sujeito. Maria Helena Diniz (2005) ensina que bens s\u00e3o coisas, materiais ou imateriais, \n\nque podem ser objeto de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e s\u00e3o dotados de valor. Coelho (2014) destaca \n\nque o valor do bem decorre da sua capacidade de atender \u00e0s mais variadas necessidades \n\nhumanas, atribuindo-lhe, assim, valor. Por sua vez, coisa \u00e9 tudo aquilo que existe al\u00e9m dos \n\nsujeitos, n\u00e3o despertando valor. \n\nGranziera (2014), ao abordar a distin\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como coisa ou bem, estabelece \n\numa correla\u00e7\u00e3o entre valor e o interesse para satisfa\u00e7\u00e3o de uma necessidade. A autora destaca \n\nque a \u00e1gua preexiste ao direito e que quando mais de uma pessoa possui o interesse em algo \n\nsurge o conflito de interesses. \u00c0 medida que o ser humano necessita mais da \u00e1gua, tende o \n\nconflito ser cada vez mais intenso e, em um segundo est\u00e1gio, quando existem diferentes tipos \n\nde uso, alguns incompat\u00edveis entre si, este conflito maximiza-se.  \n\nNesse sentido, a evolu\u00e7\u00e3o normativa n\u00e3o s\u00f3 prop\u00f5e que a \u00e1gua \u00e9 suscet\u00edvel de \n\nvalora\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m destaca a necessidade de impor restri\u00e7\u00f5es para sua utiliza\u00e7\u00e3o, seja de \n\ncunho administrativo ou de natureza financeira, como \u00e9 o caso da cobran\u00e7a pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos, comprovando ser a \u00e1gua um bem. Prop\u00f5e-se, ainda, a an\u00e1lise da \u00e1gua como \n\nbem m\u00f3vel ou im\u00f3vel. \n\nAffonso Dionysio Gama, j\u00e1 em 1928, defendia a natureza im\u00f3vel das \u00e1guas \n\ncorrentes ou em dep\u00f3sitos.  \n\n\n\n34 \n \n\nDas partes, que comp\u00f5em o solo, umas s\u00e3o s\u00f3lidas, ao passo que outras s\u00e3o l\u00edquidas; \n\numas constituem superf\u00edcie, ao passo que outras formam o subsolo. \u00c0s partes \n\nl\u00edquidas d\u00e1 a denomina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, e estas, quer sejam correntes, quer n\u00e3o, desde \n\nque sejam consideradas como parte de um pr\u00e9dio, n\u00e3o podem deixar de ser inclu\u00eddas \n\nentre os bens im\u00f3veis. (GAMA, 1928, p.7 apud MARQUES, 2004) \n\nApoiada em M\u00e1rio Tavarela Lobo, Granziera (2014) tamb\u00e9m se alinha ao \n\nentendimento de que a \u00e1gua, no leito do rio, ligada ao solo, \u00e9 um bem im\u00f3vel. Entretanto, uma \n\nvez fracionada ou fora de seu leito, h\u00e1 de ser reconhecida como bem m\u00f3vel. \n\n[...] n\u00e3o tem sido posta em d\u00favida a natureza imobili\u00e1ria da \u00e1gua de conten\u00e7\u00e3o e \n\ncondu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, naturais ou artificiais, sempre que se liguem materialmente ao \n\nsolo com car\u00e1ter de perman\u00eancia, como partes integrantes do pr\u00e9dio ao qual prestam \n\no servi\u00e7o que lhes \u00e9 inerente ou espec\u00edfico. (LOBO, 1989, p.9 apud GRANZIERA, \n\n2014) \n\n Diante do exposto, depreende-se que a melhor compreens\u00e3o \u00e9 a de que a \u00e1gua \n\nque ocupa o solo, seja corrente ou depositada, constitui bem im\u00f3vel, mesmo n\u00e3o sendo objeto \n\nde registro no respectivo cart\u00f3rio imobili\u00e1rio \u2013 considerado pelos autores do direito um dos \n\natributos dos bens im\u00f3veis \u2013 pois embute um direito real opon\u00edvel contra terceiros. Neste \n\nsentido, Marques (2014) observa ser poss\u00edvel separar duas titularidades dominiais: a do \n\npropriet\u00e1rio do solo, que pode ser at\u00e9 o Poder P\u00fablico, e a do Poder P\u00fablico, como se ver\u00e1 \n\nadiante, detentor do dom\u00ednio das \u00e1guas. \n\n2.2. Hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o normativa e suas diretrizes \n\nA gest\u00e3o sobre as \u00e1guas doces no Brasil, bem como os direitos a ela relativos, \n\nsofreram transforma\u00e7\u00f5es importantes ao longo da hist\u00f3ria. Segundo Pompeu (2006), antes do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, \u00e9 poss\u00edvel diferenciar o regime das \u00e1guas p\u00fablicas no Brasil em \n\nduas fases distintas: a primeira compreende o per\u00edodo antes da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, \n\npromulgada no ano de 1824; e a segunda depois dela. Acrescenta o autor que a primeira fase \n\npode ser dividida em dois momentos diversos, aquele compreendido antes do Alvar\u00e1 de 1804, \n\naplicado ao Brasil pelo Alvar\u00e1 de 1819, e a posterior. E justifica:  \n\n[...] pelas ordena\u00e7\u00f5es, os rios naveg\u00e1veis e os que se faziam os naveg\u00e1veis, que eram \n\ncaudais e corriam todo o tempo, pertenciam aos Direitos Reais. A utiliza\u00e7\u00e3o de suas \n\n\u00e1guas dependiam de concess\u00e3o r\u00e9gia. Tendo em vista que contra esta prerrogativa da \n\ncoroa havia constantes rea\u00e7\u00f5es, o Alvar\u00e1 de 1804 veio consagrar a situa\u00e7\u00e3o de fato \n\nexistente, no sentido da livre deriva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios e ribeiros, que podiam ser \n\nfeitas por particulares, por canais ou valetas em benef\u00edcio da agricultura e da \n\nind\u00fastria. Com fundamento neste ato, podia-se adquirir ao uso da \u00e1gua pela pr\u00e9-\n\nocupa\u00e7\u00e3o, o que ocasionou grandes abusos que obrigaram as autoridades \n\nadministrativas a mandar demolir pesqueiros, nascedouros e a\u00e7udes constru\u00eddos \u00e0s \n\nmargens dos rios naveg\u00e1veis e que n\u00e3o eram caudais, que concorressem para que \n\noutro fosse naveg\u00e1vel. (POMPEU, 2006, p. 679) \n\nAs \u00e1guas n\u00e3o foram objeto de tratamento espec\u00edfico na Constitui\u00e7\u00e3o de 1824 \n\n(GRANZIERA, 2014). Entretanto, teve a Constitui\u00e7\u00e3o o cond\u00e3o de transferir os direitos e as \n\n\n\n35 \n \n\nprerrogativas sobre estes bens ao dom\u00ednio nacional. Nesse sentido, o Alvar\u00e1 de 1804 \n\ncontinuou em vigor at\u00e9 o advento do C\u00f3digo de \u00c1guas, promulgado em 1934 (POMPEU, \n\n2006).  \n\nAinda quanto \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, Granziera destaca que: \n\n [...] o item 22 do art. 179 garantia o direito de propriedade em toda sua plenitude e \n\nestatu\u00eda que o patrim\u00f4nio privado poderia ser previamente indenizado se o bem \n\np\u00fablico, legalmente verificado, exigisse seu uso e emprego. A propriedade do solo \n\ntransmitia-se \u00e0s riquezas do subsolo, inclusive \u00e0s \u00e1guas, segundo a regra do direito \n\ncomum, de posse e propriedade. (GRANZIERA, 2014, p.77) \n\nPara Oliveira (2015), os primeiros passos em dire\u00e7\u00e3o ao marco legal aplicado \u00e0 \n\n\u00e1gua deu-se com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, considerado tamb\u00e9m um dos primeiros contatos com \n\naspectos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Para o autor, concidentemente, neste mesmo ano foi \n\npromulgado o C\u00f3digo de \u00c1guas. \n\nDestaca-se, entretanto, que o anteprojeto do C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 foi \n\nelaborado anos antes, pelo jurista Alfredo Valad\u00e3o, e seguiu para o Congresso. Foi aprovado \n\npor uma comiss\u00e3o especial em 1917 e aprovado pela C\u00e2mara em 1920, sem emendas. Foi, por \n\nfim, editado por meio do decreto n\u00ba 24.643, afastando-se de algumas das diretrizes do projeto \n\noriginal (POMPEU, 2006; CAROLO, 2007). \n\n Na vis\u00e3o de Pompeu (2006), o brilhantismo do autor do anteprojeto rendeu \n\ngrande reconhecimento, inclusive internacional, ao C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934. Destaca o \n\nautor: \u201cveja-se, por exemplo, que o princ\u00edpio poluidor-pagador, introduzido na Europa como \n\nnovidade na d\u00e9cada de 1970, est\u00e1 presente em seus artigos 111 e 112\u201d (POMPEU, 2006, p. \n\n680). Mesmo assim, sua integral aplica\u00e7\u00e3o nunca se deu, uma vez que as leis e os \n\nregulamentos adicionais nele previstos nunca foram editados.  \n\nEssa lacuna normativa e posterior descumprimento de seus princ\u00edpios, por leis \n\nextravagantes, provocaram verdadeiro retrocesso no campo legislativo pertinente \u00e0 \n\nmat\u00e9ria. Sem raz\u00f5es que possam explicar o fato, em mais de meio s\u00e9culo de vig\u00eancia \n\ndo C\u00f3digo, muitas de suas disposi\u00e7\u00f5es que deveriam ter sido tratadas por leis \n\nespeciais ou regulamentares, n\u00e3o o foram e, consequentemente, deixaram de ser \n\naplicadas. (POMPEU, 2006, p. 680) \n\nCom a leitura do pre\u00e2mbulo do C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e9 poss\u00edvel inferir quais as \n\nprincipais for\u00e7as motivadoras deste diploma. In verbis: \n\n[...] Considerando que o uso das \u00e1guas no Brasil tem-se regido at\u00e9 hoje por uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o obsoleta, em desacordo com as necessidades e interesse da coletividade \n\nnacional; \n\nConsiderando que se torna necess\u00e1rio modificar esse estado de coisas, dotando o \n\npa\u00eds de uma legisla\u00e7\u00e3o adequada que, de ac\u00f4rdo com a tend\u00eancia atual, permita ao \n\npoder p\u00fablico controlar e incentivar o aproveitamento industrial das \u00e1guas; \n\n\n\n36 \n \n\nConsiderando que, em particular, a energia hidr\u00e1ulica exige medidas que facilitem e \n\ngarantam seu aproveitamento racional; \n\nConsiderando que, com a reforma porque passaram os servi\u00e7os afetos ao Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura, est\u00e1 o Governo aparelhado, por seus \u00f3rg\u00e3os competentes, a ministrar \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e material, indispens\u00e1vel a consecu\u00e7\u00e3o de tais objetivos; [...] \n\n(BRASIL, 1934) \n\nSe de um lado o C\u00f3digo de \u00c1guas reconhece a necessidade de avan\u00e7ar no \n\ntratamento legal de um tema at\u00e9 ent\u00e3o amparado por uma legisla\u00e7\u00e3o obsoleta, de outro, \n\norienta sua leitura de acordo com as prioridades e vontades nele manifestas, com destaque \n\npara: (i) o controle e o incentivo do aproveitamento industrial das \u00e1guas e (ii) a facilita\u00e7\u00e3o e \n\ngarantia a explora\u00e7\u00e3o do potencial hidroel\u00e9trico. \n\nOs dizeres do jurista Alfredo Vallad\u00e3o, gravados na exposi\u00e7\u00e3o de motivos do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas, corroboram com a vis\u00e3o de que, em sua elabora\u00e7\u00e3o, tinha-se como \n\nprioridade garantir tratamento jur\u00eddico adequado \u00e0s \u00e1guas brasileiras para permitir o avan\u00e7o \n\nda ind\u00fastria e do aproveitamento energ\u00e9tico, diretrizes presentes \u00e0 \u00e9poca (VALLAD\u00c3O, 1933 \n\napud BRASIL, 1980)\n12\n\n. Nas palavras do autor: \n\nO problema do aproveitamento das \u00e1guas com aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria el\u00e9trica, tive-o \n\nna maior conta no Projeto que organizei em 1907. Era principalmente ele, sustentei \n\nna Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, que exigia a elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas. \n\n(VALLAD\u00c3O, 1933 apud BRASIL, 1980, p.15) \n\nPara Carolo (2007), a justificativa apresentada por Vallad\u00e3o estava alinhada com \n\nos valores e perspectivas de expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica presentes \u00e0 \u00e9poca. \n\nDestaca a autora: \n\nNesta \u00e9poca, em especial, ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial (1919 \u2013 1923), havia uma \n\ntend\u00eancia mundial na expans\u00e3o da ind\u00fastria hidroel\u00e9trica, notadamente em pa\u00edses \n\ncomo os Estados Unidos, It\u00e1lia, Fran\u00e7a, nos quais se intensificava e se aperfei\u00e7oava \n\no controle do Estado sobre as empresas hidroel\u00e9tricas. Em 1923, foi firmada em \n\nGenebra uma conven\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de for\u00e7as hidr\u00e1ulicas de interesse de \n\nv\u00e1rios Estados em rios internacionais. (CAROLO, 2007. p. 23) \n\nO momento era muito propicio \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, nos termos em que \n\nfoi. O pa\u00eds esbo\u00e7ava sua transi\u00e7\u00e3o de uma economia de base agr\u00e1ria para uma economia \n\nindustrial, fortemente dependente de uma maior produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Neste diapas\u00e3o, \n\nn\u00e3o por acaso os cap\u00edtulos referentes ao aproveitamento energ\u00e9tico do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nforam os que mais avan\u00e7aram, sem que o mesmo fosse observado com outros que tratam de \n\ntemas relevantes (FREITAS e DUTRA, 2003 apud CAROLO, 2007). \n\n                                                           \n12\n\n Inserir nota sobre a origem do texto, que foi publicado junto com c\u00f3digo de \u00e1guas em sua edi\u00e7\u00e3o \n\ncomemorativa. \n\n\n\n37 \n \n\nSegundo Carolo (2007), o C\u00f3digo de \u00c1guas buscou estabelecer, ao menos \n\nformalmente, um contraponto ao privil\u00e9gio garantido \u00e0 hidroeletricidade e cita o art. 143, por \n\nexemplo, que estabelece que  \n\nEm todos os aproveitamentos e de energia hidr\u00e1ulica ser\u00e3o satisfeitas exig\u00eancias \n\nacauteladoras dos interesses gerais: a) da alimenta\u00e7\u00e3o e das necessidades das \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas; b) da salubridade p\u00fablica; c) da navega\u00e7\u00e3o; d) da irriga\u00e7\u00e3o; \n\ne) da prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es; f) da conserva\u00e7\u00e3o e livre circula\u00e7\u00e3o do peixe; g) \n\ndo escoamento e rejei\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nContudo, conclui a autora, diante do hist\u00f3rico de implanta\u00e7\u00e3o de barragens de \n\nempreendimentos hidroel\u00e9tricos em grande parte das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil no \n\ndecorrer das \u00faltimas d\u00e9cadas, constata-se que as diretrizes para garantia dos usos m\u00faltiplos \n\nn\u00e3o foram respeitadas, afastando a pr\u00e1tica do dever ser da lei e obstaculizando sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npor completo. \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas foi editado e dividido em tr\u00eas livros: Livro I, que trata das \n\n\u00e1guas em geral e sua propriedade (art. 1\u00b0 ao art. 33); Livro II, que trata do aproveitamento das \n\n\u00e1guas (art. 34 ao art. 138); e o Livro III, que trata das for\u00e7as hidr\u00e1ulicas e da regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria hidroel\u00e9trica (art. 139 ao art. 205). \n\nEm s\u00edntese, o C\u00f3digo de \u00c1guas disp\u00f4s sobre as \u00e1guas p\u00fablicas, \u00e1guas comuns e \n\n\u00e1guas privadas. As \u00e1guas p\u00fablicas foram divididas em \u00e1guas de uso comum e dominicais\n13\n\n. \n\nDe acordo com o C\u00f3digo de \u00c1guas, s\u00e3o p\u00fablicos de uso comum os mares \n\nterritoriais; as correntes, os canais, lagos e lagoas naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis, exclu\u00eddos os lagos \n\ne lagoas situadas em um s\u00f3 pr\u00e9dio particular e por ele exclusivamente cercado, desde que n\u00e3o \n\nsejam alimentados por alguma corrente de uso comum; as correntes de que se fa\u00e7am estas \n\n\u00e1guas; as fontes e reservat\u00f3rios p\u00fablicos; as nascentes quando forem de tal modo consideradas \n\nque, por si s\u00f3, constituam o \u2018caput fluminis\u2019; e os bra\u00e7os de quaisquer correntes p\u00fablicas, \n\ndesde que os mesmos influam na navegabilidade ou flutuabilidade.  \n\nPor sua vez, estabeleceu o C\u00f3digo de \u00c1guas que as \u00e1guas p\u00fablicas de uso comum \n\npertencem \u00e0 Uni\u00e3o, aos estados ou mun\u00edcipios, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos em \n\nseu artigo 29\n14\n\n.  \n\n                                                           \n13\n\n Artigo 1\u00b0 \n14\n\n Art. 29. As \u00e1guas p\u00fablicas de uso comum, bem como o seu \u00e1lveo, pertencem: \n\nI \u2013 A Uni\u00e3o: \n\na) quando mar\u00edtimas; \n\nb) quando situadas no Territ\u00f3rio do Acre, ou em qualquer outro territ\u00f3rio que a Uni\u00e3o venha a adquirir, enquanto \n\no mesmo n\u00e3o se constituir em Estado, ou for incorporado a algum Estado; \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nSegundo o artigo 6\u00b0 do C\u00f3digo de \u00c1guas, as \u00e1guas p\u00fablicas dominicais eram \n\ntodas as \u00e1guas situadas em terrenos que tamb\u00e9m o sejam, quando elas n\u00e3o forem do dom\u00ednio \n\np\u00fablico de uso comum, ou n\u00e3o forem comuns. \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0s \u00e1guas particulares, o C\u00f3digo de \u00c1guas estabeleceu, conforme o artigo \n\n8\u00b0, que seriam as nascentes e todas as \u00e1guas situadas em terrenos que tamb\u00e9m o sejam, \n\nquando elas n\u00e3o estiverem classificadas entre as \u00e1guas comuns de todos, as \u00e1guas p\u00fablicas ou \n\nas \u00e1guas comuns. As nascentes, por sua vez, s\u00e3o \u00e1guas que surgem naturalmente ou por \n\nind\u00fastria humana, e correm dentro de um s\u00f3 pr\u00e9dio particular ou, ainda que o transponham, \n\nquando elas n\u00e3o tenham sido abandonadas pelo propriet\u00e1rio deste. Por fim, as \u00e1guas comuns \n\ncorrespondiam \u00e0s correntes n\u00e3o naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis. \n\nNunes (1975), citando a forte oposi\u00e7\u00e3o provocada pela entrada em vigor do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas, acentua que este pareceu ter nascido com um signo de m\u00e1-sorte. Logo de \n\nin\u00edcio, arguiram sua inconstitucionalidade. Em 08 de dezembro de 1936, a ent\u00e3o Corte de \n\nApela\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, em acord\u00e3o de grande argumenta\u00e7\u00e3o, decretou a \n\ninconstitucionalidade do diploma. O STF divergiu dessa conclus\u00e3o e o C\u00f3digo de \u00c1guas \n\npassou a existir sem a pecha de inconstitucionalidade. Para o autor, a polariza\u00e7\u00e3o entre os \n\ndominialistas, que defendem o dom\u00ednio do Poder P\u00fablico, e os antidominilialistas, que \n\ndefendem seu enquadramento no \u00e2mbito do direito privado, quando da discuss\u00e3o da \n\natualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, deveria ser reorientada para abranger uma an\u00e1lise mais \n\nampla e que contemplasse as necessidades sociais presentes e os interesses econ\u00f4micos da \n\ncoletividade.   \n\nOs dispositivos do C\u00f3digo de \u00c1guas foram integralmente recepcionados pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1934, promulgada seis dias ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o do citado c\u00f3digo. De acordo \n\ncom o seu art. 20, inciso I, fixou-se o dom\u00ednio da Uni\u00e3o sobre os bens que \u00e0 \u00e9poca a essa \n\npertenciam, nos termos da lei em vigor. O mesmo artigo, em seu inciso II, determinou que \n\n                                                                                                                                                                                     \nc) quando servem de limites da Rep\u00fablica com as na\u00e7\u00f5es vizinhas ou se extendam a territ\u00f3rio estrangeiro; \n\nd) quando situadas na zona de 100 kilometros contigua aos limites da Rep\u00fablica com estas na\u00e7\u00f5es; \n\ne) quando sirvam de limites entre dois ou mais Estados; \n\nf) quando percorram parte dos territ\u00f3rios de dois ou mais Estados. \n\nII \u2013 Aos Estados: \n\na) quando sirvam de limites a dois ou mais Munic\u00edpios; \n\nb) quando percorram parte dos territ\u00f3rios de dois ou mais Munic\u00edpios. \n\nIII \u2013 Aos Munic\u00edpios: \n\na) quando, exclusivamente, situados em seus territ\u00f3rios, respeitadas as restri\u00e7\u00f5es que possam ser impostas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o dos Estados. \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nlagos e quaisquer correntes em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhassem mais de um \n\nestado, servissem de limite com outros pa\u00edses ou se estendessem a territ\u00f3rio estrangeiro \n\npertenciam \u00e0 Uni\u00e3o.  \n\nPor sua vez, nos termos do art. 21, inciso I, atribuiu-se ao dom\u00ednio dos estados os \n\nbens de propriedades destes, conforme a legisla\u00e7\u00e3o ent\u00e3o em vigor, com exce\u00e7\u00e3o dos \n\natribu\u00eddos \u00e0 Uni\u00e3o e, pelo inciso II, as margens dos rios e lagos naveg\u00e1veis, destinadas ao uso \n\np\u00fablico, se por algum t\u00edtulo n\u00e3o fossem do dom\u00ednio federal, municipal ou particular. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 tamb\u00e9m estabeleceu compet\u00eancia privativa da Uni\u00e3o para \n\nlegislar, entre outros assuntos, sobre \u00e1gua e energia el\u00e9trica, florestas, ca\u00e7a e pesca e sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o e sobre o regime de portos e navega\u00e7\u00e3o de cabotagem, nos termos de seu art. 5\u00b0. \n\nSegundo Granziera (2014), a disciplina fragmentada proposta na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 \n\nassevera a falta de percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente como um conjunto de elementos naturais, que \n\ns\u00f3 viria a ocorrer, no campo normativo nacional, com a edi\u00e7\u00e3o da lei federal n\u00b0 6.938/1981, \n\nque instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Republicana de 1937 n\u00e3o alterou os dispositivos de sua \n\nantecessora, reproduzindo-os para manter o tratamento deferido aos recursos h\u00eddricos. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 manteve a disciplina sob o dom\u00ednio da Uni\u00e3o, alterando, \n\nentretanto, o dom\u00ednio dos estados e dos munic\u00edpios sobre os recursos h\u00eddricos. De acordo com \n\no seu art. 35, atribuiu-se aos estados o dom\u00ednio sobre lagos e rios em terrenos de seu dom\u00ednio \n\ne os que tivessem nascente e foz em seu territ\u00f3rio. O dom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos dos \n\nmunic\u00edpios, por sua vez, foi extinto, o que conferiu um aumento substancial do dom\u00ednio dos \n\nestados. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 n\u00e3o alterou as disposi\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o anterior. Por \n\nsua vez, a Emenda n\u00b0 1 de 1969 n\u00e3o alterou a Constitui\u00e7\u00e3o emendada no que se refere aos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nBrandelli e Serra (2009) adequadamente observam que as Constitui\u00e7\u00f5es que \n\nantecederam a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 n\u00e3o trataram da \u00e1gua como um recurso ambiental \n\na ser protegido. As Constitui\u00e7\u00f5es se ocuparam em estabelecer o dom\u00ednio da \u00e1gua e a \n\ncompet\u00eancia legislativa sobre a mat\u00e9ria, para regular a nomea\u00e7\u00e3o de Prefeitos em munic\u00edpios \n\ncom est\u00e2ncias hidrominerais, e para estabelecer determinadas regras sobre o potencial de \n\nenergia hidr\u00e1ulica. \n\n\n\n40 \n \n\n2.3. A \u00e1gua na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\nNo final da d\u00e9cada de 1960 passou-se a considerar, em escala mundial, que a \u00e1gua \n\ndoce superficial n\u00e3o \u00e9 um bem com capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o e que o seu uso intensivo \n\nseria imprescrit\u00edvel para que o homem pudesse us\u00e1-la e polu\u00ed-la de forma permanente para \n\ngarantir sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Neste contexto, diversas confer\u00eancias e documentos marcaram \n\no in\u00edcio deste debate mundial acerca da necessidade de sua despolui\u00e7\u00e3o e uso adequado. \n\nComo exemplo, pode-se citar a Carta Europeia da \u00c1gua, elaborada pelo Conselho da Europa, \n\nem Estrasburgo, na Fran\u00e7a, em 6 de maio de 1968, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o \n\nMeio Ambiente Humano, convocada em 1971, pela Assembleia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, para que fosse realizada em 1972, em Estocolmo, e a Confer\u00eancia de Mar del \n\nPlata, em 1977, na Argentina (BRANDELLI e SERRA, 2009). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980 os pa\u00edses em desenvolvimento introduziram leis de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental em seus ordenamentos jur\u00eddicos. No Brasil, foi editada a lei federal \n\nn\u00b06.938, de 31 de agosto de 1981, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, \n\nrespons\u00e1vel por integrar princ\u00edpios como o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a racionaliza\u00e7\u00e3o e o \n\nplanejamento do uso da \u00e1gua, bem como por estabelecer a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o de estudos ambientais para estabelecimento de atividades efetiva ou \n\npotencialmente poluidoras. \n\nEste foi o contexto hist\u00f3rico de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em que foi promulgada a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, precursora na prote\u00e7\u00e3o constitucional dos recursos naturais, \n\nincluindo a \u00e1gua, alinhando-se \u00e0s diretrizes tra\u00e7adas na Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano de Estocolmo, adotada em 1972, e do \n\nRelat\u00f3rio Brundtland, publicado em 1987, resultante dos trabalhos desenvolvidos pela \n\nComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento na d\u00e9cada de 1980. \n\nCom o advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, promulgada em 5 de outubro, as \n\n\u00e1guas passaram integralmente ao dom\u00ednio da Uni\u00e3o, dos estados ou do Distrito Federal, de \n\nacordo com sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\nPompeu (2008) destaca que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 efetuou profundas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio h\u00eddrico estabelecido at\u00e9 ent\u00e3o. O texto, embora tenha mantido as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1guas da Uni\u00e3o, nos termos do artigo 20, inciso III, atribuiu aos \n\nestados e Distrito Federal todas as demais \u00e1guas, conforme disciplina o artigo 26, inciso I, \n\n\n\n41 \n \n\ntornando inaplic\u00e1vel os preceitos do C\u00f3digo de \u00c1guas relativos \u00e0s \u00e1guas municipais, \u00e0s \n\ncomuns e \u00e0s particulares. \n\nArt. 20. S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: \n\nIII - os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que \n\nbanhem mais de um Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a \n\nterrit\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem como os terrenos marginais e as \n\npraias fluviais; \n\nArt. 26. Incluem-se entre os bens dos Estados: \n\nI - as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, \n\nressalvadas, neste caso, na forma da lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o; \n\n\u00c9 importante observar que a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o relativiza o dom\u00ednio h\u00eddrico dos \n\nestados ou da Uni\u00e3o. Neste diapas\u00e3o, adota-se o crit\u00e9rio de que as \u00e1guas pertencentes aos \n\nestados s\u00e3o destes em sua plenitude, sem nenhuma restri\u00e7\u00e3o ou condicionante, aplicando-se a \n\nmesma l\u00f3gica \u00e0s \u00e1guas de titularidade da Uni\u00e3o, que, para delas dispor, independem da \n\nanu\u00eancia dos demais entes da Federa\u00e7\u00e3o.  \n\nDeve-se observar, entretanto, que esta realidade n\u00e3o afasta a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\nconjuntas entre os entes da Federa\u00e7\u00e3o, respeitando-se os termos do artigo 18 das \n\nConstitui\u00e7\u00e3o\n15\n\n. \n\nEmbora a correspond\u00eancia entre \u00e1gua e bacia hidrogr\u00e1fica seja evidente, a \n\ndominialidade constitucional n\u00e3o diz respeito a toda bacia hidrogr\u00e1fica, mas s\u00f3 aos corpos \n\nh\u00eddricos, pois a bacia \u00e9 constitu\u00edda de um complexo de corpos h\u00eddricos sujeito a v\u00e1rias outras \n\nnormas. \n\nPara Granziera (2014), a op\u00e7\u00e3o do constituinte ao definir o dom\u00ednio da \u00e1gua entre \n\nUni\u00e3o, estados e Distrito Federal est\u00e1 alinhada \u00e0s tend\u00eancias do direito moderno em que \n\nquanto maior a import\u00e2ncia de um bem para a sociedade, maior a tend\u00eancia de sua \n\npubliciza\u00e7\u00e3o (estabelecer o dom\u00ednio p\u00fablico) para garantir a prote\u00e7\u00e3o do Estado. Tratando-se \n\na \u00e1gua de um bem exposto ao aumento da demanda por sua utiliza\u00e7\u00e3o e aos comuns \n\nproblemas de qualidade vivenciados, sua gest\u00e3o exige cada vez mais o planejamento e o \n\ncontrole de seu uso. \n\nA express\u00e3o dom\u00ednio p\u00fablico n\u00e3o tem um sentido preciso e induvidoso, pois \u00e9 \n\nempregada em sentidos variados, ora sendo voltada ao Estado, ora considerando a pr\u00f3pria \n\ncoletividade como usu\u00e1ria de alguns bens. De um lado, o adjetivo \u2018p\u00fablico\u2019 fica entrela\u00e7ado \u00e0 \n\n                                                           \n15\n\n Art. 18. A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica Federativa do Brasil compreende a Uni\u00e3o, os \n\nEstados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, todos aut\u00f4nomos, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n42 \n \n\nno\u00e7\u00e3o de Estado, a quem \u00e9 conferido um poder de nomina\u00e7\u00e3o geral. De outro lado, pode o \n\ndom\u00ednio p\u00fablico ser visto como um conjunto de bens destinados \u00e0 coletividade, hip\u00f3tese em \n\nque o mesmo adjetivo estaria se referindo ao \u2018p\u00fablico\u2019, de forma direta ou indireta \n\n(CARVALHO FILHO, 2015). \n\nMachado (2009) destaca que a \u00e1gua \u00e9 um bem de uso comum do povo, conforme \n\nentendimento consolidado pela lei federal n\no\n 9.433/97, sendo que o dom\u00ednio da Administra\u00e7\u00e3o \n\nsobre estes bens n\u00e3o o transforma em propriet\u00e1rio da \u00e1gua, mas sim em gestor desse bem em \n\nnome de todos. \n\nO autor tamb\u00e9m destaca que a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, bem de uso comum do povo, \n\nalinha-se \u00e0 tutela constitucional de prote\u00e7\u00e3o dos elementos do meio ambiente, nos termos do \n\nartigo 225\n16\n\n, ainda que a \u00e1gua seja um bem corp\u00f3reo e o meio ambiente um bem incorp\u00f3reo. \n\nPara Granziera (2014), a despeito de a \u00e1gua ser um recurso ambiental, sua \n\nimport\u00e2ncia como bem essencial \u00e0 vida, ao desenvolvimento econ\u00f4mico e ao bem-estar social \n\nrequer gest\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edficas, voltadas especialmente \u00e0s suas caracter\u00edsticas. E \n\ncomplementa: \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas, por for\u00e7a das altera\u00e7\u00f5es havidas no cen\u00e1rio dos recursos \n\nh\u00eddricos nos \u00faltimos 60 anos, necessitava de medidas complementares para garantir \n\na prote\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, j\u00e1 que as \u00e1guas tendem \u00e0 escassez e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, em muitas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds e, atualmente, em \u00e1reas que n\u00e3o sofriam esse flagelo, como \u00e9 o caso \n\ndo Sudeste. Essas altera\u00e7\u00f5es consubstanciaram-se na lei federal n\u00ba 9.433/97 e em sua \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o (GRANZIERA, 2014, p.91). \n\nConsiderando as diretrizes constitucionais, os bens p\u00fablicos podem ser \n\nclassificados quanto \u00e0 titularidade, distinguindo-os entre os federais, estaduais e distritais e os \n\nmunicipais, quanto \u00e0 destina\u00e7\u00e3o, como bens de uso comum, bens de uso especial e bens \n\ndominicais, e quanto \u00e0 disponibilidade, podendo ser classificados como bens indispon\u00edveis, \n\nbens patrimoniais indispon\u00edveis; e bens patrimoniais dispon\u00edveis.  \n\nCarvalho Filho (2015) aponta que a atual classifica\u00e7\u00e3o dos bens p\u00fablicos quanto \u00e0 \n\ndestina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nova e coube ao artigo 99 do C\u00f3digo Civil diferenci\u00e1-la e explic\u00e1-la. In \n\nverbis: \n\nArt. 99. S\u00e3o bens p\u00fablicos: \n\nI - os de uso comum do povo, tais como rios, mares, estradas, ruas e pra\u00e7as; \n\n                                                           \n16\n\n Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \n\npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. (It\u00e1lico nosso) \n\n\n\n43 \n \n\nII - os de uso especial, tais como edif\u00edcios ou terrenos destinados a servi\u00e7o ou \n\nestabelecimento da administra\u00e7\u00e3o federal, estadual, territorial ou municipal, \n\ninclusive os de suas autarquias; \n\nIII - os dominicais, que constituem o patrim\u00f4nio das pessoas jur\u00eddicas de direito \n\np\u00fablico, como objeto de direito pessoal, ou real, de cada uma dessas entidades. \n\nComo deflui da pr\u00f3pria express\u00e3o, os bens de uso comum do povo s\u00e3o aqueles \n\nque se destinam \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pelos indiv\u00edduos, podendo ser federais, estaduais ou municipais. \n\nNote-se que o inciso I, do artigo supracitado, utiliza-se dos rios como exemplo daqueles bens \n\np\u00fablicos considerados de uso comum do povo. \n\nDe acordo com os ensinamentos de Di Pietro (2014; 2015), a classifica\u00e7\u00e3o tr\u00edplice \n\ndo C\u00f3digo Civil, estabelecida pelo crit\u00e9rio da destina\u00e7\u00e3o, quando analisada pelo enfoque do \n\nregime jur\u00eddico aplic\u00e1vel, se reorganiza em duas modalidades de bens p\u00fablicos: (i) os do \n\ndom\u00ednio p\u00fablico do Estado, abrangendo os bens de uso comum do povo e os de uso especial; \n\ne (ii) os do dom\u00ednio privado do Estado, abrangendo os bens dominicais.  \n\nA autora destaca que em rela\u00e7\u00e3o aos bens de uso comum e de uso especial n\u00e3o \n\nexistem diferen\u00e7as quanto ao regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel, pois ambos est\u00e3o destinados a fins \n\np\u00fablicos. A destina\u00e7\u00e3o, por sua vez, pode ser inerente \u00e0 pr\u00f3pria natureza dos bens, citando-se \n\ncomo exemplo os rios, estradas, pra\u00e7as e ruas, ou pode decorrer da vontade do Poder P\u00fablico, \n\nque afeta determinado bem ao uso da Administra\u00e7\u00e3o visando atividades em benef\u00edcio da \n\ncoletividade, direta ou indiretamente (DI PIETRO, 2014; 2015). \n\nEm raz\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o ou afeta\u00e7\u00e3o visando fins p\u00fablicos, tanto os bens de \n\nuso comum do povo quanto os de uso especial est\u00e3o fora do com\u00e9rcio jur\u00eddico de direito \n\nprivado e, enquanto mantiverem tal afeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser objeto de qualquer rela\u00e7\u00e3o regida \n\npelo direito privado, como compra e venda, doa\u00e7\u00e3o, hipotecas, permuta, entre outras. \n\nApresentam, assim, como caracter\u00edsticas dos bens das duas modalidades a inalienabilidade e, \n\ncomo decorr\u00eancia desta, a imprescritibilidade, a impenhorabilidade e a impossibilidade de \n\nonera\u00e7\u00e3o (DI PIETRO, 2015). \n\nEmbora sejam, por sua natureza, inalien\u00e1veis, os bens de uso comum podem ser \n\nutilizados privativamente pelo particular, utilizando-se diferentes formas e meios, que est\u00e3o \n\nsubmetidos a regimes jur\u00eddicos espec\u00edficos. As \u00e1guas, por exemplo, podem ser utilizadas pelo \n\nparticular desde que mediante outorga do Poder P\u00fablico competente (MARQUES, 2004). \n\nPara Carvalho Filho (2015) s\u00e3o caracter\u00edsticas do uso comum dos bens p\u00fablicos: \n\n(i) a generalidade de utiliza\u00e7\u00e3o do bem; (ii) a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o dos administrados no que \n\ntoca ao uso do bem; (iii) a compatibiliza\u00e7\u00e3o do uso com os fins normais a que se destina; e \n\n\n\n44 \n \n\n(iv) a inexist\u00eancia de qualquer gravame para permitir sua utiliza\u00e7\u00e3o. O autor tamb\u00e9m destaca \n\nque o Poder P\u00fablico det\u00e9m compet\u00eancia e pode regulamentar seu uso em algumas situa\u00e7\u00f5es \n\ncom o fito de adequar a utiliza\u00e7\u00e3o ao interesse p\u00fablico, bem como a gratuidade de seu uso, \n\nsob pena de causar distor\u00e7\u00f5es entre os que poderiam e os que n\u00e3o poderiam sofrer o \u00f4nus, \n\nentendimento n\u00e3o pac\u00edfico entre os doutrinadores administrativistas. \n\nPara Di Pietro, o uso comum apresenta as seguintes caracter\u00edsticas:  \n\na) \u00e9 aberto a todos ou a uma coletividade de pessoas, para ser exercido \nanonimamente, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es, sem necessidade de consentimento \n\nexpresso e individualizado por parte da Administra\u00e7\u00e3o; \n\nb) \u00e9, em geral, gratuito, mas pode, excepcionalmente, ser remunerado, sem que \nisso desnature o uso comum; este n\u00e3o perde, pelo fato da retribui\u00e7\u00e3o, a \n\ncaracter\u00edstica de utiliza\u00e7\u00e3o an\u00f4nima, uti univeri, igual para todos e independente \n\nde consentimento da Administra\u00e7\u00e3o; embora n\u00e3o seja pac\u00edfico, esse \n\nentendimento \u00e9 incontest\u00e1vel no direito brasileiro, diante do artigo 103 do \n\nC\u00f3digo Civil, que expressamente permite que o uso comum dos bens p\u00fablicos \n\nseja gratuito ou retribu\u00eddo, conforme for estabelecido legalmente pela entidade a \n\ncuja administra\u00e7\u00e3o pertencerem; \n\nc) est\u00e1  sujeito ao poder de pol\u00edcia do Estado, que compreende a regulamenta\u00e7\u00e3o \ndo uso, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o de medidas coercitivas, tudo com o duplo \n\nobjetivo de conserva\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica (coibindo e punindo qualquer esp\u00e9cie \n\nde a\u00e7\u00e3o danosa por parte dos administrados) e de prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \n\n(garantindo-lhe a frui\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico de acordo com a sua destina\u00e7\u00e3o); no \n\nexerc\u00edcio desse encargo, que constitui verdadeiro poder-dever do Estado, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa necessariamente recorrer ao Poder Judici\u00e1rio, pois \n\ndisp\u00f5e de meios pr\u00f3prios de defesa do dom\u00ednio p\u00fablico, que lhe permitem atuar \n\ndiretamente; \u00e9 o privil\u00e9gio da Administra\u00e7\u00e3o que se denomina de autotutela \n\nadministrativa; \n\nd) o uso comum n\u00e3o tem, em regra, natureza de direito subjetivo; constitui \u201co \nexerc\u00edcio natural de uma faculdade que faz parte integrante da esfera de \n\nliberdade humana, que o homem tem como homem, n\u00e3o apenas como habitante \n\nde um determinado lugar\u201d, podem exerc\u00ea-lo todas as pessoas nacionais e \n\nestrangeiras, sem distin\u00e7\u00e3o. (DI PIETRO, 2014, p. 19) \n\nEspecificamente quanto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de distin\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter pessoal do usu\u00e1rio de \n\nbens comuns, Granziera (2014) observa que \u00e9 permitido e mesmo exigido norma para regul\u00e1-\n\nlo. Neste sentido, coube ao C\u00f3digo de \u00c1guas e \u00e0 lei federal n\u00b0 9.433/1997 estabelecerem essas \n\nnormas em conjunto com as leis estaduais de recursos h\u00eddricos. \n\nN\u00e3o obstante, Granziera (2014) tamb\u00e9m destaca a possibilidade de uso privativo \n\nde bens comuns, e que tal hip\u00f3tese se configura quando determinada pessoa utiliza o bem \n\nprivativamente impossibilitando que os demais o utilizem.  Nas palavras de Di Pietro (2014, \n\np. 18), \u201cuso privativo \u00e9 o que se exerce, com exclusividade, por pessoas determinadas, \n\nmediante t\u00edtulo jur\u00eddico conferido individualmente pela Administra\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n45 \n \n\nN\u00e3o h\u00e1 uniformidade na terminologia utilizada para designar esta modalidade de \n\nuso (privativo), conforme aponta Di Pietro (2014). Carvalho Filho (2015), por exemplo, \n\nutiliza-se da terminologia uso especial privativo para denomin\u00e1-lo. \n\nPara Carvalho Filho (2015), o uso especial privativo caracteriza-se pelos seguintes \n\nelementos: (i) privatividade do uso, possibilitando que aquele que recebeu o consentimento da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o possa usar sozinho o bem, afastando poss\u00edveis interessados; (ii) requer \n\ninstrumentalidade formal, pois n\u00e3o existe sen\u00e3o atrav\u00e9s de t\u00edtulo jur\u00eddico formal, o qual \n\ndever\u00e1 fixar as condi\u00e7\u00f5es de uso que devem ser estritamente respeitadas; (iii) precariedade do \n\nuso, de modo que, sobrevindo interesse p\u00fablico, possa ser revogado o instrumento jur\u00eddico \n\nque legitimou o uso\n17\n\n; e (iv) sujei\u00e7\u00e3o ao regime de direito p\u00fablico, uma vez que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o possui em seu favor alguns princ\u00edpios administrativos que levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o interesse p\u00fablico. \n\nGranziera (2014), valendo-se das li\u00e7\u00f5es de Odete Medaur, ao analisar os \n\ncontornos do uso privativo de bem p\u00fablico, tamb\u00e9m pontua o pagamento de pre\u00e7o como um \n\nde seus elementos, pois \u00e9 inerente a possibilidade de a Administra\u00e7\u00e3o titular do dom\u00ednio sobre \n\nbem assim instituir.   \n\nCom efeito, destaca-se, por fim, a disposi\u00e7\u00e3o do artigo 21, inciso XIX, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, que estabelece a compet\u00eancia da Uni\u00e3o para instituir o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu uso. \n\n2.4. Contextualiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacional e estadual de recursos h\u00eddricos  \n\nComo visto, ao longo do tempo diferentes abordagens normativas e modelos de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos foram propostos, adequando-se \u00e0s necessidades, \n\nexperi\u00eancias e reflex\u00f5es vigentes \u00e0 \u00e9poca. \n\nDe acordo com Lanna (2001), \u00e9 poss\u00edvel identificar tr\u00eas fases do modelo de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos no Brasil, a saber: a em que vigora o modelo burocr\u00e1tico; \n\nem que h\u00e1 o econ\u00f4mico-financeiro; e em que \u00e9 instalado o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa. Este \u00faltimo, na vis\u00e3o do autor, \u00e9 considerado o modelo mais moderno, pois \n\nadota tr\u00eas instrumentos b\u00e1sicos: (i) o planejamento com base territorial em uma bacia \n\n                                                           \n17\n\n Carvalho Filho (2015, p. 1214) observa que \u201cessa revoga\u00e7\u00e3o, como regra, n\u00e3o rende ensejo a qualquer \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, mas pode ocorrer que seja devida pela Administra\u00e7\u00e3o em casos especiais, como, por exemplo, a \n\nhip\u00f3tese em que uma autoriza\u00e7\u00e3o de uso tenha sido conferida por tempo certo, e a Administra\u00e7\u00e3o resolva revoga -\n\nla antes do termo final\u201d. \n\n\n\n46 \n \n\nhidrogr\u00e1fica; (ii) a tomada de decis\u00e3o atrav\u00e9s de delibera\u00e7\u00f5es multilaterais e descentralizadas; \n\ne (iii) o estabelecimento de instrumentos legais e financeiros necess\u00e1rios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nplanos e programas de investimento. \n\nFracalanza (2016) prop\u00f5e a leitura dos modelos de gerenciamento apresentados \n\npor Lanna em compara\u00e7\u00e3o aos modelos explicativos de a\u00e7\u00e3o administrativa que definem \n\nl\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas, conforme proposto por Claus Offe (1984), e que s\u00e3o: \n\no modelo burocr\u00e1tico, baseado na hierarquia e divis\u00e3o de trabalho, sem possibilidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o; o modelo de pol\u00edtica administrativa s\u00f3cio-estatal, em que os resultados \n\nprojetados s\u00e3o definidos como crit\u00e9rios da a\u00e7\u00e3o administrativa e seu processo decis\u00f3rio; e o \n\nmodelo de consenso pol\u00edtico, que tem como eixo central a obten\u00e7\u00e3o de consenso e \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o de interesses no seu ambiente interno e externo, buscando abrandar a \n\nresist\u00eancia de grupos antag\u00f4nicos com poder de veto e de press\u00e3o pela negocia\u00e7\u00e3o. Partindo-\n\nse desta leitura, a autora prop\u00f5e o quadro comparativo apresentado abaixo. \n\n \n\nQuadro 2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os modelos considerados por Lanna e Offe \n\nLANNA, A. E. \n\nModelos para \n\ngerenciamento das \n\n\u00e1guas \n\nModelo burocr\u00e1tico \n\n(racionalidade/hie-\n\nrarquia) \n\nMarco: 1934 \n\nModelo econ\u00f4mico-\n\nfinanceiro \n\n(instrumentos \n\necon\u00f4micos e \n\nfinanceiros) \n\nMarco: 1948 \n\nModelo sist\u00eamico de \n\nintegra\u00e7\u00e3o participativa \n\n(descentraliza\u00e7\u00e3o/Partici\n\npa\u00e7\u00e3o/Arbitrar \n\nconflitos). \n\nMarco: 1988 \n\nOFFE, C. \n\nModelos \n\nexplicativos de \n\na\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa \n\nModelo burocr\u00e1tico \n\n(hierarquia/divis\u00e3o do \n\ntrabalho) \n\nModelo de pol\u00edtica \n\nadministrativa s\u00f3cio-\n\nestatal (tarefas e sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o). \n\nModelo de consenso \n\n(obten\u00e7\u00e3o de \n\nconsenso/harmoniza\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse \n\nFonte: Fracalanza, 2006 apud Fracalanza, 2016. \n\nPara a autora \u00e9 poss\u00edvel notar certa semelhan\u00e7a entre os modelos de a\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, conforme proposto por Claus Offe, e os modelos de gerenciamento de \u00e1guas, \n\napresentados por Lanna, pois ambos os modelos burocr\u00e1ticos s\u00e3o baseados em hierarquia, na \n\ndivis\u00e3o do trabalho, em regulamenta\u00e7\u00f5es; nos modelos econ\u00f4mico-financeiro e de pol\u00edtica \n\nadministrativa s\u00f3cio-estatal o foco est\u00e1 nos instrumentos econ\u00f4micos e financeiros; e no \n\n\n\n47 \n \n\nmodelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa e no modelo de consenso o foco est\u00e1 na \n\nequaliza\u00e7\u00e3o de conflitos ou constru\u00e7\u00e3o de consenso. Observa, entretanto, que enquanto Lanna \n\nvincula tr\u00eas momentos distintos a conjuntos de pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\npara Offe os tr\u00eas modelos n\u00e3o s\u00e3o consecutivos, eles se sobrep\u00f5em no tempo \n\n(FRACALANZA, 2016). \n\n  N\u00e3o se pretende, neste trabalho, abordar detalhadamente as caracter\u00edsticas de \n\ncada fase ou modelo de gerenciamento de recursos h\u00eddricos apresentados acima, tampouco \n\naprofundar o debate sobre o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa, mas sim tra\u00e7ar um \n\nparalelo entre o modelo adotado pelo Brasil, considerando os marcos normativos existentes, e \n\nas principais atribui\u00e7\u00f5es/caracter\u00edsticas de um sistema de governan\u00e7a da \u00e1gua descentralizado \n\ne participativo. \n\nO atual modelo de gest\u00e3o h\u00eddrica no Brasil \u00e9 resultado de um processo que se \n\niniciou entre o final da d\u00e9cada de 1970 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, decorrente do \n\nesgotamento do tradicional modelo de gest\u00e3o baseado nos mecanismos de comando e \n\ncontrole. O descompasso entre oferta e a demanda destes recursos h\u00eddricos, qualitativamente e \n\nquantitativamente, enfrentado muitas vezes como evid\u00eancias de uma crise h\u00eddrica (CASTRO, \n\n2007), demonstrava a necessidade central de se abordar a quest\u00e3o da governan\u00e7a da \u00e1gua e \n\nsuas dimens\u00f5es (CAMPOS e FRACALANZA, 2010; CASTRO, 2007). \n\nSegundo Lanna (2001), o marco da reformula\u00e7\u00e3o institucional do modelo de \n\ngest\u00e3o se deu com a edi\u00e7\u00e3o da Portaria Interministerial n\u00ba 90, de 29 de mar\u00e7o de 1978, dos \n\nMinist\u00e9rios do Interior e das Minas de Energia, que criou o Comit\u00ea Especial de Estudos \n\nIntegrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CEEIBH) com atribui\u00e7\u00f5es para classificar os cursos de \n\n\u00e1gua da Uni\u00e3o, realizar estudo integrado e o acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios federais visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de \u201cconsequ\u00eancias nocivas \u00e0 \n\necologia\u201d (sic) e o aproveitamento m\u00faltiplo de cada rio (LANNA, 2001, p.46).  \n\nEsta mudan\u00e7a de cen\u00e1rio se deu em virtude do aumento da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que \n\nacabou desencadeando um conflito entre escalas e esferas de governo, pois os estados \n\npassaram a legislar sobre o controle de polui\u00e7\u00e3o, valendo-se do argumento do impacto \n\ndecorrente da polui\u00e7\u00e3o na sa\u00fade p\u00fablica (CAMPOS e FRACALANZA, 2010). \n\nDe acordo com Jacobi (2009, p.43), no Brasil, passamos de uma gest\u00e3o \n\ninstitucionalmente fragmentada para uma integrada e descentralizada, principalmente com a \n\nedi\u00e7\u00e3o da lei federal n\u00ba 9.433/1997 e da cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). Esta \n\n\n\n48 \n \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do sistema, al\u00e9m de atuar qualitativamente, substituindo pr\u00e1ticas de \n\nplanejamento tecnocr\u00e1tico e autorit\u00e1rio, buscou devolver o poder para as institui\u00e7\u00f5es \n\ndescentralizadas de bacia, o que demanda um processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os diversos \n\nagentes p\u00fablicos, usu\u00e1rios e sociedade civil. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), institu\u00edda pela lei federal n\u00ba \n\n9.433/97, foi considerada um avan\u00e7o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas por trazer em seu texto \n\nos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o, que preconiza o envolvimento de usu\u00e1rios, poder p\u00fablico e \n\nsociedade civil; da descentraliza\u00e7\u00e3o, que estabelece a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o; e da integra\u00e7\u00e3o, que prev\u00ea a articula\u00e7\u00e3o de todas as pol\u00edticas que t\u00eam \n\nimpacto sobre a quantidade e qualidade da \u00e1gua. Igual l\u00f3gica segue a Pol\u00edtica de Recursos \n\nH\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo (PERH), institu\u00edda pela lei estadual n\u00ba 7.663/91, ou seja, \n\nantes da referida lei federal. \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos hoje no Brasil est\u00e1 organizada de forma \n\ndescentralizada, por bacia hidrogr\u00e1fica, que pode ser considerada um ente sist\u00eamico, onde se \n\nrealizam os balan\u00e7os de entrada e sa\u00edda da \u00e1gua, composta de um conjunto de superf\u00edcies \n\nvertentes e de uma rede de drenagem formada por cursos de \u00e1gua que confluem at\u00e9 resultar \n\nem um leito \u00fanico no seu exut\u00f3rio (TUCCI, 1997 apud PORTO e PORTO, 2008). \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), estabelece expressamente que \n\n\u201ca bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\u201d \n\n(art. 2\u00ba, inciso V). \n\nDe acordo com Porto e Porto (2008), a abrang\u00eancia territorial ideal das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas \u00e9 aquela capaz de incorporar toda a problem\u00e1tica de interesse. Os autores \n\napontam ainda que, considerando as caracter\u00edsticas do territ\u00f3rio, tais como as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas urbanas, industriais e agr\u00edcolas, \u00e9 no exut\u00f3rio que estar\u00e3o representados \n\ntodos os processos que fazem parte desse sistema. \n\nYassuda (1993) descreve a bacia hidrogr\u00e1fica como o cen\u00e1rio aglutinador das \n\nintera\u00e7\u00f5es das \u00e1guas com o meio f\u00edsico, biol\u00f3gico, econ\u00f4mico e cultural em determinado \n\nterrit\u00f3rio. O autor tamb\u00e9m destaca a necessidade de um enfoque integrado de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, uma vez que os diferentes setores que utilizam a \u00e1gua representam as \n\nfinalidades m\u00faltiplas deste recurso e interessam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o onde se encontram. \n\nNeste diapas\u00e3o, o autor conclui: \n\n\n\n49 \n \n\n[...] a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos tem por objetivo assegurar sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o, uso, recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias para os seus \n\nusos m\u00faltiplos e de forma compat\u00edvel com a efici\u00eancia e o desenvolvimento \n\nequilibrado e sustent\u00e1vel da regi\u00e3o. (YASSUDA, 1993, p.7) \n\nA ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nresultou na delimita\u00e7\u00e3o de unidades de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, cujos \u00f3rg\u00e3os \n\nconsultivos e deliberativos de gerenciamento s\u00e3o denominados Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. A legisla\u00e7\u00e3o prop\u00f5e uma pol\u00edtica participativa e um processo decis\u00f3rio aberto \n\naos diferentes atores sociais vinculados ao uso da \u00e1gua (JACOBI, 2009). \n\nA exist\u00eancia dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica prop\u00f5e uma nova rela\u00e7\u00e3o entre \n\nEstado e sociedade civil na medida em que as regras estabelecidas nos marcos legais de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos estabelecem uma maior articula\u00e7\u00e3o entre os atores envolvidos no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o (JACOBI, 2009). \n\nA PNRH, em seu artigo 1\u00ba, inciso IV, estabelece que a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e \n\ndas comunidades. Igualmente, a PERH prev\u00ea em seu artigo 3\u00ba, inciso I, que o gerenciamento \n\ndeve ser descentralizado, participativo e integrado, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos quantitativos \n\ne qualitativos e das fases mete\u00f3rica, superficial e subterr\u00e2nea do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nDepreende-se das citadas leis que as previs\u00f5es de descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\nna gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o expressas, sugerindo o alinhamento dos sistemas nacional \n\ne estadual com as caracter\u00edsticas de um sistema de governan\u00e7a da \u00e1gua. Entretanto, \u00e9 \n\nrelevante a observa\u00e7\u00e3o de Abers e Keck (2009) de que o processo participativo e deliberativo \n\nnos processos de tomada de decis\u00e3o apenas aprimora a democracia se as decis\u00f5es que afetam \n\nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos puderem ser implementadas e se os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos tiverem a capacidade \n\nde aplicar tais decis\u00f5es em busca do interesse p\u00fablico. \n\nCom a an\u00e1lise dos diplomas citados, \u00e9 poss\u00edvel identificar lacunas quanto \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica com outros importantes \u00f3rg\u00e3os e instrumentos de \n\ngest\u00e3o como os Planos de Recursos H\u00eddricos, os Conselhos de Recursos H\u00eddricos (nacional e \n\nestadual) e os \u00f3rg\u00e3os de outorga dos direitos de uso dos recursos h\u00eddricos, a Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas (ANA) e o Departamento de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(DAEE). \n\nCom efeito, n\u00e3o se pode avaliar a participa\u00e7\u00e3o tomando-se como base apenas os \n\ndispositivos legais existentes, pois a efetividade da participa\u00e7\u00e3o e o aprofundamento da \n\n\n\n50 \n \n\ndemocracia est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 capacidade de o Estado garantir e fazer cumprir \n\nas decis\u00f5es resultantes destes processos deliberativos. \n\nDestaca-se, entretanto, que a vincula\u00e7\u00e3o normativa garantida pelo reconhecimento \n\nda descentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, seja na Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos (lei federal n\u00ba 9.433/97) ou na Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo (lei estadual n\u00ba 7.663/91), permite o controle jurisdicional de seu \n\ncumprimento e sinaliza sua exigibilidade e oponibilidade, dois dos principais atributos de um \n\nefetivo sistema de governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\n2.5. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e seus instrumentos \n\nAprovada ap\u00f3s seis anos de discuss\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, a lei federal n\no\n \n\n9.433/97, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), s\u00f3 foi aprovada \n\nap\u00f3s consenso entre Governo Federal e os governos estaduais. A solu\u00e7\u00e3o, consolidada no \n\ntexto da PNRH, deu-se com princ\u00edpios e normas gerais sobre prioridades de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\noutorga e cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e com orienta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m gerais, sobre o \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Pelo texto final, Uni\u00e3o, estados e \n\nDistrito Federal mantiveram liberdade para organizar a gest\u00e3o das \u00e1guas sob seus dom\u00ednios, \n\ndentro das normas gerais estabelecidas. A coopera\u00e7\u00e3o entre os entes da Federa\u00e7\u00e3o e a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ficaram engendradas nas compet\u00eancias e na composi\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os colegiados do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos: os Comit\u00eas \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas, os Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e o Conselho Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos (PEREIRA JUNIOR, 2004). \n\nA lei que institui a PNRH e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos est\u00e1 dividida em quatro t\u00edtulos: (i) Da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos; (ii) Do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; (iii) Das \n\nInfra\u00e7\u00f5es e Penalidades; e (iv) Das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais e Transit\u00f3rias. \n\nAo delinear os fundamentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, a lei \n\nfederal n\u00ba 9.433/97 estabelece, em seu artigo 1\u00ba, que a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, \n\nrecurso natural limitado e dotado de valor econ\u00f4mico; que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve \n\nproporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas e ser descentralizada, com participa\u00e7\u00e3o do Poder \n\nP\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades; que em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio \u00e9 o \n\nconsumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; e que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade \n\n\n\n51 \n \n\nterritorial para sua implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica e do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nOs objetivos da PNRH, delineados em seu artigo 2\u00ba, preveem a garantia \u00e0 atual e \n\n\u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es da necess\u00e1ria disponibilidade h\u00eddrica, em padr\u00f5es de qualidade adequados \n\naos respectivos usos; a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o \n\ntransporte aquavi\u00e1rio, com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel; e a preven\u00e7\u00e3o e a defesa \n\ncontra eventos hidrol\u00f3gicos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos \n\nnaturais. Pode-se observar que os objetivos da PNRH foram inspirados pelo princ\u00edpio do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, em especial em decorr\u00eancia das correla\u00e7\u00f5es entre as presentes e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es no que tange o uso dos recursos h\u00eddricos\n18\n\n. \n\nPara Machado (2009), a PNRH demarca concretamente a sustentabilidade \n\naplicada aos recursos h\u00eddricos em tr\u00eas aspectos: disponibilidade da \u00e1gua, utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o integrada. \n\nA PNRH tamb\u00e9m prev\u00ea, em seu artigo 3\u00ba, as diretrizes gerais para orientar as \n\na\u00e7\u00f5es de sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nArt. 3\u00ba Constituem diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos: \nI - a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de \n\nquantidade e qualidade; \nII - a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, \n\ndemogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds; \nIII - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; \nIV - a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos setores usu\u00e1rios e \n\ncom os planejamentos regional, estadual e nacional; \nV - a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; \nVI - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas estuarinos e \n\nzonas costeiras. \n\nEm que pese a PNRH indicar em suas diretrizes a necessidade de articula\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento h\u00eddrico com o planejamento regional, estadual e nacional, h\u00e1, no artigo 4\u00ba, \n\ndispositivo legal que prev\u00ea expressamente a articula\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o e os estados com vistas \n\nao gerenciamento de recursos h\u00eddricos de interesse comum. \n\nPor sua vez, em seu artigo 5\u00ba, a PNRH delimitou seis instrumentos para promover \n\na adequada gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. S\u00e3o eles: o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \n\nH\u00eddricos; o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes \n\n                                                           \n18\n\n Aqui se prop\u00f5e a leitura do conceito concebido pelo Relat\u00f3rio Brundtland, intitulado Nosso Futuro Comum, \n\npublicado em 1987, elaborado pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento.  \n\n\n\n52 \n \n\nda \u00e1gua; a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; a compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios; os Planos \n\nde Recursos H\u00eddricos; e a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos. \n\nAinda que conste no rol de instrumentos da PNRH, deve-se observar que a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios, prevista no inciso V do citado artigo 5\u00ba, que consistia em \n\ndestinar uma compensa\u00e7\u00e3o financeira aos munic\u00edpios que tivessem \u00e1reas alagadas por \n\nreservat\u00f3rios ou sujeitas a restri\u00e7\u00f5es de uso do solo com finalidade de prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, recebeu veto presidencial\n19\n\n. De acordo com a mensagem de veto, a motiva\u00e7\u00e3o se deu \n\npela aus\u00eancia de amparo constitucional \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o, o que poderia causar despesas \n\nadicionais, uma vez que as fontes dos recursos para compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram previstas e \n\nocasionaria o deslocamento de recursos escassos de outras fontes existentes para o pagamento \n\nda nova despesa. \n\n \u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica e da outorga de direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos, que ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise espec\u00edfica nos itens seguintes, apresenta-se, \n\nabaixo, algumas breves considera\u00e7\u00f5es sobre os instrumentos estabelecidos pela PNRH. \n\nCobran\u00e7a do uso da \u00e1gua \n\nNos termos do artigo 19, a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua objetiva: (i) reconhecer a \n\n\u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor; (ii) incentivar a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua; e (iii) obter recursos financeiros para o financiamento dos \n\nprogramas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos h\u00eddricos.  \n\nMachado (2009) observa que a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelos recursos h\u00eddricos \u00e9 \n\numa das formas de se aplicar o princ\u00edpio 16 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro da Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento de 1992, que estabelece que  \n\n[...] as autoridades nacionais devem esfor\u00e7ar-se para promover a internaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o uso dos instrumentos econ\u00f4micos, levando-\n\nse em conta o conceito de que o poluidor deve, em princ\u00edpio assumir o custo da \n\npolui\u00e7\u00e3o, tendo em vista que o interesse do p\u00fablico, sem desvirtuar o com\u00e9rcio e os \n\ninvestimentos internacionais (MACHADO, 2009, p. 486). \n\nData m\u00e1xima v\u00eania, parece-nos que a cobran\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 alinhada ao princ\u00edpio do \n\npoluidor pagador, como sugere o autor, mas sim ao princ\u00edpio do usu\u00e1rio pagador, pois est\u00e1 \n\nadstrita \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do recurso. Entretanto, caso caracterizada utiliza\u00e7\u00e3o desconforme que \n\ncause dano ambiental, caber\u00e1 ao degradador repar\u00e1-lo em alinhamento ao princ\u00edpio do \n\npoluidor pagador. \n\n                                                           \n19\n\n Extraindo-se da lei o art. 24, que o regulamentava. \n\n\n\n53 \n \n\nAntunes (2009) destaca que a cobran\u00e7a dever\u00e1 ser realizada tendo por base os \n\ncrit\u00e9rios legais fixados, sendo certo que a sua utiliza\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria deve ocorrer na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica que tenha gerado o recurso financeiro. A aplica\u00e7\u00e3o, por sua vez, poder\u00e1 ser a \n\nfundo perdido ou de forma retorn\u00e1vel, financiando projetos a com condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis. \n\nPara Abers e Keck (2004), a l\u00f3gica aplicada \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua segue \n\num dos quatro \u201cPrinc\u00edpios de Dublin\u201d, acordados na Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e \n\nDesenvolvimento, em janeiro de 1992, e, em tese, seria o instrumento mais poderoso dos \n\ncomit\u00eas, seja por sua capacidade de promover um uso mais racional da \u00e1gua ou para gerar \n\nrecursos capazes de suportar projetos de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos   \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \u00e9 um sistema de coleta, \n\ntratamento, armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos e fatores \n\nintervenientes em sua gest\u00e3o, nos termos do artigo 25 da PNRH. O funcionamento do Sistema \n\ndever\u00e1 observar os princ\u00edpios b\u00e1sicos da descentraliza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es; da coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema; e do acesso aos dados e informa\u00e7\u00f5es \n\ngarantidos a toda a sociedade (art. 26). O Sistema tem o objetivo (i) coletar, dar consist\u00eancia e \n\ndivulgar os dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil; (ii) atualizar permanentemente as informa\u00e7\u00f5es sobre disponibilidade e \n\ndemanda de recursos h\u00eddricos em todo o territ\u00f3rio nacional; e (iii) fornecer subs\u00eddios para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Recursos H\u00eddricos (art. 27). \n\nDiante da relev\u00e2ncia e da necessidade de informa\u00e7\u00f5es adequadas e consistentes \n\nque permitam a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pode-se dizer que o texto da PNRH atribuiu a \n\neste Sistema uma relev\u00e2ncia central. Ressalta-se, ainda, a previs\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\nobten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es e garantia de seu acesso \u00e0 sociedade, sem, \n\nentretanto, deixar claro seus contornos. \n\nO texto da PNRH, por exemplo, n\u00e3o aprofunda na determina\u00e7\u00e3o de como \n\ndescentralizar a obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es, conforme prev\u00ea o artigo 26, \n\ninciso I. De um lado, pode-se interpretar que a descentraliza\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 pelo simples \n\nalinhamento da gera\u00e7\u00e3o dos dados \u00e0 divis\u00e3o territorial proposta para a gest\u00e3o, isto \u00e9, de acordo \n\ncom as bacias hidrogr\u00e1ficas. De outro, a previs\u00e3o legal pode ser interpretada dentro da l\u00f3gica \n\nde descentraliza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, permitindo a inclus\u00e3o de outros atores na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o dos dados que orientar\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o. \n\n\n\n54 \n \n\n2.6. Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e seus instrumentos \n\nEditada antes da Pol\u00edtica Nacional de Recurso H\u00eddricos (PNRH), a Pol\u00edtica de \n\nRecursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo (PERH) \u00e9 apontada como uma de suas inspira\u00e7\u00f5es \n\ne um dos principais marcos legais de gest\u00e3o das \u00e1guas, pois representa uma tentativa de \n\nintegrar as a\u00e7\u00f5es relacionadas a essa gest\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de gerenciamento de \n\nrecursos h\u00eddricos com a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes stakeholders com objetivo de gerir os \n\nconflitos entre os diferentes usos da \u00e1gua (CAMPOS e FRACALANZA, 2010). \n\nA PERH foi institu\u00edda pela lei estadual n\u00ba 7.663/91, respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela \n\ncria\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, tamb\u00e9m conhecido como SIGRH, e divide-se em dois t\u00edtulos. O primeiro, disciplina a \n\nPERH e, para tanto, aborda seus objetivos, princ\u00edpios e instrumentos. J\u00e1 o segundo t\u00edtulo \n\ndisciplina a Pol\u00edtica Estadual de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, que compreende o \n\nSIGRH e o Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO). \n\nNos termos de seu artigo 2\u00ba, a PERH tem por objetivo \n\nassegurar que a \u00e1gua, recurso natural essencial \u00e0 vida, ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e ao bem-estar social, possa ser controlada e utilizada, em padr\u00f5es de \n\nqualidade satisfat\u00f3rios, por seus usu\u00e1rios atuais e pelas gera\u00e7\u00f5es futuras, em todo \n\nterrit\u00f3rio do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nIdentificam-se, assim, alguns dos elementos que tamb\u00e9m foram contemplados \n\npela PNRH, especialmente o reconhecimento de seu uso m\u00faltiplo e a import\u00e2ncia \n\nintergeracional desse bem, garantindo-o \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o estabelecidos, no artigo 3\u00ba, os seguintes princ\u00edpios a que a PERH deve estar \n\nadstrito:  \n\nI - gerenciamento descentralizado, participativo e integrado, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos quantitativos e qualitativos e das fases mete\u00f3rica, superficial e subterr\u00e2nea \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico; \n\nII - ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e \n\ngerenciamento; \n\nIII - reconhecimento do recurso h\u00eddrico como um bem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, \n\ncuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada, observados os aspectos de quantidade, qualidade e \n\nas peculiaridades das bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\nIV - rateio do custo das obras de aproveitamento m\u00faltiplo de interesse comum ou \n\ncoletivo, entre os beneficiados; \n\nV - combate e preven\u00e7\u00e3o das causas e dos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, das estiagens, da eros\u00e3o do solo e do assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua; \n\nVI - compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios afetados por \u00e1reas inundadas resultantes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio e por restri\u00e7\u00f5es impostas pelas leis de prote\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos; \n\nVII - compatibiliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com o \n\ndesenvolvimento regional e com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n\n\n55 \n \n\n\u00c9 relevante destacar dentre os princ\u00edpios a previs\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o aos \n\nmunic\u00edpios afetados por \u00e1reas inundadas por reservat\u00f3rios e por restri\u00e7\u00f5es decorrentes das leis \n\nde prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, considerando que o Estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 na d\u00e9cada de \n\n1970\n20\n\n, aprovara norma de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de mananciais da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de parte da \u00e1gua utilizada no abastecimento p\u00fablico dessa \n\nregi\u00e3o. \n\nEnquanto a compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios prevista, no artigo 5\u00ba, inciso V, da \n\nPNRH, foi objeto de veto presidencial, conforme observado no cap\u00edtulo anterior, a PERH, de \n\nacordo com seu artigo 5\u00ba, estabelece que tais munic\u00edpios ter\u00e3o programas de desenvolvimento \n\npromovidos pelo Estado e que o produto da participa\u00e7\u00e3o ou a compensa\u00e7\u00e3o financeira do \n\nEstado, no resultado de potenciais hidroenerg\u00e9ticos em seu territ\u00f3rio, seria aplicado, \n\nprioritariamente, em tais programas de desenvolvimento.  \n\nMoroz et. al. (1994) argumentam, entretanto, que a estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o aos \n\nmananciais, manifesta nas leis editadas na d\u00e9cada de 1970, buscou proteger os recursos \n\nh\u00eddricos e deixou de considerar aspectos relevantes, como o contexto hist\u00f3rico de expans\u00e3o da \n\nregi\u00e3o metropolitana. Segundo os autores, a falta de articula\u00e7\u00e3o da lei de prote\u00e7\u00e3o aos \n\nmananciais com outros temas de relev\u00e2ncia, como o planejamento urbano, culminou com a \n\nredu\u00e7\u00e3o de sua efetividade. \n\nJ\u00e1 sob o prisma dos munic\u00edpios, \u00e9 comum deparar-se com representantes das \n\nmunicipalidades atingidas pela restri\u00e7\u00e3o questionando os reflexos econ\u00f4micos decorrentes da \n\nlei de prote\u00e7\u00e3o e a falta de amparo financeiro que permita \u00e0s Prefeituras atuar na fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo cumprimento das restri\u00e7\u00f5es incidentes sobre seus territ\u00f3rios\n21\n\n. \n\nEntretanto, em 1997, com a promulga\u00e7\u00e3o da lei estadual n\u00ba 9.866, a prote\u00e7\u00e3o aos \n\nmananciais ganhou novo anteparo legal, que buscou flexibilizar as r\u00edgidas restri\u00e7\u00f5es impostas \n\npelas leis anteriores, molda-las de acordo com o diagn\u00f3stico tra\u00e7ado em Planos de \n\nDesenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA) desenvolvidos especialmente para cada uma \n\ndas \u00e1reas e estabelecer uma nova disciplina de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s de leis \n\nespec\u00edficas de abrang\u00eancia equivalente.  \n\n                                                           \n20\n\n Cite-se, como exemplo, a lei estadual n\u00ba 898/1975, que disciplina o uso do solo para prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, \n\ncursos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais recursos h\u00eddricos da Regi\u00e3o Metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo. \n21\n\n Dispon\u00edvel em: &lt;http://g1.globo.com/sao-paulo/eleicoes/2012/noticia/2012/09/comerciantes-reclamam-de-\n\nsensacao-de-inseguranca-em-embu-guacu-sp.html>; Acessado em: 01/05/2017. \n\n\n\n56 \n \n\nA lei estadual estabelece como instrumentos da PERH a outorga de direitos de uso \n\ndos recursos h\u00eddricos; as infra\u00e7\u00f5es e penalidades; a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; e \n\no rateio de custos das obras. Sabendo que trataremos da outorga em item espec\u00edfico adiante, \n\nfocaremos aqui nossas considera\u00e7\u00f5es quanto aos demais. \n\nCoube ao artigo 11 estabelecer as infra\u00e7\u00f5es \u00e0s normas de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos e ao artigo 12 as penas aplic\u00e1veis. Depreende-se do rol \n\nde infra\u00e7\u00f5es que sua maior parte est\u00e1 condicionada, de alguma forma, \u00e0 outorga ou \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de uso dos recursos h\u00eddricos. Das sete tipifica\u00e7\u00f5es, cinco delas est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas \u00e0 necessidade da outorga de direito de uso, suas condi\u00e7\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00e3o \n\nexigida que garanta sua regularidade, demostrando ser este o instrumento forjado para \n\noperacionalizar o sistema de \u201ccomando e controle\u201d no que se refere ao uso dos recursos \n\nh\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, estabelecida pelo artigo 14 da lei estadual, deve \n\nobedecer aos crit\u00e9rios que consideram a qualidade da \u00e1gua, a disponibilidade h\u00eddrica local, o \n\ngrau de regulariza\u00e7\u00e3o por obras hidr\u00e1ulicas, garantida por barramentos e reservat\u00f3rios, a \n\nvaz\u00e3o captada e seu regime de varia\u00e7\u00e3o, o consumo efetivo e a finalidade a que se destina. J\u00e1 \n\na cobran\u00e7a pela dilui\u00e7\u00e3o, transporte e assimila\u00e7\u00e3o de efluentes, deve considerar a classe do \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua receptor, o grau de regulariza\u00e7\u00e3o garantido por obras hidr\u00e1ulicas, a carga \n\nlan\u00e7ada e seu regime de varia\u00e7\u00e3o, observando-se os par\u00e2metros aplic\u00e1veis. \n\nJ\u00e1 o instrumento do rateio de custos e obras, estabelecido pelo artigo 15 da lei \n\nestadual, n\u00e3o encontra correspond\u00eancia na lei federal. De acordo com a lei paulista, atrav\u00e9s \n\ndeste instrumento, fica autorizado que obras de uso m\u00faltiplo, ou de interesse comum ou \n\ncoletivo, dos recursos h\u00eddricos, podem ter seus custos rateados, direta ou indiretamente, \n\nsegundo normas e crit\u00e9rios a serem definidos.  \n\n Observa-se, por fim, ainda que n\u00e3o esteja correlacionado ao mesmo cap\u00edtulo que \n\ntrata dos instrumentos, que a lei paulista sistematizou, como parte da Pol\u00edtica Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, disciplinado no artigo 16, que teve \n\nsua reda\u00e7\u00e3o alterada pela lei estadual n\u00b0 16.337/2016, que disp\u00f5e sobre o Plano Estadual. \n\nDe acordo com a reda\u00e7\u00e3o original do artigo 16, o Plano Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos deveria ser institu\u00eddo por lei, com atualiza\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas com base nos Planos de \n\nBacia, nas normas relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nas diretrizes do planejamento e \n\n\n\n57 \n \n\ngerenciamento ambiental contendo, dentre outros, os seguintes elementos constantes em seus \n\nincisos: \n\nI - objetivos e diretrizes gerais, em n\u00edveis estadual e inter-regional, definidos \n\nmediante processo de planejamento interativo que considere outros planos, gerais, \n\nregionais e setoriais, devidamente compatibilizado com as propostas de recupera\u00e7\u00e3o, \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Estado; \n\nII - diretrizes e crit\u00e9rios gerais para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos; \n\nIII - diretrizes e crit\u00e9rios para a participa\u00e7\u00e3o financeira do Estado no fomento aos \n\nprogramas regionais relativos aos recursos h\u00eddricos, quando couber, definidos \n\nmediante articula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, financeira e institucional com a Uni\u00e3o, Estados \n\nvizinhos e entidades internacionais de coopera\u00e7\u00e3o; \n\nIV - compatibiliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es interbacias e consolida\u00e7\u00e3o dos programas anuais \n\ne plurianuais das bacias hidrogr\u00e1ficas, previstas no inciso II do artigo seguinte; \n\nV - programas de desenvolvimento institucional, tecnol\u00f3gico e gerencial, de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o profissional e da comunica\u00e7\u00e3o social, no campo dos recursos h\u00eddricos. \n\nCom efeito, as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela lei estadual n\no\n 16.337/2016 transferem a \n\ncompet\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano Estadual ao Conselho Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos (CRH). Depois de o Plano ser reelaborado, a atualiza\u00e7\u00e3o deve ser submetida \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa at\u00e9 o final do primeiro de mandato do Governador do \n\nEstado (art. 18, \u00a71\u00b0), que dever\u00e1 deliberar sobre o projeto de lei antes da aprova\u00e7\u00e3o da Lei de \n\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias do ano subsequente (\u00a72\u00b0). Decorrido o prazo sem aprova\u00e7\u00e3o, \n\ntransfere-se ao CRH a obriga\u00e7\u00e3o de deliberar sobre o plano e aprov\u00e1-lo. \n\nEm que pese a previs\u00e3o legal para que o Plano Estadual seja aprovado por lei\n22\n\n, \n\nidentificou-se, at\u00e9 edi\u00e7\u00e3o da lei estadual n\u00b0 16.337/2015, apenas uma lei aprovada com esta \n\nfinalidade, a lei estadual n\u00b0 9.034/1994. O que se v\u00ea, portanto, \u00e9 uma lacuna que pode ser uma \n\ndas motiva\u00e7\u00f5es que culminaram com a altera\u00e7\u00e3o do seu procedimento de aprova\u00e7\u00e3o. \n\n2.7. Plano de recursos h\u00eddricos e suas caracter\u00edsticas  \n\nO Plano de Recursos H\u00eddricos, como visto acima, \u00e9 um dos instrumentos \n\nexpressamente previstos na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos - PNRH (lei federal n\u00ba \n\n9433/97, art. 5\u00ba, inciso I). J\u00e1 na Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo - PERH, chamado de Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica, ele est\u00e1 previsto em cap\u00edtulo \n\nespec\u00edfico que trata do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos. Utilizamos, neste trabalho, os \n\ntermos Plano de Recursos H\u00eddricos e Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica sem distin\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n22\n\n Reda\u00e7\u00e3o do art. 18 da PERH at\u00e9 altera\u00e7\u00e3o da lei estadual n\u00b0 16.337/2015: Artigo 18 - O Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos ser\u00e1 aprovado por Lei cujo projeto ser\u00e1 encaminhado \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa at\u00e9 o final do \n\nprimeiro ano do mandato do Governador do Estado, com prazo de vig\u00eancia de quatro anos. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As diretrizes e necessidades financeiras para elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos dever\u00e3o constar das leis sobre o plano plurianual, diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento anual \n\ndo Estado. \n\n\n\n58 \n \n\nEm uma r\u00e1pida avalia\u00e7\u00e3o dos dispositivos das pol\u00edticas nacional e estadual, \n\ndestaca-se o maior cuidado do legislador federal em tra\u00e7ar de forma detalhada, em lei, os \n\nprincipais aspectos e fun\u00e7\u00f5es do Plano de Recursos H\u00eddricos. Enquanto a PERH aborda o \n\nplano a partir do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, que dever\u00e1 ser periodicamente \n\natualizado com base nos Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n23\n\n, a PNRH o faz diretamente, \n\ndestacado sua fun\u00e7\u00e3o como instrumento dentro do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nEm uma l\u00f3gica de gest\u00e3o descentralizada, conforme preconizado pelas pol\u00edticas \n\nnacional e estadual de recursos h\u00eddricos, ressalta-se a l\u00f3gica da abordagem da PNRH, tal \n\ncomo apontada por Machado (2009), que destaca que o Plano mais relevante \u00e9 o Plano de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, unidade de atua\u00e7\u00e3o e planejamento do gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos. Exemplifica o autor: \n\n[...] as prioridades de uso das \u00e1guas, por exemplo, ser\u00e3o primeiramente procuradas a \n\nn\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica. Em seguida, fazendo-se Planos estaduais, eles dever\u00e3o \n\nintegrar em seus Planos as prioridades apontadas nos Planos da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nFinalmente, ao ser elaborado o Plano do Pa\u00eds, integrar-se-\u00e3o os Planos estaduais para \n\nestabelecerem-se as prioridades nacionais. (MACHADO, 2009; p. 462) \n\nCom efeito, parece-nos que o destaque e o protagonismo do Plano de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica alinham-se com o princ\u00edpio da descentraliza\u00e7\u00e3o preconizado nos incisos V e VI \n\ndo artigo 1\u00ba da PNRH, que estabelecem a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial e a \n\ngest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos, e nos incisos I e II do artigo 3\u00ba da PERH-SP, de \n\nmesma aspira\u00e7\u00e3o. \n\nGranziera (2014) considera a import\u00e2ncia do planejamento e, nesse diapas\u00e3o, \n\nposiciona o Plano de Recursos H\u00eddricos como um instrumento necess\u00e1rio ao conhecimento da \n\nsitua\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da bacia e de seus atributos naturais. Assim, o conhecimento da quantidade \n\nde \u00e1gua para cada se\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua, das demandas e press\u00f5es existentes e da capacidade \n\nde autodepura\u00e7\u00e3o e da qualidade correspondente s\u00e3o essenciais e devem fundamentar e \n\ncompor o planejamento h\u00eddrico. \n\nPara a autora, tr\u00eas s\u00e3o os eixos de entendimento que se imp\u00f5em sobre os planos: \n\n(i) ele deve ser democr\u00e1tico; (ii) trata-se de um pacto; e (iii) ele deve ser cumprido. A \n\ndemocracia, segundo a autora, est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos planos pelos \n\nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, do qual participam representantes de diferentes segmentos, \n\n                                                           \n23\n\n A lei estadual n\u00ba 16.337/2014 alterou a reda\u00e7\u00e3o do art.16 da lei estadual n\u00ba 7.663/1991, e Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, at\u00e9 ent\u00e3o institu\u00eddo por lei, passou a ser aprovado por meio do Conselho Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, conforme nova reda\u00e7\u00e3o dada ao art. 18, afastando a representatividade do processo de \n\naprova\u00e7\u00e3o pela Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n59 \n \n\nenquanto seu cumprimento \u00e9 a garantia de efetividade e sustenta\u00e7\u00e3o de toda a pol\u00edtica de \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n\nOs Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os colegiados com atribui\u00e7\u00f5es \n\nnormativas, deliberativas e consultivas, no \u00e2mbito de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o compostos por \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico\n24\n\n, dos usu\u00e1rios e das entidades civis de recursos h\u00eddricos. H\u00e1 \n\nque se observar, entretanto, a exist\u00eancia de distin\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas das \n\nbacias federais, em que o n\u00famero de representantes do poder p\u00fablico est\u00e1 limitado \u00e0 metade \n\ndo total de membros (1/2)\n25\n\n, e dos comit\u00eas das bacias do Estado de S\u00e3o Paulo, em que o \n\nn\u00famero pode chegar a 2/3 do total. Observa-se tamb\u00e9m que a PERH n\u00e3o distingue os \n\nrepresentantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua e os da sociedade civil, abarcados todos esses como \n\nrepresentantes da sociedade civil, afastando-se, assim, da diretriz da PNRH que prop\u00f5e \n\ndiferenci\u00e1-los. \n\nA estrutura dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica definida na PNRH e na PERH \n\nbusca, de forma distinta, assegurar a presen\u00e7a dos diversos interesses que recaem sobre a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e introduzi-los no processo decis\u00f3rio, mas diversas s\u00e3o as cr\u00edticas \n\n\u00e0 forma de composi\u00e7\u00e3o e aos crit\u00e9rios utilizados. A participa\u00e7\u00e3o social nos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica pode ser reconhecida como meio para a democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. Entretanto, sua previs\u00e3o legal ou a exist\u00eancia de espa\u00e7os que se proponham como \n\nparticipativos n\u00e3o permitem afirmar que a participa\u00e7\u00e3o efetivamente ocorra. \n\nMeire (2016), apoiada em pesquisas conduzidas por pesquisadores nos comit\u00eas de \n\nbacia Tiet\u00ea-Jacar\u00e9/SP, Lago Gua\u00edba/RS e analisando os dados do projeto Marca D\u2019\u00e1gua\n26\n\n, \n\ndestaca que cada Comit\u00ea apresenta uma realidade diferente e complexidade pr\u00f3pria, o que \n\nacaba interferindo na representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos representantes eleitos e justificando a \n\nnecessidade de se compreender a realidade em que os comit\u00eas est\u00e3o inseridos e, ainda, o perfil \n\ndos representantes eleitos. \n\nAo tratar da efetividade da representa\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os participativos, a autora \n\ntamb\u00e9m destaca a necessidade de que os eleitos tenham presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o ativa nesses \n\n                                                           \n24\n\n Para fins de delimita\u00e7\u00e3o dos representantes do poder p\u00fablico s\u00e3o considerados os representantes da Uni\u00e3o \n\n(quando presentes), do Estado ou Distrito Federal e dos munic\u00edpios, sejam eles parte da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndireta ou indireta.  \n25\n\n Nos termos do art. 8\u00ba, inciso III, da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 005/2010, o limite destes representantes foi regulamentado \n\nem 40% do total de votos do Comit\u00ea.  \n26\n\n O Projeto Marca d\u2019\u00e1gua compreende pesquisa realizada, por meio de entrevistas, com 626 membros de 18 \n\n\u2018organismos de bacia\u2019, sendo 14 de comit\u00eas e 4 de cons\u00f3rcios intermunicipais, de diversos estados do Brasil, \n\nforam realizadas em 2004 (ABERS, 2010 apud MEIRE, 2016). \n\n\n\n60 \n \n\nespa\u00e7os e, ainda, a exist\u00eancia de uma gama de fatores intervenientes para que isso aconte\u00e7a, \n\ntais como recursos educativos e capacidade de acesso ou compreens\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, o interesse e o sentimento de que deve ou \u00e9 capaz de participar e a satisfa\u00e7\u00e3o que se \n\nobt\u00e9m participando (MEIRE, 2016; p. 74). \n\nO conjunto de aspectos que dificultam a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos atores em \n\nespa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o entre sociedade e Estado, como os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, foi \n\ndefinido por Lima (2011) como \u201ccustos da participa\u00e7\u00e3o\u201d, e compreende \n\nAs discuss\u00f5es intermin\u00e1veis, a falta de qu\u00f3rum das plen\u00e1rias, as pautas extensas, as \n\natas que n\u00e3o s\u00e3o lavradas, a paridade ou a falta dela na composi\u00e7\u00e3o dos conselhos, a \n\nfragilidade da representa\u00e7\u00e3o institucional, a descontinuidade e descompromissos dos \n\nrepresentantes, a falta de apoio ou condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o para pessoas ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es realmente interessadas, os diferentes n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, o gigantismo da estrutura de uns em contraste com a fragilidade e \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o de outros, a manipula\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e a coopta\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresentantes. (LIMA, 2001, p.16 apud MEIRE, 2016) \n\nA PNRH prev\u00ea que os Planos de Recursos H\u00eddricos buscam fundamentar e \n\norientar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e o gerenciamento da \u00e1gua (art. \n\n6\u00ba). Eles devem ser elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o Pa\u00eds (art. 8\u00ba) e \n\nconter o planejamento de longo prazo, compat\u00edvel com o per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o de seus \n\nprogramas e projetos nele previstos (art. 7\u00ba). \n\nA PNRH atribuiu a compet\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos \u00e0s Ag\u00eancias de \n\n\u00c1gua, que exercem a fun\u00e7\u00e3o de secretaria executiva do Comit\u00ea, e estabeleceu qual o conte\u00fado \n\nm\u00ednimo dos planos, previsto nos incisos do artigo 7\u00ba. In verbis: \n\nI - diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos; \n\nII - an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades \n\nprodutivas e de modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nIII - balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em \n\nquantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de conflitos potenciais; \n\nIV - metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria da qualidade \n\ndos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; \n\nV - medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e projetos a serem \n\nimplantados, para o atendimento das metas previstas; \n\nVI -  (VETADO) \n\nVII -  (VETADO) \n\nVIII - prioridades para outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos; \n\nIX - diretrizes e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; \n\nX - propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nDepreende-se do conte\u00fado previsto que o plano \u00e9 um dos instrumentos centrais do \n\nsistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. A partir do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise \n\nconjugada de fatores como o crescimento demogr\u00e1fico, a evolu\u00e7\u00e3o das atividades produtivas e \n\nas modifica\u00e7\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es do solo, bem como do balan\u00e7o h\u00eddrico, busca-se amparar de \n\n\n\n61 \n \n\nforma s\u00f3lida o planejamento e as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia. Abaixo, a \n\nFigura apresentada pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas demonstra o papel central do instrumento \n\nPlano de Recursos H\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o aos demais instrumentos de gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 2 - Rela\u00e7\u00e3o entre instrumentos da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ANA, 2011, p. 17 \n\nN\u00e3o obstante, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCNRH n\u00ba 017/2001, tra\u00e7ou diretrizes complementares para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos e \n\nestabeleceu, em seu artigo 6\u00ba, que os estudos elaborados para subsidiar o Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos devem ser amplamente divulgados e apresentados na forma de consultas p\u00fablicas \n\nconvocadas para esta finalidade, bem como que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas etapas de \n\nelabora\u00e7\u00e3o devem ocorrer por meio de consultas p\u00fablicas, encontros t\u00e9cnicos e oficinas de \n\ntrabalho para fortalecer a intera\u00e7\u00e3o entre a equipe t\u00e9cnica, usu\u00e1rios, \u00f3rg\u00e3os de governo e \n\nsociedade civil. A previs\u00e3o alinha-se ao estabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 005/2000, que \n\ntamb\u00e9m prev\u00ea a submiss\u00e3o obrigat\u00f3ria do plano \u00e0 audi\u00eancia p\u00fablica (art. 7\u00ba, V). \n\nComparativamente, a PERH-SP apresenta menos elementos orientadores para \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos planos. Nos termos de seu artigo 17, estes dever\u00e3o conter: \n\nI - diretrizes gerais, a n\u00edvel regional, capazes de orientar os planos diretores \n\nmunicipais, notadamente nos setores de crescimento urbano, localiza\u00e7\u00e3o industrial, \n\nprote\u00e7\u00e3o dos mananciais, explora\u00e7\u00e3o mineral, irriga\u00e7\u00e3o e saneamento, segundo as \n\nnecessidades de recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos das \n\nbacias ou regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas correspondentes;  \n\nII - metas de curto, m\u00e9dio e longo prazos para se atingir \u00edndices progressivos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia, traduzidos, \n\nentre outras, em:  \n\na) planos de utiliza\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria e propostas de enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua \n\nem classe de uso preponderante;  \n\nPlano de Recursos \n\nH\u00eddricos \n\nCobran\u00e7a Outorga \n\nSistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nEnquadramento \n\nDiretrizes Diretrizes \n\nDiretrizes Dados \n\n\n\n62 \n \n\nb) programas anuais e plurianuais de recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica correspondente, inclusive com \n\nespecifica\u00e7\u00f5es dos recursos financeiros necess\u00e1rios; \n\nIII - programas de \u00e2mbito regional, relativos ao inciso V do artigo 16, desta lei, \n\najustados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e peculiaridades da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nCoube, assim, ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, por meio de \n\nDelibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 062/2006, substitu\u00edda pela Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 146/2012, disciplinar os \n\ncrit\u00e9rios, prazos e procedimentos para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacia. A Delibera\u00e7\u00e3o prev\u00ea \n\no atendimento das diretrizes constantes na PNRH e seus regulamentos e/ou altera\u00e7\u00f5es legais e \n\natribui a compet\u00eancia para sua elabora\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o \u00e0 Secretaria Executiva, submetida \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. N\u00e3o esclarece, entretanto, quem exercer\u00e1 tal fun\u00e7\u00e3o. \n\nAinda que expressamente se vincule \u00e0s diretrizes da PNRH e seus regulamentos, \n\ndestaca-se a aus\u00eancia de previs\u00e3o de mecanismos de amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, tais como a \n\nconsulta p\u00fablica. Em sentido oposto, o artigo 5\u00ba da Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 146/2012 prev\u00ea que \n\nap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica, ou sua revis\u00e3o, o respectivo Comit\u00ea dever\u00e1 \n\ndivulga-lo amplamente entre \u00f3rg\u00e3os, institui\u00e7\u00f5es e entidades que exer\u00e7am atividades \n\nrelacionadas aos recursos h\u00eddricos e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente na regi\u00e3o, assim como para \n\na sociedade em geral. Como se v\u00ea, aplicando-se a l\u00f3gica recomendada pelo CRH, o esfor\u00e7o \n\nseria concentrado na divulga\u00e7\u00e3o do plano depois de pronto.  \n\nA PERH tamb\u00e9m prev\u00ea, para avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do Plano Estadual e dos Planos \n\nde Bacia, que o Poder Executivo far\u00e1 publicar o relat\u00f3rio anual denominado \u2018Relat\u00f3rio de \n\nSitua\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo\u2019 e tamb\u00e9m o \u2018Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u2019, que contemplar\u00e1 cada uma das bacias hidrogr\u00e1ficas. Tratam-se de \n\ndocumentos sem correspond\u00eancia na PNRH. \n\nAo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos - CRH compete discutir e aprovar as \n\npropostas de projetos de lei referentes ao Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e aprovar o \n\nRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo e aos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica aprovar o Plano de Bacia e suas atualiza\u00e7\u00f5es, que integram o Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, e apreciar o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. \n\nToda a outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos est\u00e1 condicionada \u00e0s \n\nprioridades de uso estabelecidas nos Planos de Bacia e deve respeitar a classe \n\n(enquadramento) dos corpos d\u2019\u00e1gua e preservar o uso m\u00faltiplo, incluindo a manuten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n63 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas ao transporte aquavi\u00e1rio, quando for o caso. N\u00e3o por outro motivo que a \n\nPNRH exige expressamente que os planos disciplinem quais os usos priorit\u00e1rios na bacia. \n\n O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 \n\n16/2001, asseverou a correla\u00e7\u00e3o existente entre a outorga do direito de uso e os Planos de \n\nRecursos H\u00eddricos. De acordo com o seu artigo 12, a outorga dever\u00e1 observa-los e, em \n\nespecial, as prioridades de uso estabelecidas, as classes em que o corpo de \u00e1gua estiver \n\nenquadrado, a preserva\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos previstos e a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntransporte aquavi\u00e1rio, quando couber. N\u00e3o obstante, a resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea tamb\u00e9m, em seu artigo \n\n14, que os planos dever\u00e3o considerar as outorgas existentes em suas \u00e1reas de abrang\u00eancia e \n\nrecomendar, quando for o caso, a realiza\u00e7\u00e3o de ajustes e adapta\u00e7\u00f5es nos respectivos atos. \n\nH\u00e1, como se pode observar, uma intr\u00ednseca correla\u00e7\u00e3o entre o Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos e as outorgas de direitos de recursos h\u00eddricos, pois cabe \u00e0quele estabelecer as \n\ndiretrizes que orientar\u00e3o o uso da \u00e1gua em conson\u00e2ncia com o interesse p\u00fablico e com a \n\nvontade do comit\u00ea, que \u00e9 formado por atores sociais e agentes governamentais. Pode-se dizer, \n\nnesse sentido, que o Plano de Bacia \u00e9 o eixo de contato entre a outorga de direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos e a vontade emanada de representantes da sociedade civil e de \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos que t\u00eam assento no Comit\u00ea de Bacia. \n\n2.8. Outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos \n\nCom vistas \u00e0 garantia de adequada utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, evitando danos pela m\u00e1 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o que possam compromet\u00ea-la, o controle administrativo, atrav\u00e9s de instrumentos \n\napropriados, \u00e9 um dos pilares utilizados no desenho de pol\u00edticas voltadas aos recursos h\u00eddricos \n\n(GRANZIERA, 2014). \n\nO controle j\u00e1 estava previsto no artigo 43 do C\u00f3digo de \u00c1guas, onde se exigia \n\nconcess\u00e3o administrativa para o uso da \u00e1gua em atividades de agricultura, abastecimento \n\np\u00fablico e ind\u00fastria, inclusive de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, considerados de utilidade p\u00fablica, \n\nou autoriza\u00e7\u00e3o administrativa para os demais usos, bem como a dispensava em casos de \n\nderiva\u00e7\u00f5es consideradas insignificantes. \n\nPrevista dentre os instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (lei \n\nfederal n\u00ba 9.433/97), artigo 5\u00ba, inciso III, e da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (lei estadual n\u00ba 7.663/91), artigo 9\u00ba, a outorga de direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos tem um papel central no gerenciamento e controle do uso da \u00e1gua. \n\n\n\n64 \n \n\nSe, como visto em cap\u00edtulo anterior, a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico de uso comum que \n\nse usada privativamente pode subtrair a possibilidade de uso de outros, \u00e9 necess\u00e1rio t\u00edtulo \n\njur\u00eddico, conferido pela Administra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do qual sejam apresentadas as condi\u00e7\u00f5es e \n\nlimites para sua utiliza\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 a outorga de direito de uso o t\u00edtulo jur\u00eddico competente \n\npara autorizar e disciplinar a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Nas palavras de Granziera (2014, p. 177), \u201ca \n\noutorga de direito de uso \u00e9 o instrumento atrav\u00e9s do qual o Poder P\u00fablico atribui ao \n\ninteressado, p\u00fablico ou privado, o direito de utilizar privativamente o recurso h\u00eddrico\u201d. \n\nA outorga pode ser caracterizada como instrumento que opera dentro de l\u00f3gica de \n\ncomando e controle e representa o car\u00e1ter disciplinador do Poder P\u00fablico, necess\u00e1rio para \n\ngarantir, por exemplo, a equidade entre os diferentes usu\u00e1rios da \u00e1gua (PORTO e PORTO, \n\n2008). Neste diapas\u00e3o, a outorga emerge do poder de pol\u00edcia da autoridade administrativa \n\ncompetente em estrita observ\u00e2ncia ao dom\u00ednio das \u00e1guas atribu\u00eddo pela lei (MARQUES, \n\n2004). \n\nDi Pietro (2014), em sua obra que analisa exclusivamente o uso privativo de bem \n\np\u00fablico por particular, destaca que o direito brasileiro classifica os t\u00edtulos constitutivos do uso \n\nparticular em tr\u00eas categorias diversas: a autoriza\u00e7\u00e3o, a permiss\u00e3o e a concess\u00e3o, todas sujeitas \n\nao regime jur\u00eddico de direito p\u00fablico, que exigem condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para a constitui\u00e7\u00e3o do \n\ndireito de uso, seja aplicado ao exerc\u00edcio ou extin\u00e7\u00e3o do direito.  \n\nO emprego da classifica\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos e sua disciplina legal, observa a autora, n\u00e3o \n\ns\u00e3o mat\u00e9rias uniformes, pois podem variar de acordo com o bem p\u00fablico de que se cuide e \n\ncom o exerc\u00edcio da compet\u00eancia legislativa pelos entes da federa\u00e7\u00e3o. Consigna, por exemplo, \n\na autora, que quando o uso privativo tem por objeto bens dominicais, admite-se o uso dos \n\nmesmos t\u00edtulos ou por meio de institutos de direito privado, como a loca\u00e7\u00e3o, arrendamento, \n\naforamento, que est\u00e3o sujeitos a legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o privativa de bem p\u00fablico se constitui por meio de ato administrativo \n\nunilateral ou de contrato administrativo. Uma vez consentido o uso, o seu exerc\u00edcio fica \n\nsujeito \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da autoridade competente que, com base no poder de pol\u00edcia, \n\npoder\u00e1 verificar, a qualquer momento, se a utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os termos em que \n\nfoi outorgada, se n\u00e3o causa danos sobre os bens em que incide, se n\u00e3o prejudica a destina\u00e7\u00e3o \n\nprincipal a que o bem est\u00e1 afetado ou se conflita com o interesse p\u00fablico. Enquadram-se como \n\natos administrativos unilaterais a autoriza\u00e7\u00e3o e a permiss\u00e3o, e como contrato a concess\u00e3o. A \n\nextin\u00e7\u00e3o do uso, por fim, pode se dar pelo t\u00e9rmino do prazo; pela caducidade, quando \n\ndecorrente da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o em determinado prazo; pela rescis\u00e3o, nos casos em que o uso for \n\n\n\n65 \n \n\nconsentido por contrato; pela revoga\u00e7\u00e3o, quando o uso for consentido por meio de autoriza\u00e7\u00e3o \n\nou permiss\u00e3o; pela anula\u00e7\u00e3o, quando o ato ou contrato apresentarem v\u00edcio de ilegalidade; \n\nal\u00e9m de outras formas previstas em lei. \n\nDi Pietro (2014) destaca que no direito brasileiro as express\u00f5es empregadas mais \n\ncomumente s\u00e3o permiss\u00e3o de uso e concess\u00e3o de uso, para designar, respectivamente, ato \n\nunilateral e contrato constitutivo dos direitos de uso privativo. N\u00e3o obstante, a autora pontua \n\nque o emprego da express\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o de uso pelo legislador se confunde, em grande \n\nmedida, com a permiss\u00e3o, afastando-se da tradi\u00e7\u00e3o do direito estrangeiro que, em regra, se \n\nutiliza de duas modalidades e, em alguns casos, apenas de uma\n27\n\n. \n\nSem se furtar da tarefa de diferenciar autoriza\u00e7\u00e3o, permiss\u00e3o e concess\u00e3o, conclui \n\na autora que a autoriza\u00e7\u00e3o de uso \u00e9, em regra, a forma mais prec\u00e1ria de que se reveste a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o privativa de bem p\u00fablico, pois atende em maior parte ao interesse do particular, \n\nenquanto a concess\u00e3o \u00e9 a mais est\u00e1vel, por ser ela exercida em conson\u00e2ncia com a finalidade \n\ndo bem ou para atender atividade considerada de utilidade p\u00fablica. Em posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria \n\nest\u00e1 a permiss\u00e3o de uso, pois admite diferentes graus na precariedade, seja com maior grau de \n\ntransitoriedade e instabilidade ou com estabilidade que a aproxima da concess\u00e3o de uso. \n\nA autora tamb\u00e9m ressalta a fluidez dos elementos que distinguem os t\u00edtulos de \n\noutorga do uso privativo de bem p\u00fablico, observando que a realidade normativa que os \n\nsustentam determinar\u00e3o o contorno e classifica\u00e7\u00e3o mais claramente. Exp\u00f5e a autora: \n\nCom efeito, em muitos casos, embora a Administra\u00e7\u00e3o outorgue o seu \n\nconsentimento mediante permiss\u00e3o prec\u00e1ria, o uso se reveste de estabilidade \n\nrelativa, quer pela natureza da atividade a ser desempenhada (servi\u00e7o de utilidade \n\np\u00fablica), quer pelo custo elevado das instala\u00e7\u00f5es que o uso consentido acarreta para \n\no particular, hip\u00f3teses em que se fixam determinadas condi\u00e7\u00f5es para que a \n\nrevoga\u00e7\u00e3o unilateral possa efetivar-se, reduzindo-se desse modo a discricionariedade \n\nadministrativa e, consequentemente, a precariedade do uso. (DI PIETRO, 2014, p. \n\n38). \n\nA realidade normativa aplic\u00e1vel ao instrumento de outorga do uso privativo, suas \n\ncaracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es se amoldam e muitas vezes transbordam os limites atribu\u00eddos pela \n\ndoutrina em sua classifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 com a an\u00e1lise do caso em concreto que se pode avaliar \n\nmelhor o t\u00edtulo de outorga do uso privativo, enquanto instrumento, bem como sua \n\ndiscricionariedade ou precariedade. \n\n                                                           \n27\n\n A autora cita o direito italiano, em que o uso privativo \u00e9 outorgado apenas por concess\u00e3o, sendo a permiss\u00e3o \n\napenas utilizada em casos de \u201cuso comum extraordin\u00e1rio\u201d, tamb\u00e9m chamado de \u201cuso especial\u201d, e o direito \n\nfranc\u00eas, em que o uso privativo \u00e9 consentido mediante permiss\u00e3o ou concess\u00e3o, sendo a autoriza\u00e7\u00e3o o g\u00eanero de \n\nque ambas s\u00e3o esp\u00e9cie.  \n\n\n\n66 \n \n\nMello (2014) explica que a discricionariedade dos atos administrativos est\u00e1 ligada \n\na an\u00e1lise do grau de liberdade da Administra\u00e7\u00e3o para sua pr\u00e1tica, diferenciando-os entre os \n\natos praticados no exerc\u00edcio de compet\u00eancia discricion\u00e1ria, em que a Administra\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de \n\ncerta margem para decidir, pois a lei regulou a mat\u00e9ria de modo a comportar certo \n\nsubjetivismo, e os atos vinculados, que s\u00e3o aqueles em que a Administra\u00e7\u00e3o pratica sem \n\nmargem de liberdade, pois a lei estabeleceu previamente um \u00fanico comportamento diante de \n\nhip\u00f3tese pr\u00e9-configurada e objetiva. O autor explica que o exame mais rigoroso do grau de \n\nliberdade da Administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligado ao exame da norma jur\u00eddica respons\u00e1vel pela \n\nexist\u00eancia desta liberdade, sua objetividade quanto aos crit\u00e9rios aplic\u00e1veis e ao exame do caso \n\nconcreto. \n\nSegundo o autor, verifica-se comumente um equ\u00edvoco no entendimento da \n\nchamada discricionariedade t\u00e9cnica. Para Mello (2014), a express\u00e3o discricionariedade \n\nt\u00e9cnica \u00e9 equivocada, pois \u00e9 utilizada em dois sentidos diferentes. O primeiro, diz respeito aos \n\ncasos em que a norma atribui a Administra\u00e7\u00e3o dever que se condiciona a um resultado \n\nconclusivo que depende de uma averigua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, que exemplifica citando o caso de abates \n\nde animais com febre aftosa. A norma estabelece que os animais devem ser abatidos, mas o \n\nabate precede de uma averigua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que indicar\u00e1, conclusivamente, se o animal \n\napresenta febre aftosa. Nesse caso, a express\u00e3o discricionariedade t\u00e9cnica \u00e9 inadequada. \n\n J\u00e1 no segundo sentido, a express\u00e3o \u00e9 usada em situa\u00e7\u00e3o em que, embora o ato da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pressuponha averigua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a lei confere \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o o \n\ndever de ajuizar sobre se a ocorr\u00eancia do fato nela referido tem, ou n\u00e3o, import\u00e2ncia ou \n\ngravidade que requeira uma s\u00f3 conduta. Nesse caso, verifica-se a \n\npossibilidade de efetuar alguma contemporiza\u00e7\u00e3o, alguma toler\u00e2ncia, sem que, por \n\nisto, haja, no caso concreto, comprometimento do interesse p\u00fablico h\u00e1, a\u00ed sim, uma \n\ndiscricionariedade mesclada com aspectos t\u00e9cnicos. (MELLO, 2014, p.446)  \n\nMesmo que os dois empregos da express\u00e3o estejam enraizados na averigua\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, nesta \u00faltima a lei confere alternativa ou alternativas para o comportamento da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 a ess\u00eancia da discricionariedade, isto \u00e9, a possibilidade admitida na lei \n\npara a escolha de uma entre duas ou mais condutas em vista de realizar, do modo mais \n\nsatisfat\u00f3rio poss\u00edvel, o interesse p\u00fablico no caso concreto. \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre os atos discricion\u00e1rios e vinculados tem reflexos nos \n\ndireitos subjetivos que s\u00e3o (ou n\u00e3o) assegurados aos requerentes ou outorgados. Neste \n\ndiapas\u00e3o, as primeiras indaga\u00e7\u00f5es que se faz s\u00e3o: como se d\u00e1 o exerc\u00edcio do controle \n\n\n\n67 \n \n\njurisdicional sobre a outorga do direito? \u00c9 atribu\u00eddo ao interessado/outorgado algum direito \n\nsubjetivo que este possa exercer diretamente? As respostas a essas perguntas ser\u00e3o diferentes \n\na depender da discricionariedade da Administra\u00e7\u00e3o na outorga do t\u00edtulo.  \n\nSe o ato for discricion\u00e1rio, o exerc\u00edcio do controle jurisdicional \u00e9 feito sob o \n\nprisma do controle de legalidade, isto \u00e9, reveste-se de interesse leg\u00edtimo e n\u00e3o como um \n\ndireito subjetivo. Neste caso, o titular nada tem a opor diretamente contra terceiros. Poder\u00e1, \n\nentretanto, assegurar que o processo de outorga do direito de uso observe o princ\u00edpio da \n\nlegalidade e, uma vez identificado qualquer desvio, poder\u00e1 valer-se das medidas \n\nadministrativas e judiciais cab\u00edveis para corrigi-lo na qualidade de interessado. Di Pietro \n\n(2014) acentua que esta \u00e9 uma prote\u00e7\u00e3o parcial do interessado, pois n\u00e3o lhe assegurar\u00e1 \n\nobten\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o direta, travestida da emiss\u00e3o do ato estatal de outorga, mas apenas \n\nanula\u00e7\u00e3o do ato ilegal, com eventuais direitos a indeniza\u00e7\u00e3o por perdas e danos. \n\nEntretanto, a autora destaca que o mesmo n\u00e3o ocorre quando o ato \u00e9 considerado \n\nvinculado, isto \u00e9, \u201cquando a lei descreve os requisitos a serem preenchidos pelo interessado, \n\nde tal forma que, atendidas as exig\u00eancias legais, a Administra\u00e7\u00e3o fica obrigada a emitir o ato \n\nde outorga ou celebrar o contrato\u201d (DI PIETRO, 2014. p.42). Neste caso, uma vez \n\npreenchidos os requisitos legais o interessado ou outorgado poder\u00e1 buscar, \n\nadministrativamente ou judicialmente, tutela que o ampare e, por fim, provoque a emiss\u00e3o do \n\njusto t\u00edtulo da outorga. \n\nJ\u00e1 a precariedade est\u00e1 associada \u00e0 admiss\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o de preval\u00eancia para a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, de tal sorte que, sobrevindo interesse p\u00fablico, possa ser revogado o \n\ninstrumento jur\u00eddico que legitima o uso do bem p\u00fablico (CARVALHO FILHO, 2015).  \n\nDi Pietro (2014) ressalta que a possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o do ato unilateral ou do \n\ncontrato pela Administra\u00e7\u00e3o que outorgou ao particular o direito de uso \u00e9 apenas um dos \n\nsentidos em que o voc\u00e1bulo \u201cprec\u00e1rio\u201d \u00e9 empregado, pois pode tamb\u00e9m significar inst\u00e1vel, \n\nsem prazo estabelecido. Nesse sentido, o uso privativo prec\u00e1rio, em que a precariedade do \n\nuso se encontra na origem do ato de outorga, concedido sem prazo estabelecido e que pode ser \n\nretirado a qualquer momento sem direito a repara\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, op\u00f5e-se ao uso privativo \n\nest\u00e1vel, em que a natureza do uso pretendido e sua finalidade aconselham, em determinadas \n\ncircunst\u00e2ncias, uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o mais prolongada e mais est\u00e1vel para o usu\u00e1rio, como \n\na fixa\u00e7\u00e3o de prazo, que cria para o particular uma expectativa de estabilidade e pode dar \n\nensejo \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de natureza pecuni\u00e1ria quando frustrada pela Administra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n68 \n \n\nNeste diapas\u00e3o, a rigor, a autoriza\u00e7\u00e3o e a permiss\u00e3o de uso s\u00e3o prec\u00e1rias e a \n\nconcess\u00e3o est\u00e1vel, mas esse crit\u00e9rio n\u00e3o \u00e9 absoluto, pois admitem-se autoriza\u00e7\u00e3o e permiss\u00e3o \n\nde uso com prazo estabelecido, o que confere a mesma estabilidade verificada na concess\u00e3o \n\nde uso. Di Pietro observa que \n\n[...] na medida em que fatores relacionados ao interesse p\u00fablico predominam na \n\navalia\u00e7\u00e3o da discricionariedade da Administra\u00e7\u00e3o, ao conferir o uso privativo, \n\ndecresce a instabilidade ou precariedade da utiliza\u00e7\u00e3o, pois, se seu uso for de \n\ninteresse p\u00fablico relevante, sua revoga\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer, motivadamente, em \n\nraz\u00e3o de outro interesse p\u00fablico que \u00e0quele se sobreponha. (DI PIETRO, 2014, p. \n\n37) \n\n A PNRH e a PERH utilizaram termos imprecisos ao tratar da outorga de uso da \n\n\u00e1gua, podendo causar d\u00favidas quanto \u00e0 natureza jur\u00eddica do ato constitutivo do direito de uso, \n\numa vez que a classifica\u00e7\u00e3o dos atos e a identifica\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e9 uma das \n\nmais tormentosas quest\u00f5es enfrentadas pelos autores nas obras de direito administrativo. \n\n Di Pietro (2014) defende que a omiss\u00e3o da PNRH permite concluir que \n\ncontinuam vigentes as normas do C\u00f3digo de \u00c1guas que com ela sejam compat\u00edveis, opini\u00e3o \n\ncompartilhada por outros autores (POMPEU, 2006; GRANZIERA, 2014; MARQUES, 2004). \n\nO artigo 43 do C\u00f3digo de \u00c1guas estabelece que se a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \u00e9 deferida para fins \n\nde utilidade p\u00fablica, cabe concess\u00e3o administrativa, se fosse para outras finalidades, caberia \n\nautoriza\u00e7\u00e3o administrativa, mostrando-se oportuno um olhar sobre estes t\u00edtulos e suas \n\ncaracter\u00edsticas principais. \n\nPara Granziera (2014), entretanto, esta quest\u00e3o foi ultrapassada, no que tange aos \n\nrecursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, com a edi\u00e7\u00e3o da lei federal n\u00ba 9.984/2000, que criou a \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e estabeleceu que a outorga do uso \u00e9 concedida por meio \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o. Este tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento de Di Pietro (2014), que destaca, em princ\u00edpio, \n\na exist\u00eancia de dois regimes jur\u00eddicos. O primeiro para os recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio \n\nfederal, aplicando-se apenas a autoriza\u00e7\u00e3o administrativa, e o da autoriza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o, \n\npara os recursos h\u00eddricos dos Estados e Distrito Federal, cabendo a estes a defini\u00e7\u00e3o. \n\nCarvalho Filho (2015), ao abordar o instituto da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, destaca que \n\nse trata de um ato administrativo que garante ao indiv\u00edduo a utiliza\u00e7\u00e3o de um bem p\u00fablico de \n\nmodo privativo, atendendo primordialmente a seu pr\u00f3prio interesse. Para o autor, trata-se de \n\num ato unilateral, pois compreende a exterioriza\u00e7\u00e3o da vontade apenas da Administra\u00e7\u00e3o; \n\ndiscricion\u00e1rio, pois se sujeita a conveni\u00eancia e oportunidade do poder p\u00fablico em conceder a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o; e prec\u00e1rio, pois a Administra\u00e7\u00e3o pode revogar posteriormente a autoriza\u00e7\u00e3o se \n\n\n\n69 \n \n\nsobrevierem raz\u00f5es para tanto, n\u00e3o havendo como regra, qualquer direito de indeniza\u00e7\u00e3o em \n\nfavor do autorizado. \n\nAinda segundo o autor, e como visto acima, a autoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser concedida \n\ncom prazo certo, pois, consideram alguns autores, que se fixado prazo a Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica estar\u00e1 se autolimitando e dever\u00e1, por conseguinte, obedecer \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o. O n\u00e3o \n\ncumprimento do prazo, por sua vez, poder\u00e1 ensejar o dever de indenizar pelos preju\u00edzos \n\ncausados com sua revoga\u00e7\u00e3o prematura, uma vez que comprovados tais preju\u00edzos \n\n(CARVALHO FILHO, 2015). \n\n2.8.1. A outorga dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e seu contexto normativo \n\nFeitas as considera\u00e7\u00f5es anteriores sobre uso do bem p\u00fablico e dos instrumentos \n\njur\u00eddicos cab\u00edveis para autoriz\u00e1-lo, mostra-se pertinente proceder \u00e0 an\u00e1lise do regramento da \n\noutorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo \n\npara identificar algumas das caracter\u00edsticas delimitadas pelas normas pertinentes.  \n\nBuscou-se analisar o tratamento jur\u00eddico dado \u00e0s outorgas nas esferas federal e \n\nestadual comparando as previs\u00f5es normativas existentes sobre a classifica\u00e7\u00e3o do instrumento, \n\na exist\u00eancia de crit\u00e9rios expressos para concess\u00e3o, o prazo, a possibilidade de renova\u00e7\u00e3o, \n\nsuspens\u00e3o e decaimento do direito, a possibilidade de transfer\u00eancia, a garantia de publicidade \n\ndos atos e os requisitos exigidos para aplica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. \n\nA Figura 3 apresenta a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do quadro normativo \n\ndelimitado para a an\u00e1lise aqui proposta, enquanto o Quadro 3 apresenta a sistematiza\u00e7\u00e3o das \n\nprincipais diferen\u00e7as identificadas para cada aspecto analisado. \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do quadro normativo analisado \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\n\n\n70 \n \n\nQuadro 3 - Compara\u00e7\u00e3o dos aspectos da outorga de direito de uso para fins de deriva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos nas esferas federal e estadual (SP) \n\n Federal Estadual (S\u00e3o Paulo) \n\nCrit\u00e9rios para concess\u00e3o \n\n1. Sem previs\u00e3o expressa. \n\n2. Vinculados ao estabelecido no Plano de \n\nBacia. \n\n1. Sem previs\u00e3o expressa. \n\n2.  \n\nDecaimento do direito \n1. Opera-se pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o por tr\u00eas anos \n\nconsecutivos. \n\n1. Opera-se pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o por tr\u00eas \n\nanos consecutivos. \n\nDispensa \n1. Sim, no caso de uso considerado \n\ninsignificante. \n\n1. Sim, no caso de uso considerado \n\ninsignificante. \n\nInstrumento Previsto \n\n1. Autoriza\u00e7\u00e3o, para todos os usos. 1. Concess\u00e3o, para os usos de utilidade \n\np\u00fablica. \n\n2. Autoriza\u00e7\u00e3o, para os demais usos. \n\nPrazo \n\n1. Definido. \n\n2. Limites m\u00e1ximos estabelecidos em lei e \n\ncomplementados em ato do CNRH. \n\n3. As outorgas para concessionarias e \n\nautorizadas de servi\u00e7os p\u00fablicos e de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica vigorar\u00e3o por prazos \n\ncoincidentes com os contratos de concess\u00e3o ou \n\natos de autoriza\u00e7\u00e3o. \n\n1. Definido. \n\n2. Limites m\u00e1ximos estabelecidos em ato \n\ndo DAEE. \n\n3. Diferencia\u00e7\u00e3o por crit\u00e9rios de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (utilidade p\u00fablica) e \n\npossibilidade de altera\u00e7\u00e3o dos limites \n\ndesde que justificado. \n\nPublicidade \n\n1. Previs\u00e3o em lei garantindo publicidade aos \n\npedidos, bem os atos administrativos que deles \n\nresultarem. \n\n2. Previs\u00e3o em ato do CNRH garantindo acesso \n\np\u00fablico aos crit\u00e9rios que orientam as tomadas \n\nde decis\u00e3o referentes \u00e0 outorga. \n\n1. Sem previs\u00e3o. \n\n \n\n2. Sem previs\u00e3o. \n\nRenova\u00e7\u00e3o \n1. Poss\u00edvel, mediante requerimento do \n\ninteressado e an\u00e1lise da ANA. \n\n1. Poss\u00edvel, mediante requerimento do \n\ninteressado e an\u00e1lise do DAEE. \n\nRevis\u00e3o ou Readequa\u00e7\u00e3o \n\n1. Poss\u00edvel, deve ser recomendada pelo Plano \n\nde Bacia. \n\n1. Poss\u00edvel nos casos de aumento de \n\ndemanda ou insufici\u00eancia de \u00e1gua para \n\natendimento aos usu\u00e1rios. \n\n2. Deve respeitar os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos no Plano de Bacia e pelo \n\nCERH. \n\nRevoga\u00e7\u00e3o \n\n1. Poss\u00edvel, sem indeniza\u00e7\u00e3o, na forma e \n\ncircunst\u00e2ncias expressamente previstas. \n\n1. Poss\u00edvel, sem indeniza\u00e7\u00e3o, em \n\ndecorr\u00eancia dos estudos de planejamento \n\nregional ou defesa do bem p\u00fablico. \n\nSitua\u00e7\u00f5es de \n\nagravamento da escassez \n\ne eventos extremos \n\n1. Poder\u00e1 instituir regime de racionamento, \n\nouvido o Comit\u00ea, assegurando-se \n\nprioritariamente os volumes m\u00ednimos \n\nnecess\u00e1rios para consumo humano e \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\n1. Sem previs\u00e3o. \n\nSuspens\u00e3o \n\n1. Poss\u00edvel, sem indeniza\u00e7\u00e3o, na forma e \n\ncircunst\u00e2ncias expressamente previstas. \n\n2. S\u00f3 poder\u00e1 ser efetivada se fundada em \n\nestudos t\u00e9cnicos que comprovem a necessidade. \n\n1. Poss\u00edvel nos casos de aumento de \n\ndemanda ou insufici\u00eancia de \u00e1gua para \n\natendimento aos usu\u00e1rios. \n\n2. Deve respeitar os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos no Plano de Bacia e pelo \n\nCERH. \n\nTransfer\u00eancia \n\n1. Poss\u00edvel, total ou parcial, desde que conserve \n\nas mesmas caracter\u00edsticas e que aprovada pela \n\nautoridade outorgante.  \n\n1. N\u00e3o \n28\n\n. \n\n                                                           \n28\n\n Destaca-se que este entendimento mudou com a edi\u00e7\u00e3o da Portaria DAEE n\u00ba 1630/2017, que passou a admitir \n\na transfer\u00eancia da outorga. \n\n\n\n71 \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nNos termos do artigo 11 da PNRH, o regime de outorga de direitos de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos tem dois objetivos principais: assegurar o controle quantitativo e qualitativo \n\ndos usos da \u00e1gua; e dar efetividade ao exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua. Enquanto o \n\nprimeiro busca instrumentalizar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, estabelecendo como crit\u00e9rios a \n\nquantidade e a qualidade da \u00e1gua, o segundo serve como anteparo ao exerc\u00edcio do direito de \n\nacesso que todo cidad\u00e3o faz jus. O artigo seguinte da PNRH apresenta o rol com os usos que \n\nest\u00e3o sujeitos \u00e0 outorga pelo poder p\u00fablico, bem como aqueles que est\u00e3o dispensados.  \n\nDestaca-se, em uma primeira leitura, dentre as atividades sujeitas \u00e0 outorga \n\nprevistas na PNRH, aquela que prev\u00ea a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aqu\u00edfero subterr\u00e2neo, pois \n\ncontrasta com a disposi\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o que atribui aos estados ou Distrito Federal o \n\ndom\u00ednio sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas (art. 26, inciso I). Pode-se inferir que a orienta\u00e7\u00e3o reflete \n\no car\u00e1ter suplementar da PNRH, que dever\u00e1 ser observada em coordena\u00e7\u00e3o com as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos estados e Distrito Federal, fato este que tamb\u00e9m pode ser \n\nobservado no dispositivo que prev\u00ea que a outorga dos direitos de uso se d\u00e1 por ato da \n\nautoridade competente do Poder Executivo Federal, dos estados ou do Distrito Federal (art. \n\n14). \u00c9 ressalvada, entretanto, a possibilidade de a compet\u00eancia para emiss\u00e3o da outorga de \n\ndireito de uso de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o ser delegada formalmente aos estados \n\ne ao Distrito Federal\n29\n\n. \n\nA PNRH tamb\u00e9m estabelece expressamente as hip\u00f3teses de uso ou interven\u00e7\u00e3o \n\nnos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o que independem de outorga (art. 12, \u00a71\u00ba). S\u00e3o \n\neles: o uso de recursos h\u00eddricos para satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos \n\npopulacionais, distribu\u00eddos no meio rural; as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos \n\nconsiderados insignificantes; e as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas \n\ninsignificantes. Os crit\u00e9rios de qualifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua como insignificante n\u00e3o s\u00e3o \n\napresentados pela PNRH, mas, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCNRH n\u00ba 16/2001, delegou-se tal defini\u00e7\u00e3o aos Comit\u00eas de Bacia, que dever\u00e3o estabelec\u00ea-los \n\nnos Planos de Bacia, ou, em sua aus\u00eancia, \u00e0 autoridade outorgante. \n\nNos termos da lei federal n\u00b0 9.984/2000, que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\n(ANA), entidade federal respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da PNRH e de coordena\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n29\n\n A delega\u00e7\u00e3o prevista em lei viabilizou, na bacia dos rios PCJ, a transfer\u00eancia das compet\u00eancias para concess\u00e3o \n\nde outorgas dos rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o para os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis dos estados de SP e MG. \n\n\n\n72 \n \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, atribuiu-se a ela a compet\u00eancia \n\npara outorgar, por interm\u00e9dio de autoriza\u00e7\u00e3o, o direito de uso de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio \n\nda Uni\u00e3o (art. 4\u00b0, inciso IV), bem como fiscaliz\u00e1-los (inciso V). \n\nApesar de a PNRH prever que toda outorga est\u00e1 condicionada \u00e0s prioridades de \n\nuso estabelecidas nos Planos de Bacia e que deve respeitar a classe em que o corpo de \u00e1gua \n\nestiver enquadrado, bem como preservar os usos m\u00faltiplos (art. 13), ela n\u00e3o apresenta quais as \n\nhip\u00f3teses em que a outorga de direito deve ser emitida e quais os crit\u00e9rios que devem ser \n\nobservados na an\u00e1lise de seu pedido.  \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 16/2001, a an\u00e1lise dos pedidos de outorga \n\ndever\u00e1 considerar a independ\u00eancia das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e as intera\u00e7\u00f5es \n\nobservadas no ciclo hidrol\u00f3gico (art. 1\u00b0, \u00a74\u00b0). Caber\u00e1 \u00e0 autoridade outorgante estabelecer os \n\nprazos m\u00e1ximos de an\u00e1lise dos procedimentos de outorga observando as peculiaridades dos \n\nempreendimentos e a necessidade de formula\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias (art. 10). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o, por sua vez, reitera que a outorga deve observar os Planos de Bacia \n\ne estabelecer que as vaz\u00f5es e os volumes outorgados poder\u00e3o ficar indispon\u00edveis, total ou \n\nparcialmente, para outros usos no corpo d\u2019\u00e1gua, considerando o balan\u00e7o h\u00eddrico e a \n\ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o em caso de dilui\u00e7\u00e3o de efluentes (art. 12). Ela tamb\u00e9m \n\nestabelece que os pedidos de outorga podem ser indeferidos, mediante decis\u00e3o fundamentada, \n\nem duas circunst\u00e2ncias: pelo n\u00e3o cumprimento das exig\u00eancias t\u00e9cnicas ou legais e em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo interesse p\u00fablico (art. 19). Como se pode notar, a primeira hip\u00f3tese para o indeferimento \u00e9 \n\nobjetiva e est\u00e1 atrelada aos dois crit\u00e9rios estabelecidos, que devem estar presentes. J\u00e1 a \n\nsegunda, de car\u00e1ter subjetivo, alinha-se \u00e0 discricionariedade garantida \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o Manual de Procedimentos T\u00e9cnicos e Administrativos de \n\nOutorga da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA, 2013)\n30\n\n, o indeferimento pode ser motivado \n\npela indisponibilidade h\u00eddrica, pela n\u00e3o adequa\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es solicitadas aos limites adotados \n\npela ANA em fun\u00e7\u00e3o do porte e das caracter\u00edsticas do empreendimento ou pela n\u00e3o \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas relacionadas \u00e0 outorga. \n\nA ANA, por meio de resolu\u00e7\u00f5es, regulamentou os procedimentos de natureza \n\nt\u00e9cnica e administrativa a serem observados no exame de pedidos de outorga. De acordo com \n\na Resolu\u00e7\u00e3o ANA n\u00ba 135/2002, os pedidos de outorga, se regulares, s\u00e3o autuados procedendo-\n\n                                                           \n30\n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sof/MANUALDEProcedimentosTecnicose \n\nAdministrativosdeOUTORGAdeDireitodeUsodeRecursosHidricosdaANA.pdf>; Acessado em: 22.05.2017 \n\n\n\n73 \n \n\nse \u00e0 an\u00e1lise em tr\u00eas atos: (i) dar\u00e1 publicidade ao pedido, providenciando publica\u00e7\u00e3o no DOU; \n\n(ii) elaborar\u00e1 manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica conclusiva; (iii) encaminhar\u00e1 o processo \u00e0 Procuradoria \n\nGeral, que analisar\u00e1 o processo sob o prisma da regularidade e legalidade (art. 4\u00ba).  \n\nDe acordo com a PNRH, a outorga, que n\u00e3o pode ser concedida por prazo \n\nexcedente a trinta e cinco anos (art. 16), poder\u00e1 ser suspensa parcial ou totalmente, em \n\ndefinitivo ou por prazo determinado, nas situa\u00e7\u00f5es previstas no artigo 15, que s\u00e3o: \n\nArt. 15. A outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser suspensa parcial \n\nou totalmente, em definitivo ou por prazo determinado, nas seguintes circunst\u00e2ncias: \n\nI - n\u00e3o cumprimento pelo outorgado dos termos da outorga; \n\nII - aus\u00eancia de uso por tr\u00eas anos consecutivos; \n\nIII - necessidade premente de \u00e1gua para atender a situa\u00e7\u00f5es de calamidade, inclusive \n\nas decorrentes de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas; \n\nIV - necessidade de se prevenir ou reverter grave degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nV - necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, para os quais \n\nn\u00e3o se disponha de fontes alternativas; \n\nVI - necessidade de serem mantidas as caracter\u00edsticas de navegabilidade do corpo de \n\n\u00e1gua. \n\nH\u00e1 que se observar certa confus\u00e3o do legislador federal ao tratar da possibilidade \n\nde suspens\u00e3o da outorga. Isso porque a suspens\u00e3o total em definitivo, em verdade, tem efeitos \n\nde revoga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de suspens\u00e3o. Destaca-se, ainda, a previs\u00e3o da aus\u00eancia de uso por tr\u00eas \n\nanos consecutivos como uma das causas de suspens\u00e3o, quando a melhor t\u00e9cnica recomenda \n\nsua previs\u00e3o como hip\u00f3tese de decaimento do direito pelo n\u00e3o uso.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16/2001 complementou o rol de hip\u00f3teses previstas na \n\nPNRH e incluiu a previs\u00e3o de suspens\u00e3o da outorga em caso de indeferimento ou cassa\u00e7\u00e3o da \n\nlicen\u00e7a ambiental (art. 24, inciso VII). A citada resolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estabelece que a suspens\u00e3o \n\nda outorga s\u00f3 poder\u00e1 ser efetivada se devidamente fundamentada em estudos t\u00e9cnicos que \n\ncomprovem a necessidade do ato (\u00a71\u00ba). Seja em decorr\u00eancia da previs\u00e3o de hip\u00f3teses \n\nexpressas, previstas nos citados diplomas, ou pela exig\u00eancia de estudos t\u00e9cnicos que \n\ncomprovem a necessidade de suspens\u00e3o, limita-se o car\u00e1ter prec\u00e1rio da outorga de direito de \n\nuso de recursos h\u00eddricos. \n\nDestaca-se, ainda, a previs\u00e3o do artigo 26 da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 16/2001 que \n\nprev\u00ea a possibilidade de institui\u00e7\u00e3o de regime de racionamento de \u00e1gua para os usu\u00e1rios \n\nquando da ocorr\u00eancia de eventos cr\u00edticos na bacia hidrogr\u00e1fica, pelo per\u00edodo que se fizer \n\nnecess\u00e1rio, ouvido o respectivo Comit\u00ea. In verbis: \n\nArt. 26. Quando da ocorr\u00eancia de eventos cr\u00edticos na bacia hidrogr\u00e1fica, a autoridade \n\noutorgante poder\u00e1 instituir regime de racionamento de \u00e1gua para os usu\u00e1rios, pelo \n\nper\u00edodo que se fizer necess\u00e1rio, ouvido o respectivo Comit\u00ea. \n\n\u00a7 1\no\n Ser\u00e3o prioritariamente assegurados os volumes m\u00ednimos necess\u00e1rios para \n\nconsumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\n\n\n74 \n \n\n\u00a7 2\u00ba Em caso onde haja o n\u00e3o atendimento da vaz\u00e3o outorgada, poder\u00e1 o usu\u00e1rio \n\nprejudicado solicitar provid\u00eancias \u00e0 autoridade outorgante, de modo a garantir \n\nprovidencias que assegure o seu direito de uso ou o tratamento eq\u00fcitativo. \n\n\u00a7 3\u00ba Poder\u00e3o ser racionadas, indistintamente, as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e/ou as dilui\u00e7\u00f5es \n\nde efluentes, sendo que, neste \u00faltimo caso, o racionamento poder\u00e1 implicar restri\u00e7\u00e3o \n\nao lan\u00e7amento de efluentes que comprometam a qualidade de \u00e1gua do corpo \n\nreceptor. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m prev\u00ea, em seu artigo 14, que os Planos de Recursos H\u00eddricos \n\n\u201cdever\u00e3o considerar as outorgas existentes em suas correspondentes \u00e1reas e recomendar \u00e0s \n\nautoridades outorgantes, quando for o caso, a realiza\u00e7\u00e3o de ajustes e adapta\u00e7\u00f5es nos \n\nrespectivos atos\u201d, refor\u00e7ando o car\u00e1ter de planejamento do Plano. \n\nNo que tange aos prazos aplic\u00e1veis \u00e0s outorgas de direito de uso de recursos de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o, coube \u00e0 lei federal n\u00ba 9.984/2000 regulamentar o assunto e, em seu artigo \n\n5\u00ba, estabelecer alguns limites. S\u00e3o eles: (i) de at\u00e9 dois anos, para in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento objeto da outorga; (ii) at\u00e9 seis anos, para conclus\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento projetado; e at\u00e9 trinta e cinco anos, para a vig\u00eancia da outorga de direito de \n\nuso. O mesmo artigo estabelece que a contagem ser\u00e1 feita a partir da publica\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos atos administrativos de autoriza\u00e7\u00e3o. A estipula\u00e7\u00e3o de prazo tamb\u00e9m corrobora \n\ncom a limita\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter prec\u00e1rio da outorga e atribui efeito n\u00e3o alinhado com as \n\ncaracter\u00edsticas tradicionais de uma autoriza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Granziera (2014), com o advento do dispositivo incorporado na lei federal n\u00ba \n\n9.984/2000, restou pacificado o entendimento de que a outorga de direito de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o se d\u00e1 por meio de autoriza\u00e7\u00e3o, em aparente desalinho com a \n\nprevis\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas que prev\u00ea a diferencia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de acordo com a \n\nfinalidade do uso. Destaca a autora, entretanto, que, independentemente do instrumento \n\natribu\u00eddo em lei, os efeitos jur\u00eddicos da outorga \u00e9 que merecem aten\u00e7\u00e3o, pois acabam ora se \n\naproximando de autoriza\u00e7\u00e3o ora de concess\u00e3o, demonstrando que n\u00e3o comportam um \n\nenquadramento r\u00edgido dentro dos conceitos e limites apresentados pela doutrina \n\nadministrativista. \n\nA inalienabilidade dos bens de dom\u00ednio comum do povo \u00e9 intr\u00ednseca e decorre da \n\npr\u00f3pria natureza deste bem, como destacado no cap\u00edtulo 2.3. Entretanto, a PNRH fez quest\u00e3o \n\nde consignar expressamente tal caracter\u00edstica em seu artigo 18, afirmando que a outorga n\u00e3o \n\nimplica aliena\u00e7\u00e3o parcial das \u00e1guas e sim o simples direito de seu uso, assim como o CNRH \n\nno \u00a71\u00b0 do artigo 1\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o 16/2001 \n\n\n\n75 \n \n\nA PNRH, bem como as demais normas analisadas, n\u00e3o apresenta as hip\u00f3teses ou \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos que se observados exigem a emiss\u00e3o da outorga de uso da \u00e1gua, alinhando-\n\nse aos moldes caracter\u00edsticos dos atos discricion\u00e1rios.  \n\nO contexto paulista \n\nEm que pese n\u00e3o explicitar os objetivos do instrumento da outorga, a Pol\u00edtica de \n\nRecursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo (PERH), em seu artigo 10, estabelece que \n\ndepender\u00e1 de cadastramento e da outorga do direito de uso a deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, superficial ou \n\nsubterr\u00e2nea, para fins de utiliza\u00e7\u00e3o, bem como o lan\u00e7amento de efluentes. Nos termos de seu \n\npar\u00e1grafo \u00fanico, as diretrizes quanto aos prazos aplic\u00e1veis ser\u00e3o estabelecidas pelo Plano \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nDe acordo com o artigo 30 da PERH, a compet\u00eancia para o exerc\u00edcio das \n\natribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 outorga do direito foi atribu\u00edda aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta ou \n\nindireta do Estado, respons\u00e1veis pelo gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. A estes tamb\u00e9m \n\ncompete o exerc\u00edcio da fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  A execu\u00e7\u00e3o de tais atividades dever\u00e1 ser feita de acordo \n\ncom as diretrizes no Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, que dever\u00e1 ser aprovado por meio \n\nde lei. \n\nCoube ao decreto estadual n\u00b0 41.258, de 31 de outubro de 1996, alterado, \n\nposteriormente, pelos decretos n\u00b0 50.667/2006 e n\u00b0 61.117/2015, aprovar o regulamento da \n\noutorga de direitos de uso dos recursos h\u00eddricos.  \n\nNos termos de seu artigo 1\u00b0, a outorga \u00e9 o ato pelo qual o Departamento de \u00c1gua \n\ne Energia El\u00e9trica (DAEE) defere a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer empreendimento que possa \n\ndemandar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos; a execu\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os que possam \n\nalterar o regime, a quantidade e a qualidade desses; a execu\u00e7\u00e3o de obras para extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas; a deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do seu curso ou dep\u00f3sito, superficial ou subterr\u00e2neo; \n\ne o lan\u00e7amento de efluentes nos corpos d\u2019\u00e1gua. Destaca-se que apenas a deriva\u00e7\u00e3o atribui ao \n\ntitular da outorga o direito de utilizar os recursos h\u00eddricos\n31\n\n. \n\nPor sua vez, o \u00a71\u00b0 do artigo 1\u00b0 do decreto estabelece quais os usos que \n\nindependem de outorga. S\u00e3o eles: os usos de recursos h\u00eddricos destinados \u00e0s necessidades \n\ndom\u00e9sticas e de pequenos n\u00facleos populacionais localizados no meio rural; as acumula\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n31\n\n Esse entendimento \u00e9 confirmado pela determina\u00e7\u00e3o expressa do art. 4\u00b0 do decreto estadual n\u00ba 41.258/1996. \n\n\n\n76 \n \n\nde volumes de \u00e1gua, as vaz\u00f5es derivadas, captadas ou extra\u00eddas e os lan\u00e7amentos de efluentes \n\nque isolados ou em conjunto, possam ser considerados insignificantes. Os crit\u00e9rios para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos usos que possam ser considerados insignificantes devem ser estabelecidos \n\nnos Planos de Recursos H\u00eddricos, aprovados pelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, ou na \n\ninexist\u00eancia destes pelo DAEE. \n\nO artigo 2\u00b0 do decreto disciplina que a outorga ser\u00e1 transmitida por meio de \n\nPortaria do Superintendente do DAEE e que ter\u00e1 conte\u00fado de autoriza\u00e7\u00e3o, nos casos de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os; de licen\u00e7a de execu\u00e7\u00e3o, \n\npara execu\u00e7\u00e3o de obras para extra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas; e de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o \n\npara a deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo cab\u00edvel a concess\u00e3o quando o pedido de deriva\u00e7\u00e3o for de \n\nutilidade p\u00fablica.  \n\n\u00c9 de se estranhar que o regulamento fale em conte\u00fado da outorga, diferenciando-o \n\nentre autoriza\u00e7\u00e3o, licen\u00e7a e concess\u00e3o, pois, como visto acima, tais atos administrativos \n\napresentam caracter\u00edsticas e reflexos jur\u00eddicos distintos. Acertado seria que a norma \n\nestabelece que a outorga se d\u00ea por meio de autoriza\u00e7\u00e3o, licen\u00e7a ou concess\u00e3o, nos diferentes \n\ncasos previstos. \n\nO decreto estadual n\u00b0 41.258/1996 delega compet\u00eancia ao DAEE para fixar em \n\nnorma interna os limites dos prazos aplic\u00e1veis \u00e0s outorgas (art. 7\u00b0), mas poder\u00e1, em situa\u00e7\u00f5es \n\nemergenciais ou em decorr\u00eancia de fatores socioecon\u00f4micos que justifiquem, ao seu \n\nexclusivo crit\u00e9rio, emitir outorga com prazo diferente dos fixados na norma interna. O DAEE \n\ntamb\u00e9m poder\u00e1 prorrogar o prazo estabelecido na outorga e revog\u00e1-la, a qualquer tempo, \n\nquando estudos de planejamento regional dos recursos h\u00eddricos ou a defesa do bem p\u00fablico \n\nassim exigirem (art. 8\u00b0), ou obrigatoriamente quando deixarem de existir os pressupostos \n\nlegais da outorga. \u00c9 prevista tamb\u00e9m a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da outorga ou sua revis\u00e3o \n\nquando o aumento da demanda ou a insufici\u00eancia de \u00e1guas para o atendimento aos usu\u00e1rios \n\nassim justificar (art. 13). No caso de readequa\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ser observados os crit\u00e9rios e \n\nnormas estabelecidas nos Planos de Bacia e nas delibera\u00e7\u00f5es do Conselho Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nDepreende-se que s\u00e3o expressamente previstas as situa\u00e7\u00f5es que podem ensejar a \n\nrevoga\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o ou readequa\u00e7\u00e3o da outorga. Neste diapas\u00e3o, a precariedade do ato de \n\noutorga \u00e9 limitada, pois se sujeita \u00e0s situa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es previstas na norma.  \n\n\n\n77 \n \n\n O artigo 3\u00b0 do decreto estabelece que as concess\u00f5es, autoriza\u00e7\u00f5es e licen\u00e7as s\u00e3o \n\nintransfer\u00edveis, a qualquer t\u00edtulo, concedidas a t\u00edtulo prec\u00e1rio e n\u00e3o implicam delega\u00e7\u00e3o do \n\nPoder P\u00fablico aos seus titulares. Em que pese \u00e0 previs\u00e3o expressa de que as outorgas dos \n\ndireitos de uso dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o emitidas a t\u00edtulo prec\u00e1rio, h\u00e1 que se observar, como \n\nvisto acima, que a estabilidade do ato deve ser analisada com cautela, pois o pr\u00f3prio decreto \n\nprev\u00ea as situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que podem ensejar a readequa\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o e revoga\u00e7\u00e3o das \n\noutorgas. J\u00e1 a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos no prazo de 3 anos, faz perecer o direito de uso (art. \n\n10). \n\nCabe destacar, ainda, que o decreto prev\u00ea as obriga\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser \n\ncumpridas pelos titulares das outorgas, dentre as quais destacamos a de responder, em nome \n\npr\u00f3prio, pelos danos causados ao meio ambiente e a terceiros em decorr\u00eancia do uso \n\ninadequado da outorga (art. 6\u00b0), bem como determina que a fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais e regulamentares, concernentes \u00e0 outorga e ao uso dos recursos h\u00eddricos \n\nser\u00e1 exercida por agentes do DAEE. \n\nEditado durante a crise h\u00eddrica, o decreto estadual n\u00b0 61.117/2015, que incorporou \n\naltera\u00e7\u00f5es ao decreto regulamentador da outorga, trouxe consigo disposi\u00e7\u00f5es correlatas e \n\nestabeleceu que em caso de eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos, com potencial risco ao uso m\u00faltiplo \n\ndas \u00e1guas e que possam comprometer o abastecimento humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, \n\nproceder-se-\u00e1 ao aumento do n\u00famero de agentes p\u00fablicos encarregados da fiscaliza\u00e7\u00e3o. Em se \n\nverificando tal hip\u00f3tese, a fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 feita por integrantes da Pol\u00edcia Militar \n\nAmbiental credenciados pelo DAEE, mediante ato do Comandante, e abranger\u00e1 a \u00e1rea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica atingida e o per\u00edodo delimitados em portaria do DAEE, que dever\u00e1 \n\ntamb\u00e9m especificar as diretrizes e os procedimentos aplic\u00e1veis \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nEm dezembro de 1996, ou seja, no mesmo ano de aprova\u00e7\u00e3o do decreto estadual \n\nn\no\n 41.258, foi publicada a Portaria DAEE n\u00b0717, que disciplina o uso dos recursos h\u00eddricos de \n\ndom\u00ednio do estado de S\u00e3o Paulo, complementando as disposi\u00e7\u00f5es do decreto\n32\n\n. Em grande \n\nmedida, a Portaria reitera os dispositivos j\u00e1 analisados, mas tamb\u00e9m estabeleceu os prazos e \n\ncomplementou a hip\u00f3tese em que \u00e9 poss\u00edvel a revoga\u00e7\u00e3o da outorga. \n\nO primeiro ponto a observar \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o feita pela Portaria DAEE n\u00ba 717 na \n\nreda\u00e7\u00e3o do artigo 2\u00ba do decreto, pois, ao tratar de cada uma das hip\u00f3teses de outorga, o faz \n\n                                                           \n32\n\n A Portaria DAEE n\u00b0 717/1996 foi substitu\u00edda pela Portaria DAEE n\u00b0 1.630, de 30 de maio de 2017, que \n\npassou a vigorar a partir de 1 de julho de 2017. Entretanto, como o objeto do presente estudo se posiciona entre \n\nos anos de 2014 e (maio) 2017, deixaremos de analisa-la por hora. \n\n\n\n78 \n \n\ndeterminando que ser\u00e1 emitida por meio de (e n\u00e3o com conte\u00fado de) autoriza\u00e7\u00e3o, nos casos \n\nde implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos (art. 2\u00ba), de execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os (art. 3\u00ba), e de \n\nderiva\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento, quando n\u00e3o fundadas em utilidade p\u00fablica (art. 5\u00ba). Quando a \n\nderiva\u00e7\u00e3o e o lan\u00e7amento forem para atividades consideradas de utilidade p\u00fablica, a outorga \n\nser\u00e1 dada por meio de concess\u00e3o (art. 5\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico). A execu\u00e7\u00e3o de po\u00e7o para extra\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea, por fim, ser\u00e1 autorizada por meio de licen\u00e7a. \n\nNos dizeres de Di Pietro (2014), que observou que a defini\u00e7\u00e3o do instrumento \u00e9 \n\naquela dada pelo titular de seu dom\u00ednio, infere-se que o quadro normativo paulista est\u00e1 \n\nalinhado ao C\u00f3digo de \u00c1guas (art. 43), pois prev\u00ea que a deriva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ser\u00e1 outorgada por \n\nmeio de autoriza\u00e7\u00e3o para os usos tradicionais e de concess\u00e3o para os usos considerados de \n\nutilidade p\u00fablica.   \n\nDe acordo com artigo 10, os atos de outorga, nos casos comuns, ter\u00e3o validade: \n\nat\u00e9 o t\u00e9rmino das obras, nas licen\u00e7as de execu\u00e7\u00e3o; no prazo m\u00e1ximo de 5 anos, para as \n\nautoriza\u00e7\u00f5es; no prazo m\u00e1ximo de 10 anos, para as concess\u00f5es; e no prazo m\u00e1ximo de 30 \n\nanos, para as obras hidr\u00e1ulicas. Fica mantida a ressalva de que o DAEE, de forma motivada, \n\npoder\u00e1 alterar tais prazos quando assim for necess\u00e1rio. \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da outorga, disp\u00f5e o artigo 11 da Portaria que ela poder\u00e1 \n\nocorrer a qualquer tempo, n\u00e3o cabendo indeniza\u00e7\u00e3o a qualquer t\u00edtulo e sob qualquer pretexto \n\nnos casos em que os estudos de planejamento ou a defesa do bem p\u00fablico tornarem necess\u00e1ria \n\na revis\u00e3o da outorga, bem como na hip\u00f3tese de descumprimento de qualquer norma legal ou \n\nregulamentar. Com efeito, a revoga\u00e7\u00e3o em qualquer outra hip\u00f3tese poder\u00e1, a contr\u00e1rio senso, \n\nensejar a indeniza\u00e7\u00e3o do outorgado. \n\nA Portaria tamb\u00e9m prev\u00ea que o aumento da demanda ou a insufici\u00eancia de \u00e1guas \n\npara atendimento aos usu\u00e1rios permitir\u00e1 a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da outorga ou sua \n\nreadequa\u00e7\u00e3o (art. 15). O mesmo dispositivo, em seu par\u00e1grafo \u00fanico, estabelece que a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 observar os crit\u00e9rios e normas estabelecidos nos Planos de Bacia e nas \n\nDelibera\u00e7\u00f5es do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos.  \n\nConclui-se que o quadro normativo regulamentador da outorga de direito de uso \n\nda \u00e1gua, seja na esfera federal ou estadual, delimita os casos em que estas poder\u00e3o sofrer \n\nrestri\u00e7\u00f5es. Neste diapas\u00e3o, a suspens\u00e3o, a readequa\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo a revoga\u00e7\u00e3o devem \n\nobservar os limites e circunst\u00e2ncias previstas em tais normas, ou seja, tais restri\u00e7\u00f5es devem \n\nser aplicadas em estrito respeito ao princ\u00edpio da legalidade. \n\n\n\n79 \n \n\n Depreende-se das normas federais a exist\u00eancia de rol taxativo quanto \u00e0s hip\u00f3teses \n\nde suspens\u00e3o parcial ou total, bem como previs\u00e3o de que tal medida deve estar \n\nobrigatoriamente fundamentada em estudos t\u00e9cnicos que comprovem a necessidade da \n\nsuspens\u00e3o. Frente aos eventos cr\u00edticos, a autoridade outorgante poder\u00e1, ainda, instituir de \n\nracionamento de \u00e1gua, pelo tempo que se fizer necess\u00e1rio, ouvido o respectivo Comit\u00ea, \n\nconforme preconiza a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 16/2001 do CNRH. \n\nNo mesmo sentido apontam as normas estaduais. A insufici\u00eancia de \u00e1guas pode \n\nensejar a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da outorga ou sua readequa\u00e7\u00e3o, sendo que, nesta \u00faltima \n\nhip\u00f3tese, dever\u00e3o ser observados os Planos de Bacia e as regras do Conselho Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos. N\u00e3o h\u00e1, entretanto, previs\u00e3o expressa de a\u00e7\u00f5es emergenciais para \n\nrestringir as outorgas em casos de agravamento de escassez e situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. \n\nAnte o exposto, passaremos \u00e0 an\u00e1lise da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios PCJ, seu \n\nPlano de Bacia e das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas no per\u00edodo analisado. \n\n  \n\n  \n\n\n\n80 \n \n\nIII. A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS PCJ E AS OUTORGAS DE \n\nDIREITO DE USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nPartindo-se da apresenta\u00e7\u00e3o de alguns dados para a caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas com a an\u00e1lise de seu Plano de Bacia, bem como o processo de sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, e da atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os outorgantes frente ao agravamento da \n\nescassez h\u00eddrica. \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica dos rios PCJ \n33\n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed tem abrang\u00eancia \n\nterritorial de 15.303,67 Km\n2\n, sendo 92,6% no estado de S\u00e3o Paulo e 7,4% no estado de Minas \n\nGerais.  \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, 11.402,84 Km\n2\n correspondem \u00e0 bacia do rio Piracicaba, \n\n1.620,92 Km\n2\n \u00e0 bacia do rio Capivari e 1.114,03 Km\n\n2\n \u00e0 bacia do rio Jundia\u00ed. No estado de \n\nMinas Gerais, a \u00e1rea pertencente \u00e0 bacia dos rios PCJ abrange, principalmente, uma parcela \n\nda bacia do rio Jaguari, com um total de 1.125,90 Km\n2\n.  \n\nClassificada como Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 05 (UGRHI \n\n\u2013 5), a por\u00e7\u00e3o paulista faz divisa ao norte com a URGRHI \u2013 9 (Mogi-Gua\u00e7u), a leste com \n\nMinas Gerais, a sudeste com a UGRHI \u2013 2 (Para\u00edba do Sul), ao sul com a UGRHI \u2013 6 (Alto \n\nTiet\u00ea, a oeste/sudoeste com a UGRHI \u2013 10 (Sorocaba \u2013  M\u00e9dio Tiet\u00ea) e a noroeste com a \n\nUGRHI \u2013 13 (Tiet\u00ea \u2013 Jacare\u00ed). \n\nH\u00e1, na bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, sete sub-bacias principais, \n\nsendo cinco abrangidas pela bacia do Piracicaba (Piracicaba, Corumbata\u00ed, Jaguari, \n\nCamanduaia e Atibaia), al\u00e9m do Capivari e Jundia\u00ed. As \u00e1reas de cada sub-bacia do Piracicaba \n\ns\u00e3o apresentadas na Tabela 2. Em seguida, na Tabela 3, s\u00e3o apresentadas a \u00e1rea da bacia dos \n\nrios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\n  \n\n                                                           \n33\n\n As informa\u00e7\u00f5es aqui consolidadas foram retiradas do Plano das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed 2010 a 2020: com propostas de atualiza\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e programa para efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 o ano de 2035\n33\n\n, elaborado pela Companhia Brasileira de Projetos e \n\nEmpreendimentos (COBRAPE), em 2011, e do Relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos 2015: UGRHI 05 \u2013 \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\n33\n\n, elaborado pela Ag\u00eancia das Bacias PCJ e Comit\u00eas \n\nPCJ. \n\n\n\n81 \n \n\nTabela 2 - \u00c1reas das sub-bacias do rio Piracicaba (SP e MG) \n\nSub-bacias \n\u00c1rea SP \n\n(Km\n2\n) \n\n\u00c1rea MG \n\n(Km\n2\n) \n\n\u00c1rea total \n\n(Km\n2\n) \n\n(%) \n\n\u00c1rea no Sistema \n\nCantareira \n\nKm\n2\n (%) \n\nCamanduaia 870,68 159,32 1030 8,2 - - \n\nJaguari 2323,42 966,58 3290 26,2 1252 9,9 \n\nAtibaia 2828,76 39,98 2868,74 22,8 715 5,7 \n\nCorumbata\u00ed 1679,19 - 1679,19 13,4 - - \n\nPiracicaba 3700,79 - 3700,79 29,4 - - \n\nTotal Piracicaba 11402,84 1165,88 12568,72 100 1967 15,6 \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o 2004/2006 \u2013 IRRIGART (2007)\n34\n\n  \n\n \n\nTabela 3 - \u00c1reas das bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nBacias \n\u00c1rea SP \n\n(Km2) \n\n\u00c1rea MG \n\n(Km2) \n\n\u00c1rea total \n\n(Km2) \n\n\u00c1rea \n\ntotal \n\n(%) \n\nPiracicaba 11402,84 1165,88 12.568,72 82,1 \n\nCapivari 1620,92 - 1620,92 10,6 \n\nJundia\u00ed 1114,03 - 1114,03 7,3 \n\nTotal PCJ 14137,79 1165,88 15303,67 100 \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o 2004/2006 \u2013 IRRIGART (2007)\n35\n\n  \n\nEm que pese a lei federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, ter definido que a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ser\u00e1 feita por bacias hidrogr\u00e1ficas, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 definiu \n\no dom\u00ednio das \u00e1guas n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica que as compreende, mas sim em \n\ndecorr\u00eancia dos tipos de corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nConsiderando o fato de que a bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed ocupa territ\u00f3rios de dois estados da federa\u00e7\u00e3o, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, de \n\nacordo com os crit\u00e9rios constitucionais de defini\u00e7\u00e3o da dominialidade, bem como da \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 399, de 22 de julho de 2004, editou a Nota T\u00e9cnica n\u00ba 18/2005/NGI, definindo a \n\ndominialidade dos cursos d\u2019\u00e1gua da Bacia PCJ. \n\nNos termos da citada Nota T\u00e9cnica, os trechos que comp\u00f5em os cursos das bacias \n\nque transpassam ou comp\u00f5em limites estaduais \u2013 rios Piracicaba, Jaguari, Camaducaia e \n\nAtibaia \u2013 s\u00e3o de dom\u00ednio federal, bem como os c\u00f3rregos do Campestre, Pitangueiras, do Abel \n\n                                                           \n34\n\n In: Relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos 2015: UGRHI 05 \u2013 bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed. \n35\n\n idem. \n\n\n\n82 \n \n\ne Guaraiuva. Os demais seguem o dom\u00ednio determinado por situa\u00e7\u00e3o territorial, situados nos \n\nestados de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed abrange integralmente \n\n44 munic\u00edpios e parcialmente 30 munic\u00edpios, conforme apresentado no Quadro 4 a seguir. \n\n \n\nQuadro 4 - Inser\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na Bacia PCJ \n\nInser\u00e7\u00e3o nas \n\nBacias PCJ \nMunic\u00edpios \n\nN\u00ba de \n\nMunic\u00edpi\n\nos \n\nTotalmente \n\nInseridos \n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro, Americana, Artur Nogueira, Atibaia, Bom \n\nJesus dos Perd\u00f5es, Bragan\u00e7a Paulista, Campinas, Campo Limpo \n\nPaulista, Capivari, Cosm\u00f3polis, Charqueada, Extrema - MG, \n\nHolambra, Hortol\u00e2ndia, Iracem\u00e1polis, Ipe\u00fana, Itapeva - MG, \n\nItatiba, Itupeva, Jaguari\u00fana, Jarinu, Joan\u00f3polis, Louveira, \n\nMombuca, Monte Alegre do Sul, Monte Mor, Morungaba, Nova \n\nOdessa, Paul\u00ednia, Pedra Bela, Pedreira, Pinhalzinho, Piracaia, Santa \n\nB\u00e1rbara d'Oeste, Santa Maria da Serra, Santa Gertrudes, Santo \n\nAnt\u00f4nio de Posse, Sumar\u00e9, Toledo - MG, Tuiuti, Valinhos, \n\nVargem, V\u00e1rzea Paulista e Vinhedo \n\n44 \n\nParcialmente \n\nInseridos \n\nAmparo, Anal\u00e2ndia, Anhembi, Cabre\u00fava, Camanducaia - MG, \n\nCordeir\u00f3polis, Corumbata\u00ed, Dois C\u00f3rregos, Elias Fausto, \n\nEngenheiro Coelho, Indaiatuba, Itirapina, Itu, Jundia\u00ed, Limeira, \n\nMairipor\u00e3, Mogi - Mirim, Nazar\u00e9 Paulista, Piracicaba, Rafard, Rio \n\nClaro, Rio das Pedras, Saltinho, Salto, S\u00e3o Pedro, Sapuca\u00ed - Mirim - \n\nMG, Serra Negra, Socorro, Tiet\u00ea e Torrinha \n\n30 \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011), adaptado pelo autor. \n\nA popula\u00e7\u00e3o da Bacia PCJ passou de 2.518.879 habitantes em 1980 para \n\n3.560.345 em 1991, 4.467.623 em 2000 e para 5.152.248 em 2008. De acordo com os dados \n\nda Funda\u00e7\u00e3o SEADE\n36\n\n em 2014, a popula\u00e7\u00e3o total, considerando os munic\u00edpios abrangidos \n\npela bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, era de 5.347.570 habitantes\n37\n\n, distribu\u00eddos \n\nconforme discriminado na Tabela 4 abaixo. \n\n \n\nTabela 4 - Munic\u00edpios da UGRHI 5 e suas popula\u00e7\u00f5es \n\nMunic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro 2.880 Mombuca  3.294 \n\nAmericana 220.545 Monte Alegre do Sul  7.415 \n\nAmparo 67.486 Monte Mor  53.151 \n\nAnal\u00e2ndia 4.530 Morungaba  12.374 \n\nArthur Nogueira 47.893 Nazar\u00e9 Paulista  17.236 \n\n                                                           \n36\n\n Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n37\n\n Deste total, de acordo com os dados da Funda\u00e7\u00e3o SEADE em 2014, popula\u00e7\u00e3o urbana era de 5.158.719 \n\nhabitantes e a popula\u00e7\u00e3o rural de 188.851 habitantes. \n\n\n\n83 \n \n\nAtibaia 132.017 Nova Odessa  54.139 \n\nBom Jesus dos Perd\u00f5es  21.604 Paul\u00ednia  92.231 \n\nBragan\u00e7a Paulista 154.253 Pedra Bela  5.859 \n\nCampinas 1.123.241 Pedreira  43.693 \n\nCampo Limpo Paulista 77.669 Pinhalzinho  13.784 \n\nCapivari 50.847 Piracaia  25.573 \n\nCharqueada 15.843 Piracicaba  375.358 \n\nCordeir\u00f3polis  22.457 Rafard  8.738 \n\nCorumbata\u00ed 3.910 Rio Claro  192.460 \n\nCosm\u00f3polis  63.942 Rio das Pedras  31.593 \n\nElias Fausto  16.438 Saltinho 7.420 \n\nHolambra  12.678 Salto  109.496 \n\nHortol\u00e2ndia  207.665 Santa B\u00e1rbara \n\nd'Oeste  \n\n183.720 \n\nIndaiatuba  220.762 Santa Gertrudes  23.450 \n\nIpe\u00fana 6.617 Santa Maria da \n\nSerra  \n\n5.698 \n\nIracem\u00e1polis  21.591 Santo Ant\u00f4nio de \n\nPosse  \n\n21.561 \n\nItatiba  108.484 S\u00e3o Pedro  32.731 \n\nItupeva  50.622 Sumar\u00e9  258.801 \n\nJaguari\u00fana  49.074 Tuiuti  6.197 \n\nJarinu  26.292 Valinhos  115.258 \n\nJoan\u00f3polis  12.153 Vargem  9.287 \n\nJundia\u00ed  386.677 V\u00e1rzea Paulista  112.833 \n\nLimeira  284.627 Vinhedo 69.449 \n\nLouveira  41.974 TOTAL 5.347.570 \n\nFonte: Relat\u00f3rio Situa\u00e7\u00e3o PCJ 2015, adaptado pelo autor. \n\nPor sua vez, o Quadro 5 abaixo apresenta a localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nQuadro 5 - Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o das Sub-bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nSUB-BACIAS MUNIC\u00cdPIOS \n\nCamanducaia \nAmparo, Extrema, Holambra, Jaguari\u00fana, Monte Alegre do Sul, Pedra Bela, \n\nPedreira, Pinhalzinho, Socorro, Santo Ant\u00f4nio de Posse, Toledo, Tuiuti, Serra Negra \n\nJaguari \n\nAmericana, Amparo, Artur Nogueira, Bragan\u00e7a Paulista, Camanducaia, Campinas, \n\nCordeir\u00f3polis, Cosm\u00f3polis, Extrema, Holambra, Itapeva, Jaguari\u00fana, Joan\u00f3polis, \n\nLimeira, Mogi-Mirim, Morungaba, Nazar\u00e9 paulista, Nova Odessa, Paul\u00ednia, Pedra \n\nBela, Pedreira, Pinhalzinho Piracicaba, Santo Ant\u00f4nio de Posse, Tuiuti, Vargem \n\nAtibaia \n\nAmericana, Atibaia, Bragan\u00e7a Paulista, Camanducaia, Campinas, Cordeir\u00f3polis, \n\nCosm\u00f3polis, Extrema, Itapeva, Jaguari\u00fana, Jarinu, Joan\u00f3polis, Jundia\u00ed, Louveira, \n\nMorungaba, Nazar\u00e9 Paulista, Nova Odessa, Paul\u00ednia, Piracaia, Valinhos, Vinhedo \n\nCorumbata\u00ed \nAnal\u00e2ndia, Charqueada, Cordeir\u00f3polis, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana, Iracem\u00e1polis, Itirapina, \n\nPiracicaba, Rio Claro, Santa Gertrudes, S\u00e3o Pedro \n\nPiracicaba \n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro, Americana, Campinas, Charqueada, Hortol\u00e2ndia, Santa Maria \n\nda Serra, Limeira, Monte Mor, Nova Odessa, Paul\u00ednia, Piracicaba, Rio das Pedras, \n\nSaltinho, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste, Santa Maria da Serra, S\u00e3o Pedro e Sumar\u00e9 \n\n\n\n84 \n \n\nCapivari \n\nCampinas, Capivari, Elias Fausto, Hortol\u00e2ndia, Indaiatuba, Itatiba, Itupeva, Jundia\u00ed, \n\nLouveira, Mombuca, Monte Mor, Rafard, Rio das Pedras, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste e \n\nVinhedo \n\nJundia\u00ed \nAtibaia, Cabre\u00fava, Campo Limpo Paulista, Indaiatuba, Itupeva, Jarinu, Jundia\u00ed, \n\nMairipor\u00e3, Salto, V\u00e1rzea Paulista \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011), adaptado pelo autor.  \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica dos \n\nrios PCJ \u00e9 marcado por suas caracter\u00edsticas ambientais, que permitiram o desenvolvimento da \n\nagricultura, e mais atualmente como polo tecnol\u00f3gico e industrial. Abordagem mantida no \n\nPlano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2010 a 2020, \n\nsegmentando-a entre o trecho paulista e o trecho mineiro. \n\nUtilizando-se imagem de sat\u00e9lite Landsat datadas de 2003, o Plano da Bacia \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2010-2020 apresenta o cen\u00e1rio de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \n\nregi\u00e3o. O Plano indica que aproximadamente 33,61% da \u00e1rea \u00e9 ocupada por cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\n39,06% por pastagens. A vegeta\u00e7\u00e3o nativa encontra-se apenas em alguns remanescentes, \n\ncomo margens dos cursos d\u2019\u00e1gua e em outras APPs, representando apenas 7,93 % da \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. A tabela abaixo apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. \n\n \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed \n\nUso e cobertura da terra \u00c1rea (ha) % \n\n\u00c1gua   22.098,90 1,47 \n\n\u00c1rea urbana 90.378,46 6,00 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 506.488,21 33,61 \n\nCultura anual 88.962,77 5,90 \n\nCultura perene 14.313,07 0,95 \n\nOutros 4.747,10 0,31 \n\nCampos antropizados (pastagem) 588.625,73 39,06 \n\nReflorestamento 60.397,68 4,01 \n\nSolo exposto 11.538,98 0,77 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa 119.528,67 7,93 \n\nTOTAL 1.507.079,55 100,00 \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011), adaptado pelo autor. \n\nPara o diagn\u00f3stico do saneamento na regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica dos rios PCJ, o \n\nPlano da Bacia 2010 \u2013 2020, apoia-se em 4 an\u00e1lises distintas: (i) abastecimento de \u00e1gua; (ii) \n\nconsumo de \u00e1gua; (iii) coleta e tratamento de esgoto; (iv) disposi\u00e7\u00e3o e tratamento de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos. \n\n\n\n85 \n \n\nSegundo o Relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos 2015: UGRHI 05 \u2013 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, de maneira geral, os munic\u00edpios \n\nlocalizados nesta bacia possuem n\u00edveis de atendimento de abastecimento p\u00fablico adequado. \n\nVerificou-se, entretanto, a predomin\u00e2ncia dos munic\u00edpios localizados na cabeceira do rio \n\nPiracicaba em situa\u00e7\u00e3o \u201cregular\u201d ou \u201cruim\u201d\n38\n\n.  \n\nDe acordo com o citado relat\u00f3rio, a maioria dos munic\u00edpios desta regi\u00e3o est\u00e1 \n\nclassificada no Grupo 3 ou Grupo 4 em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro \u201cFM.04-A \u2013 \u00cdndice Paulista de \n\nResponsabilidade Social (IPRS)\u201d, correlacionando o menor \u00edndice de abastecimento de \u00e1guas \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas mais baixas (dimens\u00f5es riqueza municipal, escolaridade e \n\nlongevidade). \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0s perdas no sistema de abastecimento, s\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice 1 \n\ndo Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o, os dados registrados para cada munic\u00edpio da bacia de acordo com o \n\nSNIS 2013. \n\nAvaliando-se os n\u00fameros apresentados por munic\u00edpio, destaca-se a grande \n\ndiferen\u00e7a dos valores atribu\u00eddos entre os munic\u00edpios. Por exemplo, o munic\u00edpio de Rio das \n\nPedras apresenta o maior \u00edndice de perda, chegando a 57,3% do atendimento urbano. O \n\nmunic\u00edpio de Pedra Bela, que registra perda de 8,8%, tem o menor e \u00fanico \u00edndice de apenas \n\num d\u00edgito. \n\n3.2. Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (2010 \u2013 \n\n2020) \n\nEste cap\u00edtulo busca permitir uma compreens\u00e3o sobre o Plano de Bacia vigente \n\ndurante a crise h\u00eddrica objeto deste estudo quanto \u00e0 diferentes aspectos. S\u00e3o abordadas aqui \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia no per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano, \n\nquais as c\u00e2maras t\u00e9cnicas com maior envolvimento na sua elabora\u00e7\u00e3o e o perfil da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de diferentes atores nas discuss\u00f5es sobre o assunto. Ao fim, s\u00e3o abordadas as \n\ndiretrizes estabelecidas no Plano sobre as outorgas de direito de uso e restri\u00e7\u00f5es incidentes, \n\ncaso existentes. \n\nAs an\u00e1lises sobre trabalhos conduzidos no \u00e2mbito do Comit\u00ea foram conduzidas \n\nconsiderando o per\u00edodo compreendido entre 2007, ano de contrata\u00e7\u00e3o da Companhia \n\n                                                           \n38\n\n A classifica\u00e7\u00e3o proposta no relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o segue orienta\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nde S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n86 \n \n\nBrasileira de Pesquisas e Empreendimentos (COBRAPE) pelo Cons\u00f3rcio PCJ\n39\n\n, que exercia \u00e0 \n\n\u00e9poca fun\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia executiva, para elabora\u00e7\u00e3o do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2008 \u2013 2020, e de 2010, ano em que o Plano foi formalmente \n\naprovado pelo Plen\u00e1rio dos Comit\u00eas com a redesigna\u00e7\u00e3o do per\u00edodo do Plano para 2010 \u2013 \n\n2020. \n\n3.2.1. Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e suas c\u00e2maras t\u00e9cnicas \n\n O per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed (2010 -2020) compreendeu uma s\u00e9ria de mudan\u00e7as estruturais nos comit\u00eas \n\nestaduais e federal com vistas \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o, aprovada e formalizada em 27/06/2008 por \n\nmeio de delibera\u00e7\u00e3o conjunta. Neste contexto, \u00e9 oportuno remontar um breve hist\u00f3rico da \n\ninstala\u00e7\u00e3o e funcionamento destes comit\u00eas. \n\nInstalado em 18/11/1993, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed (CBH-PCJ / SP) foi a primeira experi\u00eancia de Comit\u00ea de Bacia no \u00e2mbito \n\ndo Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos de S\u00e3o Paulo\n40\n\n.  \n\nJ\u00e1 o PCJ Federal, criado pelo Decreto do Presidente da Rep\u00fablica de 20/05/2002, \n\nfoi instalado em 31/03/2003 e, em sua primeira diretoria, j\u00e1 previa a articula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o \n\nde seus membros aos do comit\u00ea estadual\n41\n\n. Foram realizadas duas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e uma \n\nextraordin\u00e1ria at\u00e9 que o PCJ Federal e o CBH-PCJ unificassem formalmente suas reuni\u00f5es \n\nplen\u00e1rias a partir de 2004. \n\nPor fim, o Comit\u00ea Estadual da Bacia dos rios Piracicaba e Jaguari (CBH-PJ / \n\nMG), foi instalado em 27/03/2008. Em 27/06/2008, ocorreu sua \u00fanica reuni\u00e3o ordin\u00e1ria\n42\n\n com \n\no objetivo de deliberar sobre os temas necess\u00e1rios para, no mesmo dia e local, ser realizada \n\nreuni\u00e3o extraordin\u00e1ria entre CBH-PCJ (S\u00e3o Paulo), PCJ Federal e CBH-PJ (Minas Gerais) \n\npara aprova\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o integrada destes comit\u00eas sob denomina\u00e7\u00e3o \u201cComit\u00eas PCJ\u201d\n43\n\n. \n\n                                                           \n39\n\n Fundada em 1989, \u201co Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \u00e9 uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de direito privado sem fins lucrativos, composta por munic\u00edpios e empresas, que tem como objetivo a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos mananciais de sua \u00e1rea de abrang\u00eancia.\u201d Dispon\u00edvel em:&lt;. http://agua.org.br/consorcio-pcj/>; \n\nAcessado em: 27/10/2017. \n40\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download/1-Ord-CBH-PCJ_18-11-93.pdf>; Acessado \n\nem 08/09/2017. \n41\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download/1-Ord-PCJ-FEDERAL_31-03-03.pdf>; \n\nAcessado em 08/09/2017. \n42\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download/1-Ord_CBH-PJ_27-06-08.pdf>; Acessado \n\nem: 08/09/2017. \n43\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitespcj.org.br/images/Download/Ext_CBH-PCJ_PCJ-FEDERAL_CBH-\n\nPJ_27-06-08.pdf>; Acessado em: 08/09/2017. \n\nhttp://agua.org.br/consorcio-pcj/\n\n\n87 \n \n\nOutros temas de destaque tamb\u00e9m ganharam relev\u00e2ncia neste per\u00edodo, como a \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e a cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, criada para exercer as fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1guas em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao Cons\u00f3rcio PCJ. \n\nA Figura 4 ilustra o contexto descrito e os momentos de contrata\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano. \n\n \n\nFigura 4 - Contexto temporal de atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas e dos trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2002 2003 - 2006 2007 2008 2009 2010 2011 - 2012 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017 \n\nEntre 2007 e 2010 foram duas as composi\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas atuantes, divididos \n\nentre os mandatos 2007/2009 e 2010/2012, como ilustrado acima. Para o per\u00edodo 2007/2009, \n\nforam eleitos e empossados, por meio das Delibera\u00e7\u00f5es Conjuntas dos Comit\u00eas CBH-PCJ e \n\nPCJ Federal n\u00ba 061/2007 e n\u00ba 065/2007, ambas de 30/03/2007, a diretoria dos Comit\u00eas, os \n\ntitulares e suplentes do Plen\u00e1rio e da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento (CT-PL). \n\n Para dirigir os Comit\u00eas foram eleitos e empossados o representante da Prefeitura \n\nMunicipal de Atibaia/SP, como Presidente dos Comit\u00eas; o representante do CIESP \n\nLimeira/SP, como Vice-presidente do CBH-PCJ e 1\u00ba Vice-presidente do PCJ Federal; o \n\nrepresentante da Prefeitura Municipal de Extrema (MG), como 2\u00ba Vice-presidente do PCJ \n\nFederal; e o representante da Secretaria de Estado de Saneamento e Energia, como Secret\u00e1rio-\n\nexecutivo dos Comit\u00eas.  \n\nEm que pese j\u00e1 em 2007 existirem diretrizes de integra\u00e7\u00e3o para ambos os comit\u00eas, \n\ndeve-se observar que para a elei\u00e7\u00e3o dos representantes s\u00e3o observados os respectivos estatutos \n\n\n\n88 \n \n\nde cada comit\u00ea, que por sua vez devem atender \u00e0s regras de composi\u00e7\u00e3o estabelecidas pelas \n\nleis de recursos h\u00eddricos estadual e federal. Em termos num\u00e9ricos, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar o perfil e \n\nas diferen\u00e7as existentes entre o CBH-PCJ e o PCJ Federal, conforme apresentado nas Tabelas \n\n6 e 7 abaixo. \n\nTabela 6 - Composi\u00e7\u00e3o CBH-PCJ \n\nSeguimento Setor \nN. \n\nRepresentantes \nPercentual \n\nMunic\u00edpios Munic\u00edpios 17 0,33 \n\nEstado Entidades Governamentais 17 0,33 \n\nSociedade \n\ncivil \n\nInst. de Ensino 2 \n\n0,33 \n\nSindicatos e Associa\u00e7\u00f5es 2 \n\nEntidades Ambientalista 4 \n\nCons. e Associa\u00e7\u00f5es intermunicipais 1 \n\nAbastecimento 2 \n\nIndustrial/Comercial 2 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o/Agropecu\u00e1ria 2 \n\nHidroeletricidade 1 \n\nUsos n\u00e3o consuntivos 1 \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\n \n\nTabela 7 - Composi\u00e7\u00e3o PCJ Federal \n\nSeguimento Setor \nN. \n\nRepresentantes \nPercentual \n\nPoder \n\nP\u00fablico \n\n\u00d3rg\u00e3os ou Entidades da Uni\u00e3o 3 \n\n0,40 \n\n\u00d3rg\u00e3os ou Entidades do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo escolhidos pleno Plen\u00e1rio do \n\nCBH-PCJ \n\n4 \n\nMunic\u00edpios Paulistas 8 \n\n\u00d3rg\u00e3os ou Entidades do Estado de \n\nMinas Gerais \n3 \n\nMunic\u00edpios Mineiros 2 \n\nSociedade \n\nCivil e \n\nUsu\u00e1rios da \n\n\u00c1gua \n\nAbastecimento Urbano (SP) 6 \n\n0,40 \n\nInd\u00fastria e Minera\u00e7\u00e3o (SP) 6 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Agropecu\u00e1ria (SP) 3 \n\nHidroeletricidade (SP) 1 \n\nHidrovi\u00e1rio, turismo, lazer, pesca e usos \n\nn\u00e3o consuntivos (SP) \n1 \n\nRepresentantes do Estado de Minas 3 \n\nCons. A Associa\u00e7\u00f5es Intermunicipais \n\n(SP) \n1 \n\n0,20 \n\nInst. de Ensino e Pesquisa do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo \n2 \n\nSind. de trabalhadores, associa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas n\u00e3o governamentais e \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias (SP) \n\n2 \n\n\n\n89 \n \n\nEntidades Ambientalistas (SP) 4 \n\nRepresentante Org. Civil atuante no \n\nEstado de Minas Gerais \n1 \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nCom a an\u00e1lise comparativa das composi\u00e7\u00f5es de ambos os comit\u00eas \u00e9 poss\u00edvel \n\nilustrar os diferentes par\u00e2metros aplicados pela Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (lei estadual n\u00ba 7.663/1991) e pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (lei \n\nfederal n\u00ba 9.433/1997) para a forma\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia. \n\nEnquanto a composi\u00e7\u00e3o do CBH-PCJ \u00e9 dividida entre estado (33%), munic\u00edpios \n\n(33%) e sociedade civil (33%), o PCJ Federal prop\u00f5e a divis\u00e3o entre Poder P\u00fablico, \n\ncongregando representantes do estado e dos munic\u00edpios, e da sociedade civil / usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua. A estrutura proposta pelo PCJ Federal permite uma maior participa\u00e7\u00e3o do segmento da \n\nSociedade Civil / Usu\u00e1rios da \u00c1gua (60%) em compara\u00e7\u00e3o ao segmento Poder P\u00fablico (40%).   \n\nA reuni\u00e3o de elei\u00e7\u00e3o dos representantes dos membros dos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica PCJ Estadual (S\u00e3o Paulo) e Federal para o mandato 2007/2009 tamb\u00e9m nomeou \n\nos representantes para compor a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento (CT-PL). Instalada em \n\n15/04/1994, no \u00e2mbito do CBH-PCJ, com o nome de C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos \n\nInstitucionais (CT-AI), a CT-PL passou por altera\u00e7\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es ao longo do tempo \n\nem resposta \u00e0s demandas espec\u00edficas surgidas, como a renova\u00e7\u00e3o da outorga do Sistema \n\nCantareira, a institui\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Bacia. Suas \n\nprincipais atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o subsidiar os trabalhos da Secretaria Executiva na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de Bacia e do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o, elaborar pareceres t\u00e9cnicos do interesse do comit\u00ea \n\ne atuar como inst\u00e2ncia preliminar dos Comit\u00eas PCJ na aprecia\u00e7\u00e3o de programas de a\u00e7\u00e3o, \n\nfinanciamentos de interesse regional e proposi\u00e7\u00e3o aos Plen\u00e1rios de prioriza\u00e7\u00e3o de projetos e \n\nobras. \n\n Durante o mandato 2007/2009, a CT-PL, j\u00e1 com os dois Comit\u00eas PCJ Estadual \n\nSP e Federal unificados teve a seguinte composi\u00e7\u00e3o num\u00e9rica: (i) seis representantes (titulares \n\ne respectivo suplente), com direito \u00e0 voz e voto, de \u00f3rg\u00e3os ou entidades dos governos \n\nestaduais (SP e MG) e federal, membros do Plen\u00e1rio do CBH-PCJ e do PCJ Federal; (ii) seis \n\nrepresentantes (titulares e respectivo suplente), com direito \u00e0 voz e ao voto, dos munic\u00edpios \n\nmembros do Plen\u00e1rio do CBH-PCJ e do PCJ Federal; (iii) seis representantes (titulares e \n\nrespectivo suplente), com direito \u00e0 voz e ao voto, das entidades representativas dos usu\u00e1rios \n\ndas \u00e1guas, membros do Plen\u00e1rio do CBH-PCJ e do PCJ Federal; (iv) seis representantes \n\n(titulares e respectivo suplente), com direito \u00e0 voz e ao voto, das organiza\u00e7\u00f5es civis, membros \n\n\n\n90 \n \n\ndo Plen\u00e1rio do CBH-PCJ ou do PCJ Federal; e (v) os coordenadores das demais C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas do CBH-PCJ e do PCJ Federal, com direito \u00e0 voz\n44\n\n. \n\nObservando a proporcionalidade entre os representantes do Poder P\u00fablico (12 \n\nrepresentantes) e da Sociedade Civil / Usu\u00e1rios da \u00e1gua (12 representantes) na CT-PL, \n\nconstata-se uma equipara\u00e7\u00e3o que atende ao limite previsto na PNRH para composi\u00e7\u00e3o dos \n\ncomit\u00eas de bacia, mesmo que o dispositivo legal n\u00e3o fa\u00e7a refer\u00eancia ou exija sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nnas inst\u00e2ncias internas do Comit\u00ea, como os grupos e c\u00e2maras t\u00e9cnicas\n45\n\n.  \n\n3.2.2. Contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano \n\nPara investigar o processo de contra\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (2010 \u2013 2020), foram analisadas as \n\natas e delibera\u00e7\u00f5es do Plen\u00e1rio dos Comit\u00eas PCJ e as atas da C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\nPlanejamento (CT-PL) e da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia (CT-PB), que j\u00e1 atuavam de \n\nforma coordenada entre o CBH-PCJ e o PCJ Federal antes de 2007. \n\nN\u00e3o se pode afirmar que estas foram as \u00fanicas inst\u00e2ncias que contribu\u00edram com o \n\nprocesso de contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano analisado. Entretanto, as tr\u00eas foram \n\nselecionadas ap\u00f3s an\u00e1lise das delibera\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas PCJ, seguindo os crit\u00e9rios \n\napresentados na metodologia do trabalho, de onde depreende-se o protagonismo e maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da CT-PL.  \n\nA CT-PL, nos termos do Anexo I da Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba \n\n010/04, de 30/10/2004, coordenada pelo Secret\u00e1rio-executivo dos Comit\u00eas, exerce a \n\natribui\u00e7\u00e3o de integrar e articular as a\u00e7\u00f5es de todas as demais C\u00e2maras T\u00e9cnicas, bem como \n\nconsolidar as propostas a serem submetidas aos Plen\u00e1rios do CBH-PCJ e PCJ Federal\n46\n\n. Neste \n\ndiapas\u00e3o, a CT-PL desde ent\u00e3o exerce fun\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o das outras c\u00e2maras, \n\ndestacando-se em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, e atua como inst\u00e2ncia de valida\u00e7\u00e3o dos assuntos que \n\nser\u00e3o submetidos ao Plen\u00e1rio dos Comit\u00eas. \n\nCriada em 22/05/2003, por meio da Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba \n\n003/2003, com atribui\u00e7\u00f5es como a de propor Termos de Refer\u00eancia e acompanhar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano e Recursos H\u00eddricos e dos Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, \n\ndestaca-se tamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o da CT-PB, que tem em sua composi\u00e7\u00e3o os membros indicados \n                                                           \n44\n\n Composi\u00e7\u00e3o formalizada pela Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 065/2007, de 30/03/2007. \n45\n\n O \u00a71\u00ba do art. 39 da lei federal n\u00ba 9.433/1997 limita o n\u00famero de representantes dos poderes executivos da \n\nUni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \u00e0 metade do total de membros do Comit\u00ea. \n46\n\n C.f. artigo 2\u00ba. \n\n\n\n91 \n \n\nna seguinte propor\u00e7\u00e3o: (i) nove representantes de \u00f3rg\u00e3os ou entidades dos governos estaduais \n\n(SP e MG) e federal; (ii) cinco representantes dos munic\u00edpios localizados na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo CBH-PCJ ou do PCJ Federal; (iii) doze representantes das entidades representativas dos \n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas; (iv) onze representantes das organiza\u00e7\u00f5es civis. Cabe destacar que a \n\nDelibera\u00e7\u00e3o, na medida em que indica os representantes, tamb\u00e9m atribuiu quais as entidades \n\nque devem indicar cada um dos representantes. \n\nFigura 5 - Inst\u00e2ncias dos Comit\u00eas PCJ objeto de an\u00e1lise \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nUma vez identificadas e selecionadas as inst\u00e2ncias relevantes, procedeu-se \u00e0 \n\nconsulta aos bancos de dados existentes e dispon\u00edveis eletronicamente no site dos Comit\u00eas \n\nsobre o processo de contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano.  \n\nCom efeito, foram identificadas duas sortes de documentos relevantes e \n\ndispon\u00edveis para an\u00e1lise: (i) delibera\u00e7\u00f5es do Plen\u00e1rio, contemplando as decis\u00f5es tra\u00e7adas em \n\nseu \u00e2mbito; e (ii) atas de reuni\u00e3o, ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias, respons\u00e1veis por registrar os \n\nassuntos tratados e os consensos e dissensos alcan\u00e7ados nas reuni\u00f5es. Enquanto as \n\ndelibera\u00e7\u00f5es referem-se exclusivamente \u00e0s atividades do Plen\u00e1rio e t\u00eam car\u00e1ter normativo, as \n\natas registram os trabalhos desenvolvidos. Assim, concentrou-se o trabalho na an\u00e1lise das atas \n\nde reuni\u00e3o e, quando necess\u00e1rio, analisaram-se tamb\u00e9m as delibera\u00e7\u00f5es resultantes das \n\nreuni\u00f5es sobre temas ligados ao objeto da pesquisa. \n\nInicialmente, \u00e9 relevante destacar a inconsist\u00eancia verificada nas atas da CT-PB \n\ndispon\u00edveis para consulta no site dos Comit\u00eas PCJ. Seguindo a cronologia e a numera\u00e7\u00e3o \n\nsequencial das reuni\u00f5es, n\u00e3o foi poss\u00edvel acessar e analisar as atas de reuni\u00f5es em per\u00edodo \n\nconsiderado relevante ao crit\u00e9rio de an\u00e1lise adotado neste trabalho. Os Quadros 6 e 7, abaixo, \n\napresentam as atas n\u00e3o dispon\u00edveis e o per\u00edodo a que se referem. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nQuadro 6 - Indisponibilidades identificadas nas atas da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia, Comit\u00eas PCJ, \n\nentre 2007 a 2010 \n\n Ref. Data Dispon\u00edvel \n\nReuni\u00f5es \n\nOrdin\u00e1rias \n\n14\u00aa - 16\u00aa RO n.a. N\u00e3o \n\n17\u00aa RO 11/05/2007 Sim \n\n18\u00aa - 20\u00aa RO n.a. N\u00e3o \n\n21\u00aa RO 29/11/2007 Sim \n\n22\u00aa - 39\u00aa RO n.a. N\u00e3o \n\nReuni\u00f5es \n\nExtraordin\u00e1rias \n\n7\u00aa RE\n47\n\n 20/09/2006 Sim \n\n8\u00aa RE n.a. N\u00e3o \n\n9\u00aa RE 01/06/2011 Sim \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nO mesmo foi constatado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atas das reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias da CT-\n\nPL, conforme indicado na tabela abaixo. \n\n \n\nQuadro 7 - Indisponibilidades identificadas nas atas da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento, Comit\u00eas PCJ, \n\nentre 2007 e 2010 \n\n Ref. Data Dispon\u00edvel \n\nReuni\u00f5es \n\nExtraordin\u00e1rias \n\n15\u00aa RE 29/08/2007 Sim \n\n16\u00aa - 18\u00aa RE n.a. N\u00e3o \n\n19\u00aa RE 04/03/2008 Sim \n\n21\u00aa RE n.a. N\u00e3o \n\n22\u00aa RE 19/03/2009 Sim \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nA indisponibilidade de algumas das atas criou uma lacuna na an\u00e1lise dos trabalhos \n\nda CT-PB e CT-PL nos anos de 2007, 2008, 2009 e 2010\n48\n\n. Por conseguinte, as informa\u00e7\u00f5es e \n\nresultados aqui apresentados est\u00e3o lastreados apenas nos documentos e informa\u00e7\u00f5es a que se \n\nteve acesso. Em decorr\u00eancia da consider\u00e1vel lacuna identificada na documenta\u00e7\u00e3o da CT-PB, \n\nforam desconsiderados os dados na apresenta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos que sistematizaram alguns dos \n\nresultados encontrados. \n\nA destina\u00e7\u00e3o de recursos e a contrata\u00e7\u00e3o dos estudos necess\u00e1rios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano foram aprovadas por meio da Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ n\u00b0 057/2006, de \n\n                                                           \n47\n\n Realizada em conjunto com CT-PB. \n48\n\n As falhas identificadas foram informadas por e-mail \u00e0 Secretaria Executiva dos Comit\u00eas PCJ e apresentado, na \n\nmesma comunica\u00e7\u00e3o, pedido de acesso aos documentos indispon\u00edveis no site. O pedido foi respondido pela \n\nSecretaria Executiva dos Comit\u00eas PCJ, em 21.09.2017, com a informa\u00e7\u00e3o de que as atas foram perdidas e, por \n\neste motivo, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta. \n\n\n\n93 \n \n\n12/12/2006, com a destina\u00e7\u00e3o de recursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos da Uni\u00e3o. Os crit\u00e9rios aprovados foram os seguintes: \n\nEmpreendimento: \u201cPlano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed \u2013 per\u00edodo 2008/2020\u201d; \n\nTomador: Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed, enquanto entidade delegat\u00e1ria de fun\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia de \u00c1gua \n\nPCJ; \n\nValor Global do Empreendimento: 1.500.000,00 (hum milh\u00e3o e quinhentos mil \n\nreais); \n\nValor da contrapartida: isento de apresenta\u00e7\u00e3o; \n\nModalidade de Financiamento: N\u00e3o Reembols\u00e1vel; \n\nEnquadramento no Plano das Bacias PCJ 2004-2007: PDC 1 \u2013 A\u00e7\u00e3o 1.04 \u2013 Base \n\nde Dados, Cadastros, Estudos e Levantamentos \u2013 BASE. (Comit\u00eas PCJ, 2006) \n\n Considerando a data da aprova\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o da empresa respons\u00e1vel pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o do estudo (final de 2006), o per\u00edodo do Plano de Bacia vigente \u00e0 \u00e9poca \n\n(2004/2007) e o per\u00edodo atribu\u00eddo ao novo Plano de Bacia em contrata\u00e7\u00e3o (2008/2020), \n\ndepreende-se que conclus\u00e3o do estudo era estimada para 2008, prazo que ao final n\u00e3o foi \n\natendido.  \n\nDestaca-se, ainda, a fun\u00e7\u00e3o exercida pelo Cons\u00f3rcio PCJ na qualidade de entidade \n\ndelegat\u00e1ria das fun\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia de \u00c1guas PCJ, posteriormente assumida pela Funda\u00e7\u00e3o \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos rios PCJ, criada especificamente com este fim. \n\nA delibera\u00e7\u00e3o menciona o Termo de Refer\u00eancia para contrata\u00e7\u00e3o aprovado na 3\u00aa \n\nReuni\u00e3o Conjunta da CT-PL e CT-PB, realizada em 04/12/2006, e delega ao Cons\u00f3rcio PCJ, \n\n\u00e0 CT-PL e \u00e0 Secretaria Executiva a fun\u00e7\u00e3o de promover os ajustes necess\u00e1rios no Termo para \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de acordo com as diretrizes e exig\u00eancias estabelecidas pelos Conselhos (Federal e \n\nEstaduais SP/MG) de Recursos H\u00eddricos sobre os planos. \n\nDe acordo com o registrado na ata da 3\u00aa Reuni\u00e3o Conjunta da CT-PL e CT-PB, o \n\ncitado Termo de Refer\u00eancia foi elaborado por Eng\u00b0 especialista em recursos h\u00eddricos que, ao \n\napresenta-lo, destacou os seguintes aspectos: (i) o termo foi feito com base na degrava\u00e7\u00e3o de \n\nworkshop realizado em 2005 sobre elabora\u00e7\u00e3o de Planos; (ii) que o pr\u00f3ximo plano n\u00e3o \n\ndeveria aprofundar o diagn\u00f3stico da bacia, pois esta \u00e9 uma das mais estudadas do estado de \n\nS\u00e3o Paulo; (iii) que faltavam diretrizes e crit\u00e9rios para as outorgas e licenciamentos \n\nambientais, suficientemente discutidos, para as condi\u00e7\u00f5es de criticidade h\u00eddrica; (iv) que o \n\nprograma de investimentos deve ser mais realista e exequ\u00edvel; e (v) que o estudo do \n\nenquadramento seria feito juntamente com o Plano da Bacia. \n\n\n\n94 \n \n\nA mesma reuni\u00e3o deliberou sobre o per\u00edodo do Plano, sendo registrado em ata \n\nque, de acordo com o workshop, realizado em 2005, ele deveria contemplar o per\u00edodo de \n\nquatro anos, isto \u00e9, entre 2008 \u2013 2011. O Secret\u00e1rio Executivo, entretanto, apresentou \n\nentendimento diverso quanto \u00e0 obrigatoriedade de limitar o per\u00edodo em quatro anos e prop\u00f4s \n\nque o plano contemplasse o per\u00edodo de 2008 \u2013 2020, considerando a renova\u00e7\u00e3o da outorga do \n\nSistema Cantareira. A sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o foi aprovada por unanimidade.  \n\nMesmo com a recomenda\u00e7\u00e3o de ajuste ao Termo de Refer\u00eancia feita na reuni\u00e3o, \n\neste Termo foi aprovado por unanimidade. Foi tamb\u00e9m aprovado que a CT-PL, a CT-PB e a \n\nSecretaria Executiva deveriam promover os ajustes necess\u00e1rios no Termo de Refer\u00eancia sem, \n\nentretanto, consignar de forma expressa quais seriam os pontos a serem ajustados.  \n\nNa mesma reuni\u00e3o, em 04/12/2006, tamb\u00e9m foi tratada a constitui\u00e7\u00e3o do \u201cGrupo \n\nde Acompanhamento do Plano de Bacia 2008 \u2013 2020\u201d, com a participa\u00e7\u00e3o das seguintes \n\nentidades, a saber: IGAM \u2013 Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas, Prefeitura Municipal de \n\nSanta B\u00e1rbara D\u2019Oeste; SANASA Campinas \u2013 Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua e \n\nSaneamento S/A; Ag\u00eancia PCJ, SABESP, DAEE, CETESB, SMA-SP, ANA e SORIDEMA \u2013 \n\nSociedade Rioclarense de Defesa do Meio Ambiente, aprovada por unanimidade pelos \n\npresentes.  \n\nDestaca-se a flagrante despropor\u00e7\u00e3o e maior presen\u00e7a do Poder P\u00fablico no grupo \n\nformatado. Das entidades indicadas, apenas a SORIDEMA apresenta finalidade diversa \n\ndaquelas atuantes como concession\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos ou como representantes do \n\npoder estatal. Com a contrata\u00e7\u00e3o do Plano aprovada pelo Plen\u00e1rio dos Comit\u00eas, em \n\n12/12/2006, o Cons\u00f3rcio PCJ, na qualidade de delegat\u00e1ria das fun\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia de \u00c1guas \n\nPCJ, deu sequ\u00eancia \u00e0s formalidades. Segundo relatado na 14\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-\n\nPL, os envelopes com as propostas das empresas interessadas foram abertos em abril de 2007. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o da empresa vencedora, Companhia Brasileira de Projetos e Empreendimentos \n\n(COBRAPE), com uma proposta no valor de R$ 1.320.000,00 (hum milh\u00e3o trezentos e vinte \n\nmil reais), foi feita pelo Coordenador Geral do Cons\u00f3rcio PCJ, em 11/06/2007, durante a 22\u00aa \n\nReuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL. Na reuni\u00e3o ordin\u00e1ria seguinte, em 07/08/2007, foi confirmada a \n\nassinatura do contrato e informado que estaria pendente apenas a assinatura da Ordem de \n\nServi\u00e7o. Informou ainda sobre a composi\u00e7\u00e3o de um grupo para acompanhamento dos \n\ntrabalhos pela CT-PB. \n\nEm 11/05/2007, foi realizada a 17\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PB, j\u00e1 com os \n\nmembros dos Comit\u00eas eleitos para o bi\u00eanio 2007/2009. Na reuni\u00e3o, foi reconduzido \u00e0 \n\n\n\n95 \n \n\ncoordena\u00e7\u00e3o o representante da SORIDEMA, e reestruturados os grupos do Relat\u00f3rio de \n\nSitua\u00e7\u00e3o e do Plano de Bacia. Este \u00faltimo, passou a ser composto por representantes das \n\nseguintes entidades: SABESP, Secretaria de Transportes \u2013 SP, Secretaria de Meio Ambiente \n\n(convidada), Prefeitura Municipal de Indaiatuba, \u00daNICA \u2013 Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, DAEE, IGAM, CENA \u2013 Centro de Energia Nuclear na Agricultura (convidado), IPT \n\n(convidado), SORIDEMA, ANA (convidada), DAE Jundia\u00ed, CETESB, \u00c1guas de Limeira e \n\nAg\u00eancia PCJ. N\u00e3o foram encontrados registros documentais dos trabalhos desenvolvidos \n\npelos grupos constitu\u00eddos no \u00e2mbito da CT-PB na base de dados dispon\u00edvel e consultada. \n\nDestaca-se a presen\u00e7a de maior n\u00famero de representantes do Poder P\u00fablico e \n\nentidades concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos no grupo criado. \n\nSegundo registrado na ata da 26\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em \n\n10/04/2008, o Cons\u00f3rcio PCJ, em conjunto com a coordena\u00e7\u00e3o do Grupo de \n\nAcompanhamento do Plano, realizaria workshop, no dia 15/04/2008, na PUC-Campinas, para \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da bacia. Registrou-se, na reuni\u00e3o seguinte, 27\u00aa Reuni\u00e3o \n\nOrdin\u00e1ria, realizada em 12/06/2008, fala do representante do Cons\u00f3rcio PCJ, que indicou que \n\na COBRAPE \u201cj\u00e1 entregou o material para subsidiar o workshop\u201d, ocasionando d\u00favidas \n\nquanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de fato do evento noticiado.  \n\nN\u00e3o foram encontrados registros sobre a realiza\u00e7\u00e3o do evento e os seus resultados. \n\nOs reflexos do n\u00e3o atendimento ao cronograma inicialmente estabelecido, que \n\nprevia a aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia em 2008, exigiu que o Comit\u00ea se mobilizasse para \n\naprovar um plano provis\u00f3rio para n\u00e3o serem reduzidos em 50% os recursos recebidos do \n\nFEHIDRO. Isto pois, de acordo com as Delibera\u00e7\u00f5es CRH n\u00ba 62/06 e n\u00ba 79/08, os comit\u00eas \n\nque tivessem planos aprovados at\u00e9 2007, deveriam fazer a atualiza\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado at\u00e9 \n\n31/12/2008, sob pena do desconto no repasse dos recursos do FEHIDRO. \n\nNeste diapas\u00e3o, foi submetido ao Plen\u00e1rio, em 12/12/2008, a Minuta de \n\nDelibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 016/2008, que \u201cAprova o Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ndos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, para o per\u00edodo de 2008 \u2013 2011\u201d. A ata da 2\u00aa \n\nReuni\u00e3o Ordin\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ registra que \n\nA Secretaria Executiva PCJ, juntamente com a Ag\u00eancia PCJ, optou, ent\u00e3o, pela \n\nprorroga\u00e7\u00e3o do prazo para a conclus\u00e3o do Plano de Bacias 2008-2020, para um \n\nmelhor amadurecimento da quest\u00e3o do enquadramento, e a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o do Plano de Bacias 2004-2007, vigente, para o per\u00edodo 2008-2011, para \n\natender \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do CRH. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Plano das Bacias 2008-2020, o \n\npresente plano, 2008-2011, a ser apresentado ao CRH deixar\u00e1 de ter validade, \n\n\n\n96 \n \n\npassando a vigorar o novo plano para o per\u00edodo 2008-2020. Assim, o que se est\u00e1 \n\npedindo aprova\u00e7\u00e3o, agora, \u00e9 desse plano 2008-2011. (Comit\u00eas PCJ, 2008) \n\nColocada em vota\u00e7\u00e3o, a minuta da delibera\u00e7\u00e3o foi aprovada com uma absten\u00e7\u00e3o. \n\nAbriu-se, assim, um novo prazo para conclus\u00e3o dos trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nBacia 2008 \u2013 2020. \n\nN\u00e3o foi identificado nos documentos analisados o registro de discuss\u00f5es \n\nampliadas sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia 2008 \u2013 2020, \n\nindicando que a op\u00e7\u00e3o foi mesmo tra\u00e7ada pela Secretaria Executiva e pelo Cons\u00f3rcio PCJ, \n\nconforme registrado na ata. \n\nDurante a 30\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 19/02/2009, foi \n\ninformado, pelo representante do Cons\u00f3rcio PCJ, que a conclus\u00e3o do Plano de Bacia 2008 \u2013 \n\n2020 estava prevista para assim que fossem encerradas as discuss\u00f5es sobre o enquadramento \n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua. A informa\u00e7\u00e3o foi reiterada na 3\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ, \n\nrealizada em 31/03/2009, acrescentando que seria necess\u00e1ria a amplia\u00e7\u00e3o do debate com todos \n\nos setores e que, assim, a data para conclus\u00e3o foi redefinida para 31/08/2009. \n\nEm 05/05/2009, durante a 23\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-PL, o representante \n\ndo Cons\u00f3rcio PCJ informou sobre a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o entre o Grupo de Acompanhamento \n\ndo Plano de Bacia, o Cons\u00f3rcio PCJ e a Secretaria Executiva dos Comit\u00eas para defini\u00e7\u00e3o de \n\ncronograma para conclus\u00e3o do Plano, que seria entregue pela COBRAPE em agosto de 2009. \n\nAinda, foi informado que o trabalho seria aprovado pela CT-PB e, antes de ser aprovado pelo \n\nPlen\u00e1rio, seria submetido \u00e0 audi\u00eancia p\u00fablica para os ajustes finais e registrado o convite para \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os presentes em quatro eventos que seriam realizados no mesmo m\u00eas \n\n(maio) em diferentes munic\u00edpios da Bacia PCJ para discutir quest\u00f5es sobre o Plano e o \n\nreenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dos quatro eventos regionais sobre o Plano foi reiterada, pelo \n\nrepresentante do Cons\u00f3rcio PCJ, na 2\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ, em \n\n21/05/2009. O representante do Cons\u00f3rcio PCJ tamb\u00e9m informou que as propostas deveriam \n\nser encaminhadas at\u00e9 30/06/2009 e sobre o pr\u00e9-agendamento de audi\u00eancia p\u00fablica para tratar \n\ndo tema em outubro de 2009. \n\nN\u00e3o foram encontrados registros sobre as reuni\u00f5es anunciadas e seus resultados. \n\nRegistrou-se na ata da 24\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em \n\n11/08/2009, m\u00eas apontado como prazo para a entrega do Plano pela COBRAPE, informa\u00e7\u00e3o \n\nprestada pelo representante do Cons\u00f3rcio PCJ de que o contrato para elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\n\n\n97 \n \n\nseria provavelmente aditado sem, entretanto, registrar os motivos que ensejariam o \n\naditamento. \n\nA necessidade de aditamento do contrato da COBRAPE foi confirmada na 3\u00aa \n\nReuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ, realizada em 28/08/2009, em decorr\u00eancia de novas \n\ndemandas e discuss\u00f5es surgidas, nos termos da manifesta\u00e7\u00e3o do representante do Cons\u00f3rcio \n\nPCJ registrada, que tamb\u00e9m informou que os recursos financeiros j\u00e1 estavam dispon\u00edveis. \n\nNa 32\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 09/09/2009, foi informado \n\nsobre reuni\u00e3o ocorrida entre representantes da COBRAPE, da Secretaria Executiva, do \n\nCons\u00f3rcio PCJ, e da CT-PL, no dia anterior, em que ficou decidido que o Plano 2008 -2020 \n\nseria submetido ao Plen\u00e1rio no dia 19/03/2010.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre o prazo de entrega do trabalho ao Plen\u00e1rio foi ratificada na \n\nreuni\u00e3o subsequente da CT-PL\n49\n\n, realizada em 18/11/2009, onde foi informado pelo \n\nrepresentante do Cons\u00f3rcio PCJ sobre correspond\u00eancia recebida da COBRAPE que \n\napresentou o cronograma nos citados termos. O prazo tamb\u00e9m foi informado ao Plen\u00e1rio dos \n\nComit\u00eas em 11/04/2009, quando da realiza\u00e7\u00e3o da 4\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria. \n\nO prazo, entretanto, n\u00e3o foi cumprido e o Plano de Bacia 2008 \u2013 2020 voltou a ser \n\nabordado na 27\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 19/04/2010, quando foi \n\ninformado, pela representante do Cons\u00f3rcio PCJ, sobre novo acordo firmado com a \n\nCOBRAPE para entrega do relat\u00f3rio R7 at\u00e9 03/05/2010. Na mesma oportunidade, a \n\nrepresentante da ELO Ambiental solicitou que fosse oferecida capacita\u00e7\u00e3o para representantes \n\ndas C\u00e2maras T\u00e9cnicas com o objetivo de esclarecer os mecanismos utilizados para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano. O Secret\u00e1rio Executivo informou ent\u00e3o que j\u00e1 estava prevista a apresenta\u00e7\u00e3o do R7 \n\npara todas as C\u00e2maras T\u00e9cnicas, quando seria discutido o Plano de Bacia. \n\nAinda que n\u00e3o se possa afirmar o exato motivo, o questionamento espec\u00edfico feito \n\npela representante da sociedade civil talvez tenha sua raiz na altera\u00e7\u00e3o dos membros dos \n\nComit\u00eas entre as gest\u00f5es 2007/2009 e 2010/2012, conforme citado no cap\u00edtulo 3.2.1. Isto \u00e9, os \n\nnovos membros que tomaram posse para participar da gest\u00e3o 2010/2012 n\u00e3o acompanharam \n\nos trabalhos pr\u00e9vios desenvolvidos, causando assimetria de informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento \n\ndos trabalhos referentes ao Plano. \n\n                                                           \n49\n\n 33\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL. \n\n\n\n98 \n \n\nUm \u201cbreve hist\u00f3rico\u201d sobre o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano foi apresentado \n\npelo analista em gest\u00e3o ambiental do Cons\u00f3rcio PCJ, na 36\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, em \n\n19/05/2010. A partir de ent\u00e3o, as discuss\u00f5es sobre o plano come\u00e7am a ganhar forma e \n\nvolume, especialmente com a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es conjuntas entre a CT-PL e a CT-PB, que \n\nocorrem na sequ\u00eancia. \n\nA 1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta da CT-PL e CT-PB, que tamb\u00e9m contou \n\ncom representantes de outras C\u00e2maras T\u00e9cnicas, foi realizada em 10/06/2010 e nela foi \n\ndiscutido o Plano de Bacia. Ap\u00f3s breve explana\u00e7\u00e3o do coordenador adjunto da CT-PB, \n\nrepresentante da FIESP, foram destacados, pelo coordenador adjunto, os pontos de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos membros dos Comit\u00eas PCJ, como a proposta de enquadramento com base \n\nnos investimentos previstos e as cargas org\u00e2nicas alocadas por trecho dos rios, atualiza\u00e7\u00e3o do \n\nPlano Diretor de Reflorestamento, entre outros.  \n\nAntes de abrir a palavra para manifesta\u00e7\u00e3o dos coordenadores das demais c\u00e2maras \n\nt\u00e9cnicas presentes, foi sinalizado que as contribui\u00e7\u00f5es deveriam ser encaminhadas em formato \n\nespec\u00edfico, permitindo o seu registro e posterior envio \u00e0 COBRAPE. Lembrou tamb\u00e9m que o \n\nprazo para apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es ao R7 havia findado em 07/06/2010 e que a \n\nrepresentante do Cons\u00f3rcio PCJ consolidou todas as contribui\u00e7\u00f5es em um \u00fanico documento e \n\nque os coordenadores deveriam avaliar o texto redigido para validar o conte\u00fado. \n\nNa sequ\u00eancia, foram apresentados, pelos representantes das C\u00e2maras T\u00e9cnicas \n\npresentes, os destaques e ajustes indicados ao Relat\u00f3rio R7, sistematizados no Quadro 8 \n\nabaixo. \n\n \n\nQuadro 8 - Propostas CTs 1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta CT-PL e CT-PB \n\nNome Representa\u00e7\u00e3o Manifesta\u00e7\u00e3o \n\nRoberto Polga CT-Ind\u00fastria Manifestou preocupa\u00e7\u00e3o com o detalhamento do \n\nenquadramento. \n\nMaria \n\nFernanda \n\nCT-Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\nQuestionou a estrutura dos PDCs, que limitam as a\u00e7\u00f5es de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e sugeriu a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios da Pol\u00edtica \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nVicente \n\nCancelliero \n\nCT-Rural Destacou a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de senso do uso da \u00e1gua \n\nno meio agr\u00edcola e da abordagem relativa aos pagamentos por \n\nservi\u00e7os ambientais. \n\nPetrus Weel CT-Rural Destacou a necessidade de mecanismo de prioriza\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos mais interessantes \u00e0 bacia e questionou novas a\u00e7\u00f5es de \n\ncurto prazo. \n\nAudir \n\nCominetti \n\nCT- Sa\u00fade \n\nAmbiental \n\nDestacou a necessidade de financiamento de pesquisa com \n\nrecursos da cobran\u00e7a, discutindo a presen\u00e7a de ciano bact\u00e9rias \n\n\n\n99 \n \n\nem reservat\u00f3rios. \n\nAlexandre \n\nVilella \n\nCT- Saneamento Destacou a necessidade de contemplar os Planos de \n\nSaneamento dos Munic\u00edpios, a disposi\u00e7\u00e3o de lodos de ETA e \n\nETE, o combate \u00e0s perdas, que deveria ocorrer com uso de \n\ncrit\u00e9rios metodol\u00f3gicos uniformizados, as a\u00e7\u00f5es de re\u00faso e uso \n\nda \u00e1gua de chuva e a capacita\u00e7\u00e3o na opera\u00e7\u00e3o de ETEs. \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nSegundo o registrado em ata, n\u00e3o foram recebidas sugest\u00f5es da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Monitoramento Hidrol\u00f3gico (CT-MH) e n\u00e3o estavam presentes na reuni\u00e3o os \n\nrepresentantes da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Outorgas e Licen\u00e7as (CT-OL), C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\n\u00c1guas Subterr\u00e2neas (CT-AS) e da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Integra\u00e7\u00e3o e Difus\u00e3o de Pesquisa (CT-\n\nID).  \n\nAp\u00f3s manifesta\u00e7\u00f5es dos representes das CTs, foi registrada a manifesta\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentante da CETESB e membro da CT-PB que manifestou preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es/compromissos dos \u00f3rg\u00e3os outorgante e licenciador ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Plano, sobre o \n\nquesito restri\u00e7\u00e3o quando da outorga e/ou licenciamento de novos usu\u00e1rios em trechos \n\nsaturados, e a falta de cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre o \u201cPrograma de Efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nEnquadramento\u201d, pois seria um dos itens exigidos pelo Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos para aprova\u00e7\u00e3o do Plano. Outro representante da CETESB, tamb\u00e9m n\u00e3o qualificado \n\nna lista de membros e participantes, destacou que para que o Plano tivesse efeito deveria estar \n\nacompanhado de um Plano de Efetiva\u00e7\u00e3o, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 91/2008. Disse \n\ntamb\u00e9m que o Plano est\u00e1 bom, mas que deixou de incluir alguns itens que ele considera \n\nestrat\u00e9gicos, e citou que os par\u00e2metros sanit\u00e1rios na Bacia PCJ s\u00e3o os mais deconformes e que \n\na capacidade de suporte est\u00e1 no limite, sugerindo tamb\u00e9m que o plano \u201cfoque os par\u00e2metros \n\nde OD e DBO, com o estabelecimento de metas progressivas e adi\u00e7\u00e3o futura de novos \n\npar\u00e2metros\u201d. \n\nAbertos os debates, o representante da ASSEMAE (Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos \n\nServi\u00e7os Municipais de Saneamento) sugeriu que a proposta de aloca\u00e7\u00e3o de investimento dos \n\nrecursos considere os Termos de Ajustamento de Conduta (TACs) celebrados pelas \n\nmunicipalidades e alerta que o Relat\u00f3rio R7 deixou de incluir algumas capta\u00e7\u00f5es existentes. O \n\nrepresentante da SABESP sugeriu que todas as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 empresa fossem \n\ncaracterizadas em bloco e que os recursos do FEHIDRO fossem utilizados para alavancar \n\nnovos recursos e solicitou que fosse indicada a fonte das informa\u00e7\u00f5es sobre recursos \n\nassegurados pela empresa no Relat\u00f3rio R7, a ser entregue pela COBRAPE. Questionado pela \n\nrepresentante do Cons\u00f3rcio PCJ quanto \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o formal da SABESP, o representante da \n\n\n\n100 \n \n\nSABESP informou que a manifesta\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 apresentada no R8, \u00faltimo dos relat\u00f3rios \n\nprevistos para serem entregues pela COBRAPE.  \n\nAo fim, definiu-se que todas as propostas encaminhadas pelas CTs seriam \n\ndevolvidas aos respectivos coordenadores para que as sugest\u00f5es fossem contempladas e \n\nencaminhadas na forma de proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para os Programas de Dura\u00e7\u00e3o Continuado \n\n(PDC)\n50\n\n. As contribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 tabuladas seriam devolvidas aos respectivos coordenadores at\u00e9 \n\n11/06/2010 para que retornassem para a equipe de an\u00e1lise do plano at\u00e9 16/06/2010. Decidiu-\n\nse tamb\u00e9m sobre a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o em 18/06/2010 entre a equipe de an\u00e1lise do Plano e \n\nos coordenadores dos CTs para verifica\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das propostas e que a segunda \n\nreuni\u00e3o conjunta seria realizada em 30/06/2010. \n\nDurante a 2\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta da CT-PL e da CT-PB, realizada \n\nem 30/06/2010, registrou-se a apresenta\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es sobre a minuta do relat\u00f3rio final \n\ncom a abordagem das contribui\u00e7\u00f5es das CTs e resultados das consultas feitas em maio de \n\n2010 e apresentadas na 1\u00aa Reuni\u00e3o Conjunta das C\u00e2maras. O enquadramento, com a discuss\u00e3o \n\ne sugest\u00e3o de adequa\u00e7\u00f5es em diversos corpos da bacia, as vaz\u00f5es de refer\u00eancia, sugerindo a \n\npossibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es utilizando Q95\n51\n\n, e o programa de investimentos \n\nprevistos no Relat\u00f3rio R7 do Plano foram abordados na reuni\u00e3o. Ao final, foi sugerido que o \n\nenvio do documento com as considera\u00e7\u00f5es \u00e0 COBRAPE e o seu acompanhamento ocorresse \n\nsob coordena\u00e7\u00e3o operacional do Grupo de Acompanhamento composta por representantes da \n\nSecretaria Executiva, da coordena\u00e7\u00e3o do CT-PB, do Cons\u00f3rcio PCJ e da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia \n\nde Bacia PCJ, convidando-se representantes da CETESB e do DAEE. \n\nNa 37\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 20/07/2010, foram prestadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es pelo representante do Cons\u00f3rcio PCJ sobre o prazo estimado para entrega do R8. \n\nSegundo o registrado em ata, o representante do Cons\u00f3rcio PCJ reuniu-se com a COBRAPE e \n\nfoi informado que a entrega ocorreria no prazo de 5 semanas e que o Plano de Efetiva\u00e7\u00e3o, \n\ndocumento que deveria acompanhar o plano e propor as medidas para efetiva\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nBacia, poderia ser entregue dentro de mais 5 semanas. Outra representante do Cons\u00f3rcio PCJ \n\ntamb\u00e9m comentou que seria importante ter uma vers\u00e3o em m\u00e3os para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\naudi\u00eancia p\u00fablica. \n\n                                                           \n50\n\n Os Programas de Dura\u00e7\u00e3o Continuada (PDC) foram definidos pela Lei Estadual n\u00ba 9.034/1994, que disp\u00f5e \n\nsobre o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, com o objetivo de estabelecer as a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o racional dos \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n51\n\n A vaz\u00e3o Q95 \u00e9 determinada considerando 95% da m\u00e9dia das vaz\u00f5es da s\u00e9rie hist\u00f3rica analisada. \n\n\n\n101 \n \n\nAto cont\u00ednuo, o representante da Secretaria de Agricultura e Abastecimento de SP \n\nquestionou sobre a possibilidade de mudan\u00e7a no texto do Plano durante a fase de audi\u00eancia \n\np\u00fablica. O Secret\u00e1rio Executivo ent\u00e3o esclareceu que se houvesse contribui\u00e7\u00e3o significativa, \n\nesta deveria ser agregada. A representante do Cons\u00f3rcio PCJ ent\u00e3o relatou que na reuni\u00e3o \n\ncom a COBRAPE foram encaminhadas as contribui\u00e7\u00f5es realizadas nos workshops e em \n\noutras ocasi\u00f5es, que foram atendidas e incorporadas ao Plano. \n\nSomente em 13/08/2010, durante a 4\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ, o \n\nPlen\u00e1rio dos Comit\u00eas PCJ tomou contanto mais detalhado com o processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de Bacia 2008 \u2013 2020, em virtude da apresenta\u00e7\u00e3o feita pelo analista em gest\u00e3o \n\nambiental do Cons\u00f3rcio PCJ.  \n\nEm que pese ser este o primeiro contato do Plen\u00e1rio mais detalhado com o \n\nassunto, j\u00e1 em sua reuni\u00e3o seguinte, realizada em 09/12/2010, o Plano foi aprovado, como \n\nser\u00e1 visto adiante. \n\nEm 26/08/2009, durante a 28\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-PL, o Secret\u00e1rio \n\nExecutivo registrou que, revisando as altera\u00e7\u00f5es no enquadramento propostas para o R7 e \n\naprovadas na 2\u00aa Reuni\u00e3o Conjunta CT-PL e CT-PB, decidiu apresentar proposta no \u00e2mbito da \n\nCT-PB para que as aprova\u00e7\u00f5es fossem desconsideradas, pois a COBRAPE prop\u00f4s a extens\u00e3o \n\ndo horizonte do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 2035, em conson\u00e2ncia com o prazo \n\nprevisto no Plano Diretor da Macrometr\u00f3pole. Assim, o Plano passaria a prever a\u00e7\u00f5es at\u00e9 \n\n2020 e a efetiva\u00e7\u00e3o do reenquadramento at\u00e9 2035.  \n\nRegistrou-se, ainda, que o representante da Prefeitura de Holambra demonstrou \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira como seriam agregadas as contribui\u00e7\u00f5es provenientes da \n\naudi\u00eancia p\u00fablica que seria realizada. O Secret\u00e1rio Executivo ent\u00e3o informou que seria \n\nrealizada uma pr\u00f3xima reuni\u00e3o conjunta entre a CT-PL e a CT-PB, agendada para o dia \n\n05/11/2010, para avaliar a audi\u00eancia e incorpora\u00e7\u00e3o de eventuais sugest\u00f5es. \n\nNa 38\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 24/09/2010, foi informado, \n\npelo representante do Cons\u00f3rcio PCJ, sobre reuni\u00e3o feita com a COBRAPE, ocorrida em \n\n10/09/2010, em que os principais assuntos discutidos foram o enquadramento do Rio \n\nCapivari, a inser\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es encaminhadas pelas CTs e a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes \n\npara finaliza\u00e7\u00e3o do Plano. Quanto \u00e0 vig\u00eancia do Plano, foi informado que a COBRAPE \n\napresentaria o detalhamento de a\u00e7\u00f5es e respectivo programa de investimentos at\u00e9 2020, mas \n\nque estes n\u00e3o necessariamente definiriam a meta final. Informou tamb\u00e9m que foi \n\n\n\n102 \n \n\nconvencionada a inclus\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es e alternativas t\u00e9cnicas para atingir o enquadramento \n\nat\u00e9 2035, embora com menor detalhamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es dimensionadas at\u00e9 2020. \n\nO representante do Cons\u00f3rcio PCJ tamb\u00e9m informou sobre o atraso na \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o do R8, marcada para 20/09, e seus efeitos. S\u00f3 foi poss\u00edvel o acesso ao \n\nrelat\u00f3rio em 24/09, atrasando a an\u00e1lise do material e exigindo a altera\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da CT-\n\nPB para 30/09. Ap\u00f3s solicita\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \u00e0 CT-PL, o Secret\u00e1rio \n\nExecutivo sugeriu que fosse estendido o convite para a reuni\u00e3o da CT-PB aos membros da \n\nCT-PL e aos coordenadores das demais CTs. A proposta foi aceita. Ao final, o Secret\u00e1rio \n\nExecutivo prop\u00f4s a altera\u00e7\u00e3o da Delibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 080/2010, que alterou o \n\nper\u00edodo de abrang\u00eancia do plano de 2008-2020 para 2010 \u2013 2035, a fim de que constasse que \n\no plano tinha vig\u00eancia at\u00e9 2020 e que as a\u00e7\u00f5es para efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento tinham \n\nvig\u00eancia at\u00e9 2035. A proposta foi aprovada pelos presentes. \n\n A ata da 29\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria da CT-PL, realizada em 22/10/2010, registra, \n\nao final, informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo representante do Cons\u00f3rcio PCJ sobre a designa\u00e7\u00e3o da \n\naudi\u00eancia p\u00fablica sobre o Plano da Bacia PCJ para o dia 18/11/2010, na Universidade S\u00e3o \n\nFrancisco, em Bragan\u00e7a Paulista. O representante da FIESP e coordenador adjunto da CT-PB, \n\ninformou sobre a necessidade de serem inclu\u00eddas no Plano as \u00faltimas delibera\u00e7\u00f5es da CT-PB \n\nquanto aos estudos complementares para 2014, a revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de curto prazo e a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a altera\u00e7\u00e3o do enquadramento no trecho final do Rio Jundia\u00ed e que estas \n\ninser\u00e7\u00f5es seriam apresentadas na audi\u00eancia p\u00fablica e na reuni\u00e3o da CT-PB agendada para \n\n03/11, para a qual os membros da CT-PL e os coordenadores das CTs foram convidados. \n\nN\u00e3o foram encontrados registros sobre a audi\u00eancia p\u00fablica e seus resultados. \n\nEm 25/11/2010 foi realizada a 3\u00aa Reuni\u00e3o Conjunta da CT-PL e CT-PB, sendo \n\nregistrado pelo Secret\u00e1rio Executivo, que o Relat\u00f3rio Final do Plano havia sido \n\ndisponibilizado no site e que em 18/11 foi realizada a audi\u00eancia p\u00fablica para sua aprecia\u00e7\u00e3o. \n\nNa sequ\u00eancia, consta registro de apresenta\u00e7\u00e3o da representante do Cons\u00f3rcio PCJ, sobre as \n\npropostas e sugest\u00f5es recebidas na audi\u00eancia p\u00fablica, sem, entretanto, fazer constar na ata \n\nquais foram elas. Ao final, informou que o documento seria encaminhado \u00e0 COBRAPE para \n\nan\u00e1lise e inclus\u00e3o no relat\u00f3rio final, quando cab\u00edvel. Consta, ainda, que foi deliberado pelos \n\npresentes que o texto final do Plano, j\u00e1 com as inser\u00e7\u00f5es advindas da audi\u00eancia p\u00fablica, seria \n\ndisponibilizado no site dos Comit\u00eas PCJ a partir de 03/12. \n\n\n\n103 \n \n\nFoi tamb\u00e9m proposta, na reuni\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de um grupo de acompanhamento \n\ndo Plano. A representante da CETESB destacou a import\u00e2ncia do Plano e sua contribui\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o dos recursos e sugeriu que o Grupo de Acompanhamento contemplasse a presen\u00e7a de \n\nmembros do GT- Empreendimentos e de todos os \u00f3rg\u00e3os gestores dos recursos h\u00eddricos \n\n(ANA, IGAM, CETESB e DAEE). O representante da UNICA sugeriu que o Grupo fosse \n\ntripartite, com a presen\u00e7a de membros da CT-PL e da CT-PB. A proposta foi acatada e os \n\nmembros destacaram representantes das seguintes entidades: FIESP (segmento usu\u00e1rios), \n\nSABESP (segmento Estado) e Prefeitura de Holambra (seguimento Munic\u00edpios). As entidades \n\nescolhidas dentre as representadas da CT-PB foram: ASSEMAE (seguimento Usu\u00e1rios), \n\nCETESB (seguimento Estado) e Prefeitura de Indaiatuba (segmento Munic\u00edpios). Al\u00e9m dos \n\nrepresentantes setoriais, convencionou-se que tamb\u00e9m participar\u00e3o do grupo: SE-PCJ, FABH-\n\nPCJ e Ag\u00eancia de Bacia PCJ; e que seria enviado convite ao IGAM e \u00e0 ANA para a indica\u00e7\u00e3o \n\nde representantes. A cria\u00e7\u00e3o do grupo foi aprovada, sendo o mesmo denominado \u201cGT-\n\nFormata\u00e7\u00e3o da Unidade de Acompanhamento do Plano de Bacias\u201d. \n\nPor fim, foi submetida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio dos Comit\u00eas PCJ, em 09/12/2010, \n\nna 6\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, a Minuta de Delibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 097/2010, que \u201cAprova \n\no Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, para o Per\u00edodo \n\nde 2010 a 2020, com Propostas de Atualiza\u00e7\u00e3o do Enquadramento dos Corpos d\u2019\u00c1gua e de \n\nPrograma para Efetiva\u00e7\u00e3o do Enquadramento dos Corpos d\u2019\u00c1gua at\u00e9 o ano de 2035\u201d.  \n\nAntes de ser colocado em vota\u00e7\u00e3o, foi informado pelo Secret\u00e1rio Executivo que o \n\nPlano em quest\u00e3o foi apresentado em 18/11/2010 na audi\u00eancia p\u00fablica realizada na cidade de \n\nBragan\u00e7a Paulista. Em seguida, registra-se que a representante da COBRAPE fez uma breve \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre os trabalhos realizados, a metodologia e as conclus\u00f5es a que se chegou \n\natrav\u00e9s do plano. Ressaltou, ainda, a import\u00e2ncia do Sistema de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o que foi \n\ndesenvolvido para que as simula\u00e7\u00f5es de enquadramento dos corpos d\u00b4\u00e1gua pudessem ser \n\nfeitas e da cria\u00e7\u00e3o de um grupo para o acompanhamento permanente das metas do plano e a \n\nnecessidade de ampla divulga\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nEm complementa\u00e7\u00e3o, o Secret\u00e1rio Executivo informou quais os procedimentos de \n\naprova\u00e7\u00e3o do Plano pelos conselhos estaduais e nacional e a necessidade de um decreto do \n\nGovernador para que os novos enquadramentos come\u00e7assem a valer, bem como sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o de grupo que iria trabalhar continuamente para implementa\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nAp\u00f3s questionada, a representante do Cons\u00f3rcio PCJ informou que foi elaborado \n\num quadro com todas as sugest\u00f5es apresentadas para o Plano com as indica\u00e7\u00f5es das sugest\u00f5es \n\n\n\n104 \n \n\nacatadas e rejeitadas, com as devidas justificativas, que seria disponibilizado no site dos \n\nComit\u00eas.  \n\nColocada em vota\u00e7\u00e3o, a delibera\u00e7\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o do Plano foi aprovada por \n\nunanimidade.  \n\nO quadro com a indica\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es de quais delas foram \n\nacatadas n\u00e3o foi localizado no banco de dados analisado, nem no site dos Comit\u00eas ou da \n\nAg\u00eancia de Bacia. \n\nSe de um lado revisitar a tramita\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano, \n\nidentificando os principais interlocutores, conforme feito acima, j\u00e1 contribui com muitos \n\nelementos que sugerem o baixo envolvimento dos representantes dos Comit\u00eas PCJ na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, o olhar sobre os dados coletados e sistematizados corroboram \n\ncom este entendimento. \n\nNo per\u00edodo delimitado, foram identificadas e analisadas atas de 52 de reuni\u00f5es\n52\n\n, \n\nsendo destas 15 de reuni\u00f5es Plen\u00e1rias, 34 da CT-PL e 3 da CT-PB.  \n\nConfrontando-se o n\u00famero de reuni\u00f5es realizadas e o n\u00famero de ocorr\u00eancias do \n\ntema Plano de Bacia\n53\n\n, na Figura 6 verifica-se que o tema esteve presente em mais de 65% \n\ndas reuni\u00f5es. Isto \u00e9, das 52 reuni\u00f5es o tema esteve presente em 37. \n\n                                                           \n52\n\n A lista completa das atas est\u00e1 indicada em ap\u00eandice deste trabalho. \n53\n\n Para este c\u00e1lculo considerou-se, para cada reuni\u00e3o, a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o do tema Plano de Bacia. \n\n\n\n105 \n \n\nFigura 6 - N\u00famero de reuni\u00f5es e ocorr\u00eancia do tema \u201cPlano de Bacia\u201d \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nA an\u00e1lise isolada dos dados apresentados acima poderia sugerir que ocorreu uma \n\ngrande participa\u00e7\u00e3o e envolvimento dos representantes dos Comit\u00eas PCJ em discuss\u00f5es sobre \n\na elabora\u00e7\u00e3o do Plano. Entretanto, ao analisarmos e classificarmos as ocorr\u00eancias entre \n\naquelas de natureza deliberativa, que tiveram como objeto o debate e a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconsenso entre os membros, e as de natureza informativa, que se prestam simplesmente \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de fatos relacionados ao tema, \u00e9 poss\u00edvel observar uma postura \n\npredominantemente passiva do Comit\u00ea, isto \u00e9, foram poucas as vezes em que os espa\u00e7os \n\nforam ocupados com discuss\u00f5es ou decis\u00f5es de efetivo impacto no processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano\n54\n\n, conforme ilustra a Figura 7. Do total de 69 ocorr\u00eancias identificadas, 80% foram \n\nclassificadas como informativas. \n\n  \n\n                                                           \n54\n\n Foram consideradas as ocorr\u00eancias de forma individual permitindo, portanto, que em uma mesma reuni\u00e3o o \n\ntema Plano tenha sido abordado de forma informativa e tamb\u00e9m deliberativa. \n\n11 \n\n23 \n\n3 \n\n37 \n\n0 20 40 60 \n\nPlen\u00e1ria PCJ \n\nCT-PL \n\nCT-PB \n\nTotal \n\nN\u00famero de Reuni\u00f5es \n\nOcorr\u00eancias do\ntema \"plano de\nbacias\"\n\nN\u00famero de\nreuni\u00f5es\n\n\n\n106 \n \n\nFigura 7 - Natureza das abordagens ao Plano de Bacia \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nCom a an\u00e1lise das ocorr\u00eancias, foi poss\u00edvel o identificar os atores envolvidos nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es. Os n\u00fameros obtidos representam diferentes manifesta\u00e7\u00f5es, algumas delas \n\nvinculadas a mesma ocorr\u00eancia do tema Plano\n55\n\n. Ao todo, foram 86 manifesta\u00e7\u00f5es sobre o \n\nPlano de Bacia. Quando analisados os principais atores envolvidos nestas manifesta\u00e7\u00f5es nos \n\nespa\u00e7os estudados, os dados demonstram uma concentra\u00e7\u00e3o nas figuras dos representantes da \n\nAg\u00eancia de \u00c1guas (Cons\u00f3rcio PCJ) e da Secretaria Executiva, que juntos foram respons\u00e1veis \n\npor 57% das manifesta\u00e7\u00f5es identificadas (Tabela 8). De um lado, a concentra\u00e7\u00e3o sinaliza uma \n\nbaixa exposi\u00e7\u00e3o de outros membros \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano, \n\nque foram recebidas majoritariamente atrav\u00e9s destes representantes, e de outro, revela a pouca \n\ninflu\u00eancia de outras entidades sobre a din\u00e2mica e o conte\u00fado tratado nas reuni\u00f5es. \n\nSe desconsiderarmos as manifesta\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia de Bacia e da Secretaria \n\nExecutiva e avaliarmos as manifesta\u00e7\u00f5es e de acordo com os segmentos (sociedade civil, \n\nmunic\u00edpios e estado), verificamos a que as manifesta\u00e7\u00f5es de representantes do Estado \n\natingiram aproximadamente 46%\n56\n\n. \n\n  \n\n                                                           \n55 \n\nEsta realidade foi identificada principalmente nas ocorr\u00eancias em que se verificou debates entre os membros, \n\ncompreendendo assim diferentes manifesta\u00e7\u00f5es. \n56\n\n Para este c\u00e1lculo as manifesta\u00e7\u00f5es da Secretaria Executiva, exercida por representante do DAEE, n\u00e3o foram \n\nconsideradas como do segmento estado. Se considerarmos as manifesta\u00e7\u00f5es da Secretaria Executiva como do \n\nsegmento Estado, o percentual atingiria 59%. \n\n4 \n\n10 \n\n0 \n\n14 \n\n0 20 40 60 \n\nConjunta PCJ \n\nCT-PL \n\nCT-PB \n\nGeral \n\nN\u00famero de Ocorr\u00eancias \n\nDeliberativa\n\nInformativa\n\n\n\n107 \n \n\nTabela 8 - N\u00famero de manifesta\u00e7\u00f5es por segmento nas reuni\u00f5es Plen\u00e1ria, da C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\nPlanejamento e da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano no CBH-PCJ \n\n \n\nAg\u00eancia de \n\nBacia \n\nSecretaria \n\nExecutiva \nEstado Munic\u00edpios \n\nSociedade \n\nCivil \n\nConjunta PCJ 8 4 7 2 2 \n\nCT-PL 26 8 10 6 10 \n\nCT-PB 3 0 0 0 0 \n\nPercentual por \n\nSeguimento \n43,0% 14,0% 19,8% 9,4% 14% \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nCom a an\u00e1lise das atas tamb\u00e9m foi poss\u00edvel identificar o momento em que o tema \n\nPlano de Bacia foi abordado considerando tr\u00eas momentos distintos da reuni\u00e3o: informes \n\ngerais; discuss\u00e3o da pauta; e assuntos finais\n57\n\n.  \n\nOs n\u00fameros revelam que aproximadamente 30% das abordagens (19 ocorr\u00eancias) \n\nse deram quando da discuss\u00e3o da pauta das reuni\u00f5es. Considerando que os assuntos a serem \n\ntratados nas reuni\u00f5es s\u00e3o informados aos membros quando da convoca\u00e7\u00e3o, apresentando-se a \n\npauta, \u00e9 poss\u00edvel inferir que apenas nestes casos todos os membros tomaram ci\u00eancia pr\u00e9via de \n\nque o Plano seria tratado, ou seja, em 70% das ocasi\u00f5es o tema foi abordado sem garantir a \n\nci\u00eancia pr\u00e9via de todos os participantes da reuni\u00e3o. \n\nQuando constatada abordagem ao Plano, analisou-se tamb\u00e9m os principais \n\nenfoques dados em cada ocorr\u00eancia com o objetivo de apontar quais os principais aspectos \n\ntratados em rela\u00e7\u00e3o ao Plano de Bacia. As ocorr\u00eancias foram divididas de acordo com os \n\nseguintes assuntos: andamento do estudo; contrato COBRAPE; enquadramento dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua; processo de aprova\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o do plano; e outros. No Quadro 9 abaixo s\u00e3o \n\nmelhor delimitados cada um destes assuntos. \n\n \n\nQuadro 9 - Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos assuntos referentes ao Plano de Bacia discutidos nas reuni\u00f5es \n\nanalisadas \n\nAssunto Delimita\u00e7\u00e3o \n\nAndamento do estudo \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao desenvolvimento dos \n\ntrabalhos pela empresa contratada \n\npara elabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nContrato COBRAPE Compreende as informa\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n57\n\n Os crit\u00e9rios para segmenta\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas momentos s\u00e3o melhor abordados no cap\u00edtulo que trata da \n\nmetodologia desta pesquisa. \n\n\n\n108 \n \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o do contrato \n\ncelebrado com a empresa respons\u00e1vel \n\npela elabora\u00e7\u00e3o do Plano, tais como \n\nprorroga\u00e7\u00f5es. \n\nProcesso de aprova\u00e7\u00e3o \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao procedimento adotado e \n\nsuas etapas at\u00e9 aprova\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nEnquadramento cursos d\u2019\u00e1gua \n\nCompreende as informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao enquadramento dos \n\ncorpos h\u00eddricos da bacia. \n\nOutros \n\nCompreende as demais informa\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o vinculadas aos assuntos \n\ndestacados.  \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nCorroborando com os dados que indicam que a maior parte das abordagens ao \n\nPlano foram informativas, destacam-se como protagonistas as informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento \n\ndo estudo (42%), o procedimento de aprova\u00e7\u00e3o do Plano pelo Comit\u00ea (18%) e sobre o \n\ncontrato com a COBRAPE (16%), representando, em conjunto, 76% dos assuntos tratados de \n\nforma vinculada ao assunto Plano. Apenas 18% dos assuntos vinculados ao Plano nas \n\nabordagens identificadas tratam de quest\u00f5es ligadas ao conte\u00fado do Plano, como o \n\nenquadramento dos cursos d\u2019\u00e1gua (8%) e a implementa\u00e7\u00e3o do Plano (10%), e 6% ligados a \n\noutros assuntos. A Figura 8 abaixo apresenta os assuntos tratados vinculados ao Plano. \n\nFigura 8 - Principais temas vinculados ao Plano de Bacia \n\n \n\n Fonte: Elaborado pelo autor. \n\nandamento \ndo estudo; \n\n42% \n\ncontrato \nCOBRAPE; \n\n16% \n\nprocesso de \naprova\u00e7\u00e3o; \n\n18% \n\noutros; 6% \n\nenquadrame\nnto de \ncursos \n\nh\u00eddricos; 8% \n\nimplementa\n\u00e7\u00e3o do \n\nplano; 10% \n\n\n\n109 \n \n\nA Figura 9, abaixo, ilustra a ocorr\u00eancia dos temas ligados ao Plano de Bacia \n\nconsiderando os espa\u00e7os analisados. \n\nFigura 9 - Principais temas das ocorr\u00eancias vinculadas ao Plano de Bacia nos espa\u00e7os analisados \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nA an\u00e1lise das atas tamb\u00e9m permitiu comparar a relev\u00e2ncia dada ao tema Plano de \n\nBacia quando comparado a ocorr\u00eancia de outros assuntos. Foram identificadas ao todo 697 \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es sobre diferentes temas nos espa\u00e7os analisados. Quando analisadas e \n\nclassificadas de acordo com os assuntos, comparativamente, ocuparam lugar de maior \n\ndestaque na pauta do Comit\u00ea assuntos como a organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea (26%), o FEHIDRO \n\n(22%), a Ag\u00eancia de Bacia (12%) e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua (9%). O Plano aparece em \n\nsexto lugar, representando apenas 7% das ocorr\u00eancias, conforme indicado na Tabela 9, \n\nabaixo.  \n\nTabela 9 - Compara\u00e7\u00e3o entre assuntos tratados nas reuni\u00f5es do Plen\u00e1rio, C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\nPlanejamento e C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia entre 2007 e 2010 \n\nAssunto Plen\u00e1ria PCJ CT-PL CT-PB Total % \n\nAg\u00eancia de Bacia 32 47 0 79 11,3 \n\nCobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua \n\n28 34 0 62 8,9 \n\nEventos hidrol\u00f3gicos 3 4 0 7 1,0 \n\nFEHIDRO 32 84 0 116 16,6 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Comit\u00eas 63 105 4 172 24,7 \n\nOutorga 7 8 0 15 2,2 \n\nOutros 64 80 5 149 21,4 \n\nPlano de Bacia 17 49 3 69 9,9 \n\nProcesso Eleitoral 15 11 2 28 4,0 \n\n5 \n\n19 \n\n1 \n\n4 \n\n3 \n\n3 \n\n7 \n\n3 \n\n11 8 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\n1 \n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\nPlen\u00e1ri\na\n\nCT-PL\n\nCT-PB\n\nandamento dos trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o gest\u00e3o de contrato\n\nprocesso de aprova\u00e7\u00e3o outros\n\nenquadramento de cursos h\u00eddricos implementa\u00e7\u00e3o do plano\n\n\n\n110 \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\nAinda que se possa considerar todos os assuntos como importantes, considerando \n\nque o per\u00edodo analisado corresponde \u00e0quele que compreende a contrata\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o do Plano, \u00e9 de se estranhar que o assunto n\u00e3o tenha se destacado em compara\u00e7\u00e3o \n\naos demais. Tal condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m corrobora com a percep\u00e7\u00e3o de baixo envolvimento do \n\nComit\u00ea e sugere que a elabora\u00e7\u00e3o do Plano se deu de forma descolada e afastada dos espa\u00e7os \n\ndo Comit\u00ea que, ao final, \u00e9 quem atribui a legitimidade necess\u00e1ria ao documento. \n\nPor sua vez, a baixa diversidade dos atores envolvidos nas oportunidades em que \n\no Plano foi abordado e a falta de discuss\u00f5es ampliadas sobre o tema nos espa\u00e7os do Comit\u00ea \n\nsugerem que as diretrizes e defini\u00e7\u00f5es deste documento passaram ao largo dos princ\u00edpios da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e da descentraliza\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.3. O Plano e as diretrizes para outorga dos direitos de uso da \u00e1gua \n\nO Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2010 a \n\n2020: relat\u00f3rio final \u00e9 um documento extenso que foi dividido em 12 cap\u00edtulos principais: 1. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o; 2. Documenta\u00e7\u00e3o consultada e metodologia; 3. Diagn\u00f3stico geral; 4. Diagn\u00f3stico \n\nespec\u00edfico; 5. Progn\u00f3stico; 6. Proposta de atualiza\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua; 7. Identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas cr\u00edticas em quantidade e qualidade; 8. Proposi\u00e7\u00f5es e metas; 9. Montagem do programa \n\nde a\u00e7\u00f5es e investimentos: curto, m\u00e9dio e longo prazos; 10. Programa de efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nenquadramento; 11. Estrat\u00e9gia de viabiliza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do PBH; e 12. Conclus\u00f5es. \n\nO cap\u00edtulo 3, que trata do diagn\u00f3stico, aborda como seus subitens os instrumentos \n\nde gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (3.5) e, dentre estes, especificamente a outorga dos direitos de \n\nuso (3.5.2), abordando-a no \u00e2mbito de sua aplica\u00e7\u00e3o em \u00e1guas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (3.5.2.1) \n\ne dos estados (3.5.2.2). Em s\u00edntese, em ambos s\u00e3o apresentados os quadros normativos que \n\ntra\u00e7am o objetivo do instrumento e de sua aplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o apontadas tamb\u00e9m as diferen\u00e7as na \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es consideradas insignificantes para fins de dispensa de outorga, na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a finalidade de uso que s\u00e3o requeridas nos formul\u00e1rios \n\nde solicita\u00e7\u00e3o da outorga, nos prazos de validade das outorgas e nas vaz\u00f5es de refer\u00eancia \n\npraticadas pelos \u00f3rg\u00e3os outorgantes.  \n\nNo Quadro 10, abaixo, s\u00e3o apresentados os valores das vaz\u00f5es de refer\u00eancias \n\nutilizados pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis no processo de concess\u00e3o das outorgas para capta\u00e7\u00f5es e \n\nlan\u00e7amentos superficiais.  \n\n\n\n111 \n \n\nQuadro 10 - Vaz\u00f5es de refer\u00eancia praticas pelos \u00f3rg\u00e3os outorgantes \n\n Vaz\u00e3o de refer\u00eancia \n\noutorga MG-IGAM \n\nQ 7,10 \n\nVaz\u00e3o de refer\u00eancia \n\noutorga SP\u2013DAEE \n\nQ 7,10 \n\nVaz\u00e3o de refer\u00eancia \n\noutorga Uni\u00e3o-ANA \n\nQ 95 \n\nCapta\u00e7\u00e3o \n\nSuperficial \nAt\u00e9 30% Q 7,10 At\u00e9 50% Q 7,10 \n\nAdota os crit\u00e9rios praticados \n\npelos estados em raz\u00e3o da \n\nResolu\u00e7\u00e3o ANA n\u00b0 \n\n429/2004\n58\n\n \n\nLan\u00e7amento \n\nSuperficial \n70 % (dilui\u00e7\u00e3o) 100% (dilui\u00e7\u00e3o) \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011), com adapta\u00e7\u00f5es. \n\nDe acordo com o Plano, a vaz\u00e3o de refer\u00eancia utilizada no Estado de Minas Gerais \n\nfoi regulamentada, por meio da Portaria Administrativa IGAM n\u00b0 010/1998, at\u00e9 que fossem \n\nestabelecidas as vaz\u00f5es nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas para fins de gest\u00e3o, desde que contempladas \n\nno Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e compatibilizadas com os planos diretores de \n\nrecursos h\u00eddricos de cada bacia. O Plano, entretanto, n\u00e3o indica a norma paulista que \n\nregulamenta a vaz\u00e3o de refer\u00eancia aplicada no Estado. Tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o apresentados crit\u00e9rios \n\nadicionais para incid\u00eancia do limite, como por exemplo, ser deve utilizado apenas para \n\navalia\u00e7\u00e3o nos processos de concess\u00e3o de outorga de usos consuntivos\n59\n\n.  \n\nPara compreender adequadamente as vaz\u00f5es estabelecidas, \u00e9 pertinente registrar \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es sobre o crit\u00e9rio utilizado para sua fixa\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Cardoso da Silva e Monteiro (2004 apud ANA, 2011), as vaz\u00f5es de \n\nrefer\u00eancia s\u00e3o utilizadas para fixa\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es m\u00ednimas de garantia da disponibilidade de \n\n\u00e1gua no manancial. Para tanto, podem ser utilizados diferentes m\u00e9todos para o seu c\u00e1lculo, tal \n\ncomo o Q95 ou Q7,10. A vaz\u00e3o Q7,10, segundo o autor, \u00e9 obtida de forma probabil\u00edstica e \u00e9 \n\ncalculada considerando a menor vaz\u00e3o m\u00e9dia de sete dias consecutivos com retorno de 10 \n\nanos, isto \u00e9, que tenha chance de ocorrer uma vez em cada 10 anos. \n\nRegistra-se, ainda, a exist\u00eancia de discuss\u00f5es quanto \u00e0 efic\u00e1cia da ado\u00e7\u00e3o do \n\ncrit\u00e9rio Q7,10 como vaz\u00e3o de refer\u00eancia, pois s\u00e3o desconsiderados em sua composi\u00e7\u00e3o aspectos \n\nambientais, tal como a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema aqu\u00e1tico, ou os aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos da bacia hidrogr\u00e1fica. Nesse sentido, t\u00eam sido intensificadas as discuss\u00f5es \n\nquanto ao conceito de vaz\u00e3o ecol\u00f3gica ou ambiental, buscando incluir nesta equa\u00e7\u00e3o os \n\nregimes de flutua\u00e7\u00e3o natural dos rios, a distribui\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica e cada trecho de cada \n\n                                                           \n58\n\n Por meio da Resolu\u00e7\u00e3o ANA n\u00b0 429/2004 a compet\u00eancia para concess\u00e3o das outorgas dos rios de dom\u00ednio da \n\nUni\u00e3o inseridos na Bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed foi delegado aos \u00f3rg\u00e3os gestores dos Estados de \n\nMinas Gerais e S\u00e3o Paulo. \n59\n\n S\u00e3o considerados usos consuntivos aqueles que n\u00e3o proporcionam o retorno da \u00e1gua ao corpo h\u00eddrico ap\u00f3s o \n\nseu uso. \n\n\n\n112 \n \n\ncurso d\u2019\u00e1gua (MENDES, 2007). Tal discuss\u00e3o mostra-se pertinente se considerada a \n\nnecessidade crescente de se avan\u00e7ar no tocante \u00e0s formas e aos meios de garantir a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e tamb\u00e9m ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, gera\u00e7\u00e3o de riquezas e vulnerabilidade socioambiental de \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nDe acordo com os crit\u00e9rios adotados em cada Estado, o limite m\u00e1ximo da vaz\u00e3o \n\nque pode ser outorgada para as deriva\u00e7\u00f5es \u00e9 de 30% da Q7,10 (MG) ou 50% da Q7,10 (SP), \n\ngarantindo, respectivamente, um fluxo residual m\u00ednimo de 70%\n60\n\n ou 50%.  J\u00e1 quanto aos \n\nlan\u00e7amentos superficiais, adota-se como crit\u00e9rio para a outorga o limite de 70% da Q7,10 (MG) \n\nou 100% da Q7,10 (SP) para fins de dilui\u00e7\u00e3o da carga recebida. \n\nEspecificamente quanto aos crit\u00e9rios adotados no estado de S\u00e3o Paulo, foco \n\nprincipal deste trabalho, apesar de o Plano de Bacia apresentar a vaz\u00e3o de refer\u00eancia e os \n\nlimites aplic\u00e1veis nos processos de concess\u00e3o da outorga, n\u00e3o s\u00e3o apresentadas quaisquer \n\nrefer\u00eancias normativas que as sustente, ou seja, n\u00e3o se encontraram documentos e normas que \n\nregulamentam tais limites.  \n\nRegistra-se que, nas pesquisas normativas conduzidas, tamb\u00e9m n\u00e3o foram \n\nlocalizadas tais informa\u00e7\u00f5es, gerando d\u00favidas quanto aos crit\u00e9rios utilizados nas suas \n\ndefini\u00e7\u00f5es. \n\nIdentificou-se, entretanto, expressa men\u00e7\u00e3o \u00e0s vaz\u00f5es e aos limites no Relat\u00f3rio \n\nde Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos de 1999, atrelado ao Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n2000 - 2003, que, ao abordar \u201cdemanda x disponibilidade\u201d, estabelece como crit\u00e9rio para \n\ndeterminar o n\u00edvel de criticidade das bacias a constata\u00e7\u00e3o de que uma determinada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 cr\u00edtica se a soma das vaz\u00f5es captadas nesta bacia hidrogr\u00e1fica, ou em parte \n\ndela, superar 50% da vaz\u00e3o m\u00ednima\n61\n\n. Utilizando-se este crit\u00e9rio, o Plano Estadual registra \n\n                                                           \n60\n\n A mesma portaria que estabelece a vaz\u00e3o de refer\u00eancia permite um fluxo m\u00ednimo de 50% quando \u00e9 presente \n\num barramento que permite a regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua. \n61\n\n A diretriz para determinar a condi\u00e7\u00e3o de uma bacia, isto \u00e9, se ela pode ser considerada cr\u00edtica ou n\u00e3o, tem \n\nprevis\u00e3o na lei estadual n\u00ba 9.034, de 27 de dezembro de 1994, que aprovou o Plano Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos para o per\u00edodo de 1994 e 1995, e que vigorou at\u00e9 ser revogada pela lei estadual n\u00ba  16.337, de 14 de \n\ndezembro de 2016. A lei revogada previa: Artigo 14 - Quando a soma das vaz\u00f5es captadas em uma determinada \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, ou em parte desta, superar 50% (cinq\u00fcenta por cento) da respectiva vaz\u00e3o de refer\u00eancia, a \n\nmesma ser\u00e1 considerada cr\u00edtica e haver\u00e1 gerenciamento especial que levar\u00e1 em conta: \n\nI - o monitoramento da quantidade e da qualidade dos recursos h\u00eddricos, de forma a permitir previs\u00f5es que \n\norientem o racionamento ou medidas especiais de controle de deriva\u00e7\u00f5es de \u00e1guas e de lan\u00e7amento de efluentes; \n\nII - a constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es de usu\u00e1rios, supervisionadas pelas entidades estaduais de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, para o estabelecimento, em comum acordo, de regras de opera\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos; \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nque as bacias Alto Tiet\u00ea e PCJ s\u00e3o consideradas cr\u00edticas e \u201cnecessitam de programas de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o de uso e obten\u00e7\u00e3o de novos mananciais\u201d\n62\n\n.  \n\nAinda que \u00e0 \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos 2000 - \n\n2003 houvesse determina\u00e7\u00e3o legal expressa para que tal documento fosse aprovado por meio \n\nde lei, bem como o pr\u00f3prio documento traga em seu corpo uma minuta de projeto de lei, em \n\nconsulta \u00e0s bases de dados do Estado de S\u00e3o Paulo verificou-se que esta exig\u00eancia n\u00e3o foi \n\ncumprida. De tal sorte que h\u00e1 certa limita\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter normativo e vinculante que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o apresentada no Plano Estadual pode ter sobre os processos de concess\u00e3o das \n\noutorgas do direito de uso dos recursos h\u00eddricos, em que pese sabermos que os Planos \n\noferecem diretrizes ao processo de an\u00e1lise e concess\u00e3o das outorgas. \n\nA disponibilidade h\u00eddrica da Bacia PCJ \u00e9 indicada no cap\u00edtulo 4 do Plano de \n\nBacia, mais especificamente nos itens que tratam da disponibilidade h\u00eddrica subterr\u00e2nea \n\n(4.1.1) e superficial (4.1.3). De acordo com o Plano, h\u00e1 disponibilidade subterr\u00e2nea m\u00e9dia de \n\n482 l/hab/dia, o que representa o 3\u00b0 valor mais cr\u00edtico se comparado com as demais UGRHIs \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo (COBRAPE, 2011).  \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica superficial, o Plano apresenta algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre transposi\u00e7\u00f5es e descargas recebidas nas sub-bacias e que influenciam na \n\nquantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel. Por fim, apresentam-se os seguintes dados, na Tabela 10, \n\nabaixo, sobre a disponibilidade h\u00eddrica superficial: \n\n                                                                                                                                                                                     \nIII - a obrigatoriedade de implanta\u00e7\u00e3o, pelos usu\u00e1rios, de programas de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos \n\nh\u00eddricos, com metas estabelecidas pelos atos de outorga. \n62\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sigrh.sp.gov.br/arquivos/perh/r0estadual/sintese/capitulo02.htm>; Acessado em: \n\n05/06/2017. \n\n\n\n114 \n \n\nTabela 10 - Disponibilidade h\u00eddrica superficial para as Bacias PCJ \n\nSub-bacia / Bacia Q 7,10 (m\n3\n/s) \n\nQ dispon\u00edvel \n\n(m\n3\n/s) \n\nCamanducaia 3,60 3,50\n63\n\n \n\nJaguari 10,29 7,20\n64\n\n \n\nAtibaia 9,01 8,54\n65\n\n \n\nCorumbatai 4,70 4,70\n66\n\n \n\nPiracicaba 8,16 8,16 \n\nTotal Piracicaba 35,76 32,10 \n\nTotal Capivari 2,38 2,38 \n\nTotal Jundia\u00ed 2,30 3,59 \n\nTotal PCJ 40,44 37,98 \n\nFonte: Plano de Bacias PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011) \n\nAnalisando-se a disponibilidade total, tem-se que o volume de \u00e1gua na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos rios PCJ, feitos os descontos e acr\u00e9scimos e considerando a vaz\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia Q7,10, \u00e9 de 37,98 m\n3\n/s.  \n\nAo apresentar o balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia (4.5), o Plano esclarece que, \n\nconceitualmente, ele representa a disponibilidade de \u00e1gua ainda existente na Bacia. Assim, \n\ncom base no volume dispon\u00edvel (Qdispon\u00edvel), subtraem-se os volumes captados\n67\n\n e \n\nacrescentam-se os volumes de lan\u00e7amento. Aplicando-se esta f\u00f3rmula, o Plano aponta que as \n\ncapta\u00e7\u00f5es outorgadas representam 91% da disponibilidade real, o que significa dizer que a \n\nquase totalidade da \u00e1gua dispon\u00edvel \u00e9 captada (COBRAPE, 2011).  \n\nCom os n\u00fameros apresentados pelo Plano, indicados na Tabela 11 a seguir, \u00e9 \n\nposs\u00edvel aferir o volume de \u00e1gua captada que, ap\u00f3s o uso, n\u00e3o retorna ao corpo h\u00eddrico, \n\nchamados de usos consuntivos, bem como se os limites para capta\u00e7\u00e3o (50%) e lan\u00e7amento \n\n(100%) com base no volume de refer\u00eancia Q7,10 \u00e9 observado na bacia dos rios PCJ. \n\n  \n\n                                                           \n63\n\n Q7, 10 - 0,1 m\u00b3/s da revers\u00e3o pelo munic\u00edpio de Serra Negra. \n64\n\n Q7, 10 a jusante do reservat\u00f3rio + 1,67 m\u00b3/s descarregados pelo Reservat\u00f3rio Jacare\u00ed-Jaguari. \n65\n\n Q7, 10 a jusante dos reservat\u00f3rios + 3,33 m\u00b3/s descarregados pelo Reservat\u00f3rios Atibainha e Cachoeira \u2013 \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de 1,2 m\u00b3/s para a Bacia do rio Jundia\u00ed; \n66\n\n Q7, 10 + 1,2 m\u00b3/s da transposi\u00e7\u00e3o proveniente da sub-bacia do rio Atibaia. \n67\n\n Os volumes de capta\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados com base nas estimativas de capta\u00e7\u00f5es superficiais para uso \n\nindustrial, irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento p\u00fablico. S\u00e3o mencionadas nos cap\u00edtulos anteriores do Plano dificuldades e \n\ninconsist\u00eancias identificadas ao utilizar as informa\u00e7\u00f5es sobre o uso da \u00e1gua dispon\u00edveis da cobran\u00e7a, da \n\nCETESB e do DAEE. \n\n\n\n115 \n \n\nTabela 11 - Disponibilidade h\u00eddrica superficial, capta\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amentos e saldos nas Bacias PCJ \n\nSub-bacia \n\nVaz\u00e3o de \n\nRefer\u00eancia \nVaz\u00f5es (m\n\n3\n/s) \n\nQ 7,10 (m\n3\n/s) Q dispon\u00edvel  Capta\u00e7\u00f5es* Lan\u00e7amentos* Saldo \n\nAtibaia 9,01 8,54 10,02 5,79 4,30 \n\nCamanducaia 3,60 3,50 0,85 0,36 3,01 \n\nCorumbata\u00ed 4,70 4,70 2,78 1,19 3,09 \n\nJaguari 10,29 7,20 6,11 1,59 2,68 \n\nPiracicaba 8,16 8,16 6,63 5,24 6,77 \n\nCapivari 2,38 2,38 3,50 2,64 1,51 \n\nJundia\u00ed 2,38 3,50 4,65 2,09 0,93 \n\nTotal PCJ 44,44 37,98 34,55 18,89 22,31 \n\n* Dados referentes aos volumes regularmente outorgados. \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011), adaptado pelo autor. \n\nConsiderando-se as informa\u00e7\u00f5es apresentadas para a sub-bacia do Capivari, por \n\nexemplo, pode-se verificar que o volume outorgado para lan\u00e7amento (2,64 m\n3\n/s) \u00e9 maior que \n\no volume correspondente \u00e0 vaz\u00e3o de refer\u00eancia (2,38 m\n3\n/s). Quando analisados os volumes de \n\ncapta\u00e7\u00e3o superficial desta mesma sub-bacia, verifica-se tamb\u00e9m que o volume outorgado \n\n(3,50 m\n3\n/s) \u00e9 superior ao volume total da vaz\u00e3o de refer\u00eancia (2,38 m\n\n3\n/s). Entretanto, se \n\nconsiderada a aplica\u00e7\u00e3o do limite de 50% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia (1,19 m\n3\n/s) apenas para os \n\nusos consuntivos verificados na sub-bacia (0,86 m\n3\n/s) os volumes outorgados estariam dentro \n\ndo limite\n68\n\n. \n\nAo considerar os n\u00fameros absolutos da bacia (Total PCJ), identifica-se que o \n\nvolume total outorgado para capta\u00e7\u00f5es (34,55 m\n3\n/s) representa 77,75% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia \n\n(44,44 m\n3\n/s), superior ao limite de 50%\n\n69\n.  \n\nSe considerarmos a somat\u00f3ria dos usos consuntivos em toda bacia (15,64 m\n3\n/s) e \n\no volume equivalente a 50% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q7,10, verificamos que \u00e0 \u00e9poca da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano j\u00e1 estavam comprometidos em uso aproximadamente 70% deste volume, \n\ndemonstrando a criticidade da Bacia j\u00e1 identificada no Plano Estadual 2000 \u2013 2003. \n\nEm seu progn\u00f3stico (cap\u00edtulo 5), o Plano, com base em cen\u00e1rio tendencial\n70\n\n, tra\u00e7a \n\nproje\u00e7\u00f5es das demandas h\u00eddricas (5.1.1.2) dividindo-as em urbana, industrial e irriga\u00e7\u00e3o. As \n\n                                                           \n68\n\n Como observado acima neste mesmo cap\u00edtulo, os crit\u00e9rios estabelecidos para an\u00e1lise do pedido de outorga e \n\nseus limites n\u00e3o s\u00e3o apresentados de forma detalhada pelo Plano ou pelas normas de refer\u00eancia. Assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que as considera\u00e7\u00f5es sobre os limites possam sofrer altera\u00e7\u00f5es. Neste sentido, \u00e9 oferecida a an\u00e1lise \n\nconsiderando o limite de 50% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia apenas para os usos consuntivos. \n69\n\n Idem. \n\n\n\n116 \n \n\nproje\u00e7\u00f5es das cargas poluidoras s\u00e3o apresentadas em cap\u00edtulo pr\u00f3prio (5.1.1.3.) e foram \n\ndividias em carga org\u00e2nica dom\u00e9stica e industrial remanescente. Adiante, s\u00e3o apresentadas as \n\nproje\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o h\u00eddrico para os anos de 2014 e 2020 (5.1.1.4.), sistematizadas na Tabela \n\n12 abaixo. \n\nTabela 12 - Balan\u00e7o h\u00eddrico 2014 e 2020: cen\u00e1rio tendencial \n\nSub-bacia \n\nVaz\u00f5es (m\n3\n/s) \n\nQ dispo. \n2014 2020 \n\nCapt. Lan\u00e7. Saldo Capt. Lan\u00e7. Saldo \n\nAtibaia 8,54 10,78 6,41 4,16 11,21 7,02 4,35 \n\nCamanducaia 3,50 0,90 0,41 3,01 0,95 0,48 3,02 \n\nCorumbata\u00ed 4,70 3,01 1,25 2,93 3,20 1,27 2,77 \n\nJaguari 7,20 6,72 1,72 2,19 6,87 1,81 2,14 \n\nPiracicaba 8,16 7,14 5,66 6,68 7,87 5,90 6,19 \n\nCapivari 2,38 3,73 2,83 1,48 3,96 3,06 1,48 \n\nJundia\u00ed 3,50 4,63 2,34 1,21 5,45 2,55 0,59 \n\nTotal PCJ 37,98 36,92 20,61 21,67 39,51 22,08 20,55 \n\nFonte: Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011. p. 449). \n\nAs proje\u00e7\u00f5es confirmam a situa\u00e7\u00e3o delicada da bacia. O volume total outorgado \n\npara capta\u00e7\u00f5es, que representava 91% da disponibilidade h\u00eddrica, salta para 97% em 2014 e \n\n104% em 2020. Considerando os n\u00fameros totais da Bacia, em ambos os cen\u00e1rios projetados \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 atendido o limite de 50% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q7,10 para concess\u00e3o das \n\noutorgas de capta\u00e7\u00e3o. \n\nAo analisar o cen\u00e1rio tendencial sob o ponto de vista dos usos consuntivos, tem-se \n\nque as proje\u00e7\u00f5es para 2014 (16,29 m\n3\n/s) elevam para aproximadamente 73% e para 2020 \n\n(17,42m\n3\n/s) 78% do limite outorg\u00e1vel\n\n71\n. \n\nDepreende-se das proje\u00e7\u00f5es que o incremento do volume destinado para capta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais acentuado do que o esperado para os lan\u00e7amentos que, proporcionalmente, sofrem uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o menor.  \n\n                                                                                                                                                                                     \n70\n\n Sobre o cen\u00e1rio tra\u00e7ado, registra o Plano: \u201cFoi estabelecido um cen\u00e1rio resultante das tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o \n\npopulacional e demandas h\u00eddricas, considerando que as pol\u00edticas e situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ir\u00e3o diferir radicalmente das \n\natuais. Trata-se de um cen\u00e1rio que mant\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e de demandas existentes e \n\ntamb\u00e9m as tend\u00eancias de concentra\u00e7\u00e3o j\u00e1 verificadas, tais como na regi\u00e3o dos eixos das rodovias Anhang\u00fcera e \n\nBandeirantes\u201d (COBRAPE, 2011; p. 425) \n71\n\n Considerando-se 50% da vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q7,10 (44,44 m\n3\n/s). \n\n\n\n117 \n \n\nA Figura 10 abaixo ilustra a curva do incremento esperado para as capta\u00e7\u00f5es e \n\nlan\u00e7amentos na Bacia PCJ, considerando os dados de 2011, 2014 e 2020, apresentados pelo \n\nPlano. Analisando as curvas das proje\u00e7\u00f5es, verifica-se que os coeficientes angulares s\u00e3o \n\ndistintos. A proje\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o apresenta, entre os anos de 2011 e 2020, coeficiente angular \n\nigual a 0,551, enquanto os lan\u00e7amentos 0,354. \n\n \n\nFigura 10 - Proje\u00e7\u00e3o capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos PCJ: cen\u00e1rio tendencial \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor a partir de dados do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011.) \n\nO Plano apresenta, na sequ\u00eancia, mais tr\u00eas cen\u00e1rios alternativos. Para os cen\u00e1rios \n\nI e II foram definidas, respectivamente, taxas de crescimento superior e inferior em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncen\u00e1rio tendencial entre os anos de 2008 e 2020. J\u00e1 para o cen\u00e1rio III, foram definidas \n\ndiretrizes para a distribui\u00e7\u00e3o direcionada do crescimento da bacia, dividindo-a entre que zonas \n\nprincipais (leste, central e oeste). Neste cen\u00e1rio, indica-se que a regi\u00e3o central comportaria um \n\nmaior crescimento populacional e industrial, enquanto para as regi\u00f5es oeste e leste haveria \n\nnecessidade de maior prote\u00e7\u00e3o e controle. \n\nPara cada um dos cen\u00e1rios foram projetadas as demandas esperadas considerando \n\nos usos urbano, industrial e irriga\u00e7\u00e3o para cada um dos munic\u00edpios inseridos na bacia. Na \n\nTabela 13 a seguir foram sistematizadas as vaz\u00f5es totais para cada um dos cen\u00e1rios adicionais \n\ntra\u00e7ados para os anos de 2014 e 2020. \n\n \n\n  \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n2011 2014 2020\n\nV\na\n\nz\u00e3\no\n\n m\n\u00b3/\n\ns \n\nLan\u00e7amento Capta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n118 \n \n\nTabela 13 - Proje\u00e7\u00f5es das demandas h\u00eddricas para os cen\u00e1rios adicionais \n\nTipo \n\nProje\u00e7\u00f5es das demandas h\u00eddricas (m\n3\n/s) \n\nAlternativo I Alternativo II Alternativo III \n\n2014 2020 2014 2020 2014 2020 \n\nUrbana 22,94 25,64 20,77 21,58 23,23 26,22 \n\nIndustrial 12,07 13,76 11,10 11,65 12,25 14,33 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o 6,93 7,56 6,38 6,40 6,95 7,89 \n\nTotal 41,94 46,96 38,25 39,63 42,43 48,44 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor a partir de dados do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011.) \n\nO Plano, em suas Proposi\u00e7\u00f5es e Metas (cap\u00edtulo 8) evidencia o quadro de conflito \n\ne disputa existente entre os usos da \u00e1gua na regi\u00e3o da bacia PCJ e na Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nS\u00e3o Paulo que, em parte, utilizam fontes h\u00eddricas comuns e prop\u00f5e dois conjuntos de a\u00e7\u00f5es, as \n\nde menor prazo e complexidade e as de maior prazo e complexidade. Registra-se, entretanto, \n\nno documento, o entendimento de que em todas as situa\u00e7\u00f5es o aumento das vaz\u00f5es do Sistema \n\nCantareira para a Bacia PCJ \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da \n\nregi\u00e3o, e isto deve ser visto de forma estrat\u00e9gica e ser o objeto central da renova\u00e7\u00e3o da \n\noutorga ent\u00e3o prevista para 2014. O documento, entretanto, deixa de correlacionar aspectos \n\necossist\u00eamicos e socioecon\u00f4micos \u00e0 necessidade de revis\u00e3o das vaz\u00f5es destinadas \u00e0 regi\u00e3o. \n\nO desenvolvimento do Programa de A\u00e7\u00f5es e Investimentos do Plano foi \n\nestruturado com base nos 8 Programas de Dura\u00e7\u00e3o Continuada (PDCs), conforme definido na \n\nDelibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 55/2005, que os havia atualizado. Dentre estes, destacam-se o PDC 1 -  \n\nBase de Dados, Cadastros, Estudos e Levantamentos (BASE), com a previs\u00e3o de medidas de \n\n(1.07) monitoramento dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua e regulariza\u00e7\u00e3o das respectivas \n\noutorgas; o PDC 2 \u2013 Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos (PGRH), com a previs\u00e3o de (2.03) \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de cadastro, outorga e cobran\u00e7a; e o PDC 7 \u2013 \n\nPreven\u00e7\u00e3o e Defesa contra Eventos Hidrol\u00f3gicos Extremos (PDEH), com a previs\u00e3o de (7.03) \n\nopera\u00e7\u00e3o de sistema de alerta, radares meteorol\u00f3gicos e redes telem\u00e9tricas; (7.07) o \n\nmonitoramento dos indicadores de estiagem prolongada; e (7.08) a administra\u00e7\u00e3o das \n\nconsequ\u00eancias de eventos hidrol\u00f3gicos extremos de estiagem prolongada. Todos os \n\nsubprogramas foram considerados de abrang\u00eancia geral, isto \u00e9, s\u00e3o aplic\u00e1veis e priorit\u00e1rios \n\npara toda a bacia hidrogr\u00e1fica. O Quadro 11 abaixo apresenta as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas previstas \n\npara cada subprograma. \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n \n\nQuadro 11 - A\u00e7\u00f5es e investimentos previstos por subprograma \n\nSubprograma A\u00e7\u00f5es previstas Abrang\u00eancia \nInvestimentos \n\n(2008 \u2013 2020) \n\nPDC 1 \n\n(1.07) Monitoramento \n\ndos sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o das \n\nperspectivas outorgas. \n\n? Cadastro e monitoramento dos sistemas urbanos \n\nde abastecimento de \u00e1gua visando o \n\nacompanhamento dos principais indicadores \n\ndeste sistema e regulariza\u00e7\u00e3o das respectivas \n\noutorgas; \n\n? Monitoramento e regulariza\u00e7\u00e3o das outorgas dos \n\nsistemas de abastecimento de \u00e1gua em \u00e1reas \n\ncr\u00edticas em quantidade, prioritariamente. \n\nGeral R$ 4.020.000,00 \n\nPDC 2 \n\n(2.03) \n\nOperacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\num sistema integrado de \n\ncadastro, outorga e \n\ncobran\u00e7a \n\n? Estudos para implementa\u00e7\u00e3o da \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de \n\ncadastro, outorga, cobran\u00e7a e licenciamento \n\nambiental. \nGeral R$ 2.040.000,00 \n\nPDC 7 \n\n(7.03) Opera\u00e7\u00e3o de \n\nsistema de alerta, \n\nradares meteorol\u00f3gicos \n\ne redes telem\u00e9tricas \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de redes telem\u00e9tricas \n\nquali-quantitativas de monitoramento e sistemas \n\nde alerta; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Conting\u00eancia para a \n\npreven\u00e7\u00e3o dos efeitos dos eventos hidrol\u00f3gicos \n\nextremos. \n\nGeral R$ 2.040.000,00 \n\nPDC 7 \n\n(7.07) Monitoramento \n\ndos indicadores de \n\nestiagem prolongada \n\n? Acompanhamento sistem\u00e1tico do regime de \n\nchuvas e de n\u00edveis de reservat\u00f3rios para \n\nobten\u00e7\u00e3o de indicadores de estiagem prolongada \n\ne de crises de abastecimento de \u00e1gua. \n\nGeral R$ 2.040.000,00 \n\nPDC 7 \n\n(7.08) Administra\u00e7\u00e3o \n\ndas consequ\u00eancias de \n\neventos hidrol\u00f3gicos \n\nextremos de estiagem \n\nprolongada \n\n? Concep\u00e7\u00e3o, planejamento e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o para eventos cr\u00edticos de estiagem, \n\na partir de alertas e indicadores, e que envolvam \n\nmedidas de comunica\u00e7\u00e3o social, planos de \n\nracionamento de \u00e1gua, rod\u00edzios de abastecimento \n\ne planos de suprimentos alternativos; \n\n? Estudos e modelagem de eventos clim\u00e1ticos \n\nextremos. \n\nGeral R$ 4.020.000,00 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor a partir de dados do Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020 (COBRAPE, 2011.) \n\nDos subprogramas destacados, nota-se que alguns deles versam sobre quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao instrumento de outorga de direito de uso da \u00e1gua, buscando o aprimoramento, \n\nmelhoria e integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes, enquanto outros consideram o \n\nmonitoramento e prepara\u00e7\u00e3o para eventos considerados extremos, como no caso de estiagens \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o. \n\nA indica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que preveem a necessidade de monitoramento e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o das outorgas, especialmente aquelas concedidas aos servi\u00e7os de abastecimento, \n\nbem como o desenvolvimento de estudos para integra\u00e7\u00e3o do cadastro, outorga, cobran\u00e7a e \n\nlicenciamento ambiental indicam inconsist\u00eancias e algumas dificuldades vivenciadas no \n\ntratamento e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es consistentes para orientar as a\u00e7\u00f5es de gerenciamento \n\n\n\n120 \n \n\ndos recursos h\u00eddricos. Especificamente sobre o instrumento da outorga, s\u00e3o apontadas \n\ndiversas sugest\u00f5es com vistas ao seu aprimoramento, como ser\u00e1 indicado adiante. \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es ligadas aos subprogramas do PDC 7, que trata de eventos \n\nextremos, destacam-se as previs\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Conting\u00eancia para a \n\npreven\u00e7\u00e3o dos efeitos de eventos hidrol\u00f3gicos extremos e da concep\u00e7\u00e3o, planejamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o para eventos cr\u00edticos de estiagem, a serem acionados a \n\npartir de alertas e indicadores, e que envolvam medidas de comunica\u00e7\u00e3o social, planos de \n\nracionamento de \u00e1gua, rod\u00edzios de abastecimento e planos de suprimento alternativos.  \n\nAo passo que se furta da tarefa de apontar diretrizes mais espec\u00edficas que possam \n\nservir ao monitoramento e enfrentamento de eventos considerados extremos, o Plano indica \n\nclaramente a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o estruturante das medidas de \n\nmonitoramento e resposta aos eventos desta magnitude, otimizando o tempo de resposta e \n\narticulado os principais atores para atuarem de forma coerente e lastreados em diretrizes \n\nt\u00e9cnicas previamente avan\u00e7adas. \n\nCom efeito, \u00e9 poss\u00edvel identificar que os dados e diretrizes apresentados no Plano \n\nabrangem apenas a condi\u00e7\u00e3o de normalidade do sistema h\u00eddrico da bacia. Caber\u00e1, ent\u00e3o, aos \n\noutros instrumentos, conforme sugerem os itens destacados acima, preparar e amparar as \n\nrespostas necess\u00e1rias quando verificadas condi\u00e7\u00f5es de anormalidade e emerg\u00eancia h\u00eddrica na \n\nbacia, inclusive aquelas que recair\u00e3o sobre as outorgas de direito do uso da \u00e1gua j\u00e1 \n\nconcedidas. \n\nEspecificamente quanto ao sistema de outorga, o Plano traz cap\u00edtulo espec\u00edfico \n\ncom sugest\u00f5es para o seu aprimoramento (11.2), seja no campo administrativo, para que o \n\nsistema confira legitimidade e confiabilidade ao processo de gest\u00e3o, baseando-se em \n\ninforma\u00e7\u00f5es organizadas e atualizadas, ou t\u00e9cnico, com a melhoria dos procedimentos e do \n\nplanejamento com vistas ao atendimento das demandas. \n\nDe acordo com o Plano, o processo de planejamento deve estar atrelado \u00e0 \n\nfinalidade principal do sistema de outorga, dentre as quais destaca: (i) subsidiar a gest\u00e3o, \n\nestabelecendo limites para os usos de acordo com as disponibilidades naturais e cen\u00e1rios do \n\naproveitamento; (ii) orientar discuss\u00f5es sobre a viabilidade de empreendimentos; (iii) \n\nestabelecer indicadores de riscos de desatendimento para subsidiar os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis \n\npela gest\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de conflito; e (iv) definir modelos de decis\u00e3o socialmente aceitos \n\npelos diferentes segmentos de usu\u00e1rios. \n\n\n\n121 \n \n\nO documento observa que as pol\u00edticas de planejamento da gest\u00e3o das \u00e1guas, como \n\nmetas de uso, controle e prote\u00e7\u00e3o, deveriam sempre anteceder a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o, tal como a outorga dos direitos de uso. Nesse sentido, a defini\u00e7\u00e3o \n\ndestas pol\u00edticas deveriam orientar a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ngarantindo a disponibilidade h\u00eddrica necess\u00e1rias para as atividades produtivas e para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, o respeito \u00e0s prioridades de uso e a promo\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para a conviv\u00eancia de \n\nusos m\u00faltiplos, a garantia de atendimento das demandas dos usu\u00e1rios e defini\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades em seu atendimento e a otimiza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua com o estabelecimento de \n\ncrit\u00e9rios para o racionamento da demanda em caso de necessidade. Registra-se, entretanto, \n\nque o Plano n\u00e3o aborda ou menciona quaisquer aspectos relacionados \u00e0s vaz\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nm\u00ednimas para manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema aqu\u00e1tico na bacia. \n\nAinda que o Plano observe com propriedade a import\u00e2ncias do desenvolvimento \n\ndas pol\u00edticas capazes de orientar a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de outorga, ele o faz na forma de \n\nmera manifesta\u00e7\u00e3o, sem construir ou apresentar os aspectos pr\u00e1ticos que, na Bacia PCJ, sejam \n\ncapazes de orientar os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela concess\u00e3o das outorgas. Ao tratar da \n\nsistem\u00e1tica que envolve as outorgas em situa\u00e7\u00f5es de escassez de \u00e1gua, destacou-se que este \n\ncen\u00e1rio exige crit\u00e9rios e procedimentos espec\u00edficos dos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es envolvidos na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. E observa: \n\nEstas situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas podem dificultar todo o sistema de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, caso os organismos participantes desse sistema n\u00e3o tenham se articulado ou \n\nadotado uma sistem\u00e1tica para a detec\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es sob eventos cr\u00edticos \n\nde escassez ou comprometimento da qualidade h\u00eddrica (COBRAPE, 2011, p. 692)  \n\n\u00c9 de se estranhar, entretanto, que o Plano n\u00e3o identifique qual a colabora\u00e7\u00e3o ou \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia ou do pr\u00f3prio Plano nesta din\u00e2mica. Em verdade, o \n\ndocumento atribui a compet\u00eancia ao \u201c\u00f3rg\u00e3o gestor\u201d para a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e o \n\nestabelecimento de articula\u00e7\u00f5es e redes de v\u00ednculos entres os atores, adapta\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais, administrativas e operacionais. \n\nN\u00e3o obstante, o Plano apresenta algumas propostas do Comit\u00ea PCJ para o \n\nlicenciamento e concess\u00e3o das outorgas de uso dos recursos h\u00eddricos que foram concebidas \n\ncom os seguintes focos: o aprimoramento dos processos administrativos e t\u00e9cnicos, como a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cartilhas e documentos de orienta\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, o \n\naumento do quadro t\u00e9cnico e simplifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos; a estrutura\u00e7\u00e3o de novas bases \n\nde informa\u00e7\u00e3o, sugerindo a cria\u00e7\u00e3o de sistema integrado de outorgas e licen\u00e7as (SIOL) com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais; e a elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes para \n\n\n\n122 \n \n\norienta\u00e7\u00e3o do processos de concess\u00e3o das outorgas com a defini\u00e7\u00e3o, pelo Comit\u00ea PCJ, das \n\nbacias cr\u00edticas e aqu\u00edferos em exaust\u00e3o. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m men\u00e7\u00e3o \u00e0 documento elaborado pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Outorgas e \n\nLicen\u00e7as (CT-OL) em que s\u00e3o estabelecidas as seguintes prioridades dos usos na bacia:  \n\na) atendimento das primeiras necessidades da vida; \nb) abastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, incluindo-se as dota\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nnecess\u00e1rias para suprimento dom\u00e9stico, de sa\u00fade e de seguran\u00e7a; \n\nc) abastecimento de \u00e1gua de estabelecimentos industriais, comerciais e p\u00fablicos em \ngeral, situados em \u00e1reas urbanas, que se utilizam diretamente da rede p\u00fablica, \n\ncom demandas m\u00e1ximas a serem fixadas em regulamento; \n\nd) abastecimento dom\u00e9stico e de animais em estabelecimentos rurais e irriga\u00e7\u00e3o em \npequenas propriedades agr\u00edcolas para produ\u00e7\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos, \n\nolericultura, fruticultura e produ\u00e7\u00e3o de mudas em geral; \n\ne) abastecimento industrial, para fins sanit\u00e1rios, e para a ind\u00fastria de alimentos; \nf) aquicultura; \ng) projetos de irriga\u00e7\u00e3o coletiva, com participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, financeira e institucional \n\ndo Estado, dos Munic\u00edpios e dos irrigantes; \n\nh) abastecimento industrial em geral, inclusive para a agroind\u00fastria; \ni) irriga\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas em geral, com prioridade para produtos de maior \n\nvalor alimentar e tecnologias avan\u00e7adas de irriga\u00e7\u00e3o; \n\nj) gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, inclusive para o suprimento de termoel\u00e9tricas; \nk) navega\u00e7\u00e3o fluvial e transporte aqu\u00e1tico; \nl) usos recreativos e esportivos; \nm) desmonte hidr\u00e1ulico na ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o; \nn) dilui\u00e7\u00e3o, assimila\u00e7\u00e3o e transporte de efluentes urbanos, industriais e agr\u00edcolas. \n\n(COBRAPE, 2011, p. 706) \n\nDentre as prioridades estabelecida, destaca-se a exig\u00eancia de regulamento que \n\nestabele\u00e7a quais as demandas m\u00e1ximas a serem asseguradas para o abastecimento de \u00e1gua de \n\nestabelecimentos industriais, comerciais e p\u00fablicos em geral, situados em \u00e1reas urbanas, que \n\nse utilizam diretamente da rede p\u00fablica. Tal diretriz seria relevante para obstaculizar a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o da chamada \u2018demanda firme\u2019, que \u00e9 negociada por meio de contratos de \n\nfornecimento de \u00e1gua com altos volumes e com pre\u00e7os diferenciados\n72\n\n. O documento, \n\nentretanto, n\u00e3o informa quem seria respons\u00e1vel e como deve ser elaborado tal regulamento. \n\nAinda fazendo refer\u00eancia ao documento elaborado pela CT-OL, o Plano apresenta \n\ncrit\u00e9rios a serem aplicados nos procedimentos para concess\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de outorgas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da criticidade das bacias. Para ambos os trechos da bacia, considerados cr\u00edticos e n\u00e3o \n\ncr\u00edticos, s\u00e3o sugeridos os seguintes crit\u00e9rios: \n\n? Dever\u00e1 ser priorizada a regulariza\u00e7\u00e3o dos usos cadastrados e n\u00e3o outorgados. \n\n                                                           \n72\n\n A quest\u00e3o envolvendo contratos de demanda firme foi objeto de in\u00fameros questionamentos ao longo dos \n\n\u00faltimos anos em decorr\u00eancia de poss\u00edveis efeitos negativos ao uso racional e consciente da \u00e1gua, bem como seus \n\nefeitos no sistema de abastecimento p\u00fablico respons\u00e1vel pelo abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fiquemsabendo.com.br/2016/05/mesmo-com-crise-demanda-firme-rende-r-404-milhoes-a-\n\nsabesp/>; Acessado em: 15.10.2017.   \n\n\n\n123 \n \n\n? O comit\u00ea dever\u00e1 regulamentar a defini\u00e7\u00e3o de usos significativos. \n\n? A concess\u00e3o de outorgas a fio d'\u00e1gua, dever\u00e1 considerar a disponibilidade h\u00eddrica \nnecess\u00e1ria, atendendo \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es estabelecidas no Plano de Bacia. \n\n? Para irriga\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser exigida efici\u00eancia acima de 70% (setenta por cento) \nnos usos dos recursos h\u00eddricos. \n\n? Para abastecimento p\u00fablico, dever\u00e1 ser exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de programa, com \nproposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e cronogramas f\u00edsico de implanta\u00e7\u00e3o, contendo medidas de \n\nredu\u00e7\u00e3o de perdas globais, visando atendimento de metas estabelecidas no Plano \n\nde Bacia. \n\n? Para ind\u00fastria, dever\u00e1 ser exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de programa, com proposi\u00e7\u00e3o \nde a\u00e7\u00f5es e cronograma f\u00edsico de implanta\u00e7\u00e3o, contendo medidas de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nracional da \u00e1gua visando atendimento de metas estabelecidas no Plano de Bacia. \n\n? Para Parcelamento do Solo, dever\u00e1 ser exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que \nminimizem o aporte de sedimentos aos cursos d'\u00e1gua decorrente de sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, bem como dever\u00e1 ser exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de medidas que \n\ngarantam a manuten\u00e7\u00e3o, \u00e0 jusante do empreendimento, da vaz\u00e3o de cheia futura \n\n(ocupa\u00e7\u00e3o plena dos lotes), nos n\u00edveis atuais (anteriores \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea).  \n\n? Para todas as outorgas, dever\u00e1 ser exigida a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de \nmonitoramento quantitativo e qualitativo, conforme uso pretendido, a ser \n\ndefinido pelo \u00f3rg\u00e3o outorgante. \n\n? O comit\u00ea dever\u00e1 propor revis\u00e3o das outorgas para usos significativos em casos \nde conflitos. (COBRAPE, 2011, p. 707) \n\nJ\u00e1 para os trechos considerados cr\u00edticos, s\u00e3o sugeridos os seguintes crit\u00e9rios: \n\n? Dever\u00e1 ser priorizado o cadastramento de usu\u00e1rios; \n\n? N\u00e3o ser\u00e3o considerados insignificantes quaisquer usos em bacias e trechos de \ncursos d\u00b4\u00e1gua cr\u00edticos; \n\n? Dever\u00e1 ser implantado regime especial de gerenciamento que dever\u00e1 levar em \nconta: \n\no o monitoramento da quantidade e da qualidade dos recursos h\u00eddricos, de \nforma a permitir previs\u00f5es que orientem o racionamento ou medidas \n\nespeciais de controle de deriva\u00e7\u00f5es de \u00e1guas e de lan\u00e7amento de efluentes; \n\no constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es de usu\u00e1rios, supervisionadas pelas entidades \nestaduais de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, para o estabelecimento, em \n\ncomum acordo, de regras de opera\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos; \n\no a obrigatoriedade de implanta\u00e7\u00e3o, pelos usu\u00e1rios, de programas de \nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos h\u00eddricos, com metas estabelecidas nos \n\natos de outorga; \n\n? N\u00e3o ser\u00e3o concedidas novas outorgas a fio d'\u00e1gua; \n\n? Em trechos cr\u00edticos o \u00f3rg\u00e3o outorgante poder\u00e1 solicitar a revis\u00e3o das outorgas, \nmediante a obrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o de programas de racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso de recursos h\u00eddricos, com metas estabelecidas pelos atos de outorga. \n\n(COBRAPE, 2011, p. 708) \n\nAnalisando-se a quem se destina tais sugest\u00f5es, ou quem s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo \n\nseu cumprimento, \u00e9 poss\u00edvel identificar a desorienta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios sugeridos, o que pode \n\nprejudicar sua implementa\u00e7\u00e3o. H\u00e1, por exemplo, sugest\u00f5es que recaem diretamente sobre as \n\natividades do pr\u00f3prio Comit\u00ea, enquanto que para outras n\u00e3o \u00e9 fixado seu destinat\u00e1rio.  \n\nA falta de direcionamento das sugest\u00f5es pode ter origem na forma como o \n\ndocumento foi discutido e produzido pela CT-OL. Ocorre que, ao ser incorporado ao Plano, \n\ntais medidas poderiam ser endere\u00e7adas de forma a permitir uma clara identifica\u00e7\u00e3o de quais \n\nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo seu cumprimento. Ao estabelecer, por exemplo, \u201cque n\u00e3o ser\u00e3o \n\n\n\n124 \n \n\nconcedidas novas outorgas a fio d\u2019\u00e1gua\u201d para os trechos considerados cr\u00edticos, caberia ao \n\nPlano oferecer uma diretriz clara a ser considerada pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela concess\u00e3o \n\ndas outorgas de direitos de uso da \u00e1gua, isto \u00e9, pelo DAEE e IGAM. \n\n O mesmo se verifica ao examinar a sugest\u00e3o de que \u201cem trechos cr\u00edticos o \u00f3rg\u00e3o \n\noutorgante poder\u00e1 solicitar a revis\u00e3o das outorgas, mediante a obrigatoriedade de \n\napresenta\u00e7\u00e3o de programas de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos h\u00eddricos, com metas \n\nestabelecidas pelos atos de outorga\u201d (COBRAPE, 2011, p. 708). Ora, a decis\u00e3o sobre a \n\nrevis\u00e3o nos trechos considerados cr\u00edticos caber\u00e1 exclusivamente ao \u00f3rg\u00e3o outorgante? Em que \n\ntermos? N\u00e3o poderia o Plano exigir a aplica\u00e7\u00e3o de determinado crit\u00e9rio para tais trechos, \n\ncontribuindo para o atendimento de objetivos expressamente determinados no Plano? \n\nAo abordar as diretrizes e recomenda\u00e7\u00f5es para evolu\u00e7\u00e3o do processo de concess\u00e3o \n\ne outorgas, no Cap\u00edtulo 11.2.5 do Plano de Bacia, \u00e9 destacada a contribui\u00e7\u00e3o do instrumento \n\nde outorga para um eficiente sistema de gest\u00e3o de base compartilhada, assumindo, dentro de \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os outros instrumentos de gest\u00e3o, um papel preponderante. Neste contexto, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do instrumento de outorga passa pela observ\u00e2ncia aos Planos Nacional e Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos, pelo enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua, est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e deve atender ao Plano de Bacia, respons\u00e1vel por trazer uma vis\u00e3o \n\nmais pr\u00f3xima das caracter\u00edsticas da bacia. \n\nReconhecendo tal complexidade, s\u00e3o tamb\u00e9m sugeridas as seguintes melhorias \n\n(COBRAPE, 2011): \n\nHierarquiza\u00e7\u00e3o dos usos e usu\u00e1rios: a hierarquiza\u00e7\u00e3o deve ser feita com vistas ao \n\natendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o para estabelecer os usos priorit\u00e1rios e usos insignificantes e \n\ntamb\u00e9m para viabilizar pol\u00edticas de racionamento, priorizando determinados usos e \n\nmantendo, atrav\u00e9s de regras espec\u00edficas, o equil\u00edbrio entre atividades produtivos e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es. O Plano sugere a cria\u00e7\u00e3o de \u201cgatilhos\u201d para que os respons\u00e1veis \n\npelo abastecimento adotem os procedimentos de racionamento automaticamente, al\u00e9m de \n\nmedidas de restri\u00e7\u00e3o a usu\u00e1rios industriais. Sugere-se a concess\u00e3o das outorgas \n\nvinculadas a garantias h\u00eddricas mais flex\u00edveis, como o Q80,\n73\n\n e quando a vaz\u00e3o observada \n\nno rio for menor, corta-se ou reduz-se o fornecimento h\u00eddrico de determinado usu\u00e1rio. \n\n                                                           \n73\n\n A vaz\u00e3o Q80 \u00e9 determinada considerando 80% da m\u00e9dia das vaz\u00f5es da s\u00e9rie hist\u00f3rica analisada. \n\n\n\n125 \n \n\nMedidas compensat\u00f3rias vinculadas \u00e0s outorgas: as compensa\u00e7\u00f5es podem ser \n\nvinculadas \u00e0 concess\u00e3o da outorga para execu\u00e7\u00e3o de medidas que resultem em acr\u00e9scimo \n\nde vaz\u00f5es no corpo h\u00eddrico em que ser\u00e1 feita a capta\u00e7\u00e3o. \n\nAdo\u00e7\u00e3o de modelos se simula\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nquantitativo e monitoramento qualitativo do corpo h\u00eddrico: a aplica\u00e7\u00e3o de modelos \n\nmatem\u00e1ticos pode auxiliar a autoridade outorgante na avalia\u00e7\u00e3o do impacto de uma nova \n\ncapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 no trecho do curso d\u2019\u00e1gua onde ela se dar\u00e1, mas em toda a bacia. Pode \n\npermitir tamb\u00e9m a compara\u00e7\u00e3o do corpo h\u00eddrico antes e depois de uma nova outorga, bem \n\ncomo facilitar a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios aplic\u00e1veis \u00e0 concess\u00e3o, seja qualitativo ou \n\nquantitativo. A aplica\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos pode ajudar na vincula\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes vaz\u00f5es de refer\u00eancia associadas ao risco existente, permitindo a ado\u00e7\u00e3o de \n\nposturas mais conservadoras frente ao horizonte de incertezas ocasionado pelas mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Ademais, sugere-se que s\u00e3o definidos crit\u00e9rios de concess\u00e3o para amparar o \n\nagente concedente na decis\u00e3o de quais ser\u00e3o os outorgados e em que condi\u00e7\u00f5es. \n\nOutro aspecto associado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nvaz\u00f5es de refer\u00eancia, como a Q70, para transferir um maior risco ao outorgado, que \n\npoderia ter seu acesso comprometido por indisponibilidade em 30%\n74\n\n. \n\nOutorgas para aproveitamento de mananciais subterr\u00e2neos: a concess\u00e3o das outorgas \n\npara capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas deve observar as \u00e1reas potencialmente cr\u00edticas, seja em \n\ndecorr\u00eancia de crit\u00e9rio qualitativo ou quantitativo. \n\nMelhoria da integra\u00e7\u00e3o com os demais instrumentos de gest\u00e3o, com o licenciamento \n\nambiental e com os sistemas municipais de uso do solo: os instrumentos de gest\u00e3o \n\ndevem estar plenamente articulados para apoiar a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. O DAEE \n\ndeve consolidar seus sistemas de informa\u00e7\u00e3o para permitir que as informa\u00e7\u00f5es tramitem \n\nde um ponto a outro. Deve-se estender a integra\u00e7\u00e3o em curso entre o processo de \n\nlicenciamento e o de concess\u00e3o das outorgas \u00e0s Prefeituras e, quando existente, do \u00f3rg\u00e3o \n\nmetropolitano. Acentua-se a necessidade de o Estado investir em instrumentos t\u00e9cnicos \n\ncompartilhados para que os munic\u00edpios possam exercer melhor o controle de seu \n\nterrit\u00f3rio, bem como o papel relevante do Plano de Bacia que pode informar ao \n\nplanejamento municipal o m\u00e1ximo de popula\u00e7\u00e3o que determinada bacia suporta para \n\n                                                           \n74\n\n O Plano sugere, por exemplo, que ao ser concedida a outorga com base em vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q95, \u00e9 \n\nconferido ao outorgado a certeza de que o seu uso estaria lastreado em disponibilidade h\u00eddrica verificar em 95% \n\ndo tempo, ou seja, o risco de n\u00e3o disponibilidade h\u00eddrica para o seu uso \u00e9 de 5%. Assim, a ado\u00e7\u00e3o de novos \n\ncrit\u00e9rios poderia expor os usu\u00e1rios a um maior risco bem como permitir a cobran\u00e7a de valores diferenciados pelo \n\nuso dos recursos h\u00eddricos de acordo com tal risco. Quanto menor o risco, poder-se-ia cobrar um valor maior. \n\n\n\n126 \n \n\nprevenir problemas futuros de escassez ou mesmo excesso de polui\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nh\u00eddricos. \n\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o, no que for poss\u00edvel, das outorgas em S\u00e3o Paulo e Minas Gerais: \n\ns\u00e3o apresentadas 4 propostas: (1) avaliar o enquadramento simulando a dilui\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes com as vaz\u00f5es apresentadas nos Anos Meta do Plano; (2) integrar a renova\u00e7\u00e3o \n\ndo licenciamento ambiental coincidindo com a renova\u00e7\u00e3o da outorga e avaliar a \n\npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncia regional para an\u00e1lise dos processos de outorga e a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o; (3) realiza\u00e7\u00e3o de estudos para determina\u00e7\u00e3o dos valores para \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que considerem a disponibilidade h\u00eddrica e o \n\nenquadramento do corpo d\u2019\u00e1gua na defini\u00e7\u00e3o dos usos insignificantes; (4) adotar, at\u00e9 que \n\ndefinido pelo Plano de Bacia, as prioridade de uso estabelecidas pela lei estadual \n\n9.034/1994. \n\nOutorga do Sistema Cantareira: buscar a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica para o \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o envolvida atrav\u00e9s da busca por novos mananciais e a \n\nvincula\u00e7\u00e3o de sua renova\u00e7\u00e3o, em 2014, a medidas compensat\u00f3rias que busquem aumentar \n\nas vaz\u00f5es na bacia PCJ. \n\nEm linhas gerais, o Plano de Bacia tem em seu conte\u00fado informa\u00e7\u00f5es de \n\nrelev\u00e2ncia que, se adequadamente estruturadas no formato de um caderno (ou cap\u00edtulo) \n\nespec\u00edfico de orienta\u00e7\u00e3o dos processos de concess\u00e3o das outorgas na bacia, poderiam orientar \n\ne subsidiar de forma mais assertiva a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. \n\nNeste diapas\u00e3o, as sugest\u00f5es, que em alguns momentos s\u00e3o apresentadas de forma \n\ndesorientada, poderiam se revestir de efetivas diretrizes a serem cumpridas no processo de \n\nan\u00e1lise e concess\u00e3o das outorgas. Com efeito, a constru\u00e7\u00e3o deste arcabou\u00e7o tamb\u00e9m \n\npermitiria apurar de forma mais transparente o cumprimento pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, que \n\nestariam adstritos \u00e0s diretrizes estabelecidas. \n\nN\u00e3o obstante, apesar de tangenciar o tema, o Plano \u00e9 falho ao deixar de \n\nestabelecer, com base nos usos considerados priorit\u00e1rios, nas peculiaridades da bacia e \n\nrelev\u00e2ncia dos trechos que a comp\u00f5e, diretrizes de contingenciamento para os casos de \n\nescassez h\u00eddrica prolongada, impactando no tempo de resposta aos eventos considerados \n\nextremos. \n\n\n\n127 \n \n\n3.3. A atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores e as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direitos de uso na \n\nbacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e 2017  \n\nAo analisar as delibera\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es editadas para orientar o uso dos recursos \n\nh\u00eddricos no per\u00edodo compreendido por este estudo (2014/2017) \u00e9 poss\u00edvel identificar algumas \n\ndas diretrizes que pautaram as atua\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e do \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) frente ao agravamento da escassez h\u00eddrica \n\nna Bacia PCJ, especialmente quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas para implementar restri\u00e7\u00f5es sobre \n\nas outorgas de direito de uso dos recursos h\u00eddricos. \n\nNeste diapas\u00e3o, com a an\u00e1lise de sua fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel \n\nidentificar se tais a\u00e7\u00f5es encontram respaldo em diretrizes emanadas do Comit\u00ea PCJ, ou seja, \n\ndeterminar se tais a\u00e7\u00f5es foram orientadas de acordo com crit\u00e9rios previamente discutidos e \n\nreferendados no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Bacia, observando, assim, os princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o \n\ne da descentraliza\u00e7\u00e3o. \n\nConsultados os dados dispon\u00edveis nos s\u00edtios eletr\u00f4nicos da ANA, DAEE e Comit\u00ea \n\nPCJ, foram identificados 18 atos normativos, dentre portarias e resolu\u00e7\u00f5es, que recaem sobre \n\na bacia dos rios PCJ e buscam disciplinar quest\u00f5es relacionadas ao uso das \u00e1guas, conforme \n\nindicado no Quadro 12 a seguir. \n\n \n\nQuadro 12 - Normativas editadas pela ANA e pelo DAEE entre os anos de 2014 e 2017 com reflexos na \n\nbacia PCJ. \n\nNormativa Ementa \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 120/14, de \n\n10/02/14. \n\nDisp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do grupo t\u00e9cnico de assessoramento para gest\u00e3o do Sistema \n\nCantareira no atual per\u00edodo de crise de escassez de chuvas e aflu\u00eancias. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 335/14, de \n\n05/03/14. \n\nDisp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es especiais de opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios Jaguari-Jacare\u00ed, \n\nCachoeira e Atibainha, localizados na bacia do rio Piracicaba, pertencentes ao Sistema \n\nCantareira, em complemento \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 428/2004. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 336/14, de \n\n05/03/14. \n\nDisp\u00f5e sobre a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da concess\u00e3o de outorgas de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas \n\nsuperficiais na \u00e1rea paulista das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Jaguari e Atibaia, formadores \n\ndo rio Piracicaba. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 1029, de \n\n21/05/14, reti-ratificada em \n\n06/06/14. \n\nFicam suspensas as an\u00e1lises de requerimentos e as emiss\u00f5es de outorgas de Autoriza\u00e7\u00e3o de \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de Empreendimento e de Direito de Uso, para novas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua de \n\ndom\u00ednio do Estado, localizadas nas \u00e1reas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed (UGRHI 5) e do Alto Tiet\u00ea (UGRHI 6). \n\nResolu\u00e7\u00e3o ANA n\u00ba 683, de 05 \n\nde maior de 2014 \n\nAprova procedimentos para valida\u00e7\u00e3o de regras de uso da \u00e1gua em corpos h\u00eddricos de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o estabelecidos em condi\u00e7\u00f5es especiais. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 699/14, de \n\n27/05/14. \n\nDisp\u00f5e sobre a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da concess\u00e3o de outorgas de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas \n\nsuperficiais das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 910/14, de \n\n07/07/14. \n\nDisp\u00f5e sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de vig\u00eancia da outorga de direito de uso de recursos \n\nh\u00eddricos do Sistema Cantareira para a SABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-910-14.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-910-14.pdf\n\n\n128 \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 1052/14, de \n\n31/07/14. \n\nAltera o art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 120, de 10 de fevereiro de 2014-\n\nGTAG-Cantareira , que manter\u00e1 suas atribui\u00e7\u00f5es at\u00e9 31 de outubro de 2015 \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 1672/14, de \n\n17/11/14. \n\nAltera o art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 910, de 07/07/14. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 50/15, de \n\n21/01/15. \n\nEstabelece regras e condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o de uso para capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua nas bacias dos \n\nrios Jaguari, Camanducaia e Atibaia \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 768/15, de \n\n06/07/15. \n\nAltera a reda\u00e7\u00e3o do Art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 699, de 27 de maio de \n\n2014. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 761, de \n\n09/03/15, Reti-ratificada em \n\n29/07/15. \n\nEstabelece as condi\u00e7\u00f5es e os procedimentos a serem adotados pelos usu\u00e1rios de recursos \n\nh\u00eddricos superficiais, localizados na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 50, de 21 de janeiro de 2015, com rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento dos usos de \n\nrecursos h\u00eddricos e respectiva declara\u00e7\u00e3o ao DAEE, visando a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 2.407, de \n\n31/07/2015 \n\nEstabelece as condi\u00e7\u00f5es e os procedimentos a serem adotados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declara\u00e7\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios ao DAEE, dos usos de recursos h\u00eddricos situados nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nrios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, dos volumes captados e medidos, de \u00e1gua superficial. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 2617, de \n\n18/08/15. \nDeclara em situa\u00e7\u00e3o de criticidade h\u00eddrica a regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea. \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 1200, de \n\n22/10/2015. \n\nAltera o caput do artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 910/2014 - Companhia \n\nde Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo - SABESP \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 151/16, de \n\n07/03/16. \n\nRevoga a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n\u00ba 910/2014, de 07/07/2014, e a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n\u00ba \n\n1672/2014, de 17/11/2014, revogando a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do volume morto do \n\nSistema Cantareira, nos termos da Nota T\u00e9cnica Conjunta n\u00ba 1/2016/SRE/SOE, de \n\n03/03/16. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 573, de \n\n20/02/2017. \n\nRevoga as seguintes Portarias DAEE que disp\u00f5em sobre suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de an\u00e1lise \n\nde requerimentos e emiss\u00f5es de outorgas de Autoriza\u00e7\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o de \n\nEmpreendimento e de Direito de Uso: 1.029 de 21/05/2014, reti-ratificada em 07/06/14 \n\n(bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed - UGRHI 5 e do Alto Tiet\u00ea - \n\nUGRHI 6); 1.886 de 20/08/14 (munic\u00edpio de It\u00fa); 2.257 de 24/09/14 (bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndos rios Turvo/Grande - UGRHI 15 e do rio S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados - UGRHI 18); 2.818 \n\nde 05/09/15 (bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Verde - UGRHI 4). Revoga ainda a Portaria DAEE \n\nn\u00ba 2.617 de 18/08/15, referente \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de criticidade h\u00eddrica na regi\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 336, de \n\n20/02/2017. \n\nRevoga a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAE n\u00ba 699, de 27 de maio de 2014, e a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta ANA/DAEE n\u00ba 768, de 06 de julho de 2015, e estabelece condi\u00e7\u00f5es de vaz\u00f5es \n\npara os aproveitamentos hidroel\u00e9tricos localizados na bacia dos rios PCJ. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 925/17, de \n\n29/05/17. \n\nDisp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o para o Sistema Cantareira - SC, delimitado, para os \n\nfins desta Resolu\u00e7\u00e3o, como o conjunto dos reservat\u00f3rios Jaguari-Jacare\u00ed, Cachoeira, \n\nAtibainha e Paiva Castro. \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 926/17, de \n\n29/05/17. \n\nDisp\u00f5e sobre a Outorga do Sistema Cantareira. \n\n Fonte: Elaborado pelo autor. \n\nAo analisar as ementas das normas editadas, aparentemente, as a\u00e7\u00f5es da ANA e \n\ndo DAEE foram orientadas com tr\u00eas focos principais: o Sistema Cantareira; a opera\u00e7\u00e3o de \n\nreservat\u00f3rios; e as restri\u00e7\u00f5es para capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua na bacia. \n\nObserva-se, no per\u00edodo analisado, que a primeira medida adotada pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores no per\u00edodo foi a institui\u00e7\u00e3o do Grupo T\u00e9cnico de Assessoramento para a Gest\u00e3o do \n\nSistema Cantareira (GTAG-Cantareira), justificando sua cria\u00e7\u00e3o com base em sua import\u00e2ncia \n\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-1052-14.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-1052-14.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-1672-2014.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-1672-2014.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-050-15.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-050-15.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-768-2015.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-768-2015.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-151-2016.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-DAEE-151-2016.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-%20DAEE-925-2017.pdf\nhttp://www.comitespcj.org.br/images/Download/Res-Conj-ANA-%20DAEE-925-2017.pdf\n\n\n129 \n \n\npara o \u201catendimento das demandas de \u00e1gua das regi\u00f5es Metropolitana de S\u00e3o Paulo e das \n\nBacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\u201d\n75\n\n. \n\n Constitu\u00eddo por cinco representante designados pela ANA, DAEE, Comit\u00ea de \n\nBacia PCJ, Comit\u00ea de Bacia Alto Tiet\u00ea e SABESP, o GTAG-Cantareira, al\u00e9m de analisar \n\ndados e apresentar relat\u00f3rios sobre a situa\u00e7\u00e3o de armazenamento dos reservat\u00f3rios, recebeu \n\ncomo uma de suas atribui\u00e7\u00f5es a tarefa de recomendar eventuais medidas de restri\u00e7\u00e3o ou \n\nsuspens\u00e3o de usos da \u00e1gua aos usu\u00e1rios localizados nas regi\u00f5es Metropolitana de S\u00e3o Paulo e \n\nda bacia dos rios PCJ sob influ\u00eancia do Sistema Cantareira\n76\n\n. \n\nEspecificamente quanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do GTAG-Cantareira e seus membros, s\u00e3o \n\noportunas as observa\u00e7\u00f5es de Fracalanza (2016), feitas ap\u00f3s analisar o processo de indica\u00e7\u00e3o \n\ndos membros representantes dos Comit\u00eas PCJ e Alto Tiet\u00ea. De acordo com a autora, os \n\nprocessos conduzidos nos respectivos comit\u00eas n\u00e3o tiveram o destaque devido e impediram a \n\nadequada compreens\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos membros dos comit\u00eas.  \n\nSegundo a autora, os processos de indica\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos representantes dos \n\ncomit\u00eas para integrar o GTAG-Cantareira favoreceu a escolha de dois membros que \n\nrepresentam \u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo nos respectivos comit\u00eas e que atuam \n\nh\u00e1 algum tempo no sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. A constata\u00e7\u00e3o feita exp\u00f5e \n\numa falsa percep\u00e7\u00e3o de que a composi\u00e7\u00e3o do GTAG-Cantareira, bem como sua atua\u00e7\u00e3o, \n\nenvolveu atores de m\u00faltiplos interesses, o que de fato n\u00e3o ocorreu. O GTAG-Cantareira em \n\nsua forma\u00e7\u00e3o final foi integrado com mais dois integrantes ligados \u00e0 estrutura do Governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, um deles pelo CBH-PCJ e outro pelo CBH-AT, al\u00e9m do representante \n\nindicado pelo DAEE.  \n\nSe considerarmos a participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria majorit\u00e1ria e controladora do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo na SABESP, depreende-se que, de fato, s\u00f3 estavam representados no GTAG-\n\nCantareira os interesses do Governo Federal, na figura do representante da ANA, e do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, na figura dos representantes do DAEE, CBH-PCJ, CBH-AT e SABESP, \n\nimplicando, conforme aponta Fracalanza (2016), em uma clara recentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos na figura do Poder P\u00fablico. \n\n                                                           \n75\n\n Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 120, de 10/02/2014. \n76\n\n Art. 2\u00ba, III, da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 120, de 10/10/2014. \n\n\n\n130 \n \n\nDurante sua atua\u00e7\u00e3o, inicialmente prevista para durar at\u00e9 05 de agosto de 2014\n77\n\n, \n\nforam elaborados e expedidos 10 comunicados pelo GTAG-Cantareira\n78\n\n. Em s\u00edntese, cada um \n\ndos comunicados apresenta a sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados dispon\u00edveis sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica na Macro Metr\u00f3pole Paulista e, ao final, as recomenda\u00e7\u00f5es, encaminhadas \u00e0s \n\nautoridades outorgantes, a que competia a avalia\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o das medidas consideradas \n\npertinentes, para orienta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n79\n\n. \n\n Em seu Comunicado n\u00ba 02, de 27 de fevereiro de 2014, o GTAG-Cantareira \n\nrecomendou \u00e0 ANA e ao DAEE a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de emiss\u00e3o de outorgas de novas \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas (aqu\u00edfero fre\u00e1tico), nas \u00e1reas da bacia dos rios \n\nJaguari, Atibaia e Juqueri \u201cdevido \u00e0 necessidade de revis\u00e3o dos estudos que subsidiaram a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de refer\u00eancia consideradas nas an\u00e1lises das outorgas\u201d\n80\n\n. \n\nO mesmo comunicado tamb\u00e9m recomenda ao Comit\u00ea PCJ a elabora\u00e7\u00e3o de plano \n\nde conting\u00eancia, na bacia dos rios Atibaia e Jaguari, contemplando adequa\u00e7\u00f5es dos usos \u00e0s \n\nsitua\u00e7\u00f5es de disponibilidades h\u00eddricas reduzidas. \n\nEm 05 de mar\u00e7o de 2014, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 336, \n\nfoi estabelecida a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da an\u00e1lise dos requerimentos de outorgas de direito de \n\nuso para novas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais situadas na \u00e1rea paulista da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndos rios Jaguari e Atibaia, formadores do rio Piracicaba, pela ANA e pelo DAEE, excetuando-\n\nse os pedidos de renova\u00e7\u00e3o das outorgas j\u00e1 concedidas. Em suas considera\u00e7\u00f5es iniciais, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o apresenta uma expressa refer\u00eancia \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o contida no Comunicado n\u00ba 02 \n\ndo GTAG-Cantareira, utilizando-a como justificativa para as medidas de suspens\u00e3o das \n\nan\u00e1lises das outorgas. \n\nEm 21 de maio de 2014, por meio da Portaria DAEE n\u00ba 1029, foram suspensas as \n\nan\u00e1lises de requerimentos e as emiss\u00f5es das outorgas de autoriza\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimento e de direito de uso para novas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua nas \u00e1reas correspondentes \u00e0 \n\ntotalidade da bacia hidrogr\u00e1fica PCJ (UGRHI 5) e Alto Tiet\u00ea (UGRHI 6). As suspens\u00f5es \n\natingiram todos pedidos feitos para as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais e capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas \n\n                                                           \n77\n\n As atribui\u00e7\u00f5es do GTAG-Cantareira foram posteriormente prorrogadas pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE \n\nn\u00ba 1052/14, de 31/07/2014, at\u00e9 31/10/2015. Entretanto, foi oficializada, por meio do Of\u00edcio n\u00ba 228/2014/AA-\n\nANA, de 19/09/2014, a sa\u00edda da ANA do GT em decorr\u00eancia de desentendimentos quanto ao acordo firmado \n\npelo Secret\u00e1rio de Saneamento e Recursos H\u00eddricos de S\u00e3o Paulo. \n78\n\n Dispon\u00edveis em:&lt;http://www2.ana.gov.br/Paginas/servicos/outorgaefiscalizacao/GTAGCantareira.aspx>; \n\nAcessado em: 17/09/2017. \n79\n\n Art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 120, de 10/02/2014. \n80\n\n Recomenda\u00e7\u00e3o I da Comunica\u00e7\u00e3o GTAG-Cantareira n\u00ba 02, de 27/02/2014. \n\n\n\n131 \n \n\nsubterr\u00e2neas, desde que estivessem presentes determinadas caracter\u00edsticas\n81\n\n, mas n\u00e3o reca\u00edram \n\nsobre os pedidos de renova\u00e7\u00e3o das outorgas sem aumento de vaz\u00f5es e volumes captados e \n\nsobre as regulariza\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00f5es existentes e novos pedidos de outorgas protocolados at\u00e9 \n\na data da publica\u00e7\u00e3o da Portaria. \n\nDestaca-se, assim, como feito pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 366/2014, \n\na justificativa apresentada para a ado\u00e7\u00e3o de tais medidas: \u201ca escassez de chuvas at\u00edpica dos \n\n\u00faltimos meses, o Comunicado GTAG - Cantareira n\u00ba 2, de 27/02/2014, e os incisos III, IV e V \n\ndo artigo 15 da Lei Federal n\u00ba 9.433, de 08/01/97\u201d\n82\n\n, demonstrando que o n\u00facleo do \n\ndesenvolvimento das solu\u00e7\u00f5es para o enfrentamento do agravamento da escassez estava \n\nconcentrado no GTAG-Cantareira e n\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacia das \u00e1reas atingidas. \n\nAplicando-se a mesma diretriz, em 27 de maio de 2014, foi editada a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta ANA/DAEE n\u00ba 699 para estender a suspens\u00e3o das an\u00e1lises das outorgas para novas \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais para toda a Bacia PCJ, revogando-se a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 336/2014. Esta nova Resolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estabeleceu que os aproveitamentos \n\nhidroel\u00e9tricos localizados nesta bacia e que tenham estruturas de reserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ficariam \n\nobrigados, para manter o n\u00edvel da opera\u00e7\u00e3o, a liberar uma vaz\u00e3o defluente igual \u00e0 vaz\u00e3o \n\nefluente\n83\n\n. \n\nPela an\u00e1lise dos demais Comunicados do GTAG-Cantareira, destacam-se as \n\nseguintes recomenda\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 ANA e ao DAEE: (i) que apoiassem as atividades do \n\nComit\u00ea PCJ, no \u00e2mbito de grupo de trabalho formado com este fim, as discuss\u00f5es com os \n\nmunic\u00edpios que dependem das \u00e1guas do Sistema Cantareira, sobre a necessidade de \n\nestabelecer planos de conting\u00eancia para opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de abastecimento\n84\n\n; (ii) que, \n\nem articula\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea PCJ, realizassem reuni\u00f5es com setores usu\u00e1rios da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do Sistema Cantareira para discutir poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos\n85\n\n; e (iii) que estudem e viabilizem medidas de restri\u00e7\u00e3o de uso para os usu\u00e1rios \n\n                                                           \n81\n\n De acordo com o art. 1\u00ba, II, Portaria DAEE n\u00ba 1029/2014, a suspens\u00e3o seria aplic\u00e1vel \u00e0s \u201cCapta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, por po\u00e7os escavados (cacimbas e cisternas) e por po\u00e7os tubulares de at\u00e9 30 metros de \n\nprofundidade, localizados a menos de 200 metros de corpos h\u00eddricos superficiais.\u201d \n82\n\n Portaria DAEE n\u00ba 1029, de 21/05/2014, Pre\u00e2mbulo. \n83\n\n As condi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis a estes empreendimentos foram posteriormente detalhadas na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 768/15, de 06/07/15, e substitu\u00eddas pelas diretrizes da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 336, \n\nde 20/02/2017, que revogou as Resolu\u00e7\u00f5es n\u00ba 699 e n\u00ba 768.   \n84\n\n Recomenda\u00e7\u00e3o III, Comunicado n\u00ba 04, de 28/03/2014. \n85\n\n Recomenda\u00e7\u00e3o I, Comunicado n\u00ba 05, de 11/04/2014. \n\n\n\n132 \n \n\nlocalizados na Bacia PCJ e Alto Tiet\u00ea e crit\u00e9rios para descargas a jusante do Sistema \n\nCantareira, na bacia do Piracicaba, para atendimento das demandas priorit\u00e1rias\n86\n\n. \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es registradas nas Comunica\u00e7\u00f5es do GTAG-Cantareira \n\nconfirmam a aus\u00eancia de diretrizes previamente estabelecidas e vigentes \u00e0 \u00e9poca que \n\npudessem orientar as a\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o aos usos dos recursos h\u00eddricos na Bacia PCJ em casos \n\nde agravamento da escassez h\u00eddrica, ainda que tal defini\u00e7\u00e3o tivesse sido expressamente \n\nrecomendada no Plano de Bacia 2010 - 2020. Os efeitos dessa lacuna podem ser verificados \n\ntamb\u00e9m nas recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pelo GTAG-Cantareira que exigem, como estrat\u00e9gia de \n\nenfrentamento da escassez h\u00eddrica, provid\u00eancias exclusivamente desenhadas pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores, ou seja, sem o envolvimento dos Comit\u00eas de Bacia.  \n\nAinda que o agravamento da escassez exigisse uma r\u00e1pida e eficiente resposta \n\npara o preenchimento de tal lacuna, j\u00e1 diagnosticada \u00e0 \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, \n\nprovendo o sistema de gest\u00e3o com diretrizes capazes de orientar a aplica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es aos \n\nusu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos outorgados, tal solu\u00e7\u00e3o poderia se dar atrav\u00e9s de di\u00e1logos mais \n\namplos e participativos. \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o feita pelo GTAG-Cantareira para que fossem elaborados planos \n\nde contingenciamento aplic\u00e1veis aos sistemas de abastecimento que utilizam recursos h\u00eddricos \n\ncaptados na Bacia PCJ tamb\u00e9m indica que tais planos n\u00e3o existiam e sua aus\u00eancia tamb\u00e9m \n\ncontribuiu para o atraso na ado\u00e7\u00e3o de medidas em resposta ao agravamento da escassez \n\nh\u00eddrica. Ademais, sabendo-se das graves condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas cr\u00edticas verificadas na bacia \n\nmesmo em \u201csitua\u00e7\u00e3o de normalidade\u201d, como aquela apresentada pelo Plano de Bacia vigente \n\ndesde 2010, \u00e9 preocupante o grau de vulnerabilidade e despreparo encontrado na gest\u00e3o destes \n\nsistemas de abastecimento. \n\nEm 07 de julho de 2014, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n\u00ba 905, foi prorrogada \n\nat\u00e9 31 de outubro de 2015 a vig\u00eancia da outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos do \n\nSistema Cantareira, emitida em favor da SABESP. De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o, tal medida se \n\njustificaria pela excepcionalidade da baixa disponibilidade h\u00eddrica e pela necessidade de \n\ninclus\u00e3o dos dados hidrol\u00f3gicos de 2014 no requerimento de renova\u00e7\u00e3o apresentado pela \n\n                                                           \n86\n\n Recomenda\u00e7\u00e3o IV, Comunicado n\u00ba 08, de 29/05/2014; reiterada na Recomenda\u00e7\u00e3o I, do Comunicado n\u00ba 09, de \n\n13/06/2014; e na Recomenda\u00e7\u00e3o III, do Comunicado n\u00ba 10, de 30/06/2014. \n\n\n\n133 \n \n\nSABESP\n87\n\n. O mesmo documento autorizou a utiliza\u00e7\u00e3o de novas cotas dos volumes \u201csituados \n\nem inferiores aos m\u00ednimos operacionais descritos no Anexo II da Portaria DAEE n\u00ba 1213, de \n\n2004\u201d\n88\n\n. \n\nA vig\u00eancia da outorga do Sistema Cantareira foi novamente prorrogada at\u00e9 31 de \n\nmaio de 2017, com a justificativa de que os Comit\u00eas PCJ e Alto Tiet\u00ea, por meio de \n\ndelibera\u00e7\u00f5es, solicitaram \u00e0 ANA e ao DAEE a extens\u00e3o do prazo para discuss\u00e3o das propostas \n\nde opera\u00e7\u00e3o do Sistema Cantareira e tamb\u00e9m por ser necess\u00e1rio o aperfei\u00e7oamento e \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de alguns aspectos das propostas apresentadas pelos \u00f3rg\u00e3os gestores. Por \n\nfim, as condi\u00e7\u00f5es operacionais do Sistema Cantareira e a renova\u00e7\u00e3o da outorga de direito de \n\nuso dos recursos h\u00eddricos se deram, respectivamente, pelas Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas \n\nANA/DAEE n\u00ba 925/2017 e n\u00ba 926/2017, ambas de 29 de maio de 2017. \n\nAs restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de direito de uso j\u00e1 concedidas na Bacia PCJ foram \n\nestabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 50, de 21 de janeiro de 2015. De \n\nacordo com a Resolu\u00e7\u00e3o, as medidas foram propostas com base nos elementos constantes do \n\nProcesso ANA n\u00ba 02501.000005/2015-10 sem, entretanto, apresentar mais detalhes de tais \n\nraz\u00f5es. \n\nAs restri\u00e7\u00f5es de uso adotadas incidem sobre as outorgas concedidas para capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua em corpos d\u2019\u00e1gua superficiais de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nlocalizadas na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Jaguari, Camanducaia e Atibaia, a montante \n\nda conflu\u00eancia dos rios Jaguari e Atibaia, conforme ilustrado no Anexo I da Resolu\u00e7\u00e3o e \n\nreproduzido na Figura 11 abaixo. A demarca\u00e7\u00e3o na cor vermelha sobreposta ao mapa sinaliza \n\na conflu\u00eancia dos rios Jaguari e Atibaia. \n\n \n\nFigura 11 - \u2013 \u00c1rea de aplica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ao uso dos recursos h\u00eddricos estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta ANA/DAEE n\u00ba 50/2015 \n\n                                                           \n87\n\n O prazo de 31/10/2015 coincide com o fixado na extens\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do CGTAG-Cantareira, previsto na \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 1052/15, que acabaram n\u00e3o se confirmando em decorr\u00eancia da sa\u00edda da \n\nANA do grupo. \n88\n\n Novos limites para os volumes adicionais, bem como condi\u00e7\u00f5es a serem respeitadas, foram estabelecidos \n\nposteriormente pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 1672, de 17 de novembro de 2014. \n\n\n\n134 \n \n\n \n\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 50/2015, adaptado pelo autor. \n\nDe acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o, as regras e condi\u00e7\u00f5es \n\ndas restri\u00e7\u00f5es s\u00f3 incidem \u201cquando o volume \u00fatil, dispon\u00edvel por gravidade, no Sistema \n\nEquivalente Cantareira for menor que 49 hm\n3\n, que corresponde a 5% de seu volume \u00fatil, \n\ndispon\u00edvel por gravidade\u201d\n89\n\n.  \n\nTomando como base o texto da Resolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar se o crit\u00e9rio de \n\naplica\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o adotado \u00e9 de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios, especialmente \n\nconsiderando as obriga\u00e7\u00f5es assess\u00f3rias relacionadas aos \u201cEstado de Alerta\u201d e \u201cEstado de \n\nRestri\u00e7\u00e3o\u201d que ser\u00e3o explicadas a seguir, mas \u00e9 oportuno destacar a expressa vincula\u00e7\u00e3o entre \n\nas condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do Sistema Cantareira e a ado\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es sem qualquer prazo. \n\nIdentifica-se tamb\u00e9m que as medidas de restri\u00e7\u00e3o est\u00e3o atreladas \u00e0s vaz\u00f5es de \n\ndeterminados postos fluviom\u00e9tricos que, considerando os intervalos de vaz\u00f5es de refer\u00eancia \n\ndos postos da rede de monitoramento do DAEE, determinar\u00e3o o Estado da Vaz\u00e3o, podendo \n\nser classificado como \u201cEstado de Alerta\u201d, em que n\u00e3o haver\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de uso para capta\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n89\n\n A forma de defini\u00e7\u00e3o do volume do Sistema Cantareira, que implicar\u00e1 na ado\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es, leva em conta \n\no volume \u00fatil do sistema, ou seja, n\u00e3o considera a chamada reserva t\u00e9cnica, que para o seu aproveitamento exige \n\no bombeamento mec\u00e2nico dos volumes.  \n\n\n\n135 \n \n\nde \u00e1gua, mas o usu\u00e1rio dever\u00e1 ficar atento para eventuais altera\u00e7\u00f5es do Estado de Vaz\u00e3o, e o \n\n\u201cEstado de Restri\u00e7\u00e3o\u201d, que prev\u00ea a redu\u00e7\u00e3o de 20% do volume di\u00e1rio outorgado para as \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para o consumo humano ou dessedenta\u00e7\u00e3o animal, de 30% do volume \n\ndi\u00e1rio outorgado para as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para uso industrial, de 30% do volume di\u00e1rio \n\noutorgado para as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e a paralisa\u00e7\u00e3o dos demais usos, exceto os \n\nn\u00e3o consuntivos. \n\nEst\u00e3o adstritas \u00e0s restri\u00e7\u00f5es as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua consideradas insignificantes, as \n\ncapta\u00e7\u00f5es com pedido de dispensa de outorga ou pedido de outorga que atenderam o Ato \n\nDeclarat\u00f3rio para Cadastro de Usos de Recursos H\u00eddricos Superficiais e Subterr\u00e2neos para \n\nusos rurais\n90\n\n, excluindo-se, expressamente deste rol, a capta\u00e7\u00e3o do Sistema Cantareira. \n\nAs regras de restri\u00e7\u00e3o estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o autoaplic\u00e1veis pelos \n\nusu\u00e1rios. Dessa forma, para tentar garantir seus efeitos, s\u00e3o tamb\u00e9m estabelecidas obriga\u00e7\u00f5es \n\nassess\u00f3rias, como a exig\u00eancia de que os usu\u00e1rios localizados nesta regi\u00e3o verifiquem \n\ndiretamente no site da Sala de Situa\u00e7\u00e3o PCJ\n91\n\n o Estado da Vaz\u00e3o atualizado e que os usu\u00e1rios, \n\ncujas capta\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas sejam iguais ou superiores a 10L/s, monitorem e mantenham \n\ndispon\u00edveis os registros dos volumes di\u00e1rios captados, bem como o hor\u00e1rio de capta\u00e7\u00e3o, para \n\nfins comprova\u00e7\u00e3o, e envio \u00e0 ANA ou ao DAEE quando solicitado. \n\nOs usu\u00e1rios com capta\u00e7\u00f5es abaixo de 10L/s que n\u00e3o tenham monitoramento e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de registros dos volumes di\u00e1rios captados, dever\u00e3o fazer o registro di\u00e1rio dos \n\nhor\u00e1rios de capta\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o e envio aos \u00f3rg\u00e3os quando solicitado e, quando \n\nverificado o Estado de Restri\u00e7\u00e3o, estar\u00e3o sujeitos a suspens\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o das 7h \u00e0s 13h, para \n\nas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para uso industrial, e das 12h \u00e0s 18h, para as capta\u00e7\u00f5es feitas para uso \n\nem irriga\u00e7\u00e3o ou dessedenta\u00e7\u00e3o animal. \n\nAs obriga\u00e7\u00f5es assess\u00f3rias foram regulamentadas pela Portaria DAEE n\u00ba 761, de \n\n09 de mar\u00e7o de 2015, que estabeleceu as condi\u00e7\u00f5es e os procedimentos a serem adotados \n\npelos usu\u00e1rios localizados na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba \n\n50/2015. Em s\u00edntese, a Portaria estabelece a forma de monitoramento das vaz\u00f5es captadas, da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de seu registro, de envio dos dados aos \u00f3rg\u00e3os competentes e de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de medi\u00e7\u00e3o, bem como as san\u00e7\u00f5es e penalidades aplic\u00e1veis pelo \n\n                                                           \n90\n\n O cadastro pelo Ato Declarat\u00f3rio foi definido na Portaria DAEE n\u00ba 1800/2013 e disponibilizado at\u00e9 \n\n30.06.2013. \n91\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;www.sspcj.org.br> \n\n\n\n136 \n \n\ndescumprimento das obriga\u00e7\u00f5es estabelecidas. Tais previs\u00f5es foram depois complementadas \n\npela Portaria DAEE n\u00ba 2407, de 31 de julho de 2015. \n\nOs atos normativos editados demonstram a import\u00e2ncia do instrumento da outorga \n\nde direitos de uso dos recursos h\u00eddricos como instrumento de gest\u00e3o, especialmente no \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es emergenciais e de controle do uso da \u00e1gua. \u00c9 relevante destacar, \n\nentretanto, que a efici\u00eancia deste instrumento est\u00e1 diretamente relacionada ao bom \n\nfuncionamento e \u00e0 consist\u00eancia do sistema de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel, como tamb\u00e9m \u00e0 \n\nexist\u00eancia de diretrizes claras capazes de orientar sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAs normas editadas com a finalidade de restringir os usos de recursos h\u00eddricos j\u00e1 \n\noutorgados na Bacia PCJ, al\u00e9m de estabelecer as restri\u00e7\u00f5es a serem aplicadas, ligadas \u00e0 \n\ndin\u00e2mica de comando, tiveram que criar e organizar uma forma que permitisse o \n\nacompanhamento de seu cumprimento. Essa realidade demonstra que o sistema de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o dispunha de dados e mecanismos dispon\u00edveis que \n\npermitissem aos \u00f3rg\u00e3os verificar o cumprimento das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas e monitorar seus \n\nresultados dentro da din\u00e2mica de controle. \n\nN\u00e3o obstante, a forma de mobiliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios adstritos \u00e0s restri\u00e7\u00f5es indica \n\nque tais outorgados provavelmente n\u00e3o tinham conhecimento de sua exposi\u00e7\u00e3o como alvo \n\npriorit\u00e1rio na operacionaliza\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es ao uso em cen\u00e1rios de agravamento de escassez, \n\nespecialmente aquelas vinculadas ao Sistema Cantareira. \n\nCorrobora com este cen\u00e1rio a inexist\u00eancia de planos de conting\u00eancias ou de \n\ndiretrizes previamente estabelecidas que pudessem orientar a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de \n\nrestri\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de agravamento da escassez, como a verificada no per\u00edodo, para que os \n\n\u00f3rg\u00e3os gestores adotassem medidas emergenciais nesse sentido mais rapidamente. \n\n Destaca-se, ainda, que as an\u00e1lises conduzidas n\u00e3o constataram quaisquer \n\nelementos que demostrassem que as medidas de restri\u00e7\u00e3o estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta ANA/DAEE n\u00ba 50/2015 tenham sido objeto de delibera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Comit\u00ea \n\nPCJ, tampouco que estivessem previstas em instrumentos previamente acordados em seu \n\n\u00e2mbito, tal como o Plano de Bacia. \n\n\n\n137 \n \n\nAo procedermos a an\u00e1lise do Processo ANA n\u00ba 02501.000005/2015-10, utilizado \n\ncomo fundamento para amparar as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da referida Resolu\u00e7\u00e3o\n92\n\n, \n\n\u00e9 poss\u00edvel constatar algumas circunst\u00e2ncias que merecem destaque. A primeira delas, de \n\nordem cronol\u00f3gica. \n\nCom 872 p\u00e1ginas, o citado processo foi aberto em 6 de janeiro de 2015. \n\nEntretanto, quase a totalidade de seu conte\u00fado \u00e9 datada de 2014, fruto dos di\u00e1logos \n\nestabelecidos, incialmente, com usu\u00e1rios da bacia sobre as condi\u00e7\u00f5es do Sistema Cantareira e \n\nas perspectivas da escassez h\u00eddrica e depois com a finalidade de discutir as propostas de \n\nrestri\u00e7\u00f5es para as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua localizadas na bacia do rio Piracicaba.  \n\nPor se tratar de um processo que encerraria na restri\u00e7\u00e3o de direitos, era de se \n\nesperar que os autos espelhassem uma melhor organiza\u00e7\u00e3o da autoridade outorgante. Com a \n\n\u201cmontagem\u201d por meio de despachos, todos de 2015, com documentos de 2014, a percep\u00e7\u00e3o \n\nque se tem \u00e9 que o processo \u00e9 um apanhado de documentos de diversas naturezas que foram \n\naglutinados para dar corpo a uma a\u00e7\u00e3o pensada ao fim. Trata-se de um processo que tramitou \n\npor 15 dias desde sua abertura, no dia 6 de janeiro de 2015, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o, em \n\n21 de janeiro de 2015. \n\nCompulsados os autos \u00e9 poss\u00edvel verificar tr\u00eas minutas da Resolu\u00e7\u00e3o apresentadas \n\npela ANA ao p\u00fablico nas reuni\u00f5es realizadas no Estado de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais nos \n\nmeses de outubro, novembro e dezembro de 2014. A primeira vers\u00e3o, veiculada em \n\napresenta\u00e7\u00e3o realizada em 1\u00ba de outubro de 2014, indica, na exposi\u00e7\u00e3o de motivos da minuta, \n\nque as medidas de restri\u00e7\u00e3o se justificam frente \n\n[...] a necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, \n\nconsiderando a situa\u00e7\u00e3o de excepcionalidade da baixa disponibilidade h\u00eddrica nas \n\nbacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, decorrente de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nadversas \n93\n\n. \n\nA mesma minuta tamb\u00e9m previa, em seu artigo 3\u00ba, \u00a76\u00ba, a possibilidade de \u201chaver \n\nrestri\u00e7\u00f5es adicionais ou suspens\u00e3o total de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em casos excepcionais, para \n\ngarantia dos usos para abastecimento p\u00fablico e dessedenta\u00e7\u00e3o animal, a crit\u00e9rio da ANA e \n\ndo DAEE\u201d\n94\n\n. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para analisarmos, desde sua concep\u00e7\u00e3o, a natureza da \n\n                                                           \n92\n\n A mesma fundamenta\u00e7\u00e3o foi utilizada na justificativa da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 51/2015, que \n\nrecai sobre \u00e1rea da bacia do rio Para\u00edba do Sul. \n93\n\n Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015, fls. 146. \n94\n\n Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015, fls. 148. \n\n\n\n138 \n \n\nrestri\u00e7\u00e3o estabelecida na Resolu\u00e7\u00e3o, como discutiremos a diante. O documento n\u00e3o indicava o \n\nprazo de vig\u00eancia da medida de restri\u00e7\u00e3o \u00e0s outorgas. \n\nNas demais minutas veiculadas pela ANA, em 18 de novembro de 2014 e 18 de \n\ndezembro de 2017, os trechos supracitados foram retirados do corpo do documento, assim \n\ncomo n\u00e3o constam na vers\u00e3o final da Resolu\u00e7\u00e3o aprovada e publicada no Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o. Nenhuma das vers\u00f5es indica o prazo para aplica\u00e7\u00e3o de tais medidas. \n\n A \u00fanica manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica constante do processo e elaborada especificamente \n\npara este fim foi formalizada pela Nota T\u00e9cnica n\u00ba 1/2015/GEREG/SRE, de 09 de janeiro de \n\n2015, e que foi utilizada como motiva\u00e7\u00e3o para aprova\u00e7\u00e3o das medidas de restri\u00e7\u00e3o\n95\n\n. Em \n\ns\u00edntese, o documento retoma a situa\u00e7\u00e3o de agravamento da escassez, a recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nGTAG-Cantareira para que os \u00f3rg\u00e3os gestores realizassem reuni\u00f5es com usu\u00e1rios da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do Sistema Cantareira para discutir poss\u00edveis medidas de restri\u00e7\u00e3o\n96\n\n e as reuni\u00f5es \n\nocorridas para discuss\u00e3o do tema na bacia e apresenta, sucintamente, proje\u00e7\u00f5es dos impactos \n\nsocioecon\u00f4micos esperados com a implementa\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o proposta. Todos os argumentos \n\nexpostos e os dados apresentados no documento destacam as condi\u00e7\u00f5es de excepcionalidade \n\ndas circunst\u00e2ncias hidrol\u00f3gicas vivenciadas, ou seja, de car\u00e1ter eminentemente emergencial. \n\nConclui, a Nota T\u00e9cnica, encaminhando a minuta da resolu\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia de \n\nRegula\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o e, posteriormente, para a delibera\u00e7\u00e3o da Diretoria Colegiada da \n\nANA. \n\nPor meio do Despacho n\u00ba 1/2015/GEREG/SRE, tamb\u00e9m de 09 de janeiro de 2015, \n\nmesma data da Nota T\u00e9cnica, a Ger\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o, por concordar com seus termos e \n\nmotivos, \u201cque atendem \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 15 da lei n\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de \n\n1997\u201d\n97\n\n, encaminha o processo \u00e0 Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o para prosseguimento das \n\nprovid\u00eancias. Cabe ressaltar, aqui, que o artigo citado da PNRH estabelece as hip\u00f3teses de \n\nsuspens\u00e3o das outorgas de direito de uso. \n\nA minuta de Resolu\u00e7\u00e3o foi encaminhada para a avalia\u00e7\u00e3o da Procuradoria Geral \n\nda Rep\u00fablica por meio da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 01/2015/PGE, de 20 de janeiro de 2015. No citado \n\ndocumento, o representante da ANA se manifesta nos seguintes termos: \n\nD\u00favida n\u00e3o h\u00e1 quanto \u00e0 compet\u00eancia desta Ag\u00eancia para garantir o uso adequado de \n\nrecursos h\u00eddricos nos corpos de \u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. A atua\u00e7\u00e3o da ANA, \n\n                                                           \n95\n\n Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015, fls. 708. \n96\n\n Comunica\u00e7\u00e3o n\u00ba 05, de 11 de abril de 2014. \n97\n\n Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015, fls. 725. \n\n\n\n139 \n \n\nnesse sentido, obedecer\u00e1 aos fundamentos, objetivos, diretrizes e instrumentos da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e privadas integrantes do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (art. 4\u00ba, caput, e inciso V, da Lei n\u00ba 9.984, de \n\n17 de julho de 2000). (Destaque nosso) \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o que recai sobre o artigo 4\u00ba da PNRH est\u00e1 clara, pois esse \n\ndispositivo prev\u00ea a articula\u00e7\u00e3o entre Uni\u00e3o e estados com o objetivo de  gerenciar os recursos \n\nh\u00eddricos. Entretanto, sabendo que tal artigo \u00e9 composto apenas do caput, a qual artigo se \n\nrefere o inciso \u201cV\u201d apontado na manifesta\u00e7\u00e3o? \n\nConsiderando o Despacho n\u00ba 1/2015/GEREG/SRE da Ger\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o, \n\nsentido faz que seja o do pr\u00f3prio artigo 15 da PNRH, que estabelece: \n\nArt. 15. A outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser suspensa parcial \n\nou totalmente, em definitivo ou por prazo determinado, nas seguintes circunst\u00e2ncias: \n\n \n\nV - necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, para os quais \n\nn\u00e3o se disponha de fontes alternativas; \n\nSem nada acrescentar, a Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) adota os termos e \n\nfundamentos da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 01/2015/PGE e aprova a minuta de Resolu\u00e7\u00e3o\n98\n\n. Seguindo o \n\ntr\u00e2mite processual, a Resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 por fim aprovada ad referendum pela Diretoria Colegiada \n\nda ANA em sua 555\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, realizada em 26 de janeiro de 2015. \n\nA aus\u00eancia expressa, na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANA/DAEE n\u00ba 50/2015, da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal que ampara as restri\u00e7\u00f5es impostas sobre as outorgas dificulta a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde sua legalidade e adequa\u00e7\u00e3o. Entretanto, os elementos constantes no Processo ANA n\u00ba \n\n02501.000005/2015-10 acusam uma grave incongru\u00eancia, comprometendo a legalidade das \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas. \n\nDepreende-se dos autos que a aplica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas na regi\u00e3o da \n\nBacia PCJ tem como fundamento o artigo 15 da PNRH, inciso V, que trata das hip\u00f3teses de \n\nsuspens\u00e3o das outorgas de direito de uso.  No entanto, o dispositivo \u00e9 claro ao estabelecer que \n\na outorga poder\u00e1 ser suspensa parcial ou totalmente, em definitivo ou por prazo determinado, \n\nquando houver necessidade de se atender aos usos priorit\u00e1rios. \n\nN\u00e3o resta d\u00favida, ante o exposto, que as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nconfiguram restri\u00e7\u00e3o parcial, pois estabelecem a redu\u00e7\u00e3o percentual considerando os volumes \n\noutorgados para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na \u00e1rea delimitada. Mas e quanto ao seu prazo, devem ser \n\n                                                           \n98\n\n Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015, fls. 754. \n\n\n\n140 \n \n\nconsideradas definitivas ou por prazo determinado? A vig\u00eancia das restri\u00e7\u00f5es por prazo \n\nindefinido n\u00e3o poderia representar a revoga\u00e7\u00e3o parcial da outorga? \n\nA d\u00favida apontada \u00e9 pertinente quando analisamos a hip\u00f3tese de incid\u00eancia da \n\nsuspens\u00e3o prevista na Resolu\u00e7\u00e3o, que somente \u00e9 aplicada quando o armazenamento do \n\nSistema Cantareira apresentar determinadas condi\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, estando vigentes as regras de \n\nrestri\u00e7\u00e3o desde a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje, mesmo quando n\u00e3o verificadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua aplica\u00e7\u00e3o, estas podem configurar hip\u00f3tese de suspens\u00e3o \n\ndefinitiva? Ou, por serem aplic\u00e1veis apenas em circunst\u00e2ncias espec\u00edficas e verificadas em \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo, devem ser consideradas como suspens\u00e3o por prazo \n\ndeterminado? \n\nN\u00e3o sendo poss\u00edvel aferir o per\u00edodo exato de dura\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o, bem como em \n\ndecorr\u00eancia do fato de a suspens\u00e3o estar atrelada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (hidrol\u00f3gicas), ou \n\nseja, n\u00e3o control\u00e1vel e mensur\u00e1vel, parece-nos que a Resolu\u00e7\u00e3o inovou e criou modalidade de \n\nsuspens\u00e3o por prazo indeterminado.  \n\nDestaca-se, entretanto, que esta modalidade de suspens\u00e3o n\u00e3o encontra amparo \n\nlegal, seja na legisla\u00e7\u00e3o federal ou estadual. \u00c9, portanto, a suspens\u00e3o aplicada sobre as \n\noutorgas da Bacia PCJ medida ilegal? Sendo considerada a Resolu\u00e7\u00e3o como ilegal, tais efeitos \n\nse estendem sobre as obriga\u00e7\u00f5es assess\u00f3rias por ela estabelecidas? Retomamos, neste \n\nmomento, a an\u00e1lise dos dispositivos aplic\u00e1veis \u00e0s outorgas e abordados no cap\u00edtulo 2.8. deste \n\ntrabalho, entretanto, com foco naqueles que disciplinam a suspens\u00e3o das outorgas. \n\nNos termos do artigo 24, \u00a71\u00ba e \u00a72\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16/2001, a suspens\u00e3o \n\nda outorga s\u00f3 poder\u00e1 ser efetivada se devidamente fundamentada em estudos t\u00e9cnicos que \n\ncomprovem a necessidade do ato e, uma vez estabelecida, implica automaticamente no corte \n\nou na readequa\u00e7\u00e3o dos usos outorgados. Trata-se, assim, de medida excepcional que precede \n\nde estudo t\u00e9cnico e tem aplica\u00e7\u00e3o imediata, ou seja, n\u00e3o est\u00e1 condicionada a eventos futuros, \n\nmas sim presentes. \n\nSeja nos termos do decreto estadual n\u00ba 41.258/1996, artigo 13, ou da Portaria \n\nDAEE n\u00ba 717/1994, artigo 15, par\u00e1grafo \u00fanico, h\u00e1 previs\u00e3o de que nos casos de insufici\u00eancia \n\nde \u00e1gua as outorgas poder\u00e3o ser suspensas temporariamente ou readequadas. No caso de \n\nreadequa\u00e7\u00e3o, entretanto, est\u00e1 previsto que as novas condi\u00e7\u00f5es devem observar os crit\u00e9rios e \n\nnormas dos Planos de Bacia e Delibera\u00e7\u00f5es do Conselho de Recursos H\u00eddricos do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n\n\n141 \n \n\nN\u00e3o se pretende aqui analisar se os elementos t\u00e9cnicos inseridos nos documentos \n\njuntados ao Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015 ou na Nota T\u00e9cnica n\u00ba \n\n1/2015/GEREG/SER, com suas 8 p\u00e1ginas, s\u00e3o suficientes para fundamentar a imposi\u00e7\u00e3o de \n\nsuspens\u00e3o das outorgas em car\u00e1ter de emerg\u00eancia, por per\u00edodo determinado, mas certamente \n\nn\u00e3o satisfazem os pressupostos exigidos para a revis\u00e3o ou de readequa\u00e7\u00e3o das outorgas, que \n\nexigem a observ\u00e2ncia de crit\u00e9rios mais amplos e estabelecidos no Plano de Bacia, isto \u00e9, que \n\ndemandam o envolvimento do Comit\u00ea de Bacia\n99\n\n.  \n\nConsiderando os efeitos desejados com a aplica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es impostas e sua \n\njustificativa emergencial, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a \u201csuspens\u00e3o\u201d estabelecida na Bacia PCJ \n\nsubstituiu medida de racionamento ou contingenciamento, sendo pertinente, contudo, a \n\navalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do instrumento utilizado para tanto. \n\nNos termos do artigo 26 da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16/2001, com a ocorr\u00eancia de \n\neventos cr\u00edticos a autoridade outorgante poder\u00e1 instituir regime de racionamento de \u00e1gua para \n\nos usu\u00e1rios, impondo restri\u00e7\u00f5es \u00e0s outorgas de capta\u00e7\u00e3o. Frente aos dados e informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas no Processo ANA n\u00ba 02501.000005/2015-10 sobre o regime hidrol\u00f3gico \n\nexcepcional vivenciado no per\u00edodo, bem como as declara\u00e7\u00f5es das autoridades outorgantes \n\nsobre a severidade da escassez na bacia, seria o racionamento a medida adequada para propor \n\nrestri\u00e7\u00f5es emergenciais. \n\nOcorre que, por previs\u00e3o do artigo 2\u00ba, inciso XII, do decreto federal n\u00ba 3.692, de \n\n19 de dezembro de 2000, a ANA s\u00f3 pode declarar corpos de \u00e1gua em regime de racionamento \n\npreventivo e aplicar as medidas necess\u00e1rias, ouvidos os respectivos Comit\u00eas, quando houver \n\ndecreto editado pelo chefe do poder executivo estabelecendo estado de emerg\u00eancia ou \n\ncalamidade p\u00fablica\n100\n\n, o que n\u00e3o foi declarado no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nConclui-se, por fim, que o per\u00edodo foi marcado pela atua\u00e7\u00e3o centralizada dos \n\n\u00f3rg\u00e3os gestores, especialmente com a monopoliza\u00e7\u00e3o dos interesses verificada no GTAG-\n\nCantareira, grupo que participou e influenciou algumas das principais medidas adotadas no \n\nenfrentamento da escassez h\u00eddrica na Bacia PCJ.  \n\nEm que pese a mobiliza\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo buscados pela ANA com diferentes atores \n\nna Bacia PCJ, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es no ano de 2014, a abordagem limitou-se aos \n\n                                                           \n99\n\n N\u00e3o foi identificado nos autos do Processo ANA n\u00ba 02501-000005/2015 qualquer men\u00e7\u00e3o ao Plano de Bacia \n\ndos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n100\n\n Corrobora com este entendimento a manifesta\u00e7\u00e3o do representante da ANA constante do relato das reuni\u00f5es \n\nrealizadas em Campinas/SP e juntado ao Processo n\u00ba 02501.000005/2015-10, fls. 85/86. \n\n\n\n142 \n \n\naspectos do agravamento da escassez h\u00eddrica e sugest\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para o \n\nseu enfrentamento. O resultado, entretanto, extrapolou os limites da legalidade. \n\nComo visto acima, as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 50/2015 n\u00e3o t\u00eam amparo legal e foram motivadas por elementos de car\u00e1ter \n\nemergencial e limitado. Como resultado, caracterizam-se como medidas urgentes que foram \n\npropostas como alternativa frente \u00e0 impossibilidade de ado\u00e7\u00e3o do racionamento.  \n\nN\u00e3o obstante, a vig\u00eancia por prazo indeterminado e a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00e3o para \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos que comprometem a legalidade da Resolu\u00e7\u00e3o. Tais elementos \n\ndeveriam ser propostos dentro da din\u00e2mica de elabora\u00e7\u00e3o de plano de conting\u00eancia ou \n\nracionamento, respeitada a compet\u00eancia do Comit\u00ea, ou com a revis\u00e3o ou readequa\u00e7\u00e3o das \n\noutorgas de direito de uso e estabelecidas no pr\u00f3prio ato administrativo (outorga) para \n\ncontemplar quais as novas condi\u00e7\u00f5es de uso da \u00e1gua e atender aos pressupostos normativos.     \n\nAs circunst\u00e2ncias constatadas nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento do agravamento da \n\nescassez previstas nos atos normativos analisados, especialmente na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nANA/DAEE n\u00ba 50/2015, corroboram com a hip\u00f3tese de que a concep\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es \n\nincidentes sobre as outorgas de direito de uso da \u00e1gua na Bacia PCJ n\u00e3o se deu de forma \n\ndescentralizada e participativa. A falta de clareza na apresenta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de car\u00e1ter \n\nemergencial e pressupostos, bem como as limita\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es para se estabelecer a \n\nsuspens\u00e3o das outorgas, limitou o debate afastando os atores de uma discuss\u00e3o mais ampla e \n\ncr\u00edtica do agravamento da escassez. N\u00e3o se pensou coletivamente o agravamento da escassez \n\ne tampouco quais as poss\u00edveis e melhores solu\u00e7\u00f5es para o seu enfrentamento. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n143 \n \n\nCONCLUS\u00c3O  \n\nO presente trabalho buscou identificar se os princ\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, expressamente previstos nas pol\u00edticas nacional e estadual (S\u00e3o Paulo), foram \n\nobservados e pautaram a concep\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es incidentes sobre as outorgas de \n\ndireito de uso da \u00e1gua na Bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed entre os anos de 2014 e \n\n2017, bem como quais as diretrizes existentes para ado\u00e7\u00e3o de tais medidas no Plano de Bacia \n\nvigente. \n\nA literatura consultada revela que governan\u00e7a \u00e9 um conceito que pode abrigar \n\ndiferentes vis\u00f5es e significados, aplicando-se a m\u00faltiplas dimens\u00f5es e temas. Sua aplica\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, especificamente, ampliou o enfoque, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nmajoritariamente t\u00e9cnico, para abranger tamb\u00e9m as dimens\u00f5es sociais e pol\u00edticas existentes no \n\nmanejo e gerenciamento destes recursos. \n\nA governan\u00e7a da \u00e1gua pressup\u00f5e a habilidade de se criar pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nestruturas institucionais socialmente aceitas e de mobiliza\u00e7\u00e3o social para apoi\u00e1-las, \n\nrelacionando-se com organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais que s\u00e3o importantes ao \n\ngerenciamento deste bem essencial para a vida. A governan\u00e7a da \u00e1gua abrange um amplo \n\nespectro de pr\u00e1ticas em um dado sistema, sendo o envolvimento de m\u00faltiplos atores sociais e \n\ngovernamentais um de seus requisitos. \n\nNeste contexto, a governan\u00e7a da \u00e1gua apresenta-se como caminho e paradigma \n\npara o gerenciamento democr\u00e1tico dos recursos h\u00eddricos, oferecendo importantes diretrizes \n\npara a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sobre o assunto. A previs\u00e3o da inclus\u00e3o de partes \n\ninteressadas por meio de mecanismos de legitima\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, por sua vez, alinha-se aos \n\npreceitos constitucionais que consagraram, no Brasil, a democracia participativa e foram \n\nrespons\u00e1veis por viabilizar a atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil em diferentes espa\u00e7os. \n\nO processo evolutivo do quadro normativo aplicado aos recursos h\u00eddricos teve \n\nseu \u00e1pice com promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que efetuou modifica\u00e7\u00f5es quanto ao \n\ndom\u00ednio sobre este bem, hoje bem de uso comum do povo, assim como quanto a sua prote\u00e7\u00e3o, \n\nque passou a ter amparo constitucional junto ao rol de direitos de terceira gera\u00e7\u00e3o. O \n\ntratamento constitucional deferido \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da titularidade do dom\u00ednio sobre a \u00e1gua, que \n\npode ser da Uni\u00e3o, estados ou Distrito Federal, tamb\u00e9m resultou na amplia\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do \n\nEstado sobre este bem. \n\n\n\n144 \n \n\nEste novo cen\u00e1rio \u00e9 resultado de processo que se iniciou entre as d\u00e9cadas de \n\n1970 e 1980, ensejou a edi\u00e7\u00e3o de novas leis com vistas ao adequado gerenciamento da \u00e1gua e \n\nabriu caminho para o surgimento do atual modelo de gerenciamento da \u00e1gua existente no \n\nBrasil, de aspira\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e integrada.  \n\nAprovada em 1991, a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nPERH (lei estadual n\u00ba 7.663/91) foi precursora ao lan\u00e7ar as bases legais para consolida\u00e7\u00e3o \n\ndeste novo sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e influenciou a edi\u00e7\u00e3o e \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH / lei federal n\u00ba 9.433/1997). \n\nAmbas as pol\u00edticas (federal e estadual) estabeleceram uma nova unidade territorial, a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, e preveem expressamente que o gerenciamento das \u00e1guas deve ser \n\ndescentralizado e participativo, atribuindo, aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, papel central \n\nneste novo sistema, ao menos em teoria.  \n\nConcebidos como \u00f3rg\u00e3os colegiados com atribui\u00e7\u00f5es normativas, deliberativas \n\ne consultivas, o Comit\u00ea, no \u00e2mbito da respectiva Bacia Hidrogr\u00e1fica, re\u00fane representantes do \n\npoder p\u00fablico (estado e munic\u00edpios) e da sociedade civil, inclu\u00eddo usu\u00e1rios. Verificou-se, \n\nentretanto, que a diferen\u00e7a de composi\u00e7\u00e3o existente entre os Comit\u00eas paulistas, sujeitos \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o tripartite e parit\u00e1ria entre estado, munic\u00edpios e sociedade civil, prevista na PERH, \n\ne federais, sujeitos \u00e0 composi\u00e7\u00e3o estabelecida pela PNRH, exp\u00f5e, comparativamente, a menor \n\nrepresentatividade da sociedade civil nos Comit\u00eas paulistas, uma vez que de acordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal o n\u00famero de membros do poder p\u00fablico, formado por representantes da \n\nuni\u00e3o, estados e munic\u00edpios poder\u00e1 ser no m\u00e1ximo igual a 50%, mesma propor\u00e7\u00e3o a ser \n\nrespeitada para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. \n\nN\u00e3o obstante, a literatura especializada indica a exist\u00eancia de um poss\u00edvel \n\ndescompasso entre a concep\u00e7\u00e3o do sistema, o funcionamento dos Comit\u00eas de Bacia e o seu \n\nefetivo amparo aos princ\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o, isto pois o processo \n\ndeliberativo no \u00e2mbito dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica n\u00e3o logrou \u00eaxito no envolvimento \n\nefetivo de sociedade civil. A predomin\u00e2ncia de discursos t\u00e9cnicos, por exemplo, \u00e9 indicada \n\ncomo um dos motivos do baixo envolvimento dos membros da sociedade civil, que n\u00e3o t\u00eam o \n\nmesmo dom\u00ednio do conhecimento aplicado aos recursos h\u00eddricos que os representantes do \n\npoder p\u00fablico lotados em departamentos e secretarias afetos ao tema. Ademais, lacunas \n\nnormativas existentes quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas com outros \u00f3rg\u00e3os e instrumentos do \n\nsistema de gerenciamento tamb\u00e9m podem tamb\u00e9m estar contribuindo com esta realidade. \n\n\n\n145 \n \n\nAmbas as pol\u00edticas (PNRH e PERH) tamb\u00e9m est\u00e3o alinhadas e convergem \n\nquanto aos instrumentos dispon\u00edveis e aplic\u00e1veis ao gerenciamento da \u00e1gua. Dentre estes, em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de agravamento da escassez, destacam-se o Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica, tamb\u00e9m \n\nconhecido como Plano de Recursos H\u00eddricos, e a outorga de direito de uso da \u00e1gua. O \n\nprimeiro, por orientar o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, incluindo aquelas situa\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas cr\u00edticas e de baixa disponibilidade h\u00eddrica, e por representar o consenso e o \n\nresultado da negocia\u00e7\u00e3o entre os diferentes atores no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Bacia, respons\u00e1vel \n\npor sua aprova\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1rio. O segundo, por sua vez, destaca-se por estar relacionado \u00e0 \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o de acesso aos recursos h\u00eddricos com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos e \n\npriorit\u00e1rios definidos nas pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos e nos Planos de Bacia. A outorga de \n\ndireito de uso da \u00e1gua \u00e9 o instrumento por meio do qual o Estado autoriza o uso privativo da \n\n\u00e1gua. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed abrange uma \n\nregi\u00e3o de grande relev\u00e2ncia socioecon\u00f4mica do Estado de S\u00e3o Paulo. Sua relev\u00e2ncia do ponto \n\nde vista h\u00eddrico, entretanto, \u00e9 amplificada quando constatado o compartilhamento de seus \n\nmananciais com a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do Sistema Cantareira. Na \n\nmesma medida, amplifica-se a complexidade do gerenciamento da \u00e1gua nesta regi\u00e3o. \n\nCom a an\u00e1lise do Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundiai 2010 a 2020: com propostas de atualiza\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e \n\nprogramas para efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 o ano de 2035, vigente \n\ndurante o per\u00edodo de agravamento da escassez, que delimitou este trabalho, foi poss\u00edvel \n\nconstatar lacunas relevantes, seja envolvendo o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano ou em seu \n\nconte\u00fado. Algumas destas lacunas acabaram contribuindo para a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de medidas em \n\nresposta ao agravamento da escassez h\u00eddrica de forma r\u00e1pida e transparente. \n\nA an\u00e1lise do processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia vigente revelou, a partir \n\ndos documentos consultados, o baixo envolvimento dos Comit\u00eas PCJ na discuss\u00e3o e \n\norienta\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, bem como a preponder\u00e2ncia de outros temas na pauta das \n\nreuni\u00f5es no mesmo per\u00edodo. A natureza das ocorr\u00eancias sobre o assunto nas reuni\u00f5es da \n\nC\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacia (CT-PL), da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Plano de Bacia (CT-PB) \n\ne da Plen\u00e1ria dos Comit\u00eas PCJ, em sua grande maioria (80%), foi de car\u00e1ter informativo, bem \n\ncomo identificou-se um baixo n\u00famero de manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade civil, representando \n\napenas 14% do total. \n\n\n\n146 \n \n\n A baixa relev\u00e2ncia dada ao assunto Plano de Bacia quando comparado com os \n\ndemais assuntos identificados, mesmo aqueles de natureza meramente administrativa, indica \n\nque o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano foi pouco perme\u00e1vel ao Comit\u00ea e tal condi\u00e7\u00e3o pode ter \n\ncontribu\u00eddo para o baixo envolvimento de seus membros em din\u00e2micas deliberativas sobre o \n\ntema. Ademais, tais elementos colocam em d\u00favida se a elabora\u00e7\u00e3o do Plano vigente \u00e0 \u00e9poca \n\ndo agravamento da escassez na bacia se deu em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo se o seu conte\u00fado foi adequadamente legitimado no \u00e2mbito do Comit\u00ea. \n\nN\u00e3o obstante, com an\u00e1lise do conte\u00fado do Plano de Bacia, constatou-se a falta \n\nde clareza na indica\u00e7\u00e3o dos dados relacionados \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica e \u00e0 condi\u00e7\u00e3o da \n\nbacia, que j\u00e1 \u00e0 \u00e9poca de sua elabora\u00e7\u00e3o, apresentava situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e alta exposi\u00e7\u00e3o ao risco \n\nde desabastecimento. As vaz\u00f5es de refer\u00eancia da bacia e os volumes outorgados para \n\ncapta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos indicam um n\u00edtido comprometimento da disponibilidade h\u00eddrica, \n\ninforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 confirmada pelo Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos referente ao per\u00edodo \n\n2000/2003. Mesmo diante de tal realidade n\u00e3o s\u00e3o apresentadas, no Plano de Bacia, diretrizes \n\nclaras que orientem a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia. \n\nConstatou-se que o diagn\u00f3stico e as diretrizes do Plano de Bacia foram \n\ntra\u00e7ados exclusivamente para condi\u00e7\u00f5es de normalidade da bacia. Com efeito, a aus\u00eancia de \n\ndiscuss\u00e3o quanto aos cen\u00e1rios cr\u00edticos e de agravamento da escassez h\u00eddrica influenciou na \n\naus\u00eancia de diretrizes a serem aplicadas sobre as outorgas de direitos de uso da \u00e1gua nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es. Constatou-se, ainda, o fato de o Plano n\u00e3o reconhecer a compet\u00eancia do Comit\u00ea de \n\nBacia no tratamento das quest\u00f5es relacionadas ao instrumento da outorga ou a sua fun\u00e7\u00e3o \n\ndentro desta din\u00e2mica, sugerindo que as autoridades outorgantes poderiam avan\u00e7ar em \n\ndiscuss\u00f5es para o seu aprimoramento. \n\nPara al\u00e9m da cl\u00e1ssica classifica\u00e7\u00e3o dos atos administrativos constitutivos do \n\ndireito de uso privativo de bem p\u00fablico (autoriza\u00e7\u00e3o, permiss\u00e3o e concess\u00e3o), a an\u00e1lise do \n\ninstrumento da outorga de direito de uso da \u00e1gua demonstra a fluidez dos elementos que os \n\ndistinguem, exigindo a an\u00e1lise detida de seu amparo legal, seja quando de compet\u00eancia da \n\nUni\u00e3o ou do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nEnquanto na esfera federal o tratamento normativo do instrumento o trata com \n\na nomenclatura de autoriza\u00e7\u00e3o, aplic\u00e1vel a qualquer hip\u00f3tese, a legisla\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo a diferencia entre concess\u00e3o, para os usos considerados de utilidade p\u00fablica, e \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, para os demais usos. A diferencia\u00e7\u00e3o de nomenclaturas, entretanto, n\u00e3o importa \n\n\n\n147 \n \n\nem tratamento distinto entre os atos que concedem as outorgas de direito de uso, que acabam \n\noperando dentro de par\u00e2metros semelhantes.  \n\nA aus\u00eancia de crit\u00e9rios legalmente previstos causa d\u00favida quanto \u00e0 \n\ndiscricionariedade das autoridades outorgantes na concess\u00e3o das outorgas de direito de uso da \n\n\u00e1gua. Essa realidade dificulta o entendimento da aplica\u00e7\u00e3o e o controle social quanto ao \n\ncumprimento, pelas autoridades outorgantes, dos limites atrelados \u00e0s vaz\u00f5es de refer\u00eancia e \u00e0 \n\ndisponibilidade h\u00eddrica. Tamb\u00e9m n\u00e3o permite aferir, por meio de informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para uso em determinada bacia, que s\u00f3 pode ser constatada por meio \n\nde consulta formal aos \u00f3rg\u00e3os outorgantes. N\u00e3o obstante, foi poss\u00edvel constatar que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste instrumento deve respeitar as diretrizes estabelecidas no Plano de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, como j\u00e1 destacado acima. \n\nPor outro lado, a previs\u00e3o expressa dos prazos aplic\u00e1veis \u00e0s outorgas indica a \n\nlimita\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter prec\u00e1rio  enquanto ato administrativo. Corrobora com este entendimento \n\na previs\u00e3o de que a revoga\u00e7\u00e3o da outorga, sem indeniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel na forma e em \n\ncircunst\u00e2ncias expressamente previstas nas normas que a regulamenta, tal como em \n\ndecorr\u00eancia de estudos de planejamento regional ou defesa do bem p\u00fablico. \n\nA revis\u00e3o ou readequa\u00e7\u00e3o das outorgas j\u00e1 concedidas tamb\u00e9m exigem \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, seja como for\u00e7a motivadora ou diretriz para orientar seus novos \n\npar\u00e2metros. Especialmente quanto ao estabelecimento de novos par\u00e2metros e limites, merece \n\ndestaque o papel do Plano de Bacia, que deve recomendar e estabelecer os crit\u00e9rios aplic\u00e1veis \n\naos casos de readequa\u00e7\u00e3o. \n\nA possibilidade de suspens\u00e3o das outorgas, seja ela total ou parcial, tamb\u00e9m \n\ndeve observar as previs\u00f5es legais. Est\u00e1 prevista a suspens\u00e3o por prazo determinado ou \n\ndefinitiva, mas, como visto, a previs\u00e3o de suspens\u00e3o total em definitivo produz efeitos como \n\nse fosse revoga\u00e7\u00e3o, sendo tecnicamente mais adequado assim trata-la. \n\nConstatou-se que a suspens\u00e3o \u00e9 medida excepcional e, como tal, \u00e9 cab\u00edvel em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de mesma natureza. Para garantir sua efic\u00e1cia, os efeitos da suspens\u00e3o s\u00e3o imediatos \n\ne incidem diretamente sobre as outorgas de direito de uso. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses vinculadas \n\nao comportamento dos usu\u00e1rios outorgados, verifica-se que as demais hip\u00f3teses de suspens\u00e3o \n\nconfiguram respostas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es emergenciais. Mesmo assim a suspens\u00e3o s\u00f3 pode ser \n\nefetivada se fundada em estudos t\u00e9cnicos que comprovem sua necessidade. \n\n\n\n148 \n \n\nEm casos de eventos extremos e agravamento severo da escassez, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal prev\u00ea ainda a possibilidade de institui\u00e7\u00e3o de regime de racionamento, assegurando-se \n\nprioritariamente os volumes m\u00ednimos necess\u00e1rios para consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais. A utiliza\u00e7\u00e3o deste instrumento, entretanto, exige a decreta\u00e7\u00e3o de estado de \n\nemerg\u00eancia ou calamidade pelo chefe do Poder Executivo, e que de fato n\u00e3o foi utilizado \n\ncomo medida de enfrentamento da maior seca do estado de S\u00e3o Paulo. Trata-se de um \n\nprecedente que coloca em d\u00favida a efic\u00e1cia dos instrumentos de gerenciamento da \u00e1gua em \n\nsitua\u00e7\u00f5es emergenciais quando sua utiliza\u00e7\u00e3o estiver vinculada ou depender de ato do Poder \n\nExecutivo. \n\nA lacuna identificada quanto \u00e0 exist\u00eancia de diretrizes para orienta\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es de enfretamento de situa\u00e7\u00f5es de agravamento da escassez teve reflexos tamb\u00e9m na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos atores do Comit\u00ea de Bacia. Constatou-se que a cria\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do \n\nGTAG-Cantareira, criado especialmente para suprir esta lacuna, ocasionou a recentraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo gerenciamento da \u00e1gua de acordo com os interesses do Poder P\u00fablico. Este efeito tamb\u00e9m \n\nfoi identificado na concep\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento do agravamento da escassez \n\nh\u00eddrica, que sofreram forte influ\u00eancia deste grupo de trabalho. \n\n N\u00e3o obstante, constatou-se ainda que as medidas de restri\u00e7\u00e3o editadas entre os \n\nanos de 2014 e 2017 incidentes sobre as outorgas de direito de uso da \u00e1gua na Bacia dos rios \n\nPCJ criaram modalidade de suspens\u00e3o n\u00e3o prevista em lei e em desacordo com sua finalidade, \n\npois tratou-se de suspens\u00e3o por prazo indeterminado e condicionada a evento incerto. \n\nCom a an\u00e1lise do processo administrativo adotado como fundamento para a \n\nedi\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o que estabeleceu a restri\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel constatar, al\u00e9m da \n\nrasa argumenta\u00e7\u00e3o e justificativa t\u00e9cnica, um flagrante v\u00edcio de motiva\u00e7\u00e3o. Instaurado para \n\ntratar da situa\u00e7\u00e3o envolvendo o Sistema Cantareira a partir dos dados coletados no per\u00edodo de \n\nagravamento da escassez, as restri\u00e7\u00f5es foram concebidas dentro de uma regra de \n\nracionamento autom\u00e1tico em que, verificadas tais condi\u00e7\u00f5es, aplicam-se as restri\u00e7\u00f5es e, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, implicam na readequa\u00e7\u00e3o das outorgas de direito de uso j\u00e1 concedidas sem \n\nque fossem observados os crit\u00e9rios e requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o para estes casos. \n\nDada ao escopo limitado deste trabalho, verificamos que alguns temas \n\npoderiam ensejar novos estudos, conforme sugest\u00f5es a seguir: \n\n? An\u00e1lise da resili\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica a partir de dados relativos \n\na disponibilidade h\u00eddrica e o seu grau de exposi\u00e7\u00e3o frente a eventos \n\n\n\n149 \n \n\nextremos, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de \u00edndice capaz de medir o grau de \n\nseu preparo para a ado\u00e7\u00e3o de medidas de resposta; \n\n? An\u00e1lise detalhada do di\u00e1logo estabelecido entre as autoridades \n\noutorgantes e os atores da Bacia PCJ para o estabelecimento das \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao uso da \u00e1gua por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta DAEE/ANA \n\nn\u00ba 50/2015 e do reflexo das sugest\u00f5es recebidas da sociedade civil na \n\nreda\u00e7\u00e3o final desta resolu\u00e7\u00e3o; \n\n? An\u00e1lise qualitativa e quantitativa das san\u00e7\u00f5es impostas que tenham \n\ncomo fato gerador o descumprimento das regras de restri\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidas, permitindo a avalia\u00e7\u00e3o dos principais pontos de fric\u00e7\u00e3o \n\ndecorrentes de sua implementa\u00e7\u00e3o; \n\n? An\u00e1lise qualitativa e quantitativa dos projetos FEHIDRO contratados \n\npara o escopo do PDC 7; \n\n? An\u00e1lise dos reflexos do agravamento da escassez na Bacia PCJ na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de seu novo Plano de Bacia, j\u00e1 em curso. \n\nO reconhecimento formal da import\u00e2ncia da \u00e1gua para a vida n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara garantir o suprimento das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, tampouco apenas o \n\nreconhecimento legal de princ\u00edpios e instrumentos aplic\u00e1veis ao seu gerenciamento a garantia \n\nde seu cumprimento e efici\u00eancia.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio e urgente avan\u00e7ar na consolida\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ngerenciamento da \u00e1gua robusto, eficaz e democr\u00e1tico que seja capaz de conceber e executar \n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e emergenciais sem se afastar de sua ess\u00eancia, \n\npois eventos desta magnitude tendem a ser cada vez mais frequentes em um cen\u00e1rio de \n\nincerteza clim\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n150 \n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nABERS, R.; KECK, M. E.. Comit\u00eas de Bacia no Brasil: uma abordagem pol\u00edtica no estudo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais, v. 6, n. 1, p. 55-68, 2011. \n\nABERS, R.; KECK, M. E. Mobilizing the State: The Erratic Partner in Brazil's Participatory Water \n\nPolicy. Politics and Society, V. 37, N. 2, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://desafios2.ipea.gov.br/ \n\nparticipacao/images/pdfs/participacao/abers.pdf>; Acessado em: 12.11.2016. \n\nALAVIAN, V.; et. al. Water and climate change : understanding the risks and making climate-\n\nsmart investment decisions. Washington, DC: World Bank, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://documents.worldbank.org/curated/en/2009/11/11717870/water-climate-change-understanding-\n\nrisks-making-climate-smart-investment-decisions>; Acessado em: 07/08/2014. \n\nALONSO, A.; COSTA, V. Din\u00e2mica da participa\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es ambientais: uma an\u00e1lise das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas para o licenciamento do Rodoanel. In: COELHO, Vera Schattan P.; NOBRE, \n\nMarcos (org.). Participa\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o: teoria democr\u00e1tica e experi\u00eancias institucionais no Brasil \n\ncontempor\u00e2neo. p. 290-312. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2004.  \n\nANA, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: SAG, \n\n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/OutorgaDe \n\nDireitoDeUsoDeRecursosHidricos.pdf>; Acessado em: 15/05/2017. \n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Direito Ambiental. 17\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2015 \n\nAVRITZER, L.; COSTA, S. Teoria cr\u00edtica, democracia e esfera p\u00fablica: concep\u00e7\u00f5es e usos na \n\nAm\u00e9rica Latina. Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, Vol. 47, n\u00ba 4, 2004, p. 703 a 728. \n\nBATES, B.C. et. al. Climate Change and Water. Technical Paper of the Intergovernmental Panel on \n\nClimate Change, IPCC Secretariat, Geneva, 2008. \n\nBERNAL, Thalita Alice. Plano de recursos h\u00eddricos como instrumento de planejamento \n\nambiental: um estudo de caso na bacia do Sorocaba/M\u00e9dio Tiet\u00ea, SP. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Engenharia Ambiental. Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo: \n\nS\u00e3o Carlos, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/18/18139/tde-25102012-\n\n101346/>. Acessado em: 07.04.2016. \n\nBRANDELLI, L.; SERRA, S. H. \u00c1guas: dominialidade e implica\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias. Revista de Direito \n\nImobili\u00e1rio, 2009. In: MILAR\u00c9, E.; MACHADO, P. A. L. [org.] Direito ambiental: conserva\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2011. \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). Outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos. \n\nBras\u00edlia: SAG, 2011. \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). Planos de recursos h\u00eddricos e enquadramento dos \n\ncorpos de \u00e1gua / Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia: ANA, 2013. \n\nCAMPOS, V. N. de O.; FRACALANZA, A. P. Governan\u00e7a das \u00e1guas no Brasil: conflitos pela \n\napropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a busca da integra\u00e7\u00e3o como consenso. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, \n\nv.13, n. 2, p. 365-382, Jul/Dez. 2010. \n\nCARDOSO DA SILVA, L. M.; et. al. Outorga de Direito de Uso de Recursos H\u00eddricos: uma das \n\nposs\u00edveis abordagens. Gest\u00e3o de \u00c1guas Doces / MACHADO, C. J. S. [org.]. Cap\u00edtulo V, p. 135-178. \n\n\n\n151 \n \n\nRio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://sigrh.sp.gov.br/sigrh/cobranca/pdf/leitura \n\n_04.pdf>; Acessado em: 29/07/2014. \n\nCAROLO, F. Outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos: instrumento para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel? Estudo das bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nCentro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia: Bras\u00edlia, 2007.  \n\nCARVALHO FILHO, Jos\u00e9 dos Santos. Manual de direito administrativo. 29\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2015. \n\nCASTRO, J. E. Water governance in the twentieth-first century. Ambient. soc., Campinas, v. 10, n. \n\n2, Dez. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-\n\n753X2007000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessado em: 09/09/2014.  \n\nCOBRAPE, Companhia Brasileira de Projetos e Empreendimentos. Plano das bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nrios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2010 a 2020: com propostas de atualiza\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e \n\nprograma para efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 o ano de 2035. S\u00e3o Paulo, 2011. \n\nCOELHO, F. U. Curso de direito civil: parte geral. Vol. 1. 7\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2014. \n\nCRESWELL, J. W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativos, quantitativos e misto. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nMagda Lopes. 3\u00aa ed. Porto Alegre: Artmed, 2010. 296 p.  \n\nDAGNINO, E. Sociedade civil e espa\u00e7os p\u00fablicos no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002. \n\nDI PIETRO, M. S. Z. Direito administrativo. 28\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2015. \n\nDI PIETRO, M. S. Z. Uso privativo de bem p\u00fablico por particular. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2014. \n\nDINIZ, M. H. Curso de direito civil brasileiro: teoria geral do direito civil. 22\u00aa ed. ver. e atual. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 2005. \n\nFACHIN, O. Fundamentos de metodologia. 5\u00aa ed. [rev.] \u2013 S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\nFINGER, M.; TAMIOTTI, L.; ALLOUCHE J. Introduction: conceptual elements. In. FINGER, M.; \n\nTAMIOTTI, L.; ALLOUCHE J. (org). The multi-governance of water: case studies. Suny, 2006. \n\nFRACALANZA, A. P. Crise de governan\u00e7a da \u00e1gua na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo: \n\n(re)centraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e injusti\u00e7a ambiental. Tese (livre-doc\u00eancia). Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEscola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades. S\u00e3o Paulo, 2016. \n\nFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua? In: RIBEIRO, W. C. \n\nOrg. Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; \n\nCNPq, 2009. \n\nFRACALANZA, A. P.; JACOB, A. M.; ECA, R. F. Justi\u00e7a ambiental e pr\u00e1ticas de governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua: (re) introduzindo quest\u00f5es de igualdade na agenda. Ambient. soc.,  S\u00e3o Paulo ,  v. 16, n. \n\n1, Mar.  2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-\n\n753X2013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessado em: 09/09/2014. \n\nFUNTOWICZ, S.; RAVETZ, J. Ci\u00eancia p\u00f3s-normal e comunidades ampliadas de pares face aos \n\ndesafios ambientais. Hist. cienc. saude-Manguinhos, Rio de Janeiro, v. 4, n. 2, p. 219-\n\n230, Oct.  1997.  \n\nGAMA, A. D. Das \u00e1guas no direito civil brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, \n\n1928. Apud MARQUES, B. F. A natureza real e contratual da outorga de direitos e uso de recursos \n\nh\u00eddricos. Tese (doutorado). Universidade Federal de Pernambuco: Recife, 2004. \n\n\n\n152 \n \n\nGIATTI, L. L. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia p\u00f3s-normal: aplica\u00e7\u00f5es e desafios da amplia\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade de pares em contextos socioambientais e de sa\u00fade. 2013. Tese (Livre Doc\u00eancia em Sa\u00fade \n\nP\u00fablica). Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/livredocencia/6/tde-28042014-161433/>. Acesso em: \n\n04.08.2015. \n\nGMP, Global Water Partneership. Effective Water Governance. Background papers n\u00ba 7. Su\u00e9cia: \n\nElanders Novum, 2003.  \n\nGON\u00c7ALVES, A. F., A legitimidade da governan\u00e7a global. In: Anais do XV Congresso Nacional do \n\nConselho Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Direito (Conpedi), 2006. \n\nGRANDGIRARD, A. Towards a new leader of water policy in France? European Water, Vol. 19/20, \n\n2007. \n\nGRANZIERA, M. L. Direito de \u00c1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2014. \n\nHANNIGAN, J. Sociologia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Annahid Burnett. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: \n\nVozes, 2009. \n\nHARDIN, G. The tragedy of commons. Science, s.l., n. 162, p. 1243-1248, 1868. \n\nJACOBI, P. R. A gest\u00e3o participativa de bacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil e os desafios do fortalecimento \n\nde espa\u00e7os p\u00fablicos colegiados. In: COELHO, V. S. P.; NOBRE, M. [org.]. Participa\u00e7\u00e3o e \n\ndelibera\u00e7\u00e3o: teoria democr\u00e1tica e experi\u00eancias institucionais no Brasil contempor\u00e2neo. p. 270-289. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora 34, 2004. \n\nJACOBI, P. R. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: RIBEIRO, Wagner Costa. [org]. Governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; CNPq, 2009. \n\nJACOBI, P. R.; RICHARD, S.; RIEU, T. Governance. 15 p. Projeto GovAgua /USP/Alfa/Comunidade \n\nEuropeia. Mimeografado, 2007. \n\nJACOBI, P. R.; BARBI, F. Democracia e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Rev. \n\nkat\u00e1lysis, Florian\u00f3polis, v.10, n.2, p. 237-244, dez. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo. \n\nphp?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-49802007000200012&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessado \n\nem  05/06/2015. \n\nJACOBI, P.; MONTEIRO, F. Capital Social e desempenho institucional na bacia do Alto Tiet\u00ea: \n\nresultados de pesquisa. In: JACOBI, Pedro (org.) Atores e processos na governan\u00e7a da \u00e1gua no estado \n\nde S\u00e3o Paulo. p. 35-60. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009.  \n\nJACOBI, P. R; CIBIM, J; LEAO, R. S. Crise h\u00eddrica na Macrometr\u00f3pole Paulista e respostas da \n\nsociedade civil. Estud. av., S\u00e3o Paulo, v. 29, n. 84, p. 27-42, Aug. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \n\nscielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142015000200027&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. \n\nAcessado em 12/08/2017. \n\nLANNA, A. E. Instrumentos de planejamento e gest\u00e3o ambiental para a Amaz\u00f4nia, cerrado e \n\npantanal: demandas e propostas: metodologia de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. 59p. \n\n(S\u00e9rie meio ambiente em debate; 36). Bras\u00edlia: Ed. IBAMA, 2001.  \n\nLANNA, A. E.; BRAGA, B. Hidroeconomia. \u00c1guas Doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. REBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B., TUNDISI, J. G. [org]. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras \n\nEditora, 2006. \n\n\n\n153 \n \n\nLIMA, R. B. O princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o ambiental: a fronteira entre o gerir e o gestar. In: \n\nEncontro da Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica, 2001. Apud MEIRE, M. A. A representa\u00e7\u00e3o \n\ne a representatividade social do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica do rio Taquari-Antes/RS. Tese \n\n(doutorado). Instituto de Geoci\u00eancias. Universidade Federal do Rio Grande do Sul: Porto Alegre, \n\n2016. \n\nLLOYD, W. F. Two Lectures on the Checks to Population. Inglaterra: Oxford University Press, \n\n1833. Dispon\u00edvel em:&lt;https://books.google.com.br/books/about/Two_lectures_on_the_ \n\nchecks_to_population.html?id=kQt9Kg-chXAC&amp;redir_esc=y>. Acessado em 15/02/2016.  \n\nMACHADO, Paulo Afonso Leme. Direito ambiental brasileiro. 17\u00aa. ed. ver. atual. e ampl. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros Editores, 2009. \n\nMARENGO, J. A.; NOBRE, C. A.; SELUCHI, M. E.; CUARTAS, A.; ALVES, L. M.; \n\nMENDIONDO, E.; OBREG\u00d3N, G.; SAMPAIO, G.; A seca e a crise h\u00eddrica de 2014 \u2013 2015 em S\u00e3o \n\nPaulo. Revista USP n\u00b0 106. P. 31 \u2013 44. S\u00e3o Paulo, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.usp.br \n\n/revusp/article/view/ 110101/108684> ; Acessado em: 13/06/2016. \n\nMARENGO, J. A. \u00c1gua e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Estud. av., S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 63, \n\n2008.   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000 \n\n200006&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>.  Acessado em:  07/08/2014. \n\nMARQUES, B. F. A natureza real e contratual da outorga de direitos e uso de recursos h\u00eddricos. Tese \n\n(doutorado). Universidade Federal de Pernambuco. Recife, 2004. \n\nMARTINS, R. C. Fronteiras entre desigualdade e diferen\u00e7a na governan\u00e7a das \u00e1guas. Ambiente &amp; \n\nSociedade. S\u00e3o Paulo, v. 18, n.1, p.211-228, mar.2015. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo. \n\nphp?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2015000100013&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessado em \n\n30/06/2015. \n\nMEIRE, M. A. A representa\u00e7\u00e3o e a representatividade social do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nTaquari-Antes/RS. Tese (doutorado). Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. Porto Alegre, 2016. \n\nMELLO, C. A. B. Curso de direito administrativo. 32\u00aa ed. rev. e atual.S\u00e3o Paulo: Malheiro, 2014. \n\nMENDES, L. A. An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de outorga de direito de usos consuntivos dos Recursos h\u00eddricos \n\nbaseados em vaz\u00f5es m\u00ednimas e em vaz\u00f5es de perman\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Escola \n\nPolit\u00e9cnica. Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 2007  \n\nMOLINGA, E. F. Water, politics and development: framing a political sociology of water resources \n\nmanagement. Water Alternatives: 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.water-alternatives.org/index.php \n\n/allabs/15-a-1-1-2/file>; Acessado em: 22/11/2016 \n\nMORIN, E. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. Tradu\u00e7\u00e3o Eliane Lisboa. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \n\nSulina, 2011. 120 p. \n\nMOROZ, I. C.; CANIL, K.; ROSS, J. Problemas ambientais na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 7, 1994. p. \n\n35-48. \n\nNUNES, A. P. Do direito das \u00e1guas. Revista dos Tribunais, 1975. In: MILAR\u00c9, E.; MACHADO, P. \n\nA. L. [org.] Direito ambiental: conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nRevista dos Tribunais, 2011. \n\n\n\n154 \n \n\nOCDE. Princ\u00edpios OCDE para a governan\u00e7a da \u00e1gua. OCDE, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.oecd.org/governance/regional-policy/OECD-Principles-Water-Governance-PT.pdf>; \n\nAcessado em: 01/12/2016. \n\nOFFE, C. Problemas estruturais do espa\u00e7o capitalista. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1984. Apud \n\nFRACALANZA, Ana Paula. Crise de governan\u00e7a da \u00e1gua na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo: \n\n(re)centraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e injusti\u00e7a ambiental. Tese (livre-doc\u00eancia). Escola de Artes, Ci\u00eancias e \n\nHumanidades. Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 2016. \n\nOLIVEIRA, A. T. M. Dos impactos da gest\u00e3o nos recursos h\u00eddricos: a relev\u00e2ncia inaudita dos regimes \n\njur\u00eddicos. In: CUNHA FILHO, A. J. C.; NERY, A. R. F.; OLIVEIRA, A. T. .M. [coord.]. A crise \n\nh\u00eddrica e o direito: racionalidade jur\u00eddica a servi\u00e7o da complexidade socioambiental. Rio de Janeiro: \n\nLumen Juris, 2015. \n\nOSTROM, E. Governing the commons: the evolution of institutions for collective action. New \n\nYork: Cambridge University Press, [1990] 2006. 280 p. \n\nPEREIRA JUNIOR, J. S. Processo legislativo e organiza\u00e7\u00e3o institucional da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil. Consultoria Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos \n\nDeputados, 2004. \n\nPOMPEU, C. T. \u00c1guas doces no direito brasileiro. \u00c1guas Doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. REBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. [org.]. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras \n\nEditora, 2006. \n\nPOMPEU, C. T. Aqu\u00edfero guarani: aspectos legais e institucionais da gest\u00e3o. Revista dos Tribunais, \n\n2009.  In: MILAR\u00c9, E; MACHADO, P. A. L. [org.] Direito ambiental: conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2011.  \n\nPOMPEU, C. T. O direito de \u00e1guas no Brasil. In: Anais I CONGRESSO BRASILEIRO DE DIREITO \n\nDE \u00c1GUAS. Fortaleza, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cnrh.gov.br/index.php?option=com_ \n\ndocman&amp;task=doc_download&amp;gid=1159&amp;Itemid=>; Acessado em: 22/05/2016. \n\nPORTO, M. F. A.; PORTO, R. L. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estud. av., S\u00e3o Paulo, v.22, n. \n\n63, 2008. \n\nRIBEIRO, S. A. M.. Interdisciplinaridade e transdiciplinariedade na mudan\u00e7a do paradigma \n\ninstrumental do uso da \u00e1gua. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nUniversidade de Bras\u00edlia: Bras\u00edlia, 2012.  \n\nRIBEIRO, W. C. Impasses da governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. In: RIBEIRO, W. C. [org.] Governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; CNPq, 2009. \n\nRICHARD, S.; RIEU, T. Une approche historique de la gouvernance pour \u00e9clairer la gestion concert\u00e9e \n\nde l\u2019eau en France. 2008.  \n\nRICHARDSON, R. J. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3\u00aaed. \u2013 12. Reimpr. \u2013 S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2011. \n\nSANTOS, B. S. Um discurso sobre a ci\u00eancia. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, Cortez, 2009. apud GIATTI, L. \n\nL.. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia p\u00f3s-normal: aplica\u00e7\u00f5es e desafios da amplia\u00e7\u00e3o da comunidade de \n\npares em contextos socioambientais e de sa\u00fade. Tese (Livre Doc\u00eancia em Sa\u00fade P\u00fablica) - Faculdade \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica. Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 2013. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA). Fundamentos para a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua. PORTO, R. L. [coord.] S\u00e3o Paulo: s. n., 2012. \n\n\n\n155 \n \n\nSOUZA, A. N. La\u00e7os e entrela\u00e7os: o novelo dos comit\u00eas de bacia no Estado de S\u00e3o Paulo. Uma \n\nan\u00e1lise da governan\u00e7a no SIGRH S\u00e3o Paulo. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia Ambiental). Instituto de \n\nEnergia e Ambiente. Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 2015.  \n\nTHEYS, J. La gouvernance entre inovation et impuissance: l ecas de l\u2019environnement. D\u00e9velopment \n\nDurable et Territoroires. 2003. \n\nTUCCI, C. E. M. \u00c1guas urbanas. Estud. av., S\u00e3o Paulo, v.22, n. 63, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000200007&amp;lng=en&amp;nrm= \n\niso>; Acessado em:  07/08/2014. \n\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2.ed. Porto Alegre: ABRH/Editora da UFRGS, \n\n1997. (Col. ABRH de Recursos H\u00eddricos, v.4). apud PORTO, M. F. A.; PORTO, R. L. Gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Estud. av., S\u00e3o Paulo,  v.22, n. 63, 2008. \n\nTURTON, A. R.; MEISSNER, R. Towards a model for ecosystem governance: an integrated water \n\nresource management example. In: TURTON, A. R; HATTINGH, H. J.; MAREE, G. A.; ROUX, D. \n\nJ.; CLAASSEN, M.; STRYDOM, W. F. [org.]. Governance as a trialogue: government \u2013 society \u2013 \n\nscience in transition. Springer, 2007. \n\nUGARTE, P. S. Qual participa\u00e7\u00e3o para qual democracia? In: COELHO, V. S. P.; NOBRE, M. (org.). \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o: teoria democr\u00e1tica e experi\u00eancias institucionais no Brasil \n\ncontempor\u00e2neo. p. 93-106. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2004. \n\nWILLIAMSON, O. E. Markets and Hierarchies: Analysis and Antitrust Implications. New York: The \n\nFree Press, 1975. \n\nYASSUDA, R. R. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: fundamentos e aspectos institucionais. Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 27 (2): 5\u201318, abr/jun. Rio de Janeiro, 1993. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bibliote \n\ncadigital.fgv.br/ojs/index.php/rap/article/viewFile/8663/7394>; Acessado em: 15/11/2015. \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\nAp\u00eandice A \u2013 Lista de documentos dos Comit\u00eas PCJ selecionados analisados \n\n \n\nAtas de reuni\u00f5es: \n\nComit\u00eas PCJ (Plen\u00e1ria) \n\n6\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 09/12/10, Instituto Plantarum, Nova Odessa/SP \n\n4\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 13/08/10, Clube Vale Verde, Pedreira/SP \n\n5\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 19/03/10, Clube dos Casados, Salto/SP \n\n4\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 11/12/09, Clube Liter\u00e1rio Jaguary, Camanducaia/MG \n\n3\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 28/08/2009, N\u00facleo de Apoio ao Professor e ao Aluno, Bragan\u00e7a Paulista/SP  \n\n2\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 21/05/2009, Floresta Estadual Edmundo Navarro - FEENA, Rio Claro/SP \n\n3\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 31/03/2009, Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Ensino - FUMEP, Piracicaba/SP \n\n2\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 12/12/08, Hotel Tau\u00e1 Convention Atibaia, Atibaia/SP \n\n1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 18/09/08, Audit\u00f3rio 3 do Centro de Conven\u00e7\u00f5es do Gin\u00e1sio de Esportes da \n\nUNICAMP, Campinas/SP \n\n1\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 27/06/08, Cine Teatro Municipal, Extrema/MG \n\nAta da Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 27/06/08, Cine Teatro Municipal, Extrema/MG \n\n1\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 27/06/2008, Cine Teatro Municipal, Extrema/MG (PDF 36Kb) \n\n8\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria Conjunta, 05/10/07, Cine Teatro Municipal, Extrema/MG \n\n5\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta, 17/08/07, Antiga Usina Santa B\u00e1rbara, Santa B\u00e1rbara d\u00b4Oeste \n\n7\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria Conjunta,30/03/07, Hotel Nacional Inn, Campinas/SP \n\nCT-PL \n\n30\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 16/12/10, REPLAN/PETROBR\u00c1S - Paul\u00ednia/SP \n\n39\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 25/11/10, Hotel Tau\u00e1 - Atibaia/SP \n\n3\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta, 25/11/10, Hotel Tau\u00e1 - Atibaia/SP \n\n29\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 22/10/10, CENA/USP - Piracicaba/SP \n\n38\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 24/09/10, Foz do Brasil - Limeira/SP \n\n28\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 26/08/10, Associa\u00e7\u00e3o Comercial de Holambra \u2013 Holambra/SP \n\n37\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 20/07/10, SAAE Atibaia \u2013 Atibaia/SP \n\n2\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta, 30/06/10, SANASA \u2013 Campinas/SP \n\n1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria Conjunta, 10/06/10, SANASA Indaiatuba \u2013 Indaiatuba/SP \n\n36\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 19/05/10, SANASA \u2013 Campinas/SP \n\n27\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 19/04/10, SANASA \u2013 Campinas/SP \n\n\n\n157 \n \n\n35\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 03/03/10, Clube Flamengo \u2013 Americana/SP \n\n26\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 12/02/10, Ag\u00eancia de \u00c1gua - Piracicaba - SP. \n\n25\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 03/02/10, AEAP - Piracicaba - SP. \n\n34\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 13/01/10, Nucleo Administrativo Municipal, Rio Claro - SP. \n\n33\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 18/11/09, Audit\u00f3rio do CIESP, em Bragan\u00e7a Paulista - SP. \n\n32\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 09/09/09, Audit\u00f3rio do Cons\u00f3rcio PCJ - Americana - SP. \n\n24\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 11/08/09, C\u00e2mara dos Vereadores - Atibaia - SP. \n\n31\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 07/07/09, C\u00e2mara dos Vereadores, Piracaia - SP.  \n\n23\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 05/05/09, Audit\u00f3rio do CENA/USP, Piracicaba, SP. \n\n22\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 19/03/09, \u00c1guas de Limeira - Limeira - SP. \n\n30\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 19/02/09, AEAP, Piracicaba - SP. \n\n15\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 29/08/07, SANASA, Campinas - SP. \n\n20\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 20/05/08, SANASA, Campinas - SP. \n\n19\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 04/03/08, Anfiteatro do CEA/UNESP, Rio Claro - SP. \n\n29\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 09/10/08, Cons\u00f3rcio PCJ, Americana - SP. \n\n28\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 26/08/08, Audit\u00f3rio do Cons\u00f3rcio PCJ, Americana, SP. \n\n27\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 12/06/08, DRS, Piracicaba - SP. \n\n26\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 10/04/08, Cine Teatro, Extrema - MG. \n\n25\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 07/12/07, Audit\u00f3rio da CIESP, Jundia\u00ed - SP. \n\n23\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 07/08/07, Audit\u00f3rio da SAEE, Indaiatuba, SP. \n\n22\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 11/06/07, Audit\u00f3rio da RIPASA, Americana, SP. \n\n14\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria, 20/04/07, Audit\u00f3rio do Centro de Refer\u00eancia em Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\ndo Cons\u00f3rcio PCJ, Americana/SP. Reuni\u00e3o com os novos membros para o bi\u00eanio 2007/2009, eleitos durante \n\na 7\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria Conjunta dos Comit\u00eas PCJ, realizada em Campinas, em 31/03/07. \n\n21\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 08/03/07, Audit\u00f3rio da AEAP, Piracicaba, SP. \n\nCT-PB \n\n1\u00aa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria do GT Formata\u00e7\u00e3o da Unidade de Acompanhamento do PB, 16/12/10, REPLAN, \n\nPaul\u00ednia, SP. \n\n21\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 29/11/07, \u00c1guas de Limeira, Limeira, SP. \n\n17\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, 11/05/07, Sala de Reuni\u00f5es do DAEE, Piracicaba, SP. Reuni\u00e3o de posse dos membros \n\ne escolha da nova coordena\u00e7\u00e3o para o bi\u00eanio 2007/2009. \n\nDelibera\u00e7\u00f5es: \n\nDelibera\u00e7\u00f5es Comit\u00eas PCJ \n\n097/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o \u201cPlano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \nJundia\u00ed, para o per\u00edodo de 2010 a 2020, com propostas de Atualiza\u00e7\u00e3o do Enquadramento dos Corpos d\u2019\u00c1gua \n\ne de Programa para Efetiva\u00e7\u00e3o do Enquadramento dos Corpos d\u2019\u00c1gua at\u00e9 o ano de 2035\u201d. \n\n\n\n158 \n \n\n096/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o \u201cRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios \nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed 2010 (UGRHI 05 - ano base 2009)\u201d. \n\n095/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Altera valores da indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \u201cPlano Diretor de \nMacrodrenagem do munic\u00edpio de Camanducaia \u2013 Etapa 2\u201d, da Prefeitura Municipal de Camanducaia, do \n\nexerc\u00edcio de 2010. \n\n094/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \u201cRevitaliza\u00e7\u00e3o do Rio Atibainha, \nBacia do Rio Atibainha\u201d, cujo tomador \u00e9 o SAAE Atibaia e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n093/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \u201cProjeto B\u00e1sico do Tratamento \ndo Sistema de Disposi\u00e7\u00e3o Final dos Res\u00edduos da Suinocultura na Bacia do PCJ Atrav\u00e9s de MDL\u201d, cujo \n\ntomador \u00e9 o Sindicato Rural de Bragan\u00e7a Paulista e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n092/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Pareceres T\u00e9cnicos do GT-Empreendimentos sobre os \nempreendimentos: Moderniza\u00e7\u00e3o da Refinaria de Paul\u00ednia - REPLAN/PETROBR\u00c1S e PCH Tombo.  \n\n091/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova plano de trabalho e proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual da Funda\u00e7\u00e3o \nAg\u00eancia das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (FABH-PCJ) \u2013 exerc\u00edcio 2011 e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. \n\n090/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Atos dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ. \n\n089/10, (18/11/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova a minuta do Contrato de Gest\u00e3o a ser celebrado entre a \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, os Comit\u00eas PCJ e a Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos \n\nRios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (FABH-PCJ). \n\n088/10, (18/11/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova a minuta do Oitavo Termo Aditivo ao Contrato de \nGest\u00e3o a ser celebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, os Comit\u00eas PCJ e o Cons\u00f3rcio PCJ \n\n087/10, (18/11/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova calend\u00e1rio, Edital, procedimentos eleitorais e constitui \nComiss\u00e3o Eleitoral para as elei\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas PCJ,  para o mandato 2011/2013, e d\u00e1 outras provid\u00eancias \n\n086/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Cria Sede Regional da Secretaria Executiva, em Campinas/SP. \n\n085/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Cancela a indica\u00e7\u00e3o de empreendimentos do Instituto Mineiro de \nGest\u00e3o das \u00c1guas e da Prefeitura Municipal de Jaguari\u00fana; indica empreendimento suplente e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n084/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Define cronograma e regras para hierarquiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos \nvisando \u00e0 indica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de financiamento com recursos do FEHIDRO e das cobran\u00e7as (federal, \n\npaulista e mineira) pelo uso dos recursos h\u00eddricos, referentes ao or\u00e7amento de 2011, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n083/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Revoga a Delibera\u00e7\u00e3o Comit\u00eas PCJ n\u00ba 071/10, de 19/03/10, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. \n\n082/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova Pareceres T\u00e9cnicos do GT-Empreendimentos sobre os \nempreendimentos: Loteamento Fazenda Santo Antonio \u2013 Haras Larissa; Central de Gerenciamento de \n\nRes\u00edduos O\u00e1sis e Loteamento Comercial e Residencial Fazenda Santa Rosa.  \n\n081/10, (13/08/10, 4\u00aa Extraordin\u00e1ria): Ratifica a Mo\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 01/2010, de 20/05/10. \n\n080/10, (09/12/10,  6\u00aa Ordin\u00e1ria): Altera o per\u00edodo de abrang\u00eancia do empreendimento \u201cPlano de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\u201d de 2008-2020 para 2010-2035. \n\n079/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova inclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Itu como membro dos Comit\u00eas PCJ. \n\n078/10, (09/12/10, 6\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Atos dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ. \n\n077/10, (07/07/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova o Parecer T\u00e9cnico da CT-OL. \n\n076/10, (06/07/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual da Ag\u00eancia de Bacia PJ \u2013 \nexerc\u00edcio 2011. \n\n075/10, (03/05/10, \"AD REFERENDUM\"): Altera a indica\u00e7\u00e3o de fonte de financiamento de \nempreendimentos de \u201cCobran\u00e7a Federal PCJ\u201d para \u201cCobran\u00e7a Paulista PCJ\u201d, do exerc\u00edcio de 2009. \n\n\n\n159 \n \n\n074/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Cria Grupo de Transi\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a de delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de \nAg\u00eancia de \u00c1gua PCJ \n\n073/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Altera a Delibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00b0 039/09, que aprova a revis\u00e3o das \nNormas Gerais para cria\u00e7\u00e3o e funcionamento de C\u00e2maras T\u00e9cnicas \n\n072/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \"Elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico da \nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua com respectivo licenciamento Ambiental\", cujo tomador \u00e9 o Servi\u00e7o \n\nAut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Cordeir\u00f3polis (SAAE de Cordeir\u00f3polis) e d\u00e1 outras provid\u00eancias \n\n071/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Indica o diretor-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \ndos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (Ag\u00eancia das Bacias PCJ) \n\n070/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Hierarquiza e indica empreendimentos para financiamento com recursos \noriundos das cobran\u00e7as pelo uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e dos Estados de S\u00e3o \n\nPaulo e Minas Gerais, localizados nas bacias PCJ \u2013 Cobran\u00e7as PCJ e do FEHIDRO, referentes ao exerc\u00edcio \n\nde 2010, e d\u00e1 outras provid\u00eancias \n\n069/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria ): Altera a indica\u00e7\u00e3o de fonte de financiamento de empreendimentos de \n\"Cobran\u00e7a Federal PCJ\" para \"Cobran\u00e7a Paulista PCJ\", do exerc\u00edcio de 2009 \n\n068/10, (19/03/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria ): Referenda Atos dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ \n\n067/10, (12/02/10, \"AD REFERENDUM\" ): Aprova a indica\u00e7\u00e3o feita, pelo Diretor-presidente, para os \ncargos de diretores t\u00e9cnico e adminstrativo-finaceiro da Diretoria da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (Ag\u00eancia das Bacias PCJ). \n\n066/10, (12/02/10, \"AD REFERENDUM\"): Aprova a indica\u00e7\u00e3o feita pelo Cons\u00f3rcio PCJ para os cargos de \ncoordenadores t\u00e9cnico e administrativo-financeiro da estrutura diretiva que desempenha fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia \n\nde \u00c1gua PCJ \n\n065/10, (04/02/10, 5\u00aa Ordin\u00e1ria): Abre novo prazo para entrega de documentos e inscri\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos j\u00e1 pr\u00e9-qualificados nos Termos da Delibera\u00e7\u00e3o Comit\u00eas PCJ n\u00ba 044/09, de 28/08/09. \n\n064/10: Delibera\u00e7\u00e3o sem efeito. Vide Delibera\u00e7\u00e3o 068/10, de 19/03/2010. \n\n063/10, (22/01/10, \"AD REFERENDUM\"): Altera o Tomador do empreendimento \u201cGera\u00e7\u00e3o de \nconhecimento sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e propriedade da terra em micro bacias estrat\u00e9gicas para conserva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do munic\u00edpio de Camanducaia, MG\u201d para P.M. de Camanducaia. \n\n062/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Altera o cronograma definido na Delibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 044/09, \nde 28/08/09. \n\n061/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros da cobran\u00e7a federal PCJ para \nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano de M\u00eddia dos Comit\u00eas PCJ- 2010. \n\n060/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o \u201cRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o das Bacias PCJ 2009, modelo CRHi/SP\u201d \n\n059/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Autoriza repasse de recursos financeiros da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \nh\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo para cobertura de custos operacionais da cobran\u00e7a - exerc\u00edcio de \n\n2010. \n\n058/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova Parecer T\u00e9cnico sobre o Empreendimento Loteamento Residencial \nFigueira Garden II. \n\n057/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual da Ag\u00eancia de Bacia PJ \u2013 exerc\u00edcio \n2010. \n\n056/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova propostas de sal\u00e1rio da equipe diretiva e or\u00e7ament\u00e1ria anual da \nAg\u00eancia de \u00c1gua PCJ \u2013 exerc\u00edcio 2010. \n\n055/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova a minuta do S\u00e9timo Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o a ser \ncelebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, os Comit\u00eas PCJ e o Cons\u00f3rcio PCJ. \n\n054/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova indica\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias PCJ para \ndesempenhar, transitoriamente, fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1gua dos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed como entidade delegat\u00e1ria das fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1gua PCJ. \n\n\n\n160 \n \n\n053/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o plano de aplica\u00e7\u00e3o anual de recursos da cobran\u00e7a \u201cPaulista\u201d PCJ \nda Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias PCJ \u2013 exerc\u00edcio 2010. \n\n052/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova pedidos de abatimento do ValorDBO e do Valorrural  previstos na \ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed. \n\n051/09, (11/12/09, 4\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Atos dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ. \n\n050/09, (16/11/09, \"AD REFERENDUM\"): Altera a entidade representada pelo Secret\u00e1rio-executivo \nAdjunto do CBH-PCJ. \n\n049/09, (21/10/09, \"AD REFERENDUM\"): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \u201cAparelhamento da \nSecretaria Executiva dos Comit\u00eas PCJ (aditivo)\u201d, cujo tomador \u00e9 o Cons\u00f3rcio PCJ, constante do Anexo I da \n\nDelibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba 030/09, de 31/03/2009 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n048/09, ( 21 /10/09, \"AD REFERENDUM\"): Indica os representantes dos segmentos Estado, Munic\u00edpio e \nSociedade Civil para os Conselhos Deliberativo e Fiscal da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias PCJ. \n\n047/09, (01/10/09, \"AD REFERENDUM\"): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \u201cImplanta\u00e7\u00e3o da \nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto do munic\u00edpio de Pedreira\u201d, cujo o tomador \u00e9 a Prefeitura Municipal de \n\nPedreira e indica empreendimentos suplentes constantes do Anexo IV da Delibera\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas PCJ n\u00ba \n\n043/09, de 28/08/2009 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n046/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova Parecer T\u00e9cnico sobre o Empreendimento Loteamento \nComercial e Residencial \u201cFazenda Santa Rosa\u201d. \n\n045/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova os procedimentos para indica\u00e7\u00e3o dos membros dos Conselhos \nDeliberativo e Fiscal e indica o diretor-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias PCJ. \n\n044/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Define cronograma e regras para hierarquiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos \nvisando \u00e0 indica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de financiamento com recursos do FEHIDRO e das cobran\u00e7as (federal, \n\npaulista e mineira) pelo uso dos recursos h\u00eddricos, referentes ao or\u00e7amento de 2010, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n043/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Hierarquiza\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o (3\u00aa Etapa) de empreendimentos para \nfinanciamento com recursos oriundos das cobran\u00e7as pelo uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da \n\nUni\u00e3o e do estado de S\u00e3o Paulo localizados nas bacias PCJ \u2013 Cobran\u00e7as PCJ e do FEHIDRO, referentes ao \n\nexerc\u00edcio de 2009, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n042/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Altera a indica\u00e7\u00e3o de fonte de financiamento de empreendimentos de \n\u201cCobran\u00e7a Federal PCJ\u201d para FEHIDRO, do exerc\u00edcio de 2009. \n\n041/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Referenda Ato dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ, tomado por meio de \nDelibera\u00e7\u00e3o \u201cAd Referendum\u201d. \n\n040/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova Parecer T\u00e9cnico n\u00ba01/2009 da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Sa\u00fade \nAmbiental (CT-SAM) referente ao \u201cUso Emergencial de Herbicida para Controle de Plantas Aqu\u00e1ticas no \n\nReservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica, em Americana\u201d. \n\n039/09, (28/08/09, 3\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova revis\u00e3o das Normas Gerais para cria\u00e7\u00e3o e funcionamento de \nC\u00e2maras T\u00e9cnicas. \n\n038/09, (05/06/09, \"AD REFERENDUM\"): Define os crit\u00e9rios gerais e espec\u00edficos para hierarquiza\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos visando  \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de recursos do FEHIDRO \u2013 exerc\u00edcio 2009, previstos nesta \n\ndelibera\u00e7\u00e3o, enquadrados como DEMANDA INDUZIDA \u2013 REVITALIZA\u00c7\u00c3O DE BACIAS, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n037/09, (21/05/09, 2\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova inclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Dois C\u00f3rregos como membro dos \nComit\u00eas PCJ. \n\n036/09, (21/05/09, 2\u00aa Extraordin\u00e1ria): Define cronograma e regras para a 3\u00aa etapa de hierarquiza\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos visando \u00e0 indica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de financiamento com recursos do FEHIDRO e das \n\nCobran\u00e7as PCJ, referentes ao or\u00e7amento de 2009, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n\n\n161 \n \n\n035/09, (21/05/09, 2\u00aa Extraordin\u00e1ria): Cancela a Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ n\u00b0 014/04, de \n05/11/2004, e seus Anexos e adota provid\u00eancias  em decorr\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 54, de 30/07/2008, e \n\nda Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 87, de 28/10/2008. \n\n034/09, (21/05/09, 2\u00aa Extraordin\u00e1ria): Complementa a hierarquiza\u00e7\u00e3o e a indica\u00e7\u00e3o de empreendimentos \npara financiamento com recursos oriundos das cobran\u00e7as pelo uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio \n\nda Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo localizados nas bacias PCJ \u2013 Cobran\u00e7as PCJ e do FEHIDRO, referentes \n\nao exerc\u00edcio de 2009, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n033/09, (21/05/09, 2\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova o Estatuto da  Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia das Bacias PCJ e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias  \n\n032/09, (31/03/09, 3\u00aa Ordin\u00e1ria): Elege e empossa dirigentes dos Comit\u00eas PCJ; define os munic\u00edpios (SP e \nMG) com direito a voto, define a Secretaria Executiva; elege representantes dos munic\u00edpios paulistas no \n\nCRH-SP e CONESAN-SP; indica representantes dos Comit\u00eas PCJ nos F\u00f3runs Paulista, Mineiro e Nacional \n\nde Comit\u00eas de Bacias e na Rede Brasil de Organismos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - REBOB; indica os \n\nrepresentantes para compor a CT-PL, para o mandato 2009/2011, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n031/09, (31/03/09, 3\u00aa Ordin\u00e1ria): Empossa representantes dos \u00f3rg\u00e3os governamentais e da sociedade civil \n(Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos e Organiza\u00e7\u00f5es Civis) nos Plen\u00e1rios do CBH-PCJ, do PCJ FEDERAL e do \n\nCBH-PJ. \n\n030/09, (31/03/09, 3\u00aa Ordin\u00e1ria): Hierarquiza e indica empreendimentos para financiamento com recursos \noriundos das cobran\u00e7as pelo uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nlocalizados nas bacias PCJ \u2013 Cobran\u00e7as PCJ e do FEHIDRO, referentes ao exerc\u00edcio de 2009, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n029/09, (31/03/09, 3\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Atos dos Presidentes em exerc\u00edcio dos Comit\u00eas PCJ, tomados \npor meio de Delibera\u00e7\u00f5es \"Ad Referendum\". \n\n028/09, (31/03/09, 3\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova inclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Torrinha como membro dos Comit\u00eas \nPCJ. \n\n027/09, (20/03/09, \"AD REFERENDUM\" ): Cancela a indica\u00e7\u00e3o do empreendimento \"Identifica\u00e7\u00e3o de \nAproveitamento Hidr\u00e1ulicos para Regulariza\u00e7\u00e3o de Aflu\u00eancias na Bacia do Rio Atibaia \u00e0 Jusante do Sistema \n\nCantareira at\u00e9 a Represa de Americana\", cujo o tomador \u00e9 o Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed - Cons\u00f3rcio PCJ e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n026/09, (13/03/09, \"AD REFERENDUM\"): Altera rela\u00e7\u00e3o de empreendimentos pr\u00e9-qualificados para \nrecebimento dos recursos do exerc\u00edcio 2009 das Cobran\u00e7as PCJ e FEHIDRO e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n025/09, (02/03/09, \"AD REFERENDUM\"): Aprova a altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do Sexto Termo Aditivo ao \nContrato de Gest\u00e3o a ser celebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e o Cons\u00f3rcio PCJ, com \n\ninterveni\u00eancia dos Comit\u00eas PCJ. \n\n024/09, (13/03/09, \"AD REFERENDUM\"): Define prazo para nova inscri\u00e7\u00e3o de empreendimentos pr\u00e9-\nqualificados para recebimento dos recursos do exerc\u00edcio 2009 das Cobran\u00e7as PCJ e FEHIDRO e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n023/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova limites de remunera\u00e7\u00e3o dos membros da estrutura diretiva da \n\u201cAg\u00eancia de \u00c1gua PCJ\u201d \u2013 exerc\u00edcio 2009. \n\n022/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual da \u201cAg\u00eancia de \u00c1gua PCJ\u201d \u2013 \nexerc\u00edcio 2009. \n\n021/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Estabelece mecanismos e valores para a cobran\u00e7a pelo uso dos recur-sos \nh\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de Minas Gerais na bacia hidro-gr\u00e1fica dos rios Piracicaba e Jaguari e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. \n\n020/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Autoriza repasse de recursos financeiros da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \nh\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo para cobertura de custos operacionais da cobran\u00e7a - exerc\u00edcio de \n\n2009. \n\n\n\n162 \n \n\n019/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova procedimentos para implementa\u00e7\u00e3o do mecanismo diferenciado de \npagamento do \u201cValorRural\u201d previsto na cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, na s \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\n018/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova pedidos de abatimento do ValorDBO da \u201cCobran\u00e7a Federal\u201d \nprevisto na cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\n017/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o \u201cRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o das Bacias PCJ, para o per\u00edodo de 2007\u201d \n\n016/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o \u201cPlano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \nJundia\u00ed, para o per\u00edodo de 2008-2011\u201d \n\n015/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova a minuta do Sexto Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o a ser \ncelebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, os Comit\u00eas PCJ e o Cons\u00f3rcio PCJ. \n\n014/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova a minuta de Contrato de Gest\u00e3o a ser celebrado entre o Cons\u00f3rcio \nPCJ e o IGAM, com anu\u00eancia dos Comit\u00eas PCJ, para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de Bacias do CBH-\n\nPJ. \n\n013/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova verba para atividades da Ag\u00eancia de Bacia do CBH-PJ, a ser \nrepassada para o Cons\u00f3rcio PCJ. \n\n012/08, (12/12/08, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Referenda Atos dos Presidentes dos Comit\u00eas PCJ, tomados por meio de \nDelibera\u00e7\u00f5es \u201cAd Referendum\u201d. \n\n011/08, (01/12/08, \"AD REFERENDUM\"): Aprova o \u201cPlano da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba e \nJaguari, para o per\u00edodo de 2008/2009 \u2013 Plano PJ 2008-2009\u201d \n\n010/08, (01/12/08, \"AD REFERENDUM\"): Aprova Parecer T\u00e9cnico sobre o Empreendimento \u201cPlano \nDiretor de Dutos (PDD) do Estado de S\u00e3o Paulo - PETROBRAS\u201d \n\n009/08, (18/09/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Define cronograma e regras para hierarquiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos \nvisando \u00e0 indica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de financiamento com recursos do FEHIDRO e das cobran\u00e7as (federal e \n\npaulista) pelo uso dos recursos h\u00eddricos, referentes ao or\u00e7amento de 2009, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n008/08, (12/12/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Aprova calend\u00e1rio, Edital, procedimentos eleitorais e constitui \nComiss\u00e3o Eleitoral para as elei\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas PCJ, para o mandato 2009/2011, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n007/08, (12/12/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Indica empreendimentos para recebimento de recursos do FEHIDRO \n\u2013 saldo de 2008. \n\n006/08, (12/12/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Altera indica\u00e7\u00e3o de fonte de financiamento para empreendimento, \ncujo tomador \u00e9 o Cons\u00f3rcio PCJ. \n\n005/08, (12/12/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Referenda Ato do Sr. Presidente do CBH-PJ \n\n004/08, (12/12/08, 1\u00aa Extraordin\u00e1ria): Elege e empossa Secret\u00e1rio-executivo adjunto do CBH \u2013 PCJ e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias \n\n003/08, (27/06/08, 1\u00aa Ordin\u00e1ria): Vincula o GT-PP \u00e0 C\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento (CT-SA) dos Comit\u00eas \nPCJ, (27/06/08, 1\u00aa Ordin\u00e1ria ): \n\n002/08, (27/06/08, 1\u00aa Ordin\u00e1ria): Altera Parecer T\u00e9cnico sobre o empreendimento \"Desenvolvimento \nUrbano da Fazenda Brandina, em Campinas\". \n\n001/08, (27/06/08, 1\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova cria\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Uso e Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua na \nInd\u00fastria (CT-Ind\u00fastria) dos Comit\u00eas PCJ. \n\nDelibera\u00e7\u00f5es Conjunta CBH-PCJ / PCJ Federal / CBH-PJ \n\n001/08, (27/06/08, 1\u00aa Ordin\u00e1ria): Estabelece forma de atua\u00e7\u00e3o integrada dos comit\u00eas CBH-PCJ, PCJ \nFEDERAL e CBH-PJ e uniformiza denomina\u00e7\u00e3o. \n\nDelibera\u00e7\u00f5es Conjuntas CBH-PCJ / PCJ Federal \n\n\n\n163 \n \n\n099/08, (27/06/08, 8\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova altera\u00e7\u00e3o no Regimento Interno do PCJ FEDERAL \n\nvisando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas bacias PCJ, entre os estados de MG e SP, por meio \n\ndo CBH-PCJ, PCJ FEDERAL e do CBH-PJ. \n\n098/08, (27/06/08, 8\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova altera\u00e7\u00e3o no Estatuto do CBH-PCJ visando \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas bacias PCJ, entre os estados de MG e SP, por meio do CBH-\n\nPCJ, do PCJ FEDERAL e do CBH-PJ. \n\n097/08, (27/06/08, 8\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Referenda Atos do Presidente dos Comit\u00eas PCJ, tomados por \n\nmeio de Delibera\u00e7\u00f5es Ad Referendum. \n\n096/08, (21/05/08, \"AD REFERENDUM\"): Aprova a indica\u00e7\u00e3o feita pelo Cons\u00f3rcio PCJ para o cargo de \n\ncoordenador t\u00e9cnico da estrutura diretiva que desempenhar\u00e1 fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1gua dos Comit\u00eas PCJ. \n\n095/08, (28/04/08, \"AD REFERENDUM\"): Indica e cancela empreendimentos referentes ao exerc\u00edcio 2008 \n\ndas Cobran\u00e7as PCJ e FEHIDRO, priorizados pela Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ Ad Referendum n\u00ba \n\n094/2008 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n094/08, (11/04/08, \"AD REFERENDUM\"): Define prazo para nova inscri\u00e7\u00e3o de empreendimentos pr\u00e9-\n\nqualificados para recebimento dos recursos do exerc\u00edcio 2008 das Cobran\u00e7as PCJ e FEHIDRO e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n093/08, (18/03/08, 7\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Indica e cancela empreendimentos referentes ao exerc\u00edcio \n\n2008 das Cobran\u00e7as PCJ e FEHIDRO e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n092/08, (18/03/08, 7\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Hierarquiza e indica empreendimentos para financiamento \n\ncom recursos oriundos do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 FEHIDRO e das cobran\u00e7as pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo localizados nas bacias PCJ \u2013 \n\nCobran\u00e7as PCJ, referentes ao exerc\u00edcio de 2008, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n091/08, (18/03/08, 7\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Estabelece prazos para os contratos financiados com recursos \n\nda cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos do dom\u00ednio da Uni\u00e3o (Cobran\u00e7a Federal) e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n090/08, (18/03/08, 7\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Referenda Atos do Presidente dos Comit\u00eas PCJ, tomados por \n\nmeio de Delibera\u00e7\u00f5es \u201cAd Referendum\u201d. \n\n089/08, (18/03/08, \"AD REFERENDUM\"): Indica empreendimento suplente para receber recursos da \n\ncobran\u00e7a \u201cfederal\u201d do exerc\u00edcio de 2006. \n\n088/08, (18/03/08, \"AD REFERENDUM\"): Aprova inclus\u00e3o de um Par\u00e1grafo Oitavo na Clausula Quarta do \n\nQuinto Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o celebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e o \n\nCons\u00f3rcio PCJ, com interveni\u00eancia dos Comit\u00eas PCJ \n\n087/08, (18/03/08, \"AD REFERENDUM\"): Autoriza repasse de recursos financeiros da cobran\u00e7a pelo uso \n\ndos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo, para cobertura de custos operacionais da cobran\u00e7a \n\n- exerc\u00edcio de 2008. \n\n086/07, (20/12/07, 6\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova pedidos de abatimento do \u201cValorDBO\u201d da cobran\u00e7a \n\npelo uso de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, nas bacias hidro-gr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed e d\u00e1 outras pro-vid\u00eancias. \n\n085/07, (20/12/07, 6\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova proposta or\u00e7ament\u00e1ria e limites de remunera\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros da estrutura diretiva da \u201cAg\u00eancia de \u00c1gua PCJ\u201d. \n\n084/07, (20/12/07, 6\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Revoga Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ \u201cAd \n\nReferendum\u201d n\u00ba 083/07 e altera a Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ 078/07, que tratam da revis\u00e3o dos \n\nmecanismos da cobran\u00e7a \u201cfederal\u201d PCJ \n\n083/07, (19/11/07, \"AD REFERENDUM\"): Altera a Delibera\u00e7\u00e3o Conjunta dos Comit\u00eas PCJ 078/07, que \n\ntrata da revis\u00e3o dos mecanismos da cobran\u00e7a \u201cfederal\u201d PCJ. (REVOGADA PELA DELIBERA\u00c7\u00c3O \n\nCONJUNTA COMIT\u00caS PCJ N\u00ba 084/07) \n\n082/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Altera a composi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento para o \n\nmandato 2007-2009. \n\n081/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Aprova as minutas do Quarto e do Quinto Termos Aditivos ao \n\nContrato de Gest\u00e3o celebrado entre a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e o Cons\u00f3rcio PCJ, com \n\ninterveni\u00eancia dos Comit\u00eas PCJ. \n\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj099-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj098-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj097-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj096-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj095-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj094-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj093-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj092-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj091-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj090-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj089-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj088-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj087-08.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj086-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj085-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj084-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj082-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj081-07.pdf\n\n\n164 \n \n\n080/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Ratifica a indica\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio PCJ para desempenhar, \n\ntransitoriamente, fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1gua dos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed. \n\n079/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Define os benefici\u00e1rios e as condi\u00e7\u00f5es de acesso e de indica\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos para recebimento de recursos financeiros decor-rentes da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, nas Bacias PCJ. \n\n078/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Aprova propostas de revis\u00e3o dos mecanismos e de ratifica\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jun-dia\u00ed e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n077/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Define cronograma e regras para hierarquiza\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos visando \u00e0 indica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de financiamento com recursos do FEHIDRO e das \n\ncobran\u00e7as (federal e paulista) pelo uso dos recursos h\u00eddricos, referentes ao or\u00e7amento de 2008, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n076/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Aprova recomenda\u00e7\u00f5es constantes do \u201cRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \u2013 ano base 2004 a 2006\u201d e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n075/07, (05/10/07, 8\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Altera composi\u00e7\u00e3o e empossa representante da sociedade civil \n\n(Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos - setor abastecimento urbano e lan\u00e7amento de efluentes - n\u00e3o associados a \n\nentidades associativas) no Plen\u00e1rio do PCJ FEDERAL. \n\n074/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Cancela empreendimento indicado para recebimento de \n\nrecursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o \u2013 Cobran\u00e7a PCJ \n\nfederal, referentes ao exerc\u00edcio de 2006. \n\n073/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Altera t\u00edtulo de empreendimento da Prefeitura Municipal de \n\nLimeira indicado para financiamento com recursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos em \n\nrios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o \u2013 Cobran\u00e7a PCJ \u201cfederal\u201d, referentes ao exerc\u00edcio de 2006. \n\n072/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova encaminhamentos sobre o Programa \u201cCaminho das \n\n\u00c1guas\u201d, da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, no \u00e2mbito dos Comit\u00eas PCJ. \n\n071/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova Parecer T\u00e9cnico sobre o Empreendimento \n\n\u201cDesenvolvimento Urbano da Fazenda Brandina, em Campinas\u201d \n\n070/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Aprova Parecer T\u00e9cnico sobre o Empreendimento \n\n\u201cLoteamento Residencial Tr\u00eas Pontes do Atibaia \u2013 Distrito de Sousas, em Campinas\u201d. \n\n069/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Altera\u00e7\u00e3o de membro da Sociedade Civil (usu\u00e1rios de \n\nrecursos h\u00eddricos: setor abastecimento urbano - usu\u00e1rios n\u00e3o associados a entidades associativas) nos \n\nComit\u00eas PCJ \u2013 Mandato 2007-2009. \n\n068/07, (17/08/07, 5\u00aa Extraordin\u00e1ria Conjunta): Referenda Atos do Presidente dos Comit\u00eas PCJ, tomados por \n\nmeio de Delibera\u00e7\u00f5es \u201cAd Referendum\u201d. \n\n067/07, (23/07/07, \"AD REFERENDUM\"): Autoriza repasse de recursos da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo, ao Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), para \n\ncobertura de custos operacionais da cobran\u00e7a - exerc\u00edcio de 2007 \n\n066/07, (04/06/07, \"AD REFERENDUM\"): Indica empreendimento suplente para receber recursos da \n\ncobran\u00e7a \u201cfederal\u201d do exerc\u00edcio de 2006. \n\n065/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Elege e empossa dirigentes dos Comit\u00eas PCJ; define os \n\nmunic\u00edpios (SP e MG) com direito a voto; elege representantes dos munic\u00edpios no CRH e CONESAN; indica \n\nrepresentantes dos Comit\u00eas PCJ no F\u00f3rum Paulista de Comit\u00eas de Bacias; indica os representantes para \n\ncompor a CT-PL, para o mandato 2007/2009, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n064/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Prioriza a divulga\u00e7\u00e3o do programa \u201cCaminho das \u00c1guas\u201d no \n\n\u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n063/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Hierarquiza e indica empreendimentos para financiamento com \n\nrecursos oriundos do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 FEHIDRO e das cobran\u00e7as pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e do Estado de S\u00e3o Paulo localizados nas bacias PCJ \u2013 \n\nCobran\u00e7as PCJ, referentes ao exerc\u00edcio de 2007, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj080-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj079-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj078-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj077-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj076-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj075-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj074-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj073-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj072-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj071-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj070-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj069-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj068-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj067-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj066-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj065-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj064-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj063-07.pdf\n\n\n165 \n \n\n062/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Inclui a\u00e7\u00e3o, no PDC 6, nas Metas de Curto Prazo do Plano das \n\nBacias PCJ 2004/2007. \n\n061/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Empossa representantes dos \u00f3rg\u00e3os governamentais e da \n\nsociedade civil (Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos e Organiza\u00e7\u00f5es Civis) nos Plen\u00e1rios do PCJ FEDERAL e do \n\nCBH-PCJ. \n\n060/07, (30/03/07, 7\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Referenda Atos do Presidente dos Comit\u00eas PCJ, tomados por \n\nmeio de Delibera\u00e7\u00f5es \u201cAd Referendum\u201d. \n\n059/07, (27/02/07, \"AD REFERENDUM\"): Indica empreendimentos suplentes para receberem recursos da \n\ncobran\u00e7a \u201cfederal\u201d do exerc\u00edcio de 2006. \n\n057/06, (12/12/06, 6\u00aa Ordin\u00e1ria Conjunta): Aprova e indica empreendimento para financiamento com \n\nrecursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, nas Bacias PCJ, do \n\nexerc\u00edcio de 2007, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDelibera\u00e7\u00f5es CBH-PCJ - (data de aprova\u00e7\u00e3o, reuni\u00e3o plen\u00e1ria): ementa \n\n012/94, (15/04/94, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova o Cronograma de Trabalho para a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos \n\nInstitucionais (CT-AI) em 1994. \n\n009/94, (15/04/94, 2\u00aa Ordin\u00e1ria): Cria a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais (CT-AI). \n\n 001/93 , (18/11/93, 1\u00aa Ordin\u00e1ria): Aprova Estatuto CBH-PCJ. \n\n \n\n \n\n  \n\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj062-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj061-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj060-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj059-07.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibConj057-06.pdf\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibPCJ012-94.PDF\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibPCJ009-94.PDF\nhttp://comitespcj.org.br/images/Download/DelibPCJ001-93.PDF\n\n\n166 \n \n\nAp\u00eandice B - Modelo do termo de consentimento para entrevistas utilizado \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n(TCLE) \n\nPrezado(a) entrevistado(a), \n\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar da pesquisa de mestrado intitulada: [t\u00edtulo]. \n\nO estudo est\u00e1 sendo desenvolvido pelo pesquisador discente, [info], pertencente ao \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental (PROCAM), do Instituto de Energia e Ambiente \n\n(IEE) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), e sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof. Dra. [info]. \n\n \n\n1 - OBJETIVO GERAL: \n\nObjetivo geral \n\nIdentificar se os princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o previstos nas pol\u00edticas \n\nnacional e estadual (SP) de recursos h\u00eddricos foram observados e est\u00e3o presentes no uso do \n\ninstrumento de outorga dos recursos h\u00eddricos durante a crise h\u00eddrica nos anos 2014 e 2017 na bacia dos \n\nrios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nObjetivos espec\u00edficos \n\n? Identificar as principais as caracter\u00edsticas do regime de outorgas de direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos e inter-rela\u00e7\u00f5es existentes com outros instrumentos de \n\ngerenciamento; \n\n? Identificar quais as bases presentes na bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\npara operacionaliza\u00e7\u00e3o do regime de outorgas de direito de uso em situa\u00e7\u00f5es de \n\nescassez; \n\n? Analisar como o regime de outorgas foi utilizado na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed frente \u00e0 crise h\u00eddrica nos anos de 2014 e 2017. \n\n \n\n2 \u2013 PARTICIPA\u00c7\u00c3O E ANDAMENTO DO PROJETO:  \n\na) A pesquisa oferece riscos m\u00ednimos, inerentes a algum desconforto no fornecimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, contudo, salienta-se que a qualquer momento o(a) sr.(a) poder\u00e1 recusar-\n\nse a participar da pesquisa ou retirar seu consentimento de uso das informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas sem que ocorra qualquer tipo de preju\u00edzo a sua pessoa, familiares ou \n\nquaisquer pessoas pr\u00f3ximas. Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o sigilosas. \n\nb) O envolvimento dos participantes no processo de pesquisa contribuir\u00e1 oferecendo \n\nbenef\u00edcios, tais como informa\u00e7\u00f5es relevantes \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e sua \n\nmelhoria. \n\nc) Informa\u00e7\u00f5es: Durante todo o per\u00edodo de estudo o(a) sr.(a) ser\u00e1 acompanhado(a) pelo \n\npesquisador que ficar\u00e1 \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para quaisquer tipos de esclarecimentos que \n\n\n\n167 \n \n\no(a) sr.(a) necessite envolvendo informa\u00e7\u00f5es mais aprofundadas do que est\u00e1 sendo \n\nestudado e do modo (metodologia) de como est\u00e1 sendo feito o estudo. Para \n\ninforma\u00e7\u00f5es, esclarecimentos e quaisquer outras demandas, pode-se entrar em contato \n\ndiretamente as pesquisador que o/a entrevistou: \n\n[INFO] \n\n[endere\u00e7o] \n\nE-mail: [e-mail] \n\nd) Aspecto legal: Este consentimento foi elaborado de acordo com as diretrizes e normas \n\nregulamentadas de pesquisa envolvendo seres humanos. Atende a Resolu\u00e7\u00e3o 196 de \n\n10 de outubro de 1996, do Conselho Nacional de Sa\u00fade, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 \n\nBras\u00edlia / DF, e suas complementares.  \n\ne) O sr.(a) ter\u00e1 direito integral \u00e0 privacidade. Nenhum dado que possa revelar sua \n\nidentidade ser\u00e1 divulgado. Por\u00e9m, o(a) sr.(a) assinar\u00e1 o termo de consentimento para \n\nque os resultados obtidos possam ser utilizados nesta pesquisa e apresentados em \n\ncongressos e publica\u00e7\u00f5es.  \n\nf) A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 volunt\u00e1ria, e n\u00e3o ser\u00e1 oferecida qualquer tipo de \n\ngratifica\u00e7\u00e3o em dinheiro ou em outra esp\u00e9cie pelas informa\u00e7\u00f5es fornecidas. \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s ler e receber explica\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa, e ter meus direitos de: \n\n1. receber resposta a qualquer pergunta e esclarecimento sobre os procedimentos, riscos, \n\nbenef\u00edcios e outros relacionados \u00e0 pesquisa; \n\n2. retirar o consentimento a qualquer momento e deixar de participar do estudo; \n\n3. n\u00e3o ser identificado e ser mantido o car\u00e1ter confidencial das informa\u00e7\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0 privacidade. \n\n \n\nDeclaro estar ciente do exposto e desejar participar deste projeto de pesquisa. \n\n \n\n________________, _____de_______________________ de ______ . \n\nENTREVISTADO: \n\nNome: ____________________________________________________ \n\nAssinatura: _________________________________________________________ \n\nPESQUISADOR: \n\nEu, _________________________________ , declaro que forneci todas as informa\u00e7\u00f5es referentes ao \n\nprojeto ao participante e/ou respons\u00e1vel. \n\nAssinatura: ___________________________________     Data:___/____/____. \n\n  \n\n\n\n168 \n \n\nAp\u00eandice C - Modelo dos formul\u00e1rios de entrevistas utilizados  \n\n \n\nENTREVISTA ATORES COMIT\u00ca BACIA - CBH-PCJ \n\n1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do Entrevistado \n\nNome: \n\nForma\u00e7\u00e3o: \n\nInstitui\u00e7\u00e3o em que trabalha: \n\nFun\u00e7\u00e3o: \n\n2. An\u00e1lise de atua\u00e7\u00e3o \n\n2.1. Voc\u00ea participou diretamente no CBH-PCJ? Em que per\u00edodo? \n\nIn\u00edcio (ano):   T\u00e9rmino (ano): \n\n2.2. Neste per\u00edodo, em quais grupos de trabalho ou c\u00e2maras t\u00e9cnicas participou? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3. Percep\u00e7\u00e3o sobre a crise h\u00eddrica (2014 \u2013 2015) \n\n3.1. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, que nota atribui \u00e0 gravidade da crise h\u00eddrica vivenciada no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nnos anos de 2014 e 2015?  \n\n(1 \u2013 Nenhuma; 2 \u2013 Baixa; 3 \u2013 M\u00e9dia; 4 \u2013 Alta; 5 \u2013 Alt\u00edssima) \n\nNota: _______. \n\n3.2. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, quais os 2 (dois) principais fatores que contribu\u00edram para o cen\u00e1rio de crise \n\nh\u00eddrica nos anos de 2014 e 2015? \n\n 1. Falha dos instrumentos de gest\u00e3o: \n\nEscolha aqueles que, em sua opini\u00e3o, tiverem uma maior contribui\u00e7\u00e3o:  \n\n1.1. Plano de Bacia  \n\n1.2. Outorga de direitos de uso \n\n1.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos \n\n1.4. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\n1.5. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre os Recursos H\u00eddricos \n\n2. Aus\u00eancia de investimentos financeiros \n\n 3. Gest\u00e3o inadequada do Sistema Cantareira \n\n 4. Baixo \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\n\n\n169 \n \n\n Outro__________________________ \n\n3.3. Como voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea na administra\u00e7\u00e3o de conflitos pelo uso da \u00e1gua decorrentes \n\nda crise h\u00eddrica? Qual a\u00e7\u00e3o poderia ser destacada? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n4. Percep\u00e7\u00e3o sobre seguran\u00e7a do Plano de Bacia PCJ \n\n4.1. Considerando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas no Plano de Bacia PCJ 2010 \u2013 2020, qual a sua \n\npercep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 confiabilidade dessas informa\u00e7\u00f5es? \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 razo\u00e1vel; 4 \u2013 m\u00e9dia; 5 \u2013 alta) \n\nNota: _______. \n\n4.2. Considerando a informa\u00e7\u00e3o sobre disponibilidade h\u00eddrica total superficial apresentada no Plano de \n\nBacia PCJ 2010 \u2013 2020, Q7,10 40,44 m3/s e Q dispon\u00edvel 37,98 m3/s, qual a sua percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nconfiabilidade dessas informa\u00e7\u00f5es? \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 razo\u00e1vel; 4 \u2013 m\u00e9dia; 5 \u2013 alta) \n\nNota: _______. \n\n4.3. Considerando estas mesmas informa\u00e7\u00f5es do Plano de Bacia PCJ 2010-2020, qual era a sua \n\npercep\u00e7\u00e3o quanto a sua confiabilidade antes da crise de 2014 e 2015?  \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 razo\u00e1vel; 4 \u2013 m\u00e9dia; 5 \u2013 alta) \n\nNota: _______. \n\n4.4. Considerando as informa\u00e7\u00f5es sobre demanda e uso dos recursos h\u00eddricos apresentadas no Plano de \n\nBacia PCJ 2010 -2020, qual a sua percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e1 confiabilidade dessas informa\u00e7\u00f5es? \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 razo\u00e1vel; 4 \u2013 m\u00e9dia; 5 \u2013 alta) \n\nNota: _______. \n\n4.5. Considerando as informa\u00e7\u00f5es sobre demanda e uso dos recursos h\u00eddricos apresentadas no Plano de \n\nBacia PCJ 2010 -2020, qual era a sua percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 confiabilidade destas informa\u00e7\u00f5es antes da \n\ncrise h\u00eddrica? \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 razo\u00e1vel; 4 \u2013 m\u00e9dia; 5 \u2013 alta) \n\nNota: _______. \n\n5. Percep\u00e7\u00e3o sobre o sistema de outorgas de direitos de uso \n\n5.1. Qual a sua avalia\u00e7\u00e3o quanto ao do sistema de outorgas de direitos de uso da \u00e1gua na bacia do PCJ \n\ne o seu grau atual de confiabilidade? \n\n\n\n170 \n \n\n (1 \u2013 baixo; 2 \u2013 m\u00e9dio; 3 \u2013 alto) \n\nJustifique:__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n_________ \n\n5.2. As informa\u00e7\u00f5es sobre as outorgas de direito de uso concedidas na bacia do PCJ s\u00e3o \n\ncompartilhadas com o comit\u00ea? De que forma \u00e9 poss\u00edvel o acesso? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n5.3. Considerando o processo de concess\u00e3o de outorga dos direitos de uso da \u00e1gua na bacia do PCJ, \n\ncomo se d\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o do comit\u00ea? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n5.4. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, quais os principais fatores e altera\u00e7\u00f5es que podem contribuir com uma melhoria \n\ndo sistema de outorgas na bacia do PCJ: \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n \n\n  \n\n\n\n171 \n \n\nENTREVISTA AGENTE GESTOR (DAEE) \n\n1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do Entrevistado \n\nNome: \n\nForma\u00e7\u00e3o: \n\nInstitui\u00e7\u00e3o em que trabalha: \n\nFun\u00e7\u00e3o: \n\n2. Percep\u00e7\u00e3o sobre a crise h\u00eddrica (2014 \u2013 2015) \n\n2.1 Em sua avalia\u00e7\u00e3o, que nota atribui \u00e0 gravidade da crise h\u00eddrica vivenciada no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nnos anos de 2014 e 2015?  \n\n(1 \u2013 Nenhuma; 2 \u2013 Baixa; 3 \u2013 M\u00e9dia; 4 \u2013 Alta; 5 \u2013 Alt\u00edssima) \n\nNota: _______. \n\n2.2. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, quais os 2 (dois) principais fatores que contribu\u00edram para o cen\u00e1rio de crise \n\nh\u00eddrica nos anos de 2014 e 2015? \n\n 1. Falha dos instrumentos de gest\u00e3o: \n\nEscolha aqueles que, em sua opini\u00e3o, tiverem uma maior contribui\u00e7\u00e3o:  \n\nPlano de Bacia  \n\n   Outorga de direitos de uso \n\n   Classifica\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos \n\nCobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre os Recursos H\u00eddricos \n\n 2. Aus\u00eancia de investimentos financeiros \n\n 3. Gest\u00e3o inadequada do Sistema Cantareira \n\n 4. Baixo \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\n Outro__________________________ \n\n2.3. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, como voc\u00ea avalia a efici\u00eancia do conjunto de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas ou governo \n\ndo estado em resposta \u00e0 crise? \n\n (1 \u2013 nenhuma; 2 \u2013 baixa; 3 \u2013 m\u00e9dia; 4 \u2013 boa; 5 \u2013 excelente) \n\nNota: _______. \n\n2.4. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, quais foram as a\u00e7\u00f5es que se destacaram como respostas mais eficientes \u00e0 crise \n\nh\u00eddrica? \n\n\n\n172 \n \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3. Compreens\u00e3o do sistema de outorgas (chave de decis\u00e3o) \n\n3.1. Como se d\u00e1 o processo (chave de decis\u00e3o) para a concess\u00e3o de outorga de direito de uso da \u00e1gua? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.2. Quais os principais crit\u00e9rios aplicados para definir sobre a possibilidade de concess\u00e3o dos direitos \n\nde uso ou n\u00e3o? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.3. Qual a participa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia no processo de concess\u00e3o da outorga do direito de uso da \n\n\u00e1gua? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.4. Quais s\u00e3o as fontes de dados utilizadas (estudos) para determinar, no processo de outorga do \n\ndireito de uso, a disponibilidade h\u00eddrica no local de capta\u00e7\u00e3o? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.5. Estes dados apresentam informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o (demanda j\u00e1 concedida) na bacia \n\nque se pretende a capta\u00e7\u00e3o? Como e de que forma estes dados s\u00e3o compartilhados com o Comit\u00ea de \n\nBacia? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.6 No processo de concess\u00e3o da outorga, de que forma s\u00e3o consideradas as informa\u00e7\u00f5es do Plano de \n\nBacia da regi\u00e3o onde se pretende captar \u00e1gua ou realizar lan\u00e7amento? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n\n\n173 \n \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n3.7. Considerando o processo de an\u00e1lise para outorga do direito de uso da \u00e1gua, como s\u00e3o \n\nconsiderados os usos definidos como priorit\u00e1rios, sejam aqueles j\u00e1 definidos no Plano de Bacia ou no \n\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos, quando ainda n\u00e3o definidos pelo comit\u00ea?  \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________ \n\n4. Percep\u00e7\u00e3o sobre o sistema de outorgas de direitos de uso \n\n4.1. Qual a sua avalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 efetividade do sistema de outorgas de direitos de uso da \u00e1gua na \n\nbacia do PCJ? \n\n (1 \u2013 nada efetivo; 2 \u2013 pouco efetivo; 3 \u2013 efetivo) \n\nNota: _______. \n\n4.2. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, qual o grau de confiabilidade do sistema de outorgas de direito de uso da \u00e1gua \n\nna bacia do PCJ? \n\n (1 \u2013 baixo; 2 \u2013 m\u00e9dio; 3 \u2013 alto) \n\nNota: _______. \n\n4.3. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, qual a import\u00e2ncia do sistema de outorgas em momentos de escassez? \n\n (1 \u2013 baixo; 2 \u2013 m\u00e9dio; 3 \u2013 alto) \n\n (justifique) \n\n4.4. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, quais os principais fatores e altera\u00e7\u00f5es que podem contribuir com a melhoria do \n\nsistema de outorgas. \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________"}]}}}