{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14197"}, {"@name": "filename", "#text": "20478_fim_farra_prescri%c3%a7%c3%a3o_vaz.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "O fim da farra da prescri\u00e7\u00e3o penal: Lei n\u00ba 11.596, de 29 \nde novembro de 2007, e Lei n\u00ba 12.234, de 05 de maio de \n2010\n\n \n\nAutor: Paulo Afonso Brum Vaz\n\nDesembargador Federal do TRF da 4\u00aa Regi\u00e3o\n\n\u00a0publicado em 30.6.2010\n\nSum\u00e1rio: 1 A prescri\u00e7\u00e3o penal e os n\u00fameros no Judici\u00e1rio Federal. 2 \nCr\u00edtica ao tratamento descurado \u00e0 mat\u00e9ria e ao conformismo do Poder \nJudici\u00e1rio. 3 Prescri\u00e7\u00e3o e impunidade: falta de legitimidade social. 4 A \nocorr\u00eancia patol\u00f3gica da prescri\u00e7\u00e3o como vari\u00e1vel que viola o princ\u00edpio \nigualizador das partes no processo penal. 5 O ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da \ncondena\u00e7\u00e3o como causa interruptiva do prazo prescricional: Lei n\u00ba 11.596, \nde 29 de novembro de 2007. 6 Lei n\u00ba 12.234/2010: o ocaso da prescri\u00e7\u00e3o \nretroativa. 6.1 O aumento do prazo prescricional para os delitos com pena \ninferior a 1 (um) ano: uma solu\u00e7\u00e3o apenas parcial. 7 A quest\u00e3o sob o \nenfoque do Direito Intertemporal. 8 Premissa para o acolhimento do \ndiscurso sobre as penas privativas curtas: revis\u00e3o dos prazos de \nprescri\u00e7\u00e3o. Conclus\u00e3o. \n\n1 A prescri\u00e7\u00e3o penal e os n\u00fameros no Judici\u00e1rio Federal \n \nA preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 incid\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva na \njurisdi\u00e7\u00e3o penal federal sugeriu-me um singelo levantamento estat\u00edstico, \nrealizado nos processos criminais que tramitam no TRF4, considerando os \njulgamentos ocorridos entre 2002 e 2007. Verifiquei, ent\u00e3o, que o \npercentual de casos de prescri\u00e7\u00e3o registra uma tend\u00eancia sempre \ncrescente, passando de 1,73%, em 2002, para 10,08%, em 2007, \nconforme demonstra a tabela que segue: \n  \n\nAno Ocorr\u00eancias Total de Julgados %\n\n2002 54 3130 1,73%\n\n2003 97 3277 2,96%\n\n2004 113 2716 4,16%\n\n2005 138 3833 3,60%\n\n2006 202 4275 4,73%\n\n2007 468 4644 10,08%\n\n \n \nEsses dados revelam que os n\u00fameros da prescri\u00e7\u00e3o s\u00e3o elevados no Poder \nJudici\u00e1rio Federal. A realidade desnudada, que levou em conta apenas \nparte dos julgamentos do segundo grau, deve ser muito mais grave se \nconsiderarmos os casos de reconhecimento de prescri\u00e7\u00e3o que ocorrem no \nprimeiro grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, no Superior Tribunal de Justi\u00e7a e no Supremo \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n \n\n \n\n\n\nTribunal Federal. Principalmente no STJ, porque a decis\u00e3o de segundo \ngrau confirmat\u00f3ria da condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o interrompia a prescri\u00e7\u00e3o, tem-se \num n\u00famero expressivo de decis\u00f5es declarando extinta a pretens\u00e3o \npunitiva. N\u00e3o se disp\u00f5e de elementos concretos. Mas basta pesquisar pelo \nverbete \u201cprescri\u00e7\u00e3o\u201d nos julgados daquela Corte, na base informatizada de \ndados dispon\u00edvel na rede mundial de computadores (www.stj.gov.br), e se \nvai constatar que a incid\u00eancia \u00e9 muito maior do que a ocorrente no \nprimeiro e no segundo graus de jurisdi\u00e7\u00e3o. Isso leva a uma estimativa que \ngira em torno de 40% dos casos criminais examinados pelo Poder \nJudici\u00e1rio Federal.(1) \n \nEssa preocupante tend\u00eancia, a denunciar a ocorr\u00eancia quase patol\u00f3gica da \nprescri\u00e7\u00e3o penal, \u00e9 sintom\u00e1tica da escassa efetividade da justi\u00e7a penal, \naproximando-se mesmo de uma falsa promessa de tutela dos valores \nprezados pela sociedade brasileira. Aut\u00eantica manifesta\u00e7\u00e3o de prop\u00f3sitos \nsem efetividade pr\u00e1tica a conspirar em desfavor do prest\u00edgio do Poder \nJudici\u00e1rio junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o insegura. \n\n2 Cr\u00edtica ao tratamento descurado \u00e0 mat\u00e9ria e ao conformismo do \nPoder Judici\u00e1rio \n \nN\u00e3o se pretende lan\u00e7ar d\u00favida sobre a import\u00e2ncia do instituto da \nprescri\u00e7\u00e3o, fundado no princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, como instrumento \njur\u00eddico destinado a evitar a eterniza\u00e7\u00e3o dos conflitos. N\u00e3o pode pairar \nsobre o r\u00e9u a amea\u00e7a ad perpetuam do poder repressivo estatal. Como \nassinalou VON LISTZ,  \n \n\u201cos efeitos da pena, quando a execu\u00e7\u00e3o \u00e9 distanciada da pr\u00e1tica do ato \npun\u00edvel, estariam, por certo, malogrados, pela completa despropor\u00e7\u00e3o \ncom as dificuldades e incertezas que ofereceria a verifica\u00e7\u00e3o do fato, e \ncom a perturbadora intromiss\u00e3o nas novas rela\u00e7\u00f5es originadas e j\u00e1 \nconsolidadas.\u201d(2)\n\nIneg\u00e1vel tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da prescri\u00e7\u00e3o como instrumento de \npol\u00edtica criminal destinado a refor\u00e7ar o aspecto preventivo da pena e \nimpedir a eterniza\u00e7\u00e3o do clamor social em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica delituosa. O \ntempo apaga todas as feridas, individuais ou sociais.  \n \nO que merece maior reflex\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o do Direito Penal \u00e9 o vi\u00e9s \npatol\u00f3gico que a prescri\u00e7\u00e3o vem assumindo. Ao inv\u00e9s de constituir uma \nexce\u00e7\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da incid\u00eancia absurda de sua ocorr\u00eancia, \npassou a ser a regra geral. Como bem assinalou GUARAGNI:  \n\u201ca incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o deve operar em n\u00edveis de razoabilidade e n\u00e3o \nser demasiada por for\u00e7a de anomalias de ordem t\u00e9cnica verificadas de \nlege lata, capazes de comprometer a atua\u00e7\u00e3o do Direito Penal e frustrar as \nlinhas de pol\u00edtica criminal adotadas pelo Estado.\u201d(3)\n\nGastam os juristas p\u00e1trios e estrangeiros rios de tinta para pintar o \nquadro nefasto dos efeitos do tempo (demora) no processo civil, no qual \nmudan\u00e7as legislativas s\u00e3o introduzidas em profus\u00e3o. No processo penal, \nentretanto, assistimos, silentes, para n\u00e3o dizer lenientes, \u00e0 demora das \ninvestiga\u00e7\u00f5es \u2013 n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o em aparelhar as pol\u00edcias \u2013, \u00e0s \nchicanas protelat\u00f3rias, \u00e0s provas procrastinat\u00f3rias, e a persecu\u00e7\u00e3o penal \nse desenvolve morosa, quase sonolenta, rumo a uma senten\u00e7a retardada. \nE temos ainda os recursos, e as inst\u00e2ncias recursais s\u00e3o muitas, estando \nos tribunais assoberbados, o que faz tardar os julgamentos. \n\n3 Prescri\u00e7\u00e3o e impunidade: falta de legitimidade social  \n \nAntes de mais nada, uma pergunta precisa ser respondida: \u00e9 poss\u00edvel \ncogitar-se de impunidade quando se reconhece a prescri\u00e7\u00e3o, considerando \na chamada \u201cteoria do esquecimento\u201d que fundamenta esse instituto? \nEntende-se que sim. Se \u00e9 certo que o decurso de tempo entre o fato e a \ncondena\u00e7\u00e3o arrefece a necessidade da pena, n\u00e3o menos certo \u00e9 que, \nmesmo havendo esse desinteresse, configurada estar\u00e1 a impunidade \n(aus\u00eancia de puni\u00e7\u00e3o para um fato considerado crime). Talvez se pudesse \nalvitrar uma impunidade irrelevante ao senso social, se n\u00e3o fosse o atraso \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nna persecu\u00e7\u00e3o penal, que gera a prescri\u00e7\u00e3o e a impunidade, um fen\u00f4meno \natrativo da repulsa social veemente. Com essa observa\u00e7\u00e3o, pode-se \nafirmar que um ou outro caso de prescri\u00e7\u00e3o, considerado isoladamente, \u00e9 \nirrelevante enquanto impunidade \u00e0 estrutura social, mas a sua ocorr\u00eancia \nintensa, revelando a aus\u00eancia de resposta penal a um n\u00famero \nconsider\u00e1vel de fatos, numa an\u00e1lise sistem\u00e1tica do conjunto de fatores, \ndesvela um sentimento social de impunidade que merece ser ponderado.  \n \nNa li\u00e7\u00e3o de MENDES DE ALMEIDA, \u201ca lei penal \u00e9 primacialmente de \ninteresse p\u00fablico, e, por corol\u00e1rio, que, uma vez violada, a efetiva\u00e7\u00e3o das \npenas interessa \u00e0 coletividade mais do que aos ofendidos pelo crime\u201d.(4) \n \nEm tempos de criminalidade intensa, medrando delitos de todas as \nesp\u00e9cies, transparece un\u00edssono o clamor social contra a impunidade. A \nsociedade, v\u00edtima potencial, exige mais seguran\u00e7a contra a delinqu\u00eancia e, \nao mesmo tempo, puni\u00e7\u00e3o, se poss\u00edvel, rigorosa e efetiva. E exige \njustamente da justi\u00e7a penal. Consoante assevera MACHADO, o \nenfrentamento da problem\u00e1tica da prescri\u00e7\u00e3o desafia a pr\u00f3pria efici\u00eancia \ndo Direito Penal a ser analisada de forma sistem\u00e1tica:  \n \n\u201cAs quest\u00f5es acerca da efici\u00eancia do Direito Penal, da pena e da n\u00e3o \npuni\u00e7\u00e3o e suas causas de extin\u00e7\u00e3o, v.g. a prescri\u00e7\u00e3o penal, n\u00e3o podem ser \ncompreendidas num contexto isolado, mas dentro da pr\u00f3pria legitimidade \ndo Direito Penal, hoje t\u00e3o questionada e guerreada devido ao aumento \nemp\u00edrico da criminalidade e da incapacidade do Estado em combat\u00ea-\nla.\u201d(5)\n\nA prescri\u00e7\u00e3o penal, seja pela demora dos \u00f3rg\u00e3os part\u00edcipes da persecu\u00e7\u00e3o \npenal, especialmente pol\u00edcias, Minist\u00e9rio P\u00fablico e Justi\u00e7a, seja pelas \nantinomias do sistema penal, que necessita de reformas, \u00e9 representativa \nde uma tutela penal insuficiente, sen\u00e3o que inexistente. \u00c9, no dizer de \nGUARAGNI, a \u201caus\u00eancia de respostas quaisquer em n\u00edvel penal para o \nfato, apagando-se todos os seus efeitos penais\u201d.(6) De fato, a \nconsequ\u00eancia mais grave da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de resposta penal por \nparte do Estado para situa\u00e7\u00f5es que receberam o comando constitucional \nde prote\u00e7\u00e3o penal. \u00c9 a viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o da tutela penal \ninsuficiente. \n \nDe certa forma, a impunidade, embora n\u00e3o seja adequado e correto \ngeneralizar esta assertiva, \u00e9 um fen\u00f4meno que tende a n\u00e3o ocorrer em \nrela\u00e7\u00e3o ao r\u00e9u pobre, que, invariavelmente, acaba condenado e vai \nengrossar as filas dos habitantes de nosso falido sistema carcer\u00e1rio, que \nn\u00e3o re\u00fane as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o dos apenados. \n \nPara al\u00e9m da lesividade direta ao tecido social, tem-se, correlatamente, \noutra consequ\u00eancia negativa deste fen\u00f4meno, consubstanciada na \ncrescente perda de legitimidade (aceita\u00e7\u00e3o) do Judici\u00e1rio enquanto Poder, \nem face da sociedade. Cada vez mais transparece aos olhos de todos a \ninefici\u00eancia da justi\u00e7a para o cumprimento de seus fins. Ningu\u00e9m ignora \nque a impunidade, tirante o exagero midi\u00e1tico, embora n\u00e3o se trate de \nfen\u00f4meno que diz respeito apenas ao Poder Judici\u00e1rio, invariavelmente \u00e9 \ncreditada \u00e0 responsabilidade desse Poder. Isso causa um distanciamento \ninstitucional das aspira\u00e7\u00f5es sociais. O homem do povo j\u00e1 n\u00e3o acredita \nmais na justi\u00e7a penal e tem como certo que n\u00e3o foi ela concebida para \npunir os poderosos. \n \nA prescri\u00e7\u00e3o, ademais, interfere negativamente no exerc\u00edcio do direito \nindenizat\u00f3rio da v\u00edtima. Conforme disp\u00f5e o art. 63 do C\u00f3digo Penal, \ntransitada em julgado a senten\u00e7a condenat\u00f3ria, poder\u00e3o promover-lhe a \nexecu\u00e7\u00e3o, no ju\u00edzo c\u00edvel, para o efeito da repara\u00e7\u00e3o do dano, o ofendido, \nseu representante legal ou seus herdeiros. Esse artigo, de sua vez, \u00e9 \nreflexo do disposto no art. 91 do C\u00f3digo Penal: \u201cS\u00e3o efeitos da \ncondena\u00e7\u00e3o: I \u2013 tornar certa a obriga\u00e7\u00e3o de indenizar o dano causado \npelo crime\u201d. Assim, deve-se acrescer a este quadro o grave preju\u00edzo \u00e0 \nv\u00edtima do delito praticado, que poderia executar a senten\u00e7a condenat\u00f3ria, \nmas, em raz\u00e3o da inoper\u00e2ncia do Estado, perde esse direito. Com efeito, \nse a prescri\u00e7\u00e3o apaga todos os efeitos da condena\u00e7\u00e3o, fica inviabilizada a \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nexecu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dos preju\u00edzos decorrentes do delito, devendo a \nv\u00edtima propor a\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma.  \n \nPor fim, n\u00e3o se pode esquecer que a probabilidade de que a pena se fa\u00e7a \nefetiva comp\u00f5e o custo/benef\u00edcio do delito no ide\u00e1rio daquele que o \npratica. Os efeitos dissuas\u00f3rios da amea\u00e7a de pena e sua gravidade \nculminam por arrefecer-se diante da reduzida probabilidade de que esta \nvenha a efetivar-se. \n\n4 A ocorr\u00eancia patol\u00f3gica da prescri\u00e7\u00e3o como vari\u00e1vel que viola o \nprinc\u00edpio igualizador das partes no processo penal \n \n\u00c9 cedi\u00e7o que a justi\u00e7a penal brasileira revela um matiz de seletividade que \nn\u00e3o se compadece com o ide\u00e1rio do Estado Democr\u00e1tico de Direito. A \nseletividade da justi\u00e7a penal, at\u00e9 como reflexo da atua\u00e7\u00e3o do legislador, \u00e9 \num fen\u00f4meno estatisticamente comprov\u00e1vel. Basta uma pesquisa nos \nestabelecimentos carcer\u00e1rios para constatarmos que neles est\u00e3o reclusos, \nem sua maioria esmagadora, os exclu\u00eddos por pobreza ou outras \nconting\u00eancias sociais. Essa tend\u00eancia elitista e infeliz \u00e9 agravada quando \nse trata da impunidade decorrente da prescri\u00e7\u00e3o penal, repercutindo \nflagrante viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio igualizador. \n \nO princ\u00edpio da igualdade exterioriza uma rela\u00e7\u00e3o de plena identidade com \no Estado Democr\u00e1tico de Direito. Funciona, leciona FELDENS, \u201ccomo um \nfio condutor que permeia as demais categorias pol\u00edtico-normativas \nexplicitadas na Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, pulverizando \u201cefeitos que n\u00e3o se devem \ndeixar consumir em discursos ret\u00f3ricos e a\u00e7\u00f5es estatais \u2013 executivas, \nlegislativas e judici\u00e1rias \u2013 que comumente tendem a exalt\u00e1-lo no atacado \ne a abandon\u00e1-lo no varejo\u201d.(7) \n \nN\u00e3o bastasse o descumprimento da miss\u00e3o de pacifica\u00e7\u00e3o social do direito \npenal e a manifesta e renitente tend\u00eancia de seletividade traduzida na \natua\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a penal, a incid\u00eancia patol\u00f3gica da prescri\u00e7\u00e3o penal \ndesvela-se, em termos pr\u00e1ticos, como um fator de desigualdade \nsubstancial na aplica\u00e7\u00e3o do direito penal. Explica-se: o r\u00e9u mais d\u00e9bil \neconomicamente produz uma defesa mais singela, sem requerer muitas \nprovas, sem alegar muitas nulidades, sem a experi\u00eancia e a t\u00e9cnica \ndefensiva apurada dos grandes escrit\u00f3rios de advocacia. O r\u00e9u melhor \naquinhoado economicamente recebe a assist\u00eancia, invariavelmente, de \numa defesa t\u00e9cnica que lan\u00e7a m\u00e3o de todos os meios defensivos. \nNenhuma cr\u00edtica a essa amplitude defensiva, quando n\u00e3o ingressa no \nperigoso e ilegal campo da protela\u00e7\u00e3o e da chicana \u2013 o que \u00e9 muito \ncomum. Mas, resumindo, a constata\u00e7\u00e3o de longos anos de magistratura \u00e9 \nno sentido da agilidade e da rapidez do tr\u00e2mite dos processos penais com \nr\u00e9u que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de constituir advogado \u2013 e n\u00e3o vai aqui \nqualquer cr\u00edtica ao trabalho da defensoria p\u00fablica, incans\u00e1vel em esfor\u00e7os, \nmas com estrutura deficit\u00e1ria e insuficiente. \u00c9 um processo que tem curso \nr\u00e1pido e dificilmente se submete a alguma forma de prescri\u00e7\u00e3o.  \n \nEssa emp\u00edrica constata\u00e7\u00e3o autoriza a cr\u00edtica do sistema, tamb\u00e9m por esse \naspecto desigualizador do tratamento das partes no processo penal, vale \ndizer: a incid\u00eancia quase que elitista do fen\u00f4meno prescritivo \npenal. \u00c9 claro que para esse aspecto pouco contribui a inoper\u00e2ncia da \njusti\u00e7a. \u00c9 apenas um dado a mais, manuseado para evidenciar as \ndecorr\u00eancias nefastas da prescri\u00e7\u00e3o penal. \n\n5 O ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da condena\u00e7\u00e3o como causa interruptiva \ndo prazo prescricional: Lei n\u00ba 11.596, de 29 de novembro de 2007 \n \n\u00c9 cedi\u00e7o na jurisprud\u00eancia que o ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria de primeiro grau n\u00e3o constitui causa de interrup\u00e7\u00e3o da \nprescri\u00e7\u00e3o (STF: HC 48.351-SP, Relator Min. Adalicio Nogueira, RTJ \n57/538; HC 61.210-AL, Relator Ministro N\u00e9ri da Silveira, RTJ 117/67; HC \n68.321-DF, Relator Ministro Moreira Alves, RTJ 134/1208; HC 71007/SP, \nMin. Carlos Velloso, Ement\u00e1rio, vol. 1743-04, p. 759). \n \nA magistratura vinha sustentando, e esta era uma das preocupa\u00e7\u00f5es da \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Ju\u00edzes Federais do Brasil, ser imperiosa uma altera\u00e7\u00e3o \nlegislativa para acrescer-se \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, \nprevistas no art. 117 do C\u00f3digo Penal, o ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da \ncondena\u00e7\u00e3o.  \n \nEntendimento refrat\u00e1rio \u00e0 ideia argumentava acenando com o direito \nfundamental ao julgamento em prazo razo\u00e1vel. Os tribunais s\u00e3o \ndemorados para julgar os recursos e a inser\u00e7\u00e3o dessa causa interruptiva \niria agravar o problema.  \n \nA realidade atual \u00e9 a seguinte: a complexidade dos julgamentos e o \nac\u00famulo de processos n\u00e3o permitem que se possa operar, em termos de \nprescri\u00e7\u00e3o, com um prazo t\u00e3o el\u00e1stico, vale dizer, da data da publica\u00e7\u00e3o \nda senten\u00e7a at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado para a defesa, sem, de permeio, \npelo menos, contar com uma causa interruptiva. Por mais eficientes que \nsejam os tribunais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar o lapso prescricional. Por certo, \nn\u00e3o ser\u00e1 com a amea\u00e7a de prescri\u00e7\u00e3o que se vai resolver o problema da \ndemora do Poder Judici\u00e1rio. Esse risco nunca teve o cond\u00e3o de agilizar a \njusti\u00e7a penal.  \n \nEventual viola\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio do direito fundamental ao julgamento em \ntempo razo\u00e1vel desafia o manejo de instrumentos outros para compelir o \ntribunal a se pronunciar com agilidade, para que n\u00e3o haja a frustra\u00e7\u00e3o do \nideal da sociedade com a impunidade. \n \nImagine-se um caso em que a senten\u00e7a condenat\u00f3ria \u00e0 pena de 2 anos \u00e9 \nproferida em 06.06.2003. Em 06.06.2004, chega ao tribunal de 2\u00ba grau a \napela\u00e7\u00e3o, que, na melhor das hip\u00f3teses, \u00e9 analisada no prazo de 1 ano e 6 \nmeses, ou seja, 06.12.2005, havendo confirma\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria. Interposto Recurso Especial ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, \nsabe-se que entre o ju\u00edzo de admissibilidade na origem e a aprecia\u00e7\u00e3o do \nrecurso por aquela Corte nunca menos de dois anos s\u00e3o consumidos. O \njulgamento ocorreria em 06.12.2007, quando j\u00e1 extinta a punibilidade \npela prescri\u00e7\u00e3o intercorrente (4 anos).  \nEsse quadro tende a melhorar com o advento da Lei n\u00ba 11.596, de 29 de \nnovembro de 2007, que define como causa interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o o \nac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio. Passa a vigorar o art. 117 do C\u00f3digo Penal com a \nseguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n \n\u201cArt. 117. O curso da prescri\u00e7\u00e3o interrompe-se: \n \n[...]; \n \nIV - pela publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rios recorr\u00edveis;\u201d\n\nA primeira d\u00favida diz respeito ao alcance do texto legal. Veio a nova \nreda\u00e7\u00e3o do inciso IV do art. 117 do C\u00f3digo Penal criar uma nova hip\u00f3tese \nde interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o ou apenas explicitar que no caso da \ncondena\u00e7\u00e3o em grau de recurso seria o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio o marco \ninterruptivo? Parece mais adequada a primeira assertiva. O ac\u00f3rd\u00e3o \ncondenat\u00f3rio, quando reforma senten\u00e7a penal absolut\u00f3ria, sempre se \nrevestiu de efic\u00e1cia interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o penal. A orienta\u00e7\u00e3o \npretoriana n\u00e3o discrepa sobre o assunto (STJ, REsp. 26.773, DJU \n29.04.93, p. 6693). N\u00e3o teria sentido uma altera\u00e7\u00e3o legislativa que, \ntangenciando o problema antes relatado, alheia aos reclamos sociais, \napenas viesse ao mundo jur\u00eddico para explicitar o que a jurisprud\u00eancia, se \nalguma d\u00favida houve em algum tempo, de h\u00e1 muito havia explicitado. \nSeria legislar desnecessariamente. \n \nO melhor entendimento \u00e9 o de que se est\u00e1 a criar nova causa interruptiva \ndo prazo prescricional. O ac\u00f3rd\u00e3o que confirma a condena\u00e7\u00e3o substitui-se \n\u00e0 senten\u00e7a condenat\u00f3ria. \u00c9 o chamado efeito substitutivo inerente ao \nrecurso. Assim, \u00e9 tamb\u00e9m ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio aquela decis\u00e3o \nrecursal que confirma ou modifica em parte a senten\u00e7a condenat\u00f3ria. \nDe ac\u00f3rd\u00e3o absolut\u00f3rio \u00e9 que n\u00e3o se trata, evidentemente! Assim, uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o gramatical e sistem\u00e1tica do dispositivo legal alterado \npermite essa intelig\u00eancia. \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\n \nA Justifica\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei n\u00ba 401, de 2003, no Senado, pelo seu \nrelator, Senador Magno Malta, n\u00e3o deixa qualquer d\u00favida sobre o \ndesiderato da altera\u00e7\u00e3o legislativa proposta. \n \n\u201cA altera\u00e7\u00e3o proposta produz impacto na denominada prescri\u00e7\u00e3o \nintercorrente ou superveniente (art. 110, \u00a7 1\u00ba, do C\u00f3digo Penal), que \nocorre ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a condenat\u00f3ria recorr\u00edvel. Pretende-se \nevitar, com efeito, a interposi\u00e7\u00e3o de recursos meramente protelat\u00f3rios \u00e0s \ninst\u00e2ncias superiores, uma vez que a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio \nrecorr\u00edvel, doravante, interromper\u00e1 o prazo prescricional, zerando-o \nnovamente. \n \nSabemos que, no \u00e2mbito do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, tem prevalecido \no entendimento de que o ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da condena\u00e7\u00e3o de \nprimeira inst\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 causa interrruptiva da prescri\u00e7\u00e3o, justamente por \nconta da aus\u00eancia de expressa previs\u00e3o legal. A presente proposi\u00e7\u00e3o, \nnesse sentido, contribuir\u00e1 para dirimir os conflitos de interpreta\u00e7\u00e3o, \nconsolidando a posi\u00e7\u00e3o mais razo\u00e1vel, de que o ac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio \nda senten\u00e7a recorr\u00edvel tamb\u00e9m interrompe o prazo da prescri\u00e7\u00e3o \nintercorrente (destaquei). \n \nNote-se bem que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 pela simples \ncondena\u00e7\u00e3o em segundo grau, seja confirmando integralmente a decis\u00e3o \nmonocr\u00e1tica, seja reduzindo ou aumentando a pena anteriormente \nimposta. Assim, diminuir-se-\u00e3o as possibilidades de ocorr\u00eancia da \nprescri\u00e7\u00e3o intercorrente pela estrat\u00e9gia de interposi\u00e7\u00e3o dos Recursos \nExtraordin\u00e1rio e Especial, posto que a contagem do prazo prescricional \nser\u00e1 renovada a partir do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, qualquer que seja a pena \nfixada pelo tribunal.\u201d\n\nTalvez mere\u00e7a uma cr\u00edtica a reda\u00e7\u00e3o aprovada e sancionada, pelo fato de \nter englobado num \u00fanico inciso duas causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, \nutilizando a express\u00e3o alternativa \u201cou\u201d entre ambas, quando deveria faz\u00ea-\nlo dispondo em dois incisos. Quando se est\u00e1 diante da senten\u00e7a \nabsolut\u00f3ria, e o ac\u00f3rd\u00e3o a reforma para condenar o r\u00e9u, estar\u00e1 este \ninterrompendo a prescri\u00e7\u00e3o pela vez primeira, justificando o emprego da \nexpress\u00e3o \u201cou\u201d entre as alternativas causas interruptivas. Cuidando-se de \nac\u00f3rd\u00e3o que confirma a senten\u00e7a condenat\u00f3ria, mantendo-a integralmente \nou reformando-a em parte, tem-se nova causa interruptiva do lapso \nprescricional, que j\u00e1 se havia interrompido antes com a senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria. Ao que penso, trata-se de mero defeito de t\u00e9cnica \nlegislativa que n\u00e3o compromete o desiderato e a exegese do novo texto \nlegal. \n \nAc\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, para os fins interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o, \u00e9 a decis\u00e3o \ncolegiada dos tribunais (Turmas Recursais dos Juizados Especiais, \nTribunais de Justi\u00e7a, Tribunais Regionais Federais, Superior Tribunal de \nJusti\u00e7a e Supremo Tribunal Federal) que confirma a senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria, mantendo-a integralmente ou em parte, ou, ainda, a \ndecis\u00e3o colegiada que, acolhendo recurso da acusa\u00e7\u00e3o, condena o r\u00e9u \ndiante de senten\u00e7a absolut\u00f3ria. N\u00e3o se pode entender a express\u00e3o \n\u201cac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio\u201d como sendo apenas a decis\u00e3o colegiada dos \ntribunais de apela\u00e7\u00e3o.  \n \nO entendimento contr\u00e1rio, segundo QUEIROZ, parte de um equ\u00edvoco \nmanifesto:  \n \n\u201cPrimeiro, porque esta lei n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio e \nconfirmat\u00f3rio da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, distin\u00e7\u00e3o que \u00e9 pr\u00f3pria da \ndecis\u00e3o de pron\u00fancia, por outras raz\u00f5es; no particular a distin\u00e7\u00e3o \u00e9 \narbitr\u00e1ria, portanto. Segundo, porque o ac\u00f3rd\u00e3o que confirma a senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria a substitui. Terceiro, porque este ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 t\u00e3o condenat\u00f3rio \nquanto qualquer outro. Quarto, porque a distin\u00e7\u00e3o implicaria conferir a \neste ac\u00f3rd\u00e3o efeito pr\u00f3prio de absolvi\u00e7\u00e3o. Quinto, porque n\u00e3o faria sentido \nalgum que o ac\u00f3rd\u00e3o que condena pela primeira vez interrompesse o \nprazo prescricional e o seguinte n\u00e3o. Finalmente, se os argumentos no \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nsentido de distinguir ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio e confirmat\u00f3rio faziam sentido \nantes da reforma, j\u00e1 agora n\u00e3o o fazem mais. A interpreta\u00e7\u00e3o parte de um \npanorama legislativo \u2013 e, pois, doutrin\u00e1rio e jurisprudencial \u2013 \nsuperado.\u201d(8)\n\nE sobre a express\u00e3o \u201crecorr\u00edvel\u201d, que dizer? Cogita-se de recorribilidade \nporque, se n\u00e3o \u00e9 admitido recurso, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria transita em \njulgado e descabe falar em interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.  \n \nA nova regra, em vigor desde a publica\u00e7\u00e3o, ocorrida em 30 de dezembro \nde 2007, resolvendo uma das mais s\u00e9rias idiossincrasias do sistema penal \nno concernente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, p\u00f5e fim a um verdadeiro veio de \nimpunidade.  \n \nEntende a jurisprud\u00eancia que \u201ca data em que o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio ir\u00e1 \ninterromper a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela em que se realizar a sess\u00e3o de \njulgamento na qual o Tribunal decidiu o recurso interposto, e n\u00e3o a data \nem que se deu a publica\u00e7\u00e3o formal de referido ac\u00f3rd\u00e3o\u201d (STF, HC 70810/ \nRS, DJU 01.12.2006, p. 75, Relator Ministro Celso de Mello). O texto de lei \nfaz expressa refer\u00eancia \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o restando dirimida a d\u00favida \nent\u00e3o existente. Ao que penso, deve-se considerar mesmo a data da \nsess\u00e3o de julgamento, consoante reconheceu o STF, momento em que se \ntorna p\u00fablica a decis\u00e3o para as partes que est\u00e3o devidamente intimadas \npara o ato. A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, sem \ncontrariar esse entendimento, \u00e9 firme em que a interrup\u00e7\u00e3o do curso da \nprescri\u00e7\u00e3o se d\u00e1 com a publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a condenat\u00f3ria em cart\u00f3rio, \nque em nada se confunde com a intima\u00e7\u00e3o das partes, pessoalmente ou \npor interm\u00e9dio do \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial (HC n\u00ba 81.669 \n(200700890595/SC), 6\u00aa Turma, j. 04.09.2007, DJU 22.10.2007, p. 379).\n\n6 Lei n\u00ba 12.234/2010: o ocaso da prescri\u00e7\u00e3o retroativa \n \nConsultando-se os principais sistemas penais do mundo, verificou-se que \na prescri\u00e7\u00e3o retroativa \u00e9 um instituto sem similar no direito comparado, \nou seja, somente conhecido no sistema brasileiro. Reconhecidamente \ncontradit\u00f3rio e viciado desde a origem, desafia a pr\u00f3pria efici\u00eancia do \nsistema penal e acaba por frustrar os mais relevantes fundamentos do \ninstituto da prescri\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 preciso muito esfor\u00e7o para concluir-se que, \nse a prescri\u00e7\u00e3o pune a in\u00e9rcia do Estado em exercitar a pretens\u00e3o \npunitiva, depois de exercitada esta, havendo, portanto, senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria, n\u00e3o mais seria razo\u00e1vel falar em prescri\u00e7\u00e3o. \n\nA prop\u00f3sito da prescri\u00e7\u00e3o retroativa, vale trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a s\u00edntese \nconclusiva cr\u00edtica de GUARAGNI, no sentido de que: \n \n\u201c1) n\u00e3o se coaduna com o princ\u00edpio de que a condena\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o jus \npuniendi, o que implicaria o aumento do prazo para seu exerc\u00edcio; 2) nega \na interrup\u00e7\u00e3o v\u00e1lida do prazo prescricional pelo recebimento da den\u00fancia e \nprola\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a condenat\u00f3ria recorr\u00edvel, ao arrepio dos fundamentos \nem que estribadas as causas interruptivas, \u00e0 luz do princ\u00edpio da \n\u2018imprescritibilidade da a\u00e7\u00e3o em movimento\u2019; 3) viola os princ\u00edpios de \ncerteza, irredutibilidade e utilidade dos prazos, sendo por isso sustent\u00e1vel \nsua inconstitucionalidade, \u00e0 luz do devido processo legal; 4) declara a \ninexist\u00eancia do recebimento da den\u00fancia, do desenrolar do processo e da \npr\u00f3pria senten\u00e7a em que se funda atrav\u00e9s de uma injustific\u00e1vel fic\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o resistente ao fato de que tanto o recebimento da den\u00fancia quanto \ntodos os atos processuais da\u00ed desenvolvidos at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a \n(inclusive) s\u00e3o fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00f3 jur\u00eddicos, mas tamb\u00e9m natural\u00edsticos, \nsendo apreens\u00edveis pelos sentidos; 5) n\u00e3o se justifica sob o argumento de \nque representa uma conquista do indiv\u00edduo dentro da \u00f3rbita protetiva da \npessoa adotada pela pol\u00edtica criminal num estado de direito liberal ou, \nmais modernamente, social.\u201d(9) \n  \nDados estat\u00edsticos levantados em julgamentos de processos criminais do \nTRF4, no per\u00edodo de 2002 a 2006, revelam uma tend\u00eancia sempre \ncrescente de casos de prescri\u00e7\u00e3o retroativa, conforme segue:\n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nAno Retroativa Abstrata Projetada Intercorrente Execut\u00f3ria TOTAL    %\n\n2002 48 2 3 0 1 54 8,60\n\n2003 89 3 3 1 3 99 15,76\n\n2004 99 8 5 1 1 114 18,15\n\n2005 98 13 18 8 2 139 22,13\n\n2006 166 19 14 7 1 207 32,96\n\nTotal 500 45 43 17 8 613 97,61\n\n % 81,57 7,34 7,01 2,77 1,31 100,00  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2002 - 2006 - por esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o (anual) \n(clique aqui para acessar o gr\u00e1fico)\n\nGr\u00e1fico Prescri\u00e7\u00e3o Retroativa - 2002 - 2006 (anual) \n(clique aqui para acessar o gr\u00e1fico)\n\n \nEm conclus\u00e3o, pode-se afirmar que a prescri\u00e7\u00e3o retroativa \u00e9 a mais \nfrequente nos julgados pesquisados, alcan\u00e7ando o percentual de 81,57% \nno somat\u00f3rio dos per\u00edodos considerados, com tend\u00eancia crescente.  \n \nTramitava na C\u00e2mara Federal o Projeto de Lei n\u00ba 1.383/2002, do \nDeputado Antonio Carlos Biscaia, propondo a revoga\u00e7\u00e3o do \u00a7 2\u00b0 do art. \n110 do C\u00f3digo Penal, pondo fim \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o retroativa, segundo a \nseguinte justificativa:  \n \n\u201cA pr\u00e1tica tem demonstrado, de forma inequ\u00edvoca, que o instituto da \nprescri\u00e7\u00e3o retroativa, consigne-se, uma iniciativa brasileira que n\u00e3o \nencontra paralelo em nenhum outro lugar do mundo, tem se revelado um \ncompetent\u00edssimo instrumento de impunidade, em especial naqueles \ncrimes perpetrados por mentes preparadas e que, justamente por isso, \nprovocam grandes preju\u00edzos, seja \u00e0 economia do particular, seja ao er\u00e1rio, \nainda dificultando sobremaneira a respectiva apura\u00e7\u00e3o. \n \n\u00c9 sabido que essa casta de crimes (p. ex. o estelionato e o peculato) \nreclama uma dif\u00edcil apura\u00e7\u00e3o, em regra exigindo que as autoridades se \ndebrucem sobre uma infinidade de documentos, reclamando, ainda, \ncomplexos exames periciais, o que acaba redundando, quase sempre, em \nextin\u00e7\u00e3o da punibilidade, merc\u00ea da prescri\u00e7\u00e3o retroativa, que geralmente \natinge justamente o per\u00edodo de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-processual. \n \nAdemais, o instituto da prescri\u00e7\u00e3o retroativa, al\u00e9m de estar \nprotagonizando uma odiosa impunidade, cada vez mais tem fomentado \nhomens mal intencionados a enveredarem pelo ataque ao patrim\u00f4nio \np\u00fablico, c\u00f4nscios de que se eventualmente a trama for descoberta a \njusti\u00e7a tardar\u00e1 e, portanto, n\u00e3o ter\u00e1 qualquer efeito pr\u00e1tico.\u201d \n  \nO projeto foi aprovado pelo Senado, onde recebeu emenda \u00fanica e \nparecer final pela extin\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o retroativa e aumento, ademais, \nde dois para tr\u00eas anos, do prazo m\u00ednimo de prescri\u00e7\u00e3o para crimes de \nmenor gravidade, com penas inferiores a um (1) ano. A reda\u00e7\u00e3o proposta \nera a seguinte: \n \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\n\u201cArt. 110. \n \n[...] \n \n\u00a7 1\u00ba. A prescri\u00e7\u00e3o, depois de transitar em julgado a senten\u00e7a condenat\u00f3ria \npara a acusa\u00e7\u00e3o e a defesa, regula-se pela pena aplicada, n\u00e3o podendo, \nem nenhuma hip\u00f3tese, ter por termo inicial data anterior \u00e0 da publica\u00e7\u00e3o \nda senten\u00e7a ou do ac\u00f3rd\u00e3o.\u201d \n\nEm 05 de maio de 2010, foi promulgada a Lei n\u00b0 11.234, com o seguinte \ntexto: \n \n\u201cArt. 1\u00ba. Esta Lei altera os arts. 109 e 110 do Decreto-Lei n\u00b0 2.848, de 07 \nde dezembro de 1940 \u2013 C\u00f3digo Penal, para excluir a prescri\u00e7\u00e3o retroativa.\n\nArt. 2\u00ba. Os arts. 109 e 110 do Decreto-Lei n\u00b0 2.848, de 07 de dezembro \nde 1940 \u2013 C\u00f3digo Penal, passam a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:\n\n\u2018Art. 109. A prescri\u00e7\u00e3o, antes de transitar em julgado a senten\u00e7a final, \nsalvo o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 110 deste C\u00f3digo, regula-se pelo m\u00e1ximo \nda pena privativa de liberdade cominada ao crime, verificando-se: \n(...) \nVI \u2013 em 3 (tr\u00eas) anos, se o m\u00e1ximo da pena \u00e9 inferior a 1 (um) ano.  \n \n(...)\u2019(NR) \n \n\u2018Art. 110. (\u2026)\u201d\n\n\u00a7 1\u00ba. A prescri\u00e7\u00e3o, depois da senten\u00e7a condenat\u00f3ria com tr\u00e2nsito em \njulgado para a acusa\u00e7\u00e3o ou depois de improvido o seu recurso, regula-se \npela pena aplicada, n\u00e3o podendo, em nenhuma hip\u00f3tese, ter por termo \ninicial data anterior \u00e0 da den\u00fancia ou queixa.\n\n\u00a7 2\u00ba. (Revogado)\u2019. (NR)\n\nArt. 3\u00ba. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 4\u00ba. Revoga-se o \u00a7 2\u00ba do art. 110 do C\u00f3digo Penal.\u201d\n\nV\u00ea-se que o texto aprovado n\u00e3o corresponde com o da reda\u00e7\u00e3o proposta \nno PL aprovado no Senado, que, realmente, visava ao fim da prescri\u00e7\u00e3o \nretroativa, na medida em que impedia que tivesse por termo inicial da \ncontagem do prazo prescricional data anterior \u00e0 da publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a \nou do ac\u00f3rd\u00e3o. Assim, permanece sendo poss\u00edvel a ocorr\u00eancia da \nprescri\u00e7\u00e3o retroativa, mas limitada, pois que o termo inicial da contagem \nn\u00e3o poder\u00e1 ser anterior \u00e0 data da den\u00fancia ou queixa.  \n \nConstata-se, prima facie, ter sido criado mais um marco interruptivo para \no prazo prescricional, no caso da prescri\u00e7\u00e3o retroativa: a data da den\u00fancia \nou queixa, enquanto, na reda\u00e7\u00e3o do revogado \u00a7 2\u00ba do art. 110 do C\u00f3digo \nPenal, o termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o podia ser data anterior ao \n\u201crecebimento da den\u00fancia ou queixa\u201d.  \n \n\u00c9 certo que o prazo que medeia entre a den\u00fancia e seu recebimento n\u00e3o \n\u00e9, via de regra, muito el\u00e1stico. N\u00e3o se v\u00ea justificativa, todavia, para n\u00e3o \nse considerar a data do recebimento da den\u00fancia, que \u00e9 um dos marcos \ninterruptivos da prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 117 do C\u00f3digo Penal, a \nsaber: a) recebimento da den\u00fancia ou queixa; b) pron\u00fancia; c) decis\u00e3o \nconfirmat\u00f3ria de pron\u00fancia; e d) senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rios \nrecorr\u00edveis (reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 11.596, de 29 de novembro de 2007).  \n \nMas o que \u00e9 digno de enc\u00f4mios \u00e9 exatamente o fato de o marco inicial do \nlapso prescricional, agora, ter in\u00edcio, na prescri\u00e7\u00e3o retroativa, em data que \nn\u00e3o seja anterior \u00e0 den\u00fancia. Reside exatamente nesse aspecto a \nimport\u00e2ncia do dispositivo legal em comento. \u00c9 entre o fato e a den\u00fancia \nque ocorre, na pr\u00e1tica, a maior incid\u00eancia de casos de prescri\u00e7\u00e3o.  \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nPara melhor identificar a intensidade da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o nas \nrespectivas fases da persecu\u00e7\u00e3o penal, realizou-se pesquisa estat\u00edstica de \ndados levantados no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o, considerando\n-se os julgamentos de apela\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es criminais da Se\u00e7\u00e3o \nEspecializada em mat\u00e9ria penal, composta pelas 7\u00aa e 8\u00aa Turmas, no \nper\u00edodo de 2001 a 2007. Os resultados, em termos percentuais, foram os \nseguintes:\n\nGr\u00e1fico Momento da Prescri\u00e7\u00e3o 2001 a 2007 - percentuais \n(clique aqui para acessar o gr\u00e1fico)\n\nPode-se constatar que a maior incid\u00eancia de casos de prescri\u00e7\u00e3o ocorre no \ninterregno entre o fato e a den\u00fancia, apurando-se um \u00edndice de 65,08% \ndas hip\u00f3teses em que declarada a prescri\u00e7\u00e3o, sendo que na fase posterior \nao recebimento da den\u00fancia, at\u00e9 a data da decis\u00e3o condenat\u00f3ria, o \u00edndice \nfoi de 28,61%.  \n \n\u00c9 intuitiva a conclus\u00e3o superficial, a partir desses dados, de que se t\u00eam \nproblemas de demora na investiga\u00e7\u00e3o (inqu\u00e9rito) e no oferecimento da \nden\u00fancia, atividades a cargo da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria e do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \nDiz-se superficial porque essa conclus\u00e3o precisaria estar alicer\u00e7ada em \npesquisa mais completa, mas \u00e9 um indicativo de que o sistema n\u00e3o est\u00e1 \nfuncionando a contento.  \n \nEmbora n\u00e3o se possa afirmar a aus\u00eancia de responsabilidade total do \nPoder Judici\u00e1rio na fase pr\u00e9-processual e administrativa da persecu\u00e7\u00e3o \npenal, que se desenvolve, no sistema acusat\u00f3rio que adotamos, sem \nqualquer impulso judicial, tem-se que a este cumpre fiscalizar o \ncumprimento dos prazos para conclus\u00e3o do inqu\u00e9rito e para oferecimento \nda den\u00fancia, misteres de que nem sempre se desonera. De qualquer \nsorte, \u00e9 muito elevada a incid\u00eancia de casos de prescri\u00e7\u00e3o considerado o \ninterregno entre o recebimento da den\u00fancia e a senten\u00e7a condenat\u00f3ria \n(28,61% dos casos em que se declarou a prescri\u00e7\u00e3o, conforme dados \nsupra), o que evidencia haver tamb\u00e9m consider\u00e1vel demora atribu\u00edda ao \nPoder Judici\u00e1rio. \n \nUma constata\u00e7\u00e3o final \u00e9 a de que toda a responsabilidade pela prescri\u00e7\u00e3o \nretroativa passa a ser, doravante, do Poder Judici\u00e1rio. O Minist\u00e9rio P\u00fablico \nse desonera da responsabilidade com o oferecimento da den\u00fancia.\n\n6.1 O aumento do prazo prescricional para os delitos com pena \ninferior a 1 (um) ano: uma solu\u00e7\u00e3o apenas parcial  \n \nSe \u00e9 certo que o direito fundamental do acusado ao processo em prazo \nrazo\u00e1vel imp\u00f5e conduta reflexiva do Poder Judici\u00e1rio no sentido de buscar \na agiliza\u00e7\u00e3o do processo penal, n\u00e3o menos certo \u00e9 que tamb\u00e9m, em \ncontrapartida, ao Estado-juiz se deve conferir prazo razo\u00e1vel para o \nexerc\u00edcio do direito punitivo antes que ocorra a extin\u00e7\u00e3o desse direito pela \nprescri\u00e7\u00e3o. O que se sustenta \u00e9 que o decurso de tempo autorizativo da \naplica\u00e7\u00e3o da \u201cteoria do esquecimento\u201d tamb\u00e9m se insere na cl\u00e1usula de \nrazoabilidade, precisa ser razo\u00e1vel, ou seja, suficiente para o exerc\u00edcio do \njus puniendi sem a necessidade de atropelos aos direitos e garantias do \nacusado e sem sacrif\u00edcio do exerc\u00edcio do dever probat\u00f3rio da acusa\u00e7\u00e3o.  \n \nOs atuais prazos prescricionais, consoante comprovam os \u00edndices de \nocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o penal, mesmo em unidades jurisdicionais \nconsideradas c\u00e9leres, n\u00e3o s\u00e3o razo\u00e1veis, considerados os novos fatores \ninfluentes no exerc\u00edcio do jus puniendi, a saber: a complexidade dos \ndelitos, a dificultar a sua descoberta, a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria instru\u00e7\u00e3o \ndo processo; a incid\u00eancia sempre crescente de delitos, extrapolando em \nmuito a capacidade de julgamento da Justi\u00e7a Penal, vinculada a \nprovid\u00eancias e medidas complexas, ordinariamente dependentes do \ninteresse de setores pol\u00edticos e de processos legislativos lentos; as \ntend\u00eancias da jurisprud\u00eancia, que assume uma concep\u00e7\u00e3o minimalista do \nDireito Penal; e, finalmente, o pr\u00f3prio clamor social por mais efetividade \nda justi\u00e7a penal, refletido no sentimento de impunidade que, afora os \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nexageros midi\u00e1ticos, n\u00e3o pode ser refutado como dado sociol\u00f3gico \nrelevante no Estado Democr\u00e1tico de Direito.(10) \n \nChega a ser rara a hip\u00f3tese de aproveitamento de senten\u00e7a condenat\u00f3ria \ncom pena inferior a 1 (um) ano. O lapso prescricional de 2 (anos) quase \nsempre se aperfei\u00e7oa, mormente diante da possibilidade de o termo inicial \nda prescri\u00e7\u00e3o retroativa poder retroagir a data anterior \u00e0 do recebimento \nda den\u00fancia ou queixa (art. 110, \u00a7 2\u00ba, revogado).  \n \nEsse quadro tende a modificar-se com o advento da Lei n\u00ba 12.234/2010, \nque deu nova reda\u00e7\u00e3o ao inciso VI do art. 109 do C\u00f3digo Penal:  \n \n\u201cArt. 109. A prescri\u00e7\u00e3o, antes de transitar em julgado a senten\u00e7a final, \nsalvo o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 110 deste C\u00f3digo, regula-se pelo m\u00e1ximo \nda pena privativa de liberdade cominada ao crime, verificando-se: \n \n(...) \n \nVI \u2013 em 3 (tr\u00eas) anos, se o m\u00e1ximo da pena \u00e9 inferior a 1 (um) ano. \n\nMas teremos ainda um problema s\u00e9rio a solver. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o \npunitiva com base na pena aplicada tem hoje encontrado campo f\u00e9rtil em \ncrimes que geralmente s\u00e3o punidos com penas de 1 (um) at\u00e9 2 (dois) \nanos, como s\u00e3o o estelionato, a maioria dos ambientais,(11) os falsos \n(ideol\u00f3gico e de documento particular), o descaminho e o contrabando, a \nquadrilha, a apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita, os crimes contra as finan\u00e7as p\u00fablicas \netc, pois o prazo prescricional continua sendo de 4 (quatro) anos. \n \nO racioc\u00ednio que norteou a eleva\u00e7\u00e3o do prazo prescricional da pena inferior \na 1 (um) ano para 3 (tr\u00eas) anos, ou seja, 3 (tr\u00eas) vezes a dura\u00e7\u00e3o da \npena, deveria tamb\u00e9m ser utilizado para as penas de 1 (um) a 2 (dois) \nanos, que haveriam de submeter-se \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o com o lapso de 6 (seis) \nanos.  \n\n7 A quest\u00e3o sob o enfoque do Direito Intertemporal \n \nVersando ambas as leis sobre direito substantivo, e traduzindo regras \npenais mais gravosas ao r\u00e9u, na medida em que introduzem, uma, nova \ncausa interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o reduzindo a possibilidade de se \naperfei\u00e7oar o prazo de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, e outra, aumento do prazo \nde prescri\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses de reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o \nretroativa, consoante disp\u00f5e o art. 1\u00b0 do CP, somente ter\u00e3o efic\u00e1cia em \nrela\u00e7\u00e3o a fatos ocorridos posteriormente \u00e0s suas vig\u00eancias (Art. 5\u00b0, LX, da \nConstitui\u00e7\u00e3o: \u201ca lei penal n\u00e3o retroagir\u00e1, salvo para beneficiar o r\u00e9u\u201d).  \n \nEsse foi o entendimento que vingou quando da altera\u00e7\u00e3o do art. 366 do \nCPP, ao instituir hip\u00f3tese de suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, dificultando a \nextin\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Estado (STJ, HC 39671, \n2004.01.637881/RJ, 6\u00aa Turma, DJU 05.02.2007, p. 385, Relator Min. \nHamilton Carvalhido). \n\n8 Premissa para o acolhimento do discurso sobre as penas \nprivativas curtas: revis\u00e3o dos prazos de prescri\u00e7\u00e3o \n \nConquanto seja o tema afeto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o das reprimendas uma quest\u00e3o \naberta no direito penal,(12) parece ser uma tend\u00eancia a valoriza\u00e7\u00e3o das \npenas privativas de liberdade mais curtas, ou seja, aquelas que n\u00e3o \nexcedem de 2 (dois) anos de dura\u00e7\u00e3o.(13) Seja pela desconfian\u00e7a geral \nno modelo punitivo dominante, que, ao longo do tempo, revelou-se \ninoperante aos fins da recupera\u00e7\u00e3o social do infrator da lei penal e da \npreven\u00e7\u00e3o de delitos, seja em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es desumanas que \ncaracterizam o cumprimento das penas no sistema carcer\u00e1rio brasileiro, a \ndoutrina revela propens\u00e3o para prestigiar as san\u00e7\u00f5es mais curtas e, \nconsequentemente, mais racionais e humanas. N\u00e3o se pode olvidar o \nprinc\u00edpio da humaniza\u00e7\u00e3o das penas (art. 5\u00b0, XLVII, XLIX e L, da \nConstitui\u00e7\u00e3o), cujo enunciado resguarda a dignidade da condi\u00e7\u00e3o humana \ndo preso.  \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\n \n\u00c9 remoto o \u00eaxito na meta de reduzir os \u00edndices de impunidade com \nmedidas isoladas, como, por exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o de penas privativas de \nliberdade, especialmente as de m\u00e9dia e longa dura\u00e7\u00e3o, exceto para os \ncasos em que a liberdade do infrator da lei penal represente s\u00e9rio risco ao \nconv\u00edvio social. De qualquer sorte, o tema \u00e9 complexo e uma discuss\u00e3o \nmais aprofundada refoge ao alcance do presente trabalho. Parece ser \nindubit\u00e1vel, no entanto, que essa celeuma diz respeito muito mais ao \nmister legislativo. Ao Poder Judici\u00e1rio, vinculado que est\u00e1 aos limites \nlegais da pena e aos crit\u00e9rios legais operativos de dosimetria, remanesce \nrestrita margem deliberativa na grada\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade.  \n \nNada obstante a tend\u00eancia doutrin\u00e1ria, do Poder Judici\u00e1rio, na medida do \naumento da criminalidade, cobra-se mais rigorismo na aplica\u00e7\u00e3o das \nreprimendas penais legalmente previstas. Exige-se, sobretudo, que a \nsan\u00e7\u00e3o seja suficiente para a reprova\u00e7\u00e3o do delito e eficaz para a sua \npreven\u00e7\u00e3o, sob pena de desatender ao dever estatal de prote\u00e7\u00e3o e \naniquilamento do direito fundamental de seguran\u00e7a conferido pela \nConstitui\u00e7\u00e3o a todas as pessoas (art. 5\u00ba, caput).  \n \nSob o enfoque da prescri\u00e7\u00e3o, pretende-se apenas real\u00e7ar uma quest\u00e3o \nque interfere diretamente no ide\u00e1rio das correntes reducionistas de pena. \nAs penas privativas de liberdade curtas (n\u00e3o superiores a dois anos), que \na doutrina majorit\u00e1ria entende serem as recomend\u00e1veis, se considerados \nos prazos prescricionais previstos na legisla\u00e7\u00e3o penal, fatalmente \nconduziriam \u00e0 vala comum da prescri\u00e7\u00e3o retroativa a pretens\u00e3o punitiva \nestatal para delitos de maior gravidade ou lesividade social que hoje, em \nalguns casos, ainda permanecem a salvo. Dessarte, a premissa para a \ndiscuss\u00e3o da (re)valoriza\u00e7\u00e3o das penas curtas passa pelo aumento dos \natuais prazos prescricionais. Do contr\u00e1rio, ter\u00edamos o verdadeiro caos na \nJusti\u00e7a Penal, com a prescri\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ando a quase todos os processos, o \nque representaria a total inoper\u00e2ncia da tutela penal.     \n \nEm suma: para se conferir maior efetividade ao direito penal, \u00e9 prefer\u00edvel \num sistema que opere, sob o ponto de vista legal, com penas menores e \nprazos prescricionais maiores. Por ora, os prazos prescricionais previstos \nno C\u00f3digo Penal revelam-se impeditivos da implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \ncriminal de redu\u00e7\u00e3o de penas privativas de liberdade. \n        \nConclus\u00e3o \n \nA prescri\u00e7\u00e3o penal, cujos fundamentos a tornam indispens\u00e1vel a qualquer \nsistema penal democr\u00e1tico, constitui, n\u00e3o obstante, uma forma qualificada \nde impunidade, e, ademais, sua incid\u00eancia patol\u00f3gica faz com que seja a \nfun\u00e7\u00e3o primordial do Direito Penal de prote\u00e7\u00e3o social relegada ao plano de \nmera manifesta\u00e7\u00e3o de prop\u00f3sitos, motivo por que se deve envidar todos \nos esfor\u00e7os no sentido de reduzir a sua ocorr\u00eancia ao m\u00ednimo poss\u00edvel.   \n \nSe o dever de prote\u00e7\u00e3o imp\u00f5e ao legislador a concep\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o \nde sistemas penais preventivos e sancionat\u00f3rios eficazes, na medida em \nque a san\u00e7\u00e3o se fa\u00e7a necess\u00e1ria para a preven\u00e7\u00e3o especial e geral, \nrevelam-se inconstitucionais, por malferimento ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprote\u00e7\u00e3o insuficiente, os contornos do sistema penal que apresenta \nrupturas e antinomias, como s\u00e3o os ex\u00edguos prazos prescricionais \nprevistos no C\u00f3digo Penal e a prescri\u00e7\u00e3o retroativa. \n \nCom o advento da Lei n\u00ba 11.596, de 29 de novembro de 2007, inserindo o \nac\u00f3rd\u00e3o confirmat\u00f3rio da senten\u00e7a condenat\u00f3ria como marco interruptivo \nda prescri\u00e7\u00e3o, e da Lei n\u00ba 12.234, de 05 de maio de 2010, que aumenta o \nprazo de prescri\u00e7\u00e3o para os delitos cuja pena m\u00e1xima seja inferior a um \n(1) ano e reduz o \u00e2mbito de contagem do prazo para o aperfei\u00e7oamento \nda prescri\u00e7\u00e3o retroativa, que n\u00e3o poder\u00e1 mais retroagir da data da \nden\u00fancia ou queixa, antev\u00ea-se salutar redu\u00e7\u00e3o de casos de prescri\u00e7\u00e3o \npenal. Por conseguinte, estar\u00e1 o Direito Penal ganhando em efici\u00eancia e \nfuncionalidade, e o Poder Judici\u00e1rio resgatando sua fun\u00e7\u00e3o relevante de \npacifica\u00e7\u00e3o social.\n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nNotas\n\n1. N\u00e3o se conhecem os dados das Justi\u00e7as Estaduais, nem \u00e9 conveniente \ngeneralizar assertivas diante da diversidade de realidades, mas n\u00e3o seria \ndemasiado estimar que a situa\u00e7\u00e3o, no contexto nacional, n\u00e3o \u00e9 muito mais \nconfort\u00e1vel.\n\n2. VON LISTZ, Franz. Tratado de Derecho Penal. Tradu\u00e7\u00e3o de Jim\u00e9nez \nde As\u00faa. 20. ed. alem\u00e3, 2. ed. Madrid, 1929. v. 3. p. 403.\n\n3. GUARAGNI, F\u00e1bio Andr\u00e9. Prescri\u00e7\u00e3o Penal e Impunidade. Curitiba: \nJuru\u00e1, 2000. p. 143.\n\n4. MENDES DE ALMEIDA, J. Canuto. Processo Penal. A\u00e7\u00e3o e \nJurisdi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1975. p. 110.\n\n5. MACHADO, F\u00e1bio Guedes de Paula. Prescri\u00e7\u00e3o Penal: prescri\u00e7\u00e3o \nfuncionalista. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2000. p. 139. \n\n6. GUARAGNI, op.cit., p. 43.\n\n7. FELDENS, Luciano. Tutela Penal de Interesses Difusos e Crimes do \nColarinho-Branco. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2002. p. 81.\n\n8. QUEIROZ, Paulo. Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio e prescri\u00e7\u00e3o: a prop\u00f3sito da \nLei n\u00b0 11.596/2007. Dispon\u00edvel em:<http://pauloqueiroz.net /acordao-\ncondenatorio-e-prescricao-a-proposito-da-lei-n%C2%B0-115962007/.> \nAcesso em: 25 jun. 2010. \n\n9. GUARAGNI, op. cit., p. 130.\n\n10. Assinalando a base social emp\u00edrica que deve servir de alicerce \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o do direito, \u00e9 adequada a observa\u00e7\u00e3o de MIR PUIG: \u201cDesde una \nperspectiva democr\u00e1tica la funci\u00f3n del derecho penal ha de ser proteger \nintereses reales dos ciudadanos y no s\u00f3lo normas jur\u00eddicas\u201d (MIR PUIG, \nSantiago. L\u00edmites del normativismo en Derecho Penal. Revista Brasileira \nde Ci\u00eancias Criminais, n. 64, jan./fev. 2007, Editora Revista dos \nTribunais, p. 218). \n\n11. Os delitos ambientais n\u00e3o geram efeitos imediatos, protraindo-se no \ntempo e quase sempre produzindo efeitos sens\u00edveis de lesividade ao bem \njur\u00eddico tutelado momentos depois da a\u00e7\u00e3o, fator que impede ou dificulta \na descoberta e a investiga\u00e7\u00e3o do delito. O sistema legal, tal como \nconcebido, n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de garantir efic\u00e1cia \u00e0 proposta \nconstitucional de prote\u00e7\u00e3o especial ao meio ambiente. Qui\u00e7\u00e1 se devesse \ntrabalhar com maior amplitude a ideia de delito permanente, ficando \ncondicionado o in\u00edcio do prazo prescricional \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o da atividade lesiva \nao meio ambiente (art. 111, inciso III, do C\u00f3digo Penal) ou ainda \u00e0 \nrepara\u00e7\u00e3o do dano ambiental, como uma nova causa impeditiva da \nprescri\u00e7\u00e3o acrescida \u00e0s hip\u00f3teses elencadas no art. 116 do C\u00f3digo Penal. \nCom isso ficaria afastada a necessidade de aumento das penas fixadas na \nLei dos Crimes Ambientais, medida, ali\u00e1s, que n\u00e3o resolveria o problema. \nNo que tange \u00e0 responsabilidade civil por dano ambiental, o STJ tem \nreconhecido a imprescritibilidade da a\u00e7\u00e3o reparat\u00f3ria: \u201cA a\u00e7\u00e3o de \nrepara\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 imprescrit\u00edvel\u201d (REsp. n\u00ba 647493, 2\u00aa \nTurma, DJU 22.10.2007, p. 233, relator Ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha).\n\n12. \u00c9 digna de ressalva a car\u00eancia de estudos mais aprofundados sobre a \nquest\u00e3o da qualidade do tempo da pena, na perspectiva da justa \npropor\u00e7\u00e3o entre o delito e a san\u00e7\u00e3o, devendo-se ressaltar o excelente \ntrabalho de MESSUTI, em que se destaca a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \u201cA \nqualidade do tempo que se vive durante a pena, por ser precisamente o \n\u2018tempo da pena\u2019, n\u00e3o pode ser a mesma daquele que vive livre de pena. \nQualquer atividade que se realize durante esse tempo n\u00e3o ser\u00e1 verdadeira \natividade, estar\u00e1 impregnada do tempo e do espa\u00e7o da pena. Ainda que \naparentemente esteja em movimento, o sujeito da pena est\u00e1 imobilizado \nem determinado espa\u00e7o, no qual transcorre um tempo \ndiferente\u201d (MESSUTI, Ana. O Tempo como pena. Tradutores Tadeu \n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010\n\n\n\nAntonio Dix Silva e Maria Clara Veronesi de Toledo. S\u00e3o Paulo: Revista dos \nTribunais, 2003. p. 44). \n\n13. N\u00e3o \u00e9 un\u00edssona a doutrina quanto ao conceito de pena de curta \ndura\u00e7\u00e3o. Adoto o entendimento que considera curtas as penas privativas \nde liberdade que n\u00e3o excedam de dois anos. Vide, a prop\u00f3sito, o \nenfrentamento da quest\u00e3o por RIBEIRO, expressando a diversidade de \nrespeit\u00e1veis opini\u00f5es a respeito (RIBEIRO, Bruno de Morais. Revaloriza\u00e7\u00e3o \ndas Penas Privativas Curtas: instrumento para a redu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \npenal. Revista da Ordem dos Advogados do Brasil, n. 83, jul./dez. \n2006, p. 15-28). \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (de acordo com a NBR 6023: 2002/ABNT): \nVAZ, Paulo Afonso Brum. O fim da farra da prescri\u00e7\u00e3o penal: Lei n\u00ba 11.596, de 29 de \nnovembro de 2007, e Lei n\u00ba 12.234, de 05 de maio de 2010. Revista de Doutrina da 4\u00aa \nRegi\u00e3o, Porto Alegre, n. 36, jun. 2010. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.revistadoutrina.trf4.jus.br/artigos/edicao036/paulo_afonso.html> \nAcesso em: 09 ago. 2010.\n\n \nREVISTA DE DOUTRINA DA 4\u00aa REGI\u00c3O \n\nPUBLICA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA DA MAGISTRATURA DO TRF DA 4\u00aa REGI\u00c3O - EMAGIS\n\nRevista de Doutrina da 4\u00aa Regi\u00e3o, n. 36, jun. 2010"}]}}}