{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17941"}, {"@name": "filename", "#text": "24774_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20Gilberto%20de%20Ara%c3%bajo%20Moreira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL E PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGILBERTO DE ARA\u00daJO MOREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDAR PARA \u201cSER\u201d QUEM?  \n\nEscolariza\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Popular e Processos de Subjetiva\u00e7\u00e3o entre Estudantes do \n\nRecife e do Sert\u00e3o de Pernambuco  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 2017 \n\n\n\n \n \n\nGILBERTO DE ARA\u00daJO MOREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDAR PARA \u201cSER\u201d QUEM?  \n\nEscolariza\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Popular e Processos de Subjetiva\u00e7\u00e3o entre Estudantes do \n\nRecife e do Sert\u00e3o de Pernambuco  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Pernambuco \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o. \n\nOrientador: Gustavo Gilson Sousa de Oliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 2017 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nGILBERTO DE ARA\u00daJO MOREIRA \n\n \n\n \n\nESTUDAR PARA \u201cSER\u201d QUEM? - ESCOLARIZA\u00c7\u00c3O, EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPOPULAR E PROCESSOS DE SUBJETIVA\u00c7\u00c3O ENTRE ESTUDANTES DO \n\nRECIFE E DE SERT\u00c3O DE PERNAMBUCO  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \nde Pernambuco, como requisito \nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nAprovada em: 19/06/2017.  \n\n \n\n                                BANCA EXAMINADORA \n\n \n\n_______________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Gustavo Gilson Sousa de Oliveira (Orientador) \nUniversidade Federal de Pernambuco \n\n \n\n \n \n\n________________________________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Alice Ribeiro Casimiro Lopes (Examinadora Externa) \n\nUniversidade do Estado do Rio de Janeiro \n \n\n \n \n\n_______________________________________________________ \nProf. Dr. Rui Gomes de Mattos de Mesquita (Examinador Interno) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nNeste estudo tivemos por objetivo analisar como as tens\u00f5es e processos de \n\narticula\u00e7\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o entre os discursos de educa\u00e7\u00e3o escolar, da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular e da cultura popular contempor\u00e2nea incidem nos processos de \n\n(re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades de jovens da regi\u00e3o metropolitana e do sert\u00e3o \n\npernambucanos. Utilizando o instrumental anal\u00edtico da Teoria do Discurso, de \n\nmatriz p\u00f3s-estruturalista, evidenciamos a abrang\u00eancia do discurso educacional \n\natual em diferentes possibilidades e a forma de como suas diferentes \n\nconstitui\u00e7\u00f5es atravessam a decis\u00e3o dos jovens em prolongar ou atalhar suas \n\ntrajet\u00f3rias escolares. Procuramos demonstrar que tais o discurso educacional se \n\nconstitui em v\u00e1rios discursos que se articulam, se op\u00f5em e se recriam em uma \n\ndin\u00e2mica ontol\u00f3gica sobre a forma\u00e7\u00e3o da identidade juvenil. Nesse contexto, o \n\ndiscurso escolar formal ao mesmo tempo diverge e se complementa pelo \n\ndiscurso de espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino. A tens\u00e3o entre esses dois discursos \n\nse v\u00ea, por sua vez, em constante rela\u00e7\u00e3o com o discurso da cultura \n\ncontempor\u00e2nea, que a eles tamb\u00e9m resiste, se articula e se contrap\u00f5e. Essa \n\ncultura contempor\u00e2nea, por outro lado, traz valores e refer\u00eancias de grupos \n\nespec\u00edficos como fam\u00edlia, grupos sociais diversos, local de origem e de moradia \n\ne elementos da m\u00eddia. Cria-se, assim, um ambiente hegem\u00f4nico de constantes \n\nantagonismos e transforma\u00e7\u00f5es, nos quais os sujeitos se fixam em posi\u00e7\u00f5es \n\ntempor\u00e1rias. A tens\u00e3o entre esses discursos transforma o cen\u00e1rio de um suposto \n\npoder de decis\u00e3o dos sujeitos em um terreno poroso, cujas rupturas se \n\npreenchem e se recriam a todo instante. A decis\u00e3o dos estudantes em prolongar \nsuas trajet\u00f3rias escolares ent\u00e3o, est\u00e1 \u00e0 merc\u00ea dessa tens\u00e3o entre os discursos, mas \n\ntem sua fragilidade e sua impossibilidade ocultadas pela l\u00f3gica neoliberal da \n\npossibilidade de escolha de ser quem se \u00e9. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Discurso. Educa\u00e7\u00e3o escolar. Espa\u00e7os n\u00e3o escolares de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Cultura contempor\u00e2nea. Trajet\u00f3ria escolar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe objective of this study was to analyze how the tensions and processes of \n\narticulation / negotiation between the discourses of school education, popular \n\neducation and contemporary popular culture affect the processes of identities \n\n(re) constitution of popular class young students from the metropolitan region \n\nand the sert\u00e3o of Pernambuco. Using the analytical tools of the Discourse \n\nTheory, we show the comprehensiveness of the current educational discourse in \n\ndifferent possibilities and the way in which its different constitutions cross the \n\ndecision of the young people to prolong or block their school. We try to \n\ndemonstrate that such educational discourse is constituted in several discourses \n\nthat are articulated, opposed and recreated in an ontological dynamics on the \n\nformation of the youth identity. In this context, the formal school discourse at \n\nthe same time diverges and is complemented by the discourse of non-scholar \n\nspaces of teaching. The tension between these two discourses is seen, in turn, in \n\nconstant relation with the discourse of contemporary culture, which also resists \n\nthem, is articulated and opposed. This contemporary culture, on the other hand, \n\nbrings values and references from specific groups such as family, diverse social \n\ngroups, place of origin and dwelling, and elements of the media. This creates a \n\nhegemonic environment of constant antagonisms and transformations, in which \n\nsubjects settle in temporary positions. The tension between these discourses \n\ntransforms the scenario of a supposed power of decision of the subjects into a \n\nporous terrain, whose ruptures are filled and recreated at any moment. The \nstudents' decision to extend their school trajectories is then at the mercy of this \n\ntension between discourses, but it has its fragility and its impossibility hidden by \n\nthe neoliberal logic of the possibility of choosing to be who we are. \n\n \n\nKEY-WORDS: Discourse. School education. Non-scholar spaces of education. \n\nContemporary culture. School trajectories. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a Elaine Cristina \n\nNascimento da Silva, companheira das mais \n\ndiversas intensidades. Sem ela, n\u00e3o haveria \n\nsequer come\u00e7o. \n\n \n\n\u00c0s crian\u00e7as Vin\u00edcius e Miguel, que, aos \n\ndois anos, tanto j\u00e1 s\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Agrade\u00e7o especialmente a minha m\u00e3e Ana Maria e a minha filha Nayara, por \n\ncompreenderem (quase sempre) os tantos \u201cN\u00e3o. Hoje n\u00e3o posso. Vou trabalhar\u201d. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a meu padrasto Wilson, meu irm\u00e3o Pedro, meu genro Jeison e a \n\nminha segunda fam\u00edlia, Nalva, Teodoro, Leila e Washington. Voc\u00eas s\u00e3o o meu grande \n\nesteio nessa jornada. \n\n Agrade\u00e7o a meu orientador Gustavo Gilson Sousa de Oliveira por haver \n\nacreditado, valorizado, confiado e t\u00e3o bem iluminado os percursos desta escrita: seu \n\nexemplo est\u00e1 para al\u00e9m do profissional, professor. Aos professores Alice Lopes e Rui \n\nMesquita, por tanta disponibilidade e aten\u00e7\u00e3o: \u201cque a transi\u00e7\u00e3o nunca pare\u201d. Aos \n\nprofessores Fl\u00e1vio Brayner e Joanildo Burity, n\u00e3o menos essenciais por seus \n\nensinamentos.  \n\n Agrade\u00e7o imensamente a Elis\u00e2ngela e a todos que fazem o GCASC, em especial \n\nao grupo de jovens do projeto M\u00e3es da Saudade. A Guitinho e Mari de Xamb\u00e1, bem \n\ncomo a todos do Grupo Bongar (muita luz e ax\u00e9 sempre!). A Cleonice, Gorete e todos \n\nda Funda\u00e7\u00e3o Cabras e Lampi\u00e3o, que t\u00e3o bem representam as riquezas de nosso sert\u00e3o. \n\nEste trabalho tamb\u00e9m pertence a voc\u00eas (e muito!). \n\n Por fim, agrade\u00e7o aos colegas \u201cpioneiros\u201d, como eu, da linha de Subjetividades \n\nColetivas, Movimentos Sociais e Educa\u00e7\u00e3o Popular (turma 33): \u201colha n\u00f3s fazendo \n\nhist\u00f3ria!\u201d, bem como aos amigos Paulo Zanforlin (voc\u00ea faz falta, companheiro), Manoel \n\nS\u00e1tiro e Jos\u00e9 Carlos Mar\u00e7al (e seu \u201cax\u00e9 filos\u00f3fico\u201d). O incentivo que recebi de voc\u00eas, \n\nem pequenos gestos, palavras e simples olhares, meus amigos, fez toda a diferen\u00e7a.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................... 9 \n\n2 EDUCA\u00c7\u00c3O, DISCURSO E CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE SUJEITOS............. 15 \n\n2.1 TEORIA DO DISCURSO E SUBJETIVIDADE............................................ 15 \n\n2.2 \n\n \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O COMO PRODUTORA DE \n\nIDENTIDADES/SUBJETIVIDADES............................................................. \n\n \n\n27 \n\n2.3 \n\n \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE E DA METODOLOGIA DE \n\nPESQUISA........................................................................................................ \n\n \n\n45 \n\n3 \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR E N\u00c3O ESCOLAR: GOVERNAMENTO, \n\nEMANCIPA\u00c7\u00d5ES E (IN)DISCIPLINA...................................................... \n\n \n\n63 \n\n4 \n\n \n\nAS FANTASIAS DE \u201cSER ALGU\u00c9M\u201d E A IDENTIFICA\u00c7\u00c3O COM \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O (N\u00c3O/ESCOLAR)............................................................... \n\n \n\n111 \n\n5 S\u00cdNTESES PROVIS\u00d3RIAS........................................................................... 162 \n\n REFER\u00caNCIAS.............................................................................................. 169 \n\n         \n\n                               \n\n                    \n\n \n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O      \n\n \n\nA ideia de que era preciso ir \u00e0 escola para \u201cser algu\u00e9m na vida\u201d me chegou ainda \n\njunto com as cantigas de roda. Para um filho da classe popular esse argumento era \n\nbastante para vencer a sedu\u00e7\u00e3o das pipas, pi\u00f5es e outras tantas brincadeiras de rua. Al\u00e9m \n\ndo mais, \u201ccrian\u00e7as v\u00e3o \u00e0 escola, ora!\u201d. N\u00e3o seria a pelada com o gol demarcado por \n\nsand\u00e1lias de borracha que quebraria esse paradigma. Afinal, como interrogariam \n\nRousseau, Kant, Hegel e tantos outros, \u201co que \u00e9 feito do homem em sociedade cuja \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe toca\u201d? Como \u201cser algu\u00e9m na vida\u201d sem ter suas capacidades \n\ndesenvolvidas, sem que lhe alimentem as promessas do porvir, sem que sua \u201cnatureza\u201d \n\nseja freudianamente \u201crecalcada\u201d? E falar em educa\u00e7\u00e3o, ao fim dos anos 1970, era mais \n\nque falar em escolariza\u00e7\u00e3o. Dividiam-se a\u00ed os caminhos: o da educa\u00e7\u00e3o para uma \n\nlideran\u00e7a intelectual e o da educa\u00e7\u00e3o para o trabalho bra\u00e7al, ao qual, por minha origem, \n\neu parecia fadado. \n\nPor outro lado, se resistir \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como mera formadora para o trabalho era \n\n(e \u00e9) um desafio, a inc\u00f3gnita sobre o quanto se prolonga a jornada escolar de um jovem \n\nda classe popular \u00e9 perturbadora. Mudam-se as cantigas, mudam-se os interesses. O \n\ncanto da sereia viria agora do trabalho. A ocupa\u00e7\u00e3o prematura pela fra\u00e7\u00e3o de um sal\u00e1rio \n\nj\u00e1 minimizado ainda avassala sonhos, encurta potencialidades, produz corpos fortes e \n\nesp\u00edritos debilitados. A isso, some-se a sensa\u00e7\u00e3o dos \u201cn\u00e3o pertencimentos\u201d. Bourdieu \n\n(2001, 2007) nos explica o que \u00e9 n\u00e3o sentir-se capaz de \u201cir al\u00e9m\u201d nos estudos quando o \n\nque a escola oferece \u00e9 pouco, incerto e demorado. Quando as refer\u00eancias s\u00e3o poucas e \n\nos exemplos dos efeitos positivos da escolariza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o em sua casa. Quando as \n\ndisparidades sociais se arremessam de encontro \u00e0 face e as deliciosas ruas de barro da \n\ncomunidade de origem tornam-se sin\u00f4nimo de precariedade, de ofensa. Para \u201cser \n\nalgu\u00e9m na vida\u201d \u00e9 preciso reconstruir-se; reconfigurar-se; permitir-se disciplinar o \n\ncorpo... A primeira li\u00e7\u00e3o aprendida na escola: a educa\u00e7\u00e3o se distribui naquilo que se \n\npermite e naquilo que se impede a determinadas classes/grupos sociais. A partir dela, \n\napropria-se de um discurso pretensamente cr\u00edtico de resist\u00eancia aos sistemas de poder \n\ndominantes ou legitimam-se as pr\u00e1ticas de controle, que anulam as hist\u00f3rias e as \n\nsubjetividades que n\u00e3o se conformam a esses sistemas de poder.  \n\nCustou-me saber da possibilidade de rompimento com um discurso voltado \n\nmeramente para a forma\u00e7\u00e3o laboral; de uma educa\u00e7\u00e3o praticada em espa\u00e7os alheios \u00e0s \n\n\n\n10 \n \n\nsalas de escola. N\u00e3o me culpo. No tempo da retomada da democracia e da eclos\u00e3o dos \n\nmovimentos sociais brasileiros, minha trajet\u00f3ria escolar j\u00e1 estava razoavelmente \n\nconsolidada. Em alternativa ao vestibular, havia a escola t\u00e9cnica e a forma\u00e7\u00e3o militar. A \n\nincurs\u00e3o em um primeiro curso universit\u00e1rio ainda atendeu ao apelo de uma ascens\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica. A no\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular, que Streck (2012) descreve como um \n\nmovimento de resist\u00eancia cultural, social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica, como a possibilidade \n\ndos jovens buscarem a identifica\u00e7\u00e3o com valores relacionados \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o particular, \n\n\u00e0 sua comunidade e \u00e0 identidade dos grupos culturais que o rodeiam, me chegou muito \n\ndepois. O interesse pela tem\u00e1tica, entretanto, foi fortalecido com o tempo. Trabalhar na \n\nadministra\u00e7\u00e3o de uma ONG de assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o de jovens e adolescentes em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de \u201crisco social\u201d me deixou em contato com minha realidade hist\u00f3rica. Os \n\nefeitos da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar vistos na pr\u00e1tica alimentavam uma irrever\u00eancia que n\u00e3o \n\nse foi com a juventude. Cabia-me decifrar essa educa\u00e7\u00e3o al\u00e9m da escola. Cabia-me \n\nprimeiro, entretanto, voltar \u00e0 sala de aula para dela achar as sendas t\u00e3o prometidas em \n\nseus discursos de \u201cliberdade\u201d.    \n\nAssim, em meu Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Pedagogia\n1\n, tentei explorar \n\no tema da evas\u00e3o escolar por jovens de classe popular que tamb\u00e9m participam de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es n\u00e3o escolares de ensino. Naquele estudo, minha an\u00e1lise partiu da \n\nperspectiva das diferentes motiva\u00e7\u00f5es que esses educandos apresentavam nos espa\u00e7os \n\nescolar e n\u00e3o escolar. A pesquisa feita com estudantes da capital e do sert\u00e3o \n\npernambucano me mostrou, entre outros resultados, que h\u00e1 diferentes motiva\u00e7\u00f5es para o \n\nprolongamento da trajet\u00f3ria escolar ou para a interrup\u00e7\u00e3o do processo \n\nformal/convencional de escolariza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, tanto a regi\u00e3o de onde cada aluno \n\nprov\u00e9m quanto os discursos e pr\u00e1ticas das respectivas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o escolares de \n\nensino de que fazem parte mostraram-se poss\u00edveis fatores de influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de \n\nsuas identidades, que se refletem na decis\u00e3o de atalhar ou prolongar suas carreiras \n\nestudantis formais. \n\nDos quatro sujeitos pesquisados, dois eram moradores da regi\u00e3o metropolitana \n\ndo Recife e dois eram da cidade de Serra Talhada, no sert\u00e3o pernambucano. Quando \n\n                                                           \n1\n Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Pedagogia UFPE do aluno Gilberto de Ara\u00fajo Moreira, intitulado A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mau aluno: por que a escola invisibiliza os potenciais de jovens que se destacam em \n\nespa\u00e7os n\u00e3o formais de ensino? Sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora doutora Daniela Maria Ferreira e \n\naprovado por banca avaliadora em 07 de agosto de 2014. \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nquestionados sobre a import\u00e2ncia do ensino escolar em suas vidas e das perspectivas \n\nque tinham em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, os educandos da capital se mostraram mais tendentes a \n\nvislumbrar uma possibilidade de ascens\u00e3o econ\u00f4mica e social com a continuidade dos \n\nestudos do que os moradores do sert\u00e3o. Os jovens do interior do estado claramente \n\nexpressaram maiores inseguran\u00e7as no legado de sua educa\u00e7\u00e3o escolar formal, menos \n\ninteresse em manter a trajet\u00f3ria escolar e consider\u00e1vel satisfa\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o que a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o lhes havia dado. Em s\u00edntese, verbalizaram menos \n\nesperan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o escolar e mais motiva\u00e7\u00e3o em seguir os rumos apontados pelo \n\nespa\u00e7o n\u00e3o escolar, expressando grande atra\u00e7\u00e3o pelas possibilidades de trabalho que a \n\nforma\u00e7\u00e3o nesse espa\u00e7o n\u00e3o convencional lhes daria. Se a literatura, a m\u00fasica e outras \n\nfontes de cultura popular do in\u00edcio do s\u00e9culo XX se encarregaram de retratar o sert\u00e3o \n\nbrasileiro na forma rude e prec\u00e1ria com que ele, no tempo, se apresentava, observa-se \n\nque houve uma cristaliza\u00e7\u00e3o dessa imagem que perdura no imagin\u00e1rio social at\u00e9 hoje. \n\nSer filho dessas terras, ser oriundo da cidade natal de Lampi\u00e3o e estar associado a esse \n\nimagin\u00e1rio de precariedade tamb\u00e9m s\u00e3o fatores de subjetiva\u00e7\u00e3o e de configura\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria.   \n\nFrente a tais posi\u00e7\u00f5es divergentes nesse processo de constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos, \n\nsurgiram-me quest\u00f5es motivadoras de um estudo mais aprofundado, voltado para a \n\nan\u00e1lise do discurso pedag\u00f3gico de institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o formais de ensino e suas \n\nrepercuss\u00f5es sobre seus jovens educandos. Indago-me, agora, sobre o quanto o discurso \n\npedag\u00f3gico dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares se articula com o da escola formal e o quanto \n\nele resiste a esse discurso? Esse discurso do espa\u00e7o n\u00e3o escolar \u00e9 capaz de influenciar \n\no momento de decis\u00e3o de jovens secundaristas da capital e do interior do estado de \n\nPernambuco de prolongar ou n\u00e3o suas trajet\u00f3rias escolares? O quanto esse momento \n\nde decis\u00e3o reflete um processo ontol\u00f3gico de subjetiva\u00e7\u00e3o influenciado pelo discurso \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e da Cultura Popular? Estaria esse momento/processo de \n\ndecis\u00e3o/identifica\u00e7\u00e3o/subjetiva\u00e7\u00e3o afetado pela quest\u00e3o de onde vivem esses \n\nindiv\u00edduos?  Em se percebendo uma reconstru\u00e7\u00e3o de identidade a partir desse encontro \n\nentre os discursos da educa\u00e7\u00e3o escolar tradicional, da educa\u00e7\u00e3o popular e da cultura \n\npopular contempor\u00e2nea, de que forma se (re)configura o olhar dos jovens sobre sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e sobre suas perspectivas de vida? \n \n\nEstabele\u00e7o como objetivo geral deste trabalho, portanto: analisar como as \n\ntens\u00f5es e processos de articula\u00e7\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o entre os discursos de educa\u00e7\u00e3o escolar, da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular e da cultura popular contempor\u00e2nea incidem nos processos de \n\n\n\n12 \n \n\n(re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades de jovens da regi\u00e3o metropolitana e do sert\u00e3o \n\npernambucanos.  \n\nComo objetivos espec\u00edficos, tenciono: \n\na) Analisar as pr\u00e1ticas educativas de espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo influenciados pelo discurso/modelo da educa\u00e7\u00e3o popular e suas poss\u00edveis \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobre a (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades de estudantes enquanto sujeitos \n\nativos e cr\u00edticos de suas realidades sociais;  \n\nb) Observar poss\u00edveis semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as nos processos de constitui\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva entre estudantes da regi\u00e3o metropolitana e do sert\u00e3o de Pernambuco;  \n\nc) Verificar o quanto as decis\u00f5es pela manuten\u00e7\u00e3o ou interrup\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria \n\nescolar est\u00e3o relacionadas a essas din\u00e2micas de subjetiva\u00e7\u00e3o;  \n\nd) Analisar de que forma o encontro entre os discursos de educa\u00e7\u00e3o escolar, da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular e da cultura popular contempor\u00e2nea condicionam o olhar dos jovens \n\nsobre sua situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e sobre suas perspectivas de vida. \n\nO presente estudo pretende contribuir para uma literatura educacional e \n\npedag\u00f3gica que debata sua vincula\u00e7\u00e3o com os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Observa-se \n\nque, em anos recentes, as cidades agrestinas de Caruaru e Garanhuns receberam campis \n\nde universidades federais, universidades estaduais e do Instituto Federal de Pernambuco \n\n\u2013 IFPE. Serra Talhada, no sert\u00e3o do estado, tamb\u00e9m recebeu uma unidade acad\u00eamica da \n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco, um campus da Universidade de \n\nPernambuco \u2013 UPE \u2013 e outro do IFPE.  Essa expans\u00e3o \u00e9 fruto de uma preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ngovernos que entendem a amplia\u00e7\u00e3o/democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como uma \n\nforma de combater as desigualdades sociais e que v\u00eam, desde um pouco antes da \u00faltima \n\nd\u00e9cada, investindo em programas de financiamento da educa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel superior a todas \n\nas regi\u00f5es do pa\u00eds. Essa expans\u00e3o do ensino formal de n\u00edvel superior amplia a relev\u00e2ncia \n\nde estudos sobre as subjetiva\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos que se encontram em uma fase de \n\n\u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d ao fim do n\u00edvel m\u00e9dio. Al\u00e9m disso, os \u00faltimos eventos pol\u00edticos no pa\u00eds, que \n\nculminaram com o golpe parlamentar que dep\u00f4s a presidenta eleita Dilma Rousseff, \n\napresentam ind\u00edcios de inten\u00e7\u00f5es de reconfigurar n\u00e3o apenas essa expans\u00e3o do acesso, \n\nbem como toda a sistem\u00e1tica normativa do ensino m\u00e9dio no pa\u00eds. As expectativas, as \n\npossibilidades e os efeitos da din\u00e2mica dessas novas configura\u00e7\u00f5es s\u00e3o temas que \n\natraem a aten\u00e7\u00e3o para os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de identidades \n\ntempor\u00e1rias.  \n\n\n\n13 \n \n\nA abordagem metodol\u00f3gica desta pesquisa tenta escapar de um modelo de \n\nan\u00e1lise de identidades e rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos como algo particular e est\u00e1tico. O \n\npr\u00f3prio objetivo de investigar a articula\u00e7\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o entre os discursos da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar, da educa\u00e7\u00e3o popular e da cultura popular contempor\u00e2nea sobre a decis\u00e3o do \n\nprolongamento/encurtamento da trajet\u00f3ria escolar substantiva a an\u00e1lise do movimento \n\nde decis\u00e3o/identifica\u00e7\u00e3o em detrimento da observa\u00e7\u00e3o do momento em que a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nestabelecida. Nesse sentido, os estudos p\u00f3s-estruturalistas, como a an\u00e1lise geneal\u00f3gica \n\nde Foucault e a teoria do discurso de Laclau e Mouffe, s\u00e3o a base conceitual e te\u00f3rica de \n\nnossa investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que, nessa perspectiva, segundo Oliveira et al (2013), \u201ca \n\ndiscursividade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de constitui\u00e7\u00e3o de todo o objeto e de toda a \n\nrealidade experienciada pelos sujeitos\u201d. Al\u00e9m disso, para os mesmos autores, os estudos \n\nde demandas e identidades, pautados na teoria do discurso, \u201csempre buscaram construir \n\nsua abordagem ou metodologia a partir das caracter\u00edsticas e da realidade contextual do \n\nproblema a ser defrontado\u201d (p. 1329-1330).  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo deste estudo, tento fazer uma exposi\u00e7\u00e3o preliminar sobre as \n\nprincipais discuss\u00f5es contempor\u00e2neas a respeito dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o. Apresento a ideia da educa\u00e7\u00e3o como produtora de identidades/subjetividades, \n\natrav\u00e9s de estudos que mostram o quanto as l\u00f3gicas da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o comuns \u00e0s \n\nsociedades humanas mesmo em contextos n\u00e3o alinhados com os padr\u00f5es modernos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e o quanto ela adquire configura\u00e7\u00f5es espec\u00edficas atrav\u00e9s dos processos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ocidental. Tanto et\u00e9rea quanto densa, a educa\u00e7\u00e3o participa da din\u00e2mica \n\nde (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades e surge como fator essencial aos processos de \n\narticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade. Ao fim desse primeiro cap\u00edtulo, apresentamos, \n\ntamb\u00e9m, o desenho de nossa pesquisa, ressaltando a constru\u00e7\u00e3o de seu ambiente e de \n\nsua metodologia.  \n\nO segundo cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de diferentes discursos sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o. No discurso escolar moderno, seu car\u00e1ter normativo, impositivo e \n\nhegem\u00f4nico o torna dominante em uma cena que recobre o projeto social desde a \n\nafirma\u00e7\u00e3o do salvacionismo socioecon\u00f4mico at\u00e9 sua articula\u00e7\u00e3o com outros campos de \n\ndisputa, como o do curr\u00edculo e dos interesses pol\u00edticos. O discurso da educa\u00e7\u00e3o popular, \n\npor outro lado, apresenta pontos de resist\u00eancia ao discurso hegem\u00f4nico da escola \n\nformal, mas, muitas vezes, tamb\u00e9m o legitima. Nele tamb\u00e9m h\u00e1 promessas. Ideais de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e liberdade se coadunam com os mesmos princ\u00edpios salvacionistas do \n\ndiscurso escolar formal. Ao fim desse cap\u00edtulo, apresentamos os discursos de cada uma \n\n\n\n14 \n \n\ndas institui\u00e7\u00f5es de ensino n\u00e3o escolar visitada, j\u00e1 realizando as an\u00e1lises das informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas em campo atrav\u00e9s de entrevistas, observa\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o de eventos \n\npromovidos por esses espa\u00e7os.   \n\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, o campo discursivo da cultura contempor\u00e2nea \n\nencerra a tr\u00edade dos discursos. Veremos como ele faz parte do cotidiano e \u00e9 capaz de \n\nsubjetivar os indiv\u00edduos que se identificam com os discursos sobre a juventude. \n\nFazemos tamb\u00e9m um apanhado da rela\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica entre os tr\u00eas discursos, mostrando \n\nque essa rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito vinculada \u00e0 perspectiva agon\u00edstica, lan\u00e7ada teoricamente por \n\nChantal Mouffe. Nesse cap\u00edtulo, ainda, trazemos uma discuss\u00e3o sobre as fantasias de \n\nplenitude, sob a \u00f3tica dos estudos de Glynos e Stavrakakis, e tentamos demonstrar como \n\nessa l\u00f3gica se articula com a quest\u00e3o da indecidibilidade de Jacques Derrida. Ao fim dos \n\nterceiro cap\u00edtulo, fazemos uma s\u00edntese provis\u00f3ria das percep\u00e7\u00f5es e aproxima\u00e7\u00f5es das \n\nquest\u00f5es inicialmente lan\u00e7adas.         \n\nAs bases p\u00f3s-estruturalistas est\u00e3o presentes em todas as fases deste projeto, em \n\numa tentativa cont\u00ednua de interseccionar as ideias filos\u00f3fico-pol\u00edticas de Laclau e \n\nMouffe com o debate sobre os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o nos discursos educacionais. A \n\nan\u00e1lise da decis\u00e3o dos jovens de prolongar ou atalhar suas trajet\u00f3rias escolares funciona, \n\nneste estudo, como um ind\u00edcio, como o ponto de inflex\u00e3o de um processo de \n\ndeslocamento e/ou (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades e posi\u00e7\u00f5es do sujeito, resultante da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o/embate entre os diferentes discursos que lhes atravessam.  N\u00e3o viso \n\npropagar, neste trabalho, solu\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas para a educa\u00e7\u00e3o ou indicar um ou outro \n\ndiscurso como o verdadeiro ou o mais adequado a determinadas situa\u00e7\u00f5es. Lan\u00e7o aqui \n\num convite ao debate e a poss\u00edveis aproxima\u00e7\u00f5es inconclusivas. Busco pensar processos \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o dentro de um recorte de movimento, de tens\u00e3o entre discursos, de \n\ndecis\u00f5es necess\u00e1rias no terreno do indecid\u00edvel. Em alguns momentos, perguntas vir\u00e3o \u00e0 \n\ntona e talvez fiquem \u00e0 deriva, pelo menos por enquanto. Afinal, o que \u00e9 a contempla\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica do mundo sen\u00e3o o ponto de partida para boas conversas e, talvez, para o \n\nencorajamento a novas jornadas e descobertas? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n2 EDUCA\u00c7\u00c3O, DISCURSO E CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE SUJEITOS \n\n \n\n2.1 TEORIA DO DISCURSO E SUBJETIVIDADE   \n\n \n\nNa introdu\u00e7\u00e3o deste estudo, tentei alertar o leitor para guardar o que pode \n\nparecer uma pretensa \u201cneutralidade\u201d de opini\u00e3o quanto \u00e0 an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es que apontem \n\no interesse dos sujeitos em prolongar ou atalhar suas trajet\u00f3rias escolares. Esclareci que \n\ntais a\u00e7\u00f5es funcionariam como um ind\u00edcio dos processos de deslocamento e/ou \n\n(re)constru\u00e7\u00e3o de subjetividades e que pouco me interessaria a \u201cprega\u00e7\u00e3o\u201d por \n\ndeterminada modalidade educativa. Tentarei agora aprofundar um pouco mais esse \n\nposicionamento. Obviamente, h\u00e1 um cuidado \u00e9tico em evitar que uma coloca\u00e7\u00e3o mais \n\nobjetiva possa configurar-se na tentativa de uma \u201cconclus\u00e3o\u201d por determinado caminho \n\nou a\u00e7\u00e3o ideal, o que seria, no m\u00ednimo, precipitado face \u00e0 riqueza de vari\u00e1veis que \n\ntrazemos para a investiga\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o que de fato almejamos \u00e9 o escape dos \n\nmodelos estruturalistas, que atribuem valores, pap\u00e9is e contornos excessivamente \n\ndelimitados e delimitadores aos personagens aqui envolvidos. Os discursos produzidos \n\npelos indiv\u00edduos e institui\u00e7\u00f5es aqui analisados n\u00e3o se constituem como \u201cdoadores de \n\nsentido\u201d, representantes exemplares de determinada condi\u00e7\u00e3o social, de uma ideologia \n\npol\u00edtica ou de suas regi\u00f5es de origem. Os espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o que investigamos t\u00e3o \n\npouco se desdobram como institui\u00e7\u00f5es fixadas a modelos r\u00edgidos, fechadas em suas \n\nidentidades, constitu\u00eddas a partir de idealiza\u00e7\u00f5es, formaliza\u00e7\u00f5es corporativas ou \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais apenas. Esses organismos s\u00e3o, na verdade, produtores parciais \n\ndessa estrutura material, que se desloca, se divide, se reconstr\u00f3i, mas nunca se fecha. \n\nS\u00e3o, ao mesmo tempo, efeito de um jogo de linguagem que os constitui, mas n\u00e3o os \n\nfixa. S\u00e3o entidades atravessadas por contradi\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas e povoadas por \n\nantagonismos transformadores, em um movimento de preenchimento de sua porosidade \n\ne de suas rupturas. Nesse sentido, os pr\u00f3prios conceitos apresentados t\u00eam um car\u00e1ter \n\nbem mais problematizador que definidor de qualquer objetividade.  \n\nPensar o contexto social contempor\u00e2neo como uma realidade plena ou universal \n\n\u00e9 admitir um modelo que escamoteia a for\u00e7a de sua constru\u00e7\u00e3o pela hist\u00f3ria, pelas \n\ndiferen\u00e7as, pelo antagonismo. Ao aceitarmos, por outro lado, a concep\u00e7\u00e3o de que o que \n\nchamamos \u201crealidade\u201d \u00e9 fruto de uma constru\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, que nunca \u00e9 plena ou \n\nuniversal, estaremos observando o movimento ontol\u00f3gico que constitui seu car\u00e1ter. \n\n\n\n16 \n \n\nAfinal, o que s\u00e3o os modelos sociais atuais sen\u00e3o composi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias de \n\nidentidades formadas pelas contradi\u00e7\u00f5es nesse movimento? \n\nNesta primeira parte do estudo, tento construir um ponto de partida para a \n\nobserva\u00e7\u00e3o do sujeito com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas do modelo social atual. Aqui ser\u00e1 \n\noferecida a compreens\u00e3o de como o discurso e a discursividade se constituem como \n\nelementos ontol\u00f3gicos dos contextos contempor\u00e2neos. Nesse sentido, a apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos da Teoria Pol\u00edtica do Discurso de Laclau e Mouffe se mostra essencial e abre \n\ncaminhos para compreens\u00f5es mais amplas a respeito das posi\u00e7\u00f5es e dos movimentos de \n\nemerg\u00eancia dos sujeitos na din\u00e2mica social. A constitui\u00e7\u00e3o desses sujeitos como \n\nelementos que se deslocam nesse ambiente poroso e antag\u00f4nico e que formam e \n\nreformam suas identidades a partir de uma estrutura que nunca se fecha tamb\u00e9m \u00e9 \n\nanalisada nessa se\u00e7\u00e3o. Para tal, recorreremos tamb\u00e9m aos estudos de Lacan, que \n\nembasam boa parte da Teoria do Discurso e nos ajudam a perceber os pilares sobre o \n\nqual ela est\u00e1 alicer\u00e7ada. \n\n \n\nDiscurso e posi\u00e7\u00e3o do sujeito  \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o de discurso na teoria de Laclau e Mouffe tem uma de suas ra\u00edzes \n\nnos estudos lingu\u00edsticos de Ferdinand de Saussure. Para esse te\u00f3rico, a constru\u00e7\u00e3o do \n\nsentido na linguagem gira em torno da no\u00e7\u00e3o de signo, \u201cconcebida como a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nuna imagem ac\u00fastica (significante) e um conceito (significado)\u201d (p. 8). A linguagem, \n\nassim, \u00e9 constitu\u00edda na forma de um sistema, no qual cada um de seus elementos se \n\ninterdepende em conjunto relacional. Dessa maneira, surge uma nova forma de ver-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o significado e o que ou quem o enuncia: o indiv\u00edduo deixa de ser sua \n\norigem, seu produtor, para tornar-se seu mero enunciador. Entendem-se, agora, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e os diversos contextos e ambientes que circundam o sujeito como os \n\nverdadeiros potencializadores e delimitadores do que se deve, pode ou quer ser dito por \n\nesse pr\u00f3prio sujeito (LACLAU, 1993, p. 8-9).  \n\nO p\u00f3s-estruturalismo, por outro lado, p\u00f5e em xeque essa no\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, \n\nambientes e contextos moldadores do discurso do sujeito como totalidades fechadas. \n\nDessa forma, as identidades discursivas, que s\u00f3 poderiam se constituir dentro de um \n\nsistema encerrado, experimentam agora a l\u00f3gica de subvers\u00e3o p\u00f3s-estruturalista e sua \n\nimpossibilidade de fechamento ou completude. Dessa impossibilidade se deriva a \n\ndesconex\u00e3o entre significante e significado, que desencadeia uma verdadeira \n\n\n\n17 \n \n\nprolifera\u00e7\u00e3o dos chamados \u201csignificantes flutuantes\u201d na sociedade. Palavras como \n\nJusti\u00e7a, Democracia, Direitos, bem como quaisquer outros significantes, tornam-se \n\nalvos de lutas discursivas entre for\u00e7as pol\u00edtico-discursivas rivais, no intuito de fixar \n\nparcialmente esses significantes a configura\u00e7\u00f5es particulares.  Esse esfor\u00e7o de fixar \n\nparcialmente a rela\u00e7\u00e3o entre significante e significado \u00e9 o que Laclau e Mouffe v\u00e3o \n\ndenominar de \u201chegemonia\u201d em seus estudos (LACLAU, 1993, p. 9-12).  \n\nEsse movimento de desconstru\u00e7\u00e3o, t\u00edpico do p\u00f3s-estruturalismo, mostra que as \n\ngrandes possibilidades de conex\u00f5es entre elementos da estrutura s\u00e3o, em seus pr\u00f3prios \n\ntermos, indecid\u00edveis. O papel da for\u00e7a hegem\u00f4nica, como parcialmente constitu\u00edda pelo \n\nque \u00e9 exterior \u00e0 estrutura, \u00e9 o da tentativa de unifica\u00e7\u00e3o da sociedade ante a \n\nimpossibilidade dessa determina\u00e7\u00e3o. A hegemonia \u00e9, assim, uma teoria das decis\u00f5es \n\ntomadas em um terreno indecid\u00edvel. Sua constru\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em um terreno marcado pelo \n\nantagonismo e pela contradi\u00e7\u00e3o, pois, como a realidade se constitui discursivamente, \n\ns\u00e3o diferentes os discursos que tentam constitu\u00ed-la e o atrito entre eles \u00e9 inevit\u00e1vel. \n\nDessa forma, sentidos como o de escola, de sucesso/fracasso escolar e de educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\ns\u00e3o disputados por discursos que entram em contradi\u00e7\u00e3o e podem no m\u00e1ximo \n\nestabelecer-se como hegemonias prec\u00e1rias, tempor\u00e1rias, que est\u00e3o sempre sofrendo \n\nquestionamentos. Como a indecidibilidade opera no mesmo fundamento do social, a \n\nobjetividade e o poder j\u00e1 n\u00e3o se s\u00e3o distinguem (LACLAU, 1993, p. 12-15).  \n\nEm obras mais recentes, essa teoria viria a ser revisada e ampliada por seus \n\nautores, que mostram que o polimorfismo social n\u00e3o admite um sistema de media\u00e7\u00f5es \n\nque gere um espa\u00e7o suturado na sociedade em que sua ess\u00eancia seja plenamente \n\npreenchida. Vivemos ainda um per\u00edodo de grande complexidade e fragmenta\u00e7\u00e3o, no \n\nqual um \u00fanico discurso hegem\u00f4nico n\u00e3o consegue dar conta de se impor sobre a \n\nsociedade (ou sobre a tens\u00e3o de sua forma\u00e7\u00e3o). A teoria de Laclau e Mouffe considera a \n\nabertura do social como uma \u201cess\u00eancia negativa\u201d, ou seja, ela \u00e9 o que constitui o \n\ntemporariamente existente. As diferentes \u201cordens sociais\u201d, nesse sentido, s\u00e3o tentativas \n\nfr\u00e1geis de estabilizar o campo das diversidades. S\u00e3o, assim, \u201cprojetos de sociedade\u201d, \n\nque procuram fundar/restaurar uma ess\u00eancia suturada do social. Se entendemos que n\u00e3o \n\nexiste uma ess\u00eancia da sociedade, tamb\u00e9m n\u00e3o existir\u00e1 uma ess\u00eancia de qualquer \n\nidentidade. Toda identidade torna-se relacional, temporal e inst\u00e1vel. Ao tentar-se definir \n\na identidade de uma determinada figura ou institui\u00e7\u00e3o, faz-se muito mais uma \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do que ela n\u00e3o \u00e9 do que uma defini\u00e7\u00e3o do que propriamente a constitui, ou \n\nseja, do que ela est\u00e1 sendo (LACLAU; MOUFFE, 2004). \n\n\n\n18 \n \n\nNesse sentido, pensar a sociedade como um conjunto estatutariamente unificado \n\n\u00e9 reduzi-la a um mero sistema de rela\u00e7\u00f5es entre elementos. A condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de \n\nalgo n\u00e3o necessariamente se constitui em uma rela\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia entre dois objetos. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre objetos na forma de uma rela\u00e7\u00e3o entre conceitos em um sistema de \n\ntransi\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas, de sentido pr\u00e9-determinado, constituem-se meramente como \n\n\"media\u00e7\u00f5es\". As \u201carticula\u00e7\u00f5es\u201d, por seu turno, s\u00e3o os processos indeterminados e \n\nimprevis\u00edveis que relacionam esses elementos e modificam suas identidades em uma \n\npr\u00e1tica contingente e constante. Sendo pr\u00e1tica e n\u00e3o um simples aspecto relacional a \n\narticula\u00e7\u00e3o implica uma forma de recomposi\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a separada dos elementos. A \n\npr\u00e1tica de articula\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sobre elementos e n\u00e3o sobre momentos de uma suposta \n\ntotalidade encerrada e plenamente constitu\u00edda. A totalidade prec\u00e1ria e parcialmente \n\nestruturada, constitu\u00edda como resultado dessa pr\u00e1tica articulat\u00f3ria, \u00e9 o que Laclau e \n\nMouffe chamam de discurso. A estrutura ou forma\u00e7\u00e3o discursiva torna-se, ela mesma, \n\nent\u00e3o, uma pr\u00e1tica articulat\u00f3ria a (re)constituir e (re)organizar as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n(LACLAU; MOUFFE, 2004).   \n\nEssa pr\u00e1tica articulat\u00f3ria se d\u00e1 no que os autores chamam de \u201ccampo de \n\ndiscursividade\u201d, terreno em que a identidade social se v\u00ea perme\u00e1vel a um exterior \n\ndiscursivo, que dinamicamente a deforma e impede de suturar-se totalmente. Podemos \n\nentender, desse modo, que a \u201csociedade\u201d s\u00f3 se constitui na medida em que se \n\nestabelecem as rela\u00e7\u00f5es de antagonismo. Assim, a sociedade cria seus limites \n\nprovis\u00f3rios (fronteiras) para demarcar o que est\u00e1 dentro e o que est\u00e1 fora dela. A rela\u00e7\u00e3o \n\nde antagonismo faz com que a sociedade seja constantemente amea\u00e7ada por suas \n\npr\u00f3prias fronteiras. Por outro lado, como as identidades s\u00e3o puramente relacionais, n\u00e3o \n\nh\u00e1 identidade tamb\u00e9m que alcance uma constitui\u00e7\u00e3o plena, totalmente suturada e fixa. O \n\ncar\u00e1ter de incompletude de qualquer \u201cplenitude\u201d nos leva a entender o social como um \n\nterreno imposs\u00edvel no que tange ao estabelecimento tanto de uma interioridade quanto \n\nde uma exterioridade totais. Em outras palavras, o social s\u00f3 existe como articula\u00e7\u00e3o, \n\ncomo uma constante tentativa de constituir seu pr\u00f3prio objeto, e o discurso \u00e9 o esfor\u00e7o \n\nde deten\u00e7\u00e3o do fluxo das diferen\u00e7as, do estabelecimento de um centro na pr\u00e1tica social. \n\nA natureza objetiva do discurso o impede de ser constitu\u00eddo pela experi\u00eancia ou \n\nconsci\u00eancia de um determinado sujeito fundante.  No interior de uma forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva o que se encontram s\u00e3o diversas posi\u00e7\u00f5es do sujeito, dispersas em um \n\nsistema de diferen\u00e7as. Assim, n\u00e3o se atribui aos sujeitos a origem das rela\u00e7\u00f5es sociais: \n\ntoda posi\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9, em si, uma posi\u00e7\u00e3o discursiva. A categoria de sujeito \n\n\n\n19 \n \n\napresenta o mesmo car\u00e1ter poliss\u00eamico, amb\u00edguo, provis\u00f3rio e incompleto de toda \n\nidentidade discursiva. \u201cA subjetividade do agente est\u00e1 penetrada pela mesma \n\nprecariedade e aus\u00eancia de sutura que qualquer outro ponto da totalidade discursiva da \n\nqual faz parte\u201d (LACLAU; MOUFFE, 2004). \n\nDesse argumento prov\u00e9m nossa tentativa de analisar a educa\u00e7\u00e3o tradicional, a \n\neduca\u00e7\u00e3o popular e as culturas juvenis populares n\u00e3o como institui\u00e7\u00f5es fechadas, de \n\ncar\u00e1ter absoluto ou com limites objetivamente delineados. Esses tr\u00eas elementos ser\u00e3o \n\naqui considerados como discurso, em suas diferentes configura\u00e7\u00f5es. A configura\u00e7\u00e3o e a \n\nrepercuss\u00e3o de suas l\u00f3gicas ser\u00e3o analisadas dentro da din\u00e2mica de movimentos \n\nantag\u00f4nicos, que ditam o ritmo de suas rela\u00e7\u00f5es. A porosidade das fronteiras \n\nestabelecidas nas interse\u00e7\u00f5es entre esses discursos nos interessa bem mais que qualquer \n\nideia de impermeabilidade ou rigidez em suas ess\u00eancias. \u00c9 esse movimento que \n\nchamamos de tens\u00f5es e sua a\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos \u00e9 o que se \n\ntorna o alvo de nosso estudo. Antes de seguir, entretanto, cabe-nos refor\u00e7ar a ideia de \n\nque, com a impossibilidade de fechamento do discurso, a posi\u00e7\u00e3o do sujeito tampouco \n\nse apresenta como \u00fanica, permanente ou fixa. O n\u00e3o encerramento do sujeito em uma \n\ness\u00eancia espec\u00edfica, como um sujeito integral, constitui e desafia continuamente sua \n\npr\u00f3pria identidade, transformando-o n\u00e3o no que \u00e9 ou pode vir a ser, mas sempre no que \n\nele provisoriamente est\u00e1 sendo. Adiante tentaremos observar como tal din\u00e2mica se \n\norigina. \n\nA negatividade como condi\u00e7\u00e3o de sujeito \n\nPode-se entender, at\u00e9 aqui, que a impossibilidade do fechamento e da plenitude \n\ndo social faz de toda identidade um movimento cont\u00ednuo de diferen\u00e7as e, assim, uma \n\nestrutura prec\u00e1ria em seu estabelecimento. Dessa a\u00e7\u00e3o, o antagonismo surge como \u201cuma \n\nrela\u00e7\u00e3o na qual se mostram os limites de toda objetividade\u201d. Ele \u00e9 uma forma de \n\npresen\u00e7a discursiva da \"experi\u00eancia\" do limite da objetividade, que estabelece a pr\u00f3pria \n\nimpossibilidade da sociedade se constituir plenamente. O antagonismo n\u00e3o deve ser \n\nconfundido com a contradi\u00e7\u00e3o, que tem lugar no campo da proposi\u00e7\u00e3o, e, muito menos, \n\ncom a oposi\u00e7\u00e3o, que ocupa espa\u00e7o no campo dos objetos reais:  \n\n \n\nTodos participamos en numerosos sistemas de creencias que \n\nson contradictorios entre s\u00ed y, sin embargo, ning\u00fan antagonismo \n\nsurge de estas contradicciones. La contradicci\u00f3n no implica \n\npues, necesariamente, una relaci\u00f3n antag\u00f3nica. (...) Es evidente \n\n\n\n20 \n \n\nque el antagonismo no puede ser una oposici\u00f3n real. Un choque \n\nentre dos veh\u00edculos no tiene nada de antag\u00f3nico: es un hecho \n\nmaterial que obedece a leyes f\u00edsicas positivas. Aplicar el mismo \n\nprincipio al campo social equivaldr\u00eda a decir que lo antag\u00f3nico \n\nen la lucha de clases es el acto f\u00edsico por el que un polic\u00eda \n\ngolpea a un militante obrero (LACLAU; MOUFFE, 2004, p. \n167). \n\n  \n\nTanto a oposi\u00e7\u00e3o real quanto a contradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es objetivas, sendo a \n\nprimeira caracterizada pela presen\u00e7a de objetos reais e a segunda por objetos \n\nconceituais.  Em ambos os casos, entretanto, os pr\u00f3prios objetos s\u00e3o o que fazem a \n\nrela\u00e7\u00e3o intelig\u00edvel e a dotam temporariamente de uma identidade plena. Se observarmos \n\nos exemplos acima, veremos que nem a contradi\u00e7\u00e3o faz com que um determinado \n\nsistema de cren\u00e7as deixe de existir e nem a oposi\u00e7\u00e3o transforma os ve\u00edculos em outros \n\nobjetos.  No caso do antagonismo, entretanto, a presen\u00e7a do outro me impede ser quem \n\neu sou. \u201cA rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o surge de identidades plenas, mas da impossibilidade de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das mesmas\u201d (p. 168). A presen\u00e7a do outro se faz real e altera a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de meu ser, n\u00e3o como uma for\u00e7a oposta ou contradit\u00f3ria, mas como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de um sentido imposs\u00edvel/inaceit\u00e1vel que se revela como objetiva\u00e7\u00e3o \n\nparcial e prec\u00e1ria (ibidem). \n\nCabe-nos aqui aprofundar os par\u00e2metros dessa rela\u00e7\u00e3o, que tem origem na teoria \n\npsicanal\u00edtica de Jacques Lacan. Mais que uma inspira\u00e7\u00e3o inicial, podemos dizer que os \n\nconceitos de sobredetermina\u00e7\u00e3o, ponto nodal, sutura, sujeito dividido e sujeito da falta \n\nna Teoria do Discurso prov\u00eam diretamente dos estudos lacanianos e herdam deles \n\ngrande parte de seu efeito pol\u00eamico. A Psican\u00e1lise traz, como sua caracter\u00edstica, o tra\u00e7o \n\nda impossibilidade de compreender o sujeito como elemento est\u00e1tico, preso \u00e0 estrutura \n\nsocial, que tamb\u00e9m \u00e9 din\u00e2mica. Uma das grandes marcas de originalidade do projeto de \n\nteoriza\u00e7\u00e3o/interven\u00e7\u00e3o social de Laclau \u00e9 promover o encontro entre os campos da \n\nteoria pol\u00edtica e da Psican\u00e1lise. Torna-se praticamente invi\u00e1vel a tarefa de compreender \n\na negatividade como condi\u00e7\u00e3o do sujeito sem que a teoria lacaniana seja evocada. \n\nO \u201ceu\u201d, para Lacan, surge ainda na primeira inf\u00e2ncia e representa a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de imagens ideais com as quais a crian\u00e7a aprende a identificar e a se \n\nidentificar. Ao lhe apresentar uma apar\u00eancia superficial semelhante \u00e0 imagem idealizada \n\npelos pais, a imagem do espelho \u2013 literal e/ou metaf\u00f3rico \u2013 \u00e9 internalizada pela crian\u00e7a, \n\nque ainda n\u00e3o a percebe imediatamente como sendo a sua. Atrav\u00e9s dos adjetivos que lhe \n\natribuem os pais (ou outro parental), a crian\u00e7a se estrutura linguisticamente e tamb\u00e9m \n\n\n\n21 \n \n\nincorpora outras imagens ideais. Essas imagens se fundem em uma imagem global que \n\nforma o \u201ceu\u201d (self) da crian\u00e7a. Esse \u201ceu\u201d (self) \u00e9, assim, um objeto mental, um agente \n\nn\u00e3o ativo, lugar de fixa\u00e7\u00e3o e de liga\u00e7\u00e3o narcis\u00edstica. Como as imagens do espelho s\u00e3o \n\nsempre limitadas e invertidas e a comunica\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o dessas imagens \n\nest\u00e1 sujeita a mal-entendidos, essa forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se caracterizar\u00e1 como uma \n\nimagem \u201cfalsa\u201d. Ou seja, o \u201ceu\u201d \u00e9, por si, uma distor\u00e7\u00e3o, um erro, um mal-entendido. \n\nNunca somos precisamente aquilo que enunciamos de n\u00f3s mesmos e/ou aquilo que \n\ncremos ser. Dizemos de n\u00f3s mesmos a partir da constru\u00e7\u00e3o de uma imagem ideal \n\nespec\u00edfica, em um processo de divis\u00e3o entre consciente e inconsciente, entre um sentido \n\ninevitavelmente falso do self e o funcionamento autom\u00e1tico da linguagem. Esse hiato \n\nentre o real inapreens\u00edvel do ser e a imagem refletida no espelho define o princ\u00edpio da \n\n\u201cfalta constitutiva\u201d do sujeito. Como nenhuma imagem que temos de n\u00f3s mesmos \n\ncorresponde necessariamente ao que realmente somos: a fantasia \u00e9 o princ\u00edpio da \n\nrealidade (FINK, 1998). \n\nPor outro lado, o conceito de aliena\u00e7\u00e3o de Lacan estabelece a sujei\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a ao Outro para que se torne um dos sujeitos da/na linguagem e permita que o \n\nsignificante a substitua. A aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que se d\u00e1 na e pela linguagem. Essa \n\nlinguagem antecede nosso nascimento e flui em n\u00f3s atrav\u00e9s do discurso que nos \n\natravessa enquanto crian\u00e7as, moldando nossos desejos e fantasias. Sem a linguagem n\u00e3o \n\nconceber\u00edamos o desejo na forma que o conhecemos e tampouco o sujeito existiria \n\ncomo tal. Essa sujei\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, \u00e9 a escolha feita pela crian\u00e7a em expressar suas \n\nnecessidades atrav\u00e9s de \u201cum meio distorcido\u201d como a linguagem.  A crian\u00e7a \n\ncompreende o que \u00e9 indecifr\u00e1vel no discurso dos pais. Ela tenta ler as entrelinhas para \n\ndecifrar os porqu\u00eas das coisas. Ao se permitir representar por palavras, a crian\u00e7a veste \n\nsua \u201ccamisa-de-for\u00e7a\u201d para que possa se relacionar com o mundo das significa\u00e7\u00f5es \n\n(FINK, 1998).   \n\nNo princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o (outra opera\u00e7\u00e3o de Lacan), o sujeito alienado se \n\nconfronta com o Outro. Dessa vez, o embate n\u00e3o ser\u00e1 pela linguagem, mas pelo desejo. \n\nSendo ela pr\u00f3pria resultado do desejo de seus pais (seja qual tenha sido sua motiva\u00e7\u00e3o), \n\na crian\u00e7a \u00e9 o sujeito causado pelo desejo do Outro. A separa\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, a tentativa do \n\nsujeito alienado de lidar com esse desejo do Outro. O desejo do homem \u00e9 o desejo do \n\nOutro, pois o homem n\u00e3o apenas deseja o que o Outro deseja, mas deseja da mesma \n\nforma. \u201cO homem [sic] aprende a desejar com um Outro, como se ele fosse alguma \n\noutra pessoa\u201d (FINK, 1998, p. 77). O desejo do sujeito \u00e9 que o Outro o deseje. A falta, \n\n\n\n22 \n \n\nassim, tem um status ontol\u00f3gico na teoria de Lacan. O sujeito lacaniano est\u00e1 baseado na \n\nnomea\u00e7\u00e3o do vazio; ele \u00e9 fundado pelo significante. Nesse sentido, o sujeito parece ser \n\num tipo de sedimenta\u00e7\u00e3o de sentidos fornecidos pelo Outro \u2013 os enunciados do sujeito \n\nsomente adquirem sentido atrav\u00e9s do Outro ou t\u00eam seu sentido conferido pelo Outro. \n\nAssim, o objeto da psican\u00e1lise lacaniana n\u00e3o \u00e9 o indiv\u00edduo, mas o que lhe falta. \n\nEssa falta \u00e9 o que se revela como o tra\u00e7o definidor da subjetividade, ao contr\u00e1rio de \n\nqualquer substrato psicol\u00f3gico individual que possa ser reduzido \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o: \n\nAccording to Lacan, then, the subject is not some sort of \n\nindividual psychological substratum that can be reduced to its \n\nown representation. Once this is granted the way is open to \n\ndevelop an alternative definition of subjectivity. If there is an \n\nessence in the Lacanian subject it is precisely \u201cthe lack of \n\nessence\u201d. The object of Lacanian psychoanalysis is not the \n\nindividual, it is not man. It is what he is lacking. It is lack then \n\nwhich is revealed as the defining mark of subjectivity \n\n(STAVRAKAKIS, 2002, p. 317). \n\n \n\n A conceptualiza\u00e7\u00e3o antiessencialista \u00e9 trazida por Laclau para o campo \n\nda subjetividade pol\u00edtica e lhe d\u00e1 a oportunidade de alcan\u00e7ar um mapeamento mais \n\nsofisticado de sua a\u00e7\u00e3o para al\u00e9m de qualquer essencialismo ou reducionismo \n\npsicol\u00f3gico. Ao introduzir o seu conceito de sujeito como falta e reconhecer a divis\u00e3o \n\nconstitutiva que marca a subjetividade, Laclau percebe que a falta \u00e9 um instrumento \n\nontol\u00f3gico que conecta o n\u00edvel subjetivo ao objetivo: \n\n \n\nFreudo-lacanian psychoanalysis not only radicalizes our \n\nunderstanding of the subject in politics, but offers a coherent \n\naccount of the relation between the subjective and the objective \n\norders, the latter of which pertains to the level of the social. \n\nWhat permits this confluence is that analytic theory is not only \n\nconcerned with lack but also with the attempts to fill this lack \n\nand always ends up reproducing it (STAVRAKAKIS, 2002, p. \n\n318). \n\n \n\nEssa falta no Outro \u00e9 traduzida no car\u00e1ter dividido de cada objeto de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o \u2013 \u201co que Laclau descreveu como a impossibilidade final da sociedade\u201d. A \n\nsociedade, assim, n\u00e3o existiria como dada, necess\u00e1ria, como a deposit\u00e1ria de uma \n\nplenitude e de uma universalidade. Ela \u00e9 produzida apenas como objeto de discurso, \n\natrav\u00e9s do processo de identifica\u00e7\u00e3o que tenta suturar sua falta de funda\u00e7\u00e3o no real \n\n(STAVRAKAKIS, 2002).  \n\n\n\n23 \n \n\nO conceito de sutura deixa transparecer outro conectivo entre a teoria do \n\ndiscurso e a psican\u00e1lise lacaniana. Ele tanto designa uma estrutura de falta irredut\u00edvel, \n\ncomo ressalta a tentativa cont\u00ednua de preencher essa falta. Para Laclau, a sociedade \u00e9 \n\nimposs\u00edvel porque a completude do Outro \u00e9 imposs\u00edvel. Se, entretanto, o fechamento \n\ncom o Outro \u00e9 imposs\u00edvel, isso n\u00e3o nos diz que ele n\u00e3o possa ser significado atrav\u00e9s de \n\nsua pr\u00f3pria aus\u00eancia (Iibidem). \n\nOs estudos de Laclau e Mouffe ressaltam esse paradoxo nas rela\u00e7\u00f5es entre o \n\n\u201cinterno\u201d e o \u201cexterno\u201d e atribuem aos antagonismos o car\u00e1ter de elemento constituidor \n\ndas sociedades: \u201co limite do social deve ser dado a partir do pr\u00f3prio social quando algo \n\no subverte, destruindo sua ambi\u00e7\u00e3o de constituir uma presen\u00e7a completa\u201d (LACLAU; \n\nMOUFFE, 2004, p. 170.). O social surge como um espa\u00e7o nunca plenamente suturado; \n\num campo em que toda positividade \u00e9 metaf\u00f3rica e evasiva. O antagonismo nega, limita \n\ne (im)possibilita essa ordem, fazendo com que esse limite do social seja insepar\u00e1vel de \n\nseu interior, como algo que a subverte e que destr\u00f3i sua aspira\u00e7\u00e3o de constituir uma \n\npresen\u00e7a plena. A sociedade n\u00e3o chega a ser totalmente sociedade porque tudo nela est\u00e1 \n\npenetrado por seus limites, que lhe impedem de se constituir como realidade objetiva. O \n\n\u201creal\u201d lacaniano se encaixa na problematiza\u00e7\u00e3o de Laclau e Mouffe como algo que, \n\nradicalmente externo, \u00e9 capaz de romper o social internamente. Assim, embora n\u00e3o se \n\npossa simbolizar o real em si pr\u00f3prio, podemos cercar sua impossibilidade, que est\u00e1 \n\nsempre emergindo como limite de qualquer simboliza\u00e7\u00e3o (STAVRAKAKIS, 2002; \n\nLACLAU; MOUFFE, 2004).  \n\nDessa forma, \u00e9 a negatividade da condi\u00e7\u00e3o do sujeito que n\u00e3o permite que sua \n\ness\u00eancia se complete. A consci\u00eancia imagin\u00e1ria do \u201ceu\u201d, continuamente reclamada e \n\namea\u00e7ada pela falta, busca encobrir a ang\u00fastia de uma fratura simb\u00f3lica que nunca se \n\nfecha, pois h\u00e1 sempre a falta insuper\u00e1vel no sujeito e no Outro. Por outro lado, a busca \n\ndesse preenchimento imposs\u00edvel torna-se um ideal necess\u00e1rio, que constituir\u00e1 a \n\ndin\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do sujeito. Nesse processo, para \u201cser algu\u00e9m\u201d \u00e9 \n\npreciso agir nas regras da linguagem. \u00c9 ela que estabelece quem o indiv\u00edduo est\u00e1 \n\nsendo, a partir do que ele n\u00e3o pode ser. Um efeito castrador que, ao mesmo tempo, \n\npossibilita e impede a fixa\u00e7\u00e3o do sujeito. Todo pensamento \u00e9 produzido na linguagem e \n\nse constitui a partir do Outro: de sua falta, de seu desejo. \u201cSer algu\u00e9m na vida\u201d, \n\n\u201cprolongar ou reduzir sua trajet\u00f3ria escolar\u201d, \u201cascender socialmente atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es anteriores ao sujeito. S\u00e3o desejos e fantasias constru\u00eddos \n\npelo Outro e a si incorporados pelo que lhe falta. S\u00e3o constru\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas de um \n\n\n\n24 \n \n\ndiscurso motivador da a\u00e7\u00e3o do sujeito. S\u00e3o, acima de tudo, discursos, formados por \n\nsignificantes que se esvaziam, que se deslocam em sentidos e criam, no sujeito, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de deslocar-se, ele tamb\u00e9m, na din\u00e2mica estrutura do social.      \n\nDeslocamento, Indecidibilidade e Subjetiva\u00e7\u00e3o  \n\nVimos anteriormente que a emerg\u00eancia de um antagonismo constitui e, ao \n\nmesmo tempo, amea\u00e7a as fronteiras da sociedade. Voltamos a essa an\u00e1lise com o \n\nobjetivo de aprofund\u00e1-la e melhor perceb\u00ea-la em suas rela\u00e7\u00f5es com a subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\nLaclau (2000) j\u00e1 defendia que o antagonismo limita a objetividade e a impede de se \n\nconstituir. Ele n\u00e3o permite que uma identidade se constitua plenamente no \u201cinterior\u201d de \n\nqualquer estrutura ao negar-lhe um referencial inconteste. Ao mesmo tempo, entretanto, \n\nele se torna um \u201cexterior constitutivo\u201d contra o qual a identidade se articula em sua \n\nincontorn\u00e1vel conting\u00eancia. Em um campo de identidades puramente relacionais, no \n\nqual as rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o formam um sistema fechado, as identidades nunca se constituem \n\nplenamente. A conting\u00eancia \u00e9, nesse caso, a impossibilidade de fixa\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es \n\ne dessas identidades. Por outro lado, como a identidade depende inteiramente de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia que s\u00e3o contingentes, sua rela\u00e7\u00e3o com essa conting\u00eancia \u00e9 \n\nabsolutamente necess\u00e1ria. O antagonismo, assim, cumpre dois pap\u00e9is contradit\u00f3rios ao \n\nbloquear a plena constitui\u00e7\u00e3o da identidade ao mesmo tempo em que se torna parte de \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. A conting\u00eancia \u00e9, dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o entre bloqueio e \n\nafirma\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de uma identidade (LACLAU, 2000).  \n\nAo mesmo tempo em que revela o car\u00e1ter contingente de uma identidade, o \n\nantagonismo tamb\u00e9m revela, logicamente, sua exist\u00eancia: \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel amea\u00e7ar a \n\nexist\u00eancia de algo sem afirmar essa exist\u00eancia ao mesmo tempo\u201d (p. 44). Nesse sentido, \n\nh\u00e1 um movimento de subvers\u00e3o do necess\u00e1rio pelo contingente, que deforma e impede a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o plena da necessidade. As fronteiras entre o contingente e o necess\u00e1rio se \n\ndeslocam constantemente em um terreno ontologicamente prim\u00e1rio, que impede \n\nqualquer sistema hegem\u00f4nico de se impor plenamente. A tentativa, entretanto, existe no \n\ninterior da estrutura e parte de uma articula\u00e7\u00e3o e de uma fixa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 podem ser \n\nparciais. Come\u00e7a a desconstruir-se, aqui, a dualidade excludente sujeito/estrutura \n\n(ibidem).  \n\nAo se conceber o car\u00e1ter incompleto da estrutura, se atinge uma dimens\u00e3o de \n\nconting\u00eancia que \u00e9 pr\u00f3pria da articula\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica e que opera no interior da \n\n\n\n25 \n \n\nestrutura. As \u201cregras do jogo\u201d s\u00e3o recorrentemente modificadas sem que nenhum sujeito \n\nesteja propriamente no controle. Origina-se, a\u00ed, um car\u00e1ter de indecidibilidade no qual a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da estrutura pode ser modificada por seus agentes a despeito de qualquer \n\npadr\u00e3o ou horizonte pr\u00e9-estabelecido, gerando uma nova configura\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica. A \n\ndecis\u00e3o tomada a partir de uma estrutura indecid\u00edvel \u00e9 contingente com rela\u00e7\u00e3o a esta \n\nestrutura e repressiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es alternativas que n\u00e3o se realizam. Isso faz \n\ncom que o sujeito, locus de uma decis\u00e3o que a estrutura n\u00e3o determina, se \u201cautonomize\u201d \n\ntempor\u00e1ria e parcialmente dessa estrutura \u2013 como um \u201cpulso\u201d \u2013 e se constitua na \n\ndist\u00e2ncia entre a estrutura indecid\u00edvel e a decis\u00e3o. Considera-se n\u00e3o racional a decis\u00e3o a \n\npartir da estrutura indecid\u00edvel. Ela \u00e9 algo que tenta superar a car\u00eancia da raz\u00e3o. A \n\ntomada de decis\u00e3o arbitr\u00e1ria impede sua conex\u00e3o a priori com um motivo racional, \n\nmesmo que ela seja posteriormente considerada \u201crazo\u00e1vel\u201d e prefer\u00edvel diante de outras \n\ndecis\u00f5es (ibidem). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o assim formadas por antagonismos, mudan\u00e7as de regras, \n\nconting\u00eancias, repress\u00e3o e poder. E \u00e9 em meio a repress\u00f5es, como a supress\u00e3o \n\nincalcul\u00e1vel de uma decis\u00e3o, uma conduta, uma cren\u00e7a e a identifica\u00e7\u00e3o com outras que \n\nn\u00e3o t\u00eam medida comum com as primeiras, que se constituem as identidades sociais. Por \n\noutro lado, a pr\u00f3pria identidade, como tal, \u00e9 poder. \u201cUma identidade objetiva n\u00e3o \u00e9 um \n\nponto homog\u00eaneo, mas um conjunto articulado de elementos\u201d (p. 48). Assim, as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o contingentes e podem ser transformadas atrav\u00e9s da luta, n\u00e3o sendo \n\napenas concebidas atrav\u00e9s de uma auto-transforma\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a mesma dial\u00e9tica \n\nde possibilidade e impossibilidade de constitui\u00e7\u00e3o da \u201ctotalidade\u201d social, forma tamb\u00e9m \n\na identidade dos atores sociais (ibidem).  \n\nNa medida em que depende de um exterior que, ao neg\u00e1-la, torna-se sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de possibilidade, a identidade se torna sempre j\u00e1 deslocada. Os efeitos desse \n\ndeslocamento tanto amea\u00e7am as identidades, quanto formam a base da constitui\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades novas. Se o sujeito \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a estrutura indecid\u00edvel e a decis\u00e3o, \n\nquanto mais a conting\u00eancia da estrutura for evidenciada, mais se expandir\u00e1 o campo das \n\ndecis\u00f5es n\u00e3o determinadas por ela. N\u00e3o existe um centro de poder em uma estrutura \n\ndeslocada. Ela est\u00e1 descentrada pela presen\u00e7a de for\u00e7as antag\u00f4nicas. A constru\u00e7\u00e3o de \n\ncentros de poder acompanha o deslocamento social n\u00e3o por se tratar simplesmente da \n\naus\u00eancia de um centro, mas da pr\u00e1tica de descentramento/descentraliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\nantagonismos. Como a estrutura n\u00e3o \u00e9 totalmente fechada, a recomposi\u00e7\u00e3o, que sucede \n\nseu deslocamento, ser\u00e1 realizada por for\u00e7as ag\u00f4nicas e antag\u00f4nicas diversas. A \n\n\n\n26 \n \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na medida em que h\u00e1 deslocamento e desnivelamento \n\nestrutural. O deslocamento \u00e9, assim, a condi\u00e7\u00e3o de possibilidade e de impossibilidade de \n\num centro: \n\nTenemos as\u00ed un conjunto de nuevas posibilidades de acci\u00f3n \n\nhist\u00f3rica que son el resultado directo de la deslocaci\u00f3n \n\nestructural. El mundo es menos \u201cdado\u201d y tiene, de modo \n\ncreciente, que ser reconstru\u00eddo. Pero esta no es s\u00f3lo una \n\nconstrucci\u00f3n del mundo, sino que a trav\u00e9s de ella los agentes \n\nsociales se transforman a si mismos y se forjan nuevas \n\nidentidades (ibidem, p. 57). \n \n\nVemos, dessa forma, que o sujeito n\u00e3o pode ser compreendido somente como \n\num momento da estrutura. Ele \u00e9 tamb\u00e9m o resultado da impossibilidade de constitui\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva da estrutura. O lugar do sujeito torna-se o lugar do deslocamento, e a situa\u00e7\u00e3o \n\nde deslocamento \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de eclos\u00e3o de uma falta que pressup\u00f5e e desafia a \n\nrefer\u00eancia estrutural. O sujeito n\u00e3o pode ser plenamente determinado pela estrutura \n\nfracassada em seu processo de se construir plenamente. O sujeito \u00e9, assim, \n\nparadoxalmente \u201clivre\u201d e emerge pontualmente no instante em que a estrutura falha. \n\nEsse lapso de autodetermina\u00e7\u00e3o \u00e9 a consequ\u00eancia de sua falta a ser e s\u00f3 pode se \n\nproceder atrav\u00e9s de atos de identifica\u00e7\u00e3o. A autodetermina\u00e7\u00e3o \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade no processo de subjetiva\u00e7\u00e3o. A l\u00f3gica do sujeito n\u00e3o s\u00f3 envolve o sujeito da \n\nfalta e da identidade n\u00e3o suturada. Envolve tamb\u00e9m um movimento no sentido de ser, \n\num \"querer ser\". O sujeito da falta surge a partir de uma rela\u00e7\u00e3o com o discurso. Os \n\nsujeitos que constituem as articula\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas a partir do deslocamento s\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo, internos e externos \u00e0 estrutura deslocada. O pr\u00f3prio fato do \n\ndeslocamento os faz sujeitos. Nesse sentido, entretanto, as tentativas de rearticula\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura implicam tamb\u00e9m no movimento de (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades e na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o/queda/fossiliza\u00e7\u00e3o da subjetividade dos agentes. O sujeito s\u00f3 adquire sua \n\nforma espec\u00edfica de representa\u00e7\u00e3o como met\u00e1fora de uma estrutura ausente (LACLAU; \n\nZAC, 1994; LACLAU, 2000).  \n\nA l\u00f3gica do deslocamento impele tamb\u00e9m a conceber o sujeito como \u201csujeitos\u201d, \n\nocupantes tempor\u00e1rios de diferentes posi\u00e7\u00f5es, de acordo com a din\u00e2mica do jogo das \n\nestruturas e de suas diferentes conting\u00eancias. Para um estudo que se prop\u00f5e a analisar as \n\ndiferentes dire\u00e7\u00f5es assumidas por indiv\u00edduos que, temporariamente posicionados na \n\n\n\n27 \n \n\ncondi\u00e7\u00e3o de \u201cestudantes\u201d\n2\n, se encontram em um momento de suposta decis\u00e3o entre o \n\nprolongamento ou o (a)talho da jornada escolar, este princ\u00edpio parece abrir perspectivas \n\nde an\u00e1lise bastante promissoras. Afinal, o que se busca n\u00e3o \u00e9 apontar fatores universais, \n\ncondi\u00e7\u00f5es gerais ou dados est\u00e1ticos sobre os efeitos da crise/decis\u00e3o em suas \n\n(re)constru\u00e7\u00f5es de identidade. A meta \u00e9 observar a forma como esses efeitos \n\nontologicamente atuam sobre pessoas com diferentes refer\u00eancias de contextos sociais, \n\ndiferentes hist\u00f3rias de vida, diferentes sonhos, diferentes configura\u00e7\u00f5es familiares e que \n\nvivem pelo menos uma dualidade: a de participarem de um espa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o popular \n\ne de trazerem dentro de si o discurso da escola tradicional, ofertante de promessas de \n\nhabilita\u00e7\u00e3o para a sociedade, para o mercado de trabalho, para o porvir. O ambiente \n\ndesta pesquisa, ent\u00e3o, se forma em um terreno aberto, no qual diferentes concep\u00e7\u00f5es de \n\nclasse, g\u00eanero, sexualidade, etnia, ra\u00e7a e territorialidade promovem uma din\u00e2mica de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es culturais contradit\u00f3rias, antag\u00f4nicas e, acima de tudo, sujeitas a \n\ndiferentes possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 A EDUCA\u00c7\u00c3O E A PRODU\u00c7\u00c3O DE IDENTIDADES/SUBJETIVIDADES                                                           \n\nVimos, no t\u00f3pico anterior, que o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o se produz, tamb\u00e9m, \n\nnos movimentos que impossibilitam as estruturas de se constitu\u00edrem objetivamente. \n\nLocalizado em uma situa\u00e7\u00e3o constante de deslocamento, ou seja, da falta de uma \n\nrefer\u00eancia estrutural absoluta, o sujeito tem a inelut\u00e1vel liberdade de se autodeterminar \n\npontualmente atrav\u00e9s de atos temporais de identifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 esse seu processo de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o: o movimento de \u201cser\u201d pelo \"querer ser\", por \u201cestar sendo\u201d. Esse car\u00e1ter \n\namb\u00edguo, poliss\u00eamico e incompleto do sujeito \u00e9 id\u00eantico ao de toda identidade \n\ndiscursiva que, diante da impossibilidade de um fechamento, torna m\u00faltipla e provis\u00f3ria \n\na sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 um discurso hegem\u00f4nico que d\u00ea conta de se impor sobre \n\na complexidade e a tens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o social de forma definitiva. N\u00e3o h\u00e1 um sistema \n\nde media\u00e7\u00f5es que logre preencher os hiatos desse polimorfismo social e consiga \n\nestabelecer uma ess\u00eancia universal.  \n\nPor outro lado, Southwell (2008) nos mostra o quanto os projetos educacionais \n\nseguem em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a esse princ\u00edpio. Atendendo \u00e0 ideia de que a sociedade \u00e9 \n                                                           \n2\n Essa condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser entendida como um significante que n\u00e3o apesenta um sentido fixo. O \n\nque determinar\u00e1 essa condi\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria ser\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de diferen\u00e7a e equival\u00eancia que estabelecer\u00e1 \n\ncom outros significantes. \n\n\n\n28 \n \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o educacional, a modernidade tratou de impor aos sistemas de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o a miss\u00e3o de fazer-se totalizante ao pretender abarcar valores e padr\u00f5es \n\nculturais de determinadas forma\u00e7\u00f5es sociais. Al\u00e9m disso, imputou aos projetos \n\neducacionais a representa\u00e7\u00e3o de transformadores sociais, incumbidos de descobrir e \n\ncorrigir supostas disfun\u00e7\u00f5es da sociedade em prol de uma suposta ordem de completude \n\n(p. 121-130). \n\nUma an\u00e1lise sobre as assimila\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es do sistema escolar moderno \n\nsob a \u00f3tica das concep\u00e7\u00f5es de discurso e pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas ser\u00e1 trazida mais adiante. \n\nGostar\u00edamos de nos ater um pouco mais na quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica \n\nontol\u00f3gica e aprofundar o olhar sobre a subjetiva\u00e7\u00e3o trazida pelos processos educativos. \n\nEntendemos \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o apenas como uma palavra poliss\u00eamica, mas como um \n\nsignificante que se esvazia e desenvolve caracter\u00edsticas comuns a diferentes formas de \n\nsignificantes. Por outro lado, ser\u00e1 preciso aqui realizar algum tipo de fixa\u00e7\u00e3o para que \n\npossamos criar uma refer\u00eancia tempor\u00e1ria de sentido e, a partir desse ponto comum, \n\ndesenvolver as an\u00e1lises sobre os ambientes discursivos \u201cdentro\u201d e \u201cfora\u201d das a\u00e7\u00f5es de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os escolar e n\u00e3o escolar de ensino. Dentre as v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es \n\nde educa\u00e7\u00e3o trazidas pela literatura pertinente, aquela que a compreende como um \n\n\u201cprocesso\u201d, como projeto de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do \u201chomem\u201d, nos parece ser a mais \n\nrepresentativa da realidade educacional moderna. Dessa forma, nos aproximamos das \n\nconcep\u00e7\u00f5es de Puiggr\u00f3s (1995), para o qual a educa\u00e7\u00e3o \u201cpode ser entendida como um \n\nprocesso de transmiss\u00e3o-aquisi\u00e7\u00e3o, ensino-aprendizagem, das formas de diferencia\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o culturalmente acumuladas\u201d (PUIGGR\u00d3S, 1995 apud SOUTHWELL, 2008, \n\np. 128). Ao mesmo tempo, concordamos tamb\u00e9m com o argumento de Burgos (2010) de \n\nque um conceito de educa\u00e7\u00e3o s\u00f3 se universaliza por via de consenso, argumenta\u00e7\u00e3o e \n\ncom refer\u00eancia \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica e hist\u00f3rica. Ressaltamos, ent\u00e3o, que ambos \n\nos conceitos de educa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o aqui empregados com o intuito de criar uma refer\u00eancia \n\nparcial de significado ao termo \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nOutro ponto que exige esclarecimento diz respeito \u00e0 tentativa de diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d e processos de \u201cescolariza\u00e7\u00e3o\u201d. Desde os prim\u00f3rdios da era Moderna \n\nessas duas a\u00e7\u00f5es se encontram embrincadas e muitas vezes se tornam termos \n\ninterdependentes. A proposta deste estudo, entretanto, leva em conta as rela\u00e7\u00f5es \n\nagon\u00edsticas\n3\n entre diferentes espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o e os diferentes discursos que os \n\n                                                           \n3\n A no\u00e7\u00e3o de agonismo a que nos referimos prov\u00e9m da teoria de Chantal Mouffe (2005 e 2014), que ser\u00e1 \n\ntrazida no terceiro cap\u00edtulo deste estudo. \n\n\n\n29 \n \n\nconstituem hegemonicamente. Dessa forma, as concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, conforme \n\napresentadas, ser\u00e3o objetos de an\u00e1lise tanto em um ambiente mais amplo, dissociado de \n\num local espec\u00edfico de constitui\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica processual, como tamb\u00e9m restrita aos \n\nambientes escolar e n\u00e3o escolar de ensino. O intento \u00e9 primeiro compreend\u00ea-la dentro \n\ndesse imagin\u00e1rio de \u201cprojeto social de forma\u00e7\u00e3o do humano\u201d (como nos traz a \n\nliteratura), para, em seguida, perceb\u00ea-la como uma forma\u00e7\u00e3o discursiva, de car\u00e1ter \n\nontol\u00f3gico, objeto de diferentes disputas hegem\u00f4nicas.     \n\n \n\n \n\nDo recalque Freudiano \u00e0 biopol\u00edtica Foucaultiana   \n\n \n\n No in\u00edcio deste estudo trouxemos a teoria psicanal\u00edtica de Lacan como produtora \n\nde conceitos que permeiam a forma\u00e7\u00e3o do sujeito nas din\u00e2micas de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. Em sua caracter\u00edstica de compreender o sujeito como elemento n\u00e3o est\u00e1tico e \n\nem tens\u00e3o com a estrutura social, a abordagem psicanal\u00edtica se intersecciona com a \n\nan\u00e1lise pol\u00edtica p\u00f3s-estruturalista e fundamenta conceitos como os de articula\u00e7\u00e3o, \n\nantagonismo e impossibilidade radical, tamb\u00e9m j\u00e1 tratados em nossa an\u00e1lise. Nesse \n\nsentido, cabe lembrar que muitos dos estudos de Lacan constituem-se em \n\ndesdobramentos e releituras da teoria de Freud, de quem o psicanalista considerava-se \n\ndisc\u00edpulo. Se a teoria lacaniana nos explica sobre a forma\u00e7\u00e3o do self da crian\u00e7a e sobre \n\nsua sujei\u00e7\u00e3o ao Outro no processo de aliena\u00e7\u00e3o pela linguagem, ela preenche uma \n\nlacuna deixada por Freud quanto ao momento que antecede a inscri\u00e7\u00e3o social do sujeito.  \n\nAndreozzi (2005) nos ajuda a compreender esse passo adiante na teoriza\u00e7\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o do sujeito e estabelece sua conex\u00e3o com essa concep\u00e7\u00e3o mais ampla de \n\neduca\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o limitada a um espa\u00e7o espec\u00edfico, que aqui observamos. Para que o \n\nindiv\u00edduo tenha condi\u00e7\u00f5es de se organizar subjetivamente, \u00e9 preciso que se promova sua \n\n\u201cinscri\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d na realidade. Na teoria de Lacan, percebemos que esse processo \u00e9 \n\nrealizado quando a crian\u00e7a, ainda em seus primeiros est\u00e1gios de exist\u00eancia, deixa-se \n\nsubmeter \u00e0 linguagem, \u00e0 intera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um c\u00f3digo comum a si e a seus pais (ou \n\ndemais pessoas imediatamente pr\u00f3ximas a ela). De forma an\u00e1loga, em um momento de \n\nintera\u00e7\u00e3o social mais adiantado, o indiv\u00edduo volta a se dispor em um processo de \n\nsujei\u00e7\u00e3o, que visa \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es criadas dentro do ideal de suas \n\nfantasias e dos discursos das l\u00f3gicas sociais que lhe atravessam. Dessa vez a submiss\u00e3o \n\nser\u00e1 feita \u00e0 \u201cinterven\u00e7\u00e3o educacional\u201d, que lhe promete a realiza\u00e7\u00e3o pessoal e a \n\n\n\n30 \n \n\nconquista de um lugar social, seja ele qual for (o \u201cser algu\u00e9m na vida\u201d). Para Andreozzi, \n\nse o termo \u201cdesenvolvimento\u201d culturalmente nos denota \u201calgo promissor, progressista, \n\nque necessariamente supera as dificuldades, avan\u00e7a em sentido linear, indicando uma \n\nsucess\u00e3o de boas tend\u00eancias\u201d (p. 83), a educa\u00e7\u00e3o parece ser a via de acesso do indiv\u00edduo \n\n\u00e0 sua conquista. O apelo da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de dotar o indiv\u00edduo de um \u201cdesenvolvimento\u201d \n\nintegral atrav\u00e9s do \u201cdesenvolvimento\u201d de suas potencialidades. Como efeito, \u00e9 o \n\nprocesso que trar\u00e1 o \u201cdesenvolvimento\u201d da cidadania, da conviv\u00eancia social, das \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, dentre outros \u201cdesenvolvimentos\u201d. A educa\u00e7\u00e3o se liga ao \n\nprojeto social e a ele se relaciona e se sustenta como \u201cato sociocultural\u201d. O indiv\u00edduo, \n\nassim, deixar-se-ia atravessar por essa rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e projeto social como em \n\numa via de m\u00e3o dupla: por um lado torna-se \u201cobjeto\u201d da interven\u00e7\u00e3o educacional, que \n\npretende form\u00e1-lo, desenvolv\u00ea-lo e constituir sua personalidade e, por outro lado, \n\nconstitui-se \u201cagente\u201d a manifestar e buscar concretizar suas aspira\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais:  \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o social necess\u00e1ria na vida do humano, \n\nsem a qual suas condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia ficam dif\u00edceis e \n\namea\u00e7adas. (...) \u00c9 por meio da educa\u00e7\u00e3o que o ser nascido \n\nfilogeneticamente humano pode se tornar ontogeneticamente humano. \n\n(...) A passagem pela educa\u00e7\u00e3o parece ser algo demandado tamb\u00e9m \n\npelo indiv\u00edduo, uma vez que a condi\u00e7\u00e3o de sua sobreviv\u00eancia ps\u00edquica \n\nn\u00e3o est\u00e1 na sua natureza, em sua filog\u00eanese, mas nos la\u00e7os sociais; \n\nest\u00e1 num registro distante da natureza, a saber: no registro simb\u00f3lico \n\n(ANDREOZZI, 2005, pp. 92-93). \n\n \n\nPosto dessa forma, pode-se dar a impress\u00e3o de que a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e \n\na educa\u00e7\u00e3o se realiza de forma \u201cnegociada\u201d, como uma articula\u00e7\u00e3o que visa o perfeito \n\nencaixe do indiv\u00edduo na sociedade e, ao mesmo tempo, lhe garante o atendimento de \n\nseus interesses mais particulares. N\u00e3o se pode esquecer, entretanto, que a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\npuls\u00e3o subjetiva e um projeto de cultura social \u00e9 contradit\u00f3ria, pois tanto a \n\nespontaneidade das puls\u00f5es quanto o sufocamento de sua energia pulsional s\u00e3o capazes \n\nde trazer \u00e0 tona a tend\u00eancia agressiva e destrutiva do sujeito e de amea\u00e7ar sua pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o que est\u00e1 no eixo dessa contradi\u00e7\u00e3o entre puls\u00e3o e \n\nconviv\u00eancia social e se mostra essencial para a organiza\u00e7\u00e3o psicossocial moderna. A \n\neduca\u00e7\u00e3o promove a inscri\u00e7\u00e3o do sujeito na cultura e o humaniza ontogeneticamente \n\natrav\u00e9s do que Freud chamou de \u201crecalque\u201d. Educar, assim, \u00e9 regular os mecanismos \n\nque tornam poss\u00edveis a constitui\u00e7\u00e3o subjetiva e a vida social. \u00c9 operar, no sujeito, os \n\n\n\n31 \n \n\nprinc\u00edpios da \u00e9tica do desejo que o sustenta e que ele mant\u00e9m (recalque da sexualidade), \n\nconstituindo a lei que determina o que lhe \u00e9 e n\u00e3o lhe \u00e9 permitido:  \n\n \n\nQuem ensina mostra para o outro que aquele conte\u00fado ensinado n\u00e3o \n\npode ser concebido de qualquer modo, mas em fun\u00e7\u00e3o de uma lei que \n\norganiza e reconhece socialmente esse conte\u00fado, legitimando-o para o \n\nensino, para a transmiss\u00e3o, em suma, para a socializa\u00e7\u00e3o, socializando o \n\npr\u00f3prio sujeito que dele se apropria, humanizando-o, historicizando-o. \n\nQuem ensina, ao transmitir um conte\u00fado, representa essa lei, pois est\u00e1 \n\nsubmetido a ela, e a transmite em sua forma de ensinar. Assim, quando \n\nalgu\u00e9m ensina, opera o recalque, pois impede que a natureza infantil das \n\npuls\u00f5es fa\u00e7a o que bem quiser. E \u00e9 dessa forma que podemos conceber a \n\neduca\u00e7\u00e3o: como uma opera\u00e7\u00e3o de recalque. Educar nada tem, portanto, \n\nde natural. Est\u00e1 distante da natureza. Educar \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o social \n\ninscrita no recalque. Educar \u00e9 recalcar a puls\u00e3o em sua natureza infantil \n\nperversa, para que esta se transforme e possa investir na cultura \n\nsubmetida \u00e0 lei que organiza a cultura; ou seja, \u00e0 lei de interdi\u00e7\u00e3o do \n\nincesto. Ao operar o recalque, a educa\u00e7\u00e3o trabalha a organiza\u00e7\u00e3o \n\nps\u00edquica-subjetiva e social (ANDREOZZI, 2005, p. 97). \n\n \n\nAssim, o ato educativo n\u00e3o apenas estabelece o que \u00e9 permitido ao sujeito, mas o \n\nfaz posicionar-se diante do que lhe \u00e9 estabelecido. O sujeito educado, recalcado, \n\nestruturado psiquicamente tem a \u201csua\u201d sexualidade/afetividade estruturada por uma \n\n\u00e9tica socioeducativa em uma sexualidade que \u00e9 \u201csocialmente permitida\u201d. Nesse \n\nprocesso, ao submeter-se a essa lei, o sujeito \u00e9 produzido de forma a desej\u00e1-la e a \n\narticul\u00e1-la como constituinte de sua pr\u00f3pria natureza. O recalque, assim, n\u00e3o apenas se \n\nefetiva pela via da transmiss\u00e3o do que lhe \u201c\u00e9 permitido ser\u201d, mas tamb\u00e9m opera no \n\nsentido de lhe interditar o que \u201cpoderia vir a ser\u201d (ibidem).  \n\nFoucault (1988) nos fala dessa rela\u00e7\u00e3o entre a sexualidade e o saber, sendo \n\noperada em associa\u00e7\u00e3o com o poder, mais especificamente com a produ\u00e7\u00e3o do sujeito. \n\nOra, se a sexualidade humana deve ser transformada em algo socialmente aceit\u00e1vel e \n\nprodutivo, as formas \u201cdesviantes\u201d de sexualidade devem ser reprimidas e pode parecer \n\nque falar sobre o sexo significaria uma transgress\u00e3o. A partir do fim do s\u00e9culo XVI, \n\nentretanto, o sexo \u00e9 colocado \u201cem discurso\u201d e a vontade de saber sobre ele deu origem a \n\numa ci\u00eancia da sexualidade. H\u00e1 mais de quatro s\u00e9culos, ent\u00e3o, o sexo foi disciplinado \n\npor um aparato discursivo para que mais facilmente fosse dominado e agenciado. Desde \n\nent\u00e3o, percebe-se uma verdadeira explos\u00e3o discursiva, na qual \u201cregras de dec\u00eancia\u201d \n\nfiltram as palavras.  O sexo \u00e9 \u201cencurralado por um discurso que pretende n\u00e3o lhe \n\npermitir obscuridade e nem sossego\u201d (p. 24). Torna-se imperativa a confiss\u00e3o n\u00e3o \n\napenas dos atos contr\u00e1rios \u00e0 lei, mas tamb\u00e9m de todo o desejo. O desejo torna-se um \n\n\n\n32 \n \n\ndiscurso no qual o sexo passa pelo crivo da palavra e as palavras empregadas s\u00e3o \n\ncuidadosamente neutralizadas. Al\u00e9m de moralmente aceit\u00e1vel, \u00e9 preciso que o discurso \n\nseja tecnicamente \u00fatil. N\u00e3o se censura o sexo. Constitui-se uma aparelhagem produtora \n\nde \u201cdiscursos sobre o sexo\u201d, que funcionam em prol de sua pr\u00f3pria economia: \u201co sexo \n\nse tornou, de todo modo, algo que se deve dizer, e dizer exaustivamente, segundo \n\ndispositivos discursivos diversos, mas todos constrangedores, cada um \u00e0 sua maneira\u201d \n\n(p. 34). \n\nPara Foucault (1971), o discurso equivale a um instrumento de poder. Por ele \n\nsomos constitu\u00eddos, subjugados, por ele lutamos e, ao dele nos \u201cassenhorarmos\u201d (se \u00e9 \n\nque isso seria poss\u00edvel), nos tornar\u00edamos capazes de resist\u00eancia aos sistemas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o. Essa resist\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apenas um poder de nega\u00e7\u00e3o, mas o \u201cpoder de \n\nconstituir dom\u00ednios de objetos em rela\u00e7\u00e3o aos quais se poder\u00e1 afirmar ou negar \n\nproposi\u00e7\u00f5es verdadeiras ou falsas\u201d (p. 19).  Os discursos, para Foucault, \u201cdevem ser \n\ntratados como pr\u00e1ticas descont\u00ednuas que se cruzam, que \u00e0s vezes se justap\u00f5em, mas que \n\ntamb\u00e9m se ignoram ou se excluem\u201d (p. 14-19). A educa\u00e7\u00e3o, nesse sentido, torna-se um \n\nespa\u00e7o privilegiado de apropria\u00e7\u00e3o dos/nos/pelos discursos. Por outro lado, pode ser \n\ntamb\u00e9m o contexto no qual o sujeito torna-se intensamente atravessado pelos conflitos \n\ndiscursivos, seguindo \u201cas linhas que s\u00e3o marcadas pelas dist\u00e2ncias, pelas oposi\u00e7\u00f5es e \n\npelas lutas sociais\u201d (p. 12). Afinal, o sistema de ensino para Foucault constitui-se em \n\numa ritualiza\u00e7\u00e3o da fala, pela qual os sujeitos fixam seus pap\u00e9is e (re)distribuem os \n\ndiscursos com os seus poderes e seus saberes. \n\nO controle do discurso da sexualidade vai al\u00e9m do que se disputa entre sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e sua g\u00eanese. Sem o poder sobre a pr\u00f3pria morte, o homem do s\u00e9culo XVII \n\ndesenvolve a ideia do poder sobre a vida. Com o tempo, o pr\u00f3prio sistema punitivo de \n\nbase jur\u00eddica vai substituindo os castigos f\u00edsicos espetaculares por sans\u00f5es que \n\nmantenham a vida de seus condenados. Supl\u00edcios expl\u00edcitos s\u00e3o substitu\u00eddos por \n\nmecanismos burocr\u00e1ticos que permitem a apropria\u00e7\u00e3o do corpo e da alma dos \n\nconsiderados criminosos, sob o apelo da corre\u00e7\u00e3o, da cura, da reeduca\u00e7\u00e3o dos corruptos.  \n\nA biopol\u00edtica \u00e9 a forma de regula\u00e7\u00e3o sobre a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das \u201cdisciplinas do \n\ncorpo\u201d. Intervir sobre o corpo \u00e9 faz\u00ea-lo \u201cesp\u00e9cie\u201d (suscet\u00edvel aos processos biol\u00f3gicos \n\ndo nascimento, vida, padecer), mas \u00e9 tamb\u00e9m faz\u00ea-lo \u201cm\u00e1quina\u201d \u2013 adestr\u00e1vel, \n\ndesenvolv\u00edvel, limit\u00e1vel, integr\u00e1vel aos sistemas de controle. A inser\u00e7\u00e3o dos corpos no \n\naparelho de produ\u00e7\u00e3o e o ajustamento dos fen\u00f4menos de popula\u00e7\u00e3o aos processos \n\necon\u00f4micos garantiram n\u00e3o apenas o poder do homem sobre o seu semelhante. O \n\n\n\n33 \n \n\n\u201cbiopoder\u201d tornou-se elemento chave ao desenvolvimento do capitalismo: \u201cO \n\najustamento da acumula\u00e7\u00e3o dos homens \u00e0 do capital, a articula\u00e7\u00e3o do crescimento dos \n\ngrupos humanos \u00e0 expans\u00e3o das for\u00e7as produtivas e a reparti\u00e7\u00e3o diferencial do lucro, \n\nforam, em parte, tornados poss\u00edveis pelo exerc\u00edcio do biopoder com suas formas e \n\nprocedimentos m\u00faltiplos\u201d (FOUCAULT apud GADELHA, 2009, p. 133). \n\nE em que altura as vias da biopol\u00edtica e do biopoder se cruzam com as do \n\nprocesso educativo? Gadelha (2009) nos explica que o desenvolvimento das sociedades \n\nimpossibilitou o fato de a domina\u00e7\u00e3o ser pensada em termos homog\u00eaneos e apenas \n\nreferida ao Estado. A a\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \u201cmicropoderes\u201d (sistema jur\u00eddico, religi\u00f5es, \n\nescola, regime de trabalho, etc.), que se apoiam um nos outros, formam o que Foucault \n\nchamaria de \u201cmicrof\u00edsica do poder\u201d. Para Foucault, o poder deve ser concebido como \n\num \u201cexerc\u00edcio relacional e estrat\u00e9gico\u201d, difuso, n\u00e3o homog\u00eaneo, que se define por \n\npontos n\u00e3o previamente fixados.  \n\nAinda de acordo com essa linha de racioc\u00ednio, com o advento do neoliberalismo \n\nnorte-americano, a pr\u00e1tica de governabilidade social deixa de se restringir ao Estado.  A \n\neconomia pol\u00edtica passa a ter como objeto o comportamento humano. Indiv\u00edduo e \n\ncapital deixam de ser compreendidos como exteriores um ao outro: as compet\u00eancias, as \n\nhabilidades e as aptid\u00f5es de um homem tornam-se seu capital. Sob essa \u00f3tica, o \n\nindiv\u00edduo \u00e9 conduzido a ver a si mesmo como um capital, uma microempresa, como um \n\n\u201cCapital Humano\u201d. Essa nova entidade individual, tal qual uma corpora\u00e7\u00e3o, funciona \n\nsob o constante apelo de fazer investimentos em si mesmo, a produzir fluxos de renda, \n\navaliando racionalmente as rela\u00e7\u00f5es de custo/benef\u00edcio que suas a\u00e7\u00f5es implicam. O \n\ntrabalhador, que antes se qualificava como sujeito de direitos, hoje se preocupa com seu \n\naperfei\u00e7oamento como \u201cindiv\u00edduo-empresa\u201d. A capacita\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o educacional e \n\nprofissional aparecem como elementos estrat\u00e9gicos a serem explorados por essa nova \n\nforma de governabilidade, que busca programar estrategicamente as atividades e os \n\ncomportamentos dos sujeitos, controlando suas formas de agir, de pensar, de sentir e de \n\nsituar-se diante de si, de suas vidas e do mundo em que vivem. Atrav\u00e9s de processos e \n\npol\u00edticas de subjetiva\u00e7\u00e3o, as sociedades de consumo se transformam em sociedades de \n\nempresas, que induzem os indiv\u00edduos a mudarem a percep\u00e7\u00e3o sobre suas escolhas e \n\natitudes, a comercializarem suas rela\u00e7\u00f5es humanas e a estabelecerem entre si \n\nverdadeiras \u201crela\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia\u201d (GADELHA, 2009).  \n\nEssa teoria do capital humano \u00e9 a porta de entrada para a \u201ccultura do \n\nempreendedorismo\u201d, na qual a educa\u00e7\u00e3o seria o instrumento de uma competi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n34 \n \n\ndesenfreada, cujo progresso se mede pelo ac\u00famulo de pontos. O car\u00e1ter meritocr\u00e1tico \n\ndessa rela\u00e7\u00e3o estabelece uma sociedade hierarquicamente diferenciada pelo grau e \n\nqualidade do capital humano acumulado atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. A pedagogia, a educa\u00e7\u00e3o \n\ne as institui\u00e7\u00f5es de ensino seriam assim orientadas por uma fun\u00e7\u00e3o de \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o \n\ndisciplinar\u201d de aprendizes, educadores e familiares dos educandos. Esses seriam \n\nelementos essenciais para a viabiliza\u00e7\u00e3o de programas de controle social, que v\u00e3o desde \n\no cuidado com a sa\u00fade at\u00e9 a instrumentaliza\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho. Al\u00e9m disso, \n\ntamb\u00e9m acolheriam e refor\u00e7ariam certas prescri\u00e7\u00f5es normativas, h\u00e1bitos e condutas \n\nsociais (ibidem).     \n\nV\u00e1rios pontos aqui analisados ser\u00e3o retomados adiante, quando, conforme \n\nindicamos no in\u00edcio deste t\u00f3pico, analisaremos esses e outros discursos da educa\u00e7\u00e3o \n\ndentro de contextos e \u00e2mbitos mais espec\u00edficos. Ao falarmos de educa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aqui, \n\ntentamos distinguir sua a\u00e7\u00e3o mais ampla daquela realizada no ambiente escolar ou em \n\nqualquer espa\u00e7o mais institucionalizado. Como adiante concentraremos nossa an\u00e1lise \n\nnos discursos sobre os processos educativos que ocorrem no ambiente escolar, muitos \n\ndos elementos tratados neste t\u00f3pico ser\u00e3o retomados. Antes, entretanto, cabe-nos \n\noferecer um contraponto aos argumentos da teoria de Foucault, observando a educa\u00e7\u00e3o \n\ne seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da Teoria do Discurso de Laclau e Mouffe.  \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o como discurso \n\n \n\n \n\nA teoria das \u201e\u201dforma\u00e7\u00f5es discursivas\u201d de Foucault trata de isolar as totalidades \n\ndentro das quais qualquer produ\u00e7\u00e3o de sentido tem lugar. Ele demonstra que o \n\nsignificado pressup\u00f5e condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se reduzem \u00e0 significa\u00e7\u00e3o em si. \n\nPara Foucault, a unidade m\u00ednima de qualquer discurso \u00e9 o enunciado (\u00e9nonc\u00e9), que n\u00e3o \n\npode ser considerado uma proposi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esta pode envolver diferentes enunciados, \n\ne nem pode ser identificado com atos de fala, j\u00e1 que Foucault o restringe aos \u201catos de \n\nfala formais\u201d, n\u00e3o comuns, mas autorizados ou aut\u00f4nomos. Foi seu pr\u00f3prio estudo sobre \n\nas \u201carqueologias\u201d que o fez compreender que \u00e9 impratic\u00e1vel reduzir a heterogeneidade \n\nde uma forma\u00e7\u00e3o discursiva a uma unidade t\u00e3o simples. Concluiu, assim, que o \n\nprinc\u00edpio de unidade de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva se encontra na const\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es \n\nexternas entre os elementos que n\u00e3o obedecem a nenhum principio de estrutura\u00e7\u00e3o \n\nsubjacente ou essencial (FOUCAULT apud LACLAU, 1993, p, 13-14). \n\n\n\n35 \n \n\nAs principais contribui\u00e7\u00f5es da Teoria do Discurso ao campo da pol\u00edtica t\u00eam sido \n\nvinculadas \u00e0 conceptualiza\u00e7\u00e3o de poder. Entretanto, diferentemente do que prega o \n\nprojeto intelectual foucaultiano, suas ra\u00edzes te\u00f3ricas se encontram na teoria p\u00f3s-\n\nestruturalista do signo. Na formula\u00e7\u00e3o de um enfoque sobre a hegemonia pol\u00edtica, \u00e9 \n\nessencial a no\u00e7\u00e3o de discurso como \u201cuna totalidad significativa que trasciende la \n\ndistinci\u00f3n entre lo ling\u00fc\u00edstico y lo extraling\u00fc\u00edstico\u201d (p. 9) A impossibilidade de uma \n\ntotalidade fechada rompe a conex\u00e3o entre significante e significado e gera um grande \n\nn\u00famero de \u201csignificantes flutuantes\u201d, cujas for\u00e7as pol\u00edticas opostas disputar\u00e3o a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de suas configura\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade. Isso nos mostra que a desconstru\u00e7\u00e3o, tal \n\ncomo a indecidibilidade, opera no fundamento do social e faz do poder \u201cum rastro de \n\nconting\u00eancia dentro da estrutura\u201d. Foucault, por outro lado, definiu o territ\u00f3rio do \n\ndiscurso como um objeto espec\u00edfico em meio a outros. O discurso, para Foucault, se \n\nrelaciona com o enunciado como um objeto de an\u00e1lise independente: \u201clas regularidades \n\ndiscursivas no atravesaron la frontera entre lo lingu\u00edstico y lo no ling\u00fc\u00edstico\u201d (p. 10). \n\nAo estabelecer seu enfoque, na genealogia, Foucault tenta localizar os elementos que \n\ningressam em uma configura\u00e7\u00e3o discursiva dentro do marco de uma hist\u00f3ria \n\ndescont\u00ednua, cujos elementos n\u00e3o possuem qualquer princ\u00edpio de unidade relacional \n\ncom o campo interdiscursivo. Essa caracter\u00edstica leva a perceber o poder como \n\nonipresente, uma vez que os elementos s\u00e3o descont\u00ednuos e sua vincula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nada \n\nque se possa explicar por fora dos pr\u00f3prios elementos. Assim, quando o p\u00f3s-\n\nestruturalismo e a genealogia tratam da quest\u00e3o da descontinuidade e de sua produ\u00e7\u00e3o \n\npor fora das identidades n\u00e3o suturadas, eles enfocam a descontinuidade a partir de \n\n\u00e2ngulos diferentes. \u00c9 quest\u00e3o de mostrar o trabalho de uma l\u00f3gica da difference que \n\natravessa qualquer distin\u00e7\u00e3o entre o lingu\u00edstico e o n\u00e3o-lingu\u00edstico e como as \n\nregularidades lingu\u00edsticas dependem da associa\u00e7\u00e3o de elementos que s\u00f3 podem ser \n\nconcebidos em termos n\u00e3o discursivos (LACLAU, 1993, p. 9 - 11). \n\nOLIVEIRA et al (2013) mostram que a ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva p\u00f3s-\n\nestruturalista em estudos sobre a educa\u00e7\u00e3o moderna demanda uma (auto)cr\u00edtica sobre a \n\npr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, que se fundamenta na busca do conhecimento de uma \n\nobjetividade extradiscursiva.  Para a teoria do discurso, tanto o conhecimento quanto a \n\npr\u00f3pria realidade investigada pela ci\u00eancia s\u00e3o produzidos discursivamente. A \n\ndiscursividade torna-se condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o de todo o objeto e de toda a \n\nrealidade que os sujeitos experienciam. A no\u00e7\u00e3o de l\u00f3gicas sociais realmente se \n\naproxima da no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o discursiva de Foucault, mas as l\u00f3gicas sociais permitem \n\n\n\n36 \n \n\na percep\u00e7\u00e3o de sua vig\u00eancia em contextos sociais n\u00e3o suturados e se relacionam com \n\npr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia da discursividade da realidade social. As l\u00f3gicas pol\u00edticas, \n\npor outro lado, se formam nas l\u00f3gicas da equival\u00eancia e da diferen\u00e7a, consideradas \n\nfundamentais para as articula\u00e7\u00f5es entre significantes, para a constru\u00e7\u00e3o de discursos e, \n\nconsequentemente, para as l\u00f3gicas sociais. A teoria do discurso de Laclau e Mouffe, \n\nassim, n\u00e3o pretende constituir-se em uma teoria geral da sociedade. Ela busca \n\nconsolidar-se em uma tradi\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es e debates sobre um referencial anal\u00edtico \n\ncomum capaz de construir discursos contingentes e contextualizados sobre a observa\u00e7\u00e3o \n\ndos processos sociais:  \n\nqualquer realidade humana somente torna-se poss\u00edvel atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de discursos que articulam sentidos e l\u00f3gicas racionais em \n\nseu contexto. N\u00e3o existe uma racionalidade \u00fanica ou natural, \n\nindependente das conven\u00e7\u00f5es, regras ou l\u00f3gicas estabelecidas em cada \n\ncontexto e, portanto, que todo o projeto de universalidade \u2013 inclusive o \n\nda racionalidade ocidental \u2013 \u00e9 sempre j\u00e1 um projeto comprometido e \n\nprec\u00e1rio, pass\u00edvel de resist\u00eancia, deslocamento e contesta\u00e7\u00e3o por outras \n\nl\u00f3gicas e discursos (OLIVEIRA et al, 2013 p. 1345). \n\n \n\nA essa altura do estudo, ap\u00f3s pontuar as cr\u00edticas de Laclau e Mouffe \u00e0 percep\u00e7\u00e3o \n\nfoucaultiana do discurso e evidenciar nossa inclina\u00e7\u00e3o pela posi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-estruturalista, \n\nseria mais que oportuno o questionamento do leitor quanto \u00e0 predile\u00e7\u00e3o por essa via de \n\npensamento: Por que, afinal, trabalhar com a Teoria do Discurso? De que maneiras a \n\nvis\u00e3o p\u00f3s-estruturalista desses autores \u00e9 capaz de contribuir para as pesquisas no campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o? Antes de qualquer tentativa de resposta, observo que a Teoria do \n\nDiscurso, al\u00e9m de relativamente nova, \u00e9 uma teoria de base pol\u00edtica, cujas associa\u00e7\u00f5es \n\ncom o campo de pesquisa da educa\u00e7\u00e3o encontram-se em verdadeira ebuli\u00e7\u00e3o e desvelam \n\npercep\u00e7\u00f5es, cuja fun\u00e7\u00e3o multiplicadora de novos olhares \u00e9 imprevis\u00edvel. Dessa forma, o \n\nque virei a listar aqui se constitui em uma modesta refer\u00eancia a embasar minhas an\u00e1lises \n\nfuturas e nenhuma pretens\u00e3o tem de delimitar as possibilidades de alargamento trazidas \n\npor essa teoria. J\u00e1 mencionamos o quanto a abordagem p\u00f3s-estruturalista de Laclau \n\nestabelece um novo olhar sobre a composi\u00e7\u00e3o de arranjos sociais e sobre as posi\u00e7\u00f5es \n\nocupadas pelos sujeitos em seu processo de forma\u00e7\u00e3o de identidades (LACLAU; ZAC, \n\n1994; LACLAU, 2000; LACLAU; MOUFFE, 2004), processos sobre os quais a \n\neduca\u00e7\u00e3o verdadeiramente se estabelece.  \n\nA teoria do discurso de Laclau e Mouffe, juntamente com a an\u00e1lise geneal\u00f3gica \n\nde Foucault e os estudos culturais, p\u00f3s-colonialistas, feministas e queer, abrem novas \n\nperspectivas de estudos em educa\u00e7\u00e3o ao fornecer recursos conceituais e interpretativos \n\n\n\n37 \n \n\nsobre a an\u00e1lise do social e de demandas e identidades emergentes (feministas, negros, \n\ngays, ambientalistas, jovens da periferia, grupos culturais, religiosos, dentre outros). \n\nTais demandas, por sua vez, geram m\u00faltiplas formas de articula\u00e7\u00e3o e criam novas \n\nlinguagens ao clamarem por seus direitos de atendimento de car\u00eancias e/ou \n\nreconhecimento de suas identidades. Essas novas linguagens se constituem em \n\n\u201cdiscursos\u201d, pois, mais que simples encadeamento de palavras, s\u00e3o sentidos socialmente \n\nproduzidos dentro de intera\u00e7\u00f5es e lutas pelo poder e controle da enuncia\u00e7\u00e3o:  \n\nO discurso \u00e9 uma pr\u00e1tica na qual se constituem institui\u00e7\u00f5es, \n\nprocedimentos, comportamentos; delimitam-se esferas de compet\u00eancia \n\nou jurisdi\u00e7\u00e3o; disputam-se posi\u00e7\u00f5es de enuncia\u00e7\u00e3o que s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nlugares de disciplinamento ou controle de feixes de pr\u00e1ticas sociais (ou, \n\nvisto de uma outra \u00f3tica, lugares de capacita\u00e7\u00e3o para manter ou \n\ntransformar a ordem vigente \u2013 num dado campo social, numa dada \n\nforma\u00e7\u00e3o social, num dado per\u00edodo hist\u00f3rico). Assim, nunca se est\u00e1 s\u00f3 \n\ncom as palavras, falas, inten\u00e7\u00f5es manifestas ou veladas. Simplesmente, \n\nn\u00e3o h\u00e1 a\u00e7\u00e3o social sem significa\u00e7\u00e3o, mas toda significa\u00e7\u00e3o est\u00e1 inscrita \n\n\u2013 ainda que nunca plena ou definitivamente \u2013 num discurso (BURITY, \n\n2010, p. 11). \n\n \n\nEssa nova perspectiva de estudos em educa\u00e7\u00e3o rompe com a tradi\u00e7\u00e3o \n\neconomicista, classista e institucionalista, que privilegia as an\u00e1lises de identidades e \n\npr\u00e1ticas culturais como fen\u00f4menos particulares e est\u00e1veis. Al\u00e9m disso, demandas \n\nparticulares podem transformar-se em vontades coletivas amplas pelo poder da \n\narticula\u00e7\u00e3o e apenas atrav\u00e9s de um novo olhar sobre esses atores sociais e suas pr\u00e1ticas, \n\nobservam-se os contrastes entre seus movimentos e a nega\u00e7\u00e3o/controle das a\u00e7\u00f5es \n\neducativas tradicionais. As rela\u00e7\u00f5es entre a universalidade e a particularidade \n\nparticipam de forma decisiva para a forma\u00e7\u00e3o de identidades na teoria de Laclau. Ao \n\ntornar-se dominante, o particular se faz universalizado (mesmo que contingentemente) \n\ne, formado por grupos de diferentes identidades que lutam pelo poder, n\u00e3o contam com \n\numa caracter\u00edstica de pureza. O universal surge do particular, como um \u201chorizonte \n\nincompleto, que sutura uma identidade espec\u00edfica deslocada\u201d. Percebe-se o quanto as \n\npossibilidades de mudan\u00e7a social e transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica est\u00e3o submetidas ao crivo \n\ndo processo educacional e de que forma essa a\u00e7\u00e3o constr\u00f3i um verdadeiro terreno de \n\ndisputas hegem\u00f4nicas, no qual a reprodu\u00e7\u00e3o e a contesta\u00e7\u00e3o de discursos s\u00e3o forjadas \n\npor seus s\u00edmbolos e por seus movimentos de identifica\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o. Afinal, a \n\neduca\u00e7\u00e3o constitui-se em um dos mais significativos meios de produ\u00e7\u00e3o de identidades \n\ne ponto de converg\u00eancia de grandes linhas de for\u00e7a cultural na modernidade. Sua \n\nhist\u00f3ria se escreve sob a luz da din\u00e2mica pol\u00edtica de pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas, de conflitos \n\n\n\n38 \n \n\nentre \u201cuniversalidades\u201d e \u201cparticularidades\u201d e de pr\u00e1ticas de poder e resist\u00eancia. Assim, \n\nas pesquisas em espa\u00e7os educacionais sobre as identidades e discursos pedag\u00f3gicos, \n\npol\u00edticos, raciais, sexistas ou religiosos que empregam a teoria do discurso como \n\nrefer\u00eancia buscam evidenciar as l\u00f3gicas sociais e pol\u00edticas que constituem e contestam \n\nas pr\u00f3prias realidades pesquisadas. O ponto de partida de sua abordagem s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas e a realidade contextual do fen\u00f4meno que se analisa. Foge-se, dessa \n\nforma, dos modelos que buscam meramente a compreens\u00e3o contextual das realidades \n\nobservadas ou que tentam explicar os fen\u00f4menos atrav\u00e9s de princ\u00edpios, leis e/ou \n\nmecanismos naturais. A teoria do discurso torna poss\u00edvel investigar as l\u00f3gicas que \n\nconstituem e/ou contestam discursos espec\u00edficos em cada cen\u00e1rio e viabiliza a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es, embora contingentes e parciais, em rela\u00e7\u00e3o aos processos \n\nque envolvem cada um desses fen\u00f4menos (BURITY, 2010; LACLAU, 2011; \n\nOLIVEIRA et al, 2013). \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de identidades, na teoria do discurso, surge da \n\nintera\u00e7\u00e3o/determina\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas contingencialmente constitu\u00eddas dentro do social e \u00e9 \n\nfruto das rela\u00e7\u00f5es entre as semi-identidades de elementos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e \n\nideol\u00f3gicos.  As rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o contingentes e sujeitas a transforma\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nlutas. Os atos de poder s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de toda a identidade, mas s\u00e3o marcados por fortes \n\nambiguidades. O sujeito, presente na estrutura e fruto de seu deslocamento, emerge \n\ncomo resultado do colapso da objetividade. A sociedade \u00e9 uma entidade em eterna \n\nconstru\u00e7\u00e3o, que elege e reelege os instrumentos de representatividade de cren\u00e7as e \n\nvalores de sua pr\u00f3pria humanidade. Por outro lado, o multiculturalismo aponta \n\ncaminhos em que a identidade de um grupo \u00e9 constitu\u00edda com base na refer\u00eancia do \n\noutro. A convic\u00e7\u00e3o de que nenhuma particularidade \u00e9 capaz, sozinha, de representar a \n\npluralidade na comunidade leva \u00e0 certeza de que os princ\u00edpios universais buscam se \n\ncontrapor \u00e0 pr\u00e1tica da \u201cpol\u00edtica de diferen\u00e7a\u201d. Ao incorporar-se um sentido de \n\nultrapassagem de barreiras e limites de um determinado contexto, cria-se uma a\u00e7\u00e3o de \n\nnega\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias diferen\u00e7as que o comp\u00f5em. A rela\u00e7\u00e3o entre o universal e o \n\nparticular \u00e9, assim, hegem\u00f4nica e, em prol de sua harmonia, deve-se manter a dimens\u00e3o \n\nda universalidade, propondo sua articula\u00e7\u00e3o com o particular (LACLAU, 2000; 2011). \n\nNo amplo campo da educa\u00e7\u00e3o, um dos artefatos que melhor representa essa \n\nl\u00f3gica \u00e9 certamente a pol\u00edtica do curr\u00edculo. Lembro aqui, antes de qualquer coisa, que \n\nat\u00e9 agora falamos em educa\u00e7\u00e3o sem falarmos exclusivamente em \u201cescola\u201d (apesar dela, \n\nem momento algum, haver sido ignorada em nossas an\u00e1lises). O que se ensina em uma \n\n\n\n39 \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o educacional, independentemente de seu grau de formalidade, \u00e9 considerado, \n\ndentro de uma l\u00f3gica social, como leg\u00edtimo ou, no m\u00ednimo, v\u00e1lido (LOPES, MACEDO, \n\n2011). Nesse sentido, a elabora\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo torna-se uma verdadeira arena de \n\nlutas, na qual muitos s\u00e3o os interesses sobre a discuss\u00e3o do que se considera v\u00e1lido e \n\nnecess\u00e1rio a estabelecer-se como um conhecimento a ser gerado/transmitido. Nessa \n\ndiscuss\u00e3o, fronteiras pol\u00edticas e de identidades s\u00e3o constru\u00eddas, mas sempre de maneira \n\nn\u00e3o definitiva. Como s\u00edntese de elementos culturais e campo de produ\u00e7\u00e3o cultural, o \n\ncurr\u00edculo torna-se o espa\u00e7o de constitui\u00e7\u00e3o de propostas pol\u00edtico-educacionais \n\nelaboradas e sustentadas por agentes din\u00e2micos, com interesses diferentes e \n\ncontradit\u00f3rios. Assim, constitui-se como terreno de articula\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, cuja \n\narticula\u00e7\u00e3o \u00e9 permanentemente pass\u00edvel de \u201crenegocia\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nO curr\u00edculo \u00e9, ele mesmo, uma pr\u00e1tica discursiva. Isso significa que ele \n\n\u00e9 uma pr\u00e1tica de poder, mas tamb\u00e9m uma pr\u00e1tica de significa\u00e7\u00e3o, de \n\natribui\u00e7\u00e3o de sentidos. Ele constr\u00f3i a realidade, nos governa, constrange \n\nnosso comportamento, projeta nossa identidade, tudo isso produzindo \n\nsentidos. Trata-se, portanto, de um discurso produzido na interse\u00e7\u00e3o \n\nentre diferentes discursos sociais e culturais que, ao mesmo tempo, \n\nreitera sentidos postos por tais discursos e os recria (LOPES, \n\nMACEDO, 2011, p. 41). \n\n \n\nO curr\u00edculo, como qualquer outra produ\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica diante da teoria de \n\nLaclau, \u00e9 discursivo, hist\u00f3rico e constitui-se simbolicamente a partir da apropria\u00e7\u00e3o de \n\nseu significado pelos agentes sociais. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o a partir de decis\u00f5es sobre o \n\ndesej\u00e1vel e o dispens\u00e1vel, sobre o normativo e o constituinte, em uma comunidade \n\nparticular. A educa\u00e7\u00e3o, assim, \u00e9 tamb\u00e9m um produto de constru\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e \n\nincompleta, que se vincula diretamente aos projetos pol\u00edticos de cada sociedade. Ela se \n\nrearticula atrav\u00e9s das lutas hegem\u00f4nicas, caracterizadas pelos antagonismos sociais e \n\nnaturalizadas por seu prop\u00f3sito de universalidade. O reconhecimento da impossibilidade \n\nde um fechamento discursivo do educativo, de seus sujeitos, seus programas, objetivos e \n\nconquistas se coaduna com o reconhecimento da multiplicidade dos espa\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o, das estrat\u00e9gias educativas, dos tipos de conhecimentos e das pr\u00e1ticas \n\neducativas n\u00e3o intencionais. Ao se perceber a educa\u00e7\u00e3o como a forma\u00e7\u00e3o do sujeito na \n\ncomunidade, se reconhece que, na medida em que esse v\u00ednculo complexo entre \n\nparticular e universal estrutura a ordem social, tamb\u00e9m o faz com os agentes sociais. \u00c9 a \n\nfalha na estrutura que permite a constitui\u00e7\u00e3o temporal do sujeito. O universal \u00e9 um lugar \n\nvazio que s\u00f3 pode ser preenchido por valores particulares e que gera uma s\u00e9rie de \n\nefeitos na estrutura\u00e7\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais (BURGOS, 2010). \n\n\n\n40 \n \n\nNo artigo que abre a edi\u00e7\u00e3o brasileira do livro Hegemonia e Estrat\u00e9gia \n\nSocialista, Alice Lopes, Daniel Mendon\u00e7a e Joanildo Burity (2015) bem sintetizam as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da teoria de Laclau e Mouffe para o campo educacional. Para eles, a teoria \n\ndo discurso introduz uma ideia de pol\u00edtica mais pr\u00f3xima de uma dimens\u00e3o \u00f4ntica do que \n\nde uma postura universalizante. As no\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o, de discurso, conting\u00eancia e as \n\nl\u00f3gicas da equival\u00eancia e da diferen\u00e7a evidenciam os conflitos e as indetermina\u00e7\u00f5es e \n\ncolocam as rela\u00e7\u00f5es entre o universal e o particular para al\u00e9m da simples rela\u00e7\u00e3o de \n\noposi\u00e7\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica. Assim, atores sociais, como as institui\u00e7\u00f5es \n\neducacionais, adquirem um car\u00e1ter pol\u00edtico ao incorporarem, em suas a\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas de \n\ndecis\u00f5es em territ\u00f3rios indecid\u00edveis, nos quais a conting\u00eancia hist\u00f3rica se sobrep\u00f5e a \n\numa suposta ordem definitiva nunca alcan\u00e7\u00e1vel: \u201co pol\u00edtico indica o momento \n\npropriamente ontol\u00f3gico, ou seja, o da institui\u00e7\u00e3o de uma nova l\u00f3gica social em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o a uma que lhe antecede\u201d (p. 21). \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o dos enfoques p\u00f3s-estruturais e p\u00f3s-modernos desestabilizam as \n\nconcep\u00e7\u00f5es modernas de sujeito, conhecimento e progresso e ajudam a desconstruir o \n\nprojeto de uma educa\u00e7\u00e3o voltada para a forma\u00e7\u00e3o de um modelo de sujeito racional e \n\nconscientemente \u201cemancipado\u201d, que seria o construtor natural de uma sociedade \n\nverdadeiramente democr\u00e1tica. Ao inv\u00e9s, promove-se o questionamento das bases desse \n\nprojeto educacional moderno de maneira a fazer emergir os impasses importantes na \n\nforma de compreender suas finalidades. O pr\u00f3prio questionamento sobre o \n\nuniversalismo do curr\u00edculo e a defesa da necessidade do mesmo permanecer aberto \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a emergente em grupos/contextos particulares e assumir a dimens\u00e3o pluralista \n\ndos processos de produ\u00e7\u00e3o/dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 um dos reflexos da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o das matrizes te\u00f3ricas p\u00f3s-estruturais na an\u00e1lise das identidades e da \n\ncultura. A educa\u00e7\u00e3o como discurso pode, ent\u00e3o, ser compreendida como um sistema de \n\narticula\u00e7\u00f5es e um territ\u00f3rio de lutas pelo controle da enuncia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, os \n\nantagonismos e as contradi\u00e7\u00f5es que envolvem o pr\u00f3prio saber cient\u00edfico.  Al\u00e9m e \n\nnormativamente acima desses est\u00e3o os interesses quanto aos seus efeitos sobre a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de uma determinada ordem social, que fazem da \n\neduca\u00e7\u00e3o um terreno de infinitos deslocamentos e amplas possibilidades de constru\u00e7\u00f5es \n\nidentit\u00e1rias. Como espa\u00e7o/processo de produ\u00e7\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o de saberes, a educa\u00e7\u00e3o se \n\nestabelece em meio a conting\u00eancias e demandas as mais variadas, o que tamb\u00e9m lhe d\u00e1 \n\num car\u00e1ter de impossibilidade de fechamento ou conclus\u00e3o. Tal como a ideia de uma \n\nsociedade totalizante, dentro da \u00f3tica p\u00f3s-estruturalista, somos levados a ponderar que a \n\n\n\n41 \n \n\neduca\u00e7\u00e3o, como significante pleno, de fato n\u00e3o h\u00e1. O que h\u00e1 s\u00e3o \u201cdiscursos \n\neducacionais\u201d, que formam e reformam identidades e subjetividades, promovem \n\ndeslocamentos e influenciam a constru\u00e7\u00e3o da realidade social.  \n\n \n\nPopulismo e educa\u00e7\u00e3o popular \n\n \n\n  De acordo com Laclau (2013), talvez pelo preconceito que povoa a mente de \n\nalguns cientistas pol\u00edticos, talvez pela complexidade dos movimentos pol\u00edticos e de sua \n\nnatureza epifenom\u00eanica, o populismo carece de uma defini\u00e7\u00e3o precisa na literatura \n\ncorrente. Para ele, a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 constitu\u00edda pela l\u00f3gica da \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o e pela caracter\u00edstica de tornar alguns termos imprecisos (p. 54). Laclau \n\nargumenta, entretanto, que o populismo tem sido denegrido e que seu recha\u00e7o apresenta \n\nsinais de um reflexo das quest\u00f5es da \u201cpsicologia de massas\u201d, t\u00edpicas do s\u00e9culo XIX. \n\nMovido por essa inquieta\u00e7\u00e3o, realiza uma an\u00e1lise sobre a constitui\u00e7\u00e3o de grupos \n\norganizados e de seus desdobramentos sociais. Partindo dos estudos de Gabriel Tarde \n\nquanto ao \u201cp\u00fablico\u201d e \u00e0 \u201cmultid\u00e3o\u201d at\u00e9 chegar \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de Freud sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos com seus l\u00edderes, Laclau apresenta as bases para uma constru\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do \n\nque seria a defini\u00e7\u00e3o do populismo.  Para ele, o populismo seria \u201co caminho para se \n\ncompreender algo sobre a constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do pol\u00edtico como tal\u201d (p. 115) e nos \n\nmostra a rela\u00e7\u00e3o entre essa categoria e aquelas por ele j\u00e1 consagradas, como discurso, \n\nsignificante vazio, hegemonia e ret\u00f3rica. Para Laclau a constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do \u201cpovo\u201d \u00e9 \n\ncatacr\u00e9tica e, para compreend\u00ea-la, \u00e9 necess\u00e1rio isolar unidades menores do que o grupo \n\nsocial, que correspondem \u00e0s \u201cdemandas sociais\u201d. Essas demandas, por sua vez, \n\ncorrespondem aos anseios de um determinado grupo n\u00e3o atendido pelo poder \n\ngovernante. A emerg\u00eancia de uma cadeia equivalente de demandas n\u00e3o atendidas \n\nconstitui uma subjetividade social mais ampla e come\u00e7a a construir o \u201cpovo\u201d como um \n\n\u201cator hist\u00f3rico potencial\u201d (p. 124).  \n\nAinda segundo Laclau (2013), o \u201cpovo\u201d representa uma parte desprivilegiada da \n\ncomunidade (plebs) que anseia tornar-se a \u201c\u00fanica totalidade leg\u00edtima\u201d (populus). Em um \n\ndiscurso institucionalizado, o princ\u00edpio da diferencialidade reivindica a perman\u00eancia de \n\numa \u00fanica equival\u00eancia dominante no contexto de uma totalidade mais ampla (forma\u00e7\u00e3o \n\nhegem\u00f4nica em expans\u00e3o). No caso do populismo, essa simetria \u00e9 rompida: existe uma \n\nparte que se identifica com o todo em um princ\u00edpio que cristaliza as reivindica\u00e7\u00f5es em \n\n\n\n42 \n \n\ntorno de um denominador comum (desafio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica). \n\nDessa forma, h\u00e1 uma aus\u00eancia de plenitude na comunidade e a constru\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cpovo\u201d \u00e9 o que tenta dar nome a essa falta. Essa aus\u00eancia est\u00e1 associada a uma demanda \n\nn\u00e3o atendida. Ou seja, a plebs se v\u00ea como populus porque o poder respons\u00e1vel por \n\nsuprir a demanda n\u00e3o \u00e9 visto como parte leg\u00edtima da comunidade. Al\u00e9m disso, a \n\nexist\u00eancia de uma s\u00e9rie muito ampla de demandas sociais n\u00e3o atendidas possibilita a \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o da estrutura simb\u00f3lica da sociedade:  \n\nNenhuma totalidade institucional pode inscrever em seu interior, \n\ncomo momentos positivos, o conjunto das demandas sociais. \u00c9 por \n\nisso que as demandas insatisfeitas, que n\u00e3o podem ser inscritas, teriam \n\numa exist\u00eancia deficiente. Ao mesmo tempo, a completude do ser \n\ncomunit\u00e1rio est\u00e1 muito presente, para essas demandas insatisfeitas, \n\ncomo aquilo que est\u00e1 ausente; como aquilo que, sob a existente ordem \n\nsocial positiva, tem de permanecer insatisfeito. Assim, o populus \n\ncomo um dado, como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais tais como elas \n\nrealmente s\u00e3o, se revela como falsa totalidade, como parcialidade que \n\n\u00e9 uma fonte de opress\u00e3o. Por outro lado, a plebs, cujas demandas \n\nparciais s\u00e3o inscritas no horizonte de uma totalidade plena \u2013 uma \n\nsociedade justa que s\u00f3 existe idealmente -, pode aspirar a constituir \n\num populus verdadeiramente universal, que a situa\u00e7\u00e3o atualmente \n\nnega. \u00c9 devido ao fato de que as duas vis\u00f5es do populus s\u00e3o \n\nestritamente incomensur\u00e1veis que uma certa particularidade, a plebs, \n\npode identificar-se com o populus concebido como totalidade ideal \n\n(ibidem, p. 152). \n\n \n\nAtrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de equival\u00eancia ocorre a transi\u00e7\u00e3o das demandas \n\nindividuais para as demandas populares. Esses la\u00e7os podem se condensar em torno de \n\numa identidade popular. Mas, se um la\u00e7o de equival\u00eancia se estabelecer entre as \n\ndemandas individuais em seu particularismo, \u00e9 necess\u00e1rio que um denominador comum \n\nincorpore a totalidade da s\u00e9rie. Esse denominador comum \u00e9 uma demanda individual \n\nque adquire certa centralidade e prov\u00e9m da pr\u00f3pria s\u00e9rie. Essa \u00e9 a opera\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica. \n\nQuanto mais extensa a cadeia de equival\u00eancia, menos os significantes que se referem \u00e0 \n\ncadeia como uma totalidade ser\u00e3o ligados \u00e0s suas demandas particularistas originais. A \n\nidentidade popular tona-se mais extensiva, pois representa uma cadeia de demandas \n\ncada vez maior, mas torna-se mais pobre. Como precisa despojar-se dos particularismos \n\npara abranger demandas sociais muito heterog\u00eaneas, a identidade popular acaba por \n\nfuncionar como um significante que tende a ser vazio (ibidem).            \n\nA abordagem de Laclau (2013) gira em torno da emerg\u00eancia do \u201cpovo\u201d atrav\u00e9s \n\nda passagem de demandas isoladas, heterog\u00eaneas, a uma demanda \u201cglobal\u201d. Essa \n\n\n\n43 \n \n\npassagem envolve a forma\u00e7\u00e3o de fronteiras pol\u00edticas e a constru\u00e7\u00e3o discursiva do poder. \n\nNo entanto, como essa passagem n\u00e3o decorre da simples an\u00e1lise das demandas \n\nheterog\u00eaneas, \u00e9 preciso que algo qualitativamente novo intervenha. Nesse sentido, o \n\npopulismo exige o investimento afetivo sobre um objeto parcial. O populismo n\u00e3o \n\nexistiria se a sociedade conseguisse alcan\u00e7ar uma ordem institucional que possibilitasse \n\ntodas as demandas serem satisfeitas. \u201cA necessidade de constituir um \u201cpovo\u201d (uma \n\nplebs que reivindica ser populus) surge somente quando esta plenitude n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ada \n\ne os objetivos  parciais existentes na sociedade s\u00e3o investidos de tal modo que se tornam \n\no nome de sua aus\u00eancia\u201d (ibidem, p. 181). \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um \u201dpovo\u201d implica na constru\u00e7\u00e3o da fronteira que o \u201cpovo\u201d \n\npressup\u00f5e. Assim como com os exclu\u00eddos do sistema, as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas geram \n\na reconfigura\u00e7\u00e3o das demandas existentes e a incorpora\u00e7\u00e3o de novas demandas. Dessa \n\nforma, a constru\u00e7\u00e3o do \u201cpovo\u201d \u00e9 um ato pol\u00edtico e o pol\u00edtico tornou-se sin\u00f4nimo de \n\npopulismo. Al\u00e9m disso, a pr\u00f3pria possibilidade da democracia depende da constru\u00e7\u00e3o \n\nde um \u201cpovo\u201d democr\u00e1tico (ibidem). \n\nA concep\u00e7\u00e3o do populismo formada a partir da tens\u00e3o entre as demandas \n\nparticularistas e a fun\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica do significante vazio nos traz \u00e0 tona a interven\u00e7\u00e3o \n\nde Bourdieu (2007) em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o n\u00e3o formal de ensino\n4\n como um agrupamento \n\npopular, ou seja, daqueles desprovidos do cumprimento de suas demandas. Por outro \n\nlado, v\u00e1rios de seus argumentos s\u00e3o discrepantes em rela\u00e7\u00e3o a alguns dos apontamentos \n\nque at\u00e9 aqui apresentamos. Percebemos, por exemplo, que Bourdieu ainda faz \n\nrefer\u00eancias a determinadas institui\u00e7\u00f5es como ambientes suturados, cuja forma de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e os efeitos de suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o universais. A fixa\u00e7\u00e3o de identidades \u00e9 outra \n\nmarca significativa em sua obra e destoa de toda a forma din\u00e2mica, temporal e \n\nrelacional como ela foi por n\u00f3s apesentada at\u00e9 agora. Por outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nreconhecer suas contribui\u00e7\u00f5es sobre o campo de pesquisa em espa\u00e7os populares de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Assim, alguns de seus apontamentos ser\u00e3o trazidos aqui com o objetivo de, \n\nnos cap\u00edtulos que seguem, tom\u00e1-los como refer\u00eancia para a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas em nossa pesquisa. Solicitamos ao leitor, apenas, a vigil\u00e2ncia e o olhar \n\ncr\u00edtico para que sua compreens\u00e3o n\u00e3o seja comprometida por poss\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es \n\nentre as teorias. \n\nPara Bourdieu (2007), ent\u00e3o, o fen\u00f4meno de jun\u00e7\u00e3o social dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\n                                                           \n4\n Que preferimos, neste estudo, chamar de espa\u00e7o n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o ou espa\u00e7o n\u00e3o escolar de \n\nensino. \n\n\n\n44 \n \n\nformais de educa\u00e7\u00e3o apontaria a a\u00e7\u00e3o de jovens \u201cexclu\u00eddos do jogo\u201d em dire\u00e7\u00e3o a algo \n\nque os possibilitasse criar o pr\u00f3prio sentido de exist\u00eancia. Destitu\u00eddos da condi\u00e7\u00e3o \n\nestudantil e laboral por sua condi\u00e7\u00e3o social subalterna, esses indiv\u00edduos veriam \n\nabandonada qualquer oportunidade de investimento no futuro, bem como qualquer \n\npossibilidade de engajamento a algo que lhes gerasse a m\u00ednima sensa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia \n\nfrente ao mundo econ\u00f4mico e social e de esperan\u00e7a no porvir. A resposta a tal priva\u00e7\u00e3o, \n\nem forma de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou, muito mais provavelmente, daqueles que deles se \n\ncompadecem ou agem meramente no sentido de evitar uma eclos\u00e3o da viol\u00eancia social, \n\nviria em forma dessa congrega\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o n\u00e3o formal de ensino, dentro dessa l\u00f3gica \n\napresentada por Bourdieu, seria o espa\u00e7o que lhe resgataria alguma chance de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de futuro, de garantia do presente e de oportunidade de armar-se, como \n\nsujeito ativo, frente \u00e0s demandas do universo econ\u00f4mico social. Seria tamb\u00e9m o espa\u00e7o \n\nque lhe manteria dentro da ordem social, dentro dos limites de sanidade e de \n\nconviv\u00eancia urbana. A institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal de ensino seria o que lhe geraria o \u201ctempo \n\nocupado\u201d, em detrimento da \u201cfalta do que fazer\u201d. Seria o espa\u00e7o que recriaria sua \n\nidentidade e lhe daria condi\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia (p. 270 - 300). \n\nAs dimens\u00f5es de uma educa\u00e7\u00e3o popular (que, em tese, referenciariam v\u00e1rias das \n\na\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino) ser\u00e3o trazidas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Naquele \n\nponto do estudo, tentaremos demonstrar o quanto o modelo brasileiro de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular apresenta especificidades e pode, dessa forma tamb\u00e9m, afastar-se em alguns \n\npontos dessa teoria de Bourdieu.   \n\n\n\n45 \n \n\n2.3 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE E DA METODOLOGIA DE PESQUISA \n\n \n\n \n\nA perspectiva das l\u00f3gicas na teoria pol\u00edtica do discurso  \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e a busca de procedimentos para produ\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise de dados embasada na teoria p\u00f3s-estruturalista do discurso \u00e9 algo relativamente \n\nrecente, mas que j\u00e1 vem gerando resultados significativos para as ci\u00eancias sociais. O \n\ndesenvolvimento desse movimento e de seu pr\u00f3prio potencial acad\u00eamico v\u00eam se \n\ncontrapondo solidamente as mais diversas cr\u00edticas quanto \u00e0 abrang\u00eancia e ao rigor de \n\nsuas proposi\u00e7\u00f5es, bem como (e principalmente) \u00e0s reflex\u00f5es que tem desenvolvido \n\nsobre os processos sociais contempor\u00e2neos. A import\u00e2ncia de uma abordagem \n\nmetodol\u00f3gica p\u00f3s-estruturalista, baseada na teoria do discurso, se revela ainda mais \n\npromissora no campo da pesquisa educacional. Atrav\u00e9s dela, n\u00e3o apenas se atinge uma \n\nmaior compreens\u00e3o da complexidade dos processos l\u00f3gicos de diferentes perspectivas \n\nte\u00f3ricas e pedag\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m se compreendem os discursos que articulam os \n\nsentidos dessas pr\u00f3prias l\u00f3gicas, revelando suas gram\u00e1ticas em torno de uma tend\u00eancia \n\nvoltada predominantemente \u00e0 disputa hegem\u00f4nica. Ao rejeitar a possibilidade de um \n\nconhecimento formado a partir de uma realidade extradiscursiva, a teoria p\u00f3s-\n\nestruturalista do discurso afirma o car\u00e1ter sempre j\u00e1 discursivo da realidade que se \n\ninvestiga, trazendo \u00e0 tona sua contextualiza\u00e7\u00e3o e analisando os elementos simb\u00f3licos, \n\npol\u00edticos e lingu\u00edsticos que caracterizam a condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica dessa realidade \n\n(OLIVEIRA et al, 2013).     \n\nGlynos e Howarth (2007) apontam uma crescente inquieta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s \n\nexig\u00eancias de maior pluralismo metodol\u00f3gico para as novas abordagens de pesquisa em \n\nci\u00eancias sociais. Estudos que envolvem quest\u00f5es de feminismo, an\u00e1lise de discurso, \n\nteoria cr\u00edtica e desconstru\u00e7\u00e3o, dentre outros, demandam novos m\u00e9todos, objetivos e \n\nideais e demonstram o quanto as ci\u00eancias sociais enfrentam dificuldades em elucidar e \n\nexplicar r\u00e1pidas e importantes mudan\u00e7as em nosso mundo. Para os autores, tais \n\ndefici\u00eancias v\u00e3o al\u00e9m do ideal ilus\u00f3rio de estabelecer uma ci\u00eancia pol\u00edtica e da \n\nsociedade com base em leis e previs\u00f5es, elementos t\u00edpicos da ci\u00eancia natural. A pr\u00f3pria \n\nvis\u00e3o sobre esses temas \u00e9 marcada por uma defici\u00eancia ontol\u00f3gica que levanta \n\nprofundas d\u00favidas sobre a conveni\u00eancia de uma teoria positiva do social.  \n\n\n\n46 \n \n\nO p\u00f3s-estruturalismo tem fornecido meios te\u00f3ricos para analisar o car\u00e1ter e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das estruturas sociais e para aprofundar a percep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dessas \n\nestruturas com a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e o poder. Essa forma de pensamento tamb\u00e9m oferece \n\nrecursos conceituais que permitem explorar a constitui\u00e7\u00e3o de estruturas pol\u00edticas e \n\nmorais e a dissolu\u00e7\u00e3o de identidades sociais, investigando a din\u00e2mica da subjetividade \n\nhumana. Por outro lado, apontam-se desafios quanto \u00e0s quest\u00f5es metodol\u00f3gicas que se \n\nrelacionam \u00e0s dimens\u00f5es ontol\u00f3gicas e epistemol\u00f3gicas de qualquer investiga\u00e7\u00e3o social. \n\nA \u201cabordagem das l\u00f3gicas\u201d, proposta por Glynos e Howarth (2007), se contrap\u00f5e n\u00e3o \n\napenas \u00e0 no\u00e7\u00e3o positivista de \u201cleis causais\u201d, mas tamb\u00e9m aos chamados \u201cmecanismos \n\ncausais\u201d na perspectiva do realismo e, por outro lado, \u00e0 pr\u00f3pria \u201cautointerpreta\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada\u201d, proposta pelas principais correntes da hermen\u00eautica. Recorre-se \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-estruturalista, desse modo, para compreender e desconstruir as disjun\u00e7\u00f5es \n\ncausadas pela hegemonia positivista na ci\u00eancia moderna.   \n\nAs \u201cl\u00f3gicas de explica\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\u201d, assim, tentam esclarecer as maneiras como \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos emp\u00edricos s\u00e3o entendidos na \n\nperspectiva da Teoria Pol\u00edtica do Discurso, envolvendo considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o problema, a sele\u00e7\u00e3o de conceitos te\u00f3ricos e os modos de racioc\u00ednio nas \n\nci\u00eancias (indutivo, dedutivo ou retrodutivo). Al\u00e9m disso, referem-se a uma abordagem \n\nparticular nas ci\u00eancias sociais, que compreende a gram\u00e1tica de premissas e conceitos \n\nque informa uma abordagem espec\u00edfica ao mundo social: a maneira de formular \n\nproblemas, resolv\u00ea-los e, em seguida, avaliar as respostas produzidas. Finalmente, o \n\nconceito de \u201cl\u00f3gica\u201d \u00e9 entendido num sentido de constituir a unidade b\u00e1sica de \n\nexplica\u00e7\u00e3o da abordagem. As l\u00f3gicas s\u00e3o unidades explicativas alternativas \u00e0s \u201cleis\u201d, \u00e0s \n\n\u201cautointerpreta\u00e7\u00f5es\u201d da tradi\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica e aos \u201cmecanismos causais\u201d do realismo \n\ncr\u00edtico. Busca-se a constru\u00e7\u00e3o de um modelo explicativo l\u00f3gico condizente com a \n\ngram\u00e1tica de conceitos e pressupostos da Teoria do Discurso e a articula\u00e7\u00e3o de uma \n\ntipologia de l\u00f3gicas b\u00e1sicas \u2013 sociais, pol\u00edticas e fantasm\u00e1ticas \u2013 que caracterizam, \n\nexplicam e criticam fen\u00f4menos sociais. \n\nA abordagem das l\u00f3gicas \u00e9 baseada na percep\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o como uma \n\nalternativa de leitura da ontologia social que enfatiza a conting\u00eancia radical e \n\nincompletude estrutural de todos os sistemas de rela\u00e7\u00f5es sociais. Ela incorpora o que a \n\nteoria lacaniana conceitua como a presen\u00e7a perturbadora do \u201creal\u201d em qualquer ordem \n\nsimb\u00f3lica, que marca a presen\u00e7a da impossibilidade de qualquer tentativa de plenitude \n\ndo ser, seja em estruturas, temas ou discursos. O quadro ontol\u00f3gico da Teoria do \n\n\n\n47 \n \n\nDiscurso, desse modo, n\u00e3o apenas desestabiliza as condi\u00e7\u00f5es em que o padr\u00e3o de \n\nmodelos das ci\u00eancias sociais \u00e9 fundamentado, mas tamb\u00e9m proporciona as condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento de uma abordagem alternativa da an\u00e1lise social e pol\u00edtica. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas a de perceber a exist\u00eancia de determinado fato, mas \n\ncompreender os motivos de sua exist\u00eancia, sua conting\u00eancia e sua historicidade. Tenta-\n\nse destacar a constru\u00e7\u00e3o e o car\u00e1ter pol\u00edtico da objetividade social para articular uma \n\ns\u00e9rie de conceitos e l\u00f3gicas que possibilitam a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es e dos processos \n\nsociais (GLYNOS; HOWARTH, 2007).   \n\nO processo de pesquisa cient\u00edfica proposto por essa abordagem \u00e9 composto por \n\nquatro movimentos inter-relacionados: a problematiza\u00e7\u00e3o, a explica\u00e7\u00e3o retrodutiva \n\n(atrav\u00e9s da an\u00e1lise das l\u00f3gicas que estruturam a realidade), a articula\u00e7\u00e3o com o campo \n\ndiscursivo de debates e a cr\u00edtica. O trabalho da cr\u00edtica social envolve a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa concep\u00e7\u00e3o distinta tanto de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9tica (explicita\u00e7\u00e3o da conting\u00eancia radical \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais), quanto normativa (relacionada \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de vias alternativas \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas estabelecidas de domina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o). Oliveira et al (2013) \n\nanalisam cada uma dessas proposi\u00e7\u00f5es que formar\u00e3o a base de nossa an\u00e1lise te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica.  \n\n A primeira diz respeito \u00e0 \u201cpesquisa orientada ao problema\u201d, na qual as \n\nalternativas teor\u00e9ticas e metodol\u00f3gicas a serem adotadas s\u00e3o decididas a partir das \n\ndemandas concretas dos sujeitos, ou seja, do pr\u00f3prio problema vivenciado. Elas se \n\nbaseiam em propostas discursivas trazidas ao processo de pesquisa. Isso exige que as \n\nconcep\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas e epistemol\u00f3gicas que definem e visam enfrentar o problema \n\nsejam coerentemente discutidas, explicitadas e articuladas. A investiga\u00e7\u00e3o, nessa \n\nperspectiva, n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica superficial, sanativa ou imediatista. Ela tenta \n\nampliar a compreens\u00e3o do problema, demonstrando que seu enfrentamento exige a \n\nredefini\u00e7\u00e3o de seus termos e o deslocamento das condi\u00e7\u00f5es que o fazem emergir. N\u00e3o se \n\ntrata da verifica\u00e7\u00e3o direta de uma teoria, nem tampouco se pretende uma interven\u00e7\u00e3o \n\ndireta ou a aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo, pois mesmo os m\u00e9todos mais impessoais n\u00e3o s\u00e3o \n\nmediadores, neutros e universais. O problema a ser investigado deve ser constru\u00eddo \n\nteoreticamente a partir da compreens\u00e3o dos pr\u00f3prios discursos sociais que o constituem \n\ne, ao mesmo tempo, constituem e configuram o campo de possiblidades de limites para \n\nsua solu\u00e7\u00e3o. O questionamento de uma suposta \u201cnaturalidade\u201d da realidade \n\nconstituidora do problema \u00e9, por si, um movimento de interven\u00e7\u00e3o sobre essa realidade \n\n(OLIVEIRA et al, 2013). \n\n\n\n48 \n \n\nA segunda proposi\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 \u201cl\u00f3gica da explica\u00e7\u00e3o retrodutiva\u201d, na qual \n\nse adota um modelo de racionalidade que contrasta com o padr\u00e3o indutivo e/ou dedutivo \n\nde explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tradicional. Na \u201cretrodu\u00e7\u00e3o\u201d, a constru\u00e7\u00e3o de enunciados n\u00e3o \n\nconclui suas consequ\u00eancias a partir de condi\u00e7\u00f5es antecedentes e nem manifesta uma \n\nregra a partir de eventos espec\u00edficos. Sua l\u00f3gica busca identificar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para a ocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f4meno. Nessa perspectiva, o fato \n\ninvestigado n\u00e3o se explica por uma lei causal, por uma necessidade l\u00f3gica absoluta ou \n\npela predi\u00e7\u00e3o de sua repeti\u00e7\u00e3o. \n\nA retrodu\u00e7\u00e3o consiste em uma din\u00e2mica de formula\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es em que o processo de constru\u00e7\u00e3o de enunciados n\u00e3o \n\nparte de certas condi\u00e7\u00f5es antecedentes para concluir suas \n\nconsequ\u00eancias, como na dedu\u00e7\u00e3o, nem parte de eventos \n\nespec\u00edficos para enunciar uma regra, como na indu\u00e7\u00e3o. Na \n\nl\u00f3gica retrodutiva, o analista busca enunciar as condi\u00e7\u00f5es que \n\nseriam necess\u00e1rias para, ou que tornariam poss\u00edvel a ocorr\u00eancia \n\nde determinado fen\u00f4meno (Ibidem, p. 1336). \n \n\n A l\u00f3gica da pesquisa segue em sucessivos \u201cciclos retrodutivos\u201d, que \n\n(re)elaboram a hip\u00f3tese delineada consecutivamente de acordo com o aprofundamento \n\ndo conhecimento sobre o campo analisado. A realidade observada se constitui tal como \n\nse apresenta, a partir de certas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Como as determina\u00e7\u00f5es de causa e \n\nefeito, a expectativa de rela\u00e7\u00f5es lineares e a exatid\u00e3o nas previs\u00f5es sobre o \n\ncomportamento humano ou social s\u00e3o impratic\u00e1veis, a racionalidade retrodutiva se \n\napresentada como alternativa vi\u00e1vel para a constru\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e para a produ\u00e7\u00e3o e \n\nvalida\u00e7\u00e3o das explica\u00e7\u00f5es nas ci\u00eancias humanas e sociais, que parte das significa\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas pelos sujeitos e que n\u00e3o se limita \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dessas significa\u00e7\u00f5es em \n\nseus contextos e nem depende da obten\u00e7\u00e3o de \u201cprovas\u201d para atingir seus resultados \n\n(ibidem). \n\nNa formula\u00e7\u00e3o das \u201cl\u00f3gicas como unidades explicativas\u201d, terceira proposi\u00e7\u00e3o, o \n\nconceito de \u201cl\u00f3gica\u201d \u00e9 adotado como explica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos fen\u00f4menos no campo social. \n\nA racionalidade retrodutiva deixa em aberto quest\u00f5es sobre o tipo de explica\u00e7\u00e3o que se \n\nobt\u00e9m quando determinados fen\u00f4menos s\u00e3o estudados. Como nem a unidade explicativa \n\ncausal do positivismo e nem as interpreta\u00e7\u00f5es da tradi\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica atendem a essa \n\nquest\u00e3o satisfatoriamente, a categoria de \u201cl\u00f3gica\u201d se mostra a mais promissora para as \n\nci\u00eancias sociais. As l\u00f3gicas dependem das constru\u00e7\u00f5es discursivas e hegem\u00f4nicas dos \n\npr\u00f3prios sujeitos sociais e fazem reconhecer que a pr\u00f3pria realidade \u00e9 constitu\u00edda de \n\nforma inescapavelmente discursiva.  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nL\u00f3gicas, neste sentido, se contrastam com as leis, \n\nautointerpreta\u00e7\u00f5es e mecanismos. Trabalhando dentro do campo \n\ndo p\u00f3s-estruturalismo, nosso objetivo central a este respeito \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica explicativa, juntamente com a \n\ngram\u00e1tica de conceitos e pressupostos, que servem como suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade, e articular uma tipologia de l\u00f3gicas \n\nb\u00e1sicas - sociais, pol\u00edticas e fantasm\u00e1ticas - o que pode servir \n\npara caracterizar, explicar e criticar os fen\u00f3menos sociais \n\n(GLYNOS; HOWARTH, 2007, p. 8, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nAs \u201cl\u00f3gicas sociais\u201d s\u00e3o os sistemas de regras que estabelecem o tipo de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre elementos em um determinado contexto e definem o conjunto de condi\u00e7\u00f5es que \n\npossibilitam a emerg\u00eancia e a sustenta\u00e7\u00e3o de tais sistemas. As \u201cl\u00f3gicas pol\u00edticas\u201d, por \n\nsua vez, se constituem nas l\u00f3gicas da equival\u00eancia e da diferen\u00e7a: mecanismos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e contesta\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00f5es entre significantes, de discursos e, \n\nconsequentemente, de l\u00f3gicas sociais. As \u201cl\u00f3gicas fantasm\u00e1ticas\u201d explicam a puls\u00e3o dos \n\nsujeitos por sustentar seus pontos de identifica\u00e7\u00e3o atuais e buscar novos objetos que \n\nfortale\u00e7am e atualizem seus discursos e identidades (OLIVEIRA et al, 2013). \n\n A quarta e \u00faltima proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a da ado\u00e7\u00e3o da \u201carticula\u00e7\u00e3o\u201d como modelo de \n\nrela\u00e7\u00e3o entre teoria e realidade, na qual a no\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia, \n\nteoria, conceito ou princ\u00edpio geral \u00e9 rejeitada em favor da perspectiva da articula\u00e7\u00e3o: \n\nmodelo de rela\u00e7\u00e3o com conex\u00f5es simb\u00f3licas e reais entre as formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e a \n\nrealidade social. As articula\u00e7\u00f5es formam, assim, representa\u00e7\u00f5es que envolvem os \n\nconceitos e categorias de constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, al\u00e9m dos pr\u00f3prios conceitos encontrados \n\nnos discursos sociais. Elas s\u00e3o constru\u00eddas, desafiadas e deslocadas continuamente por \n\nprocessos hegem\u00f4nicos e s\u00e3o capazes de transformar a realidade que se analisa, \n\nimpulsionadas por enunciadores como o pr\u00f3prio discurso cient\u00edfico. A falta de uma \n\nrealidade externa ao campo discursivo e de um discurso cient\u00edfico completamente fora \n\ndo campo social faz com que import\u00e2ncia da teoriza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica seja medida por sua \n\ncapacidade de articular e desarticular os elementos da realidade analisada. Adotar a \n\narticula\u00e7\u00e3o como proposi\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise cr\u00edtica do social \u00e9 recha\u00e7ar o modelo que mede \n\no valor do trabalho cient\u00edfico pelo grau de precis\u00e3o com que ele naturaliza a realidade \n\nsocial e abre m\u00e3o da cr\u00edtica e/ou da sustenta\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es/discursos do campo \n\nhegem\u00f4nico (GLYNOS; HOWARTH, 2007 apud OLIVEIRA et al, 2013).  \n\nAo optar pela perspectiva das l\u00f3gicas para as an\u00e1lises propostas por este estudo, \n\nlevamos em conta bem mais a compreens\u00e3o de uma dimens\u00e3o ontol\u00f3gica e a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o de uma din\u00e2mica de subjetividade social do que qualquer tentativa de \n\n\n\n50 \n \n\nestabelecer leis, princ\u00edpios ou generaliza\u00e7\u00f5es que expliquem, definam ou mesmo \n\nrespondam \u201cde pronto\u201d os questionamentos propostos. Ao analisar as aproxima\u00e7\u00f5es e \n\ndistanciamentos entre os discursos da escola tradicional, da educa\u00e7\u00e3o popular e da \n\ncultura contempor\u00e2nea e seus pontos de interfer\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o das identidades e \n\nna produ\u00e7\u00e3o das subjetividades sociais e pol\u00edticas dos jovens educandos, \n\ncompreendemos a discursividade como uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria da realidade \n\nontol\u00f3gica desses sujeitos.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es sociais que envolvem os indiv\u00edduos tamb\u00e9m representam fatores \n\ndiscursivos a estarem presentes em suas narrativas e se constituem, eles pr\u00f3prios, \n\ninstrumentos de questionamento e teoriza\u00e7\u00e3o. Esses aspectos, entretanto, n\u00e3o se \n\nconfiguram como itens delimitadores ou pr\u00e9-requisitos da escolha dos entrevistados. \n\nEntendemos, entretanto, que a relev\u00e2ncia sobre esses aspectos se configura em um \n\nambiente discursivo a ser tomado como base para os enunciados dos sujeitos.  Al\u00e9m \n\ndisso, a an\u00e1lise proposta busca levar em conta as articula\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\ndiscursos mencionados, bem como a (re)elabora\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses sobre o efeito do \n\nprolongamento ou interrup\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias  escolares. Nesse sentido, o que est\u00e1 em \n\njogo \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o dos deslocamentos dos sujeitos, suas tentativas de fixa\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades tempor\u00e1rias e todo seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, a partir das l\u00f3gicas sociais \n\nestabelecidas por imagens t\u00edpicas desses discursos. A an\u00e1lise realizada, assim, n\u00e3o se \n\nlimitou \u00e0 mera interpreta\u00e7\u00e3o de determinadas significa\u00e7\u00f5es ou \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de seus \n\ncontextos em uma rela\u00e7\u00e3o de exterioridade. N\u00e3o se pretende a obten\u00e7\u00e3o de \u201cprovas\u201d que \n\nlevem a resultados estanques ou dedu\u00e7\u00f5es que naturalizem os comportamentos de \n\nqualquer forma. As explica\u00e7\u00f5es que se buscam s\u00e3o, por si, tamb\u00e9m din\u00e2micas e, por \n\nisso, bem mais pr\u00f3ximas dos efeitos de realidade do fen\u00f4meno analisado.   \n\n \n\nA An\u00e1lise do Discurso  \n\nO termo \u201can\u00e1lise do discurso\u201d surgiu nos anos de 1950, trazendo a palavra \n\n\u201can\u00e1lise\u201d no sentido de decomposi\u00e7\u00e3o de um texto, o ent\u00e3o compreendido \u201cdiscurso\u201d.  \n\nUma d\u00e9cada depois, postulou-se sua correspond\u00eancia a uma \u201cestrutura\u201d extra\u00edda de uma \n\nrealidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica. Nos anos 1980, as pesquisas sobre a an\u00e1lise do discurso \n\nassumem um \u00e2mbito mundial e integram distintas disciplinas, como a filosofia e a \n\nlingu\u00edstica. A Fran\u00e7a se consolidou como um dos principais lugares de desenvolvimento \n\nda an\u00e1lise do discurso. Com Michel P\u00eacheux, a an\u00e1lise do discurso se ancora, ao mesmo \n\n\n\n51 \n \n\ntempo, no marxismo de Althusser, na psican\u00e1lise de Lacan e na lingu\u00edstica estrutural. \n\nFoucault, por outro lado, se encarrega de destacar o \u201cdiscurso\u201d de um conceito \n\nmeramente lingu\u00edstico (MANGUINEAU, 2015).  \n\nSegundo Manguineau, o termo \u201cdiscurso\u201d ainda preserva uma caracter\u00edstica de \n\npolival\u00eancia e permite que seja usado tanto em refer\u00eancia a objetos emp\u00edricos quanto ao \n\nque transcende os atos de comunica\u00e7\u00e3o particular. Para os linguistas, comumente, o \n\ndiscurso \u00e9 um encadeamento de frases, cuja an\u00e1lise se d\u00e1 na interpreta\u00e7\u00e3o de enunciados \n\nanteriores e posteriores. Fora da lingu\u00edstica, falar em discurso \u00e9 referir-se a uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o de estruturas al\u00e9m da frase, a uma a\u00e7\u00e3o empreendida no sentido de \n\nmodificar uma situa\u00e7\u00e3o, \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre dois ou mais parceiros, a algo contextualizado \n\ne que atribui sentido a um enunciado, a algo relacionado a um sujeito que se \n\ncorresponde com seu destinat\u00e1rio, a uma atividade regida por normas particulares, a um \n\nelemento que s\u00f3 adquire sentido quando apoiado por outros enunciados no interior de \n\num interdiscurso, a uma constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no interior de pr\u00e1ticas sociais determinadas \n\n(ibidem). \n\nA defini\u00e7\u00e3o de discurso, assim, parece servir tanto \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o do objeto \n\nanalisado quanto \u00e0 pr\u00f3pria an\u00e1lise sobre ele empreendida: \u201cUm espa\u00e7o incerto entre \n\ndois maci\u00e7os\u201d (p. 31), que ocupa o hiato entre a palavra e a dimens\u00e3o que ela projeta, \n\nmarcado muitas vezes por contradi\u00e7\u00f5es e diverg\u00eancias. A an\u00e1lise do discurso surge, \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas como uma ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o que aponta ind\u00edcios \n\nextralingu\u00edsticos de realidades em pesquisas sociais, mas tamb\u00e9m como forma de se \n\nperceber a constru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria ordem social atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o (ibidem).  \n\nOs \u201ctextos\u201d est\u00e3o constantemente relacionados aos discursos. Eles podem ser \n\ncompreendidos como objeto da lingu\u00edstica textual em uma rede ou agrupamento de \n\nfrases, como o tra\u00e7o de uma atividade discursiva relacionada a g\u00eaneros de discurso ou \n\ncomo algo permanentemente fixado materialmente ou na mem\u00f3ria. Um discurso pode \n\nestar representado em diferentes textos ou em um \u00fanico. O texto se materializa em \n\na\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde um pronunciamento pol\u00edtico at\u00e9 uma nota compartilhada em rede \n\nsocial. Para que um texto ou um conjunto de textos seja estudado pela an\u00e1lise do \n\ndiscurso, \u00e9 necess\u00e1rio convert\u00ea-lo em \u201ccorpus\u201d. Isso permite que o analista re\u00fana aquilo \n\nque cr\u00ea necess\u00e1rio para sua investiga\u00e7\u00e3o, de acordo com seus objetivos e os m\u00e9todos.  \n\nA dupla formada por discurso e texto remete a uma polaridade \n\nconstitutiva de todo estudo da comunica\u00e7\u00e3o verbal: a fala se \n\napresenta ao mesmo tempo como uma atividade e como uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de signos a analisar. Bastam transforma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n52 \n \n\nideol\u00f3gicas ou inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas (...) para modificar \n\nprofundamente as condi\u00e7\u00f5es da textualidade e, \n\nconsequentemente, a rela\u00e7\u00e3o entre texto e discurso. Ela deve ser \n\nlevada em conta em cada tipo ou g\u00eanero de discurso que se \n\nestuda, em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que o pesquisador se p\u00f5e e de \n\nsuas escolhas metodol\u00f3gicas (MANGUINEAU, 2015, p. 41).                  \n\n \n\nAinda para Manguineau, o discurso se constitui em um universo no qual a forma \n\nde dizer algo \u00e9 marcada tanto pela categoriza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios comuns quanto pela \n\nan\u00e1lise de especialistas. O analista do discurso deve ponderar sobre o sentido e os \n\nefeitos dessas categoriza\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, estabelecendo as unidades discursivas com as \n\nquais vai trabalhar. Tais unidades podem ser \u201ct\u00f3picas\u201d, pr\u00e9-cortadas pelas pr\u00e1ticas \n\nsociais e articuladas em torno de um g\u00eanero discursivo social e historicamente \n\ndeterminado, ou \u201cn\u00e3o t\u00f3picas\u201d, constitu\u00eddas pelos pesquisadores em um sistema de \n\nrestri\u00e7\u00f5es transversais a elas. As forma\u00e7\u00f5es discursivas s\u00e3o unidades n\u00e3o t\u00f3picas que \n\nn\u00e3o recobrem uma realidade homog\u00eanea. Ao integrar textos que se re\u00fanem em virtude \n\nde diferentes crit\u00e9rios, elas podem agregar diferentes materiais de g\u00eaneros de discurso, \n\nse organizar a partir de um tema e comportar diferentes focos. As forma\u00e7\u00f5es discursivas \n\nintegram textos de diversos g\u00eaneros em conjuntos mais vastos, reunidos em torno de um \n\nou v\u00e1rios focos (ibidem).  \n\nOs \u201cpercursos\u201d re\u00fanem materiais heterog\u00eaneos em torno de um significante \n\nvari\u00e1vel e atravessam diferentes unidades t\u00f3picas para analisar uma circula\u00e7\u00e3o. Com \n\nisso, explora-se uma \u201cdissemina\u00e7\u00e3o\u201d em detrimento da busca pelo que se considera \n\n\u201cverdadeiro\u201d e se estabelece uma rede de caminhos inesperados atrav\u00e9s do \n\ninterdiscurso. Ao incidirem sobre significantes de dimens\u00f5es variadas, os percursos \n\nencontram unidades lingu\u00edsticas como as f\u00f3rmulas (que cristalizam quest\u00f5es pol\u00edticas e \n\nsociais) e as pequenas frases (facilmente disseminadas hoje em dia). Os registros, por \n\noutro lado, permitem uma \u00f3tima articula\u00e7\u00e3o entre o sistema lingu\u00edstico e a diversidade \n\nde situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o. Eles s\u00e3o estreitamente ligados a pr\u00e1ticas sociais e \u00e0 \n\ndiversidade das situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o (ibidem).  \n\nO discurso forma um determinado quadro, restringido pelo g\u00eanero e gerido pela \n\nencena\u00e7\u00e3o de sua enuncia\u00e7\u00e3o. Os \u201cpap\u00e9is\u201d, aos quais estamos submetidos, formam \n\nnossa personalidade e s\u00e3o mobilizados por um g\u00eanero discursivo que \u00e9 falho em sua \n\ncompletude. A cena de enuncia\u00e7\u00e3o de um g\u00eanero discursivo, assim, n\u00e3o \u00e9 algo \n\ncompacto. Nela interagem as \u201ccenas englobantes\u201d, recortes de um setor social \n\n\n\n53 \n \n\ncaracterizado por uma rede de g\u00eaneros discursivos, as \u201ccenas gen\u00e9ricas\u201d, normas que \n\nsuscitam expectativas, e a \u201ccenografia\u201d, encena\u00e7\u00e3o singular da enuncia\u00e7\u00e3o (ibidem).  \n\nO ethos, por fim, \u00e9 o fator relacionado ao \u201ctom\u201d que o enunciador anexa a seu \n\ndiscurso, persuadindo e sensibilizando seu destinat\u00e1rio.  Ele diz respeito ao aspecto \n\n\u00e9tico ou moral pr\u00e9-existente ao discurso e pode ser reconhecido em seus diferentes \n\ng\u00eaneros. O ethos est\u00e1 presente no ato de enuncia\u00e7\u00e3o como o n\u00e3o dito. Ele \u00e9 percebido na \n\nentona\u00e7\u00e3o, no vocabul\u00e1rio empregado, nos gestos e na dire\u00e7\u00e3o dos argumentos. Ele se \n\nconstitui na forma do dizer, no comportamento do enunciador e nos artif\u00edcios \n\nmobilizadores da afetividade e da ades\u00e3o do destinat\u00e1rio (MARTINS, 2007; \n\nMANGUENEAU, 2011).  \n\nA fala dos sujeitos envolvidos nesta pesquisa n\u00e3o alcan\u00e7aria as dimens\u00f5es que \n\nbusco se fossem dissociadas de todas as subjetividades de um campo discursivo em sua \n\nan\u00e1lise. A forma como os jovens constroem seus discursos e as rela\u00e7\u00f5es que \n\nestabelecem discursivamente com seu entorno social s\u00e3o entendidas aqui como meios \n\nmuito mais potentes de dizer de suas atitudes e dos contextos nos quais elas se moldam. \n\nAl\u00e9m disso, cada um dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino visitado constitui, em si, um \n\ndiscurso. A representa\u00e7\u00e3o de suas posturas pol\u00edtico ideol\u00f3gicas, seja por enunciados \n\ndiretos como a fala e o ethos de seus coordenadores ou as publica\u00e7\u00f5es em p\u00e1ginas \n\nvirtuais e/ou redes sociais, seu ambiente f\u00edsico, os projetos que desenvolve, sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os educandos e com a comunidade, dentre outros v\u00e1rios aspectos, d\u00e3o a cada um \n\ndesses espa\u00e7os uma identidade discursiva pr\u00f3pria, din\u00e2mica, n\u00e3o fixada, que constitui \n\nelemento fundamental em nossas an\u00e1lises. Ao problematizar a articula\u00e7\u00e3o dos discursos, \n\ntanto dos entrevistados quanto das institui\u00e7\u00f5es das quais faz parte, com todo o ambiente \n\ns\u00f3cio-hist\u00f3rico temporal que os emolduram, tenta-se fugir de um modelo conteudista, \n\nr\u00edgido e supostamente \u201cneutro\u201d de an\u00e1lise. Dessa forma, os resultados apresentados se \n\nconstituem em \u201caproxima\u00e7\u00f5es\u201d que visam o m\u00e1ximo de estreitamento entre o arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico lan\u00e7ado e as percep\u00e7\u00f5es de uma realidade contingente e temporal, obtido a partir \n\ndos discursos e articula\u00e7\u00f5es revelados por seus enunciadores.  \n\n \n\nEntrevistas  \n\nAs entrevistas e os trabalhos com grupos realizados neste projeto foram \n\nnorteados por modelos que se vinculam diretamente com as pesquisas na \u00e1rea de \n\n\n\n54 \n \n\nci\u00eancias sociais e com a forma de pensar e proceder da teoria do discurso. Com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s entrevistas, elegemos dois formatos que nos d\u00e3o grande apoio nesse sentido. O \n\nprimeiro diz respeito \u00e0s narrativas, que, segundo Jovchelovitch e Bauer (2002), s\u00e3o \n\nformas aut\u00eanticas de descrever experi\u00eancias e sentimentos que preservam perspectivas \n\nparticulares e constroem a vida individual e social. Al\u00e9m disso, as narra\u00e7\u00f5es \n\nindependem da compet\u00eancia lingu\u00edstica do entrevistado e o permitem reconstruir todo o \n\ncen\u00e1rio dos acontecimentos, o que revela sua pr\u00f3pria forma de perceb\u00ea-lo. O segundo \n\nformato elencado \u00e9 o da entrevista como um campo de circula\u00e7\u00e3o de discursos. Rocha et \n\nal. (2004) e Silveira (2007) nos mostram a diferen\u00e7a entre perceber a entrevista como \n\nmera ferramenta de capta\u00e7\u00e3o ou legitima\u00e7\u00e3o das \u201cverdades reveladas\u201d e compreend\u00ea-la \n\ncomo a a\u00e7\u00e3o de buscar, na pr\u00e1tica discursiva do entrevistado, seu atravessamento por \n\num jogo e uma din\u00e2mica simb\u00f3lica que constituem a si pr\u00f3prios e \u00e0 sua realidade.  \n\nA entrevista narrativa traz, como ideia b\u00e1sica, o est\u00edmulo do informante a \n\ndescrever/reconstruir um evento significativo em sua vida e/ou em um contexto social a \n\npartir de sua pr\u00f3pria perspectiva. \u00c9 uma forma de entrevista n\u00e3o estruturada, que foge \n\ndo impositivo modelo \u201cpergunta-resposta\u201d. Ela se constitui no esfor\u00e7o do entrevistador \n\nem provocar e manter o fluxo de narra\u00e7\u00e3o do seu informante. Para tal, \u00e9 preciso que o \n\npesquisador esteja bem familiarizado com o campo de estudo e tenha um roteiro de \n\nperguntas \u201cexmanentes\u201d, que reflitam seus interesses e que suscitem as quest\u00f5es \n\n\u201cimanentes\u201d, que s\u00e3o as que surgem durante a narra\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise da entrevista \n\nnarrativa deve levar em conta as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o do sujeito, em sua poss\u00edvel \n\ntentativa de agradar ou produzir determinada impress\u00e3o no entrevistador, defender-se de \n\num conflito ou beneficiar-se com a valoriza\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. Sua an\u00e1lise deve \n\nconsiderar aspectos paralingu\u00edsticos (tom da voz, pausas, \u00eanfases, etc.), a rede de \n\nrela\u00e7\u00f5es e sentidos que estruturam a narrativa e as sequ\u00eancias tanto cronol\u00f3gicas quanto \n\nn\u00e3o cronol\u00f3gicas apresentadas pelo informante (JOVCHELOVITCH; BAUER, 2002).  \n\n Por outro lado, a entrevista como g\u00eanero discursivo vai al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o \n\nentrevistador/informante e leva em conta a pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o comunicativa, marcada \n\npelas imagens, representa\u00e7\u00f5es, usos da linguagem e (im)previsibilidades do  momento \n\ndial\u00f3gico.  Fazer com que a fala de algu\u00e9m d\u00ea sentido a fen\u00f4menos sociais ou culturais \n\n\u00e9 perceber os discursos presentes nas l\u00f3gicas culturais, na situa\u00e7\u00e3o vivida e nas verdades \n\ninstitu\u00eddas para determinados grupos sociais embutidos nessa intera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o entrevistas \n\nque n\u00e3o nos revelam \u201cverdades\u201d, mas provoca\u00e7\u00f5es; caminhos para \u201coutras\u201d verdades. \n\nBuscam-se, com elas, as regularidades dos temas, das situa\u00e7\u00f5es relatadas, das formas de \n\n\n\n55 \n \n\ndizer e das refer\u00eancias sentimentais, dentre outras.  Tenta-se perceber uma l\u00f3gica interna \n\ndos pr\u00f3prios relatos, das respostas curtas e dos trejeitos. Capta-se uma imagem \n\nidentit\u00e1ria proveniente das experi\u00eancias culturais, do g\u00eanero, da regi\u00e3o. O texto \n\nproduzido na entrevista n\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o discursivo sobre o qual trabalhar\u00e1 o pesquisador. \n\nEle dever\u00e1 construir estrat\u00e9gias de alcance de dados que v\u00e3o al\u00e9m daqueles obtidos nas \n\nrespostas imediatas, condensando as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de enuncia\u00e7\u00e3o e oferecendo \n\npossibilidades discursivas dentro dos limites de sua produ\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica (ROCHA \n\net al., 2004; SILVEIRA, 2007). \n\nSeguindo o racioc\u00ednio de que o que prevalece na fala dos indiv\u00edduos est\u00e1 mais \n\nal\u00e9m do que aquilo que \u00e9 simplesmente enunciado, as entrevistas narrativas e o g\u00eanero \n\nde discurso se apresentaram como a alternativa mais coerente para esta investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nOs objetos da an\u00e1lise aqui realizada reca\u00edram sobre o ambiente enunciativo, incluindo \n\ntodo o contexto sobre o qual o discurso de cada um dos indiv\u00edduos e suas institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino n\u00e3o escolar se forma. A hist\u00f3ria de vida, o cen\u00e1rio social ao qual pertencem, as \n\nexperi\u00eancias e os sentimentos comp\u00f5em suas narrativas e ajudam a revelar as \n\nrefer\u00eancias de suas ideias, a\u00e7\u00f5es e perspectivas sobre os discursos que lhes afetam e \n\nsobre si pr\u00f3prios. Com esses instrumentos, pretendemos n\u00e3o apenas fomentar um \n\nambiente de confian\u00e7a, respeito e valoriza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, atrav\u00e9s de uma intera\u00e7\u00e3o \n\nfranca e calorosa entre entrevistado e entrevistador, mas tamb\u00e9m captar elementos que \n\nse apresentaram para al\u00e9m da linguagem e que disseram tanto ou mais dos fatores \n\nontol\u00f3gicos de cada um dos entrevistados.    \n\nO universo dos jovens que colaboraram com esta pesquisa foi formado por onze \n\nindiv\u00edduos, sendo dois da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o, dois do Centro \n\nCultural Grupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 e sete do Grupo Comunidade Assumindo Suas \n\nCrian\u00e7as (GCASC). Esses indiv\u00edduos foram apontados pelos coordenadores das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de nosso projeto. Dos onze ouvidos, nove foram \n\nentrevistados individualmente, pois dois jovens do GCASC tiveram participa\u00e7\u00f5es \n\napenas nas atividades realizadas coletivamente. As entrevistas com os jovens da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o e do GCASC foram realizadas nas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es. \n\nObservamos, quanto a isso, que em nenhum momento fomos observados ou \n\ninterpelados pelos respons\u00e1veis das institui\u00e7\u00f5es, ou tivemos, ap\u00f3s as entrevistas, \n\nqualquer tipo de an\u00e1lise realizada sobre o material produzido. As entrevistas ocorreram \n\nno mais amplo aspecto de privacidade e confidencialidade. As entrevistas com \n\nparticipantes do Centro Cultural Grupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 foram realizadas em \n\n\n\n56 \n \n\nparte por escrito, devido \u00e0 din\u00e2mica das a\u00e7\u00f5es daquela institui\u00e7\u00e3o\n5\n.  As entrevistas \n\nforam realizadas entre os dias 08/02/2017 e 17/04/2017, obedecendo \u00e0 din\u00e2mica e \u00e0 \n\nagenda de atividades de cada institui\u00e7\u00e3o.  A fala dos jovens foi transcrita literalmente e \n\nsem qualquer indica\u00e7\u00e3o de n\u00e3o cumprimento \u00e0 norma culta da l\u00edngua portuguesa. Al\u00e9m \n\ndisso, as transcri\u00e7\u00f5es tentaram, ao m\u00e1ximo, reproduzir as \u00eanfases, as pausas e as \n\ncita\u00e7\u00f5es de falas de outras pessoas atrav\u00e9s de s\u00edmbolos gr\u00e1ficos. Quando isso n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel, empregamos o uso de colchetes para fazer os devidos apartes dentro de cada \n\nnarrativa. Entendemos que a autenticidade das enuncia\u00e7\u00f5es de cada entrevistado \u00e9, por \n\nsim, um fator a ser levado em conta na an\u00e1lise de seus discursos. Cada entrevista teve \n\numa dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de uma hora e foi realizada com base em um roteiro de perguntas \n\nsemiestruturado. Todas as entrevistas foram gravadas em \u00e1udio e transcritas. A \n\nidentidade dos entrevistados foi preservada. Dessa forma, seus nomes foram \n\nsubstitu\u00eddos por pseud\u00f4nimos que s\u00e3o seguidos por indica\u00e7\u00f5es de suas institui\u00e7\u00f5es de \n\norigem. Dessa forma, os entrevistados da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o foram \n\nnominados de Leon [FCDL 1] e Vladmir [FCDL 2], os do Centro Cultural Bongar \u2013 \n\nXamb\u00e1 de Eleanor [Xamb\u00e1 1] e Laura [Xamb\u00e1 2] e os do GCASC ganharam os \n\napelidos de Edgar [GCASC 1], Guilherme [GCASC 2], Jean [GCASC 3], Simone \n\n[GCASC 4], Rosa [GCASC 5], Geni [GCASC 6] e Karla [GCASC 7]. \n\n \n\n \n\nTrabalhos com grupos  \n\n \n\n Os trabalhos com grupos, por outo lado, foram realizados na forma de \n\ndin\u00e2micas, que tiveram como base a t\u00e9cnica do \u201cgrupo operativo\u201d. Bastos (2010) nos \n\nexplica que essa t\u00e9cnica foi sistematizada por Pichon-Rivi\u00e8re a partir de uma \n\nexperi\u00eancia em um hospital psiqui\u00e1trico, no qual, durante uma greve de enfermeiras, \n\npacientes \u201cmenos comprometidos\u201d deram assist\u00eancia aos \u201cmais comprometidos\u201d. \n\nObservou-se uma grande identifica\u00e7\u00e3o entre eles e se estabeleceu uma maior integra\u00e7\u00e3o. \n\nPichon-Rivi\u00e8re tamb\u00e9m observava a influ\u00eancia do grupo familiar em seus pacientes e \n\ndefendia a aprendizagem como sin\u00f4nimo de mudan\u00e7a pessoal.  \n\n                                                           \n5\n As oficinas de dan\u00e7a, das quais fazem partes as jovens colaboradoras, ocorrem apenas nas ter\u00e7as-feiras \u00e0 \n\nnoite. Por conta do trabalho e outros afazeres e tamb\u00e9m por n\u00e3o morarem na comunidade onde o centro \n\ncultural est\u00e1 localizado, as jovens s\u00f3 podiam chegar \u00e0 institui\u00e7\u00e3o cerca de meia hora antes das aulas e \n\npermanecer nela por mais cerca de meia hora depois. Realizei conversas com elas nesses intervalos e \n\npude fazer algumas anota\u00e7\u00f5es, mas percebi que havia a necessidade de complementar a entrevista atrav\u00e9s \n\nde respostas enviadas tamb\u00e9m por e-mail. \n\n\n\n57 \n \n\nA t\u00e9cnica do grupo operativo leva em conta os v\u00ednculos entre os sujeitos para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades. Ao interagir com o outro, o sujeito se insere em uma \n\ncultura e constitui seu psiquismo. Essa a\u00e7\u00e3o de reciprocidade possibilita a partilha de \n\nsignificados, de conhecimentos e de valores. O grupo torna-se instrumento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade e seus integrantes come\u00e7am a partilhar objetivos comuns, de \n\nforma criativa e cr\u00edtica.  O v\u00ednculo internalizado possibilita ao sujeito interpretar a \n\nrealidade de maneira pr\u00f3pria e compreender a forma como se relacionam com os outros \n\n(ibidem). \n\nO grupo operativo pressup\u00f5e a intera\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o do comportamento de \n\ncada integrante no grupo e a rela\u00e7\u00e3o com elementos como a dura\u00e7\u00e3o e a frequ\u00eancia. No \n\nmomento da \u201cpr\u00e9-tarefa\u201d, observam-se poss\u00edveis resist\u00eancias ao contato com os outros e \n\nconsigo mesmo, gerados pelo medo do novo, do desconhecido e da perda do referencial \n\nde si e do mundo. Na \u201ctarefa\u201d, tais ansiedades s\u00e3o elaboradas e tenta-se romper com as \n\nestereotipias. O grupo aprende a problematizar as dificuldades que emergem e passa a \n\noperar um projeto de mudan\u00e7as. Busca-se explicitar o impl\u00edcito, as resist\u00eancias \u00e0 \n\nmudan\u00e7a e os medos da perda de refer\u00eancia. Essas explicita\u00e7\u00f5es movem o grupo no \n\nsentido de uma espiral dial\u00e9tica. O \u201ccoordenador\u201d problematiza as articula\u00e7\u00f5es entre as \n\nfalas e os integrantes do grupo, analisa as contradi\u00e7\u00f5es e direciona o grupo para a tarefa \n\ncomum. O \u201cobservador\u201d registra o momento da reuni\u00e3o, resgata a hist\u00f3ria do grupo e \n\nanalisa com o coordenador os pontos emergentes, o movimento do grupo em torno da \n\ntarefa e os pap\u00e9is desempenhados pelos integrantes (ibidem).  \n\nOs grupos s\u00e3o um espa\u00e7o de escuta, no qual o coordenador indaga, pontua, \n\nproblematiza as falas e d\u00e1 oportunidade para os integrantes pensarem, falarem de si e \n\npoderem elaborar melhor suas pr\u00f3prias quest\u00f5es. N\u00e3o se objetiva psicanalisar os \n\nmembros do grupo, mas suas falas devem ser promovidas e lidas sob regras de \n\nlinguagem, nas \u201cbrechas\u201d, nos momentos de sua emerg\u00eancia, nos espa\u00e7os tidos como \n\nsuturados (BASTOS, 2010).  \n\n  A op\u00e7\u00e3o do uso das din\u00e2micas e da t\u00e9cnica do grupo operativo se coaduna com \n\naquele ambiente j\u00e1 descrito, que esperamos ter criado com o emprego das entrevistas \n\nnarrativas e de circula\u00e7\u00e3o de discurso. Os indiv\u00edduos analisados partilham experi\u00eancias \n\ncomuns nos espa\u00e7os escolar e n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o, que se encontram em uma \n\ndin\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o constante e que tamb\u00e9m s\u00e3o muito possivelmente afetados pelos \n\nmesmos discursos externos a esses ambientes. Por outro lado, n\u00e3o esperamos deles uma \n\nlinguagem \u00fanica, uma atitude padr\u00e3o e, muito menos, uma forma de pensar e uma \n\n\n\n58 \n \n\nidentidade que lhes fossem singulares. Nesse sentido, esperava-se que o grupo operativo \n\nfosse o instrumento a revelar, dentro de uma realidade partilhada e de uma equival\u00eancia \n\nde condi\u00e7\u00f5es que a esses sujeitos s\u00e3o postas, os diferentes discursos que os constituem. \n\nEncontrar os pontos de diverg\u00eancia, de converg\u00eancia, de antagonismo, agonismo e \n\ninflu\u00eancia foi o que de fato buscamos para a constru\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas que aproximassem \n\nnossa an\u00e1lise a mais leg\u00edtima das percep\u00e7\u00f5es. \n\nAs atividades em grupo foram realizadas apenas com o grupo de jovens do \n\nGCASC\n6\n. Essas atividades foram realizadas em dois momentos. O primeiro ocorreu no \n\ndia 08/02/17 e contou com a participa\u00e7\u00e3o dos sete jovens. O segundo foi realizado no \n\ndia 15 do mesmo m\u00eas e contou com a presen\u00e7a de cinco deles. O primeiro encontro foi \n\ndedicado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de nossa proposta de trabalho e \u00e0 sondagem do grupo. Nesse \n\nencontro, ap\u00f3s minha apresenta\u00e7\u00e3o, solicitei que cada jovem se apresentasse e \n\napresentasse tamb\u00e9m seus colegas a partir de uma din\u00e2mica. Essa din\u00e2mica consistia em \n\nsolicitar que cada um escrevesse em um papel, dentro de um tempo limite, \n\ncaracter\u00edsticas de personalidade suas e de seus companheiros. Essas informa\u00e7\u00f5es foram \n\nem seguida lidas e contrastadas com as caracter\u00edsticas que cada um escrevera de si \n\npr\u00f3prio. O objetivo era o de criar um ambiente mais prop\u00edcio para a integra\u00e7\u00e3o entre \n\nentrevistador e entrevistados, promover um tom de ludicidade que possibilitasse maior \n\nconforto e confian\u00e7a aos jovens, perceber algum ponto de tens\u00e3o entre os componentes, \n\npromover a intera\u00e7\u00e3o entre o grupo e facilitar meu olhar sobre cada um dos \n\ncomponentes e j\u00e1 da\u00ed realizar percep\u00e7\u00f5es quanto a seus ethos discursivos. A segunda \n\natividade com a participa\u00e7\u00e3o dos jovens consistiu em solicitar-lhes que escrevessem em \n\num papel \u201ctr\u00eas coisas que eles acham que fizeram eles serem quem s\u00e3o at\u00e9 agora\u201d. A \n\nsolicita\u00e7\u00e3o foi antecedida por explica\u00e7\u00f5es e exemplos e teve o objetivo de sensibiliz\u00e1-\n\nlos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de seus entornos sociais e suas interfer\u00eancias sobre o modo de agir de \n\ncada um. \u00c0 continua\u00e7\u00e3o, cada jovem leu suas informa\u00e7\u00f5es e pudemos debater um pouco \n\nsobre os poss\u00edveis fatores de interfer\u00eancia (discursos) em suas formas de ser e se \n\nrelacionar com o mundo (posi\u00e7\u00f5es de identidade). Toda a din\u00e2mica foi registrada em \n\n\u00e1udio e as informa\u00e7\u00f5es escritas coletadas, servindo ambas de informa\u00e7\u00f5es para as \n\n                                                           \n6\n Das tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es, o GCASC foi a \u00fanica que observei ter uma agenda de a\u00e7\u00e3o que permitisse o \n\nemprego do dispositivo das din\u00e2micas de grupo. Por motivos pr\u00f3prios, dentre eles a articula\u00e7\u00e3o com os \n\nhor\u00e1rios das escolas formais e a necessidade de economia com pessoal, eletricidade, \u00e1gua e manuten\u00e7\u00e3o, \n\nas institui\u00e7\u00f5es tendem a centralizar suas atividades em dias e a grupos espec\u00edficos. No Centro Cultural \n\nGrupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1, as atividades das quais participavam as jovens envolvidas na pesquisa se \n\ndava apenas nas ter\u00e7as-feiras \u00e0 noite. Na Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, a atividade que re\u00fane um maior \n\ngrupo de alunos ocorria apenas aos s\u00e1bados.  \n\n\n\n59 \n \n\nan\u00e1lises propostas. Ambas as atividades aparentemente atingiram seus objetivos e, ao \n\nfim, percebi os jovens animados e ansiosos para os pr\u00f3ximos eventos.  \n\nNo segundo encontro, realizado exatamente uma semana depois, fiz a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de uma pesquisa acad\u00eamica que havia realizado no ano de \n\n2014\n7\n e que havia contado com a participa\u00e7\u00e3o de um dos membros do grupo atual\n\n8\n. Os \n\nresultados da pesquisa foram lidos e debatidos em grupo. Na segunda atividade, \n\ndistribui aos jovens uma folha de papel e lhes disse que ditaria frases para serem \n\ncompletadas. Os jovens deveriam completar a frase ditada espont\u00e2nea e \n\nindividualmente. Em seguida, deveriam dobrar a folha, sem assin\u00e1-la, e passar para \n\nquem estiver \u00e0 sua direita. Aquele que recebesse a folha a manteria dobrada e escreveria \n\na outra frase a ser completada. A sequ\u00eancia foi repetida de forma que ningu\u00e9m pudesse \n\nler a frase escrita pelo outro e nem saber a quem determinada folha pertencia. O \n\nobjetivo dessa a\u00e7\u00e3o foi manter a ludicidade e dar aos jovens alguma garantia de \n\nanonimato, para que pudessem se expressar sem medo de julgamentos, seja por suas \n\nideias, por poss\u00edveis erros de portugu\u00eas ou at\u00e9 por suas caligrafias. Ap\u00f3s a escrita dos \n\njovens, as folhas foram recolhidas e por mim guardadas (foram analisadas mais tarde \n\npor mim apenas). Em seguida, fizemos um debate no qual cada frase foi trazida \u00e0 tona. \n\nA proposta era permitir que as frases escritas fossem complementadas ou, at\u00e9 mesmo, \n\nconfrontadas com a opini\u00e3o oral dos jovens. As frases a serem completadas foram as \n\nseguintes: 1) Ser jovem para mim \u00e9...; 2) Tenho medo de, no futuro...; 3) Ter \n\nconhecimento me d\u00e1 a possibilidade de...; 4) Quanto mais eu for \u00e0 escola...; 5) Eu \n\npararia de estudar se...; e 6) Ir \u00e0 faculdade significa... Mais uma vez, toda a din\u00e2mica \n\nfoi registrada em \u00e1udio e as informa\u00e7\u00f5es escritas coletadas, servindo ambas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para as an\u00e1lises propostas. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n7\n Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Pedagogia UFPE, intitulado A constru\u00e7\u00e3o do mau aluno: por que a \n\nescola invisibiliza os potenciais de jovens que se destacam em espa\u00e7os n\u00e3o formais de ensino? Sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o da professora doutora Daniela Maria Ferreira e aprovado por banca avaliadora em 07/08/14. \n\n8\n A proposta dessa apresenta\u00e7\u00e3o foi feita aos jovens no primeiro encontro, que se demonstraram animados \n\ncom a possibilidade de perceberem como se d\u00e1 o processo de uma pesquisa cient\u00edfica. O fato dessa \n\npesquisa haver contado com a participa\u00e7\u00e3o de Simone [GCASC 4], que naquele ano j\u00e1 fazia parte do \n\nGCASC, cooperou ainda mais para essa recep\u00e7\u00e3o positiva da proposta. Esclare\u00e7o que tive a oportunidade \n\nde consultar Simone [GCASC 4] antes de levar a proposta ao grupo, para receber sua aprova\u00e7\u00e3o. A \n\njovem, que \u00e9 maior de idade e que j\u00e1 conhecia o teor dos resultados da pesquisa, se mostrou de acordo \n\ncom a proposta e animada com a possibilidade de compartilhar suas experi\u00eancias com o grupo.      \n\n\n\n60 \n \n\nDesenho da pesquisa  \n \n\nOs sujeitos analisados s\u00e3o considerados jovens dentro de suas faixas et\u00e1rias. \n\nApesar de n\u00e3o havermos feito qualquer restri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou \n\nsocial dos indiv\u00edduos e mesmo sem que lhes fosse perguntado, muitos deles se \n\ndeclararam espontaneamente ou se fizeram perceber como sendo oriundos de uma \n\nfam\u00edlia humilde, de baixa condi\u00e7\u00e3o financeira. Todos s\u00e3o participantes de a\u00e7\u00f5es de \n\nespa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o popular e j\u00e1 conclu\u00edram ou est\u00e3o concluindo o \n\nensino m\u00e9dio em escolas formais.  \n\nForam visitadas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar: o Grupo Comunidade \n\nAssumindo Suas Crian\u00e7as (GCASC), o Centro Cultural Grupo Bongar - Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 e \n\na Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o. As duas primeiras est\u00e3o localizadas nos \n\nbairros de Peixinhos e S\u00e3o Benedito, respectivamente, na cidade de Olinda (PE). A \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o tem sua sede na cidade de Serra Talhada, no sert\u00e3o \n\nPernambucano. Essa funda\u00e7\u00e3o e o GCASC j\u00e1 haviam sido explorados em minha \n\npesquisa do ano de 2014, desde o qual mantenho contatos regulares com suas a\u00e7\u00f5es e \n\nprojetos. O Centro Cultural Grupo Bongar - Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 constituiu-se na grande \n\nnovidade, ent\u00e3o, em termos de observa\u00e7\u00e3o. Por conta disso e tamb\u00e9m de uma agenda \n\nmuito din\u00e2mica de seus organizadores, senti necessidade de dedicar um per\u00edodo \n\nrelativamente longo de observa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em algumas de suas a\u00e7\u00f5es antes de \n\niniciar as entrevistas. Tal relato visa orientar o leitor ao fato de que as observa\u00e7\u00f5es e \n\nimpress\u00f5es aqui narradas prov\u00e9m de um processo de matura\u00e7\u00e3o a aprofundamento do \n\nolhar, que tentou evitar poss\u00edveis abreviamentos e precipita\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas. Por fim, lembro ao leitor que foram realizadas observa\u00e7\u00f5es dentro e fora das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Essas \u00faltimas, a partir de postagens em redes sociais, blogs, p\u00e1ginas da \n\ninternet e comunicados enviados por seus coordenadores. Internamente, al\u00e9m das \n\nconversas com participantes, funcion\u00e1rios e dirigentes das institui\u00e7\u00f5es, estivemos \n\npresentes em algumas de suas a\u00e7\u00f5es e realizamos interven\u00e7\u00f5es diretas com sete jovens \n\ndo GCASC, dois jovens do Centro Cultural Bongar Xamb\u00e1 e dois da Funda\u00e7\u00e3o Cabras \n\nde Lampi\u00e3o. O GCASC foi a \u00fanica institui\u00e7\u00e3o em que, al\u00e9m das entrevistas individuais \n\n(cinco dos sete jovens foram entrevistados), realizamos atividades em grupo com os \n\nseus participantes. Nas demais institui\u00e7\u00f5es, apenas entrevistas individuais foram \n\nrealizadas, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es internas e externas. A maior frequ\u00eancia de entrevistas \n\ne de atividades desenvolvidas no GCASC \u00e9 justificada n\u00e3o apenas pela maior \n\n\n\n61 \n \n\ndisponibilidade dos jovens, que, ao contr\u00e1rio dos das outras institui\u00e7\u00f5es, contam com \n\numa rotina que envolve uma presen\u00e7a mais frequente na institui\u00e7\u00e3o. Esse maior n\u00famero \n\nde informa\u00e7\u00f5es tem a ver tamb\u00e9m com a pr\u00f3pria natureza da institui\u00e7\u00e3o e com os \n\ndiscursos por ela produzidos, que se diferenciam um pouco das outras duas. Detalhamos \n\nessas caracter\u00edsticas a seguir. Cada uma das institui\u00e7\u00f5es e as principais informa\u00e7\u00f5es que \n\nas caracterizam est\u00e3o dispostas na \u201cTabela 1\u201d, que segue abaixo. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os n\u00e3o formais de ensino \n\nInstitui\u00e7\u00f5es e \n\nano de cria\u00e7\u00e3o: \n\nProposta \n\noriginal \n\n \n\nVincula\u00e7\u00f5es \n \n\nA\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas  \n \n\nP\u00fablico alvo \n\nPONTO DE \n\nCULTURA \n\nCABRAS DE \n\nLAMPI\u00c3O \n\nCriado em 1995  \n\n(Ponto de Cultura  \n\ndesde 2007) \n\nResgate da \n\ncultura local, \n\natrav\u00e9s do \n\nfomento ao \n\nxaxado e outras \n\nexpress\u00f5es \n\nart\u00edsticas. \n\nArtepe, \n\nIbram e \n\nMinist\u00e9rio da \n\nCultura. \n\nForma\u00e7\u00e3o de \n\natores, arte \n\neducadores, \n\ndan\u00e7arinos, \n\npesquisadores e \n\nprodutores de \n\neventos culturais. \n\nCrian\u00e7as, jovens e \n\nadultos, \n\nmoradores do \n\nsert\u00e3o \n\nPernambucano. \n\nGRUPO \n\nCOMUNIDADE \n\nASSUMINDO \n\nSUAS \n\nCRIAN\u00c7AS \n\n(GCASC)  \n\nDesde 1986 \n\nPreven\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7as e \n\nadolescentes ao \n\ncontato com as \n\ndrogas.  \n\nVinculado a \n\numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \n\nreligiosa. \n\nOficinas \n\nocupacionais, \n\nculturais, \n\nesportivas, etc. \n\nPalestras e \n\nprogramas de \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nCrian\u00e7as, \n\nadolescentes e \n\njovens em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade \n\npessoal e social e \n\nseus familiares. \n\nQUILOMBO \n\nNA\u00c7\u00c3O \n\nXAMB\u00c1 \n\nDesde 1951 (sede \n\natual) \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do \n\nuniverso cultural \n\nafro-brasileiro e \n\nde Pernambuco, \n\nem particular.  \n\n Desenvolvimento \n\nde cartilhas, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de \n\nacervo cultural \n\n(biblioteca e \n\nmuseu) e oficinas \n\nde percuss\u00e3o e \n\ndan\u00e7a popular \n\n(Grupo Bongar) \n\nJovens de classe \n\npopular e \n\nseguidores de \n\nreligi\u00f5es de \n\nmatriz africana. \n\n \n\nPonto de Cultura/Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, Serra Talhada \u2013  \n\nhttp://pontodeculturacabrasdelampiao.blogspot.com.br/ \n\n \n\nGrupo Comunidade Assumindo Suas Crian\u00e7as: http://www.gcasc.org/  \n\n \n\nCentro de Comunica\u00e7\u00e3o e Juventudes: http://ccjrecife.wordpress.com/tag/centro-de-\ncomunicacao-e-juventude/ \n\n \n\nQuilombo Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1: http://www.xamba.com.br/  \n \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CB4QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fpontodeculturacabrasdelampiao.blogspot.com%2F&amp;ei=cxW0U4rLBKznsATJ-4DIDg&amp;usg=AFQjCNEyVXsUXbERdeY9k-QPDOYt3B-hpA&amp;sig2=BW1i8YHd5ZQ3P2iCgt9zWg&amp;bvm=bv.70138588,d.cWc\nhttp://pontodeculturacabrasdelampiao.blogspot.com.br/\nhttp://www.gcasc.org/\nhttp://ccjrecife.wordpress.com/tag/centro-de-comunicacao-e-juventude/\nhttp://ccjrecife.wordpress.com/tag/centro-de-comunicacao-e-juventude/\nhttp://www.xamba.com.br/\n\n\n62 \n \n\nO registro das informa\u00e7\u00f5es foi realizado com a ajuda de equipamentos de \u00e1udio \n\ne de anota\u00e7\u00f5es em blocos de nota. Foi realizada n\u00e3o apenas a captura das falas, mas \n\nanota\u00e7\u00f5es sobre a postura, as fei\u00e7\u00f5es, os trejeitos e aspectos para al\u00e9m do lingu\u00edstico, \n\ntanto durante as entrevistas, quanto na participa\u00e7\u00e3o dos jovens nos trabalhos em grupo. \n\nAl\u00e9m desses dispositivos, utilizei o di\u00e1rio de campo para anotar aspectos percebidos \n\ndurante o processo de registro das informa\u00e7\u00f5es e a an\u00e1lise dos artefatos produzidos \n\ndurantes as oficinas.  \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Escolas p\u00fablicas estaduais mencionadas pelos entrevistados \n\nEscola  Cidade Refer\u00eancia em ambientes virtuais \n\nEscola T\u00e9cnica \n\nEstadual Cl\u00f3vis \n\nNogueira Alves \n\nSerra \n\nTalhada \n\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/\n\ndetEscola.do?codUnidade=605256  \n\nEscola Imagem do \n\nProgresso \n\nSerra \n\nTalhada \n\nhttp://www.planetaeducar.com.br/portal/anunciantes/ver/16\n\n088/Escola_Imagem_do_Progresso  \n\nEscola de referencia \n\nem ensino m\u00e9dio \n\nIrnero Ign\u00e1cio \n\nSerra \n\nTalhada \n\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEsc\n\nola.do?codUnidade=605264  \n\nEscola Luiz Delgado Recife  http://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/\n\ndetEscola.do?codUnidade=605966  \n\nEscola de referencia \n\nem ensino m\u00e9dio \n\nprofessor Mardonio de \n\nAndrade Lima Coelho \n\n \n\nRecife  \n\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/\n\ndetEscola.do?codUnidade=606132  \n\nEscola Monsenhor \n\nArruda C\u00e2mara \n\n \n\nOlinda  \n\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/informes/exibeChamadaInf\n\norme.do?idInforme=10694&amp;idUnidadeNavegacao=605897\n\n&amp;idGrupoPortal=13  \n\nEscola Municipal S\u00e3o \n\nPedro  \n\nSerra \n\nTalhada \n\nhttp://www.escol.as/90823-escola-municipal-sao-pedro  \n\nEscola Municipal S\u00e3o \n\nVicente de Paulo \n\nSerra \n\nTalhada \n\nhttp://www.escol.as/90819-escola-municipal-sao-vicente-\n\nde-paulo  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605256\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605256\nhttp://www.planetaeducar.com.br/portal/anunciantes/ver/16088/Escola_Imagem_do_Progresso\nhttp://www.planetaeducar.com.br/portal/anunciantes/ver/16088/Escola_Imagem_do_Progresso\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605264\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605264\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605966\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=605966\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=606132\nhttp://www.siepe.educacao.pe.gov.br/MapaCoordenadoria/detEscola.do?codUnidade=606132\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/informes/exibeChamadaInforme.do?idInforme=10694&amp;idUnidadeNavegacao=605897&amp;idGrupoPortal=13\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/informes/exibeChamadaInforme.do?idInforme=10694&amp;idUnidadeNavegacao=605897&amp;idGrupoPortal=13\nhttp://siepe.educacao.pe.gov.br/informes/exibeChamadaInforme.do?idInforme=10694&amp;idUnidadeNavegacao=605897&amp;idGrupoPortal=13\nhttp://www.escol.as/90823-escola-municipal-sao-pedro\nhttp://www.escol.as/90819-escola-municipal-sao-vicente-de-paulo\nhttp://www.escol.as/90819-escola-municipal-sao-vicente-de-paulo\n\n\n63 \n \n\n3 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR E N\u00c3O ESCOLAR: GOVERNAMENTO, \n\nEMANCIPA\u00c7\u00d5ES E (IN)DISCIPLINA \n\n \n\n S\u00e3o diversos os discursos que atravessam e subjetivam os indiv\u00edduos. Esses \n\ndiscursos provocam constru\u00e7\u00f5es, posicionamentos, deslocamentos e reconfigura\u00e7\u00f5es de \n\nidentidades. No caso dos estudantes, influenciam direta e indiretamente \u2013 entre outros \n\naspectos \u2013 as condi\u00e7\u00f5es de um suposto \u201cdesejo\u201d e decis\u00e3o pela prorroga\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de \n\nsuas trajet\u00f3rias escolares. Neste cap\u00edtulo, vamos nos ater objetivamente a dois campos \n\ndiscursivos que se entrecruzam na experi\u00eancia dos estudantes. Estendendo a an\u00e1lise do \n\ncap\u00edtulo anterior sobre a educa\u00e7\u00e3o e os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, nos concentraremos \n\nna reflex\u00e3o sobre os discursos dos ambientes escolar e n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o. Para tal, \n\ntraremos mais alguns conceitos te\u00f3ricos, mas j\u00e1 iniciaremos a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas em nosso campo de pesquisa. O intuito \u00e9 promover um debate entre autores que \n\ntrazem diferentes perspectivas sobre esses espa\u00e7os educacionais e articular seus \n\ndiscursos com o que percebemos e interpretamos das falas, dos enunciados n\u00e3o verbais \n\ne dos ind\u00edcios de posicionamentos tanto dos entrevistados quanto das institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino n\u00e3o escolares das quais fazem parte.  \n\nObjetivamos, dessa forma, elaborar um posicionamento quanto \u00e0 primeira das \n\nquest\u00f5es lan\u00e7adas neste estudo: o quanto os discursos pedag\u00f3gicos dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares se articulam com o discurso hegem\u00f4nico na educa\u00e7\u00e3o escolar e o quanto eles \n\nresistem a esse discurso? Busca-se analisar as pr\u00e1ticas educativas dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares \u2013 influenciados, sobretudo, pelo discurso/modelo da educa\u00e7\u00e3o popular \u2013 para \n\ntentar perceber como elas se relacionam com as pr\u00e1ticas escolares e o quanto elas s\u00e3o \n\ncapazes de afetar a (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades desses jovens estudantes.   \n\nO cap\u00edtulo se inicia com uma breve refer\u00eancia do que tratamos como discursos \n\nda escola formal e discursos de espa\u00e7os n\u00e3o escolares, apresenta os contrastes de \n\nposicionamentos entre as correntes liter\u00e1rias e as informa\u00e7\u00f5es obtidas em campo e se \n\nconclui com a descri\u00e7\u00e3o das principais l\u00f3gicas que estruturam os discursos de cada uma \n\ndas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de ensino n\u00e3o escolar investigadas. Nessa \u00faltima parte, tentaremos \n\nexpor e analisar as principais l\u00f3gicas de cada ambiente e seus elementos constitutivos. \n\nEsperamos, assim, abrir caminhos para os pr\u00f3ximos debates e an\u00e1lises, que ser\u00e3o \n\ntrazidos no cap\u00edtulo 3. \n\nRetomando o conceito de Puiggr\u00f3s (1995), apresentado no cap\u00edtulo anterior, \n\npodemos compreender inicialmente a educa\u00e7\u00e3o como \u201cum processo de transmiss\u00e3o-\n\n\n\n64 \n \n\naquisi\u00e7\u00e3o, ensino-aprendizagem, das formas de diferencia\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \n\nculturalmente acumuladas\u201d (PUIGGR\u00d3S, 1995 apud SOUTHWELL, 2008, p. 128). A \n\nperspectiva desenvolvida neste estudo, entretanto, nos leva a assumir que mais do que \n\num simples processo de \u201ctransmiss\u00e3o\u201d ou \u201censino\u201d, a educa\u00e7\u00e3o torna-se um campo de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o discursiva e cultural (LOPES, MACEDO, 2011). Assim posta, \n\nessa pr\u00e1tica se torna logicamente t\u00e3o antiga quanto o pr\u00f3prio ser humano. Falar em \n\n\u201cescola\u201d, por outro lado, da forma que a conhecemos, \u00e9 falar de uma institui\u00e7\u00e3o muito \n\nmais recente. Mesmo que haja uma grande discrep\u00e2ncia hist\u00f3rica entre a men\u00e7\u00e3o ao ato \n\neducativo e a sua formata\u00e7\u00e3o em um sistema escolar, n\u00e3o se pode negar que os dois \n\ntermos, escola e educa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o imbricados e se confundem na maioria das vezes. O \n\nquestionamento sobre o que faz da escola a legitimadora do conhecimento para a \n\nsociedade, sobre o que \u201coficializa\u201d os saberes por ela tutelados ou sobre o que a \n\ntransforma em verdadeiro sin\u00f4nimo de algo muito mais antigo e extenso como a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que extrapola os limites deste estudo. Por outro lado, a pertin\u00eancia de \n\nobservar \u201ccomo\u201d essa superioridade \u00e9 articulada e se imp\u00f5e a outras esferas/formas do \n\ncampo educativo, como por essas esferas ela \u00e9 percebida, que efeitos se geram e sobre \n\nela pr\u00f3pria recaem a partir de tais processos s\u00e3o exemplos de luta hegem\u00f4nica \u2013 um dos \n\npontos principais de nossa discuss\u00e3o. \n\n \n\nA Escola Moderna e Republicana \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educacionais, que levava em conta as formas de \n\naprendizado e de gest\u00e3o escolar mais efetivas, surge na Europa do s\u00e9culo XVI. Essa \n\nreuni\u00e3o de saberes sobre a atividade cognitiva, somada \u00e0s primeiras preocupa\u00e7\u00f5es \n\nquanto aos conhecimentos a compor um curr\u00edculo e \u00e0s pessoas a quem esse \n\nconhecimento tocava, deu origem ao que hoje chamamos Pedagogia. Para Veiga-Neto \n\n(2004), esse fen\u00f4meno surgiu como fruto de transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, \n\nreligiosas, geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas e culturais t\u00edpicas do Ocidente da era Moderna e n\u00e3o \n\ndeve ser compreendido como um aperfei\u00e7oamento das pr\u00e1ticas educacionais. Para ele, \n\n\u201c\u00e9 mais correto dizer que houve, a\u00ed, uma ruptura, uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o nas \n\nmaneiras de entender a Educa\u00e7\u00e3o e nas maneiras de pratic\u00e1-la, tanto nas escolas quanto \n\nem quaisquer outras inst\u00e2ncias sociais, como, por exemplo, a fam\u00edlia e a igreja\u201d (p. 65 \u2013 \n\ngrifo do autor). Teria in\u00edcio, assim, um novo ordenamento, com uma nova compreens\u00e3o \n\nsobre a pr\u00f3pria ordena\u00e7\u00e3o. Estabelecem-se limites e demarca\u00e7\u00f5es mais claras entre as \n\n\n\n65 \n \n\ncategorias, que dar\u00e3o origem \u00e0s \u201cdisciplinas\u201d. O novo car\u00e1ter disciplinar, entretanto, iria \n\nal\u00e9m dos saberes para tamb\u00e9m diferenciar e melhor controlar as condutas, os \n\nprocedimentos e os corpos dos alunos e de seus mestres.  \n\nBrayner (2006) complementa essa concep\u00e7\u00e3o argumentando que a cria\u00e7\u00e3o da \n\nescola e suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas teve como base a tentativa de \u201cfrear a vertiginosa \n\nacelera\u00e7\u00e3o do mundo introduzida pela modernidade\u201d (p. 56). Para uma sociedade em \n\ncrise, que se desprendia da tr\u00edade tradi\u00e7\u00e3o-autoridade-religi\u00e3o e partia em busca de \n\nrespostas racionais, \u201cdesencantadas\u201d, a escola era a institui\u00e7\u00e3o que orientaria os rumos \n\nao futuro com as r\u00e9deas ainda dominadas pela for\u00e7a da tradi\u00e7\u00e3o e do passado. O autor \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a forma como esse modelo de submiss\u00e3o a regras n\u00e3o apenas se \n\nimp\u00f4s, mas hegemonizou-se, naturalizou-se, universalizou-se e ainda rompeu os limites \n\ndas escolas para expandir-se pela sociedade. Para ele, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel, hoje, \n\npensar no espa\u00e7o escolar que n\u00e3o seja regido pelos hor\u00e1rios, manuais e rela\u00e7\u00f5es \n\npedagogizadas, ao que nos convencionamos, bem como se limita a sociedade a crer que \n\na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa se dar de outra maneira que n\u00e3o a escolar. A escola \u00e9, assim, o \n\nambiente de uma forma particular de socializa\u00e7\u00e3o, no qual a apropria\u00e7\u00e3o dos saberes \u00e9 \n\nobjetivada, codificada e sistematizada de maneira pr\u00f3pria: \u201cum mundo particular, \n\nmisterioso e poderoso\u201d (p. 49), que busca controlar e avaliar, minunciosamente, todo \n\nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Popular \n\n \n\nAo aceitarmos aqui a abreviada defini\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o como a prepara\u00e7\u00e3o dos \n\njovens para o mundo atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o de conhecimentos (ARENDT, 2005), \n\nestamos afirmando uma infinitude n\u00e3o apenas temporal, dentro da hist\u00f3ria humana, mas \n\ntamb\u00e9m em termos de possibilidades de a\u00e7\u00f5es. Ou seja, a educa\u00e7\u00e3o como algo t\u00e3o \n\ndin\u00e2mico, amplo e inst\u00e1vel quanto \u00e0 pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos. Dessa forma \n\nposta, qualquer inten\u00e7\u00e3o de selecionar, reunir e ordenar os conhecimentos e suas formas \n\nde apropria\u00e7\u00f5es mostra-se conflitiva ante toda a diversidade da a\u00e7\u00e3o educativa. Para que \n\nalgo t\u00e3o pouco dimension\u00e1vel caiba em \u201cess\u00eancia\u201d nos limites de um curr\u00edculo, \u00e9 \n\npreciso que o c\u00edrculo que o demarca resista a eternas crises, readaptando-se, \n\nreconstruindo-se e rearticulando-se diante das tens\u00f5es e antagonismos inerentes. Mesmo \n\nem seu esbo\u00e7o de rigidez, ele trar\u00e1 como marca a impossibilidade de um fechamento \n\npleno. \n\n\n\n66 \n \n\nA ideia de uma educa\u00e7\u00e3o feita pelo povo e para o povo parece algo bastante \n\nconsistente quando nos deixamos envolver pelo pensamento de certos autores \n\n(principalmente os estrangeiros). Uma para-escola, ou uma para-educa\u00e7\u00e3o, poderia \n\nsignificar simplesmente a resist\u00eancia aos \u201cmoldes socialmente pr\u00e9-estabelecidos\u201d, que \n\nmuitas vezes desprezam a hist\u00f3ria e as subjetividades que comp\u00f5em a experi\u00eancia dos \n\nsujeitos, como argumentou Larrosa (1994), inspirado pelo pensamento de Foucault. \n\nPoderia tamb\u00e9m ser o espa\u00e7o surgido das expectativas educacionais n\u00e3o cumpridas pelo \n\nEstado, que resgataria alguma chance de visualiza\u00e7\u00e3o de futuro ao jovem da classe \n\npopular, como foi definido por Bourdieu (2007). Uma educa\u00e7\u00e3o popular seria aquela \n\nfeita para um \u201cpovo\u201d. Esse \u201cpovo\u201d seria descrito por Laclau (2013) como a parte \n\ndesprivilegiada da comunidade (plebs), n\u00e3o atendido pelo poder governante, que anseia \n\ntornar-se a \u201c\u00fanica totalidade leg\u00edtima\u201d (populus). Para o tamb\u00e9m estrangeiro Bourdieu, \n\n\u201cpovo\u201d representaria a popula\u00e7\u00e3o \u201cexclu\u00edda do jogo institucional\u201d, que comporia \n\nagrupamentos de raiz comum a defenderem os interesses da periferia, das fam\u00edlias \n\npobres e dos moradores das zonas rurais.  \n\nEm sua obra sobre o populismo, Laclau (2013) argumenta que a constru\u00e7\u00e3o de \n\num \u201dpovo\u201d implica na constru\u00e7\u00e3o da fronteira que o \u201cpovo\u201d pressup\u00f5e. Assim como \n\ncom os exclu\u00eddos do sistema, as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas geram a reconfigura\u00e7\u00e3o das \n\ndemandas existentes e a incorpora\u00e7\u00e3o de novas demandas. Dessa forma, a constru\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cpovo\u201d \u00e9 um ato pol\u00edtico e a pr\u00f3pria possibilidade da democracia depende da constru\u00e7\u00e3o \n\nde um \u201cpovo\u201d democr\u00e1tico. Esse pensamento rima com o que exp\u00f5e Brayner em seu \n\ntexto Educa\u00e7\u00e3o e Rep\u00fablica (2010). Nele, exemplifica a constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do \u201cpovo\u201d \n\ndurante o estabelecimento do Estado Nacional franc\u00eas, cujo \u201cprojeto nacional\u201d n\u00e3o \n\napenas inventaria uma ideia de \u201cpovo\u201d, mas incumbiria \u00e0 educa\u00e7\u00e3o o papel de \n\nestabelecer esse \u201cpovo\u201d como a identidade \u00fanica de uma na\u00e7\u00e3o.  \n\nNo Brasil, essa constru\u00e7\u00e3o adquiriria um car\u00e1ter diferenciado. N\u00e3o \n\ndesenvolvemos um projeto nacional apoiado na concep\u00e7\u00e3o de um \u201cpovo\u201d, bem como \n\nsonegamos a concep\u00e7\u00e3o de uma escola republicana. Com Vargas, tivemos o primeiro \n\nesbo\u00e7o de um projeto nacional com vistas a descentralizar o privil\u00e9gio de uma educa\u00e7\u00e3o \n\nent\u00e3o restrita \u00e0s elites, que foi recha\u00e7ado por intelectuais como Gilberto Freyre por \n\nrepresentar uma amea\u00e7a \u00e0 pr\u00f3pria \u201ccultura popular\u201d (BRAYNER, 2010). Essa tens\u00e3o \n\nperduraria por algumas d\u00e9cadas em nosso pa\u00eds, at\u00e9 que uma nova inven\u00e7\u00e3o de \u201cpovo\u201d \n\nfosse proposta. Entre os anos 50 e 60, a palavra \u201cpovo\u201d ganharia tons bem mais \n\nadjetivos. O \u201cpovo\u201d torna-se o Outro, como preconizado por Buber, que deve ser \n\n\n\n67 \n \n\npedagogizado para a transforma\u00e7\u00e3o do mundo; o Outro a ser liberto, conscientizado, \n\nempoderado e emancipado. No tr\u00e2nsito da realidade nacional, entre o colonial e o \n\n\u201caut\u00eantico\u201d, entre a sociedade \u201csem povo\u201d e a sua forma mais democr\u00e1tica, Paulo Freire \n\napresentaria a ideia do \u201cser popular\u201d (seja ele a crian\u00e7a, a mulher, o \u00edndio ou qualquer \n\noutra esp\u00e9cie de ser humano) como o \u201cser carente\u201d, aquele a ser conduzido ao ideal, \u00e0 \n\nluz, ao exterior da caverna, atrav\u00e9s de dispositivos pedag\u00f3gicos institucionalizados \n\n(BRAYNER, 2009; 2014; 2015). \n\nVoltamos ao argumento inicial de que a Educa\u00e7\u00e3o Popular n\u00e3o pode ser \n\ncompreendida como um processo l\u00f3gico, simples, harm\u00f4nico em sua arquitetura. \n\nAquela educa\u00e7\u00e3o do povo e para o povo, resistente \u00e0s violentas conven\u00e7\u00f5es da escola \n\ntradicional burguesa, supridora dos anseios n\u00e3o atendidos pelo Estado, agregadora dos \n\nexclu\u00eddos pelo sistema, ganharia ares messi\u00e2nicos com o pensamento de Freire. Os \n\nideais de constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \u201ccr\u00edtica\u201d, \u201clibert\u00e1ria\u201d, promotora de \u201csujeitos \n\nsocialmente ativos\u201d at\u00e9 hoje reverbera nas mentes dos propagadores de sua proposta \n\n(BRAYNER, 2015).  \n\nSe a escola formal e seu curr\u00edculo normativo constituem-se de uma tentativa de \n\nfechamento imposs\u00edvel diante da complexidade e amplitude da a\u00e7\u00e3o educativa, a \n\neduca\u00e7\u00e3o popular seria um espa\u00e7o de complemento, de redirecionamento, de \n\naproxima\u00e7\u00e3o e de agregamento de indiv\u00edduos, interesses e rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o alcan\u00e7adas pelo \n\nespa\u00e7o escolar. Na pr\u00e1tica, entretanto, v\u00ea-se que a mesma porosidade que afeta os \n\nlimites do discurso da escola formal atinge tamb\u00e9m o discurso dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de ensino. As similitudes e diferen\u00e7as desses dois ambientes s\u00e3o regidas pelas \n\npr\u00f3prias semelhan\u00e7as e desigualdades dos interesses, das rela\u00e7\u00f5es e das posi\u00e7\u00f5es \n\ndaqueles que os comp\u00f5em. Analisamos mais adiante alguns pontos de antagonismos e \n\nde identifica\u00e7\u00f5es desses discursos, a partir das observa\u00e7\u00f5es realizadas nas institui\u00e7\u00f5es \n\nque visitamos, da forma como cada uma delas se apresenta para o p\u00fablico em geral e, \n\nprincipalmente, pela fala dos jovens que dela participam. \n\n \n\nReflexos da Escola Republicana  \n\n \n\nVoltamos a Brayner (2010) para tentar aprofundar nossa compreens\u00e3o sobre o \n\ndiscurso escolar formal que ganhou ares bastante t\u00edpicos em nosso pa\u00eds: a Escola \n\nRepublicana. Os questionamentos sobre \u201co que\u201d e \u201ca quem\u201d ensinar chegam junto com \n\nas primeiras iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de ensino em um Brasil \n\n\n\n68 \n \n\nrec\u00e9m-colonizado. Com o advento da Rep\u00fablica, entretanto, a esses questionamentos se \n\nincorpora a preocupa\u00e7\u00e3o com a \u201cignor\u00e2ncia\u201d (entendida, no tempo, como a falta de uma \n\n\u201cmodelagem espiritual\u201d e de uma \u201cconsci\u00eancia racional\u201d, ambas empreendidas pela \n\nEscola Moderna dentro dos ideais do \u201chumanismo burgu\u00eas\u201d), bem como com a \n\n\u201cdesigualdade\u201d (em cumprimento ao princ\u00edpio da \u201cescola para todos\u201d, sendo a educa\u00e7\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os um dever do estado). A proposta de um estado republicano democr\u00e1tico \n\ntraz em seu bojo a necessidade de equipar o \u201cpovo\u201d com compet\u00eancias mais amplas que \n\nas de leitura, escrita e contas. Ensinar os indiv\u00edduos a pensar, falar e julgar, participar \n\ndos espa\u00e7os p\u00fablicos e das decis\u00f5es pol\u00edticas, enfim, \u00e9 a base de uma pedagogia \n\nrepublicana. Brayner, nesse mesmo contexto, nos explica que tanto a concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpovo\u201d quanto o pr\u00f3prio projeto nacional de uma escola republicana foram falhos no \n\nBrasil. O \u201crepublicanismo\u201d restringiu-se \u00e0s elites e, por muitas vezes, os interesses da \n\nescolariza\u00e7\u00e3o republicana entraram em conflito com a \u201ccultura popular\u201d e com os \n\ninteresses das camadas populares. N\u00e3o resolvemos os problemas de desigualdades, nem \n\natingimos patamares minimamente consider\u00e1veis de \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d pol\u00edtica atrav\u00e9s \n\nde nossa pedagogia republicana. Brayner (2006) indica ainda o quanto a escola moderna \n\naparece \u201cilhada\u201d entre os v\u00ednculos simb\u00f3licos, ideol\u00f3gicos e culturais do passado e os \n\nideais ut\u00f3picos das expectativas e promessas do porvir.  \n\nEm nossas observa\u00e7\u00f5es, percebemos que, nesse sentido, os espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de educa\u00e7\u00e3o parecem levar grande \u201cvantagem\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Ao se \n\napoiarem em estruturas menos r\u00edgidas, diferenciam-se quanto ao cumprimento de \n\nobriga\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias, como ocorre nas pol\u00edticas de ensino normatizadas. Al\u00e9m disso, \n\nest\u00e3o menos sujeitos a um poder de silenciamento ou a uma pol\u00edtica de conveni\u00eancia em \n\nseus curr\u00edculos, como acontece muitas vezes na escola formal, conforme apresentamos a \n\nseguir. Entretanto, ao mesmo tempo em que precisam atender menos \u00e0s normas \n\ngovernamentais, necessitam lutar bem mais por sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia e sofrem uma \n\ninterfer\u00eancia bem maior da comunidade a qual servem. Percebemos que essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ngeradora de grande fragilidade e pode colocar espa\u00e7os conquistados de forma leg\u00edtima a \n\nmerc\u00ea de interesses governamentais e pol\u00edticos. Foi o caso, por exemplo, do Centro de \n\nCultura da Comunidade Xamb\u00e1, do Quilombo Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1. Segundo o artigo de \n\nCarvalho et al. (2011), mesmo instalado em um terreno abandonado desde 1951, \n\nhavendo recebido o t\u00edtulo de \u201cQuilombo Urbano\u201d tanto da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares \n\nquanto da Prefeitura de Olinda em 2007, o espa\u00e7o foi alvo de disputa com aquela \n\nprefeitura e o governo do estado e perdeu parte de seu territ\u00f3rio para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n69 \n \n\nterminal rodovi\u00e1rio. Soma-se a essa vulnerabilidade a pr\u00f3pria proximidade que esses \n\nespa\u00e7os n\u00e3o escolares t\u00eam com a comunidade, capaz de exercer grande (e leg\u00edtima) \n\ninflu\u00eancia sobre suas a\u00e7\u00f5es. Somam-se, a esse exemplo, os v\u00e1rios relatos de \n\ndificuldades financeiras, amea\u00e7as de grupos marginais e de grupos de ideologia distinta, \n\nal\u00e9m das press\u00f5es de representantes do pr\u00f3prio poder p\u00fablico desafeitos a campanhas \n\nem prol dos direitos humanos. Observando de perto as a\u00e7\u00f5es promovidas e a maneira de \n\ntrabalho desses espa\u00e7os, percebemos o quanto eles funcionam como espa\u00e7os de \n\nresist\u00eancia e de dota\u00e7\u00e3o de express\u00e3o e forma de pensar aos seus educandos.  Se a escola \n\nrepublicana tinha a fun\u00e7\u00e3o de ensinar os indiv\u00edduos a participarem de espa\u00e7os p\u00fablicos e \n\nde decis\u00f5es pol\u00edticas, vimos que, nas institui\u00e7\u00f5es visitadas, a preocupa\u00e7\u00e3o em munir os \n\njovens de opini\u00f5es fundamentadas e de mecanismos para sua express\u00e3o \u00e9 uma constante \n\nque varia em grau e m\u00e9todo, de acordo com o momento pol\u00edtico e a natureza de seus \n\nempreendimentos. Mais adiante fazemos uma ilustra\u00e7\u00e3o mais detalhada desse \n\nargumento. \n\nO discurso da rigidez na disciplina \u00e9 outra cr\u00edtica que a escola formal recebe e se \n\ntorna ponto de compara\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o n\u00e3o escolar de ensino na vis\u00e3o de alguns \n\nautores. Foucault (1977), por exemplo, exp\u00f5e o cen\u00e1rio da disciplina escolar quando nos \n\nfala que, desde o final do s\u00e9culo XVIII, enclausuravam-se os indiv\u00edduos e/ou os \n\nsubmetiam a r\u00edgidas estruturas hier\u00e1rquicas para que se produzissem \u201ccorpos d\u00f3ceis\u201d, \n\nmais propensos ao controle e \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas normatizadas. Esse mesmo \n\nindiv\u00edduo, em forma\u00e7\u00e3o, geraria uma for\u00e7a de trabalho mais eficiente economicamente e \n\nmais sujeita \u00e0 submiss\u00e3o de ideais pol\u00edticos. Al\u00e9m disso, o ordenamento dos diferentes \n\natributos que comp\u00f5em os indiv\u00edduos permitiria que o poder fosse exercido de maneira \n\nmenos custosa e mais ampla, dotando os pr\u00f3prios aparelhos de controle de \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas e singulares entre si. Desse ordenamento surge a norma, a \n\ntutela do que \u00e9 ou n\u00e3o \u201cnormal\u201d, do certo/errado, do que \u00e9 ou n\u00e3o devido (FOUCAULT \n\napud PRATA, 2005). \n\nNa outra ponta desse debate, autores como Gadotti (2005) e Gohn (2006) \n\ndefendem que o car\u00e1ter complementar da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal conquista e atrai por sua \n\nnatureza \u201cmais difusa, menos hier\u00e1rquica, menos burocr\u00e1tica\u201d. Seu processo possuiria \n\ndimens\u00f5es variadas, que v\u00e3o da aprendizagem da cidadania \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\na fazerem uma leitura do mundo do ponto de vista cr\u00edtico do que se passa ao seu redor. \n\nAl\u00e9m disso, na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal o educador \u00e9 o \u201coutro\u201d, aquele com quem se \n\ninterage ou se integra. O modo de educar, nos espa\u00e7os n\u00e3o-convencionais, surgiria \n\n\n\n70 \n \n\ncomo resultado do processo voltado para os interesses e as necessidades dos que dele \n\nparticipam. Ele atuaria sobre aspectos subjetivos do grupo, trabalhando e formando sua \n\ncultura pol\u00edtica. \n\nAmbos os discursos nos parecem bastante pertinentes diante das falas dos \n\nentrevistados e das observa\u00e7\u00f5es dos ambientes de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar que analisamos, \n\nmas est\u00e3o longe de atingirem um patamar de legitimidade ou de defini\u00e7\u00e3o por si, que \n\npermita chegar a conclus\u00f5es, fechamentos ou mesmo \u00e0 ideia de uma realidade que \n\nalegue qualquer concretude. Nenhum dos jovens entrevistados, por exemplo, descreveu \n\na escola formal como um lugar negativo, \u201copressor\u201d ou \u201csem import\u00e2ncia\u201d. Mesmo nos \n\ncasos em que h\u00e1 relatos de experi\u00eancias mais contundentes, como o de uma pessoa \n\nentrevistada que sofreu ass\u00e9dio sexual na primeira escola em que estudou e que foi alvo \n\nde bullying em sua segunda escola, o ambiente escolar em seu todo parece ser \n\ndestacado, dissociado do gesto de determinados personagens que dele fazem parte: \n\n \n\nRosa [GCASC 5]: o que a escola representou pra mim de bom e de \n\nruim? Bom, vamos l\u00e1: medo, pavor e... medo pelos apelidos e pelas \n\ncoisas que eu sofri no Col\u00e9gio Um [sua primeira escola] como eu lhe \n\ndisse, n\u00e9? Pensei tamb\u00e9m que no Col\u00e9gio Dois [sua segunda escola] \n\niam fazer a mesma coisa... mas depois eu vi que n\u00e3o. Que as pessoas \n\ns\u00e3o diferentes... coisa boa foi o aprendizado. Todo dia aprender coisas \n\nnovas e diferentes. \n\n \n\nEm outro trecho da entrevista, a experi\u00eancia do bullying \u00e9 retomada e levanta o \n\nquestionamento quanto a uma poss\u00edvel \u201cnaturaliza\u00e7\u00e3o\u201d de uma conviv\u00eancia hostil no \n\n\u00e2mbito escolar: \u201cquando voc\u00ea \u00e9 novato, sempre tem apelidos, n\u00e9? E preconceito. Todo \n\ncol\u00e9gio tem isso. Quem diga que n\u00e3o tem \u00e9 mentira. A\u00ed sempre fui apelidada...\u201d (Rosa, \n\ngrifos nossos). Aparentemente, tal como o sentimento quanto ao bullying, o formato \n\ndisciplinar da escola parece ser bem aceito pelos alunos e \u00e9 muito bem absorvido \n\ntamb\u00e9m pelos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar. Obviamente que os jovens participantes \n\ndesses espa\u00e7os n\u00e3o est\u00e3o objetivamente enclausurados, mas tamb\u00e9m atendem a hor\u00e1rios, \n\nagendas e padr\u00f5es hier\u00e1rquicos que n\u00e3o chegam sequer a ser questionados. Haver\u00e3o \n\nesses alunos chegado ao ponto de entenderem a rigidez da disciplina, a hostilidade nas \n\nrela\u00e7\u00f5es e mesmo a amea\u00e7a a sua integridade como algo natural?  At\u00e9 que ponto a \n\naceita\u00e7\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es foi constru\u00edda socialmente atrav\u00e9s da naturaliza\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00f3gicas e discursos? Essas l\u00f3gicas e discursos atingiriam todos os jovens estudantes \n\nindistintamente ou estariam relacionadas a outras l\u00f3gicas e discursos referentes \u00e0 \n\n\n\n71 \n \n\ncondi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, ao g\u00eanero e \u00e0 origem \u00e9tnica, entre outros fatores \n\nexcludentes? Por mais pr\u00f3ximas que estejam de nossa an\u00e1lise, sentimos que n\u00e3o \n\nteremos condi\u00e7\u00f5es, aqui, de debater essas quest\u00f5es ou apresentar qualquer proposta de \n\nposicionamento quanto a elas.  \n\nVoltemos \u00e0 an\u00e1lise do que se enuncia como uma rigidez disciplinar t\u00edpica do \n\nespa\u00e7o escolar formal e incorporada pelos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino. Em alguns \n\ncasos mais espec\u00edficos, nas institui\u00e7\u00f5es visitadas, observamos determina\u00e7\u00f5es e \n\nproibi\u00e7\u00f5es bastante pontuais. Os jovens participantes do Projeto M\u00e3es da Saudade, do \n\nGCASC, por exemplo, usam uma camiseta como uniforme. Nela, h\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e do pr\u00f3prio projeto, algo que lhes garante algum resguardo de seguran\u00e7a, \n\numa vez que, segundo o depoimento de alguns desses jovens, eles devem acessar \u00e1reas \n\nconsideradas de risco em suas comunidades. A necessidade de identifica\u00e7\u00e3o do jovem \n\nnessas \u00e1reas pode ser perfeitamente alegada pela institui\u00e7\u00e3o que estabelece o uso desse \n\nuniforme. Por outro lado, por que essa mesma alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ter origem na escola \n\nformal? A vestimenta t\u00edpica tamb\u00e9m \u00e9 tra\u00e7o comum nas apresenta\u00e7\u00f5es dos grupos de \n\ndan\u00e7a da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o. O emprego da indument\u00e1ria, dos \n\ns\u00edmbolos e acess\u00f3rios t\u00edpicos do canga\u00e7o em suas coreografias n\u00e3o poderia ser \n\nequiparado \u00e0queles impostos aos alunos de escolas formais durante os desfiles c\u00edvicos \n\ndo sete de setembro? Se a disciplina objetiva a produ\u00e7\u00e3o de corpos d\u00f3ceis, mais \n\npropensos ao aceite das regras, n\u00e3o \u00e9 por ela se dar em um \u00e2mbito menos hier\u00e1rquico e \n\nburocr\u00e1tico que ela perder\u00e1 sua ess\u00eancia normatizadora. Nesse sentido, destaco o \n\ndepoimento da coordenadora de uma das institui\u00e7\u00f5es visitadas, segundo o qual se pro\u00edbe \n\na mastiga\u00e7\u00e3o de chicletes, que \u201cpodem grudar no ch\u00e3o\u201d depois de jogados fora. \n\n \n\nDisciplina, padr\u00e3o moral e produ\u00e7\u00e3o de subjetividades  \n\n \n\nPara melhor compreender o funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\neducativas e a necessidade da disciplinariza\u00e7\u00e3o dos corpos/atitudes, \u00e9 preciso revisar \n\nalguns conceitos da psican\u00e1lise sobre a forma\u00e7\u00e3o das identidades dos indiv\u00edduos e de \n\nseu contexto social. Encontramos em Andreozzi (2005) o apoio para a compreens\u00e3o \n\ndesse fen\u00f4meno a partir do ambiente escolar. Ao se comprometer com a tarefa de \n\npreparar novas gera\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da sociedade, a educa\u00e7\u00e3o toma a \n\nresponsabilidade do vir-a-ser do sujeito e da tradu\u00e7\u00e3o das expectativas culturais e \n\npol\u00edticas de seu projeto de sociedade. Para tal, a educa\u00e7\u00e3o assume o papel de recalcar as \n\n\n\n72 \n \n\noutras alternativas poss\u00edveis a esse sujeito, protegendo-o e, ao mesmo tempo, \n\nreprimindo formas de investimento afetivo consideradas nocivas \u00e0 ordem social. \n\nConstitui-se discursivamente, assim, a partir da falta, da diferen\u00e7a entre presente e \n\nfuturo e da inscri\u00e7\u00e3o na ordem do significante conforme o momento hist\u00f3rico e os \n\ninteresses dominantes de um determinado contexto. \n\nLarrosa (1994), apoiado nos estudos de Michel Foucault, critica a disposi\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso pedag\u00f3gico de buscar, de maneira quase que terap\u00eautica, o desenvolvimento do \n\nsujeito a partir de moldes socialmente pr\u00e9-estabelecidos que, muitas vezes, desprezam a \n\nhist\u00f3ria e as subjetividades que comp\u00f5em a interioridade do sujeito, ou seja, sua \n\n\u201cexperi\u00eancia de si\u201d: \n\nImpl\u00edcita ou explicitamente, as teorias sobre a natureza humana \n\ndefinem sua pr\u00f3pria sombra: definem patologias e forma de \n\nimaturidade no mesmo movimento no qual a natureza humana, \n\no que \u00e9 o homem, funciona como um crit\u00e9rio do que deve ser a \n\nsa\u00fade ou a maturidade. (...) As pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e/ou \n\nterap\u00eauticas seriam espa\u00e7os institucionalizados onde a \n\nverdadeira natureza da pessoa humana \u2013 autoconsciente e dona \n\nde si mesma \u2013 pode desenvolver-se e/ou recuperar-se \n\n(LARROSA, 1994, p. 43-44)  \n\n \n\nPara esse autor, o discurso escolar tradicional se encarrega de negar ou ocultar \n\nsua pr\u00f3pria pr\u00e1tica, estabelecendo um determinado padr\u00e3o moral que ser\u00e1 constitutivo \n\ndo pr\u00f3prio sujeito. Al\u00e9m do conte\u00fado objetivo, o discurso escolar estaria incumbido de \n\nconstruir e transmitir os \u201ctextos de identidade\u201d que delinear\u00e3o as pr\u00f3prias experi\u00eancias \n\nde si de seus educandos. A partir dessa constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas os alunos tomariam \n\nconsci\u00eancia do seu dever ser, mas tamb\u00e9m se tornariam, eles pr\u00f3prios, agentes de \n\nregula\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o moral de refer\u00eancia. Os educandos, assim, n\u00e3o apenas criam \n\numa refer\u00eancia de suas identidades, mas aprendem a contar hist\u00f3rias de si que ser\u00e3o \n\nprodutoras e concretizadoras de um autodiscurso que atende a padr\u00f5es externos de \n\ndelineamento. A experi\u00eancia de si torna-se a experi\u00eancia do que j\u00e1 se \u00e9 esperado, n\u00e3o \n\numa experi\u00eancia (pretensamente pura) do que se viveu, se percebeu, se sentiu ou, \u201cde \n\nfato\u201d, experimentou. \n\nNesse sentido, Larrosa (1994) nos mostra que o discurso escolar \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor um ambiente que se expande ao trabalho dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, seus \n\nm\u00e9todos, dispositivos pedag\u00f3gicos e a toda uma conting\u00eancia estabelecida pelas pr\u00e1ticas \n\ndisciplinares de normaliza\u00e7\u00e3o e de controle social. Assim, o discurso escolar formal se \n\nencarrega da constru\u00e7\u00e3o de um \u201cduplo\u201d, composto pelo que o sujeito v\u00ea quando se \n\n\n\n73 \n \n\nobserva, pelo que expressa quando diz de si, pelo que narra quando constr\u00f3i sua pr\u00f3pria \n\nidentidade, pelo que julga quando estabelece um crit\u00e9rio e pelo que domina quando a \n\nele mesmo governa.  \n\nAssim, o discurso da escola formal, como constituidor de identidades, \u00e9 bem \n\nmais delimitador que libertador do olhar do sujeito sobre si mesmo, formando e sendo \n\nformado por \u201caparatos que nos fazem ver e ver de uma determinada maneira\u201d: \n\n \n\nOs procedimentos que fabricam os estere\u00f3tipos de nosso \n\ndiscurso, os preconceitos de nossa moral e os h\u00e1bitos de nossa \n\nmaneira de conduzir-nos nos mostram que somos menos livres \n\ndo que pensamos quando falamos, julgamos ou fazemos coisas. \n\nMas nos mostram tamb\u00e9m sua conting\u00eancia. E a possibilidade \n\nde falar de outro modo, de julgar de outro modo, de conduzir-\n\nnos de outra maneira (LARROSA, 1994, p. 83). \n\n \n\nPrata (2005) tamb\u00e9m se respalda no pensamento foucaultiano para alegar que h\u00e1 \n\numa no\u00e7\u00e3o de moral que distingue a crian\u00e7a \u201cbem-educada\u201d, participante de uma escola \n\nque a preservaria de rudezas e imoralidades, daquela outra, proveniente das camadas \n\npopulares: os t\u00edpicos \u201cmoleques\u201d. A subjetividade deve, ent\u00e3o, ser compreendida como \n\num processo situado na configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica, que atende \u00e0s demandas das \n\ncadeias do poder e aos efeitos por elas implantados. Tais efeitos tornam-se \u201cverdades\u201d, \n\nlegitimam-se nas rela\u00e7\u00f5es sociais e instituem discursos que se convertem em \u201cnormas\u201d. \n\nRefor\u00e7a-se aqui a ideia de que a subjetividade \u00e9 sempre uma constru\u00e7\u00e3o humana sujeita \n\n\u00e0s mudan\u00e7as de regras, \u00e0s transgress\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es de seu poder constituinte e \u00e0 \n\nresist\u00eancia e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0 sua sujei\u00e7\u00e3o. \n\nO modelo disciplinar da escola, dessa maneira constru\u00eddo, n\u00e3o pode ser \n\ncompreendido de outra maneira sen\u00e3o como um modelo fadado a uma constante crise. \n\nA escola n\u00e3o apenas reproduz valores hegem\u00f4nicos. Ela participa da transforma\u00e7\u00e3o \n\ndesses valores, produzindo desencontros entre gera\u00e7\u00f5es e novas configura\u00e7\u00f5es sociais \n\ncom os impactos da inser\u00e7\u00e3o de um novo sujeito hist\u00f3rico num tecido muitas vezes \n\ndespreparado para receb\u00ea-lo. \u00c9 ainda em Prata (2005) que vamos encontrar o \n\nquestionamento que Deleuze (1992) faz ao modelo da sociedade disciplinar. Segundo o \n\nfil\u00f3sofo franc\u00eas, nos chamados meios de confinamento (pris\u00f5es, hospitais, f\u00e1bricas, \n\nescolas e a fam\u00edlia) os indiv\u00edduos tornam-se nada mais que \u201camostras\u201d ou \u201cdados\u201d de \n\num \u201cbanco\u201d que exige controle cont\u00ednuo e no qual nada se conclui. Na educa\u00e7\u00e3o, o \n\ncontrole sobre o \u201coper\u00e1rio-aluno\u201d ou o \u201cexecutivo-universit\u00e1rio\u201d n\u00e3o tem fim e se \n\nconstitui em um novo regime de domina\u00e7\u00e3o a demandar constantes reconfigura\u00e7\u00f5es em \n\n\n\n74 \n \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es de poder. Se na modernidade as institui\u00e7\u00f5es tentavam proteger os \n\nindiv\u00edduos contra a for\u00e7a de seu exterior, a crise das institui\u00e7\u00f5es disciplinares \n\ncontempor\u00e2neas indica que as l\u00f3gicas sociais n\u00e3o mais distinguem as fronteiras, e a \n\ninterioridade dessas institui\u00e7\u00f5es torna-se terreno vol\u00e1til em que as possibilidades de \n\ndeslocamentos e de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades s\u00e3o significativas. \n\nDurante as observa\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o percebi que h\u00e1, \n\nsem d\u00favida, uma maior possibilidade de oitiva dos jovens, do sentimento de \n\nsolidariedade ante seus conflitos e mesmo da busca de solu\u00e7\u00e3o de alguns de seus \n\nproblemas espec\u00edficos. Ao se aproximarem mais da comunidade e estarem a ela mais \n\ncriteriosamente vinculados, os espa\u00e7os de ensino n\u00e3o escolares est\u00e3o mais pr\u00f3ximos das \n\nrealidades e conflitos de seu p\u00fablico (um p\u00fablico bem mais restrito, por sinal). Esse \n\nv\u00ednculo n\u00e3o descaracteriza a presen\u00e7a de uma ideologia e filosofia de a\u00e7\u00e3o e nem torna \n\nimposs\u00edvel a exist\u00eancia de propostas, curr\u00edculos, agendas e objetivos espec\u00edficos. Por \n\noutro lado, levando-se em conta que tanto a escola formal quanto o espa\u00e7o n\u00e3o escolar \n\nde ensino s\u00e3o espa\u00e7os discursivamente din\u00e2micos, seria muito mais prov\u00e1vel, por \n\nexemplo, que um jovem que recusasse a figura do cangaceiro como difundida pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o tivesse suas ideias e argumentos melhor \n\nrecebidas nessa institui\u00e7\u00e3o do que nas aulas de Hist\u00f3ria de sua escola formal. N\u00e3o digo \n\naqui que os interesses e opini\u00f5es dos indiv\u00edduos participantes de espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o escolar n\u00e3o estejam sujeitos a tens\u00f5es e diverg\u00eancias para com os discursos \n\napresentados por esses espa\u00e7os. Poss\u00edveis estudos sobre a evas\u00e3o de membros das mais \n\ndiversas associa\u00e7\u00f5es poderiam atestar um fluxo talvez at\u00e9 maior do que o da evas\u00e3o \n\nescolar. Dentro de um \u00e2mbito discursivo, a educa\u00e7\u00e3o formal e a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar \n\noperam dentro de um mesmo limite de interioridade e partilham muito mais de \n\nequival\u00eancias do que de diferen\u00e7as em seus discursos.    \n\nSe a escola formal n\u00e3o \u00e9 tida pelos jovens com quem tive contato como um lugar \n\nnegativo, unanimemente ela \u00e9 vista como \u201calgo que poderia ser melhor\u201d. Em muitas de \n\nsuas falas, os jovens entrevistados n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o se queixaram do padr\u00e3o moral ou \n\ndisciplinar de suas escolas, como aparentemente cobram desse mesmo espa\u00e7o ainda \n\nmais disciplina. Nesse sentido, observamos a constru\u00e7\u00e3o daqueles \u201cagentes de \n\nregula\u00e7\u00e3o\u201d de um padr\u00e3o moral de refer\u00eancia de que nos fala Larrosa (1994):  \n\n \n\nRosa [GCASC 5]: eu acho que eles deveriam ser mais duros... ser \n\nmenos carinhosos... (...) porque tem uns, tipo, \u201cn\u00e3o, ele n\u00e3o fez a tarefa \n\n\n\n75 \n \n\nhoje... eu entendo... aconteceu um problema dele pessoal...\u201d tudo bem, \n\nde fato, sempre acontece alguma coisa que muda a cabe\u00e7a do jovem, \n\nque vai... ele t\u00e1 ali, presente na sala de aula, de fato, s\u00f3 que a mente dele \n\nt\u00e1 em outro lugar, t\u00e1 perturbado. (grifo nosso) \n\n \n\n Mais uma vez se observam reflexos de l\u00f3gicas sociais mais amplas encrustadas \n\nna fala de Rosa. Mais adiante, trataremos dessa imagem do jovem como algu\u00e9m que \n\nconstante e especialmente padece de perturba\u00e7\u00f5es ou problemas em sua \u201ccabe\u00e7a\u201d. \n\nPercebemos que a generaliza\u00e7\u00e3o feita parte claramente da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o da \n\nentrevistada, uma vez que, em outros momentos de sua fala, ela nos contou das \n\nobriga\u00e7\u00f5es que tinha em casa e do cuidado com o irm\u00e3o mais novo. Somos levados a \n\nentender que essa narrativa pode conter fortes ind\u00edcios de uma sobrecarga emocional \n\nque, ao mesmo tempo que a leva a \u201cestar com a mente em outro lugar\u201d, pode estar \n\nsendo reprimida. Dessa forma, ao censurar o fato de o Outro\n9\n sonegar a execu\u00e7\u00e3o tarefa \n\npassada pelo professor, ela pode estar tomando sua condi\u00e7\u00e3o como refer\u00eancia e fixar-se \n\ntemporariamente como algu\u00e9m que, sendo reprimido, tamb\u00e9m reprime. \n\nOutra poss\u00edvel representa\u00e7\u00e3o dessa maior demanda disciplinar do jovem no \n\nespa\u00e7o escolar formal \u00e9 percebida em um trecho da entrevista de Edgar. Como forma de \n\nmotivar-lhe a expor suas experi\u00eancias mais significativas na escola formal (Edgar \u00e9 um \n\ndos que j\u00e1 concluiu o ensino m\u00e9dio), pergunto-lhe como hoje ele pintaria um quadro \n\nque representasse suas lembran\u00e7as da escola. Em sua resposta, percebemos ind\u00edcios de \n\naceita\u00e7\u00e3o de um gesto que bem pode ser considerado como repressivo ou de recalque:  \n\n \n\nEdgar [GCASC 1]: (...) era um lugar alegre quando a gente descia para \n\nmerendar. A gente podia conversar naquele momento, porque dentro da \n\nsala n\u00e3o pode... mesmo que a aula esteja vaga, a gente n\u00e3o podia descer \n\ne esperar l\u00e1 em baixo, a gente tinha que ficar na sala e ficar l\u00e1 mesmo. E \n\nainda a coordenadora ficava dentro da sala, pra ningu\u00e9m sair e ningu\u00e9m \n\nficar conversando, s\u00f3 ficar, tipo assim, de explicar se for assunto da \n\nmat\u00e9ria. A\u00ed pode conversar de estudar. Mas n\u00e3o pode conversar do que \n\ntem na rua... \n\nEu: e o pessoal respeitava? \n\nEdgar [GCASC 1]: respeitava. Quer dizer, alguns n\u00e9? Sempre tem \n\naqueles perturbantes da sala...  \n\n \n\nEdgar demonstra afeto \u00e0s lembran\u00e7as de seus momentos de socializa\u00e7\u00e3o, mas \n\nn\u00e3o demonstra indigna\u00e7\u00e3o ou qualquer tipo de rancor \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que esse momento \n\nlhe era tolhido. O fato de ter que esperar pela aula seguinte em sil\u00eancio, sem a liberdade \n\n                                                           \n9\n Retomamos aqui os conceitos lacanianos de separa\u00e7\u00e3o e do sujeito da falta, ambos apresentados no \n\nprimeiro cap\u00edtulo a partir dos estudos de Fink (1998) e Stavrakakis (2002). \n\n\n\n76 \n \n\nde sair da sala, lhe parece algo natural ou normal\n10\n\n. Quebrar essa rotina lhe renderia a \n\nalcunha de \u201cperturbante\u201d, de indisciplinado, \u201cmesmo que\u201d todo o ambiente (a aula vaga, \n\nos colegas em sala, o prazer da conversa) conspirasse para essa ruptura.  \n\nO respeito \u00e0 regula\u00e7\u00e3o disciplinar parece n\u00e3o recair apenas sobre os colegas, mas \n\ntamb\u00e9m sobre a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o escolar. Em outras palavras, os jovens n\u00e3o apenas \n\ndemonstram apoiar ou simplesmente n\u00e3o se incomodar com o modelo imposto, mas \n\ninteriorizam a l\u00f3gica disciplinar e cobram ainda mais rigidez desse pr\u00f3prio modelo. \n\nPergunto, por exemplo, a Leon [FCDL 1], que tamb\u00e9m j\u00e1 concluiu o ensino m\u00e9dio, que \n\ntipo de refer\u00eancia ele guarda da escola. Em sua resposta ele me falou de \u201cum lugar \n\nalegre\u201d, do qual n\u00e3o teria o que reclamar. Tento aprofundar a pergunta, questionando se \n\na refer\u00eancia que ele mantinha da escola era a de um lugar bom e ele me fala: \u201c\u00e9, n\u00e3o t\u00e3o \n\nbom quanto deveria ser, mas... bom\u201d. Insisto um pouco mais e pe\u00e7o que ele me explique \n\no que esse \u201cn\u00e3o t\u00e3o bom quanto deveria ser\u201d realmente significa. Leon [FCDL 1], ent\u00e3o, \n\nme diz: \u201cporque, assim, \u00e9 como sempre falam, \u201en\u00e3o investem muito na educa\u00e7\u00e3o?. N\u00e3o \n\ntem aquele total aprendizado como \u00e9 pra ter, entende? Mas tem o aprendizado, vamos \n\ndizer assim, o m\u00ednimo que d\u00e1 pra aprender e a gente aprende...\u201d (grifos nossos). \n\nObservo que Leon emprega dispositivos lingu\u00edsticos que explicitam a inten\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\ntomar a origem desse discurso para si. A atemporalidade, mostrada atrav\u00e9s da express\u00e3o \n\n\u201c\u00e9 como sempre falam\u201d, e o pr\u00f3prio uso da forma verbal na terceira pessoa, tanto nessa \n\nfrase quanto em \u201cn\u00e3o investem em educa\u00e7\u00e3o\u201d, evidenciam uma tentativa de \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o que pode muito bem ser compreendida como reflexo dos mitos e/ou \n\nl\u00f3gicas fantasm\u00e1ticas das quais nos falaram Glynos e Howarth no cap\u00edtulo anterior\n11\n\n. \n\nAo mesmo tempo, voltam a evidenciar a percep\u00e7\u00e3o da escola como algo incompleto, \n\nprec\u00e1rio, do qual se obt\u00e9m \u201co m\u00ednimo\u201d. Nesse sentido, os fantasmas da desordem e do \n\ncaos que assombram o imagin\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica parecem tornar-se fatores \n\nmobilizadores da identifica\u00e7\u00e3o com os discursos disciplinares e penais.  Essa impress\u00e3o \n\nde que a cobran\u00e7a por uma maior disciplina se expande e se institucionaliza \u00e9 \n\n                                                           \n10\n\n Outra refer\u00eancia que se faz ao que Glynos e Howarth (2007) apresenta em sua teoria da abordagem das \nl\u00f3gicas e que trouxemos no cap\u00edtulo anterior. OLIVEIRA et al (2013) facilitam a compreens\u00e3o dessa \n\ndin\u00e2mica ao afirmarem, a partir dessa abordagem, que \u201cn\u00e3o existe uma racionalidade \u00fanica ou natural (...) \n\ntodo o projeto de universalidade \u00e9 sempre j\u00e1 um projeto comprometido e prec\u00e1rio, pass\u00edvel de resist\u00eancia, \n\ndeslocamento e contesta\u00e7\u00e3o por outras l\u00f3gicas e discursos\u201d (p. 1345). \n\n \n11\n\n As \u201cl\u00f3gicas fantasm\u00e1ticas\u201d explicam a puls\u00e3o dos sujeitos por sustentar seus pontos de identifica\u00e7\u00e3o \natuais e buscar novos objetos que fortale\u00e7am e atualizem seus discursos e identidades (OLIVEIRA et al, \n\n2013). \n \n\n\n\n77 \n \n\nencontrada tamb\u00e9m na fala de Simone [GCASC 4], ainda no ensino m\u00e9dio. Referindo-\n\nse a seus professores, ela critica o fato deles insistirem em manter em sala aqueles \n\nalunos \u201cque n\u00e3o querem nada\u201d. Tomando a fala do professor, ela expressa a atitude que \n\nlhe pareceria mais razo\u00e1vel: \u201cQuer n\u00e3o? Ent\u00e3o saia, v\u00e1 para a dire\u00e7\u00e3o, v\u00e1 l\u00e1 pra baixo, \n\nv\u00e1 simbora!\u201d.   \n\nEm outro momento, durante uma din\u00e2mica em grupo, acompanho o debate entre \n\nSimone e Rosa, ambas do GCASC. Nesse ponto da din\u00e2mica se discute disciplina e \n\nposicionamentos da escola e dos professores. De forma totalmente espont\u00e2nea, Simone \n\ntraz uma fala sobre seu irm\u00e3o mais novo, que estudava na mesma escola que ela e foi \n\nexpulso por se envolver em uma briga. Percebo que sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 de ilustrar os \n\nargumentos que apresenta sobre a quest\u00e3o da disciplina, mas n\u00e3o deixo de notar um tom \n\nde ressentimento e revolta contra a institui\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nEla inicia sua fala num tom de cr\u00edtica \u00e0 atitude anterior do irm\u00e3o, talvez j\u00e1 com o \n\nintuito de criar certa relativiza\u00e7\u00e3o \u00e0 expuls\u00e3o que se seguiu: \u201c...a quest\u00e3o do meu irm\u00e3o \n\nfoi que ele estudava na escola... (...) A\u00ed ele entrava de bon\u00e9, ela [a professora] mandava \n\nele tirar, ficava passeando na rampa, aquele aluno bem... sabe? S\u00f3 Jesus na causa\u201d \n\n(Simone).  \n\nEm seguida, Simone narra o epis\u00f3dio da briga, aparentemente como motivo \n\nmaior da expuls\u00e3o:  \n\nSimone [GCASC4]: (...) nisso ele pediu pra professora para ir no \n\nbanheiro. Saindo, invadiram a sala dele. Invadiram a sala dele pra ter \n\nbriga. A\u00ed, ele saindo do banheiro, os meninos pegou e foi pra cima dele, \n\nporque ele era da sala que os meninos tavam invadindo... A\u00ed, foram pra \n\ncima dele, ele n\u00e3o quis ficar parado e rolou briga. Briga mesmo, dele e \n\ndo menino. (...) a\u00ed, o que aconteceu? A escola expulsou ele, por causa \n\ndessa... expulsou ele e deixou o outro, por causa da situa\u00e7\u00e3o, do que ele \n\nj\u00e1 vinha fazendo, do bon\u00e9 e tal. \n\n \n\n Concluindo a narrativa, Simone demonstra seu ressentimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nexpuls\u00e3o e retoma a justificativa inicial sobre o comportamento pregresso do irm\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso do bon\u00e9: \u201cA\u00ed ela [a professora] dizendo, \u201eporque ele n\u00e3o respeita \n\nningu\u00e9m aqui...?\u201d. E finaliza demonstrando sua indigna\u00e7\u00e3o: \u201cpor que ela n\u00e3o entrou num \n\nconsenso? Expulsou um e deixou o outro...\u201d.  \n\nNesse momento, entra a fala de Rosa [GCASC5]: \u201ctinha que expulsar os dois!\u201d e \n\nseu posicionamento ganha a assertiva de Simone: \u201csim, tinha que expulsar os dois...\u201d. \n\nObviamente n\u00e3o \u00e9 de nosso interesse entrar na quest\u00e3o do julgamento da legitimidade \n\nda expuls\u00e3o do irm\u00e3o de Simone, mas n\u00e3o podemos deixar de relevar o quanto nos \n\n\n\n78 \n \n\nsurpreendeu o posicionamento das duas jovens no debate. Pelo tom de cr\u00edtica e \n\nressentimento da fala de Simone, percebi que havia o intuito de mobilizar o grupo no \n\nsentido de lhe render alguma simpatia ou solidariedade. Esperava que sua revolta \n\ngerasse tamb\u00e9m revolta dentro do grupo, mas que essa indigna\u00e7\u00e3o fosse revertida em \n\num posicionamento em prol de seu irm\u00e3o e da perman\u00eancia dele na escola, junto com o \n\nseu advers\u00e1rio na briga. Percebi, entretanto, que mesmo tendo o desejo de Simone de \n\nmobilizar o grupo surtido efeito, o posicionamento demonstrou-se em a favor da norma, \n\nda institui\u00e7\u00e3o e da disciplina. Supostamente, se um dos \u201cbrig\u00f5es\u201d foi expulso e o outro \n\nn\u00e3o, a \u201cjusti\u00e7a\u201d teria sido feita, para as jovens, mantendo a escola livre desses alunos \n\nindesej\u00e1veis para o ordenamento disciplinar.  \n\nOutra fala que nos chama a aten\u00e7\u00e3o nesse sentido \u00e9 a de Jean [GCASC3]. \n\nTamb\u00e9m solicitado a fazer uma imagem mental da escola em que havia conclu\u00eddo os \n\nensinos fundamental e m\u00e9dio, ele parece querer trazer \u00e0 tona a rela\u00e7\u00e3o de interioridade e \n\nexterioridade do ambiente escolar nessa rela\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais e responsabilidades. A \n\nescola \u00e9 reconhecidamente algo constitu\u00eddo a favor da comunidade. Essa comunidade, \n\nentretanto, tamb\u00e9m teria seus limites disciplinares que, ao serem ultrapassados, \n\ncausariam uma amea\u00e7a a sua estrutura:  \n\n \n\nJean [GCASC 3]: em rela\u00e7\u00e3o aos professores, eu desenharia alguns \n\nprofessores capacitados, porque, assim, alguns realmente s\u00e3o bem \n\nlegal... s\u00f3 que a estrutura, daquelas. Eu desenharia uma estrutura... n\u00e3o \n\numa estrutura acabada, mas, assim, a organiza\u00e7\u00e3o, os funcion\u00e1rios, os \n\nalunos em si e a comunidade ao redor. Porque, como eu disse, a escola \n\nt\u00e1 ficando desorganizada pela comunidade. Quando eu falo \n\ncomunidade, n\u00e3o os alunos, mas o pessoal que chega e pula a quadra, a\u00ed \n\njoga futebol e... tudo bem. O problema n\u00e3o \u00e9 nem o futebol, mas \u00e9 que \n\npula, fuma maconha, usa drogas, tem rela\u00e7\u00f5es sexuais l\u00e1... ent\u00e3o, assim, \n\ndesenharia uma escola assim, de um lado... que aquela quest\u00e3o, da parte \n\nboa e da parte ruim. (grifo nosso) \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina, os jovens tendem a destacar seus pr\u00f3prios \n\nesfor\u00e7os de participarem de uma institui\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 escola, em detrimento daqueles \n\nque n\u00e3o o fazem. Se, de acordo com os argumentos de Bourdieu (2007) trazidos no \n\ncap\u00edtulo anterior, os espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino consistiriam em alternativas aos \n\njovens \u201cdestitu\u00eddos de sua condi\u00e7\u00e3o estudantil e laboral\u201d, aqui aparecem descritos como \n\nambientes aceitos pelos que desejam se submeter a outras formas de disciplina: \n\nEleanor [Xamb\u00e1 1]: A quest\u00e3o de eu estar participando de uma oficina \n\ndo Xamb\u00e1 me traz ser diferente no sentido que eu fui \u00e0 busca tamb\u00e9m \n\ndessa liga\u00e7\u00e3o de participar, de ir \u00e0 busca dos conhecimentos e ter o \n\nprivil\u00e9gio tamb\u00e9m de poder participar (...). E tamb\u00e9m estar sempre \u00e0 \n\n\n\n79 \n \n\nbusca de novos conhecimentos, estar sempre ligado no que o pr\u00f3prio \n\nXamb\u00e1 oferece \u00e0 pr\u00f3pria comunidade. Porque \u00e0s vezes a pr\u00f3pria \n\ncomunidade n\u00e3o vai \u00e0 busca. (grifo nosso) \n\n \n\nVladmir [FCDL 2]: muitas vezes tamb\u00e9m as pessoas acham que quem \n\ndan\u00e7a est\u00e1 s\u00f3 por divers\u00e3o. Mas n\u00e3o \u00e9. Aqui realmente \u00e9 uma escola, \n\nporque voc\u00ea tem hor\u00e1rio de entrar, voc\u00ea tem hor\u00e1rio de sair, voc\u00ea tem \n\naquele compartilhamento com os pais, voc\u00ea tem aquela cobran\u00e7a de \n\nestar estudando tamb\u00e9m... voc\u00ea tem o estudo daqui e tem que ter o seu \n\npr\u00f3prio estudo, pra sua pr\u00f3pria vida. Ent\u00e3o tudo isso \u00e9 cobrado.  \n\n \n\nLeon [FCDL 1]: [ao ser questionado do quanto julgava positiva a \n\nrigidez do hor\u00e1rio e a disciplina da Funda\u00e7\u00e3o] sem d\u00favida! Porque cria \n\nmais jovens respons\u00e1veis, n\u00e9?  \n\n \n\nObservamos, assim, o quanto o discurso da disciplina aparentemente \u00e9 \n\nincorporado pelos jovens entrevistados e o quanto ele se diversifica e ramifica, \n\natingindo todos os personagens envolvidos em suas rela\u00e7\u00f5es com os dois tipos de \n\nespa\u00e7os de ensino (professores, comunidade, colegas, familiares e os pr\u00f3prios jovens). \n\nSe revisarmos os argumentos da literatura sobre a disciplina escolar apresentados at\u00e9 \n\naqui, observaremos v\u00e1rios pontos de discrep\u00e2ncia, que nos levar\u00e3o muito mais a \n\nquestionamentos do que a conclus\u00f5es. Se a escola \u00e9 tida como lugar de repress\u00e3o e \n\nrecalque, suas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o aparentemente transbordaram por outros ambientes de \n\npr\u00e1ticas de discursos educativos com uma efetividade tal que parecem n\u00e3o ser mais \n\npercebidos ou contestados. Reafirmando nosso interesse em aprofundar a discuss\u00e3o \n\nsobre os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, cabe-nos, ent\u00e3o, investigar, no \n\nt\u00f3pico a seguir, alguns dos fatores que podem ser compreendidos como geradores do \n\ndiscurso da disciplina e da ordem escolar.       \n\n \n\nA hegemonia do ensino escolar formal \n\n \n\nVimos que a ideia de que a reorganiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educacionais na escola \n\nmoderna visava a promo\u00e7\u00e3o de uma cultura civilizada, o combate \u00e0 ignor\u00e2ncia e a \n\nrepress\u00e3o/recalque dos desejos socialmente inaceit\u00e1veis. Vimos tamb\u00e9m o quanto o \n\nsistema disciplinar educacional se reconstr\u00f3i constantemente para dar conta dos \n\nespectros reprimidos que reaparecem de maneira infind\u00e1vel. Southwell (2008) alega \n\nque: \n\nQuando a representa\u00e7\u00e3o de uma ideia domina tal ponto que se \n\nconstitui no horizonte de toda a demanda e de toda a a\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel, ent\u00e3o o mito se torna imagin\u00e1rio. O conceito de \n\n\n\n80 \n \n\nimagin\u00e1rio, cunhado pela psican\u00e1lise, no marco da teoria da \n\nhegemonia toma certos aspectos desta formula\u00e7\u00e3o, entretanto \u00e9 \n\nreformulado em termos pol\u00edtico-sociais, visando \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndos modos de identifica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da fantasia social. Em \n\ncerto sentido o imagin\u00e1rio constitui um espa\u00e7o m\u00edtico de toda a \n\nordem social poss\u00edvel, permitindo pensar em algumas din\u00e2micas \n\nsociais em termos da ilus\u00e3o da completude. Os sistemas \n\neducacionais transmitem mitos. Atrav\u00e9s dos textos escolares \n\ndifundem-se mitos que cultivam certas ideias e ordens sociais \n\n(p. 122). \n\n \n\nA autora nos explica ainda que as pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas se constituem atrav\u00e9s \n\ndos discursos e se condicionam por uma refer\u00eancia social de significados e pela \n\nimpossibilidade tempor\u00e1ria de fixa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es relativas. A pr\u00e1tica discursiva \n\nconstituidora da hegemonia traz dentro de si posi\u00e7\u00f5es diferenciais, que buscam a \n\nsubvers\u00e3o e a substitui\u00e7\u00e3o das ordens sociais, enfatizando tanto as diferen\u00e7as quanto as \n\nequival\u00eancias entre os polos de antagonismos. A luta pela hegemonia, dessa forma, se \n\nd\u00e1 em um territ\u00f3rio de emerg\u00eancia de conflitos sem um significado plenamente \n\nestabelecido e que resultam de articula\u00e7\u00f5es, deslocamentos, substitui\u00e7\u00f5es, conquistas e \n\nretrocessos das rela\u00e7\u00f5es sociais de poder (p. 124\u2013128). \n\nSe no primeiro cap\u00edtulo revelamos algumas pistas sobre o que se pode entender \n\ncomo disputa hegem\u00f4nica no campo mais amplo da educa\u00e7\u00e3o, aqui tentaremos localizar \n\ntal contenda em um terreno \u201coficial\u201d, formalizado, regido por normas jur\u00eddicas e \n\npreceitos t\u00e9cnicos previamente legitimados por nossa ordem social. Para tal, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo evitar o retorno ao campo das pol\u00edticas do curr\u00edculo.  \n\nMacedo (2009; 2014) traz essa discuss\u00e3o sobre as pol\u00edticas de curr\u00edculo para o \n\ncen\u00e1rio espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o brasileira contempor\u00e2nea. A simultaneidade com que os \n\nindiv\u00edduos participam de diferentes grupos culturais hoje os leva a uma constru\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria multifacetada e conflitante, o que impede o sentido da universaliza\u00e7\u00e3o. Dessa \n\nforma, torna-se imposs\u00edvel realizar um sistema de controle totalizante da \n\nsignifica\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o um sistema de regula\u00e7\u00e3o, que permita o \n\npartilhamento dos sentidos e o movimento incessante de luta pela hegemonia. No \n\nBrasil, desde os anos de 1990, percebe-se uma centraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas curriculares \n\napoiadas nos princ\u00edpios neoliberais, que enfraquece a a\u00e7\u00e3o de professores, alunos e \n\ncomunidade como atores desse processo. A no\u00e7\u00e3o de \u201cqualidade da educa\u00e7\u00e3o\u201d constitui-\n\nse como ponto nodal que organiza os discursos pedag\u00f3gicos e justifica a necessidade \n\ndas reformas curriculares. Essa no\u00e7\u00e3o de qualidade \u00e9 um significante vazio que lutas \n\nhegem\u00f4nicas tentam preencher. Nesse processo, a inefici\u00eancia do sistema educacional \n\n\n\n81 \n \n\nforma um exterior constitutivo, e observam-se cadeias de equival\u00eancias espec\u00edficas que \n\nse articulam no sentido desse preenchimento. Discursos como o da diferen\u00e7a v\u00eam \n\nprovocando uma rearticula\u00e7\u00e3o em algumas cadeias antag\u00f4nicas em defesa de conte\u00fados \n\nuniversalistas, apresentados como garantia de qualidade da educa\u00e7\u00e3o e ferramenta de \n\nigualdade social. Por outro lado, discursos conservadores se lan\u00e7am sobre o dom\u00ednio de \n\nconte\u00fados disciplinares universais ou de saberes socialmente organizados. Os discursos \n\npedag\u00f3gicos trazem posi\u00e7\u00f5es de sujeitos que lutam por hegemonia nas novas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es curriculares e a compreens\u00e3o dessas lutas permite \u201cconfigurar a resposta do \n\ncampo a suas circunst\u00e2ncias presentes e sociais\u201d. No deslocamento das demandas \n\ncontextuais para um lugar especial do curr\u00edculo, refor\u00e7a-se o poder simb\u00f3lico do \n\nconhecimento universal. \n\nO sistema educacional atual, de enfoque eminentemente \n\ndisciplinar, \u00e9 descrito como exterior constitutivo, num discurso \n\nque acaba sendo o reverso do apresentado para legitimar as \n\ndisciplinas. (...) Ainda que as demandas da diferen\u00e7a sejam, em \n\nsua ampla maioria, encaminhadas para esse componente \n\ncurricular, nele tamb\u00e9m os saberes contextuais t\u00eam de negociar \n\nespa\u00e7o com cadeias universalistas que se formam em torno, \n\nespecialmente, da promessa de educar para a cidadania. (...) O \n\nque se entende por cidadania, no entanto, espelha a \n\nambiguidade de diferentes projetos educacionais que disputam \n\nespa\u00e7o em articula\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas (MACEDO, 2009, p. 101). \n\n \n\nBurity (2010) participa dessa discuss\u00e3o ao alegar que o discurso hegem\u00f4nico da \n\neduca\u00e7\u00e3o apresenta pontos de incongru\u00eancia, consequentes tanto da falta de algo que \n\nremarque a sutura entre o parcial e o ambivalente em termos de uma transforma\u00e7\u00e3o real, \n\nquanto da presen\u00e7a constante da possibilidade de que outro princ\u00edpio articulador venha a \n\ndar conta de uma configura\u00e7\u00e3o diferenciada da educa\u00e7\u00e3o ainda nesse bloco hist\u00f3rico.   \n\nNas disputas hegem\u00f4nicas do campo da educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m h\u00e1 contendas que envolvem \n\nreconhecimento, afirma\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter t\u00e9cnico, forma\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nna cidadania e novas configura\u00e7\u00f5es de v\u00ednculos sociais na globaliza\u00e7\u00e3o. Nessas \n\ndisputas, h\u00e1 sempre particularidades que s\u00e3o trazidas \u00e0 tona como argumentos \n\ntotalizantes, uma vez que o conte\u00fado universal da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 plenamente fixado.  \n\nPara Burity, esse movimento \u00e9 pr\u00f3prio do evento pol\u00edtico e d\u00e1 chance aos antagonismos \n\ne deslocamentos de agirem como fatores de reconfigura\u00e7\u00e3o das ordens das coisas.  \n\n Nesse mesmo texto, Burity nos lembra que a teoria de Laclau e Mouffe \n\nestabelece o discurso como algo sempre articulado a outros discursos, enunciados \n\nindividual ou coletivamente, cuja possibilidade de estabelecer rigidamente seus limites \u00e9 \n\n\n\n82 \n \n\nnula: \u201cos discursos concretos n\u00e3o se mant\u00eam em rela\u00e7\u00e3o de mera contiguidade uns aos \n\noutros. Atravessam-se, articulam-se, enfrentam-se, transformam-se, morrem\u201d (p. 11). \n\nNesse sentido, a hegemonia se configura no sucesso do estabelecimento de um \n\ndeterminado discurso em detrimento daquele que a ela se op\u00f5e. Os discursos sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o participam desse processo interativo e ontol\u00f3gico, que criam uma lacuna entre \n\na produ\u00e7\u00e3o do saber e seu pr\u00f3prio poder de exist\u00eancia: \u201co discurso cient\u00edfico da \n\neduca\u00e7\u00e3o e o racioc\u00ednio t\u00e9cnico prescritivo da pedagogia, por exemplo, \u00e9 uma das \n\nformas espec\u00edficas como se exprime a hegemonia no campo da educa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 21 \u2013 \n\ngrifos do autor).   \n\nPara Burity (2010), a educa\u00e7\u00e3o se constitui num f\u00e9rtil terreno de produ\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades e de disputas hegem\u00f4nicas. Esse argumento pode muito bem ser ilustrado \n\npelos eventos que ocorrem em nosso pa\u00eds durante a confec\u00e7\u00e3o do presente trabalho, que \n\nt\u00eam o curr\u00edculo escolar como elemento que cristaliza e evidencia diferentes posi\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas. Dentre esses eventos, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para dois projetos de lei \n\nordin\u00e1ria que tramitam em assembleias legislativas de dois estados do nordeste \n\nbrasileiro. O primeiro diz respeito ao programa intitulado \u201cEscola Livre\u201d (PL \n\n69/2015)\n12\n\n, de Alagoas, que cerceia a liberdade de express\u00e3o dos docentes em sala de \n\naula, sob a alega\u00e7\u00e3o de que a manifesta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es pol\u00edticas durante o contato com \n\nos alunos seria uma tentativa de influenciar na forma de pensar dos educandos. O outro \n\n\u00e9 o projeto de lei ordin\u00e1ria 709/2016\n13\n\n, do estado de Pernambuco, que pro\u00edbe o debate \n\nsobre as identidades de g\u00eanero e orienta\u00e7\u00f5es sexuais na escola.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 como ignorar que ambos os projetos surgem em meio a um per\u00edodo de \n\ngrande turbul\u00eancia pol\u00edtica, quando ocorre o processo de impeachment da presidenta \n\nDilma Roussef, entre dezembro de 2015 e agosto de 2016. O ato de impedimento em si \n\nfoi claramente configurado como um golpe parlamentar, que teve in\u00edcio a partir de sua \n\nreelei\u00e7\u00e3o, em 2014. Esse golpe foi encabe\u00e7ado por correntes pol\u00edticas de oposi\u00e7\u00e3o, mas \n\nrecebeu o aval e o apoio de grupos com interesses diversos, dentre eles e \n\nprincipalmente, grupos interessados em reformas substanciais na educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\n14\n\n.   \n\n \n\n \n\n                                                           \n12\n\n Fonte: site da Assembleia Legislativa do Estado de Alagoas - http://www.al.al.leg.br/  \n13\n\n Fonte: site da Assembleia Legislativa do Estado de Pernambuco - http://www.alepe.pe.gov.br/   \n\n \n14\n\n O registro dessa a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e sua configura\u00e7\u00e3o como um golpe de estado foi realizado em v\u00e1rios \n\ntipos de documentos e em artigos acad\u00eamicos e jornal\u00edsticos. O livro \u201cGolpe em Brasil \u2013 genealogia de \n\nuna farsa\u201d, do professor Pablo Gentili, de 2016, re\u00fane alguns desses artigos e embasa nosso argumento.   \n\nhttp://www.al.al.leg.br/\nhttp://www.alepe.pe.gov.br/\n\n\n83 \n \n\nResist\u00eancia e resili\u00eancia dos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \n\n \n\nVimos, at\u00e9 aqui, que as cr\u00edticas foucaultianas e deleuzianas foram traduzidas \n\nem diferentes l\u00f3gicas que levaram a escola formal a ser tomada como sin\u00f4nimo de \n\nopress\u00e3o, de aparelhamento ideol\u00f3gico e de reprodu\u00e7\u00e3o de valores hegem\u00f4nicos. \n\nPercebemos, ao mesmo tempo, que os discursos da escola formal e dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se distanciam tanto quando o tema trata de subjetividades e \n\nconstru\u00e7\u00e3o e (re)configura\u00e7\u00e3o de identidades. Por outro lado, para responder ao \n\nprimeiro questionamento feito neste trabalho, sobre o quanto o discurso pedag\u00f3gico dos \n\nespa\u00e7os n\u00e3o escolares se articula e resiste ao discurso da escola formal, \u00e9 preciso ainda \n\ntrazer alguns elementos que consideramos fundamentais para a an\u00e1lise. Tentaremos \n\ntra\u00e7ar uma linha divis\u00f3ria entre esses discursos, por mais que entendamos o quanto eles \n\ncada vez mais se embrincam e se fundem. Para Streck (2012), por exemplo, o pr\u00f3prio \n\nmovimento de resist\u00eancia no campo cultural, social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, que cria a \n\ncapacidade de colocar-se frente \u00e0s dificuldades do cotidiano, com uma atitude de \n\nesperan\u00e7a, \u00e9 uma das marcas de um processo de educa\u00e7\u00e3o popular que faz cada vez \n\nmais estreito o limite entre o formal, o n\u00e3o formal e o informal.  Por outro lado, \n\nMesquita (2010) alega que a incorpora\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas que n\u00e3o contemplem \n\numa valora\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe pode levar determinados agregamentos sociais, \n\nmotivados \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o e \u00e0 mudan\u00e7a social, a repetirem pr\u00e1ticas t\u00edpicas de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o, na qual o indiv\u00edduo continue a ser capacitado para um mercado \n\nde produ\u00e7\u00e3o regido pelo capital (p. 207\u2013227). \n\nTentamos trazer posicionamentos de diferentes autores em rela\u00e7\u00e3o a um \n\nsuposto conflito entre os discursos do formal e do n\u00e3o formal, contrastando-os com os \n\ndiscursos das institui\u00e7\u00f5es que visitamos. Buscamos expor opini\u00f5es mais recentes e \n\ncontextualizadas no cen\u00e1rio nacional do que as de Foucault e Deleuze, que tanto a elas \n\nse contrap\u00f5em quanto a elas se articulam. Longe do ideal de chegar a conclus\u00f5es \n\ndefinitivas, nosso intuito \u00e9 analisar os discursos de cada posicionamento em contraste \n\ncom os quadros espec\u00edficos com que nos deparamos em cada um dos tr\u00eas espa\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar visitados.  \n\nMuito comumente, encontramos em nossa literatura pesadas cr\u00edticas ao modelo \n\nde escola p\u00fablica brasileira. Ao mesmo tempo, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar \u00e9 tipicamente \n\ndifundida como ideal de resist\u00eancia, de alternativa para o jovem aluno de classe popular.  \n\nPara v\u00e1rios autores, o afastamento da escola p\u00fablica da realidade, do interesse e das \n\n\n\n84 \n \n\nperspectivas de forma\u00e7\u00e3o torna esse jovem desmotivado e descrente. Nesse processo, \n\nele perderia o sentido da continuidade dos estudos, do investimento temporal e \n\ncognitivo e da proposta de \"jogar o jogo institucional\". Juntar-se-ia a esses fatores a \n\nfalta de uma refer\u00eancia familiar que promova a escolariza\u00e7\u00e3o e o jovem pobre \n\nnormalmente interrompe sua trajet\u00f3ria de educa\u00e7\u00e3o formal por n\u00e3o esperar dela \n\nresultados compensat\u00f3rios (BOURDIEU, 2004; SPOSITO, 2003; ABRAMO, 2005; \n\nDAYRELL, 2007). \n\nEsse argumento muito se contrap\u00f5e \u00e0 realidade encontrada em nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Primeiramente, cabe-nos lembrar que a pesquisa foi realizada diretamente \n\ncom onze indiv\u00edduos, dos quais nove foram entrevistados e dois participaram apenas das \n\ndin\u00e2micas de grupo (debates). Todos os jovens afirmam ter estudado ou estarem \n\nestudando em escola p\u00fablica e dizem haver terminado ou estarem em fase de conclus\u00e3o \n\ndo ensino m\u00e9dio. Todos os jovens declararam querer prolongar seus estudos e tr\u00eas deles \n\ninclusive j\u00e1 est\u00e3o na faculdade. Nenhum dos jovens declara ter refer\u00eancia na fam\u00edlia \n\nimediata (pais, m\u00e3es, irm\u00e3os) de forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior.  \n\n\u00c9 fato, entretanto, que h\u00e1 condicionantes diversos que influenciaram e/ou \n\ninfluenciam os jovens a desenvolverem diferentes perspectivas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprolongamento de seus estudos e que t\u00eam a ver diretamente com alguns dos argumentos \n\napresentados acima. Essa discuss\u00e3o ser\u00e1 trazida no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Entendemos \n\ntamb\u00e9m que os argumentos dispostos n\u00e3o se tornam ileg\u00edtimos ou perdem o valor diante \n\ndos resultados analisados. Lembramos ao leitor que investigamos uma parcela muito \n\nespec\u00edfica de indiv\u00edduos e que nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de analisar os discursos que comp\u00f5em \n\nambientes igualmente restritos em suas particularidades.  \n\nPor outro lado, parte da literatura disp\u00f5e as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o formais de ensino \n\ncomo surgidas das expectativas educacionais n\u00e3o cumpridas pelo Estado. A resist\u00eancia \u00e0 \n\nperda do sentido de exist\u00eancia de uma popula\u00e7\u00e3o \u201cexclu\u00edda do jogo institucional\u201d daria \n\norigem a agrupamentos de raiz comum, de uma cultura particular e uma identidade que \n\nmuitas vezes \u00e9 esquecida pela escola formal. O espa\u00e7o n\u00e3o formal de ensino, dentro \n\ndessa l\u00f3gica, resgataria, ao jovem da classe popular, alguma chance de visualiza\u00e7\u00e3o de \n\nfuturo, de garantia do presente e de oportunidade de armar-se, como sujeito ativo, frente \n\n\u00e0s demandas do universo econ\u00f4mico e social (SPOSITO, 2003; GADOTTI, 2005; \n\nGOHN, 2006; BOURDIEU, 2007). \n\n Esse quadro parece se aproximar mais da realidade encontrada em nossa \n\npesquisa. \u00c9 importante, entretanto, observar que h\u00e1 uma l\u00f3gica constru\u00edda nesse \n\n\n\n85 \n \n\nargumento que aparentemente dissocia a participa\u00e7\u00e3o do educando da escola formal e \n\ndo espa\u00e7o n\u00e3o escolar de ensino. Nos casos observados, o espa\u00e7o n\u00e3o escolar n\u00e3o \n\naparece como alternativa ao jovem, mas como complemento da escola formal. Os tr\u00eas \n\nespa\u00e7os analisados t\u00eam, como prerrogativa de participa\u00e7\u00e3o de seus educandos, a \n\nobriga\u00e7\u00e3o deles estarem vinculados \u00e0 escola ou j\u00e1 haverem conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio. \n\nDe acordo com o depoimento de suas coordenadoras, em alguns casos, como no \n\nGCASC e na Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, h\u00e1, inclusive, a an\u00e1lise dos boletins dos \n\neducandos para que se saiba o qu\u00e3o bem eles est\u00e3o se saindo na escola. Al\u00e9m disso, a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o exige que o participante, que j\u00e1 tenha conclu\u00eddo o ensino \n\nm\u00e9dio, esteja fazendo outro curso ou trabalhando: \n\n \n\nVladmir [FCDL 2]: tem que estar fazendo algum curso, ou \n\ntrabalhando, ou na faculdade. N\u00e3o pode estar parado, porque sen\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 aceito na Funda\u00e7\u00e3o. Na Funda\u00e7\u00e3o \u00e9 pra atender as pessoas que... \n\nsupondo, n\u00e9? s\u00e3o as pessoas que mais necessitam dessa aten\u00e7\u00e3o pra n\u00e3o \n\nficar nas periferias...     \n\n \n\nDessa forma, o jovem exclu\u00eddo do ensino formal, ou do \u201cjogo institucional\u201d, \n\ncomo previsto acima, n\u00e3o encontrar\u00e1 em quaisquer dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares analisados \n\no suposto resgate de seu futuro, uma vez que por eles n\u00e3o ser\u00e1 sequer aceito. Por outro \n\nlado, \u00e9 fato que os espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino tragam, em sua proposta, um \n\nagrupamento comum, um discurso e uma identidade cultural ou pol\u00edtica bem delineados \n\ne que dificilmente ser\u00e3o inclu\u00eddos pela escola formal.  \n\n \n\n \n\nO discurso da liberdade e do ideal emancipat\u00f3rio na educa\u00e7\u00e3o popular  \n\n \n\nSegundo Brayner (2014), as ideias de Paulo Freire tiveram grande repercuss\u00e3o \n\nna efervesc\u00eancia pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do Brasil dos anos 50 e 60. O chamado \n\n\u201cdesenvolvimentismo\u201d e uma suposta crise de identidade nacional transformavam a \n\ncultura em um \u201ecampo de guerra?, tendo a cultura popular como prov\u00e1vel instrumento \n\nde revolu\u00e7\u00e3o social. A ent\u00e3o chamada Educa\u00e7\u00e3o Popular propunha e possu\u00eda:  \n\numa linguagem de fundo fenomenol\u00f3gico, com suas variantes \n\nexistencialista e personalista, linguagem que denotava uma \n\nprofunda cren\u00e7a numa consci\u00eancia intencional que se debru\u00e7ava \n\nsobre o mundo para lhe oferecer significados e, ao faz\u00ea-lo, \n\npermitia aos homens a passagem de um estar-no-mundo entre \n\noutros para um estar-no-mundo com os outros. Uma atraente \n\nconcep\u00e7\u00e3o de autenticidade da exist\u00eancia humana em contraste \n\n\n\n86 \n \n\ncom a vida danificada (ou alienada) ganhou especial proje\u00e7\u00e3o \n\nno vocabul\u00e1rio (ao mesmo tempo simples, de perfil liter\u00e1rio, de \n\ngeometria conceitual vari\u00e1vel e adequada a uma \u00e9poca de \n\nresist\u00eancia \u00e0s formas insidiosas de coloniza\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia) \n\nde um autor: o incontorn\u00e1vel Paulo Freire! (p. 565)  \n\n \n\nA Pedagogia do Oprimido, de Freire, atingia aquele cen\u00e1rio s\u00f3cio-pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico pelos seus distintos flancos: resgatava as ideias que An\u00edsio Teixeira havia \n\ntrazido ao Brasil dos anos 30, que colocavam o educando como centro do processo \n\npedag\u00f3gico e propunham \u201cuma \u00ab teoria da a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \u00bb, que pretende a colabora\u00e7\u00e3o, \n\na uni\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e, finalmente a s\u00edntese cultural\u201d. Dotava o \u201cpovo\u201d de um duplo \n\ncar\u00e1ter: o de \u201coprimido\u201d por sua realidade, por um lado, e o de \u201cportador potencial da \n\nBoa Nova\u201d, por outro. \u00c9 dizer, atrav\u00e9s de um estatuto pedag\u00f3gico, far-se-ia do \u201cpovo\u201d o \n\nobjeto/sujeito de uma pedagogia especial, supostamente capaz de \u201clibert\u00e1-lo\u201d \n\n(BRAYNER, 2009).  \n\nBrayner (2015) define a estrat\u00e9gia utilizada por alguns intelectuais-educadores \n\nde recolher determinadas palavras do \u201cinterior de uma malha sem\u00e2ntica e lexical de uma \n\ncultura de classe (\u201cpopular\u201d), cujo sentido e significado se d\u00e3o atrav\u00e9s de \u201carticula\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00f3 s\u00e3o inteiramente compreens\u00edveis no interior desta cultura e daquela malha\u201d, e \n\ntraz\u00ea-las \u00e0 luz, devolvendo-as a seus usu\u00e1rios, revestidas em \u201cuma nova roupagem \n\nsupostamente libertadora da consci\u00eancia\u201d. Ou seja, \u201cde se fazerem objeto de um \n\n\u201edesvelamento? ideol\u00f3gico de coisas aparentemente escondidas \u00e0 consci\u00eancia do homem \n\nordin\u00e1rio - mas vis\u00edveis por aquele que as seleciona\u201d. Um desses termos \u00e9 ressignificado \n\npela constru\u00e7\u00e3o de nossa Educa\u00e7\u00e3o Popular: a \u201cliberdade\u201d. O poder de ser sujeito de sua \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria torna-se o ideal da Educa\u00e7\u00e3o Popular e o \u201cpovo\u201d torna-se objeto de uma \n\na\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica espec\u00edfica.  \n\n  O discurso emancipat\u00f3rio freireano \u00e9 fundamentado em uma acep\u00e7\u00e3o muito \n\npr\u00f3pria de \u201cdi\u00e1logo\u201d. A a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gico-libertadora proporcionaria aos oprimidos a \n\nconsci\u00eancia daquilo que os oprime, levando-os ao desvelo do mundo e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da pr\u00e1xis. Para Brayner (2009; 2015), entretanto, a no\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo \n\nincorporada a esse discurso \u00e9 paradoxal. Ela, ao mesmo tempo, prega a ideia de que \n\n\u201ccada educando possa \u201edizer a sua palavra? no interc\u00e2mbio com outras palavras que \n\n\u201epronunciam o mundo?\u201d, mas, por outro lado, parecer esquecer-se de que \u201cesta \n\nconsci\u00eancia que \u201epronuncia o mundo? est\u00e1 submersa em formas \u201ealienadas? (ing\u00eanuas) \n\nde express\u00e3o deste mundo, porque hospedam em seu interior invis\u00edveis opressores\u201d. \n\n\n\n87 \n \n\nBrayner (2014) defende que um sistema de pensamento \u00e9 formado pela \n\narticula\u00e7\u00e3o de conceitos que se relacionam dentro de um conjunto. Esses conceitos se \n\nformam a partir de palavras e ganham significado espec\u00edfico atrav\u00e9s dessa articula\u00e7\u00e3o. \n\nAs palavras emancipa\u00e7\u00e3o e liberdade, por exemplo, na Educa\u00e7\u00e3o Popular, ganham \n\nvalores totalmente conceituais, diferentemente de seus usos em outro \u00e2mbito, no qual \n\nseus sentidos fossem bem menos repercussivos.  \n\nCarvalho (2010) nos ajuda a perceber o quanto, dessa forma, os ideais de \n\n\u201cliberdade\u201d e \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d ganham um sentido muito pr\u00f3prio dentro do \u00e2mbito da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Popular e contribuem fortemente para a constru\u00e7\u00e3o de seu discurso. Esse \n\nautor nos explica que antes de fazer parte de determinados discursos educacionais, \n\nentendia-se a liberdade \u201ccomo o estado do homem livre, que o capacitava a se mover, a \n\nse afastar de casa, a sair para o mundo e a se encontrar com outras pessoas em palavras \n\ne a\u00e7\u00f5es\u201d. Para atingir esse estado de liberdade, era necess\u00e1rio ao homem a sua \n\nlibera\u00e7\u00e3o, ou seja, a independ\u00eancia das \u201cnecessidades da vida\u201d. Al\u00e9m dessa libera\u00e7\u00e3o, \n\nfazia-se necess\u00e1ria \u201ca companhia de outros homens que estivessem no mesmo estado, e \n\ntamb\u00e9m de um espa\u00e7o p\u00fablico comum para encontr\u00e1-los\u201d. Essa \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de um \n\nmundo politicamente organizado, no qual cada homem livre poderia inserir-se por \n\npalavras e feitos (grifos nossos).  \n\nNota-se, dessa forma, que \u201cliberdade\u201d significava, originalmente, uma \u201ca\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica na esfera p\u00fablica\u201d. Ela migra, entretanto, para o interior da alma humana e \n\npassa a denotar \u201cuma caracter\u00edstica do tipo de rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre um \n\nindiv\u00edduo e sua consci\u00eancia ou sua vontade\u201d. Nos discursos educacionais, como um \n\ntodo, a ideia do exerc\u00edcio da autonomia pelo educando se caracteriza pela minimiza\u00e7\u00e3o \n\ndas interfer\u00eancias externas em suas decis\u00f5es e na promo\u00e7\u00e3o de um modelo que fomente \n\nsua livre escolha e a capacidade de tornar-se protagonista da pr\u00f3pria trajet\u00f3ria \n\neducativa. Nas \u201cpedagogias da autonomia\u201d (alicerce de nossa Educa\u00e7\u00e3o Popular), a \n\nno\u00e7\u00e3o de liberdade \u201ctransforma-se em tra\u00e7o de personalidade capaz de ser fomentado a \n\npartir de viv\u00eancias pedagogicamente organizadas\u201d. \u00c9 um discurso que se apoia \u201cno ideal \n\nde liberdade como atributo da vontade e da consci\u00eancia individual, e n\u00e3o como raz\u00e3o de \n\nser da vida pol\u00edtica\u201d. As pedagogias da autonomia se encarregam, assim, de transformar \n\no car\u00e1ter pol\u00edtico da liberdade em uma mera reuni\u00e3o de \u201cindiv\u00edduos livres e \n\naut\u00f4nomos\u201d, que assim devem se considerar por simplesmente haverem se expostos a \n\ndeterminados procedimentos pedag\u00f3gicos ou a novas pr\u00e1ticas relacionais com seus \n\nprofessores (ibidem, grifos nossos).  \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nPara al\u00e9m da emancipa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Laclau (2011) analisa as dimens\u00f5es que organizam a emancipa\u00e7\u00e3o em nosso \n\n\u201cimagin\u00e1rio pol\u00edtico\u201d. Em uma dessas dimens\u00f5es, o momento emancipat\u00f3rio e a ordem \n\nsocial que o precedeu n\u00e3o podem ser expressos como uma mera diferen\u00e7a entre os dois \n\nelementos, j\u00e1 que aquele elemento que se op\u00f5e \u00e0 identidade emancipada \u00e9 aquele que \n\nimpede a inteira constitui\u00e7\u00e3o da identidade do elemento emancipado. A emancipa\u00e7\u00e3o \n\npressuporia, ent\u00e3o, o fim do poder e a aboli\u00e7\u00e3o da distin\u00e7\u00e3o sujeito/objeto e a gest\u00e3o dos \n\nassuntos da comunidade por agentes sociais. Em outra dimens\u00e3o, Laclau fala da \n\nnecessidade da preexist\u00eancia do que se deseja emancipado ante o pr\u00f3prio ato de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o. Para ele, n\u00e3o h\u00e1 emancipa\u00e7\u00e3o sem opress\u00e3o. Essa opress\u00e3o seria \n\nrepresentada pela limita\u00e7\u00e3o ou impedimento do livre desenvolvimento de algo pelas \n\nfor\u00e7as opressivas. \u201cEmancipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, nesse sentido, um ato de: cria\u00e7\u00e3o, mas, ao \n\ncontr\u00e1rio, de liberta\u00e7\u00e3o de algo que precede o ato libertador\u201d. Desse modo, a verdadeira \n\nemancipa\u00e7\u00e3o envolve ruptura e n\u00e3o um ato de \u201cdiferencia\u00e7\u00e3o interna\u201d dentro de um \n\nsistema opressor (LACLAU, 2011).  \n\nAssim, segundo Laclau, \u201cse o processo de desintegra\u00e7\u00e3o do regime \u00e9 igual ao de \n\nforma\u00e7\u00e3o do ator \u201eemancipat\u00f3rio?, dificilmente podemos dizer que ele \u00e9 oprimido pelo \n\nmesmo regime que o constitui\u201d. Poder\u00edamos explicar sua emerg\u00eancia (como no caso do \n\nproletariado no interior da sociedade capitalista), mas n\u00e3o sua caracteriza\u00e7\u00e3o como \n\n\u201csujeito emancipador\u201d. A preexist\u00eancia da identidade a ser emancipada ante as for\u00e7as \n\nopressivas constitui um movimento contradit\u00f3rio que se expressa na indecidibilidade \n\nentre a internalidade e a externalidade do opressor em rela\u00e7\u00e3o ao oprimido: ao lutar por \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, constituo parte de minha identidade como oprimido e assim demando a \n\npresen\u00e7a de meu opressor. Ou seja, minha condi\u00e7\u00e3o de oprimido ao mesmo tempo \n\nrequer e rejeita a presen\u00e7a do opressor (LACLAU, 2011). \n\nNo pr\u00f3ximo t\u00f3pico, analisamos os diferentes discursos dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares \n\nque, influenciados pelo discurso/modelo da educa\u00e7\u00e3o popular, apresentam-se como \n\nposs\u00edveis fatores a influenciar a (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades dos jovens estudantes e \n\nseu desejo de manterem-se vinculados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es formais de ensino. Os ideais de \n\nliberdade e emancipa\u00e7\u00e3o, conforme discutidos acima, far\u00e3o parte dessa an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nAs pr\u00e1ticas educativas dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRevisaremos aqui, muito brevemente, algumas informa\u00e7\u00f5es trazidas ao leitor no \n\nprimeiro cap\u00edtulo deste estudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do ambiente de pesquisa. Foram \n\nvisitadas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar: o Grupo Comunidade Assumindo \n\nSuas Crian\u00e7as (GCASC), o Centro Cultural Grupo Bongar - Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 e a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o. As duas primeiras est\u00e3o localizadas nos bairros \n\nde Peixinhos e S\u00e3o Benedito, respectivamente, na cidade de Olinda (PE). A Funda\u00e7\u00e3o \n\nCabras de Lampi\u00e3o tem sua sede na cidade de Serra Talhada, no sert\u00e3o Pernambucano. \n\nEssa funda\u00e7\u00e3o e o GCASC j\u00e1 haviam sido explorados em minha pesquisa do ano de \n\n2014, desde o qual mantenho contatos regulares com suas a\u00e7\u00f5es e projetos. O Centro \n\nCultural Grupo Bongar - Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 constituiu-se na grande novidade, ent\u00e3o, em \n\ntermos de observa\u00e7\u00e3o. Por conta disso e tamb\u00e9m de uma agenda muito din\u00e2mica de seus \n\norganizadores, senti necessidade de dedicar um per\u00edodo relativamente longo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em algumas de suas a\u00e7\u00f5es antes de iniciar as entrevistas. Tal \n\nrelato visa orientar o leitor ao fato de que as observa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es aqui narradas \n\nprov\u00eam de um processo de matura\u00e7\u00e3o a aprofundamento do olhar, que tentou evitar \n\nposs\u00edveis abreviamentos e precipita\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es obtidas. Por fim, lembro ao \n\nleitor que foram realizadas observa\u00e7\u00f5es dentro e fora das institui\u00e7\u00f5es. Essas \u00faltimas, a \n\npartir de postagens em redes sociais, blogs, p\u00e1ginas da internet e comunicados enviados \n\npor seus coordenadores. Internamente, al\u00e9m das conversas com participantes, \n\nfuncion\u00e1rios e dirigentes das institui\u00e7\u00f5es, estivemos presentes em algumas de suas \n\na\u00e7\u00f5es e realizamos interven\u00e7\u00f5es diretas com sete jovens do GCASC, dois jovens do \n\nCentro Cultural Bongar Xamb\u00e1 e dois da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o. O GCASC foi a \n\n\u00fanica institui\u00e7\u00e3o em que, al\u00e9m das entrevistas individuais (cinco dos sete jovens foram \n\nentrevistados), realizamos atividades em grupo com os seus participantes. Nas demais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, apenas entrevistas individuais foram realizadas, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es \n\ninternas e externas. A maior frequ\u00eancia de entrevistas e de atividades desenvolvidas no \n\nGCASC \u00e9 justificada n\u00e3o apenas pela maior disponibilidade dos jovens, que, ao \n\ncontr\u00e1rio dos das outras institui\u00e7\u00f5es, contam com uma rotina que envolve uma presen\u00e7a \n\nmais frequente na institui\u00e7\u00e3o. Esse maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es tem a ver tamb\u00e9m \n\ncom a pr\u00f3pria natureza da institui\u00e7\u00e3o e com os discursos por ela produzidos, que se \n\ndiferenciam um pouco das outras duas. Detalhamos essas caracter\u00edsticas a seguir. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nGrupo Comunidade Assumindo Suas Crian\u00e7as - GCASC \n\n \n\nEm sua p\u00e1gina da internet\n15\n\n, o Grupo Comunidade Assumindo Suas Crian\u00e7as \u2013 \n\nGCASC se apresenta como um \u201cgrupo criado em 1986 por pessoas que faziam um \n\ntrabalho social e religioso no bairro de Peixinhos\u201d. Nesse mesmo enunciado, o grupo \n\ndenuncia uma situa\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fico de drogas, mis\u00e9ria e viol\u00eancia no bairro e se prop\u00f5e a \n\noferecer oficinas ocupacionais a seus adolescentes e incentiv\u00e1-los a frequentar a escola. \n\nNessa mesma p\u00e1gina, o grupo anuncia suas atividades: oficina de dan\u00e7as populares, \n\ncujo objetivo \u00e9 trabalhar \u201co fortalecimento e o reconhecimento da cidadania atrav\u00e9s das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais\u201d; a oficina de esportes, que \u201ctrabalha a cidadania a partir da \n\npr\u00e1tica esportiva e promove o companheirismo entre pais e filhos para a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia\u201d; a oficina de inform\u00e1tica; a oficina de (fabrica\u00e7\u00e3o de) vassouras, que \u201cvisa \n\nfavorecer uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 dos moradores das nossas \n\ncomunidades atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de protagonismo juvenil\u201d; e o grupo fam\u00edlia, que prop\u00f5e \n\natividades \u201cvoltadas para o entrosamento familiar e o incentivo ao di\u00e1logo entre pais e \n\nfilhos\u201d. Essa \u00faltima a\u00e7\u00e3o contribuiria para \u201cuma conviv\u00eancia menos agressiva e mais \n\nconstrutiva\u201d, atrav\u00e9s de visitas dom\u00e9sticas, encontros pedag\u00f3gicos, reuni\u00f5es, atividades \n\nculturais e de lazer que envolveriam os pais e seus filhos. \n\nNessa p\u00e1gina da internet, entretanto, n\u00e3o encontramos qualquer men\u00e7\u00e3o ao \n\nprojeto M\u00e3es da Saudade, de que fazem parte os jovens que contribu\u00edram para nossa \n\npesquisa. No Facebook, entretanto, encontramos uma p\u00e1gina dedicada exclusivamente a \n\nesse projeto\n1\n. Nela, h\u00e1 um pequeno texto de apresenta\u00e7\u00e3o, datado de novembro de 2013, \n\nque define suas a\u00e7\u00f5es a partir de \u201cc\u00edrculos restaurativos, atendimento psicossocial, \n\natividades externas de lazer e conhecimento social\u201d.   \n\n \n\n                                                           \n15\n\n http://grupocomunidadeasc.blogspot.com.br/   \n\nhttp://grupocomunidadeasc.blogspot.com.br/\n\n\n91 \n \n\n16\n \n\n                                       \n\n \n\n                                                           \n16\n\n https://www.facebook.com/Grupo-Comunidade-Assumindo-Suas-Crian%C3%A7as-\n\n604941636224000/  \n\n(Imagem postada no Facebook em 01-12-15) \n\nhttps://www.facebook.com/Grupo-Comunidade-Assumindo-Suas-Crian%C3%A7as-604941636224000/\nhttps://www.facebook.com/Grupo-Comunidade-Assumindo-Suas-Crian%C3%A7as-604941636224000/\n\n\n92 \n \n\nEm nossas observa\u00e7\u00f5es e oitivas, percebemos que a a\u00e7\u00e3o desse projeto \u00e9 de \n\noferecer \u00e0s m\u00e3es de jovens que foram assassinados (\u201cm\u00e3es que perderam seus filhos \n\npara viol\u00eancia\u201d) a oportunidade de partilharem seus sentimentos e de estarem em \n\ncontato com psic\u00f3logos e pedagogos.  \n\nDe acordo com o depoimento de sua coordenadora, o GCASC se mant\u00e9m com o \n\nsuporte financeiro de entidades privadas. Em sua p\u00e1gina da internet\n17\n\n, percebemos a \n\nmen\u00e7\u00e3o a duas institui\u00e7\u00f5es identificadas como parceiras do grupo. A primeira \u00e9 a \n\nCAFOD, em cujo site\n18\n\n se apresenta como a Catholic Agency For Overseas \n\nDevelopment, ou Ag\u00eancia Cat\u00f3lica para Desenvolvimento Exterior, \u00f3rg\u00e3o oficial da  \n\nIgreja  Cat\u00f3lica  na  Inglaterra  e  no  Pa\u00eds de Gales. A outra \u00e9 a Kinderhilfe, ag\u00eancia de \n\ndesenvolvimento alem\u00e3, que, de acordo com seu site em portugu\u00eas\n19\n\n,  \n\natua h\u00e1 40 anos em favor dos direitos da crian\u00e7a. \n\n   \n\n \n\n \n\nOs jovens participantes do projeto M\u00e3es da Saudade afirmaram em seus \n\ndepoimentos que se submeteram a um processo de sele\u00e7\u00e3o que envolveu a reda\u00e7\u00e3o de \n\num texto como forma de avalia\u00e7\u00e3o. Afirmam tamb\u00e9m que recebem uma bolsa de aux\u00edlio \n\nde custo por sua participa\u00e7\u00e3o nesse projeto. Pude observar que a rotina desse projeto \u00e9 \n\nbastante diferenciada em rela\u00e7\u00e3o a outras a\u00e7\u00f5es do grupo. Al\u00e9m do uso de uniforme \n\n(camiseta), os jovens selecionados possuem uma rotina de hor\u00e1rios e atividades a serem \n\ncumpridas e se submetem a uma capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, que envolve no\u00e7\u00f5es de Direitos \n\nHumanos. Tive a oportunidade de participar de um momento dessa capacita\u00e7\u00e3o dos \n\njovens. Ao chegar um pouco antes do hor\u00e1rio combinado para fazer entrevistas, \n\nencontrei os jovens na biblioteca da institui\u00e7\u00e3o, participando de uma atividade com uma \n\nmediadora. Percebendo minha presen\u00e7a, a mediadora me convidou a entrar e observar a \n\npr\u00e1tica. A atividade consistia em um tipo de relat\u00f3rio oral dos jovens sobre a visita \n\nrealizada \u00e0s m\u00e3es durante a semana. A mediadora pedia que eles descrevessem suas \n\nopini\u00f5es, sentimentos e impress\u00f5es quanto \u00e0s visitas. Ap\u00f3s o depoimento de cada \n\njovem, a mediadora fez um discurso sobre a viol\u00eancia no bairro, sobre os direitos \n\nhumanos e sobre os objetivos do projeto \u201cm\u00e3es da saudade\u201d. Ela se apresentava aos \n\n                                                           \n17\n\n http://grupocomunidadeasc.blogspot.com.br/   \n18\n\n http://cafod.org.uk/  \n19\n\n http://br.kindernothilfe.org/Rubrik/Sobre+KNH/Funda%C3%A7%C3%A3o.html \n\n \n\nhttp://grupocomunidadeasc.blogspot.com.br/\nhttp://cafod.org.uk/\nhttp://br.kindernothilfe.org/Rubrik/Sobre+KNH/Funda%C3%A7%C3%A3o.html\n\n\n93 \n \n\njovens como educadora e tamb\u00e9m como uma \u201cm\u00e3e da saudade\u201d. Questiono-me o quanto \n\nessa autodeclara\u00e7\u00e3o tinha como objetivo legitimar seu discurso. Sua fala era carregada \n\nde emo\u00e7\u00e3o. Em certos momentos, percebi que os jovens reagiam a seus relatos de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia, expressando sensa\u00e7\u00f5es como apreens\u00e3o e revolta. A educadora \n\ntermina a atividade com uma din\u00e2mica que, segundo ela, ajudaria os jovens a atentar \n\npara os detalhes de suas percep\u00e7\u00f5es durante as visitas.    \n\nEdgar participou da oficina de fabrica\u00e7\u00e3o de vassouras antes de entrar para o \n\nprojeto \u201cM\u00e3es da Saudade\u201d. De acordo com seu depoimento, havia uma esp\u00e9cie de \n\nremunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho realizado em forma de pe\u00e7as que eram produzidas: \u201cna \n\noficina de vassoura tem o esquema que, se voc\u00ea fizer duas bandejas, voc\u00ea deixa uma e \n\numa voc\u00ea leva pra casa\u201d (Edgar [GCASC 1]). Fico em d\u00favida se essa \u201cuma\u201d, que voc\u00ea \n\nleva para casa, se refere \u00e0 vassoura ou \u00e0 bandeja. Edgar me explica:  \n\nEdgar [GCASC 1]: a bandeja \u00e9 o que faz a vassoura, que a \n\ngente pega a garrafa e desfia ela todinha na m\u00e1quina, enrola \n\nnuma bandeja que vai pro forno e leva \u00e1gua pra ela ficar bem \n\ndura mesmo para prender no bocal... a\u00ed cada uma dessas \n\nbandejas vale por uma vassoura. Ai uma a gente faz pro grupo e \n\na outra a gente leva pra casa.  \n\n \n\nPercebo afinal o car\u00e1ter remunerativo daquela parceria e pergunto a Edgar, por \n\nfim, o que ele fazia com a bandeja que levava para casa. Em sua resposta ele me \n\ndeclarou que vendia ou dava para algu\u00e9m que precisasse.  \n\n          \n\n \n\nO GCASC tamb\u00e9m promove eventos \n\nculturais, relacionados ou n\u00e3o ao calend\u00e1rio \n\nfestivo anual. Em sua p\u00e1gina da internet, h\u00e1 \n\numa se\u00e7\u00e3o intitulada \u201cagenda institucional\u201d, \n\nem que h\u00e1 divulga\u00e7\u00e3o de comemora\u00e7\u00f5es como \n\no Dia da Consci\u00eancia Negra, o Dia Mundial \n\nContra a AIDS e as festas natalinas. Al\u00e9m \n\ndesses, tive a oportunidade de presenciar a \n\nsa\u00edda de seu bloco carnavalesco, na semana \n\nque antecedeu o carnaval deste ano, e de ser \n\nconvidado para os eventos ilustrados ao lado e \n\nabaixo:  \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o encontrar qualquer ind\u00edcio de oposi\u00e7\u00e3o a esses argumentos, percebi \n\nalinhamentos, articula\u00e7\u00f5es e mesmo altera\u00e7\u00f5es de posturas dos jovens motivadas pelo \n\ndiscurso institucional. Algumas dessas posi\u00e7\u00f5es ser\u00e3o trazidas mais adiante e ser\u00e3o alvo \n\nde an\u00e1lise principal do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n \n\nCentro Cultural Grupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 \n\n \n\nTanto em sua p\u00e1gina na internet\n20\n\n, quanto no Facebook\n21\n\n, o Grupo Bongar, \n\nfundador e respons\u00e1vel pelo Centro Cultural Grupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1, se \n\napresenta como um grupo musical composto por integrantes do terreiro Xamb\u00e1 do \n\nQuilombo do Port\u00e3o do Gelo, em Olinda. Fundado em 2001, o grupo Bongar declara \n\ndesenvolver um trabalho voltado para preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da cultura \n\npernambucana. Essas informa\u00e7\u00f5es da internet tamb\u00e9m mencionam a promo\u00e7\u00e3o de \n\noficinas de percuss\u00e3o e dan\u00e7a popular, confec\u00e7\u00e3o de instrumentos, aulas-espet\u00e1culos e \n\npalestras.  \n\n                                                           \n20\n\n http://www.xamba.com.br/bon.html  \n21\n\n https://www.facebook.com/fanbongar/  \n\nDestaco o cunho pol\u00edtico de cada um \n\ndesses eventos. Ambos organizados em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao governo \u201cgolpista\u201d e \n\nagendados para dias em que houve ampla \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o nacional de protesto pelas \n\nredes sociais. Os depoimentos dos jovens \n\nparticipantes do GCASC parecem ser \n\nbastante afetados por essas posi\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas e pelos demais \n\nelementos caracter\u00edsticos de seus \n\ndiscursos. \n\nhttp://www.xamba.com.br/bon.html\nhttps://www.facebook.com/fanbongar/\n\n\n95 \n \n\n \n\n \n\nO Centro Cultural funciona em um pr\u00e9dio espec\u00edfico, localizado na mesma rua \n\ndo terreiro Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1. Suas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o modernas e amplas. Al\u00e9m das salas das \n\noficinas, o local conta com um palco em concreto e \u00e1rea livre arborizada.  Em minhas \n\nobserva\u00e7\u00f5es e em contato com coordenadores, participantes e educadores da institui\u00e7\u00e3o, \n\npercebi que as oficinas de percuss\u00e3o, de dan\u00e7a e de capoeira s\u00e3o oferecidas \n\ngratuitamente para crian\u00e7as e jovens da comunidade. H\u00e1 a exig\u00eancia, como \n\nmencionamos antes, deles estarem matriculados e frequentando regularmente a escola \n\nformal para participarem dessas atividades. Al\u00e9m dessas oficinas, o Centro Cultural \n\npromove eventos regulares e extraordin\u00e1rios, muitas vezes associados \u00e0s datas festivas: \n\n\n\n96 \n \n\n \n\n \n\n \n\nUm dos eventos que faz parte da agenda regular do Centro Bongar \u00e9 o \u201cBoi \n\nQuebra Coco\u201d. Tive a oportunidade de participar de uma dessas \u201cbrincadeiras\u201d (como a \n\nesse evento se referem seus participantes) no dia nove de mar\u00e7o deste ano. A \n\nbrincadeira consiste em um cortejo que sai mensalmente da sede do Centro Cultural \n\nGrupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1, formado por um pequeno grupo de percuss\u00e3o, um \n\nestandarte e o \u201cboi\u201d, no estilo das manifesta\u00e7\u00f5es do Bumba-Meu-Boi (ou Boi-Bumb\u00e1). \n\nOs participantes do cortejo s\u00e3o prioritariamente crian\u00e7as, que tocam, dan\u00e7am, cantam e \n\nconduzem a manifesta\u00e7\u00e3o em companhia de alguns m\u00fasicos/educadores e dos \n\n\n\n97 \n \n\ncoordenadores do Centro. No dia em que eu participei havia cerca de quinze crian\u00e7as e \n\nvarias outras pessoas da comunidade. Ap\u00f3s sair da sede, o cortejo passa pelo terreiro da \n\nNa\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1, situado a cerca de cento e cinquenta metros do Centro Cultural, na \n\nmesma rua. Em frente ao terreiro, o boi para e faz uma rever\u00eancia ao espa\u00e7o religioso, \n\nseguindo ap\u00f3s em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 casa de uma pessoa a ser \u201chomenageada\u201d.  \n\n \n\nSegundo a coordenadora do centro, s\u00e3o as pr\u00f3prias crian\u00e7as que escolhem a \n\npessoa a ser homenageada a cada cortejo. Essa pessoa, entretanto, deve ter uma forte \n\nliga\u00e7\u00e3o com a comunidade e dela ser moradora h\u00e1 um tempo consider\u00e1vel, pois o \n\nobjetivo \u00e9 promover \u201cum encontro de gera\u00e7\u00f5es, no qual as crian\u00e7as ouvir\u00e3o as hist\u00f3rias \n\ne receber\u00e3o ensinamentos dessas pessoas de mais idade\u201d. A pessoa escolhida, ent\u00e3o, \u00e9 \n\navisada com anteced\u00eancia e dir\u00e1 se aceita ou n\u00e3o receber o boi em sua casa. Ainda de \n\nacordo com a coordena\u00e7\u00e3o do centro, essa pessoa n\u00e3o precisa, necessariamente, ter uma \n\nliga\u00e7\u00e3o com a \u201ccultura de terreiro\u201d ou com a religiosidade por ela difundida. Ela \n\nressalta, entretanto, que \u201cna hist\u00f3ria do Boi Quebra Coco, ainda n\u00e3o houve um \n\nhomenageado ou homenageada que n\u00e3o tivesse a ver com a cultura do terreiro de \n\nXamb\u00e1\u201d. No dia em que fiz a observa\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as haviam escolhido como \n\nhomenageada justamente a m\u00e3e de santo do terreiro. Era Dia de Iemanj\u00e1. Os meninos do \n\nquebra coco sa\u00edram desfilando e depois se concentram na casa da m\u00e3e de santo, onde a \n\nentrevistam. No final da entrevista, foi servido por ela um lanche para as crian\u00e7as, no \n\nestilo das tradicionais oferendas de Cosme e Dami\u00e3o. Para os adultos foi servido um \n\nmungunz\u00e1, prato t\u00edpico das oferendas de religi\u00f5es de matriz africana. Depois de servido \n\no lanche, as crian\u00e7as e os demais participantes se despediram da homenageada e \n\n\n\n98 \n \n\nseguiram de volta, em cortejo, para a sede do Centro Cultural. L\u00e1 chegando, \n\ncontinuaram a tocar, dan\u00e7ar e cantar por cerca de vinte minutos. \n\n  \n\n \n\nAs crian\u00e7as entrevistando a l\u00edder religiosa ancestral da comunidade  \n\n(foto: acervo pessoal) \n\n \n\nAn\u00fancio do cortejo do m\u00eas de abril/2017.  \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nTive a oportunidade de acompanhar esse Boi Quebra Coco de mar\u00e7o, desde a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de seus participantes, at\u00e9 seu momento final. Durante todo o evento, pude \n\nperceber a preocupa\u00e7\u00e3o dos educadores/organizadores com o hor\u00e1rio, a disposi\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo, a conduta das crian\u00e7as e jovens dentro e fora da casa da m\u00e3e de santo, a postura \n\ndeles durante a entrevista e a media\u00e7\u00e3o das perguntas e respostas. Esses e outros \n\ndetalhes muito contribu\u00edram para que esse evento se assemelhasse a uma t\u00edpica aula \n\nexterna (aula de campo) realizada por uma escola formal.  \n\nDe acordo com o depoimento de seus coordenadores, o Centro Cultural \u00e9 \n\nmantido pelo trabalho art\u00edstico musical do Grupo Bongar, por doa\u00e7\u00f5es dos chamados \n\n\u201cparceiros\u201d, pelas mensalidades da escola de m\u00fasica (n\u00e3o confundir com a oficina de \n\npercuss\u00e3o, oferecida gratuitamente para crian\u00e7as e adolescentes da comunidade) e por \n\npalestras, sobre temas variados, que ocorrem eventualmente. \n\n   \n\n \n\n \n\nO discurso \u00e9tnico, religioso e educativo do Centro Cultural Grupo Bongar \u2013 \n\nNa\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 \u00e9 marcado por uma forte influ\u00eancia das tradi\u00e7\u00f5es dos terreiros de \n\nreligi\u00f5es de matriz africana e, ao mesmo tempo, por uma grande sutileza em sua \n\nenuncia\u00e7\u00e3o. Em sua sede, ouvem-se as pessoas conversarem o tempo inteiro sobre \n\nm\u00fasica, ritmos e instrumentos musicais. H\u00e1 um contato direto com os m\u00fasicos do Grupo \n\n\n\n100 \n \n\nBongar, cuja carreira art\u00edstica marcada pelo lan\u00e7amento de v\u00e1rios CDs, um DVD e \n\napresenta\u00e7\u00f5es dentro e fora do pa\u00eds com m\u00fasicos consagrados, como Lenine e Benjamin \n\nTaubkin. \n\n \n\n \n\n \n\nApesar desse curr\u00edculo poder lhes conferir algum ar de celebridade, os \n\nintegrantes do grupo s\u00e3o filhos, netos, sobrinhos e afilhados dos antigos moradores da \n\ncomunidade, participantes do terreiro Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1. Como declaram em sua p\u00e1gina da \n\ninternet, \u201cOs integrantes do grupo herdaram toda essa musicalidade desde a inf\u00e2ncia, \n\nouvindo os mais velhos e aprendendo com eles os toques, as loas e as dan\u00e7as, durante as \n\nfestas da Casa Xamb\u00e1\u201d. Aparentemente, muito se preocupam com essa transmiss\u00e3o das \n\ntradi\u00e7\u00f5es, da musicalidade e das refer\u00eancias culturais e religiosas para as gera\u00e7\u00f5es mais \n\nrecentes.  \n\nNo \u00e2mbito do cen\u00e1rio pol\u00edtico atual, percebo que h\u00e1 muita discri\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes do centro em rela\u00e7\u00e3o a seus posicionamentos. N\u00e3o presenciei debates \n\nsobre esse tema e, durante meu contato com a institui\u00e7\u00e3o, observei apenas algumas \n\npostagens em rede social sobre pol\u00edtica. A postagem que pode ser considerada um \n\npouco mais contundente fazia men\u00e7\u00e3o ao coment\u00e1rio de deputado que alcan\u00e7ou grande \n\nrepercuss\u00e3o na m\u00eddia e nas redes sociais.   \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nPostagem de 06/04/17 \u2013 aparentemente em resposta \u00e0s declara\u00e7\u00f5es de um deputado \n\ncontra a exist\u00eancia das comunidades quilombolas, divulgadas em redes sociais e \n\nconsideradas de cunho racista: \n\n\u201cVEM DESTRUIR O NOSSO POVO! \n\nChegamos at\u00e9 aqui e permanecemos aqui, passando por todas as \n\nbarreiras constru\u00eddas por gente que vive nutrida de \u00f3dio, \n\nalimentado com os bens p\u00fablicos e que n\u00e3o possui uma gota de \n\nsangue sequer de respeito ao bem comum e \u00e0s diferen\u00e7as. \n\nO NOSSO POVO TEM SANGUE DE GUERREIRO E \n\nGUERREIRA E N\u00c3O SER\u00c1 MAIS UM NOJENTO QUE IR\u00c1 \n\nNOS DESTRUIR! \n\nRESISTIMOS COM O QUE TEMOS H\u00c1 S\u00c9CULOS. \n\nIMAGINEM QUANDO TIVERMOS O QUE ELES USAM \n\nPARA TENTAR NOS DESTRUIR? \n\nO MORRO VAI DESCER PARA O ASFALTO! \n\nAx\u00e9!\u201d \n\n \n\nPor outro lado, ind\u00edcios de uma articula\u00e7\u00e3o entre o discurso Centro Cultural \n\nGrupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 e a fala de uma de suas participantes podem ser \n\npercebidos na forma em que ela se apresenta ao in\u00edcio da entrevista. Pergunto-lhe como \n\nela se definiria em algumas palavras, e Laura responde: \n\nLaura [Xamb\u00e1 2]: Sou uma mulher de 27 anos, negra, de \n\nreligi\u00e3o de matriz africana e ra\u00edzes no nordeste. Guerreira, \n\nbatalho pelo que anseio, meu amor pela dan\u00e7a \u00e9 sem igual, \n\nalegre, gosto de ajudar o meu pr\u00f3ximo...  \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o \n\n \n\nDas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es analisadas, a Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o, de \n\nSerra Talhada, no sert\u00e3o pernambucano, \u00e9 a que possui mais fontes de pesquisa virtuais. \n\nEm seu site\n22\n\n, a institui\u00e7\u00e3o se apresenta como uma funda\u00e7\u00e3o de personalidade jur\u00eddica, \n\nsem fins lucrativos e de finalidade cultural: \u201cTornou-se Ponto de Cultura Artes do \n\nCanga\u00e7o em 2008. Filiada a SBEC \u2013 Sociedade Brasileira de Estudiosos do Canga\u00e7o, a \n\nARTEPE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Realizadores de Teatro, de Utilidade P\u00fablica Municipal \n\n(pela Lei n\u00ba942/98) e de Utilidade P\u00fablica Estadual (pela Lei 12.402/2003)\u201d. Ainda \n\nsegundo essa fonte, a funda\u00e7\u00e3o foi criada em 1995 e possui \u201ctrabalhos reconhecidos n\u00e3o \n\ns\u00f3 no Brasil, mas tamb\u00e9m no exterior\u201d. Logo ap\u00f3s essa informa\u00e7\u00e3o, ainda no site, h\u00e1 \n\numa lista de eventos da qual a funda\u00e7\u00e3o declara ser respons\u00e1vel e outra de pr\u00eamios por \n\nela recebidos. Dentre os eventos listados h\u00e1 mostras de teatro, apresenta\u00e7\u00f5es de xaxado, \n\nfeira de literatura de cordel, festivais de m\u00fasica, semin\u00e1rios e a\u00e7\u00f5es desenvolvidas junto \n\na escolas  da  regi\u00e3o.  Um dos projetos de maior proje\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 a pe\u00e7a teatral  \n\n \n\npatroc\u00ednio do governo do estado e de apoio da prefeitura de Serra Talhada. \n\nAinda segundo esse site, a funda\u00e7\u00e3o foi transformada em Ponto de Cultura Artes \n\ndo Canga\u00e7o em janeiro de 2008 e Ponto de Mem\u00f3ria. Ambos os t\u00edtulos foram \n\nconferidos pelo Minist\u00e9rio da Cultura. A Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o \u201cvem \n\ndesenvolvendo, ao longo dos anos, a\u00e7\u00f5es concernentes aos m\u00faltiplos aspectos culturais \n\ndo homem sertanejo, tornando-se especialista em historiografia do canga\u00e7o, na figura \n\nlend\u00e1ria de Lampi\u00e3o, na dan\u00e7a do Xaxado e na musicalidade\u201d. H\u00e1 tamb\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n22\n\n http://cabrasdelampiao.com.br/  \n\n \n\n\u201cO Massacre de Angico \u2013 A \n\nMorte de Lampi\u00e3o\u201d. Tive a \n\noportunidade de assistir a esse \n\nespet\u00e1culo em suas edi\u00e7\u00f5es de \n\n2015 e 2016. O espet\u00e1culo \u00e9 \n\nrealizado ao ar livre e oferecido \n\ngratuitamente \u00e0 comunidade. \n\nNo cartaz de divulga\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a deste  ano, h\u00e1 men\u00e7\u00f5es de  \n\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/\n\n\n103 \n \n\nde que a funda\u00e7\u00e3o coordena os grupos de xaxado Cabras de Lampi\u00e3o e As Belas da \n\nVila, os grupos de dan\u00e7as populares Gilvan Santos e As Marias, um grupo de Hip Hop e \n\num de Capoeira. Pelo que observamos, pelas informa\u00e7\u00f5es trazidas em outras fontes de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o\n23\n\n e pela fala dos entrevistados, o grupo de xaxado Cabras de \n\nLampi\u00e3o \u00e9 a maior a\u00e7\u00e3o art\u00edstica da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEm meio a informa\u00e7\u00f5es meramente descritivas, percebemos que h\u00e1 uma \u00eanfase \n\nem certos aspectos que v\u00e3o al\u00e9m da autopromo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o express\u00f5es que ressaltam \n\ncaracter\u00edsticas capazes de atrair a aten\u00e7\u00e3o, criar expectativas e mobilizar o desejo de \n\numa poss\u00edvel audi\u00eancia. Nos ambientes virtuais, o grupo \u00e9 apresentado, por exemplo, \n\ncomo \u201co maior divulgador do xaxado\u201d, que \u201cmant\u00e9m a originalidade e autenticidade \n\nconforme criada pelos bandoleiros do sert\u00e3o\u201d. Ressalta-se tamb\u00e9m a quest\u00e3o da origem \n\nquando se fala que \u201c\u00e9 formado por uma trupe de artistas sertanejos \u2013 exatamente da \n\ncidade que nasceu Virgolino Ferreira da Silva, o LAMPI\u00c3O \u2013 que reproduz no palco \n\ncomo os cangaceiros se divertiam nas caatingas, nos intervalos dos combates\u201d. Em \n\noutros trechos, \u201c\u00e9 um espet\u00e1culo que conduz o expectador a um mergulho no mundo \n\nm\u00e1gico e m\u00edstico do sert\u00e3o\u201d e \u201ca saga de Lampi\u00e3o \u00e9 mostrada em uma forma envolvente \n\ne de singular beleza\u201d.  \n\nO discurso de divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de enunciar os objetivos educativos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ao informar que \u201cjovens esses que aprendem no grupo n\u00e3o s\u00f3 a dan\u00e7a, mas \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerais sobre a cidade, o fato hist\u00f3ria, a origem da dan\u00e7a, rela\u00e7\u00e3o grupal e \n\ninterpessoal e conhecimentos afins, s\u00e3o estimulados ao estudo/educa\u00e7\u00e3o regular e a se \n\nprofissionalizarem\u201d. O pr\u00f3prio ritmo musical \u00e9 ressaltado no trecho \u201co Xaxado \n\n(Patrim\u00f4nio Cultural Imaterial de Pernambuco, de acordo com a Lei Estadual 13.776 \n\npublicada no Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco em 26/09/2009) \u00e9 uma dan\u00e7a de \n\n                                                           \n23\n\n http://pontodeculturacabrasdelampiao.blogspot.com.br/   e \n\n  https://www.facebook.com/xaxado.lampiao?hc_ref=SEARCH  \n\n \n\n \n\nNo site, h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es de que o grupo j\u00e1 \n\nse apresentou em mais de quinhentas \n\ncidades e que fez participa\u00e7\u00f5es em \n\ndocument\u00e1rios, reportagens, entrevistas, \n\ns\u00e9ries de TV e produtoras de diversos \n\npa\u00edses. \n\nhttp://pontodeculturacabrasdelampiao.blogspot.com.br/\nhttps://www.facebook.com/xaxado.lampiao?hc_ref=SEARCH\n\n\n104 \n \n\nguerra e entretenimento criada pelos Cangaceiros de Lampi\u00e3o\u201d. No site ainda h\u00e1 uma \n\nrefer\u00eancia \u00e0 pr\u00f3pria cidade de Serra Talhada, na qual sua origem, as caracter\u00edsticas de \n\nseus primeiros habitantes, seus atrativos tur\u00edsticos e sua geografia s\u00e3o descritos de \n\nmaneira simples e did\u00e1tica. H\u00e1 trechos dessa descri\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m sugerem a \n\npromo\u00e7\u00e3o de suas qualidades, como \u201cSerra Talhada \u00e9 a segunda cidade mais importante \n\ndo Sert\u00e3o de Pernambuco e o principal munic\u00edpio da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o \n\nPernambucano. Cidade polo em sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio\u201d. Refor\u00e7a-se a informa\u00e7\u00e3o \n\nde que \u00e9 a cidade onde nasceu Lampi\u00e3o e tamb\u00e9m h\u00e1 um apelo \u00e0 imagem positiva e ao \n\ndesejo e simpatia do leitor quando se diz que \u201ca Rota do Canga\u00e7o e Lampi\u00e3o \u00e9 um \n\nmergulho na mitologia do Nordeste. Um lugar perfeito para turismo hist\u00f3rico, de \n\naventura e t\u00e9cnico cient\u00edfico\u201d e que \u201catrai uma grande quantidade de pessoas para ver o \n\nque se tem de alusivo a Lampi\u00e3o\u201d.    \n\n              \n\n \n\n \n\n \n\n A Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o est\u00e1 localizada no pr\u00e9dio da antiga \n\nesta\u00e7\u00e3o de trem e tamb\u00e9m abriga o Museu do Canga\u00e7o/Centro de Estudos e Pesquisa do \n\nAl\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es escritas, os tr\u00eas ve\u00edculos de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o virtual contam com v\u00e1rios recursos visuais. H\u00e1 \n\nefeitos de imagem, fotos n\u00edtidas e coloridas que valorizam a \n\nindument\u00e1ria, o movimento dos dan\u00e7arinos e o n\u00famero de \n\nintegrantes, que denota a grandiosidade do espet\u00e1culo.  \n\n \n\n \n\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_1087.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-QrNhvgjjAck/WMFnV-f2ubI/AAAAAAAADPI/HPZfV0WYOE4jvgyvoeNqsFainqqLhFgMACLcB/s1600/BANNER+22+ANOS+CABRAS.jpg\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_2945.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-2cCJoIqshZM/WMFotYhy7GI/AAAAAAAADPc/MJ_wp1wzYw0kyMPtbAs2uARVOmkSnIgbQCLcB/s1600/11.JPG\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_1087.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-QrNhvgjjAck/WMFnV-f2ubI/AAAAAAAADPI/HPZfV0WYOE4jvgyvoeNqsFainqqLhFgMACLcB/s1600/BANNER+22+ANOS+CABRAS.jpg\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_2945.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-2cCJoIqshZM/WMFotYhy7GI/AAAAAAAADPc/MJ_wp1wzYw0kyMPtbAs2uARVOmkSnIgbQCLcB/s1600/11.JPG\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_1087.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-QrNhvgjjAck/WMFnV-f2ubI/AAAAAAAADPI/HPZfV0WYOE4jvgyvoeNqsFainqqLhFgMACLcB/s1600/BANNER+22+ANOS+CABRAS.jpg\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_2945.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-2cCJoIqshZM/WMFotYhy7GI/AAAAAAAADPc/MJ_wp1wzYw0kyMPtbAs2uARVOmkSnIgbQCLcB/s1600/11.JPG\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_1087.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-QrNhvgjjAck/WMFnV-f2ubI/AAAAAAAADPI/HPZfV0WYOE4jvgyvoeNqsFainqqLhFgMACLcB/s1600/BANNER+22+ANOS+CABRAS.jpg\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_2945.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-2cCJoIqshZM/WMFotYhy7GI/AAAAAAAADPc/MJ_wp1wzYw0kyMPtbAs2uARVOmkSnIgbQCLcB/s1600/11.JPG\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_1087.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-QrNhvgjjAck/WMFnV-f2ubI/AAAAAAAADPI/HPZfV0WYOE4jvgyvoeNqsFainqqLhFgMACLcB/s1600/BANNER+22+ANOS+CABRAS.jpg\nhttp://cabrasdelampiao.com.br/site/wp-content/uploads/2016/01/IMG_2945.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-2cCJoIqshZM/WMFotYhy7GI/AAAAAAAADPc/MJ_wp1wzYw0kyMPtbAs2uARVOmkSnIgbQCLcB/s1600/11.JPG\n\n\n105 \n \n\nCanga\u00e7o (CEPEC), por ela mantidos. Tamb\u00e9m de acordo com as informa\u00e7\u00f5es dos \n\nambientes virtuais de promo\u00e7\u00e3o, essas institui\u00e7\u00f5es foram criadas h\u00e1 10 anos e \n\nrepresentaram \u201cuma investida ousada da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o\u201d.  \n\n                \n\nO Museu do Canga\u00e7o/CEPEC \u00e9 descrito como espa\u00e7o criado \u201cpara os \n\npesquisadores e amantes da hist\u00f3ria e da cultura\u201d. Detalha-se que seu acervo conta com \n\n\u201cmais de duzentas fotografias, objetos da \u00e9poca, armas, etc.\u201d. Anunciam-se documentos \n\ndiversos \u2013 \u201ccomo  bilhetes  escritos  pelo  pr\u00f3prio  punho  de  Lampi\u00e3o\u201d,  livros,  teses, \n\n \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es do site, o museu  \u201crecebe visitantes e turistas de todas as  \n\n \n\nmat\u00e9rias de jornais da \u00e9poca, \n\ndocument\u00e1rios em DVDs, versos de \n\ncord\u00e9is e at\u00e9 \u201claudos m\u00e9dicos e raio-x \n\ndas cabe\u00e7as dos cangaceiros quando \n\ndecepadas pela pol\u00edcia\u201d. Em visitas que \n\nfiz ao espa\u00e7o, pude constatar que h\u00e1, de \n\nfato esse acervo, al\u00e9m de uma sala de \n\nestudo e uma loja de artesanatos. \n\npartes do planeta em busca de conhecer \n\nmelhor a fascinante  hist\u00f3ria  do canga\u00e7o, \n\nLampi\u00e3o e seus feitos\u201d. Al\u00e9m das \n\nexposi\u00e7\u00f5es, o museu tamb\u00e9m oferece visitas \n\ncom guias \u00e0 casa onde Lampi\u00e3o nasceu e \n\npromove eventos regulares diversos, como \n\napresenta\u00e7\u00f5es musicais e sess\u00f5es de cinema, \n\nque s\u00e3o tamb\u00e9m apoiadas pelo governo do \n\nestado. \n\n \n\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\nhttps://1.bp.blogspot.com/-c2P_ijQ9b4I/WK2PtP9A8BI/AAAAAAAADNo/UaP1bXGzHFws952BjY5QHM5U335YGxKlACLcB/s1600/FOTO+MUSEU+(3).jpg\nhttps://www.facebook.com/photo.php?fbid=309384112814390&amp;set=a.128505657568904.1073741828.100012284116804&amp;type=3\n\n\n106 \n \n\n            \n\n \n\nAinda nas informa\u00e7\u00f5es coletadas da internet, encontramos enuncia\u00e7\u00f5es que \n\nremetem a um discurso muito pr\u00f3prio da institui\u00e7\u00e3o e \u00e0 defesa da forma de como ela se \n\napresenta para a comunidade e o p\u00fablico em geral: \u201cfaz-se necess\u00e1rio para que se \n\nperpetuem as nossas origens hist\u00f3ricas e culturais e que certamente favorecer\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conceitos essenciais ao conhecimento, elevando o padr\u00e3o cultural do nosso \n\npovo, ao reviver a grandeza da nossa hist\u00f3ria, promovendo a autoestima, primeiro passo \n\npara a cidadania\u201d. Em outro trecho, esse mesmo compromisso \u00e9 ressaltado, revelando \n\ntra\u00e7os da necessidade de que esse compromisso se estenda por um terreno de lutas \n\nhegem\u00f4nicas: \u201cO m\u00eas \u00e9 de celebra\u00e7\u00e3o da cultura popular, da arte e dos feitos desse \n\nbando da Cultura do Nordeste que com bravura defende o legado hist\u00f3rico, art\u00edstico e \n\ncultural desse peda\u00e7o da hist\u00f3ria do Brasil\u201d. \n\nDurante a entrevista realizada com dois participantes da institui\u00e7\u00e3o, percebi \n\nv\u00e1rios tra\u00e7os do discurso da institui\u00e7\u00e3o em seus depoimentos. Ambos dizem se orgulhar \n\nde terem nascido na mesma cidade de Lampi\u00e3o e associam sua imagem, bem como a do \n\ncanga\u00e7o em geral, a atitudes heroicas. Em suas falas, n\u00e3o deixam de nominar as a\u00e7\u00f5es \n\nque podem ser consideradas negativas por v\u00e1rias l\u00f3gicas socialmente constru\u00eddas, o que \n\ndenota um esfor\u00e7o de apresentar certa compensa\u00e7\u00e3o (o outro lado) de seus pr\u00f3prios \n\ndiscursos. Essa nomina\u00e7\u00e3o, entretanto, \u00e9 sempre acompanhada de argumentos e \n\njustificativas, que atenuariam as a\u00e7\u00f5es consideradas criminosas e atrozes do canga\u00e7o.   \n\nAssim como no Centro Cultural Grupo Bongar, h\u00e1 uma proximidade desses jovens com \n\nos integrantes do Grupo de Xaxado Cabras de Lampi\u00e3o, que tamb\u00e9m s\u00e3o seus \n\ninstrutores e exemplos de sucesso oriundos da disciplina e do comprometimento. \n\n\n\n107 \n \n\nSobre os discursos dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino \n\n \n\nDevemos lembrar o leitor que o termo \u201cdiscurso\u201d, neste estudo, acompanha a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da teoria de Laclau e Mouffe (1993), em que as institui\u00e7\u00f5es, ambientes e \n\ncontextos que os moldam n\u00e3o representam totalidades fechadas e apresentam tentativas \n\nde fixa\u00e7\u00e3o de sentidos dentro de um terreno de disputa hegem\u00f4nico. Dessa forma, \n\npodemos perceber que os tr\u00eas espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar apresentam discursos \n\nbem definidos, mas sempre constru\u00eddos dentro de um ambiente caracterizado por \n\nantagonismos, contradi\u00e7\u00f5es, tens\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es. Essas institui\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, construir\u00e3o \n\nsuas ess\u00eancias de identidade, que ser\u00e3o sempre relacionais e inst\u00e1veis, marcadas por \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas contingentes. (LACLAU, 1993; LACLAU; MOUFFE, 2004).  \n\nO que chamamos aqui de discurso de cada espa\u00e7o n\u00e3o escolar, ent\u00e3o, \u00e9 a forma \n\ncomo cada uma dessas institui\u00e7\u00f5es se apresenta dentro de um cen\u00e1rio de tens\u00f5es, de \n\npreenchimentos de espa\u00e7os sociais n\u00e3o suturados e de estabelecimento de pr\u00e1ticas que \n\nconstituam e legitimem sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Nesse sentido, percebemos que cada uma \n\ndelas traz formas diferentes de associa\u00e7\u00e3o de elementos constitutivos, ou seja, articulam \n\nseus discursos de maneira espec\u00edfica em prol da legitima\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es, da defesa de \n\nseus ideais e, principalmente, em prol da aten\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos jovens. A finalidade \n\n\u00e9 sempre fazer com que esse discurso seja ouvido, incorporado atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas, \n\nconstru\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es materiais e, possivelmente, retransmitidos no futuro, em uma \n\ncadeia geracional.  \n\nNesses ambientes, a vista sobre a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 outro fator que se constitui como \n\nelemento de resist\u00eancia em um campo hegem\u00f4nico constantemente atacado por \n\ndiscursos opostos e divergentes. No GCASC, percebemos quanto se atenta para o \n\ndiscurso da fam\u00edlia, para a preserva\u00e7\u00e3o do discurso de cidadania dentro de um espa\u00e7o \n\nbem delimitado e para o discurso de uma identidade comunit\u00e1ria que teria voz contra \n\num poder dominante. No Grupo Bongar, o discurso da religiosidade est\u00e1 incorporado a \n\npr\u00e1ticas que remetem ao respeito, \u00e0 ancestralidade, aos s\u00edmbolos, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ndisciplina e da pr\u00e1tica. Nos Cabras de Lampi\u00e3o, o discurso do regionalismo atenta a \n\numa leitura pr\u00f3pria da Hist\u00f3ria, aos s\u00edmbolos de resist\u00eancia, for\u00e7a e coragem. Nessas \n\nduas \u00faltimas institui\u00e7\u00f5es, inclusive, percebe-se o quanto o conhecimento \u00e9 valorizado \n\ncomo arma de resist\u00eancia. Atrav\u00e9s da arte, da express\u00e3o e da apropria\u00e7\u00e3o de elementos \n\nculturais e hist\u00f3ricos, combatem-se discursos antag\u00f4nicos formados por l\u00f3gicas \n\npreconceituosas e discriminat\u00f3rias.  \n\n\n\n108 \n \n\nAs tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es claramente adotam um posicionamento pol\u00edtico contr\u00e1rio ao \n\natual governo, que consideram ileg\u00edtimo e fruto de um golpe pol\u00edtico. Por outro lado, h\u00e1 \n\numa aparente liberdade de express\u00e3o do pensamento pol\u00edtico por parte dos educandos. \n\nUm exemplo disso \u00e9 o fato de que, durante todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npercebi, por parte das institui\u00e7\u00f5es, qualquer a\u00e7\u00e3o de controle das informa\u00e7\u00f5es que \n\nestavam sendo emitidas ou fui solicitado a prestar contas daquilo que me havia sido \n\ninformado. Todas as entrevistas e debates ocorreram sem a presen\u00e7a ou interfer\u00eancia \n\ndos respons\u00e1veis diretos pelas institui\u00e7\u00f5es ou de seus representantes. \n\nNeste cap\u00edtulo, tivemos a oportunidade de debater sobre as cr\u00edticas de alguns \n\nautores quanto \u00e0 rigidez da disciplina do espa\u00e7o escolar formal. Expusemos a fala de \n\nalguns jovens que, aparentemente apoiam esse modelo e exigem, de certa forma at\u00e9, que \n\nesse mesmo padr\u00e3o moral/disciplinar seja observado pelas institui\u00e7\u00f5es e pelas pessoas \n\nde seu entorno. Mencionamos tamb\u00e9m que o discurso disciplinar \u00e9 comum aos espa\u00e7os \n\nn\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o analisados. De fato, os discursos dessas institui\u00e7\u00f5es muito se \n\naproximam dos discursos da escola formal nesse sentido. Esses espa\u00e7os n\u00e3o escolares \n\ndemonstram claramente n\u00e3o apenas um interesse em estabelecer modelos disciplinares \n\nsemelhantes ao de uma institui\u00e7\u00e3o formal, mas estabelecem, indiretamente, um v\u00ednculo \n\nmuito significativo com as escolas. Ao exigirem que seus participantes estejam \n\ncursando ou j\u00e1 tenham conclu\u00eddo o ensino formal obrigat\u00f3rio, os espa\u00e7os n\u00e3o escolares \n\nproduzem um discurso que legitima e apropria valores do discurso escolar formal. Al\u00e9m \n\ndessa exig\u00eancia, em todas as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o escolares investigadas detectamos \n\ndiscursos de respeito a hor\u00e1rios, ao padr\u00e3o de vestimenta e \u00e0 forma de comportamento. \n\nVimos que h\u00e1 um tratamento hierarquizado e reverente aos educadores (professores), \n\nbem como metas a serem cumpridas de acordo com as propostas de cada institui\u00e7\u00e3o.  \n\nOutra cr\u00edtica bastante pontual de certos autores quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar diz \n\nrespeito a uma suposta formata\u00e7\u00e3o dos alunos a padr\u00f5es sociais, que despreza a hist\u00f3ria \n\ne as caracter\u00edsticas mais subjetivas de suas identidades. Nesse sentido, o discurso \n\nescolar tradicional ocultaria suas pr\u00e1ticas sob o v\u00e9u de um padr\u00e3o moral constitutivo \n\ndessas identidades. Podemos, aqui, apontar tra\u00e7os de separa\u00e7\u00e3o entre os discursos da \n\nescola formal e dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino. A partir de sua obrigatoriedade, \n\nseja ela formal ou estabelecida atrav\u00e9s de l\u00f3gicas sociais, a escola retira do jovem \n\nqualquer possibilidade de voluntarismo ou express\u00e3o de desejo (no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\nveremos mais sobre o quanto as \u201cdecis\u00f5es\u201d e \u201cescolhas\u201d se relativizam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es sociais). Quer dizer, as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o escolares deixam claros \n\n\n\n109 \n \n\nseus moldes, suas propostas, suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, suas formas de atua\u00e7\u00e3o sobre os \n\nconstitutivos de identidade daquelas que dela participam. Mas, ao ingressar nesse \n\nespa\u00e7o, o indiv\u00edduo estar\u00e1 tacitamente aceitando e submetendo-se aos elementos que \n\ninfluenciar\u00e3o sua forma de pensar, de agir e, principalmente, desejar/decidir. Valores, \n\nideias e perspectivas ser\u00e3o igualmente oferecidos e absorvidos em maior ou menor grau. \n\nA grande diferen\u00e7a, entretanto, est\u00e1 em seu poder de participa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de buscar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que mais favorecem seus pr\u00f3prios interesses (pouco provavelmente buscarei \n\no Centro Cultural Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1, por exemplo, se eu n\u00e3o tiver qualquer \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com as religi\u00f5es de matrizes africanas), o participante ter\u00e1, nessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, uma possibilidade infinitamente maior de interferir em seus discursos. \n\nMesmo com um curr\u00edculo e estruturado, uma ideologia concreta e uma tradi\u00e7\u00e3o seguida \n\nem ess\u00eancia, a flu\u00eancia dos discursos faz com que o ambiente interno dessas institui\u00e7\u00f5es \n\nseja muito mais favor\u00e1vel \u00e0s articula\u00e7\u00f5es, aos enfrentamentos, \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do que \n\no ambiente discursivo da escola formal. \n\nEsses dois aspectos acima descritos, um de aproxima\u00e7\u00e3o e o outro de oposi\u00e7\u00e3o \n\ndos discursos, e o cen\u00e1rio percebido nas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es investigadas, nos levam j\u00e1 a \n\nesbo\u00e7ar alguma an\u00e1lise quanto a uma poss\u00edvel disputa hegem\u00f4nica entre os espa\u00e7os \n\nescolar e n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o. Percebemos que os discursos mais se complementam \n\ne se articulam do que se conflitam pela disputa de um territ\u00f3rio emergente. \u00c9 o caso, por \n\nexemplo, de n\u00e3o receber de qualquer jovem participante de institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que a pr\u00e1tica desse espa\u00e7o colabora para seu desinteresse em prolongar \n\nos estudos. Ao contr\u00e1rio, os discursos dessas institui\u00e7\u00f5es pregam a import\u00e2ncia do \n\nconhecimento, da forma\u00e7\u00e3o e dos valores que lhes seriam transmitidos pela escola \n\nformal. O discurso do espa\u00e7o n\u00e3o escolar, assim, n\u00e3o se op\u00f5e ao discurso formal da \n\nescola, mas a ele se articula. Ao mesmo tempo, esse discurso do espa\u00e7o escolar n\u00e3o nos \n\nparece neutro, ing\u00eanuo ou acr\u00edtico \u00e0 realidade pol\u00edtica e ao cen\u00e1rio atual da escola \n\nformal. Ao se posicionarem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exig\u00eancia de direitos, cobran\u00e7as de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e imposi\u00e7\u00f5es de ideologias pr\u00f3prias a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, os espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de ensino criam campos de conflito capazes de lhes garantir o poder de \n\nconquistar, de resistir e de buscar a subvers\u00e3o de certas ordens sociais. Ou seja, a\u00e7\u00f5es \n\ncapazes de garantir o espa\u00e7o de luta na disputa hegem\u00f4nica. A\u00e7\u00f5es capazes de garantir \n\nsua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Em meio a esse jogo do poder, \u00e9 mais que prov\u00e1vel que a cr\u00edtica \n\n\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas acabe resvalando nas pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Nesse caso, o \n\nv\u00ednculo, a articula\u00e7\u00e3o e o complemento dos discursos desses dois ambientes, mesmo \n\n\n\n110 \n \n\nsem se oporem, sem se polarizarem, formam um c\u00edrculo cujo fechamento, em prol de \n\nsua exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o, nunca ser\u00e1 realizado. Isso traduzido \u00e0 fala dos jovens \n\nentrevistados denuncia: a escola n\u00e3o \u00e9 ruim, mas sempre poder\u00e1 ser bem melhor. Essa \n\npondera\u00e7\u00e3o para nossos objetivos, entretanto, n\u00e3o representa qualquer ind\u00edcio de \n\nconclus\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, ela d\u00e1 origem a uma an\u00e1lise ainda mais aprofundada sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica dos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, analisaremos as poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es desses discursos \n\ndos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o sobre a (re)constitui\u00e7\u00e3o de identidades dos \n\nestudantes. Visaremos perceber o quanto esses discursos os levam a construir uma \n\nautorefer\u00eancia de sujeitos ativos e cr\u00edticos de suas realidades sociais. Ao mesmo tempo, \n\nobjetivaremos fazer o registro das poss\u00edveis articula\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es entre esses \n\ndiscursos e os discursos de educa\u00e7\u00e3o escolar, acrescentando a esses dois, ainda, os \n\ndiscursos da cultura popular contempor\u00e2nea. Em outras palavras, nossa an\u00e1lise buscar\u00e1 \n\ntamb\u00e9m os discursos que se originam fora dos espa\u00e7os escolar e n\u00e3o escolar de ensino, \n\nmas que a eles chegam, penetram, transformam e s\u00e3o transformados. A partir da an\u00e1lise \n\ndas entrevistas dos estudantes da regi\u00e3o metropolitana e do sert\u00e3o pernambucanos, \n\ntentaremos perceber o quanto as tens\u00f5es, articula\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es desses tr\u00eas polos \n\ndiscursivos incidem na din\u00e2mica dos processos de (re)constitui\u00e7\u00e3o de suas identidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n4 AS FANTASIAS DE \u201cSER ALGU\u00c9M\u201d E AS IDENTIFICA\u00c7\u00d5ES COM A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O (N\u00c3O/ESCOLAR) \n\n \n\n Todas as aten\u00e7\u00f5es, at\u00e9 aqui, estiveram centradas nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o a \n\npartir dos discursos dos ambientes escolar e n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o. Tentamos defini-\n\nlos de forma paralela, quase que independentes um do outro. Sabemos, entretanto, que \n\nos discursos n\u00e3o se apresentam com essa forma material e muito menos se definem em \n\nmargens t\u00e3o precisas. A din\u00e2mica da malha discursiva \u00e9 dial\u00e9tica, ca\u00f3tica muitas vezes \n\nat\u00e9. Apesar se apresentarem regularidades pr\u00f3prias, os discursos est\u00e3o em constante \n\nencontro e se tencionam, se articulam, se incorporam, se repelem e, sobretudo, se \n\ntransformam. O campo discursivo, assim, s\u00f3 \u00e9 limitado pelos recortes produzidos pelos \n\nsujeitos e incorpora os mais variados embates. Neste cap\u00edtulo final, traremos alguns dos \n\ndiscursos relacionados \u00e0 cultura contempor\u00e2nea. Neles, encontraremos movimentos de \n\nordem hegem\u00f4nica que buscam fixar significantes que consideramos decisivos para \n\nnossas an\u00e1lises. A concep\u00e7\u00e3o de juventudes \u00e9 um deles, que incorpora os discursos da \n\nvulnerabilidade e da express\u00e3o juvenil. As an\u00e1lises, iniciadas no cap\u00edtulo anterior, \n\ntornam-se mais robustas nesta parte do estudo e continuam a buscar as aproxima\u00e7\u00f5es \n\nentre o arcabou\u00e7o te\u00f3rico e as informa\u00e7\u00f5es obtidas. Os discursos da cultura \n\ncontempor\u00e2nea fecham a tr\u00edade discursiva sobre a qual lan\u00e7amos nossas quest\u00f5es.  \n\nAproveitaremos esse conjunto para trazer \u00e0 tona a teoria do agonismo de Chantal \n\nMouffe e nos aprofundarmos um pouco mais sobre a quest\u00e3o do antagonismo entre os \n\ndiscursos. Uma vez dado conta dos discursos dos espa\u00e7os escolar e n\u00e3o escolar de \n\nensino, somados aos da cultura contempor\u00e2nea, complementaremos a discuss\u00e3o com a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o de algumas l\u00f3gicas que atravessam esses discursos, como a do \n\nsalvacionismo socioecon\u00f4mico. A an\u00e1lise dessa l\u00f3gica ser\u00e1 a porta de entrada para a \n\narticula\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \u201cfantasia do gozo pleno\u201d, de Glynos e Stavrakakis, que nos \n\nmostrar\u00e1 o quanto os desejos, sonhos e medos participam do processo de subjetiva\u00e7\u00e3o e \n\nfixa\u00e7\u00e3o parcial das identidades. O \u00faltimo t\u00f3pico de an\u00e1lise aprofundar\u00e1 o olhar sobre a \n\nindecidibilidade, que aparece em alguns textos de Laclau sobre o antagonismo e as \n\nposi\u00e7\u00f5es do sujeito. Buscaremos as bases que formam esses argumentos no pensamento \n\nde Jacques Derrida e tentaremos mostrar que o processo de (in)decis\u00e3o participa, em \n\nv\u00e1rios aspectos, do processo de subjetiva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da negatividade. A escrita se \n\nencerra com uma s\u00edntese provis\u00f3ria, na qual buscaremos aproximar teorias e an\u00e1lises, \n\ncom base nas quest\u00f5es inicialmente lan\u00e7adas. \n\n\n\n112 \n \n\n          \n\nJovens, juventudes e oportunidades  \n\n \n\nNa literatura utilizada para este trabalho, percebemos que h\u00e1 grande preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem definir e fixar concep\u00e7\u00f5es sobre o jovem e a juventude. N\u00e3o temos a pretens\u00e3o de \n\nanalisar tamb\u00e9m esse territ\u00f3rio de disputas pelo discurso do jovem/juventude, nem \n\ncompreendemos essa an\u00e1lise como imprescind\u00edvel para nosso estudo. Ao utilizarmos o \n\ntermo, desde o t\u00edtulo \u00e0s pondera\u00e7\u00f5es finais desta an\u00e1lise, buscamos apenas nominar \n\naquele grupo de pessoas que mais frequentemente se encontra no momento de vida em \n\nque a op\u00e7\u00e3o por prolongar ou interromper a trajet\u00f3ria escolar se faz presente. Elegemos, \n\nassim, trabalhar com \u201cpessoas\u201d que estivessem cursando ou houvessem conclu\u00eddo o \n\nensino m\u00e9dio h\u00e1 pouco tempo, n\u00e3o nos fixando a quest\u00f5es de idade ou comportamento \n\nt\u00edpico dos discursos sobre a juventude.  \n\nPara alguns autores, existe um imagin\u00e1rio de juventude compreendido a partir de \n\numa fase de transi\u00e7\u00e3o, uma passagem para a idade adulta na qual o indiv\u00edduo atinge a \n\nmatura\u00e7\u00e3o sexual e responde \u00e0s quest\u00f5es postas pela sociedade de maneira uniforme e \n\nhomog\u00eanea. Esse conceito, entretanto, n\u00e3o esgotaria a pluralidade dessa \u201cidentidade\u201d, \n\nque \u00e9 atravessada por categorias de v\u00e1rias ordens, como classe social, etnia, g\u00eanero e \n\nreligi\u00e3o, bem como pelas formas desiguais de acesso a bens materiais e simb\u00f3licos. O \n\ncampo de estudos da juventude trata, na verdade, de \u201cjuventudes\u201d, as quais podem ser \n\nmelhor compreendidas como constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais do que como um mero \n\ndado cronol\u00f3gico (ABRAMO, 2005; CARRANO, 2011;  MARTINS, CARRANO, \n\n2011; DAYRELL, CARRANO, 2014; TOSTA, 2015). \n\nEm Hegemonia e Estrat\u00e9gia Socialista, Laclau e Mouffe (2015) acrescentam a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de consumidor a essa concep\u00e7\u00e3o de juventude como constru\u00e7\u00e3o social. Para \n\nesses autores, a juventude \u00e9 um fen\u00f4meno que se constitui \u201cnum novo eixo para a \n\nemerg\u00eancia de antagonismos\u201d. Na condi\u00e7\u00e3o de consumidor, criam-se necessidades \n\nespec\u00edficas para o jovem, que o impulsionam a buscar uma autonomia financeira.  O \n\nproblema \u00e9 que a pr\u00f3pria sociedade n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de lhe prover tal autonomia, j\u00e1 \n\nque fatores como as crises econ\u00f4micas e o desemprego o colocam em uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nainda maior vulnerabilidade (p. 249, grifo nosso). Carrano e Dayrell (2003, p. 2) \n\nparecem traduzir essa afirma\u00e7\u00e3o ao afirmarem: \u201cuma tend\u00eancia em nomear a juventude \n\na partir de um modelo que usa como refer\u00eancia determinadas representa\u00e7\u00f5es sociais que \n\n\n\n113 \n \n\nveem o jovem segundo a perspectiva de um ser em constru\u00e7\u00e3o cujos elementos \n\nconstitutivos s\u00e3o dados de acordo com os valores ideais das classes m\u00e9dia e alta\u201d. \n\nO novo discurso publicit\u00e1rio e o apelo ao consumo de modelos est\u00e9ticos e \n\nt\u00e9cnicos existem no sentido de mobilizar as identifica\u00e7\u00f5es de jovens de diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. A expectativa por novos produtos, sua oferta e a pr\u00f3pria \n\nforma dos jovens se relacionarem com eles geram uma forma de subjetiva\u00e7\u00e3o que nem \n\nsempre se alinha ao contexto hist\u00f3rico-social. Al\u00e9m disso, valores que estabelecem \n\ndeterminadas configura\u00e7\u00f5es de desejo (de consumo) s\u00e3o difundidos em rede, como parte \n\nde estrat\u00e9gias de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e geopol\u00edtica hegem\u00f4nicas. Por outro lado, \n\nessa pr\u00f3pria tecnologia, aliada \u00e0 din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\npossibilita ao jovem o contato com outros processos de identifica\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es \n\nlocais e globais, permitindo o acesso a diferentes modelos sociais e a modos de ser e de \n\nviver. Esses novos modelos reconfiguram seus saberes e experi\u00eancias em din\u00e2micas \n\nculturais que lhe exp\u00f5em tanto a apelos de mundializa\u00e7\u00e3o como a afirma\u00e7\u00f5es de \n\nsingularidades de determinadas regi\u00f5es, l\u00ednguas, etnias e cren\u00e7as. S\u00e3o universos sociais \n\ndiferenciados, heterog\u00eaneos, concorrentes e contradit\u00f3rios, que lhe constituem como \n\natores plurais, de m\u00faltiplas identidades (BLOJ, 2010; DAYRELL, CARRANO, 2014; \n\nTOSTA, 2015). Noutras palavras, s\u00e3o discursos os mais variados, que atravessam os \n\njovens em diferentes territ\u00f3rios de disputa hegem\u00f4nica, que se tencionam, articulam e se \n\ncontrap\u00f5em em cadeias de particularismos e universalismos, aos quais ele fixa sua \n\nidentidade temporariamente.  \n\nEm nossos contatos, muito nos chamou a aten\u00e7\u00e3o o fato de os indiv\u00edduos \n\nanalisados alinharem suas enuncia\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de juventude \u00e0 quest\u00e3o \n\nda \u201coportunidade\u201d.  Em uma das atividades coletivas realizadas no GCASC, por \n\nexemplo, pe\u00e7o que os educandos completem, por escrito e individualmente, frases por \n\nmim ditadas.  A primeira dessas frases foi \u201cSer jovem para mim \u00e9...\u201d. Das cinco \n\nrespostas, duas inclu\u00edam a palavra \u201coportunidade\u201d: 1) \u201cter liberdade, ser livre, arcar com \n\nos meus problemas\u201d; 2) \u201cemocionante\u201d; 3) \u201cter voz, ser pensante e lutar pelos \n\nobjetivos\u201d: 4) \u201cter v\u00e1rias oportunidades\u201d; 5) \u201cter oportunidades\u201d (grifos nossos). \n\nNa sequ\u00eancia dessa atividade, realizamos um debate no qual cada frase foi \n\ntrazida \u00e0 tona e discutida. A ideia era complementar as frases escritas e confrontar a \n\nexpress\u00e3o individual com a opini\u00e3o oral e coletiva dos jovens, percebendo o quanto o \n\ndiscurso em conjunto poderia ser reconstru\u00eddo (os grifos s\u00e3o nossos). \n\n\n\n114 \n \n\nSimone [GCASC 4]: ser jovem \u00e9 ter oportunidade... \u00e9 ser livre. \n\nfazer o que eu quero... \n\n \n\nRosa [GCASC 5]: para mim, ser jovem significa ter uma vis\u00e3o \n\ndiferente do mundo... ter uma vis\u00e3o diferente do futuro l\u00e1 fora. \n\nDo que eu quero para mim, como pessoa. Uma chance de poder \n\nmudar, de fazer diferente, uma coisa nova. \n\n \n\nKarla [GCASC 7]: pra mim, ser jovem \u00e9 poder ter voz e poder \n\natuar. N\u00e3o ser aquela pessoa assim, fechada de conhecimentos. \n\nIr em busca de oportunidade e de conhecimentos.  \n\n \n\nGeni [GCASC 6]: \u00e9 ter oportunidade. \n\n \n\nEdgar [GCASC 1]: ter oportunidade de mais experi\u00eancias, \n\npara, no futuro, estar bem na vida...  \n \n\nObservamos que as falas representam bem o que antes havia sido escrito e \n\npoder\u00edamos inclusive tentar relacionar as frases anteriores a seus autores. Nas falas, v\u00ea-\n\nse o quanto a primeira enuncia\u00e7\u00e3o cria uma esp\u00e9cie de cadeia, na qual mesmo quem \n\nantes n\u00e3o havia mencionado \u201coportunidade\u201d, ou seu sin\u00f4nimo \u201cchance\u201d, no registro \n\nescrito o faz agora. \n\nNas entrevistas individuais, n\u00e3o havia a previs\u00e3o de retomada da quest\u00e3o sobre \n\nque significava para cada uma das pessoas ser jovem, ou ter ou n\u00e3o oportunidades. \n\nEntretanto, esse substantivo mais uma vez veio \u00e0 tona de maneira muito espont\u00e2nea na \n\nfala de Simone, com a mesma intensidade demonstrada na atividade coletiva:  \n\nSimone [GCASC4]: [sobre seu sentimento de estar fazendo \n\nparte do projeto M\u00e3es da Saudade]: ah, eu t\u00f4 me sentindo livre! \n\nUma, porque eu vou ter meu dinheiro no bolso, e outra, que eu \n\nvou ter oportunidade de esquecer tudo aquilo que eu tava \n\npensando de que eu n\u00e3o ia mais arrumar emprego, de que eu \n\nn\u00e3o ia ser mais como eu era antes... (...) O governo deveria abrir \n\nmais oportunidade pro jovem, n\u00e9? Porque eu n\u00e3o vejo eles fazer \n\nisso... (, grifos nossos) \n\n \n\n Em todos os casos mencionados, percebemos que o significado da palavra \n\n\u201coportunidade\u201d se esvazia para envolver diferentes sentimentos. Dentre todas as \n\npossibilidades sem\u00e2nticas, entretanto, a \u201coportunidade\u201d est\u00e1 associada a desejos no \n\nporvir: ser livre, no sentido de libertar-se; poder mudar, transmitindo a ideia de que \n\nalgo possa, no futuro, ser diferente; uma ponte para um dia estar bem na vida; algo que \n\nfa\u00e7a esquecer as desesperan\u00e7as; e que venha de cima, numa a\u00e7\u00e3o social, governamental. \n\nDayrell e Carrano (2014) nos chamam a aten\u00e7\u00e3o para um aspecto da juventude que pode \n\n\n\n115 \n \n\nampliar essa compreens\u00e3o sobre o sentimento de esperan\u00e7a, expresso na fala dos \n\nentrevistados. Para esses autores a juventude n\u00e3o se reduz a um momento apenas de \n\npassagem na vida, mas tamb\u00e9m \u00e9 um momento de \u201cexerc\u00edcio de inser\u00e7\u00e3o social\u201d, de \n\ndescoberta de possibilidades, que v\u00e3o \u201cdesde a dimens\u00e3o afetiva at\u00e9 a profissional\u201d. \n\nEsse momento apresentaria caracter\u00edsticas t\u00e3o diversas quanto os aspectos sociais, \n\nhist\u00f3ricos e culturais que envolvem os sujeitos que o atravessam. A juventude \n\napresenta-se assim como uma categoria din\u00e2mica, vivenciada de formas diferentes, que \n\nelabora determinados modos do sujeito segundo o contexto sociocultural onde ele se \n\ninsere. \u201cAs juventudes n\u00e3o s\u00e3o apenas muitas, mas s\u00e3o, fundamentalmente, constitu\u00eddas \n\npor m\u00faltiplas dimens\u00f5es existenciais que condicionam o leque de oportunidades da \n\nviv\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o juvenil\u201d (p. 114, grifo nossos). \n\n \n\n \n\nJuventude e vulnerabilidade \n\n \n\n Outro aspecto que encontramos com certa frequ\u00eancia na literatura e que encontra \n\nreflexo na fala dos entrevistados diz respeito a uma suposta condi\u00e7\u00e3o de fragilidade do \n\njovem, apresentado como indiv\u00edduo mais vulner\u00e1vel e sujeito n\u00e3o apenas a maiores \n\ninterfer\u00eancias e influ\u00eancias de determinados discursos e tens\u00f5es, mas de sua pr\u00f3pria \n\nintegridade e exist\u00eancia. Percebemos que h\u00e1 uma imagem constru\u00edda sobre os \n\nindiv\u00edduos dessa faixa et\u00e1ria como sujeitos sociais potencialmente din\u00e2micos, aptos a \n\ninteragir com os desafios das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e das transforma\u00e7\u00f5es produtivas, \n\nao mesmo tempo em que se lhes imputa o estigma do comportamento de risco e da \n\ntransgress\u00e3o (ABRAMO, 2005). Essa condi\u00e7\u00e3o de fragilidade parece se agravar quando \n\nos autores associam o argumento da pobreza \u00e0 juventude em nosso pa\u00eds. \u00cdndices de \n\nviol\u00eancia, homic\u00eddios, tr\u00e1fico e consumo de drogas, aliados aos argumentos de \n\nincertezas e desigualdades sociais, s\u00e3o invocados para denunciar a falta de pol\u00edticas \n\ngovernamentais como geradora de um per\u00edodo de vida problem\u00e1tico (MARTINS, \n\nCARRANO, 2011; DAYRELL, CARRANO, 2014). Essa imagem parece atingir uma \n\nrepercuss\u00e3o gigantesca no ide\u00e1rio comum de nossa sociedade, capaz de ser representada \n\nem express\u00f5es midi\u00e1ticas e art\u00edsticas e difundir-se ainda mais numa forma de l\u00f3gica \n\nsocial consolidada. Exemplo disso \u00e9 a cita\u00e7\u00e3o de uma letra da m\u00fasica, em que se diz que \n\n\n\n116 \n \n\n\u201co jovem n\u00e3o \u00e9 levado a s\u00e9rio\u201d\n24\n\n, em um artigo sobre as juventudes (DAYRELL, \n\nCARRANO, 2014, p. 105), que, ao mesmo tempo, \u00e9 reproduzida na fala de Rosa, um de \n\nnossos entrevistados: \n\nRosa [GCASC 5]: Na minha opini\u00e3o, eles n\u00e3o t\u00e3o nem a\u00ed para \n\na educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed pros jovens. Como na m\u00fasica, \u201co \n\njovem no Brasil nunca \u00e9 levado a s\u00e9rio\u201d. A minha opini\u00e3o \u00e9 \n\nessa.  \n\n  \n\nSe o discurso da cultura contempor\u00e2nea vai ser trazido ao debate, essa dupla \n\nmen\u00e7\u00e3o do verso da can\u00e7\u00e3o j\u00e1 indica o quanto a express\u00e3o cultural juvenil participa e \n\ninfluencia as refer\u00eancias de ilustra\u00e7\u00e3o do pensamento em contextos bastante \n\ndiversificados (um, em um artigo acad\u00eamico; o outro, em uma fala espont\u00e2nea).    \n\nDe volta ao debate corrente, observamos que o discurso da vulnerabilidade, da \n\nfragilidade do jovem, como buscamos evidenciar no cap\u00edtulo anterior\n25\n\n, parece ser \n\nmuito bem incorporado ao repert\u00f3rio de argumentos das institui\u00e7\u00f5es aqui analisadas. \n\nAqui podemos verificar o quanto ele se expande pela fala tamb\u00e9m daqueles que \n\nparticipam dessas institui\u00e7\u00f5es: \n\nSimone [GCASC 4]: eu n\u00e3o sei o que t\u00e1 se passando na cabe\u00e7a \n\ndos jovens de hoje em dia.  Eles t\u00e3o t\u00e3o rebeldes, t\u00e3o rebeldes... \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, eu n\u00e3o via um jovem chegar, ficar na frente da escola \n\nusando droga... hoje voc\u00ea vai na escola... vai na quadra, tem um \n\nfumando, tem um... e isso a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai l\u00e1 chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o...  \n\n \n\nKarla [GCASC 7]: ...Os jovens t\u00eam uma cabe\u00e7a forte, mas na \n\nhora de buscar oportunidades, voc\u00ea cai num abismo. E s\u00e3o \n\npoucas as pessoas que olham pra voc\u00ea e dizem \u201cpoxa...\u201d, as \n\npessoas v\u00e3o olhar para voc\u00ea e v\u00e3o dizer \u201cAh, foi porque quis\u201d. \n\nNingu\u00e9m v\u00ea as condi\u00e7\u00f5es daquela pessoa. Eu n\u00e3o estou \n\nprotegendo, entende? Mas a pergunta \u00e9, o que leva uma pessoa \n\na se viciar em maconha? O que leva um jovem e pegar uma \n\ndroga, a roubar, a matar? O que leva uma pessoa a fazer isso?    \n\n \n\nAinda em Dayrell e Carrano (2014), encontramos o alerta de que \u201c\u00e9 preciso \n\ncuidar para n\u00e3o transformar a juventude em idade problem\u00e1tica, confundindo-a com as \n\ndificuldades que possam afligi-la. \u00c9 preciso dizer que muitos dos problemas que \n\nconsideramos pr\u00f3prios dessa fase n\u00e3o foram produzidos por jovens. Esses j\u00e1 existiam \n\n                                                           \n24\n\n M\u00fasica \u201cN\u00e3o \u00e9 s\u00e9rio\u201d, da banda Charlie Brown Jr., lan\u00e7ada em 2000. \n\n \n25\n\n Para facilitar a lembran\u00e7a do leitor, observo que fa\u00e7o men\u00e7\u00e3o, nesse ponto, ao momento de capacita\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens do GCASC que tive a oportunidade de presenciar. Naquele encontro, os jovens ouviram a \n\npalestra de uma mediadora sobre a viol\u00eancia no bairro. No registro de minhas impress\u00f5es, relatei a carga \n\nde emo\u00e7\u00e3o investida em sua fala e a rea\u00e7\u00e3o de apreens\u00e3o e revolta esbo\u00e7ada pelos jovens ao ouvi-la.   \n\n\n\n117 \n \n\nantes mesmo de o indiv\u00edduo chegar \u00e0 idade da juventude\u201d (p. 107). Outra fala ilustra \n\nessa afirma\u00e7\u00e3o e parece surgir como contraponto do discurso da viol\u00eancia e \n\ndelinqu\u00eancia praticadas pelo jovem. Aparentemente, tamb\u00e9m \u00e9 um discurso propagado \n\npelas institui\u00e7\u00f5es que oferecem as \u201coportunidades\u201d aos jovens, que lhes refor\u00e7a a ideia \n\nda esperan\u00e7a e do desejo no porvir: \n\nRosa [GCASC 5]: (...) Porque nem todo jovem \u00e9 corrupto. \n\nNem todo jovem vai prejudicar o Brasil. Porque o jovem \u00e9 \n\nmuito apontado... por conta de n\u00f3s mesmos, nossas atitudes. \n\nEnt\u00e3o \u00e9 uma forma de n\u00f3s jovens se expressar e fazer a \n\nmudan\u00e7a  dizer que a gente \u00e9 diferente, n\u00e9?  \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o de n\u00e3o apenas fazer a cr\u00edtica, mas tamb\u00e9m apresentar a famosa luz no \n\nfim do t\u00fanel parece atingir a literatura sobre as juventudes. Em todas as obras \n\nanalisadas, ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas pertinentes a esse grupo social, a \n\neduca\u00e7\u00e3o era colocada como proposta imediata de mitiga\u00e7\u00e3o ou mesmo solu\u00e7\u00e3o das \n\nintemp\u00e9ries. Se retomarmos a compreens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como um \u201cprocesso de \n\ntransmiss\u00e3o-aquisi\u00e7\u00e3o, ensino-aprendizagem, das formas de diferencia\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \n\nculturalmente acumuladas\u201d (PUIGGR\u00d3S, 1995, apud SOUTHWELL, 2008, p. 128), \n\nesse princ\u00edpio ganhar\u00e1 ainda mais coer\u00eancia. A quest\u00e3o que trazemos ao debate, \n\nentretanto, \u00e9 o fato de esses autores imputarem essa responsabilidade exclusivamente \u00e0 \n\nescola: \u201ca escola, em especial a de Ensino M\u00e9dio, constitui-se em institui\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada de promo\u00e7\u00e3o de suportes para que os jovens elaborem seus projetos \n\npessoais e profissionais para a vida adulta\u201d (MARTINS; CARRANO, 2011).  \n\nSe a escola \u00e9 tida como a respons\u00e1vel por preparar os indiv\u00edduos em uma fase \n\ntransit\u00f3ria da vida, dentro de diferentes contextos de riscos produzidos pela sociedade \n\n(MARTINS; CARRANO, 2011), \u00e9 de se esperar que ela abrigue os mais diversos e \n\nintensos conflitos. Ocorridos em diferentes \u00e2mbitos, esses conflitos se destacam por \n\naglutinar interesses difusos e por acentuar rela\u00e7\u00f5es de distin\u00e7\u00e3o social e de preconceito, \n\nnos quais a profus\u00e3o de (discursos sobre) ra\u00e7as, g\u00eaneros e credos ganha resultados nem \n\nsempre positivos em sua intera\u00e7\u00e3o. O conflito mais forte para alguns autores, entretanto, \n\nvai dizer respeito \u00e0s tens\u00f5es existentes entre as gera\u00e7\u00f5es tidas como \u201cadultas\u201d e os \n\neducandos. A resist\u00eancia que os alunos oferecem a um trabalho entendido como \n\neducativo, empreendido pelos mais velhos, refor\u00e7a os argumentos de que \u201cno \u00e2mbito do \n\nestudo sociol\u00f3gico da escola: n\u00e3o se nasce aluno, algu\u00e9m torna-se aluno\u201d (SPOSITO, \n\n2003,).   \n\n\n\n118 \n \n\nSe concordarmos com essa constru\u00e7\u00e3o de ideias, vamos entender que os \n\nconflitos supostamente patrocinados pelo ambiente escolar apresentam tra\u00e7os muito \n\nmais profundos de subjetiva\u00e7\u00e3o, de uma refer\u00eancia ontol\u00f3gica e de fixa\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \n\nde identidades. Eles se estenderiam tamb\u00e9m por generaliza\u00e7\u00f5es, como na fala de Rosa, \n\nque pode representar o mesmo processo vivido por outros entrevistados. Para melhor \n\nsituar o leitor nessa refer\u00eancia, lembro que Rosa \u00e9 a jovem v\u00edtima de ass\u00e9dio sexual em \n\nsua primeira escola e v\u00edtima de bullying na segunda. Em casa, Rosa tinha a obriga\u00e7\u00e3o de \n\ncuidar do irm\u00e3o mais novo quando ele ainda era beb\u00ea.   \n\nRosa [GCASC 5]: A\u00ed eu ficava assim, tanto acuada no col\u00e9gio, \n\ncomo acuada em casa... a\u00ed depois de tr\u00eas anos foi mudando. Eu \n\nainda recebia apelido dos meninos, mas fui mudando no \n\ncol\u00e9gio, fui fazendo amizade com as meninas, a\u00ed come\u00e7ou \n\naquele neg\u00f3cio de querer sair, de querer marcar encontro de sair \n\ncom as meninas, e as meninas sempre maduras, t\u00e1 entendendo? \n\nSempre mais velhas, \u201ctu ainda \u00e9 um beb\u00ea! Vamos arrumar um \n\nmenino para tu ficar agora!\u201d... sempre tem isso. (...) Porque \n\npreconceito tem, individualismo tem, tem bullying... tem tudo \n\nno col\u00e9gio. Tem de tudo. Mas voc\u00ea tem que saber lidar. Eu sei \n\nque eu sou inexperiente, que eu tenho muita coisa pela frente \n\npra aprender, mas... se voc\u00ea t\u00e1 me apelidando, voc\u00ea tem algum \n\nmotivo, porque eu n\u00e3o fiz nada com voc\u00ea. Mas alguma coisa \n\nvoc\u00ea deve sofrer em casa pra no col\u00e9gio voc\u00ea ser totalmente \n\ndiferente. No col\u00e9gio o jovem \u00e9 uma coisa, em casa ele \u00e9 \n\ntotalmente outra, t\u00e1 entendendo? No col\u00e9gio ele pode ser o \n\nfort\u00e3o, em casa ele \u00e9 o medroso, o dominado... cada rea\u00e7\u00e3o \n\ndefine dele um ato, ou que ele t\u00e1 sofrendo ou que j\u00e1 sofreu. (...) \n\nDepois n\u00e3o ligava, a\u00ed depois eles pararam... mas isso fica na \n\ncabe\u00e7a da gente, \u201co que que eu fiz com essas pessoas pra elas \n\nfazerem isso comigo?\u201d. (...) Meio que a pessoa fica com trauma. \n\nFica com medo de voltar \u00e0 escola. Isso tamb\u00e9m eu fiquei. \n\nTamb\u00e9m sou igual a qualquer jovem, n\u00e9? E tamb\u00e9m com isso \n\neu tentava mudar e buscar o meu melhor. [grifo nosso] \n\n \n\nSe a generaliza\u00e7\u00e3o e a naturaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos foi um tra\u00e7o caracter\u00edstico da \n\nfala de Rosa no cap\u00edtulo anterior, esses dispositivos ressurgem aqui de maneira tamb\u00e9m \n\nmarcante, levando-nos a perceber que essa pode ser uma estrat\u00e9gia discursiva \n\ndesenvolvida pela jovem para lidar com suas dificuldades e limita\u00e7\u00f5es.  \n\nDayrell e Carrano (2014) engrossam esse coro ao narrarem que o cotidiano \n\nescolar \u00e9 comumente marcado por problemas provocados pelos jovens estudantes, tendo \n\na indisciplina e a dispers\u00e3o como os itens mais acentuados de um suposto repert\u00f3rio. \n\nPor outro lado, alegam que: \n\n\n\n119 \n \n\nNas aproxima\u00e7\u00f5es que fazemos dos jovens estudantes por meio \n\nde pesquisas e mesmo em conversas informais, tamb\u00e9m \n\nouvimos constantes reclama\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola e aos seus \n\nprofessores. Para grande parte dos jovens, a institui\u00e7\u00e3o parece \n\nse mostrar distante dos seus interesses e necessidades. O \n\ncotidiano escolar \u00e9 relatado como sendo enfadonho. Jovens \n\nparecem dizer que os professores pouco acrescentariam \u00e0 sua \n\nforma\u00e7\u00e3o. A escola \u00e9 percebida como \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d necess\u00e1ria, \n\ntendo em vista a necessidade dos diplomas (p. 102).  \n\n \n\n N\u00e3o podemos deixar de perceber a quantidade de l\u00f3gicas fantasm\u00e1ticas e de \n\nmitos impregnados no imagin\u00e1rio social, que se legitimam, reafirmam e se reproduzem \n\nnesse tipo de discurso. S\u00e3o l\u00f3gicas que se apresentam mesmo entre estudantes do sert\u00e3o \n\npernambucano, que vivem a pouco mais de 400 quil\u00f4metros da capital, sobre suas \n\npr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia. Observemos, por exemplo, essas duas falas do mesmo \n\nentrevistado. Nelas, encontramos refer\u00eancias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como salvadora do jovem e \u00e0 \n\nescola como algo que sempre pode ser melhor. A diferen\u00e7a \u00e9 que a esses discursos se \n\nsomam outros, provenientes de outras l\u00f3gicas sociais fantasm\u00e1ticas, como as que \n\natribuem ideias de maior precariedade ao sert\u00e3o ou por determinados eventos ocorrerem \n\nno sert\u00e3o (os grifos s\u00e3o nossos): \n\n \n\nVladmir [FCDL 2]: o Alto do Bom Jesus, quando ele \n\ncome\u00e7ou, as pessoas sempre vinham para Serra Talhada e \n\nagregavam l\u00e1. Chegando l\u00e1 foi superlotando, ent\u00e3o sempre foi a \n\nperiferia da cidade. (...) Que \u00e9 menos trabalhado pra tirar essa \n\nviol\u00eancia. Coisas que antigamente n\u00e3o tinham e hoje tem (...). O \n\nque a gente fazia na porta de casa n\u00e3o pode mais fazer. E a \n\nsalva\u00e7\u00e3o de tudo era o que? A educa\u00e7\u00e3o. Todo mundo, vamos \n\npra escola. (...) \u00c9 isso que t\u00e1 acontecendo na realidade. \n\nPrincipalmente aqui no sert\u00e3o. No sert\u00e3o tem muito isso.  \n\n \n\nVladmir [FCDL 2]: nem todas as escolas daqui s\u00e3o, como \u00e9 \n\nque se diz... complexas como deveriam ser. N\u00e3o t\u00eam quadra... \n\ntem escola fundamental principalmente, que j\u00e1 era pra estar \n\natendendo s\u00f3 o ensino fundamental e ainda n\u00e3o t\u00e1 tendo isso \n\naqui... muitas coisas que l\u00e1 no Recife, ou ent\u00e3o no restante do \n\npa\u00eds j\u00e1 tem, aqui n\u00e3o tem. \n\n \n\nS\u00e3o l\u00f3gicas que estereotipam e que afetam, tamb\u00e9m, a concep\u00e7\u00e3o de classes \n\nsociais. Se na fala acima se menciona a periferia como um lugar mais violento, Juarez \n\nDayrell (2007) parece reproduzir, em seus argumentos, uma categoriza\u00e7\u00e3o dupla quando \n\nnos fala que ser jovem oriundo das camadas populares \u00e9 um desafio consider\u00e1vel. Para \n\nesse autor, a dupla caracteriza\u00e7\u00e3o (jovem e pobre) altera a trajet\u00f3ria de vida e os \n\nsentidos de uma viv\u00eancia juvenil. O jovem de baixa renda que chega \u00e0s escolas p\u00fablicas \n\n\n\n120 \n \n\npossui caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, pr\u00e1ticas sociais diversas e um universo simb\u00f3lico que o \n\ndiferencia consideravelmente dos das outras gera\u00e7\u00f5es (pp. 1107 a 1109).  \n\nPercebo o quanto o reflexo dessas l\u00f3gicas afeta o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos com quem tivemos contato e coloca em discuss\u00e3o n\u00e3o mais apenas o sentido \n\nde ser \u201cjovem\u201d e estar em uma \u201cescola\u201d. Esse discurso parece tornar-se ainda mais \n\ncomplexo quando esse \u201cjovem\u201d \u00e9 um jovem de periferia, de uma classe econ\u00f4mica \n\nmenos favorecida, e a \u201cescola\u201d \u00e9 uma escola p\u00fablica. Apesar de n\u00e3o haver sido crit\u00e9rio \n\nna escolha dos entrevistados, todos eles declararam haver terminado ou estarem \n\ncursando o ensino m\u00e9dio em escola p\u00fablica. Mesmo ouvindo cr\u00edticas aos \n\nestabelecimentos escolares, de suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u00e0 qualidade de seus professores, \n\nn\u00e3o ouvimos deles qualquer refer\u00eancia negativa da escola por ela ser p\u00fablica. Um \n\ndepoimento, entretanto, ressalta essa imagem fantasm\u00e1tica que se criou da escola \n\np\u00fablica em nosso imagin\u00e1rio social (os grifos s\u00e3o nossos): \n\n \nGuilherme [GCASC 2]: eu estudei at\u00e9 a oitava s\u00e9rie em escola \n\nparticular. E estudei assim... todo ano eu mudava de escola, \n\nporque a minha m\u00e3e... era casa de aluguel, a\u00ed \u00e0s vezes acontecia \n\nalguma coisa melhor, a\u00ed mudava. E no ensino m\u00e9dio eu estudei \n\nna cidade, na Escola Dois [segunda escola onde estudou e que \n\nrevelou ser uma escola p\u00fablica], o ensino m\u00e9dio todo. \n\n \n\n Pergunto-lhe como se deu essa transi\u00e7\u00e3o da escola privada para a escola p\u00fablica \n\ne Guilherme narra o seguinte: \n\nGuilherme [GCASC 2]: foi chocante, porque em todo meu \n\nensino fundamental a minha m\u00e3e me amea\u00e7ava... sempre tem \n\npais que amea\u00e7am, \"olha, vou te colocar numa escola p\u00fablica, \n\nviu? se tirar nota baixa, vou colocar na escola p\u00fablica...\u201d, ent\u00e3o \n\na escola p\u00fablica se tornou o medo de quem est\u00e1 na escola \n\nparticular. A\u00ed quando eu fui para a escola p\u00fablica eu me senti no \n\nmeio do inferno que todo mundo falava... (...) e eu tinha muita \n\nvergonha de usar a farda do governo. Porque quando eu era de \n\nescola particular e via as pessoas usando a farda do governo eu \n\npensava, \u201ceita, escola do governo\u201d. E quando me vi com a farda \n\nda escola p\u00fablica eu disse \u201cpoxa!\u201d. Isso foi no meu primeiro \n\nano, n\u00e9. No primeiro ano foi bastante adapta\u00e7\u00e3o. (...) as pessoas \n\nl\u00e1 eram bem mais humildes que eu... [grifos nossos] \n\n \n\n A partir dos dispositivos lingu\u00edsticos que emprega, Guilherme deixa clara a \n\norigem de seu temor e preconceito pelo espa\u00e7o p\u00fabico de ensino formal. Observamos, \n\nmais uma vez, o poder das l\u00f3gicas sociais influenciarem o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos e, em especial, os jovens. \u00c0 continua\u00e7\u00e3o, Guilherme narra como se deu o \n\n\n\n121 \n \n\nprocesso de reconfigura\u00e7\u00e3o dessa identidade tempor\u00e1ria, marcada por medos e \n\npreconceitos, quando come\u00e7ou a ter contato com a escola p\u00fablica para al\u00e9m desse \n\ndiscurso fantasm\u00e1tico:  \n\nGuilherme [GCASC 2]: eu tinha medo das pessoas, porque l\u00e1 \n\nprimeiramente... por preconceito, n\u00e9? Elas eram de origem \n\nhumilde, logo eu pressupunha que eram ladr\u00f5es, pessoas que \n\npodem fazer o mal, usu\u00e1rios de drogas e tal... realmente tem. \n\nTem pessoas que me ofereceram drogas na escola... tem, mas \n\nn\u00e3o \u00e9 a maioria. (...) Depois foi que eu conheci, foi uma \n\nexperi\u00eancia muito boa. Porque eu convivi com pessoas bastante \n\ndiferentes, que eu nunca tive a oportunidade de dividir... eu fiz \n\num curso com um menino que saia de casa e n\u00e3o tinha \n\ncomida.(...) E isso minha m\u00e3e sempre dizia \u201colhe, dez reais para \n\num caso de emerg\u00eancia... isso aqui \u00e9 um lanchinho... isso aqui \u00e9 \n\no almo\u00e7o...\u201d e de repente eu tava convivendo com uma pessoa \n\nque n\u00e3o tinha o que comer! Foi um choque! A\u00ed eu comecei a \n\ntrazer dois almo\u00e7os, um pra mim e um pra ele, at\u00e9 terminar o \n\ncurso. Foi uma experi\u00eancia bastante legal, nessa quest\u00e3o de \n\nconv\u00edvio. Ele se tornou amigo, pr\u00f3ximo... foi bem legal. [grifos \nnossos] \n\n \n\nNeste ponto da discuss\u00e3o, sentimos a necessidade de propor uma reflex\u00e3o sobre \n\ntodos os discursos que at\u00e9 agora relatamos sobre a escola. Note-se que este \u00e9 um estudo \n\nque tem como foco a atua\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o. O enfoque sobre a \n\nescola formal, aqui, \u00e9 o de uma refer\u00eancia de discurso a se articular, tensionar e, quando \n\no caso, se contrapor aos discursos desses espa\u00e7os. Entretanto, por mais breves que \n\nsejamos quanto \u00e0 literatura, \u00e0s narrativas e aos nossos pr\u00f3prios objetivos, n\u00e3o podemos \n\nignorar a profus\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es discursivas que cercam a escola formal na \n\ncontemporaneidade. Da escola como solu\u00e7\u00e3o aos ditos problemas da juventude \u00e0 escola \n\ncastradora/recalcadora; da escola que surge como promessa de dias melhores, \u00e0 escola \n\nque representa os interesses de um golpe de estado; da escola que deveria sempre ser \n\nmais do que \u00e9. Por outro lado, os discursos da naturaliza\u00e7\u00e3o e da conformidade, \n\nassociados \u00e0s l\u00f3gicas de medos e viol\u00eancias, s\u00e3o capazes de alimentar esse sentimento \n\nde fragilidade do jovem e despertar-lhes mais ainda a avidez pelo que polissemicamente \n\nchamam de \u201coportunidade\u201d.  A sugest\u00e3o de novos caminhos, novas possibilidades e de \n\nalguma perspectiva mais pr\u00e1tica de mudan\u00e7a pode ser um dos atrativos dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de ensino. N\u00e3o diremos aqui que esses espa\u00e7os se utilizam de formas \n\nideol\u00f3gicas ou imagens irreais como forma de engodo para a atra\u00e7\u00e3o dos jovens. Assim \n\ncomo a escola formal, como alguns agrupamentos sociais e (como vimos) a pr\u00f3pria \n\nliteratura acad\u00eamica, esses espa\u00e7os tamb\u00e9m s\u00e3o atingidos, se constituem a partir de e se \n\n\n\n122 \n \n\n(re)configuram continuamente com os discursos, l\u00f3gicas sociais e representa\u00e7\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicas que formam a incessante trama da malha social. S\u00e3o, sobretudo, espa\u00e7os \n\nque se constroem como alternativa ou mesmo oposi\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o escolar formal\n26\n\n. Quer \n\ndizer, surgem como um o\u00e1sis, como proposta alternativa ao que se revela nos discursos \n\ne representa\u00e7\u00f5es de senso comum sobre a escola formal.  \n\nIlustramos esse argumento com a fala de Rosa. Ap\u00f3s sofrer com ass\u00e9dios e \n\nbullying na escola e de arcar com a responsabilidade de cuidar do irm\u00e3o mais novo em \n\ncasa, ela nos conta como foi sua chegada ao espa\u00e7o n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o:  \n\n \nRosa [GCASC 5]: ...tinha uma amiga minha que estudava de \n\nmanh\u00e3 tamb\u00e9m. Ela participava aqui do GCASC. A\u00ed, ela \n\ncome\u00e7ou a comentar comigo do GCASC, dizendo que era legal, \n\ndiferente, divertido e tal. A\u00ed eu comecei a gazear [matar aula] \n\npara vir pro GCASC! [risos] nunca gazeei na minha vida. Foi a \n\nprimeira vez. A\u00ed, quando eu cheguei aqui fui super bem \n\nrecebida. Tinha jovens de toda idade e de minha idade tamb\u00e9m. \n\nN\u00e3o me criticaram, n\u00e3o levei apelido... ah! Foi tipo, como uma \n\nm\u00e3e abra\u00e7a seu filho, t\u00e1 entendendo? Foi um aconchego, calor \n\nde m\u00e3e... essas coisas. Fui super bem atendida... a\u00ed teve a \n\ndin\u00e2mica, umas brincadeiras que a gente fazia aqui, uma coisa \n\nbem chamativa, bem engra\u00e7ada... e, uma coisa que me chamou \n\na aten\u00e7\u00e3o: v\u00f4lei! Meninos contra meninas. Era uma coisa que eu \n\nn\u00e3o tinha! \u201cAh! T\u00f4 aliviada... sa\u00ed da rotina... sa\u00ed das minhas \n\nobriga\u00e7\u00f5es, dos meus deveres\u201d.  \n\n \n\nDe acordo com a perspectiva assumida neste trabalho, se os espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de educa\u00e7\u00e3o surgem numa rela\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a com o espa\u00e7o escolar formal, \n\neles assim o fazem dentro de uma rela\u00e7\u00e3o ag\u00f4nica, mas n\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o \n\nantag\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele espa\u00e7o. Lembramos que \u00e9 a impossibilidade de sutura do \n\ntecido social que faz de toda identidade um movimento cont\u00ednuo de diferen\u00e7as e, assim, \n\numa estrutura prec\u00e1ria em seu estabelecimento. O antagonismo apresenta formas ainda \n\nmais complexas de configura\u00e7\u00e3o, mas s\u00f3 trataremos desse ponto mais adiante. \n\n \n\nO jovem e o territ\u00f3rio da express\u00e3o cultural  \n\n \n\nAnteriormente, tentamos mostrar o quanto o apelo de consumo participa das \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais sobre o jovem e a juventude, em uma fase em que as necessidades \n\nde afirma\u00e7\u00f5es operam de maneira marcante. O mundo dos jovens foi mostrado como o \n                                                           \n26\n\n Aqui sugerimos uma revis\u00e3o dos conceitos de negatividade como condi\u00e7\u00e3o de sujeito, apresentados no \n\nprimeiro cap\u00edtulo, baseada na teoria do antagonismo de Laclau e Mouffe (2004) que, por sua vez, se \n\norigina nos estudos da teoria psico-filos\u00f3fica de Lacan.   \n\n\n\n123 \n \n\nmundo do desejo, da avidez pelas oportunidades e, ao mesmo tempo, das priva\u00e7\u00f5es e \n\nexpectativas mal resolvidas, por condi\u00e7\u00f5es geradas pela pr\u00f3pria sociedade.  \n\nDe volta ao texto de Dayrell e Carrano (2014), observamos que esses autores \n\ntomam a juventude como \u201cum momento pr\u00f3prio de experimenta\u00e7\u00f5es, de descobertas e \n\ntestes das pr\u00f3prias potencialidades e de demandas de autonomia que se efetivam no \n\nexerc\u00edcio de escolhas\u201d (p. 117). Nesse sentido, seria atrav\u00e9s da ades\u00e3o aos grupos que o \n\njovem experimentaria pr\u00e1ticas, rela\u00e7\u00f5es e rituais, se apropriando de s\u00edmbolos \n\nespec\u00edficos, que lhe ampliariam os circuitos e as redes de trocas. Em outras palavras, o \n\nmundo da cultura juvenil surge como uma nova possibilidade (oportunidade) na malha \n\ndiscursiva social que se oferece como espa\u00e7o de fixa\u00e7\u00e3o de identidade tempor\u00e1ria. \n\nComo oferecem diferentes estilos e in\u00fameras possibilidades, essas express\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas se configuram, elas mesmas, em tentativas de fixa\u00e7\u00e3o de identidades. Assim, \n\ndesenvolvem discursos pr\u00f3prios, que se manifestam em marcas visuais, sonoras, \n\nideol\u00f3gicas e atitudinais espec\u00edficas. Ainda para Dayrell e Carrano (2014), \u00e9 por meio \n\ndo pertencimento a esses grupos culturais que os jovens conseguem passar da figura do \n\nespectador passivo ao criador ativo. Dessa forma, aquele jovem cuja identidade implica \n\nconsumir, sem ainda possuir autonomia suficiente, destitu\u00eddo de uma condi\u00e7\u00e3o social \n\nque lhe permita uma maior diversidade de experi\u00eancias culturais, encontra no grupo um \n\nespa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o e fortalecimento da autoestima. Ainda segundo os autores, essas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es n\u00e3o se constituem abstratamente, mas \u201cse orientam conforme os objetivos \n\nque as coletividades juvenis s\u00e3o capazes de processar num contexto de m\u00faltiplas \n\ninflu\u00eancias externas e de interesses produzidos no interior de cada agrupamento \n\nespec\u00edfico\u201d. \n\nPercebemos esses argumentos bem representados em alguns de nossos contatos \n\ne observa\u00e7\u00f5es. O primeiro, como foi observado no cap\u00edtulo anterior, diz respeito \u00e0 \n\nproximidade que o jovem participante de espa\u00e7os como o Centro Cultural Grupo \n\nBongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 e a Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o t\u00eam de seus \n\nrepresentantes mais proeminentes. Essa proximidade mostra-se mais que modeladora de \n\num discurso a influenciar o jovem ontologicamente. Ela se d\u00e1 na forma de um exemplo \n\ndo que pode ser considerada uma experi\u00eancia de \u201csucesso\u201d. O jovem aprendiz tem \n\ncontato com o personagem, com o artista, com aquele que faz da arte um s\u00edmbolo de \n\ndestaque, de possibilidade de ganho financeiro, de reconhecimento, de eleva\u00e7\u00e3o, do que \n\na l\u00f3gica social constr\u00f3i como fama. No Centro Bongar \u2013 Xamb\u00e1, por exemplo, alunos \n\ndas oficinas de percuss\u00e3o aprendem com os m\u00fasicos do Grupo Bongar. Como relatamos \n\n\n\n124 \n \n\nno cap\u00edtulo dois, esses m\u00fasicos s\u00e3o profissionais, se apresentam fora do estado e do \n\npa\u00eds, tocam com outros artistas famosos e alguns frequentam escolas de m\u00fasica, \n\nconservat\u00f3rios ou mesmo a universidade. Na Funda\u00e7\u00e3o, de forma semelhante, h\u00e1 o \n\ngrupo de dan\u00e7as profissional, os Cabras de Lampi\u00e3o, que recebe cach\u00ea por suas \n\napresenta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m fazem apresenta\u00e7\u00f5es fora do estado e s\u00e3o os instrutores dos \n\neducandos participantes das oficinas e dos grupos n\u00e3o profissionais: \n\n \n\nVladimir [FCDL 2]: porque \u00e9 assim, como a gente faz parte da \n\nFunda\u00e7\u00e3o dos Cabras de Lampi\u00e3o, ent\u00e3o \u00e9 um projeto que eles \n\ns\u00e3o volunt\u00e1rios. Nossos professores s\u00e3o os dan\u00e7arinos do \n\nCabras de Lampi\u00e3o, entendeu? Por isso a gente n\u00e3o recebe. O \n\nque a gente recebe em troca \u00e9 a cultura, \u00e9 a dan\u00e7a, \u00e9 a arte... que \n\nocupa o nosso tempo e a gente n\u00e3o t\u00e1 na rua, se drogando... ou \n\nent\u00e3o sendo influenciado por algum colega... a\u00ed eles d\u00e3o esse \n\nsuporte pra gente e \u00e9 de gra\u00e7a, porque eles s\u00e3o volunt\u00e1rios...  \n\n \n\nEm outro momento, a compensa\u00e7\u00e3o da priva\u00e7\u00e3o das oportunidades pela eleva\u00e7\u00e3o \n\nda autoestima \u00e9 bem retratada (os grifos s\u00e3o nossos):  \n\n \n\nVladmir [FCDL 2]: porque... n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 participar aqui, vir, \n\ndan\u00e7ar, aproveitar o que se tem...n\u00e3o. Voc\u00ea tamb\u00e9m fica \n\nconhecido. Igual a eu, eu sou da periferia, a\u00ed quem me v\u00ea na rua \n\nj\u00e1 diz \u201cpoxa, eu me lembro de tu. Tu n\u00e3o lembra de mim, n\u00e3o? \n\nMenino, tu dan\u00e7ou xaxado!\u201d E a gente sempre t\u00e1 inclu\u00eddo na \n\nsociedade da qual a gente n\u00e3o imaginaria que iria estar, tipo, \n\ntem inaugura\u00e7\u00f5es, tem viagens para fora, tem pessoas que \n\nchamam a gente pra dan\u00e7ar... ent\u00e3o n\u00f3s somos os \u201equeridos? e \n\nas \u201equeridas?, mas tamb\u00e9m a gente se torna pessoas conhecidas \n\nigual aos professores da gente, n\u00e9? Os Cabras de Lampi\u00e3o s\u00e3o \n\nconhecidos mundialmente. Ent\u00e3o, por a gente estar aprendendo \n\ne estar fazendo o mesmo desenvolvimento que eles fizeram no \n\npassado, que todo mundo come\u00e7ou l\u00e1 de baixo, ent\u00e3o a cidade \n\nem si \u00e9 dif\u00edcil dizer que tem algu\u00e9m que n\u00e3o conhe\u00e7a a gente, \n\nque n\u00e3o viu uma foto, que n\u00e3o viu uma divulga\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o viu \n\num v\u00eddeo... ent\u00e3o a gente se torna uma pessoa conhecida. \u00c9 \n\ncomo se a gente pegasse um carpinteiro, pegasse o material dele \n\ne revendesse pra uma pessoa rica, uma pessoa nobre, que n\u00e3o \n\ntem contato com ele, ent\u00e3o se t\u00e1 a assinatura dele l\u00e1, ent\u00e3o ele \n\nvai ser sempre bem visto. \u00c9 a mesma coisa que eles fazem com \n\nquem necessita mais, que s\u00e3o aquelas pessoas que n\u00e3o s\u00e3o bem \n\nrecebidas pela sociedade. Por a sociedade achar que elas s\u00e3o \n\nladronas, usu\u00e1rias de... inferiores a elas, ent\u00e3o eles transformam \n\nisso, mostram que com aquele pessoa \u00e9 de igual pra igual... \n\n \n\nMartins e Carrano (2011) participam dessa discuss\u00e3o sobre o protagonismo \n\njuvenil dentro de um contexto de sociedade capitalista excludente. Para eles, quest\u00f5es \n\n\n\n125 \n \n\ncomo inclus\u00e3o/exclus\u00e3o, poder aquisitivo, condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, moradia, escolariza\u00e7\u00e3o e \n\ng\u00eanero s\u00e3o aspectos que nortear\u00e3o os jovens na constru\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o das identidades \n\npelas quais querem ser reconhecidos socialmente. As institui\u00e7\u00f5es e seus discursos, \n\nassim, deveriam contribuir para que esse processo seja consciente e isento ao m\u00e1ximo \n\nde supostas heran\u00e7as familiares ou institucionais. A cultura juvenil seria, ent\u00e3o, um \n\nespa\u00e7o social privilegiado de pr\u00e1ticas, representa\u00e7\u00f5es, s\u00edmbolos e rituais, nos quais se \n\npermitiria sua pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  \n\nEsses autores criticam, ainda, a atua\u00e7\u00e3o da escola, espa\u00e7o eminentemente \n\njuvenil, que silencia e invisibiliza as \u201cpr\u00e1ticas que n\u00e3o se encaixam nos cotidianos \n\nescolares institucionalizados e pouco abertos para as expressividades das culturas \n\njuvenis\u201d (p. 45). Na escola, o jovem pouco conseguiria transpor a homogeneiza\u00e7\u00e3o de \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de \u201cser estudante\u201d, mas, segundo esses mesmos autores, a constante e \n\ncrescente press\u00e3o dos novos sujeitos e das identidades surgidas no interior das \n\ndiferen\u00e7as, consegue transformar esse cen\u00e1rio. \n\nIlustramos esse argumento com tr\u00eas das falas de nossos entrevistados e, ao \n\nmesmo tempo, refor\u00e7amos a posi\u00e7\u00e3o de alteridade constitutiva dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de ensino em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Na fala de Simone, demarca-se bem a diferen\u00e7a \n\ndo ambiente institucional, amplo, de diretrizes verticalizadas da escola e o espa\u00e7o mais \n\naberto e flex\u00edvel da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar de ensino. A quest\u00e3o da \u201coportunidade\u201d \n\nvolta, refletindo o mesmo ide\u00e1rio de associa\u00e7\u00e3o com o discurso da juventude, do \n\ndinamismo, do desejo e da a\u00e7\u00e3o que apresentamos antes.   \n\nSimone [GCASC 4]: eu acho que na escola eu n\u00e3o tinha a \n\nliberdade que eu tenho na institui\u00e7\u00e3o. Um exemplo, a escola \n\nn\u00e3o deixava eu mostrar quem eu sou. A escola n\u00e3o tinha... eu \n\nsei dan\u00e7ar. A escola n\u00e3o e dava a oportunidade pra eu dan\u00e7ar \n\nnuma apresenta\u00e7\u00e3o que tenha na escola. N\u00e3o me dava a \n\noportunidade que eu tenho... ent\u00e3o, a diferen\u00e7a de \u201ealuno? para \n\n\u201ejovem?, \u00e9 a falta de oportunidade. (...) At\u00e9 agora, eu venho \n\nestudando e, nisso, estudando a mesma coisa sem a \n\noportunidade de nada, sabendo que eu vou voltar para a escola e \n\nvou ver a mesma coisa. E na institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o, \u00e9 cultura, tem \n\nsemin\u00e1rio, a gente sai... \u00e9 gente nova, aprendendo coisa nova... \n\ne na escola? Aprendendo a mesma coisa... e que l\u00e1 no futuro eu \n\nn\u00e3o vou usar. Eu creio que n\u00e3o [grifos nossos]. \n\n \n\n Nas outras duas falas, v\u00ea-se uma mudan\u00e7a de perspectiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma de \n\nenxergar o espa\u00e7o formal de ensino quando a escola incorpora elementos t\u00edpicos dessa \n\ncultura juvenil, trazida pelo pr\u00f3prio aluno. No primeiro desses dois momentos, a fala \u00e9 \n\nde um jovem que encontrou, na escola, uma dupla \u201coportunidade\u201d de expressar-se para \n\n\n\n126 \n \n\nal\u00e9m do aluno. A vice-presid\u00eancia do gr\u00eamio estudantil j\u00e1 lhe permite um grande poder \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com seus colegas. Al\u00e9m disso, ele \u00e9 o que se denomina de \n\nYouTuber\n27\n\ne produz, filma e edita seus v\u00eddeos justamente na sala do gr\u00eamio da escola, \n\ncom participa\u00e7\u00e3o de outros alunos e o consentimento da diretoria: \n\nJean [GCASC 3]: (...) ent\u00e3o, assim, ir pra escola \u00e9 legal, \n\naprender e tal... e assim, a hora de brincar \u00e9 brincar, a hora de \n\nprestar aten\u00e7\u00e3o \u00e9 prestar aten\u00e7\u00e3o, eu consigo separar muito bem \n\nisso. (...)  vou usar o exemplo mesmo do gr\u00eamio. Eu sou o vice-\n\npresidente, mas os alunos me veem s\u00f3 mesmo como o \n\npresidente. Porque as minhas atitudes, o meu jeito de falar \u00e9 de \n\npresidente. E o presidente, n\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 bl\u00e1-bl\u00e1-bl\u00e1, e os alunos n\u00e3o \n\ngostam e eu me sinto no lugar deles... e \u00e9 assim que se \n\nconquista, eu demonstro meu lado engra\u00e7ado, mas depois \n\nquando eu percebo que eles pensam que eu s\u00f3 tenho aquele meu \n\nlado, a\u00ed eu j\u00e1 vou pro meu lado s\u00e9rio e a\u00ed eu conquisto. A\u00ed todo \n\nmundo que passa fala, \u201coi tudo bem\u201d, e quando eu gravo meus \n\nv\u00eddeos, posto na internet e quando as pessoas veem falam \u201cah, \n\nquando vai sair mais v\u00eddeos?...\u201d, enfim. \n\n \n\nA segunda fala \u00e9 a de um dos jovens com quem tive o primeiro contato em 2014, \n\ndurante a elabora\u00e7\u00e3o de pesquisa acad\u00eamica anterior. Nessa \u00e9poca, o jovem me falou \n\nque havia estudado em S\u00e3o Paulo e comparava suas experi\u00eancias escolares naquela \n\ncidade com as que no tempo tinha em Serra Talhada, Pernambuco. O trecho transcrito \n\nabaixo \u00e9 todo da entrevista realizada recentemente e narra a mudan\u00e7a de perspectiva \n\nid\u00eantica, mas dessa vez motivada pela participa\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia na escola:  \n\nEU: eu me lembro da entrevista que a gente fez em 2014. \n\nNaquele tempo voc\u00ea comparava muito sua experi\u00eancia na \n\nescola de S\u00e3o Paulo com as daqui. Voc\u00ea disse que, em S\u00e3o \n\nPaulo, fazia parte do gr\u00eamio estudantil, fazia parte do grupo de \n\nteatro... e voc\u00ea dizia que a escola aqui era muito parada. Algo \n\nmudou de 2014 pra c\u00e1 ou a escola continua mon\u00f3tona?     \n\nVladmir [FCDL 2]: mudou assim, na parte da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nde artes... tipo, chegou fevereiro, in\u00edcio das aulas, a\u00ed \n\nconvidavam eu e outros amigos pra fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\nsobre as dan\u00e7as. A\u00ed chega agora, essa parte de abril, que \u00e9 da \n\nPaix\u00e3o de Cristo. Ent\u00e3o chamava, assim, aquelas pessoas que \n\neram da parte de texto pra fazer o teatro da Paix\u00e3o de Cristo. \n\nChegava a \u00e9poca de S\u00e3o Jo\u00e3o, a\u00ed mandava eu criar coreografia \n\npra a dan\u00e7a dos meninos... isso tudo que eu ia fazendo eles \n\ntamb\u00e9m davam suporte pra mim, me davam nota. Entendeu? \n\nEU: ent\u00e3o a escola se tornou um pouquinho mais motivadora? \n\nPorque eu me lembro que naquele tempo voc\u00ea dizia que a \n\nescola n\u00e3o tinha gra\u00e7a, que voc\u00ea s\u00f3 tava indo porque tinha que \n\n                                                           \n27\n\n Designa\u00e7\u00e3o da pessoa que mant\u00e9m um canal no respectivo site de armazenamento de v\u00eddeos. \n\n\n\n127 \n \n\nterminar, que voc\u00ea era um aluno que entrava mudo e sa\u00eda \n\ncalado...  \n\nVladmir [FCDL 2]: isso. \u00c9 que depois daquele ano... 2014 n\u00e3o \n\nfoi? Mudou de diretor. (...) Depois que [diz o nome da nova \n\ndiretora] chegou, (...) ela mudou essa rotina e criou a reuni\u00e3o da \n\nfam\u00edlia. A\u00ed a partir desse momento, meus irm\u00e3os, pai, minha \n\nm\u00e3e, eles foram participando e dizendo \u201colha, \u00e9 que Vladmir ele \n\n\u00e9 muito acanhado (...)\u201d. A\u00ed eles foram vendo a forma que eles \n\npoderiam me explicar, as coisas que eles podiam passar, (...) \n\nent\u00e3o, depois disso, da conviv\u00eancia dos pais na escola, junto \n\ncom o n\u00facleo da dire\u00e7\u00e3o, eles come\u00e7aram a ter um olhar a mais \n\nsobre mim... j\u00e1 em S\u00e3o Paulo eles tinham mais essa parte da \n\narte na escola inclu\u00edda. L\u00e1 eu fiz teatro, participei do gr\u00eamio \n\nestudantil, fui presidente... tinha curso de artes... (...) participava \n\nmesmo da escola. L\u00e1 eu me sentia bem... porque l\u00e1 tinha essa \n\nsensibilidade de mostrar que n\u00e3o s\u00f3 tinha o esporte, mas tinha a \n\narte, tinha a dan\u00e7a, tinha a m\u00fasica...  \n\n \n\nMartins e Carrano (2011), assim, veem a cultura popular urbana \u201ccomo a s\u00edntese \n\ninst\u00e1vel desse movimento incessante entre a cidade, o urbano e os grupos sociais, onde \n\ncada um se reconhece ora como sujeito ora como objeto de transforma\u00e7\u00e3o sociocultural\u201d \n\n(p. 45). Para eles, s\u00e3o as express\u00f5es dos grupos, que comp\u00f5em a teia social e que \n\nformam culturas diversas, que marcam esse movimento. A cultura \u00e9 entendida, assim, \n\n\u201ccomo um conjunto de contribui\u00e7\u00f5es, trocas simb\u00f3licas (muitas vezes conflituosas) e \n\nresist\u00eancias ativas em que cada grupo se faz presente\u201d (p. 46). Os autores ainda alegam \n\nque s\u00e3o as diferentes realidades sociais nas quais est\u00e3o submetidos que constituem cada \n\num desses grupos juvenis. Dessa maneira, a classe social, as rela\u00e7\u00f5es de poder e os \n\ninteresses espec\u00edficos s\u00e3o fatores que d\u00e3o forma aos grupos culturais juvenis. \n\n Podemos entender a fala abaixo como uma representa\u00e7\u00e3o dessa diferen\u00e7a \n\nconstitutiva: \n\nLeon [FCDL 1]: (...) as pessoas que dan\u00e7am com a gente, no \n\nnosso grupo, s\u00e3o de classe m\u00e9dia e baixa, entendeu? \n\nDificilmente tem um de classe alta...  \n\nEU: Mas na Funda\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem restri\u00e7\u00e3o, entra na Funda\u00e7\u00e3o \n\nquem quiser, n\u00e3o \u00e9? \n\nLeon [FCDL 1]: Isso. Mas eu acho que \u00e9 pela cria\u00e7\u00e3o delas, \n\nelas n\u00e3o acham que isso tem grande import\u00e2ncia... n\u00e3o \u00e9 do \n\nconv\u00edvio delas, n\u00e3o \u00e9 delas terem algu\u00e9m dizendo \u201ceu participo \n\ndisso...\u201d igual a gente sempre teve... \n\n \n\nOutro aspecto que ressalta essa ideia da propriedade e do pertencimento (seja a \n\numa classe social, um grupo, uma perspectiva de oportunidade no porvir) est\u00e1 \n\n\n\n128 \n \n\nrelacionado ao local onde moram. Dayrell e Carrano (2014) dizem que o sentido que os \n\njovens considerados pobres atribuem ao lugar onde vivem \u201cn\u00e3o se reduz a um espa\u00e7o de \n\ncar\u00eancia de equipamentos p\u00fablicos b\u00e1sicos ou mesmo como cen\u00e1rio para a viol\u00eancia\u201d \n\n(p. 119). Para eles, o bairro, a comunidade, a periferia representam um espa\u00e7o de \n\nintera\u00e7\u00f5es afetivas e simb\u00f3licas, que lhes afirmam um lugar numa cidade que os exclui.  \n\nMais uma vez, observamos o risco de se produzir uma literatura que tentar fixar \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas de identidade a sujeitos e/ou institui\u00e7\u00f5es. Em nossas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, percebemos que a busca dos autores pela exatid\u00e3o das premissas acima \n\natenderia muito mais \u00e0 conson\u00e2ncia com a realidade encontrada se elas fossem mais \n\nrelativizadas ou pluralizadas. A pergunta sobre o significado de morar no lugar em que \n\neles moram foi feita para a maioria dos jovens. O sentimento expresso em todas as \n\nrespostas \u00e9 comum: o jovem n\u00e3o abre m\u00e3o do desejo, da \u201coportunidade\u201d de sair em \n\nbusca de outros espa\u00e7os, mas revela que o faria muito mais por uma conveni\u00eancia \n\n(deixar de pagar aluguel ou evitar experi\u00eancias de viol\u00eancia) ou por algo que \n\nsimbolizasse uma real ascens\u00e3o social dentro de uma l\u00f3gica imagin\u00e1ria (ir para outro \n\npa\u00eds, ter a chance de morar em um local mais seguro, etc.). Mesmo nos casos em que os \n\nindiv\u00edduos relatam o inc\u00f4modo da viol\u00eancia e da falta de estrutura, o sentimento de \n\nv\u00ednculo com o local e com as pessoas que o comp\u00f5em faz parte do discurso da maioria. \n\nEsse discurso majorit\u00e1rio \u00e9 exemplificado aqui na fala de Edgar e Jean:       \n\nEdgar [GCASC 1]: a comunidade numa parte \u00e9 tranquila. Na \n\noutra, sempre tem confus\u00e3o. (...) Muita briga por droga. (...) \n\nSair daqui s\u00f3 se fosse pra ir pra fora [do estado]. Para ficar por \n\naqui, eu n\u00e3o quero n\u00e3o sair daqui n\u00e3o. (...) Eu gosto muito \n\ndaqui. Das pessoas, do que acontece aqui... apesar de ter muita \n\nconfus\u00e3o...Gosto muito mesmo daqui!  \n\n \n\nJean [GCASC 3]: morar em Peixinhos... por um lado, \u00e9 super \n\nlegal, porque a cultura \u00e9 grande, embora muitas pessoas n\u00e3o \n\nvaloriza muito, mas a cultura \u00e9 grande... (...) Embora seja um \n\ndos bairros mais violentos de Olinda. (...) N\u00e3o quero morrer s\u00f3 \n\nconhecendo Peixinhos. Deixaria uma casa a\u00ed pra quando \n\nquisesse voltar, para ficar mais pr\u00f3ximo das pessoas, da \n\nfam\u00edlia... n\u00e3o, n\u00e3o sairia n\u00e3o. Ficaria aqui mesmo. \n\n \n\n Os discursos dos ambientes n\u00e3o escolares de ensino tamb\u00e9m est\u00e3o muito \n\npresentes na fala dos entrevistados. Em quase todos os depoimentos daqueles que \n\nmoram em Peixinhos, por exemplo, n\u00e3o podemos deixar de perceber o quanto os \n\nargumentos voltam a reproduzir muito do discurso da institui\u00e7\u00e3o que fazem parte. O \n\nGCASC est\u00e1 localizado no bairro e, em seu discurso, denuncia de forma bastante \n\n\n\n129 \n \n\nevidente a situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia e de falta de melhores condi\u00e7\u00f5es de moradia da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, aponta a cultura, o conhecimento e a socializa\u00e7\u00e3o (como \n\nno acolhimento das M\u00e3es da Saudade e as v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es no sentido de integrar as \n\nfam\u00edlias), como propostas de ocupa\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o da autoestima do jovem: \n\nSimone [GCASC 4]: Peixinhos tem coisas muito boas. \n\nPeixinhos tamb\u00e9m me cresce, viu? atrav\u00e9s do grupo, do \n\noficin\u00e3o, swingueira... eu tamb\u00e9m sou bem reconhecida por \n\nconta disso. Acho que Peixinhos \u00e9 um bairro rico, viu? (...) \u00e9 \n\num bairro que tem muita... mais oportunidade de cultura. (...) \n\nEm quest\u00e3o de sair de Peixinhos, eu j\u00e1 venho pensando em meu \n\nfilho, porque Peixinhos tamb\u00e9m \u00e9 um bairro muito violento.  \n\n \n\nOutras vezes, percebemos o quanto o atravessamento desses discursos \u00e9 capaz \n\nde gerar sensa\u00e7\u00f5es e sentimentos contradit\u00f3rios nos jovens. \u00c9 o caso, por exemplo, de \n\nRosa, que, ao ser questionada, primeiro diz que gosta de morar no bairro. Quando lhe \n\npergunto o porqu\u00ea, ela me fala do apego \u00e0s pessoas, como os amigos e a fam\u00edlia. Ao ser \n\nperguntada, entretanto, se moraria em Peixinhos a vida inteira, Rosa responde de \n\nsobressalto: \u201cn\u00e3o! N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o!\u201d e ri. Mais uma vez pergunto-lhe o porqu\u00ea de n\u00e3o \n\nquerer morar a vida inteira, uma vez que ela diz que gosta do bairro. Rosa responde: \n\nRosa [GCASC 5]: eu gosto de morar aqui enquanto eu sou \n\njovem, mas, tipo, morar aqui pra criar raiz? N\u00e3o, nem pensar! \n\nEu n\u00e3o pretendo morar aqui. Eu sei que \u00e9 bom e tal, mas \u00e9 bom \n\nquando n\u00e3o tem \u201epei, pei, pei? [imita o som de tiros]. Porque \n\naqui tem. Sabe que aqui tem? [grifos nossos]. \n\n \n\nA forma desconcertada com que Rosa me responde j\u00e1 denuncia algum \n\nconstrangimento. Ao dizer que \u201csabe que \u00e9 bom\u201d e me perguntar se eu sei que realmente \n\nh\u00e1 manifesta\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia no bairro, a fala de Rosa nos denota uma posi\u00e7\u00e3o \n\ncontr\u00e1ria a um discurso pr\u00e9vio. Aparentemente, algu\u00e9m lhe disse que Peixinhos era \n\nbom. Perguntar-me se eu sei que Peixinhos \u00e9 violento \u00e9 perguntar-me se eu j\u00e1 fui tocado \n\npor esse mesmo discurso e ignoro alguma posi\u00e7\u00e3o a ele contr\u00e1ria. A fala de Rosa se \n\nsegue e refor\u00e7a os ind\u00edcios apontados antes: \n\nRosa [GCASC 5] (...) A\u00ed, por isso eu n\u00e3o pretendo morar aqui a \n\nvida inteira, de fato, eu pretendo sair daqui o mais r\u00e1pido \n\nposs\u00edvel, porque aqui \u00e9 bom? Sim, mas n\u00e3o \u00e9 calmo... aqui \u00e9 s\u00f3 \n\ndiscuss\u00e3o, briga, intriga... pessoas se metem na sua vida... \n\nquando tem uma briga, alguma coisa, num instante, quando \n\nvoc\u00ea nem espera, tem uma multid\u00e3o...  \n\n \n\nObservamos o sentimento de afetividade pelo lugar onde vivem tamb\u00e9m entre os \n\nindiv\u00edduos da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, em Serra Talhada, sert\u00e3o pernambucano: \n\n\n\n130 \n \n\nLeon [FCDL 1]: (...) quando as pessoas criam um v\u00ednculo \n\namoroso com as pessoas que est\u00e3o ao nosso redor, sempre tem \n\naquele neg\u00f3cio de \u201cnossa, eu vou deixar Serra [Talhada]... tudo \n\no que eu vivi vai ficar pra tr\u00e1s...\u201d. (...) Eu sou doido pra morar \n\nfora, mas eu n\u00e3o tenho essa coragem de deixar tudo o que eu \n\ntenho aqui pra morar em outro canto.  \n\n     \n\nVladmir [FCDL 2]: Morar aqui pra mim \u00e9 um privil\u00e9gio (...) \n\nEu quando saio da minha cidade, quando vou pra algum outro \n\nlocal, representar ela com a Funda\u00e7\u00e3o, (...) as pessoas \n\nperguntam \u201cei, tu \u00e9s de Serra Talhada, terra de cabra macho, de \n\ncangaceiro?\u201d, a gente j\u00e1 tem aquela refer\u00eancia...  \n\n \n\n Por outro lado, assim como no exemplo anteriormente dado sobre a vis\u00e3o das \n\nescolas e da vulnerabilidade dos jovens, Leon e Vladmir deixam mais uma vez \n\ntransparecer a constru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio de inferioridade e precariedade das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida em sua cidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas da zona urbana. Fazem relatos de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia ocorridas na cidade: \u201caqui em Serra Talhada tava muito \n\ntendo homic\u00eddios por causa de brigas de fam\u00edlia. Que at\u00e9 hoje existe, mas debaixo dos \n\npanos\u201d (Vladmir [FCDL 2]), e que acabam chegando \u00e0 escola:  \n\nLeon [FCDL 1] assim, eu fiquei sabendo que no ano passado e \n\neste ano teve registro aqui em Serra j\u00e1 de aluno com droga na \n\nescola. S\u00f3 que a professora sempre tomava alguma \n\nprovid\u00eancia... a diretora sempre tomava alguma provid\u00eancia, \n\nentende? (...) J\u00e1 tive caso tamb\u00e9m na escola de alunos, amigos \n\nmeus, brigarem dentro da sala de aula. Eu n\u00e3o digo \n\nfrequentemente, mas algumas vezes tinha, entendeu? Sempre \n\ntinha... vamos dizer, uma vez no m\u00eas tinha. (...) J\u00e1 teve registro \n\nde alunos, como ele falou, n\u00e3o chegando b\u00eabados, mas, vamos \n\ndizer, com uma ressaca. A\u00ed j\u00e1 teve muitos casos assim na escola \n\nque eu estudava [grifo nosso].  \n\n \n\n Dessa vez, o que chama a aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o os incidentes narrados em si, mas a \n\nforma como ambos os jovens se referem a eles. Percebo que h\u00e1, na narrativa, uma \n\nseriedade que beira o constrangimento e a indigna\u00e7\u00e3o. Aproveito, ent\u00e3o, para \n\naprofundar essa observa\u00e7\u00e3o de seus ethos discursivos e menciono alguns dos fatos \n\nnarrados pelos jovens da zona urbana quanto \u00e0 viol\u00eancia em seus bairros e em suas \n\nescolas. Instantaneamente, percebo que os jovens se desconcertam e se surpreendem \n\ncom as informa\u00e7\u00f5es. Sou levado a ver, mais uma vez, o quanto os fantasmas e mitos das \n\nl\u00f3gicas sociais s\u00e3o capazes de interferir na subjetiva\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos.  \n\nDe volta \u00e0 an\u00e1lise da influ\u00eancia do discurso da institui\u00e7\u00e3o de ensino n\u00e3o escolar \n\nsobre as falas dos jovens, toca-nos mencionar as jovens entrevistadas que fazem parte \n\ndo Centro Cultural Grupo Bongar \u2013 Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1. Elas n\u00e3o moram na mesma \n\n\n\n131 \n \n\ncomunidade onde o Centro se localiza. Assim, n\u00e3o demonstram ser tocadas pelo \n\ndiscurso da tradi\u00e7\u00e3o, do pertencimento, do v\u00ednculo com sua comunidade. N\u00e3o podemos \n\nalegar que essas posi\u00e7\u00f5es seriam diferenciadas caso elas fossem vizinhas da institui\u00e7\u00e3o, \n\nmas essa diversidade das respostas em rela\u00e7\u00e3o aos depoimentos acima pode sim indicar \n\num menor alcance do discurso do Centro Cultural em rela\u00e7\u00e3o a esse aspecto: \n\nEleanor [XAMB\u00c1 1]: Eu n\u00e3o gosto muito do local onde eu \n\nmoro. Pelo fato de ser um lugar muito restrito tamb\u00e9m. Tipo, \n\nn\u00e3o \u00e9 de boa localiza\u00e7\u00e3o, no sentido que eu moro no fim da rua. \n\nMesmo sendo um bairro cultural, mas eu vivo mais fora do que \n\nno pr\u00f3prio bairro. Tenho planos sim de sair daqui e ir pra fora \n\nat\u00e9 do Brasil. \n\n \n\nLaura [XAMB\u00c1 2]: Gosto sim [se referindo ao lugar onde \n\nmora]. Mas gostaria de mudar pra outro que seja pr\u00f3prio, por \n\nque ainda moramos de aluguel. \n\n \n\nTosta (2015) nos chamar\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o para outra dimens\u00e3o dessa cultura juvenil \n\ncontempor\u00e2nea. Para essa autora, o fen\u00f4meno discursivo da globaliza\u00e7\u00e3o no campo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u201cinseriu uma s\u00e9rie de novos elementos culturais nos grupos \n\nsociais e no cotidiano de toda e qualquer institui\u00e7\u00e3o\u201d. Ela explica que essas novas \n\nformas de comunica\u00e7\u00e3o representam tamb\u00e9m novas configura\u00e7\u00f5es culturais, que \n\nincluem processos de cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de express\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es, \n\nemitidas e recebidas \u201cem tempo real, sob diversos formatos e modula\u00e7\u00f5es para qualquer \n\nlugar do planeta\u201d. Ainda para a autora, esse processo representa uma ruptura radical nos \n\nmodos de ser, sentir, agir, pensar e fabular, que configuram novos h\u00e1bitos e costumes. \n\nDessa forma, os indiv\u00edduos inseridos nesse processo, \u201cpassam a ser protagonistas em \n\num mundo relacional muito mais dial\u00f3gico e menos monol\u00f3gico\u201d (p. 02).  \n\nBloj (2010, p. 44 a 49) partilha dessa posi\u00e7\u00e3o de Tosta, acrescentando que \u201cas \n\nnovas tecnologias impactam tanto na configura\u00e7\u00e3o da subjetividade como nas \n\nmodalidades cognitivas de configura\u00e7\u00e3o\u201d. Para essa autora, as novas tecnologias n\u00e3o \n\napenas teriam uma fun\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica, mas seriam respons\u00e1veis por uma nova forma de \n\nconhecimento e articula\u00e7\u00e3o do pensamento. Para ela, todo o processo de ensino e \n\naprendizagem, tanto de espa\u00e7os escolares como n\u00e3o escolares, estaria pass\u00edvel de uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o poderia se dissociar dessa realidade midi\u00e1tica.  \n\nD\u00e1-se ent\u00e3o um movimento cultural de simplifica\u00e7\u00e3o, \n\nsuperficialidade e velocidade. Expande-se a ideia de que algo \n\nfaz sentido se se incluir numa longa corrente de experi\u00eancias. O \n\nGoogle reformula de maneira radical o conceito mesmo de \n\nqualidade: a ess\u00eancia das coisas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um ponto n\u00e3o uma \n\ntrajet\u00f3ria, n\u00e3o est\u00e1 escondida no fundo sen\u00e3o na superf\u00edcie. \n\n\n\n132 \n \n\nConhecer \u00e9 algo parecido a sulcar rapidamente pela \n\ninteligibilidade humana, reconstruindo trajet\u00f3rias dispersas \n\n(BARICCO, 2008, apud BLOJ, 2010, p. 45).  \n\n \n\n \n\nTodos os jovens entrevistados declaram fazer parte de uma rede social. Dizem \n\ntamb\u00e9m que essa \u00e9 a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o, apesar de a grande maioria alegar \n\nque a visualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias midi\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9 sua principal fun\u00e7\u00e3o ou objetivo. \n\nPouqu\u00edssimos dizem ler jornais ou revistas e mesmo um ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o \n\nconsiderado popular como a televis\u00e3o n\u00e3o aparece como a principal fonte de atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde not\u00edcias. Muito dos jovens declaram a falta de tempo e o desinteresse em um suposto \n\nsensacionalismo e valoriza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia como principais raz\u00f5es de n\u00e3o assistirem \u00e0 \n\ntelevis\u00e3o. Como no cap\u00edtulo anterior demos conta de que as tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nn\u00e3o escolar pesquisadas possuem pelo menos uma p\u00e1gina no Facebook, al\u00e9m de blogs, \n\np\u00e1ginas institucionais (sites) e v\u00eddeos no YouTube, podemos deduzir que o contato dos \n\njovens com essas institui\u00e7\u00f5es, suas ideias e propostas seja ainda mais intensificado. A \n\nfala abaixo representa bem esse argumento: \n\nGuilherme [GCASC 2]: Na minha p\u00e1gina inicial basicamente \n\no que aparece \u00e9 isso. Porque eu curto mais p\u00e1ginas relacionadas \n\n\u00e0 pol\u00edtica e a not\u00edcia. Assim, G1, Exame, a\u00ed tudo o que eles \n\nbotam na not\u00edcia eu vejo. Coisas relacionadas \u00e0 pol\u00edtica e \n\nmemes, e pol\u00edtica, \u00e9 claro. A\u00ed eu vejo mais no meu Facebook \n\nmesmo, na minha p\u00e1gina inicial. Eu me informo por ali, para \n\nsaber tanto da vida das pessoas que est\u00e3o \u00e0 minha volta, quem \n\nest\u00e1 namorando, quem n\u00e3o est\u00e1... quanto da vida do mundo em \n\nsi. Que no tempo que eu t\u00f4 na rua eu n\u00e3o tenho tempo nenhum \n\nde assistir TV.  \n\n \n\nA neglig\u00eancia do espa\u00e7o escolar, ao que ela chama de \u201ccen\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncontempor\u00e2nea\u201d, tamb\u00e9m \u00e9 uma cr\u00edtica de Tosta. Ao mesmo tempo, essa autora alega, \n\nno mesmo texto, que a transforma\u00e7\u00e3o na forma de comunica\u00e7\u00e3o assume caracter\u00edsticas \n\nda pr\u00f3pria escola em seu modelo iluminista, por estar estabelecida sobre uma \n\n\u201cconforma\u00e7\u00e3o disciplinada a normas e regras\u201d, sem a qual \u201cn\u00e3o haveria aprendizagem \n\npara uma nova e funcional sociedade\u201d. Segundo Tosta, h\u00e1 uma rede de difus\u00e3o de \n\nvalores cada vez mais estabelecida, que participa de um modelo estrat\u00e9gico de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica para a sociedade. Essa \u201cmagia da publiciza\u00e7\u00e3o\u201d, aliada \u00e0s \n\nimagens e s\u00edmbolos do que se prega como pr\u00f3prio ou n\u00e3o para o consumo, levaria o \n\njovem a um processo de constru\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de identidades a partir de determinados \n\ndiscursos (p. 05).  \n\n\n\n133 \n \n\nJ\u00e1 expomos, no cap\u00edtulo anterior, o quanto os espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino \n\npossuem uma liga\u00e7\u00e3o direta com seus educandos atrav\u00e9s de canais de comunica\u00e7\u00e3o que \n\nutilizam ferramentas das novas tecnologias. Sens\u00edveis a esses argumentos de Tosta e \n\nBloj, de que as escolas negligenciam ou se dissociam das m\u00eddias de comunica\u00e7\u00e3o \n\neletr\u00f4nicas, fizemos uma r\u00e1pida an\u00e1lise com base nos dados da tabela 2 (cap\u00edtulo 1), que \n\nlista as escolas p\u00fablicas mencionadas por nossos entrevistados como sendo as escolas \n\nque frequentam ou frequentaram. Percebemos que todas as escolas\n28\n\n p\u00fablicas estaduais \n\nmencionadas possuem pelo menos uma refer\u00eancia em canais eletr\u00f4nicos que permitem a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o e seu educando. Obviamente n\u00e3o \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\nsimplesmente apresentar uma contraposi\u00e7\u00e3o rasa aos argumentos das autoras, tampouco \n\nentendemos ser relevante ponderar o quanto os canais s\u00e3o qualificados e efetivos em \n\nrela\u00e7\u00e3o a seu alcance. Entendemos tamb\u00e9m que os pr\u00f3prios artigos, datados de 2010 e \n\n2015, podem n\u00e3o haver atingido a perspectiva presente, uma vez que, nesse terreno \n\ntemporal das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, qualquer conclus\u00e3o fixada corre o risco de \n\nrapidamente cair no obsoletismo. Al\u00e9m disso, entendemos a pertin\u00eancia da cr\u00edtica e \n\nestamos cientes de que sua amplitude \u00e9 gigantesca em rela\u00e7\u00e3o ao recorte que trazemos. \n\nPor outro lado, n\u00e3o podemos deixar de perceber o quanto o discurso que tenta fixar a \n\nescola formal como algo incompleto, antiquado, se produz de forma t\u00e3o simples e f\u00e1cil.  \n\nO \u201clugar que poderia ser melhor\u201d, que tanto aparece na fala dos jovens, aparenta \n\nrepresentar um discurso de eterna impossibilidade de representa\u00e7\u00e3o positiva, que cada \n\nvez mais se naturaliza e se transforma em uma l\u00f3gica social a fixar o espa\u00e7o escolar em \n\numa condi\u00e7\u00e3o de infind\u00e1vel precariedade. Retomaremos a coloca\u00e7\u00e3o acima no t\u00f3pico \n\nseguinte, que visa relacionar os diferentes contextos discursivos em uma esfera comum. \n\n                                                           \n28\n\n 1) Escola T\u00e9cnica Estadual Cl\u00f3vis Nogueira Alves:  \n\nFacebook: https://www.facebook.com/pages/Escola-T%C3%A9cnica-Estadual-Clovis-Nogueira-\n\nAlves/1038756792802992?ref=br_rs  \n\nBlog: http://eteclovisnogueiraalves.blogspot.com.br/  \n\n2) Escola Imagem do Progresso: Facebook: https://www.facebook.com/escolaimagemdoprogresso/  \n\n3) Escola de referencia em ensino m\u00e9dio Irnero Ign\u00e1cio:  \n\nFacebook: https://www.facebook.com/Escola-de-Refer%C3%AAncia-em-Ensino-\n\nM%C3%A9dio-Irnero-Ignacio-627352757467567/?hc_ref=SEARCH  \n\nBlog 1: http://escolaestadualirneroignacio.blogspot.com.br/  \n\nBlog 2: http://escolairneroignacio.blogspot.com.br/  \n\n4) Escola Luiz Delgado: \n\n Facebook: https://www.facebook.com/pages/Escola-Luiz-Delgado/931584660221012  \n\n Blog: http://escolaluizdelgado.blogspot.com.br/  \n\n5) Escola de referencia em ensino m\u00e9dio professor Mard\u00f4nio de Andrade Lima Coelho \n\n Facebook: https://www.facebook.com/pages/Escola-Mardonio-De-Andrade-Lima-\n\nCoelho/191046924418088  \n\n6) Escola Monsenhor Arruda C\u00e2mara: Facebook: https://www.facebook.com/Escola-Monsenhor-Arruda-\n\nC%C3%A2mara-1695238377374910/  \n\nhttps://www.facebook.com/pages/Escola-T%C3%A9cnica-Estadual-Clovis-Nogueira-Alves/1038756792802992?ref=br_rs\nhttps://www.facebook.com/pages/Escola-T%C3%A9cnica-Estadual-Clovis-Nogueira-Alves/1038756792802992?ref=br_rs\nhttp://eteclovisnogueiraalves.blogspot.com.br/\nhttps://www.facebook.com/escolaimagemdoprogresso/\nhttps://www.facebook.com/Escola-de-Refer%C3%AAncia-em-Ensino-M%C3%A9dio-Irnero-Ignacio-627352757467567/?hc_ref=SEARCH\nhttps://www.facebook.com/Escola-de-Refer%C3%AAncia-em-Ensino-M%C3%A9dio-Irnero-Ignacio-627352757467567/?hc_ref=SEARCH\nhttp://escolaestadualirneroignacio.blogspot.com.br/\nhttp://escolairneroignacio.blogspot.com.br/\nhttps://www.facebook.com/pages/Escola-Luiz-Delgado/931584660221012\nhttp://escolaluizdelgado.blogspot.com.br/\nhttps://www.facebook.com/pages/Escola-Mardonio-De-Andrade-Lima-Coelho/191046924418088\nhttps://www.facebook.com/pages/Escola-Mardonio-De-Andrade-Lima-Coelho/191046924418088\nhttps://www.facebook.com/Escola-Monsenhor-Arruda-C%C3%A2mara-1695238377374910/\nhttps://www.facebook.com/Escola-Monsenhor-Arruda-C%C3%A2mara-1695238377374910/\n\n\n134 \n \n\nAinda no texto de Tosta, vimos que esse mesmo aparato tecnol\u00f3gico de difus\u00e3o \n\nde valores facilitaria o desenvolvimento de \u201cdin\u00e2micas de reestrutura\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com \n\nque grupos populares ou n\u00e3o, mas principalmente estes, recriam e adaptam seus saberes, \n\nexperi\u00eancia e estilo para viver em meio a desigualdades sociais e diferen\u00e7as culturais\u201d. \n\nAssim posto, percebe-se o quanto as redes tecnol\u00f3gicas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o capazes de \n\nrepresentar malhas discursivas nas quais os indiv\u00edduos v\u00e3o fixando refer\u00eancias de \n\nidentidade em meio \u00e0s articula\u00e7\u00f5es e rompimentos t\u00edpicos do campo de disputa \n\nhegem\u00f4nica. Ou, conforme Tosta, uma din\u00e2mica cultural transacional que, ao mesmo \n\ntempo em que incorpora caracter\u00edsticas de mundializa\u00e7\u00e3o, \u201cpor outro, assiste ao \n\ncrescimento da reivindica\u00e7\u00e3o pela autonomia contra formas de massifica\u00e7\u00e3o e do desejo \n\nde afirma\u00e7\u00e3o de singularidades de cada regi\u00e3o, l\u00edngua, etnia, cren\u00e7a ou gera\u00e7\u00e3o\u201d (p. 05).  \n\nCompreendemos melhor esse pensamento ao analisar uma particularidade entre \n\ndois dos nossos entrevistados. No GCASC e na Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, h\u00e1 dois \n\njovens que se denominam YouTubers. Cada um possui um canal nesse site de \n\narmazenamento de v\u00eddeos, em que exp\u00f5em suas produ\u00e7\u00f5es midi\u00e1ticas. Mesmo sem \n\nnunca haverem mantido contato, ou mesmo visualizado os v\u00eddeos um do outro, fica \n\nn\u00edtida a semelhan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao formato dos argumentos, da concep\u00e7\u00e3o, da edi\u00e7\u00e3o, \n\ndo tempo de dura\u00e7\u00e3o e dos efeitos utilizados entre os dois. N\u00e3o que se trate de mera \n\ncoincid\u00eancia. Ambos seguem um modelo, um padr\u00e3o que vem sendo adotado por outros \n\nYouTubers, cujo \u00eaxito \u00e9 medido pelo n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es e de inscri\u00e7\u00f5es que cada \n\ncanal conquista. Entretanto, mesmo que envolto em um tipo de formata\u00e7\u00e3o importada \n\ndesses canais tidos como de maior sucesso, ao assistirmos alguns dos v\u00eddeos logo \n\npercebemos que os jovens n\u00e3o abrem m\u00e3o de falar de suas condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es mais \n\nparticulares, envolvendo sentimentos, ang\u00fastias e cotidianos t\u00edpicos de suas realidades:  \n\nLeon [FCDL 1]: Como o canal \u00e9 de humor a\u00ed eu quis puxar \n\nmais pra essa \u00e1rea tamb\u00e9m, dos sketchs de humor. (...) Meu \n\ncanal hoje t\u00e1 com 1.279 inscritos. E fa\u00e7o um neg\u00f3cio muito \n\ns\u00e9rio, entendeu? Que eu quero levar para a vida... (...) o meu \n\ncanal tem a inten\u00e7\u00e3o de ser debochado, mas \u00e9 s\u00e9rio, entendeu? \n\nJ\u00e1 cheguei at\u00e9 a ganhar dinheiro com isso... n\u00e3o cheguei ainda a \n\ntirar o dinheiro, mas comecei a receber j\u00e1.  \n\nJean [GCASC 3]: \u00c9, eu sou \u201eyoutuber?, no caso. Eu tenho um \n\ncanal no Youtube. (...) Meus v\u00eddeos \u00e9 zoeira, \u00e9 de humor... (...) \n\neu produzo coisas diferentes, diante do nosso dia a dia e da \n\nminha vida pessoal tamb\u00e9m. Tem um v\u00eddeo que eu falei das \n\nminhas f\u00e9rias, tem um que tem minha m\u00e3e... de uma maneira \n\nbem humor\u00edstica. A\u00ed conto piada, o pessoal ri bastante... eu \n\ngosto de ver as pessoas felizes. (...) eu assistia muito humor \n\nnegro... e a m\u00eddia influencia tanto. Eu fui influenciado por um \n\n\n\n135 \n \n\nwebshow. (...) Um webshow de tr\u00eas jovens que produziam \n\nv\u00eddeos de humor. Ent\u00e3o eu comecei a gravar.  \n\n \n\nH\u00e1 um brilho especial no olhar dos jovens ao falarem de suas produ\u00e7\u00f5es. \n\nPercebo que suas narrativas s\u00e3o cheias de sentimentos e que h\u00e1 um orgulho mais que \n\nprevisto em suas falas. Os detalhes s\u00e3o poucos, entretanto. Quase que mecanicamente \n\nambos os jovens restringem maiores descri\u00e7\u00f5es e, ao mesmo tempo, repetem os nomes \n\nde seus canais e o quanto \u00e9 importante que, ao assistir aos v\u00eddeos, eu n\u00e3o deixe de curtir \n\ne de me inscrever em cada um dos canais. Essa estrat\u00e9gia parece fazer parte do \u201cpacote\u201d \n\nincorporado dos ditos grandes YouTubers. N\u00e3o deixo de notar, tamb\u00e9m, a \n\nfuncionalidade que essas produ\u00e7\u00f5es representam para esses jovens e a ideia da \n\n\u201coportunidade\u201d ressurge de maneira expl\u00edcita em suas falas. Se um deles declara j\u00e1 \n\nconseguir rendimentos e faz planos para a vida, o outro revela a satisfa\u00e7\u00e3o pessoal de se \n\ncomunicar, de ser ouvido e de ser reconhecido e apreciado por outras pessoas:       \n\nJean [GCASC 3]: (...) E a\u00ed o pessoal faz, \u201cmas tu n\u00e3o \u00e9 do \n\ngr\u00eamio? Por que tu n\u00e3o faz uma coisa mais assim pol\u00edtica, \n\ntudinho?\u201d (...) Eu n\u00e3o consigo me ver parado na frente de um \n\nmicrofone e falar de politica, porque eu vou ficar rindo! (risos) \n\nporque \u00e9 aquela quest\u00e3o, meu foco \u00e9 o humor, mas isso n\u00e3o \n\nsignifica que eu n\u00e3o posso falar de pol\u00edtica, que eu n\u00e3o possa \n\ndiscutir sobre um assunto de nossa sociedade. (...) J\u00e1 tenho f\u00e3... \n\nenfim, n\u00e3o s\u00f3 daqui. Tem gente que assiste de Minas Gerais... \n\neu tenho mais de Minas Gerais, de S\u00e3o Paulo e aqui de Recife. \n\nO pessoal gosta muito. (...) j\u00e1 me pediram aut\u00f3grafo, j\u00e1 tiraram \n\nfoto comigo... tem gente que assiste e que eu sei que assiste \n\nporque passa, n\u00e3o fala comigo, mas j\u00e1 passa rindo, assim... \n\n \n\n John Storey (2015) faz uma an\u00e1lise dos discursos culturais a partir de diversas \n\nperspectivas, dentre elas, a rela\u00e7\u00e3o entre cultura, hegemonia e o pensamento p\u00f3s-\n\nmarxista. Tendo como base a teoria da hegemonia de Gramsci, Storey apresenta um \n\nconceito de cultura popular como sendo um produto derivado dos textos e das pr\u00e1ticas \n\ndas ind\u00fastrias culturais. Nesse sentido, as \u201csubculturas juvenis\u201d seriam vistas como \n\napropria\u00e7\u00f5es das mercadorias fornecidas comercialmente que s\u00e3o adaptadas e \n\nressignificadas pelos jovens: \u201cPor meio de padr\u00f5es de comportamento, modos de falar, \n\ngostos musicais, etc., subculturas jovens engajam-se em formas simb\u00f3licas de \n\nresist\u00eancia a culturas tanto dominantes como originais\u201d. As culturas jovens, assim, \n\nacabariam por consumir seus pr\u00f3prios modelos de oposi\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia quando esses \n\ns\u00e3o transformados em produtos das ind\u00fastrias culturais. Nesse sentido, a cultura popular \n\nseria \u201cuma mistura \u201enegociada? do que \u201evem de cima? com o que \u201evem de baixo?, do \n\n\n\n136 \n \n\n\u201ecomercial? e do \u201eaut\u00eantico?; um equil\u00edbrio mut\u00e1vel de for\u00e7as entre resist\u00eancia e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o\u201d. Essa mistura, para Storey, apresenta contradi\u00e7\u00f5es em interesses e valores \n\ne pode ser observada em diferentes configura\u00e7\u00f5es: \u201cn\u00e3o \u00e9 da classe m\u00e9dia nem da \n\noper\u00e1ria; n\u00e3o \u00e9 racista e nem n\u00e3o racista; n\u00e3o \u00e9 sexista e nem n\u00e3o sexista; n\u00e3o \u00e9 \n\nhomof\u00f3bica e nem homof\u00edlica (...) mas sempre um equil\u00edbrio mut\u00e1vel das duas\u201d. A \n\ncultura, como produto da ind\u00fastria cultural, seria absorvida e ressignificada em seu \n\nconsumo, de uma maneira que seus produtores n\u00e3o s\u00e3o capazes de prever ou planejar.     \n\nNesse mesmo texto, Storey tamb\u00e9m utilizar\u00e1 argumentos da teoria do discurso \n\nde Laclau e Mouffe e de outros estudos culturais p\u00f3s-marxistas para definir a cultura \n\ncomo \u201ca produ\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o e o consumo de significados\u201d. Assim entendida, a \n\ncultura n\u00e3o se resumiria a uma rede de compartilhamento de significados que pode ser \n\nmodificada. Ela representaria, al\u00e9m disso, a possibilidade desses significados serem \n\ncontestados: \u201cCultura \u00e9 onde compartilhamos e contestamos significados de n\u00f3s \n\nmesmos, dos outros, e dos mundos sociais em que vivemos\u201d. Para os estudos culturais \n\np\u00f3s-marxistas, a cultura n\u00e3o apenas descreve as realidades. Ao produzir significados, ela \n\nconstr\u00f3i as realidades que aparenta apenas descrever e cria espa\u00e7os de lutas e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es.  Dessa forma, a cultura n\u00e3o poder\u00e1 se ver dissociada das rela\u00e7\u00f5es de poder, \n\numa vez que \u00e9 capaz de gerar, fazer circular e fazer consumir diferentes discursos \n\nhegem\u00f4nicos. Esses discursos, uma vez envoltos pelo tecido cultural, atravessam e \n\ninfluenciam a forma de pensar e agir dos sujeitos e colaboram para a cria\u00e7\u00e3o de l\u00f3gicas \n\nsociais.  \n\nStorey afirma que, por outro lado, ao perceberem a cultura popular como um \n\nposs\u00edvel campo de manipula\u00e7\u00e3o comercial e ideol\u00f3gica verticalizado, os estudos \n\nculturais p\u00f3s-marxistas revelam a necessidade de vigil\u00e2ncia e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de seus produtos. Afinal, \u00e9 no ato de se criar, fazer \n\ncircular e fazer consumir a cultura \u201cque as quest\u00f5es de significado, prazer, efeito \n\nideol\u00f3gico, incorpora\u00e7\u00e3o ou resist\u00eancia podem ser eventualmente decididas\u201d (pp. 171-\n\n185). \n\n \n\nA perspectiva agon\u00edstica \n\n \n\nTentamos, at\u00e9 aqui, expor os discursos da escola, dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de \n\nensino e da cultura contempor\u00e2nea juvenil e, por mais que tenhamos procurado faz\u00ea-lo \n\nde forma relacional, incorremos no risco de levar o leitor a perceber cada um desses \n\n\n\n137 \n \n\ndiscursos como entidades dissociadas de um campo comum. S\u00e3o discursos \n\naparentemente bem definidos, associados direta ou indiretamente a institui\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza pr\u00f3pria, que coexistem, se imbricam constantemente em um terreno de \n\nsignificados, de representatividade, de disputas e de subjetiva\u00e7\u00e3o. A escola formal, \n\nmesmo compreendida em sua estrutura mais normativa, n\u00e3o se mostra imperme\u00e1vel ou \n\nindiferente ao discurso dos movimentos sociais, das associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias ou dos \n\npr\u00f3prios educandos que a ela se submetem. Por outro lado, j\u00e1 mostramos aqui o quanto \n\nos discursos dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino se impregnam de l\u00f3gicas da educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e a eles se articulam. A cultura contempor\u00e2nea aparentemente atravessa esse \n\nembricamento dos discursos dos espa\u00e7os educacionais e deixa tamb\u00e9m profundas \n\nmarcas de seu pr\u00f3prio discurso nesse cont\u00ednuo de transforma\u00e7\u00e3o e tecedura. Em meio a \n\nesse processo est\u00e3o os sujeitos, ao mesmo tempo propulsores e consumidores dessa \n\ntrama que lhes proporciona o apoio, a nega\u00e7\u00e3o ou a aus\u00eancia do que lhes \u00e9 essencial em \n\nseus processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Ao recortar essa malha discursiva, tendo como contorno \n\na tens\u00e3o entre esses tr\u00eas discursos, percebemos que esse corte representa um campo de \n\ndisputa hegem\u00f4nica em que os discursos mais se articulam do que se contrap\u00f5em. \u00c9 o \n\nagonismo que move os limites do social ao subverter sua ordem e destruir a \n\npossibilidade de uma presen\u00e7a plena. Assim colocado, o espa\u00e7o n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentaria esse modelo ag\u00f4nico, oposto, diferenciado dos procedimentos da escola \n\nformal, que a tornaria esse lugar incompleto, \u201cque poderia ser melhor\u201d sempre.  \n\nMouffe (2005) apresenta a no\u00e7\u00e3o de democracia agon\u00edstica como uma \n\nalternativa de modelo democr\u00e1tico \u201cque inscreve a quest\u00e3o do poder e do antagonismo \n\nem seu pr\u00f3prio centro\u201d (p. 19). A ideia de que os atos de poder constituem uma \n\nobjetividade social pol\u00edtica j\u00e1 havia sido trazido em seu livro de 1985, escrito com \n\nErnesto Laclau. Nessa obra, os autores argumentavam que o poder deveria ser entendido \n\ncomo o elemento constitutivo da identidade de entidades envolvidas em uma rela\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nConsiderando-se que qualquer ordem pol\u00edtica \u00e9 a express\u00e3o de uma \n\nhegemonia, de um padr\u00e3o espec\u00edfico de rela\u00e7\u00f5es de poder, a pr\u00e1tica \n\npol\u00edtica n\u00e3o pode ser entendida como simplesmente representando os \n\ninteresses de identidades pr\u00e9-constitu\u00eddas, mas como constituindo essas \n\npr\u00f3prias identidades em um terreno prec\u00e1rio e sempre vulner\u00e1vel. (p. \n\n19) \n\n \n\nMouffe (2005) faz uma distin\u00e7\u00e3o entre \u201ca pol\u00edtica\u201d e \u201co pol\u00edtico\u201d, na qual a \n\nbusca pelo ordenamento das rela\u00e7\u00f5es seria sempre amea\u00e7ada pelas for\u00e7as antag\u00f4nicas \n\n\n\n138 \n \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais. A \u201cpol\u00edtica\u201d seria, assim, a tentativa de controle da agressividade \n\ndo antagonismo, que transforma advers\u00e1rios do jogo das rela\u00e7\u00f5es sociais em inimigos a \n\nserem abatidos: \u201cUm advers\u00e1rio \u00e9 um inimigo, mas um inimigo leg\u00edtimo, com quem \n\ntemos alguma base comum, em virtude de termos uma ades\u00e3o compartilhada aos \n\nprinc\u00edpios \u00e9tico-pol\u00edticos da democracia liberal: liberdade e igualdade\u201d (p. 20). O \n\nagonismo seria, dessa forma, a disputa entre advers\u00e1rios que mant\u00eam suas diferen\u00e7as, \n\nsuas pluralidades, mas se disp\u00f5em a um embate que se mantenha no interior da rela\u00e7\u00e3o e \n\nque promova a integridade desse interior. \n\nEm uma entrevista (RAMOS et al., 2014),  Mouffe esclarece que o agonismo \n\nest\u00e1 contido no pr\u00f3prio movimento antag\u00f4nico e vice-versa. N\u00e3o h\u00e1 como estabelecer \n\nonde um come\u00e7a e o outro termina em um terreno de disputa hegem\u00f4nica. Por outro \n\nlado, devemos perceber que nessas lutas nem sempre \u00e9 o agonismo que est\u00e1 presente e \n\npoder\u00e1, sim, haver um confronto maior do n\u00facleo das rela\u00e7\u00f5es com suas exterioridades \n\n(p. 755-758).  \n\nA partir da teoria de Mouffe, percebemos que o conflito entre esses dois \n\nambientes discursivos se d\u00e1 de forma indireta e inevit\u00e1vel, mas quase nunca hostil. \n\nAmbos os espa\u00e7os operam e conseguem coexistir autonomamente, sem que a presen\u00e7a \n\nde um ameace a exist\u00eancia do outro. Ao contr\u00e1rio at\u00e9: quando levamos em conta que o \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o n\u00e3o escolar de ensino coloca-se como complemento da escola ao exigir \n\nque seus educandos estejam vinculados a ela para que possam participar de suas a\u00e7\u00f5es. \n\nPor outro lado, s\u00e3o discursos que se op\u00f5em e t\u00eam o poder de influir e transformar um ao \n\noutro, pois operam em um \u00e2mbito comum. Para Mouffe, \n\nLa lucha agon\u00edstica se da al interior de ciertas fronteras pero \n\nque tambi\u00e9n puede tener que ver con la transformaci\u00f3n de las \n\nfronteras. (...) Las instituciones proveen el marco, pero tambi\u00e9n \n\nla lucha es para transformar las instituciones, pero hay que \n\nhacerlo a trav\u00e9s de ellas, se trata de la transformaci\u00f3n de las \n\ninstituciones. La guerra hegem\u00f3nica es una guerra de \n\nposiciones, es uma guerra al interior del marco para \n\ndesarticular, rearticular las instituciones. (MOUFFE apud \n\nRAMOS et al, 2014, p. 760-761) \n\n \n\nA fala dos jovens nos faz perceber que h\u00e1 uma tens\u00e3o no que se diz dos dois \n\nespa\u00e7os e que esse contraste apresenta grande potencial de subjetiva\u00e7\u00e3o e de \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o de identidades. O que Mouffe trata como \u201ccampo simb\u00f3lico comum\u201d \n\nsurge em v\u00e1rios trechos das entrevistas e das din\u00e2micas, como nesse caso em que se \n\n\n\n139 \n \n\npergunta aos jovens do GCASC sobre as diferen\u00e7as entre as experi\u00eancias de \n\naprendizagem na escola e na institui\u00e7\u00e3o: \n\nSimone: ...os jovens se desenvolvem mais na institui\u00e7\u00e3o do que \n\nna escola. \n\n \n\nRosa: \u00e9 porque a institui\u00e7\u00e3o traz coisas diferentes, novas \n\npessoas... \n\n \n\nSimone: ser\u00e1 que \u00e9 porque na institui\u00e7\u00e3o t\u00e1 l\u00e1 quem ele quer... \n\nos amigos dele...? \n\n \n\nV\u00e1rios: mas na escola a gente tamb\u00e9m tem amigos.   \n\n    \n\nKarla: acho que \u00e9 aquela coisa assim... sabe a receita do bolo? \n\nSe voc\u00ea botar diferente d\u00e1 errado? Acho que o pessoal na escola \n\nsegue esse padr\u00e3o e na institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o. Na institui\u00e7\u00e3o voc\u00ea tem \n\ncomo falar, voc\u00ea... \u00e9 puxado... voc\u00ea vai pelo seu encantamento. \n\n[grifo nosso] \n\n \n\nEssa tens\u00e3o pode ocupar espa\u00e7os que v\u00e3o al\u00e9m das experi\u00eancias cognitivas e se \n\nestabelecer em quest\u00f5es ainda mais materiais. Expusemos, anteriormente, o ambiente de \n\ndisputa hegem\u00f4nica que se faz presente no pr\u00f3prio interior da escola quando o que est\u00e1 \n\nem jogo \u00e9 o processo de estabelecimento do curr\u00edculo. Entendemos o quanto esse debate \n\n\u00e9 crucial, principalmente quando nos propomos a falar de subjetiva\u00e7\u00e3o. Por outro lado, \n\nse o \u00e2mbito interno da escola formal j\u00e1 se apresenta como um espa\u00e7o plural e pluralista, \n\nque resiste, se estabelece e \u00e9 disputado por diferentes vis\u00f5es pol\u00edticas, morais e \n\nreligiosas, o que se dizer quando o curr\u00edculo escolar se contrasta com o do espa\u00e7o n\u00e3o \n\nescolar de ensino? Isso \u00e9, por exemplo, o que acontece quando o t\u00f3pico das aulas de \n\nHist\u00f3ria da escola \u00e9 o canga\u00e7o, tema sobre o qual se criou a Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras \n\nde Lampi\u00e3o. Neste trecho da entrevista, Leon e Vladmir exp\u00f5em n\u00e3o apenas a tens\u00e3o \n\nentre os discursos desses dois espa\u00e7os como tamb\u00e9m demostram que o debate \u00e9 \n\naquecido pelo senso comum das l\u00f3gicas sociais, que se encarregam de tentar preencher \n\nas brechas abertas e/ou n\u00e3o suturadas pelos curr\u00edculos.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o, exibiremos primeiramente a forma como o \n\ncurr\u00edculo da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o \u00e9 retratado pelos jovens para, em \n\nseguida, analisar os pontos de resist\u00eancia e resili\u00eancia entre os discursos:  \n\nVladmir: Na Funda\u00e7\u00e3o a gente tem as aulas pr\u00e1ticas e as aulas \n\nte\u00f3ricas, que a gente tanto dan\u00e7a quanto a gente aprende sobre a \n\nhist\u00f3ria... (...) aqui a gente tamb\u00e9m tem a parte de Geografia, \n\nvamos se dizer, que \u00e9 a parte  das sete regi\u00f5es que Lampi\u00e3o \n\npercorreu... a gente tem a parte de Artes, que \u00e9 o momento em \n\nque Lampi\u00e3o n\u00e3o foi s\u00f3 o famoso guerreiro e tudo o mais, mas \n\n\n\n140 \n \n\nsim tamb\u00e9m ele fez arte. Que arte ele fez? Por ele ter o manejo \n\ndo couro, ent\u00e3o ele criou moda. Lampi\u00e3o, ele n\u00e3o foi s\u00f3 \n\nsimplesmente o homem... ent\u00e3o ele criou moda e isso j\u00e1 \u00e9 uma \n\narte! (...) se a gente for desenvolver, a gente tem a Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, que \u00e9 a parte do movimento... a Filosofia, porque ele \n\ndesenvolveu a sua pr\u00f3pria filosofia de vida... [grifos nossos] \n\n \n\nLeon: porque ele viveu no canga\u00e7o um meio de vida e de \n\nvingan\u00e7a, entende? Viveu de vingan\u00e7a at\u00e9 o fim da vida dele e \n\nmeio de vida, porque ele queria estar sempre ali. Porque ele \n\nfazia o que ele gostava, entende?    \n\n  \n\nPergunto, ent\u00e3o, aos jovens, o quanto as imagens de Lampi\u00e3o e do canga\u00e7o que \n\nlhes foram passadas na escola destoam das que s\u00e3o pregadas pela funda\u00e7\u00e3o. Leon me \n\nfala de um dos professores que teve no segundo ano:      \n\nLeon: Vamos dizer que ele estava n\u00e3o \u201eem cima do muro?, mas \n\nele ficava dizendo os dois lados da moeda. (...)  se ele dizia que \n\nLampi\u00e3o tava certo, ele dizia e que Lampi\u00e3o tava errado \n\ntamb\u00e9m. (...) \u00e9 tanto que agora, eu acho que este ano, n\u00e3o sei... \n\neu sei que t\u00e1 uma lei pra ser reformulada que vai diminuir as \n\naulas de Filosofia, de Geografia\n29\n\n... porque o estado tende a \n\ncriar as pessoas politicamente burras, entendeu: pessoas, por \n\nexemplo, que n\u00e3o sabem de pol\u00edtica... \n\n \n\n Percebo que Leon faz esse coment\u00e1rio de forma cr\u00edtica, mas n\u00e3o exaltada. A \n\nforma como descreve a atitude do professor, de n\u00e3o se posicionar por um lado \n\nespec\u00edfico, entretanto, se d\u00e1 de maneira bastante enf\u00e1tica, como se apoiasse a postura do \n\naparente \u201cfazer pensar\u201d, ao inv\u00e9s de dar a resposta pronta aos alunos.  \n\n Vladmir, por outro lado, nos fala de uma experi\u00eancia completamente distinta \n\nsobre o estudo do tema em suas aulas de Hist\u00f3ria: \n\nVladmir: l\u00e1 na escola, pelo que o professor seguia, a refer\u00eancia \n\nn\u00e3o era, assim, boa. Porque os pr\u00f3prios amigos meus, antes do \n\nprofessor terminar o conte\u00fado, j\u00e1 come\u00e7avam a criticar... \n\n\u201cLampi\u00e3o era gay\u201d, \u201cLampi\u00e3o era bandido\u201d, \u201cLampi\u00e3o n\u00e3o \n\ntinha opini\u00e3o\u201d... ent\u00e3o antes do pr\u00f3prio professor terminar o \n\nconte\u00fado... que a gente s\u00f3 tava pra saber a postura dele, n\u00e3o \n\npara saber se ele foi bom ou ruim. Mas pelo que o professor \n\npassava, j\u00e1 se tornava uma coisa absurda. Como \u00e9 que ele chega \n\na comandar tantos homens e n\u00e3o enfrentar o governo, j\u00e1 que ele \n\nera t\u00e3o famoso, tinha tantas hist\u00f3rias, tinha tantas batalhas que \n\nele chegou a ganhar... a\u00ed foi aquela coisa, n\u00e9? que ficou conflito \n\ndentro da pr\u00f3pria sala. Toda vez quando come\u00e7ava a mat\u00e9ria, \n\neles n\u00e3o conseguiam se aprofundar. \n\n \n\n                                                           \n29\n\n Percebo que Leon se refere a um dos aspectos da controversa reforma do ensino m\u00e9dio proposta pelo \n\natual governo. Analisaremos a fala dos jovens, no geral, sobre esse tema, ainda mais adiante.  \n\n\n\n141 \n \n\n Ainda durante esse trecho da entrevista, Leon deixa escapar a sugest\u00e3o de que \n\ndeterminada parte dos jovens de sua sala, identificada por ele como sendo composta por \n\nindiv\u00edduos de maior poder aquisitivo, n\u00e3o demonstrariam interesse por essa discuss\u00e3o. \n\nQuestionamos-lhe se ele saberia identificar o porqu\u00ea daquela aparente resist\u00eancia, mas \n\nele n\u00e3o soube responder. Frente a essa poss\u00edvel constata\u00e7\u00e3o, questionamo-nos, a n\u00f3s \n\nmesmos, se o motivo desse suposto desinteresse n\u00e3o revelaria uma poss\u00edvel satura\u00e7\u00e3o \n\ndo tema, ou mesmo sua nega\u00e7\u00e3o, como forma de negar, tamb\u00e9m, uma pr\u00f3pria \n\nidentidade involuntariamente incorporada por todo jovem de Serra Talhada\n30\n\n.    \n\nLeon: e o neg\u00f3cio do conflito, como ele t\u00e1 falando a\u00ed, na minha \n\nsala n\u00e3o tinha muito, porque, como eu falei, era um povo de \n\nclasse media alta na minha escola. Eu era dos que tinha menos \n\nclasse. A\u00ed eles n\u00e3o tinham esse conv\u00edvio com Lampi\u00e3o, de saber \n\na hist\u00f3ria e tal. Alguns sabiam, porque estudavam bastante... \n\nmas n\u00e3o eram todos que sabiam debater, vamos dizer, que pode \n\ndebater com o professor sobre aquela aula e tal... \n\n \n\n Por outo lado, se, como expomos no segundo cap\u00edtulo, o curr\u00edculo escolar \u00e9 alvo \n\ndos mais diversos interesses e de pol\u00edticas de controle absurdas, o curr\u00edculo do espa\u00e7o \n\nn\u00e3o escolar tamb\u00e9m aparenta receber algum tipo de censura de grupos que \n\nideologicamente se identificam com aqueles antes apresentados: \n\nVladmir: se eu n\u00e3o tiver errado, mas aqui em Serra j\u00e1 teve um \n\nconflito de opini\u00f5es sobre Lampi\u00e3o. Porque a Funda\u00e7\u00e3o, por \n\nensinar o xaxado, a\u00ed a gente utiliza as armas que s\u00e3o, n\u00e9? \n\nartesanalmente, de madeira. E n\u00e3o tem canos de verdade, n\u00e3o \u00e9 \n\nnada verdadeiro. A\u00ed chegou a ter uma mat\u00e9ria o Farol de \n\nNot\u00edcias\n31\n\n, se n\u00e3o me engano, e o pessoal, os evang\u00e9licos, as \n\npessoas que se dizem respons\u00e1veis por uma boa sociedade, tava \n\ncriticando... que o xaxado, que tava sendo divulga pra ensinar as \n\ncomunidades daqui da Funda\u00e7\u00e3o, estava provocando um ato de \n\nviol\u00eancia...      \n\n \n\nVemos, assim, o quanto \u00e9 inesgot\u00e1vel o debate sobre o campo de disputas \n\nhegem\u00f4nicas da educa\u00e7\u00e3o e o quanto esse pr\u00f3prio campo se refaz em meio \u00e0 din\u00e2mica \n\ndesses embates. Falar em escola, apenas, j\u00e1 \u00e9 expor um universo discursivo bastante \n\nfren\u00e9tico (para n\u00e3o dizer ca\u00f3tico) em termos de exerc\u00edcios de for\u00e7as antag\u00f4nicas e de \n\nseus efeitos sobre os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Em nosso estudo, quando sobrepomos \n\nos discursos de uma \u201cparaescolariza\u00e7\u00e3o\u201d aos discursos do espa\u00e7o escolar, percebemos \n\n                                                           \n30\n\n Em tempo, Serra Talhada, quando ainda se chamava Vila Bela, foi a cidade natal de Lampi\u00e3o. \n\n \n31\n\n Tipo de jornal eletr\u00f4nico da cidade: http://faroldenoticias.com.br/  \n\nhttp://faroldenoticias.com.br/\n\n\n142 \n \n\nmuito mais articula\u00e7\u00f5es que contradi\u00e7\u00f5es em seu encaixe. O maior ind\u00edcio da rela\u00e7\u00e3o \n\nagon\u00edstica entre os discursos desses dois espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, entretanto, continua \n\nsendo o fato de todos os entrevistados haverem se mostrado tendentes e desejosos da \n\nprolonga\u00e7\u00e3o de suas trajet\u00f3rias escolares formais. Os dois pr\u00f3ximos t\u00f3picos abordar\u00e3o a \n\nconting\u00eancia das constru\u00e7\u00f5es dessas manifesta\u00e7\u00f5es de vontade.  \n\n \n\n \n\nO salvacionismo s\u00f3cio-econ\u00f4mico (a promessa do porvir e outras fantasias)  \n\n \n\nSe a educa\u00e7\u00e3o \u00e9, para o senso comum, a solu\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade do jovem, ela tamb\u00e9m ser\u00e1 apontada, por esse imagin\u00e1rio, como a \n\nf\u00f3rmula de capacita\u00e7\u00e3o do jovem para o cumprimento de seu papel de consumidor. Na \n\nliteratura acad\u00eamica, encontramos ind\u00edcios do que pode ser a raiz dessa l\u00f3gica em \n\npensamentos como o de Azevedo (2001). Para ela, o princ\u00edpio te\u00f3rico-pol\u00edtico \n\nneoliberal atinge o modo de organiza\u00e7\u00e3o social e, em especial, a pol\u00edtica educacional do \n\nmundo capitalista. Sem questionar a responsabilidade do governo em garantir o acesso \n\nde todos ao n\u00edvel b\u00e1sico de ensino (p. 15), esse princ\u00edpio defende que essa atribui\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m seja dividida com o setor privado. O argumento \u00e9 o da manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado que oferte esses servi\u00e7os com uma suposta \u201cmelhor qualidade\u201d e de forma \n\nabrangente. A escola d\u00e1 \u201coportunidade para todos\u201d, torna-se, assim, uma \u201cfornecedor[a] \n\ndas bases do conte\u00fado do pr\u00f3prio poder\u201d (p. 29) e uma suposta atenuante das diferen\u00e7as \n\nsociais. Ainda segundo a autora, o ponto m\u00e1ximo desse papel equalizador teria como \n\nbase a pr\u00f3pria abordagem Marxista. Para Marx, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um forte instrumento dos \n\nprolet\u00e1rios oprimidos em sua luta contra o poder hegem\u00f4nico burgu\u00eas, mesmo que a ele \n\nparadoxalmente se credite a responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o das massas. Fica clara aqui a \n\nestrat\u00e9gia da pol\u00edtica educacional de garantia da for\u00e7a de trabalho que cumpre as \n\ndemandas sociais sob os par\u00e2metros do capitalismo. Caberia, a essa pol\u00edtica, o \n\nsuprimento de uma m\u00e3o de obra mercantilizada, bem mais mantenedora do trabalho \n\nassalariado do que, dele, cr\u00edtica. \n\nCan\u00e1rio (2008) \u00e9 outro autor que explica os discursos de promessas da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar seguindo essa linha. Para ele, com o apogeu do capitalismo liberal, a escola \n\nviveu uma \u201cidade de ouro\u201d nos anos entre a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e o fim da Primeira \n\nGuerra Mundial. Muito dessa imagem de gl\u00f3ria permanece no imagin\u00e1rio coletivo e se \n\nsoma aos anos subsequentes \u00e0 Segunda Grande Guerra, marcados pela amplia\u00e7\u00e3o da \n\noferta educativa escolar. Essa expans\u00e3o surge, na Europa, como um efeito combinado \n\n\n\n143 \n \n\ndo empreendimento de pol\u00edticas p\u00fablicas e do aumento da procura ao espa\u00e7o escolar. As \n\npromessas de desenvolvimento, de mobilidade social e de igualdade para a \u201cpassagem \n\nde uma escola elitista para uma escola de massas\u201d (p. 74). Nesse per\u00edodo, as despesas \n\ncom educa\u00e7\u00e3o assumem um car\u00e1ter de \u201cinvestimento\u201d. Com o fim dos anos 70, \n\nentretanto, a economia sofre seu primeiro choque com a crise do petr\u00f3leo. Em um \n\ncen\u00e1rio em que se v\u00ea a passagem do tempo das promessas para o tempo das incertezas, \n\na instabilidade econ\u00f4mica e a crise do capital \u00e9 oportunamente creditada ao Estado. O \n\ncentro do poder \u00e9 dominado pelos grandes grupos econ\u00f4micos internacionais que \n\nsubmetem as pol\u00edticas estatais \u00e0 \u201cracionalidade de uma economia capitalista \n\nmundializada\u201d. O desemprego e o subemprego fazem surgir um modelo de dualidade \n\nsocial, no qual a desigualdade de classes \u00e9 cada vez mais acentuada. Nesse panorama, a \n\nescola torna-se segregadora e exclusivista ao adotar uma pol\u00edtica de \u201csele\u00e7\u00e3o pelo \n\ninsucesso\u201d (p. 76-80).  \n\nO texto de Burity (2010) nos parece complementar bem essa linha temporal de \n\nCan\u00e1rio e nos traz de volta \u00e0 abordagem p\u00f3s-estruturalista. Segundo esse autor, os anos \n\nde 1990 trouxeram para a educa\u00e7\u00e3o o desafio de suprir novas demandas e contornar \n\nproblemas de desigualdade social. A afirma\u00e7\u00e3o das pluralidades, do \u201cdireito \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a\u201d (p. 16), trouxe \u00e0 tona novas articula\u00e7\u00f5es e diferentes necessidades a serem \n\nsupridas. A educa\u00e7\u00e3o, que h\u00e1 150 anos j\u00e1 havia se tornado \u201cum dos mais formid\u00e1veis \n\nloci e meios de produ\u00e7\u00e3o de identidades e de pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas\u201d (p. 19), \n\nexperimentaria, agora, o papel de \u201cprojeto supraideol\u00f3gico, supraclassista, de produ\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos livres e competentes ou cr\u00edticos\u201d (p. 20). O processo educativo estaria cada \n\nvez mais tomado por um campo de disputas pol\u00edticas, incumbido de suprir as faltas de \n\ncumprimento das promessas do mundo democr\u00e1tico-capitalista. A educa\u00e7\u00e3o torna-se, \n\nassim, a \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d da mis\u00e9ria, da desqualifica\u00e7\u00e3o laboral, da marginalidade. Essa \n\nalega\u00e7\u00e3o, na verdade, revelaria v\u00e1rios outros discursos em torno de um imagin\u00e1rio \n\nsocial de refer\u00eancia de superioridade/inferioridade, baseado em uma maior capacidade \n\nprodutiva daqueles que supostamente det\u00eam maiores quantidades de um saber \n\nescolarizado (p. 22-26).      \n\nA nenhum dos entrevistados perguntamos sobre suas condi\u00e7\u00f5es financeiras ou \n\nsobre a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento a essa ou aquela classe social. As falas, entretanto, \n\nvieram espontaneamente, revelando que todos eles dependem de um trabalho que lhes \n\nremunere para poder se manter no futuro. Por outro lado, se dos onze entrevistados \n\ntodos manifestam o desejo de prolongar suas trajet\u00f3rias escolares e tr\u00eas, inclusive, j\u00e1 se \n\n\n\n144 \n \n\nencontram no ensino superior, percebemos que todos foram ou s\u00e3o movidos por um \n\nelemento comum: a l\u00f3gica de que \u00e9 preciso estudar \u201cpara ser algu\u00e9m na vida\u201d. Melhor \n\ndizendo, a l\u00f3gica de que s\u00f3 atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o (e de uma educa\u00e7\u00e3o especializada) eles \n\nter\u00e3o a oportunidade de atingir um patamar m\u00ednimo de condi\u00e7\u00e3o social, de \n\nreconhecimento de sua exist\u00eancia e de seus valores, de uma situa\u00e7\u00e3o que abarque o \n\nide\u00e1rio atual de cidadania. Sujeitos que produzam e consumam o tanto que lhes garanta \n\nesse \u201cser algu\u00e9m\u201d:  \n\nKarla [GCASC 7]: \u00e9 como eu falei no come\u00e7o. Se eu n\u00e3o for \n\npra escola, n\u00e3o terminar o ensino m\u00e9dio, n\u00e3o tiver a ficha 19, e \n\nn\u00e3o vou conseguir nada, nenhum emprego fixo. O mais simples, \n\naqui, quando a gente foi tentar a sele\u00e7\u00e3o [no programa do \n\nGCASC], tinha que ter ou o ensino m\u00e9dio conclu\u00eddo, ou estar \n\nno ensino m\u00e9dio. Ent\u00e3o o mais simples, o b\u00e1sico, pede o ensino \n\nm\u00e9dio completo para voc\u00ea poder fazer alguma coisa.  \n\nGeni [GCASC 6]: ...eu tamb\u00e9m n\u00e3o queria fazer faculdade n\u00e3o. \n\nTem tanta gente que s\u00f3 tem um curso t\u00e9cnico, a\u00ed fica menos \n\ntempo e tem trabalho. Mas depois que a gente come\u00e7a a ter \n\ncontato direto com as empresas \u00e9 que a gente percebe que curso \n\nt\u00e9cnico \u00e9 quase nada. A gente precisa ter a forma\u00e7\u00e3o da \n\nfaculdade para conseguir alguma coisa.  \n\n \n\nConsideramos pertinente, aqui, retomar o pensamento de Southwell (2008) \n\ncitado no primeiro cap\u00edtulo quando tratamos da produ\u00e7\u00e3o de identidades atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Para ela, os projetos educacionais seguem em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao princ\u00edpio \n\nda impossibilidade de constitui\u00e7\u00e3o objetiva das estruturas, produtor dos processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. Ao entender a sociedade como efeito da a\u00e7\u00e3o educacional e tentar abarcar \n\nvalores e padr\u00f5es culturais de determinados grupos, imp\u00f4s-se \u00e0 escola a miss\u00e3o de \n\nfazer-se totalizante e aos projetos educacionais a representa\u00e7\u00e3o de transformadores \n\nsociais, respons\u00e1veis por uma suposta ordem de completude social (p. 121 \u2013 130). Em \n\num dos trechos desse artigo de Southwell (2008), encontramos uma men\u00e7\u00e3o perfeita ao \n\nfoco que queremos agora trazer \u00e0 discuss\u00e3o. Segundo essa autora, \u00e9 o imagin\u00e1rio \n\n(conforme a psican\u00e1lise) que dota a sociedade de uma ilus\u00e3o de completude. Ela, assim, \n\naponta a escola formal como respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es desse \n\nimagin\u00e1rio: \u201catrav\u00e9s dos textos escolares difundem-se mitos que cultivam certas ideias e \n\nordens sociais\u201d (p. 122). Esses mitos, legitimados e ampliados pelo senso comum, s\u00e3o \n\ndiscursos a atravessar a identidade de indiv\u00edduos como Karla, que, rec\u00e9m-aprovada no \n\nensino superior, diz:   \n\nKarla [GCASC 7]: ...a gente v\u00ea v\u00e1rios exemplos, menino que \n\nveio do lix\u00e3o, encontrou os livros, come\u00e7ou  estudar, passou \n\n\n\n145 \n \n\nnum concurso p\u00fablico... ent\u00e3o ele n\u00e3o tinha nada, mas ele tirou \n\num tempo pra estudar, mesmo tendo que trabalhar, tirou um \n\ntempo para estudar para atingir seus objetivos. Ent\u00e3o acho que \n\nestudar \u00e9 uma coisa que voc\u00ea tem que estar sempre se \n\nrenovando [grifo nosso]. \n\n \n\nSomos levados a perceber, assim, como esses discursos m\u00edticos participam da \n\ndecis\u00e3o dos jovens pelo prolongamento de suas trajet\u00f3rias escolares. Ao mesmo tempo, \n\nquestionamo-nos o quanto isso que chamamos de \u201cdecis\u00e3o\u201d n\u00e3o participa de um \n\ndiscurso que cumpre o papel de um ideal imagin\u00e1rio, de uma \u201cfantasia\u201d do ensino \n\nsuperior. Glynos e Stavrakakis (2008) nos ajudam a ampliar a compreens\u00e3o do que at\u00e9 \n\naqui chamamos de desejo, manifesta\u00e7\u00e3o da vontade, ideal imagin\u00e1rio e fantasia. Para \n\ntal, voltaremos a analisar alguns pontos trazidos \u00e0 tona no primeiro cap\u00edtulo, uma vez \n\nque a abordagem empreendida por esses autores diz respeito \u00e0 subjetividade a partir da \n\nteoria de Lacan.  \n\nO primeiro desses pontos \u00e9 o da negatividade do sujeito. Para Glynos e \n\nStavrakakis (2008), a tend\u00eancia \u00e0 idealiza\u00e7\u00e3o constitui-se em um elemento peculiar da \n\nfantasia.  O sujeito constitu\u00eddo a partir de sua negatividade, de sua falta, \u00e9 o mesmo \n\nsujeito que busca sua completude ao tentar fixar uma identidade positiva (imagem \n\nideal). O car\u00e1ter provis\u00f3rio dessa fixa\u00e7\u00e3o o leva a \u201catos de identifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d com \n\no mesmo objetivo. Esses processos de identifica\u00e7\u00e3o, da busca por uma identidade \n\ncompleta, s\u00e3o dial\u00e9ticos e inesgot\u00e1veis e levam o sujeito a experimentar diferentes \n\nconfigura\u00e7\u00f5es sociais em termos de pap\u00e9is, posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e pr\u00e1ticas de consumo. \n\nO gozo, para Lacan (que n\u00e3o se confunde com prazer ou satisfa\u00e7\u00e3o), surgiria ent\u00e3o \n\ncomo algo \u201csempre-j\u00e1 perdido\u201d, objeto de uma busca infinda e imposs\u00edvel de alcan\u00e7ar-\n\nse. Dessa incapacidade de realiza\u00e7\u00e3o plena se realimentariam os processos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e se originaria o desejo (Ibidem, p. 261).  \n\nA fantasia, dessa forma, estaria apoiada no ideal de recuperar esse gozo \n\nperdido/nunca tido e se manifestaria na forma de projetos, posturas pol\u00edticas, status \n\nsocial e possibilidade de escolha do que se consome. Essa promessa de gozo pleno \u00e9 o \n\nque impulsiona o desejo e se relaciona com o objeto da fantasia do sujeito: \u201ca fantasia \n\npode ser entendida como um esquema que liga o sujeito \u00e0 realidade sociopol\u00edtica atrav\u00e9s \n\nde uma refer\u00eancia ao objeto-causa do desejo e do gozo\u201d. O que comp\u00f5e a l\u00f3gica da \n\nfantasia, ent\u00e3o, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de busca da completude pelo sujeito com aquilo que \n\neternamente lhe foge. Ao mesmo tempo, \u00e9 essa configura\u00e7\u00e3o que organiza sua pr\u00f3pria \n\n\n\n146 \n \n\ndimens\u00e3o afetiva e permite que o sujeito a transgrida ao desejar algo para al\u00e9m do que \n\nse estabelece como seu horizonte de completude (Ibidem, p. 262). \n\n Para tentarmos compreender a din\u00e2mica dos processos de identifica\u00e7\u00e3o, a \n\nemo\u00e7\u00e3o e o afeto devem ser levados em conta. Na perspectiva lacaniana, o afeto \n\nrepresentaria \u201co quantum da energia libidinal\u201d e estaria contido em uma rela\u00e7\u00e3o a partir \n\ndo Outro (ordem simb\u00f3lica): \u201co sujeito \u00e9 \u201eafetado? pelo Outro\u201d. A emo\u00e7\u00e3o, por outro \n\nlado, estaria relacionada a \u201cuma rede de significantes\u201d. Assim, palavras como \n\n\u201cdepress\u00e3o\u201d ou \u201craiva\u201d funcionariam a partir \u201cdo universo de significado do sujeito e da \n\nforma como a fantasia as constr\u00f3i\u201d. O significado das emo\u00e7\u00f5es seria, assim, moldado \n\npelas \u201cfantasias subjacentes que organizam o gozo afetivo de um sujeito\u201d (Ibidem, p. \n\n263 - 267). \n\n A fantasia do salvacionismo s\u00f3cio econ\u00f4mico (do \u201cser algu\u00e9m\u201d) atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 enunciada por nossos entrevistados de forma dupla. Durante as atividades \n\ncoletivas e as intera\u00e7\u00f5es individuais, o discurso do desejo foi enunciado tanto nos \n\nsonhos de sua realiza\u00e7\u00e3o/concretiza\u00e7\u00e3o, quanto no medo de sua n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o ou perda. \n\nN\u00e3o houve registros de algu\u00e9m que deixasse de mencionar o prolongamento da \n\ntrajet\u00f3ria escolar ou suas poss\u00edveis consequ\u00eancias como desejo e pouqu\u00edssimos foram os \n\ncasos dos que mencionaram temas a ele n\u00e3o relacionados em seus medos.  \n\nNo in\u00edcio deste cap\u00edtulo, descrevemos uma atividade coletiva realizada no \n\nGCASC em que pedi aos educandos para completarem, por escrito, individual e \n\nanonimamente, algumas frases por mim ditadas.  A primeira delas, j\u00e1 analisada, falava \n\nsobre o significado de ser jovem. As demais se consistiam, basicamente, em sondagens \n\nsobre os anseios e medos relacionados \u00e0 escola, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \u00e0 \n\npossibilidade do ensino superior e ao futuro.  \n\nA escola foi representada, pelos entrevistados do GCASC, como possibilidade \n\nde \u201cvencer desafios\u201d, de \u201cadquirir conhecimentos\u201d, de \u201cmaior motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naprendizagem\u201d e de \u201ctornar-se um cidad\u00e3o\u201d. O conhecimento foi apontado como \n\npromessa de \u201ccrescimento individual e profissional\u201d e de cultivo de um \u201cpensamento \n\ncr\u00edtico\u201d. O ensino superior foi descrito, basicamente, como viabilizador de um emprego \n\ndigno e de uma autorrealiza\u00e7\u00e3o: \u201cum sonho realizado e muito suado, mas que hoje me \n\norgulho de ter conseguido\u201d. Por outro lado, o medo associado ao futuro diz respeito ao \n\nfato de:  \n\n1) \u201cn\u00e3o conseguir fazer faculdade e n\u00e3o ser uma pessoa boa e \n\nfeliz\u201d; 2) \u201cn\u00e3o ser uma pessoa formada na faculdade e de n\u00e3o \n\n\n\n147 \n \n\nser uma pessoa estabilizada na vida\u201d; 3) \u201cn\u00e3o ser um algu\u00e9m e \n\nficar desempregado\u201d; 4) \u201cn\u00e3o alcan\u00e7ar meus objetivos, de n\u00e3o \n\nter minha pr\u00f3pria casa\u201d; 5) \u201cser submisso, ter pensamentos \n\nconservadores e n\u00e3o poder mais lutar pelos meus objetivos\u201d \n\n[grifos nossos].   \n\n \n\nA atividade escrita foi seguida por um debate, em que cada proposi\u00e7\u00e3o foi \n\ntrazida \u00e0 tona. Os jovens ratificaram suas posi\u00e7\u00f5es individuais, representadas pelas falas \n\nque se seguem. Sobre a escola e a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, o prolongamento dos \n\nestudos parece ser algo previsto, \u201cnatural\u201d: \n\nRosa [GCASC 5]: ...vai pra escola para aprender, n\u00e9? Pra ter \n\nconhecimento, saber o que lhe espera depois da escola... o que \n\nlhe espera na faculdade,  \n\nEdgar [GCASC 1]: \u00e9 s\u00f3 um quartinho do que lhe espera no \n\nfuturo. \n\nKarla [GCASC 7]: Ter conhecimento \u00e9 uma coisa pra voc\u00ea ir \n\nbuscar mais. Voc\u00ea.. sempre vai ter uma coisa que voc\u00ea n\u00e3o \n\nsabe.   \n\n \n\nQuestiono se o conhecimento \u00e9 capaz de modificar as pessoas. O grupo responde \n\nque sim. Pergunto, ent\u00e3o, se ele tornaria as pessoas \u201cmelhores\u201d. Mais uma vez, o grupo \n\nresponder afirmativamente. Pergunto, ent\u00e3o, em que o conhecimento faria das pessoas \n\nindiv\u00edduos melhores e a resposta confirma a positividade do porvir supostamente \n\ngarantida pelo conhecimento: \n\nKarla [GCASC 7]: uma pessoa que acredita no que vai \n\nacontecer.  \n\nRosa [GCASC 5]: saber que as coisas podem melhorar... \n\nSimone [GCASC 4]: mudar... \n\n \n\nPercebo que a quest\u00e3o sobre o sentido de ingressar na faculdade ati\u00e7a ainda mais \n\nos jovens. Vejo que eles buscam justificar a import\u00e2ncia do ensino m\u00e9dio muito mais \n\nembasados em uma realiza\u00e7\u00e3o subjetiva (a concretiza\u00e7\u00e3o de um sonho) do que na \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o das expectativas de maiores oportunidades no mercado de trabalho e \n\nconsequentes promessas de ascens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4micas:    \n\nSimone [GCASC 4]: ter uma forma\u00e7\u00e3o... ter um certificado... e \n\nsaber que voc\u00ea vai fazer o que voc\u00ea gosta, n\u00e9? Um sonho \n\nrealizado...  \n\nKarla [GCASC 7]: meu sonho era passar numa faculdade \n\np\u00fablica... e a\u00ed eu consegui... por isso que eu coloquei que foi um \n\n\n\n148 \n \n\nsonho realizado... e por ter sido muito suado, muito na garra, eu \n\nme sinto muito orgulhosa por ter conseguido...  \n\nRosa [GCASC 5]: tamb\u00e9m \u00e9 a chance de voc\u00ea se sentir \n\nsatisfeito consigo mesmo... \u201cpoxa, eu consegui. N\u00e9 porque eu \n\nvim de baixo que eu n\u00e3o posso nada\u201d. Porque tem gente que \n\njoga na sua cara, \u201ctu n\u00e3o vai conseguir n\u00e3o!\u201d. Te despreza por \n\nser de baixo... de baixa renda... \u201ctu n\u00e3o vai conseguir n\u00e3o, tu \n\nn\u00e3o \u00e9 ningu\u00e9m n\u00e3o. Tu acha que tu \u00e9 quem? Tu morando na \n\nfavela vai conseguir isso?\u201d... e voc\u00ea ter aquela chance, aquela \n\noportunidade de esfregar na cara da pessoa, \u201colha aqui, eu \n\nconsegui!\u201d \n\n \n\nDuas dessas falas chamam especialmente a aten\u00e7\u00e3o. A primeira \u00e9 a de Simone, \n\nque, ainda durante essa atividade, se declara indisposta a entrar na faculdade (mas n\u00e3o a \n\ninterromper a trajet\u00f3ria escolar). Simone \u00e9 a jovem do GCASC que entrevistamos em \n\n2014, para outra pesquisa acad\u00eamica, e que, naquela \u00e9poca, se mostrava muito \n\ninteressada e esperan\u00e7osa em entrar no ensino superior. Aqui, entretanto, percebemos o \n\nquanto n\u00e3o apenas sua postura daquele ano para c\u00e1 foi revista, como tamb\u00e9m a pr\u00f3pria \n\nresposta dada um pouco antes (citada acima) \u00e9 relativizada. O \u201csonho\u201d da faculdade \n\nparece agora contraposto a um ideal de maior objetividade e a praticidade de um \n\ntrabalho urgente \u00e9 o que supostamente impera. Sua fala \u00e9 colocada em xeque pela de \n\nGeni: \n\nSimone [GCASC 4]: mas tem tanta gente que s\u00f3 tem o curso \n\nt\u00e9cnico e mesmo assim t\u00e1 empregado, n\u00e9? Mesmo se n\u00e3o for o \n\nfoco dele... eu acredito que seja isso... eu tamb\u00e9m queria fazer \n\nfaculdade, n\u00e9? Mas quando eu parei pra pensar, eu vi que tem \n\ntanta gente que t\u00e1 fazendo um curso t\u00e9cnico e que t\u00e1 \n\nempregado...  \n\nGeni [GCASC 6]: ...eu tamb\u00e9m n\u00e3o queria fazer faculdade n\u00e3o. \n\nTem tanta gente que s\u00f3 tem um curso t\u00e9cnico, a\u00ed fica menos \n\ntempo e tem trabalho. Mas depois que a gente come\u00e7a a ter \n\ncontato direto com as empresas \u00e9 que a gente percebe que curso \n\nt\u00e9cnico \u00e9 quase nada. A gente precisa ter a forma\u00e7\u00e3o da \n\nfaculdade para conseguir alguma coisa.  \n\n \n\nA mudan\u00e7a de atitude de Simone ser\u00e1 mais bem compreendida adiante. Ela, \n\ntalvez, seja o elemento mais representativo do processo de subjetiva\u00e7\u00e3o que trazemos \n\nneste trabalho.  Outra fala que nos chamou a aten\u00e7\u00e3o nesse momento tamb\u00e9m foi a de \n\nRosa. Dessa vez, entretanto, n\u00e3o por seu conte\u00fado ou por qualquer ind\u00edcio de \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, mas pela maneira efusiva com que ela foi enunciada. Se na fala que \n\ncitamos acima j\u00e1 se percebe muita emotividade, uma segunda fala, ocorrida logo em \n\nseguida, reitera tanto os argumentos quanto sua como\u00e7\u00e3o:   \n\n\n\n149 \n \n\nRosa [GCASC 5]: ...ter aquela vontade satisfeita, a\u00ed voc\u00ea fica \n\nfeliz. Voc\u00ea fica contente por conseguir. N\u00e9 porque as pessoas \n\ndizem que voc\u00ea n\u00e3o vai conseguir... que tem gente que acredita \n\nnisso mesmo, \u201cpoxa, quem sou eu pra conseguir? Se essa \n\npessoa que \u00e9 melhor do que eu, que tem mais experi\u00eancia n\u00e3o \n\nconseguiu, por que que eu vou conseguir?\u201d. E tem outras \n\npessoas que, justamente, por causa dessas pessoas que dizem \n\nque ela n\u00e3o vai conseguir, a\u00ed ficam com mais sede, com mais \n\nvontade de correr atr\u00e1s... e de vencer, pra justamente esfregar na \n\ncara daquela pessoa que disse que ela n\u00e3o ia conseguir... \n\n \n\nLembramos que Rosa j\u00e1 foi apresentada, neste trabalho, como uma jovem que \n\ndeclarou ter tido sua autoconfian\u00e7a e autoestima bastante abaladas por ass\u00e9dio e pr\u00e1ticas \n\nde bullying na escola. Em sua entrevista individual, entretanto, percebi tamb\u00e9m que ela \n\nfoi desencorajada pela m\u00e3e em suas decis\u00f5es pela carreira acad\u00eamica. Esse talvez seja \n\num dos casos que mais bem explicita as afirma\u00e7\u00f5es de Glynos e Stavrakakis (2008) com \n\nbase na teoria lacaniana. Podemos observar que o desejo de Rosa (fantasia), que se \n\nfirma no ideal de buscar o gozo que lhe falta, se origina a partir de um \u201cOutro\u201d muito \n\nbem definido e vis\u00edvel, dentre, \u00e9 claro, as demais possibilidades que n\u00e3o tenham sido \n\ncontempladas em sua fala.  \n\nFinalmente, foi trazida ao debate a quest\u00e3o referente aos medos com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuturo. As falas, mais uma vez, corroboram as respostas escritas e refor\u00e7am o argumento \n\nque trouxemos antes, de que houve uma dupla enuncia\u00e7\u00e3o da fantasia do salvacionismo \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico (do \u201cser algu\u00e9m\u201d) atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o: uma que fala de sua realiza\u00e7\u00e3o \n\ne outra que exp\u00f5e o receio de seu fracasso. Pergunto aos jovens de que forma eles \n\nteriam medo do futuro:  \n\nSimone [GCASC 4]: de n\u00e3o alcan\u00e7ar meus objetivos... de \n\nperder o foco de tudo o que eu quero... \n\nEdgar [GCASC 1]: n\u00e3o ser um algu\u00e9m na vida.... \n\nKarla [GCASC 7]: de ser uma pessoa com o pensamento \n\nconservador. Lutar tanto no come\u00e7o, pra, no futuro, me \n\nacomodar. Tenho medo disso, de n\u00e3o conseguir meus objetivos. \n\n \n\nNesse momento, recupero a fala de Edgar e a exponho ao grupo: \u201cEdgar diz que \n\ntem medo de n\u00e3o ser algu\u00e9m no futuro. O que significa ser algu\u00e9m?\u201d. Percebo o quanto \n\nessa pergunta desconserta os jovens. Eles n\u00e3o me respondem. Insisto: \u201cser\u00e1 que ser \n\nalgu\u00e9m \u00e9 ser essa pessoa bem estabelecida?\u201d e Geni [GCASC 6] responde \u201ctamb\u00e9m\u201d. \n\nInsisto outra vez, me voltando para o grupo: \u201ctamb\u00e9m e o que mais? Ent\u00e3o uma pessoa \n\n\n\n150 \n \n\nque n\u00e3o \u00e9 bem estabelecida, que n\u00e3o tem dinheiro, ela n\u00e3o \u00e9 algu\u00e9m?\u201d e todos \n\nrespondem, em coro, \u201cn\u00e3o!\u201d. Rosa explica:  \n\nRosa [GCASC 5]: ela \u00e9 algu\u00e9m, s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 do jeito que ela \n\nimaginou. Do jeito que ela imaginava o futuro. Talvez o futuro \n\nn\u00e3o seja nada do que a gente pensou. A gente tem aquela \n\nexpectativa, a\u00ed, de repente, o futuro chega e n\u00e3o \u00e9 nada daquilo \n\nque a gente imaginou.   \n\n \n\nAt\u00e9 aqui nos chama aten\u00e7\u00e3o a perspectiva da inseguran\u00e7a sobre o fato do ser se \n\nsobrepujar ao do ter.  Poder\u00edamos aqui nos questionar sobre o tipo de ang\u00fastia que \n\natinge um jovem, que se autodeclara de baixa condi\u00e7\u00e3o financeira, que \u00e9, ao mesmo \n\ntempo, alvo de constantes apelos consumistas e que demonstra maior prioridade no seu \n\nreconhecimento por \u201cser algu\u00e9m\u201d. Que discursos, l\u00f3gicas, fantasias e fatores outros de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o lhes atravessariam? A(s) resposta(s) poderia(m) ser \u00f3bvia(s) ou \n\nimposs\u00edvel(is). Antes de tentarmos propor qualquer caminho de aproxima\u00e7\u00e3o a ela(s), \n\nentretanto, dever\u00edamos questionar a n\u00f3s mesmos que tipos de l\u00f3gicas do ter para ser, \n\nser para ter, ser, independentemente de ter e ter, independentemente de ser nos atingem \n\ne nos levam a levantar tal questionamento...  \n\nAs entrevistas individuais trazem, ainda, algumas contribui\u00e7\u00f5es aos argumentos \n\nat\u00e9 agora lan\u00e7ados. Edgar [GCASC 1], por exemplo, al\u00e9m de reiterar seu desejo de \n\ningressar numa universidade, deixa transparecer que o medo do fracasso, da n\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de sua fantasia, o atinge fortemente e interfere diretamente em suas decis\u00f5es. \n\nEle se declara um f\u00e3 da escola, tanto pelas possibilidades de intera\u00e7\u00e3o com outros \n\njovens, quanto pelo conhecimento que l\u00e1 adquiriu. Diz tamb\u00e9m ter acabado o ensino \n\nm\u00e9dio como um bom aluno, obtentor de boas notas e de elogio dos professores. \n\nQuestiono-lhe o porqu\u00ea, ent\u00e3o, de ainda n\u00e3o haver tentado o ENEM, uma vez que tanto \n\nenuncia a vontade de seguir estudando. Edgar me fala que suas inten\u00e7\u00f5es s\u00e3o as de \n\ncome\u00e7ar a trabalhar para da\u00ed ter dinheiro para pagar uma universidade privada. \n\nSeguindo a l\u00f3gica de que a universidade p\u00fablica, gratuita, poderia lhe garantir o ensino \n\nsuperior e levando em conta que os cursos pelos quais ele disse que tendia n\u00e3o eram de \n\numa concorr\u00eancia t\u00e3o acirrada, insisto nessa l\u00f3gica e lhe pergunto o porqu\u00ea, afinal, de \n\nnunca haver nem tentado o concurso. Edgar, muito desconsertadamente, me responde: \n\n\u201cporque, assim, eu tenho medo de tirar nota baixa\u201d e esbo\u00e7a um sorriso de timidez. \n\nPergunto-lhe, ent\u00e3o, o quanto ele acha que ficaria triste caso tirasse essa nota baixa e \n\nEdgar me confessa: \u201ceu fico at\u00e9 doente quando acontece alguma coisa assim...\u201d. Percebi \n\nque a acep\u00e7\u00e3o da palavra \u201cdoente\u201d, aqui, era literal. A entrevista segue, Edgar fala de \n\n\n\n151 \n \n\nseu desejo de trabalhar tamb\u00e9m para ajudar a fam\u00edlia e confirma a inten\u00e7\u00e3o de cursar o \n\nensino superior. Quando lhe pergunto, entretanto, sobre os medos que ele possivelmente \n\nteria do futuro, Edgar se esquiva, vagueia em pensamentos e n\u00e3o me responde. Percebo \n\nque a fantasia est\u00e1, sim, presente na fala de Edgar. H\u00e1 o impulso do desejo atrav\u00e9s da \n\npromessa do gozo pleno, de acordo com o que nos falam Glynos e Stavrakakis (2008), \n\nmas o \u201cafeto\u201d da possibilidade da falha, do insucesso, lhe leva a construir estrat\u00e9gias \n\ndiferenciadas, de subverter uma l\u00f3gica e buscar no trabalho o apoio para os estudos.  \n\n Guilherme [GCASC 2] foi um dos jovens que n\u00e3o participou da atividade \n\ndescrita acima. Em sua entrevista individual, entretanto, engrossa o coro daqueles que \n\nexp\u00f5em a fantasia do ser sobreposta \u00e0 do ter. Questionado sobre seus medos quanto ao \n\nfuturo, ele diz:  \n\nGuilherme [GCASC 2]: meus medos? As incertezas. De eu \n\nchegar em um momento da minha vida e eu falar \u201cputz! N\u00e3o \n\ngosto de Hist\u00f3ria\u201d. Ou, \u201cn\u00e3o quero ser professor, n\u00e3o gosto de \n\ndar aula, n\u00e3o gosto de lidar com pessoas\u201d. Esses s\u00e3o meus \n\nmedos...  \n\n \n\nA fala de Simone [GCASC 4], na entrevista individual, \u00e9 outra que demanda \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise. Lembro ao leitor que ela foi a jovem que entrevistei h\u00e1 tr\u00eas \n\nanos e voltei a ter contato agora. Lembro-lhe, tamb\u00e9m, que ela mudou sua posi\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ensino superior. H\u00e1 tr\u00eas anos depositava muitas esperan\u00e7as nesse tipo de \n\ntrajet\u00f3ria escolar e hoje transparece um maior desejo por uma especializa\u00e7\u00e3o mais \n\nr\u00e1pida, mais voltada \u00e0 imediatez do mercado de trabalho. Al\u00e9m da faculdade, a Simone \n\nde tr\u00eas anos atr\u00e1s tamb\u00e9m depositava sonhos e esperan\u00e7as em uma carreira militar e \n\nparticipava de um grupo de escoteiros da Marinha. Durante os tr\u00eas anos que separam as \n\nduas entrevistas, Simone engravidou e foi m\u00e3e. Ela nos falou das mudan\u00e7as que a \n\nmaternidade trouxe a sua rotina e deixou transparecer o quanto essa experi\u00eancia marcou \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o subjetiva. Maiores detalhes desse novo processo de identifica\u00e7\u00e3o ainda \n\nser\u00e3o evocados. O que quero ressaltar agora \u00e9 que, se aparentemente Simone demonstra \n\nter aberto m\u00e3o de seus desejos e fantasias, em sua entrevista individual ela deixa claro o \n\nquanto o impulso da promessa de gozo pleno foi transferido para o filho. \n\nSimone [GCASC 4]: eu planejando a vida dele hoje eu queria... \n\neu queria... primeiramente, primeiro de tudo, eu queria ele \n\nformado na faculdade. E claro que eu queria ver ele ser um \n\nmilitar. Eu queria que ele seguisse carreira militar... at\u00e9 ficar \n\nvelhinho. Queria que ele seguisse a carreira militar, queria que \n\nele tivesse sua casa, queria que ele dissesse \u201cmainha, venha aqui \n\npro Rio de Janeiro ficar comigo!\u201d poxa, quero que ele fa\u00e7a, que \n\n\n\n152 \n \n\n\u00e9 o meu sonho. (...) Eu queria que ele fizesse... eu queria n\u00e3o, \n\nele vai fazer [d\u00e1 tr\u00eas batidas na mesa, expressando supersti\u00e7\u00e3o]. \n\nEle vai fazer. Eu vou fazer ele gostar. Eu queria que ele fizesse \n\num concurso. O da EsPCEx [Escola Preparat\u00f3ria de Cadetes do \n\nEx\u00e9rcito]... do ESA [Escola de Sargento das Armas]... queria \n\nque ele entrasse j\u00e1 assim. A\u00ed j\u00e1 mandasse dinheiro pra mim, \n\n\u201cmainha compra uma casa a\u00ed\u201d e j\u00e1 reformasse, tudinho...  (...) \n\nera meu sonho. Era meu sonho fazer o Ex\u00e9rcito. Eu fazia \n\nescoteiro na Marinha porque tive a oportunidade de fazer l\u00e1. Eu \n\ncheguei at\u00e9 a ir, quando eu n\u00e3o sabia... eu n\u00e3o sabia que tava \n\ngr\u00e1vida n\u00e3o. Eu cheguei a ir, ali pro quartel... pro 7\u00ba GAC \n\n[Grupo de Artilharia de Campanha] de Olinda.  \n \n\nA riqueza de detalhes na forma em que Simone \u201carquiteta\u201d os sonhos para seu \n\nfilho pode ser ind\u00edcio do que ela desejaria para si pr\u00f3pria. Transferir os sonhos e \n\nfantasias para o filho talvez n\u00e3o seja transferir-lhe o gozo, mas dar a si pr\u00f3pria a \n\npossibilidade de agora atingir a plenitude de sua satisfa\u00e7\u00e3o ao perseguir outra falta: a \n\nfalta que se estabelece a ela tamb\u00e9m atrav\u00e9s do filho. Nessa parte da entrevista, \n\nquestiono, ent\u00e3o, a Simone se ela n\u00e3o poderia hoje participar dessas a\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o \n\nmilitar. Ela me diz:  \n\nSimone [GCASC 4]: hoje em dia? Eu posso participar, mas... \n\npor conta da minha idade. Eu posso fazer concurso. (...) e sendo \n\nque eu j\u00e1 ia ter um passo \u00e0 frente, porque eu j\u00e1 ia ter mais \n\nconhecimento. Que l\u00e1 meu sonho \u00e9 ser tenente e eles d\u00e3o essa \n\noportunidade de encaixar voc\u00ea. (...) a mulher cursando a \n\nfaculdade ela tem oportunidade at\u00e9 os 25 anos. Eu posso ainda \n\ncorrer atr\u00e1s... mas eu quero ver \u00e9 meu filho... (...) mas eu vejo \n\nele formado. Assim, \u00f3, com chapeuzinho, eu botando l\u00e1...  \n\ndependendo de onde ele for ficar, no Ex\u00e9rcito, na Marinha, na \n\nAeron\u00e1utica... mas eu quero, eu pretendo... (...) eu pretendo que \n\nele entre j\u00e1 concursado, n\u00e9? \u00d3, eu sei que eu vou sentir falta \n\nsim, mas eu sei como \u00e9 isso.  \n\n \n\nEm outro ponto da entrevista, indago a Simone o quanto ela se lembra dos \n\nsonhos que havia me relatado em nosso encontro h\u00e1 tr\u00eas anos. Ela recupera a fala \n\ndaquele tempo em que queria cursar Direito para \u201cajudar as pessoas da comunidade, ser \n\njusta com o povo...\u201d. Pergunto-lhe, ent\u00e3o, para onde ela acha que foram esses sonhos, \n\nessa vontade de ajudar o pr\u00f3ximo. Ela me diz:  \n\nSimone [GCASC 4]: eu t\u00f4 dividida. Porque antes eu olhava \n\nmais pra mim e pro meu filho. A\u00ed eu t\u00f4 voltando pro projeto e \n\npras minhas experi\u00eancias tamb\u00e9m, eu sempre t\u00f4 atenta pra \n\nminha comunidade... (...) porque tem hora que eu penso assim, \n\n\u201ce se eu fizer uma faculdade e n\u00e3o tiver onde trabalhar? N\u00e3o \n\ntiver oportunidade de trabalhar? Ser\u00e1 que vai ser pago em v\u00e3o?\u201d \n\npor que, se eu for fazer, eu n\u00e3o vou fazer mais por nota do \n\nENEM. Porque eu n\u00e3o venho estudando. N\u00e3o tenho mais essa \n\n\n\n153 \n \n\ncabe\u00e7a pra estar pegando um livro, pegando o caderno... pra \n\npassar mesmo, pra ganhar a nota no ENEM \u00e9 fogo, n\u00e9? Eu \n\nposso dizer que eu n\u00e3o venho praticando pra ganhar essa nota \n\nn\u00e3o. A\u00ed vou ter que fazer no particular mesmo. (...) eu quero \n\nconstituir uma fam\u00edlia. Trabalhar, trabalhar, ter minha casinha, \n\nminhas coisas... botar meu filho dentro de uma casa, para fazer \n\ncom ele o que pra mim n\u00e3o aconteceu, dar a ele o que eu n\u00e3o \n\nconsegui...  \n\n \n\nAo se declarar \u201cdividida\u201d por conta de sua volta ao projeto, Simone nos fala de \n\nsua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o da possibilidade de voltar a ser influenciada pelas pr\u00e1ticas do \n\nGCASC e do Projeto M\u00e3es da Saudade, que lhe far\u00e3o n\u00e3o apenas se confrontar com um \n\ndiscurso conhecido, mas tamb\u00e9m com uma identidade por ela abandonada devido aos \n\nnovos contextos que se lhe apresentam. Observamos, tamb\u00e9m, que em sua nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de identidade, Simone adota uma postura bem mais cautelosa, \n\nponderativa, que calcula as consequ\u00eancias das experi\u00eancias a que se prop\u00f5e e que, tal \n\ncomo Edgar, se rende ao medo do insucesso da prova do ENEM. Seus sonhos se \n\ncentram, se transferem e se moldam \u00e0 nova configura\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia. Questionada \n\nquanto a seus medos do futuro, Simone refor\u00e7a todo o argumento exposto: \u201ctenho medo \n\nde n\u00e3o poder dar ao meu filho o que eu n\u00e3o tive... eu penso muito nisso... eu me pego \n\npensando nisso...\u201d.  \n\nSimone representa, neste trabalho, talvez a mais significativa refer\u00eancia da teoria \n\nde Laclau e Mouffe (1993; 2004) quanto \u00e0 caracter\u00edstica de toda identidade ser \n\nrelacional, temporal e inst\u00e1vel. Observamos que um maior contraste entre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es, o ethos e outros detalhes do ambiente discursivo da entrevista de Simone \n\nem 2014 e a atual j\u00e1 renderia, por si, uma boa discuss\u00e3o sobre a caracter\u00edstica do que \n\nLaclau e Mouffe (2004) chamam do estar sendo \u2013 sempre. Ao entrevistar Rosa \n\n[GCASC 5], do atual grupo, n\u00e3o pude deixar de perceber a semelhan\u00e7a entre os \n\ndiscursos e o ethos dessas duas jovens. Lembro ao leitor que as aspira\u00e7\u00f5es de Simone, \n\nem 2014, eram as de cursar Direito para \u201cajudar as pessoas da comunidade e ser justa \n\ncom o povo...\u201d. Durante a entrevista com Rosa, questiono-lhe o porqu\u00ea da op\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, pelo curso de Direito. Sua resposta n\u00e3o poderia ser mais emblem\u00e1tica:  \n\nRosa [GCASC]: porque me fascinou, me chamou a aten\u00e7\u00e3o. \n\nFoi uma maneira de procurar defender quem eu amo. N\u00e9 porque \n\neu moro num lugar humilde, que eu n\u00e3o tenho o direito de \n\nestudar, que eu n\u00e3o tenho direito de completar uma faculdade e \n\nde ser uma advogada, t\u00e1 entendendo? Eu pretendo fazer pra \n\nisso. Pra mostrar que pessoas de baixo tamb\u00e9m crescem. [grifo \n\nnosso] \n\n \n\n\n\n154 \n \n\nEntendemos, obviamente, que h\u00e1 de haver um n\u00famero enorme de indiv\u00edduos, \n\nmundo afora, interessados em cursar Direito com o desejo de melhor compreender o \n\njogo da normatividade e sentirem-se capazes de controlar o dinamismo de um \n\nsignificante como \u201cjusti\u00e7a\u201d. Essas duas jovens, entretanto, participam de um mesmo \n\nespa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o e est\u00e3o sujeitas a seus mais determinantes discursos. Declaram-se \n\ntamb\u00e9m partilhantes de uma mesma comunidade, encontram-se em uma id\u00eantica \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social e apesentam aproxima\u00e7\u00f5es em faixa et\u00e1ria. Dentro de suas \n\nautonomias e diferen\u00e7as, podem estar demonstrando que h\u00e1 muito mais do que mera \n\ncoincid\u00eancia em suas antigas e atuais fantasias de realiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-profissional. Podem \n\nestar demonstrando significativas refer\u00eancias dos discursos pol\u00edtico, social, familiar e \n\nvoltado para os Direitos Humanos, que comp\u00f5em a filosofia de atua\u00e7\u00e3o do GCASC. \n\nAo explorar os desejos e medos de jovens de outros espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nescolar, tamb\u00e9m encontramos refer\u00eancias dos discursos das institui\u00e7\u00f5es em suas \n\nfantasias do ensino superior. Leon [FCDL 1] diz que a decis\u00e3o pelo curso de Hist\u00f3ria \n\ncontrariou as expectativas de sua m\u00e3e, que o queria ver engenheiro, mas o aproxima da \n\nrealidade da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o. Dois dos diretores dessa funda\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nhistoriadores. Os discursos desse espa\u00e7o n\u00e3o escolar s\u00e3o ilustrados, basicamente, pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias hist\u00f3ricas do canga\u00e7o. E, al\u00e9m de tudo, Leon hoje estagia na \n\nfunda\u00e7\u00e3o e nos fala de seus investimentos para se tornar guia do Museu do Canga\u00e7o\n32\n\n.   \n\nOutro exemplo de constru\u00e7\u00e3o subjetiva a partir dos discursos dos espa\u00e7os n\u00e3o \n\nescolares de ensino \u00e9 do colega de funda\u00e7\u00e3o de Leon, Vladmir [FCDL 2]. Seu sonho \u00e9 o \n\nde fazer Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Fantasia nada pr\u00f3xima \u00e0 de Leon em termos de \u00e1rea \n\nacad\u00eamica, \u00e9 verdade, mas n\u00e3o menos atravessada pelos discursos daquela institui\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Vladmir, que deposita toda a busca pela plenitude do gozo em sua \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o como dan\u00e7arino, \u00e9 o trabalho como professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que \n\no permitir\u00e1, segundo ele, \u201cchegar mais perto da arte\u201d, sem ter que abrir m\u00e3o da \n\nconviv\u00eancia com seus familiares em Serra Talhada\n33\n\n.   \n\nH\u00e1, entretanto, um aspecto conflitante nesse depoimento de Vladmir. Ao mesmo \n\ntempo em que ele diz ter sido influenciado pela pr\u00e1tica de dan\u00e7a na Funda\u00e7\u00e3o Cabras de \n\nLampi\u00e3o, ele aponta a conviv\u00eancia e o apoio de um de seus professores de Educa\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n32\n\n As refer\u00eancias desse museu, mantido pela Funda\u00e7\u00e3o Cultural Cabras de Lampi\u00e3o est\u00e3o no segundo \n\ncapitulo deste estudo.  \n33\n\n Segundo o pr\u00f3prio Vladmir, n\u00e3o h\u00e1 curso superior de Artes C\u00eanicas nessa cidade e nem nas cidades \n\nvizinhas. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ent\u00e3o, seria o que mais se aproximaria da coreografia, da dan\u00e7a e da fantasia \n\nde desenvolver atividades que promovam esse tipo de arte.    \n\n\n\n155 \n \n\nF\u00edsica da escola formal como essencial para sua decis\u00e3o por esse curso futuro. Outros \n\njovens, tamb\u00e9m, assim como as pr\u00f3prias Rosa e Simone, apontam outras influ\u00eancias em \n\nsuas decis\u00f5es pelos rumos do porvir. Dentre esses fatores, a fam\u00edlia, representada \n\nprincipalmente atrav\u00e9s da figura materna, ganha um destaque especial, junto com \n\namigos, outros parentes e alguns professores da escola formal. Se percebemos que s\u00e3o \n\nv\u00e1rios os discursos que atravessam e subjetivam os jovens e que a tens\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e \n\no antagonismo desses discursos s\u00e3o tamb\u00e9m elementos (re)configuradores de \n\nidentidades, percebemos que n\u00e3o \u00e9 bastante compreender o processo de produ\u00e7\u00e3o das \n\nfantasias, sonhos e desejos que movem esses indiv\u00edduos. Percebemos que ainda n\u00e3o \n\ndemos conta de nosso questionamento e de que \u00e9 preciso ir um pouco mais al\u00e9m e \n\nbuscar a compreens\u00e3o sobre o elemento chave dos efeitos desses movimentos: suas \n\ndecis\u00f5es. \n\n \n\nO momento/movimento de \u201cdecis\u00e3o\u201d no territ\u00f3rio da indecidibilidade \n\n \n\n \n\nAlgumas pistas sobre o conceito de indecidibilidade foram trazidas no primeiro \n\ncap\u00edtulo deste trabalho. Nele, ao evocar a teoria de Laclau, tentamos mostrar que a \n\nimpossibilidade de uma totalidade fechada rompe a conex\u00e3o entre significante e \n\nsignificado e gera um grande n\u00famero de significantes flutuantes, alvos de lutas \n\ndiscursivas entre for\u00e7as pol\u00edticas rivais que tentam fixar parcialmente esses significantes \n\na configura\u00e7\u00f5es particulares.  Esse movimento de desconstru\u00e7\u00e3o mostra que as grandes \n\npossibilidades de conex\u00f5es entre elementos da estrutura s\u00e3o, em seus pr\u00f3prios termos, \n\nindecid\u00edveis. A desconstru\u00e7\u00e3o, tal como a indecidibilidade, opera no fundamento do \n\nsocial e faz do poder \u201cum rastro de conting\u00eancia dentro da estrutura\u201d. Como a \n\nhegemonia \u00e9 constru\u00edda em um terreno marcado pelo antagonismo e pela contradi\u00e7\u00e3o, \n\nas \u201cregras do jogo\u201d s\u00e3o recorrentemente modificadas, dando origem, assim, a um car\u00e1ter \n\nde indecidibilidade. A decis\u00e3o tomada a partir de uma estrutura indecid\u00edvel \u00e9 \n\ncontingente com rela\u00e7\u00e3o a essa estrutura e repressiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es alternativas \n\nque n\u00e3o se realizam. Assim, se o sujeito \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a estrutura indecid\u00edvel e a \n\ndecis\u00e3o, quanto mais a conting\u00eancia da estrutura for evidenciada, mais se expandir\u00e1 o \n\ncampo das decis\u00f5es n\u00e3o determinadas por ela. (LACLAU, 1993; 2000) \n\nPara Derrida, o indecid\u00edvel \u00e9 o \u201celemento ambivalente sem natureza pr\u00f3pria, que \n\nn\u00e3o se deixa compreender nas oposi\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas bin\u00e1rias e \u00e9 irredut\u00edvel a qualquer \n\nforma de opera\u00e7\u00e3o l\u00f3gica ou dial\u00e9tica\u201d. O indecid\u00edvel seria, assim, as falsas \n\n\n\n156 \n \n\npropriedades verbais que n\u00e3o se deixam compreender na oposi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, mas que, \n\nao mesmo tempo, nela est\u00e3o habitadas. Essas propriedades teriam ainda o poder de \n\nresistir a essas oposi\u00e7\u00f5es e de desconstru\u00ed-las. O princ\u00edpio da discernibilidade se \n\nencarrega de tentar distinguir \u201co falso do verdadeiro\u201d, organizando, para isso, uma s\u00e9rie \n\naparentemente infinita de pares de opositivos, como vivo/morto, bom/mau, certo/errado. \n\nO que Derrida postula como indecid\u00edvel \u00e9 justamente esse efeito de \u201cmeio\u201d entre os \n\nopostos, que conseguiria conter os dois termos ao mesmo tempo, ou seja, um \u201cmeio \n\nmantendo-se entre dois termos\u201d. Esses opostos, por sua vez, s\u00e3o exteriores, um ao \n\noutro, e desiguais em termos de algum valor. Essa n\u00e3o igualdade entre os termos \u00e9 o \n\nque tornar\u00e1 um polo mais importante que o outro e ir\u00e1 estabelecer, assim, uma \n\nhierarquia entre eles. A indecibilidade estar\u00e1 justamente na dificuldade em decidir entre \n\ncaminhos que se bifurcam, ou, em termos mais derridianos, no limite da aporia (\u201ca falta \n\nde passagem, o embara\u00e7o, a incerteza quanto \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de um problema\u201d). Os \n\nindecid\u00edveis, assim, s\u00e3o o que marcam os limites de um discurso em rela\u00e7\u00e3o ao outro. A \n\nrealidade, para Derrida, constitui-se no rastro de algo (e n\u00e3o na \u201ccoisa em si\u201d, que \n\nnunca existiu), pois \u00e9 ele o constitutivo desse meio indecid\u00edvel. Para Derrida, ent\u00e3o, \u201ca \n\nverdadeira decis\u00e3o come\u00e7a quando falta uma escolha pr\u00e9via, entre os caminhos \n\noferecidos\u201d. \u00c9 no momento em que a decis\u00e3o parece imposs\u00edvel, quando o sujeito se \n\ndepara com a bifurca\u00e7\u00e3o dos caminhos, que a decis\u00e3o realmente se faz. A decis\u00e3o se faz, \n\nent\u00e3o, \u201cpor meio do outro, do modo como esse outro \u201eatua? em mim, deixando a marca \n\nde seu rastro ou vest\u00edgio\u201d (SANTIAGO, 1976, p. 49-50; NASCIMENTO, 2004, p. 15-\n\n22). \n\nLa decisi\u00f3n de decidir desde el aqu\u00ed de este lado de aqu\u00ed no es \n\nsimplemente una decisi\u00f3n metodol\u00f3gica, ya que \u00e9sta decide el \n\nm\u00e9todo mismo: de que un m\u00e9todo es preferible y vale m\u00e1s que \n\nun no-m\u00e9todo. No resulta nada sorprendente ver que esta \n\ndecisi\u00f3n absoluta, puesto que es una decisi\u00f3n incondicional \n\nrespecto del lugar y del tener-lugar de la decisi\u00f3n, se invierte \n\nconvirti\u00e9ndose en una no-decisi\u00f3n. No es siquiera, no es todav\u00eda \n\no ya no es una decisi\u00f3n, puesto que remite a una prevalencia \n\nque se enra\u00edza em aquello que no se decide, la muerte, y deja, \n\npor otra parte, in-decididas (unentschieden), por ello mismo, las \n\ncuestiones te\u00f3rico-especulativas que podr\u00edan imponerse \n\nentonces, esas cuestiones que har\u00edan dudar entre la decisi\u00f3n y la \n\nno-decisi\u00f3n como entre los dos polos de una alternativa. (Tal \n\nvez se podr\u00eda sacar la conclusi\u00f3n de que la esencia de la \n\ndecisi\u00f3n, aquello que la convertir\u00eda en el objeto de un saber \n\ntem\u00e1tico o de un discurso te\u00f3rico, debe permanecer indecidible: \n\npara que haya, si es que la hay, decisi\u00f3n.) (DERRIDA, 1998, p. \n\n96) \n\n \n\n\n\n157 \n \n\nDessa forma, percebemos que o que marca a (in)decis\u00e3o do jovem n\u00e3o \u00e9 a mera \n\n(falta de) resposta \u00e0 d\u00favida se ele deve prolongar ou n\u00e3o prolongar, interromper ou n\u00e3o \n\ninterromper sua trajet\u00f3ria escolar. Se trouxermos para essa discuss\u00e3o sobre a \n\nindecidibilidade a reflex\u00e3o que Glynos e Stavrakakis (2008) desenvolvem sobre o \n\ndesejo, o gozo n\u00e3o estaria na decis\u00e3o, mas sim no poder de optar, na sensa\u00e7\u00e3o de \n\nautonomia e de uma suposta \u201cliberdade\u201d de fazer escolhas, de preferir. Se o afeto \u00e9 a \n\nmedida de minha energia libidinal em rela\u00e7\u00e3o ao Outro, minha decis\u00e3o nunca ser\u00e1 de \n\nfato somente minha. Serei sim levado a perseguir meu gozo pelas configura\u00e7\u00f5es que um \n\nterrit\u00f3rio de disputas hegem\u00f4nicas \u2013 constitu\u00eddo pela realidade/rastro do Outro \u2013 me \n\napresenta. Mesmo na impossibilidade de colocar-se inquestionavelmente no polo \n\nafirmativo das oposi\u00e7\u00f5es entre sucesso/fracasso, realiza\u00e7\u00e3o/frustra\u00e7\u00e3o, \n\ncidadania/exclus\u00e3o, nenhum dos jovens simplesmente \u201cdecidiu\u201d n\u00e3o estudar ou parar \n\ndefinitivamente de estudar. Pois nenhum decidiu abrir m\u00e3o de sua fantasia de \u201cser \n\nalgu\u00e9m\u201d, segundo o rastro tra\u00e7ado na realidade. Nesse sentido, as mesmas fantasias de \n\nsucesso e fracasso que direcionam e fortalecem a identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos com o \n\nimagin\u00e1rio e com os lugares da educa\u00e7\u00e3o escolar moderna, podem tornar-se vetor de \n\nparalisa\u00e7\u00e3o dos sujeitos e/ou de produ\u00e7\u00e3o de deslocamentos na configura\u00e7\u00e3o dessa \n\nrealidade educacional. \n\nV\u00e1rios foram os exemplos at\u00e9 aqui trazidos desse momento/movimento de \n\n\u201cdecis\u00e3o\u201d no \u00e2mbito do indecid\u00edvel na fala dos jovens. Para ilustrar nosso argumento, \n\nentretanto, escolhemos um sobre o qual ainda n\u00e3o tratamos. Guilherme [GCASC 2] est\u00e1 \n\nna faculdade e cursa Hist\u00f3ria. Ele nos contou que seu processo de defini\u00e7\u00e3o por esse \n\ncurso foi realizado em diferentes \u201cetapas\u201d e, em todas elas, percebemos a presen\u00e7a de \n\nelementos catalisadores e inibidores de seu suposto desejo. Guilherme nos conta que \n\nsempre foi considerado um bom aluno e que \u201cgostava de escrever\u201d. Sua m\u00e3e \u00e9 \n\ndesenhista gr\u00e1fica e foi ela que exerceu sobre ele a primeira influ\u00eancia:   \n\nGuilherme [GCASC 2]: eu vivi toda minha vida com ela \n\ntrabalhando em casa, a\u00ed eu vendo aquilo o tempo todo, eu disse \n\n\u201ceu gosto disso\u201d. Mas \u00e9 engra\u00e7ado porque eu queria fazer \n\naquilo, mas n\u00e3o gostava de ficar o tempo todo no computador, \n\nsabe? E eu sempre gostei muito de rela\u00e7\u00f5es com pessoas... \n\n \n\nA segunda \u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d veio de sua habilidade na escrita e de um suposto apelo \n\nde pessoas conhecidas: \u201ceu tamb\u00e9m queria fazer jornalismo. Inicialmente eu tava na \n\nd\u00favida, a\u00ed todo mundo que me conhecia falava \u201en\u00e3o, faz jornalismo mesmo, faz \n\njornalismo?. Eu sempre gostei muito de escrever\u201d (Guilherme [GCASC2], grifo nosso). \n\n\n\n158 \n \n\nDominado pelo prazo de inscri\u00e7\u00e3o no ENEM, Guilherme foi for\u00e7ado a fazer sua \n\n\u201cdecis\u00e3o\u201d. Ainda lhe restaria, entretanto, romper com os apelos de sua m\u00e3e: \u201cquando \n\nchegou a minha vez eu disse \u201equem tem que escolher sou eu. Eu tenho que fazer o que \n\neu gosto e n\u00e3o o que ela gosta?\u201d (Guilherme [GCASC 2]). Hoje, Guilherme se diz muito \n\nsatisfeito com sua op\u00e7\u00e3o por Hist\u00f3ria:          \n\nGuilherme [GCASC 2]: quando eu tava no ensino m\u00e9dio, \n\nHist\u00f3ria foi, assim, o que mais despertou a minha consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica, o que mais me despertou a consci\u00eancia do mundo. (   )  \n\nachei interessante isso, porque eu odiava a aula de Hist\u00f3ria, (...) \n\nEu nunca tirava notas boas na escola em Hist\u00f3ria. Sempre fui \n\np\u00e9ssimo. E pra tentar repor essas notas eu assistia muito v\u00eddeo-\n\naulas online e pesquisava da minha forma, nos meus livros, do \n\njeito que eu queria. A\u00ed (...) assim, eu me apaixonei por Hist\u00f3ria.  \n\n \n\nContada dessa forma, a saga de Guilherme e sua tomada de decis\u00e3o aparenta ter \n\nsido tranquila, linear, com uma ou outra influ\u00eancia externa, mas nada que \n\ncomprometesse seu futuro como professor de Hist\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9? N\u00e3o foi. N\u00e3o \u00e9. Nunca \u00e9. \n\nPedimos perd\u00e3o ao leitor se o levamos a uma falsa compreens\u00e3o dos fatos e j\u00e1 \n\nadiantamos, inclusive, que Guilherme hoje aparenta, sim, estar muito satisfeito com sua \n\ndecis\u00e3o. De fato, n\u00e3o mentimos. As falas s\u00e3o aut\u00eanticas, bem como a ordem dos \n\nacontecimentos. Por outro lado, deixamos propositadamente de mencionar alguns outros \n\nprocessos que foram marcantes nessa hist\u00f3ria e que, mesmo n\u00e3o sendo capazes de \n\nmudar seu rumo (n\u00e3o \u00e9 propriamente o efeito o que nos interessa), s\u00e3o pass\u00edveis de fazer \n\nmudar seu tom, mostrando que toda a decis\u00e3o leva a marca, de forma mais ou menos \n\nrelevante e dr\u00e1stica, de um processo de indecidibilidade.  \n\nGuilherme diz ter sido realmente um bom aluno no ensino m\u00e9dio, com boa \n\nhabilidade de express\u00e3o escrita. Sua m\u00e3e lhe influenciou a querer se tornar desenhista \n\ngr\u00e1fico e outros conhecidos lhe sugeriram a carreira de jornalista. Por outro lado, \n\nGulherme foi aquele jovem que narramos, ainda neste cap\u00edtulo\n34\n\n, ter sido transferido de \n\nescola particular para p\u00fablica, ter tido vergonha de usar o uniforme da rede estadual de \n\nensino e de ter rompido v\u00e1rios paradigmas com rela\u00e7\u00e3o a pessoas de uma classe s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica supostamente inferior \u00e0 sua. N\u00e3o podemos deixar de apontar esses \n\nacontecimentos como pontos de subjetiva\u00e7\u00e3o substanciais e, da\u00ed, j\u00e1 come\u00e7ar a \n\nredirecionar o olhar sobre um processo de decis\u00e3o que aparentava ter sido t\u00e3o ameno. \n\nDe outro ponto da entrevista, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a influ\u00eancia exercida por \n\nsua m\u00e3e. Al\u00e9m de inspirar-lhe algum desejo pela fun\u00e7\u00e3o que t\u00e3o pr\u00f3xima a Guilherme \n\n                                                           \n34\n\n Vide t\u00f3pico sobre \u201cjuventudes e vulnerabilidade\u201d \n\n\n\n159 \n \n\nela exercia, ela, aparentemente, representou um ponto de inflex\u00e3o muito mais \n\nsignificativo do que na \u201cprimeira vers\u00e3o\u201d da hist\u00f3ria:     \n\nGuilherme [GCASC 2]: Ela sempre disse assim, \u201cfa\u00e7a o que \n\nvoc\u00ea quer\u201d. Ela sempre deixava o amor dela pelo trabalho dela \n\nbem aparente. Mas ela sempre me deixou muito livre. E ela at\u00e9 \n\nficou com raiva, porque quando eu disse que queria fazer \n\nlicenciatura eu disse a ela com medo. Eu disse, \u201colha, eu tava \n\npensando em ser professor... mas \u00e9 s\u00f3 um pensamento...\u201d e ela, \n\n\u201csim, mas o que que tem ser professor?\u201d a\u00ed eu, \u201cah, a senhora \n\nn\u00e3o tem problema...?\u201d a\u00ed ela, \u201cn\u00e3o, filho, voc\u00ea n\u00e3o quer fazer? \n\nFa\u00e7a!\u201d \n\n \n\n Acabamos por observar, tamb\u00e9m, que aquele aparentemente significativo \n\n\u201crompimento\u201d, apresentado anteriormente, n\u00e3o foi t\u00e3o heroico assim. Mas, se a m\u00e3e de \n\nGuilherme exerceu essa fun\u00e7\u00e3o de suposta promo\u00e7\u00e3o de uma autonomia, podemos \n\nobservar que ela tamb\u00e9m acabou por apontar-lhe outros tipos de sentimentos \n\nbalizadores de sua decis\u00e3o:   \n\nGuilherme [GCASC 2]: Ela falava da faculdade federal e eu \n\nimaginava um muro assim enorme, porque ela sempre falava, \n\n\u201cvoc\u00ea vai ter que estudar muito...\u201d ent\u00e3o eu j\u00e1 me coloquei um \n\nmuro e dizia pra ela, \u201colha, eu n\u00e3o vou chegar a\u00ed. N\u00e3o crie \n\nexpectativas, porque eu n\u00e3o vou pra a\u00ed. Eu vou tentar alguma \n\noutra coisa, porque a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 pra chegar\u201d. Eu tentava abaixar ela \n\nporque ela sempre colocava a Federal como uma coisa \n\nextremamente dif\u00edcil de entrar e falava \u201cseria \u00f3timo se voc\u00ea \n\nentrasse aqui\u201d. E eu tentava abaixar ela.  \n\n \n\nCabe-nos observar que, segundo o depoimento de Guilherme, sua m\u00e3e n\u00e3o tem o \n\ncurso superior de desenhista gr\u00e1fico, o que nos leva a ponderar do quanto o seu desejo \n\n(dela) de entrar para a faculdade n\u00e3o foi transferido para o filho (como observamos no \n\ncaso de Simone, aqui tamb\u00e9m exposto). O desejo transferido, entretanto, veio \n\naparentemente acompanhado pelos ind\u00edcios de uma suposta priva\u00e7\u00e3o enfrentada por n\u00e3o \n\nhaver alcan\u00e7ado o ensino superior. \n\nOutro fato que denota um processo muito mais conturbado e \u201cafetado\u201d de \n\ntomada de decis\u00e3o do que o exposto na primeira e incompleta vers\u00e3o da hist\u00f3ria diz \n\nrespeito \u00e0 \u201cpress\u00e3o\u201d que diz ter sofrido:    \n\nGuilherme [GCASC 2]: quando chegou o terceiro ano eu senti \n\nque o neg\u00f3cio tinha ficado s\u00e9rio e agora era a coisa decisiva. Eu \n\nfiquei extremamente nervoso, press\u00e3o por todos os lados, eu me \n\nsentia cobrado por todos os lados. Eu tinha que passar. Foi \n\nmuito ruim. Muita press\u00e3o. No ENEM eu acho que s\u00f3 a press\u00e3o \n\nque as pessoas colocam, mas a press\u00e3o que eu mesmo me \n\ncoloquei. Eu tinha que passar para provar para as pessoas que \n\neu sou alguma coisa, porque se voc\u00ea n\u00e3o passou no ENEM \u00e9 \n\n\n\n160 \n \n\ncomo se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 bom o bastante para a sociedade. Voc\u00ea n\u00e3o \n\npassou, voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 \u00fatil. \n\n \n\nN\u00e3o podemos deixar de notar o quanto as duas \u00faltimas frases do depoimento de \n\nGuilherme corroboram o que j\u00e1 analisamos com rela\u00e7\u00e3o ao desejo do \u201cser\u201d, enunciado \n\npor todos os jovens como priorit\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a qualquer outro tipo de aspira\u00e7\u00e3o. De \n\nvolta a esta an\u00e1lise, entretanto, evidenciamos o quanto as pr\u00f3ximas falas de Guilherme \n\ndemostram que o terreno da indecidibilidade \u00e9 t\u00e3o largo quanto qualquer outro terreno \n\ndiscursivo. No senso comum, tomar uma decis\u00e3o pode significar aparentemente o ato de \n\nesgotar as demais possibilidades que circundam determinada a\u00e7\u00e3o. Percebemos no caso \n\nde Guilherme, entretanto, que a decis\u00e3o tomada foi alvo de v\u00e1rias outras pondera\u00e7\u00f5es e \n\nnecessidades de reafirma\u00e7\u00f5es:   \n\nGuilherme [GCASC 2]: Todo mundo pra quem eu falava em \n\nser professor me dizia \u201cn\u00e3o, voc\u00ea \u00e9 louco, voc\u00ea vai fazer \n\nlicenciatura...\u201d. (...) Foi muito dif\u00edcil porque todo o mundo foi \n\ncontra mim, menos a minha m\u00e3e. Ela disse \u201cse voc\u00ea gosta, v\u00e1\u201d. \n\nMas todo mundo, pra onde eu ia, dizia \u201cvoc\u00ea \u00e9 louco, voc\u00ea \u00e9 \n\nlouco\u201d. O cara do p\u00e3o uma vez me viu com a camisa do pr\u00e9-\n\nvestibular e perguntou o que eu tava fazendo. Quando eu disse, \n\nele \u201cHist\u00f3ria? N\u00e3o fa\u00e7a isso n\u00e3o!\u201d Todo mundo. O cara do \n\nraspa-raspa na praia, todo mundo. Mesmo assim, eu, \u201cn\u00e3o. Eu \n\nquero fazer Hist\u00f3ria\u201d. \n\n \n\nMais uma vez, se interromp\u00eassemos aqui a hist\u00f3ria, estar\u00edamos passando uma \n\nvis\u00e3o parcial ao leitor. Aparentar\u00edamos argumentar que as cr\u00edticas acima haviam sido \n\nsuperadas e poderiam ter, inclusive, surtido um efeito contr\u00e1rio: em um ato de \n\ntransgress\u00e3o, Guilherme decidiu desafiar as opini\u00f5es negativas e seguir sua carreira \n\nrumo a uma futura doc\u00eancia. A hist\u00f3ria, entretanto, n\u00e3o para por aqui. Antes, \n\nrefor\u00e7amos ao leitor que Guilherme aparenta hoje realmente estar satisfeito com sua \n\ndecis\u00e3o pelo curso de Hist\u00f3ria. Por outro lado, as pondera\u00e7\u00f5es do indecid\u00edvel ainda lhe \n\nacompanham:  \n\nGuilherme [GCASC 2]: Hoje eu tenho uma perspectiva \n\ndiferente. Se eu hoje fosse tentar o ENEM de novo, eu tentaria \n\ncom mais calma... \u00e9 uma prova que tem todo ano, \u00e9 dif\u00edcil por \n\ncausa das quest\u00f5es financeiras, mas, fazer o que, n\u00e9? Hoje em \n\ndia tem PROUNI tamb\u00e9m. Principalmente eu que era de escola \n\np\u00fablica, poderia tentar um curso ainda maior, poderia fazer, sei \n\nl\u00e1, Direito. Pela minha nota, eu poderia ter tentado Direito na \n\nCat\u00f3lica, na... em outras universidades particulares, s\u00f3 que pelo \n\nPROUNI [grifo nosso]. \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n Uma vez que a satisfa\u00e7\u00e3o ou o gozo pleno, do qual nos falam Glynos e \n\nStavrakakis (2008), seguir\u00e1 sendo inating\u00edvel t\u00e3o quanto a decis\u00e3o efetiva de Derrida. \n\nLembramos que a hist\u00f3ria de Guilherme n\u00e3o para por a\u00ed, muito menos foi toda contada. \n\nSe h\u00e1 fatos registrados em sua entrevista de uma hora e meia que poderiam render aqui \n\nainda algumas an\u00e1lises sobre seus tantos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, o que me dir\u00e1 o \n\nleitor de uma inteira hist\u00f3ria de vida? \n\n Assim como Guilherme, o que dizer da decis\u00e3o pelo indecid\u00edvel de Edgar \n\n[GCASC 1] n\u00e3o quer parar de estudar, sabe que tem condi\u00e7\u00f5es de ser aprovado em \n\nuniversidade p\u00fablica, mas se recusa fazer o ENEM pelo medo do fracasso, que, segundo \n\nele, lhe adoeceria? Enfrentar o indecid\u00edvel \u00e9 enfrentar o \u201coutro\u201d. \u00c9 enfrentar as aporias. \n\nNessa mesma linha, o que dizer de Simone [GCASC 4], que aparentemente transferiu \n\nseu desejo para a realiza\u00e7\u00e3o do filho? Que dizer de Rosa [GCASC 5], que \n\ncontraditoriamente sonha com o Direito para ajudar aqueles que supostamente lhe \n\ndepreciam? Estamos aqui falando de \u201cdesejos\u201d, de \u201csonhos\u201d, de \u201cdecis\u00f5es\u201d, de \n\nfantasias. De significantes que diariamente vagam pelo imagin\u00e1rio social, suportam \n\ndiscursos, criam e recriam as mais diversas l\u00f3gicas, afetam subjetiva\u00e7\u00f5es e deslocam \n\ntantas e tantas identidades. Din\u00e2mica cont\u00ednua. Boa? Ruim? Esse n\u00e3o \u00e9 o m\u00e9rito da \n\nquest\u00e3o. Por outro lado, \u00e9 importante lembrar que essa din\u00e2mica \u00e9, antes de qualquer \n\ncoisa, hegem\u00f4nica. Como tal, representa interesses, a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (tanto da Pol\u00edtica, \n\nquanto do Politico) e nunca ser\u00e1 algo neutro ou isento. Mais que oportuno lembrar, por \n\nexemplo, que o atual governo, surgido p\u00f3s-golpe parlamentar e cujos principais l\u00edderes \n\nou foram presos ou respondem na justi\u00e7a por diversas den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, tenta \n\nimplantar uma reforma no ensino m\u00e9dio no pa\u00eds. Dentre os apelos dessa reforma, est\u00e1 o \n\nfato de que os jovens poder\u00e3o \u201cdecidir\u201d por algumas das disciplinas que \u201cquerem\u201d \n\ncursar ou n\u00e3o\n35\n\n. Decidir, querer... simples assim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n35\n\n Fonte: http://portal.mec.gov.br/component/content/article?id=40361 \n\n\n\n162 \n \n\n5 S\u00cdNTESES PROVIS\u00d3RIAS  \n\n \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o da juventude como fase de transi\u00e7\u00e3o parece estar bastante \n\nconsolidada em nossa configura\u00e7\u00e3o de sociedade atual. A constru\u00e7\u00e3o da categoria \n\n\u201cjovem\u201d parece imputar no indiv\u00edduo essa necessidade de transi\u00e7\u00e3o, de transforma\u00e7\u00e3o, \n\nde vir a \u201cser\u201d. \u00c9 hora de tornar-se consumidor, de ser produtivo e \u00fatil, de finalmente \n\nresponder ao \u201co que voc\u00ea vai ser quando crescer?\u201d. Para uns, hora de andar na prancha e \n\nlan\u00e7ar-se ao mar. E essa l\u00f3gica est\u00e1 muito bem incorporada ao jovem. O jovem, antes de \n\nqualquer coisa, \u201cquer\u201d ser. Ele foi ensinado a querer ser. O discurso escolar o inculca, o \n\nrecalca, o disciplina. Ainda cedo, vai configurando-o com identidades pr\u00f3prias desse \n\nquerer vir a ser. Afinal, conscientemente ou n\u00e3o, eu sou o que me falta. Meu desejo est\u00e1 \n\nno Outro.  Eu sou o que est\u00e1 no Outro e sou o que esse Outro quer que eu seja. \u00c9 nessa \n\ndan\u00e7a do imagin\u00e1rio de \u201cser\u201d que o indiv\u00edduo se constitui ao ser (das mais variadas \n\nformas) tragado por discursos, por l\u00f3gicas, por medos e fantasias. Se decide \u00e9 pelo \n\nindecid\u00edvel, pelo que est\u00e1 entre dois opostos, pelo que o Outro lhe leva a querer (o \n\ndesejo est\u00e1 no Outro...). E \u00e9 nessa fun\u00e7\u00e3o de \u201cmeio\u201d que chega ao jovem o ensino \n\nm\u00e9dio. A escola parece cansar de dizer a ele o que ele deve ser. \u00c9 hora de nominar-se. \u00c9 \n\no momento de dizer ao Outro o que vir\u00e1 a ser. Se foram os tantos discursos, fantasias e \n\nl\u00f3gicas que constitu\u00edram sua identidade e o trouxeram at\u00e9 aqui, n\u00e3o importa! O que \n\nimporta \u00e9 dizer ao Outro que ele \u201cdecidiu\u201d pelo o que Outro sempre quis (ou n\u00e3o) que \n\nele fosse (minha indecis\u00e3o est\u00e1 no Outro...). \u00c9 hora de nomear-se. Nomear-se, mas \n\nseguir sendo. Tornar-se um significante n\u00e3o o far\u00e1 est\u00e1tico na dan\u00e7a das estruturas.  \n\nE \u00e9 nessa suposta \u201cliberdade\u201d por entre as diferentes posi\u00e7\u00f5es de sujeito que o \n\njovem encontrar\u00e1 outros caminhos em seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o n\u00e3o \n\nescolar de ensino \u00e9 um deles. Se in\u00fameros discursos e l\u00f3gicas tentam estabelecer, no \n\n\u00e2mbito do senso comum, determinadas identidades a serem incorporadas pelo sujeito \n\n(\u201cjovem\u201d, \u201cestudante\u201d, \u201ctrabalhador\u201d, \u201ccidad\u00e3o\u201d, etc.), a tentativa de nomear as \n\nidentidades das institui\u00e7\u00f5es se d\u00e1 pelos mesmos caminhos. Assim, se a escola formal \u00e9 \n\ntida como \u201crepressora\u201d, o espa\u00e7o n\u00e3o escolar de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201clibertador\u201d.  Se a escola \n\nformal representa \u201co\u201d modelo hegem\u00f4nico, o espa\u00e7o n\u00e3o escolar de ensino abriga o \n\npropagado ideal de resist\u00eancia. Se na pr\u00f3pria literatura acad\u00eamica ainda encontramos \n\nresqu\u00edcios dessas tentativas de fixa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 de fato muito que ser revisto nesses \n\nconceitos. N\u00e3o digo aqui que a escola formal n\u00e3o represente esse ideal de universalismo \n\nsocial, cuja normatividade atropela as particularidades do sujeito. N\u00e3o digo tampouco \n\n\n\n163 \n \n\nque essa postura se isente de interesses sociopol\u00edticos contingentes e que conflitos n\u00e3o \n\nhaja no ambiente escolar. Digo, entretanto, que, a partir de uma an\u00e1lise menos \n\nembasada em vis\u00f5es estruturais e consoante com as percep\u00e7\u00f5es obtidas em campo, \u00e9 \n\nposs\u00edvel chegar a aproxima\u00e7\u00f5es que deem conta de promover o debate iniciado com as \n\nquest\u00f5es propostas para este estudo.  \n\nQuestionamos, por exemplo, a exist\u00eancia de poss\u00edveis pontos de articula\u00e7\u00e3o e/ou \n\nresist\u00eancia entre os discursos dos espa\u00e7os formal e n\u00e3o formal de ensino. Prevendo \n\nexist\u00eancia de tens\u00f5es entre essa din\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o (articula\u00e7\u00e3o/resist\u00eancia), \n\nquer\u00edamos saber que poss\u00edveis deslocamentos de identidade do sujeito ela traria e que \n\nconsequ\u00eancias nos perfis dos jovens estudantes ela causaria. Trouxemos, ent\u00e3o, \n\namostras dos discursos de cada institui\u00e7\u00e3o. Falas de seus representantes, textos \n\nautoenunciativos, representa\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas institucionais e, principalmente, \n\ndepoimentos de alguns dos jovens que delas participam. Percebemos, sim, tens\u00f5es. A \n\nescola \u00e9 imaginariamente representada como um espa\u00e7o conflitivo e incompleto pelos \n\njovens que, em sua maioria, conseguem expressar que ela \u201cpoderia ser melhor\u201d. A \n\nrefer\u00eancia desse lugar melhor: o espa\u00e7o n\u00e3o formal de ensino. O lugar que acolhe, que \n\ntrata das diferen\u00e7as, que permite um contato mais direto com seus modelos de Outro. Os \n\njovens do GCASC aprendem sobre os Direitos Humanos e percebem, na pr\u00e1tica, no \n\ncontato com a viol\u00eancia de suas comunidades, que diferen\u00e7a esse discurso pode fazer \n\nem suas vidas. No Centro Bongar \u2013 Xamb\u00e1 e nos Cabras de Lampi\u00e3o, a tradi\u00e7\u00e3o e a arte \n\ns\u00e3o itens dignificantes que promovem a autoestima. Quem sofreu bullying na escola, \n\nquem lidou com precariedades e com desnecess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de disciplina, diz encontrar, \n\nno espa\u00e7o n\u00e3o escolar de ensino, significativo acolhimento e, principalmente, uma das \n\npalavras mais encantadas na voz dos entrevistados: \u201coportunidade\u201d. N\u00e3o por isso, \n\nentretanto, a escola \u00e9 rejeitada. \u201cPoderia ser melhor\u201d pode muito bem se entendida \n\ncomo uma cr\u00edtica positiva. Os espa\u00e7os n\u00e3o formais de ensino estudados aqui n\u00e3o \n\nrejeitam ou mesmo se op\u00f5em \u00e0 escola. Ao contr\u00e1rio, promovem a escolaridade ao exigir \n\nde seus participantes o cumprimento da trajet\u00f3ria escolar. Apoiam os seus m\u00e9todos \n\nquando tornam-se, tamb\u00e9m, lugares de disciplina e recalque. Os espa\u00e7os n\u00e3o escolares \n\nde ensino disputam, sim, a aten\u00e7\u00e3o dos jovens. Ela \u00e9 necess\u00e1ria para sua manuten\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica e ideol\u00f3gica. Pois \u00e9 esse jovem que incorpora seus discursos, que dar\u00e1 \n\nsignific\u00e2ncia a suas a\u00e7\u00f5es. \u00c9 ele que expandir\u00e1 seus discursos por outros ambientes, \n\ninclusive na escola, criando, assim, uma esp\u00e9cie de adversidade entre os dois espa\u00e7os, \n\nmas n\u00e3o de inimizade. Ao ser atingida pelo discurso do espa\u00e7o n\u00e3o escolar, a escola \n\n\n\n164 \n \n\nformal n\u00e3o apenas sente os efeitos de um agonismo capaz de subvers\u00e3o de sua ordem, \n\nmas percebe nele resqu\u00edcios de seu pr\u00f3prio discurso transformado, o que a leva \u00e0 \n\npossibilidade de autorreconstitui\u00e7\u00e3o. Os jovens, em meio a essa tens\u00e3o, muito mais \n\narticulat\u00f3ria do que opositiva, aparentam estar ainda mais prop\u00edcios aos \n\ndisciplinamentos e recalques. Os ideais \u201clibert\u00e1rios\u201d, \u201cconscientizantes\u201d e \u201ciluminadores \n\nde um pensamento cr\u00edtico\u201d, de que nos falam alguns autores sobre os espa\u00e7os da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular, aparentemente se resumem a uma express\u00e3o pol\u00edtica mais \n\n\u201cdemocr\u00e1tica\u201d e \u201campla\u201d dentro de um modelo social j\u00e1 delineado. O \u00fanico \u201ccoro\u201d \n\npercebido, nesse sentido, \u00e9 o de oposi\u00e7\u00e3o ao atual governo ascendido p\u00f3s-golpe \n\nparlamentar de 2016. Mesmo assim, n\u00e3o se v\u00ea, nos jovens, exemplos de discursos mais \n\ninflamados. Sobre esses dois discursos, ainda, observamos o quanto recai o discurso da \n\ncultura contempor\u00e2nea. Seguindo a din\u00e2mica das forma\u00e7\u00f5es discursivas, esse terceiro \n\ndiscurso tamb\u00e9m estabelecer\u00e1 rela\u00e7\u00f5es (ant)ag\u00f4nicas que subverter\u00e3o e reconfigurar\u00e3o \n\nesses discursos dos espa\u00e7os educativos. Mais et\u00e9reo, o discurso da cultura \n\ncontempor\u00e2nea cria uma esp\u00e9cie de am\u00e1lgama e forma uma tr\u00edade cuja perspectiva \u00e9, \n\nfundamentalmente, ag\u00f4nica. Esse discurso tamb\u00e9m gerar\u00e1 tens\u00f5es e participar\u00e1 de \n\ndeslocamentos ontol\u00f3gicos entre os jovens. O mais forte aspecto dessa tens\u00e3o, de \n\nacordo com nossa pesquisa, est\u00e1 representado pelas novas possibilidades tecnol\u00f3gicas \n\nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Todos os espa\u00e7os escolares disp\u00f5em de recursos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o virtual. Todos os espa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino fazem uso de blogs e \n\nredes sociais para enunciar seus discursos. Todos os jovens est\u00e3o conectados a esse \n\nambiente virtual que, por sua vez, tamb\u00e9m os conecta e \u00e9 capaz de criar articula\u00e7\u00f5es \n\nentre eles e comunidades que partilham linguagens, posturas, discursos, fantasias e \n\nl\u00f3gicas espec\u00edficas. Cybercultura. Ambiente de disputas hegem\u00f4nicas, de subjetiva\u00e7\u00e3o, \n\nde inculca\u00e7\u00e3o e de discursos. \n\nFora dessa tr\u00edade discursiva, formada pelos discursos da escola, do espa\u00e7o n\u00e3o \n\nescolar de ensino e da cultura contempor\u00e2nea, entendemos haver outros fatores de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o que pudessem interferir numa suposta decis\u00e3o do jovem pelo \n\nprolongamento ou n\u00e3o de sua trajet\u00f3ria escolar. A situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica dos jovens, \n\nent\u00e3o, vem \u00e0 tona. De forma espont\u00e2nea, v\u00e1rios deles narraram experi\u00eancias de \n\nlimita\u00e7\u00f5es, de perspectivas de mudan\u00e7a e de necessidades a serem cumpridas ainda a \n\nlongo prazo. A educa\u00e7\u00e3o, que, nesse sentido, aparece representada por uma l\u00f3gica de \n\n\u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d para alguns autores da literatura acad\u00eamica, ecoa na voz dos jovens como \n\npossibilidade do vir a ser. As \u201coportunidades\u201d, a que nos referimos acima, surgem como \n\n\n\n165 \n \n\nfantasia enunciada quase que de forma un\u00e2nime. Seu significado, entretanto, \u00e9 m\u00faltiplo, \n\nindo desde expectativas de maiores investimentos do governo (\u201cdar mais oportunidades \n\naos jovens\u201d) \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de possibilidades de a\u00e7\u00e3o (\u201cuma chance de poder mudar, de \n\nfazer diferente\u201d). Nesse sentido, tanto o espa\u00e7o escolar, quanto o n\u00e3o escolar s\u00e3o os \n\nambientes nos quais essa ideia de \u201coportunidade\u201d se manifesta objetivamente. Os jovens \n\ndeixam claras suas esperan\u00e7as de que todo o investimento nas a\u00e7\u00f5es educativas de \n\nambos os espa\u00e7os lhes trar\u00e3o possibilidades de mudan\u00e7a. Mudan\u00e7as que, por outro lado, \n\nt\u00eam um sentido maior no ser do que no ter. N\u00e3o se v\u00ea, nos jovens entrevistados, \n\naspira\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de um cen\u00e1rio capitalista de acumula\u00e7\u00f5es e garantias atrav\u00e9s de \n\nposses. Os jovens, em sua maioria, n\u00e3o est\u00e3o interessados em sair de suas comunidades, \n\nque retratam como violenta ou prec\u00e1ria. E, quando expressam esse desejo, o fazem \n\nmuito mais com base na garantia de suas integridades. N\u00e3o expressam desejos por \n\nmat\u00e9rias, mas t\u00eam uma profunda preocupa\u00e7\u00e3o com suas condi\u00e7\u00f5es de cidadania. \n\nQuerem ser. A quest\u00e3o levantada quanto a uma poss\u00edvel reconstru\u00e7\u00e3o de identidades, a \n\npartir da reconfigura\u00e7\u00e3o do olhar dos jovens sobre sua situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, ent\u00e3o, \n\naproxima-se dessa narrativa. O encontro entre os discursos da escola, do espa\u00e7o n\u00e3o \n\nescolar e da cultura contempor\u00e2nea aparentam condicionar profundamente o olhar dos \n\njovens e mov\u00ea-los ao apelo do \u201cser algu\u00e9m\u201d. Para isso, entretanto, n\u00e3o consideram abrir \n\nm\u00e3o de suas conex\u00f5es afetivas, com a paisagem e com a cultura de seus lugares de \n\nmoradia. Em se tratando especificamente dos discursos, v\u00ea-se a\u00ed grande influ\u00eancia dos \n\nespa\u00e7os n\u00e3o escolares de ensino, que, na maioria de suas a\u00e7\u00f5es, tem a representa\u00e7\u00e3o das \n\ntradi\u00e7\u00f5es e das manifesta\u00e7\u00f5es culturais neles inclu\u00edda. \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o traz \u00e0 luz, inclusive, outra quest\u00e3o, relacionada tamb\u00e9m ao \n\nlugar de origem dos sujeitos e a seus processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Percebemos, sim, que \n\nesse fator se acentua em efeitos quando se trata dos jovens moradores da cidade de \n\nSerra Talhada, no sert\u00e3o pernambucano. Esses jovens acompanham o que antes foi \n\ndescrito, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s liga\u00e7\u00f5es afetivas com pessoas e valores de suas comunidades. Se \n\nmostram orgulhosos por morarem no mesmo lugar em que nasceu Lampi\u00e3o e, ao \n\nparticiparem da Funda\u00e7\u00e3o Cabras de Lampi\u00e3o, cujo foco \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria do \n\ncanga\u00e7o, chegam a verbalizar o quanto as a\u00e7\u00f5es e discursos dessa institui\u00e7\u00e3o colaboram \n\ncom um sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de suas expectativas. Sentem que \u201cs\u00e3o\u201d \n\nalgu\u00e9m. Por outro lado, ao falarem de suas escolas e de suas comunidades, percebe-se \n\num tom especial de precariza\u00e7\u00e3o. Em seu imagin\u00e1rio, t\u00eam a zona urbana como uma \n\nrefer\u00eancia de efetividade e de qualidade de vida. Suas escolas n\u00e3o s\u00e3o \u201ct\u00e3o bem \n\n\n\n166 \n \n\nequipadas\u201d, suas comunidades n\u00e3o s\u00e3o \u201ct\u00e3o bem desenvolvidas\u201d quanto \u00e0s de Recife. \n\nPercebemos a\u00ed o quanto de cristaliza\u00e7\u00e3o da imagem sertaneja, t\u00e3o difundida nas m\u00fasicas \n\ne na literatura de mais de meio s\u00e9culo atr\u00e1s, ainda \u00e9 capaz de despertar sentimentos de \n\ninferioridade ou de \u201catraso no desenvolvimento\u201d em rela\u00e7\u00e3o lugar em que vivem. \u00c9 \n\nforte a contradi\u00e7\u00e3o se imaginarmos o efeito punitivo de sentir orgulho pelo mesmo \n\nambiente que lhe abaixa a autoestima. Outra condi\u00e7\u00e3o se revela no depoimento desses \n\njovens e diz respeito a uma tens\u00e3o espec\u00edfica entre os espa\u00e7os escolar e n\u00e3o escolar de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Ambos os espa\u00e7os apresentam, em seus curr\u00edculos, refer\u00eancias a Lampi\u00e3o e \n\nao canga\u00e7o. Pela fala dos jovens, percebemos que, enquanto no espa\u00e7o n\u00e3o escolar essa \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o aparece disposta em um discurso conciso e mais bem definido, na escola, \n\nele surge de forma mais solta. Como se trata de uma funda\u00e7\u00e3o constitu\u00edda especialmente \n\nsobre a filosofia do canga\u00e7o e o aprofundamento desse discurso, espera-se, obviamente \n\num n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o maior em suas articula\u00e7\u00f5es discursivas. Essa an\u00e1lise, \n\nentretanto, apresenta as mesmas nuances do que j\u00e1 foi descrito como tens\u00e3o entre os \n\ndiscursos. Eles t\u00eam uma caracter\u00edstica muito mais ag\u00f4nica, articuladora, do que \n\nantag\u00f4nica e oposta. Reconhecemos aqui uma grande defici\u00eancia nesta pesquisa, por \n\nn\u00e3o havermos captado as informa\u00e7\u00f5es dos ambientes escolares e de seus curr\u00edculos \n\nformais em si. Entendemos que esse seria um importante objeto de an\u00e1lise comparativa \n\nentre os discursos, que permitiria, tamb\u00e9m, observar a estrat\u00e9gias did\u00e1ticas que o \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o escolar formal emprega com rela\u00e7\u00e3o a esse curr\u00edculo. Afinal, se os \n\njovens retratam em suas falas diferentes posturas dos professores em sala com rela\u00e7\u00e3o a \n\nesse tema, h\u00e1 ind\u00edcios a\u00ed de poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia ao que est\u00e1 normatizado ou, \n\nainda, de uma poss\u00edvel caracter\u00edstica de \u201celasticidade\u201d do pr\u00f3prio curr\u00edculo, que deixe \n\nqualquer possibilidade de \u201cfechamento\u201d do tema a cargo do docente e de sua turma, ou \n\nainda, por fim, a n\u00e3o exist\u00eancia desse tema no curr\u00edculo normativo. \n\nDuas quest\u00f5es restam ao fim, ambas relacionadas ao \u201cmomento de decis\u00e3o\u201d dos \n\njovens prolongarem ou atalharem suas trajet\u00f3rias escolares. Em uma, visamos analisar a \n\ninflu\u00eancia dos discursos dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares de educa\u00e7\u00e3o sobre esse momento. Na \n\nseguinte, tenta-se perceber os reflexos dos discursos escolar e da cultura contempor\u00e2nea \n\nsobre essa mesma suposta decis\u00e3o. De fato, esper\u00e1vamos, no in\u00edcio dessa pesquisa, \n\nencontrar um ambiente de maior oposi\u00e7\u00e3o entre esses discursos. Lembramos que um \n\ndos fatores que motivaram o presente estudo surgiu em uma pesquisa anterior, realizada \n\ntamb\u00e9m com estudantes do sert\u00e3o e da zona urbana do estado, tamb\u00e9m em fase de \n\nconclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio e que tamb\u00e9m participavam, concomitantemente, de espa\u00e7os \n\n\n\n167 \n \n\nescolar e n\u00e3o escolar de ensino. Naquela pesquisa, tivemos contato com jovens de \n\nposturas totalmente opostas: um via na escola as chances de atingir seus objetivos de \n\nvida e o outro, desiludido com o espa\u00e7o escolar, abandonava o ensino m\u00e9dio ainda \n\nincompleto e apostava todas as suas fichas na express\u00e3o art\u00edstica que a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nescolar lhe oportunizava. Aquela pesquisa analisava outros contextos e, apesar de \n\nconsiderar os pontos de tens\u00e3o entre os discursos, n\u00e3o se debru\u00e7ava sobre a quest\u00e3o da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o a partir dessa tens\u00e3o e, muito menos sobre o processo \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o por ela causado. No atual cen\u00e1rio, entretanto, encontramos uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o bastante peculiar, mas n\u00e3o menos representativa: todos os estudantes \n\nentrevistados manifestam o desejo de se manter ou prolongar suas trajet\u00f3rias escolares. \n\nJ\u00e1 tivemos a oportunidade de expor o quanto os discursos dos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o se \n\narticulam e, juntamente com o discurso da cultura contempor\u00e2nea, formam um ambiente \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o din\u00e2mico, denso, com v\u00e1rias caracter\u00edsticas de aproxima\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nmantendo sua heterogeneidade. Percebemos, sim, tra\u00e7os n\u00edtidos de um e/ou de outro \n\ndiscurso nas justificativas conscientes dessas supostas decis\u00f5es, mas percebemos, \n\nsobretudo, o quanto elas est\u00e3o relacionadas e s\u00e3o impulsionadas pelo ideal m\u00edtico do \n\n\u201cser algu\u00e9m\u201d. Suas supostas \u201cdecis\u00f5es\u201d expressam muito mais uma perspectiva de \n\ndesejo do que propriamente de escolha. Os jovens s\u00e3o capazes de nominar seus cursos. \n\nTanto os que j\u00e1 est\u00e3o em andamento, quanto aqueles que ainda s\u00e3o aspirados. Nesse \n\nterreno da op\u00e7\u00e3o por um dentre um repert\u00f3rio, revela-se o que surge por influ\u00eancia da \n\narte, da tradi\u00e7\u00e3o ou do discurso pol\u00edtico tipicamente oriundo dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares \n\nde ensino. A\u00ed revelam-se tamb\u00e9m influ\u00eancias da fam\u00edlia, do contexto cultural e da \n\npr\u00f3pria escola. Essa nomina\u00e7\u00e3o de diferentes cursos, em todos os casos, entretanto, dar\u00e1 \n\nconta de um significante \u00fanico, comum (embora multifacetado), referente \u00e0 fantasia do \n\n\u201cser algu\u00e9m\u201d. Observamos que essa fantasia \u00e9 perseguida pelos jovens como um ideal, \n\ncomo uma aus\u00eancia, como algo pass\u00edvel, inclusive, de transfer\u00eancia ao outro. Dois casos \n\ns\u00e3o emblem\u00e1ticos nesse sentido. Um, de um dos jovens que, ao ser aprovado pela \n\nuniversidade federal, teria realizado o sonho da pr\u00f3pria m\u00e3e de fazer um curso superior. \n\nOutro, de uma das pr\u00f3prias jovens entrevistadas, cuja maternidade lhe motiva a \n\ntransferir seus desejos de prolongamento da carreira escolar para seu filho. Todos os \n\njovens entrevistados expressam, assim, o desejo pelo prolongamento de suas carreiras \n\nescolares, pois veem nela e apenas nela a possibilidade de se enquadrarem no \n\nimagin\u00e1rio social do \u201cser algu\u00e9m\u201d. S\u00e3o influenciados por discursos diversos e \n\nimpulsionados pelo medo de \u201cn\u00e3o serem\u201d. Ou, pelo medo de continuarem a ser o que \n\n\n\n168 \n \n\num imagin\u00e1rio social (o Outro) lhes faz crer que j\u00e1 s\u00e3o. O reconhecimento desse papel \n\nda fantasia na constitui\u00e7\u00e3o subjetiva dos estudantes parece tornar-se, assim, ainda mais \n\nimportante no momento em que velhas e novas fantasias parecem estar sendo \n\ndisputadas e (des/re)mobilizadas por novos projetos que envolvem pol\u00edtica, economia e \n\neduca\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Mas esse \u00e9 um tema para ser aprofundado e desenvolvido em estudos \n\nfuturos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAMO, Helena Wendel. O uso das no\u00e7\u00f5es de adolesc\u00eancia e juventude no \n\ncontexto brasileiro. In FREITAS, Maria Virg\u00ednia (Org.) Juventude e adolesc\u00eancia no \n\nBrasil: refer\u00eancias conceituais. S\u00e3o Paulo: A\u00e7\u00e3o Educativa, 2005. \n\nANDREOZZI, M.L. Educa\u00e7\u00e3o e Subjetividade. Rev. Educa\u00e7\u00e3o e Subjetividade, ano 1, \n\nn. 1, p. 79-102, 2\u00ba sem. 2005  \n\n \n\nARENDT, Hannah. A crise na educa\u00e7\u00e3o. In: Entre o passado e o futuro. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nMauro W. Barbosa de Almeida. 3\u00aa reimpress\u00e3o da 5\u00aa ed. de 2000. S\u00e3o Paulo: \n\nPerspectiva, 2005. \n\n \n\nAZEVEDO, J. M. L. A educa\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica p\u00fablica. Campinas, SP: Autores \n\nAssociados, 2001. \n\n \n\nBASTOS, A. A t\u00e9cnica de grupos-operativos \u00e0 luz de Pichon-Rivi\u00e8re e Henri \n\nWallon. Rev. Psic\u00f3logo inForma\u00e7\u00e3o ano 14, n. 14 - jan./dez. 2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?pid=S1415-88092010000100010&amp;script=sci_arttext \n\n\u00daltimo acesso em 27/05/16.  \n\n \n\nBLOJ, Ana. Educa\u00e7\u00e3o, cidadania e subjetividade in: Jornada sobre el derecho a la \n\neducaci\u00f3n y a la salud hacia la construci\u00f3n del cidadania. Faculdade de psicologia da \n\nUniversidade Nacional de Ros\u00e1rio, Argentina. 2010. Anais... Ros\u00e1rio, 2010. p. 41 - 49 \n\n \n\nBOURDIEU, P. Li\u00e7\u00f5es da aula. S\u00e3o Paulo, SP: \u00c1tica, 2001. \n\n \n\n_____________. Medita\u00e7\u00f5es Pascalinas. Rio de Janeiro, RJ: Bertrand Brasil, 2007. \n\n \n\nBRAYNER, F. A Escola \u00e9 \u201cContempor\u00e2nea\u201d? Art. IV - Revista de Educa\u00e7\u00e3o AEC \n\nAno 35 N\u00b0 140 Julho/ Setembro 2006. (p. 47 \u2013 56) \n\n \n\n____________. Homens e mulheres de \u201cpalavra\u201d: di\u00e1logo e educa\u00e7\u00e3o popular. \n\nRevista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho, 2009 (pp. 207 \u2013 224)   \n\n \n\n____________. Educa\u00e7\u00e3o e Rep\u00fablica. Em BARBOSA, FERRAZ (Orgs.) Rep\u00fablica \n\nBrasileira em Debate. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2010. Cap. 4, p. 73 \u2013 88. \n\n \n\n____________. O Clich\u00ea - Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v. 39, n. 2, p. 557-\n\n572, abr./jun. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/edu_realidade> \u00daltimo acesso \n\nem 08/01/16.  \n\n \n\n____________. \u201cPaulofreireanismo\u201d: instituindo uma teologia laica?  37\u00aa Reuni\u00e3o \n\nNacional da ANPEd \u2013 UFSC \u2013 Florian\u00f3polis, de 04 a 08 de outubro de 2015  \n\n \n\nBUENFIL-BURGOS, R. Dimensiones \u00e9tico pol\u00edticas en educaci\u00f3n desde el an\u00e1lisis \n\npol\u00edtico de discurso. Revista Electr\u00f3nica Sin\u00e9ctica, n. 35, 2010, pp. 1-17. \n\n \n\nBURITY, J. Teoria do Discurso e Educa\u00e7\u00e3o: reconstruindo o v\u00ednculo entre cultura e \n\npol\u00edtica. Revista Teias v. 11 \u2022 n. 22 \u2022 p. 07-29 \u2022 maio/agosto 2010 \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?pid=S1415-88092010000100010&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.ufrgs.br/edu_realidade\n\n\n170 \n \n\n \n\nBURITY; MENDON\u00c7A; LOPES. A contribui\u00e7\u00e3o de Hegemonia e Estrat\u00e9gia \n\nSocialista para as Ci\u00eancias Humanas e Sociais, in Laclau, Ernesto; Mouffe, Chantal. \n\nHegemonia e Estrat\u00e9gia Socialista: por uma pol\u00edtica democr\u00e1tica radical. S\u00e3o Paulo: \n\nIntermeios; Bras\u00edlia: CNPq, 2015. P. 7 \u2013 32.  \n\n \n\nCAN\u00c1RIO, R. A escola: das promessas \u00e0s incertezas. Rev. Educa\u00e7\u00e3o Unisinos, volume \n\n12, n\u00famero 2, maio \u2022 agosto 2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://revistas.unisinos.br/index.php/educacao/article/view/5309 (\u00daltimo acesso em \n\n26/03/2016).   \n\n \n\nCARVALHO, C.A.; BISPO, D.A.; LIRA, R.O.S, Estrat\u00e9gias, Disputas e Din\u00e2micas \n\nTerritoriais No Quilombo Da Na\u00e7\u00e3o Xamb\u00e1 Em Olinda. GEST\u00c3O.Org Revista \n\nEletr\u00f4nica de Gest\u00e3o Organizacional \u2013 N. 9. V. 2, p. 385 - 408, mai./ag. 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://www.revista.ufpe.br/gestaoorg/index.php/gestao/article/view/395 \n\nAcesso em 18/04/17. \n\n \n\nCARVALHO, J. S. A liberdade educa ou a educa\u00e7\u00e3o liberta? Uma cr\u00edtica das \n\npedagogias da autonomia \u00e0 luz do pensamento de Hannah Arendt. Revista Educa\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 36, n.3, p. 839-851, set./dez. 2010 \n\n \n\nDAYRELL, J. ; CARRANO, P. Juventude e ensino m\u00e9dio: quem \u00e9 este aluno que \n\nchega \u00e0 escola. Em DAYRELL, J. ; CARRANO, P.; MAIA, C. L. Juventude e ensino \n\nm\u00e9dio: sujeitos e curr\u00edculos em di\u00e1logo. Belo Horizonte, MG :Editora UFMG, 2014. \n\n \n\nDERRIDA, Jacques. Aporias: morir \u2013 esperarse em los \u201cl\u00edmites de la verdad\u201d. \n\nBarcelona: Ediciones Paid\u00f3s Iberica, S.A. y Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s, 1998  \n\n \n\nFINK, B. O sujeito lacaniano: entre a linguagem e o gozo. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEd., 1998, p. 55 \u2013 107.  \n\n \n\nFOUCAULT, M. A ordem do discurso. L\u2019Ordre du discours, Le\u00e7on inaugurale ao \n\nColl\u00e8ge de France prononc\u00e9e le 2 d\u00e9cembre 1970, \u00c9ditions Gallimard, Paris, 1971. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Laura Fraga de Almeida Sampaio. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.campusbreves.ufpa.br/ARQUIVOS/FACLETRAS/SANDRAJOB/foucault-\n\nm-a-ordem-do-discurso.pdf (\u00daltimo acesso em 26/03/2016).  \n\n \n\n______________. Hist\u00f3ria da Sexualidade I: A vontade de saber. Rio de Janeiro, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Graal, 1988. \n\n \n\nGADELHA, S. Biopol\u00edtca, governabilidade e educa\u00e7\u00e3o: introdu\u00e7\u00e3o e conex\u00f5es, a \n\npartir de Michael Foucault. Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, 2009. \n\n \n\nGENTILI, Pablo et al. Golpe en Bras\u00edl: genealog\u00eda de una farsa. Buenos Aires: \n\nCLACSO. Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Octubre. Buenos Aires: UMET, Universidad \n\nMetropolitana para la Educaci\u00f3n y el Trabajo, 2016. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.clacso.org.ar/difusion/Golpe_Brasil_genealogia/genealogia.htm (\u00daltimo \n\nacesso em 05/05/2016).  \n\n \n\nhttp://revistas.unisinos.br/index.php/educacao/article/view/5309\nhttp://www.revista.ufpe.br/gestaoorg/index.php/gestao/article/view/395\nhttp://www.campusbreves.ufpa.br/ARQUIVOS/FACLETRAS/SANDRAJOB/foucault-m-a-ordem-do-discurso.pdf\nhttp://www.campusbreves.ufpa.br/ARQUIVOS/FACLETRAS/SANDRAJOB/foucault-m-a-ordem-do-discurso.pdf\nhttp://www.clacso.org.ar/difusion/Golpe_Brasil_genealogia/genealogia.htm\n\n\n171 \n \n\nGLYNOS, J.; HOWARTH, D. Logics of Critical Explanation in Social and Political \n\nTheory. London/New York: Routledge, 2007, p. 1-17. \n\n \n\nGLYNOS, J.; STAVRAKAKIS, Y. Lacan and political subjectivity: fantasy and \n\nenjoyment in psychoanalysis and political theory. In Subjectivity: Palgrave Macmillan \n\nLtd, 2008, No. 24 (p. 256\u2013274) \n\n \n\nJOVCHELOVITCH, S.; BAUER, M. Entrevista Narrativa. Em BAUER; GASKELL, \n\nPesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis, RJ: \n\nVozes, 2002 p. 90 - 113 \n\n \n\nLACLAU, E. Discurso. Publicado en Goodin Robert &amp; Philip Pettit (Ed.). The \n\nBlackwell Companion to Contemporary Political Thought, The Australian National \n\nUniversity, Philosophy Program, 1993.Traducci\u00f3n de Daniel G. Saur. Revisi\u00f3n de Nidia \n\nBuenfil. \n\n \n\n___________. Nuevas reflexiones sobre la revoluci\u00f3n de nuestro tiempo. Buenos \n\nAires: Nueva Visi\u00f3n, 2000, p. 19-99 \n\n  \n\n___________. Emancipa\u00e7\u00e3o e Diferen\u00e7a. Rio de Janeiro: Eduerj, 2011.  \n\n \n\n___________. A raz\u00e3o populista. S\u00e3o Paulo: Tr\u00eas Estrelas, 2013. \n\n \n\nLACLAU, E; MOUFFE, C. M\u00e1s all\u00e1 de la positividad de lo social: antagonismo y \n\nhegemon\u00eda. In: Hegemon\u00eda y estrategia socialista. Buenos Aires: Fondo de Cultura \n\nEcon\u00f3mica, 2004, p. 156-246 \n\n \n\n_______________________. Hegemonia e Estrat\u00e9gia Socialista: por uma pol\u00edtica \n\ndemocr\u00e1tica radical. S\u00e3o Paulo: Intermeios; Bras\u00edlia: CNPq, 2015. \n\n \n\nLACLAU, E.; ZAC, L. Minding the Gap: The Subject of Politics. In LACLAU, E. The \n\nMaking of Political Identities. London - New York: Verso, 1994, p. 11 \u2013 39. \n\n \n\nLOPES, Alice. MACEDO, Elizabeth. Teorias de Curr\u00edculo. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. \n\nLARROSA, J. Tecnologias do eu e educa\u00e7\u00e3o. In: Silva, Tomaz Tadeu. O sujeito da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994, p.35-86. \n\n \n\nMACEDO, E.  Como a diferen\u00e7a passa do centro \u00e0 margem nos curr\u00edculos: o \n\nexemplo dos PCN. Revista Educ. Soc., Campinas, vol. 30, n. 106, p. 87-109, jan./abr. \n\n2009  \n\n \n\n____________. Curr\u00edculo, cultura e diferen\u00e7a. In: LOPES, A; DE ALBA, A. \n\nDi\u00e1logos curriculares entre Brasil e M\u00e9xico. Rio de Janeiro: Eduerj, 2014, p. 83-101.  \n\n \n\n____________. Pol\u00edticas de curr\u00edculo e diferen\u00e7a. Confer\u00eancia proferida no Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Pernambuco, Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, em 05/05/2017. \n\n\n\n172 \n \n\nMAINGUENEAU, D. A prop\u00f3sito do ethos. In: MOTTA, A. R.; SALGADO, L. \n\n(Org.). Ethos discursivo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2011 p. 11-30. \n\n \n\n__________________.  Discurso e an\u00e1lise do discurso. S\u00e3o Paulo: Par\u00e1bola Editorial, \n\n2015. \n\n \n\nMARTINS, M.S.C Ethos , G\u00eanero e Quest\u00f5es Idenit\u00e1rias. Rev. DELTA: \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o de Estudos em Ling\u00fc\u00edstica Te\u00f3rica e Aplicada; volume 23, n\u00famero 1, \n\np\u00e1ginas 27-43. 2007 \n\n \n\nMARTINS, C.H.S.; CARRANO, P.C.R. A escola diante das culturas juvenis: \n\nreconhecer para dialogar. Educa\u00e7\u00e3o, Santa Maria, v. 36, n. 1, p. 43-56, jan./abr. 2011  \n\nhttps://periodicos.ufsm.br/reveducacao/article/view/2910/1664 (\u00daltimo acesso em \n\n26/03/2016).   \nMESQUITA, R. G. M. Movimentos Sociais e Escola P\u00fablica: uma metodologia para \n\nanalisar projetos pol\u00edticos pedag\u00f3gicos antagon\u00edsticos. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, \n\nv. 35 n. 2, p. 207 \u2013 227, maio \u2013 agosto, 2010  \n\nMOUFFE, Chantal. Por um modelo agon\u00edstico de democracia.  Revista de sociologia \n\ne pol\u00edtica. Curitiba, n\u00ba 25: 11-23 NOV. 2005 (p. 11 a 23) \n\n \n\nNASCIMENTO, E. Derrida. Rio de Janeiro, RJ: Zahar. 2004 \n\n \n\nOLIVEIRA, G; OLIVEIRA, A; MESQUITA, R. A teoria do Discurso de Laclau e \n\nMouffe e a pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre v. 38, n. 4, \n\n2013, p. 1327-1349 \n\n \n\nPRATA, M. R. S. A produ\u00e7\u00e3o da subjetividade e as rela\u00e7\u00f5es de poder na escola: \n\numa reflex\u00e3o sobre a sociedade disciplinar na configura\u00e7\u00e3o social da atualidade. Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o No 28 Jan /Fev /Mar /Abr 2005. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-24782005000100009 \n\n(\u00daltimo acesso em 26/03/2016).   \n \nRAMOS, Aura Helena et al. Democracia y conflicto en contextos pluralistas: \n\nentrevista con Chantal Mouffe. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos, Rio de \n\nJaneiro, v.21, n.2, abr.-jun. 2014, p.749-763. \n\n \n\nROCHA, D. et al. A entrevista em situa\u00e7\u00e3o de pesquisa acad\u00eamica: reflex\u00f5es numa \n\nperspectiva discursiva. Polifonia, v. 8, n. 8, p. 1-19, 2004.  \n\n \n\nSANTIAGO, S. Gloss\u00e1rio de Derrida; trabalho realizado pelo Departamento de Letras \n\nda PUC/RJ, supervis\u00e3o geral de Silviano Santiago. Rio de Janeiro, F. Alves, 1976. \n\n \n\nSILVEIRA, R.M.H. A entrevista na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o \u2013 uma arena de \n\nsignificados. Em COSTA, M.V. Caminhos investigativos II: outros modos de pensar e \n\nfazer pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, RJ: Lamparina editora, 2007 p. 120 - 141 \n\n \n\nSOUTHWELL, M. Em torno da constru\u00e7\u00e3o da hegemonia educativa. In: \n\nMENDON\u00c7A, D; PEIXOTO, L. P\u00f3s-estruturalismo e teoria do discurso. Porto Alegre: \n\nPUCRS, 2008, p. 115-132.  \n\nhttps://periodicos.ufsm.br/reveducacao/article/view/2910/1664\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-24782005000100009\n\n\n173 \n \n\n \n\nSPOSITO, M.P. Uma perspectiva n\u00e3o escolar no estudo sociol\u00f3gico da escola. \n\nREVISTA USP, S\u00e3o Paulo, n.57, p. 210-226, mar\u00e7o/maio 2003 \n\nSTAVRAKAKIS, Y. Laclau with Lacan: comments on the relation between discourse \n\ntheory and Lacanian psychoanalysis. In ZIZEK, S. Jacques Lacan: Critical evaluations \n\nin cultural theory. London and New York: Routledge Taylor &amp; Francis Group, 2002. \n\nVol.III, p. 314 \u2013 337. \n\n \n\nSTREK, D.R. Territ\u00f3rios de Resist\u00eancia e Criatividade: reflex\u00f5es sobre os lugares da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular. Curr\u00edculo sem Fronteiras, v.12, n.1, pp. 185-198, Jan/Abr 2012. \n\n \n\nTOSTA, S. P., Sociabilidades contempor\u00e2neas: juventude, m\u00eddia e escola. Rev. \n\nInterfacis.  v. 1, n. 1, 2015. Dispon\u00edvel em http://facisabhead.no-\n\nip.org/ojs/index.php/interfacis/article/view/9/36  \n\n \n\nVEIGA-NETO, A. Algumas ra\u00edzes da Pedagogia moderna. In: ZORZO, Cacilda; \n\nSILVA, Lauraci D. &amp; POLENZ, Tamara (org.). Pedagogia em conex\u00e3o. Canoas: \n\nEditora da ULBRA, 2004. p. 65-83.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://facisabhead.no-ip.org/ojs/index.php/interfacis/issue/view/4\nhttp://facisabhead.no-ip.org/ojs/index.php/interfacis/article/view/9/36\nhttp://facisabhead.no-ip.org/ojs/index.php/interfacis/article/view/9/36"}]}}}