{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23154"}, {"@name": "filename", "#text": "7237_000986053.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTESE DE DOUTORADO \n\n \n\n \n\n \n\nVULNERABILIDADE DAS \u00c1REAS SOB AMEA\u00c7A DE DESASTRES NATURAIS NA \n\nCIDADE DE SANTA MARIA/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLUCIELE OLIVEIRA DE AVILA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: LUIS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, NOVEMBRO DE 2015 \n\n \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nVULNERABILIDADE DAS \u00c1REAS SOB AMEA\u00c7A DE DESASTRES NATURAIS NA \n\nCIDADE DE SANTA MARIA/RS \n\n \n\n \n\nLUCIELE OLIVEIRA DE AVILA \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Luis Eduardo de Souza Robaina \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia como requisito \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nGeografia. \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\nProf. Dr. Rom\u00e1rio Trentin (PPG em Geografia/UFSM) \n\nProf. Dr Edson Luis de Almeida Oliveira (PPG em Geografia IFSUL) \n\nProf. Dr. Roberto Verdum (POSGea/UFRGS) \n\nProfa. Dra. Nina Simone Vilaverde Moura (POSGea/UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, NOVEMBRO DE 2015. \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta Tese \u00e0 mem\u00f3ria do meu amado pai Valter \n\nFarias de Avila que, mesmo com a sa\u00fade amplamente \n\ndebilitada, fez todos os esfor\u00e7os poss\u00edveis para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, mesmo ap\u00f3s seu desenlace \n\nterreno. Dedico tamb\u00e9m \u00e0 minha amada m\u00e3e, Elenita \n\nMaria Oliveira de Avila, que, mesmo diante das \n\ndificuldades esteve sempre ao meu lado e, ainda, \u00e0 \n\nminha irm\u00e3 Elenice Oliveira de Avila, \n\nincansavelmente carinhosa e atenciosa.  \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus pela f\u00e9 e sa\u00fade indispens\u00e1veis durante todo a caminhada rumo \u00e0 conclus\u00e3o de todas \n\netapa deste trabalho, onde, por vezes, as dificuldades foram vencidas gra\u00e7as \u00e0 Sua divina \n\npresen\u00e7a. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, sempre unida, que serviu de sustent\u00e1culo e incentivo para iniciar e seguir em \n\nfrente com o projeto de doutoramento, que foi apoio nas horas de dificuldades e de alegrias. \u00c0 \n\nmeu pai, presente sempre em minha vida mesmo depois de sua desencarna\u00e7\u00e3o; \u00e0 minha m\u00e3e \n\namada e idolatrada cujas palavras n\u00e3o seriam suficientes para agradec\u00ea-la; aos meus irm\u00e3os \n\nEug\u00eanio e, em especial, Elenice pela acolhida em seu lar e pelo carinho de sempre. \n\nAo meu companheiro Ancelmo Belles Brasil que esteve comigo durante grande parte desta \n\ncaminhada, agrade\u00e7o pelo apoio, amor, carinho e palavras de incentivo. \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul pela oportunidade de desenvolvimento e \n\nconclus\u00e3o desta importante etapa de minha forma\u00e7\u00e3o e crescimento profissional. \u00c0 todos os \n\nprofessores e funcion\u00e1rios que tive a honra de conhecer neste per\u00edodo de trabalho. \n\nAo professor Luis Eduardo de Souza Robaina pela orienta\u00e7\u00e3o, boa vontade e bom humor \n\ndurante todas as etapas de trabalho. Atrav\u00e9s de seu car\u00e1ter jovial e amplo conhecimento, \n\nproporcionou-me crescimento profissional e valores cient\u00edficos e pessoais incalcul\u00e1veis. As \n\nmesmas palavras e sentimentos s\u00e3o direcionadas ao professor Rom\u00e1rio Trentin. \n\n\u00c0 todos os colegas do Lageolam (Laborat\u00f3rio de Geologia Ambiental/UFSM) pela parceria e \n\nconhecimentos adquiridos mutuamente, pela alegria e pelo excelente ambiente de trabalho \n\nproporcionado por todos. \n\nAos professores Rom\u00e1rio Trentin, Edson Luis de Almeida Oliveira, Roberto Verdum e Nina \n\nSimone Vilaverde Moura por aceitarem carinhosamente o convite e fazerem parte da Banca de \n\nDefesa desta tese. \n\n\u00c0s minhas queridas amigas, em especial D\u00e9bora Baratto e Claudia Peripolli, pelo carinho, apoio \n\nem todos os momentos, fossem estes de alegria ou de tristeza.  \n\nAos demais amigos e familiares que de alguma forma se fizeram presente nesta caminhada, \n\nsintam-se tamb\u00e9m agradecidos, de cora\u00e7\u00e3o. \n\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes), pelo incentivo e \n\nconcess\u00e3o de bolsa de estudos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado \n\nPrograma de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul  \n\n \n\nVULNERABILIDADE DAS \u00c1REAS SOB AMEA\u00c7A DE DESASTRES NATURAIS NA \n\nCIDADE DE SANTA MARIA/RS \n\n \n\nAUTORA: LUCIELE OLIVEIRA DE AVILA \n\nORIENTADOR: LUIS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA \n\nA presente tese aborda a tem\u00e1tica da vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a \n\ne risco. A pesquisa realizou-se junto ao per\u00edmetro urbano da cidade de Santa Maria na regi\u00e3o \n\ncentral do Rio Grande do Sul. A vulnerabilidade foi avaliada com rela\u00e7\u00e3o aos fen\u00f4menos \n\ndesencadeados pelas din\u00e2micas fluvial e de encosta, mais especificamente, movimentos de \n\nmassa, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o de margens. O objetivo principal do trabalho consiste na an\u00e1lise de \n\nvari\u00e1veis determinantes para os graus de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o que reside em \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a de desastres naturais. A metodologia resume-se na an\u00e1lise de imagens DigitalGlobe \n\nobtidas via Google Earth Pro (2012) para a determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas ocupadas e \n\nsuscept\u00edveis aos fen\u00f4menos causadores de desastre junto \u00e0s encostas e \u00e0 rede de drenagem; para \n\na obten\u00e7\u00e3o dos graus de vulnerabilidade foi utilizada a base de informa\u00e7\u00f5es referente aos \n\nSetores Censit\u00e1rios (IBGE, 2010): rendimento mensal, taxa de idosos e crian\u00e7as, taxa de \n\nanalfabetismo, \u00e0 esses dados foram acrescidos o n\u00famero de resid\u00eancias e o padr\u00e3o urbano \n\nconstrutivo das moradias por \u00e1rea sob amea\u00e7a. A correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis determinou quatro \n\ngraus de vulnerabilidade: Grau I (Baixo), Grau II (M\u00e9dio), Grau III (Alto) e Grau IV (Muito \n\nAlto). Verifica-se \u00e1reas sob amea\u00e7a nos patamares mais elevados das encostas, no entanto, \n\nexistem situa\u00e7\u00f5es perigosas em patamares com memores inclina\u00e7\u00f5es, devido, principalmente, \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es realizadas nos taludes para a edifica\u00e7\u00e3o das moradias. Quanto aos processos de \n\ndin\u00e2mica fluvial, a amea\u00e7a refere-se \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e \u00e0 eros\u00e3o de margens. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\nexpandiu-se ao longo das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o de in\u00fameros cursos fluviais ao longo do \n\nper\u00edmetro urbano, sendo, portanto, praticamente inevit\u00e1veis os epis\u00f3dios desta natureza. A \n\neros\u00e3o das margens fluviais s\u00e3o sentidas quase que exclusivamente pelos moradores que \n\nedificaram suas resid\u00eancias junto aos terrenos marginais, com dist\u00e2ncia aproximada de 5 metros \n\ndo leito. A popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel \u00e9 aquela que apresenta situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica menos \n\nfavorecida, com idade superior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos de idade, com taxa elevada de \n\nanalfabetismo e aus\u00eancia de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos. Apesar da exist\u00eancia de leis e projetos \n\nrelacionados \u00e0 problem\u00e1tica dos desastres, o gerenciamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a \u00e9 ineficiente, \n\nfavorecendo o surgimento de in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es perigosas. \n\n \n\nPalavras-chave: vulnerabilidade, amea\u00e7a, susceptibilidade, risco, desastres \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nDoctoral degree Paper \n\nGeography Graduate Studies Program \n\nRio Grande do Sul Federal College \n\n \n\n \nVULNERABILITY OF THE AREAS UNDER NATURAL DISASTERS THREAT IN \n\nSANTA MARIA CITY / RS \n\n \n\nAUTHOR: LUCIELE OLIVEIRA DE AVILA \n\nTEACHER: LUIS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA \n\nThis paper is about the risk ok the population in some kind of situations. The research was \n\nconduct in the urban perimeter of Santa Maria town, central part of Rio Grande do Sul state. \n\nThe topic was the analysis of the vulnerability caused by the mass movements and floods in the \n\nriver and also the deterioration on the banks. The main objective is the analyses of the level of \n\nrisk areas of natural disasters that population face. To active this objective the study uses Google \n\nEarth Pro (2012) Digital Globes pictures to see where was the urban areas near at river banks \n\nwith higher risk of disasters. To obtain the risk levels was used some parts of Census (IBGE \n\n2010) more specific the how much money the families makes in one mouth also the number of \n\nyoung's and elderly and also the number and material used in construction of houses. Was \n\nstabilized four levels of risk in crescent order we have level one (Low risk), level two (Medium \n\nrisk), level three (High risk) and level four (Very High Risk). Was possible the discover some \n\nareas in the higher level of risk in more elevate terrains and also some danger places in lower \n\nfields however the highest risk is in areas more flats but changed by manmade activities in \n\nspecial house constructions. The main danger caused by river stream is the floods and erosion \n\nof banks. The population occupied flat terrains near the rivers that were naturally flooded and \n\nbecause that is almost impossible to avoid this kind of disaster. The erosion on bank happens \n\nin land where houses was built near of 5 meters of rivers. The populations in higher danger is \n\nthe more lower financial classes with ages up to 65 years and under 15 and high rates of \n\nanalphabets and no basic state services. Even with laws and projects to prevent disasters \n\nsituations the management of risk areas is inefficient and cooperate to more possible disasters. \n\n \n\nKey words: vulnerability, threat, susceptibilities, risk, disasters     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\n LISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o de Santa Maria/RS................................................................... 16 \n\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos desastres naturais segudo a origem, a n\u00edvel mundial ..................... 18 \n\nFigura 3: Esquema demonstrativo das etapas de um evento natural ........................................ 19 \n\nFigura 4: Esquema representativo da combina\u00e7\u00e3o do perigo e vulnerabilidade. ..................... 28  \n\nFigura 5: Exemplo de cartografia bivariada ............................................................................. 39 \n\nFigura 6: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 1967 a 1998 .................... 55 \n\nFigura 7: Esquema representativo da queda de coes\u00e3o frente \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua ................... 56 \n\nFigura 8: Perfis gen\u00e9ricos de encosta ....................................................................................... 58 \n\nFigura 9: Esquema representativo de elementos geom\u00e9tricos das encostas ............................. 59 \n\nFigura 10: Tipos e formas geom\u00e9tricas das encostas ............................................................... 61 \n\nFigura 11: Esquema representativo das for\u00e7as atuantes na queda de blocos rochosos ............ 64 \n\nFigura 12: Perfil esquem\u00e1tico representando a queda de blocos .............................................. 64 \n\nFigura 13: Esquema representativo do processo de tombamento de blocos ............................ 65 \n\nFigura 14: Esquema representativo dos principais indicativos dos movimentos de rastejo ..... 67 \n\nFigura 15: Esquema representativo de escorregamento planar ou translacional ...................... 58 \n\nFigura 16: Esquema representativo de escorregamento rotacional ou circular ........................ 69 \n\nFigura 17: Esquema representativo de escorregamento em cunha ou estruturado ................... 71 \n\nFigura 18: Esquema representativo do processo de Corridas ................................................... 72 \n\nFigura 19: N\u00famero de v\u00edtimas fatais decorrentes de inunda\u00e7\u00f5es no per\u00edodo de 1975 a 2001 . 74 \n\nFigura 20: Eventos ocorridos no Rio Grande do Sul em 2011 ................................................. 76 \n\nFigura 21: Notifica\u00e7\u00e3o Preliminar de Desastre (NOPRED) ..................................................... 77 \n\nFigura 22: Altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico em diferentes est\u00e1gios de urbaniza\u00e7\u00e3o ................. 80 \n\nFigura 23: Interfer\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre os corpos h\u00eddricos ........................................... 84 \n\nFigura 24: Diferen\u00e7as nos hidrogramas de enchente em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es no percurso \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua ......................................................................................................................... 85 \n\nFigura 25: Hidrograma hipot\u00e9tico que demonstra picos de vaz\u00e3o em \u00e1rea natural e \u00e1rea \n\nurbanizada ................................................................................................................................. 85 \n\nFigura 26: Diferen\u00e7a entre velocidade e tempo de dura\u00e7\u00e3o em inunda\u00e7\u00e3o gradual e brusca ... 88 \n\nFigura 27: A\u00e7\u00e3o das \u00e1guas fluviais em moradias situadas junto ao leito do rio ....................... 94 \n\nFigura 28: Esquema representativo dos elementos da din\u00e2mica das margens ......................... 95 \n\nFigura 29: Esquema representativo da sequ\u00eancia das fases de gerenciamento de desastres .... 98 \n\nFigura 30: Estrutura administrativa da Defesa Civil no Rio grande do Sul ............................. 99 \n\nFigura 31: Esquema representativo com alternativas de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de acidentes ... 102 \n\nFigura 32: Exemplos de interven\u00e7\u00f5es estruturais em \u00e1rea de risco de escorregamento ......... 103 \n\nFigura 33: Esquema metodol\u00f3gico de um Plano Diretor de Drenagem Urbana .................... 107 \n\nFigura 34: Exemplo de par\u00e2metro observado na pr\u00e9-setoriza\u00e7\u00e3o do mapeamento ................ 111 \n\nFigura 35: Organograma \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Procedimentos Metodol\u00f3gicos ............................... 117 \n\nFigura 36: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural em Santa Maria/RS .................................. 141 \n\nFigura 37: Densidade Demogr\u00e1fica dos Bairros \u2013 Santa Maria/RS ....................................... 141 \n\nFigura 38: Produto Interno Bruto (PIB) de Santa Maria ........................................................ 142 \n\nFigura 39: Coluna Estratigr\u00e1fica da \u00e1rea urbana de Santa Maria/RS ..................................... 146 \n\nFigura 40: Mapa geol\u00f3gico do per\u00edmetro urbano de Santa Maria .......................................... 147 \n\nFigura 41: Representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura geol\u00f3gica ........................................... 149 \n\nFigura 42: Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica entre Santa Maria (esquerda) e S\u00e3o Gabriel \n\n(direita) ................................................................................................................................... 157 \n\nFigura 43: Mapa das altitudes do per\u00edmetro urbano de Santa Maria ...................................... 159 \n\nFigura 44: Esquema representativo da influ\u00eancia do Rebordo do Planalto na forma\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas orogr\u00e1ficas em Santa Maria ........................................................................................ 160 \n\n\n\nviii \n \n\nFigura 45: Influ\u00eancia orogr\u00e1fica nas caracteristicas do vento norte ....................................... 161 \n\nFigura 46: Mapa da hidrografia do per\u00edmetro urbano de Santa Maria ................................... 163 \n\nFigura 47: Mapa das declividades do per\u00edmetro urbano de Santa Maria ............................... 167 \n\nFigura 48: \u00c1rea suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o fluvial no per\u00edmetro urbano ........................................... 168 \n\nFigura 49: Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria .......................................................................... 170 \n\nFigura 50: Mapa dos Setores Censit\u00e1rios do per\u00edmetro urbano de Santa Maria .................... 172 \n\nFigura 51: Setores afetados por amea\u00e7as de desastres naturais .............................................. 173 \n\nFigura 52: Taxa da popula\u00e7\u00e3o com rendimento mensal de at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo .................. 175 \n\nFigura 53: Taxa de analfabetos da popula\u00e7\u00e3o acima de 15 anos ............................................ 175 \n\nFigura 54: Taxa de idosos (superior \u00e0 65 anos) e crian\u00e7as (inferior \u00e0 15 anos) ..................... 175 \n\nFigura 55: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa \n\nOeste ....................................................................................................................................... 182 \n\nFigura 56: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a nos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705130021, 431690705130022, 431690705130025, 431690705130039 e \n\n431690705130040 .................................................................................................................. 183 \n\nFigura 57: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a nos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705130003 e 431690705130010 ................................................................................ 187 \n\nFigura 58: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a no Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705130032 .................................................................................................................. 188 \n\nFigura 59: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a no Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705130027 .................................................................................................................. 189 \n\nFigura 60: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro \n\nOeste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705120019; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705120001; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705120005; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705120030 .................................................................................................................. 191 \n\nFigura 61: Por\u00e7\u00e3o final da canaliza\u00e7\u00e3o do arroio Cadena junto ao Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705120019 .................................................................................................................. 192 \n\nFigura 62: Situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco aos processos de din\u00e2mica fluvial junto aos Setores \n\nCensit\u00e1rios 431690705120005 e 431690705120001 ............................................................. 193 \n\nFigura 63: Ocupa\u00e7\u00e3o das margens junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705120030 .................. 195 \n\nFigura 64: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro \n\nUrbano .................................................................................................................................... 197 \n\nFigura 65: Situa\u00e7\u00e3o das margens ocupadas junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705060067 .... 198 \n\nFigura 66: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Sul .. 202 \n\nFigura 67: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco junto aos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705110014, 431690705110018 e 431690705110019 ................................................ 206 \n\nFigura 68: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705110005 e \n\n431690705110010, regi\u00e3o administrativa Sul ........................................................................ 209 \n\nFigura 69: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro \n\nLeste ....................................................................................................................................... 211 \n\nFigura 70: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto \u00e0 regi\u00e3o administrativa Centro-Leste ...... 213 \n\nFigura 71: \u00c1reas sob amea\u00e7a regi\u00e3o administrativa Leste ..................................................... 215 \n\nFigura 72: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705090011 e \n\n431690705090012 .................................................................................................................. 217 \n\nFigura 73: \u00c1reas sob amea\u00e7a regi\u00e3o administrativa Nordeste ............................................... 218 \n\nFigura 74: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705080021, \n\n431690705080035 .................................................................................................................. 223 \n\nFigura 75: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a de movimentos de massa, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o \n\nfluvial junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705080036 .............................................................. 226 \n\n\n\nix \n \n\nFigura 76: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco junto ao rio Vacaca\u00ed Mirim, Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705080022 .................................................................................................................. 228 \n\nFigura 77: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa \n\nNorte ....................................................................................................................................... 232 \n\nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705070028, regi\u00e3o \n\nadministrativa Norte ............................................................................................................... 233 \n\nFigura 79: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto \u00e0 Setores Censit\u00e1rios da zona administrativa \n\nNorte ....................................................................................................................................... 237 \n\nFigura 80: Regi\u00f5es administrativas do per\u00edmetro urbano, verifica-se a grande extens\u00e3o das \n\n\u00c1reas Naturais de Preserva\u00e7\u00e3o. .............................................................................................. 240 \n\nFigura 81: Arroio Cadena antes (A) e depois (B) da canaliza\u00e7\u00e3o .......................................... 242 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\n LISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade .............................................. 21 \n\nTabela 2: Agravantes antr\u00f3picos relacionados aos desastres ................................................... 25 \n\nTabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa .................................................................. 62 \n\nTabela 4: Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa de acordo com a velocidade .................... 63 \n\nTabela 5: Diferentes conceitua\u00e7\u00f5es sobre inunda\u00e7\u00f5es ............................................................. 90 \n\nTabela 6: Diferentes termos e conceitos utilizados pela bibliografia nacional e internacional \n\nsobre as inunda\u00e7\u00f5es bruscas ..................................................................................................... 91 \n\nTabela 7: Sal\u00e1rios m\u00ednimos por respons\u00e1veis pelo domic\u00edlio em Santa Maria (em 2010) .... 143 \n\nTabela 8: Ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \u00e1reas de risco em Santa Maria/RS (ano de 2005) ........... 145 \n\nTabela 9: Indicadores de vulnerabilidade ............................................................................... 180 \n\nTabela 10: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade ............................................................. 196 \n\nTabela 11: Indicadores de vulnerabilidade ............................................................................. 199 \n\nTabela 12: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade ............................................................. 214 \n\nTabela 13: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade ............................................................. 229 \n\nTabela 14: Caracter\u00edsticas indicadoras de vulnerabilidade..................................................... 237 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n \n\n LISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Fatores que influem na vulnerabilidade aos perigos ambientais ............................. 34 \n\nQuadro 2: Tipos de clima do Rio Grande do Sul e sua distribui\u00e7\u00e3o nas unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas ....................................................................................................................... 52 \n\nQuadro 3: Valores referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a inclina\u00e7\u00e3o e a declividade .............................. 60 \n\nQuadro 4: Caracter\u00edsticas de susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es .................................................. 123 \n\nQuadro 5: Caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 eros\u00e3o de margens ................................................. 124 \n\nQuadro 6: Caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 din\u00e2mica de encostas ............................................. 126 \n\nQuadro 7: Vari\u00e1veis urbana-construtivas indicadoras da vulnerabilidade ............................. 129 \n\nQuadro 8: Classes atribu\u00eddas ao padr\u00e3o urbano-construtivo em \u00e1reas sob amea\u00e7a ................ 129 \n\nQuadro 9: Dados por setor e respectivos indicadores de vulnerabilidade .............................. 133 \n\nQuadro 10: Classes de indicadores de vulnerabilidade .......................................................... 134 \n\nQuadro 11: Graus de Vulnerabilidade .................................................................................... 134 \n\nQuadro 12: Descri\u00e7\u00e3o Graus de Vulnerabilidade ................................................................... 135 \n\nQuadro 13: Classifica\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel padr\u00e3o urbano-construtivo .......................................... 177 \n\nQuadro 14: Classifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis indicadoras e vulnerabilidade .................................. 178  \n\nQuadro 15: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e os respectivos graus de vulnerabilidade ................... 179 \n\nQuadro 16: Localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geomorfol\u00f3gico em Santa Maria ......................... 241 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 13 \n\n1.2      Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ..................................................................................... 15 \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O TE\u00d3RICO-CONCEITUAL ............................................................................. 17 \n2.1      Desastres Naturais: g\u00eanese e caracteriza\u00e7\u00e3o .................................................................. 17 \n\n2.1.1   Intensidade dos desastres ............................................................................................... 20 \n\n2.1.2   Evolu\u00e7\u00e3o dos desastres .................................................................................................. 23 \n\n2.1.3   Origem dos desastres ..................................................................................................... 24 \n\n2.1.4   Dura\u00e7\u00e3o dos desastres .................................................................................................... 24 \n\n2.2      Conceitos B\u00e1sicos: Risco, Perigo, Susceptibilidade e Amea\u00e7a ..................................... 26 \n\n2.3      Vulnerabilidade: defini\u00e7\u00f5es e termos ............................................................................ 30 \n\n2.3.1   O ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano atual como acr\u00e9scimo da vulnerabilidade ..................... 40 \n\n2.4      Processos causadores de desastres ................................................................................. 49 \n\n2.4.1   Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do Rio Grande do Sul........................................................... 50 \n\n2.4.2   Din\u00e2mica de Encosta: Movimentos De Massa .............................................................. 56 \n\n2.4.2.1 Movimentos de massa: fatores condicionantes ............................................................ 56 \n\n2.4.2.2 Movimentos de massa: classifica\u00e7\u00f5es .......................................................................... 61 \n\n2.4.3    Din\u00e2mica Fluvial: Inunda\u00e7\u00f5es ...................................................................................... 73 \n\n2.4.3.1 Inunda\u00e7\u00f5es: fatores condicionantes .............................................................................. 81 \n\n2.4.3.2 Inunda\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es ............................................................................................ 87 \n\n2.4.4    Din\u00e2mica Fluvial: Eros\u00e3o Fluvial ................................................................................. 91 \n\n2.4.4.1 Eros\u00e3o fluvial: fatores condicionantes .......................................................................... 92 \n\n2.5       Gest\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres naturais ...................................................... 96 \n\n2.5.1    Planejamento e a\u00e7\u00f5es .................................................................................................. 101 \n\n2.5.1.1 Medidas estruturais ..................................................................................................... 103 \n\n2.5.1.2 Medidas n\u00e3o estruturais .............................................................................................. 105 \n\n2.6       Zoneamento e mapeamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco ......................................... 108 \n\n2.6.1    Mapeamento de \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco: movimentos de massa ............................. 112 \n\n2.6.2    Mapeamento de \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco: inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o fluvial .................... 113 \n\n2.6.3    Import\u00e2ncia do Sensoriamento Remoto e dos SIG\u2019s para os mapeamentos .............. 114 \n\n \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................... 116 \n\n3.1      Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica .................................................................................................. 117 \n\n3. 2     Informa\u00e7\u00f5es da \u00c1rea de Estudo e Constru\u00e7\u00e3o da Base Cartogr\u00e1fica .......................... 119 \n\n3.2.1   Levantamento e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ............................................................ 119 \n\n3.2.2   Constru\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica .................................................................................. 120 \n\n3.3      An\u00e1lise da Susceptibilidade ......................................................................................... 121 \n\n3.3.1   Susceptibilidade aos processos de din\u00e2mica fluvial: inunda\u00e7\u00e3o ................................. 122 \n\n3.3.2   Susceptibilidade a processos de din\u00e2mica fluvial: eros\u00e3o de margens ........................ 123 \n\n3.3.3   Susceptibilidade aos processos de din\u00e2mica de encostas ............................................ 124 \n\n3.4     An\u00e1lise e Mapeamento da Vulnerabilidade .................................................................. 126 \n\n3.4.1  Vari\u00e1veis urbano-construtivas conforme trabalhos de campo ...................................... 127 \n\n3.4.2  Vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas conforme os Setores Censit\u00e1rios ...................................... 130 \n\n \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA CIDADE DE SANTA MARIA ........................................... 137 \n\n4.1    Hist\u00f3rico e ocupa\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 137 \n\n4.2    Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas ................................................................................... 140 \n\n4.3    Geologia e Geomorfologia ............................................................................................ 145 \n\n\n\nxiii \n \n\n4.3.1    Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul (Sanga do Cabral) ............................................................. 147 \n\n4.3.2    Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria ................................................................................................ 149 \n\n4.3.3    Forma\u00e7\u00e3o Caturrita ..................................................................................................... 152 \n\n4.3.4    Forma\u00e7\u00e3o Botucatu ..................................................................................................... 153 \n\n4.3.5    Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ................................................................................................. 154 \n\n4.3.6   Terra\u00e7os fluviais e dep\u00f3sitos coluvionares .................................................................. 155 \n\n4.4      Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas ............................................................................................ 160 \n\n4.5      Rede Hidrogr\u00e1fica........................................................................................................ 162 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES .................................................................................... 166 \n\n5.1     Susceptibilidade e Vari\u00e1veis Indicadoras de Vulnerabilidade ..................................... 166 \n\n5.2     Graus de vulnerabilidade .............................................................................................. 178 \n\n5.3     Setores sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA OESTE ................................... 180 \n\n5.3.1  Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705130021, 431690705130022, 431690705130025, \n\n431690705130039 e 431690705130040 ................................................................................ 180 \n\n5.3.2  Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705130003 e 431690705130010 ........................ 184 \n\n5.3.3  Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705130032  ............................................................... 187 \n\n5.3.4  Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705130027 ................................................................ 189 \n\n5.4    Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nOESTE .................................................................................................................................... 190 \n\n5.4.1   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705120019 ............................................................... 192 \n\n5.4.2   Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705120005 e 431690705120001 ....................... 192 \n\n5.4.3   Setores Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705120030 ............................................................ 194 \n\n5.5     Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nURBANO ............................................................................................................................... 195 \n\n5.5.1   Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705060067, 431690705060066 e 431690705060046\n\n ................................................................................................................................................ 195 \n\n5.5.2   Setor Censit\u00e1rio c\u00f3digo 431690705060056 ................................................................ 199 \n\n5.5.3   Setores Censit\u00e1rios 431690705060052 e 431690705060050  ..................................... 199 \n\n5.6      Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a \u2013 REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA SUL ... 200 \n\n5.6.1   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110014 ............................................................... 200 \n\n5.6.2   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110018 ............................................................... 203 \n\n5.6.3   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110019 ............................................................... 204 \n\n5.6.4   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110010 ............................................................... 206 \n\n5.6.5   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110005 ............................................................... 207 \n\n5.7     Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nLESTE .................................................................................................................................... 210 \n\n5.7.1   Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705100008 e 431690705100002 .............................. 210 \n\n5. 8     Setores sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA LESTE ................................... 213 \n\n5.8.1   Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705090011 e 431690705090012  ...................... 214 \n\n5.9      Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a -  REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA NORDESTE\n\n ................................................................................................................................................ 217 \n\n5.9.1    Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080021 .............................................................. 219 \n\n5.9.2    Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080035  ............................................................. 221 \n\n5.9.3    Setor censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080036 ............................................................... 224 \n\n5.9.4    Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080022 .............................................................. 227 \n\n5.9.5    Setores Censit\u00e1rios c\u00f3digos 431690705080005 e 431690705080004 ....................... 229 \n\n5.10     Setores sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA NORTE ................................ 230 \n\n5.10.1  Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705070028 e 431690705070036 ...................... 231 \n\n\n\nxiv \n \n\n5.10.2  Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 43169070507011, 4316900570003 e 431900570008 .. 234 \n\n5.10.3  Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705070010 e 431690705070009 ...................... 236 \n\n5.11     Gerenciamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres em Santa Maria/RS .................... 239 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................... 243 \n\n7 BIBLIOGRAFIA ............................................................................................................... 246 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA an\u00e1lise dos registros mundiais, das cat\u00e1strofes ditas de origem natural, revela a rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre a amplitude dos danos e o estado de desenvolvimento das regi\u00f5es onde tais \n\nfen\u00f4menos ocorrem. Agregue-se que a amplitude dos danos e as perdas provocadas por uma \n\ncat\u00e1strofe, de origem natural e/ou antr\u00f3pica, depende, em primeiro lugar, da natureza e da \n\nmagnitude das suas causas, mas tamb\u00e9m das caracter\u00edsticas do espa\u00e7o territorial em que ocorre. \n\nA vulnerabilidade de uma regi\u00e3o a tais amea\u00e7as atrela-se a fatores t\u00e3o diversos como a \n\ndensidade populacional, a natureza dos seus bens tecnol\u00f3gicos e culturais, o tipo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e econ\u00f4mica e a capacidade exibida pelas comunidades para enfrentarem os diferentes \n\nfatores de risco. \n\nEstudos de casos, conforme Mattedi e Butzke (2001), mostraram que pessoas que vivem \n\nem \u00e1reas de risco percebem os eventos como uma amea\u00e7a, por\u00e9m, n\u00e3o costumam atribuir seus \n\nimpactos a fatores sociais. Isso \u00e9 comum com as enchentes, pois apesar de habitarem as \u00e1reas \n\nde plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o dos rios, essas pessoas costumam atribuir a inunda\u00e7\u00e3o de suas \n\nmoradias \u00e0 for\u00e7a da natureza e n\u00e3o \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nAl\u00e9m disso, como observa Wenger (1978), dois fatores determinam o padr\u00e3o de resposta \n\nda comunidade: os tipos de integra\u00e7\u00e3o e conflitos existentes no per\u00edodo de normalidade e a \n\nexperi\u00eancia acumulada na confronta\u00e7\u00e3o da crise. Neste sentido, o tipo de organiza\u00e7\u00e3o social \n\npr\u00e9-impacto exerce uma influ\u00eancia decisiva no grau de vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es a \n\neventos naturais, de tal modo que as situa\u00e7\u00f5es encontradas no contexto p\u00f3s-desastres podem \n\nser entendidas como extens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais vigentes na fase pr\u00e9-desastre. \n\nO que fica evidente em situa\u00e7\u00f5es de desastres, principalmente no caso brasileiro, \u00e9 a \n\ninexist\u00eancia de atividades estruturadas que antecedam o evento perigoso, no sentido de diminuir \n\na vulnerabilidade dos elementos em risco, bem como a aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es que objetivem \n\nmelhorar a informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o com as comunidades envolvidas. Via de regra, as a\u00e7\u00f5es \n\nque acontecem durante o desastre, geralmente, realizadas pela Defesa Civil, s\u00e3o os resgates e \n\nos salvamentos, providenciando lugares provis\u00f3rios para receber os desabrigados. \n\nEntretanto, estrat\u00e9gias de gest\u00e3o devem conter a\u00e7\u00f5es no sentido de incrementar a \n\ncapacidade da comunidade para transformar a condi\u00e7\u00f5es perigosas e reduzir a vulnerabilidade, \n\nenglobando estrat\u00e9gias mais amplas do que a mera recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s desastre. \n\nConforme a terminologia utilizada pela UN/ISRD (2009), a gest\u00e3o dos desastre \u00e9 um \n\nprocessos sistem\u00e1tico de utilizar diretrizes administrativas, organiza\u00e7\u00e3o, habilidades e \n\n\n\n14 \n \n\ncapacidades operacionais para executar pol\u00edticas e fortalecer as capacidades de enfrentamento, \n\ncom a finalidade de reduzir o impacto adverso de amea\u00e7as1 naturais e a possibilidade de que \n\nocorra um desastre. \n\nA UNDRO (Office of the United Nations Disasters Relief Co-Ordinator) apresentou \n\numa sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de Preven\u00e7\u00e3o e Prepara\u00e7\u00e3o, segundo os programas de Mitiga\u00e7\u00f5es de \n\nDesastres, 1991, que s\u00e3o: identifica\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as e riscos; an\u00e1lise dos mesmos; medidas de \n\npreven\u00e7\u00e3o; planejamento para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia; informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e treinamento. \n\nNeste sentido, a\u00e7\u00f5es integradas entre comunidade e universidade s\u00e3o fundamentais para \n\nque os efeitos dos desastres naturais sejam minimizados. A universidade deve contribuir na \n\ncompreens\u00e3o dos mecanismos dos desastres naturais atrav\u00e9s do monitoramento, diagn\u00f3stico e \n\nmodelagem e estas informa\u00e7\u00f5es devem ser repassadas \u00e0 sociedade, permitindo o \n\ndesenvolvimento de trabalhos de gerenciamento. \n\nFrente \u00e0 tem\u00e1tica em quest\u00e3o, nesta pesquisa, o objetivo geral \u00e9 analisar a \n\nvulnerabilidade das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres naturais na cidade de Santa Maria/RS. Os \n\nobjetivos espec\u00edficos contemplados na pesquisa foram:  \n\na) Caracterizar os aspectos naturais e socioecon\u00f4micos de Santa Maria; \n\nb) Identificar a vulnerabildade da populac\u00e3o que pode ser afetada por desastres narurais;  \n\nc) Relacionar a vulnerabilidade com as caracter\u00edsticas s\u00f3cioespaciais da cidade;  \n\nd) Analisar os processos naturais causadores de desastres: inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o marginal \n\ne movimentos de massa;  \n\ne) Identificar e mapear as \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres, conhecer formas de \n\ngerenciamento das \u00e1reas vulner\u00e1veis;  \n\nf) Estabelecer graus de vulnerabilidade para as \u00e1reas sob amea\u00e7a;  \n\ng) Criar um banco de dados contendo informa\u00e7\u00f5es acerca desta tem\u00e1tica em Santa \n\nMaria, fornecendo subs\u00eddios para os planos de preven\u00e7\u00e3o de desastres em n\u00edvel municipal. \n\nAs hip\u00f3teses mais pertinentes \u00e0 tem\u00e1tica acerca dos processos causadores de desastres \n\ns\u00e3o: a) existem \u00e1reas vulner\u00e1veis sob amea\u00e7a de desastres naturais em Santa Maria; b) a \n\npopula\u00e7\u00e3o com n\u00edveis socioecon\u00f4micos mais baixos \u00e9 a mais vulner\u00e1vel frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesastres; c) que o gerenciamento das \u00e1reas vulner\u00e1veis em Santa Maria \u00e9 ineficiente. \n\n \n\n \n\n                                                           \n1 No documento intitulado \u201cTerminologia sobre a redu\u00e7\u00e3o de risco de desastre\u201d, a ONU/EIRD considera o termo \n\namea\u00e7a como sin\u00f4nimo para o termo perigo. \n\n\n\n15 \n \n\n1.2 Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Santa Maria, localizado no Centro do Estado do Rio Grande do Sul \n\n(Figura 1), a 292 km de Porto Alegre, est\u00e1 situado na Mesorregi\u00e3o Oeste, abrangendo uma \u00e1rea \n\naproximada de 1.788.129 km\u00b2. O per\u00edmetro urbano, ou Distrito Sede, \u00e1rea comtemplada pela \n\npesquisa, possui uma \u00e1rea de 133,71 km\u00b2 que equivale a 7,46% do munic\u00edpio.  A divis\u00e3o do \n\nper\u00edmetro urbano apresenta 8 Regi\u00f5es administrativas onde est\u00e3o inseridos 41 bairros e 250 \n\nSetores Censit\u00e1rios. \n\nEm Santa Maria, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o em 2010, segundo Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica, chegou a 95%, ou seja, dos 291.489 habitantes 248.347 ocupam a \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio. Neste cen\u00e1rio, a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 145, 98 hab/km2. Assim, a \n\n\u00e1rea urbana do munic\u00edpio possui alta densidade demogr\u00e1fica, quando comparada com o \n\nmunic\u00edpio inteiro. Portanto, o grau de perda frente aos desastres \u00e9 sempre maior onde h\u00e1 grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional, pois um maior n\u00famero de pessoas pode ser afetado. \n\n Em Santa Maria, a ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua, bem como a \n\nexpans\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas corroboram para a ocorr\u00eancia das situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a \n\ne risco referentes aos processos de din\u00e2mica fluvial e din\u00e2mica das encostas  \n\nOs processos de din\u00e2mica fluvial s\u00e3o aqueles originados ou influenciados pela a\u00e7\u00e3o dos \n\nrios na abrang\u00eancia da rede de drenagem. As cheias dos rios, que podem resultar em inunda\u00e7\u00f5es, \n\ns\u00e3o processos naturais resultantes de \u00edndices pluviom\u00e9tricos mais elevados, entretanto, existe \n\nrisco associado em fun\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das margens e das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. \n\n As \u00e1reas afetadas em Santa Maria est\u00e3o localizadas, principalmente, ao longo do arroio \n\nCadena e seus tribut\u00e1rios, al\u00e9m de trechos do rio Vacaca\u00ed Mirim que cortam a \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio. O risco referente aos movimentos de massa est\u00e1 localizado junto \u00e0s \u00e1reas de relevo \n\nmais acentuado ao longo do Rebordo do Planalto Central, situadas ao norte/nordeste da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o de Santa Maria/RS. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n2 REVIS\u00c3O TE\u00d3RICO-CONCEITUAL \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta a revis\u00e3o de literatura acerca dos temas que envolvem os \n\ndesastres naturais, a base te\u00f3rica necess\u00e1ria para discuss\u00f5es e an\u00e1lises pertinente sobre a \n\nvulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o, envolvida em situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco.  \n\nA estrutura da pesquisa te\u00f3rico-conceitual do trabalho est\u00e1 organizada da seguinte \n\nforma: Desastres Naturais, intensidade, evolu\u00e7\u00e3o, origem e dura\u00e7\u00e3o; Conceitos b\u00e1sicos de \n\nsusceptibilidade, amea\u00e7a, perigo e risco; Ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano; Processos causadores de \n\ndesastres, caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do Rio Grande do Sul, din\u00e2mica de encostas (movimentos \n\nde massa e suas classifica\u00e7\u00f5es), din\u00e2mica fluvial (eros\u00e3o fluvial, inunda\u00e7\u00f5es e suas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es); Gest\u00e3o das \u00e1reas com amea\u00e7a de desastres naturais, zoneamento e mapeamento \n\nde desastres em \u00e1reas urbanas. \n\n \n\n \n\n2.1 Desastres Naturais: g\u00eanese e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO entendimento e a gest\u00e3o dos desastres s\u00e3o princ\u00edpios fundamentais para o \n\ndesenvolvimento regional urbano, principalmente nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, onde os sistemas de \n\nenfrentamento ainda est\u00e3o em vias de estrutura\u00e7\u00e3o ou s\u00e3o ineficientes. \n\nA ocorr\u00eancia de desastres naturais n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno dos \u00faltimos tempos, no entanto, \n\no n\u00e3o entendimento do risco de desastres naturais, em muitos casos, \u00e9 uma tend\u00eancia \n\nrelativamente recente e tem aumentado de forma significativa. Com o aumento da popula\u00e7\u00e3o e \n\na flutua\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais, a rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e seu meio ambiente torna-\n\nse mais complexa.  \n\nEnquanto os riscos naturais continuaram a ocorrer, a sua capacidade de se tornar um \n\ndesastre ou meramente um evento control\u00e1vel depende de muitos fatores, incluindo a magnitude \n\ndo risco, a vulnerabilidade das pessoas e suas comunidades, o meio ambiente constru\u00eddo e os \n\nsistemas pol\u00edticos (DWYER et al, 2004). \n\nNeste contexto, inunda\u00e7\u00f5es, movimentos de massa, secas, tempestades, furac\u00f5es, entre \n\noutros, s\u00e3o fen\u00f4menos naturais fortemente influenciados pelas caracter\u00edsticas regionais, tais \n\ncomo tipo de solo e rocha, topografia, vegeta\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, entre outros. Quando \n\nestes fen\u00f4menos ocorrem em locais habitados pelo homem, resultando em danos (materiais e \n\nhumanos) e preju\u00edzos (socioecon\u00f4micos), s\u00e3o considerados \u201cdesastres naturais\u201d.   \n\n\n\n18 \n \n\nEventos naturais podem se tornar desastres se as pessoas s\u00e3o afetadas direta ou \n\nindiretamente. O termo \u201cdesastre\u201d n\u00e3o \u00e9 usado para dizer apenas uma coisa: a defini\u00e7\u00e3o do \n\ntermo pode variar muito, dependendo do ponto de vista e do ambiente cultural. \n\nNo meio cient\u00edfico internacional, a defini\u00e7\u00e3o de \u201cdesastre\u201d mais utilizada \u00e9 aquela \n\napresentada pela ISDR (Updated and Expanded Terminology on Disaster Reduction, 2002, pg. \n\n24) que diz \u201cA serious disruption of the functioning of society, causing widespread human, \n\nmaterial or environmental losses which exceed the ability of affected society to cope using only \n\nits own resources\u201d. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o do Cred - Centro de Estudos de Epidemiologia de Desastres, da \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Louvain, B\u00e9lgica - um evento \u00e9 um desastre natural quando afeta \n\ndiretamente ao menos cem pessoas, ou deixa um m\u00ednimo de dez mortes.  \n\nNo Brasil, para Castro (1998), \u201cdesastre\u201d pode ser definido como o resultado de eventos \n\nadversos, naturais ou provocados/intensificados pela a\u00e7\u00e3o humana, sobre um ecossistema, \n\ncausando danos humanos, materiais e/ou ambientais e, como consequ\u00eancia, causam preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos e sociais. Vale ressaltar que o autor utiliza o termo \u201cadverso\u201d com o significado de \n\nhostil, inimigo, contr\u00e1rio, ou seja, aquilo que pode provocar infort\u00fanio e infelicidade.  \n\nOs desastres naturais podem ser divididos em dois grandes tipos. Os \u201cgeol\u00f3gicos\u201d s\u00e3o \n\naqueles que t\u00eam origem, como diz o nome, na estrutura geol\u00f3gica do planeta: terremotos, \n\nmaremotos, vulc\u00f5es. Os \u201chidrometeorol\u00f3gicos\u201d s\u00e3o fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, como ciclones, \n\nenchentes, secas, ondas de calor ou frio, vendavais (Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos desastres naturais segudo a origem, a n\u00edvel mundial. Fonte: EM-\n\nDAT, Cred, Universit\u00e9 Catholique de Louvain (2012). \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nOs dados mostram que, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, houve 40 desastres geol\u00f3gicos \n\ne 28 hidrometeorol\u00f3gicos. Nos anos 1940, os segundos j\u00e1 eram mais comuns do que os \n\nprimeiros: 120 contra 52. Nos anos 1970, foram 776 casos hidrometeorol\u00f3gicos contra 124 \n\ngeol\u00f3gicos. De 2000 a 2005, a propor\u00e7\u00e3o aumentou muito. A soma de terremotos, maremotos \n\ne erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas atingiu 233 casos. Por outro lado, enchentes, secas, ciclones e outros \n\nfen\u00f4menos ligados ao clima chegaram a 2135. \n\ninda que seja poss\u00edvel questionar a maior frequ\u00eancia das cat\u00e1strofes, \u00e9 quase consensual \n\nque elas est\u00e3o mais destrutivas, isto \u00e9, afetam cada vez mais pessoas e, por consequ\u00eancia, \n\nprovocam maiores preju\u00edzos (Figura 3).  \n\nIsso porque, al\u00e9m das mudan\u00e7as naturais na estrutura e na atmosfera terrestre, \n\ninfluenciadas ou n\u00e3o pelas atividades humanas, h\u00e1 uma crescente concentra\u00e7\u00e3o de pessoas em \n\nespa\u00e7os reduzidos do territ\u00f3rio, como \u00e9 o caso das cidades. Portanto, quando maior o n\u00famero \n\nde habitantes, maior ser\u00e1, obviamente, o m\u00famero de v\u00edtimas. \n\nEmbora o mundo todo esteja sujeito \u00e0 ocorr\u00eancia de algum tipo de desastre, o n\u00edvel \n\nrelativamente baixo de desenvolvimento de uma sociedade, bem como a sua infraestrutura \n\nfr\u00e1gil, al\u00e9m da precariedade das habita\u00e7\u00f5es, a torna ainda mais vulner\u00e1vel aos desastres, mesmo \n\nque estes n\u00e3o apresentem grande magnitude.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3: Esquema demonstrativo das etapas de um evento natural. Fonte: http://www.inpe.br \n\n \n\nCaso haja o impacto, s\u00f3 ser\u00e1 considerado como desastre quando os danos e preju\u00edzos \n\nforam extensivos e de dif\u00edcil supera\u00e7\u00e3o pelas comunidades afetadas. Se n\u00e3o gerar danos ou \n\nseguir sua trajet\u00f3ria por \u00e1reas n\u00e3o ocupadas, o fen\u00f4meno \u201cvolta\u201d a ser considerado como um \n\nevento natural.  \n\n\n\n20 \n \n\nContudo, isto vai depender da magnitude e da realidade socioambiental da \u00e1rea afetada, \n\npois os danos acarretam o desequil\u00edbrio dos servi\u00e7os essenciais vinculados ao fornecimento de \n\n\u00e1gua, luz, comunica\u00e7\u00e3o e transporte, como tamb\u00e9m nas atividades comerciais e industriais. Isso \n\nnos permite dizer que uma chuva muito intensa \u00e9 um evento adverso, e o desastre \u00e9 o resultado \n\nda chuva muito intensa que pode gerar, por exemplo, inunda\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo White (1974) s\u00e3o cinco os itens a serem considerados para o estudo de \n\ndesastres naturais: i) estimar os locais ocupados em \u00e1reas de risco; ii) determinar uma faixa de \n\nposs\u00edvel ajuste contra eventos extremos; iii) examinar como a popula\u00e7\u00e3o percebe os desastres \n\nnaturais; iv) analisar os processos de sele\u00e7\u00e3o de medidas adequadas e v) estimar os efeitos da \n\npol\u00edtica sobre essas medidas. No entanto, \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o como os aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de desastres.  \n\nBurton et al (1978), sugeriram para as pesquisas cient\u00edficas sete par\u00e2metros relacionados \n\naos eventos naturais que est\u00e3o diretamente vinculados aos desastres naturais: i) magnitude: \n\nalta/baixa; ii) frequ\u00eancia: frequente/rara; iii) dura\u00e7\u00e3o: longa/curta; v) extens\u00e3o: ampla/limitada; \n\nvi) velocidade: r\u00e1pida/lenta; vii) dispers\u00e3o espacial: difusa/concentrada; viii) espa\u00e7o temporal: \n\nregular/irregular. \n\n No Brasil, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, os desastres naturais podem ser diferenciados \n\nentre si pela intensidade, pela evolu\u00e7\u00e3o, pela origem e pela dura\u00e7\u00e3o. As tr\u00eas primeiras \n\nclassifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o descritas com base em Castro (1999).  \n\n \n\n \n\n2.1.1 Intensidade dos desastres \n\n \n\nEste item da classifica\u00e7\u00e3o tem fundamental import\u00e2ncia, devido \u00e0 for\u00e7a com que o \n\nfen\u00f4meno pode atingir uma determinada comunidade. Para este item, o autor utiliza quatro \n\nn\u00edveis diferentes de intensidade, conforme o grau de magnitude e os preju\u00edzos causados ao \n\nmunic\u00edpio atingido (Tabela 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade.  \n\nN\u00edvel Intensidade Situa\u00e7\u00e3o \n\nI Desastre de pequeno porte, onde os impactos \n\ns\u00e3o pouco importantes e os preju\u00edzos pouco \n\nvultosos (5% do PIB municipal). \n\nFacilmente recuper\u00e1vel com os \n\nrecursos do munic\u00edpio. \n\nII De m\u00e9dia intensidade, onde os impactos s\u00e3o \n\nde alguma import\u00e2ncia e os preju\u00edzos s\u00e3o \n\nsignificativos, embora n\u00e3o sejam vultosos \n\n(10% do PIB municipal). \n\nSuper\u00e1vel pelo munic\u00edpio, desde \n\nque envolva uma mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o especial. \n\nIII De grande intensidade, com danos \n\nimportantes e preju\u00edzos vultosos (entre 10 e \n\n30% do PIB municipal). \n\nA situa\u00e7\u00e3o de normalidade pode ser \n\nrestabelecida com recursos locais, \n\ndesde que completados com \n\nrecursos estaduais e federais. \n\n(Situa\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia \u2013 SE). \n\nIV Com impactos muito significativos e \n\npreju\u00edzos muito vultosos (mais de 30% do \n\nPIB municipal). \n\nN\u00e3o \u00e9 super\u00e1vel pelo munic\u00edpio sem \n\nque receba ajuda externa. \n\nEventualmente necessita de ajuda \n\ninternacional. (Estado de \n\nCalamidade P\u00fablica- ECP). \n\nFonte: Castro (1999). \n\n \n\nOs desastres classificados entre os dois primeiros n\u00edveis ocorrem frequentemente na \u00e1rea \n\nurbana de Santa Maria/RS. A maioria deles est\u00e3o relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial, neste caso, \n\ninunda\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es/solapamento de margens. Com uma frequ\u00eancia menor, ocorrem aqueles \n\nrelacionados \u00e0 din\u00e2mica de encostas, cujos registros ocorrem em \u00e1reas localizadas junto ao \n\nrebordo do Planalto Meridional. \n\nQuando h\u00e1 necessidade do apoio dos governos estadual e federal, o munic\u00edpio tem que \n\npreencher o formul\u00e1rio AVADAN (Avalia\u00e7\u00e3o de Danos) e o envia com os demais documentos \n\nexigidos pela Defesa Civil Estadual que homologa ou n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o decretada pelo munic\u00edpio. \n\nO AVADAN foi substitu\u00eddo em 2012 pelo FID (Formul\u00e1rio de Intensidade de Desastres) que, \n\npor ser preenchido e manipulado de forma eletr\u00f4nica, torna mais \u00e1gil \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de resposta e \n\nsocorro. \n\nConforme o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, o Poder Executivo Federal apoiar\u00e1, de \n\nforma complementar, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\nou estado de calamidade p\u00fablica, por meio dos mecanismos previstos nesta Lei. O apoio \n\nprevisto ser\u00e1 prestado aos entes que tiverem a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou estado de calamidade \n\np\u00fablica, reconhecidos pelo Poder Executivo Federal. \n\nO reconhecimento previsto dar-se-\u00e1 mediante requerimento do Poder Executivo do \n\nEstado, do Distrito Federal ou do Munic\u00edpio afetado pelo desastre. O requerimento previsto \n\n\n\n22 \n \n\ndever\u00e1 ser realizado diretamente ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, no prazo m\u00e1ximo de \n\ndez dias ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do desastre, devendo ser instru\u00eddo com ato do respectivo ente \n\nfederado que decretou a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou o estado de calamidade p\u00fablica. \n\nO documento deve conter as informa\u00e7\u00f5es sobre o tipo do desastre, de acordo com a \n\ncodifica\u00e7\u00e3o de desastres, amea\u00e7as e riscos, definida pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; a \n\ndata e local do desastre; a descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea afetada, das causas e dos efeitos do desastre; a \n\nestimativa de danos humanos, materiais, ambientais e servi\u00e7os essenciais prejudicados; a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o das medidas e a\u00e7\u00f5es em curso, capacidade de atua\u00e7\u00e3o e recursos humanos, materiais, \n\ninstitucionais e financeiros empregados pelo respectivo ente federado para o restabelecimento \n\nda normalidade.  \n\nDe acordo com a Secretaria Nacional de Defesa Civil (SEDEC), os desastres s\u00fabitos \n\n(agudos) geralmente caracterizam a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia e at\u00e9 o estado de calamidade \n\np\u00fablica, enquanto os desastres graduais (cr\u00f4nicos) n\u00e3o justificam na maioria dos casos a \n\ndecreta\u00e7\u00e3o, pois sua evolu\u00e7\u00e3o permite realizar uma prepara\u00e7\u00e3o e resposta ao desastre, o que \n\npode reduzir os danos e preju\u00edzos. \n\nCaso os desastres naturais dos n\u00edveis I e II apresentem frequ\u00eancias semelhantes \u00e0s dos \n\nn\u00edveis III e IV ou pelo menos a mesma propor\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haver\u00e1 problema na caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, pode ocorrer uma situa\u00e7\u00e3o onde um munic\u00edpio sofre com bastante frequ\u00eancia \n\ndesastres naturais de n\u00edvel I, mas n\u00e3o possui nenhuma experi\u00eancia com n\u00edvel III. Neste caso, \n\nem termos de percep\u00e7\u00e3o, esse munic\u00edpio poder\u00e1 ser considerado como seguro, no entanto, n\u00e3o \n\no sendo. \n\nDiante do exposto, afirma-se que os fen\u00f4menos naturais s\u00e3o eventos comuns na \n\ndin\u00e2mica no planeta, por\u00e9m, a partir do desenvolvimento urbano e o crescimento populacional, \n\n\u00e9 praticamente imposs\u00edvel que algum destes n\u00e3o afete um dado n\u00famero de pessoas.   \n\nPor isso a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas diante destes fatos. Mas, antes, faz-se \n\nnecess\u00e1rio conhecer a din\u00e2mica que envolve a evolu\u00e7\u00e3o, a origem e a dura\u00e7\u00e3o dos desastres. \n\nApesar da g\u00eanese dos processos ser muito parecida, as consequ\u00eancias geradas por eles v\u00e3o \n\ndepender, acima de tudo, da capacidade de enfrentamento da popula\u00e7\u00e3o e do aux\u00edlio prestado \n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\nEm outras palavras, considera-se que a gest\u00e3o de desastres perpassa pelo conhecimento \n\npr\u00e9vio dos fen\u00f4menos, seguido pela identifica\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com potencial de \n\natingimento e, por fim, pela gest\u00e3o adequada dos eventos danosos. \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n2.1.2 Evolu\u00e7\u00e3o dos desastres \n\n \n\nConsiderando a sua evolu\u00e7\u00e3o, os desastres naturais podem ser classificados em: i) \n\ndesastres s\u00fabitos, que s\u00e3o aqueles caracterizados pela grande velocidade com que surgem e \n\nevoluem; ii) os desastres graduais, caracterizam-se pelo agravamento progressivo dos eventos \n\ne; iii) o somat\u00f3rio de efeitos parciais, ou seja, considera-se numerosos acidentes semelhantes, \n\nno qual a soma dos impactos define um desastre de grande propor\u00e7\u00e3o.  \n\nO fator tempo (hist\u00f3ria) sobre os desastres, apesar de mais efetivamente estudado na \n\natualidade, ainda faltam registros para o aprofundamento/conclus\u00e3o de muitas pesquisas. Mas \n\npode-se observar dois aspectos distintos: um \u00e9 a repetitividade, isto \u00e9, os desastres podem \n\nocorrer diversas vezes em mesmo lugar. Por exemplo, se n\u00e3o houver altera\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica e na condi\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, as inunda\u00e7\u00f5es e movimentos de massa podem ocorrer \n\nv\u00e1rias vezes no mesmo local.  \n\nAl\u00e9m disso, um determinado tipo de desastre pode alterar-se ao longo do tempo em um \n\nmesmo local. Devido \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas, as condi\u00e7\u00f5es geoambientais normalmente se \n\nalteram, por exemplo, atrav\u00e9s das formas de uso do solo. Isto pode facilitar ou diminuir a \n\npossibilidade de ocorr\u00eancia de um tipo de desastre e at\u00e9 provocar o surgimento de outro tipo. \n\nIsso pode ser percebido em v\u00e1rios locais de Santa Maria/RS. Em epis\u00f3dios de \n\npluviosidade intensa e duradoura, conforme levantamento hist\u00f3rico, as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem, \n\nquase sempre, nos mesmos bairros e vilas da cidade. Em certos casos, a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas por \n\nparte do poder p\u00fablico municipal para prevenir ou mitigar as situa\u00e7\u00f5es de risco. \n\nNo entanto, desastres de menores propor\u00e7\u00f5es, no qual se acredita mais adequado \n\ndenomin\u00e1-los acidentes, passam, muitas vezes despercebido, como \u00e9 o caso dos acidentes \n\nresultantes da eros\u00e3o das margens fluviais.   \n\nPor ser um processo quase sempre localizado, ou seja, n\u00e3o apresenta uma extens\u00e3o \n\ncont\u00ednua, n\u00e3o tem a aten\u00e7\u00e3o devida do poder p\u00fablico ou da comunidade, apenas dos moradores \n\nque s\u00e3o diretamente atingidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n2.1.3 Origem dos desastres \n\n \n\nSobre a origem dos desastres, (Castro 1999) classifica em tr\u00eas tipos: i) naturais, que s\u00e3o \n\nprovocados por fen\u00f4menos naturais extremos que independem da a\u00e7\u00e3o humana; ii) humanos, \n\nque s\u00e3o aqueles causados pela a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o humana e; iii) mistos, associados \u00e0s a\u00e7\u00f5es ou \n\nomiss\u00f5es humanas, que contribuem para intensificar, complicar ou agravar os desastres \n\nnaturais.  \n\nNo entanto, essa classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser considerada plenamente, pois segundo o \n\npr\u00f3prio autor, quase todos os desastres recebem, de alguma maneira, uma influ\u00eancia antr\u00f3pica. \n\nSendo assim, existiriam somente desastres mistos.  \n\nA \u00e1rea urbana de Santa Maria est\u00e1 inserida nessas considera\u00e7\u00f5es do autor. Os eventos \n\nde inunda\u00e7\u00f5es e movimentos de massa s\u00e3o fen\u00f4menos que ocorrem naturalmente nas plan\u00edcies \n\nde inunda\u00e7\u00e3o e nas encostas, respectivamente. No entanto, a ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es dela decorrentes podem torn\u00e1-los mais frequentes ou mais intensos. \n\n \n\n \n\n2.1.4 Dura\u00e7\u00e3o dos desastres \n\n \n\nEm se tratando do per\u00edodo de ocorr\u00eancia dos desastres, Sidle et al. (2004) os classifica \n\nem epis\u00f3dicos e cr\u00f4nicos. Geralmente os desastres denominados epis\u00f3dicos chamam mais \n\naten\u00e7\u00e3o por causa de sua magnitude e ocorr\u00eancia com certa frequ\u00eancia num determinado local \n\nem fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e topogr\u00e1ficas, associadas ou n\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo.  \n\nOs desastres cr\u00f4nicos s\u00e3o aqueles que geram algum preju\u00edzo ambiental em longo prazo \n\ne s\u00e3o, frequentemente, subestimados ou ignorados e quando registrados, somente os registros \n\nhist\u00f3ricos s\u00e3o considerados.  \n\nH\u00e1 possibilidade de outra distin\u00e7\u00e3o entre eventos: s\u00fabitos e lentos. As secas extremas \n\ns\u00e3o eventos lentos por natureza e as suas causas e efeitos s\u00e3o muito mais dif\u00edceis de determinar. \n\nDevido \u00e0 natureza progressiva do processo (ao longo de meses e at\u00e9 mesmo anos), as causas \n\ns\u00e3o mais complexas e muitas vezes \u00e9 poss\u00edvel identificar apenas seus efeitos indiretos. \n\nJ\u00e1 os eventos que acontecem subitamente, como terremotos, inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos \n\nde terra, t\u00eam seus efeitos sentidos imediatamente e o atendimento \u00e0s pessoas afetadas \u00e9 feito \n\nrapidamente.  \n\n\n\n25 \n \n\nNormalmente, a sociedade est\u00e1 mais preparada para os pequenos desastres naturais em \n\nvirtude da sua elevada frequ\u00eancia. Mas quando (e se houver) um desastre que ultrapasse a \n\ncapacidade de suporte das medidas de prepara\u00e7\u00e3o e resposta, os danos e preju\u00edzos ser\u00e3o \n\nextensivos, podendo tornar-se um evento catastr\u00f3fico. Isto demonstra a import\u00e2ncia das \n\npesquisas relacionadas ao tema, facilitando o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e auxiliando em eventos \n\nde maiores propor\u00e7\u00f5es. \n\nOs desastres de origem natural podem estar relacionados com a din\u00e2mica interna e \n\nexterna da Terra, ou seja, eventos ou fen\u00f4menos internos causados pela movimenta\u00e7\u00e3o das \n\nplacas tect\u00f4nicas, que tem reflexo na superf\u00edcie do planeta (terremotos, maremotos e atividades \n\nvulc\u00e2nicas); ou de origem externa gerada pela din\u00e2mica atmosf\u00e9rica (tempestades, tornados, \n\ninunda\u00e7\u00f5es, secas, eros\u00e3o, etc). \n\nNo entanto, os desastres de causas naturais podem ser agravados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\ninadequada, isto \u00e9, situa\u00e7\u00f5es causadas pelo homem que ajudam a intensificar o desastre e suas \n\nconsequ\u00eancias (Tabela 2). \n\n \n\nTabela 2: Agravantes antr\u00f3picos relacionados aos desastres. \n\nAgravantes humanos Desastres consequentes \n\nRetirada da mata ciliar, assoreamento dos rios e \n\nocupa\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o \n\nInunda\u00e7\u00f5es \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (concreto, asfalto) Inunda\u00e7\u00f5es bruscas \n\nOcupa\u00e7\u00e3o desordenada de encostas \u00edngremes Escorregamentos \n\nFonte: Adaptado de Kobyama (2006). \n\n \n\n Os agravantes antr\u00f3picos (desmatamento, assoreamento, impermeabiliza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada) e as suas consequ\u00eancias descritas na Tabela 2 formam a realidade das \u00e1reas de \n\namea\u00e7a e risco em Santa Maria. Praticamente todos os locais afetados apresentam essas \n\ncaracter\u00edsticas. No entanto, as consequ\u00eancias podem apresentar uma espacializa\u00e7\u00e3o diferente, \n\nou seja, s\u00e3o localizadas ou se apresentam mais distantes de onde ocorreram as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nmais significativas. \n\n Ao utilizar v\u00e1rios autores e seus respectivos conceitos sobre desastres, procurou-se \n\nevidenciar o vasto campo de conhecimento que esta tem\u00e1tica possibilita. No entanto, para este \n\ntrabalho, utiliza-se o termo \u201cdesastre\u201d para qualquer fen\u00f4meno natural ou originado por a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas que afeta os seres humanos, causando preju\u00edzos econ\u00f4micos e/ou perda de vidas. \n\n\n\n26 \n \n\n O risco de desastre (de uma regi\u00e3o, de uma fam\u00edlia, ou uma pessoa) \u00e9, portanto, \n\ncomposto de dois elementos: susceptibilidade e vulnerabilidade. Desse modo, \u00e9 claro que s\u00f3 \n\nexiste um risco se houver vulnerabilidade ao perigo representado por um evento natural. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de riscos come\u00e7a com a identifica\u00e7\u00e3o do perigo e, em seguida, avalia-se \n\na vulnerabilidade correspondente, ou seja, as poss\u00edveis repercuss\u00f5es, no caso de um fen\u00f4meno \n\nnatural ocorrer. Neste sentido, comunidades que s\u00e3o incapazes de proteger-se suficientemente \n\ncontra os efeitos adversos de um evento natural, s\u00e3o, portanto, vulner\u00e1veis ao desastre. \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, o texto segue com a discuss\u00e3o acerca dos conceitos \n\namea\u00e7a, perigo e risco. O conhecimento destes conceitos \u00e9 indispens\u00e1vel para identifica\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise do grau de vulnerabilidade das \u00e1reas abrangidas pela pesquisa. \n\n \n\n \n\n2.2 Conceitos B\u00e1sicos: Risco, Perigo, Susceptibilidade e Amea\u00e7a \n\n  \n\nO termo risco (risk) \u00e9 utilizado pelos pesquisadores, de modo geral, para exprimir uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o futura, baseada na incerteza e na inseguran\u00e7a da ocorr\u00eancia de algum fen\u00f4meno.  \n\nPortanto, ser/estar em risco \u00e9 ser/estar suscet\u00edvel \u00e0 ocorr\u00eancia de um perigo. \n\n Contudo, n\u00e3o h\u00e1 uma palavra correspondente em portugu\u00eas (ou em outras l\u00ednguas \n\nlatinas, como o espanhol e o franc\u00eas) que expresse o verdadeiro significado desta palavra. E a\u00ed \n\nreside certa confus\u00e3o nas tradu\u00e7\u00f5es, utiliza\u00e7\u00e3o e entendimento destes conceitos. Neste sentido, \n\nWhite e Burton (1980, p.1) acrescentam: \n\n \n\nOne school of thought sees risk as more or less synonymous with hazard; that is, an \n\nevent or act which holds adverse consequences. In this view the degree of risk is related \n\nboth to its probability and to the magnitude of its consequences. \n\n \n\nOs termos perigo (hazard) e risco (risk) s\u00e3o frequentemente utilizados como sin\u00f4nimos, \n\nmas eles n\u00e3o s\u00e3o. As defini\u00e7\u00f5es de perigo e risco elaboradas pelo United Nations Development \n\nProgramme (2004), amplamente utilizadas no mundo inteiro, deixam clara esta diferen\u00e7a.  \n\nAssim, o perigo (natural ou n\u00e3o) est\u00e1 relacionado \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia de \n\nprocessos ou fen\u00f4menos que ocorrem na biosfera, podendo constituir um evento danoso e serem \n\nmodificados pela atividade humana, enquanto o risco \u00e9 a probabilidade de perda esperada para \n\numa \u00e1rea habitada em um determinado tempo, devido \u00e0 presen\u00e7a iminente de um perigo. \n\nSegundo Aneas de Castro (2000) h\u00e1 tanto valora\u00e7\u00e3o quantitativa quanto qualitativa, \n\nestando a incerteza presente nas quest\u00f5es referentes ao risco. Considera ainda que: \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nEl concepto incluye la probabilidad de ocurrencia de un acontecimiento natural o \n\nantr\u00f3pico y la valoraci\u00f3n por parte del hombre en cuanto a sus efectos nocivos \n\n(vulnerabilidad). El riesgo ambiental es una circunstancia de la existencia social cuya \n\nnaturaleza y significado depende de la experiencia, del desarrollo socioecon\u00f3mico y \n\nde las estrategias con que se enfrentan los peligros. La percepci\u00f3n adecuada de las \n\ncaracter\u00edsticas del peligro es un elemento decisivo a la hora de dar respuestas al evento, \n\nsituaci\u00f3n que influye no s\u00f3lo en los costos que este provoca sino en todas las \n\nactividades de la vida del grupo. \n\n \n\nA prop\u00f3sito, Dwyer (2004) inclui o conceito de \u201cnatural hazard\u201d como sendo um evento \n\nespecificamente natural, caracterizado por certa magnitude e probabilidade de ocorr\u00eancia e, \n\ncomum a todos os perigos naturais, \u00e9 a incerteza da ocorr\u00eancia dos riscos, a sua magnitude e \n\nextens\u00e3o espacial do impacto do perigo potencial. \n\nHoffmann (2002) faz uso do mesmo conceito, acrescido de uma distin\u00e7\u00e3o entre um \n\nperigo real natural e um perigo s\u00f3cio-natural. Em fun\u00e7\u00e3o do complexo conjunto de influ\u00eancias, \n\nesta distin\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de fazer, mas \u00e9 \u00fatil para ajudar a definir as medidas de gest\u00e3o de desastres \n\nde risco. \n\nEm outras palavras, considera-se, teoricamente, que os seres humanos n\u00e3o exercem \n\nnenhuma influ\u00eancia no que diz respeito ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos naturais. Contudo, os perigos \n\ns\u00f3cio-naturais s\u00e3o induzidos ou agravados por uma combina\u00e7\u00e3o de eventos naturais extremos \n\ne interven\u00e7\u00f5es humanas na natureza.  \n\nApenas alguns perigos, como terremotos, por exemplo, s\u00e3o fen\u00f4menos \u201cpuramente \n\nnaturais\u201d, a maioria dos outros, como inc\u00eandios florestais, inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos de terra, \n\npode acontecer com e sem interven\u00e7\u00e3o humana. \n\nExplicando tal rela\u00e7\u00e3o, um fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico extremo como um tornado, que \n\ncostuma ocorrer em uma determinada regi\u00e3o (susceptibilidade) e \u00e9poca conhecida, gera uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de perigo.  \n\nSe ele se deslocar na dire\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea povoada, com uma possibilidade real de \n\npreju\u00edzos em determinado per\u00edodo (vulnerabilidade), teremos ent\u00e3o uma situa\u00e7\u00e3o de risco. Se o \n\nfen\u00f4meno atingir a \u00e1rea povoada, provocando danos materiais e v\u00edtimas, ser\u00e1 denominado como \n\num desastre natural. Caso o mesmo ocorra n\u00e3o ocasionando danos, ser\u00e1 considerado evento \n\nnatural (OGURA e MACEDO, 2002).  \n\nNo Brasil, dependendo dos profissionais e institui\u00e7\u00f5es, traduz-se o termo em ingl\u00eas \n\nhazard como \u201cperigo\u201d ou \u201camea\u00e7a\u201d. Neste trabalho, adotar-se-\u00e1 o termo \u201cperigo\u201d para a \n\ntradu\u00e7\u00e3o de hazard.  \n\n\n\n28 \n \n\nAl\u00e9m disso, dois tipos de perigo geram situa\u00e7\u00f5es de risco completamente distintas para \n\numa mesma \u00e1rea, devido \u00e0 \u00e9poca de ocorr\u00eancia (esta\u00e7\u00e3o do ano), a tipologia do fen\u00f4meno \n\n(inunda\u00e7\u00e3o ou movimento de massa), a intensidade e abrang\u00eancia dos mesmos (estiagem e \n\ntornado). Dessa forma, nota-se que a grandeza do perigo n\u00e3o acompanha a do risco. Em outras \n\npalavras, o valor de perigo n\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o linear com o do risco. \n\n Analisando a literatura, as defini\u00e7\u00f5es de risco, vulnerabilidade, perigo e \n\nsusceptibilidade, observa-se que n\u00e3o h\u00e1 um acordo entre os pesquisadores e/ou gerenciadores. \n\nIsto aumenta mais a dificuldade no estabelecimento de m\u00e9todos comuns.  \n\n  Neste sentido, quando se trata de risco, deve-se considerar, al\u00e9m do perigo, a \n\nvulnerabilidade (densidade demogr\u00e1fica, infraestrutura, pobreza, etc.) do sistema que est\u00e1 \n\nprestes a ser impactado (Figura 4).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Esquema representativo da combina\u00e7\u00e3o do perigo, da exposi\u00e7\u00e3o e da vulnerabilidade. \n\nFonte: http://ninamarlena.wordpress.com. \n\n \n\nDwyer (2004) refere-se \u00e0 vulnerabilidade como sendo a capacidade de enfrentamento e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de um elemento exposto durante um impacto. Defini\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade a \n\ndesastres naturais geralmente se referem \u00e0s caracter\u00edsticas de um elemento exposto a um perigo \n\n(estrada, constru\u00e7\u00f5es, pessoas) que contribui para a capacidade desse elemento para resistir, \n\nenfrentar e se recuperar do impacto de um perigo natural. \n\n O fato de \u201cmedir\u201d os aspectos de vulnerabilidade social \u00e0 desastres naturais tem sido \n\nexplorado amplamente em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e em literatura a mais de 30 anos (DWYER, \n\n2004). No entanto, a pesquisa concentrou-se principalmente em metodologias de avalia\u00e7\u00e3o mais \n\nqualitativa do que quantitativa.  \n\n\n\n29 \n \n\n Nenhuma investiga\u00e7\u00e3o baseada num \u00fanico indicador de vulnerabilidade ir\u00e1 fornecer \n\numa resposta hol\u00edstica e abrangente, no entanto, h\u00e1 aspectos de vulnerabilidade que podem ser \n\nexplorados e representados atrav\u00e9s do desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de indicadores de \n\nvulnerabilidade quantitativos. \n\nNeste aspecto, Hoffmann (2002) acrescenta que este conceito abrange v\u00e1rios \n\nindicadores que devem ser levados em conta para determinar a vulnerabilidade de uma fam\u00edlia, \n\nde uma comunidade ou de um pa\u00eds. Entre eles o autor apresenta que: os recursos humanos e \n\nfinanceiros s\u00e3o insuficientes para a gest\u00e3o e o enfrentamento do risco de desastres; a falta de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis; o baixo n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos democr\u00e1ticos diminui suas capacidades de autoajuda; uma cultura de preven\u00e7\u00e3o \n\ninsuficientemente promovida. \n\nConsidera-se, no decorrer deste trabalho, o termo \u201csusceptibilidade\u201d para caracterizar \n\nas \u00e1reas que apresentam, naturalmente, a(s) caracter\u00edstica(s) deflagradora(s) de algum tipo de \n\ndesastre. A express\u00e3o \u201cvulnerabilidade\u201d est\u00e1 relacionada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas da \n\npopula\u00e7\u00e3o, ao padr\u00e3o construtivo das resid\u00eancias e \u00e0 infraestrutura local. \n\nOs termos \u201cperigo\u201d e \u201crisco\u201d s\u00e3o utilizados conforme defini\u00e7\u00e3o da UNDP (2004). O \n\nperigo resulta da probabilidade de ocorr\u00eancia de processos ou fen\u00f4menos naturais que podem \n\ncausar uma consequ\u00eancia desagrad\u00e1vel em um determinado per\u00edodo de tempo. O risco \u00e9 a \n\nprobabilidade de perda esperada para uma \u00e1rea habitada em um determinado tempo, devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a iminente de um perigo. \n\nO termo \u201camea\u00e7a\u201d est\u00e1 relacionado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-naturais do terreno ou \u00e1rea \n\nocupada, ou seja, resulta da maior ou menor suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos que \n\npodem colocar o homem em situa\u00e7\u00e3o de perigo (CAMPOS, 1999).  \n\n Conforme Narva\u00e9z et al. (2009), as amea\u00e7as s\u00e3o definidas pelas caracter\u00edsticas dos \n\neventos naturais ou intensificadas pela a\u00e7\u00e3o humana. Esses eventos caracterizam-se por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, magnitude, intensidade, frequ\u00eancia e probabilidade. Al\u00e9m disso, \n\nconsideram-se ainda as situa\u00e7\u00f5es ambientais alteradas por eventos causadores que s\u00e3o as \n\namea\u00e7as naturais, tais como chuvas fortes, inunda\u00e7\u00f5es, secas, movimentos de massa ou por \n\ncondi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Silva Junior e Szlafsztein (2013, pg. 65), em ep\u00edtome, relacionam os termos \n\nvulnerabilidade e amea\u00e7a descrevendo que a \u201cvulnerabilidade \u00e9 a probabilidade que um sujeito, \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou elemento exposto ou localizado em \u00e1rea de influ\u00eancia de uma amea\u00e7a, de acordo \n\ncom o seu grau de suscetibilidade socioecon\u00f4mica e demogr\u00e1fica\u201d, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n30 \n \n\ncapacidade de enfrentamento e recupera\u00e7\u00e3o destes elementos ap\u00f3s a ocorr\u00eancia da referida \n\namea\u00e7a. \n\n Por ser vulnerabilidade um dos objetivos principais deste trabalho, acreditou-se que as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es descritas acima n\u00e3o seriam suficientes para a compreens\u00e3o efetiva da \n\nproblem\u00e1tica. Portanto, o item a seguir foi reservado para discuss\u00f5es mais detalhadas sobre o \n\ntema. \n\n \n\n2.3 Vulnerabilidade: defini\u00e7\u00f5es e termos \n\n \n\nAs discuss\u00f5es acerca dos desastres naturais t\u00eam ganhado cada vez mais \u00eanfase nas \n\nesferas organizacionais, acad\u00eamicas, cient\u00edficas e midi\u00e1ticas em decorr\u00eancia do grande n\u00famero \n\nde pessoas vitimadas, seja pela perda de vida, por ferimentos/doen\u00e7as ou, ainda, por vultosos \n\npreju\u00edzos econ\u00f4micos. Neste sentido, um evento natural passa a ser considerado como \n\n\u201cdesastre\u201d no momento em que as suas consequ\u00eancias, independe da magnitude, podem afetar \n\no bem-estar dos seres humanos, individual ou coletivamente. \n\n De certo, associa-se o termo \u201cdesastre\u201d, principalmente pela exposi\u00e7\u00e3o que os graves \n\nacontecimentos t\u00eam junto aos meios de comunica\u00e7\u00e3o, somente aos eventos de grande \n\nmagnitude, ou seja, aqueles em que s\u00e3o volumosos o n\u00famero de v\u00edtimas e o montante capital \n\nem perdas e preju\u00edzos. No entanto, a minud\u00eancia de an\u00e1lise permite inferir que os danos f\u00edsicos, \n\nmorais e patrimoniais sofridos s\u00e3o intr\u00ednsecos \u00e0 capacidade de enfrentamento e resposta de uma \n\ncomunidade afetada por eventos naturais perigosos.   \n\nO objetivo principal desta discuss\u00e3o \u00e9 o apontamento e an\u00e1lise das vari\u00e1veis que afetam \n\na vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o frente \u00e0s consequ\u00eancias danosas provocadas por processos \n\ngeol\u00f3gicos-geomorfol\u00f3gicos, procurando salientar a rela\u00e7\u00e3o existente entre diferentes graus de \n\nvulnerabilidade e \u00e0s quest\u00f5es socioespaciais, econ\u00f4micas, hist\u00f3rico-culturais e ao \n\ngerenciamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\n Sem nenhum intuito de desmerecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas que, durante d\u00e9cadas, \n\ncontribu\u00edram para o amadurecimento e enriquecimento da tem\u00e1tica, mas que trataram de \n\nanalisar os riscos naturais somente pelo ponto de vista dos processos geof\u00edsicos, descurando, \n\npor vezes, de aspectos importantes como estrat\u00e9gias individuais e coletivas para o \n\nenfrentamento das situa\u00e7\u00f5es perigosas, a vulnerabilidade das pessoas e dos grupos e a \n\ncapacidade de resili\u00eancia das comunidades (MENDES et al, 2011).  \n\n\n\n31 \n \n\n  Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, o conceito de vulnerabilidade tem sido amplamente discutido \n\npor in\u00fameros autores das mais variadas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e acad\u00eamicas, cujos conceitos \n\nora diferem ora convergem para a mesma ideia. No entanto, cada situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a e risco, \n\nem diferentes escalas, exige uma adequa\u00e7\u00e3o e direcionamento da abordagem conforme a \n\nrealidade do contexto analisado.  \n\nPara Prescott-Allen (2001), a avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social envolve a intera\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre o ser humano e a natureza. O conceito de Dwyer et al. (2004) define \n\nvulnerabilidade social como a capacidade de um elemento se recuperar do impacto de um \n\ndesastre natural. Hufschimdt et al. (2005), utiliza o termo vulnerabilidade social para \n\nrepresentar o n\u00edvel de resili\u00eancia e de resist\u00eancia dos indiv\u00edduos e comunidades quando \n\nexpostos a processos ou acontecimentos perigosos. \n\n Phillips et al. (2009) faz uso da defini\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social com base no n\u00edvel \n\nde propens\u00e3o individual e coletiva para se ser afetado pelos riscos e na capacidade de resposta \n\na um acontecimento perigoso. E, para a ISDR (2011), o conceito de vulnerabilidade refere-se \u00e0 \n\npropens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas provocadas pelos eventos danosos, na estreita depend\u00eancia \n\nde caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, culturais e institucionais dos territ\u00f3rios \n\nafetados \n\nEm termos n\u00e3o menos importantes, Cutter (2006) considera que pessoas (ou \n\npopula\u00e7\u00f5es) vulner\u00e1veis s\u00e3o aquelas que se encontram em risco n\u00e3o somente porque est\u00e3o \n\nexpostas aos perigos naturais, mas tamb\u00e9m pela situa\u00e7\u00e3o de quem vive \u00e0 margem da sociedade \n\ne cujas vidas s\u00e3o uma emerg\u00eancia constante.  \n\nNeste sentido, salienta-se que um evento danoso pode afetar uma \u00e1rea de forma regular, \n\npor\u00e9m, as consequ\u00eancias dos desastres naturais n\u00e3o s\u00e3o sentidas igualmente por todos os seus \n\nhabitantes. Por via de regra, s\u00e3o os mais pobres, os menos instru\u00eddos, as mulheres, as crian\u00e7as \n\ne os idosos que sofrem mais intensamente com os efeitos dos desastres naturais, conforme \n\nBraga et al (2006). \n\nA vulnerabilidade \u00e9 quest\u00e3o fundamental da problem\u00e1tica que envolve \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o aos \n\ndesastres naturais; por isso \u00e9 considerada, por quase unanimidade dos autores (BLAKE et al., \n\n1996; WATSON et al., 1998; MCNALLY et al., 2003; PEREIRA et al.; 2003; BRAGA et al., \n\n2003; NORRIS et al., 2008; CUTTER et al., 2008, MENDES et al., 2011; GON\u00c7ALVES, 2009; \n\nentre muitos outros) que direcionam suas pesquisas para o tema, como fator intr\u00ednseco ao risco.  \n\nAs pesquisas convergem, ainda, para o consenso de dimens\u00f5es multifacetadas, a partir \n\nda qual \u00e9 poss\u00edvel identificar situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade n\u00e3o s\u00f3 dos indiv\u00edduos, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n32 \n \n\ndas fam\u00edlias ou das comunidades. Tais dimens\u00f5es se referem \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nsociodemogr\u00e1ficas dos indiv\u00edduos e/ou das fam\u00edlias e \u00e0s caracter\u00edsticas relativas ao meio social \n\nem que estes est\u00e3o inseridos.  \n\nSer \u201cvulner\u00e1vel\u201d \u00e9 ser sujeito ou sistema exposto a uma amea\u00e7a expressa e sua \n\npredisposi\u00e7\u00e3o para o dano. Gon\u00e7alves (2009) acrescenta que os efeitos negativos s\u00e3o \n\nconsequ\u00eancias do impacto de eventos potencialmente traum\u00e1ticos que podem ser cumulativos, \n\nresultando em riscos associados e exponenciais quando h\u00e1 recorr\u00eancia dos fen\u00f4menos. Para \n\numa vis\u00e3o mais completa sobre a vulnerabilidade como dimens\u00e3o dos riscos, \u00e9 imprescind\u00edvel \n\npensar as caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o, principalmente as que se referem \u00e0 \n\npobreza.  \n\n A pobreza, juntamente com as priva\u00e7\u00f5es dela decorrentes, \u00e9 o substrato s\u00f3cio hist\u00f3rico \n\nde vulnerabilidade porque promove liga\u00e7\u00f5es entre os pontos fracos da consci\u00eancia social, \n\npr\u00f3prios da marginalidade, e as condi\u00e7\u00f5es adversas para uma vida segura (moradias expostas \n\nem \u00e1reas de perigo, defici\u00eancias habitacionais, falta de comunica\u00e7\u00e3o f\u00edsica e social com centros \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es, entre outros).  \n\nDo ponto de vista das condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia, a pobreza e a vulnerabilidade \n\nse refor\u00e7am mutuamente. Pela mesma l\u00f3gica, para dizer \u201cn\u00e3o\u201d \u00e0 vulnerabilidade, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios projetos sociais capazes de combater a pobreza. No entanto, a pobreza e \n\nvulnerabilidade n\u00e3o suscitam os mesmos problemas para o desenvolvimento social: a pobreza \n\ndificulta, mas n\u00e3o extingue alternativas para a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade que tem a ver, \n\nprincipalmente, com a capacidade da popula\u00e7\u00e3o em agir preventivamente.   \n\nNo entanto, a vulnerabilidade n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pobreza. Pode se considerar uma \n\nparcela significativa da popula\u00e7\u00e3o sendo vulner\u00e1vel, apesar de n\u00e3o ser considerada pobre de \n\nacordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pela linha da pobreza. \n\nNesta perspectiva, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a vulnerabilidade e as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas das comunidades, Watson et al. (1998) argumenta que, normalmente, os \n\nsistemas populacionais em pa\u00edses em desenvolvimento s\u00e3o mais vulner\u00e1veis, onde as \n\ncircunstancias econ\u00f4micas e institucionais s\u00e3o menos favor\u00e1veis; e ainda, o grau de \n\nvulnerabilidade \u00e9 maior conforme diminui a adaptabilidade da popula\u00e7\u00f5es \u00e0 situa\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ndesastre. \n\nCabe, \u00e0 luz do par\u00e1grafo anterior, o conceito exposto por Blake et al. (1996) que associa \n\nvulnerabilidade ao conjunto de caracter\u00edsticas pessoais ou coletivas a partir do ponto de vista \n\nda sua capacidade de antecipar, resistir e se recuperar do impacto causado por um desastre. V\u00ea-\n\n\n\n33 \n \n\nse a import\u00e2ncia de tratar a vulnerabilidade n\u00e3o somente ligada aos aspectos que antecedem os \n\neventos danosos (moradias em \u00e1reas de risco, registros de eventos anteriores, infraestrutura \n\nurbana deficiente, entre outros) mas, tamb\u00e9m, sob os aspectos que envolvem a resposta e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da comunidade (a\u00e7\u00f5es estruturais e n\u00e3o estruturais). \n\n Mendes et al (2009) de acordo com a complexidade da tem\u00e1tica em quest\u00e3o, ressalta \n\nque \n\n \n\n\u201cO quadro de vulnerabilidade delineia-se a partir de uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores. Ela resultaria de \n\num agregado de condi\u00e7\u00f5es e/ou caracter\u00edsticas, em v\u00e1rias dimens\u00f5es, que, acionadas em \n\nconjunto, ou mesmo de maneira individual, podem tornar-se elementos capazes de aumentar a \n\ncapacidade de resposta aos efeitos de fen\u00f4menos (estruturais ou conjunturais) que afetam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de bem-estar\u201d (Mendes et al, 2009, pg. 148). \n\n  \n\nLonge de serem \u00fanicos, por\u00e9m indispens\u00e1veis para a discuss\u00e3o proposta, enfatiza-se os \n\naspectos socioecon\u00f4micos relativos \u00e0 densidade populacional, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda, \u00e0 faixa \n\net\u00e1ria e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; e os aspectos estruturais relacionados \u00e0s redes de infraestrutura, \u00e0 tipologia \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es, \u00e0 falta de planejamento urbano, ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.   \n\n V\u00e1rios estudos apontam que, para reduzir a vulnerabilidade aos desastres naturais, \u00e9 \n\npreciso aumentar a resili\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco, \n\nproibindo, assim, a ocupa\u00e7\u00e3o; de edifica\u00e7\u00f5es e infraestrutura preparadas para os perigos; da \n\nprepara\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, disseminando a cultura de preven\u00e7\u00e3o de riscos; do desenvolvimento \n\nde sistemas de alerta. \n\n   O termo \u201cresili\u00eancia\u201d \u00e9 origin\u00e1rio das Ci\u00eancias F\u00edsicas e diz respeito \u00e0 propriedade de \n\nalguns materiais em acumular energia quando submetidos a estresse sem que ocorra sua ruptura. \n\nNo \u00e2mbito deste estudo, reporta-se \u00e0 Hogan &amp; Marandola Jr. (2005, p. 32-33), que utilizam o \n\ntermo para expressar \u201ca capacidade individual e dos sistemas sociais para absorver os efeitos \n\ndas flutua\u00e7\u00f5es ambientais extremas\u201d. Assim, a falta de resili\u00eancia \u00e9 a componente \n\ncomportamental, comunit\u00e1ria e pol\u00edtica, que captura a capacidade de um grupo populacional \n\nsubmetido a um fen\u00f4meno perigoso de absorver o choque e se adaptar para voltar a um estado \n\n\u201cnormal\u201d. \n\nSobre as discuss\u00f5es envolvendo risco, vulnerabilidade e resili\u00eancia, Gon\u00e7alves (2009) \n\nexplique que  \n\n\u201cA frase \u2018risco e resili\u00eancia\u2019 \u00e9 bastante comum nesta \u00e1rea de estudo. Se a vulnerabilidade pode \n\nser definida como um fator intr\u00ednseco do risco, vulnerabilidade e resili\u00eancia, tanto coletiva como \n\nindividual, s\u00e3o dimens\u00f5es fundamentais da exposi\u00e7\u00e3o sociopsicol\u00f3gica a diversos fatores de \n\nstress, descrevendo o grau em que os indiv\u00edduos num contexto social s\u00e3o suscet\u00edveis aos efeitos \n\nde curto, m\u00e9dio e longo prazos de eventos traum\u00e1ticos, e descrevem tamb\u00e9m a forma como esses \n\nefeitos podem ser superados e a reconstru\u00e7\u00e3o positiva realizada, bem como a preven\u00e7\u00e3o \n\ndinamizada\u201d (Gon\u00e7alves, 2009, pg. 9).  \n\n\n\n34 \n \n\nUm dos aspectos centrais da tem\u00e1tica proposta \u00e9 considerar que as pessoas, mesmo \n\nenvolvidas numa mesma \u00e1rea de risco, t\u00eam graus de vulnerabilidades diferentes aos mesmos \n\nperigos a que est\u00e3o expostas. Esse aspecto baseia-se nas condi\u00e7\u00f5es de desigualdades \n\nsocioecon\u00f4micas que as popula\u00e7\u00f5es do Brasil e do mundo enfrentam desde os prim\u00f3rdios das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais. \n\nIn\u00fameros estudos de mapeamento e an\u00e1lise das vulnerabilidades sociais frente aos riscos \n\nmostram que, na maioria das vezes, o processo geof\u00edsico em que a comunidade est\u00e1 exposta \u00e9 \n\nuniforme em torno de um curso fluvial ou de uma encosta, ou seja, a susceptibilidade ao \n\nprocesso \u00e9 id\u00eantica ou muito semelhante ao longo de uma \u00e1rea muito abrangente. No entanto, \n\no acesso da mesma aos servi\u00e7os, recursos e informa\u00e7\u00f5es varia em espa\u00e7os muito menores: em \n\num bairro, em uma comunidade, em um setor ou at\u00e9 mesmo em uma mesma rua. \n\nS\u00e3o essas disparidades socioecon\u00f4micas das comunidade e dos locais, infraestruturais e \n\ngovernamentais que se deve ter vista ao se falar de vulnerabilidade, uma vez que s\u00e3o elas que, \n\nde forma geral, mais influenciam na severidade de um desastre e, consequentemente, no \n\nenfrentamento dos efeitos danosos por ele provocado.  \n\n Nesta perspectiva, Cutter 2003, utilizou informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias para criar um \u201c\u00cdndice \n\nde Vulnerabilidade Social\u201d aos perigos ambientais para os Estados Unidos com base em dados \n\nde 1990. A autora utilizou como c\u00e9lulas de an\u00e1lise todos os 393 Condados do pa\u00eds. Os principais \n\nfatores analisados encontram-se na Quadro 1. \n\n \n\nQuadro 1: Fatores que influem na vulnerabilidade aos perigos ambientais.  \n\nFatores Descri\u00e7\u00e3o Acr\u00e9scimo ou \n\ndecr\u00e9scimo da \n\nvulnerabilidade social \n\nN\u00edvel \n\nsocioecon\u00f4mico \n\n(renda, poder e \n\nprest\u00edgio \n\npol\u00edtico) \n\nA capacidade de absorver as perdas e aumentar a resist\u00eancia aos \n\nimpactos danosos. A riqueza permite que as comunidades se \n\nrecuperarem de perdas mais rapidamente, devido ao seguro, \u00e0s \n\nredes de seguran\u00e7a social e programas de benef\u00edcios. \n\nN\u00edvel alto \n\n(acr\u00e9scimo/decr\u00e9scimo) \n\nBaixo n\u00edvel \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nG\u00eanero As mulheres podem ter maiores dificuldades durante a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do que os homens em rela\u00e7\u00e3o aos desastres, muitas \n\nvezes devido \u00e0s especificidades do emprego (sal\u00e1rios mais \n\nbaixos) e \u00e0s responsabilidades de assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia. \n\nGrande n\u00famero de \n\nmulheres (acr\u00e9scimo) \n\nRa\u00e7a e etnia Imp\u00f5e barreiras lingu\u00edsticas e culturais que afetam o acesso ao \n\nfinanciamento p\u00f3s-desastre e locais residenciais em \u00e1reas de \n\nalto risco. \n\nGrande n\u00fameros de \n\npessoas n\u00e3o-brancas \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nIdade As crian\u00e7as e os idosos s\u00e3o mais fr\u00e1geis aos danos provocados \n\npelos desastres, t\u00eam menor capacidade de trabalho f\u00edsico, tem \n\nlocomo\u00e7\u00e3o limitada. \n\nIdosos (acr\u00e9scimo) \n\nCrian\u00e7as (acr\u00e9scimo) \n\nDesenvolvimento \n\ncomercial e \n\nindustrial \n\n \n\nA qualidade e densidade de edif\u00edcios comerciais e industriais \n\nfornecem  um indicador do estado de sa\u00fade econ\u00f4mica de uma \n\ncomunidade, e as perdas potenciais na comunidade empresarial, \n\nAlta densidade \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nAlta qualidade \n\n(decr\u00e9scimo) \n\n\n\n35 \n \n\ne quest\u00f5es de longo prazo para recupera\u00e7\u00e3o depois de um \n\nevento. \n\nDesemprego A potencial perda de emprego ap\u00f3s um desastre agrava o \n\nn\u00famero de trabalhadores desempregados em uma comunidade, \n\ncontribuindo para uma recupera\u00e7\u00e3o mais lenta do desastre. \n\nAltas taxas de \n\ndesemprego \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nZona \n\nRural/Urbana \n\nOs residentes rurais podem ser mais vulner\u00e1veis devido a \n\nrendimentos mais baixos e mais dependentes de economias de \n\nextra\u00e7\u00e3o de recursos de base local. \u00c1reas de alta densidade \n\n(urbanas) dificulta a evacua\u00e7\u00e3o e aumenta o n\u00famero de pessoas \n\nafetadas. \n\nRural e Urbano \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nIm\u00f3veis \n\nresidenciais \n\nO valor, qualidade e densidade das constru\u00e7\u00f5es residenciais \n\ninfluencia no enfrentamento e na resposta aos desastres. Casas \n\nm\u00f3veis s\u00e3o facilmente destru\u00eddas e menos resistente a riscos. \n\nCasas m\u00f3veis \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nInfraestrutura A perda de infraestrutura pode constituir um encargo financeiro \n\nintranspon\u00edvel em pequenas comunidades que n\u00e3o disp\u00f5em de \n\nrecursos financeiros para a reconstru\u00e7\u00e3o. \n\nAmpla infraestrutura \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nLocat\u00e1rios Pessoas que moram em resid\u00eancias alugadas, costumam faz\u00ea-lo \n\nporque se encontram em situa\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria ou n\u00e3o t\u00eam os \n\nrecursos financeiros para aquisi\u00e7\u00e3o de casa pr\u00f3pria. Muitas \n\nvezes falta acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre ajuda financeira durante \n\na recupera\u00e7\u00e3o. Em casos mais extremos, os locat\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam \n\nrenda suficiente para pagar hospedagens tempor\u00e1rias. \n\nResid\u00eancias alugadas \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Algumas profiss\u00f5es, especialmente aquelas que envolvem a \n\nextra\u00e7\u00e3o de recursos, podem ser severamente afetadas durante \n\num desastre. Trabalhadores imigrantes, agricultores, \n\nprestadores de servi\u00e7os com baixa qualifica\u00e7\u00e3o podem sofrer \n\nde forma semelhante, com a queda dos empregos e dos \n\nrecursos afetados. \n\nProfissionais t\u00e9cnicos e \n\ngestores (decr\u00e9scimo) \n\nTrabalhadores no Setor \n\nprim\u00e1rio (acr\u00e9scimo) \n\nTrabalhadores \n\nimigrantes (acr\u00e9scimo) \n\nEstrutura \n\nfamiliar \n\nAs fam\u00edlias com grande n\u00famero de dependentes, muitas vezes \n\nt\u00eam renda limitada para terceirizar cuidados a todos e, portanto, \n\ns\u00e3o grandes as responsabilidades de trabalho e cuidados com os \n\nmembros da fam\u00edlia. \n\nAlta taxa de natalidade \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nFam\u00edlias numerosas \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nFam\u00edlias com um \u00fanico \n\nrespons\u00e1vel \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nEduca\u00e7\u00e3o A educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada ao n\u00edvel socioecon\u00f4mico, maiores n\u00edveis \n\nde escolaridade resultam em maiores ganhos durante a vida. \n\nBaixos \u00edndices e educa\u00e7\u00e3o e a taxas elevadas de analfabetismo, \n\nrestringem a capacidade de compreender informa\u00e7\u00f5es de alerta \n\ne acesso a informa\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nBaixos \u00edndices \n\neducacionais \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nElevados \u00edndices \n\neducacionais \n\n(decr\u00e9scimo) \n\nCrescimento \n\npopulacional \n\nA qualidade das habita\u00e7\u00f5es e a rede de servi\u00e7os sociais quase \n\nsempre n\u00e3o conseguem se adaptar ao aumento das popula\u00e7\u00f5es. \n\nOs novos imigrantes t\u00eam dificuldades com o idioma, e n\u00e3o estar \n\nfamiliarizado com as burocracias para a obten\u00e7\u00e3o de recursos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es para a sua recupera\u00e7\u00e3o. \n\nCrescimento r\u00e1pido \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nServi\u00e7os m\u00e9dicos Os profissionais de sa\u00fade, incluindo m\u00e9dicos, asilos e hospitais, \n\ns\u00e3o importantes fontes de al\u00edvio p\u00f3s-desastre. A falta de acesso \n\naos servi\u00e7os m\u00e9dicos dificulta ou impossibilita a recupera\u00e7\u00e3o e \n\namparo \u00e0s v\u00edtimas a curto e longo prazos. \n\nMaior quantidade de \n\nprofissionais da sa\u00fade \n\n(decr\u00e9scimo) \n\nDepend\u00eancia \n\nsocial \n\nAquelas pessoas que s\u00e3o totalmente dependentes dos servi\u00e7os \n\nsociais de sobreviv\u00eancia s\u00e3o j\u00e1 marginalizados econ\u00f4mica e \n\nsocialmente e necessitam de apoio adicional no per\u00edodo p\u00f3s-\n\ndesastre. \n\nMaior depend\u00eancia \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nMenor depend\u00eancia \n\n(decr\u00e9scimo) \n\nNecessidades \n\nespeciais da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\nNecessidades especiais popula\u00e7\u00f5es, enquanto dif\u00edceis de \n\nidentificar e medir, s\u00e3o desproporcionalmente afetados durante \n\ndesastres e, por causa de sua invisibilidade nas comunidades, \n\ns\u00e3o ignoradas durante a recupera\u00e7\u00e3o. \n\nGrande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o com \n\nnecessidades especiais \n\n(acr\u00e9scimo) \n\nFonte: Cutter (2003). \n\n\n\n36 \n \n\n  \n\n Em um estudo como este supracitado, a abrang\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 permita, \n\nprincipalmente, por se tratar de uma escala de an\u00e1lise muito grande, como \u00e9 o caso de um pa\u00eds \n\nou mesmo de um Estado. Quando se pretende trabalhar com a mesma tem\u00e1tica, em uma escala \n\nreduzida (em um munic\u00edpio, por exemplo) a abund\u00e2ncia de dados censit\u00e1rios diminui \n\nconsideravelmente. Em contrapartida, os trabalhos de campo permitem observar aspectos \n\nimportantes como as caracter\u00edsticas das moradias, as condi\u00e7\u00f5es da infraestrutura urbana, a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre os perigos, entre tantas outras. \n\nSob a conjuntura dos elementos humanos amea\u00e7ados, por\u00e9m \u00e0 luz de outra realidade, \n\nLicco (2013), em pesquisa sobre a vulnerabilidade social frente aos desastres ocorridos em \n\nPetrop\u00f3lis/RJ, destacou os seguintes fatores envolvidos: riqueza, educa\u00e7\u00e3o, governan\u00e7a, \n\ntecnologia, faixa et\u00e1ria e g\u00eanero.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica proposta nesta tese de envolver, pelo menos em parte, quest\u00f5es \n\nan\u00e1logas \u00e0quelas pesquisas, descreve-se a seguir vari\u00e1veis e conceitos conforme a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos autores. Por\u00e9m, merecem maior destaque aqueles (fatores e conceitos) que trazem maior \n\ncontribui\u00e7\u00e3o aos objetivos propostos nesta pesquisa que envolve uma escala de an\u00e1lise menor, \n\nou seja, o munic\u00edpio. \n\nA riqueza, ou o acesso \u00e0 renda, \u00e9 quest\u00e3o imprescind\u00edvel na an\u00e1lise da vulnerabilidade. \n\nAs pessoas cujo poder aquisitivo \u00e9 muito baixo s\u00e3o menos capazes de adquirir moradias e pagar \n\npor infraestruturas capazes de suportar um evento extremo, sua capacidade de aceder aos \n\nrecursos necess\u00e1rios \u00e0 resposta de desastres \u00e9 limitada e, tamb\u00e9m, s\u00e3o menos propensas a ter \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica suficiente. \n\n As vari\u00e1veis riqueza e pobreza contribuem, respectivamente, de forma positiva e \n\nnegativa na gradua\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade. Segundo Cutter (2003), a riqueza tamb\u00e9m pode \n\nsignificar a exist\u00eancia de maior quantidade de bens materiais em risco. No entanto, reitera que \n\nh\u00e1 consenso de que a falta de riqueza \u00e9 um contribuinte principal para a vulnerabilidade social, \n\nque a falta de recursos individuais e comuns para a recupera\u00e7\u00e3o, torna a comunidade menos \n\nresistente aos impactos. \n\n Acredita-se que a autora subentende o conceito de \u201cdano\u201d quando exp\u00f5e que maior \n\nvolume de bens materiais s\u00e3o afetados em comunidades cuja riqueza \u00e9 maior, sendo o dano \n\numa les\u00e3o f\u00edsica ou preju\u00edzo \u00e0 propriedade ou ao meio ambiente. \n\n A qualidade e propriedade da habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o componentes importantes nesta tem\u00e1tica. \n\nPelo menos em teoria, pessoas cujas habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00f3prias t\u00eam condi\u00e7\u00e3o financeira favorecida \n\n\n\n37 \n \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos locat\u00e1rios. Ainda sob situa\u00e7\u00e3o de inquilinato, moradores n\u00e3o costumam investir \n\nna melhoria das resid\u00eancias para a preven\u00e7\u00e3o dos riscos, j\u00e1 que interven\u00e7\u00f5es estruturais \n\npaliativas ou de reconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o cabem aos locat\u00e1rios e sim aos propriet\u00e1rios. \n\n Conforme a autora supracitada, a densidade do ambiente constru\u00eddo \u00e9 mais um fator \n\ninfluente na caracteriza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social. Esta pode ser medida pela concentra\u00e7\u00e3o \n\nde ind\u00fastrias e de estabelecimentos comerciais, de unidades habitacionais e de novas licen\u00e7as \n\nde constru\u00e7\u00e3o. Quanto mais densamente constru\u00eddo o espa\u00e7o em an\u00e1lise, mais vultosas ser\u00e3o as \n\nperdas e danos referentes \u00e0s pessoas envolvidas e aos bens materiais. \n\n A educa\u00e7\u00e3o (abrangendo aqui o conhecimento, a capacidade de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, \n\npercep\u00e7\u00e3o do risco) \u00e9 fator n\u00e3o menos fundamental na tem\u00e1tica vulnerabilidade, pois influencia \n\ndiretamente na exposi\u00e7\u00e3o aos perigos. Licco (2012) explica que \n\n\u201cquando as popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o alfabetizadas, mensagens escritas na forma de cartazes, alertas, placas \n\nde aviso podem ser usadas para informar sobre os perigos e procedimentos a serem adotados em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de desastre. Algumas fam\u00edlias tentam reduzir suas perdas acompanhando as previs\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e protegendo objetos mais valiosos. Infelizmente, nem todos que tem acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o tem a capacidade de process\u00e1-la adequadamente, o que faz com que os preju\u00edzos com \n\neventos desastrosos continuem elevados (LICCO, 2012, pg. 30). \n\n \n\nNo \u00e2mbito da discuss\u00e3o, a faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 outro fator muito importante. As \n\ncrian\u00e7as e os idosos tendem a ser os mais vulner\u00e1veis,  como explica o autor susodito: \n\n\u201cEles t\u00eam menos for\u00e7a f\u00edsica para sobreviver a cat\u00e1strofes e muitas vezes s\u00e3o mais suscet\u00edveis a \n\ncertos fatores estressantes. Os idosos tamb\u00e9m t\u00eam menor capacidade de vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o. As \n\ncrian\u00e7as, especialmente as pequenas, s\u00e3o menos educadas e apresentam maiores dificuldades de \n\norienta\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de perigo. A tend\u00eancia de encarar todas as v\u00edtimas de desastres e suas \n\nnecessidades igualmente traz um especial perigo para os deficientes e idosos\u201d (LICCO, 2013, \n\npg. 31). \n\n \n\nAs comunidades que apresentam n\u00fameros elevados de crian\u00e7as e idosos ser\u00e3o mais \n\nimpactadas e ter\u00e3o maiores dificuldades quanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s desastre. Al\u00e9m da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do autor, acrescenta-se ainda, que crian\u00e7as pequenas e idosos possuem maior \n\ndificuldade de locomo\u00e7\u00e3o frente \u00e0 possibilidade de retirar-se de uma situa\u00e7\u00e3o de perigo. Pessoas \n\nnas faixas et\u00e1rias inferior a 15 anos e superior a 65 anos de idade t\u00eam reduzida a sua for\u00e7a de \n\ntrabalho, impedidas, portanto de executarem servi\u00e7os que exigem maior esfor\u00e7o f\u00edsico. \n\n Situa\u00e7\u00f5es em que localidades cuja base financeira \u00e9 dependente de um \u00fanico setor \n\necon\u00f4mico, ou pelo menos grande parte dela, cria uma forma de vulnerabilidade econ\u00f4mica \n\npara os munic\u00edpios. A depend\u00eancia de economias prim\u00e1rias (extrativismo, minera\u00e7\u00e3o, \n\nagricultura, pesca, etc.) e do turismo sazonal s\u00e3o exemplos de que mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas ou aumentos de riscos hidrometeorol\u00f3gicos (como inunda\u00e7\u00f5es, seca, ou granizo) \n\npodem afetar os rendimentos e a sustentabilidade da base de recursos (CUTTER, 2003). \n\n\n\n38 \n \n\n Assim, diante de um desastre, independente da for\u00e7a natural geradora, a comunidade \n\nexposta pode ter toda a sua base de renda prejudicada e a recupera\u00e7\u00e3o dos danos amplamente \n\ncomprometida. A situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade tende a ser atenuada quando h\u00e1 uma \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, ou seja, quando setores menos \n\natingidos/prejudicados pelo desastre t\u00eam a possibilidade de sustentar, ainda que \n\ntemporariamente, a gera\u00e7\u00e3o de renda local. \n\nEventos causadores de desastre podem enfraquecer ainda mais a posi\u00e7\u00e3o j\u00e1 vulner\u00e1vel \n\nde muitas mulheres. Embora as necessidades sejam, quase sempre, diferentes, os servi\u00e7os de \n\nassist\u00eancia e apoio, geralmente, n\u00e3o distinguem homens e mulheres. Situa\u00e7\u00f5es de gravidez ou \n\nlacta\u00e7\u00e3o podem precisar de atendimento m\u00e9dico especial, fazendo as mulheres mais vulner\u00e1veis \n\na desastres naturais do que os homens. Essa realidade pode ser agravada porque as mulheres \n\ns\u00e3o, pelo menos em teoria, mais propensas a dispor de menos recursos materiais, podendo ser \n\nmenos instru\u00eddas e politicamente marginalizadas em determinadas comunidades. Cabe ainda, \n\nna maioria das vezes, \u00e0s mulheres a responsabilidade adicional de cuidar das crian\u00e7as e dos \n\nidosos que s\u00e3o vitimados. \n\nOs governos formais s\u00e3o agentes ativos na redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade no que tange a \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres naturais. Por isso a import\u00e2ncia de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nque orientem medidas estruturais (obras de conten\u00e7\u00e3o, desocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, \n\nrealoca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias, assist\u00eancia durante e p\u00f3sdesastre, etc.) e medidas n\u00e3o estruturais \n\nvoltadas para a educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o, para o desenvolvimento econ\u00f4mico, para a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos e comunidades frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es perigosas. \n\nAl\u00e9m da desagrega\u00e7\u00e3o social, as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia, de infraestrutura, de \n\nsa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o e de propriedade imp\u00f5em \u00e0s mulheres, idosos, crian\u00e7as, deficientes e \n\nhomens marginalizados um fardo muito maior junto ao enfrentamento dos desastres. \u00c9 neste \n\nsentido que o fen\u00f4meno da vulnerabilidade, apesar da \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o processo de \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o (ou segrega\u00e7\u00e3o) socioespacial, cria novas alternativas na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndas estrat\u00e9gias utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o para dirimir ou mitigar a acumula\u00e7\u00e3o de car\u00eancias \n\nurbanas (CUNHA et al., 2009). \n\nFrente \u00e0 gama de aspectos envolvidos na discuss\u00e3o acerca do fen\u00f4meno da \n\nvulnerabilidade, torna-se delicada a escolha de quais deles priorizar junto aos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos que melhor atentam as expectativas das pesquisas. Al\u00e9m disso, a escolha das \n\nfontes fidedignas para aquisi\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais. \n\n\n\n39 \n \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es sobre vulnerabilidade que envolvem a realidade brasileira, costumam \n\nutilizar dados sociodemogr\u00e1ficos disponibilizados pelo IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia \n\ne Estat\u00edstica) atrav\u00e9s dos Censos Demogr\u00e1ficos realizados em dec\u00eanios. No entanto, como \n\nenfatizou-se at\u00e9 aqui, somente tais informa\u00e7\u00f5es podem n\u00e3o atender adequadamente a \n\nabrang\u00eancia exigida pela tem\u00e1tica. \n\nPesquisas in loco, junto \u00e0s \u00e1reas de perigo aos desastres, possibilitam observar outros \n\naspectos, n\u00e3o menos fundamentais, como as condi\u00e7\u00f5es estruturais das moradias, a infraestrutura \n\nurbana dispon\u00edvel, as condi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos, o respeito (ou falta dele) \u00e0s \n\nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes, a presen\u00e7a a\u00e7\u00f5es governamentais de mitiga\u00e7\u00e3o. \n\nA cartografia das \u00e1reas e dos grupos mais vulner\u00e1veis, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfatores desencadeantes, podem contribuir para mudar o enquadramento legal da prote\u00e7\u00e3o civil \n\ne da governan\u00e7a, e contribuir para a ado\u00e7\u00e3o de projetos ou de programas integrados destinados \n\na mitigar os riscos e as vulnerabilidades do territ\u00f3rio. \n\n A cartografia bivariada tem servido de forma muito eficaz a tal prop\u00f3sito. A exposi\u00e7\u00e3o \n\nao risco e a vulnerabilidade social s\u00e3o representadas num mapa-diagrama com tr\u00eas categorias \n\n(elevada, m\u00e9dia e baixa). Quando cartografadas em simult\u00e2neo, a exposi\u00e7\u00e3o ao risco e a \n\nvulnerabilidade social d\u00e3o origem a uma matriz de 9 c\u00e9lulas, como mostra a Figura 5. No \n\nmodelo, as comunidades na parte superior direita (elevada exposi\u00e7\u00e3o ao risco, elevada \n\nvulnerabilidade social) seriam as mais vulner\u00e1veis. No entanto, as comunidades com elevada \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao risco e vulnerabilidade social m\u00e9dia ou vice-versa tamb\u00e9m seriam mais \n\nvulner\u00e1veis, mas o fator determinante seria ligeiramente diferente (CUTTER, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Exemplo de cartografia bivariada. Fonte: Cutter (2011). \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nDiante da riqueza de conceitos e informa\u00e7\u00f5es dos mais variados autores acerca da \n\ntem\u00e1tica \u201cvulnerabilidade\u201d, faz-se necess\u00e1rio esclarecer que, nesta pesquisa, entende-se este \n\nconceito como sendo o grau de perdas socioecon\u00f4micas que uma popula\u00e7\u00e3o pode sofrer ao ser \n\natingida por um desastre. Aqui, a vulnerabilidade \u00e9 indissoci\u00e1vel dos aspectos econ\u00f4micos, \n\nsociais e naturais do espa\u00e7o urbano. Al\u00e9m disso, acredita-se que a an\u00e1lise da vulnerabilidade, \n\nquando realizada em c\u00e9lulas de pequena escala, perpassa pelos trabalhos de campo, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar as reais caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o espacial em foco. \n\nPara concluir, pode-se dizer que nas an\u00e1lises voltadas \u00e0 tem\u00e1tica da vulnerabilidade, ao \n\nadotarem-se enfoques que v\u00e3o al\u00e9m da renda recebida ou do conjunto de necessidades b\u00e1sicas \n\natendidas, \u00e9 poss\u00edvel maior entendimento das disparidades sociais que envolvem, \n\nprincipalmente, a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano hodierno. Desse modo, fornece subs\u00eddios \n\nadequados para o planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es sociais capazes de aumentar a \n\ncapacidade de resposta das comunidades \u00e0s amea\u00e7as potenciais que possam estar expostas. \n\n \n\n \n\n2.3.1 O ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano atual como acr\u00e9scimo de vulnerabilidade \n\n \n\n \n\nA paisagem urbana \u00e9 um espa\u00e7o social constru\u00eddo a partir da evolu\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo e \n\nrevela uma dimens\u00e3o espacial que vai al\u00e9m da simples apar\u00eancia, mostrando as que as cidades \n\ns\u00e3o feitas das rela\u00e7\u00f5es entre os fatores f\u00edsicos e sociais e deve ser entendida como um processo \n\ne n\u00e3o apenas como forma (CARLOS, 1994).   \n\nFalar sobre a organiza\u00e7\u00e3o das cidades, mais especificamente da urbaniza\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 \n\ndeixaram claro v\u00e1rios autores desta \u00e1rea, n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. Isso, por se tratar de um processo \n\ncomplexo e muito abrangente que ocorre em diferentes pa\u00edses de acordo com a realidade de \n\ncada sociedade.  \n\nEm muitas locais, o processo j\u00e1 est\u00e1 completo e s\u00f3lido, em outros, a estrutura\u00e7\u00e3o das \n\ncidades e os modelos urbanos est\u00e3o ainda se configurando, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente rural, \n\nvivendo at\u00e9 hoje, na organiza\u00e7\u00e3o social de seus antepassados. \u00c9 l\u00f3gico que, estas \u00faltimas s\u00e3o \n\n\u00e1reas especificas e restritas. Mas a coloca\u00e7\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de salientar as diferen\u00e7as e \n\ndisparidades entre as cidades e os modelos de urbaniza\u00e7\u00e3o pelo mundo.   \n\nAo tecer considera\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria das cidades, \u00e9 pertinente relembrar de Sposito \n\n(2011) a ideia de que cidade de hoje, \u00e9 o resultado cumulativo de todas as outras cidades de \n\n\n\n41 \n \n\nantes, transformadas, destru\u00eddas, reconstru\u00eddas, enfim produzidas pelas transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\nocorridas atrav\u00e9s dos tempos, engendradas pelas rela\u00e7\u00f5es que promovem estas transforma\u00e7\u00f5es.  \n\n  Neste cen\u00e1rio, de forma lenta e gradual seguindo as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es de \n\ncada na\u00e7\u00e3o, as cidades surgem e se organizam pelo mundo, modificando os espa\u00e7os, atendendo, \n\nou n\u00e3o, \u00e0s necessidades de seus habitantes bem como \u00e0s exig\u00eancias do contexto em que \n\nestavam/est\u00e3o inseridas. \n\nO sedentarismo e o desenvolvimento da agricultura foram pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \n\npara as origens das cidades. No entanto, conforme Sposito (2011) outros acontecimentos \n\nfizeram-se necess\u00e1rios para o desenvolvimento das cidades, os quais s\u00e3o destacados a seguir. \n\nA divis\u00e3o social do trabalho estabeleceu-se como uma das principais caracter\u00edsticas das \n\ncidades tanto no passado quanto atualmente. Este fato concretizou-se a partir do excedente de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, permitindo aos homens livrarem-se das atividades prim\u00e1rias que garantiam \n\na subsist\u00eancia, passando a se dedicar a outras atividades. \n\nJunto \u00e0 divis\u00e3o social do trabalho, surgem tamb\u00e9m, classes dominadoras e dominadas, \n\nou seja, na sociedade capitalista que se desenhava na antiguidade, os detentores dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e capital, eram, por consequ\u00eancia, detentores do poder.  \n\nNeste sentido, pode-se afirmar que as cidades desenvolveram-se a partir do com\u00e9rcio \n\ndecorrente dos excedentes agr\u00edcolas; da divis\u00e3o social do trabalho e da diferencia\u00e7\u00e3o de classes; \n\ne da transfer\u00eancia de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico do meio rural para as cidades. \n\nApesar de ser resultado do social e do pol\u00edtico enquanto processo, as primeiras cidades \n\ntiveram suas localiza\u00e7\u00f5es determinadas pelas condi\u00e7\u00f5es naturais. Surgiram em regi\u00f5es com \n\npredom\u00ednio de climas semi\u00e1ridos, da\u00ed a necessidade de se fixarem perto dos rios, aproveitando \n\na \u00e1gua para sobreviv\u00eancia e para o desenvolvimento de suas atividades. \n\nEmbora as primeiras cidades tenham origem aproximada de 6.000 anos, seu intenso \n\ncrescimento em escala mundial teve in\u00edcio no s\u00e9culo XVIII, devido ao advento da Primeira \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial desencadeada primeiramente na Europa e, aos poucos e de forma muito \n\ndesigual, chegando aos demais continentes.  \n\nNeste per\u00edodo, adquire maior intensidade o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, que consiste, entre \n\noutras caracter\u00edsticas, no aumento da popula\u00e7\u00e3o das cidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do meio \n\nrural. \n\nUma dos fatos mais marcantes da industrializa\u00e7\u00e3o/urbaniza\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 a transfer\u00eancia \n\nde massiva m\u00e3o-de-obra para as cidades em busca de trabalho assalariado nas ind\u00fastrias e \n\nf\u00e1bricas que surgiam no s\u00e9culo XVIII. Em decorr\u00eancia disso, a reprodu\u00e7\u00e3o do capital \n\n\n\n42 \n \n\nintensificou-se atrav\u00e9s do aumento da mais-valia absoluta, isto \u00e9, aumento da jornada de \n\ntrabalho dos assalariados, em face de uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva dos sal\u00e1rios pagos. \n\nA partir da intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, tornada vi\u00e1vel tanto gra\u00e7as ao capital \n\nacumulado, como pelo desenvolvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico a que se denomina Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, a urbaniza\u00e7\u00e3o tomou ritmos muito acentuados. \n\nA express\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o via industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser tomada apenas pelo \n\nelevado n\u00famero de pessoas que passaram a viver em cidades, mas, sobretudo porque o \n\ndesenvolvimento do capitalismo industrial provocou fortes transforma\u00e7\u00f5es nos moldes da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, no que se refere ao papel desempenhado pelas cidades, e na estrutura interna destas \n\ncidades (SPOSITO, 2011).    \n\nPassa, ent\u00e3o, a configurar-se o cen\u00e1rio urbano atual: concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas \n\ncidades; disponibilidade, te\u00f3rica, de bens e servi\u00e7os como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmoradia e lazer; local de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico; cen\u00e1rio de grandes disparidades sociais. \n\nEssa realidade \u00e9 diferente para a Am\u00e9rica Latina e o Brasil. Na d\u00e9cada de 1950 a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural era superior \u00e0 urbana, em torno de 68%, em 2007 o quadro j\u00e1 havia se invertido, \n\na taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o ultrapassou os 75%. Para a d\u00e9cada de 2030 esse n\u00famero pode chegar aos \n\n87%. Isso significa que a popula\u00e7\u00e3o urbana tende a duplicar desde a d\u00e9cada de 1950 e, como \n\nconsequ\u00eancia, cresce a demanda por servi\u00e7os b\u00e1sicos como moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\nsaneamento b\u00e1sico, empregos, entre outros. \n\nNa economia capitalista, tudo se torna mercadoria at\u00e9 mesmo a terra. O pre\u00e7o do aluguel \n\nou da compra do im\u00f3vel \u00e9 determinado pelo fato de ser um bem indispens\u00e1vel \u00e0 vida, de ser \n\npropriedade de alguns homens e n\u00e3o ser de outros, e de que nas cidades o seu valor se eleva \n\npelo alto n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o populacional e de atividades. \n\nO crescimento urbano intensivo ao longo do s\u00e9culo XX provocou profundas mudan\u00e7as \n\nterritoriais, sociais e econ\u00f4micas nos pa\u00edses em desenvolvimento, al\u00e9m de v\u00e1rias formas de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais e ambientais.  \n\nO grave desequil\u00edbrio social, os problemas ambientais, a car\u00eancia de moradias e de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos adequados, a polui\u00e7\u00e3o crescente e a falta de saneamento para boa parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o que vive nas grandes cidades da Am\u00e9rica Latina s\u00e3o reflexos desse intenso processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. Estudo realizado Instituto Brasileiro de Administra\u00e7\u00e3o Municipal/IBAM \n\n(2007) mostra que: \n\n  \n\nAs cidades da Am\u00e9rica Latina t\u00eam sido constru\u00eddas reproduzindo grandes \n\ndesigualdades sociais e econ\u00f4micas em seus territ\u00f3rios. Em consequ\u00eancia, consagra-se \n\n\n\n43 \n \n\numa geodistribui\u00e7\u00e3o da riqueza que concentra infraestrutura e equipamentos urbanos \n\nem bairros de classe m\u00e9dia e alta, condenando as \u00e1reas onde reside a popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda \u00e0 precariedade da oferta de moradia e servi\u00e7os adequados, fruto da escassez de \n\ninvestimentos p\u00fablicos. A l\u00f3gica dessa din\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio agrega significativo valor de mercado aos terrenos situados nas \u00e1reas nobres, \n\no que, ao mesmo tempo, exclui a popula\u00e7\u00e3o carente de acesso \u00e0 terra e moradia atrav\u00e9s \n\ndo mercado formal moradia atrav\u00e9s do mercado formal. Alijada da possibilidade de \n\ninserir-se na cidade por meio de uma ocupa\u00e7\u00e3o regular do espa\u00e7o urbano, a popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa renda n\u00e3o teve outra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o ocupar terrenos vazios, p\u00fablicos ou privados, \n\nproduzindo os assentamentos informais (IBAM, p. 7). \n\n \n\n  O grande ciclo de expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 relativamente recente. O seu \n\nin\u00edcio se articula com um conjunto de mudan\u00e7as estruturais na economia e na sociedade \n\nbrasileira, a partir da d\u00e9cada de trinta do s\u00e9culo XX. Vale lembrar que foi somente em 1970, h\u00e1 \n\npouco mais de 30 anos, que os dados censit\u00e1rios revelaram, no Brasil, uma popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nsuperior \u00e0 rural. Isto n\u00e3o quer dizer que as cidades j\u00e1 n\u00e3o fizessem parte da paisagem social do \n\npa\u00eds desde o per\u00edodo colonial, apesar da sua restrita dimens\u00e3o demogr\u00e1fica.   \n\nPara Santos (2003) o Brasil foi, durante muitos s\u00e9culos, um grande arquip\u00e9lago, \n\nformado por subespa\u00e7os que evolu\u00edram segundo l\u00f3gicas pr\u00f3prias ditadas pela l\u00f3gica exterior. \n\nPara cada um desses subespa\u00e7os havia polos internos din\u00e2micos que tinham entre si escassas \n\nrela\u00e7\u00f5es, onde as inter-rela\u00e7\u00f5es eram praticamente inexistentes. \n\nEsse quadro tente a modificar-se a partir do s\u00e9culo XIX quando, a partir da produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9, S\u00e3o Paulo torna-se o polo din\u00e2mico nacional. Desde ent\u00e3o, os espa\u00e7os s\u00e3o emoldurados \n\nde acordo com as mudan\u00e7as tanto nos sistemas de engenharia quanto no sistema social que \n\nficam, nesta \u00e9poca, restritos ao sudeste brasileiro.   \n\nTal realidade perdura at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, quando novas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\norganizacionais garantiram a impuls\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds atrav\u00e9s de investimentos \n\np\u00fablicos, permitindo assim, que o mercado interno ganhe uma nova l\u00f3gica econ\u00f4mica e \n\nterritorial. A partir de 1950, a industrializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de atividades industriais, \n\npropicia a forma\u00e7\u00e3o de um mercado nacional mais integrado, impulsionando a vida de rela\u00e7\u00f5es \n\ne, ativa o pr\u00f3prio processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa nova base econ\u00f4mica ultrapassa as escalas regionais para situar-se em escala \n\nnacional, partindo da\u00ed uma urbaniza\u00e7\u00e3o cada vez mais envolvente e presente no territ\u00f3rio, \n\nimpulsionada pelo crescimento demogr\u00e1fico, pelo \u00eaxodo rural, pelo desenvolvimento de redes \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e transportes (SANTOS, 2003).   \n\nO crescimento urbano intensivo ao longo do s\u00e9culo XX provocou profundas mudan\u00e7as \n\nterritoriais, sociais e econ\u00f4micas nos pa\u00edses em desenvolvimento, al\u00e9m de v\u00e1rias formas de \n\n\n\n44 \n \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais e ambientais. O grave desequil\u00edbrio social, os problemas ambientais, \n\na car\u00eancia de moradias e de servi\u00e7os p\u00fablicos adequados, a polui\u00e7\u00e3o crescente e a falta de \n\nsaneamento para boa parte da popula\u00e7\u00e3o que vive em algumas cidades s\u00e3o reflexos desse \n\nintenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o (IBAM, 2006).  \n\n Conforme Maricato (1997), o Brasil, como os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, \n\napresentou intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, especialmente na segunda metade do s\u00e9culo XX. \n\nEm 1940 a popula\u00e7\u00e3o urbana era de 26,3% do total. Em 2000 ela era de 81,2%. Em 1940 a \n\npopula\u00e7\u00e3o que residia nas cidades era de 18,8 milh\u00f5es de habitantes, e em 2000 ela era de \n\naproximadamente 138 milh\u00f5es. Constatamos, portanto, que em 60 anos os assentamentos \n\nurbanos foram ampliados de forma a abrigar mais de 125 milh\u00f5es de pessoas.  \n\nAs bases para a industrializa\u00e7\u00e3o foram aceleradas no ciclo da economia cafeeira \n\npaulista, cujo capital mercantil gerou excedentes investidos n\u00e3o apenas na amplia\u00e7\u00e3o do \n\nneg\u00f3cio do caf\u00e9 enquanto este era protegido pelas pol\u00edticas de valoriza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em \n\nferrovias, ind\u00fastrias, bancos, servi\u00e7os e urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo per\u00edodo de 1933 a 1955, a industrializa\u00e7\u00e3o ocorreu ainda de forma restrita, tendo em \n\nvista a incipiente produ\u00e7\u00e3o nacional de bens de produ\u00e7\u00e3o e a continuidade, em grande parte, da \n\ndepend\u00eancia do setor prim\u00e1rio-exportador em determinar a capacidade para importar aqueles \n\nbens. J\u00e1 no per\u00edodo p\u00f3s-guerra e, sobretudo a partir de 1956, verificou-se uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nno padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos efeitos gerados com a implanta\u00e7\u00e3o, ocorrida com \n\ncrescente participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro, de alguns setores industriais pesados (de consumo \n\ndur\u00e1vel, bens intermedi\u00e1rios e de capital), que resultou no menor peso relativo dos ramos \n\ntradicionais, e a subordina\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e0 ind\u00fastria (op. cit).  \n\nTal mudan\u00e7a verificou-se na Am\u00e9rica Latina \u00e0 luz do processo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es (PSI). Acreditava-se que a industrializa\u00e7\u00e3o cumpriria miss\u00e3o \u201chomogeneizadora\u201d \n\nna periferia do sistema econ\u00f4mico mundial, \u00e0 semelhan\u00e7a do que havia ocorrido nos pa\u00edses \n\ncentrais.   \n\nNovos padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o foram impostos pelo desenvolvimento da economia \n\nindustrial, atrav\u00e9s do maior interc\u00e2mbio entre as regi\u00f5es e o desenvolvimento do mercado \n\nnacional, expressos na cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das vias de transporte para a interliga\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados regionais, o que favoreceu a significativa expans\u00e3o da rede urbana em todo o pa\u00eds. \n\nComo resultado, multiplicou-se o n\u00famero de cidades.  \n\nSegundo Censo Demogr\u00e1fico \u2013 Aglomerados Urbanos (2010), nos centros urbanos com \n\ncerta densidade populacional e facilidades administrativas ligadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o implantou-se o \n\n\n\n45 \n \n\nprocesso de localiza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o industrial. Assim, a Regi\u00e3o Sudeste concentrava a maior \n\nparte das ind\u00fastrias, sobretudo S\u00e3o Paulo, seguida por Rio de Janeiro e Belo Horizonte.  \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o, entretanto, deu-se de forma heterog\u00eanea sobre a sociedade, e os bens \n\nmodernos passaram a integrar um cen\u00e1rio onde a pr\u00e9-modernidade sempre foi muito marcante, \n\nespecialmente na moradia ou no padr\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o dos bairros de periferia.  A partir de \n\n1950 tem in\u00edcio um processo de esvaziamento do campo em dire\u00e7\u00e3o ao meio urbano, acelerando \n\no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Em 1940, o Brasil possu\u00eda 69% da popula\u00e7\u00e3o no meio rural. O \n\nesvaziamento foi sentido na d\u00e9cada de 1950, uma vez que a base demogr\u00e1fica n\u00e3o era t\u00e3o \n\nextensa (op cit). \u00c0 medida que a base foi se alargando, o impacto dessa popula\u00e7\u00e3o foi \n\ndiminuindo e produzindo, portanto, taxas menores de crescimento urbano \n\nDe 1940 a 1980, o PIB brasileiro cresceu a \u00edndices superiores a 7% ao ano, um dos \n\nmaiores do mundo no per\u00edodo. Embora a concentra\u00e7\u00e3o de riqueza tenha se mantido nesse \n\nper\u00edodo, o alto crescimento econ\u00f4mico refletiu-se na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o, inclusive a que migrava do campo para as cidades.  \n\nAinda assim, grandes contingentes permaneciam alijados do acesso a direitos sociais e \n\ncivis b\u00e1sicos: legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, previd\u00eancia social, moradia e saneamento, entre outros. \n\nNessa fase tem in\u00edcio tamb\u00e9m a prolifera\u00e7\u00e3o de favelas e ocupa\u00e7\u00f5es ilegais nas grandes cidades.  \n\nDo ponto de vista industrial, nesta fase de grande crescimento econ\u00f4mico nacional, S\u00e3o \n\nPaulo (seguido pelo restante do Sudeste) continuou a liderar o processo de integra\u00e7\u00e3o nacional, \n\ncrescendo a taxas mais altas que a m\u00e9dia nacional e consolidando-se como p\u00f3lo, com a ind\u00fastria \n\nmais diversificada e complexa do pa\u00eds. As demais regi\u00f5es passaram a inserir-se nesta divis\u00e3o \n\ninter-regional do trabalho de maneira a complementar a produ\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo e demandar produtos \n\nindustrializados oriundos deste.  \n\nDe certa maneira, esta associa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 realidade no sentido de que sua \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia abarca todo o pa\u00eds. Por outro lado, \u00e9 preciso cuidado para n\u00e3o cometer o equ\u00edvoco de \n\ndeduzir o menor crescimento do resto do pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de excedente de outras \n\nregi\u00f5es, como o Nordeste para o Sudeste. \n\nNas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, a concentra\u00e7\u00e3o de renda se aprofundou, n\u00e3o se tratando \n\nsimplesmente de uma desigualdade trazida pela reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e pelo recuo das \n\npol\u00edticas sociais como sucede em muitos pa\u00edses centrais (MARICATO, 2000). \n\nNas d\u00e9cadas de 80 e 90, no Brasil, como em quase todo o mundo (excetuando os Estados \n\nUnidos, nos anos 90), aumentaram o desemprego, as rela\u00e7\u00f5es informais de trabalho e a pobreza \n\n\n\n46 \n \n\nnas \u00e1reas urbanas. Isso reflete o aprofundamento da desigualdade numa sociedade \n\nhistoricamente e tradicionalmente desigual. \n\nAs cidades t\u00eam sido constru\u00eddas reproduzindo grandes desigualdades sociais e \n\necon\u00f4micas em seus territ\u00f3rios. Em consequ\u00eancia, consagra-se uma distribui\u00e7\u00e3o da riqueza que \n\nconcentra infraestrutura e equipamentos urbanos em bairros de classe m\u00e9dia e alta, condenando \n\nas \u00e1reas onde reside a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e0 precariedade da oferta de moradia e servi\u00e7os \n\nadequados, fruto da escassez de investimentos p\u00fablicos.   \n\nSobre as crescentes ocupa\u00e7\u00f5es irregulares na maioria das cidades da Am\u00e9rica Latina, \n\ninclusive as do Brasil, Clichevsky (2006, p. 56) destaca que:  \n\n  \n\nLa informalidad urbana se expresa en dos formas de transgresiones: respecto a los \n\naspectos dominiales \u2013 la falta de t\u00edtulos de propiedad o contratos de alquiler \u2013; y al \n\nproceso de urbanizaci\u00f3n \u2013 incumplimiento de las normas de subdivisi\u00f3n, uso, \n\nocupaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la ciudad y de los requerimientos ambientales para la \n\nlocalizaci\u00f3n de usos urbanos. A lo largo de los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os, los tipos de \n\ninformalidad urbana y su magnitud han cambiado en los distintos pa\u00edses de la regi\u00f3n \n\ndebido a las modificaciones socio econ\u00f3micas y pol\u00edticas, as\u00ed tambi\u00e9n como por las \n\npol\u00edticas espec\u00edficas urbanas, em particular de subdivisi\u00f3n, uso y ocupaci\u00f3n del suelo. \n\n \n\nConforme o Censo demogr\u00e1fico de 2010, mais de 11,4 milh\u00f5es de brasileiros vive em \n\naglomerados subnormais, conceito que inclui ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. O IBGE classifica como \n\n\u201caglomerado subnormal\u201d as \u00e1reas que concentram no m\u00ednimo 51 domic\u00edlios carentes de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos essenciais (como saneamento b\u00e1sico e energia el\u00e9trica) que tenham ocupado, \n\nat\u00e9 per\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular) e que estejam \n\ndispostos de forma desordenada e/ou densa. \n\nA ocorr\u00eancia peri\u00f3dica de desastres ambientais e situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia decorrentes \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria de \u00e1reas inadequadas \u00e0 moradia, afetando a sa\u00fade e a seguran\u00e7a das \n\ncomunidades e causando perdas substantivas do patrim\u00f4nio p\u00fablico e privado e de vidas \n\nhumanas, tamb\u00e9m tem sido um fator de preocupa\u00e7\u00e3o dos administradores p\u00fablicos que buscam \n\nsolu\u00e7\u00f5es para reduzir ou, pelo menos, minimizar a vulnerabilidade urbana e ambiental das \n\ncidades (MARICATO, 2000). \n\nUma s\u00e9rie de fatores contribui para o crescimento das ocupa\u00e7\u00f5es informais no Brasil, \n\ndentre os quais ressaltam-se: a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, os crit\u00e9rios r\u00edgidos de parcelamento do \n\nsolo adotados nas legisla\u00e7\u00f5es municipais e a insufici\u00eancia de programas habitacionais de \n\ninteresse social de promo\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada. \n\nEsta \u00e9 uma realidade observada em quase todas as cidades brasileiras de m\u00e9dio e grande \n\nporte. A problem\u00e1tica que envolve a habita\u00e7\u00e3o e o trabalho em nosso pa\u00eds multiplicou os \n\n\n\n47 \n \n\nconflitos sociais nas cidades onde, muitas vezes, a popula\u00e7\u00e3o menos favorecida \n\neconomicamente \u00e9 direcionada para locais carentes de servi\u00e7os e infraestrutura.  Essa situa\u00e7\u00e3o \n\ntende a agravar-se em fun\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, caracter\u00edstica do crescimento urbano, \n\nque beneficiando as classes economicamente privilegiadas atrav\u00e9s do acesso \u00e0s \u00e1reas de melhor \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e dotadas de melhor infraestrutura.  \n\nSeguindo ainda as ideias do IBAM (2007), a din\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio agrega significativo valor de mercado aos terrenos situados nas \u00e1reas nobres, o que, \n\nao mesmo tempo, exclui a popula\u00e7\u00e3o carente de acesso \u00e0 terra e moradia atrav\u00e9s do mercado \n\nformal. Impossibilitada, \u00e0s vezes, de inserir-se na cidade por meio de uma ocupa\u00e7\u00e3o regular do \n\nespa\u00e7o urbano, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda n\u00e3o teve outra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o ocupar terrenos vazios, \n\np\u00fablicos ou privados, produzindo os assentamentos informais. \n\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, preocupados com as graves implica\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, \n\nambientais e pol\u00edticas desse processo de ilegalidade urbana ao longo das \u00faltimas duas d\u00e9cadas, \n\nos planejadores urbanos e administradores municipais de diversas cidades t\u00eam se preocupado \n\nem formular programas de urbaniza\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de assentamentos informais. \n\nNo Brasil, esses programas t\u00eam sido implementados em diversos munic\u00edpios desde meados da \n\nd\u00e9cada de 1980 e, sobretudo a partir do come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990. \n\nA exclus\u00e3o social, marca registrada do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na economia capitalista, \n\nespecialmente nas grandes cidades, tende \u00e0 empurrar os mais pobres para as piores por\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio urbano, neste caso as \u00e1reas de menor valor imobili\u00e1rio, em face da localiza\u00e7\u00e3o, \n\naus\u00eancia de servi\u00e7os e infraestrutura e muitas vezes da situa\u00e7\u00e3o de risco. \n\nFrente a isso, pode verificar a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a localiza\u00e7\u00e3o espacial dos grupos \n\nque apresentam desvantagens sociais e aquelas \u00e1reas onde h\u00e1 o risco de ocorrer algum evento \n\nperigoso, ou seja, popula\u00e7\u00f5es socialmente vulner\u00e1veis se localizam em \u00e1reas ambientalmente \n\nvulner\u00e1veis (DESCHAMPS, 2004).  \n\n   Atualmente, a a\u00e7\u00e3o humana tem agravado esses eventos e, suas consequ\u00eancias s\u00e3o \n\nmais vis\u00edveis em \u00e1reas urbanas, justamente pelas altera\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e pelos aglomerados \n\nhumanos nestes locais.  Nesta perspectiva, o crescimento das cidades no Brasil a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950, deflagrou um processo de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo e acentuou a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cioespacial, tornando essas moradias sujeitas aos riscos decorrentes dos processos \n\nde din\u00e2mica superficial.   \n\nEsta \u00e9 tamb\u00e9m \u00e9 uma realidade observada em cidades m\u00e9dias, conforme Fujimoto \n\n(2000). Estas cidades refletem, na sua distribui\u00e7\u00e3o espacial, o modelo de expans\u00e3o urbana dos \n\n\n\n48 \n \n\npa\u00edses em desenvolvimento, onde o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 relacionado com o \n\ndesenvolvimento industrial ou tecnol\u00f3gico, mas sim ao acelerado \u00eaxodo rural. \n\n Na d\u00e9cada de 1970, muitas cidades brasileiras, enfocando as cidades de m\u00e9dio porte da \n\nregi\u00e3o sul, obtiveram uma taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o superior a 60%, n\u00famero que cresceu muito nas \n\nd\u00e9cadas seguintes. As principais causas desse crescimento urbano foram a falta de empregos, a \n\nfalta de infraestrutura b\u00e1sica e a falta de servi\u00e7os em educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer em \u00e1reas rurais, \n\nlevando a popula\u00e7\u00e3o a busc\u00e1-los nas cidades. \n\nEsse crescimento da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o revela, al\u00e9m da diferen\u00e7a entre as popula\u00e7\u00f5es \n\nrural e urbana, contrastes e espa\u00e7os bem diferenciados e consequentes de um sistema pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico que leva grande parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 exclus\u00e3o dos servi\u00e7os assistenciais mais \n\nb\u00e1sicos. \n\nA combina\u00e7\u00e3o entre tamanho das \u00e1reas, densidade domiciliar e populacional, \n\ncaracter\u00edsticas do s\u00edtio urbano e processo do desenvolvimento da cidade resultaram em padr\u00f5es \n\nespec\u00edficos de distribui\u00e7\u00e3o dos aglomerados subnormais, ou seja: \n\n \n Em algumas cidades predominavam os pequenos aglomerados subnormais, que se \napresentavam de maneira fragmentada no conjunto urbano. Em outras cidades \n\npredominavam grandes aglomerados subnormais, alguns com mais de 10 mil \n\ndomic\u00edlios. Este tipo de aglomerado pode surgir da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pouco prop\u00edcias \n\n\u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o regular, como encostas de elevada declividade, \u00e1reas sujeitas \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de manguezal ou de praia, sendo frequente sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a \n\n\u00e1reas com grandes concentra\u00e7\u00f5es de emprego e infraestrutura. Do ponto de vista de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, as interven\u00e7\u00f5es em pequenos e grandes aglomerados subnormais s\u00e3o \n\nbastante diferenciadas. Em grandes \u00e1reas, por exemplo, podem ser necess\u00e1rias \n\nprofundas interven\u00e7\u00f5es para melhorar a acessibilidade ao local de moradia, como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de planos inclinados, telef\u00e9ricos ou a abertura de ruas, bem como a extens\u00e3o \n\nde redes troncais de \u00e1gua, esgoto e energia para o interior das \u00e1reas. Em pequenos \n\naglomerados os problemas de acessibilidade tendem a serem menos relevantes, assim \n\ncomo menos custosa a sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura da cidade formal. (IBGE \u2013 Censo \n\nDemogr\u00e1fico 2010, p.29) \n\n \n\nO Censo Demogr\u00e1fico revelou ainda que, em 2010, 6% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \n\n(11.425.644 pessoas) morava em aglomerados subnormais, distribu\u00edda em 3 224 529 domic\u00edlios \n\nparticulares ocupados (5,6% do Brasil).  \n\nOs Estados somavam 6 329 aglomerados subnormais em 323 munic\u00edpios. Na regi\u00e3o \n\nNorte eram 48 munic\u00edpios; na regi\u00e3o Nordeste, os 70 munic\u00edpios com aglomerados subnormais \n\nse concentravam nas Regi\u00f5es Metropolitanas; a regi\u00e3o Sudeste agrupava quase a metade dos \n\nmunic\u00edpios do Pa\u00eds com aglomerados; a regi\u00e3o Sul apresentou padr\u00f5es semelhantes \u00e0 Regi\u00e3o \n\nSudeste, com aglomerados subnormais em 51 munic\u00edpios, dos quais 38 em Regi\u00f5es \n\n\n\n49 \n \n\nMetropolitanas; na regi\u00e3o Centro-Oeste, havia somente nove munic\u00edpios com aglomerados \n\nsubnormais.  \n\nOs resultados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010 revelam ainda as quatro caracter\u00edsticas \n\nconfiguram o meio ambiente urbano no entorno dos domic\u00edlios: a inexist\u00eancia de bueiro, \n\nelemento fundamental para a drenagem urbana; de esgoto a c\u00e9u aberto; de lixo acumulado nos \n\nlogradouros e de arboriza\u00e7\u00e3o.  \n\nTeoricamente, elas definem o n\u00edvel de qualidade de vida em extremos opostos: por um \n\nlado, quanto mais alta a incid\u00eancia de bueiros e de \u00e1rvores, melhor a estrutura urbana \n\ndispon\u00edvel; por outro, quanto mais alta a exist\u00eancia de esgoto a c\u00e9u aberto e de lixo acumulado \n\nnas vias urbanas, mais prec\u00e1rias as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDestacam-se essas caracter\u00edsticas em fun\u00e7\u00e3o da sua influ\u00eancia direta em \u00e1reas de risco \n\ntanto de din\u00e2mica fluvial quanto de din\u00e2mica das encostas. Ou seja, \u00e1reas com um sistema de \n\ndrenagem urbano que destine corretamente as \u00e1guas pluviais, estar\u00e3o menos suscept\u00edveis aos \n\nriscos dessa natureza. \n\n\u00c1reas bem arborizadas (ou vegetadas) facilitam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, \n\ndiminuindo o fluxo e a velocidade do escoamento superficial, minimizando, portanto, sua for\u00e7a \n\nerosiva. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de mata ciliar tende \u00e0 contribui com a conserva\u00e7\u00e3o das margens \n\ndos rios. \n\nO lixo, sem destino adequado, pode ser lan\u00e7ado (ou levado pelas \u00e1guas da chuva) \n\ndiretamente nos cursos d\u2019\u00e1gua, favorecendo o assoreamento, e, ainda, quando acumulado em \n\nquantidades maiores pode causar a instabilidade de taludes e margens.  \n\n A partir do exposto compreende-se que as \u00e1reas de amea\u00e7a e risco nas cidades s\u00e3o \n\nconsequ\u00eancia de in\u00fameros fatores, onde a desigualdade social e a precariedade de servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos de infraestrutura urbana s\u00e3o, quase sempre, os fatores antr\u00f3picos mais influentes. \n\n \n\n \n\n2.4 Processos causadores de desastres \n\n \n\nOs processos causadores de risco analisados est\u00e3o relacionados com a din\u00e2mica das \n\nencostas e com a din\u00e2mica fluvial. Buscou-se destacar os conceitos, as classifica\u00e7\u00f5es e os \n\nfatores que originam e caracterizam os fen\u00f4menos de movimentos de massa, eros\u00e3o fluvial e \n\ninunda\u00e7\u00f5es. No caso do Rio Grande do Sul, os eventos pluviom\u00e9tricos s\u00e3o considerados os \n\n\n\n50 \n \n\nprincipais condicionantes destes fen\u00f4menos, o que a seguir ser\u00e3o apresentados informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre as suas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. \n\n \n\n2.4.1 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do Rio Grande do Sul \n\n \n\n Os \u00edndices pluviom\u00e9tricos s\u00e3o importantes caracter\u00edsticas do ciclo hidrol\u00f3gico e uma \n\ndas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas que maior influ\u00eancia exerce nas atividades humanas e na qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es. As quantidades relativas de precipita\u00e7\u00e3o pluvial (volume), seu regime \n\nsazonal ou di\u00e1rio (distribui\u00e7\u00e3o temporal) e as intensidades de chuvas individuais \n\n(volume/dura\u00e7\u00e3o) s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas que afetam direta ou indiretamente a \n\npopula\u00e7\u00e3o, a economia e o meio ambiente. \n\n As considera\u00e7\u00f5es acerca das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o de suma import\u00e2ncia nos estudos \n\nrelacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e aos movimentos de massa. Entender a distribui\u00e7\u00e3o espacial e \n\ntemporal das precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois, segundo Vedovello (1996) enquanto a \n\nGeologia, a Geomorfologia e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, influenciam no condicionamento de uma \u00e1rea \n\n\u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, \u00e9 a chuva que provoca a ocorr\u00eancia efetiva da mesma.  \n\nDo ponto de vista espacial, a precipita\u00e7\u00e3o pode ter origem em mecanismos que atuam \n\nem \u00e2mbito regional ou local, sendo que as chuvas regionais, principalmente no sul do Brasil, \n\nest\u00e3o fortemente associadas \u00e0 entrada de massas polares que se confrontam com outras mais \n\nquentes e \u00famidas e d\u00e3o origem aos fen\u00f4menos das frentes frias. Estas frentes est\u00e3o associadas \n\n\u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas intensas e de curta dura\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o e de precipita\u00e7\u00f5es mais duradouras \n\ne de menor intensidade no inverno (LIMA, 2010). \n\n O comportamento clim\u00e1tico do continente sul-americano sofre influ\u00eancia de tr\u00eas \n\ngrandes conjuntos naturais: Planalto Brasileiro; Cordilheira dos Andes e Floresta Amaz\u00f4nica. \n\nPara Lima (2010) os dois primeiros agem, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da sua geomorfologia, \n\nque pode facilitar ou dificultar a movimenta\u00e7\u00e3o das massas de ar. O fator amaz\u00f4nico est\u00e1 \n\nrelacionado com a forte umidade proveniente da floresta transportada para o sul do continente. \n\n  Segundo Nimer (1989) o sul do Brasil sofre a a\u00e7\u00e3o intensa de quatro massas de ar: i) \n\nMassa Tropical Atl\u00e2ntica, caracterizada por forte umidade e por elevada temperatura e, por isso, \n\ntende \u00e0 instabilidade; ii) Massa Polar Atl\u00e2ntica, proveniente das regi\u00f5es oce\u00e2nicas mais frias do \n\nextremo sul do planeta, sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 muito intensa no inverno deste hemisf\u00e9rio, mas continua \n\nagindo nas demais esta\u00e7\u00f5es, por\u00e9m com intensidade bem menor; iii) Massa Equatorial \n\nContinental, origina-se na plan\u00edcie amaz\u00f4nica, caracterizada por altas temperaturas e umidade, \n\n\n\n51 \n \n\nagindo no sul do Brasil principalmente no ver\u00e3o; e iv) Massa Tropical Continental, origina-se \n\nna Depress\u00e3o do Chaco e caracteriza-se pela baixa umidade, altas temperaturas e por dificultar \n\na forma\u00e7\u00e3o de nuvens.  \n\n Sobre o clima do Rio Grande do Sul, Rossato (2011, p. 88) acrescenta:  \n\n \n\nSitua-se em uma zona de transi\u00e7\u00e3o e a isto se deve o fato das principais caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas refletirem a participa\u00e7\u00e3o de Sistemas Extratropicais (massas e frentes \n\npolares) e Sistemas Intertropicais (massas tropicais e correntes perturbadas delas \n\ndecorrentes). A posi\u00e7\u00e3o subtropical faz com o RS seja \u00e1rea de confronto entre for\u00e7as \n\nopostas, provocado pelo avan\u00e7o dos sistemas atmosf\u00e9ricos de origem polar em dire\u00e7\u00e3o \n\naos polares tropicalizados (Massa Polar Velha) ou aos sistemas de origem tropical \n\n(Tropical Continental e Tropical Atl\u00e2ntica) proporcionando distribui\u00e7\u00e3o de chuvas o \n\nano todo, derivadas das sucessivas passagens frontais, sem ocorr\u00eancia de esta\u00e7\u00e3o seca.   \n\n  \n\nLima (2010) indica que a variabilidade pluviom\u00e9trica no Estado est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o de diferentes massas de ar. No inverno, h\u00e1 um avan\u00e7o da Massa Polar Atl\u00e2ntica que, \n\nfrequentemente, encontra-se com a Massa Tropical Atl\u00e2ntica, cujos ventos predominantes s\u00e3o \n\noriundos de NO, causando a maior parte das chuvas da esta\u00e7\u00e3o. Na primavera, h\u00e1 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da intensidade das massas polares mas elas continuam atuando, podendo ocasionar \n\ngrandes decl\u00ednios de temperatura nos meses de setembro e outubro. \n\nAl\u00e9m disto, Britto (2004) destaca a a\u00e7\u00e3o dos Complexos Convectivos de Mesoescala, \n\nsistemas que se formam na Argentina e no Paraguai, causando intensa precipita\u00e7\u00e3o no noroeste \n\ndo Estado. E ainda, no ver\u00e3o, passam a atuar com mais intensidade a Massa Tropical \n\nContinental e a Massa Tropical Atl\u00e2ntica (quente e \u00famida), que se desloca para o sul. O grande \n\ncalor do ver\u00e3o no Estado provoca a forma\u00e7\u00e3o de nuvens convectivas, podendo resultar em \n\nchuvas intensas de curta dura\u00e7\u00e3o. \n\n Outra caracter\u00edstica \u00e9 a maior precipita\u00e7\u00e3o no norte do Estado do que no sul, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda orografia que atua diretamente nos sistemas atmosf\u00e9ricos. Ao norte, atuam no ver\u00e3o sistemas \n\nde origem tropical, deste modo observa-se que na regi\u00e3o o clima apresenta caracter\u00edsticas de \n\nsubtropical \u00famido das costas orientais, enquanto a por\u00e7\u00e3o sul aproxima-se das caracter\u00edsticas \n\ndo subtropical mediterr\u00e2neo (BRITTO, 2004):  \n\n \nNo Rio Grande do Sul h\u00e1 flutua\u00e7\u00f5es de pluviosidade inter-regionais, podendo-se notar \n\numa tend\u00eancia a total de precipita\u00e7\u00e3o pluvial crescente anual no sentido sul-norte, que \n\nvariam entre 1200 mm e 2000 mm anuais. De uma maneira geral pode-se dizer que \n\nchove mais na metade norte do Estado (ao norte da latitude 30\u00baS) com totais superiores \n\na 1500 mm, do que na metade sul (ao sul de 30\u00baS) com totais inferiores a 1500 mm. \n\nEsta estrutura indica uma din\u00e2mica de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica diferenciada no norte em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sul. Ao norte, al\u00e9m da influ\u00eancia dos sistemas frontais, esta regi\u00e3o est\u00e1 \n\nsujeita \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos sistemas tropicais no ver\u00e3o, que s\u00e3o mais intensos. Esta \n\nintensifica\u00e7\u00e3o associada com a orografia (principalmente no nordeste do Estado) \n\nexplica a maior precipita\u00e7\u00e3o pluvial no norte do Estado. Ao sul, a ocorr\u00eancia de \n\n\n\n52 \n \n\nm\u00e1ximas de precipita\u00e7\u00e3o pluvial acontece no inverno, neste per\u00edodo a chuva \u00e9 causada \n\npela passagem das frentes frias. Embora o litoral e o centro do Rio Grande do Sul \n\npossuam maior n\u00famero de dias de chuva, no planalto ocorrem os maiores totais anuais. \n\nToda a faixa litor\u00e2nea, centro e sul acumulam, ao final do ano, menos chuva do que o \n\nplanalto. (p. 67) \n\n \n\n Sobre as precipita\u00e7\u00f5es anuais no Estado, Sartori (2000) destaca os 1.250 mm da Plan\u00edcie \n\nLitor\u00e2nea e os 2.250 mm da Serra do Nordeste, que s\u00e3o essencialmente de origem frontal e se \n\ndistribuem ao longo do ano, sem secas sazonais definidas.  \n\nSegundo Sartori (2000), novembro \u00e9 o m\u00eas menos chuvoso e setembro/outubro os mais \n\nchuvosos na maior parte do estado. A umidade relativa varia entre 70% e 85%, sendo, \n\nevidentemente, menor no ver\u00e3o e maior no inverno. \n\nRossato (2011) analisou as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Rio Grande do Sul no per\u00edodo entre \n\nos anos de 1970 e 2007e elaborou uma tipologia clim\u00e1tica mais detalhada para o Rio Grande \n\ndo Sul, onde levam em considera\u00e7\u00e3o as t\u00eanues varia\u00e7\u00f5es de umidade e de temperatura de cada \n\nregi\u00e3o do estado e das \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre elas. O mapeamento est\u00e1 baseado na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos tipos de clima sobre a classifica\u00e7\u00e3o das unidades geomorfol\u00f3gicas j\u00e1 existentes (Quadro 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 2: Tipos de clima do Rio Grande do Sul e sua distribui\u00e7\u00e3o nas unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas. Fonte Rossato (2011). \n\n \n\n \n\n O clima Subtropical I caracteriza-se, principalmente, pela baixa umidade e est\u00e1 \n\nsubdividido em Subtropical Ia e Subtropical Ib. No primeiro, al\u00e9m da baixa umidade, apresenta \n\ninverno frio e ver\u00e3o com temperaturas mais amenas gra\u00e7as a maior influ\u00eancia dos sistemas \n\npolares, j\u00e1 os sistemas tropicais mar\u00edtimos s\u00e3o respons\u00e1veis por maior parte das precipita\u00e7\u00f5es, \n\nno entanto, em volume s\u00e3o as menores do Estado. O clima subtropical Ia abrange todo o Escudo \n\nSul-riograndense e a parte sul do Litoral. \n\n\n\n53 \n \n\n O clima Subtropical Ib abrange mais especificamente o reverso da Cuesta do Haedo. \n\nCaracteriza-se pela baixa umidade e pelos invernos frios e ver\u00f5es quentes, sofre grande \n\ninflu\u00eancia dos sistema polares, mas com maior participa\u00e7\u00e3o dos sistemas tropicais continentais.  \n\nAssim como no restante do estado, os sistemas frontais so respons\u00e1veis pela maior parte \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es, mais frequentemente na primavera e no outono. A trajet\u00f3ria dos sistemas \n\nfrontais em contato com as formas de relevo \u00e9 uma das raz\u00f5es para a menor quantidade de dias \n\nde chuva nesta regi\u00e3o clim\u00e1tica. \n\n O clima subtropical II abrange a totalidade da Depress\u00e3o Central, caracterizan-se por \n\nm\u00e9dia umidade com varia\u00e7\u00e3o longitudidal das temperaturas m\u00e9dias. Sofre maior influ\u00eancia dos \n\nsistemas polares por\u00e9m com interfer\u00eancia crescente dos sistemas tropicais mar\u00edtimos \n\nprincipalmente na sua por\u00e7\u00e3o leste. O volume m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o mensal varia conforme h\u00e1 \n\num maior ou menor distanciamento do n\u00facleo seco, e, pela localiza\u00e7\u00e3o central de abrang\u00eancia, \n\na continentalidade e a maritimidade s\u00e3o importantes nesta varia\u00e7\u00e3o. \n\n O Clima subtropical III \u00e9 encontrado na faixa localizada na escarpa do Planalto \n\nBas\u00e1ltico at\u00e9 o Litoral Norte. Caracteriza-se, tamb\u00e9m, pela varia\u00e7\u00e3o longitudinal das \n\ntemperaturas m\u00e9dias.  Sofre uma influ\u00eancia menor dos sistemas polares e maior interfer\u00eancia \n\ndos sistemas tropicais continentais na por\u00e7\u00e3o oeste e mar\u00edtimos na metade leste. O contato da \n\nDepress\u00e3o Central com escarpa do Planalto Bas\u00e1ltico favorece o desenvolvimento de chuvas \n\norogr\u00e1ficas.  \n\n O clima Subtropical IV caracteriza-se pela alta umidade e divide-se em Subtropical IVa \n\ne Subtropical IVb. O primeiro apresenta, al\u00e9m da grande umidade, invernos frescos e ver\u00f5es \n\nquentes, abrangendo a \u00e1rea correspondente ao Vale do Alto Uruguai (sentido N-NO). Recebe \n\nmenor influ\u00eancia dos sistemas polares, a maior atua\u00e7\u00e3o dos sistemas tropicais mar\u00edtimos e \n\ncontinentais colaboram para temperaturas ainda mais altas. A altitude constitui um fator que, \n\nassociado aos sistemas atmosf\u00e9ricos, incrementa o volume de precipita\u00e7\u00e3o nesta regiao, pois o \n\nPlanalto Bas\u00e1ltico favorece a subida do ar, a forma\u00e7\u00e3o de nuvens e a precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nO clima Subtropical IBb abrange a por\u00e7\u00e3o leste do Planalto Bas\u00e1ltico, caracteriza-se \n\npela alta umidade, por invernos frios e ver\u00f5es mais amenos. Sofre menor influ\u00eancia dos sistemas \n\npolares e maior atua\u00e7\u00e3o dos sistemas tropicais mar\u00edtimos, onde efeito do relevo-altitude \u00e9 fator \n\nimportante para as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A proximidade do oceano e a entrada dos sistemas \n\nmar\u00edtimos associados ao relevo abrupto da regi\u00e3o tamb\u00e9m levam \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas \n\norogr\u00e1ficas importantes. \n\n\n\n54 \n \n\n Entretanto, segundo Sartori (2000) ocorre evidente variabilidade tanto espacial quanto \n\ntemporal das precipita\u00e7\u00f5es, ocasionando per\u00edodos de estiagens ou de fortes chuvas, que podem \n\nacontecer em qualquer \u00e9poca do ano e que refletem altera\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricas \n\nprovocadas ora pelo fen\u00f4meno de El Ni\u00f1o, ora pelo fen\u00f4meno La Ni\u00f1a. E ainda sobre o clima \n\ndo Rio Grande do Sul acrescenta:   \n\n \nO controle dos tipos de tempo pelos sistemas de origem polar se faz sentir em cerca de \n\n90% dos dias do ano: 39% dos dias sob controle da Massa Polar Atl\u00e2ntica, 31% sob os \n\nefeitos da Massa Polar Velha, 20% dos dias submetidos \u00e0 Frente Polar Atl\u00e2ntica. Na \n\nprimavera e no ver\u00e3o, a maior freq\u00fc\u00eancia \u00e9 da Massa Polar Velha e, no outono e no \n\ninverno, \u00e9 da Massa Polar Atl\u00e2ntica a lideran\u00e7a; a Frente Polar Atl\u00e2ntica atua, em \n\nm\u00e9dia, em 1/5 dos dias do ano, acontecendo, em m\u00e9dia, de quatro (4) a seis (6) \n\npassagens frontais por m\u00eas sobre o estado. Os 10% restantes s\u00e3o divididos entre os \n\nSistemas Intertropicais (origem tropical): a Massa Tropical Atl\u00e2ntica e a Massa \n\nTropical Continental participam em cerca de 6% e de 4% dos dias, respectivamente; as \n\nInstabilidades Tropicais e as Calhas Induzidas, que se formam no corpo das massas \n\ntropicais e polares (Massa Polar Velha), participam em 6% dos dias do ano e ocorrem \n\ncom maior freq\u00fc\u00eancia no ver\u00e3o e primavera. (SARTORI, 2000, p. 29) \n\n \n\n \n\nEstudos realizados por Britto (2004) mostram que nos anos caracterizados pelo El Ni\u00f1o, \n\nos totais anuais m\u00e9dios do Estado estiveram em torno ou acima de 1500 mm anuais, conforme \n\na Figura 6. \n\nEm anos de El Ni\u00f1o, o volume de chuva tende a ficar acima ou muito acima da m\u00e9dia \n\nno Estado, particularmente na regi\u00e3o oeste e noroeste. Os volumes pluviom\u00e9tricos tendem a ser \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia em quase todos os meses do ano.  \n\nContudo, dois per\u00edodos s\u00e3o marcados historicamente por chuvas muito expressivas e \n\ninunda\u00e7\u00f5es: a primavera no ano de come\u00e7o do El Ni\u00f1o e os meses de abril, maio e junho no ano \n\nseguinte.  \n\nDurante o El Ni\u00f1o de 1939/1941 ocorreu a grande enchente de 1941 em Porto Alegre. \n\nNos meses de abril e maio daquele ano o volume pluviom\u00e9trico superou os 1.000 mil\u00edmetros \n\nem alguns pontos do territ\u00f3rio ga\u00facho. Porto Alegre registrou 791 mil\u00edmetros de chuva \n\nacumulados em abril e maio de 1941 (HACKBART, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 1967 a 1998. \n\n Fonte: Britto (2004). \n\n  \n\n \n\nO fen\u00f4meno El Ni\u00f1o est\u00e1 associado ao aquecimento (natural) das \u00e1guas superficiais do \n\noceano Pac\u00edfico em baixas latitudes. Os \u00edndices de umidade na atmosfera crescem \n\nsignificativamente em decorr\u00eancia da evapora\u00e7\u00e3o em temperaturas mais elevadas, impedindo o \n\navan\u00e7o das frentes frias que ficam estacionados no sul do Brasil. \n\n A umidade resultante da evapora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas aquecidas do Pac\u00edfico ocasiona intensa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica (Brasil, Equador, Peru). Os fortes ventos que sopram nestas \n\ngrandes altitudes (em torno de 3000 metros) empurram as nuvens carregadas para o sul do \n\nBrasil, ocasionando intensa precipita\u00e7\u00e3o. \n\n Esse aquecimento das \u00e1guas do oceano Pac\u00edfico dura em torno de 18 meses e fen\u00f4meno \n\napresenta-se em intervalos de dois a sete anos. Sua evolu\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio nos primeiros meses do \n\nano de ocorr\u00eancia e a \u00e9poca mais intensa corresponde aos meses de dezembro do mesmo ano e \n\njaneiro do ano seguinte. A partir da metade do segundo ano, o fen\u00f4meno perde for\u00e7a e o \n\naquecimento tende a dissipar-se. \n\n Apesar de apresentar anteriormente as considera\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores sobre as \n\ncaracter\u00edsticas do clima do Rio Grande do Sul, para este trabalho adota-se como base as ideias \n\nde Rossato (2011). Isso por se tratar de conceitos recentes e bem mais detalhados e, ainda, pela \n\nevid\u00eancia das diferen\u00e7as clim\u00e1ticas inter-regionais, mesmo as m\u00e9dias anuais n\u00e3o sendo \n\nsuficientes para explicar (de forma isolada) os fen\u00f4menos de movimentos de massa. \n\nDiscutidas as informa\u00e7\u00f5es mais relevantes sobre o clima do RS, parte-se ent\u00e3o, para os \n\nprocessos cujo agente deflagrador principal \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, para que os \n\n\n\n56 \n \n\nfen\u00f4menos de movimenta\u00e7\u00e3o de massa e eros\u00e3o marginal ocorram, s\u00e3o necess\u00e1rios outros \n\nfatores que ser\u00e3o discutidos nos pr\u00f3ximos itens.  \n\n \n\n \n\n2.4.2 Din\u00e2mica de Encosta: Movimentos De Massa \n\n  \n\nOs movimentos de massa s\u00e3o fen\u00f4menos naturais que, como o pr\u00f3prio nome diz, \n\nreferem-se ao movimento de por\u00e7\u00f5es de solo e/ou rocha em \u00e1reas de declividade acentuada. \n\nEssa movimenta\u00e7\u00e3o ocorre, geralmente, pela a\u00e7\u00e3o da gravidade e tem como fator desencadeador \n\na presen\u00e7a da \u00e1gua. S\u00e3o comuns em v\u00e1rias partes do mundo, principalmente naquelas em que \n\npredominam climas \u00famidos.  \n\n \n\n2.4.2.1 Fatores condicionantes \n\n \n\nA \u00e1gua reduz a coes\u00e3o entre as part\u00edculas do solo diminuindo, assim, o \u00e2ngulo de \n\nrepouso do material. Mas, esse efeito vai depender da quantidade de \u00e1gua infiltrada que, por \n\nsua vez, depende da porosidade e permeabilidade do solo/rocha. A queda da coes\u00e3o ocorre \n\nquando h\u00e1 um excesso de \u00e1gua, ou seja, quando o material atinge a satura\u00e7\u00e3o. Entretanto, a \n\npresen\u00e7a de certa quantidade de \u00e1gua pode aumentar o \u00e2ngulo de repouso, como verificado na \n\nFigura 7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Esquema representativo da queda da coes\u00e3o frente \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua. Fonte: Dias \n\n(2000). \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que o comportamento pluviom\u00e9trico \u00e9 o principal fator que inicia e \n\ncondiciona o avan\u00e7o dos movimentos de massa. O ataque da \u00e1gua da chuva ao solo ocorre \n\nsuperficialmente e em profundidade. No primeiro caso, as part\u00edculas de solo s\u00e3o transportadas \n\natrav\u00e9s da l\u00e2mina de \u00e1gua que se forma na superf\u00edcie. No segundo caso, as por\u00e7\u00f5es de solo s\u00e3o \n\narrastadas massivamente, movimentando diferentes tipos de materiais (Ayres, 1960).   \n\nPara Tominaga (2007), os movimentos de massa atuam na din\u00e2mica das vertentes e \n\nfazem parte da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica das regi\u00f5es serranas. No entanto, o crescimento das \n\ncidades em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais \u00edngremes, sem o adequado planejamento do uso do solo e sem \n\na ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas de estabiliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 disseminando a ocorr\u00eancia de acidentes \n\nassociados a estes processos, que muitas vezes atingem dimens\u00f5es de desastres. E acrescenta:   \n\n \n\nMovimento de massa \u00e9 o movimento do solo, rocha e/ou vegeta\u00e7\u00e3o ao longo da vertente \n\nsob a a\u00e7\u00e3o direta da gravidade. A contribui\u00e7\u00e3o de outro meio, como \u00e1gua ou gelo se d\u00e1 \n\npela redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia dos materiais de vertente e/ou pela indu\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento pl\u00e1stico e fluido dos solos (p. 27). \n\n \n\n Antes de desenvolver uma discuss\u00e3o mais detalhada sobre os movimentos de massa, \n\nfaz-se necess\u00e1rio apresentar alguns conceitos sobre encostas. Estas, conforme o Minist\u00e9rio das \n\nCidades/IPT (2007, p.29) \u201cconstituem uma conforma\u00e7\u00e3o natural do terreno originada pela a\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7as externas e internas por meio de agentes geol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, biol\u00f3gicos e \n\nhumanos.\u201d \n\n As encostas s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por taludes de diferentes origens e de \n\ncaracter\u00edsticas bem variadas, o que resulta, tamb\u00e9m, em movimentos de massa distintos.  \n\n Os taludes naturais s\u00e3o encostas constitu\u00eddas de solo, rocha ou ambos, n\u00e3o horizontais, \n\nsendo originadas exclusivamente por agentes naturais (Figura 8A). Os taludes de corte s\u00e3o \n\ndefinidos como aqueles resultantes de algum processo de escava\u00e7\u00e3o executado pelo homem. \n\nOs taludes de aterro referem-se aos taludes originados pelo aporte de materiais, tais como, solo, \n\nrocha e rejeitos industriais ou de minera\u00e7\u00e3o (Figura 8B). \n\nA instabilidade de uma encosta depende da intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores. O \u00e2ngulo de \n\nrepouso, ou seja, o maior \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o em que o material na encosta permanecer\u00e1 \n\nest\u00e1tico sem se deslocar \u00e9 definido principalmente pela natureza do material, pela quantidade \n\nde \u00e1gua infiltrada, pela inclina\u00e7\u00e3o da encosta, pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e, fundamentalmente, \n\npelo grau de interven\u00e7\u00e3o humana no talude. \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: Perfis gen\u00e9ricos de encosta ou talude natural (A); e de encosta com taludes de corte \n\ne aterro (B). Fonte: Minist\u00e9rio das Cidades/IPT (2007). \n\n \n\nOs taludes de corte e aterro, geralmente, apresentam uma instabilidade muito maior que \n\nos taludes naturais. Isso porque, quando constru\u00eddo sem padr\u00f5es de engenharia adequados, \n\nformam declividades muito acentuadas que, sem prote\u00e7\u00e3o, tendem a escorregar com muita \n\nfacilidade. \n\nOs cortes verticais a subverticais s\u00e3o praticamente incompat\u00edveis com as condi\u00e7\u00f5es de \n\nequil\u00edbrio natural dos materiais envolvidos. Os solos e sedimentos t\u00eam sua morfologia definida \n\npela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da gravidade, suas formas e declives s\u00e3o condicionados, por um lado, por \n\ndiferentes tipos de litologias, granulometrias, estratifica\u00e7\u00e3o e estruturas e, por outro, \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais como temperatura, umidade e pluviosidade.  \n\nEm materiais pouco consolidados o \u00e2ngulo de repouso m\u00e9dio \u00e9 de aproximadamente \n\n30\u00ba, mas o valor deste \u00e2ngulo varia em fun\u00e7\u00e3o do tamanho e da forma do material. \u00c9 poss\u00edvel \n\ndizer que o \u00e2ngulo \u00e9 maior quando: maior for o tamanho do gr\u00e3o; quanto mais irregular a sua \n\nforma; e quanto menor o grau de sele\u00e7\u00e3o. A estabilidade de encostas com materiais \n\nconsolidados depende de outros fatores, como a estrutura da rocha e a sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\nao relevo. \n\n Al\u00e9m da tipologia dos taludes, \u00e9 importante mencionar os elementos geom\u00e9tricos \n\nb\u00e1sicos dos quais s\u00e3o constitu\u00eddos. A inclina\u00e7\u00e3o traduz o \u00e2ngulo m\u00e9dio da encosta com o eixo \n\nhorizontal medido, geralmente, a partir de sua base (? = H/L).  \n\nA inclina\u00e7\u00e3o da encosta \u00e9 um fator de estabilidade/instabilidade de suma import\u00e2ncia \n\npara os movimentos de massa. Quanto maior o grau de inclina\u00e7\u00e3o da encosta maior ser\u00e1 a for\u00e7a \n\nA \n\n B \n\n\n\n59 \n \n\nde gravidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de atrito. Desta forma, quanto maior a inclina\u00e7\u00e3o da encosta, \n\nmaior ser\u00e1 a tend\u00eancia de movimento dos materiais. Qualquer fator que altere a inclina\u00e7\u00e3o das \n\nencostas pode, portanto, alterar a estabilidade das mesmas. \n\nA declividade representa o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o em uma rela\u00e7\u00e3o percentual entre o \n\ndesn\u00edvel vertical (H) e o comprimento na horizontal (L) da encosta, portanto, a declividade = \n\nH/L X 100 (Figura 9). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9: Esquema representativo de elementos geom\u00e9tricos das encostas. Em \u201cA\u201d tem-se a \n\ninclina\u00e7\u00e3o; em \u201cB\u201d a declividade. Fonte: Minist\u00e9rio das Cidades/IPT (2007). \n\n \n\nO movimento \u00e9 determinado pelo \u00e2ngulo de repouso, que \u00e9 o \u00e2ngulo de declive m\u00e1ximo, \n\nno qual o material se encontra est\u00e1vel. Esse \u00e2ngulo varia de acordo com o material, ou seja, \n\npart\u00edculas esf\u00e9ricas e arredondadas tendem a suportar um \u00e2ngulo bastante baixo, enquanto que \n\npart\u00edculas irregulares e angulares podem constituir \u00e2ngulos maiores sem tornarem-se inst\u00e1vel \n\n(MONTGOMERY, 1992). \n\nO tamanho das part\u00edculas tamb\u00e9m \u00e9 uma propriedade importante, sendo que quanto mais \n\ngrosseiro for o fragmento maior pode ser o \u00e2ngulo de declive, ou seja, maior \u00e9 a resist\u00eancia do \n\nmaterial ao escorregamento \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a inclina\u00e7\u00e3o e a declividade n\u00e3o \u00e9 proporcional. Os valores referentes \u00e0 \n\ndeclividade e \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o (Quadro 3) das encostas influenciam diretamente na concentra\u00e7\u00e3o, \n\nna dispers\u00e3o e na velocidade da \u00e1gua da chuva e, tamb\u00e9m, na intensidade de part\u00edculas \n\ncarregadas pelo escoamento superficial.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA  B \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 3: Valores referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a inclina\u00e7\u00e3o e a declividade. Fonte: Minist\u00e9rio \n\ndas Cidades/IPT (2007). \n\n \n\nSobre o assunto, Lepsch, (2002, p.158), destaca:  \n\n \n\nNos terrenos planos, ou apenas levemente inclinados, a \u00e1gua escoa com pequena \n\nvelocidade e, al\u00e9m de possuir menos energia, tem mais tempo para infiltrar-se, ao passo \n\nque, nos terrenos mais inclinados, a resist\u00eancia ao escoamento das \u00e1guas \u00e9 menor e, por \n\nisso, elas atingem maiores velocidades. As regi\u00f5es montanhosas s\u00e3o, portanto, as mais \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n\nO grau de declive tem o poder de influenciar tanto na velocidade como no volume de \n\n\u00e1gua escoada. O autor exemplifica dizendo que num terreno com declive de 1%, a velocidade \n\nde escoamento \u00e9 bastante reduzida, enquanto num terreno que apresenta uma declividade de \n\n20%, a \u00e1gua adquire velocidade muito maior.  \n\nSobre a import\u00e2ncia da declividade e do comprimento de rampa nos processos erosivos, \n\nDe Llano &amp; Criado (1968), explicam que cada zona de uma vertente est\u00e1 submetida ao \n\nescoamento proveniente das \u00e1reas mais altas, e que a altura do fluxo superficial em cada ponto \n\n\u00e9 maior \u00e0 medida que a dist\u00e2ncia (comprimento de rampa) e a declividade tamb\u00e9m s\u00e3o maiores. \n\nOu seja, quanto mais longa for rampa e mais inclinado for o terreno, mais velocidade o \n\nescoamento superficial adquire ao longo deste percurso e, ao chegar \u00e0 base da vertente a eros\u00e3o \n\n\u00e9 intensificada. \n\nAs encostas podem apresentar formas variadas (Figura 10). Assim como outros fatores, \n\nesta tem papel importante neste estudo, pois, a forma influencia diretamente na infiltra\u00e7\u00e3o e \n\nescoamento da \u00e1gua sobre a encosta.  \n\nNuma vertente c\u00f4ncava, a \u00e1gua do tende a acumular-se no seu interior, formando um \n\nfluxo linear concentrado, imprimindo-lhe maior velocidade e, portanto, menor infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto que numa vertente convexa, o fluxo escoa difusamente e n\u00e3o um caminho espec\u00edfico \n\npercorrido pelas \u00e1guas. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10: Tipos e formas geom\u00e9tricas das encostas. Fonte: Vedovello (1993). \n\n  \n\n \n\nGuidicini &amp; Nieble (1984) classificaram os movimentos de massa segundo os agendes \n\ndeflagradores do processo, s\u00e3o eles predisponentes e efetivos. O primeiro diz respeito a um \n\nconjunto de condi\u00e7\u00f5es ambientais, geol\u00f3gicas e geom\u00e9tricas; o segundo relaciona-se ao \n\nconjunto de elementos diretamente respons\u00e1veis pelo desencadeamento dos movimentos.  \n\nOs agentes efetivos s\u00e3o ainda subdivididos em preparat\u00f3rios e imediatos, considerando \n\na atua\u00e7\u00e3o no momento que antecede a movimenta\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao talude, as causas s\u00e3o \n\ndefinidas em internas, externas e intermedi\u00e1rias.  \n\n \n\n \n\n2.4.2.2 Movimentos de massa: classifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs movimentos de massa podem ser de diversos tipos, pois envolvem uma variedade de \n\nmateriais e processos. Uma das classifica\u00e7\u00f5es mais utilizadas internacionalmente, devido a sua \n\nsimplicidade, \u00e9 a proposta por Varnes (1978) que se baseia no tipo de movimento e no tipo de \n\nmaterial transportado. Dentre as classifica\u00e7\u00f5es brasileiras, destacam-se as de Freire (1965), de \n\nGuidicini &amp; Nieble (1984) e de Augusto Filho (1992), que ser\u00e1 adotada neste trabalho. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o proposta por Augusto Filho (1992), os movimentos de massa \n\nrelacionados a encostas s\u00e3o agrupados em quatro grandes classes de processos, s\u00e3o eles: \n\nrastejos, escorregamentos, quedas e corridas, caracterizadas na Tabela 3. \n\n\n\n62 \n \n\nOs estudos sobre os movimentos de massa t\u00eam sido, nos \u00faltimos anos, ampliados de \n\nforma significativa. Isso ocorre, al\u00e9m da import\u00e2ncia destes processos na evolu\u00e7\u00e3o das formas \n\nde relevo, pela signific\u00e2ncia econ\u00f4mica e social decorrentes dos desastres a eles associados. \n\n \n\nTabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa, segundo Augusto Filho (1992). \n\nProcesso Din\u00e2mica/Geometria/Material \n\nRastejo - V\u00e1rios planos de deslocamento (internos); \n\n- Velocidades muito baixas (cm/ano) a baixas e decrescentes com a \n\nprofundidade;  \n\n- Movimentos constantes, sazonais ou intermitentes; \n\n- Solo, dep\u00f3sitos, rocha alterada; \n\n- Geometria indefinida. \n\nEscorregamento \n\n \n\n \n\n- Poucos planos de deslocamento (externos); \n\n- Velocidades m\u00e9dias (m/h) a altas (m/s) \n\n- Pequenos a grandes volumes de material; \n\n- Geometria e materiais vari\u00e1veis: \n\n- Planares \u2013 solos pouco espessos, solos e rochas com um plano de fraqueza; \n\n- Circulares \u2013 solos espessos homog\u00eaneos e rochas muito fraturadas \n\n- Em cunha \u2013 solos e rochas com dois planos de fraqueza. \n\nQuedas - Sem planos de deslocamento \n\n- Movimentos tipo queda livre ou em plano inclinado; \n\n- Velocidades muito altas (v\u00e1rios m/s); \n\n- Material rochoso; \n\n- Pequenos a m\u00e9dios volumes; \n\n- Geometria vari\u00e1vel: lascas, placas, blocos, etc.; \n\n- Rolamento de matac\u00e3o; \n\n- Tombamento. \n\nCorridas - Muitas superf\u00edcies de deslocamento; \n\n- Movimento semelhante ao de um l\u00edquido viscoso; \n\n- Desenvolvimento ao longo das drenagens; \n\n- Velocidades m\u00e9dias a altas; \n\n- Mobiliza\u00e7\u00e3o de solo, rocha, detritos e \u00e1gua;  \n\n- Grandes volumes de material; \n\n- Extenso raio de alcance, mesmo em \u00e1reas planas. \n\nFonte: Augusto Filho (1992) \n\n \n\nConforme a Tabela 3, a classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa baseia-se na \n\ncombina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios crit\u00e9rios, entre eles destacam-se a cinem\u00e1tica do movimento que est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 velocidade, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e \u00e0 sequ\u00eancia dos deslocamentos em rela\u00e7\u00e3o ao terreno \n\nest\u00e1vel; o tipo de material envolvido como solo, rocha, detritos, dep\u00f3sitos e a percentagem de \n\n\u00e1gua; a geometria que diz respeito ao tamanho e \u00e0 forma das massas mobilizadas.   \n\nConforme a velocidade de deslocamento, os processos de movimenta\u00e7\u00e3o de massa \n\npodem ser classificados em extremamente r\u00e1pido, muito r\u00e1pido, r\u00e1pido, moderado, lento, muito \n\nlento e extremamente lento (Tabela 4). \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nTabela 4: Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa de acordo com a velocidade. \n\nNomenclatura Velocidade \n\nExtremamente r\u00e1pido > 3m/s \n\nMuito r\u00e1pido 0,3 m/s a 3,0 m/s \n\nR\u00e1pido 1,6 m/dia a 0,3 m/s \n\nModerado 1,6 m/dia a 1,6 m/m\u00eas \n\nLento 1,6 m/m\u00eas a 1,6 m/ano \n\nMuito lento 0,06 m/ano a 1,6 m/ano \n\nExtremamente lento &lt;0,06 m/ano \n\nFonte: Cruden &amp; Varnes (1996) \n\n  \n\nAntes das especifica\u00e7\u00f5es de cada tipo de movimento de massa, apresentamos a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o dos materiais envolvidos, segundo Cruden &amp; Varnes (1996): \u201crocha\u201d considera-\n\nse a massa dura ou firme intacta antes de iniciar o movimento; \u201csolo\u201d \u00e9 constitu\u00eddo por um \n\nagregado de part\u00edculas s\u00f3lidas transportadas que sofreram processos de intemperismo, \n\nrepresentam materiais que possuem 80% ou mais de part\u00edculas &lt;2mm; \u201cdetritos\u201d cont\u00e9m \n\nsignificativa propor\u00e7\u00e3o de material grosseiro, com 20 a 80% de part\u00edculas > 2mm; \u201csaprolito\u201d \n\n\u00e9 a parte do perfil de altera\u00e7\u00e3o de um solo em que aparece a rocha alterada, mas ainda mantendo \n\nmuitas de suas estruturas e restos de minerais em processo de altera\u00e7\u00e3o, principalmente os \n\nfeldspatos. \n\nNeste trabalho usa-se como base a classifica\u00e7\u00e3o de Augusto Filho (1992), em que \n\ndistingue 4 movimentos diferentes, no entanto, para a descri\u00e7\u00e3o de cada um utilizou-se \n\ndiferentes autores, com destaque para o material produzido pelo Minist\u00e9rio das Cidades/IPT \n\n(2007). \n\n \n\n? Quedas:  \n\n \n\nOcorrem em a\u00e7\u00e3o de queda livre a partir de uma eleva\u00e7\u00e3o, com aus\u00eancia de superf\u00edcie \n\nde movimenta\u00e7\u00e3o. Esses movimentos, de blocos isolados a grandes massas rochosas, de solo e \n\ndetritos, acontecem em velocidades muito altas, estando condicionados \u00e0 presen\u00e7a de \n\nafloramentos rochosos em encostas \u00edngremes, abruptas ou taludes de escava\u00e7\u00e3o, tais como, \n\ncortes em rocha, frentes de lavra, etc., sendo potencializados pelas amplitudes t\u00e9rmicas, por \n\nmeio da dilata\u00e7\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o da rocha (MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES / IPT, 2007). \n\nO motor das movimenta\u00e7\u00f5es de massa \u00e9 a gravidade. Numa vertente a for\u00e7a da \n\ngravidade pode ser decomposta em duas componentes principais, uma atuando de forma \n\nperpendicular (gp) e outra atuando tangencialmente (gt) \u00e0 superf\u00edcie da vertente. \u00c0 medida que \n\n\n\n64 \n \n\na inclina\u00e7\u00e3o da vertente aumenta a componente tangencial (gt) da gravidade aumenta e a \n\ncomponente perpendicular (gp) diminui (Figura 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11: Esquema representativo das for\u00e7as atuantes na queda de blocos rochosos. Nota-se a \n\ninflu\u00eancia exercida pela inclina\u00e7\u00e3o da vertente nessas for\u00e7as. Fonte: Dias (2000). \n\n \n\nAs principais causas das quedas s\u00e3o a presen\u00e7a de descontinuidades no maci\u00e7o rochoso, \n\nque propiciam isolamento de blocos unit\u00e1rios de rocha; a subpress\u00e3o por meio do ac\u00famulo de \n\n\u00e1gua, descontinuidades ou penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. Pode ser acelerado pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\ncomo, por exemplo, vibra\u00e7\u00f5es provenientes de detona\u00e7\u00f5es de pedreiras pr\u00f3ximas, al\u00e9m disso, \n\npedreiras abandonadas podem resultar em \u00e1reas de instabilidade decorrentes da presen\u00e7a de \n\nblocos inst\u00e1veis remanescentes do processo de explora\u00e7\u00e3o (Figura 12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: Perfil esquem\u00e1tico representando a queda de blocos. Foto do Morro Santana/Porto \n\nAlegre \u2013 RS instabilidade decorrente de pret\u00e9ritas atividades de extra\u00e7\u00e3o em pedreira j\u00e1 \n\ndesativada. Fonte: http://www.rc.unesp.br \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nA queda pode estar associada a outros movimentos como salta\u00e7\u00e3o dos blocos e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o no impacto com o substrato. Vale salientar os dois outros processos importantes \n\nenvolvendo afloramentos rochosos, o tombamento e o rolamento de blocos.  \n\nEsses movimentos podem conduzir a outros processos dependendo da geometria da \n\nmassa movimentada, da geometria da superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o e da orienta\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o das \n\ndescontinuidades existentes. Sua velocidade pode variar de extremamente lenta a extremamente \n\nr\u00e1pida. Sobre o rolamento de blocos, o Minist\u00e9rio das Cidades/IPT, (2007) considera que:  \n\n \n\nO rolamento de blocos, ou rolamento de matac\u00f5es, \u00e9 um processo comum em \u00e1reas de \n\nrochas gran\u00edticas, onde existe maior predisposi\u00e7\u00e3o a origem de matac\u00f5es de rocha s\u00e3, \n\nisolados e expostos em superf\u00edcie. Estes ocorrem naturalmente quando processos \n\nerosivos removem o apoio de sua base, condicionando um movimento de rolamento de \n\nbloco. A escava\u00e7\u00e3o e a retirada do apoio, decorrente da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de uma \n\nencosta, \u00e9 a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica mais comum no seu desencadeamento. (p. 39) \n\n   \n\nO tombamento acontece em encostas/taludes \u00edngremes de rocha, com descontinuidades \n\n(fraturas, di\u00e1clases) verticais. Em geral, s\u00e3o movimentos mais lentos que as quedas e ocorrem \n\nprincipalmente em taludes de corte, onde a mudan\u00e7a da geometria acaba desestabilizando estas \n\ndescontinuidades, propiciando o tombamento das paredes do talude (Figura 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 13: Em \u201cA\u201d esquema representativo do processo de tombamento de blocos, na foto \n\nbloco tombado no Morro Santana/Porto Alegre \u2013 RS. Em \u201cB\u201d esquema representativo de \n\nrolamento de blocos, na foto blocos rolados na Vila Laranjeiras/Porto Alegre \u2013 RS. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br \n\n \n\nB \n\nA \n\nB \n\n\n\n66 \n \n\n? Rastejos \n\n \n\n Na nomenclatura internacional tamb\u00e9m \u00e9 definido como creep ou no Brasil como \n\nflu\u00eancia, s\u00e3o movimentos lentos que envolvem massas de solo e rocha, sem uma geometria \n\ndefinida, ocorrendo, com maior frequ\u00eancia em encostas \u00edngremes, mas, podem acontecer em \n\n\u00e1reas com pouca declividade ou planas. Esse processo atua sobre os horizontes superficiais do \n\nsolo, bem como, nos horizontes de transi\u00e7\u00e3o solo/rocha e at\u00e9 mesmo em rocha, em \n\nprofundidades maiores. Sobre o material envolvido neste processo, o Minist\u00e9rio das \n\nCidades/IPT (2007, p. 33) explica que:  \n\n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 inclu\u00eddo neste grupo o rastejo em solos de altera\u00e7\u00e3o (originados no pr\u00f3prio \n\nlocal) ou em corpos de t\u00e1lus (tipo de solo proveniente de outros locais, transportado \n\npara a situa\u00e7\u00e3o atual por grandes movimentos gravitacionais de massa, apresentando \n\numa disposi\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica de solos e blocos de rocha, geralmente, em condi\u00e7\u00f5es de baixa \n\ndeclividade).  \n\n  \n\n A causa da movimenta\u00e7\u00e3o nos rastejos \u00e9 a a\u00e7\u00e3o da gravidade, associada tamb\u00e9m aos \n\nefeitos das varia\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade. O processo de expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o da massa \n\nde material, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, provoca o movimento, vertente abaixo. \n\n O processo em quest\u00e3o pode causar danos econ\u00f4micos significativos, principalmente \n\nafetando as encostas pr\u00f3ximas \u00e0 obras civis, interferindo em funda\u00e7\u00f5es, linhas de transmiss\u00e3o, \n\ndutos, pontes, viadutos, entre outras. Os rastejos s\u00e3o bons indicadores de poss\u00edveis \n\nescorregamentos (INFANTI JR. &amp; FORNASARI FILHO, 1998). \n\n Sua ocorr\u00eancia pode ser percebida, inicialmente por trincas no terreno que tendem a \n\nevoluir lentamente, por \u00e1rvores ou marcos (cercas, postes, muros, entre outros) que passam a \n\napresentar inclina\u00e7\u00f5es variadas (Figura 14). Esse processo, assim como outros, est\u00e1 sujeito \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, principalmente atrav\u00e9s de cortes ao longo do talude, o que interfere na sua \n\nestabilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Esquema representativo dos principais indicativos dos movimentos de rastejo. \n\nFonte: Infanti Jr. &amp; Fornasari Filho (1998). \n\n \n\n \n\n? Escorregamentos \n\n \n\nO termo escorregamento tem diversos sin\u00f4nimos de uso, \u00e9 mais generalizado na linguagem \n\npopular como deslizamento, queda de barreira, desbarrancamento, os quais equivalem ao \n\nlandslide da l\u00edngua inglesa. Para Tominaga et al. (2012, p. 28) os escorregamentos \"s\u00e3o \n\nmovimentos r\u00e1pidos, de por\u00e7\u00f5es de terrenos (solos e rochas), com volumes definidos, \n\ndeslocando-se sob a\u00e7\u00e3o da gravidade, para baixo e para fora do talude ou da vertente\". \n\n Os deslizamentos s\u00e3o processos naturalmente marcantes na evolu\u00e7\u00e3o das encostas, \n\ncaracterizando-se por movimentos r\u00e1pidos (m/h a m/s), com limites laterais e profundidade bem \n\ndefinidos (superf\u00edcie de ruptura). Os volumes instabilizados podem ser facilmente \n\nidentificados, envolvendo solo, saprolito, rocha e dep\u00f3sitos.  \n\n Esse processo \u00e9 desencadeado pela perda da resist\u00eancia do material frente \u00e0s for\u00e7as \n\natuantes no movimento, ou seja, quando a a\u00e7\u00e3o da gravidade vence a for\u00e7a de atrito entre as \n\npart\u00edculas constituintes, o material desloca-se vertente abaixo. \n\n  Al\u00e9m da for\u00e7a da gravidade, o outro fator importante no processo \u00e9 o grau de satura\u00e7\u00e3o. \n\nA presen\u00e7a de grande quantidade de \u00e1gua no solo ocasiona a perda total do atrito entre as \n\npart\u00edculas, desestabilizando a encosta, formando os movimentos de escoamento do tipo \n\ncorridas. \n\n\n\n68 \n \n\n Para Guidicini &amp; Nieble (1976) a velocidade (varia de quase zero a alguns metros por \n\nsegundo) do movimento depende da inclina\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de escorregamento, da causa \n\ninicial de movimenta\u00e7\u00e3o e da natureza do terreno.  \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o a natureza do material envolvido no movimento e a geometria \n\ndas rupturas, os escorregamentos s\u00e3o classificados em: escorregamentos rotacionais ou \n\ncirculares, escorregamentos translacionais ou planares e escorregamentos em cunha. A \n\ngeometria destes movimentos varia em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia ou n\u00e3o de estruturas ou planos de \n\nfraqueza nos materiais movimentados, que condicionem a forma\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies de ruptura \n\n(Mist\u00e9rio das Cidades/IPT, 2007). \n\n \n\n? Escorregamentos translacionais ou planares \n\n \n\nEsse tipo de escorregamento \u00e9 caracterizado por ocorrer, quase que exclusivamente, em \n\nsolos rasos que apresentam contato direto com a rocha, em fun\u00e7\u00e3o disso, n\u00e3o costumam atingir \n\ngrandes profundidades. As superf\u00edcies de ruptura planar est\u00e3o associadas \u00e0s heterogeneidades \n\ndos solos e rochas que representam descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidrol\u00f3gicas derivadas de \n\nprocessos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos ou pedol\u00f3gicos (TOMINAGA, 2012). \n\n A extens\u00e3o alcan\u00e7ada pelos escorregamentos planares pode variar, atingindo de poucos \n\nmetros at\u00e9 alguns quil\u00f4metros. S\u00e3o muito comuns em \u00e1reas com declividade acentuada como \n\nserras e montanhas (Figura 15). Seu fator de desencadeamento, al\u00e9m da for\u00e7a da gravidade, \u00e9 a \n\nsatura\u00e7\u00e3o do solo ocasiona em per\u00edodos de intensa pluviosidade. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: Esquema representativo de escorregamento planar ou translacional. Na foto, \n\nescorregamentos planares generalizados ocorridos na regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro na \n\ncidade de Petr\u00f3polis em janeiro de 2011. Fonte: Infanti Jr. &amp; Fornasari Filho (1998). \n\n\n\n69 \n \n\nPara Fernandes &amp; Amaral (1996), a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos movimentos planares ocorre em \n\nsuperf\u00edcie e as rupturas, na maioria das vezes, acontecem em um espa\u00e7o de tempo bem curto \n\ndevido justamente \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da umidade durante chuvas de alta intensidade.  \n\nApesar de acontecerem mais frequentemente em solos rasos, os escorregamentos \n\nplanares ocorrem tamb\u00e9m em rochas, onde a movimenta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em plano de fraqueza que \n\ncorrespondem \u00e0s superf\u00edcies associadas \u00e0 estrutura geol\u00f3gica, tais como estratifica\u00e7\u00e3o, falhas, \n\njuntas de al\u00edvio de tens\u00f5es e outras. \n\n Al\u00e9m disso, a superf\u00edcie de ruptura pode atingir, ao mesmo tempo, solo e rocha. Os \n\nmateriais envolvidos s\u00e3o, quase sempre, dep\u00f3sitos de t\u00e1lus e/ou col\u00favio. Os dep\u00f3sitos de \n\nt\u00e1lus/col\u00favio que, em geral, encontram-se nos sop\u00e9s das escarpas, s\u00e3o constitu\u00eddos por blocos \n\nrochosos e fragmentos de tamanhos variados envolvidos em matriz terrosa, provenientes do \n\nmesmo processo de acumula\u00e7\u00e3o (MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES/IPT, 2007).  \n\n \n\n? Escorregamentos rotacionais ou circulares \n\n \n\nAo contr\u00e1rio dos escorregamentos planares, que ocorrem em solo raso (Figura 16), os \n\nmovimentos circulares acontecem em solos espessos e bem homog\u00eaneos, como os argilosos. \n\nEste processo \u00e9 definido por uma \u201csuperf\u00edcie de ruptura curva ao longo da qual se d\u00e1 um \n\nmovimento rotacional do maci\u00e7o de solo\u201d (TOMINAGA, 2012, p. 29). \n\n \n \n\n    \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Esquema representativo de escorregamento rotacional ou circular. Na foto, \n\nescorregamento circular ocorrido em talude de corte, Av. Lu\u00eds Eduardo Magalh\u00e3es em \n\nSalvador/BA (Defesa Civil, 2012). Fonte: Infanti Jr. &amp; Fornasari Filho (1998). \n\n  \n\n S\u00e3o movimentos desenvolvidos em taludes naturais, principalmente nas escarpas da \n\nSerra Geral no sul e sudeste do Brasil, mobilizando geralmente o manto de altera\u00e7\u00e3o. No \n\n\n\n70 \n \n\nentanto, ocorrem com maior frequ\u00eancia em taludes de corte para a implanta\u00e7\u00e3o de estradas, ou \n\npara constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, ou ainda pela eros\u00e3o fluvial no sop\u00e9 da vertente. \n\n Neste processo, as superf\u00edcies de deslizamento s\u00e3o curvas, sendo comum a ocorr\u00eancia \n\nde uma s\u00e9rie de rupturas combinadas e sucessivas, originando diferentes degraus de abatimento. \n\nPor serem movimentos bem localizados e com plano de ruptura bem definido, possuem um raio \n\nde alcance relativamente menor que os deslizamentos translacionais. \n\n Como ocorrem com mais frequ\u00eancia em taludes de corte ou artificiais, esse tipo de \n\ndeslizamento pode ser, muitas vezes, evitado a partir de obras de engenharia que imprimam \n\nmaior estabilidade \u00e0 encosta alterada. Um exemplo disso s\u00e3o as obras de drenagem que tornam \n\nposs\u00edvel o escoamento da \u00e1gua infiltrada no talude.  \n\n S\u00e3o, quase sempre, identificados por um abatimento a montante e um levantamento a \n\njusante. No setor frontal do deslizamento, forma-se um aclive, resultado do levantamento da \n\nmassa por rota\u00e7\u00e3o, ocasionando a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Por isso a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \n\nsobre estas \u00e1reas, principalmente na drenagem da \u00e1gua retida no solo e a acumulada nesta \n\ndepress\u00e3o, de forma a evitar o desencadeamento de um novo deslizamento. \n\n Os escorregamentos rotacionais ou circulares, conforme Matos (2008), podem ser \n\nclassificados quanto \u00e0 profundidade da ruptura em superficiais ou profundas. Um deslizamento \n\nsuperficial est\u00e1, geralmente, associado \u00e0 per\u00edodos curtos de precipita\u00e7\u00e3o muito elevada, \n\nenquanto os deslizamentos com plano de ruptura profundo est\u00e3o associados a per\u00edodos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mais prolongados, podendo o deslizamento acontecer alguns dias ap\u00f3s o per\u00edodo \n\nchuvoso.  \n\n \n\n? Escorregamentos em cunha ou estruturado \n\n \n\n Os escorregamentos em cunha (Figura 17) t\u00eam ocorr\u00eancia mais restrita \u00e0s regi\u00f5es que \n\napresentam um relevo fortemente controlado por estruturas geol\u00f3gicas. Est\u00e3o associados aos \n\nmaci\u00e7os rochosos pouco ou muito alterados, nos quais a exist\u00eancia de duas estruturas planares, \n\ndesfavor\u00e1veis \u00e0 estabilidade, condiciona o deslocamento de um prisma ao longo do eixo de \n\nintersec\u00e7\u00e3o destes planos (TOMINAGA, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17: Esquema representativo de escorregamento em cunha ou estruturado. Fonte: \n\nInfanti Jr. &amp; Fornasari Filho (1998). \n\n \n\nEstes processos s\u00e3o mais comuns em taludes de corte ou encostas que sofreram algum \n\nprocesso natural de desconfinamento, como eros\u00e3o ou deslizamentos pret\u00e9ritos. As dimens\u00f5es \n\ndo material deslocado s\u00e3o vari\u00e1veis, e por haver uma superf\u00edcie de ruptura bem definida, limita-\n\nse ao encontro das fraturas. \u00c9 comum observar pequenas rupturas planares de maci\u00e7os rochosos \n\nem taludes de corte ao longo das estradas, ou ainda, em \u00e1reas de antigas pedreiras. \n\n \n\n \n\n? Corridas \n\n \n\n As corridas (Figura 18) s\u00e3o movimentos de massa associados a eventos pluviom\u00e9tricos, \n\ngeralmente, mais intensos e duradouros. Mobilizam grandes volumes de material, sendo o seu \n\nescoamento ao longo de um ou mais canais de drenagem, tendo comportamento l\u00edquido viscoso \n\ne alto poder de transporte e, por consequ\u00eancia, de destrui\u00e7\u00e3o. Normalmente a fonte do material \n\nque aflui para a drenagem s\u00e3o escorregamentos que ocorrem \u00e0 montante.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: Em \u201cA\u201d esquema representativo do processo de Corridas. Em \u201cB\u201d, desastre ocorrido \n\nno Morro do Ba\u00fa/SC, 2008. Em \u201cC\u201d desastre ocorrido em Teres\u00f3polis/RJ, 2011. Fonte: \n\nhttp://www.stacey.peak-media.co.uk/ \n\n \n\n \n\nEstes fen\u00f4menos s\u00e3o mais raros que os deslizamentos, por\u00e9m podem provocar \n\nconsequ\u00eancias de magnitudes superiores, devido \u00e0 for\u00e7a e ao extenso raio de alcance, mesmo \n\nem \u00e1reas planas. Para Tominaga (2012, p. 33) as corridas s\u00e3o \u201cformas r\u00e1pidas de escoamento \n\nde car\u00e1ter essencialmente hidrodin\u00e2mico, ocasionadas pela perda de atrito interno das part\u00edculas \n\nde solo, em virtude da destrui\u00e7\u00e3o de sua estrutura interna, na presen\u00e7a de excesso de \u00e1gua\u201d. \n\nDevido \u00e0 grande variedade de material transportado, as corridas abrangem uma gama \n\nvariada de denomina\u00e7\u00f5es na literatura nacional: corrida de lama (fluxo de solo com alto teor de \n\n\u00e1gua, apresentando m\u00e9dia velocidade relativa e com alto poder destrutivo), corrida de detritos \n\n(material predominantemente grosseiro, constitu\u00eddo por blocos de rocha de v\u00e1rios tamanhos, \n\napresentando um maior poder destrutivo), corrida de terra (fluxo de solo com baixa quantidade \n\nde \u00e1gua, apresentando baixa velocidade relativa), entre outros; e internacional: mud flow, debris \n\nflow, earth flow, lahars (material vulc\u00e2nico), avalanche, entre outros (MURCK et all, 1996). \n\n Quanto \u00e0 origem, os mecanismos de gera\u00e7\u00e3o de corridas de massa podem ser \n\nclassificados em: prim\u00e1ria que corresponde \u00e0s corridas de massa envolvendo somente os \n\nmateriais provenientes das encostas; e secund\u00e1ria que s\u00e3o corridas de massa nas drenagens \n\nA \n\nB C \n\n\n\n73 \n \n\nprincipais, formadas por detritos acumulados no leito e por barramentos naturais, envolvendo \n\nainda o material de escorregamentos das encostas e grandes volumes de \u00e1gua das cheias das \n\ndrenagens. \n\n Juntamente com os movimentos de massa, os processos associados \u00e0 din\u00e2mica fluvial, \n\nmais especificamente inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o de margens, s\u00e3o respons\u00e1veis por desastres no \n\nmundo inteiro, vitimando milhares de pessoas e somando in\u00fameros preju\u00edzos econ\u00f4micos. A \n\nestrutura do trabalho segue com a discuss\u00e3o sobre os processos relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial.  \n\n \n\n \n\n2.4.3 Din\u00e2mica Fluvial: Inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nTodas as \u00e1reas do planeta s\u00e3o influenciadas pelas a\u00e7\u00f5es da natureza. No entanto, espa\u00e7os \n\nexistem com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias que os tornam mais suscept\u00edveis de serem fortemente \n\ncondicionadas pelas caracter\u00edsticas da natureza. A din\u00e2mica fluvial reflete inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre os sistemas solo e \u00e1gua bem como as modifica\u00e7\u00f5es produzidas nestes.   \n\nO homem, desde a antiguidade, procurou fixar moradia pr\u00f3xima aos rios, seja pela \n\nnecessidade do uso da \u00e1gua em quase todas as suas atividades ou pela facilidade de transporte \n\njunto \u00e0s \u00e1guas. Al\u00e9m disso, a superf\u00edcie plana que acompanha os cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 um fator \n\ndeterminante para os assentamentos humanos. \n\nDados apresentados por R\u00fcck (2006) mostram que as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o eventos naturais \n\nmuito frequentes. Em n\u00edvel mundial, por volta de um ter\u00e7o de todos os eventos registrados \u00e9 \n\ndesta categoria e a mesma propor\u00e7\u00e3o \u00e9 observada no que se refere aos danos econ\u00f4micos \n\ncausados. Neste aspecto, o Guidelines for Reducing Flood Losses, elaborado pela ONU (2006), \n\nacrescenta que: \n\n \nThroughout the history of mankind, floods have brought untold wealth and prosperity \n\nto civilizations, and yet at the same time, they have caused tremendous losses and \n\nresulted in untold suffering for millions of people. Even today, floods lead all natural \n\ndisasters in the number of people affected and in resultant economic losses, with these \n\nnumbers rising at alarming rates. (p.2) \n\n \n\nQuando esses eventos meteorol\u00f3gicos ocorrem em \u00e1reas caracterizadas por um alto grau \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, a inunda\u00e7\u00e3o pode ser extensa, resultando em uma grande quantidade de danos \n\ne perdas humanas.  \n\nO crescimento acelerado do n\u00famero de desastres atribu\u00eddos aos eventos de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nAcredita-se que este aumento esteja associado, principalmente, ao crescimento das cidades e \u00e0 \n\n\n\n74 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o; \u00e0 influ\u00eancia que \u00e0s cidades exercem sobre o microclima \n\nlocal, intensificando os eventos chuvosos; e \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es nas redes de drenagem por a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. \n\nComo j\u00e1 mencionado, as inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas s\u00e3o antigas quanto \u00e0s pr\u00f3prias \n\naglomera\u00e7\u00f5es humanas. Elas ocorrem quando os cursos d\u2019\u00e1gua, acrescidos pelas \u00e1guas da \n\nchuva, n\u00e3o tem capacidade de escoamento, saindo do seu leito normal e atingindo as \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas ou at\u00e9 mesmo mais afastadas.  \n\nO relat\u00f3rio anual de estat\u00edsticas de desastres da OFDA/CRED (International Strategy \n\nFor Disaster Reduction) aponta o Brasil em 10\u00ba lugar entre os pa\u00edses do mundo com maior \n\nn\u00famero de v\u00edtimas relacionadas aos Desastres Naturais. Foram 1,8 milh\u00f5es de pessoas, todas \n\nafetadas por desastres hidrol\u00f3gicos que englobam inunda\u00e7\u00f5es, enchentes e movimentos de \n\nmassa. (OFDA/CRED, 2011). \n\nSegundo Berz (2000), no per\u00edodo entre os anos de 1985 e 1999 cerca de 300.000 pessoas \n\nmorreram em decorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es no mundo inteiro, o que totalizou 53% das mortes \n\ncausadas por desastres naturais. Nesse per\u00edodo, os preju\u00edzos somaram US$ 275 milh\u00f5es, o que \n\ntotaliza quase 30% dos danos econ\u00f4micos relacionados aos desastres naturais. A Figura 19 \n\napresenta \u00edndices referentes \u00e0s v\u00edtimas de inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: N\u00famero de v\u00edtimas fatais decorrentes de inunda\u00e7\u00f5es no per\u00edodo de 1975 a 2001, a \n\nn\u00edvel mundial. Fonte: Guidelines for Reducing Flood Losses (2006). \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n Este cen\u00e1rio \u00e9 resultante da falta de cumprimento dos planos diretores em muitas das \n\ncidades latinas, planos que impe\u00e7am efetivamente o loteamento de \u00e1reas sob amea\u00e7a de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, o que contribui para a exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aos desastres. \n\nNo Brasil, conforme Tucci (1995), antes dos anos 60 s\u00e3o menos frequentes os cen\u00e1rios \n\nrelacionados de inunda\u00e7\u00e3o produzidos por drenagens urbanas ou devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Nas \n\nd\u00e9cadas seguintes intensificam-se em fun\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento urbano adotado, \n\nprincipalmente atrav\u00e9s de obras de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nPesquisas realizadas na \u00faltima d\u00e9cada mostram que no Brasil cresce o n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es relacionadas ao crescimento urbano e que os preju\u00edzos giram em \n\ntorno de R$1 bilh\u00e3o por ano, al\u00e9m de centenas de mortos e feridos.  \n\nNo Rio Grande do Sul, entre 1980 e 2005 foram registrados mais de 7.000 eventos \n\nnaturais. Destes, 2.196 tiveram rela\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica fluvial, as enchentes e inunda\u00e7\u00f5es \n\nsomam 1.258 registros; 925 deles foram enxurradas e 13 est\u00e3o associados \u00e0 eros\u00e3o de margens \n\n(RECKZIEGEL, 2007).  \n\nEsses dados demonstram a intensidade dos desastres no Estado, onde, no mesmo \n\nper\u00edodo, foram homologados em torno de 570 decretos de Situa\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia e 42 de \n\nEstado de Calamidade P\u00fablica.  \n\nParte destes eventos pode estar relacionada ao fen\u00f4meno El Ni\u00f1o que aumenta \n\nconsideravelmente as chuvas no RS. Exemplos disso foram inunda\u00e7\u00f5es ocorridas nos anos de \n\n1983, 1993, 1997 e 2003. Em 1983 foi um ano de forte influ\u00eancia deste fen\u00f4meno no Estado, \n\nconsequentemente, ocorreu uma das maiores enchentes j\u00e1 registradas.  \n\nNaquele ano foram registradas 155 ocorr\u00eancias entre os meses de maio a julho. As \n\nconsequ\u00eancias foram catastr\u00f3ficas, centenas de moradias foram destru\u00eddas pela for\u00e7a das \u00e1guas \n\ne milhares de pessoas ficaram desabrigadas. Popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas permaneceram submersas \n\ndurante v\u00e1rios dias. No ano seguinte, a situa\u00e7\u00e3o foi muito semelhante. \n\nOs munic\u00edpios mais atingidos por eventos de din\u00e2mica fluvial no Rio Grande do Sul nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas s\u00e3o aqueles situados nas margens dos rios Ibirapuit\u00e3, Uruguai, Ca\u00ed, Sinos, Santa \n\nMaria, Lago Gua\u00edba e Laguna dos Patos. Conforme dados da Defesa Civil do RS, Santa Maria \n\nregistrou cinco eventos de inunda\u00e7\u00e3o no per\u00edodo entre 1982 e 2011. \n\nNo ano de 2011 foram registrados 385 eventos no RS, onde, quase a totalidade, est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 din\u00e2mica fluvial, como apresenta a Figura 20. As enchentes e enxurradas ganham \n\ndestaque, somam quase metade de todos os eventos registrados.  \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20: Eventos ocorridos no Rio Grande do Sul em 2011. Os eventos relacionados aos \n\nfen\u00f4menos pluviom\u00e9tricos s\u00e3o os mais numerosos. Destaca-se tamb\u00e9m a estiagem em fun\u00e7\u00e3o \n\nda influ\u00eancia do fen\u00f4meno La Nina. Fonte: Defesa Civil do RS \n\n(http://www.defesacivil.rs.gov.br/) \n\n \n\n \n\nNa Figura 21, observa-se o total de eventos e os dados referentes \u00e0 Notifica\u00e7\u00e3o \n\nPreliminar de Desastre (NOPRED) pelos munic\u00edpios. O NOPRED consiste num formul\u00e1rio \n\nutilizado para informar oficialmente ao SINDEC (Sistema Nacional de Defesa Civil) a \n\nocorr\u00eancia de evento adverso ou desastre. Deve ser preenchido no prazo m\u00e1ximo de 12 horas \n\nap\u00f3s o acontecimento, por equipe habilitada, encaminhado aos \u00f3rg\u00e3os de coordena\u00e7\u00e3o e de \n\narticula\u00e7\u00e3o do SINDEC, em n\u00edvel estadual e federal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21: Notifica\u00e7\u00e3o Preliminar de Desastre (NOPRED) pelos munic\u00edpios no Rio Grande do \n\nSul, em 2011 e 2012. Verifica-se que a mobiliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o aos desastres, \n\nfrente ao o aux\u00edlio financeiro recebido atrav\u00e9s do NOPRED. Fonte: Defesa Civil do RS \n\n(http://www.defesacivil.rs.gov.br/) \n \n\n  \n\nA cidade de Santa Maria \u00e9 amplamente atingida por eventos de inunda\u00e7\u00e3o, causando \n\ndanos materiais e sociais para a popula\u00e7\u00e3o santamariense, mesmo que, numa escala maior, esses \n\nacidentes pare\u00e7am menos importantes. \n\nPara compreender a din\u00e2mica das inunda\u00e7\u00f5es nas cidades, faz-se necess\u00e1rio o \n\napontamento de alguns termos b\u00e1sicos referentes aos sistemas fluviais e \u00e0 drenagem urbana.  \n\nO canal de drenagem que confina um curso d\u00b4\u00e1gua denomina-se leito menor e a plan\u00edcie \n\nde inunda\u00e7\u00e3o representa o leito maior do rio. O leito menor \u00e9 um espa\u00e7o bem delimitado, com \n\nmargens geralmente bem definidas, e no qual a frequ\u00eancia de escoamento \u00e9 suficiente para \n\nimpedir o estabelecimento de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nO leito maior pode ser dividido em sazonal ou excepcional, o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexatamente a periodicidade das cheias. No caso do leito sazonal, as cheias ocorrem \n\nregularmente, pelo menos uma vez no ano. Por sua vez, o leito excepcional compreende o \n\nespa\u00e7o ocupado pelas \u00e1guas com frequ\u00eancia irregular, e com per\u00edodos n\u00e3o inferiores a um ano. \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1980). \n\nSegundo Delgado (2000), a distin\u00e7\u00e3o entre os dois tipos de leitos maiores n\u00e3o permite \n\nmaior precis\u00e3o dos limites entre essas duas \u00e1reas, mas tem um significado pr\u00e1tico muito \n\n\n\n78 \n \n\nimportante porque normalmente a \u00e1rea do leito maior excepcional sofre interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\npor meio dos mais diferentes usos (cultivo, moradia, instala\u00e7\u00f5es industriais, etc).  \n\nTodo e qualquer rio tem sua \u00e1rea natural de inunda\u00e7\u00e3o, ou seja, uma plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o que funciona como um regulador hidrol\u00f3gico, absorvendo o excesso de \u00e1gua nos \n\nper\u00edodos de intensas chuvas e consequentes cheias. Cabe ainda ressaltar que o extravasamento \n\nn\u00e3o se d\u00e1 de forma homog\u00eanea ao longo do canal de drenagem e nem mesmo em rela\u00e7\u00e3o as \n\nsuas margens (SANTOS, 2012)  \n\nSobre o comportamento das margens, Christofoletti, (1980) afirma que \u00e9 na margem \n\nc\u00f4ncava que a escava\u00e7\u00e3o no leito do rio ocorre, tamb\u00e9m \u00e9 nessa margem que h\u00e1 maior \n\nvelocidade do fluxo. Na margem convexa ocorre deposi\u00e7\u00e3o, em que o fluxo apresenta menor \n\nvelocidade. Nessa rela\u00e7\u00e3o diferencial entre as margens observa-se que a maior parte do \n\ntransbordamento ocorre nas margens c\u00f4ncavas. \n\nAs \u00e1guas de chuva, ao alcan\u00e7ar um curso d\u2019\u00e1gua, causam o aumento na vaz\u00e3o por certo \n\nper\u00edodo de tempo. Este acr\u00e9scimo na descarga d\u2019\u00e1gua tem o nome de cheia ou enchente. Ou \n\nseja, ocorrem quando a capacidade do canal do curso d \u00e1gua \u00e9 excedida, em decorr\u00eancia disso, \n\nh\u00e1 o extravasamento das margens e alagamento das plan\u00edcies adjacentes.  \n\n  Este extravasamento caracteriza uma inunda\u00e7\u00e3o, e a \u00e1rea marginal, que periodicamente \n\nrecebe esses excessos de \u00e1gua denomina-se plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, v\u00e1rzea ou leito maior. Ou \n\nseja, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas relativamente planas e baixas que de tempos em \n\ntempos recebem os excessos de \u00e1gua que extravasam do seu canal de drenagem. \n\nA drenagem \u00e9 o gerenciamento da \u00e1gua da chuva que escoa no meio urbano. Seu \n\ncaminho percorrido sobre uma superf\u00edcie pode ser topograficamente bem definidos, ou n\u00e3o. As \n\ntorrentes originadas pela precipita\u00e7\u00e3o direta sobre as vias p\u00fablicas desembocam nos bueiros \n\nsituados nas sarjetas.  \n\nEstas torrentes, somadas \u00e0 \u00e1gua da rede p\u00fablica proveniente dos coletores localizados \n\nnos p\u00e1tios e nas calhas situadas nos topos das edifica\u00e7\u00f5es, s\u00e3o escoadas pelas tubula\u00e7\u00f5es que \n\nalimentam os condutos secund\u00e1rios, a partir do qual atingem o fundo do vale, onde o \n\nescoamento \u00e9 topograficamente bem definido, mesmo que n\u00e3o haja um curso d\u2019\u00e1gua perene.  \n\nA microdrenagem \u00e9 definida pelo conjunto de condutos pluviais ou canais presentes em \n\nloteamentos ou na rede prim\u00e1ria urbana. Este tipo de sistema de drenagem \u00e9 projetado para \n\natender \u00e0 drenagem de precipita\u00e7\u00f5es com risco moderado, ou seja, cuja intensidade e dura\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o expressivas. \n\nhttp://www.agesan.sc.gov.br/index.php/servicos-regulados/drenagem-urbana##\n\n\n79 \n \n\nA macrodrenagem envolve os sistemas coletores de diferentes sistemas de \n\nmicrodrenagem. A macrodrenagem envolve \u00e1reas de pelo menos 2 km2 ou 200 ha.  Estes \n\nvalores n\u00e3o devem ser tomados como absolutos porque a malha urbana pode possuir as mais \n\ndiferentes configura\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o das cidades, o percurso natural das \u00e1guas passa a ser determinado \n\npelo tra\u00e7ado das ruas e acaba se comportando da maneira que fica mais vi\u00e1vel ao uso ou da \n\nestrutura da cidade o que na maioria das vezes e bem diferente do seu percurso natural. \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o, principalmente em polos regionais de crescimento e a \n\nexpans\u00e3o irregular da periferia tem produzido impactos significativos na infraestrutura de \n\nrecursos h\u00eddricos. E um dos principais impactos que tem ocorrido na drenagem urbana \u00e9 a forma \n\nde aumento da frequ\u00eancia e magnitude das inunda\u00e7\u00f5es e, consequentemente, a expans\u00e3o das \n\n\u00e1reas de risco. Este processo \u00e9 decorr\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o e a consequente impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\njunto com a canaliza\u00e7\u00e3o do escoamento pluvial.  \n\nO crescimento urbano modifica a paisagem natural provocando v\u00e1rios efeitos que \n\nalteram os componentes do ciclo hidrol\u00f3gico natural. Com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, o \n\nvolume que escorria lentamente pela superf\u00edcie do solo e ficava retido pela vegeta\u00e7\u00e3o passa a \n\nescoar no canal, exigindo maior capacidade de escoamento das se\u00e7\u00f5es fluviais (TUCCI, 2003). \n\nNa figura 22 \u00e9 apresentado o efeito da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre as vari\u00e1veis do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. A Figura 22A representa taxas em \u00e1rea densamente vegetada, onde a evapora\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 em torno de 40%, o \u00edndice de 50% \u00e9 bastante alto, em contrapartida, o escoamento superficial \n\n\u00e9 de apenas 10% da precipita\u00e7\u00e3o total.  \n\nEm \u00e1rea fortemente urbanizada (Figura 22D), a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito diferente, enquanto a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 de apenas 10%, o escoamento superficial tem um incremento de 45%. Neste caso, \n\na perman\u00eancia da \u00e1gua na superf\u00edcie aumenta a possibilidade de ocorr\u00eancia de enxurradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.agesan.sc.gov.br/index.php/servicos-regulados/drenagem-urbana##\n\n\n80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22: Altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico em diferentes est\u00e1gios de urbaniza\u00e7\u00e3o. Fonte: \n\nAquaFluxus Consultoria de Ambiental em Recursos H\u00eddricos (2011). \n\n \n\nEntre as principais consequ\u00eancias do adensamento urbano no comportamento do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico temos a redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o no solo, ou seja, o volume que deixa de infiltrar fica \n\nna superf\u00edcie aumentando o escoamento superficial. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de condutos pluviais para o escoamento superficial torna-o mais r\u00e1pido, \n\nreduzindo o tempo de deslocamento. Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o causa tamb\u00e9m a \n\nredu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, enfraquecendo a recarga dos aqu\u00edferos. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de lixo contribui negativamente para o comportamento da drenagem urbana. \n\nO dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos nos canais obstrui a passagem de \u00e1gua, ocasionando o \n\ntransbordamento dos mesmos. Vale destacar tamb\u00e9m que o assoreamento das se\u00e7\u00f5es da \n\ndrenagem reduz a capacidade de escoamento de condutos, rios e lagos dentro e nos arredores \n\ndas cidades. \n\nPara Tucci (2003), a drenagem urbana tem sido desenvolvida com base no princ\u00edpio \n\nequivocado de que a melhor drenagem \u00e9 a que retira a \u00e1gua excedente o mais r\u00e1pido poss\u00edvel \n\ndo seu local de origem. N\u00e3o se costuma considerar a bacia hidrogr\u00e1fica como sistema de \n\ncontrole, ou seja, os impactos gerados s\u00e3o transferidos de um ponto a outro dentro da bacia \n\natrav\u00e9s de condutos e canaliza\u00e7\u00f5es. \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n81 \n \n\nGeralmente, na microdrenagem as t\u00e9cnicas tradicionais tendem a aumentar a vaz\u00e3o, \n\nesgotando todo o seu volume para jusante. J\u00e1, na macrodrenagem a tend\u00eancia de controle da \n\ndrenagem urbana \u00e9 atrav\u00e9s da canaliza\u00e7\u00e3o dos trechos cr\u00edticos.  \n\n As situa\u00e7\u00f5es aqui mencionadas fazem parte da realidade de Santa Maria. Em muitas \n\n\u00e1reas, o aumento do escoamento superficial causado pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e o \n\nescoamento por condutos modificam e intensificam as rela\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o, transporte e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o na drenagem urbana. \n\n Assim, a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o, principalmente em \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade, \u00e9 \n\nmuito comum. A popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo encontra-se habitando as \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\nou muito pr\u00f3ximas ao leito dos cursos d\u2019\u00e1gua. Em \u00e9pocas mais chuvosas estas \u00e1rea est\u00e3o \n\nsuscept\u00edveis tanto aos processos de inunda\u00e7\u00e3o quanto aos processos de eros\u00e3o de margens. \n\n  No pr\u00f3ximo item, buscou-se reunir os fatores envolvidos na din\u00e2mica fluvial \n\nrespons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es. Esses fatores podem ser de origem natural ou \n\nproduzidos pelo homem, cujo resultado vai depender do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, definindo a \n\nintensidade do risco em que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita.  \n\n \n\n \n\n2.4.3.1 Inunda\u00e7\u00f5es: fatores condicionantes \n\n \n\nEntre os condicionantes naturais das inunda\u00e7\u00f5es destacam-se as formas de relevo; as \n\ncaracter\u00edsticas da rede de drenagem na bacia hidrogr\u00e1fica; a intensidade, quantidade, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das chuvas; as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo; e a presen\u00e7a \n\nou aus\u00eancia de cobertura vegetal (TOMINAGA, 2012). \n\nNeste sentido, Delgado (2000) acrescenta que a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es est\u00e1 associada \n\n\u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o de fatores de ordem meteorol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica, relacionados aos movimentos e \n\nmudan\u00e7as de estado da \u00e1gua na baixa atmosfera, na superf\u00edcie e subsolo, os quais (evapora\u00e7\u00e3o, \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, intercepta\u00e7\u00e3o pela vegeta\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o, \n\nescoamento superficial e subsuperficial) comp\u00f5em o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nOs fatores naturais que controlam os processos de inunda\u00e7\u00e3o, segundo Rebelo (1997) \n\npodem ser considerados: transit\u00f3rios e permanentes. Entre os fatores transit\u00f3rios, as chuvas \n\nt\u00eam, naturalmente, maior influ\u00eancia nos processos de inunda\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, consideram-se \n\nas caracter\u00edsticas do epis\u00f3dio pluviom\u00e9trico, ao n\u00edvel da intensidade e do tipo da precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n82 \n \n\nEntre os fatores permanentes, salientam-se as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas: topografia, \n\nmorfologia, declive, litologia, cobertura vegetal, uso do solo, taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncondi\u00e7\u00f5es da drenagem natural, caracter\u00edsticas da rede hidrogr\u00e1fica e modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas; \n\ne as caracter\u00edsticas da rede de drenagem das \u00e1guas pluviais. \n\nSe o canal for marcado por uma superf\u00edcie muito irregular, tende a produzir maior \n\nturbul\u00eancia, como a liberta\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 menor do que a velocidade de escoamento, d\u00e1-se a \n\nregress\u00e3o do pico de cheia para montante. \n\nSendo a \u00e1rea de sec\u00e7\u00e3o transversal mais ampla, o canal tem condi\u00e7\u00f5es para promover o \n\nescoamento de uma forma lenta. Por outro lado se for menor, vai promover mais facilmente o \n\npico de cheia, pois o escoamento faz-se de uma forma mais r\u00e1pida. \n\nNeste sentido, a problem\u00e1tica de ocupa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas dos pequenos cursos de \u00e1gua, \u00e9 \n\nde certa forma, diferente do que acontece nas plan\u00edcies marginais dos m\u00e9dios e grandes rios. \n\nDe acordo com Santos (2012), os pequenos cursos de \u00e1gua t\u00eam um comportamento \n\ntorrencial, pois durante grande parte do ano, o caudal \u00e9 baixo, estando desta forma sujeitas \u00e0 \n\nsubitas repentinas do caudal em situa\u00e7\u00e3o de pluviosidade, em que o tempo de concentra\u00e7\u00e3o nas \n\nrespectivas bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 muito r\u00e1pido, sem haver praticamente possibilidade de aviso \n\npr\u00e9vio para as popula\u00e7\u00f5es. \n\nE, sobre o transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, acrescenta ainda:  \n\n \n\nNos pequenos cursos de \u00e1gua de fortes declives, o escoamento das \u00e1guas pode atingir \n\nvelocidades elevadas, durante as cheias, podendo provocar o arrastamento de blocos de \n\ngrandes dimens\u00f5es. O transporte em suspens\u00e3o \u00e9 desta forma muito elevado devido a \n\nintensas precipita\u00e7\u00f5es, provocando eros\u00e3o nas cabeceiras, ou pela ac\u00e7\u00e3o exercida pela \n\ncorrente ao longo das margens. Mas \u00e9 nas zonas de menor velocidade de corrente que \n\no material em suspens\u00e3o se deposita, impedindo juntamente com material em flutua\u00e7\u00e3o \n\no escoamento das \u00e1guas, podendo provocar situa\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas. \n\n \n\nSobre a velocidade do escoamento, a declividade tem papel fundamental. Se os declives \n\nforem acentuados, h\u00e1 o predom\u00ednio do escoamento superficial sobre a infiltra\u00e7\u00e3o. Caso \n\ncontr\u00e1rio, em declives menos acentuados, predomina a infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\nA forma geom\u00e9trica de uma bacia hidrogr\u00e1fica tamb\u00e9m pode ser relacionada com a \n\nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. Christofoletti (1980) apresenta \u00edndices que podem ser aplicados para \n\nse definir a forma da bacia, dentre eles est\u00e1 o \u00edndice de forma que compara a \u00e1rea da bacia com \n\na da figura geom\u00e9trica que possa cobrir da melhor forma poss\u00edvel a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nConforme Rebelo (1997), as dimens\u00f5es da bacia tamb\u00e9m assumem um car\u00e1cter \n\nimportante na caracteriza\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es. Assim, em pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas e, \n\n\n\n83 \n \n\nsobretudo, em \u00e1reas urbanas, o extravasamento da calha \u00e9 repentino, (flash floods) estando \n\nquase sempre ligada \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas intensas. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o vai ter influ\u00eancia no escoamento, na medida em que funciona como um \n\nentrave, condicionando o caudal via intersec\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do solo. O grau de \n\ninflu\u00eancia depender\u00e1 da densidade e do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o existente junto e nas proximidades \n\ndo leito. \n\nSobre \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, obviamente, a rede de drenagem influ\u00eancia atrav\u00e9s da densidade, \n\nou seja, se densidade de drenagem for fraca, d\u00e1 origem a um escoamento mais lento e a menores \n\nquantidades de \u00e1gua. Se for intensa d\u00e1 origem a um escoamento r\u00e1pido e uma antecipa\u00e7\u00e3o do \n\npico de cheia.  \n\nEntre os fatores desencadeantes mais significativos est\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas: \n\nquantidade, dura\u00e7\u00e3o, intensidade da precipita\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o temporal, distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica; eventuais interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e poss\u00edveis falhas t\u00e9cnicas. \n\nComo j\u00e1 mencionado, uma das principais causas de inunda\u00e7\u00f5es nas bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\n\u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o humana e o desenvolvimento das suas atividades, uma vez que as caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas, de cobertura vegetal e de permeabilidade dos solos, s\u00e3o alteradas. \n\nQuando a popula\u00e7\u00e3o ocupa o leito maior, que \u00e1reas suscept\u00edveis, os impactos s\u00e3o \n\nfrequentes. Como os rios nos per\u00edodos chuvosos saem do seu leito menor e ocupam o leito \n\nmaior de forma irregular ao longo do tempo, a popula\u00e7\u00e3o tende a ocupar o leito maior, ficando \n\nsujeita ao impacto das inunda\u00e7\u00f5es (SANTOS, 2012). \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o \u00e9 permitido ocupar e construir em plan\u00edcies \n\nde inunda\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), conforme disposto na legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, em especial nas Leis Federais n\u00ba 4.771/65 (C\u00f3digo Florestal) e n\u00ba 6.766/79 \n\n(Parcelamento do Solo Urbano). \n\nEstas \u00e1reas s\u00e3o sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, devido \u00e0 din\u00e2mica natural dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Neste caso a ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a causa da inunda\u00e7\u00e3o e o acidente ocorre porque \u00e1reas \n\nnaturalmente inund\u00e1veis foram ocupadas. \n\nO grau de intensidade dos problemas decorrentes dos eventos de inunda\u00e7\u00e3o vai depender \n\ndo grau de ocupa\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea, da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e da canaliza\u00e7\u00e3o da rede de \n\ndrenagem.  \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos pelo asfalto impede a infiltra\u00e7\u00e3o e \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\naumento da velocidade do escoamento superficial. As retifica\u00e7\u00f5es, as canaliza\u00e7\u00f5es e o \n\nassoreamento tamb\u00e9m alteram a din\u00e2mica da vaz\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, segundo Tominaga \n\n\n\n84 \n \n\n(2009). Com a elimina\u00e7\u00e3o dos meandros existentes em alguns cursos d\u2019\u00e1gua, que reduzem \n\ngradualmente a velocidade da \u00e1gua, ocorre a concentra\u00e7\u00e3o do fluxo em pouco tempo (Figura \n\n23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23: Esquema representativo da interfer\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre os corpos h\u00eddricos. \n\nEm destaque, processos respons\u00e1veis por inunda\u00e7\u00f5es. Fonte: Yazaki (2009). \n\n \n\n \n\nA autora enfatiza que as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o potencializadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nobras de pavimenta\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00f5es e redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes que aumentam a velocidade e o \n\nvolume do escoamento superficial, causando danos ainda maiores \u00e0s \u00e1reas afetadas. \n\nAl\u00e9m disso, a canaliza\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua sem an\u00e1lise dos poss\u00edveis impactos a jusante \n\nsomente transferem os pontos de inunda\u00e7\u00e3o para outro local, mas n\u00e3o minimizam o problema.  \n\nNo entanto, quando um canal \u00e9 totalmente retificado, a aus\u00eancia dos meandros torna o \n\nescoamento muito mais r\u00e1pido, a vaz\u00e3o m\u00e1xima ocorre em um tempo muito menor. Neste caso, \n\na inunda\u00e7\u00e3o pode ocorrer ao longo de todo o canal retificado, enquanto, no canal natural, ela \n\nocorria pontualmente (Figura 24). \n\nNeste sentido, a canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos rios, principalmente em \u00e1reas urbanas, \n\npode ser um fator desencadeador de inunda\u00e7\u00f5es. Estas obras s\u00e3o, muitas vezes, realizadas sem \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o as suas consequ\u00eancias, podendo intensificar as inunda\u00e7\u00f5es que j\u00e1 s\u00e3o \n\ncomuns ou desencadear novos pontos em locais que at\u00e9 ent\u00e3o elas n\u00e3o existiam. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Diferen\u00e7as nos hidrogramas de enchente em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es no percurso \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua. Fonte: Tucci (2003). \n\n \n\nSobre as obras urbanas, Tucci (2003, p.27) acrescenta:  \n\n \n\n...devido \u00e0 forma desorganizada como a infra-estrutura urbana \u00e9 implantada, tais como: \n\n(a) pontes e taludes de estradas que obstruem o escoamento; (b) redu\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento por aterros de pontes e para constru\u00e7\u00f5es em geral; (c) deposi\u00e7\u00e3o e \n\nobstru\u00e7\u00e3o de rios, canais e condutos por lixos e sedimentos; (d) projetos e obras de \n\ndrenagem inadequadas, com di\u00e2metros que diminuem para jusante, drenagem sem \n\nesgotamento, entre outros. \n\n \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo pode causar um aumento de seis a sete vezes a vaz\u00e3o \n\nm\u00e9dia da cheia, enquanto a canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos causa o aumento das \u00e1reas imperme\u00e1veis, \n\nreduzindo o tempo de concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (Figura 25).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25: Hidrograma hipot\u00e9tico que demonstra picos de vaz\u00e3o em \u00e1rea natural e \u00e1rea \n\nurbanizada. Fonte: Tucci, 2003. \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nPara Delgado (2000), esta impermeabiliza\u00e7\u00e3o atua no sentido de refor\u00e7ar o vetor \n\nescoamento, aumentando a quantidade de \u00e1gua que escorre superficialmente e acelerando esse \n\nprocesso. Em decorr\u00eancia disso, h\u00e1 maior press\u00e3o sobre os fluxos fluviais, aumentando a sua \n\nvaz\u00e3o e reduzindo o tempo de pico (tempo que transcorre entre o maior volume de precipita\u00e7\u00e3o \n\ne a maior vaz\u00e3o no canal). \n\nO desmatamento tamb\u00e9m pode contribuir para o acr\u00e9scimo do escoamento superficial e \n\ntende a acelerar o processo de perda do solo, resultando no assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nAssim como a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, propiciando o aumento da frequ\u00eancia de cheias \n\npequenas e m\u00e9dias. \n\nJ\u00e1 o lixo, entope bueiros, canais e tubula\u00e7\u00f5es que levariam as \u00e1guas pluviais diretamente \n\npara o rio, alagando as \u00e1reas que normalmente n\u00e3o eram invadidas pelas \u00e1guas. Na pr\u00f3pria calha \n\ndo rio, o lixo tamb\u00e9m pode funcionar como uma represa, proporcionando o r\u00e1pido aumento do \n\nseu n\u00edvel. \n\nA posi\u00e7\u00e3o que se costuma adotar \u00e9 de resigna\u00e7\u00e3o frente \u00e0 fatalidade de um evento \n\nnatural. Quando na realidade, o impacto foi gerado pela urbaniza\u00e7\u00e3o inadequada, que requer \n\nmedidas preventivas de controle distribu\u00eddo e regulamenta\u00e7\u00e3o. Para que isto ocorra s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias medidas administrativas e t\u00e9cnicas que s\u00e3o implantadas atrav\u00e9s do Plano Diretor \n\nUrbano. \n\nAs consequ\u00eancias da falta de planejamento e regulamenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis s\u00e3o \n\nrealidades em in\u00fameras cidades de m\u00e9dio e grande porte do pa\u00eds.  Depois que o espa\u00e7o est\u00e1 \n\ntodo ocupado, as solu\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis s\u00e3o extremamente caras, onde o poder p\u00fablico passa a \n\ninvestir uma parte significativa do seu or\u00e7amento para proteger uma parcela da cidade que sofre \n\ndevido \u00e0 imprevid\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n Para Tucci (2003), o problema das inunda\u00e7\u00f5es, muitas vezes, tende a ficar no \n\nesquecimento ap\u00f3s cada ocorr\u00eancia. Isso se deve a v\u00e1rios fatores, entre os quais est\u00e1 a falta de \n\nconhecimento sobre controle por parte dos planejadores urbanos; a desorganiza\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel \n\nfederal e estadual, sobre gerenciamento das inunda\u00e7\u00f5es; desconhecimento da popula\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos eventos de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n2.4.3.2 Inunda\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO Minist\u00e9rio das Cidades/IPT (2007) conceitua uma inunda\u00e7\u00e3o como sendo \n\ntransbordamento das \u00e1guas de um curso d\u2019\u00e1gua, atingindo a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de \n\nv\u00e1rzea.  \n\nPara o CEOS (2002), uma inunda\u00e7\u00e3o pode ser definida como qualquer fluxo de \u00e1gua \n\nrelativamente elevado em cursos naturais ou artificiais, em qualquer parte de um rio ou c\u00f3rrego. \n\nPara Tucci (2003) uma inunda\u00e7\u00e3o decorre da sa\u00edda das \u00e1guas do leito de escoamento \n\ndos rios, riachos, galerias pluviais, devido \u00e0 falta de capacidade de transporte de um destes \n\nsistemas e ocupa \u00e1reas onde a popula\u00e7\u00e3o ocupa. \n\nO alagamento \u00e9 um ac\u00famulo moment\u00e2neo de \u00e1guas em determinados locais por \n\ndefici\u00eancia no sistema de drenagem. Em comum, todos os processos, s\u00e3o fen\u00f4menos naturais \n\ncausados por eventos pluviais intensos que ocorrem em tempos de dura\u00e7\u00e3o diferenciados \n\n(TUCCI, 2003).  \n\nCastro (2003) classifica as inunda\u00e7\u00f5es de acordo com a sua evolu\u00e7\u00e3o em diferentes \n\ntipos, nos quais citamos tr\u00eas, que s\u00e3o mais importantes para o objetivo deste trabalho. Entre \n\nelas est\u00e3o enchentes ou inunda\u00e7\u00f5es graduais, enxurradas ou inunda\u00e7\u00f5es bruscas e os \n\nalagamentos. \n\nSobre as enchentes, o autor esclarece que, ocorrem de forma lenta, gradual e, quase \n\nsempre, previs\u00edvel, pois a situa\u00e7\u00e3o de cheia mant\u00e9m-se por certo tempo, onde as \u00e1guas voltam \n\nao n\u00edvel normal do leito ap\u00f3s um per\u00edodo de escoamento.  \n\nAs enchentes/inunda\u00e7\u00f5es graduais est\u00e3o relacionadas e fortemente influenciadas por \n\nvari\u00e1veis climatol\u00f3gicas sazonais ou c\u00edclicas de longo e m\u00e9dio prazo, sendo pouco alteradas \n\npelas caracter\u00edsticas di\u00e1rias do tempo. Enquanto alagamento \u00e9 definido como o ac\u00famulo \n\nmoment\u00e2neo de \u00e1guas em uma dada \u00e1rea por problemas no sistema de drenagem, podendo ter \n\nou n\u00e3o rela\u00e7\u00e3o com processos de natureza fluvial. \n\nEnchentes s\u00e3o fen\u00f4menos relacionados \u00e0s chuvas intensas e duradouras, caracterizadas \n\npor sua abrang\u00eancia, atingindo grandes \u00e1reas ocorrendo, principalmente, em rios de plan\u00edcie em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas mais extensas. \n\n Ao contr\u00e1rio das enchentes, as enxurradas s\u00e3o desencadeadas por chuvas intensas e \n\nconcentradas com capacidade r\u00e1pida de eleva\u00e7\u00e3o dos caudais que ganham maior volume e \n\nvelocidade, podendo estar associadas \u00e0s \u00e1reas mais \u00edngremes que proporcionam maior \n\nvelocidade ao escoamento superficial ao fluxo fluvial (CASTRO, 2003).  \n\n\n\n88 \n \n\n Por acontecerem de forma repentina as enxurradas possuem pico agudo de ocorr\u00eancia, \n\ncom r\u00e1pidas ascens\u00e3o e descenso, caracterizada pela viol\u00eancia dos caudais e pela \n\nimprevisibilidade, provocando danos muito maiores do que as inunda\u00e7\u00f5es graduais (ou \n\nenchentes). \n\nA plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m denominada v\u00e1rzea, \u00e9 uma \u00e1rea que periodicamente \n\nser\u00e1 atingida pelo transbordamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, constituindo, portanto, uma \u00e1rea \n\ninadequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com as caracter\u00edsticas do relevo \u00e9 poss\u00edvel prever a velocidade do processo \n\nde inunda\u00e7\u00e3o. Os vales encaixados (em V) e vertentes com altas declividades predisp\u00f5em as \n\n\u00e1guas a atingirem grandes velocidades em curto tempo, causando inunda\u00e7\u00f5es bruscas e mais \n\ndestrutivas. Os vales abertos, com extensas plan\u00edcies e terra\u00e7os fluviais predisp\u00f5em inunda\u00e7\u00f5es \n\nmais lentas (graduais), devido ao menor gradiente de declividade das vertentes do entorno. \n\nPortanto, vertentes com altas declividades predisp\u00f5em as \u00e1guas a atingirem grandes \n\nvelocidades em curto tempo, causando inunda\u00e7\u00f5es bruscas e mais destrutivas. Os vales abertos, \n\ncom extensas plan\u00edcies e terra\u00e7os fluviais predisp\u00f5em inunda\u00e7\u00f5es mais lentas (graduais), devido \n\nao menor gradiente de declividade das vertentes do entorno (TOMINAGA et all, 2009). \n\nNo entanto, diversas vezes as inunda\u00e7\u00f5es graduais t\u00eam sido registradas como \n\ninunda\u00e7\u00f5es bruscas e vice versa. Isto nem sempre \u00e9 devido \u00e0 falta de conhecimento, mas sim \n\ndevido \u00e0 dificuldade de identifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno em campo e a ambiguidade das defini\u00e7\u00f5es \n\nsobre inunda\u00e7\u00f5es bruscas e graduais (Figura 26). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Diferen\u00e7a entre velocidade e tempo de dura\u00e7\u00e3o em inunda\u00e7\u00e3o gradual e brusca. \n\nFonte: Kobiyama (2006). \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n Isto pode ser facilmente compreendido devido ao grande n\u00famero de defini\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao tema, encontradas em diversas bibliografias, indicando a complexidade do \n\nfen\u00f4meno. Pois, al\u00e9m dos problemas tipicamente conceituais e etimol\u00f3gicos, algumas \n\ncaracter\u00edsticas comportamentais s\u00e3o similares para ambas as inunda\u00e7\u00f5es, ou seja, ocorrem tanto \n\nnas inunda\u00e7\u00f5es graduais como nas bruscas.  \n\nA inunda\u00e7\u00e3o, popularmente tratada como enchente, \u00e9 o aumento do n\u00edvel dos rios al\u00e9m \n\nda sua vaz\u00e3o normal, ocorrendo o transbordamento de suas \u00e1guas sobre as \u00e1reas pr\u00f3ximas a ele.  \n\n Estas \u00e1reas planas pr\u00f3ximas aos rios sobre as quais as \u00e1guas extravasam s\u00e3o chamadas \n\nde plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Quando n\u00e3o ocorre o transbordamento, apesar do rio ficar \n\npraticamente cheio, tem-se uma enchente e n\u00e3o uma inunda\u00e7\u00e3o. Por esta raz\u00e3o, no meio \n\ncient\u00edfico, os termos \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cenchente\u201d devem ser usados com diferencia\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a diferen\u00e7a entre os fen\u00f4menos diz respeito ao tempo de dura\u00e7\u00e3o e a \n\nvelocidade de sua ocorr\u00eancia. Se a precipita\u00e7\u00e3o for intensa num curto per\u00edodo de tempo tem-se, \n\nent\u00e3o, uma enxurrada; caso contr\u00e1rio se a precipita\u00e7\u00e3o for prolongada e o tempo de \n\nextravasamento do canal for maior h\u00e1 uma enchente. \n\nSobre inunda\u00e7\u00f5es graduais, v\u00e1rios autores tecem considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o seus \n\nconceitos. Para NFIP (The National Flood Insurance Program, 2006), \u201cflood\u201d est\u00e1 relacionada \n\ncom uma condi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, onde a inunda\u00e7\u00e3o proveniente de \u00e1guas continentais ou \n\noce\u00e2nicas atinge uma \u00e1rea seca.  \n\nTucci (2003) usa o termo \u201cinunda\u00e7\u00e3o ribeirinha\u201d e o definem como sendo o volume de \n\n\u00e1gua escoado pelo sistema de drenagem quando o solo apresenta reduzida capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o. O conceito utilizado por Mendiondo (2005) sobre \u201criver flood\u201d est\u00e1 associado aos \n\nrios em tr\u00f3picos \u00famidos, onde as chuvas fortes e prolongadas provocam o seu transbordamento. \n\nOs termos e conceitua\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios autores s\u00e3o apresentados no Tabela 5. \n\nA NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration, 2005) usa o mesmo \n\ntermo para designar a inunda\u00e7\u00e3o causada por cursos d\u2019 \u00e1gua perto ou no local onde acontece a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Castro (1999) conceitua inunda\u00e7\u00f5es graduais ou bruscas como sendo a eleva\u00e7\u00e3o \n\npaulatina e previs\u00edvel das \u00e1guas pluviais, e ocorrem sazonalmente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.noaa.gov/\n\n\n90 \n \n\nTabela 5: Diferentes conceitua\u00e7\u00f5es sobre inunda\u00e7\u00f5es. \n\nTermo  Autor Defini\u00e7\u00e3o \n\nFlood  \n\n \n\nNFIP (2005) \n\nUma condi\u00e7\u00e3o geral ou tempor\u00e1ria, de parcial ou completa \n\ninunda\u00e7\u00e3o, de dois ou mais acres de uma terra normalmente \n\nseca, ou duas ou mais propriedades, proveniente da inunda\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas continentais ou oce\u00e2nicas. \n\nFlood  \n\n \n\nNW/NOAA \n\n(2005) \n\nA inunda\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea normalmente seca causada pelo \n\naumento do n\u00edvel das \u00e1guas em um curso d\u2019\u00e1gua estabelecido, \n\ncomo um rio, um c\u00f3rrego, ou um canal de drenagem ou um \n\ndique, perto ou no local onde as chuvas precipitam. \n\nInunda\u00e7\u00f5es Graduais ou \n\nEnchentes \n\n \n\n \n\nCASTRO (1999) \n\nAs \u00e1guas elevam-se de forma paulatina e previs\u00edvel, mant\u00e9m em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cheia durante algum tempo e, a seguir, escoam-se \n\ngradualmente. Normalmente, as inunda\u00e7\u00f5es graduais s\u00e3o \n\nc\u00edclicas e nitidamente sazonais. \n\nInunda\u00e7\u00f5es Ribeirinhas  \n\n \n\n \n\nTUCCI (2003) \n\nQuando a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa e o solo n\u00e3o tem capacidade de \n\ninfiltrar, grande parte do volume escoa para o sistema de \n\ndrenagem, superando sua capacidade natural de escoamento. O \n\nexcesso de volume que n\u00e3o consegue ser drenado ocupa a \n\nv\u00e1rzea inundando de acordo com a topografia das \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas aos rios. \n\nRiver Flood  \n\n \n\nMENDIONDO \n\n(2005) \n\nO transbordamento do rio \u00e9 normalmente resultado de \n\nprolongada e copiosa precipita\u00e7\u00e3o sobre uma grande \u00e1rea. \n\nInunda\u00e7\u00f5es de rio acontecem associadas \u00e0 sistemas de grandes \n\nrios em tr\u00f3picos \u00famidos. \n\nFonte: Kobiyama (2006). \n\n \n\n \n\nO mesmo acontece com os eventos de inunda\u00e7\u00f5es bruscas, autores diferentes se utilizam \n\nde termos variados para conceituar essa situa\u00e7\u00e3o. A National Oceanic and Atmospheric \n\nAdministration - NWS/NOAA (2005), Choudhury et al (2004), K\u00f6mus\u00e7\u00fc et al (1998), \n\nMendiondo (2005) e WMo (1994) utilizam o termo \u201cflash flood\u201d para definir o resultado de \n\numa chuva excessiva em um curto per\u00edodo de tempo.  \n\nPara Castro (1999), uma \u201cinunda\u00e7\u00e3o brusca ou enxurrada\u201d acontece, geralmente, em \n\nregi\u00f5es de relevo acidentado, originada de chuvas intensas e eleva\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do n\u00edvel das \u00e1guas \n\n(Tabela 6). \n\nQuando a popula\u00e7\u00e3o ocupa as \u00e1reas sob amea\u00e7a, os impactos s\u00e3o muito comuns. Isso \n\npode ocorrer, em geral, devido ao n\u00e3o cumprimento dos Planos Diretores que restrinjam o \n\nloteamento de \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00e3o; \u00e0 invas\u00e3o de \u00e1reas ribeirinhas pela popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda; e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de m\u00e9dio risco, que s\u00e3o atingidas com frequ\u00eancia menor, \n\nmas que quando o s\u00e3o, sofrem preju\u00edzos significativos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.noaa.gov/\nhttp://www.noaa.gov/\n\n\n91 \n \n\nTabela 6: Diferentes termos e conceitos utilizados pela bibliografia nacional e internacional \n\nsobre as inunda\u00e7\u00f5es bruscas. \nTermo  Autor Defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFlash Flood \n\n \n\nNWS/NOAA \n\n(2005) \n\nUma inunda\u00e7\u00e3o causada pela pesada ou excessiva chuva em um curto per\u00edodo \n\nde tempo, geralmente menos de 6 horas. Tamb\u00e9m, as vezes uma quebra de \n\nbarragem pode causar inunda\u00e7\u00e3o brusca, dependendo do tipo de barragem e o \n\nper\u00edodo de tempo que ocorre a quebra. \n\n \n\nFlash Flood \n\n \n\nCHOUDHURY \n\net al. (2004) \n\nInunda\u00e7\u00f5es bruscas s\u00e3o inunda\u00e7\u00f5es de curta vida e que duram de algumas \n\nhoras a poucos dias e originam-se de pesadas chuvas. \n\n \n\n \n\nFlash Flood \n\n \n\n \n\nK\u00d6M\u00dcS\u00c7\u00dc et \n\nal. (1998) \n\nInunda\u00e7\u00f5es bruscas s\u00e3o normalmente produzidas por intensas tempestades \n\nconvectivas, a qual causa r\u00e1pido escoamento, e o dano da inunda\u00e7\u00e3o \n\ngeralmente ocorre dentro de horas da chuva que a causa e afeta uma \u00e1rea muito \n\nlimitada. \n\n \n\nInunda\u00e7\u00e3o \n\nBrusca ou \n\nEnxurrada \n\n \n\nCASTRO \n\n(1999) \n\nS\u00e3o provocadas por chuvas intensas e concentradas em regi\u00f5es de relevo \n\nacidentado, caracterizando-se por s\u00fabita e violenta eleva\u00e7\u00e3o dos caudais, os \n\nquais escoam-se de forma r\u00e1pida e intensa. \n\n \n\nFlash Flood \n\n \n\n \n\nMEDIONDO \n\n(2005) \n\n\u00c9 um evento de inunda\u00e7\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o com uma r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o de onde \n\nde inunda\u00e7\u00e3o e r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas. S\u00e3o causadas por pesadas, \n\ngeralmente curtas precipita\u00e7\u00f5es, como uma chuva torrencial, em uma pequena \n\n\u00e1rea. \n\n \n\nFlash Flood \n\n \n\nWMO (1994) \n\nEm bacias pequenas, de r\u00e1pida resposta, com as de tempo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nmenor de seis horas, intensa precipita\u00e7\u00e3o que pode criar uma inunda\u00e7\u00e3o \n\nbrusca. \n\nFonte: Kobiyama (2006). \n\n \n\n  \n\nOs conceitos e classifica\u00e7\u00f5es apresentados foram importantes para fundamentar e \n\nenriquecer o conhecimento sobre a tem\u00e1tica. No entanto, neste trabalho, acreditou-se mais \n\nprudente utilizar apenas o termo \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d, tendo em vista a variedade dos termos e que \n\nmuitas informa\u00e7\u00f5es foram coletadas de fontes n\u00e3o cient\u00edficas, podendo haver equ\u00edvocos quanto \n\n\u00e0 classifica\u00e7\u00e3o. \n\nNa sequ\u00eancia da discuss\u00e3o sobre os processos de din\u00e2mica fluvial, aborda-se a seguir, \n\nos riscos associados \u00e0 eros\u00e3o e ao solapamento de margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. Buscou-se \n\napresentar os principais fatores envolvidos e a consequ\u00eancia destes processos para a popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha. \n\n \n\n \n\n2.4.4 Din\u00e2mica Fluvial: Eros\u00e3o Fluvial \n\n \n\nO estudo dos processos erosivos fluviais t\u00eam suma import\u00e2ncia na an\u00e1lise da din\u00e2mica \n\ndos rios, ao longo do tempo e do espa\u00e7o, visando o entendimento do relacionamento com a \n\nintensidade das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ao longo dos corpos d\u2019\u00e1gua.  \n\n\n\n92 \n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o acontece em curto per\u00edodo de tempo, comparativamente a muitos \n\noutros processos geomorfol\u00f3gicos, mostrando, assim, a import\u00e2ncia de conhecimentos sobre o \n\ngrau da eros\u00e3o marginal, a fim de possibilitar um planejamento adequado, quanto ao uso das \n\nmargens (HOOKE, 1979). \n\nNo que diz respeito ao tema, Thorne (1990) acrescenta que este tipo de eros\u00e3o contribui, \n\nsignificativamente, para o incremento na carga de fundo dos rios, provocando a destrui\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva da \u00e1rea marginal, podendo causar a perda de \u00e1reas habitadas, \u00e1reas cultivadas, \u00e1reas \n\npreservadas, dentre outras. \n\nEros\u00e3o fluvial \u00e9 a eros\u00e3o causada pelas \u00e1guas dos rios, principalmente na \u00e9poca de \n\ncheias, podendo, em alguns casos, ocasionar a destrui\u00e7\u00e3o das margens por desmoronamento ou \n\nescorregamento. Guidicini e Nieble (1983) definem este termo como sendo qualquer \n\nmovimento coletivo de materiais terrosos. \n\nA eros\u00e3o fluvial pode ocorrer no leito, nas margens, ou nas cabeceiras dos rios. A eros\u00e3o \n\ndo leito \u00e9 denominada eros\u00e3o vertical e a das margens eros\u00e3o marginal (\u201clateral erosion\u201d) \n\nconforme Tuysuz (2005). \n\nDe acordo com Florenzano (2008) a eros\u00e3o lateral ocorre quando as margens do canal \n\ns\u00e3o removidas, geralmente por processos de solapamento basal e colapso. Desse modo, a eros\u00e3o \n\nlateral produz o desgaste do material das margens, pelo solapamento basal nos taludes, com \n\naux\u00edlio da a\u00e7\u00e3o do fluxo do curso d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n2.4.4.1 Eros\u00e3o fluvial: fatores condicionantes \n\n \n\nEsta eros\u00e3o pode ser acelerada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e, por fortes precipita\u00e7\u00f5es, resultando \n\nno aumento da carga sedimentar, que atua diretamente no controle na forma\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es \n\nfluviais (barras de meandro, bancos de sedimenta\u00e7\u00e3o, barras laterais e outros). \n\nPara Simons (1982), os processos erosivos ocorrem quando a resultante de todas as \n\nfor\u00e7as atuantes sobre o material erod\u00edvel excede o resultado efetivo de todas as for\u00e7as que \n\ntendem a conservar o material no pr\u00f3prio local. Silva (2011) acrescenta que, podem ocorrer \n\npela corros\u00e3o, pela a\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica da \u00e1gua e pelo atrito dos materiais em transporte.  \n\nEm outras palavras, segundo Brighetti e Martins (2001), o processo de eros\u00e3o das \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 causado, principalmente, pela a\u00e7\u00e3o fluvial devido ao escoamento, \n\ne pela instabilidade geot\u00e9cnica resultante da satura\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua.  \n\n\n\n93 \n \n\nPara o IPT (2007, p. 95) a eros\u00e3o marginal \u00e9 o processo que desencadeia a \u201cremo\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte de solo dos taludes marginais dos rios provocados pela a\u00e7\u00e3o erosiva das \u00e1guas no \n\ncanal de drenagem\u201d, \u00e9 um processo natural da din\u00e2mica fluvial, respons\u00e1vel pela modelagem \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua. Esse processo \u00e9 intensificado em per\u00edodos de pluviosidade elevada, quando \n\nos rios recebem grande parte das escoadas. \n\nA eros\u00e3o das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais vis\u00edveis do \n\nreajustamento da morfologia do canal em busca de um novo equil\u00edbrio e das altera\u00e7\u00f5es na \n\ndin\u00e2mica do sistema fluvial, ocorrendo um trabalho cont\u00ednuo de escava\u00e7\u00e3o na base da margem \n\nc\u00f4ncava, onde a velocidade \u00e9 maior, e de deposi\u00e7\u00e3o na parte convexa (GUERRA et al, 2003).  \n\nNeste sentido, Souza &amp; Cunha (2007) acrescentam que nas margens de forma c\u00f4ncava \n\nocorre a retirada de material pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, enquanto as margens de forma convexa s\u00e3o \n\nlocais de deposi\u00e7\u00e3o deste material. No per\u00edodo das cheias, os fluxos transportam os sedimentos \n\nda base da margem, provocando o solapamento basal, consequentemente, a estrutura das \n\nmargens torna-se inst\u00e1vel e desprovida de sustenta\u00e7\u00e3o na base, resultando, ent\u00e3o, no \n\ndesmoronamento em blocos. \n\nAs \u00e1guas correntes provocam eros\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 pelo impacto hidr\u00e1ulico, mas tamb\u00e9m por \n\na\u00e7\u00f5es abrasivas e corrosivas. Na abras\u00e3o, o impacto das part\u00edculas carregadas pelas \u00e1guas, sobre \n\nas rochas e outras part\u00edculas provoca um desgaste pelo atrito mec\u00e2nico, causando \n\nescorregamentos e solapamento de margem.  \n\nA eros\u00e3o e o assoreamento s\u00e3o processos interligados e, ambos fazem parte da din\u00e2mica \n\nfluvial. A eros\u00e3o das margens \u00e9 respons\u00e1vel pela remo\u00e7\u00e3o e pelo transporte de sedimentos, e o \n\nassoreamento refere-se \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o deste material para o fundo dos rios, causando a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda calha que possibilita o extravasamento ainda mais r\u00e1pido do leito em per\u00edodos de \n\npluviosidade intensa. \n\nO solapamento de margem tamb\u00e9m \u00e9 um evento em que, naturalmente, as \u00e1guas \n\nesculpem os taludes dos rios. Tecnicamente, \u00e9 a \u201cruptura de taludes marginais do rio por eros\u00e3o \n\ne a\u00e7\u00e3o instabilizadora das \u00e1guas durante ou logo ap\u00f3s processos de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nPor\u00e9m, tornam-se perigosos quando afetam a popula\u00e7\u00e3o que habita as proximidades dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua.  \n\nLima (1998) atestou que a din\u00e2mica fluvial est\u00e1 relacionada a dois momentos que \n\ndeflagram a eros\u00e3o das margens: i) fase de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio, possibilitando a a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva das \u00e1guas diretamente sobre o talude (solapamento basal); ii) escorregamento do \n\nmaterial, acionado por meio da gravidade. Em seguida, o material removido, pode se depositar \n\n\n\n94 \n \n\nno sop\u00e9 do talude, dentro do canal e, ao longo das margens, onde se inicia o ciclo de eros\u00e3o, \n\ntransporte e deposi\u00e7\u00e3o pelo fluxo do rio (Figura 27). \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 27: A\u00e7\u00e3o das \u00e1guas fluviais em moradias situadas junto ao leito do rio. Al\u00e9m das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, as moradias podem ser afetadas pelo solapamento das margens. Fonte: Tucci \n\n(2003). \n\n \n\nO canal fluvial pode ser caracterizado por vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas e din\u00e2micas. O regime \n\nde d\u00e9bitos, a pot\u00eancia da corrente, o gradiente hidr\u00e1ulico, a velocidade de fluxo, o transporte de \n\nsedimentos, e a mobilidade do canal s\u00e3o vari\u00e1veis din\u00e2micas, enquanto o gradiente do leito, a \n\nsinuosidade, a forma da se\u00e7\u00e3o transversal, a largura, a profundidade, a tipologia das barras, e as \n\ncaracter\u00edsticas da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas. \n\nDe acordo Brighetti e Martins (2001), as causas da eros\u00e3o devido \u00e0 instabilidade \n\ngeot\u00e9cnica dos taludes de margem podem ser identificadas por: \n\na) diminui\u00e7\u00e3o do angulo natural de equil\u00edbrio: a satura\u00e7\u00e3o do terreno tem por \n\nconsequ\u00eancia uma redu\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo natural de equil\u00edbrio relativo ao material, diminuindo sua \n\nresist\u00eancia; b) rompimento generalizado da margem: a descida ou subida r\u00e1pida do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \n\nou a eleva\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico podem provocar o escorregamento do talude da margem; c) \n\npiping ou retro eros\u00e3o: este fen\u00f4meno, causado pela exist\u00eancia de escoamento atrav\u00e9s de \n\ncaminhos preferenciais, permite que as part\u00edculas do talude sejam transportadas pelo fluxo \n\nprovocando assim a eros\u00e3o progressiva retr\u00f3grada. \n\nA magnitude da eros\u00e3o nas margens est\u00e1 associada a alguns fatores, apresentados por \n\nSouza &amp; Cunha (2007) conforme a Figura 28. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSolapamento \n\nN\u00edvel da \u00e1gua \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28: Esquema representativo dos elementos envolvidos na din\u00e2mica das margens, \n\nrespons\u00e1veis por desencadear processos erosivos associados. Fonte: Souza &amp; Cunha (2007). \n\n \n\n \n\nConforme Souza &amp; Cunha (2007), a eros\u00e3o das margens fluviais pode estar associada \n\nao grau de umidade do material constituinte e algumas propriedades do mesmo, tais como \n\ntextura, densidade aparente, teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e estrutura. A textura est\u00e1 relacionada ao \n\ntamanho e arranjo dos gr\u00e3os, possibilitando, assim, determinar a porosidade e permeabilidade. \n\nA estrutura refere-se ao estado de agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do material. Teores de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica mais elevados contribuem para a agrega\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a os canais, principalmente, pelo escoamento superficial, sendo \n\ntransformada em vaz\u00e3o, contribuindo com grande quantidade de \u00e1gua e carga de sedimentos \n\npara a calha do rio e a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Ao entrar em contato com as margens, esse fluxo \n\ncontribui para remo\u00e7\u00e3o de sedimentos, al\u00e9m de provocar encharcamento do solo. \n\nIrregularidades no percurso do escoamento, como dep\u00f3sitos de lixo, pilares de pontes, \n\nafloramentos rochosos e outros podem gerar turbilh\u00f5es na corrente l\u00edquida que causam o \n\nsolapamento da parte inferior das margens. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o provoca gradualmente um acr\u00e9scimo dos picos de descarga ao \n\nlongo do sistema, al\u00e9m do agravamento dos problemas erosivos. Em per\u00edodos chuvosos, pelo \n\nbloqueio \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, subutiliza-se a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio do escoamento \n\nimediato, aumentando a carga sobre o sistema de escoamento pluvial e conduzindo ao \n\n\n\n96 \n \n\ntransbordamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, alagamentos localizados, e aumento do poder erosivo \n\n(BERGER, 2001). \n\nAs \u00e1reas marginais sem vegeta\u00e7\u00e3o, formadas por material inconsolidado, perme\u00e1vel e \n\ncom len\u00e7ol fre\u00e1tico a pouca profundidade, que por ocasi\u00e3o das chuvas chegam facilmente \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie ou para as \u00e1reas marginais (leito maior), propiciam inunda\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00e3o erosiva das \n\nmargens ocupadas por habita\u00e7\u00f5es. \n\nAs vertentes naturais s\u00e3o em geral os pontos de lan\u00e7amento final das \u00e1guas pluviais e \n\nservidas, aumentando consideravelmente a vaz\u00e3o conferindo ao processo erosivo uma din\u00e2mica \n\nacelerada.  \n\nMuitas vezes, a evolu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos decorre da ocupa\u00e7\u00e3o irregular das \n\nmargens, a partir de loteamentos populares e habitacionais com sistemas de drenagem \n\ndeficit\u00e1rios; de sistemas vi\u00e1rios decorrentes de implanta\u00e7\u00e3o inadequada, com ruas \n\nperpendiculares \u00e0s curvas de n\u00edvel associadas \u00e0 aus\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o, guias e sarjetas; de \n\numa expans\u00e3o urbana descontrolada sob o ponto de vista geot\u00e9cnico e agravada pela defici\u00eancia \n\nde infraestrutura. \n\n  A eros\u00e3o marginal \u00e9 um processo geomorfol\u00f3gico de import\u00e2ncia pr\u00e1tica e cient\u00edfica. \n\nA pesquisa sobre o tema aumentou nas \u00faltimas d\u00e9cadas devido a tr\u00eas principais raz\u00f5es: \n\nprimeiro, a eros\u00e3o da margem desempenha um papel importante no controle da largura do canal; \n\nsegundo, esta eros\u00e3o contribui significativamente no incremento da carga de fundo dos rios; e, \n\nterceiro, a destrui\u00e7\u00e3o progressiva da \u00e1rea marginal desvaloriza os terrenos ribeirinhos e limita \n\no seu uso adequado (THORNE e TOVEY, 1981).  \n\nFrente \u00e0 problem\u00e1tica apresentada at\u00e9 aqui, faz-se necess\u00e1ria a indica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que \n\nmotivem a mitiga\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos desastres relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial e \u00e0 din\u00e2mica \n\ndas encostas. A partir deste ponto, buscou-se discutir a gest\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a e medidas \n\nque embasam a\u00e7\u00f5es preventivas voltadas a enfrentar acidentes, em especial aqueles com \n\npotencial de perdas sociais. \n\n \n\n \n\n2.5 Gest\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres naturais \n\n  \n\nEnquanto o evento causador de desastre ainda \u00e9 apenas uma possibilidade, muitos \n\ndesatres potenciais podem ser mitigados atrav\u00e9s de um planejamento cuidadoso como, por \n\nexemplo, normas de constru\u00e7\u00e3o e zoneamento, projetos rodovi\u00e1rios, rotas de evacua\u00e7\u00e3o, \n\nsistemas de alerta, atendimento \u00e1 popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\n\n\n97 \n \n\n A vulnerabilidade a desastres \u00e9 socialmente constru\u00edda, ou seja, decorre das \n\ncircunst\u00e2ncias econ\u00f4micas e sociais cotidianas. Neste sentido, conhecer onde estes grupos est\u00e3o \n\nconcentrados dentro das comunidades e da natureza geral de suas circunst\u00e2ncias, \u00e9 um passo \n\nimportante para a gest\u00e3o de riscos.  \n\n Trabalhos realizados por Santoro (2011) no Instituto Geol\u00f3gico Nacional, mostram que \n\na identifica\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e o gerenciamento de \u00e1reas de risco s\u00e3o fundamentais para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de enfrentamento de perigos de natureza \n\ngeol\u00f3gico-geot\u00e9cnica (movimentos de massa, eros\u00e3o, enchentes, inunda\u00e7\u00f5es, entre outros).  \n\n O enfoque na gest\u00e3o e no planejamento urbano, no caso dos desastres naturais, assume \n\num papel importante no sentido de preven\u00e7\u00e3o a desastres. Na medida em que o conhecimento \n\ndo meio f\u00edsico e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo possibilita uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa da \n\nsusceptibilidade a perigos, al\u00e9m disso, permite estabelecer diretrizes de uso do solo que \n\nminimizem os problemas j\u00e1 existentes e evitem os futuros (BROLLO, 2011). \n\n Neste sentido, o mesmo autor enfatiza que, o enfoque em \u00e1reas de risco tem estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o com planejamento territorial, pois a identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de perigo e a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde cartas/mapas de risco permitem subsidiar decis\u00f5es para o gerenciamento e interven\u00e7\u00e3o em \n\ndesastres (Figura 29). \n\nPortanto, a preven\u00e7\u00e3o dos desastres naturais deve seguir o caminho do planejamento \n\nterritorial, da antecipa\u00e7\u00e3o do problema. Mas, para isso, ainda \u00e9 necess\u00e1rio o aprofundamento \n\ndo conhecimento sobre os condicionantes de processos geodin\u00e2micos e de seu comportamento \n\nem diferentes situa\u00e7\u00f5es; sobre ferramentas mais precisas de obten\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es; sobre a intera\u00e7\u00e3o entre diferentes processos e sua rela\u00e7\u00e3o com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo; e sobre as consequ\u00eancias e custos para a sociedade ap\u00f3s um desastre. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29: Esquema representativo da sequ\u00eancia das fases de gerenciamento de desastres. \n\nFonte: Tominaga (2007). \n\n \n\n  \n\nO crescente n\u00famero de v\u00edtimas e custos financeiros decorrentes dos desastres naturais \n\nno Brasil, as tr\u00eas esferas governamentais - federal, estadual e municipal - est\u00e3o mobilizando \n\npol\u00edticas, pesquisas e planos de a\u00e7\u00f5es que visam preven\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de perigo. \n\n Em n\u00edvel nacional, os Minist\u00e9rios da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e das Cidades s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por esta tem\u00e1tica. A Secretaria Nacional de Defesa Civil (\u00f3rg\u00e3o integrante do \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o nacional) \u00e9 respons\u00e1vel pela Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil criada \n\nem 1995 e reformulada no ano de 2005. \n\n A Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil estabelece diretrizes, planos e programas \n\npriorit\u00e1rios para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de desastres em todo o pa\u00eds, al\u00e9m da \n\npresta\u00e7\u00e3o de socorro e assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas de desastres de qualquer natureza. \n\n O Minist\u00e9rio das Cidades foi criado em janeiro de 2003 com objetivo de definir a \n\nPol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano, em conson\u00e2ncia com munic\u00edpios, estados e \n\nsociedade civil. Este \u00f3rg\u00e3o visa \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade social e \u00e0 sustentabilidade \n\nambiental, onde os assentamentos humanos em \u00e1reas de risco recebem destaque. \n\n Na esfera estadual, a problem\u00e1tica dos desastres naturais \u00e9 regida pela Coordenadoria \n\nEstadual de Defesa Civil (CEDEC). Com o objetivo de descentralizar as a\u00e7\u00f5es de Defesa Civil \n\nno Estado, em especial na resposta aos desastres, a CEDEC criou as Regionais de Defesa Civil \n\n(REDECs). Compete \u00e0s REDECs atuar no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de interesse da Defesa \n\nCivil, em apoio \u00e0s Coordenadorias Municipais de Defesa Civil; requisitar apoio de \u00f3rg\u00e3os e \n\nentidades da administra\u00e7\u00e3o estadual para a realiza\u00e7\u00e3o de vistorias, avalia\u00e7\u00f5es, inclusive de \n\ndanos, ou outros trabalhos t\u00e9cnicos em munic\u00edpios impactados por desastres. \n\n\n\n99 \n \n\n O Rio Grande do Sul conta com a atua\u00e7\u00e3o de onze REDECs, a sede fica localizada em \n\num munic\u00edpio e abrange outros, conforme a proximidade e caracter\u00edsticas comuns. A estrutura \n\nadministrativa da Defesa Civil do Estado est\u00e1 organizada conforme mostra a Figura 30. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30: Estrutura administrativa da Defesa Civil no Rio grande do Sul. \n\nFonte: http://www.defesacivil.rs.gov.br/ acesso em 21/08/2013 \n\n \n\n \n\nEm n\u00edvel municipal tem-se o Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Risco (PMRR) que foi \n\ninstitu\u00eddo pela A\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Preven\u00e7\u00e3o de Riscos em Assentamentos Prec\u00e1rios no \u00e2mbito \n\ndo Programa de Urbaniza\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o de Assentamentos Prec\u00e1rios do \n\nMinist\u00e9rio das Cidades, como um instrumento de planejamento para o diagn\u00f3stico do risco e a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de medidas estruturais para a sua redu\u00e7\u00e3o, considerando a estimativa de custos, os \n\ncrit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o e a compatibiliza\u00e7\u00e3o com demais programas estaduais e federais \n\nconforme Carvalho &amp; Galv\u00e3o (2006). Destacando tamb\u00e9m (p.58): \n\n \n\nO envolvimento da popula\u00e7\u00e3o que ocupa \u00e1reas de risco, ao longo do processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o do PMRR, varia de acordo com a cultura local e com o grau de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial das comunidades. \u00c9 desej\u00e1vel que essa participa\u00e7\u00e3o se d\u00ea desde a fase de revis\u00e3o \n\ndo mapeamento, quando se faz necess\u00e1rio o levantamento do hist\u00f3rico de acidentes e \n\nocorr\u00eancias da \u00e1rea e a percep\u00e7\u00e3o do risco mostrada pelos moradores, que j\u00e1 \n\npresenciaram v\u00e1rios per\u00edodos chuvosos nesses locais. \n\n \n\nhttp://www.defesacivil.rs.gov.br/\n\n\n100 \n \n\nPara o gerenciamento de riscos nos munic\u00edpios, faz-se necess\u00e1rio uma estrutura m\u00ednima, \n\napresentados a seguir conforme descritos pelo Minist\u00e9rio das Cidades (2007). A COMDEC \n\n(Coordenadoria Municipal de Defesa Civil) normalmente est\u00e1 ligada ao Gabinete do Prefeito, \n\n\u00e0 Secretaria de Planejamento, \u00e0 Secretaria de Obras, ou a outras inst\u00e2ncias municipais, contando \n\ncom t\u00e9cnicos vinculados a essas secretarias e \u00f3rg\u00e3os. \n\nPara a estrutura\u00e7\u00e3o de uma COMDEC, que responda aos problemas da cidade, dever\u00e1 \n\nser estimado um quadro t\u00e9cnico m\u00ednimo que re\u00fana ge\u00f3logos, engenheiros e assistentes sociais, \n\nque juntos definir\u00e3o o planejamento, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es estabelecidas para o gerenciamento \n\ndas \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\nO dimensionamento desse quadro b\u00e1sico de pessoal depender\u00e1 certamente dos \n\nproblemas de risco que o munic\u00edpio tem que enfrentar para evitar acidentes. Conv\u00e9m ressaltar \n\nque nos per\u00edodos cr\u00edticos de chuvas essas equipes necessitam do refor\u00e7o de t\u00e9cnicos de outros \n\n\u00f3rg\u00e3os participantes do sistema (sa\u00fade, obras, limpeza urbana, entre outros), para atender \n\nadequadamente ao leque de demandas, que surge nesses per\u00edodos de anormalidade. \n\nMuitas vezes, os desastres s\u00e3o causados pela falta de drenagem urbana adequada, de \n\nmodo que, sanados os problemas de adequa\u00e7\u00e3o da micro e macrodrenagem, os desastres ser\u00e3o \n\nminimizados.   \n\nOutras vezes \u00e9 a forma de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e r\u00e1pida, sobre solos inst\u00e1veis e \n\nencostas declivosas, que determinam a ocorr\u00eancia de acidentes o que, se depender do controle \n\nurbano da ocupa\u00e7\u00e3o e de melhorias urban\u00edsticas com obras de estabiliza\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m as \u00e1reas \n\nde risco sob controle.  \n\nA gest\u00e3o e o planejamento s\u00e3o prerrogativas indispens\u00e1veis para enfrentar os problemas \n\nurbanos, com vistas a evitar perdas de vidas humanas e de bens, decorrentes de desastres \n\nassociados a causas naturais, ou induzidos pela ocupa\u00e7\u00e3o das cidades.   \n\nAs comunidades mais pobres s\u00e3o quase sempre as mais vulner\u00e1veis frente aos desastres \n\nnaturais, deixando ao poder p\u00fablico uma grande responsabilidade sobre as consequ\u00eancias \n\ndessas ocorr\u00eancias, pela baixa capacidade de autoprote\u00e7\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o (MINIST\u00c9RIO \n\nDAS CIDADES, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n2.5.1 Planejamento e a\u00e7\u00f5es \n\n \n\n  No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, a UNDRO (Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Desastres) elaborou um modelo de abordagem para o enfrentamento de acidentes naturais, \n\nbaseando-se em dois eixos de a\u00e7\u00e3o: a preven\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o. \n\n As atividades de prepara\u00e7\u00e3o t\u00eam o objetivo de auxiliar no enfrentamento de situa\u00e7\u00f5es \n\nde emerg\u00eancia ligadas, principalmente, aos trabalhos de defesa civil.  Nesta fase s\u00e3o indicadas \n\nquais popula\u00e7\u00f5es devem ser evacuadas e/ou protegidas quando localizadas em \u00e1reas de risco \n\nmuito alto ou logo ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do processo. \n\nAs atividades de preven\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas a estudos de natureza t\u00e9cnico-cient\u00edfica, \n\nna defini\u00e7\u00e3o da magnitude de um desastre e no estabelecimento de medidas que possibilitem a \n\nprote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de seus bens materiais. Neste eixo, fica clara a import\u00e2ncia das \n\natividades acad\u00eamicas voltadas para a tem\u00e1tica dos riscos e a sua contribui\u00e7\u00e3o para a sociedade. \n\nO Minist\u00e9rio das Cidades, juntamente com o IPT, identificaram tr\u00eas a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que \n\ndevem ser levantadas quanto se trata de risco, especialmente no que tange \u00e0 gest\u00e3o e ao \n\nmapeamento de \u00e1reas afetadas: a) eliminar ou reduzir o risco agindo sobre o pr\u00f3prio processo \n\n(por meio da implanta\u00e7\u00e3o de medidas estruturais) ou sobre a consequ\u00eancia como, por exemplo, \n\nremovendo os moradores das \u00e1reas de risco; b) evitar a forma\u00e7\u00e3o e o crescimento de \u00e1reas de \n\nrisco aplicando um controle efetivo da forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, por meio de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e de diretrizes t\u00e9cnicas que possibilitem a ocupa\u00e7\u00e3o adequada e segura de \u00e1reas \n\nsuscet\u00edveis a riscos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos. c) conviv\u00eancia com os riscos geol\u00f3gicos \n\npresentes por meio da elabora\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de planos preventivos de Defesa Civil, envolvendo \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es coordenadas que buscam reduzir a possibilidade de ocorr\u00eancia de perda \n\nde vidas humanas, visando um conv\u00edvio com as situa\u00e7\u00f5es de risco dentro de n\u00edveis razo\u00e1veis de \n\nseguran\u00e7a. \n\nSegundo a Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil (2004), as a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos desastres \n\nabrangem quatro fases ou aspectos globais: a preven\u00e7\u00e3o de desastres, a prepara\u00e7\u00e3o para \n\nemerg\u00eancias e desastres, a resposta e a reconstru\u00e7\u00e3o. \n\nA preven\u00e7\u00e3o representa a primeira fase da redu\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres e engloba o \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es que visam evitar que o desastre aconte\u00e7a ou diminuir a intensidade de suas \n\nconsequ\u00eancias (Figura 31). \n\n\n\n102 \n \n\nA prepara\u00e7\u00e3o representa uma segunda fase do processo, e re\u00fane o conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\npara capacitar a comunidade frente aos desastres (incluindo sociedade civil, organiza\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais) para atuar em caso de evento adverso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Esquema representativo com alternativas de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de acidentes, que \n\nreferem-se \u00e0s medidas estrutural ou n\u00e3o estrutural.  \n\nFonte: Minist\u00e9rio das Cidades/IPT (2007). \n\n \n\n A ONU, ainda na d\u00e9cada de 1990, implantou a Estrat\u00e9gia Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Desastres EIRD (ISDR), que tem como foco a redu\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades das \n\ncomunidades como forma de reduzir o risco de desastres. Como resultado, surgiram quatro \n\nestrat\u00e9gias que culminam para gest\u00e3o dos desastres (UNDRO, 1991). \n\n A primeira estrat\u00e9gia \u00e9 identificar/analisar os riscos atrav\u00e9s do conhecimento da situa\u00e7\u00e3o \n\nsocial da popula\u00e7\u00e3o que pode ser atingida e das caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea em potencial.  \n\nUm diagn\u00f3stico de risco deve informar onde existem indicadores ou evid\u00eancias de \n\nprocessos ambientais que, potencialmente, podem causar danos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es ou \n\n\u00e0 infraestrutura e descrev\u00ea-los; estabelecer alguma grada\u00e7\u00e3o ou hierarquiza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas. \n\n  Esta estrat\u00e9gia objetiva a redu\u00e7\u00e3o da magnitude dos processos geol\u00f3gicos perigosos \n\npara eliminar ou reduzir suas consequ\u00eancias sociais e/ou econ\u00f4micas. Para Augusto Filho &amp; \n\nVirgili (1998) existem dois conjuntos de medidas preventivas: medidas n\u00e3o-estruturais, que \n\n\n\n103 \n \n\ncontemplam o planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e; medidas estruturais que englobam \n\nobras de engenharia.  \n\n \n\n \n\n2.5.1.1 Medidas estruturais \n\n \n\n A segunda estrat\u00e9gica diz respeito \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas estruturais para a preven\u00e7\u00e3o de \n\nacidentes e a redu\u00e7\u00e3o dos riscos (Figura 32). As medidas estruturais significam interven\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas nas \u00e1reas afetadas, em forma de obras de conten\u00e7\u00e3o, drenagem, retaludamento, remo\u00e7\u00e3o \n\nou mesmo recupera\u00e7\u00e3o das encostas, revegeta\u00e7\u00e3o, entre outras (CARVALHO &amp; GALV\u00c3O, \n\n2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32: Exemplos de interven\u00e7\u00f5es estruturais em \u00e1rea de risco de escorregamento. Em \u201cA\u201d \n\ncorte e vegeta\u00e7\u00e3o de talude. Em \u201cB\u201d prote\u00e7\u00e3o de talude artificial em \u00e1rea urbana. Fonte: IPT \n\n(2007). \n\n \n\n \n\nConforme o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), uma abordagem estrutural para \n\na gest\u00e3o das \u00e1reas de risco, corresponde \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas medidas fundamentais: a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde planos de interven\u00e7\u00f5es estruturais integradas considerando os aspectos t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos \n\ne socioculturais; implanta\u00e7\u00e3o de obras de conten\u00e7\u00e3o inseridas em programas de reurbaniza\u00e7\u00e3o \n\nou consolida\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica; avalia\u00e7\u00e3o do reuso da \u00e1rea de risco para fins habitacionais voltados \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, utilizando t\u00e9cnicas construtivas adequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ngeot\u00e9cnicas das encostas. \n\n Al\u00e9m disso, as obras de engenharia s\u00e3o alternativas t\u00e9cnicas comumente aplicadas para \n\na preven\u00e7\u00e3o e controle de acidentes de deslizamentos, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, em \u00e1reas \n\nurbanas. H\u00e1 uma gama variada de possibilidades t\u00e9cnicas de engenharia capazes de garantir a \n\nseguran\u00e7a de uma dada \u00e1rea de risco geol\u00f3gico ou hidrol\u00f3gico. \n\nA B \n\n\n\n104 \n \n\nNo entanto, em muitos casos o problema \u00e9 t\u00e3o complexo que n\u00e3o d\u00e1 tempo para executar \n\na obra, sendo necess\u00e1rio planejar formas de monitoramento permanente e preven\u00e7\u00e3o de \n\nacidentes (a\u00e7\u00f5es n\u00e3o-estruturais) nas \u00e1reas de risco. \n\nNa maioria dos casos de estabiliza\u00e7\u00e3o dos processos de movimentos de massa, \n\nexecutam-se diversos tipos de obras combinadas. Segundo o Minist\u00e9rio das Cidades (2007, p. \n\n131): \n\n \n\nAs obras de drenagem e de prote\u00e7\u00e3o superficial n\u00e3o devem ser encaradas apenas como \n\nobras auxiliares ou complementares no projeto de estabiliza\u00e7\u00e3o. Uma correta execu\u00e7\u00e3o \n\ndestas obras pode ser o principal instrumento na conten\u00e7\u00e3o de diversos problemas de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o. Retaludamentos, aterros e mesmo obras com estrutura de conten\u00e7\u00e3o \n\npodem ser danificados ou destru\u00eddos, quando seus projetos n\u00e3o prev\u00eaem sistemas de \n\ndrenagem eficientes. Outro aspecto a ser considerado \u00e9 que projetos de obras de \n\nconten\u00e7\u00e3o, mal elaborados ou de execu\u00e7\u00e3o deficiente, podem potencializar a magnitude \n\ndas instabiliza\u00e7\u00f5es, resultando em danos sociais e econ\u00f4micos principalmente em \u00e1reas \n\nurbanas. Entre as principais causas espec\u00edficas para o insucesso de obras de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o, destacam-se drenagem insuficiente, remo\u00e7\u00e3o parcial da massa rompida, \n\nproblemas de funda\u00e7\u00e3o de muros e aterros, atirantamento dentro da massa instabilizada, \n\netc. \n\n  \n\n Uma quest\u00e3o de grande relev\u00e2ncia, quando se trata de medidas estruturais, \u00e9 a \n\ndisponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria do pr\u00f3prio munic\u00edpio ou das fontes externas a que ele possa \n\nrecorrer. Quando o or\u00e7amento previsto \u00e9 muito elevado, cidades t\u00eam a op\u00e7\u00e3o, quando poss\u00edvel, \n\nde adotar modelos de gest\u00e3o n\u00e3o convencionais para a execu\u00e7\u00e3o direta das interven\u00e7\u00f5es para \n\nredu\u00e7\u00e3o do risco, envolvendo a comunidade local, sob a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da prefeitura.  \n\n Especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos riscos hidrol\u00f3gicos, as a\u00e7\u00f5es estruturais s\u00e3o aquelas que \n\nmodificam o sistema fluvial, evitando preju\u00edzos decorrentes das enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, onde \n\nse aplicam solu\u00e7\u00f5es de engenharia extensivas ou intensivas. Conforme o Minist\u00e9rio das \n\nCidades/IPT (2007, p. 127): \n\n \n\nAs medidas extensivas s\u00e3o aquelas que agem na bacia, procurando modificar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o em \u00e1reas muito urbanizadas, como a recomposi\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal nos terrenos, que reduz e retarda os picos de enchente e controla a \n\neros\u00e3o da bacia. As medidas intensivas s\u00e3o aquelas que agem no rio e na din\u00e2mica \n\nfluvial, podendo acelerar o escoamento, aumentando a capacidade de descarga dos rios \n\npor meio do corte de meandros e retifica\u00e7\u00e3o dos canais, retardando o escoamento por \n\nmeio de reservat\u00f3rios e bacias de conten\u00e7\u00e3o e desviando o escoamento por meio de \n\nobras como canais de desvio. \n\n  \n\n Sobre as medidas estruturais para a preven\u00e7\u00e3o e controle de riscos gemorfol\u00f3gicos e \n\nhidrol\u00f3gicos, Ogura (2006) apresenta as principais a\u00e7\u00f5es/obras poss\u00edveis em situa\u00e7\u00e3o de \n\ninstabilidade de encosta e de enchentes inunda\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n105 \n \n\n a) Conten\u00e7\u00e3o de encostas: incluem retaludamentos e aterros, al\u00e9m das diversas \n\ntipologias de estruturas de conten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o superficial de taludes e sistemas de drenagem \n\nespec\u00edficos. Os retaludamentos compreendem obras de estabiliza\u00e7\u00e3o a partir da mudan\u00e7a na \n\ngeometria das encostas, por meio de cortes e aterros, com ou sem estruturas de conten\u00e7\u00e3o. Obras \n\nespec\u00edficas para deslizamentos em maci\u00e7os rochosos incluem desde os desmontes manuais de \n\nlajes e blocos de rocha, at\u00e9 obras de engenharia mais complexa e bem mais custosa. Contudo, \n\nvale ressaltar obras de conten\u00e7\u00e3o mal planejadas ou de execu\u00e7\u00e3o deficiente, podem \n\npotencializar a magnitude das instabiliza\u00e7\u00f5es, resultando em danos sociais e econ\u00f4micos ainda \n\nmaiores, principalmente em \u00e1reas urbanas onde o adensamento populacional \u00e9 maior.  \n\nb) Controle e preven\u00e7\u00e3o de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es: incluem a recomposi\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal, o controle das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de sedimentos, a redu\u00e7\u00e3o da rugosidade dos \n\ncanais por desobstru\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios para controle de inunda\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\nde diques retifica\u00e7\u00e3o da calha do rio e canaliza\u00e7\u00e3o. A recomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n\ninterfere no processo precipita\u00e7\u00e3o-vaz\u00e3o, reduzindo as vaz\u00f5es m\u00e1ximas devido ao \n\namortecimento do escoamento. O controle das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de sedimento implica na \n\nconserva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos rios, evitando a redu\u00e7\u00e3o no escoamento por ac\u00famulo de sedimentos.  \n\nOs reservat\u00f3rios para controle de inunda\u00e7\u00e3o funcionam retendo o volume de \u00e1gua \n\ndurante as enchentes, reduzindo o pico e o impacto a jusante do barramento. Os diques s\u00e3o \n\nmuros laterais de terra ou concretos, constru\u00eddos a certa dist\u00e2ncia das margens, que protegem \n\nas \u00e1reas ribeirinhas contra a inunda\u00e7\u00e3o. As modifica\u00e7\u00f5es na morfologia dos rios visam aumentar \n\na vaz\u00e3o para um mesmo n\u00edvel, reduzindo a frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n2.5.1.2 Medidas n\u00e3o estruturais \n\n  \n\nA terceira estrat\u00e9gia est\u00e1 relacionada com a do\u00e7\u00e3o de medidas n\u00e3o estruturais com \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de planos preventivos de Defesa Civil para monitoramento e atendimento das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. As medidas n\u00e3o estruturais compreendem tudo aquilo que permite \n\notimizar o gerenciamento dos riscos como o mapeamento das \u00e1reas de risco, capacita\u00e7\u00f5es dos \n\nt\u00e9cnicos municipais, informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o das comunidades locais, capacita\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos comunit\u00e1rios, entre outras. \n\nPara Hoffman (2002) essas medidas incluem ainda: regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo; fortalecimento de prerrogativas locais de responsabilidades atrav\u00e9s da descentraliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n106 \n \n\ne democratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas; capacita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local e institui\u00e7\u00f5es nacionais \n\nsobre as causas, os impactos e os meios de preven\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes; assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e \u00e0 institui\u00e7\u00f5es nacionais  na gest\u00e3o do risco e  na constru\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00f5es eficazes; \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de mecanismos e instrumentos para a difus\u00e3o do risco em meio \u00e0 sociedade. \n\n Carvalho &amp; Galv\u00e3o (2006) levantam a import\u00e2ncia do monitoramento em \u00e1reas de risco. \n\nO monitoramento envolve a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle: de novas ocupa\u00e7\u00f5es em locais suscet\u00edveis \n\na risco; do adensamento das \u00e1reas de risco ocupadas; da execu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es inadequadas \n\n(cortes, aterros, fossas); de incidentes geradores de risco (vazamento de tubula\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amento \n\nde entulhos, obstru\u00e7\u00e3o de valas e drenagens, etc.); da evolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco.  \n\n Os autores acrescentam ainda que, no Brasil, as experi\u00eancias mais bem sucedidas em \n\ngest\u00e3o de riscos t\u00eam adotado a\u00e7\u00f5es relativamente simples e tem resultados decisivos na gest\u00e3o \n\ndos desastres. Entre os resultados positivos est\u00e3o as vistorias peri\u00f3dicas e sistem\u00e1ticas em todas \n\nas \u00e1reas suscept\u00edveis por equipes t\u00e9cnicas, realizando observa\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de \n\nperigo que j\u00e1 foram identificadas, ou realizando registro de novos processos instalados.  \n\nNeste sentido, a orienta\u00e7\u00e3o dos moradores tem papel fundamental no gerenciamento das \n\n\u00e1reas de risco. Essas a\u00e7\u00f5es envolvem informa\u00e7\u00f5es sobre obras corretivas e preventivas e, se for \n\nnecess\u00e1rio, por meio de notifica\u00e7\u00e3o, intima\u00e7\u00e3o ou interdi\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00f5es que possam produzir \n\nperigo aos moradores (constru\u00e7\u00e3o de novas moradias em locais inadequados, lan\u00e7amento de \n\nlixo, entulho ou \u00e1gua servida nas encostas, cortes de taludes, etc.). \n\nA preven\u00e7\u00e3o e a mitiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidas que, conforme Hoffman (2002), objetivam \n\nprevenir ou atenuar os efeitos dos eventos extremos sobre a popula\u00e7\u00e3o, sobretudo a longo e \n\nm\u00e9dio prazos.  \n\nEstas a\u00e7\u00f5es incluem, por um lado, as esferas pol\u00edtico-administrativas e obras de \n\ninfraestrutura (complexas ou n\u00e3o), e, por outro lado, a influ\u00eancia sobre o estilo de vida e sobre \n\no comportamento da popula\u00e7\u00e3o, visando diminuir sua vulnerabilidade frente aos desastres.  \n\nEntre estas, o Plano Diretor de Drenagem Urbana tem a miss\u00e3o de criar os mecanismos \n\nde gest\u00e3o da infraestrutura urbana relacionado com o escoamento das \u00e1guas pluviais e dos rios \n\nna \u00e1rea urbana da cidade (Figura 33).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33: Esquema metodol\u00f3gico com as etapas, princ\u00edpios e estrutura para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\num Plano Diretor de Drenagem Urbana. Fonte: Tucci (2003). \n\n \n\nEste planejamento visa evitar perdas econ\u00f4micas, melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nmeio ambiente da cidade dentro de princ\u00edpios econ\u00f4micos, sociais e ambientais definidos pelo \n\nPlano Diretor de Desenvolvimento Urbano (TUCCI, 2003). \n\nO autor acrescenta, em n\u00edvel nacional, as metas a serem cumpridas: \n\n \n\n...(a) planejar a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pluvial no tempo e no espa\u00e7o, com base na \n\ntend\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o urbana compatibilizando esse desenvolvimento e a \n\ninfraestrutura para evitar preju\u00edzos econ\u00f4micos e ambientais; (b) controlar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de restri\u00e7\u00f5es na \u00e1reas de alto risco e; (c) \n\nestabelecer uma conviv\u00eancia harm\u00f4nica com as enchentes nas \u00e1reas de baixo risco \n\n(TUCCI, 2003). \n\n  \n\nO primeiro e, talvez, o mais importante dos princ\u00edpios norteadores de PDDU diz respeito \n\n\u00e0 drenagem como parte da infraestrutura urbana, portanto deve ser planejada em conjunto com \n\noutros sistemas, principalmente o plano de controle ambiental, esgotamento sanit\u00e1rio, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de material s\u00f3lido e tr\u00e1fego. \n\nA atua\u00e7\u00e3o, tanto do poder p\u00fablico quanto das entidades civis e cient\u00edficas em \u00e1reas de \n\nriscos, acontece a partir dos resultados gerados pela identifica\u00e7\u00e3o dos locais afetados, atrav\u00e9s \n\nda hierarquiza\u00e7\u00e3o dos riscos e do mapeamento das \u00e1reas afetadas ou em potencial. \n\n Neste contexto, o zoneamento e o mapeamento constituem uma das principais medidas \n\nn\u00e3o estruturais no que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o dos riscos. A identifica\u00e7\u00e3o e a espacializa\u00e7\u00e3o do \n\nproblema permitem a\u00e7\u00f5es mais r\u00e1pidas e eficazes tanto na preven\u00e7\u00e3o quanto na ocorr\u00eancia dos \n\ndesastres.  \n\n\n\n108 \n \n\n2.6 Zoneamento e mapeamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco \n\n  \n\nA cartografia, utilizada na identifica\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico dos riscos, tem como base a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es referentes aos aspectos f\u00edsicos e naturais, bem como \n\ninforma\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m de dados socioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo.  \n\n O mapeamento de risco constitui importante instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica, na medida \n\nem que permite hierarquizar os problemas, priorizar o atendimento em caso de desastre, avaliar \n\nos custos de investimentos, dar suporte t\u00e9cnico \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com a comunidade. Ou seja, o \n\nzoneamento e a cartografia que o acompanham (mapa) constituem a base de uma pol\u00edtica de \n\npreven\u00e7\u00e3o (VEYRET, 2007). \n\n Entre os principais objetivos de um trabalho que prop\u00f5e o mapeamento de risco, \n\nconforme Minist\u00e9rio das Cidades (2007) s\u00e3o: orientar as a\u00e7\u00f5es de planejamento urbano; definir \n\n\u00e1reas priorit\u00e1rias para interven\u00e7\u00f5es em base t\u00e9cnica; controlar os pontos cr\u00edticos onde os riscos \n\ns\u00e3o mais altos; definir o tipo de tratamento da \u00e1rea em fun\u00e7\u00e3o do processo atuante; servir de \n\ninstrumento de negocia\u00e7\u00e3o com as comunidades e \u00f3rg\u00e3os de financiamento; direcionar as \n\ninterven\u00e7\u00f5es estruturais (obras de engenharia).  \n\nO tempo de retorno do evento merece aten\u00e7\u00e3o especial, pois as probabilidades de \n\nocorr\u00eancia s\u00e3o baseadas em dados quantitativos, por\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem variar \n\nrapidamente, principalmente quando as atividades antr\u00f3picas se fazem presentes. \n\n O mapa de susceptibilidade assume papel importante no mapeamento de risco, porque \n\natrav\u00e9s dele \u00e9 poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e planejamento do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o, pois indica a potencialidade de ocorr\u00eancia de processos naturais e induzidos em \u00e1reas \n\nde risco.  \n\nUm mapa de susceptibilidade de desastres espacializa as \u00e1reas onde podem ocorrer \n\nacidentes futuros, correlacionando alguns dos principais fatores que  contribuem para a \n\nocorr\u00eancia de eventos danosos (CARRARA et al., 2003). \n\nO objetivo de uma avalia\u00e7\u00e3o dos perigos segundo a UNISDR (2009) \u00e9 identificar a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de um perigo espec\u00edfico, em um determinado per\u00edodo de tempo \n\nfuturo, bem como sua intensidade e \u00e1rea de impacto. \n\nA proposta de Juli\u00e3o et al. (2009) utiliza o termo \u201cperigosidade\u201d para avaliar a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia (avaliada qualitativa ou quantitativamente) de um fen\u00f4meno com \n\numa determinada magnitude (a que est\u00e1 associado um potencial de destrui\u00e7\u00e3o), num \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo e numa dada \u00e1rea. \n\n\n\n109 \n \n\n Par\u00e2metros tais como declividade, orienta\u00e7\u00e3o de vertentes, inclina\u00e7\u00e3o do terreno, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de bacia hidrogr\u00e1fica, rede de drenagem podem ser facilmente inclu\u00eddos \n\nna an\u00e1lise e mapeamento de \u00e1reas suscept\u00edveis. \n\n Algumas das caracter\u00edsticas deste tipo de mapeamento dizem respeito \u00e0 probabilidade \n\ntemporal e espacial, tipologia e comportamento do fen\u00f4meno; \u00e0 vulnerabilidade dos elementos \n\nsob risco; aos custos dos danos; e \u00e0 aplicabilidade temporal limitada. \n\n Um mapeamento de risco, segundo Cerri et al. (2007), tem como objetivo principal \n\navaliar a possibilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno adverso em um local e num per\u00edodo de \n\ntempo espec\u00edfico, caracterizando a tipologia do(s) processo(s), atrav\u00e9s do mecanismo \n\ndeflagrador, do material envolvido, da intensidade e magnitude, da velocidade e tempo de \n\ndura\u00e7\u00e3o, etc. \n\n Sobre o mapeamento, mais especificamente para os escorregamento, Cerri (1993) \n\nconsiderou dois n\u00edveis de detalhamento: o zoneamento de risco e o cadastramento de risco. No \n\nzoneamento de risco s\u00e3o determinados setores nos quais est\u00e3o inseridas v\u00e1rias moradias e, para \n\ncada setor, \u00e9 atribu\u00eddo um grau de risco que vai de baixo at\u00e9 muito alto. No entanto, pode haver \n\nmoradias com graus de risco diferentes em um mesmo setor, ou at\u00e9 mesmo que est\u00e3o sob \n\nnenhum risco. \n\n   O zoneamento compreende a identifica\u00e7\u00e3o dos processos destrutivos atuantes, a \n\navalia\u00e7\u00e3o do risco de ocorr\u00eancia de acidentes e a delimita\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o espacial de setores \n\nhomog\u00eaneos em rela\u00e7\u00e3o ao grau de probabilidade de ocorr\u00eancia do processo ou mesmo \n\nocorr\u00eancia de risco, estabelecendo tantas classes quantas necess\u00e1rias. \n\n Al\u00e9m da an\u00e1lise do perigo, trabalha-se com a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o que pode \n\nser afetada por eventos danosos. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade, o segundo n\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nrisco, combina as informa\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o do perigo com um invent\u00e1rio das \u00e1reas j\u00e1 \n\nexistentes (ou planeados) de propriedade e da popula\u00e7\u00e3o exposta a um perigo. Ele fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre quem e o que s\u00e3o vulner\u00e1veis a desastres naturais dentro das \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas definidas pela identifica\u00e7\u00e3o de perigos. A avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade tamb\u00e9m \n\npode estimar os danos e baixas que poder\u00e3o resultar de v\u00e1rias intensidades do perigo (DEYLE \n\net al., 1998). \n\nA vulnerabilidade, segundo Cutter (2001) amplamente definida como o potencial de \n\nperda, \u00e9 um conceito essencial para a investiga\u00e7\u00e3o dos perigos e \u00e9 fundamental para o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o de perigo em n\u00edvel local, nacional e internacional. \n\n\n\n110 \n \n\nThouret &amp; D\u2019ercole (1996) colocam que a vulnerabilidade lato sensu, \u00e9 parte de um \n\nsistema que engloba o dano f\u00edsico e moral de pessoas e danos potenciais a elementos expostos \n\n(produ\u00e7\u00e3o de bens, socioecon\u00f4micas e patrim\u00f4nio). \n\nA vulnerabilidade na concep\u00e7\u00e3o de Alc\u00e1ntara-Ayala, (2002) pode ser definida como a \n\npropens\u00e3o de um elemento em risco devido a qualquer tipo de perigos naturais a sofrer \n\ndiferentes graus de perda ou quantidade de dano em fun\u00e7\u00e3o da sua particularidade social, \n\nfraquezas econ\u00f4micas, culturais e pol\u00edticos. \n\nPara Hogan e Marandola (2007) a vulnerabilidade envolve aquelas condi\u00e7\u00f5es (sociais, \n\necon\u00f4micas, demogr\u00e1ficas, geogr\u00e1ficas, etc.) que afetam a capacidade de responder \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 a capacidade de responder ao perigo e ao risco. \n\nA vulnerabilidade \u00e9 a magnitude do impacto previs\u00edvel de uma \u00e1rea sobre os alvos. A \n\nvulnerabilidade mede os \u201cimpactos danosos do acontecimento sobre os alvos afetados\u201d. A \n\nvulnerabilidade pode ser humana, socioecon\u00f4mica e ambiental (VEYRET, 2007). \n\n  A an\u00e1lise do processo de segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para entender a configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial urbana, em especial, nos espa\u00e7os urbanos com maiores n\u00edveis de desigualdade. A \n\npobreza, segundo Torres et al. (2003), tem um componente espacial que pode ser caracterizado, \n\nna maioria dos casos, como um processo de segrega\u00e7\u00e3o. Geralmente, a segrega\u00e7\u00e3o nas cidades \n\nbrasileiras \u00e9 semelhante, com a pobreza tendendo a ser altamente concentrada em termos \n\nespaciais. \n\nA pobreza representa um dos componentes mais graves da segrega\u00e7\u00e3o, segundo Thouret \n\n(2007), ela constitui um triplo fator de risco: ela for\u00e7a as pessoas a viverem nas zonas menos \n\ncaras, mas mais perigosas; ela domina as preocupa\u00e7\u00f5es cotidianas das pessoas que n\u00e3o t\u00eam nem \n\nos recursos econ\u00f4micos nem mesmo tempo de preservar o meio ambiente; ela for\u00e7a o \n\ndesbravamento e o desflorestamento para atender \u00e0s necessidades fundamentais de \n\naquecimento e alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nNas zonas onde o solo \u00e9 menos valorizado as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda acabam por \n\nocupar de forma homog\u00eanea essas \u00e1reas. Moura e Silva (2008) afirmam que em dado ambiente \n\nde segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cioespacial, esses segmentos se p\u00f5em mais vulner\u00e1veis aos efeitos dos \n\nfen\u00f4menos naturais, o que coloca em \u00eanfase a no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade socioambiental\u201d. \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o generalizada, segundo Mendon\u00e7a e Leit\u00e3o (2008), que marca o presente \n\nmomento da humanidade \u2013 um mundo eminentemente urbano \u2013, ao promover a acumula\u00e7\u00e3o de \n\nhomens e atividades em espa\u00e7os restritos, faz das cidades lugares altamente vulner\u00e1veis a \n\nqualquer agente perturbador, quer seja ex\u00f3geno ou end\u00f3geno, natural ou t\u00e9cnico. Al\u00e9m disso, \n\n\n\n111 \n \n\ncomo observou Thouret (2007) a rede urbana regional e nacional, na qual se inscreve uma \n\ncidade, tamb\u00e9m pode engendrar efeitos em cadeia externos a um desastre natural.  \n\nNo caso da urbaniza\u00e7\u00e3o, conforme Marandola &amp; Hogan (2004), assistimos em nossas \n\ncidades o processo de urban sprawl, que avan\u00e7a sobre a \u00e1rea rural dos entornos urbanos e \n\nmetropolitanos, levando as popula\u00e7\u00f5es a ocuparem diferentes \u00e1reas que n\u00e3o apresentam \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas. \n\nA vulnerabilidade \u00e9 um resultado de processos f\u00edsicos (por exemplo, constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nplanejamento urbano, o fornecimento de infraestrutura ou transporte), e processos humanos que \n\nlevam a vulnerabilidades (por exemplo, escolhas de estilo de vida e padr\u00f5es de consumo) \n\n(Figura 34). Estas quest\u00f5es t\u00eam, cumulativamente, criado diferentes impactos em diferentes \n\n\u00e1reas de uma cidade ou cidades, dependendo de sua estrutura s\u00f3cio-espacial (UNEP, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34: Exemplo de par\u00e2metro observado na pr\u00e9-setoriza\u00e7\u00e3o do mapeamento. No esquema \n\nverifica-se como o material da constru\u00e7\u00e3o influ\u00eancia para a vulnerabilidade da moradia frente \n\naos riscos. Fonte: Minist\u00e9rio das Cidades/IPT (2007). \n\n \n\n O zoneamento de amea\u00e7as e risco inicia-se com a pr\u00e9-setoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, utilizando-\n\nse a percep\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos: declividade/inclina\u00e7\u00e3o; tipologia dos processos; posi\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 encosta; qualidade da ocupa\u00e7\u00e3o/vulnerabilidade. \n\nO cadastramento fornece informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como a quantidade de moradias \n\nlocalizadas nos setores de risco, possibilitando o detalhamento das situa\u00e7\u00f5es caso a caso ou, \u00e0s \n\nvezes, por agrupamentos de mesmo grau de probabilidade de ocorr\u00eancia do processo ou risco. \n\n Os resultados destes dois n\u00edveis de trabalho resultam na proposi\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es ao \n\npoder p\u00fablico que, pode agir atrav\u00e9s de medidas estruturais e n\u00e3o estruturais nas localidades \n\nmais vulner\u00e1veis. Em termos gerais, as obras realizadas podem abranger uma \u00e1rea mais extensa \n\ncomo uma rede de drenagem, ou mais localizada como setor de uma encosta ou pontos de canais \n\nde drenagem.  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n2.6.1 Mapeamento de \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco: movimentos de massa \n\n \n\nOs graus de probabilidade de ocorr\u00eancia do processo ou risco de movimentos de massa \n\nest\u00e3o baseados naqueles estabelecidos por documento do Minist\u00e9rio das Cidades e nos trabalhos \n\nrealizados na Prefeitura de S\u00e3o Paulo, pelo IPT e pela Universidade Estadual Paulista. Os \n\npar\u00e2metros a serem identificados s\u00e3o:   \n\n 1. Padr\u00e3o construtivo (madeira ou alvenaria): para uma mesma situa\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o \n\nem alvenaria, teoricamente, \u00e9 mais resistente e, portanto, deve ser colocada em classe de risco \n\ninferior \u00e0 moradia de madeira; \n\n 2. Tipos de taludes: taludes naturais est\u00e3o, normalmente, em equil\u00edbrio. Taludes de corte \n\ne de aterro s\u00e3o mais propensos a instabiliza\u00e7\u00f5es; \n\n 3. Dist\u00e2ncia da moradia ao topo ou \u00e0 base dos taludes: deve ser adotada como refer\u00eancia \n\numa dist\u00e2ncia m\u00ednima com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura do talude que pode sofrer a movimenta\u00e7\u00e3o; \n\n 4. Inclina\u00e7\u00e3o dos taludes: os deslizamentos ocorrem a partir de determinadas \n\ninclina\u00e7\u00f5es; \n\n 5. A presen\u00e7a de \u00e1gua deve ser criteriosamente observada. A exist\u00eancia de surg\u00eancias \n\nnos taludes e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sobre aterros devem ser tomadas como sinais de maior \n\npossibilidade de movimenta\u00e7\u00f5es; \n\n 6. Presen\u00e7a de sinais de movimenta\u00e7\u00e3o/fei\u00e7\u00f5es de instabilidade. Essa presen\u00e7a pode ser \n\nexpressiva e em grande n\u00famero; presente; incipiente ou ausente. \n\n Para Fernandes e Amaral (1996) a an\u00e1lise do risco contempla a quantifica\u00e7\u00e3o e a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do risco e da defini\u00e7\u00e3o dos diferentes graus de risco.  A quantifica\u00e7\u00e3o corresponde \n\n\u00e0 an\u00e1lise probabil\u00edstica dos graus de risco, determinados atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia do acidente, em determinado intervalo de tempo (risco \n\nprobabil\u00edstico).  \n\n A qualifica\u00e7\u00e3o significa uma an\u00e1lise relativa dos graus de risco. \u00c9 determinada atrav\u00e9s \n\nda compara\u00e7\u00e3o entre as situa\u00e7\u00f5es de riscos identificadas, sem c\u00e1lculos probabil\u00edsticos quanto \u00e0 \n\nocorr\u00eancia (MACEDO et al., 1999). Ou ainda, o grau de risco \u00e9 uma an\u00e1lise que integra as \n\ndefini\u00e7\u00f5es de perigo e da vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o, sendo determinados em quatro graus: \n\nbaixo, m\u00e9dio, alto e muito alto. \n\n Neste contexto, a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e a determina\u00e7\u00e3o dos graus de risco s\u00e3o \n\nrealizadas com base nas condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicas locais e na situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \n\nda comunidade envolvida. Al\u00e9m disso, o hist\u00f3rico de registro de acidentes e a dist\u00e2ncia das \n\n\n\n113 \n \n\nmoradias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens e encostas s\u00e3o fatores decisivos para a eleva\u00e7\u00e3o da intensidade \n\ndo risco. \n\n    \n\n2.6.2 Mapeamento de \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco: inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o fluvial \n\n \n\n Os principais condicionantes da susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o fluvial est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, meteorol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas; \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nmorfom\u00e9tricas da bacia de drenagem; \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas marginais aos canais de drenagem; \n\n\u00e0s modifica\u00e7\u00f5es dos canais de drenagem; ao assoreamento; entre outros (SOUZA, 2004).  \n\nPara o in\u00edcio do mapeamento de risco de inunda\u00e7\u00f5es/eros\u00e3o marginal, primeiramente, \n\ndevem ser identificados os assentamentos prec\u00e1rios ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, que constituem \n\ncomumente as situa\u00e7\u00f5es de risco mais grave.   \n\n Ap\u00f3s o reconhecimento das \u00e1reas mais suscept\u00edveis, faz-se necess\u00e1rio um levantamento \n\nhist\u00f3rico das ocorr\u00eancias junto \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00f5es locais, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais cursos d\u2019\u00e1gua e da verifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o presente e o seu risco potencial. \n\n No que se refere \u00e0 eros\u00e3o de margens, alguns crit\u00e9rios s\u00e3o fundamentais \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco. A presen\u00e7a de cicatrizes de ocorr\u00eancia e degraus de abatimento \u00e9 um forte \n\nind\u00edcio da ocorr\u00eancia de problemas que deve, primeiramente, ser considerado. \n\n Al\u00e9m disso, o tipo de material que comp\u00f5e os taludes de adjac\u00eancias dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nprecisam ser analisados, pois sua composi\u00e7\u00e3o e estrutura s\u00e3o fundamentais para a resist\u00eancia \n\n(ou n\u00e3o) frente aos processos erosivos. \n\nA an\u00e1lise da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m se faz necess\u00e1ria. Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais, a mata ciliar tem fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos taludes contra os processos \n\nerosivos, no entanto, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pr\u00f3xima ao leito pode alterar essa fun\u00e7\u00e3o, que passa a \n\nexercer um efeito alavanca junto \u00e0s margens. \n\nUm cadastramento preliminar das \u00e1reas de risco pode ser realizado por meio da \n\ndescri\u00e7\u00e3o do nome da \u00e1rea, nome do c\u00f3rrego, nome da bacia, hist\u00f3rico de acidentes, tipologia \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o urbana e outras informa\u00e7\u00f5es de interesse.  \n\nEssa setoriza\u00e7\u00e3o preliminar ter\u00e1 como vetor de an\u00e1lise o curso d\u2019\u00e1gua e os diferentes \n\ncompartimentos de risco dever\u00e3o ser delimitados em fun\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco (MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES/IPT, 2007). \n\nO mapeamento propriamente dito deve considerar alguns crit\u00e9rios fundamentais. S\u00e3o \n\neles: a an\u00e1lise dos cen\u00e1rios de risco e potencial destrutivo dos processos hidrol\u00f3gicos; a \n\n\n\n114 \n \n\nvulnerabilidade da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, que diz respeito ao padr\u00e3o construtivo das moradias e \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos moradores; e a dist\u00e2ncia das moradias ao eixo da drenagem, \n\nque diz respeito ao tipo, ao raio de alcance e \u00e0 frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia dos processos. \n\n \n\n \n\n2.6.3 Import\u00e2ncia do Sensoriamento Remoto e dos SIG\u2019s para os mapeamentos \n\n \n\nA an\u00e1lise espacial do risco sup\u00f5e atender tanto a espacialidade dos processos sociais \n\ncomo a dos processos naturais, ou melhor, a rela\u00e7\u00e3o entre eles. Pode-se supor que, ao contr\u00e1rio \n\ndos processos sociais, os naturais s\u00e3o mais est\u00e1veis e de longa dura\u00e7\u00e3o, enquanto aqueles s\u00e3o \n\nmuito mais din\u00e2micos, mudando num periodo de tempo muito menor. \n\n Nestas circunst\u00e2ncias , o sensoriamento remoto vem sendo cada vez utilizado pelos \n\npesquisadores ligados \u00e0s Ci\u00eancias da Terra. Suas t\u00e9cnicas permitem a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre determinada \u00e1rea e os fen\u00f4menos que nela atuam. Conforme Venturi (2005 p. 33) \n\nsensoriamento remoto pode ser definido como \u201ca t\u00e9cnica que permite a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca de objetos, \u00e1reas ou fen\u00f4menos (alvos) presentes na superf\u00edcie da Terra, \n\nsem que haja contato direto com as mesmas\",  \n\nIn\u00fameros tipos de sat\u00e9lites t\u00eam sido muito utilizados para apoiar a previs\u00e3o de riscos \n\nclim\u00e1ticos, como ciclones, tempestades e inunda\u00e7\u00f5es. Embora tenha havido in\u00fameras pesquisa \n\nque ilustram a sua utilidade potencial para uma ampla gama de riscos, a aplica\u00e7\u00e3o operacional \n\ndos dados, para outros riscos, ainda \u00e9 bastante limitado (CEOS, 2002). \n\n Em estudos para fins de levantamentos, monitoramento ou mapeamento, com uso de \n\nimagens de sat\u00e9lites, algumas etapas devem ser seguidas, entre elas: defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e \n\nda \u00e1rea de estudo, revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, coleta de dados, defini\u00e7\u00e3o da escala, aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nimagens e de outros produtos necess\u00e1rios, processamento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o visual \n\npreliminar, trabalho de campo, processamento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o visual final, elabora\u00e7\u00e3o \n\ne impress\u00e3o de mapas e relat\u00f3rio. \n\nSobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos SIGs nos estudos sobre \u00e1reas de risco, Maskrey (1998)  exp\u00f5e \n\nque: \n\nPara analizar riesgos en un ambiente SIG, el riesgo tiene que representarse como un \n\nmodelo espacial. En el modelo espacial en un SIG, los fen\u00f3menos del mundo real se \n\nrepresentan como entidades espaciales (puntos, l\u00edneas, pol\u00edgonos. superficies o redes). \n\nUn fen\u00f3meno que no puede representarse por alg\u00fan tipo de entidad espacial no puede \n\nincorporarse en un modelo espacial. Cada entidad espacial tiene que ser \n\ngeorreferenciada, para mostrar d\u00f3nde se ubica el fen\u00f3meno. Los modelos espaciales \n\ntambi\u00e9n tienen que poder representar los atributos del fen\u00f3meno, indicando qu\u00e9 cosa \n\nse encuentra en un lugar determinado. Finalmente, en los modelos espaciales hay que \n\n\n\n115 \n \n\nexpresar la topolog\u00eda de las entidades espaciales, y las relaciones entre sus atributos. \n\nYa que el riesgo no s\u00f3lo tiene atributos espaciales sino tambi\u00e9n temporales, los modelos \n\nespaciales de riesgo, normalmente, tendr\u00edan que incluir una referencia temporal. En \n\notras palabras, un modelo espacial de riesgo deber\u00eda tener la capacidad de representar \n\ny analizar el riesgo en sus dimensiones espaciales, temporales y sem\u00e1nticas. (Maskrey, \n\n1998, p. 39)   \n\n \n\n  \n\nPara Lacruz e Souza Filho (2009) apud Cutter (2003) o uso das geotecnologias pode \n\nacontecer nas diferentes fases da gest\u00e3o dos desastres naturais (preven\u00e7\u00e3o,  mitiga\u00e7\u00e3o, resposta \n\ne reconstru\u00e7\u00e3o), atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de mapas de susceptibilidade e de risco; de planos de \n\nevacua\u00e7\u00e3o; do monitoramento de desastres; da implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de alerta;  de \n\ninvent\u00e1rio e da avalia\u00e7\u00e3o de danos, dentre outros.   \n\nO uso de SIG imp\u00f5e uma nova forma de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, dependendo da \n\ncomplexidade dos dados e dos fins para os quais \u00e9 utilizado. Entretanto, seu uso, requer um \n\ncerto grau de dom\u00ednio t\u00e9cnico e concetual. Geralmente \u00e9 necess\u00e1rio um trabalho em equipe e \n\nv\u00e1rias etapas para a obten\u00e7\u00e3o de um produto final, mas um passo \u00e9 determinante para o sucesso \n\nda pesquisa: a \u00edndole de quem alimenta o sistema (MAC\u00cdAS, 1998).  \n\nO emprego de imagens de sat\u00e9lite, bem como o de ferramentas digitais, contribui \n\nsignificativamente para o mapeamento/zoneamento/gest\u00e3o em \u00e1reas de risco, principalmente \n\natrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es sobre a geomorfologia do terreno, detalhamento geol\u00f3gico e uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n Locais suscept\u00edveis aos movimentos de massa s\u00e3o representados com auxilio de SIG's, \n\nonde sua an\u00e1lise \u00e9 primeiro passo necess\u00e1rio para o mapeamento de risco. Isto \u00e9 porque os \n\nfatores que contribuem para a ruptura do talude, num local espec\u00edfico,  s\u00e3o, geralmente, bastante \n\ncomplexos e dif\u00edceis de avaliar. \n\n \u00c9 preciso mencionar que as pesquisas internacionais citadas foram realizadas em escalas \n\nnacionais e regionais. No entanto, pesquisas em escala local, como a proposta nesta tese, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas em campo, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, s\u00e3o fundamentais para \n\nalcan\u00e7ar os objetivos propostos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nA an\u00e1lise das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres naturais perpassa por in\u00fameros \n\nfatores/elementos que condicionam e determinam a capacidade de enfrentamento da popula\u00e7\u00e3o \n\ndiante das situa\u00e7\u00f5es perigosas.  \n\nSalientamos que a concep\u00e7\u00e3o de desastre, que permeia esta pesquisa, relaciona-se a um \n\nfen\u00f4meno natural que pode causar consequ\u00eancias negativas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como danos \n\necon\u00f4micos e preju\u00edzos sociais. Sobre esta quest\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio salientar que, o per\u00edmetro \n\nurbano de Santa Maria n\u00e3o \u00e9 banhado por cursos d\u2019\u00e1gua de grande porte, tampouco encostas \n\ncom declividades muito acentuadas. Por\u00e9m, os eventos naturais causadores de danos, mesmo \n\nsendo de baixa magnitude, causam muitos preju\u00edzos e transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da cidade, sendo, \n\nportanto, analisados neste trabalho sob a \u00f3tica que envolve o conceito de \u201cdesastres\u201d. \n\nPara atingir os objetivos aqui propostos, fez-se necess\u00e1ria a elucida\u00e7\u00e3o do termo \n\n\u201csusceptibilidade\u201d entendido, portanto, como sendo o conjunto de fatores naturais, e por vezes \n\nantr\u00f3picos, que determinam a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos e, consequentemente, dos desastres. \n\nAo decorrer da pesquisa, fez-se necess\u00e1rio mencionar os termos perigo e risco, que s\u00e3o \n\nsitua\u00e7\u00f5es consequentes da associa\u00e7\u00e3o da susceptibilidade e/ou vulnerabilidade nas \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a de desastre. Mesmo que os objetivos propostos n\u00e3o transponham o mapeamento da \n\nvulnerabilidade nas \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres, a men\u00e7\u00e3o dos termos \u201crisco\u201d e \u201cperigo\u201d \n\njustifica-se por serem indicadores de um mesmo fen\u00f4meno, sendo, entretanto, momentos \n\ndistintos de um mesmo processo.  \n\nO conceito de \u201cvulnerabilidade\u201d mais pertinente \u00e0 tese proposta, diz respeito \u00e0 \n\ncapacidade de enfrentamento e de resposta da popula\u00e7\u00e3o frente aos desastres de origem natural \n\nou intensificados pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.  \n\nOs momentos, ou etapas da pesquisa, est\u00e3o organizados ao longo deste cap\u00edtulo da \n\nseguinte forma: Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica; Organiza\u00e7\u00e3o Base Cartogr\u00e1fica e dados da \u00e1rea de \n\nestudo; Mapeamento e an\u00e1lise da Susceptibilidade das \u00e1reas; Mapeamento e an\u00e1lise da \n\nVulnerabilidade, como mostra o organograma a seguir (Figura 35). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35: Organograma \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Procedimentos Metodol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n3.1 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica teve in\u00edcio com a delimita\u00e7\u00e3o da tese sobre o referido tema, \n\nenvolvendo a problem\u00e1tica sobre a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o santa-mariense aos desastres \n\nnaturais associados \u00e0 din\u00e2mica das encostas e \u00e0 din\u00e2mica fluvial.  \n\nPara contemplar os objetivos propostos, a pesquisa seguiu com a revis\u00e3o liter\u00e1ria acerca \n\ndos desastres naturais que s\u00e3o fen\u00f4menos decorrentes for\u00e7as geof\u00edsicas atuantes na superf\u00edcie \n\nterrestre. Ganham, estes, a propor\u00e7\u00e3o de desastres em fun\u00e7\u00e3o das perdas sociais e materiais que \n\nocasionam quando afetam \u00e1reas habitadas. \n\n O trabalho bibliogr\u00e1fico seguiu com leituras relacionadas \u00e0 susceptibilidade das \u00e1reas \n\naos fen\u00f4menos naturais causadores de desastres. A susceptibilidade corresponde \u00e0 \n\n\n\n118 \n \n\npredisposi\u00e7\u00e3o de fatores (associados ou n\u00e3o) que favorecem \u00e0 din\u00e2mica de encostas em \u00e1reas \n\ndeclivosas e \u00e0 din\u00e2mica fluvial sob a forma de inunda\u00e7\u00f5es e/ou da eros\u00e3o marginal.  \n\nPor fazerem parte do mesmo processo, os termos \u201camea\u00e7a\u201d, \u201cperigo\u201d e \u201crisco\u201d foram \n\npesquisados em literaturas nacionais e internacionais, nas quais buscou-se elucidar os v\u00e1rios \n\naspectos que envolvem estes conceitos. Isto na tentativa de esclarecer os equ\u00edvocos e os erros \n\nque decorrem de sua utiliza\u00e7\u00e3o, adequando-se, de maneira mais pertinente poss\u00edvel, \u00e0 realidade \n\nsanta-mariense. \n\nO principal objetivo aqui proposto diz respeito \u00e0 vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nsob amea\u00e7a de desastres naturais. A import\u00e2ncia desta problem\u00e1tica possibilitou produtivo \n\nestudo bibliogr\u00e1fico sobre os v\u00e1rios aspectos que envolvem o tema, tais como a faixa et\u00e1ria das \n\npessoas; a renda mensal, que possibilitaria ou n\u00e3o, uma recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s desastre; a taxa de \n\nanalfabetismo que influencia diretamente na difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em situa\u00e7\u00f5es \n\nde amea\u00e7a; o padr\u00e3o urbano das \u00e1reas e o padr\u00e3o construtivo das resid\u00eancias amea\u00e7adas que \n\nt\u00eam a\u00e7\u00e3o direta no resultado dos desastres. \n\n Para melhor compreender o resultado dos desastres sobre \u00e0 sociedade, seguiu-se a \n\npesquisa em literatura relacionada \u00e0 configura\u00e7\u00e3o urbana atual. Esta \u00e9 resultado, entre outros, \n\ndos processos desiguais de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que exclui os \n\nmenos favorecidos e da falta de gest\u00e3o/legisla\u00e7\u00e3o urbana adequada \u00e0s \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco \n\nde fen\u00f4menos causadores de desastre.  \n\n Neste sentido, fez-se necess\u00e1rio estudo referente \u00e0 gest\u00e3o municipal sobre tais \u00e1reas. \n\nProcurou-se conhecer a legisla\u00e7\u00e3o municipal da cidade de Santa Maria e as a\u00e7\u00f5es movidas pelos \n\ngestores sobre as por\u00e7\u00f5es urbanas sob amea\u00e7a.  \n\n Para a determina\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade, foram revisadas in\u00fameras \n\nobras contendo variados processos metodol\u00f3gicos que serviram como base para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas etapas que resultaram no cumprimento dos objetivos aqui propostos. As ideias de cada autor \n\nforam importantes para a constru\u00e7\u00e3o de uma metodologia que pudesse se adequar \u00e0 realidade \n\nsanta-mariense, onde a popula\u00e7\u00e3o ainda carece de medidas mais efetivas para combater as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade. \n\n A cartografia da vulnerabilidade exigiu leituras sobre imagens de sat\u00e9lite e Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG\u2019s), nos quais procurou-se salientar a import\u00e2ncia da \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da realidade em foco, visando contribuir para o entendimento e gest\u00e3o das \u00e1reas \n\nsob amea\u00e7a e risco. \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n3. 2 Informa\u00e7\u00f5es Da \u00c1rea De Estudo E Constru\u00e7\u00e3o Da Base Cartogr\u00e1fica \n\n \n\nO levantamento e a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea abrangida pela pesquisa \n\nforam etapas das mais importantes. Neste processo, para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica que \n\nenvolve a vulnerabilidade, recolheu-se informa\u00e7\u00f5es acerca da organiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-espacial da \n\ncidade de Santa Maria atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es digitais, online, e impressas, possibilitando \n\nestabelecer uma cronologia sobre a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico urbano. \n\n \n\n \n\n3.2.1 Levantamento e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nJunto \u00e0 Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (SMHRF) tratou-\n\nse de descobrir a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas junto aos canais de drenagem e junto \u00e0s encostas \n\n(\u00e1reas irregularmente ocupadas, n\u00famero de fam\u00edlias, projetos de realoca\u00e7\u00e3o). Atrav\u00e9s do Plano \n\nMunicipal de Risco foi poss\u00edvel conhecer e analisar previamente \u00e1reas j\u00e1 mapeadas, cuja \n\nverifica\u00e7\u00e3o aconteceu em trabalhos de campo realizados na sequ\u00eancia. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas na Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria (Maciel Filho, 1990) \n\nserviram para a especifica\u00e7\u00e3o dos terrenos suscept\u00edveis \u00e0s amea\u00e7as naturais que, portanto, n\u00e3o \n\ndevem ser ocupados ou t\u00eam ocupa\u00e7\u00e3o restrita. Al\u00e9m disso, a publica\u00e7\u00e3o trouxe pareceres \n\ngeol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos a respeito do munic\u00edpio que foram fundamentais para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica da \u00e1rea. \n\nPor meio do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), obteve-se todo o \n\nconte\u00fado necess\u00e1rio acerca dos Setores Censit\u00e1rios e do Censo Demogr\u00e1fico de 2010. Tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o disponibilizadas atrav\u00e9s de tabelas (Microsoft Excel) contendo informa\u00e7\u00f5es \n\ndetalhadas sobre a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e suas divis\u00f5es \n\nsetoriais. \n\nPor interm\u00e9dio da Defesa Civil de Santa Maria levantou-se in\u00fameros dados sobre as \n\n\u00e1reas suscept\u00edveis aos desastres naturais, bem como registros fotogr\u00e1ficos dos eventos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre projetos e a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social e redu\u00e7\u00e3o dos riscos \n\nassociados. \n\nSobre o aspecto da vulnerabilidade, instrumento importante para o levantamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, baseou-se na hist\u00f3ria oral (Haguette, 1987), consistindo na coleta de dados atrav\u00e9s \n\nde entrevistas informais com moradores das \u00e1reas afetadas, coletadas durante trabalhos de \n\n\n\n120 \n \n\ncampo. A conversa com os moradores teve a finalidade de conhecer a ocorr\u00eancia de eventos \n\ndanosos resultantes da din\u00e2mica das encostas e da din\u00e2mica fluvial, em especial as inunda\u00e7\u00f5es, \n\neros\u00e3o marginal e movimentos de massa. \n\nMesmo sem, na maioria das vezes, o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre os eventos, \n\npor serem os habitantes os mais lesados com a ocorr\u00eancia dos desastres, guardam na mem\u00f3ria \n\nos epis\u00f3dios que n\u00e3o foram registrados ou noticiados pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis (imprensa, \n\nDefesa Civil, Secretarias Municipais). \n\nTiveram destaque, para a aquisi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da base informacional, trabalhos \n\nacad\u00eamicos e cient\u00edficos realizados anteriormente que envolveram os aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos, naturais, culturais, hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos do munic\u00edpio. Entre eles podemos \n\nsalientar Bel\u00e9m (1989), Bolfe (2001), Oliveira (2004), Dal\u2019Asta (2207), Escrit\u00f3rio da Cidade \n\n(2012), Medeiros (1980), Maciel Filho (1990), Robaina et al (2002), Reis e Robaina (2009). \n\n \n\n \n\n3.2.2 Constru\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica \n\n \n\nOs dados cartogr\u00e1ficos adquiridos para a pesquisa foram utilizados para compor a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de inunda\u00e7\u00e3o, de eros\u00e3o marginal e de movimentos de \n\nmassa. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o geral do munic\u00edpio de Santa Maria, a base cartogr\u00e1fica utilizada \n\nfoi composta pelas Cartas Topogr\u00e1ficas do ex\u00e9rcito em escala 1:25.000 de Santa Maria \u2013 SE \n\n(SH.22.V.C.IV/1-SE), Santa Maria \u2013 SO (SH.22.V.C.IV/1-SO) e Camobi - SO (SH.22-V-C-\n\nIV/2-SO); mapas geol\u00f3gicos da Folha de Camobi e de Santa Maria, na escala 1:50.000 \n\n(Gaspareto et al.,1988; Maciel Filho, 1988); e Carta de Unidades Geot\u00e9cnicas de Santa Maria, \n\nna escala 1:25.000 (Maciel Filho, 1990), mapas pol\u00edtico-administrativos da cidade em escala \n\n1:15.000, al\u00e9m de zoneamentos tem\u00e1ticos e informa\u00e7\u00f5es obtidas em trabalhos anteriores \n\n(Robaina et al, 2002; Sartori, 1979; Ci\u00eancia e Natura, 2009). \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o da base de dados cartogr\u00e1ficos realizou-se o processamento de \n\nimagens DigitalGlobe datadas de 11/09/2014, obtidas via Google Earth Pro, com resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial varia entre 1 e 5 metros. Um total de 50 imagens formaram um mosaico da \u00e1rea urbana \n\nde Santa Maria, cujo georreferenciamento foi realizado no software ArcGis10 a partir dos \n\npontos obtidos no Google Earth-Pr\u00f3 2010 e a partir de pontos coletados em campo com GPS, \n\ninclusive GPS Topogr\u00e1fico. \n\n\n\n121 \n \n\nA partir da manipula\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica em ambiente SIG foi poss\u00edvel o \n\nreconhecimento da distribui\u00e7\u00e3o da hipsometria, da declividade e das formas de relevo na \u00e1rea \n\nem estudo. As curvas de n\u00edvel da base cartogr\u00e1fica com intervalos de 10 metros foram \u00fateis \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do MDT \u2013 Modelo Digital do Terreno. Em seguida, o MDT gerado foi \n\ntransformado em arquivo do tipo \u201craster\u201d ou \u201cgrid\u201d com dimens\u00e3o compat\u00edvel com a escala da \n\nbase cartogr\u00e1fica e imagens de sat\u00e9lite. O arquivo \u201craster\u201d foi utilizado para a gera\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da hipsometria e das declividades da \u00e1rea. \n\n Utilizou-se ainda, mapas tem\u00e1ticos e bases vetoriais obtidas atrav\u00e9s do IBGE (2010) \n\nreferentes aos Setores Censit\u00e1rios, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es gerais de car\u00e1ter administrativo, \n\nlim\u00edtrofes e da malha vi\u00e1ria correspondente ao per\u00edmetro urbano municipal (bairros, quadras, \n\nvias, limites administrativo). \n\nEm campo, os trabalhos de campo visaram ao levantamento de caracter\u00edsticas do meio \n\nf\u00edsico local, com destaque \u00e0s caracter\u00edsticas e par\u00e2metros relacionados \u00e0 drenagem, aspectos \n\ninerentes aos fen\u00f4menos e ao hist\u00f3rico de ocorr\u00eancias, bem como caracter\u00edsticas quanto ao uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nTodas as opera\u00e7\u00f5es de compila\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise destas informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter espacial e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do de produtos cartogr\u00e1ficos foi feita por meio do software Arcgis10, desenvolvido \n\npela ESRI. \n\n \n\n \n\n3.3 An\u00e1lise da Susceptibilidade \n\n  \n\n O termo \u201csusceptibilidade\u201d, quando em rela\u00e7\u00e3o com os desastres naturais, refere-se aos \n\nfatores f\u00edsicos, naturais ou antr\u00f3picos que, em conjunto ou isoladamente, pr\u00e9-disp\u00f5em a \n\nocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno.  \n\n Neste contexto, buscou-se identificar e conhecer tais fatores, sua influ\u00eancia na \n\nocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos e sua import\u00e2ncia para o avan\u00e7o dos processos da din\u00e2mica fluvial \n\n(inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o marginal) e da din\u00e2mica de encostas (movimentos de massa).  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos metodol\u00f3gicos que definiram as \u00e1reas mais \n\nsuscept\u00edveis aos processos supracitados est\u00e1 disposta conforme a g\u00eanese de cada um deles. \n\nApesar dos fen\u00f4menos relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial estarem muitas vezes \n\ninterligados/associados, foi necess\u00e1rio observar os elementos mais significativos para o seu \n\ndesenvolvimento, conforme os itens a seguir. \n\n  \n\n\n\n122 \n \n\n3.3.1 Susceptibilidade aos processos de din\u00e2mica fluvial: inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConforme a revis\u00e3o bibliografia que envolveu o tema, foi poss\u00edvel observar certa \n\ndiverg\u00eancia sobre o termo \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d e as fases do seu processo. No entanto, utilizou-se neste \n\ntrabalho, a conceitua\u00e7\u00e3o que define inunda\u00e7\u00e3o como sendo o extravasamento das \u00e1guas da \n\ncalha, independente da dimens\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua, para os terrenos marginais adjacentes. \n\nNesta conjuntura, al\u00e9m da susceptibilidade natural, uma das principais causas de \n\ninunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o humana e o desenvolvimento das suas atividades, uma vez que as \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, de cobertura vegetal e de permeabilidade dos solos, podem ser \n\nintensamente alteradas. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, foram utilizados os par\u00e2metros \n\ncontidos na Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria, Maciel Filho (1990) que define \u00e1reas em que os \n\nprocessos de din\u00e2mica fluvial s\u00e3o mais e intensos, portanto existe a restri\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem consequ\u00eancia do perigo potencial, sendo, desse modo, geotecnicamente inst\u00e1veis.  \n\nA susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o foi estabelecida em \u00e1reas ocupadas a partir das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea (conforme Quadro 4), associadas \u00e0 rede de drenagem, ao substrato \n\ngeol\u00f3gico e ao relevo. Com base no autor supracitado e na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, determinou-se \n\nas \u00e1reas suscept\u00edveis a inunda\u00e7\u00e3o conforme os seguintes par\u00e2metros: \n\n1. A declividade \u00e9 igual ou inferior a 2%, localizadas ao longo dos canais de drenagem, \n\ncom len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, cuja ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 inadequada at\u00e9 15 m de \n\ndist\u00e2ncia do canal; \n\n2. Presen\u00e7a de substrato formado por sedimentos inconsolidados ao longo das plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o; \n\n3. A defini\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de 30m do curso d\u2019\u00e1gua pela Lei no 4.771/65 art. 2 do C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro, que institui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) pela presen\u00e7a \n\nde mata ciliar nesta faixa de 30 m em cursos d\u2019\u00e1gua com menos de 10 m de largura.  \n\n4. O texto do novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro (2012), quando houver \u00e1rea em APP \n\nconsolidada de rio de at\u00e9 10 m de largura, reduz-se a \u00e1rea non-edificandi (que n\u00e3o \n\npoderia ser constru\u00edda) para 15 m.  \n\n5. Identifica\u00e7\u00e3o em campo por entrevistas n\u00e3o estruturadas (perguntas) e atrav\u00e9s da \n\nhist\u00f3ria oral dos moradores,  \n\n\n\n123 \n \n\nA carta de declividade foi sobreposta \u00e0s imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o (Google \n\nEarth Pr\u00f3, 2012) com a finalidade de identificar as \u00e1reas suscept\u00edveis que se encontram \n\nocupadas.  \n\n \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas do \n\nmeio f\u00edsico \n\n- Topografia: fei\u00e7\u00f5es do relevo; vegeta\u00e7\u00e3o, drenagem \n\nassociada; posi\u00e7\u00e3o do local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o da drenagem \n\n(situa\u00e7\u00e3o a jusante e montante) \n\nCaracter\u00edsticas e \n\npar\u00e2metros \n\nassociados ao curso  \n\n- Tipologia do canal (natural, sinuoso ou retificado); \n\n- Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos da drenagem (dimens\u00e3o do talude \n\nmarginal e do talvegue, tais como largura do curso e do leito); \n\n - Interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas associadas \u00e0 drenagem urbana, tais \n\ncomo presen\u00e7a de tubula\u00e7\u00f5es, barramentos, pontes e diques, \n\ncondu\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e servidas; presen\u00e7a de lixo e \n\nentulho e demais tipos de obstru\u00e7\u00f5es no canal; \n\n- Processos associados tais como assoreamento, eros\u00e3o de \n\nmargem, surg\u00eancia; \n\nAspectos \n\nrelacionados ao \n\nfen\u00f4meno de \n\ninunda\u00e7\u00e3o \n\n- Tipo de evento e fen\u00f4menos relacionados (alagamento), \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o (nome do curso, locais e \u00e1reas afetadas); \n\n- N\u00edvel atingido pela \u00e1gua nos locais de ocorr\u00eancia (relatos de \n\nmoradores); \n\nCaracter\u00edsticas \n\nrelacionadas ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\n- Tipo de elemento em risco (resid\u00eancias/com\u00e9rcio/servi\u00e7os, \n\nvias); \n\n- Caracter\u00edsticas de resist\u00eancia (tipo e padr\u00e3o construtivo); \n\n- Caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es da infraestrutura urbana \n\n(pavimenta\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico); \n\n- Dist\u00e2ncia dos elementos em risco ao talude da margem. \n\nQuadro 4: Caracter\u00edsticas de susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n3.3.2 Susceptibilidade a processos de din\u00e2mica fluvial: eros\u00e3o de margens \n\n \n\nA eros\u00e3o de margens ocorre quando as margens do canal s\u00e3o removidas, geralmente por \n\nprocessos de solapamento basal e colapso. Desse modo, a eros\u00e3o produz o desgaste do material \n\ndas margens, pelo solapamento basal nos taludes, com aux\u00edlio da a\u00e7\u00e3o do fluxo do rio \n\n(FLORENZANO, 2008).  \n\nA susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o marginal foi estabelecida conforme a Carta Geot\u00e9cnica de \n\nSanta Maria (Maciel Filho, 1990), onde h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com restri\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o devido \n\n\u00e0 instabilidade do terreno, principalmente, sedimentos inconsolidados ao longo das \u00e1reas \n\nmarginais com dist\u00e2ncia de at\u00e9 15 m do canal.  \n\n\n\n124 \n \n\nNo entanto, definiu-se a dist\u00e2ncia de 5 metros para as \u00e1reas mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o \n\nmarginal, pois atrav\u00e9s de verifica\u00e7\u00f5es in loco e informa\u00e7\u00f5es fornecidas por moradores locais, \n\nentendeu-se que este n\u00edvel \u00e9 um bom indicador para defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas a ocorr\u00eancia \n\ndesses processos.  \n\nEm campo, foi poss\u00edvel observar ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua os ind\u00edcios de ocorr\u00eancia \n\ndos processos erosivos. Os principais sinais observados foram: cicatrizes de escorregamentos; \n\ntrincas nas moradias/terreno; inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o; queda/embarrigamento de muros e \n\nestruturas; fase evolutiva do processo.  \n\nO Quadro 5 apresenta todos caracter\u00edsticas e aspectos observados para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nsusceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o de margens. \n\n \n\nQuadro 5: Caracter\u00edsticas/aspectos observados em campo relacionados \u00e0 eros\u00e3o de margens. \n\n \n\n \n\n3.3.3 Susceptibilidade aos processos de din\u00e2mica de encostas \n\n \n\n Para estabelecer a susceptibilidade aos fen\u00f4menos relacionados \u00e0 din\u00e2mica das encostas \n\nfoi considerada, primeiramente, a declividade do terreno devido \u00e0 signific\u00e2ncia atribu\u00edda a este \n\nfator quando se trata de movimentos de massa. Tamb\u00e9m, como fatores n\u00e3o menos importantes, \n\nforam considerados o substrato geol\u00f3gico e as caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas que determinam e \n\ncondicionam tais processos. \n\n Os fatores supracitados foram analisados atrav\u00e9s de mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio; da \n\nCarta Geot\u00e9cnica de Santa Maria (MACIEL FILHO, 1990) que estabelece condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nCaracter\u00edstica da \n\nmargem  \n\nfluvial \n\n \n\nTipo \n\n \n\nNatural \n\nModificada \n\nMorfologia Material constituinte \n\nInclina\u00e7\u00e3o do talude \n\nLargura/altura \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Exist\u00eancia e tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o \n\nMuros \n\nBarricadas \n\nAterros \n\nSinais de movimenta\u00e7\u00e3o Trincas nas moradias/terreno \n\nInclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nQueda/embarrigamento de muros e estruturas \n\nProcessos j\u00e1 instalados \n\n\n\n125 \n \n\nadequadas de ocupa\u00e7\u00e3o conforme a geotecnia do terreno; da distribui\u00e7\u00e3o da hipsometria, da \n\ndeclividade e das formas de relevo na \u00e1rea em estudo.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 din\u00e2mica de encostas baseou-se na declividade \n\ndo terreno cujos valores est\u00e3o acima de 30% e acima de 45%. Ambos os valores foram \n\nestabelecidos a partir da legisla\u00e7\u00e3o federal que restringe o uso e ocupa\u00e7\u00e3o, conforme a Lei 6.766 \n\nde 1979, de \u00e1reas com declividade acima de 30%, salvo se atendidas as altera\u00e7\u00f5es exigidas \n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes; o anterior C\u00f3digo Florestal de 1965 (lei 4.771) estabelecia a \n\nproibi\u00e7\u00e3o do desmatamento (e ocupa\u00e7\u00e3o) em declividades superiores a 47%, salvo tamb\u00e9m \n\nalgumas exce\u00e7\u00f5es.  \n\nAssim como Wiggers (2013), adaptou-se a declividade de 47% para 45% por se tratar \n\nde \u00e1rea urbana, ou seja, densamente ocupada, e a partir desse valor j\u00e1 existem severas restri\u00e7\u00f5es \n\nde uso do solo, principalmente no que se refere \u00e0s constru\u00e7\u00f5es que causam grandes altera\u00e7\u00f5es \n\nna topografia original. \n\nA carta de declividade foi sobreposta \u00e0s imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o (Google \n\nEarth Pr\u00f3, 2014) com a finalidade de identificar as \u00e1reas suscept\u00edveis que se encontram \n\nocupadas, obtendo-se, assim um mapa de perigo. O que define os diferentes graus de perigo s\u00e3o \n\no n\u00famero de ocorr\u00eancias na \u00e1rea (atrav\u00e9s da hist\u00f3ria oral dos moradores) e as caracter\u00edsticas \n\nobservadas em campo.  \n\nOs trabalhos de campo permitiram conhecimento das situa\u00e7\u00f5es em cada \u00e1rea do \n\nper\u00edmetro urbano. Em posse de cartas-imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o, buscaram-se, in loco, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o detalhamento do perigo imposto por cada processo mencionado.  \n\nPara isso, foram observados os fatores respons\u00e1veis pela g\u00eanese/desenvolvimento dos \n\nprocessos de din\u00e2mica de encostas: as caracter\u00edsticas do local e seu entorno; disposi\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no talude e nas proximidades; as evid\u00eancias de movimenta\u00e7\u00e3o do terreno e a situa\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua em superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie (Quadro 6).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nQuadro 6: Caracter\u00edsticas/aspectos observados em campo relacionados \u00e0 din\u00e2mica de \n\nencostas. \n\n \n\n \n\n3.4 An\u00e1lise e Mapeamento da Vulnerabilidade \n\n \n\nA an\u00e1lise acerca da vulnerabilidade, considera o termo resili\u00eancia como a capacidade \n\nde resposta da popula\u00e7\u00e3o frente aos desastres, fundamentou-se atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es infraestruturais e socioecon\u00f4micas junto \u00e0s \u00e1reas suscept\u00edveis aos \n\nprocessos causadores de desastres.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura das moradias e adjac\u00eancias foram \n\ncoletadas durante trabalhos de campo realizados junto \u00e0 todos os Setores Censit\u00e1rios que \n\napresentaram \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\n Os dados socioecon\u00f4micos foram obtidos junto ao Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE), tendo por base os Setores Censit\u00e1rios do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de \n\nSanta Maria. As informa\u00e7\u00f5es correspondem ao Censo Demogr\u00e1fico de 2010. \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas do local e \n\nentorno \n\nTalude natural ou de corte \n\nAltura do talude \n\nAterro compactado/lan\u00e7ado \n\nDist\u00e2ncia das moradias em rela\u00e7\u00e3o ao talude \n\nDeclividade \n\nEstruturas em solo/rocha desfavor\u00e1veis \n\nPresen\u00e7a de blocos de rocha \n\nPresen\u00e7a de lixo/entulho \n\nTipos de aterro, se existir \n\nVegeta\u00e7\u00e3o no talude e \n\nproximidades \n\nPresen\u00e7a de \u00e1rvores de grande porte \n\nMata ciliar original \n\nEsp\u00e9cies cultivadas \n\nEsp\u00e9cies rasteiras/arbustivas \n\nEvid\u00eancias de movimenta\u00e7\u00e3o do \n\nterreno \n\nTrincas nas moradias e/ou terreno \n\nInclina\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores/postes/muros \n\nDegraus de abatimento \n\nCicatrizes de escorregamento \n\nFei\u00e7\u00f5es erosivas \n\nMuros e paredes \u201cembarrigados\u201d \n\nSitua\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em superf\u00edcie e \n\nsubsuperf\u00edcie \n\nConcentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva \n\nLan\u00e7amento de \u00e1guas servidas \n\nPresen\u00e7a de fossas/rede de esgoto \n\nSurg\u00eancias d\u2019\u00e1gua \n\nVazamentos \n\n\n\n127 \n \n\n3.4.1 Vari\u00e1veis urbano-construtivas conforme trabalhos de campo \n\n \n\nNesta etapa, observou-se i) caracter\u00edsticas gerais da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano; ii) as \n\ncaracter\u00edsticas construtivas das moradias; e iii) a infraestrutura dispon\u00edvel no local. Para cada \n\nvari\u00e1vel analisada \u2013 ocupa\u00e7\u00e3o, moradias e infraestrutura urbana \u2013 e caracter\u00edsticas observadas, \n\nforam atribu\u00eddos valores que variam de 0 (valor m\u00ednimo) a 10 (valor m\u00e1ximo) pontos, conforme \n\nidentificado Quadro 7.  \n\nA mensura\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade abrange e requer o conhecimento de in\u00fameras \n\nvari\u00e1veis. Para a obten\u00e7\u00e3o das Classes de Padr\u00e3o Urbano-construtivo que v\u00e3o complementar o \n\nGrau de Vulnerabilidade, optou-se, como j\u00e1 mencionado, pela utiliza\u00e7\u00e3o de 03 vari\u00e1veis \n\nprincipais consideradas mais adequadas para os objetivos ent\u00e3o propostos. S\u00e3o elas: ocupa\u00e7\u00e3o; \n\nmoradias e infraestrutura urbana. Cada uma delas est\u00e1 subdividida em crit\u00e9rios que as \n\ncaracterizam conforme a descri\u00e7\u00e3o a seguir que, tamb\u00e9m, salienta a import\u00e2ncia e a raz\u00e3o da \n\nescolha de cada uma delas. \n\n \n\n? Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A forma como ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia por \n\ntratar-se de \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres e de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o envolvida. Isso \n\nporque a ocupa\u00e7\u00e3o ordenada do territ\u00f3rio possibilita a adequa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas destinadas \u00e0s \n\nmoradias, atrav\u00e9s de loteamentos legais, em \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, livres de riscos e que \n\napresente, no m\u00ednimo, infraestrutura urbana b\u00e1sica. Por outro lado, quando a ocupa\u00e7\u00e3o ocorre \n\nde forma desordenada, sem fiscaliza\u00e7\u00e3o e apoio legal, a rede de servi\u00e7os urbanos tende a ser \n\nclandestina, n\u00e3o coexistindo respeito \u00e0 Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00e0s normas construtivas vigentes, \n\nfavorecendo o incremento de \u00e1reas de risco. \n\nNesta perspectiva, subdividiu-se a vari\u00e1vel supracitada em: i) modo ordenado e ii) modo \n\ndesordenado. Ou seja, ao observar a posse do territ\u00f3rio urbano, distinguiu-se, sob o ponto de \n\nvista legal e organizacional, ambas as formas de ocupa\u00e7\u00e3o. A primeira, que ocorre de modo \n\nordenado, tem peso menor na quantifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade, enquanto a segunda, onde o \n\nespa\u00e7o \u00e9 desordenadamente ocupado, exerce negativamente maior influ\u00eancia na capacidade de \n\nenfrentamento e resposta frente aos desastres. \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n? Moradias \n\n \n\n A qualidade e a base construtiva das moradias \u00e9 fator imprescind\u00edvel nesta an\u00e1lise. Em \n\ntese, a moradia reflete a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de seus habitantes. Constru\u00e7\u00f5es realizadas \n\ncom apoio t\u00e9cnico-profissional e com materiais de qualidade, na maioria das vezes, s\u00e3o \n\nmelhores estruturadas e apresentam bases mais s\u00f3lidas e resistentes do ponto de vista \n\narquitet\u00f4nico.  \n\nNo entanto, obras edificadas a partir de materiais pouco coesos e pouco resistentes, sem \n\nacompanhamento profissional adequado e que abrigam muitas pessoas em um pequeno espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo, t\u00eam baixa capacidade de resist\u00eancia \u00e0s amea\u00e7as em potencial. \n\n Sobre este panorama, observou-se as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e estruturais das habita\u00e7\u00f5es \n\nao longo das \u00e1reas suscept\u00edveis, conforme: i) tamanho das moradias (&lt;50m\u00b2, de 50 a   100m\u00b2, \n\ne >100m\u00b2); ii) grau de acabamento das constru\u00e7\u00f5es (com acabamento, com acabamento \n\nprec\u00e1rio e sem acabamento); iii) tipo de material que comp\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o (reciclado, madeira, \n\nmista, alvenaria).  \n\nA cada condi\u00e7\u00e3o atribui-se um peso (0, 1, 2, ou 3). Valor 0 (zero) ou 1 (um) indicam \n\npadr\u00f5es construtivos mais elevados, cujas moradias s\u00e3o, teoricamente, mais resistentes e \n\ninfluenciam positivamente na capacidade de enfrentamento. Valores 2 (dois) ou 3 (tr\u00eas) \n\nrepresentam padr\u00f5es construtivos inferiores, onde as moradias podem ser intensamente \n\nafetadas/desestruturadas diante de um evento danoso. \n\n  \n\n? Infraestrutura urbana \n\n \n\nA infraestrutura garante a exist\u00eancia dos grupos, institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es, ou seja, da \n\nsociedade urbana como um todo. Formada por um conjunto de instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e \n\nservi\u00e7os, p\u00fablicos ou privados, garante o funcionamento legal e ordenado das cidades. Portanto, \n\nsob a perspectiva de conjunto, \u00e9 fundamental a sincronia do funcionamento, caso contr\u00e1rio, a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o pode ser afetada de forma individual e, principalmente, coletiva. \n\nPara aferir a infraestrutura urbana enquanto vari\u00e1vel decisiva na pondera\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade junto \u00e0s \u00e1reas suscept\u00edveis aos processos superficiais, observou-se duas \n\ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas sob condi\u00e7\u00f5es diferentes: i) disponibilidade de canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e \n\nesgoto (existente ou n\u00e3o existente) e ii) tipo de cal\u00e7amento das vias (pavimentada ou n\u00e3o \n\npavimentada). As condi\u00e7\u00f5es positivas (canaliza\u00e7\u00f5es existentes e vias pavimentadas) imprimem \n\n\n\n129 \n \n\nmenor peso \u00e0 vulnerabilidade, ou seja, s\u00e3o contraproducentes aos fatores mais vulner\u00e1veis. J\u00e1 \n\nas condi\u00e7\u00f5es negativas expressam a inexist\u00eancia de servi\u00e7os infra estruturais, elevando a \n\nvulnerabilidade a graus mais expressivos. \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel Caracter\u00edsticas Valor \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\nOrdenada  0 \n\nDesordenada  1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMoradias \n\n \n\nTamanho das moradias &lt;50m\u00b2 2 \n\n50 \u2013 100m\u00b2 1 \n\n>100m\u00b2 0 \n\nGrau de acabamento Com acabamento 0 \n\nAcabamento prec\u00e1rio 1 \n\nSem acabamento 2 \n\nTipo de material \u2013\n\nresist\u00eancia ao \n\nimpacto/dano \n\nAlvenaria 0 \n\nMadeira 1 \n\nMisto 2 \n\nMaterial Reciclado 3 \n\n \n\nInfraestrutura \n\nurbana \n\ndispon\u00edvel \n\nRede de \u00e1guas servidas \n\n(esgoto) \n\nExistente 0 \n\nN\u00e3o existente 1 \n\nVias urbanas Pavimentada 0 \n\nN\u00e3o pavimentada 1 \n\nQuadro 7: Vari\u00e1veis urbana-construtivas indicadoras da vulnerabilidade. \n\n \n\nValores pr\u00f3ximos a zero correspondem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais adequadas/ordenadas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, a padr\u00f5es construtivos consistentes e \u00e0 infraestrutura urbana existente e acess\u00edvel. \n\nAtribui-se valores elevados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es inversas em que infraestrutura e padr\u00f5es s\u00e3o \n\ninexistentes ou deficientes. O somat\u00f3rio dos valores resultou em 4 categorias distintas que \n\ndenominou-se Classes de padr\u00e3o urbano-construtivo: Muito Baixa; Baixa; M\u00e9dia; e Alta, \n\nconforme apresentado no Quadro 8.  \n\n \n\n \n\nClasses Padr\u00e3o urbano-construtivo Somat\u00f3rio Peso atribu\u00eddo \n\nMuito Baixa 9 e 10 4 \n\nBaixa 6 a 8 3 \n\nM\u00e9dia 3 a 5 2 \n\nAlta 0 a 2 1 \n\nQuadro 8: Classes atribu\u00eddas ao padr\u00e3o urbano-construtivo em \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\n \n\nEm ep\u00edtome, valores elevados correspondem \u00e0s classes inferiores de padr\u00e3o construtivo, \n\ncolaborando para o acr\u00e9scimo da vulnerabilidade, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o tende a ser intensamente \n\n\n\n130 \n \n\nafetada por eventos danosos. As classes de padr\u00e3o construtivo elevado associam-se aos valores \n\ninferiores, assim os graus de vulnerabilidade s\u00e3o menores, portanto, a popula\u00e7\u00e3o tem maior \n\ncapacidade de enfrentamento dos desastres. \n\n \n\n \n\n3.4.2 Vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas conforme os Setores Censit\u00e1rios \n\n \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres encontram-se distribu\u00eddas dentro do limite urbano de \n\nSanta Maria. Quando relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial, situam-se ao longo dos cursos fluviais, \n\nprincipalmente, do arroio Cadena e seus tribut\u00e1rios. Estando vinculadas \u00e0 din\u00e2mica de encostas, \n\nas \u00e1reas localizam-se junto ao Rebordo do Planalto, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s maiores altitudes e \n\ndeclividades. \n\nApesar de serem muitas, as \u00e1reas sob amea\u00e7a n\u00e3o abrangem grandes extens\u00f5es, pois os \n\nproblemas tem atua\u00e7\u00e3o limitada, conforme a susceptibilidade natural, intensificada ou n\u00e3o, pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Muitas vezes est\u00e3o sob amea\u00e7a \u00e1reas reduzidas, habitadas por poucas \n\nfam\u00edlias, por\u00e9m, a problem\u00e1tica n\u00e3o deixa de ser interessante em fun\u00e7\u00e3o disso. \n\nTendo em vista a reduzida extens\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres, fez-se necess\u00e1ria \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de uma base de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas condizente com esta realidade. \n\nOptou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da base de informa\u00e7\u00f5es do Censo Demogr\u00e1fico 2010 com resultados \n\npor Setor Censit\u00e1rio. \n\nConforme designa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, \n\nconsidera-se por Setor Censit\u00e1rio \u201ca menor unidade territorial, formada por \u00e1rea cont\u00ednua, \n\nintegralmente contida em \u00e1rea urbana ou rural, com dimens\u00e3o adequada \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ne cujo conjunto esgota a totalidade do Territ\u00f3rio Nacional, o que permite assegurar a plena \n\ncobertura do Pa\u00eds\u201d.   \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a n\u00e3o correspondem \u00e0 totalidade da \u00e1rea dos Setores Censit\u00e1rios \n\ndemarcados pelos IBGE, entretanto optou-se por as informa\u00e7\u00f5es contidas neste banco de dados, \n\npois os trabalhos de campo deram suporte \u00e0s an\u00e1lises. Os dados censit\u00e1rios informam uma \n\nrealidade impressa no espa\u00e7o urbano, podendo ser confrontada e comprovada durante os \n\ntrabalhos de campo. Gra\u00e7as \u00e0 possibilidade das averigua\u00e7\u00f5es in loco, garantiu-se a efic\u00e1cia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta base de informa\u00e7\u00f5es. As \u00e1reas sob amea\u00e7a est\u00e3o distribu\u00eddas ao longo de 50 \n\nSetores Censit\u00e1rios. \n\n\n\n131 \n \n\nNeste trabalho utilizou-se tr\u00eas vari\u00e1veis b\u00e1sicas para an\u00e1lise de vulnerabilidade a partir \n\ndos dados apresentados pelos setores censit\u00e1rios do IBGE, definidos por:  faixa et\u00e1ria da \n\npopula\u00e7\u00e3o; rendimento mensal e taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n\nOutra vari\u00e1vel para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade foi o n\u00famero de resid\u00eancias sob \n\namea\u00e7a. Este n\u00famero foi alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens DigitalGlobe datadas de \n\n11/09/2014, obtidas via Google Earth Pro e trabalhos de campo, sendo enumeradas, em cada \n\npol\u00edgono de \u00e1rea, todas as moradias at\u00e9 30 metros dos cursos fluviais e aquelas pr\u00f3ximas \u00e0s \n\nencostas sujeitas ao perigo.   \n\n \n\n? Faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA idade da popula\u00e7\u00e3o influencia diretamente no enfrentamento dos desastres, assim, \n\ncrian\u00e7as e idosos t\u00eam menor capacidade de resposta devido \u00e0 dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nlimita\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho, \u00e0 fragilidade da sa\u00fade e \u00e0 maior necessidade de assist\u00eancia.  \n\nUtilizando a l\u00f3gica et\u00e1ria das pesquisas censit\u00e1rias do IBGE (2010), elencou-se como \n\nmais vulner\u00e1veis as pessoas com idade inferior a 15 anos e superior a 65 anos. Assim, um setor \n\ncensit\u00e1rio com altos \u00edndices de crian\u00e7as e de idosos eleva o grau de vulnerabilidade da \u00e1rea sob \n\namea\u00e7a. \n\nA base de c\u00e1lculo foi uma rela\u00e7\u00e3o percentual entre a soma da popula\u00e7\u00e3o com idade \n\ninferior a 15 anos e superior a 65 anos e total de popula\u00e7\u00e3o para cada setor conforme exemplo \n\ndo Quadro 9. \n\n \n\n? Rendimento mensal \n\n \n\nFrente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es desastrosas, quanto maior o poder aquisitivo familiar, maior ser\u00e1 a \n\nsua capacidade de enfrentamento, recupera\u00e7\u00e3o e resposta.  \n\nSegundo os objetivos propostos, considerou-se como mais vulner\u00e1veis, as pessoas com \n\nmais de 10 anos de idade com rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Neste sentido, as \n\n\u00e1reas com alto grau de vulnerabilidade s\u00e3o aquelas inseridas nos Setores Censit\u00e1rios com \n\nelevado \u00edndice percentual da popula\u00e7\u00e3o recebendo at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal, considerando \n\na popula\u00e7\u00e3o total do setor. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n? Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara o IBGE, \u00e9 alfabetizada a pessoa capaz de ler e escrever um bilhete simples no \n\nidioma que conhecesse; \u00e9 analfabeta a pessoa que aprendeu a ler e escrever, mas que esqueceu \n\ndevido a ter passado por um processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se consolidou e a que apenas \n\nassinava o pr\u00f3prio nome.  \n\nA quest\u00e3o associa-se \u00e0 vulnerabilidade pela maior dificuldade de compreens\u00e3o do \n\nprocesso causador de desastres e pela dificuldade da divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es preventivas e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-acidente. Sob esta perspectiva, Setores Censit\u00e1rios com elevados \u00edndices de \n\nanalfabetismo imprimem \u00e0s \u00e1reas sob amea\u00e7a elevados graus de vulnerabilidade. \n\nComo as vari\u00e1veis anteriores, a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o foi estabelecida com base na \n\npopula\u00e7\u00e3o total alfabetizada com idade superior a 15 anos de cada Setor Censit\u00e1rio; obteve-se \n\no \u00edndice num\u00e9rico mais pertinente atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre o total de pessoas residentes acima \n\nde 15 anos e o total de pessoas alfabetizadas na mesma faixa et\u00e1ria, como mostra o Quadro 9. \n\n \n\n? N\u00famero de moradias \n\n \n\n O adensamento urbano, principalmente quando irregular, reflete na vulnerabilidade \n\nsocial no que tange o elevado n\u00famero de pessoas que podem ser atingidas pelos desastres. \u00c1reas \n\nque contem n\u00famero elevado de moradias apresentam, portanto, maior grau de vulnerabilidade \n\nem compara\u00e7\u00e3o \u00e0quelas que s\u00e3o menos habitadas. O n\u00famero de resid\u00eancias foi obtido atrav\u00e9s \n\ndo IBGE, trabalhos de campo e imagens de sat\u00e9lites (DigitalGlobe datadas de 11/09/2014, \n\nobtidas via Google Earth Pro) estimando-se o n\u00famero de moradias em cada \u00e1rea suscept\u00edvel \n\naos processos causadores de desastres. \n\n Acreditou-se mais adequado aos objetivos da pesquisa, a utiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nmoradias sob amea\u00e7a ao inv\u00e9s do total de moradias no setor, como \u00e9 mais comumente utilizado \n\nnos trabalhos deste g\u00eanero.  \n\n Para tanto, realizou-se a contagem das moradias (ou domic\u00edlios) em cada pol\u00edgono de \n\nsusceptibilidade. A partir deste n\u00famero, com base no n\u00famero total de moradias por Setor \n\nCensit\u00e1rio, foi obtida a porcentagem de moradias em situa\u00e7\u00e3o de perigo. \n\nO Quatro 9 apresenta s\u00edntese e exemplos dos dados utilizados como indicadores de \n\nvulnerabilidade. \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nDados por  \n\nsetor/\u00e1rea \n\nde perigo \n\nIndicadores \n\nde \n\nvulnerabilidade \n\nExemplo  \n\n(Setor Censit\u00e1rio  \n\n     431.690.705.080.036 ) \n\nPessoas com 10 anos ou \n\nmais com rendimento \n\nmensal de at\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nSoma da porcentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o com at\u00e9 um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo mensal e popula\u00e7\u00e3o sem \n\nrendimento. \n\nPopula\u00e7\u00e3o > 10 anos = 482 (100%) \n\nPessoas com Rendimento Mensal de \n\n1 SM = 171 (35%) \n\n% da popula\u00e7\u00e3o acima de \n\n65 anos \n\nSoma da porcentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o acima de 65 e abaixo \n\nde 15 anos no setor. \n\n30% Popula\u00e7\u00e3o Total = 598 \n\n(100%) \n\nJovens + idosos = 212  \n\n(35%) \n% da popula\u00e7\u00e3o abaixo de \n\n15 anos \n\n5% \n\n% de pessoas \n\nalfabetizadas acima de 15 \n\nanos \n\n% de pessoas alfabetizadas \n\nacima de 15 anos. \n\nPessoas residentes > de 15 anos = \n\n416 (100%) \n\nPessoas alfabetizadas > de 15 anos = \n\n391 (94%) \n\nPessoas analfabetas > de 15 anos = \n\n25 (6%) \n\nN\u00famero de moradias em \n\ncada \u00e1rea de perigo \n\n% de moradias em cada \u00e1rea de \n\nperigo. \n\nTotal de moradias = 161 (100%) \n\nMoradias por \u00e1rea = 69 (43%) \n\nQuadro 9: Dados por setor e respectivos indicadores de vulnerabilidade - Dados Censit\u00e1rios \n\ncom acr\u00e9scimo do n\u00famero de resid\u00eancias por \u00e1rea suscept\u00edvel \n\n \n\n \n\nAssim, a vulnerabilidade ser\u00e1 maior quanto menor o rendimento, maior n\u00famero de \n\ncrian\u00e7a/idoso, maior o n\u00famero de pessoas residentes, menor n\u00famero de pessoas alfabetizadas. \n\nOs dados censit\u00e1rios indicadores de vulnerabilidade (InV) foram dispostos na seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nInV = RM  +   SP  +   PA  +   NM   \n \n\n                                                        Setores Censit\u00e1rios    Imagens/campo \n\nNos quais: \n\nRM - rendimento mensal de at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo; \n\nSP - % da popula\u00e7\u00e3o acima de 65 e abaixo de 15 anos; \n\nPA - % das pessoas alfabetizadas acima de 15 anos. \n\nNM - % de moradias nas \u00e1reas suscept\u00edveis; \n\nOs resultados percentuais de cada vari\u00e1vel (rendimento mensal, faixa et\u00e1ria, taxa de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e n\u00famero de moradias afetadas) foram divididos em 4 intervalos de classe, aos \n\nquais atribui-se peso de 1 a 4. O resultado indicou 4 classes diferentes de indicadores de \n\nvulnerabilidade: Alta (peso 4); M\u00e9dia (peso 3); Baixa (peso 2); e Muito Baixa (peso 1), \n\nconforme a organiza\u00e7\u00e3o apresentada no Quadro 10. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nIndicadores de \n\nVulnerabilidade (? \n\nPeso atribu\u00eddo Classes \n\n14 a 16 4 Alta \n\n11 a 13 3 M\u00e9dia \n\n8 a 10 2 Baixa \n\n&lt;8 1 Muito Baixa \n\nQuadro 10: Classes de indicadores de vulnerabilidade. \n\n \n\n \n\nO resultado final foi obtido atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o dos valores da an\u00e1lise do padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo, definidos em trabalhos de campo, e as classes de Indicadores de \n\nVulnerabilidade (InV) determinadas pelos dados censit\u00e1rios, juntamente com o n\u00famero \n\npercentual de moradias sob amea\u00e7a. \n\nSalienta-se que valores elevados correspondem \u00e0s classes inferiores de padr\u00e3o \n\nconstrutivo e que classes de padr\u00e3o construtivo elevado associam-se aos valores inferiores. A \n\nobten\u00e7\u00e3o dos Graus de Vulnerabilidade est\u00e1 indicada no Quadro 11. \n\n \n\nClasses - Indicadores de \n\nVulnerabilidade (InV) \n\nClasses - Padr\u00e3o urbano construtivo \n\n4 - Muito Baixa 3 - Baixa 2 - M\u00e9dia 1 - Alta \n\n4 - Alta 16 12 8 4 \n\n3 - M\u00e9dia 12 9 6 3 \n\n2 - Baixa 8 6 4 2 \n\n1 - Muito Baixa 4 3 2 1 \n\nQuadro 11: Graus de Vulnerabilidade \u2013 Indicadores de Vulnerabilidade x Padr\u00e3o urbano \n\nconstrutivo. \n\n \n\nOs graus de vulnerabilidade foram associados \u00e0s cores. Desta forma, a cor verde mostra \n\nresultados favor\u00e1veis, ou seja, os indicadores socioecon\u00f4micos e construtivos s\u00e3o elevados, \n\nrevelando uma vulnerabilidade Baixa (Grau I); com a cor amarela v\u00ea-se indicadores \n\nsocioecon\u00f4micos e padr\u00f5es urbano-construtivos com varia\u00e7\u00e3o negativa de taxas, mostrando \n\nM\u00e9dia vulnerabilidade (Grau II); a cor laranja representa uma queda significativa dos padr\u00f5es \n\nde qualidade socioecon\u00f4mica e urbano-construtiva o que resulta em Alta vulnerabilidade \n\n(Grau III); a colora\u00e7\u00e3o vermelha indica padr\u00f5es urbano-construtivos prec\u00e1rios/inexistentes e \n\ndados socioecon\u00f4micos de p\u00e9ssima qualidade ocasionando Muito Alta vulnerabilidade aos \n\ndesastres naturais (Grau IV). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos Graus de Vulnerabilidade das \u00e1reas sob amea\u00e7a de \n\ndesastres naturais est\u00e3o dispostas no Quadro 12. \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nGraus de \n\nVulnerabilidade \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nGrau I \u2013 Baixa   \n\nVulnerabilidade \n\n? Predom\u00ednio de padr\u00e3o construtivo elevado, constru\u00e7\u00f5es de \n\nalvenaria > 100m\u00b2 e com acabamento adequado, ocupa\u00e7\u00e3o \n\nordenada da \u00e1rea, presen\u00e7a de rede de esgoto e de vias \n\npavimentadas nas \u00e1reas com susceptibilidade. \n\n? Elevada taxa de pessoas que recebem mais que um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo mensal, baixa porcentagem da popula\u00e7\u00e3o acima de 65 e \n\nabaixo de 15 anos, reduzidas taxas de analfabetos por setor \n\ncensit\u00e1rio. \n\n? Reduzido n\u00famero de moradias por \u00e1rea suscept\u00edvel. \n\nGrau II \u2013 M\u00e9dia \n\nVulnerabilidade \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da qualidade do padr\u00e3o urbano-construtivo \u00e1rea, \n\nexist\u00eancia de moradias entre 50 e 100m\u00b2, o acabamento \n\nresidencial pode ser prec\u00e1rio em moradias de alvenaria ou \n\nmadeira, o entorno das mesmas pode ou n\u00e3o apresentar rede de \n\nesgoto e/ou pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\n? Pequeno decl\u00ednio na qualidade dos indicadores \n\nsocioecon\u00f4micos, com redu\u00e7\u00e3o do rendimento mensal, podendo \n\nhaver t\u00eanue acr\u00e9scimo nas taxas de crian\u00e7as/idosos/analfabetos. \n\n? Pouca interfer\u00eancia do n\u00famero da vari\u00e1vel \u2018moradia\u2019 nas \u00e1reas \n\nsob amea\u00e7a. \n\nGrau III \u2013 Alta \n\nVulnerabilidade \n\n? Queda significativa nos padr\u00f5es de qualidade das constru\u00e7\u00f5es e \n\ndo entorno urbano, cuja a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 desordenada, exist\u00eancia de \n\nmoradias com \u00e1rea inferior \u00e0 50m\u00b2 com acabamento prec\u00e1rio, \n\nconstru\u00eddas com madeira ou material misto, com rede de esgoto \n\ne pavimenta\u00e7\u00e3o praticamente inexistentes. \n\n? H\u00e1 redu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na qualidade dos indicadores \n\nsocioecon\u00f4micos, com taxas mais elevadas de \n\nanalfabetos/crian\u00e7as/idosos, e queda na taxa daqueles que t\u00eam \n\nrendimento mensal superior \u00e0 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n? Aumento no n\u00famero de resid\u00eancias por \u00e1rea suscept\u00edvel.  \n\nGrau IV \u2013 Muito Alta \n\nVulnerabilidade \n\n? Predom\u00ednio de padr\u00e3o construtivo baix\u00edssimo, constru\u00e7\u00f5es de \n\nmaterial misto ou reciclado &lt;50m\u00b2 sem acabamento ou \n\nacabamento prec\u00e1rio, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada da \u00e1rea, sem rede de \n\n\u00e1guas servidas, onde as vias n\u00e3o apresentam pavimenta\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas suscept\u00edveis. \n\n? \u00c9 elevada da taxa de moradores que tem rendimento mensal \n\ninferior \u00e0 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, grande parte da popula\u00e7\u00e3o tem \n\nidade superior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos, alta taxa de analfabetos \n\npor setor censit\u00e1rio. \n\n? Elevado n\u00famero de moradias por \u00e1rea suscept\u00edvel. \n\nQuadro 12: Descri\u00e7\u00e3o Graus de Vulnerabilidade \n\n \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes vari\u00e1veis, apesar de apresentar-se conflituosa por vezes, \n\nserviu adequadamente para a obten\u00e7\u00e3o dos graus de vulnerabilidade em que a popula\u00e7\u00e3o santa-\n\nmariense est\u00e1 exposta. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que os Setores Censit\u00e1rios, apesar de apresentarem \n\n\u00e1reas/limites superiores aos pol\u00edgonos estabelecidos para o perigo, apresentam dados \n\n\n\n136 \n \n\ncondizentes com realidade socioecon\u00f4mica dos moradores, corroborando, juntamente com o \n\npadr\u00e3o construtivo das resid\u00eancias e seu entorno, para o acr\u00e9scimo ou decr\u00e9scimo da \n\nvulnerabilidade. \n\nContudo, a obten\u00e7\u00e3o dos resultados esperados est\u00e1 diretamente associada aos trabalhos \n\nde campo realizados em todas as \u00e1reas sob amea\u00e7a, permitindo conhecer, comparar ou descartar \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es obtidas anteriormente. Ou seja, tais procedimentos metodol\u00f3gicos exigem \n\no conhecimento f\u00edsico e socioecon\u00f4mico da regi\u00e3o estudada perpassando, impreterivelmente, \n\npelos trabalhos de campo. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n137 \n \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA CIDADE DE SANTA MARIA \n\n \n\n  \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas que comp\u00f5em os aspectos hist\u00f3ricos, \n\nnaturais, socioecon\u00f4micos e culturais da cidade de Santa Maria. O conjunto destas \n\ncaracter\u00edsticas resulta, quase sempre, em diferentes situa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e, como \n\nconsequ\u00eancia, desencadeia ou n\u00e3o, \u00e1reas vulner\u00e1veis de diferentes naturezas.  \n\n  \n\n \n\n4.1 Hist\u00f3rico e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA cidade originou-se a partir de ocupa\u00e7\u00f5es militares portuguesas no centro do Estado \n\nno s\u00e9culo XIX. Os primeiros agrupamentos populacionais aconteceram na Rua do \n\nAcampamento, hoje, um dos principais cen\u00e1rios urbanos centrais. \n\nO marco cronol\u00f3gico oficial da hist\u00f3ria de Santa Maria data de 1791, com o \n\nacampamento da Segunda Subcomiss\u00e3o Demarcadora dos Limites. Conforme Beltr\u00e3o (1979), \n\ncom o referido acampamento militar, local estrat\u00e9gico entre terras de Portugal e da Espanha, \n\nsurgiu um novo povoamento que se tornou um atrativo para pessoas de todo o Rio Grande do \n\nSul. \n\nSanta Maria, desde cedo, foi centro militar e teve nas atividades da pecu\u00e1ria, da \n\nagricultura e do com\u00e9rcio sua base econ\u00f4mica. Em 1835, Santa Maria progredia e a ind\u00fastria \n\npastoril desenvolvia-se prodigiosamente, sendo mercado das localidades circunvizinhas \n\n(BEL\u00c9M, 1989).   \n\nO munic\u00edpio de Santa Maria foi criado em 1858 e, por sua localiza\u00e7\u00e3o, desde cedo se \n\nconstituiu em entreposto comercial da regi\u00e3o e ponto estrat\u00e9gico-militar. Em 1877, chegam \u00e0 \n\nregi\u00e3o de Santa Maria os imigrantes italianos. Vieram em levas e se estabeleceram em pequenos \n\nlotes de terras na serra, formando uma vasta col\u00f4nia: a Quarta Col\u00f4nia Imperial de Imigra\u00e7\u00e3o \n\nItaliana do Rio Grande do Sul, denominada de Silveira Martins, conforme dados da Prefeitura \n\nMunicipal de Santa Maria (2006). \n\nNesta col\u00f4nia desenvolveu-se a agricultura de subsist\u00eancia. Os imigrantes vinham a \n\nSanta Maria para venderem seus produtos e tamb\u00e9m para adquirir, no com\u00e9rcio local, os artigos \n\nde que necessitavam. Com o passar do tempo, muitos se estabeleceram na cidade. \n\nNo ano de 1885 foi implantada a ferrovia na cidade. Com a estrada de ferro houve um \n\nmaior dinamismo econ\u00f4mico e cultural no munic\u00edpio, desenvolvendo o setor de servi\u00e7os como \n\n\n\n138 \n \n\na rede hoteleira, al\u00e9m do aumento das atividades econ\u00f4micas, pela abertura de entrepostos \n\ncomerciais e de grandes dep\u00f3sitos de produtos agr\u00edcolas e pastoris. Santa Maria passou a ser \n\nentreposto obrigat\u00f3rio das pra\u00e7as comerciais da fronteira e da regi\u00e3o serrana com a de Porto \n\nAlegre.   \n\nEm 1898, a diretoria do Compagnie Auxiliare des Chemis de F\u00e9r du Br\u00e8sil, da B\u00e9lgica, \n\nassume a Rede Ferrovi\u00e1ria Riograndense em Santa Maria. Com a Companhia, vem para a \n\ncidade fam\u00edlias belgas e francesas, surgindo em 1903, o conjunto habitacional denominado Vila \n\nBelga.   \n\nEm 1913 \u00e9 criada a Cooperativa de Consumo dos Empregados da Via\u00e7\u00e3o F\u00e9rrea, com \n\npapel destac\u00e1vel em toda a Am\u00e9rica Latina, pois se tornou um poderoso centro comercial que \n\ninvestiu tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Escola de Artes e Of\u00edcios (1922), \n\ndenominada posteriormente de Gin\u00e1sio Industrial Hugo Taylor (1934), segundo a Prefeitura \n\nMunicipal de Santa Maria (2006).  \n\nNo setor da sa\u00fade, a Cooperativa dos Empregados da Via\u00e7\u00e3o f\u00e9rrea criou a Casa de \n\nSa\u00fade, um centro de assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar aos associados. Al\u00e9m desses investimentos \n\nda cooperativa, destaca-se a infraestrutura industrial que criou, como a torrefa\u00e7\u00e3o e moagem de \n\ncaf\u00e9, oficinas tipogr\u00e1ficas, moldagem, fundi\u00e7\u00e3o, marcenaria, oficina mec\u00e2nica e de eletricidade, \n\nconfec\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nSanta Maria, por volta de 1950, j\u00e1 possu\u00eda o t\u00edtulo de Metr\u00f3pole Escolar do Rio Grande \n\ndo Sul, devido ao grande n\u00famero de escolas municipais, estaduais e particulares existentes. Isso \n\ncolaborou para a cria\u00e7\u00e3o, em 1955, da Faculdade Imaculada Concei\u00e7\u00e3o (FIC) e da Faculdade \n\nde Enfermagem Nossa Senhora Medianeira (FACEM), bem como, em 1960, da Universidade \n\nFederal de Santa Maria (UFSM), primeira Universidade Federal do interior do Brasil. \n\nNo final dos anos 50, o governo brasileiro, continuando com a pol\u00edtica de incentivo \u00e0 \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ou a investir na ind\u00fastria automobil\u00edstica e no desenvolvimento das \n\nrodovias. Isso contribuiu, juntamente com outros fatores, para o decr\u00e9scimo da import\u00e2ncia das \n\nferrovias no Pa\u00eds.  \n\nNas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a cidade apresentava um expressivo crescimento \n\nurbano. Nesta \u00e9poca, o tecido urbano era constitu\u00eddo por 33 ruas e 5 pra\u00e7as, alguns anos mais \n\ntarde, o tra\u00e7ado vi\u00e1rio era duplicado, passando a apresentar amostras da sua expans\u00e3o para al\u00e9m \n\ndo per\u00edmetro central (BEL\u00c9M, 1989).  \n\nEm meados de 1930, o crescimento j\u00e1 era visto em todas as regi\u00f5es da cidade. No centro, \n\nnovas vias foram incorporadas \u00e0s j\u00e1 existentes, seguindo ou n\u00e3o o tra\u00e7ado reticular original. \n\n\n\n139 \n \n\nNas regi\u00f5es perif\u00e9ricas, o crescimento foi acentuado devido \u00e0 presen\u00e7a de loteamentos \n\noriginados nesta \u00e9poca. Na zona oeste, o uso do solo foi anexado \u00e0s fun\u00e7\u00f5es urbanas a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da estrada que ligava a cidade de Santa Maria \u00e0s cidades de Ros\u00e1rio do Sul e S\u00e3o \n\nGabriel. A ocupa\u00e7\u00e3o inicial das demais \u00e1reas perif\u00e9ricas do espa\u00e7o urbano aconteceu ao longo \n\ndas vias de acesso \u00e0 cidade. \n\nNo final da d\u00e9cada de 30, foi elaborado um Plano de Extens\u00e3o para Santa Maria. A \n\ncria\u00e7\u00e3o desta medida fazia-se necess\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o do crescimento desordenado da cidade nos \n\nanos anteriores, principalmente devido aos loteamentos que surgiam em toda a cidade e, mais \n\nintensamente, nas periferias.  \n\nNos anos seguintes, os loteamentos seguiram impulsionando a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano da cidade. O centro rumava para a estabiliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o, enquanto novos lotes, \n\nassociados aos j\u00e1 criados, estimulavam o preenchimento das \u00e1reas \u201cvazias\u201d ainda existentes. \n\nEm 1950, ocorreu a implanta\u00e7\u00e3o de 21 novos loteamentos, dentro e fora do per\u00edmetro \n\nurbano. As vias que ligavam os lotes mais isolados tamb\u00e9m eram atrativos populacionais. A \n\npartir da d\u00e9cada de 1960, Santa Maria apresentou um grande crescimento populacional \n\npassando de 85 mil habitantes, naquele ano, para quase 250.500 nos anos 2000. \n\nNum primeiro momento, a expans\u00e3o urbana de Santa Maria ocorreu em todas as \n\ndire\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, sofreu algumas limita\u00e7\u00f5es, principalmente ao sul e sudoeste, pela presen\u00e7a de \n\nextensas \u00e1reas sobre dom\u00ednio militar e, ao norte, pela exist\u00eancia das encostas do Rebordo do \n\nPlanalto. Neste sentido, o Escrit\u00f3rio da Cidade (2012) acrescenta:   \n\n \n\nAo longo de sua exist\u00eancia, o munic\u00edpio de Santa Maria adquiriu caracter\u00edsticas \u00e9tnicas \n\ndiversificadas que o caracterizam at\u00e9 os dias atuais, sendo que poucas cidades no Estado \n\nga\u00facho apresentam grande diversidade. Os aspectos socioecon\u00f4micos e educacionais \n\ncontribu\u00edram ao longo dos anos, para vinda de moradores de v\u00e1rias cidades, regi\u00f5es \n\nbrasileiras e estrangeiras. Nesta estat\u00edstica, inclui-se o forte contingente militar que se \n\nestabeleceu em Santa Maria, fortalecendo a migra\u00e7\u00e3o de militares, a rede ferrovi\u00e1ria \n\ncom sua forte influ\u00eancia econ\u00f4mica no munic\u00edpio e a constru\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal de Santa Maria, em 1960, a qual at\u00e9 os dias atuais atrai especialmente \n\nestudantes, funcion\u00e1rios e professores, que passam a residir no munic\u00edpio. \n\n(ESCRIT\u00d3RIO DA CIDADE, p. 2) \n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o do setor leste est\u00e1 associada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nde Santa Maria (UFSM), na d\u00e9cada de 1960. No mesmo per\u00edodo, a inaugura\u00e7\u00e3o da Base \u00c1rea \n\nde Santa Maria (BASM) impulsionou o crescimento do setor leste da cidade, onde, atualmente, \n\nh\u00e1 forte expans\u00e3o, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nA expans\u00e3o urbana na por\u00e7\u00e3o oeste de Santa Maria foi impulsionada pela implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Distrito Industrial, na d\u00e9cada de 1970. Esta a\u00e7\u00e3o foi pensada para expandir o setor produtivo, \n\n\n\n140 \n \n\no que demandaria a aloca\u00e7\u00e3o de toda a m\u00e3o de obra envolvida na constru\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas ind\u00fastrias. Por consequ\u00eancia, em 1980, surgiram dois importantes aglomerados urbanos da \n\ncidade: as Cohab\u2019s Santa Marta e Tancredo Neves. \n\nNo entanto, o Distrito Industrial n\u00e3o prosperou como o esperado, assistiu-se na d\u00e9cada \n\nde 90, a dois processos concorrentes: a ocupa\u00e7\u00e3o irregular do espa\u00e7o livre deixado pelas \n\nind\u00fastrias n\u00e3o implantadas e a transfer\u00eancia de uma classe trabalhadora pauperizada e expulsa \n\ndas \u00e1reas mais valorizadas (PINHEIRO, 2002). \n\nNa atualidade, a extens\u00e3o urbana da por\u00e7\u00e3o oeste aconteceu pelo adensamento das \u00e1reas \n\nj\u00e1 institu\u00eddas, sendo estruturada pelo sistema vi\u00e1rio da Rodovia 287 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de S\u00e3o \n\nPedro e da BR 158 em dire\u00e7\u00e3o a Ros\u00e1rio do Sul. \n\nDa ocupa\u00e7\u00e3o desordenada decorre a transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres, pelo interesse \n\nespeculativo, em solo urbano dispon\u00edvel \u00e0s press\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o mesmo que alguns locais \n\nn\u00e3o fossem pass\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste contexto, est\u00e3o inseridas as \u00e1reas ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, principalmente do \n\nArroio Cadena, e da encosta da Serra, ao norte da cidade. Diante desta realidade, iniciam-se as \n\nocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas suscept\u00edveis aos riscos associados \u00e0 din\u00e2mica fluvial e \u00e0 din\u00e2mica das \n\nencostas.  \n\n \n\n \n\n4.2 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Santa Maria, localizado no Centro do Estado do Rio Grande do Sul, a \n\n292 km de Porto Alegre, est\u00e1 situado na Mesorregi\u00e3o Oeste, abrangendo uma \u00e1rea aproximada \n\nde 1.788.129 km\u00b2. Santa Maria obteve um crescimento significativo em termos populacionais \n\nno estado do Rio Grande do Sul, com uma popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 ultrapassava os 80 mil habitantes, \n\nna metade do s\u00e9culo XX (Figura 36).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural em Santa Maria/RS nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas. \n\nOrg. Escrit\u00f3rio da Cidade \u2013 Prefeitura Municipal de Santa Maria/RS (2012). \n\n \n\n \n\nEm n\u00fameros mais exatos, constatou-se uma popula\u00e7\u00e3o total de 261.031 habitantes \n\nresidentes em Santa Maria.  Foram cerca de 17.420 habitantes a mais, em rela\u00e7\u00e3o ao censo \n\nrealizado no ano 2000, o qual apontou 243.611 habitantes. A popula\u00e7\u00e3o urbana ficou em \n\n248.347 habitantes, tendo um aumento de 17.651 habitantes em rela\u00e7\u00e3o ao ano 2000 (230.696 \n\nhabitantes). J\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o rural teve o menor valor comparativo na rela\u00e7\u00e3o: 12.684 habitantes \n\nno \u00faltimo censo e 12.915 habitantes em 2000, uma queda de 231 habitantes. Na Figura 37 \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar a densidade demogr\u00e1fica da \u00e1rea urbana no ano de 2012, distribui\u00e7\u00e3o \n\nconforme os bairros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 37: Densidade Demogr\u00e1fica dos Bairros em Santa Maria/RS. Org.: Escrit\u00f3rio da \n\nCidade \u2013 Prefeitura Municipal de Santa Maria/RS. \n\n\n\n142 \n \n\nA base econ\u00f4mica do munic\u00edpio \u00e9 representada essencialmente pelos servi\u00e7os (setor \n\nterci\u00e1rio), respondendo por mais de 80% dos empregos da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa da \n\ncidade. A Figura 38 apresenta os gr\u00e1ficos do Produto Interno Bruto do munic\u00edpio em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o Rio Grande do Sul e com o Brasil. \n\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos federais s\u00e3o constitu\u00eddos pela Universidade Federal de Santa \n\nMaria, pelas Unidades Militares (Ex\u00e9rcito, Aeron\u00e1utica), por uma escola de forma\u00e7\u00e3o militar e \n\npor 11 quart\u00e9is. Santa Maria constitui o segundo centro militar do Brasil, ficando atr\u00e1s somente \n\ndo Rio de Janeiro.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38: Produto Interno Bruto (PIB) de Santa Maria, conforme dados censit\u00e1rios de 2010. \n\nFonte: IBGE (http://www.ibge.gov.br). \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00f5es particulares de ensino, como a Universidade Luterana do Brasil (ULBRA), \n\no Centro Universit\u00e1rio Franciscano (UNIFRA), a Faculdade Metodista (FAMES), as \n\nFaculdades Palotinas (FAPAS), a Faculdade Santa Clara (FASCLA) e a Faculdade de Direito \n\nde Santa Maria (FADISMA), al\u00e9m de um grande n\u00famero de escolas de Ensino Fundamental e \n\nM\u00e9dio, contribuem de forma significativa pela economia do munic\u00edpio.  \n\nO com\u00e9rcio, intenso e variado, e o setor da sa\u00fade, no que se refere \u00e0s especialidades e \n\nhospitais de refer\u00eancia da regi\u00e3o, juntamente com o setor educacional, s\u00e3o respons\u00e1veis por um \n\ngrande n\u00famero de postos de trabalho. Por isso a cidade \u00e9 considerada um centro prestador de \n\nservi\u00e7os comerciais, educacionais, m\u00e9dico-hospitalar e militar, sendo tamb\u00e9m um ponto de \n\ncruzamento rodovi\u00e1rio (federal e estadual).   \n\n\n\n143 \n \n\nO setor prim\u00e1rio \u00e9 caracterizado por regi\u00f5es de minif\u00fandios junto a Serra Geral, e \u00e1reas \n\nde pecu\u00e1ria e agricultura em propriedades maiores, tanto na Serra Geral quanto na regi\u00e3o da \n\nDepress\u00e3o Central. Na agricultura, a maior produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de arroz irrigado, seguindo-se a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de soja. O setor secund\u00e1rio abrange ind\u00fastrias de pequeno e m\u00e9dio porte que, no geral, \n\ns\u00e3o voltadas para o beneficiamento de produtos agr\u00edcolas, ind\u00fastrias moveleiras, constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, latic\u00ednios e outros.    \n\nConforme a Tabela 7, verifica-se que mais de 60% dos respons\u00e1veis pelos domic\u00edlios \n\napresentam rendimento de at\u00e9 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos, revelando o baixo poder aquisitivo das \n\nfam\u00edlias e levando-as \u00e0 impossibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de bens que atendam suas necessidades \n\nb\u00e1sicas de alimenta\u00e7\u00e3o, moradia, vestu\u00e1rio, lazer e outras. Salienta-se tamb\u00e9m o n\u00famero de \n\npessoas sem rendimentos, o que significa que dependem de outras pessoas ou do poder p\u00fablico \n\npara garantir as necessidades b\u00e1sicas de vida. \n\n \n\nTabela 7: N\u00famero de sal\u00e1rios m\u00ednimos por respons\u00e1veis pelo domic\u00edlio em Santa Maria (em \n\n2010). \n\nRendimentos Total % \n\nAt\u00e9 \u00bd sal\u00e1rio m\u00ednimo  877 1 \n\nMais de 1/2 a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo 7.244 8,2 \n\nMais de 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos 16.270 18,6 \n\nMais de 2 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 32.479 37,1 \n\nMais de 5 a 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos 17.629 20,1 \n\nMais de 10 a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos 8.094 9,2 \n\nMais de 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos 2.958 3,3 \n\nSem rendimento 1.899 2,1 \n\nTotal 87.450 100 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2012. \n\n \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Santa Maria, assim como em muitos outros munic\u00edpios \n\nbrasileiros, ocasionou significativa segrega\u00e7\u00e3o espacial, com a valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da cidade \n\nem detrimento de outras. Com o encarecimento dos lotes urbanos, parte da popula\u00e7\u00e3o mais \n\npobre \u00e9 destinada a ocupar os locais mais afastados do centro, cujo valor \u00e9 menos expressivo.  \n\nNeste contexto, BOLFE (2001) caracteriza Santa Maria pelo termo \u201ccidade das \n\ninvas\u00f5es\u201d devido \u00e0 problem\u00e1tica que envolve a sua regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Ressalta que a \n\ncidade possui um \u201chist\u00f3rico complexo quanto \u00e0 aus\u00eancia de ordena\u00e7\u00e3o territorial, implicando \n\ndiversas irregularidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, as quais dificultam a ger\u00eancia do \n\nespa\u00e7o\u201d (p. 78). \n\nSobre o assunto, Pinheiro (2002) revela que as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares tiveram in\u00edcio na \n\nd\u00e9cada de 1960, a partir da invas\u00e3o na Vila Nossa Senhora do Trabalho, na por\u00e7\u00e3o norte da \n\n\n\n144 \n \n\ncidade, nas proximidades do matadouro municipal. Acrescenta ainda que a ilegalidade jur\u00eddica \n\n\u00e9 aquela em o im\u00f3vel n\u00e3o est\u00e1 devidamente registrado em cart\u00f3rio imobili\u00e1rio municipal. J\u00e1 a \n\nilegalidade urban\u00edstica refere-se \u00e0 inexist\u00eancia de infraestrutura b\u00e1sica e equipamentos \n\ncomunit\u00e1rios.    \n\nEstes n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de infraestrutura b\u00e1sica de habita\u00e7\u00e3o, de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, de esgoto pluvial e cloacal, de seguran\u00e7a, de vias de acesso, de escolas e unidades de \n\nsa\u00fade, al\u00e9m de estarem sujeitos a diferentes tipos de riscos.   \n\nAinda, sobre a tem\u00e1tica, URRUTIA (2002) ressalta que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda, por falta de op\u00e7\u00f5es, invade e demarca os lotes urbanos escolhidos, ap\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno, passa \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da moradia que, quase sempre, possui aspecto inacabado.  \n\nOs moradores destas \u00e1reas, geralmente s\u00e3o trabalhadores informais ou catadores cuja \n\nfam\u00edlia \u00e9 numerosa e, buscam atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de moradores, a legaliza\u00e7\u00e3o dos lotes e \n\ninfraestrutura para a \u00e1rea invadida. \n\nEsta invers\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m at\u00e9 os dias atuais, pelo pr\u00f3prio crescimento da \n\ncidade e de seus servi\u00e7os. O grau de urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se elevou de 30,6% em 1960 para \n\n79,3% em 1970, crescimento que se mant\u00e9m no \u00faltimo Censo em 2010, onde o grau \u00e9 de 95%.  \n\nEsse crescimento do grau de urbaniza\u00e7\u00e3o revela, al\u00e9m da diferen\u00e7a entre as popula\u00e7\u00f5es \n\nrural e urbana, contrastes e espa\u00e7os bem diferenciados e consequentes de um sistema pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico que leva grande parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 exclus\u00e3o dos servi\u00e7os assistenciais mais \n\nb\u00e1sicos. \n\n A Secretaria de Munic\u00edpio de Assist\u00eancia Social e Cidadania (2003) mostra dados \n\nconflitantes no que diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do munic\u00edpio. Segundo a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV), 15,98% da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria. Conforme \n\nlevantamento dos bols\u00f5es de pobreza, reconheceu as seguintes \u00e1reas populacionais em situa\u00e7\u00e3o \n\nde mis\u00e9ria no munic\u00edpio:  \n\n? Vila Ecologia; Sete de Dezembro; N\u00facleo Central; Alto da Boa Vista; P\u00f4r-do-Sol; \n\nLix\u00e3o da Caturrita; Ocupa\u00e7\u00e3o da Vila Bela Uni\u00e3o; Vila Port\u00e3o Branco;  \n\n? Canaliza\u00e7\u00e3o do Arroio Cadena, junto \u00e0 Vila Url\u00e2ndia, Vila Oliveira, Vila Renascen\u00e7a, \n\nVila L\u00eddia e na Vila Arco-\u00cdris; Canaliza\u00e7\u00e3o do Arroio Cancela na Vila Santos;  \n\n? Ferrovia Vila Nossa Senhora do Trabalho e Cel. Valen\u00e7a, Ferrovia ao longo da Vila \n\nBras\u00edlia, e da Vila Apar\u00edcio de Moraes; Ocupa\u00e7\u00e3o do km 2; Vila Norte; regi\u00e3o da \n\nCaturrita; Vila Can\u00e1rio; Beco da tela na Vila Schirmer; Montanha Russa; Rua Tapes; \n\n\n\n145 \n \n\nVila Bilibio; Ocupa\u00e7\u00e3o do km 3; Ocupa\u00e7\u00e3o do Cerrito; Beco do Resvalo; Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda Vila Lorenzi.  \n\nVerifica-se que estas \u00e1reas est\u00e3o localizadas na periferia da cidade, visto as grandes \n\nmigra\u00e7\u00f5es oriundas de cidades vizinhas e da zona rural nesta dire\u00e7\u00e3o. Esta nova popula\u00e7\u00e3o, por \n\nfalta de condi\u00e7\u00f5es financeiras e dificuldade de acesso a emprego por falta de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, tem formado n\u00facleos desordenados de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, quase sempre em \n\n\u00e1reas de risco (Tabela 8).  \n\n \n\nTabela 8: Ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \u00e1reas de risco em Santa Maria/RS (ano de 2005). \n\nSitua\u00e7\u00e3o N0 de \u00e1reas Total de moradores \n\n\u00c1rea de risco e/ou preserva\u00e7\u00e3o 22 4.500 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de loteamentos irregulares 63 2.500 \n\nTotal 85 7.000 \n\nFonte: Plano Plurianual de Assist\u00eancia Social (2002/2005). \n\n \n\nS\u00e3o exemplos desta situa\u00e7\u00e3o, as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares junto \u00e0s margens dos arroios \n\nCadena e Cancela, e do rio Vacaca\u00ed Mirim, onde as fam\u00edlias est\u00e3o sujeitas aos processos de \n\ndin\u00e2mica fluvial em epis\u00f3dios de pluviosidade mais intensa. Outro exemplo \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular localizada nas encostas dos morros, como a do Morro Cechela, que apresenta risco \n\nassociados \u00e0 din\u00e2mica das encostas.  \n\n \n\n \n\n4.3 Geologia e Geomorfologia \n\n \n\n \n\n  As unidades geol\u00f3gicas que ocorrem em Santa Maria est\u00e3o inseridas na Bacia do \n\nChaco-Paran\u00e1 a qual \u00e9 uma das grandes bacias intracrat\u00f4nicas faneroz\u00f3icas brasileiras. Sua \n\nhist\u00f3ria deposicional est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do sudoeste do \n\nGonduana.  \n\nAs rochas aflorantes s\u00e3o rochas sedimentares desde o Tri\u00e1ssico at\u00e9 os per\u00edodos mais \n\nrecentes recente e rochas vulc\u00e2nicas. A Figura 39 apresenta uma coluna estratigr\u00e1fica das \n\nforma\u00e7\u00f5es que ocorrem no munic\u00edpio. \n\nO relevo atual prov\u00e9m de uma sequ\u00eancia clim\u00e1tica alternada entre climas \u00e1ridos e semi-\n\n\u00e1ridos com intensos processos erosivos ainda no Per\u00edodo Terci\u00e1rio. De acordo com Bortoluzzi \n\n(1974) a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica caracteriza-se pela presen\u00e7a de formas de relevo modestas, sendo \n\n\n\n146 \n \n\nas fei\u00e7\u00f5es mais t\u00edpicas s\u00e3o representadas por colinas alongadas de baixa altitude, por tabuleiros \n\naren\u00edticos de relevo mais acentuado, por\u00e9m n\u00e3o ultrapassam os 150 metros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 39: Coluna Estratigr\u00e1fica da \u00e1rea urbana de Santa Maria/RS.  \n\nFonte: Sartori (1998). \n\n  \n\nDurante o Per\u00edodo Jur\u00e1ssico ocorreu um longo per\u00edodo de intensa eros\u00e3o continental, \n\noriginando um ambiente des\u00e9rtico caracterizado, principalmente, pela sedimenta\u00e7\u00e3o de arenitos \n\ne\u00f3licos. No in\u00edcio do Cret\u00e1ceo, a regi\u00e3o de Santa Maria foi palco de intensas atividades \n\n\n\n147 \n \n\nvulc\u00e2nicas, o que recobriu parte do ambiente sedimentar por derrames de lavas b\u00e1sicas \n\nprovenientes do Manto Superior, e por lavas \u00e1cidas provenientes no interior da Crosta Terrestre \n\n(SARTORI, 2009). \n\nO per\u00edmetro urbano de Santa Maria est\u00e1 situado na zona de transi\u00e7\u00e3o entre a depress\u00e3o \n\ne a escarpa arenito-bas\u00e1ltica da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.  As forma\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a geologia \n\ndo munic\u00edpio encontram-se mais ou menos paralelas entre si, onde as mais antigas envolvem \n\nas rochas pr\u00e9-cambrianas do Escudo, e as mais jovens est\u00e3o mergulhadas sob as rochas b\u00e1sicas \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. A Figura 40 apresenta as principais estruturas litol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40: Mapa geol\u00f3gico do per\u00edmetro urbano de Santa Maria. Autora: Avila, 2015. \n\n \n\n4.3.1 Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul, aflora no extremo oeste do per\u00edmetro urbano e numa \n\npequena \u00e1rea ao sul. O substrato rochoso do Grupo Ros\u00e1rio do Sul \u00e9 composto por rochas \n\nsedimentares de origem fluvial, com predom\u00ednio de arenito muito fino ou siltito, cuja \n\nestratifica\u00e7\u00e3o \u00e9 cruzada acanalada ou paralela, podendo conter fraturas (MACIEL FILHO, \n\n1990).  \n\n\n\n148 \n \n\nConforme Gamermann (1973), a disposi\u00e7\u00e3o espacial e estrutural das litologias sugere \n\numa origem fluvial, onde os arenitos mais grosseiros s\u00e3o produto direto das correntes, e as \n\nlitologias mais finas foram originadas da deposi\u00e7\u00e3o lateral nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, durante \n\nos per\u00edodos de extravasamento das correntes.  \n\n O intemperismo \u00e9 bastante atuante, sendo caracterizado pela descolora\u00e7\u00e3o da rocha, pela \n\nforte fragmenta\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie que segue a estratifica\u00e7\u00e3o e di\u00e1clases, formando, com o passar \n\no tempo, conjuntos de fragmentos angulosos de diversas cores. \n\n No que se refere aos horizontes pedol\u00f3gicos, Maciel Filho (1990) descreve espessuras \n\nvari\u00e1veis que dependem da permeabilidade da rocha e da forma\u00e7\u00e3o do relevo, os tipos de solo \n\ns\u00e3o \u201cpodz\u00f3lico vermelho amarelo, onde \u00e9 mais profundo, e o podz\u00f3lico bruno acinzentado, \n\nonde \u00e9 mais raso\u201d (p. 9). \n\nOs terrenos ocupados pelo Grupo Ros\u00e1rio do Sul formam colinas alongadas, geralmente \n\ncom pequenas escarpas, sem grandes declives topogr\u00e1ticos, dissecadas por correntes \n\nsecund\u00e1rias que se encaixam \u00e0s vezes profundamente e que formam pequenas plan\u00edcies do tipo \n\nalveolar (GAMERMANN, 1973). \n\n As propriedades geot\u00e9cnicas s\u00e3o vari\u00e1veis em decorr\u00eancia da diversidade litol\u00f3gica \n\n(arenitos e siltitos). As obras sobre o arenito apresentam, geralmente, boas condi\u00e7\u00f5es de \n\nestabilidade, no entanto, a presen\u00e7a de siltitos tende a diminuir a resist\u00eancia devido \u00e0 \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o superficial (MACIEL FILHO, 1990). A Figura 41 apresenta sinteticamente a \n\norganiza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, pedol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica de Santa Maria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41: Representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura geol\u00f3gica, o relevo e a ocorr\u00eancia dos \n\ndiferentes tipos de solo no munic\u00edpio de Santa Maria. Fonte: Pedron (2007). \n\n \n\n \n\n4.3.2 Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria acompanha os contornos da Serra Geral, na por\u00e7\u00e3o sudoeste \n\nda cidade. Na dire\u00e7\u00e3o L-W atinge aproximadamente 90 km, enquanto na por\u00e7\u00e3o N-S sua \n\nextens\u00e3o varia entre 10 e 20 km, sua espessura aproximada \u00e9 de 80 metros (MEDEIROS, 1980). \n\n Mais ao sul, junto ao Arroio Passo das Tropas, ocorre o contato da por\u00e7\u00e3o inferior da \n\nForma\u00e7\u00e3o Santa Maria sobrepondo-se \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral. Conforme Bortoluzzi \n\n(1974), sua sequ\u00eancia deposicional data do Per\u00edodo Cenoz\u00f3ico, aflorando em dire\u00e7\u00e3o ao norte, \n\nao longo do per\u00edmetro urbano.  \n\nNeste per\u00edodo, o processo de sedimenta\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria teria ocorrido em \n\nambiente fluvial, no entanto, conforme a a\u00e7\u00e3o da das \u00e1guas e da eros\u00e3o sobre a superf\u00edcie, o \n\nambiente passou de fluvial para lacustre. \n\n Do ponto de vista geomorfol\u00f3gico, descrito por Medeiros (1980), a Forma\u00e7\u00e3o Santa \n\nMaria apresenta colinas suaves, de baixa declividade e com fracos desn\u00edveis entre os \n\ninterfl\u00favios e os talvegues.  \n\n\n\n150 \n \n\nSeu conte\u00fado superior \u00e9 facilmente verificado em ravinas, mesmo de pouca \n\nprofundidade, tamb\u00e9m ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua de canais mais profundos e que apresentam \n\neros\u00e3o de margens, enquanto o material basal pode ser identificado em cortes mais profundos \n\ndo terreno, principalmente ao longo das estradas.  \n\n Bortoluzzi op cit dividiu a Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria em duas f\u00e1cies conforme suas \n\ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas: Membro Alem\u00f4a, que corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o superior; e Membro \n\nPasso das Tropas, que corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o inferior, ambos com idade correspondente ao \n\nTri\u00e1ssico M\u00e9dio. \n\n Medeiros (1980) acrescenta que a forma\u00e7\u00e3o basal correspondente ao Membro Passo das \n\nTropas limita-se, superficialmente, \u00e0 por\u00e7\u00e3o oeste; enquanto o Membro Alem\u00f4a aflora em quase \n\ntoda a \u00e1rea urbana de Santa Maria.  \n\n \n\n? Membro Passo das Tropas \n\n \n\n Bortoluzzi (1974) descreve a constitui\u00e7\u00e3o basal do Membro Passo das Tropas como \n\narenito vermelho claro, grosseiro, com presen\u00e7a de feldspato, fri\u00e1vel e muito poroso. Medeiros \n\n(1980, p. 24) acrescenta que \n\n \nEssas litologias, associadas \u00e0s estruturas cruzadas de baixo \u00e2ngulo do tipo irregular e \n\ntabular-planar, indicam a ocorr\u00eancia de um ambiente fluvial, onde os sedimentos mais \n\ngrosseiros representam os dep\u00f3sitos de canais, enquanto os finos, eventuais plan\u00edcies \n\nde inunda\u00e7\u00e3o. A matriz \u00e9 argilosa \u00e0 s\u00edltica e o cimento \u00e9 ferruginoso. \n\n  \n\n Essa associa\u00e7\u00e3o de F\u00e1cies de arenitos e conglomerados intercalados cont\u00e9m quartzo de \n\ngr\u00e2nulos e de seixos arredondados e intercl\u00e1stos argilosos de cor vermelha. Podem ocorrer \n\nvaria\u00e7\u00f5es da cor vermelha, principalmente em afloramentos, frente aos processos de lixivia\u00e7\u00e3o \n\nde material ferruginoso. \n\n A cerca da forma\u00e7\u00e3o e estrutura organizacional do membro Passo das Tropas, Soares et \n\nal. (2008) adiciona:  \n\n \n\nA unidade Passo das Tropas \u00e9 formada corpos espessos de at\u00e9 5m de arenitos \n\nacinzentados de granula\u00e7\u00e3o grossa, conglomer\u00e1ticos, feldsp\u00e1ticos, mic\u00e1ceos, \n\nintercalados com finas camadas de pelitos. Possuem estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e climbing \n\nripples com dire\u00e7\u00e3o de transporte para norte, nordeste e oeste.... Esta unidade \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por dep\u00f3sitos de canais de baixa sinuosidade e plan\u00edcies aluviais, com \n\nmenor contribui\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies finas, representando o estabelecimento de um sistema \n\nfluvial proximal. (SOARES et a, 2008, p. 120) \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nAs \u00e1reas de afloramento s\u00e3o segmentadas, com os contatos de base e de topo n\u00e3o \n\nocorrendo em uma mesma faixa cont\u00ednua de rocha aflorante, o que dificulta a avalia\u00e7\u00e3o de sua \n\nespessura. Estima-se uma espessura m\u00ednima de 75m para esta unidade (CPRM, 2007). \n\n Apresenta, quase sempre, material facilmente escav\u00e1vel e com baixa resist\u00eancia aos \n\nprocessos erosivos, por isso \u00e9 bastante comum o aparecimento de sulcos e ravinas em taludes \n\nna beira das estradas locais. No entanto, as por\u00e7\u00f5es que cont\u00e9m cimento ferruginoso apresentam \n\numa resist\u00eancia muito maior \u00e0 eros\u00e3o (MACIEL FILHO, 1990). \n\n \n\n? Membro Alemoa \n\n \n\nO Membro Alemoa corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o superior da Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria. Sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica apresenta argila siltosa (lamito) de cor avermelhada, por\u00e9m h\u00e1 varia\u00e7\u00f5es \n\nmais claras em decorr\u00eancia de concre\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias. A CPRM (2007) confirma a presen\u00e7a de \n\nlutitos vermelho-escuro maci\u00e7os e laminados, ricos em n\u00f3dulos e veios carbon\u00e1ticos, sept\u00e1rias \n\ne copr\u00f3litos. Sobre as caracter\u00edsticas gerais do Membro Alemoa, Bortoluzzi (1974) argumenta  \n\n \n\nA litologia t\u00edpica desta f\u00e1cies come\u00e7a a surgir ao norte do Passo da Canela, \u00e0 cota de \n\n85 metros, defronte a institui\u00e7\u00e3o conhecida por \"Lar das Vovozinhas\". As rela\u00e7\u00f5es de \n\ncontato com a sequ\u00eancia inferior podem ser observadas na \u00e1rea enravinada constitu\u00edda \n\npela drenagem do arroio Cancela, delimitada por um lado pela BR-158 e, pelo outro, \n\npela estrada Santa Maria - S\u00e3o Sep\u00e9.  Deste local at\u00e9 a Vila Kennedy, onde est\u00e1 o \n\ncontato superior, com sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, a espessura do pacote e de \n\n41,5 m referidas em fun\u00e7\u00e3o do desn\u00edvel entre os contatos. (Bortoluzzi, 1974) p. 27) \n\n  \n\n Caracter\u00edstica comum nesta unidade \u00e9 a presen\u00e7a de material fossil\u00edfero que sofreu \n\nprocesso de carbonata\u00e7\u00e3o (SCHULTZ, 1994), respons\u00e1vel pela deforma\u00e7\u00e3o e rompimento dos \n\nossos. Outro processo, anterior \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o, descrito por Da-Rosa (2005), associado \u00e0 \n\npedog\u00eanese, em que s\u00e3o formadas cut\u00edculas de hematita, com a carbonata\u00e7\u00e3o ocorrendo com o \n\nsoterramento, em maiores profundidades. \n\n O contato basal desta unidade \u00e9 marcado por uma superf\u00edcie erosional, uma \n\ndesconformidade regional com hiato deposicional e paleontol\u00f3gico definido entre o Tri\u00e1ssico \n\nInferior e M\u00e9dio. O contato superior \u00e9 representado por interdigita\u00e7\u00e3o com os pelitos vermelhos \n\nlacutres do Membro Alemoa, caracterizando uma progressiva amplia\u00e7\u00e3o do ambiente lacustre, \n\natestado por uma deposi\u00e7\u00e3o essencialmente pel\u00edtica, de at\u00e9 50 m de espessura (SOARES et al, \n\n2008). \n\n  Os materiais constituintes s\u00e3o pouco resistentes aos processos erosivos. O solo \n\ndesprotegido tende a sofrer ravinamento, sendo retirado at\u00e9 mesmo o solo saprol\u00edtico. A rocha \n\n\n\n152 \n \n\nexposta sofre desagrega\u00e7\u00e3o, permitindo o aprofundamento das ravinas. Conforme Maciel Filho \n\n(1990) a expansividade dos materiais constituintes podem acarretar problemas de ordem \n\ngeot\u00e9cnica tanto para as edifica\u00e7\u00f5es quanto para a malha vi\u00e1ria.  \n\n \n\n \n\n4.3.3 Forma\u00e7\u00e3o Caturrita \n\n \n\n A Forma\u00e7\u00e3o Caturrita foi elevada a categoria de Forma\u00e7\u00e3o por Medeiros em 1980, \n\napesar de ser definida em 1974 por Bortoluzzi como membro da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.  \n\n Apresenta lentes de arenitos de granula\u00e7\u00e3o grossa a fina, frequentemente com clastos de \n\nargila, intercalados e sobrepostos ao pacote pel\u00edtico do Membro Alemoa. Predominam \n\nestratifica\u00e7\u00f5es cruzadas direcionadas para nordeste. A presen\u00e7a de f\u00f3sseis nesta unidade indica \n\nidade Neo-Tri\u00e1ssica, podendo se estender ao in\u00edcio do Jur\u00e1ssico (SOARES et al., 2008). Sobre \n\na origem e estrutura, detalham ainda: \n\n \nEsta unidade representa o assoreamento r\u00e1pido do lago por um sistema fluvial \n\nanastomosado com canais m\u00faltiplos instalado no Neo-Tri\u00e1ssico. Com espessura \n\nvari\u00e1vel de at\u00e9 60 m, os arenitos registram dep\u00f3sitos de rios semi-encaixados em \n\namplas plan\u00edcies, frequentemente sujeitos a extravasamento de canal. As caracter\u00edsticas \n\nsedimentol\u00f3gicas indicam clima seco sob a influ\u00eancia de regimes de chuvas espor\u00e1dicas \n\ne torrenciais. (SOARES et al., 2008, p. 121) \n\n  \n\nAtrav\u00e9s de pesquisas realizadas pela CPRM (2007) na regi\u00e3o central do RS, foi poss\u00edvel \n\ndefinir quatro f\u00e1cies principais pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Caturrita. Arenitos m\u00e9dios a grossos \n\nquartzo-feldsp\u00e1ticos, amarelo e rosa, lenticulares, com lamina\u00e7\u00e3o cruzada acanalada de m\u00e9dio \n\ne grande portes, ricos em intraclastos lut\u00edticos; ritmitos laranja e rosa, composto por camadas \n\ntabulares de arenito fino maci\u00e7o e com lamina\u00e7\u00e3o horizontal, intercaladas com camadas \n\ncentim\u00e9tricas de arenito s\u00edltico com lamina\u00e7\u00e3o cruzada cavalgante ou de lutito laminado; \n\narenitos finos maci\u00e7os rosa e laranja sigmoidais e lenticulares, eventualmente com intraclastos \n\nlut\u00edticos. De forma mais rara, estes arenitos tamb\u00e9m apresentam lamina\u00e7\u00e3o cruzada sigmoidal; \n\nlutitos vermelhos maci\u00e7os e laminados, podendo conter f\u00f3sseis de tetr\u00e1podes, plantas, \n\nconchostr\u00e1ceos e asas de insetos. A f\u00e1cies de lutitos ocorre numa posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica \n\nintermedi\u00e1ria, em contato com as f\u00e1cies aren\u00edticas, tanto na base como no topo.  \n\nCaracter\u00edstica da Forma\u00e7\u00e3o Caturrita os aqu\u00edferos, est\u00e3o associados, geralmente, \u00e0 camada \n\nbasal constitu\u00edda por arenitos grosseiros e muito perme\u00e1veis. As camadas semiperme\u00e1veis e \n\nimperme\u00e1veis s\u00e3o relacionadas \u00e0 presen\u00e7a de siltes e argilas expansivas o que, dependendo do \n\nteor, diminui a permeabilidade (MACIEL FILHO,1990). \n\n\n\n153 \n \n\nSobre a Forma\u00e7\u00e3o Caturrita os solos s\u00e3o, em termos geot\u00e9cnicos, pouco resistentes aos \n\nprocessos erosivos. A topografia inclinada ao longo do Rebordo do Planalto favorece a \n\nforma\u00e7\u00e3o de degraus de abatimento junto aos arenitos fluviais, podendo ocasionar movimentos \n\nde massa. \n\nConforme Pedron (2007), 69% da \u00e1rea de Santa Maria apresenta classes de solos \n\noriginados a partir de rochas sedimentares, cujo predom\u00ednio \u00e9 dos alissolos e dos argissolos.  \n\nNeste sentido, para Oliveira (2004), as sequ\u00eancias aren\u00edticas que constituem colinas mais \n\nacentuadas originam solos mais espessos, cuja profundidade varia de 1,5 m a pouco mais de 3 \n\nm. Sobre as sequ\u00eancias lam\u00edticas, devido \u00e0 permeabilidade da rocha, o solo \u00e9 mais raso, n\u00e3o \n\nultrapassando muito mais que 1 m de profundidade. \n\nA varia\u00e7\u00e3o na origem e nas caracter\u00edsticas do solo afeta o seu potencial de uso, \n\naumentando a susceptibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental quando manejados de forma \n\ninadequada, potencializando os riscos referentes \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica nas camadas superficiais.  \n\n \n\n \n\n4.3.4 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\n \n\n Os arenitos e\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu configuram dep\u00f3sitos continentais, dos quais \n\nfazem parte sistemas fluviais e e\u00f3licos. No que se refere \u00e0 idade, considera-se que a Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu seja do Cret\u00e1ceo Inferior, pelas rela\u00e7\u00f5es de contato com Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.  \n\nSobre as caracter\u00edsticas gerais da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, Sartori (2009) descreve: \n\n \n\nNo extremo norte da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, nos distritos sede, Santo Ant\u00e3o, Boca do \n\nMonte e Arrio Grande, na altitude m\u00e9dia das eleva\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a Serra Geral, \n\nocorre, sotoposta, em discord\u00e2ncia erosiva sobre a Forma\u00e7\u00e3o Caturrita, a Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu, constitu\u00edda por arenito e\u00f3lico de cor rosa-avermelhada, granulometria fina a \n\nm\u00e9dia, homog\u00eanea, e com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada de grande porte, depositado em \n\nambiente des\u00e9rtico.(SARTORI, 2009, p. 27) \n\n \n\n \n\n Para Maciel Filho (1990) esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente constitu\u00edda por arenitos ricos \n\nem quartzo, cuja presen\u00e7a de feldspatos alterados (cimentados por s\u00edlica) caracteriza este \n\nmaterial.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu n\u00e3o constitui material basal para as formas de relevo locais. O \n\nque ocorre, geralmente, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de relevo residual (testemunhos) que se apresentam \n\nisolados ou encaixados nas escarpas da Serra Geral (MEDEIROS, 1980). \n\n\n\n154 \n \n\n Ocorrem varia\u00e7\u00f5es na espessura das camadas de arenito. No leste do per\u00edmetro urbano, \n\nas maiores varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o causadas pela jun\u00e7\u00e3o com camadas de arenito e\u00f3lico interderrame \n\n(intertrap). A espessura m\u00e9dia da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 em torno de 40 m, mas pode chegar aos \n\n80 m, junto ao Cerro da Caturrita.  \n\n A cerca das propriedades geot\u00e9cnicas da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, Maciel Filho (1990) \n\nexplica:  \n\nEssa forma\u00e7\u00e3o tem um comportamento geot\u00e9cnico que varia desde rocha dura e muito \n\nabrasiva, quando muito silicificada como em locais pr\u00f3ximo ao topo e junto \u00e0s escarpas, \n\nat\u00e9 arenito brando e mesmo areia com pouca coes\u00e3o, quando alterada... A resist\u00eancia \u00e0 \n\neros\u00e3o das partes litificadas \u00e9 alta, por\u00e9m das partes alteradas e solo residual arenoso \u00e9 \n\nbaixa.(MACIEL FILHO, 1990, p. 13)   \n\n   \n\n O autor salienta, ainda, a possibilidade de ocorr\u00eancia de quedas de blocos junto aos \n\ntaludes verticalizados, apesar de taludes mais antigos cortados nesta posi\u00e7\u00e3o terem se mostrado \n\nest\u00e1veis ao longo do tempo. E, quanto \u00e0s escava\u00e7\u00f5es, oferece resist\u00eancia vari\u00e1vel de acordo \n\ncom o grau de litifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.3.5 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\n \n\n A Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral est\u00e1 situada ao norte do per\u00edmetro urbano de Santa Maria, \n\nrecobrindo os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Formou-se a partir de uma sequ\u00eancia de derrames \n\nde origem vulc\u00e2nica fissural durante o Cret\u00e1ceo. \n\n Pesquisas de Sartori (1980) revelaram a exist\u00eancia de duas sequ\u00eancias de derrames: uma \n\nsequ\u00eancia inferior b\u00e1sica, com basaltos-andesitos thole\u00edticos; e uma sequ\u00eancia superior \u00e1cida, \n\ncom a presen\u00e7a de vitr\u00f3firos, ri\u00f3litos-riodacitos granof\u00edricos. O autor explica: \n\n \n\nNa origem dos derrames, durante o Cret\u00e1ceo inferior, o vulcanismo atrav\u00e9s de fraturas \n\nrelacionadas com a abertura do Atl\u00e2ntico Sul provocou, inicialmente, a ascens\u00e3o de \n\nlavas b\u00e1sicas gerando derrames de basaltos-andesitos thole\u00edticos, provenientes do \n\nmanto superior e com assimila\u00e7\u00e3o crustal. Na etapa seguinte, com maior contribui\u00e7\u00e3o \n\nde material gerado por fus\u00e3o parcial na base da crosta continental, originaram-se os \n\nderrames \u00e1cidos de vitr\u00f3firo pelo resfriamento r\u00e1pido, na superf\u00edcie, de pequenos \n\nvolumes de lava. Por \u00faltimo, os ri\u00f3litos-riodacitos representaram volume maior de lavas \n\n\u00e1cidas, submetidas na superf\u00edcie a condi\u00e7\u00f5es de resfriamento mais lento (SARTORI, \n\n2009, p. 31). \n\n   \n\n  \n\n\n\n155 \n \n\nSobre o tema, Maciel Filho (1990) acrescenta a exist\u00eancia de 5 derrames distintos na \n\nregi\u00e3o norte da cidade, sendo formados por corpos tabulares mas nem sempre cont\u00ednuos ou de \n\nmesma espessura, at\u00e9 mesmo inexistindo em certos locais. \n\n Adiciona ainda, que o contato entre os derrames \u201cpode acrescentar material brechoide \n\ne/ou delgadas camadas de arenito intertrap com exce\u00e7\u00e3o do intervalo entre o terceiro e o quarto \n\nderrame onde ocorre uma espessa camada do Arenito Botucatu\u201d. \n\nEm afloramento, estas rochas apresentam-se com cor cinza escuro, estando frequentemente \n\nalteradas, quando assumem uma colora\u00e7\u00e3o marrom-avermelhada.  \n\n Os solos desenvolvidos em parte da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral s\u00e3o do tipo lit\u00f3lico. S\u00e3o \n\npouco desenvolvidos em fun\u00e7\u00e3o da declividade acentuada, constitu\u00eddos por fragmentos de \n\nrocha alterada e por material terroso. Al\u00e9m disso, s\u00e3o encontrados tamb\u00e9m solos muito \n\nprofundos e material col\u00favionar em superf\u00edcie. \n\n A diversidade do material constituinte juntamente com a declividade acentuada da \n\nregi\u00e3o, s\u00e3o fatores que tendem a causar a instabilidade dos taludes. Como explica Maciel Filho \n\n(1990), em per\u00edodos chuvosos a press\u00e3o exercida pela \u00e1gua provoca a perda de estabilidade, \n\npodendo resultar em escorregamentos. O autor prossegue: \n\n \n\nA estabilidade dos taludes cortados nesta forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 na depend\u00eancia principalmente \n\ndo tipo de material (basaltos compactos, arenitos intertrapeanos, materiais brechoides, \n\nbasaltos ves\u00edculo-amigdaloides) bem como da estrutura da rocha e compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo maci\u00e7o...Como grande parte constitui as encostas da Serra, esta unidade apresenta \n\nfrequentemente fen\u00f4menos de rastejo, indicando a instabilidade dos taludes naturais ou \n\nartificiais onde se encontram...A absor\u00e7\u00e3o de esgotos por sumidouros n\u00e3o \u00e9 indicada, \n\ntanto devido a baixa permeabilidade do solo residual, como pela elevada \n\npermeabilidade das fraturas que poderiam levar os poluentes aos aqu\u00edferos. (MACIEL \n\nFILHO, 1990, p. 14) \n\n \n\nVale ressaltar que, devido \u00e0 presen\u00e7a de rochas mais resistentes, ocorre na regi\u00e3o a \n\nextra\u00e7\u00e3o em pedreiras. Sartori (2009) destaca que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 a rocha extra\u00edda era \n\nusada nas obras de engenharia em Santa Maria, sendo obtida ao norte da cidade nas encostas \n\ndos morros. No entanto, hoje a extra\u00e7\u00e3o vem ocorrendo fora dos limites do munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n4.3.6 Terra\u00e7os fluviais e dep\u00f3sitos coluvionares \n\n \n\n Em Santa Maria os principais dep\u00f3sitos fluviais est\u00e3o situados ao longo do arroio \n\nCadena e do rio Vacaca\u00ed Mirim. Conforme Maciel Filho (1990) os dep\u00f3sitos do Arroio Cadena \n\n\n\n156 \n \n\ns\u00e3o formados por dois tipos de materiais: sedimentos arenosos \u00e0 montante; e por sedimentos \n\nareno-argilosos \u00e0 jusante, ambos apresentam como caracter\u00edstica a cor cinza. \n\nA espessura desses dep\u00f3sitos, geralmente, n\u00e3o ultrapassa os 5 m de profundidade, o solo \n\nencontrado nestes locais tem forma\u00e7\u00e3o recente e, portanto, \u00e9 pouco desenvolvido. Materiais \n\ncom estas caracter\u00edsticas s\u00e3o encontrados sobre as Forma\u00e7\u00f5es Caturrita, Santa Maria e Ros\u00e1rio \n\ndo Sul. \n\nOs dep\u00f3sitos do Rio Vacaca\u00ed Mirim, em geral, s\u00e3o compostos, em profundidade, por \n\nareia fina a grossa com presen\u00e7a de cascalho e/ou silte. Nas proximidades da superf\u00edcie o \n\nmaterial varia de areia fina a areia siltosa e silto-argilosa. O solo \u00e9 muito raso, com espessura \n\nem torno de 1 m, j\u00e1 a espessura m\u00e1xima dos aluvi\u00f5es \u00e9 de 7 m, podendo recobrir parte das \n\nForma\u00e7\u00f5es Caturrita e Santa Maria (MACIEL FILHO, 1990). \n\n  Sobre esta Unidade Estratigr\u00e1fica, Maciel Filho (1990) descreve:  \n\n \nOs dep\u00f3sitos coluvionares ficam melhores caracterizados observando-se donde prov\u00e9m \n\ncada mancha desse material. Na Serra prov\u00e9m geralmente do ri\u00f3lito, basalto e Arenito \n\nBotucatu, encontram-se frequentemente uma mistura de blocos ou matac\u00f5es de ri\u00f3lito \n\nprincipalmente, basalto e \u00e0s vezes de arenito, imersos ou emergentes de uma massa de \n\nsolo com mat\u00e9ria org\u00e2nica. Em muitos casos possuem uma foma\u00e7\u00e3o incipiente de solo \n\npropriamente dito....Os paleossolos recobertos pelo col\u00favio apresentam \n\nfrequentemente apenas o solo saprol\u00edtico. Esses col\u00favios da Serra situam-se abaixo da \n\nescarpa rochosa e recobrem a vertente da\u00ed para baixo, de uma forma n\u00e3o cont\u00ednua, at\u00e9 \n\no talvegue do vale ou at\u00e9 al\u00e9m da ruptura de declive quando encontra \u00e1reas mais planas. \n\nConcentram-se principalmente nas partes c\u00f4ncavas da vertente (MACIEL FILHO, \n\n1990, p. 15). \n\n \n\nSobre a localiza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos coluvionares em Santa Maria, Sartori (2009) \n\nacrescenta:  \n\nDep\u00f3sitos coluvionares constitu\u00eddos por uma mistura de fragmentos de tamanho \n\nvariado de rocas vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e de arenitos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu ocorrem de forma descont\u00ednua nas encostas dos morros da Serra Geral, como \n\nna vertente sul do primeiro morro da Montanha Russa, onde est\u00e1 localizada a Vila \n\nBilibio. No Cerro Santo Ant\u00e3o, o col\u00favio \u00e9 formado essencialmente por areias da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu (SARTORI, 2009, p. 32). \n\n \n\nEm decorr\u00eancia tamb\u00e9m da variedade deste arcabou\u00e7o litol\u00f3gico, os problemas \n\ngeot\u00e9cnicos se fazem presentes. Neste sentido Maciel Filho (1990) explica que os problemas \n\ngeot\u00e9cnicos est\u00e3o associados \u00e0 pouca profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico nestas \u00e1reas, \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de pluviosidade mais intensa e \u00e0 pouca resist\u00eancia \u00e0 funda\u00e7\u00f5es. \n\nNo que se refere \u00e0 geomorfologia, Sartori (2009) explica que o munic\u00edpio de Santa \n\nMaria encontra-se em uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre a sequ\u00eancia sedimentar do Terci\u00e1rio e os \n\nderrames de lava do Quatern\u00e1rio, originando, respectivamente, a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e a Serra \n\nGeral, esculpidas a partir de disseca\u00e7\u00e3o fluvial e eros\u00e3o. E acrescenta:  \n\n \n\n\n\n157 \n \n\nO relevo de Santa Maria est\u00e1 inserido na unidade morfoestrutural da Bacia do Paran\u00e1, \n\nque, durante os per\u00edodos Tri\u00e1ssico e in\u00edcio do Cret\u00e1ceo, foi preenchida por uma \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o continental caracter\u00edstica, representada por camadas vermelhas (red \n\nbeds) depositadas por sistemas fluviais alternados com lacustres, seguidos por arenitos \n\ne\u00f3licos de ambiente des\u00e9rtico. (SARTORI, 2009, p. 32) \n\n \n\n  \n\nPortanto, o relevo do munic\u00edpio desenvolveu-se sobre as duas unidades \n\nmorfoesculturais: Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e Serra Geral. Frente \u00e0s diferen\u00e7as de g\u00eanese e estrutura, \n\nas formas originadas tamb\u00e9m apresentam caracter\u00edsticas distintas.  \n\nAo norte o relevo \u00e9 bastante acidentado, cujas vertentes s\u00e3o muito acentuadas nas \n\nescarpas junto ao Rebordo do Planalto. Nas demais regi\u00f5es, o relevo \u00e9 formado por colinas \n\nsuaves e por plan\u00edcies extensas ao longo das drenagens principais. \n\n A Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \u00e9 formada essencialmente por rochas sedimentares que \n\nocuparam a grande Bacia do Paran\u00e1. Sua forma\u00e7\u00e3o data os 400 milh\u00f5es de anos, ou seja, per\u00edodo \n\nanterior \u00e0 Pangea, a partir de dep\u00f3sitos sedimentares removidos por intemperismo e eros\u00e3o.  \n\n Conforme Sartori (2009) Santa Maria localiza-se entre a Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed que \n\nabrange a maior parte do munic\u00edpio; e a Depress\u00e3o do Rio Ibicu\u00ed no extremo oeste do distrito \n\nde Boca do Monte. O eixo tect\u00f4nico S\u00e3o Gabriel - Santa Maria (Figura 42) separa essas duas \n\nunidades atrav\u00e9s de um conjunto de coxilhas topograficamente mais altas (SARTORI, 2009).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 42: Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica entre Santa Maria (esquerda) e S\u00e3o \n\nGabriel (direita). As rochas sedimentares apresentam as camadas mergulhadas em dire\u00e7\u00e3o \n\nnorte devido ao efeito de basculamento que o peso do derrame provocou.  \n\nFonte: Pedron (2007). \n\n \n\n As camadas mais recentes desta Unidade s\u00e3o constitu\u00eddas por arenitos de origem e\u00f3lica \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, podendo apresentar cimenta\u00e7\u00e3o silicosa que imprime maior resist\u00eancia \n\n\u00e0s rochas. As camadas mais antigas formaram-se a partir de uma sequ\u00eancia de lamitos e arenitos \n\nde origem marinha. Em profundidades maiores ocorrem argilitos, calc\u00e1rios, e folhelhos. \n\n\n\n158 \n \n\n Inicialmente as camadas sedimentares da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica ocupavam uma posi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal, no entanto, foram sendo curvadas ao longo do tempo geol\u00f3gico pelo peso dos \n\nderrames vulc\u00e2nicos sobre elas e pela subida do Escudo, na medida em que a eros\u00e3o desgastava \n\nas montanhas. \n\n Cabe ressaltar que, nas proximidades com derrames vulc\u00e2nicos existem diques de \n\ndiab\u00e1sio, soleiras e, menos frequentes, lac\u00f3citos. Essas rochas formaram-se a partir dos \n\ncaminhos de lava que cristalizaram com o t\u00e9rmino das erup\u00e7\u00f5es. \n\nAs formas de relevo predominantes nestas \u00e1reas de depress\u00e3o s\u00e3o do tipo colinas e \n\nplan\u00edcies aluviais. As plan\u00edcies aluviais se intercalam entre as colinas e acompanham a rede \n\nhidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio, constituindo as v\u00e1rzeas e banhados. S\u00e3o formas de relevo \n\ntopograficamente planas, cuja altitude m\u00e9dia fica em torno de 50 metros (SARTORI, 2009). \n\n Apresenta-se, no Distrito sede, outro tipo de relevo na forma de patamar, constitu\u00eddo \n\npor dep\u00f3sitos coluvionares oriundos das encostas da Serra Geral. Essa forma\u00e7\u00e3o, geralmente, \u00e9 \n\nsuscept\u00edvel de sofrer escorregamentos em per\u00edodos de pluviosidade mais intensa, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e da sua declividade. \n\n Durante o \u00faltimo per\u00edodo de altern\u00e2ncia clim\u00e1tica na regi\u00e3o (Holoceno), originaram-se, \n\nnas vertentes das colinas, formas de relevo denominadas vo\u00e7orocas e, na base, formas \n\ndenominadas ravinas. Ambas desencadeadas a partir do escoamento superficial. \n\n  Conforme descri\u00e7\u00e3o de Dal\u2019Asta (2007), os morros apresentam fortes ondula\u00e7\u00f5es e \n\napresentam uma \u00e1rea de com alta energia do relevo, com predom\u00ednio de declividades superiores \n\na 15%, podendo chegar a inclina\u00e7\u00f5es superiores aos 30% e, as altitudes variam entre 110 a 430 \n\nmetros (Figura 43). As formas apresentam topos convexos ou planos e vertentes que decaem \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0s drenagens (DAL\u2019ASTA, 2007).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43: Mapa das altitudes do per\u00edmetro urbano de Santa Maria. Autora: Avila, 2015. \n\n \n\n As unidades do sistema de disseca\u00e7\u00e3o subdividem-se em escarpas com topos planos e \n\nmorros testemunhos, onde os processos de movimenta\u00e7\u00e3o de massa s\u00e3o mais intensos; em \n\ncolinas junto ao rebordo do planalto onde os processos erosivos s\u00e3o mais ativos e em colinas \n\nsuaves onde a eros\u00e3o tem a\u00e7\u00e3o mais t\u00eanue. No que se refere \u00e0s unidades de acumula\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o \n\nd\u00e1-se em terra\u00e7os, em plan\u00edcie aluvial alta e em plan\u00edcie aluvial baixa onde os processos de \n\ndin\u00e2mica fluvial s\u00e3o mais intensos (OLIVEIRA, 2004). \n\n Sobre as unidades de relevo de Santa Maria, Robaina et al (2002) definiram dois \n\nsistemas b\u00e1sicos: \u00e1reas de disseca\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o. Ambos foram divididos em \n\npor\u00e7\u00f5es menores de acordo com as caracter\u00edsticas do relevo e onde os processos de din\u00e2mica \n\nsuperficial se diferenciam. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n4.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\n \n\n \n\nAs caracteristicas clim\u00e1ticas de Santa Maria s\u00e3o influenciadas, principalmente, pela \n\ncontinentalidade e baixa altitude. Segundo Heldwein et al. (2009) a umidade do ar \u00e9 elevada \n\ndurante grande parte do ano, condicionando um clima \u00famido com chuvas bem distribuidas. \n\nO referido autor acrescenta ainda que, os \u00edndicies pluviom\u00e9tricos podem ficar abaixo \n\ndos totais mensais de evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o, causando defici\u00eancia h\u00eddrica mais \n\npronunciada no ver\u00e3o. Neste sentido, os periodos de seca s\u00e3o comuns no munic\u00edpio, \n\nprincipalmente nos meses de ver\u00e3o e, no inverno, merecem destaque os excessos h\u00eddricos. \n\nNo entanto, essas caracter\u00edsticas podem ser alteradas conforme a maior ou menor \n\ninflu\u00eancia dos fen\u00f4menos La Ni\u00f1a e El Ni\u00f1o que costumam afetar o Rio Grande do Sul com \n\ncerta frequ\u00eancia. \n\n  Sartori (1979) salienta a import\u00e2ncia da disposi\u00e7\u00e3o da compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica para o clima de Santa Maria. As maiores altitudes do Rebordo do Planalto na \n\npor\u00e7\u00e3o norte da cidade produzem efeito orogr\u00e1fico na precipita\u00e7\u00e3o, ou seja, pode proporcionar \n\no aumento das chuvas nas por\u00e7\u00f5es ao sul do Planalto. \n\nA altitude tamb\u00e9m influencia nos ventos da dire\u00e7\u00e3o norte que, durante a passagem pela \n\nSerra se aquece e se intensifica, chegando na Depress\u00e3o bem mais quente e seco do que no topo \n\ndo Planalto (Figura 44). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 44: Esquema representativo da influ\u00eancia do Rebordo do Planalto na forma\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas orogr\u00e1ficas em Santa Maria. Fonte: Pedron (2007). \n\n  \n\nO vento Norte, caracter\u00edstico de Santa Maria, \u00e9 respons\u00e1vel por per\u00edodos de forte calor \n\nem diferentes \u00e9pocas do ano. Quando esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada por estiagem, costumam \n\nAscens\u00e3o do ar quente e \u00famido ao \n\nencontrar relevo naturalmente \n\nmais elevado. Planalto \n\nDepress\u00e3o Central \n\n\n\n161 \n \n\nocorrer temperaturas m\u00e1ximas di\u00e1rias muito altas para a \u00e9poca do ano em quest\u00e3o (HELDWEIN \n\net al, 2009). \n\nOs autores acrescentam que, apesar desse fen\u00f4meno que proporciona altas temperaturas \n\nao munic\u00edpio, a regi\u00e3o de Santa Maria \u00e9 considerada, no que diz respeito \u00e0 temperatura m\u00e9dia \n\nanual, relativamente baixa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia do Brasil. A Figura 45 apresenta perfil \n\nesquem\u00e1tico da atua\u00e7\u00e3o do vento Norte na cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45: Esquema representativo da influ\u00eancia orogr\u00e1fica nas caracteristicas do vento norte. \n\nFonte: Pedron (2007). \n\n \n\nAcerca das temperaturas, Santa Maria apresenta uma amplitude t\u00e9rmica extremamente \n\nalta entre as m\u00e1ximas e as m\u00ednimas anuais. Janeiro, normalmente, \u00e9 o m\u00eas mais quente, com \n\ntemperatura m\u00e9dia de 25 oC. Nos meses de junho a agosto s\u00e3o registradas as temperaturas mais \n\nbaixas, cuja m\u00e9dia \u00e9 de 14 oC.  \n\nConforme classifica\u00e7\u00e3o de Rossato (2012), a regi\u00e3o central do Rio Grande do Sul \n\napresenta clima Subtropical II. Esse tipo clim\u00e1tico \u00e9 caracterizado pela maior influ\u00eancia dos \n\nsistemas polares, sofrendo interfer\u00eancia dos sistemas tropicais mar\u00edtimos, principalmente na \n\nsua por\u00e7\u00e3o leste.  \n\nOs sistemas frontais atuantes s\u00e3o respons\u00e1veis pela maior parte das precipita\u00e7\u00f5es. Neste \n\ntipo clim\u00e1tico percebe-se um aumento no volume e no n\u00famero de dias de precipita\u00e7\u00e3o (1500-\n\n1700 mm anuais distribu\u00eddas em 90-110 dias). Mensalmente, o n\u00famero de dias de chuva varia \n\nentre 6 e 12 dias. O volume m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o mensal varia conforme o maior ou menor \n\ndistanciamento do n\u00facleo seco, cuja m\u00e9dia \u00e9 de 115-155 mm na maior parte dos meses. Como \n\n\n\n162 \n \n\n\u00e9 um tipo clim\u00e1tico distribu\u00eddo longitudinalmente, a umidade relativa e a temperatura, varia na \n\ndire\u00e7\u00e3o leste-oeste (ROSSATO, 2012).  \n\n \n\n \n\n \n\n4.5 Rede Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\nA geomorfologia de Santa Maria possibilita a forma\u00e7\u00e3o de dois sistemas h\u00eddricos \n\nimportantes, constituindo um divisor de \u00e1guas entre as duas principais bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nEstado, pois grande parte de seus afluentes nascem na regi\u00e3o. Para leste convergem as \u00e1guas \n\nque constituem a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba e para oeste as \u00e1guas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nUruguai (ROBAINA et al., 2002). \n\nGrande parte de Santa Maria est\u00e1 inserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba, Bacia do \n\nVacaca\u00ed \u2013 Vacaca\u00ed Mirim, banhada pelos tribut\u00e1rios das Bacias do Arroio Cadena, do Arroio \n\nFerrera, do Arroio Passo das Tropas e do arroio Vacaca\u00ed Mirim. Sutili et al (2009), descreve:  \n\n \n\nAs \u00e1guas do munic\u00edpio s\u00e3o recolhidas, em grande parte, por dois cursos de \u00e1gua, o Rio \n\nVacaca\u00ed Mirim e o Vacaca\u00ed, contribuintes do maior rio do interior do Estado, o Jacu\u00ed. O \n\nrio Jacu\u00ed nasce no Planalto M\u00e9dio e escoa no sentido sul tomando, posteriormente, o \n\nsentido leste, logo ap\u00f3s descer os contrafortes do rebordo sul da Serra Geral. Depois de \n\npercorrer a Depress\u00e3o Central, o Jacu\u00ed des\u00e1gua na Laguna dos Patos, atrav\u00e9s do Gua\u00edba. \n\nAs \u00e1guas de drenagem de Santa Maria, juntam-se ao rio Jacu\u00ed quando este muda o sentido \n\ndo escoamento, do sul para o leste. (SUTILI et al., 2009, p. 81) \n\n \n\n \n\nSegundo pesquisas de Dal\u2019Asta (2007), mais de 73% da \u00e1rea urbana de Santa Maria \u00e9 \n\nocupada pelas bacias do Arroio Vacaca\u00ed Mirim e do Arroio Cadena, cujos afluentes percorrem \n\nos setores leste, norte, sul e centro da cidade. Enquanto as regi\u00f5es oeste e sudeste s\u00e3o banhadas \n\npela margem direita do Arroio Ferrera e margem esquerda do Arroio Passo das Tropas. Sobre \n\nas caracter\u00edsticas da drenagem, a autora acrescenta que no setor norte das bacias dos Arroios \n\nCadena e Vacaca\u00ed Mirim o controle estrutural caracteriza padr\u00f5es retangulares, enquanto nos \n\ndemais setores o padr\u00e3o \u00e9 dendr\u00edtico. \n\nA diferen\u00e7a de padr\u00f5es de drenagem destas bacias pouco extensas pode ser explicado, \n\nconforme Bortoluzzi (1974, apud PEREIRA et al., 1989), pela diversidade lito-estrutural da \n\n\u00e1rea, enquanto o padr\u00e3o desenvolvido na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \u00e9 o dendr\u00edtico ajustado ao terreno \n\nsedimentar, no Planalto e no Rebordo o padr\u00e3o \u00e9 retangular, sendo determinado por di\u00e1clases e \n\nfalhas. A Figura 46 apresenta a rede hidrogr\u00e1fica do per\u00edmetro urbano de Santa Maria.\n\n\n\n163 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46: Mapa da hidrografia do per\u00edmetro urbano de Santa Maria. Autora: Avila (2015). \n\n\n\n164 \n \n\nTrabalho realizado por Vaz (2009) descreve caracter\u00edsticas f\u00edsicas e modifica\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas mais significativas das microbacias que drenam a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio, \n\nconforme a seguir:  \n\nA microbacia Sanga da Aldeia tem suas nascentes na \u00e1rea central. Em alguns trechos do \n\nm\u00e9dio e baixo curso ainda podem ser encontrados trechos abertos, mas descaracterizadas por \n\nobras constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios moradores. \n\nA microbacia do Arroio Cancela apresenta seus canais abertos nas nascentes da margem \n\nesquerda, mas j\u00e1 amea\u00e7adas pelo crescimento de condom\u00ednios residenciais nesta por\u00e7\u00e3o. As \n\nmargens direitas encontram-se com canaliza\u00e7\u00e3o mista e fechada, assim como o seu canal \n\nprincipal, at\u00e9 a conflu\u00eancia deste com o Arroio Cadena. \n\nA microbacia da Caturrita apresenta a transi\u00e7\u00e3o do ambiente urbano para o rural, com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do \u00faltimo pelo primeiro de forma gradual. Grande parte da microbacia da \n\nCaturrita ainda n\u00e3o foi ocupada para fins urbanos. Os canais de drenagem destas microbacias \n\nainda apresentam um baixo impacto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sendo que os canais \n\nencontram-se abertos, com a morfologia pouco ou nada alterada, a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar ainda est\u00e1 \n\npreservada e a zona ribeirinha pouco ocupada. \n\nA microbacia dos Quart\u00e9is constitui de ocupa\u00e7\u00f5es urbanas que ainda n\u00e3o s\u00e3o muito \n\ndensas. A maior parte destes setores \u00e9 ocupada pelas classes social m\u00e9dia e baixa; \n\nA microbacia do Bairro Lorenzi constitui em forte vetor de crescimento da cidade. \n\nApresenta grande n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e nas cabeceiras \n\nde drenagem; \n\nA microbacia Nossa Senhora das Dores situa-se na base e na meia encosta da vertente \n\noeste do morro Cechela, no Rebordo do Planalto Sul-Rio-Grandense, numa \u00e1rea que se \n\ncaracteriza pela transi\u00e7\u00e3o entre o Planalto e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais densa \n\nna base do morro, mas estende-se at\u00e9, aproximadamente, 240 metros, na meia encosta. A por\u00e7\u00e3o \n\nsituada mais pr\u00f3xima do topo ainda n\u00e3o est\u00e1 ocupada e encontra-se com cobertura vegetal de \n\nm\u00e9dio e grande porte; \n\n  A microbacia do Bairro Nossa senhora do Ros\u00e1rio a urbaniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com o auge \n\nda Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, dando origem a um dos bairros mais antigos de Santa Maria. Do \n\nalto ao m\u00e9dio curso desta bacia, existem \u00e1reas urbanas, atualmente com as edifica\u00e7\u00f5es \n\navan\u00e7ando nas margens dos rios. Os canais fluviais encontram-se abertos, por\u00e9m com \n\nconten\u00e7\u00e3o nas margens com o uso de gabi\u00f5es e enrocamento; \n\n\n\n165 \n \n\nA microbacia do bairro Santa Marta apresenta a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada como \n\ncaracter\u00edstica espacial. A \u00e1rea foi repassada recentemente ao munic\u00edpio de Santa Maria no m\u00eas \n\nde abril de 2009 e ap\u00f3s aproximadamente 20 anos est\u00e1 recebendo a infraestrutura urbana \n\nnecess\u00e1ria para que os efeitos dos problemas de saneamento, mobili\u00e1rio urbano e sa\u00fade; \n\nNo ambiente urbano, as tentativas de regularizar a vaz\u00e3o e de moldar a rede de drenagem \n\nao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, por meio de retifica\u00e7\u00f5es, canaliza\u00e7\u00f5es, desvios e mesmo supress\u00f5es \n\nde cursos de \u00e1gua, acabam por introduzir importantes modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica natural. Em \n\nSanta Maria, como na maioria das cidades brasileiras, a expans\u00e3o do tecido urbano deu-se \n\natrav\u00e9s da adapta\u00e7\u00e3o da rede de drenagem ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, quando do ponto de \n\nvista ecol\u00f3gico, o correto seria o contr\u00e1rio (SUTILI et al., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n \n\n  Este cap\u00edtulo apresenta os resultados das in\u00fameras correla\u00e7\u00f5es realizadas entre as \n\nvari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade. A susceptibilidade foi analisada a partir das \n\ndeclividades e da dist\u00e2ncia das moradias em rela\u00e7\u00e3o aos canais de drenagem e \u00e0s encostas. As \n\ndiscuss\u00f5es acerca da tem\u00e1tica tornaram-se amplamente abrangentes ao contemplar os aspectos \n\nf\u00edsicos dos desastres e a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o inserida em \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco. \n\n \n\n \n\n5.1 Susceptibilidade e Vari\u00e1veis Indicadoras de Vulnerabilidade \n\n  \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres aconteceu a partir das \u00e1reas que \n\napresentaram susceptibilidade aos processos de din\u00e2mica fluvial e de encostas. As situa\u00e7\u00f5es de \n\namea\u00e7a e risco relacionadas \u00e0 din\u00e2mica das encostas foram observadas em \u00e1reas ocupadas com \n\ninclina\u00e7\u00e3o entre 30% e 45%. As situa\u00e7\u00f5es desastrosas relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial foram \n\ndetectadas em \u00e1reas ocupadas com declividade em torno de 2% junto aos canais de drenagem. \n\nA Figura 47 apresenta o mapa das declividades do per\u00edmetro urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47: Mapa das declividades do per\u00edmetro urbano de Santa Maria. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n\n\n168 \n \n\nParte das encostas do rebordo do Planalto Meridional encontram-se ocupadas, onde \n\nverifica-se \u00e1reas sob amea\u00e7a nos patamares mais elevados, no entanto, existem situa\u00e7\u00f5es \n\nperigosas em patamares com memores inclina\u00e7\u00f5es, devido, principalmente, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas nos taludes para a edifica\u00e7\u00e3o das moradias. \u00c9 frequente a constru\u00e7\u00e3o de aterros na \n\ntentativa de expans\u00e3o das \u00e1reas constru\u00eddas, contudo, a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e materiais \n\ninadequados intensificam as chances de ocorr\u00eancia de desastres. \n\n Quanto aos processos de din\u00e2mica fluvial, a amea\u00e7a refere-se \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e \u00e0 eros\u00e3o \n\nde margens. A ocupa\u00e7\u00e3o expandiu-se ao longo das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o de in\u00fameros cursos \n\nfluviais ao longo do per\u00edmetro urbano, sendo, portanto, praticamente inevit\u00e1veis os epis\u00f3dios \n\ndaquela natureza. A eros\u00e3o das margens fluviais s\u00e3o sentidas quase que exclusivamente pelos \n\nmoradores que edificaram suas resid\u00eancias junto aos terrenos marginais, com dist\u00e2ncia \n\naproximada de 5 metros do leito (Figura 48).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48: \u00c1rea suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o fluvial no per\u00edmetro urbano. Fonte: DigitalGlobe datadas \n\nde 11/09/2014, obtidas via Google Earth Pro e trabalhos de campo. \n\n \n\n \n\nObservou-se que, nas \u00e1reas suscept\u00edveis, os processos causadores de desastres s\u00e3o \n\ndesencadeados ou intensificados pela a\u00e7\u00e3o humana, ou seja, mesmo existindo a predisposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n169 \n \n\nnatural aos proessos, eles n\u00e3o teriam as dimens\u00f5es atuais caso a ocupa\u00e7\u00e3o acontecesse de forma \n\nadequada/ordenada junto \u00e0 estas \u00e1reas.  \n\n  Os cursos fluviais sofreram, ao longo da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Santa Maria, \n\nintensas modifica\u00e7\u00f5es. Verifica-se obras de retifica\u00e7\u00e3o, de canaliza\u00e7\u00e3o, de aterros que \n\ndescaracterizaram a sua forma\u00e7\u00e3o original. Este tipo de obras, geralmente, est\u00e3o associadas \u00e0s \n\n\u00e1reas centrais da cidade mais densamente ocupadas e de interven\u00e7\u00f5es mais antigas, cujos \n\nproblemas relacionados j\u00e1 foram, parcialmente, minimizados. \n\n \u00c1reas perif\u00e9ricas do per\u00edmetro urbano, ainda encontram-se em processo de expans\u00e3o, \n\nportanto, constituem espa\u00e7os de ocupa\u00e7\u00e3o mais recente. Obras de interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o menos \n\nnumerosas, as moradias, em sua maioria, de padr\u00e3o construtivo inferior. Moradias estas que, \n\nquando edificadas com materiais pouco resistentes como madeira de rejeito ou reciclados, s\u00e3o \n\nainda mais afetadas por epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o fluvial. \n\n Geralmente estes processos est\u00e3o associados, s\u00e3o reduzidas as \u00e1reas que apresentam \n\napenas um ou outro. Isso ocorre quando as margens fluviais tem maior altura e largura e n\u00e3o \n\npossibilitam o extravasamento da \u00e1gua, atua ent\u00e3o, o processo de eros\u00e3o. \n\n As \u00e1reas sob amea\u00e7a de processos fluviais apresentam, quase sempre, grande quantidade \n\nde lixo depositado nas margens ou no interior do canal, resultando em assoreamento do leito ou \n\nsobrepeso junto ao talude marginal. Lixo e vegeta\u00e7\u00e3o transportados pela corrente formam \n\nbarramentos, principalmente nos pilares das pontes, intensificando as inunda\u00e7\u00f5es \u00e0 montante. \n\n A tentativa dos moradores de expandir os terrenos das moradias resulta, muitas vezes, \n\nna constru\u00e7\u00e3o de aterros dentro do canal, aumento ainda a susceptibilidade aos processos de \n\namea\u00e7a e risco. A eros\u00e3o da margem fluvial fica evidenciada por in\u00fameras cicatrizes de \n\nsolapamento recentes ou ativos; pela inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, que perde sustenta\u00e7\u00e3o pela \n\nretirada do material basal pela for\u00e7a da \u00e1gua; por trincas vis\u00edveis nas moradias e muros; pelo \n\ntombamento de obras de conten\u00e7\u00e3o para dentro do canal. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o natural foi, em toda a extens\u00e3o das drenagens, intensamente reduzida. \n\nEncontram-se muitos trechos vegetados, contudo, n\u00e3o condizem a vegeta\u00e7\u00e3o original e sim com \n\nesp\u00e9cies introduzidas, utilizadas na tentativa de conter a movimenta\u00e7\u00e3o das margens. \n\nA Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria (Maciel Filho, 1990), conforme Figura 49, define \n\nas \u00e1reas em que os processos de din\u00e2mica fluvial e de encosta s\u00e3o mais intensos, portanto existe \n\na restri\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o em consequ\u00eancia do perigo potencial, sendo, portanto, \n\ngeotecnicamente inst\u00e1veis.  \n\n\n\n170 \n \n\nQuanto \u00e0 din\u00e2mica fluvial, as \u00e1reas desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o encontra-se sobre \n\nDep\u00f3sitos Fluviais que apresentam solos pouco drenados e inund\u00e1veis, ou ainda, sobre \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fundamenta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1veis. Constituem-se por plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o ou \n\nv\u00e1rzeas, localizadas, quase sempre sobre a Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria, devendo ser ocupadas com \n\nrestri\u00e7\u00f5es e precau\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto \u00e0 din\u00e2mica de encostas, as \u00e1reas desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o apresentam pequena \n\nextens\u00e3o e declividades superiores a 15% ou instabilidade de taludes naturais, e com presen\u00e7a \n\nde dep\u00f3sitos coluvionares, sobre o Arenito Botucatu e o Basalto da Serra Geral. Esta \n\ndescontinuidade dos materiais imprimem maior estabilidade \u00e0s \u00e1reas. As constru\u00e7\u00f5es tornam-\n\nse mais limitadas devido \u00e0 necessidade de cortes e aterros, e frequentemente, ocorrem situa\u00e7\u00f5es \n\nde instabilidade dos taludes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 49: Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria, adaptada de Maciel Filho. Fonte: Maciel Filho \n\n(1990), adapta\u00e7\u00e3o, Avila (2015). \n\n \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a foram delimitadas junto aos Setores Censit\u00e1rios, atrav\u00e9s da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis censit\u00e1rias, dos domic\u00edlios sob amea\u00e7a e das condi\u00e7\u00f5es estruturais das \n\nmoradias (e entorno), foi poss\u00edvel estabelecer o Grau de Vulnerabilidade.  \n\n\n\n171 \n \n\n O setor censit\u00e1rio \u00e9 a menor unidade territorial, formada por \u00e1rea cont\u00ednua, \n\nintegralmente contida em \u00e1rea urbana ou rural, com dimens\u00e3o adequada \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ne cujo conjunto esgota a totalidade do Territ\u00f3rio Nacional. Para o Censo Demogr\u00e1fico 2010, foi \n\nproduzido o primeiro arquivo com dados em n\u00edvel de setor censit\u00e1rio, contendo os resultados \n\npara as mesmas vari\u00e1veis que foram divulgadas na Sinopse, em abril de 2011. A Figura 50 \n\napresenta o mapa dos Setores Censit\u00e1rios e a divis\u00e3o do per\u00edmetro urbano por Zonas \n\nAdministrativas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50: Mapa dos Setores Censit\u00e1rios do per\u00edmetro urbano de Santa Maria. Autora: Avila (20015) \n\n\n\n173 \n \n\nO setor censit\u00e1rio \u00e9 a unidade territorial de controle cadastral da coleta, constitu\u00edda por \n\n\u00e1reas cont\u00edguas, respeitando-se os limites da divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, do quadro urbano \n\ne rural legal e de outras estruturas territoriais de interesse, al\u00e9m dos par\u00e2metros de dimens\u00e3o \n\nmais adequados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de coleta. Dos 347 Setores Censit\u00e1rios do munic\u00edpio, 47 daqueles \n\nlocalizados no per\u00edmetro urbano, apresentam \u00e1rea sob amea\u00e7a (Figura 51). \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 51: Setores afetados por amea\u00e7as de desastres naturais. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n \n\nDevido, principalmente, \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \u00e0 falta ou \u00e0 inefici\u00eancia de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, terrenos mais pr\u00f3ximos dos cursos fluviais e das encostas s\u00e3o ocupados, quase \n\nsempre, pela popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo, com menor capacidade de enfrentamento e \n\nresposta em situa\u00e7\u00f5es de desastre.  \n\nOs dados censit\u00e1rios indicadores de vulnerabilidade - analfabetismo, taxa de crian\u00e7as/ \n\nidosos e o rendimento mensal -  revelaram que, em Santa Maria, a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel \n\nreside em \u00e1reas perif\u00e9ricas, desprovidas, muitas vezes, de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos. Este \n\n\n\n174 \n \n\ncontexto reflete-se no padr\u00e3o urbano construtivo das moradias que, salvo exce\u00e7\u00f5es, reduzem a \n\npossibilidade de recupera\u00e7\u00e3o frente \u00e0 situa\u00e7\u00f5es de risco.  \n\nVerifica-se que a taxa de pessoas analfabetas acima de 15 anos \u00e9 expressiva em Santa \n\nMaria. Dos setores sob amea\u00e7a, 10 deles mostram \u00edndices superiores \u00e0 8%, verifica-se que quase \n\na totalidade das menores taxas correspondem aos Setores localizados na por\u00e7\u00e3o central, \n\nenquanto as menores correspondem aos Setores localizados junto \u00e0 periferia da cidade.  \n\n Essa realidade condiz com as expectativas levantadas no in\u00edcio do trabalho, ou seja, \n\ncomprova-se que as pessoas analfabetas tem menor capacidade de enfrentamento e resposta \n\nfrente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de desastre. E, al\u00e9m disso, a taxa de analfabetismo est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos moradores, pois verifica-se que os Setores que \n\napresentam as taxas mais elevadas condizem com aqueles em que maior porcentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o tem rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, conforme as Figuras 52 e 53. \n\nO crescimento urbano de Santa Maria revela in\u00fameras desigualdades, caracter\u00edsticas \n\ncomuns em muitas cidades de m\u00e9dio porte. A concentra\u00e7\u00e3o de renda e de servi\u00e7os urbanos mais \n\ndesenvolvidos ocorre no centro, reduzindo a qualidade e a \u00e1rea de abrang\u00eancia \u00e0 medida que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o se direcionada para as regi\u00f5es perif\u00e9ricas. \n\n  Existem \u00e1reas sob amea\u00e7a em todas as regi\u00f5es da cidade, no entanto, o elevado padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo da \u00e1rea central atenua na vulnerabilidade, mesmo que os processos \n\ncausadores de amea\u00e7a e risco sejam atuantes. A vulnerabilidade n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pobreza, \n\ncontudo, as situa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas desfavor\u00e1veis reduzem as chances de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \n\num desastre. \n\nVerificou-se, atrav\u00e9s de hist\u00f3ria e entrevistas informais, que os moradores das \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a, muitas vezes, t\u00eam consci\u00eancia e esclarecimento do problema que enfrentam. No \n\nentanto, n\u00e3o vislumbram alternativas para a redu\u00e7\u00e3o dos problemas, e responsabilizam o Poder \n\nP\u00fablico Municipal pela situa\u00e7\u00e3o suscept\u00edvel e vulner\u00e1vel em que se encontram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52: Taxa da popula\u00e7\u00e3o com rendimento mensal de at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. Autora: Avila \n\n(2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53: Taxa de analfabetos da popula\u00e7\u00e3o acima de 15 anos. Autora: Avila (2015). \n\n\n\n176 \n \n\nAn\u00e1lise da vari\u00e1vel censit\u00e1ria \u2018faixa et\u00e1ria\u2019 revela que as taxas de crian\u00e7as e idosos \u00e9 \n\nelevada nos Setores sob amea\u00e7a. Mesmo verificando que apenas dois Setores apresentam \u00edndice \n\nsuperior \u00e0 37%, aqueles que apresentam taxas de 26 a 37% s\u00e3o muito numerosos e \n\ncorrespondem \u00e0 periferia da cidade.  \n\nEssa faixa et\u00e1ria caracteriza a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, ou seja, que tem menor \n\ncapacidade de enfrentar e de se recuperar de poss\u00edveis desastres. Durante trabalhos de campo \n\nfoi poss\u00edvel observar a realidade retratada nas taxas, a maioria das hist\u00f3rias orais foram \n\nrealizadas com pessoas idosas, que vivem nas \u00e1reas por mais tempo e conhecem as situa\u00e7\u00f5es \n\nde perigo. Verificou-se, ainda, que as crian\u00e7as s\u00e3o numerosas, sendo facilmente observadas \n\ndurante as pesquisas locais. \n\n Pessoas com idade superior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos (Figura 54), em caso de desastres \n\nnecessitam de aten\u00e7\u00e3o e atendimento mais rigoroso, devido \u00e0 dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o e de \n\norienta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de cuidados mais intensos com a sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 54: Taxa de idosos (superior \u00e0 65 anos) e crian\u00e7as (inferior \u00e0 15 anos). Autora: Avila \n\n(2015). \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n \n\nCorroborando com a determina\u00e7\u00e3o dos graus de vulnerabilidade, as vari\u00e1veis \n\nobservadas em campo (padr\u00e3o urbano-construtivo) e por imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o \n\n(porcentagem de moradias) mostram diferen\u00e7as significativas no que diz respeito \u00e0 estrutura \n\nurbana e ao adensamento populacional. \u00c1reas de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada apresentam classe de \n\npadr\u00e3o urbano-construtivo inferior \u00e0quelas cuja ocupa\u00e7\u00e3o aconteceu de forma ordenada. Nas \n\n\u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua e nos patamares mais elevados das encostas est\u00e3o \n\nlocalizadas as moradias que exibem menor \u00e1rea constru\u00edda, material construtivo reciclado ou \n\nmisto, acabamento prec\u00e1rio ou inexistente. As vias existentes, quase sempre, s\u00e3o vielas, becos \n\nou ruas que n\u00e3o apresentam cal\u00e7amento. \n\nOs valores apresentados na Quadro 13 (cap\u00edtulo procedimentos metodol\u00f3gicos) \n\nresultaram em classes de padr\u00e3o urbano construtivo. Os padr\u00f5es urbano-construtivos Baixo \n\n(Classe 3) e Muito Baixo (Classe 4) apresentam caracter\u00edsticas construtivas inferiores, onde a \n\ngrande maioria das vari\u00e1veis tem valor atribu\u00eddo maior que zero; os padr\u00f5es urbanos-\n\nconstrutivos M\u00e9dio (Classe 2) e Alta (Classe 1) t\u00eam valores ainda mais reduzidos, ficando \n\npr\u00f3ximo de zero. O peso atribu\u00eddo para cada intervalo de classe serviu para a correla\u00e7\u00e3o com \n\nas demais vari\u00e1veis. \n\n \n\nQuadro 13: Classifica\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel padr\u00e3o urbano-construtivo e respectivos pesos \n\natribu\u00eddos. \n\n \n\nA maioria das \u00e1reas apresentou padr\u00e3o urbano-construtivo Baixo ou Muito Baixo. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada dos terrenos pr\u00f3ximos aos cursos fluviais e \n\njunto \u00e0s encostas do planalto; por resid\u00eancias de tamanho inferior \u00e0 50 m2, constru\u00eddas com \n\nmadeira, material misto ou at\u00e9 mesmo reciclado, cujo acabamento \u00e9 prec\u00e1rio ou inexistente; por \n\nvias sem pavimenta\u00e7\u00e3o e por uma rede de esgoto dom\u00e9stico/pluvial prec\u00e1ria ou inexistente. \n\nOs padr\u00f5es M\u00e9dio e Alto caracterizam-se por ocupa\u00e7\u00e3o ordenada do territ\u00f3rio urbano, \n\npor moradias com \u00e1rea constru\u00edda superior \u00e0 50 m2, edificadas com materiais mais resistentes \n\ncomo alvenaria ou madeira, com acabamento da obra; por rede eficiente de drenagem pluvial e \n\nde esgoto dom\u00e9stico; por vias que apresentam algum tipo de pavimenta\u00e7\u00e3o/cal\u00e7amento.  \n\nIntervalo de classe  Peso atribu\u00eddo  Padr\u00e3o urbano-construtivo \n\n9 e 10 4 Muito Baixo (Classe 4)  \n\n6 a 8 3 Baixo (Classe 3) \n\n3 a 5 2 M\u00e9dio (Classe 2) \n\n0 a 2 1 Alto (Classe 1) \n\n\n\n178 \n \n\nA porcentagem de moradias por \u00e1rea de amea\u00e7a tornou-se importante para a delimita\u00e7\u00e3o \n\nda vulnerabilidade, tendo em vista a perspectiva de que, quanto maior o n\u00famero de moradias \n\nser\u00e1 maior tamb\u00e9m o n\u00famero de pessoas residentes. Portanto, mais pessoas podem ser afetadas \n\npor eventos de amea\u00e7a e risco.  \n\nNeste contexto, por vezes, os resultados das demais vari\u00e1veis obtiveram valores \n\nelevados (indicando maior vulnerabilidade) e, devido ao reduzido n\u00famero de moradias por \u00e1rea \n\nafetada dentro do Setor Censit\u00e1rio, o grau de vulnerabilidade foi atenuado. \n\n \n\n \n\n5.2 Graus de vulnerabilidade \n\n \n\nA soma das vari\u00e1veis censit\u00e1rias com a porcentagem de moradias por \u00e1rea (indicadores \n\nde vulnerabilidade) teve valor m\u00e1ximo 15 e o m\u00ednimo foi 4 (Quadro 14). Esses valores \n\ncorrelacionados (atrav\u00e9s dos pesos atribu\u00eddos) com as classes de padr\u00e3o urbano-construtivo das \n\nmoradias resultou em quatro graus de vulnerabilidade: Grau I \u2013 Baixa   Vulnerabilidade; Grau \n\nII \u2013 M\u00e9dia Vulnerabilidade; Grau III \u2013 Alta Vulnerabilidade e Grau IV \u2013 Muito Alta \n\nVulnerabilidade (Quadro 15). \n\n \n\nQuadro 14: Classifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis indicadoras e vulnerabilidade e seus respectivos pesos \n\natribu\u00eddos. \n\n \n\nO Grau I indica Baixa Vulnerabilidade, onde as \u00e1reas s\u00e3o caracterizadas por predom\u00ednio \n\nde padr\u00e3o construtivo elevado, constru\u00e7\u00f5es de alvenaria > 100m\u00b2 e com acabamento adequado, \n\nocupa\u00e7\u00e3o ordenada da \u00e1rea, presen\u00e7a de rede de esgoto e de vias pavimentadas nas \u00e1reas com \n\nsusceptibilidade; por elevada taxa de pessoas que recebem mais que um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal, \n\nbaixa porcentagem da popula\u00e7\u00e3o acima de 65 e abaixo de 15 anos, reduzidas taxas de \n\nanalfabetos por setor censit\u00e1rio, por reduzido n\u00famero de moradias por \u00e1rea suscept\u00edvel. \n\nO Grau II indica M\u00e9dia Vulnerabilidade cujas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade do padr\u00e3o urbano-construtivo, a exist\u00eancia de moradias entre 50 e 100m\u00b2, o \n\nacabamento residencial pode ser prec\u00e1rio em moradias de alvenaria ou madeira, o entorno das \n\nIntervalo de classe Peso atribu\u00eddo Indicadores de vulnerabilidade \n\n> 13 4 Muito Baixo \n\n10 a 13 3 Baixo \n\n6 a 9 2 M\u00e9dio \n\n&lt;6 1 Alto \n\n\n\n179 \n \n\nmesmas pode ou n\u00e3o apresentar rede de esgoto e/ou pavimenta\u00e7\u00e3o, o pequeno decl\u00ednio na \n\nqualidade dos indicadores socioecon\u00f4micos, com redu\u00e7\u00e3o do rendimento mensal, podendo \n\nhaver t\u00eanue acr\u00e9scimo nas taxas de crian\u00e7as/idosos/analfabetos; a reduzida interfer\u00eancia do \n\nn\u00famero da vari\u00e1vel \u2018moradia\u2019 nas \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\nO Grau III indica Alta Vulnerabilidade caracterizada pela queda significativa nos \n\npadr\u00f5es de qualidade das constru\u00e7\u00f5es e do entorno urbano, cuja a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 desordenada, \n\nexist\u00eancia de moradias com \u00e1rea inferior \u00e0 50m\u00b2 com acabamento prec\u00e1rio, constru\u00eddas com \n\nmadeira ou material misto; com rede de esgoto e pavimenta\u00e7\u00e3o praticamente inexistentes; pela \n\nredu\u00e7\u00e3o na qualidade dos indicadores socioecon\u00f4micos, com taxas mais elevadas de \n\nanalfabetos/crian\u00e7as/idosos, e queda na taxa daqueles que t\u00eam rendimento mensal superior \u00e0 \n\num sal\u00e1rio m\u00ednimo; pelo aumento no n\u00famero de resid\u00eancias por \u00e1rea suscept\u00edvel. \n\nO Grau IV indica Muito Alta Vulnerabilidade, onde as \u00e1reas caracterizam-se pelo \n\npredom\u00ednio de padr\u00e3o construtivo baix\u00edssimo, constru\u00e7\u00f5es de material misto ou reciclado &lt;\n\n50m\u00b2 sem acabamento ou acabamento prec\u00e1rio, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada da \u00e1rea, sem rede de \n\n\u00e1guas servidas, onde as vias n\u00e3o apresentam pavimenta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas suscept\u00edveis; pela elevada \n\ntaxa de moradores que tem rendimento mensal inferior \u00e0 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o tem idade superior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos, alta taxa de analfabetos por setor \n\ncensit\u00e1rio; pelo elevado n\u00famero de moradias por \u00e1rea suscept\u00edvel. \n\nO Quadro 15 apresenta o resultado da correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e os respectivos graus de \n\nvulnerabilidade. \n\n \n\nIndicadores de \n\nVulnerabilidade (InV) \n\nPadr\u00e3o urbano construtivo \n\nMuito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto \n\nAlto Grau IV Grau IV Grau III Grau II \n\nM\u00e9dio Grau IV Grau IV Grau III Grau II \n\nBaixo Grau III Grau III Grau II Grau I \n\nMuito Baixo Grau II Grau II Grau I Grau I \n\nQuadro 15: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e os respectivos graus de vulnerabilidade. \n\n  \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade foi organizada por regi\u00f5es administrativas urbanas. \n\nNelas encontram-se inseridos os bairros e Setores Censit\u00e1rios com as respectivas \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a. A an\u00e1lise segue com a descri\u00e7\u00e3o dos Setores Censit\u00e1rios, onde s\u00e3o apresentados a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, n\u00famero de moradores, as taxas referentes \u00e0 todas as vari\u00e1veis indicadoras de \n\nvulnerabilidade e as caracter\u00edsticas dos processos causadores de desastres atuantes em cada \n\n\u00e1rea. \n\n\n\n180 \n \n\nAnterior ao in\u00edcio da discuss\u00e3o dos resultados obtidos, salientamos que os extensos \n\nc\u00f3digos atribu\u00eddos aos Setores Censit\u00e1rios \u00e9 uma nomenclatura pr\u00f3pria do IBGE, portanto \n\ndecidiu-se continuar e mencionar esta mesma nomenclatura de c\u00f3digos, que apesar da extens\u00e3o \n\nnum\u00e9rica, cada um das unidades num\u00e9ricas tem um significado dentro do Banco de Dados do \n\nInstituto. \n\nCaso fossem modificadas, resumidas ou reduzidas tais sequ\u00eancias num\u00e9ricas, existiria \n\no risco de descaracterizar ou ocultar n\u00fameros importantes da nomenclatura dos c\u00f3digos \n\noriginais que possuem 15 d\u00edgitos divididos da seguinte forma: UFMMMMMDDSDSSSS, \n\nonde: UF \u2013 Unidade da Federa\u00e7\u00e3o; MMMMM \u2013 Munic\u00edpio; DD \u2013 Distrito; SD \u2013 Subdistrito;  \n\nSSSS \u2013 Setor. \n\n \n\n \n\n5.3 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA OESTE \n\n  \n\nA zona administrativa oeste apresenta nove Setores Censit\u00e1rios com \u00e1reas sob amea\u00e7a \n\nde desastres, localizadas em 4 bairros: Nova Santa Marta, Jo\u00e3o Goulart, Pinheiro Machado e \n\nRenascen\u00e7a. Seis destas \u00e1reas apresentam grau de vulnerabilidade Muito Alto, duas apresentam \n\nM\u00e9dio Grau de vulnerabilidade e uma apresenta Baixo Grau de vulnerabilidade (Figura 55).  \n\n  \n\n  \n\n5.3.1 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705130021, 431690705130022, 431690705130025, \n\n431690705130039 e 431690705130040 \n\n \n\nEstes Setores est\u00e3o localizados junto ao Bairro Nova Santa Marta. Na \u00e1rea a situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a \n\ne risco est\u00e3o relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial associada \u00e0s cabeceiras de drenagens. As nascentes \n\ncorrespondem \u00e0 tribut\u00e1rios que convergem para o arroio Cadena. Os dados referentes \u00e0 vulnerabilidade \n\ne ao padr\u00e3o construtivo s\u00e3o semelhantes em todos os Setores, conforme a Tabela 9. \n\n \n\nTabela 9: Indicadores de vulnerabilidade. \n\n \n\nC\u00f3digo do Setor \n\nN0 de \n\npessoas \n\nresidentes \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com rendimento \n\nde at\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nClasse Padr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias sob \n\namea\u00e7a \n\n431690705130021 \n\n431690705130022 \n\n431690705130025 \n\n431690705130039 \n\n431690705130040 \n\n1122 \n\n830 \n\n1000 \n\n900 \n\n1520 \n\n6 \n\n6 \n\n7,5 \n\n6,5 \n\n9,5 \n\n35 \n\n32 \n\n36 \n\n35 \n\n40 \n\n30 \n\n35 \n\n36 \n\n27 \n\n33 \n\n9 \n\n8 \n\n10 \n\n9 \n\n8 \n\n11 \n\n7 \n\n14 \n\n10 \n\n7 \n\n\n\n181 \n \n\nTodos os Setores apresentaram grau de vulnerabilidade Muito baixo (Grau IV). Por ser \n\numa \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o recente, por\u00e9m j\u00e1 urbanizada, sofreu/sofre intensas modifica\u00e7\u00f5es de \n\nordens estrutural, social e ambiental. Al\u00e9m disso, trata-se de um local de conflito pelo uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em dois aspectos: da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO conjunto das caracter\u00edsticas naturais constitui, juntamente com uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequados do solo e margens, fator decisivo \u00e0 elevada susceptibilidade da \u00e1rea aos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, mais especificamente \u00e0 eros\u00e3o linear e \u00e0 eros\u00e3o marginal. \n\nGrande parte dos cursos d\u00b4\u00e1gua que cruzam a \u00e1rea \u00e9 de primeira ordem, cujas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o determinadas pela intensidade dos processos erosivos em cada local. \n\nVerifica-se o aprofundamento e alargamento dos canais devido, principalmente, \u00e0 intensa \n\neros\u00e3o desencadeada pela concentra\u00e7\u00e3o do escoamento em caminhos preferenciais superficiais \n\ne subterr\u00e2neos. \n\n \n\n\n\n182 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 55:  \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Oeste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130021; \n\n2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130022; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130039; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130040; 5 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705130025; 6 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130003; 7 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130010; 8 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705130032; 9 \u2013 Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705130027. Autora: Avila (2015). \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n1 \n\n2 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n\n\n183 \n \n\nA aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, a declividade acentuada e a exposi\u00e7\u00e3o do substrato litol\u00f3gico \n\ns\u00e3o fatores que contribuem, naturalmente, para o desenvolvimento da eros\u00e3o associada \u00e0s \n\ncabeceiras de drenagem. No entanto, a interfer\u00eancia antr\u00f3pica no local constitui-se fator \n\ndecisivo frente a estes processos. \n\nJunto \u00e0s margens, verificam-se diferentes graus de interven\u00e7\u00e3o (Figura 56), ou seja, a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o dos locais destinados \u00e0 moradia dependem da condi\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica de cada fam\u00edlia. No entanto, constatou-se que essa interfer\u00eancia, na maioria \n\ndas vezes, \u00e9 realizada sem a infraestrutura e servi\u00e7os adequados, acelerando os processos \n\nerosivos, aumentando amea\u00e7as e riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 56:  Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a nos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705130021, 431690705130022, 431690705130025, 431690705130039 e \n\n431690705130040. Fonte: Trabalhos de campo, maio de 2014.\n\n\n\n184 \n \n\nMuitas das moradias observadas apresentam baixo padr\u00e3o construtivo caracterizado \n\npela falta de acabamento, pequeno espa\u00e7o interno, constru\u00e7\u00f5es de madeira e/ou material \n\nreciclado. Al\u00e9m disso, a proximidade das constru\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 margem fluvial potencializa \n\no risco associado \u00e0 eros\u00e3o. \n\nO solapamento das margens ocorre a partir de eventos pluviom\u00e9tricos intensos que \n\nincrementam o fluxo dos canais, sendo assim, a for\u00e7a da \u00e1gua origina ruptura dos taludes \n\nmarginais pela retirada do material basal, ocasionando rapidamente o alargamento do leito. \n\nNeste contexto, as moradias mais pr\u00f3ximas est\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0s consequ\u00eancias do \n\nprocesso. \n\nVerifica-se no local, que muitas resid\u00eancias s\u00e3o constru\u00eddas sobre aterros lan\u00e7ados em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao talude marginal. Como j\u00e1 evidenciado, o risco \u00e9 grande pela proximidade ao canal. \n\nMas, ainda, grande parte das obras \u00e9 feita sem levar em conta as condi\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas do \n\nterreno, sendo realizadas pelos pr\u00f3prios moradores sem acompanhamento profissional \n\nadequado. Aterros s\u00e3o constru\u00eddos a partir de material inconsolidado pouco resistente. Estes \n\nmateriais, dependendo do arranjo em que foram dispostos, tornam-se facilmente inst\u00e1veis. \n\nAl\u00e9m disso, podem ocasionar sobrepeso \u00e0s margens, acelerando o solapamento. \n\nSalienta-se que, nas \u00e1reas mais planas junto \u00e0 drenagem, pode ocorrer o extravasamento \n\nda \u00e1gua da calha ocasionando eventos de inunda\u00e7\u00e3o. Isso ocorre em pontos mais isolados onde \n\no leito \u00e9 pouco profundo, locais com barramentos impedindo o fluxo; ou ainda em solos com \n\nbaixa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o ou escoamento. \n\n \n\n \n\n5.3.2 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705130003 e 431690705130010 \n\n \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705130003 localiza-se junto \u00e0 unidade habitacional \n\nVila J\u00f3quei Clube, Bairro Juscelino Kubitschek. A \u00e1rea abrangida pelo Setor apresenta em torno \n\nde 238 domic\u00edlios, destes, 25 (11%) est\u00e3o situados nas proximidades de um dos tribut\u00e1rios da \n\nmargem direita do Arroio Cadena, sujeitos, portanto, aos processos de din\u00e2mica fluvial. \n\nA popula\u00e7\u00e3o total do Setor \u00e9 de 741 moradores, a taxa de pessoas analfabetas acima de \n\n15 anos \u00e9 de apenas 4%; o percentual de pessoas residentes (acima de 10 anos) que ganham at\u00e9 \n\n1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 em torno de 22%; pessoas com idade inferior \u00e0 15 anos e superior \u00e0 65 anos \n\ntotalizam 31%.  \n\n\n\n185 \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o construtivo das resid\u00eancias \u00e9 Classe 1 (Alta), a \u00e1rea apresenta \n\numa estrutura urbana bem desenvolvida, conta com pavimenta\u00e7\u00e3o nas ruas principais e com \n\nrede de \u00e1gua e esgoto dom\u00e9stico. As moradias s\u00e3o de alvenaria e com tamanho que varia entre \n\n50 e mais de 100 m2. \n\nO curso d\u00b4 \u00e1gua existente no local apresenta, em parte, canaliza\u00e7\u00e3o fechada, conforme \n\nmoradores n\u00e3o existe risco efetivo referente \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, mas ocorrem, de forma isolada, \n\nsitua\u00e7\u00f5es relacionados \u00e0 alagamentos, devido, principalmente, \u00e0 inefici\u00eancia da rede de \n\ndrenagem pluvial. \n\nNo entanto, a amea\u00e7a existe devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o rente as margens, verifica-se moradias \n\ncuja dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 margem \u00e9 inferior \u00e0 5 metros. A modifica\u00e7\u00e3o das margens \u00e9 intensa, \n\na vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 praticamente inexistente, foi substitu\u00edda, muitas vezes, por esp\u00e9cies de \n\ntaquareiras para a conten\u00e7\u00e3o dos terrenos junto \u00e0s margens, verifica-se a utiliza\u00e7\u00e3o de pneus e \n\nmadeira para a mesma finalidade. \n\n \u00c9 not\u00e1vel que as interven\u00e7\u00f5es ocorrem de acordo com a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos \n\nmoradores, assim, em meio \u00e0 estruturas amplamente deficientes do ponto de vista t\u00e9cnico-\n\nconstrutivo, observa-se aterros e muros muito bem estruturados. \n\nConforme moradores locais, as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais frequentes \u00e0 montante, \n\nintensificadas pelas transforma\u00e7\u00f5es no leito e nas margens.  O pr\u00f3prio fen\u00f4meno natural de \n\neros\u00e3o de marginal contribui para o assoreamento do canal ao depositar o material desagregado \n\ndentro do rio, no entanto, o assoreamento \u00e9 intensificado pelo consider\u00e1vel lan\u00e7amento de lixo \n\ne entulho. Este material lan\u00e7ado provoca, muitas vezes, barramentos junto \u00e0 pontes, \n\nocasionando inunda\u00e7\u00f5es. \n\nO setor Censit\u00e1rio 431690705130010 tamb\u00e9m localiza-se na por\u00e7\u00e3o centro-oeste da \n\ncidade junto \u00e0 unidade habitacional Vila J\u00f3quei Clube (Bairro Juscelino Kubitschek). Apresenta \n\npopula\u00e7\u00e3o de 2066 pessoas morando em, aproximadamente, 830 domic\u00edlios. \u00c9 um Setor \n\ndensamente povoado, onde a taxa de moradias em \u00e1rea de risco \u00e9 de apenas 4%. Contudo, \u00e1rea \n\napresenta problemas relacionado \u00e0 din\u00e2mica fluvial (tribut\u00e1rio da margem direita o arroio \n\nCadena). \n\nApresenta Classe 2 (M\u00e9dia) nos valores atribu\u00eddos ao padr\u00e3o urbano-construtivo, \n\ncaracterizada por moradias com infraestrutura construtiva adequada, com base de alvenaria ou \n\nmadeira e acabamento, onde o tamanho das constru\u00e7\u00f5es varia entre 50 e 100 m2; por vias \n\nprincipais pavimentadas; pela presen\u00e7a de rede de esgoto dom\u00e9stico e pluvial, mesmo que a \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o seja ineficiente em pontos isolados. \n\n\n\n186 \n \n\nA situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica caracteriza-se por apresentar cerca de 22% da popula\u00e7\u00e3o \n\ncom renda mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; por uma taxa de 23% de moradores com idade \n\nsuperior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos de idade; por uma taxa de analfabetismo de aproximadamente \n\n4% (popula\u00e7\u00e3o acima de 15 anos de idade). \n\nAs moradias afetadas pela din\u00e2mica fluvial est\u00e3o sujeitas aos processos de inunda\u00e7\u00e3o e \n\nde eros\u00e3o marginal. Em determinados locais, as constru\u00e7\u00f5es encontram-se praticamente dentro \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua, sem respeitar uma dist\u00e2ncia m\u00ednima entre a margem e a resid\u00eancia (Figura \n\n57). \n\nAs margens sofrem eros\u00e3o intensa, principalmente pela modifica\u00e7\u00e3o de sua estrutura \n\noriginal para a constru\u00e7\u00e3o de aterros. Devido \u00e0 este processo, houve tombamento de muros e \n\nde estruturas de conten\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a das \u00e1guas em per\u00edodos de pluviosidade mais \n\nintensa e pela pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o da gravidade que tende a movimentar as margens. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o favorecidas com a perda da profundidade do canal em decorr\u00eancia \n\ndo assoreamento pela presen\u00e7a de solo, rochas, entulho, lixo, restos vegetais, bancos de areia, \n\nentre outros. As interven\u00e7\u00f5es humanas junto \u00e0s margens dependem a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \n\nde cada morador, nem todos est\u00e3o preparados tecnicamente para obras de conten\u00e7\u00e3o adequadas \n\ne consistentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 57: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a nos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705130003 e 431690705130010. Verifica-se que as interven\u00e7\u00f5es nas margens \n\nacontecem de acordo com a situa\u00e7\u00e3o de cada morador; o assoreamento do canal pelo \n\nintensidade de lixo aumenta as possibilidades de inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nFonte: Trabalhos de campo, maio de 2014. \n\n \n\n \n\n5.3.3 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705130032   \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705130032 compreende parte da unidade habitacional Vila \n\nEcologia junto ao bairro Pinheiro Machado. No local existe \u00e1rea suscept\u00edvel \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o da proximidade das moradias do canal fluvial (pequeno tribut\u00e1rio canalizado do arroio \n\nCadena, como mostra a Figura 58). Dos 645 domic\u00edlios localizados no setor, 7% deles \n\nencontram-se em \u00e1rea sob amea\u00e7a de desastre. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 58: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a no Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705130032. Fonte: Trabalhos de campo, maio de 2014. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o correspondente ao padr\u00e3o urbano-construtivo \u00e9 Classe 3 (Baixa). \n\nApresenta uma popula\u00e7\u00e3o de 1967 habitantes, cuja taxa de analfabetismo \u00e9 de 5% das pessoas \n\nacima de 15 anos; do total de moradores com idade superior \u00e0 10 anos, 26 % tem renda mensal \n\nde at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo; taxa significativa de 30% da popula\u00e7\u00e3o tem idade superior \u00e0 65 anos e \n\ninferior \u00e0 15 anos de idade.  \n\nO curso encontra-se canalizado (canaliza\u00e7\u00e3o aberta) com adequada estrutura de \n\nconten\u00e7\u00e3o de margens e rede de tubula\u00e7\u00e3o, estando localizado entre a via de circula\u00e7\u00e3o e as \n\nresid\u00eancias. Praticamente n\u00e3o existe dep\u00f3sito de lixo nas margens e no interior do canal, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o foi amplamente removida em fun\u00e7\u00e3o das obras de canaliza\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o das \n\nmoradias. \n\nApesar da canaliza\u00e7\u00e3o, conforme moradores existe situa\u00e7\u00f5es em que a \u00e1gua extravasa a \n\ncalha e atinge as resid\u00eancias e as vias, isso porque o fluxo \u00e0 montante \u00e9 intenso quando em \n\nper\u00edodos de pluviosidade elevada, e a reduzida profundidade e largura do canal n\u00e3o suporta a \n\nvaz\u00e3o. As inunda\u00e7\u00f5es que ocorrem no local s\u00e3o intensificadas, muitas vezes, pela obstru\u00e7\u00e3o da \n\ntubula\u00e7\u00e3o por restos vegetais e lixo, provenientes de \u00e1reas mais elevadas da regi\u00e3o trazidos pela \n\ncorrente. \n\nObserva-se que as \u00e1guas servidas de certas resid\u00eancias s\u00e3o lan\u00e7adas diretamente no \n\ncanal. Existe, em alguns pontos, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de pequeno porte junto \u00e1s margens; n\u00e3o \n\nidentificou-se processos de eros\u00e3o marginal ativo em fun\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o do curso. \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n \n\n5.3.4 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705130027 \n\n \n\nO Setor est\u00e1 inserido na por\u00e7\u00e3o bairro Renascen\u00e7a, junto \u00e0 unidade habitacional do \n\nmesmo nome. Apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 450 pessoas, deste total, 37% \n\npossui idade inferior a 15 anos e superior a 65 anos de idade; das pessoas com idade superior a \n\n10 anos, 33% delas tem renda mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; para a mesma faixa et\u00e1ria, o \n\n\u00edndice de pessoas analfabetas \u00e9 de consider\u00e1vel 10%; do total dos domic\u00edlios, 8% est\u00e1 inserido \n\nno pol\u00edgono de amea\u00e7a. O padr\u00e3o urbano-construtivo desta \u00e1rea \u00e9 Classe 3 (Baixa), os \n\nIndicadores de Vulnerabilidade s\u00e3o considerados altos, resultando, corroborando para Grau de \n\nvulnerabilidade Muito Alto. \n\nO local apresenta riscos relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial, onde os processos de eros\u00e3o \n\nmarginal s\u00e3o mais intenso quando comparado aos eventos de inunda\u00e7\u00e3o. O curso que cruza a \n\n\u00e1rea \u00e9 o pr\u00f3prio arroio Cadena, apenas a margem esquerda \u00e9 ocupada em dire\u00e7\u00e3o montante; a \n\nmargem direita apresenta vasta faixa de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, apesar de ind\u00edcios do avan\u00e7o das \n\nmoradias em dire\u00e7\u00e3o ao canal fluvial (Figura 59). \n\nAs margens se caracterizam por uma altura e largura vari\u00e1veis ao longo da \u00e1rea ocupada, \n\nchegando em torno de 5 metros de altura e 10 de largura em alguns pontos; a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiversificada e abundante, inclusive com esp\u00e9cies de grande porte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 59: Caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a no Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705130027. Fonte: Trabalhos de campo, maio de 2014. \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n \n\n5.4 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nOESTE \n\n \n\n A regi\u00e3o administrativa Centro Oeste apresenta 4 \u00e1reas sob amea\u00e7a de inunda\u00e7\u00e3o e \n\neros\u00e3o fluvial, localizadas em tr\u00eas bairros: Passo d\u00b4Areia com \u00e1rea que apresenta grau M\u00e9dio \n\nde vulnerabilidade, localizadas junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705120019; Noal que \n\napresenta \u00e1reas com grau Alto e Muito Alto localizadas nos Setores 431690705120001 e \n\n431690705120005, respectivamente; Duque de Caxias, cuja \u00e1rea apresenta grau de \n\nvulnerabilidade Baixo, inserida no Setor Censit\u00e1rio 431690705120030 (Figura 60). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n191 \n \n\nFigura 60:  \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro Oeste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705120019; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705120001; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705120005; 4 \u2013 Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705120030. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n \n\n4 \n\n\n\n192 \n \n\n5.4.1 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705120019 \n\n \n\nO Setor apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 750 habitantes; deles, 35% tem \n\nidade inferior \u00e0 15 e superior a 67 anos, a taxa de analfabetismo atinge 5% e o rendimento \n\nmensal de 35% \u00e9 de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. A \u00e1rea sob amea\u00e7a totaliza 7% das moradias do \n\nSetor; o padr\u00e3o construtivo foi considerado M\u00e9dio (Classe 2). Esses resultados corroboraram \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade como sendo M\u00e9dio (Grau II).  \n\nNeste Setor vale ressaltar que o arroio Cadena, a partir da Avenida Valter Jobim, foi \n\nretificado \u00e0 montante num trecho de aproximadamente 2 Km. Parte da margem direita \u00e9 \n\nocupada, \u00e1rea no qual foi constru\u00edda a Avenida Maestro Roberto Barbosa Ribas. Havendo, \n\nportanto, a realoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que ocupavam a \u00e1rea.  Est\u00e1 relacionada \u00e0 falta de drenagem \n\npluvial, havendo ac\u00famulo de \u00e1gua junto ao antigo leito do Cadena. Verifica-se dep\u00f3sito de \n\ndiversos materiais, com destaque para grande quantidade de lixo e rejeitos da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 61: Por\u00e7\u00e3o final da canaliza\u00e7\u00e3o do arroio Cadena junto ao Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705120019. Fonte: Trabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n \n\n5.4.2 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705120005 e 431690705120001 \n\n \n\nEst\u00e3o inseridos na \u00e1rea correspondente ao bairro Noal, regi\u00e3o centro-oeste do per\u00edmetro \n\nurbano.  Nesta \u00e1rea, no passado, havia atividade de extra\u00e7\u00e3o de argila para olarias, o local \n\napresenta cavas profundas deixadas pelo processo de retirada do material. Hoje, parte dessas \n\ncavidades est\u00e1 sendo aterrada para o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o (Figura 62).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 62: Situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco aos processos de din\u00e2mica fluvial junto aos Setores \n\nCensit\u00e1rios 431690705120005 e 431690705120001. Em \u2018A\u2019 e \u2018B\u2019 \u00e9 poss\u00edvel observar a \n\nproximidade das moradias do canal e seu padr\u00e3o construtivo (muito baixo); em \u2018C\u2019 e \u2018D\u2019 \n\nverifica-se a constru\u00e7\u00e3o de aterros em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s antigas cavas de extra\u00e7\u00e3o de argila. Fonte: \n\nTrabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nOs aterros s\u00e3o constitu\u00eddos de material terroso/rochoso, rejeitos da constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nrestos vegetais. A acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua permite a prolifera\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies vegetais. Por \n\nser uma \u00e1rea plana, cuja ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 consolidada no entorno, a tend\u00eancia \u00e9 a retira da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de novas edifica\u00e7\u00f5es.  \n\n A amea\u00e7a est\u00e1 associada \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e \u00e0 eros\u00e3o de margens. Ao longo de tribut\u00e1rio do \n\nArroio Cadena encontram-se in\u00fameras moradias de muito baixo padr\u00e3o construtivo, situadas \n\nmuito pr\u00f3ximas \u00e0s margens, ambas ocupadas. A vaz\u00e3o do curso \u00e9 muito baixa, no entanto, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da proximidade das moradias e baixa altura das margens, pode ocorrer inunda\u00e7\u00f5es em \n\nper\u00edodos de pluviosidade mais intensa.   \n\nO setor Censit\u00e1rio 431690705120005 \u00e9 habitado por aproximadamente 1.000 pessoas, \n\napresenta o percentual de crian\u00e7as e idosos \u00e9 de significativos 36%; quase 40% dos residentes \n\ntem rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; a taxa de analfabetismo fica em torno de 9%; \n\n11% das moradias do Setor encontram-se em \u00e1rea sob amea\u00e7a; o padr\u00e3o urbano-construtivo \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n194 \n \n\ndesta \u00e1rea foi classificado como Muito Baixo (Classe 4); os indicadores de vulnerabilidade s\u00e3o \n\naltos. A correla\u00e7\u00e3o dos dados resultou em grau Muito Alto de vulnerabilidade. \n\n Nas constru\u00e7\u00f5es h\u00e1 o predom\u00ednio de madeira reutilizada, apesar de haver resid\u00eancias de \n\nalvenaria de m\u00e9dio padr\u00e3o construtivo. Na \u00e1rea encontram-se em constru\u00e7\u00e3o in\u00fameros aterros \n\nque avan\u00e7am sem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem, modificando suas margens e ocasionado assoreamento \n\npelo transporte do material para dentro do leito.   \n\n O Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705120001 apresenta em torno de 1300 habitantes, \n\ndestes, 31% s\u00e3o considerados mais vulner\u00e1veis devido \u00e0 faixa et\u00e1ria; tem renda mensal de at\u00e9 \n\n1 sal\u00e1rio m\u00ednimo 19%; a taxa de analfabetos \u00e9 de 3,5%. A moradias sob amea\u00e7a totalizam 7% \n\ndas moradias do Setor.  \n\nO cruzamento do muito baixo padr\u00e3o urbano-construtivo com os indicadores de \n\nvulnerabilidade baixos resultaram em grau de vulnerabilidade Muito Alto. Na \u00e1rea sob amea\u00e7a \n\nas moradias est\u00e3o constru\u00eddas junto \u00e0 antigas cavas de extra\u00e7\u00e3o de argila e \u00e0 microdrenagem, \n\nsendo facilmente atingidas por inunda\u00e7\u00f5es, geralmente associadas aos alagamentos resultantes \n\nda defici\u00eancia da rede de drenagem pluvial. \n\nAterros s\u00e3o constru\u00eddos sobre terrenos com len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie, mal drenados \n\ne facilmente desestabilizados frente \u00e0 \u00edndices mais elevados de chuva. A susceptibilidade \n\nrelacionada \u00e0 declividade de 2% e \u00e0 proximidade das moradias dos canais de drenagem, aliada \n\n\u00e0 situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o, tende \u00e0 proporcionar s\u00e9rios problemas \u00e0 estrutura \n\nespacial do lugar \n\n \n\n \n\n5.4.3 Setores Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705120030 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705120030 est\u00e1 inserido em parte do bairro Duque de Caxias, \n\nregi\u00e3o sudoeste da cidade. Sua popula\u00e7\u00e3o ultrapassa os mil habitantes, destes, a taxa de crian\u00e7as \n\ne idosos \u00e9 de aproximadamente 28%; 16% recebe rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; \n\na popula\u00e7\u00e3o analfabeta totaliza 2%; est\u00e1 em \u00e1rea sob amea\u00e7a de din\u00e2mica fluvial 4% das \n\nmoradias. O padr\u00e3o urbano-construtivo foi classificado como Alto (Classe 1). \n\nA manipula\u00e7\u00e3o dos dados permitiu concluir que a \u00e1rea sob amea\u00e7a apresenta \n\nvulnerabilidade Baixa (Grau I). As \u00e1reas da pesquisa est\u00e3o localizadas junto \u00e0 margem esquerda \n\ndo arroio Sanga da Aldeia, caracterizam-se por apresentar padr\u00f5es construtivos m\u00e9dios e altos, \n\n\n\n195 \n \n\npela exist\u00eancia de servi\u00e7os urbanos eficientes, por modifica\u00e7\u00e3o intensa do terreno marginal em \n\nfun\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da proximidade das moradias em rala\u00e7\u00e3o ao canal fluvial, existem obras de \n\nconten\u00e7\u00e3o bem estruturadas que mantem a estabilidade da margem apesar dos processos \n\nerosivos atuantes. A vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do curso est\u00e1, de certa forma, preservada, caracterizada \n\npor esp\u00e9cies de portes variados (Figura 63). Conforme hist\u00f3ria oral dos moradores locais, as \n\ninunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito raras, podendo acontecer em per\u00edodos excepcionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\nFigura 63: Ocupa\u00e7\u00e3o das margens junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705120030. Fonte: \n\nTrabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n \n\n5.5 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nURBANO \n\n \n\nApresenta 6 Setores com \u00e1reas sob amea\u00e7a relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial, destas, tr\u00eas \n\napresentaram vulnerabilidade Grau II - M\u00e9dio e restante apresentou Grau I \u2013 Baixo (Figura 64). \n\nA regi\u00e3o \u00e9 composta por bairros centrais: Na Sra Medianeira, Nonoai, Na Sra de Lourdes e Na \n\nSra das Dores. \n\n \n\n \n\n5.5.1 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705060067, 431690705060066 e 431690705060046 \n\n \n\n Todos os tr\u00eas Setores est\u00e3o inseridos no bairro Na Sra Medianeira, por\u00e7\u00e3o centro-sul da \n\ncidade. \u00c1reas est\u00e3o suscept\u00edveis aos processos de din\u00e2mica fluvial junto ao arroio Cancela, \n\npor\u00e9m, parte do curso est\u00e1 canalizado praticamente anulando tais processos. \n\n A estrutura urbana \u00e9 completa, apresentando ruas pavimentadas/cal\u00e7adas, rede de esgoto \n\ndom\u00e9stico e pluvial. Entre as moradias predominam padr\u00f5es m\u00e9dios e altos, observa-se um \n\n\n\n196 \n \n\nn\u00famero reduzido de moradia com padr\u00f5es inferiores. As caracter\u00edsticas indicadoras de \n\nvulnerabilidade dos Setores encontram-se na Tabela 10. \n\n \n\nTabela 10: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Avila (2015). \n\n  \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo do Setor \n\nN0 de \n\npessoas \n\nresidentes \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com \n\nrendimento de \n\nat\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nClasse \n\nPadr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias \n\nsob \n\namea\u00e7a \n\n431690705060067 1180 4,5 29,5 26 4 7 \n\n431690705060066 990 2,5 28 17 6 3 \n\n431690705060046 535 4,5 28 26 5 5 \n\n\n\n197 \n \n\nFigura 64:  \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro Urbano. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705060067; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705060066; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705060056; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705060046; 5 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705060052; 6 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705060050. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n5 \n\n6 \n\n\n\n198 \n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705060067 apresenta \u00e1rea sob amea\u00e7a com Grau II (M\u00e9dio) \n\nde vulnerabilidade. Moradias est\u00e3o constru\u00eddas rente \u00e0s margens onde o processo de eros\u00e3o \n\nencontra-se ativo (Figura 65), as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o menos frequentes devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas do canal que permite vaz\u00e3o durante as cheias. Existe vegeta\u00e7\u00e3o abundante junto aos \n\nterrenos marginais, onde apenas uma pequena parcela corresponde \u00e0s esp\u00e9cies nativas, \n\ngeralmente, os moradores introduzem outras esp\u00e9cies vegetais na tentativa de conten\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial marginal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 65: Situa\u00e7\u00e3o das margens ocupadas junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705060067. \n\nVerifica-se vegeta\u00e7\u00e3o abundante e aterro lan\u00e7ado em dire\u00e7\u00e3o ao canal. Fonte: Trabalhos de \n\ncampo, novembro de 2014. \n\n \n\n \n\nSobre o Setor Censit\u00e1rio 431690705060066 as vari\u00e1veis indicam vulnerabilidade Grau \n\nII (M\u00e9dio). Ambas as margens est\u00e3o descaracterizadas pela ocupa\u00e7\u00e3o, as moradias encontram-\n\nse em dist\u00e2ncia inferior \u00e0 5 metros e s\u00e3o, frequentemente, atingidas por inunda\u00e7\u00f5es e pela a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva da corrente. Verifica-se volume expressivo de lixo e rejeitos lan\u00e7ados dentro do canal, \n\ncausando assoreamento/barramento do leito, intensificando os processos fluviais. \n\n O Setor Censit\u00e1rio 431690705060046 apresenta, em \u00e1rea de amea\u00e7a, parte do curso do \n\narroio canalizada. O grau de vulnerabilidade do local \u00e9 Baixo (Grau I) explicado pelo padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo M\u00e9dio (Classe 2) e por taxas reduzidas no que tange as vari\u00e1veis \n\nindicadoras. As margens s\u00e3o densamente ocupadas, apresentam vegeta\u00e7\u00e3o variada e as \n\nmoradias localizam-se em dist\u00e2ncias variadas em rela\u00e7\u00e3o ao leito. \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n \n\n5.5.2 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705060056 \n\n \n\n O Setor est\u00e1 localizado junto ao bairro Nonoai, por\u00e7\u00e3o sudeste do per\u00edmetro urbano. \n\nNeste local apenas a margem esquerda do arroio Cancela \u00e9 ocupada, correspondendo \u00e0 \u00e1rea sob \n\namea\u00e7a em estudo. A vulnerabilidade aqui foi considerada Grau I (Baixo). \n\n Residem aproximadamente 700 pessoas, destas, idosos e crian\u00e7as totalizam 27%; tem \n\nrendimento mensal de um sal\u00e1rio m\u00ednimo 15%; a taxa de analfabetismo \u00e9 de apenas 0,5%; est\u00e3o \n\nsob amea\u00e7a em torno de 5% dos domic\u00edlios do Setor. O padr\u00e3o urbano-construtivo \u00e9 \n\nconsiderado M\u00e9dio (Classe 2).  \n\n Conforme moradores, as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o raras devido \u00e0 in\u00fameras obras de conten\u00e7\u00e3o e \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o da drenagem, reduzindo o risco de inunda\u00e7\u00f5es. No entanto, a eros\u00e3o marginal \u00e9 \n\natuante, verifica-se a queda de muros e aterros, a inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e as trincas nas \n\nmoradias s\u00e3o evid\u00eancias do processo.  \n\n \n\n \n\n5.5.3 Setores Censit\u00e1rios 431690705060052 e 431690705060050  \n\n \n\nOs Setores Censit\u00e1rios 431690705060052 e 431690705060050 est\u00e3o localizados junto \n\nao bairro Nossa Senhora de Lourdes. Consiste em uma regi\u00e3o amplamente ocupada, sendo uma \n\ndas mais importantes da cidade. As \u00e1reas sob amea\u00e7a encontram-se junto \u00e0s margens do arroio \n\nCancela, s\u00e3o raros os epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o porque, apesar da susceptibilidade natural, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas limitam os processos de din\u00e2mica fluvial, atenuando ou impedindo a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o. A Tabela 11 resume as taxas indicadoras de vulnerabilidade.  \n\n \n\n Tabela 11: Indicadores de vulnerabilidade. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Avila (2015).  \n\n \n\nAmbos apresentaram Grau I (Baixa) de vulnerabilidade, resultado explicado pelo \n\nelevado padr\u00e3o construtivo das moradias e das baixas taxas referentes ao indicadores de \n\nvulnerabilidade al\u00e9m de um percentual m\u00ednimo de moradias sob \u00e1rea de amea\u00e7a.  \n\nC\u00f3digo do Setor N0 de \n\npessoas \n\nresidentes \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com \n\nrendimento de \n\nat\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nClasse \n\nPadr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias \n\nsob \n\namea\u00e7a \n\n431690705060052 700 0,5 24 7 2 5 \n\n431690705060050 600 1 29 11 2 8 \n\n\n\n200 \n \n\nNas \u00e1reas, os terrenos s\u00e3o extensos, permitindo constru\u00e7\u00f5es de resid\u00eancias amplas e \n\ncondizentes com a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos moradores. As interven\u00e7\u00f5es junto \u00e0s margens, \n\nquase sempre, s\u00e3o bem estruturadas, mantendo a estabilidade dos taludes marginais, mesmo \n\ncom os processos erosivos atuantes. A movimenta\u00e7\u00e3o dos terrenos \u00e9 evidenciada pela \n\ninclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, pela exist\u00eancia de cicatrizes erosivas recentes, por trincas e rachaduras \n\nnas constru\u00e7\u00f5es. \n\nAs enchentes s\u00e3o verificadas com frequ\u00eancia nestas \u00e1reas, por\u00e9m as inunda\u00e7\u00f5es, \n\nconforme moradores, aconteciam no passado, anteriores \u00e0s in\u00fameras obras realizadas pela \n\nexpans\u00e3o urbana. A conserva\u00e7\u00e3o de parte da vegeta\u00e7\u00e3o junto \u00e0s margens atenua os processos \n\nerosivos, no entanto, a ocupa\u00e7\u00e3o de todos os espa\u00e7os junto ao leito (aterros e moradias) modifica \n\na estrutura dos terrenos adjacentes, quase sempre, desestabilizando as forma\u00e7\u00f5es menos \n\nresistentes. \n\n \n\n \n\n5.6 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a \u2013 REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA SUL \n\n  \n\n No sul per\u00edmetro urbano as \u00e1reas sob amea\u00e7a encontram-se junto aos Setores Censit\u00e1rios \n\nC\u00f3digos 431690705110010 e 431690705110005 (bairro Lorenzi), ambos apresentaram grau de \n\nvulnerabilidade Muito Alto (Grau IV); 431690705110014, 431690705110018 e \n\n431690705110019 (bairro Url\u00e2ndia), o primeiro teve a vulnerabilidade classificada como Grau \n\nIV e os demais, Baixa e M\u00e9dia vulnerabilidades, respectivamente (Figura 66). \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a nestes setores est\u00e3o relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial dos afluentes \n\nda margem esquerda do arroio Cadena, arroios do Hospital e da Aldeia. \n\n \n\n \n\n5.6.1 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110014 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705110014 abrange a \u00e1rea oeste do Bairro Url\u00e2ndia, sendo \n\nbanhado pelo arroio Cadena, em um dos trechos em que houve a retifica\u00e7\u00e3o do canal. Tamb\u00e9m \n\nfaz parte deste Setor o extremo norte do bairro, \u00e1rea situada ao longo da Sanga da Aldeia, curso \n\ntribut\u00e1rio do arroio Cadena. \n\nO n\u00famero de habitantes no Setor \u00e9 de 846 pessoas, onde 35% delas tem idade superior \n\n\u00e0 65 anos e inferior \u00e0 15 anos; o \u00edndice de pessoas analfabetas \u00e9 de expressivo 15%; os \n\n\n\n201 \n \n\nmoradores que obt\u00eam renda mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal totalizam quase 36%. Das \n\nmoradias localizadas no Setor, 16% encontram-se em \u00e1rea sob amea\u00e7a. \n\nOs dados socioecon\u00f4micos expostos evidenciam o elevado grau de vulnerabilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o (no Setor) aos referidos eventos. Ou seja, a vulnerabilidade \u00e9 diretamente \n\nproporcional ao \u00edndice de pessoas analfabetas, ao n\u00famero de crian\u00e7as e idosos e \u00e0 renda mensal \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara o elevado grau de vulnerabilidade corrobora o padr\u00e3o construtivo das moradias. \n\nEm todo o Setor, verificam-se distintos padr\u00f5es construtivos, no entanto, \u00e0 medida que se \n\naproximam dos cursos fluviais acentuam-se padr\u00f5es inferiores. As moradias s\u00e3o constru\u00eddas de \n\nmadeira (rejeitos) e de material reciclado, apresentam pequena \u00e1rea constru\u00edda (&lt;50m\u00b2), cujo \n\nacabamento \u00e9 prec\u00e1rio ou mesmo inexistente, caracterizando padr\u00e3o urbano-construtivo Classe \n\n4 (Muito Baixa). \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, junto \u00e0 plan\u00edcie fluvial existiam atividades de extra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos como mat\u00e9ria-prima para olarias da regi\u00e3o. Com t\u00e9rmino das atividades \n\nextrativistas, subsistiram in\u00fameras cavas (ou barreiros) que, atualmente, ret\u00e9m \u00e1guas pluviais e \n\ncontribuem para a inunda\u00e7\u00e3o dos terrenos adjacentes da zona oeste do Setor. \n\nApesar da dist\u00e2ncia das constru\u00e7\u00f5es do canal fluvial (em torno de 100 metros) os eventos \n\nde inunda\u00e7\u00e3o frequentemente atingem as moradias em fun\u00e7\u00e3o da baixa cota altim\u00e9trica e pela \n\n\u00e1gua acumulada nas cavas. Por se tratar de uma \u00e1rea em que as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o pouco \n\nprofundas existe, naturalmente, umidade em sub superf\u00edcie, o que contribui para a r\u00e1pida \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\nSegundo os moradores locais, a \u00e1gua extravasada da calha atingiu uma dist\u00e2ncia de \n\nquase 200 metros do leito fluvial, cuja cota ultrapassou os 40 cm de acordo com as marcas \n\ndeixadas pela \u00e1gua nas paredes das resid\u00eancias. Segundo eles, esse acidente ocorreu a mais ou \n\nmenos 10 anos, onde dezenas de fam\u00edlias foram atingidas e foram computados in\u00fameros \n\npreju\u00edzos financeiros. \n\n\n\n202 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 66:  \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Sul. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705110014; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705110018; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705110019; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705110005; 5 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705110010. Autora: Avila (2015). \n\n1 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n \n\n\n\n203 \n \n\nEnquanto na zona oeste do Setor verifica-se risco de inunda\u00e7\u00e3o, no extremo norte o risco \n\nest\u00e1 associado ao processo de eros\u00e3o marginal. Neste local, apenas a margem esquerda (dire\u00e7\u00e3o \n\njusante) \u00e9 ocupada por moradias, a margem direita corresponde \u00e0 propriedade particular de \n\nind\u00fastrias do munic\u00edpio.  \n\nNas \u00e1reas de plan\u00edcies fluviais, o solo encontrado tem forma\u00e7\u00e3o recente e, portanto, \n\napresenta-se pouco desenvolvido, composto por sedimentos areno-argilosos pouco \n\nconsolidados. Estas caracter\u00edsticas, juntamente, com varia\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas verticais, \n\nelevam a susceptibilidade natural da \u00e1rea aos processos de eros\u00e3o marginal.  \n\nAs moradias encontram-se muito pr\u00f3ximas ao canal fluvial (Sanga da Aldeia), cuja \n\ndist\u00e2ncia chega \u00e0 menos de 5 metros. As margens foram intensamente modificadas pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o; ainda \u00e9 poss\u00edvel observar esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o natural, com predom\u00ednio de arbustos, \n\ngram\u00edneas e \u00e1rvores de portes variados. \n\nAs resid\u00eancias, habitualmente, s\u00e3o edificadas sobre aterros constru\u00eddos em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncanal fluvial, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 aumentar a extens\u00e3o do terreno. No entanto, as obras s\u00e3o realizadas \n\nconforme as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas de cada fam\u00edlias, como consequ\u00eancia observa-se \n\nestruturas prec\u00e1rias e amplamente suscept\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva das \u00e1guas. \n\nO padr\u00e3o construtivo das moradias \u00e9 variado ao longo da margem, pode-se afirmar, de \n\nmodo geral, que h\u00e1 predom\u00ednio de padr\u00f5es m\u00e9dio e baixo. Verifica-se, por meio de trincas e \n\nrachaduras nas estruturas, a movimenta\u00e7\u00e3o do terreno marginal. Al\u00e9m disso, nota-se in\u00fameras \n\ncicatrizes e escorregamentos recentes que evidenciam a atividade erosiva.  \n\n \n\n \n\n5.6.2 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110018 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705110018 abrange uma \u00e1rea da por\u00e7\u00e3o central do bairro \n\nUrl\u00e2ndia. Apresenta popula\u00e7\u00e3o aproximada de 951 habitantes, deles, em torno de 30% tem \n\nidade inferior \u00e0 15 anos e superior \u00e0 65 anos; a renda mensal de 23% dos moradores \u00e9 de at\u00e9 \n\num sal\u00e1rio m\u00ednimo; a taxa de analfabetos \u00e9 pouco mais de 7%.  As moradias sob amea\u00e7a \n\ntotalizam 16%. O padr\u00e3o construtivo das moradias \u00e9 variado, por\u00e9m a soma das vari\u00e1veis \n\nanalisadas resultaram em classe Muito Baixa (4).  \n\nA problem\u00e1tica de risco est\u00e1 associada \u00e0 din\u00e2mica fluvial do curso Sanga do Hospital, \n\ntribut\u00e1rio da margem direita do arroio Cadena. Destaca-se o risco referente \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\neros\u00e3o marginal ao sul do Setor, sendo uma \u00e1rea urbanizada e densamente povoada.  \n\n\n\n204 \n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o ciliar encontra-se muito reduzida em fun\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, restando \n\nesp\u00e9cies arbustivas, \u00e1rvores de grande s\u00e3o introduzidas pela popula\u00e7\u00e3o junto ao quintal das \n\nresid\u00eancias, ao longo das margens. As edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o localizadas muito pr\u00f3ximas ao curso \n\nfluvial, com dist\u00e2ncia inferior \u00e0 5 metros. \n\nVerifica-se que a interfer\u00eancia junto \u00e0s margens ocorre de acordo com a condi\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica dos moradores, individualmente. Obras de conten\u00e7\u00e3o, por toda a extens\u00e3o do \n\ncurso, s\u00e3o realizadas com materiais diversificados como concreto, tijolos, pneus, restos \n\nvegetais, madeira, rejeitos e lixo s\u00f3lido. \n\n A base de cada estrutura depende do conhecimento t\u00e9cnico, ou aus\u00eancia dele, e do \n\ncapital dispon\u00edvel no emprego da obra. Isto determina a defici\u00eancia na conten\u00e7\u00e3o das margens, \n\ntornando-as ainda mais suscept\u00edveis ao processo erosivo devido \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o do material \n\nconstituinte. \n\n Os eventos de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o frequentes em per\u00edodos de pluviosidade elevada. O risco \n\neleva-se \u00e0 medida que as moradias encontram-se mais pr\u00f3ximas \u00e0s margens; o extravasamento \n\ndas \u00e1guas \u00e9 resultado, tamb\u00e9m, do assoreamento do canal em consequ\u00eancia do ac\u00famulo de \n\nmaterial s\u00f3lido no leito fluvial. \n\n O material s\u00f3lido, constitu\u00eddo de lixo e restos vegetais, obstrui o canal principalmente \n\njunto \u00e0s pontes, ocasionando o barramento do fluxo, intensificando as inunda\u00e7\u00f5es \u00e0 montante. \n\nO n\u00famero de resid\u00eancias atingidas \u00e9 reduzido, por\u00e9m os terrenos e as vias de circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ncomumente invadidos pelas \u00e1guas. \n\n \n\n \n\n5.6.3 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110019 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705110019 encontra-se imediatamente paralelo ao Setor \n\nanterior. As caracter\u00edsticas f\u00edsicas e populacionais s\u00e3o muito semelhantes, assim como as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco relacionadas \u00e0 Sanga do Hospital. Sua popula\u00e7\u00e3o soma 811 pessoas, em torno \n\nde 29% possui idade superior \u00e0 65 anos e inferior \u00e0 15 anos; 23% tem renda mensal de at\u00e9 um \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo; a taxa de pessoas analfabetas \u00e9 de aproximadamente 6%. Sob amea\u00e7a de eros\u00e3o \n\nmarginal e de inunda\u00e7\u00f5es encontram-se 12% do total de moradias do Setor. \n\nNeste setor, grande parte da extens\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua \u00e9 ocupada em apenas uma das \n\nmargens. A margem direita em dire\u00e7\u00e3o montante \u00e9 totalmente ocupada, enquanto a margem \n\nesquerda \u00e9, apenas, em parte. Existe extensa \u00e1rea desabitada que pertence \u00e0 industrias da regi\u00e3o.  \n\n\n\n205 \n \n\nAs vias de circula\u00e7\u00e3o, em parte, s\u00e3o cal\u00e7adas, contudo, muitas delas transversais ao canal fluvial \n\nn\u00e3o apresentam nenhum tipo de cal\u00e7amento. \n\nAs moradias encontram-se muito pr\u00f3ximas ao canal, cuja dist\u00e2ncia \u00e9 inferior \u00e0 5 metros. \n\nEm dire\u00e7\u00e3o a montante, o padr\u00e3o constritivo das moradias diminui consideravelmente, havendo \n\npredom\u00ednio de padr\u00f5es baixos e muito baixos, resultando em classe de padr\u00e3o urbano-\n\nconstrutivo Muito Baixa (4). As moradias s\u00e3o caracterizadas por uma \u00e1rea constru\u00edda inferior \n\n\u00e0 50 m2, com acabamento prec\u00e1rio ou inexistente; o material utilizado nas constru\u00e7\u00f5es variam \n\nentre recicl\u00e1veis, madeira e alvenaria; certas vias n\u00e3o apresentam cal\u00e7amento/pavimenta\u00e7\u00e3o e \n\na rede de esgoto dom\u00e9stico/pluvial \u00e9 ineficiente ou at\u00e9 mesmo inexistente. \n\nVale ressaltar que, o padr\u00e3o construtivo das moradias analisados e mencionados, de \n\nforma geral, corresponde \u00e0s caracter\u00edsticas construtivas das moradias que encontram-se nas \n\nproximidades dos canais fluviais, ou seja, n\u00e3o equivalem \u00e0s caracter\u00edsticas do setor como um \n\ntodo. \n\nExistem locais em que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 inexistente, cujo desmatamento ocorreu em fun\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o pelas moradias ou, ainda, pela constru\u00e7\u00e3o de vias de circula\u00e7\u00e3o. O risco est\u00e1 \n\nassociado tanto \u00e0 eros\u00e3o marginal quanto \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es, contudo, os processos n\u00e3o ocorrem de \n\nforma generalizada ao longo das margens, verificam-se problemas em pontos restritos, \n\nconforme a susceptibilidade e as caracter\u00edsticas de cada local. \n\nEncontram-se obras edificadas rente ao curso, ou seja, a margem natural foi totalmente \n\nmodificada e substitu\u00edda pela constru\u00e7\u00e3o. A interven\u00e7\u00e3o e a conten\u00e7\u00e3o junto ao terreno marginal \n\ns\u00e3o realizadas conforme a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de cada fam\u00edlia, portanto, verifica-se \n\ndiferentes formas de a\u00e7\u00e3o.  \n\nAs moradias mais afetadas pela processo de eros\u00e3o marginal s\u00e3o aquelas em que obras \n\nestruturais s\u00e3o inadequadas ou existentes (aterros ou muros de conten\u00e7\u00e3o). As ruas sem \n\ncal\u00e7amento cuja extens\u00e3o termina junto ao curso, tamb\u00e9m s\u00e3o atingidas pela eros\u00e3o. \n\nO processo erosivo \u00e9 intensificado pela sobrepeso causado por cargas depositadas ao \n\nlongo das margens. Geralmente, a carga corresponde aos aterros lan\u00e7ados e \u00e0 dep\u00f3sitos de lixo \n\npr\u00f3ximos ou sobre os terrenos marginais. \n\nNo local verifica-se grande volume de lixo s\u00f3lido lan\u00e7ado no canal fluvial (Figura 67). \n\nMuitos moradores utilizam parte do lixo dom\u00e9stico como mat\u00e9ria prima para a constru\u00e7\u00e3o de \n\naterros, corroborando para o assoreamento do curso. Este material s\u00f3lido transportado pela \n\ncorrente, ao encontrar obst\u00e1culos ao longo do canal, ocasiona o barramento das \u00e1guas, \n\nintensificando as inunda\u00e7\u00f5es \u00e0 montante. \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 67: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco junto aos Setores Censit\u00e1rios \n\n431690705110014, 431690705110018 e 431690705110019, regi\u00e3o administrativa Sul.  \n\nFonte trabalhos de campo, mar\u00e7o de 2014. \n\n \n\n \n\n5.6.4 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110010 \n\n \n\nO setor Censit\u00e1rio 431690705110010 apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n1584 pessoas; destas, 33% tem idade superior \u00e0 65 anos e inferior \u00e0 15 anos, o que indica um \n\nn\u00famero expressivo de pessoas vulner\u00e1veis no que se refere \u00e0 faixa et\u00e1ria.  No que tange \u00e0 renda \n\nda popula\u00e7\u00e3o, em torno de 34% das pessoas maiores de 10 anos tem rendimento mensal de at\u00e9 \n\num sal\u00e1rio m\u00ednimo; a taxa de analfabetismo desta faixa et\u00e1ria ultrapassa 7%.  \n\nO n\u00famero total de domic\u00edlios \u00e9 em torno de 456, destes, 12% encontra-se em \u00e1rea de \n\namea\u00e7a. O padr\u00e3o urbano-construtivo foi classificado como sendo Classe 3 (Baixo) \n\ncaracterizado por moradias de reduzida \u00e1rea, edificadas com material misto (alvenaria, madeira \n\nou reciclado); por in\u00fameras vias sem cal\u00e7amento e/ou pavimenta\u00e7\u00e3o; por uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada ou at\u00e9 mesmo irregular da \u00e1rea; por uma rede de dom\u00e9stico/pluvial deficiente, \n\n\n\n207 \n \n\ncujas tubula\u00e7\u00f5es convergem, muitas vezes, em dire\u00e7\u00e3o ao curso d\u2019\u00e1gua. O lixo dom\u00e9stico \u00e9 \n\ncoletado pelo sistema de coleta municipal, apesar de parte ser lan\u00e7ado junto ao canal fluvial. \n\nNo local a superf\u00edcie \u00e9 plana, com declividade em torno de 2%, apresentando \n\nsusceptibilidade \u00e0 processos de inunda\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas que comp\u00f5em as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o zonas saturadas, onde o len\u00e7ol fre\u00e1tico encontra-se muito pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso, as \u00e1guas da chuva s\u00e3o facilmente acumuladas mesmo em epis\u00f3dios de curta dura\u00e7\u00e3o.  \n\nO avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o local \u00e9 evidente pelo n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es em constru\u00e7\u00e3o, e \n\npelos aterros depositados na plan\u00edcie fluvial. O dep\u00f3sito desordenado de materiais de aterro \n\npode modificar drasticamente o sistema natural de infiltra\u00e7\u00e3o da drenagem local. No entanto, \n\npor haver lotes desocupados, sem constru\u00e7\u00f5es e sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a infiltra\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas pluviais acontece facilmente, o que diminui o risco de inunda\u00e7\u00e3o nas adjac\u00eancias.  \n\n O curso d\u2019\u00e1gua, que corta a por\u00e7\u00e3o sul do Setor, \u00e9 tribut\u00e1rio da bacia do Arroio Cadena, \n\ne apresenta uma l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua muito rasa com apenas poucos cent\u00edmetros (em condi\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas normais). A \u00e1rea apresenta baixa susceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, no entanto, o \n\navan\u00e7o das moradias em dire\u00e7\u00e3o ao canal fluvial pode indicar a exist\u00eancia de problemas futuros.  \n\nA mata ciliar apresenta-se degradada, principalmente nos locais em que a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nocorre mais pr\u00f3xima ao tribut\u00e1rio. Em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es junto \u00e0s margens, o canal est\u00e1 \n\nsofrendo amplo processo de assoreamento por materiais de aterro, transportados pelo \n\nescoamento superficial, e pelo e lixo dom\u00e9stico lan\u00e7ado diretamente em seu interior. \n\n \n\n \n\n5.6.5 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705110005 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio 431690705110005 possui, aproximadamente, 911 habitantes, destes, \n\n32% tem idade superior \u00e0 65 anos e inferior \u00e0 15 anos; a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de 6%; em \n\ntorno de 26% dos moradores possui renda de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; sob amea\u00e7a encontra-se \n\n7% das moradias. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es de risco relacionadas aos processos fluviais acontecem em duas \u00e1reas do \n\nSetor: a oeste verifica-se ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es; ao norte \u00e9 intenso o processo de eros\u00e3o \n\nmarginal. Em ambas as \u00e1reas a classe do padr\u00e3o urbano-construtivo \u00e9 Baixa (Classe 3), muitas \n\nmoradias s\u00e3o as edificadas a partir de rejeitos de madeira e/ou material reciclado, totalizando \n\npequenas \u00e1reas constru\u00eddas, sem ou com acabamento prec\u00e1rio. \n\n\n\n208 \n \n\nInunda\u00e7\u00f5es (por\u00e7\u00e3o oeste do Setor) acontecem a partir da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da micro \n\ndrenagem que cruza \u00e0 \u00e1rea. Tal drenagem comp\u00f5em-se de pequenos leitos fluviais ou caminhos \n\npreferenciais do escoamento superficial. Em fun\u00e7\u00e3o do encontro dos canais e da diferen\u00e7a de \n\ndeclividade do terreno, forma-se um pol\u00edgono de inunda\u00e7\u00e3o em que a \u00e1gua atinge cinco \n\nmoradias. O esquema representativo foi elaborado a partir da descri\u00e7\u00e3o dos moradores \n\nconforme o n\u00edvel m\u00e1ximo atingido pelas \u00e1guas. \n\nNa por\u00e7\u00e3o norte do Setor, verificam-se processos ativos de eros\u00e3o marginal em \n\nimportante tribut\u00e1rio do arroio Cadena. Somente a margem esquerda \u00e9 densamente ocupada; a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 quase inexistente, predominam arbustos e gram\u00edneas, por\u00e9m, existem \n\n\u00e1rvores de grande porte. Por encontrarem-se muito pr\u00f3ximas \u00e0s margens, o material basal que \n\nsustenta essa vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte \u00e9, muitas vezes, retirado pela for\u00e7a da corrente fluvial, \n\nexposta as ra\u00edzes as \u00e1rvores tombam facilmente para dentro do canal. \n\nO grau de modifica\u00e7\u00e3o da margem ocupada \u00e9 intenso, existem in\u00fameros aterros em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao leito fluvial, constru\u00eddos para aumentar o terreno (p\u00e1tio) das moradias. Salienta-se \n\nque tais constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o obedecem nenhuma norma t\u00e9cnica adequada para a sustenta\u00e7\u00e3o e a \n\nconten\u00e7\u00e3o do solo sendo, portanto, facilmente desestruturadas pelo fluxo (quando mais intenso) \n\ndo canal fluvial. \n\nNa \u00e1rea, o substrato \u00e9 composto por materiais do Membro Passo das Tropas e por \n\ndep\u00f3sitos fluviais recentes que, segundo Maciel Filho (1990), pode oferecer problemas de \n\nordem geot\u00e9cnica como a baixa resist\u00eancia \u00e0s funda\u00e7\u00f5es. Isso acontece devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\nrochas imperme\u00e1veis que s\u00e3o suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o assim como o saprolito que comp\u00f5em as \n\ncamadas superficiais. \n\nA exposi\u00e7\u00e3o do talude, de composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica predominantemente arenosa, \n\ntorna as margens mais vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o, favorecendo o assoreamento do curso. Esse \n\nprocesso tende a diminuir a profundidade da calha podendo, futuramente, ocasionar \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nSedimentos inconsolidados s\u00e3o extremamente fr\u00e1geis aos processos erosivos \n\ndesencadeados pela vaz\u00e3o das \u00e1guas no canal, principalmente em per\u00edodos de cheia, onde \n\nerosividade \u00e9 potencializada (op. cit). No trecho em que os processos erosivos s\u00e3o mais \n\natuantes, o canal apresenta uma sinuosidade bastante acentuada, o que caracteriza a margem \n\nonde o material (solo/rocha) \u00e9 desagregado pela for\u00e7a da \u00e1gua, e a outra onde existe a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o deste material. Evidentemente, as moradias que est\u00e3o localizadas junto \u00e0 margem \n\nde desagrega\u00e7\u00e3o est\u00e3o muito mais suscept\u00edveis ao risco de eros\u00e3o.  \n\n\n\n209 \n \n\n\u00c9 fundamental mencionar que, no trecho afetado, existe o estrangulamento da sec\u00e7\u00e3o \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua em v\u00e1rios pontos. O pr\u00f3prio material (solo, rocha, vegeta\u00e7\u00e3o) desagregado \n\ndas margens forma pequenas barragens naturais que represam temporariamente o fluxo, \n\nquando a for\u00e7a das \u00e1guas rompe esse barramento, a capacidade de desagrega\u00e7\u00e3o e transporte \n\n\u00e9 acrescida significativamente. \n\nNo entanto, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ndescartados dentro do curso (Figura 68). Os aterros ultrapassam o limite da margem e \n\ndiminuem a capacidade de vaz\u00e3o, o material desprendido e o lixo dom\u00e9stico ficam \n\nacumulados dentro do canal e formam barreiras que impedem o percurso natural das \u00e1guas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 68: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705110005 e \n\n431690705110010, regi\u00e3o administrativa Sul.  \n\nFonte trabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n \n\n\n\n210 \n \n\n5.7 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA CENTRO \n\nLESTE \n\n  \n\n As \u00e1reas sob amea\u00e7a est\u00e3o localizadas em dois Setores: 431690705100008, que \n\napresentou grau de vulnerabilidade Muito Alto (Grau IV); e o 431690705100009 cuja \n\nvulnerabilidade foi classificada como Alta (Grau III), ambos localizados junto ao bairro Jo\u00e3o \n\nLuiz Pozzobon (Figura 69).  \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a est\u00e3o relacionadas com os processos de din\u00e2mica fluvial. S\u00e3o \u00e1reas \n\nem expans\u00e3o urbana, que apresentam ocupa\u00e7\u00e3o recente. As altera\u00e7\u00f5es nos terrenos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de loteamentos residenciais t\u00eam provocado situa\u00e7\u00f5es perigosas at\u00e9 ent\u00e3o \n\ninexistentes. \n\n \n\n5.7.1 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705100008 e 431690705100002 \n\n \n\nAmbos os Setores Censit\u00e1rios est\u00e3o inserido no bairro Jo\u00e3o Luiz Pozzobon \u00e0 sudeste do \n\nper\u00edmetro urbano da cidade. A regi\u00e3o apresenta expans\u00e3o urbana recente, ainda encontram-se \n\nmuitos condom\u00ednios e moradias sendo constru\u00eddas, apresenta tamb\u00e9m espa\u00e7os vazios (sem \n\nocupa\u00e7\u00e3o).  \n\nContudo, a din\u00e2mica fluvial proporcionada situa\u00e7\u00f5es perigosas de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o \n\nmarginal. A \u00e1rea suscept\u00edvel localiza-se entre as obras de loteamento e constru\u00e7\u00e3o de moradias, \n\no que, segundo os moradores, tem intensificado as ocorr\u00eancias, devido ao barramento dos canais \n\nde drenagem pelo material de terraplanagem transportados pelo escoamento superficial. \n\nNo Setor Censit\u00e1rio 431690705100008 localizam-se em torno de 80 moradias (dados \n\nanteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o/ocupa\u00e7\u00e3o dos novos loteamentos), destas, em torno de 15 (19%) est\u00e3o \n\nno pol\u00edgono sob amea\u00e7a relaciona \u00e0 din\u00e2mica fluvial.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o local totaliza 240 habitantes, o Setor apresenta em torno de 40% de pessoas \n\ncom rendimento mensal de at\u00e9 sal\u00e1rio m\u00ednimo; da popula\u00e7\u00e3o total, 36% tem idade superior \u00e0 \n\n65 anos e inferior \u00e0 15 anos; significativo \u00e9 o percentual de pessoas analfabetas com 15 anos \n\nou mais, cuja soma \u00e9 quase 10%. Esses dados determinam a vulnerabilidade como sendo Grau \n\nIV (Muito Alta). \n\n \n\n\n\n211 \n \n\nFigura 69: \u00c0reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Centro Leste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705100002; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705100008. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n2 \n\n\n\n212 \n \n\nNo local, o risco est\u00e1 associado \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o marginal. Encontram-se moradias \n\npr\u00f3ximas ao canal fluvial sujeitas, portanto, ao extravasamento das \u00e1guas; o processo erosivo \n\natua com menor intensidade devido, principalmente, pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o densa ao longo \n\ndas margens. Estas ainda encontram-se preservadas, no que diz respeito \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o \n\noriginal, o canal est\u00e1 praticamente livre da presen\u00e7a de lixo e de aterros. \n\nO maior agravante quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o urbano-\n\nconstrutivo, considerado Classe 3 (Baixa). Moradias apresentam, em sua estrutura, material \n\nrecicl\u00e1veis e madeira, com acabamentos prec\u00e1rios facilmente desagreg\u00e1veis sob epis\u00f3dios de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Os dados censit\u00e1rios mostram uma popula\u00e7\u00e3o amplamente vulner\u00e1veis frente \u00e0s \n\nsignificativas taxas de analfabetismo, de pessoas idosas e de crian\u00e7as e, ainda, \u00e0 baixa renda. \n\n O Setor Censit\u00e1rio 431690705100002 apresenta popula\u00e7\u00e3o de 818 habitantes, destes, \n\n35% possuem idade superior \u00e0 65 e inferior \u00e0 15 anos. A taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\naproximadamente 9% entre os moradores com mais de 10 anos; 38% dos moradores com idade \n\nsuperior \u00e0 10 anos possui renda mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\nO padr\u00e3o urbano-construtivo das moradias da \u00e1rea sob amea\u00e7a \u00e9 classificado como \n\nClasse 1 (Alta). As caracter\u00edsticas atribu\u00eddas \u00e0 esse padr\u00e3o correspondem \u00e0 constru\u00e7\u00f5es de \n\nalvenaria, de edifica\u00e7\u00e3o recente, com acabamento adequado e \u00e1rea constru\u00edda superior \u00e0 100 \n\nm2. No local n\u00e3o existe rede de esgoto dom\u00e9stico e fluvial devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ainda em fase de \n\nexpans\u00e3o, a mesma situa\u00e7\u00e3o explica a aus\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o das vias. O percentual de \n\nmoradias sob amea\u00e7a \u00e9 baixo, em torno de 2%. Classificou a vulnerabilidade como sendo Grau \n\nIII (Alta). \n\nDevido \u00e0 data da imagem (2012), as altera\u00e7\u00f5es do terreno e as novas moradias n\u00e3o \n\nconstam na Figura 69, junto ao Setor 431690705100002. Imagens DigitalGlobe via Google \n\nEarth Pro datadas de 2015, j\u00e1 apresentam as modifica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea e a presen\u00e7a de novos \n\nloteamentos residenciais, como mostra a Figura 70. \n\nNa grande maioria da \u00e1rea abrangida por este setor n\u00e3o existe riscos relacionados \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o ou \u00e0 eros\u00e3o marginal. No entanto, trata-se de um espa\u00e7o em que a ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \n\nampla expans\u00e3o devido, principalmente, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos loteamentos residenciais.  \n\nA \u00e1rea \u00e9 apresenta um canal fluvial de pouca profundidade e largura, no entanto, ao sul, \n\njunto \u00e0 obras de loteamento, moradias e a principal via de acesso s\u00e3o frequentemente atingidas \n\npor inunda\u00e7\u00f5es. Obras (constru\u00e7\u00e3o de residenciais) \u00e0 montante produzem grande quantidade de \n\nsedimentos que s\u00e3o transportados pela corrente fluvial, cujo canal, assoreado e com tubula\u00e7\u00e3o \n\nobstru\u00edda, n\u00e3o consegue dar vaz\u00e3o ao fluxo.  \n\n\n\n213 \n \n\nPara a ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar foi amplamente retirada, fato que, \n\njuntamente com a constru\u00e7\u00e3o de aterros, deixou as margens expostas e ainda mais suscept\u00edveis \n\naos processos erosivos. Portanto, a situa\u00e7\u00e3o de risco foi tende \u00e0 se agravar com o avan\u00e7o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 70: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto \u00e0 regi\u00e3o administrativa Centro-Leste. Em \n\n\u2018A\u2019 e \u201cB\u201d verifica-se as condi\u00e7\u00f5es das margens fluviais e o padr\u00e3o construtivo junto ao Setor \n\n431690705100008; em \u2018C\u2019 e \u2018D\u2019 o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012 junto ao \n\nSetor 431690705100002. Fonte: Trabalhos de campo, novembro de 2014. \n \n\n \n\n5. 8 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA LESTE \n\n \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a que est\u00e3o inseridas nos Setores 431690705090011 e \n\n431690705090012, classificam-se como vulnerabilidade Graus IV e III, respectivamente, \n\nambos localizados junto ao bairro Camobi. As situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a est\u00e3o relacionadas com \n\neros\u00e3o fluvial e inunda\u00e7\u00f5es, processos que ocorrem junto \u00e0 microdrenagem (Figura 71).  \n\nC \n\nA B \n\nD \n\n\n\n214 \n \n\n5.8.1 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705090011 e 431690705090012  \n\n \n\nEstes Setores Censit\u00e1rios est\u00e3o inseridos na unidade habitacional Cohab Fernando \n\nFerrari junto ao bairro Camobi, regi\u00e3o leste do per\u00edmetro urbano. Ambos apresentam \n\ncaracter\u00edsticas muito semelhantes, s\u00e3o \u00e1reas adensadas sob amea\u00e7a de din\u00e2mica fluvial, afetadas \n\npor eros\u00e3o marginal e inunda\u00e7\u00f5es. As var\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade encontram-se na \n\nTabela 12. \n\n \n\nTabela 12: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade \n\nAutora: Avila (2015). \n\n \n\nEm ambos os Setores a situa\u00e7\u00e3o perigosa est\u00e1 associada \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e aos processos \n\nde eros\u00e3o marginal, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o atingida reside ao longo do canal fluvial. No local \n\nexistem registros de ocorr\u00eancias destes eventos, al\u00e9m disso, os sinais de movimenta\u00e7\u00e3o das \n\nmargens s\u00e3o evidentes e, ainda, relatos dos moradores comprovam a sua periodicidade.  \n\nAs margens fluviais encontram-se intensamente alteradas pela ocupa\u00e7\u00e3o. As \n\ncaracter\u00edsticas da interven\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00e3o variam de acordo com a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de \n\ncada fam\u00edlia, ou seja, obras s\u00e3o realizadas conforme a possibilidade e o alcance econ\u00f4mico dos \n\nmoradores. \n\n \n\nC\u00f3digo do Setor \n\nN0 de \n\npessoas \n\nresidentes \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com \n\nrendimento de at\u00e9 \n\n1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nClasse Padr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias \n\nsob amea\u00e7a \n\n431690705090012 905 4,5 27 25 8 22 \n\n431690705090011 790 2 28 16,5 8 11 \n\n\n\n215 \n \n\nFigura 71: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Leste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705090012; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705090011. Autora: Avila (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n\n\n216 \n \n\nEncontram-se moradias constru\u00eddas muito pr\u00f3ximas \u00e0s margens (menos de 5 metros), \n\ndiante do processo erosivo a conten\u00e7\u00e3o dos terrenos \u00e9 realizada com diversas estruturas e \n\nmateriais como pneus, rochas, restos vegetais, concreto, rejeitos da constru\u00e7\u00e3o civil, entre \n\noutros. O plantio de vegeta\u00e7\u00e3o de variados portes \u00e9 uma t\u00e9cnica muito utilizada para a conten\u00e7\u00e3o \n\ndas margens.  \n\nNo canal e nas adjac\u00eancias existem dep\u00f3sitos de lixo, verifica-se grande quantidade de \n\nentulho lan\u00e7ado nas margens. Acredita-se que os moradores utilizam esse material com o intuito \n\nde conter o avan\u00e7o da eros\u00e3o ou, at\u00e9 mesmo, de servir de barramento para as \u00e1guas. Contudo, \n\ncomo esse material \u00e9 apenas lan\u00e7ado de forma desestruturada para o interior do curso, acelera \n\na eros\u00e3o ao imprimir maior peso sobre \u00e0s margens e provoca o assoreamento do canal. \n\nRegistrou-se locais em que as margens naturais foram substitu\u00eddas por muros ou pelas \n\npr\u00f3prias resid\u00eancias, ou seja, n\u00e3o existe espa\u00e7o entre o leito e as constru\u00e7\u00f5es, as obras est\u00e3o \n\nedificadas dentro do curso d\u2019\u00e1gua. \u00c1guas servidas e esgoto pluvial convergem para o interior \n\ndo canal fluvial, parte da tubula\u00e7\u00e3o encontra-se obstru\u00edda por sedimentos e lixo, o que dificulta \n\no fluxo da corrente em per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o mais intensa agravando, assim, as inunda\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0 montante. \n\nParte de muros e cercas tombaram com a for\u00e7a erosiva das \u00e1guas que retira o material \n\nbasal das margens, desestabilizando as camadas superiores do solo. O material em colapso \n\nprovoca barramentos que, juntamente com in\u00fameras pontes constru\u00eddas pelos moradores, \n\nobstrui o canal. Nestes locais, predomina padr\u00f5es construtivos Classe 3 (Baixa), s\u00e3o estruturas \n\nde pequenas \u00e1reas, edificadas a partir de material misto (madeira, alvenaria, material reciclado), \n\ncom acabamento prec\u00e1rio ou inexistente, ainda apresenta vias sem pavimenta\u00e7\u00e3o/cal\u00e7amento. \n\nA situa\u00e7\u00e3o pode ser considerada de risco em fun\u00e7\u00e3o de in\u00fameros fatores como os \n\nprocessos de din\u00e2mica fluvial ativos/intensos (susceptibilidade); as moradias constru\u00eddas muito \n\npr\u00f3ximas e/ou junto \u00e0s margens; interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas intensas e inadequadas e elevado grau \n\nde vulnerabilidade (Figura 72). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 72: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705090011 e \n\n431690705090012. Em \u2018A\u2019 e \u2018C\u2019 verifica-se o padr\u00e3o construtivo das moradias (muito baixo); \n\nem \u2018B\u2019 altera\u00e7\u00e3o completa da margem pela ocupa\u00e7\u00e3o; em \u2018D\u2019 \u00e9 poss\u00edvel observar a eros\u00e3o e \n\nsolapamento da margem. Fonte: trabalhos de campo, novembro de 2014. \n \n\n \n\n5.9 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a -  REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA NORDESTE \n\n \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco est\u00e3o inseridas em Seis Setores Censit\u00e1rios. Destes, 4 \n\napresentam processos de din\u00e2mica de encostas (movimentos de massa) e os demais apresentam \n\nproblemas relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial. Os Setores com as respectivas \u00e1reas est\u00e3o \n\nlocalizados junto aos bairro Km 3, Itarar\u00e9 e Menino Jesus.  \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a de movimentos de massa, junto \u00e0s encostas do planalto, forma \n\nclassificadas como graus de vulnerabilidade Alto e Muito Alto; as \u00e1reas sob amea\u00e7a de \n\ninunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o fluvial forma classificadas como graus Baixo e M\u00e9dio (Figura 73).  \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n218 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 73: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Nordeste. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705080035; 2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705080021; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705080005; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705080004; 5 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705080026; 6 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705080022; 7 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705080036. Autora: Avila (2015). \n\n2 \n\n2 \n\n 1 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n7 \n\n7 \n\n6 \n\n\n\n219 \n \n\n5.9.1 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080021 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705080021 est\u00e1 inserido no bairro Itarar\u00e9, por\u00e7\u00e3o \n\nnorte do per\u00edmetro urbano. No local, a ocorr\u00eancia de desastres est\u00e1 relacionada \u00e0 din\u00e2mica das \n\nencostas, cuja ocupa\u00e7\u00e3o ocorre nas vertentes sul, leste e oeste do Morro Cechela. Na por\u00e7\u00e3o \n\noste situa-se a unidade habitacional Vila Bela Vista e, na por\u00e7\u00e3o sul, localiza-se a unidade \n\nhabitacional Vila Nossa Senhora Aparecida. \n\nO Morro Cechela \u00e9 considerado como um Morro Testemunho, situado na \u00e1rea de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o Planalto e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, evidenciando a a\u00e7\u00e3o erosiva que propiciou \n\no recuo da antiga posi\u00e7\u00e3o do planalto. A origem da ocupa\u00e7\u00e3o local est\u00e1 associada \u00e0 presen\u00e7a de \n\nantiga pedreira que foi desativada na d\u00e9cada de 70. Logo ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o das atividades de \n\nextra\u00e7\u00e3o, a infraestrutura abandonada possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de moradias, muitas irregulares, \n\nocupadas em sua maioria, por fam\u00edlias de baixa renda.  \n\nO Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705080021 apresenta em torno de 1.100 moradores. \n\nDeles, 25% com idade superior a 10 anos possui renda de at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo; \n\naproximadamente 6% da popula\u00e7\u00e3o acima de 15 anos \u00e9 analfabeta; e 35% dos moradores s\u00e3o \n\nmais vulner\u00e1veis devido \u00e0 idade inferior a 15 e superior a 65 anos.  \n\nNo que refere-se a Classe Padr\u00e3o Urbano-construtivo, o cruzamento dos dados mostrou \n\nClasse 3 (Baixa), caracterizada por moradias, em sua maioria, com dimens\u00f5es inferiores \u00e0 100 \n\nm2, por apresentar edifica\u00e7\u00f5es com material misto e/ou madeira, com acabamento prec\u00e1rio ou \n\nfaltante; por uma rede de \u00e1guas servidas e de escoamento pluvial inexistente ou deficiente; e \n\nainda por vias sem pavimenta\u00e7\u00e3o adequada. Das 311 habita\u00e7\u00f5es existentes no Setor, em torno \n\nde 60 delas (19%) encontram-se em \u00e1rea sob amea\u00e7a de movimentos de massa, principalmente \n\nescorregamentos e queda de blocos. O grau de vulnerabilidade foi considerado Muito Alto. \n\nVerifica-se os taludes foram amplamente modificados para a edifica\u00e7\u00e3o das moradias. \n\nCada morador, conforme a sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e sua capacidade de interven\u00e7\u00e3o adequam \n\no terreno para as constru\u00e7\u00f5es. No entanto, na maioria dos casos, essa interven\u00e7\u00e3o \u00e9 feia \n\nprecariamente, sem orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento t\u00e9cnico necess\u00e1rio, expondo o talude/aterro \n\naos movimentos de massa. \n\nNos primeiros patamares da encosta, onde a declividade \u00e9 menos acentuada, as moradias \n\nforam constru\u00eddas sem grandes altera\u00e7\u00f5es no terreno. A condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos \n\nmoradores \u00e9 maior, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0queles que ocupam os patamares superiores. Devido \u00e0 \n\n\n\n220 \n \n\nessas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o verifica-se grandes situa\u00e7\u00f5es de risco, apenas \n\npequenos escorregamentos isolados ao longo da via. \n\nMoradias apresentam muros com base construtiva adequada, com estrutura de \n\nconten\u00e7\u00e3o pertinente junto aos taludes. No entanto, verifica-se aterros com material \n\nheterog\u00eaneo (solo, rocha, rejeitos, restos vegetais), pouco consolidado e conten\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n\nque favorecem a movimenta\u00e7\u00e3o principalmente em per\u00edodos de pluviosidade intensa, quando o \n\nescoamento superficial tende a desgastar, deslocar e retirar este material. \n\nEm dire\u00e7\u00e3o aos patamares superiores, a declividade aumenta e, portanto, os sinais de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais evidentes. Resid\u00eancias encontram-se muito pr\u00f3ximas \u00e0 encosta, o \n\npadr\u00e3o construtivo \u00e9 mais baixo (em rela\u00e7\u00e3o aqueles encontrados no patamar inferior), as vias \n\nn\u00e3o apresentam cal\u00e7amento nem sistema de escoamento pluvial. S\u00e3o evidentes as cicatrizes de \n\nmovimentos de massa anteriores e recentes principalmente junto \u00e0s vias de circula\u00e7\u00e3o. Existem, \n\nnesta \u00e1rea, \u00e1rvores de grande porte, cuja inclina\u00e7\u00e3o evidencia a movimenta\u00e7\u00e3o do terreno, \n\npodendo tombarem sobre as moradias. \n\nNas \u00e1reas mais elevadas em dire\u00e7\u00e3o ao topo do morro, verifica-se um padr\u00e3o construtivo \n\nbaixo e muito baixo, as moradias s\u00e3o constru\u00eddas muito pr\u00f3ximas aos taludes tanto superior \n\nquanto inferior. Os aterros s\u00e3o constru\u00eddos com material variado como blocos irregulares de \n\nrochas, rejeitos da constru\u00e7\u00e3o civil, madeira e solo.  \n\nA precariedade dessas funda\u00e7\u00f5es aumenta o risco de movimenta\u00e7\u00e3o. Cicatrizes de \n\nescorregamentos s\u00e3o evidentes, verifica-se blocos de rochas expostos e rolados das \u00e1reas mais \n\nelevadas, ainda que n\u00e3o tenha ocorrido nenhum acidente grave, a situa\u00e7\u00e3o de risco pode ser \n\nagravada \u00e0 medida que interven\u00e7\u00f5es inadequadas sejam acentuadas. \n\nDevido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0s intensas modifica\u00e7\u00f5es realizadas em toda a encosta, o \n\nescoamento superficial ganha velocidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais baixas e, pela aus\u00eancia de \n\num sistema de capta\u00e7\u00e3o adequada, causa danos \u00e0s resid\u00eancias ao carrear solo e rocha ao longo \n\ndo percurso. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade tamb\u00e9m \u00e9 acentuada no Setor Censit\u00e1rio n\u00famero \n\n431690705080021 onde situa-se a unidade habitacional Vila Nossa Senhora Aparecida junto \u00e0 \n\npor\u00e7\u00e3o sul do Morro Cechela.  \n\nVerifica-se uma via principal de acesso que, cuja constru\u00e7\u00e3o, formou dois patamares \n\ndiferentes na encosta. A via principal, e as ruelas que comp\u00f5em o pequeno sistema vi\u00e1rio local, \n\nn\u00e3o apresenta cal\u00e7amento, tampouco rede de escoamento pluvial. As constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nlocalizadas acima (talude de corte superior) e abaixo (talude de corte inferior) da rua principal. \n\n\n\n221 \n \n\nO talude superior (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 via) caracteriza-se por uma declividade acentuada \n\n(acima de 30%), por modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o (principalmente cortes e aterros), \n\npor uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa abundante e variada, por locais com solo/rocha exposta e por \n\nmovimentos de massa ativos. As interven\u00e7\u00f5es no terreno est\u00e3o de acordo com a condi\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica de cada morador, sendo assim, os aterros s\u00e3o constru\u00eddos com materiais \n\nvariados e pouco coesos, imprimindo maior instabilidade ao terreno. \n\nEncontra-se, ao longo da encosta, quantidade de fragmentos e blocos de rocha \n\n(dep\u00f3sitos coluvionares) sobre arenito alterado e solo residual. Essas caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas \n\ns\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o e aos movimentos de massa. A rocha alterada e o solo residual s\u00e3o \n\nfacilmente transportados talude abaixo pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e/ou gravidade, al\u00e9m disso, os \n\nblocos rochosos perdem a base de sustenta\u00e7\u00e3o, podendo deslizar sobre as resid\u00eancias ou sobre \n\nas vias.  \n\nOs aterros junto ao talude de corte s\u00e3o estabelecidos a partir de mat\u00e9ria-prima diversa, \n\nprincipalmente, rejeitos de constru\u00e7\u00e3o, lixo, restos vegetais, blocos de rocha e solo. Diferen\u00e7as \n\nde estrutura e permeabilidade dos materiais construtivos, s\u00e3o, muitas vezes, respons\u00e1veis pela \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o da estrutura frente \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua. A percola\u00e7\u00e3o do escoamento sub \n\nsuperficial ocorre facilmente pelos materiais pouco coesos e muito perme\u00e1veis, ao encontrar as \n\ncamadas mais resistentes de solo/rocha o fluxo adquire maior volume e velocidade, destruindo \n\nas camadas superiores. \n\nO grau de susceptibilidade \u00e9 elevado em fun\u00e7\u00e3o da declividade acentuada da encosta; o \n\nperigo existe pela interfer\u00eancia e altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas atrav\u00e9s da ocupa\u00e7\u00e3o, pela evid\u00eancia de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do terreno atrav\u00e9s de cicatrizes de escorregamentos e de processos ativos. \n\nCorroboram ainda, a pluviosidade intensa em certos per\u00edodos frente \u00e0 inefic\u00e1cia/inexist\u00eancia de \n\numa rede de escoamento pluvial, e a umidade decorrente do lan\u00e7amento das \u00e1guas servidas de \n\nmuitas resid\u00eancias diretamente sobre o talude. \n\n \n\n \n\n5.9.2 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080035  \n\n \n\n O Banco de Dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) n\u00e3o \n\napresenta dados sobre o Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705080035. Todos os campos \n\nreferentes ao Censo Demogr\u00e1fico de 2010 est\u00e3o em branco ou nulos. \n\n\n\n222 \n \n\nMesmo sem as vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas indicadoras de vulnerabilidade, acreditou \n\nnecess\u00e1rio apresentar as caracter\u00edsticas da \u00e1rea sob amea\u00e7a e a classifica\u00e7\u00e3o conforme o padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo das moradias. Trabalhos de campo revelaram elevada susceptibilidade aos \n\nprocessos causadores de desastre devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da encosta e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. \n\nO padr\u00e3o urbano-construtivo das moradias foi classificado como Classe 4 (Muito \n\nBaixa), caracterizada por habita\u00e7\u00f5es com infraestrutura prec\u00e1ria, por vias sem cal\u00e7amento, pela \n\naus\u00eancia de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos. No que se refere ao n\u00famero de moradias, atrav\u00e9s de \n\nimagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o, verificou-se em todo o setor aproximadamente 50 \n\nmoradias, destas, pelo menos 34 (quase 70%) est\u00e3o em \u00e1rea afetada pela din\u00e2mica da encosta. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o localizadas muito pr\u00f3ximas ao talude, cujas bases est\u00e3o sobre \n\naterros, em sua maioria, constru\u00eddos com material pouco conciso, sem estrutura e conten\u00e7\u00e3o \n\nadequadas (Figura 74). Verificam-se cicatrizes de escorregamentos recentes ao longo de toda \n\n\u00e1rea, a inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e as trincas nas constru\u00e7\u00f5es evidenciam processos de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massa ativos. \n\nOs movimentos de massa verificados ocorrem no talude de corte da via principal, n\u00e3o \n\napresentam grande volume de material, contudo, pela proximidade das resid\u00eancias, causam \n\nalgum tipo de dano (queda de muros, trincas nas resid\u00eancias, perda de solo, dep\u00f3sito de material \n\nna via e nas moradias). A conten\u00e7\u00e3o dos terrenos, quando existe, \u00e9 realizada, principalmente, \n\ncom o uso de pneus e madeira, poucos moradores tem capacidade de efetuar conten\u00e7\u00f5es mais \n\nestruturadas tipo muros de concreto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n223 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 74: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto aos Setores Censit\u00e1rios 431690705080021, \n\n431690705080035, regi\u00e3o administrativa Nordeste. Verifica-se os diferentes modos de \n\ninterfer\u00eancia junto \u00e0s encostas, e o padr\u00e3o construtivo prec\u00e1rio das moradias.  \n\nFonte trabalhos de campo, novembro de 2014. \n\n \n\n \n\nObserva-se a presen\u00e7a de umidade resultante, principalmente, de \u00e1guas servidas \n\nlan\u00e7adas diretamente no talude ou nas vias e, ainda, de vazamentos existentes na tubula\u00e7\u00e3o. O \n\nsistema de drenagem de esgoto dom\u00e9stico \u00e9 bastante ineficiente frente \u00e0 precariedade em que \u00e9 \n\nimplantado, ou seja, os pr\u00f3prios moradores organizam, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica de cada um, pequenas redes de tubula\u00e7\u00e3o. Assim, a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nlan\u00e7adas/vazadas pode causar a desestabiliza\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n224 \n \n\n5.9.3 Setor censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080036 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705080036, engloba parte do bairro Km 3 localizado \n\nna por\u00e7\u00e3o oeste do per\u00edmetro urbano de Santa Maria, abrangendo as margens do rio Vacaca\u00ed \n\nMirim e o Rebordo do Planalto Central em dire\u00e7\u00e3o aos terrenos mais elevados. As \u00e1reas \n\nsuscept\u00edveis aos desastres localizam-se junto \u00e0s unidades residenciais Vila Bilibio e Vila \n\nFavarin, ambas contempladas pelo mesmo setor. Na primeira, a amea\u00e7a est\u00e1 relacionada aos \n\nprocessos de din\u00e2mica de encosta (movimentos de massa); na segunda os processos atuantes \n\ns\u00e3o vinculados \u00e0 din\u00e2mica fluvial (inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o marginal).  \n\nO grau de vulnerabilidade foi considerado Alto nas \u00e1reas suscept\u00edveis neste setor. No \n\nlocal residem em torno de 600 pessoas, destas, 35% s\u00e3o maiores de 65 anos e menos de 15 anos, \n\nportanto, mais vulner\u00e1veis; 6% dos moradores maiores de 15 anos s\u00e3o analfabetos; do total de \n\nmoradores maiores de 10 anos, 35% tem renda de at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. Cerca de 43%, das 160 \n\nmoradias localizadas no Setor, est\u00e1 sob amea\u00e7a de desastres. \n\nDo ponto de vista do padr\u00e3o urbano-construtivo, a maioria das moradias (ou domic\u00edlios), \n\nsituada junto \u00e0s \u00e1reas sob amea\u00e7a, est\u00e1 inserida na Classe 3 (Baixa). Essa situa\u00e7\u00e3o caracteriza-\n\nse pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada dos terrenos pr\u00f3ximos ao rio Vacaca\u00ed Mirim e junto \u00e0s encostas \n\ndo planalto; por resid\u00eancias de tamanho inferior \u00e0 50 m2, constru\u00eddas com madeira, material \n\nmisto ou at\u00e9 mesmo reciclado, cujo acabamento \u00e9 prec\u00e1rio ou inexistente; por vias sem \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e por uma rede de \u00e1guas servidas prec\u00e1ria. \n\nA susceptibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es no local fundamenta-se atrav\u00e9s da Carta Geot\u00e9cnica \n\nde Maciel Filho (1990) que estabelece a inadequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com declividade \n\ninferior a 2% ao longo dos canais de drenagens, devido \u00e0 presen\u00e7a de dep\u00f3sitos fluviais e len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, definidas pelas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Maciel Filho determina \n\nesta \u00e1rea como sendo geotecnicamente inst\u00e1vel e n\u00e3o adequada ao uso.  \n\nOutro fator que estabelece a susceptibilidade no local \u00e9 a dist\u00e2ncia das moradias do \n\ncurso d\u00b4\u00e1gua. Algumas delas encontram-se a menos de 10 m do leito do rio Vacaca\u00ed Mirim, \n\nenquanto o C\u00f3digo Florestal brasileiro institui que a dist\u00e2ncia m\u00ednima para a ocupa\u00e7\u00e3o em \n\nplan\u00edcies fluviais \u00e9 de 30 m. No entanto, o texto do novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro (2012) \n\ndescreve que havendo \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) consolidada em rio de at\u00e9 10 m \n\nde largura, reduz-se a \u00e1rea non-edificandi (que n\u00e3o poderia ser constru\u00edda) para 15 m.  \n\nA exist\u00eancia de uma ponte que faz a liga\u00e7\u00e3o entre as comunidades da Vila Bilibio e da \n\nVila Favarin corrobora, em parte, para os eventos de inunda\u00e7\u00e3o. As bases (pilares) da \n\n\n\n225 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o ret\u00e9m lixo, restos de vegeta\u00e7\u00e3o e sedimentos transportados pela corrente, \n\nocasionando, portanto, o barramento das \u00e1guas que extravasam a calha \u00e0 montante.  \n\nNeste local, o rio Vacaca\u00ed Mirim apresenta margens com pouca altura, caracter\u00edstica esta \n\nque facilita o transbordamento do fluxo d\u00b4\u00e1gua para o exterior da calha. A inunda\u00e7\u00e3o, conforme \n\nmoradores, costuma atingir as resid\u00eancias localizadas junto \u00e0 margem direita do rio, onde o \n\nterreno \u00e9 mais plano e a \u00e1gua tem maior facilidade de escoamento. Pode-se associar a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da profundidade do leito ao assoreamento provocado pelas altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\nprincipalmente o que diz respeito \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das margens para a ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nTrechos do leito do rio cont\u00e9m intensa vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de pequeno/m\u00e9dio porte que, \n\njuntamente com bancos de sedimentos, contribui para o barramento das \u00e1guas em per\u00edodos de \n\npluviosidade elevada.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar, que juntamente com o fluxo das \u00e1guas, \u00e9 trazido grande volume \n\nde lixo das \u00e1reas \u00e0 montante do curso que corta boa parte da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. Assim, \n\no ac\u00famulo de lixo associado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais da vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 morfologia fluvial, contribui \n\npara a ocorr\u00eancia (ou intensifica\u00e7\u00e3o) das inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da encosta acontece atrav\u00e9s de intensas interven\u00e7\u00f5es nos taludes para \n\npossibilitar a constru\u00e7\u00e3o das moradias. Na \u00e1rea, verifica-se a ocupa\u00e7\u00e3o em tr\u00eas patamares \n\ndiferentes da encosta. As caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas corroboram para a ocorr\u00eancia dos \n\nmovimentos de massa no local, principalmente o que tange a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos \n\ncoluvionares, devido a heterogeneidade de estrutura e de espessura do material coluvionar, \n\nproporcionando maior instabilidade ao terreno. \n\n\u00c1reas com declividades iguais ou superiores \u00e0 12 % s\u00e3o consideradas n\u00e3o adequadas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da suscetibilidade aos processos de din\u00e2mica das encostas. Portanto, o \n\nterreno sobre as sequ\u00eancias da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral tendem \u00e0 instabilidade devido \u00e0 sua \n\ndeclividade acentuada e n\u00e3o pela composi\u00e7\u00e3o material propriamente dita.  \n\nAssim, os patamares superiores, devido \u00e0 declividade elevada, est\u00e3o suscept\u00edveis ao \n\nmovimentos de massa. A encosta apresenta declividades superiores a 30%, cujo substrato \u00e9 \n\ncomposto por materiais coluvionares heterog\u00eaneos; partes da encosta foram modificadas para \n\na ocupa\u00e7\u00e3o, havendo in\u00fameros cortes que causaram a exposi\u00e7\u00e3o do material rochoso em \n\nsuperf\u00edcie. Altera\u00e7\u00e3o das vertentes, quando realizada sem a t\u00e9cnica necess\u00e1ria e adequada, \n\ndesestabilizam o terreno que, juntamente com a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, diminuem a sustenta\u00e7\u00e3o \n\ndos blocos de rocha que, certamente, tendem \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o (Figura 75). \n\n \n\n\n\n226 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 75: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a de movimentos de massa, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o \n\nfluvial junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705080036. \n\nFonte trabalhos de campo, dezembro 2014. \n\n \n\n \n\nS\u00e3o comuns escorregamentos do tipo planar ocorridos recentemente (\u00e0 data da \n\nfotografia) envolvendo material superficial. Neste local a encosta foi modificada para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o, onde houve plantio de bananeiras e vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, no entanto, esta esp\u00e9cie n\u00e3o \n\n\u00e9 indicada para a conten\u00e7\u00e3o dos taludes pois as ra\u00edzes s\u00e3o pouco profundas e sofre facilmente \n\nefeito alavanca que, neste caso, desestabilizou ainda mais o terreno. \n\nNeste ponto verifica-se a inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o indicando a instabilidade do talude. A \n\npercola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em subsuperf\u00edcie favorece a movimenta\u00e7\u00e3o desestabilizando as part\u00edculas \n\n\n\n227 \n \n\nde solo/rocha, principalmente, no contato entre materiais de diferentes estruturas/texturas. \n\nAbatimento e trincas no terreno mostram que os movimentos podem continuar ocorrendo.  \n\nDevido \u00e0 evid\u00eancias de movimenta\u00e7\u00e3o, fam\u00edlias de 2 resid\u00eancias foram removidas e \n\nrealocadas. No entanto, conforme moradores, as moradias desocupadas s\u00e3o frequentemente \n\nutilizadas por pessoas como abrigo para o consumo de drogas. \n\n Os taludes junto \u00e0 via de acesso aos patamares superiores apresentam declividades \n\nacentuadas (em torno de 30%). A realiza\u00e7\u00e3o de cortes e aterros para a constru\u00e7\u00e3o de vias e \n\nmoradias exp\u00f5em o material rochoso, promove a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e altera a condi\u00e7\u00e3o \n\nestrutural do talude. Verifica-se sinais de movimenta\u00e7\u00e3o recente que afeta diretamente ruas e \n\nresid\u00eancias. O material escorregado \u00e9, quase sempre, composto por blocos de rocha, solo e \n\nrestos vegetais. \n\n Em certos locais, ao longo dos patamares superiores, o risco est\u00e1 relacionado \u00e0 presen\u00e7a \n\nde \u00e1rvores de grande porte inclinadas no talude que, devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o do terreno, podem \n\ntombar sobre as resid\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n5.9.4 Setor Censit\u00e1rio C\u00f3digo 431690705080022 \n\n \n\nO Setor Censit\u00e1rio n\u00famero 431690705080022 localiza-se junto ao bairro Presidente \n\nJo\u00e3o Goulart. No local, verifica-se susceptibilidade aos processos de inunda\u00e7\u00e3o e de eros\u00e3o de \n\nmargens devido \u00e0 proximidade das moradias ao leito do rio Vacaca\u00ed Mirim. \n\n Das 28 moradias situadas no Setor, pelo menos dez est\u00e3o em \u00e1rea sob amea\u00e7a de \n\ndesastre, ou seja, quase 40%. Residem 87 pessoas, destas, 33% s\u00e3o mais vulner\u00e1veis devido \u00e0 \n\nidade, ou seja, tem menos de 15 ou mais de 65 anos; em torno de 8% das pessoas acima de 15 \n\nanos s\u00e3o analfabetas e, 28% das pessoas maiores de 10 anos tem renda de at\u00e9 um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo.  \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis respons\u00e1veis pela determina\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o urbano-\n\nconstrutivo resultou em Classe 3 (Baixa), caracterizada pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das \u00e1reas \n\nmarginais do rio Vacaca\u00ed Mirim (Figura 76); por resid\u00eancias de tamanho inferior \u00e0 50 m2, \n\nconstru\u00eddas com madeira, material misto ou at\u00e9 mesmo reciclado, cujo acabamento \u00e9 prec\u00e1rio \n\nou inexistente; por vias sem pavimenta\u00e7\u00e3o e por uma rede de \u00e1guas servidas prec\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n\n\n228 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 76: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco junto ao rio Vacaca\u00ed Mirim, Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705080022. Fonte trabalhos de campo, dezembro de 2014. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas descritas determinam o Muito Alto Grau de vulnerabilidade. A \n\nsusceptibilidade \u00e9 determinada pela proximidade das moradias do canal fluvial. No local a \n\ndrenagem apresenta canal pouco profundo, a largura do leito \u00e9 de aproximadamente 8 m, as \n\nmargens apresentam pouco altura, no m\u00e1ximo 2 m. Entre a margem e as resid\u00eancias existe uma \n\nvia (sem cal\u00e7amento) que encontra-se, praticamente, no mesmo n\u00edvel do leito. Pesquisa oral \n\ncom moradores e not\u00edcias de jornais locais mostraram que as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito frequentes, \n\nquando em per\u00edodos de pluviosidade elevada.  \n\nO processo de eros\u00e3o marginal \u00e9 menos intenso, tendo em vista a pouca altura das \n\nmargens. Verifica-se a atua\u00e7\u00e3o das \u00e1guas fluviais junto \u00e0s margens atrav\u00e9s da retirada e do \n\n\n\n229 \n \n\ntransporte de material (solo e rocha), deixando cicatrizes de escorregamento pouco profundas \n\ne expondo as ra\u00edzes da vegeta\u00e7\u00e3o. Portanto, apesar da exist\u00eancia desse fen\u00f4meno, sua baixa \n\nmagnitude, de forma geral, quase n\u00e3o imprime risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.   \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 abundante e variada junto \u00e0 margem esquerda, por\u00e9m, junto \u00e0 margem \n\ndireita, devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 menos j\u00e1 est\u00e1 muito degradada. Verifica-se, \n\nainda, algumas \u00e1rvores de grande porte e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. As \u00e1guas servidas s\u00e3o, em quase o \n\ntrecho ocupado, lan\u00e7adas diretamente no canal, mas, verifica-se pouca quantidade de lixo.  \n\n\u00c9 comum a expans\u00e3o dos terrenos, atrav\u00e9s de aterros, para dentro do canal. As \n\ninunda\u00e7\u00f5es atingem cotas que podem ser verificadas, principalmente, pelo material (lixo e \n\nrestos vegetais) transportado pela corrente que fica retido junto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o das margens. No \n\nlocal as margens foram amplamente modificadas, as interven\u00e7\u00f5es ocorrem de acordo com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos moradores. \n\nContudo, \u00e9 preciso salientar que, por se tratar de uma \u00e1rea com muitos espa\u00e7os vazios, \n\na expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de moradias em constru\u00e7\u00e3o. Desta \n\nforma, o perigo, no que diz respeito \u00e0 din\u00e2mica fluvial, tende \u00e0 aumentar na medida que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o segue em dire\u00e7\u00e3o ao curso d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n5.9.5 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705080005 e 431690705080004 \n\n \n\n Ambos os Setores est\u00e3o inseridos no per\u00edmetro correspondente ao bairro Menino Jesus, \n\nregi\u00e3o nordeste a cidade. A \u00e1rea suscept\u00edvel est\u00e1 localizada junto \u00e0s nascentes do arroio Sanga \n\ndo Hospital, no local observa-se intensa ocupa\u00e7\u00e3o com adensamento populacional elevado. A \n\ndisparidade mais acentuada entre os Setores reflete-se no padr\u00e3o urbano-construtivo das \n\nmoradias e entorno, e no percentual de moradias sob amea\u00e7a, conforme Tabela 13. \n\n \n\nTabela 13: Vari\u00e1veis indicadoras de vulnerabilidade. \n\nAutora: Avila (2015). \n\n  \n\n \n\nC\u00f3digo do Setor N0 de \n\npessoas \n\nresidentes \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com \n\nrendimento de at\u00e9 \n\n1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nClasse Padr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias \n\nsob amea\u00e7a \n\n431690705080005 1150 2,5 31 20 8 9 \n\n431690705080004 975 2,5 31 13 3 4 \n\n\n\n230 \n \n\nOs dados revelam, para a \u00e1rea sob amea\u00e7a do Setor 431690705080005 grau de \n\nvulnerabilidade M\u00e9dio (Grau II); no Setor 431690705080004 a vulnerabilidade corresponde ao \n\nGrau I (Baixo). Parte da drenagem fluvial apresenta canaliza\u00e7\u00e3o aberta e fechada, que \n\nlocalmente diminui o perigo de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o. Conforme moradores, devido \u00e0 dificuldade \n\nda vaz\u00e3o do escoamento superficial, s\u00e3o comuns os epis\u00f3dios de alagamento. \n\n O curso fluvial apresenta reduzidas largura e profundidade, o canal apresenta-se \n\nintensamente assoreado pela presen\u00e7a de lixo e rejeitos de constru\u00e7\u00e3o civil. Nos locais onde \n\nn\u00e3o existe canaliza\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o \u00e9 atuante, podendo atingir as resid\u00eancias mais pr\u00f3ximas das \n\nmargens, \n\n Verifica-se a conten\u00e7\u00e3o dos taludes marginais com material rochoso/terroso, com pneus, \n\nrestos vegetais e esp\u00e9cies plantadas rente \u00e0 margem. No entanto, devido \u00e0 falta de estrutura \n\ncoesa, estas obras de conten\u00e7\u00e3o n\u00e3o suportam a for\u00e7a erosiva da \u00e1gua, sendo facilmente \n\ndesestruturadas, pelo menos parte delas. Conforme a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de cada morador, \n\nos muros, aterros e conten\u00e7\u00f5es apresentam maior ou menor estabilidade de acordo com o \n\nmaterial utilizado e \u00e0 t\u00e9cnica empregada. \n\n Vale salientar que, o padr\u00e3o construtivo das moradias e a condi\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o urbano \n\ntornam-se cada vez mais reduzidos \u00e0 medida que a dist\u00e2ncia das constru\u00e7\u00f5es diminui em rela\u00e7\u00e3o \n\nao arroio. Verifica-se, pontualmente o lan\u00e7amento de \u00e1guas servidas em seu interior, mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 observada quanto ao lixo dom\u00e9stico. \n\n \n\n \n\n5.10 Setores que apresentam \u00e1reas sob amea\u00e7a - REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA NORTE\n\n  \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a est\u00e3o inseridas em nove Setores Censit\u00e1rios: 431690705070028 e \n\n431690705070036 (bairro Caturrita), ambos apresentam vulnerabilidade Muito Alta (Grau IV); \n\n431690705070011, 431690705070003 e 431690705070008 (bairro Salgado Filho) cujo Graus \n\nde vulnerabilidade s\u00e3o Alto, M\u00e9dio e Muito Alto, respectivamente (Figura 77). \n\nAmea\u00e7a e risco est\u00e3o associados \u00e0 din\u00e2mica fluvial de tribut\u00e1rio do arroio Cadena, as \n\n\u00e1reas caracterizam-se por ocupa\u00e7\u00e3o intensa e significativas altera\u00e7\u00f5es ao longo das margens.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n \n\n5.10.1 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705070028 e 431690705070036 \n\n \n\nO Setor 431690705070028 localiza-se junto ao bairro Caturrita, apresenta popula\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 1000 pessoas; o percentual de crian\u00e7as e idosos \u00e9 de 35%, um sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nmensal \u00e9 o ganho de 34% dos moradores; a taxa de analfabetos fica em torno de significativos \n\n10%; os domic\u00edlios sob amea\u00e7a totalizam 15%. Estes dados associados ao baixo padr\u00e3o \n\nconstrutivo das resid\u00eancias evidenciam grau de vulnerabilidade Muito Alto (Grau IV).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o do Setor 431690705070036 gira em torno de 660 habitantes, destes, 34,5% \n\napresentam faixa et\u00e1ria mais vulner\u00e1vel; 33,5% tem rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo; a taxa de analfabetos \u00e9 de aproximadamente 8%; as moradias sob amea\u00e7a totalizam \n\n8%. Estas caracter\u00edsticas associadas ao padr\u00e3o urbano-construtivo muito baixo resultam em \n\nvulnerabilidade Grau IV. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 77: \u00c1reas sob amea\u00e7a de processos de din\u00e2mica fluvial, regi\u00e3o administrativa Norte. Os n\u00fameros indicam: 1 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070028; \n\n2 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070036; 3 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070011; 4 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070003; 5 \u2013 Setor Censit\u00e1rio \n\n431690705070008; 6 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070010; 7 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070009; 8 \u2013 Setor Censit\u00e1rio 431690705070016; 9 \u2013 Setor \n\nCensit\u00e1rio 431690705070034. Autora: Avila (2015). \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n\n\n233 \n \n\nAmbos os Setores marcam o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o urbana de tribut\u00e1rios da margem \n\nesquerda do Arroio Cadena, a por\u00e7\u00e3o mais setentrional \u00e9 caracterizado por lotes extensos, \n\npermitindo que as moradias sejam constru\u00eddas a certa dist\u00e2ncia da margem direita (a esquerda \n\nn\u00e3o \u00e9 ocupada neste trecho). \u00c9 poss\u00edvel verificar de forma geral, Setor, um padr\u00e3o construtivo \n\nm\u00e9dio/baixo.  \n\n No local acontecem inunda\u00e7\u00f5es, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o de problemas de vaz\u00e3o, \n\ndecorrentes de barramentos mal dimensionados e obstru\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o de drenagem fluvial \n\n(Figura 78). Esse fato acontece no curso de pequeno afluente do Cadena, canalizado, em parte, \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de via de circula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto ao Setor Censit\u00e1rio 431690705070028, \n\nregi\u00e3o administrativa Norte. Fonte: trabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n \n\nMoradias encontra-se em risco devido ao solapamento da margem. Grande parte do \n\nterrenos j\u00e1 foi erodido, por\u00e9m, obras de aterro deram certa estabilidade ao solo, constru\u00eddo com \n\nrejeitos da constru\u00e7\u00e3o civil, pneus, material terroso e restos vegetais.  \n\n \n\n\n\n234 \n \n\n Nas margens verifica-se o plantio de vegeta\u00e7\u00e3o de porte variado, auxiliando na \n\nestabilidade do talude, cuja altitude varia em torno de 2 metros. S\u00e3o evidentes as cicatrizes de \n\nescorregamentos recentes e a inclina\u00e7\u00e3o de certas \u00e1rvores permite dizer que a margem encontra-\n\nse em movimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c0 montante do canal, verifica-se modifica\u00e7\u00e3o das margens por aterros constitu\u00eddos por \n\nrochas, solo, rejeitos, restos vegetais e lixo. A dist\u00e2ncia das moradias em rela\u00e7\u00e3o as margem \n\nvaria entre 1 e 2 metros, o mesma medida pode ser observada na altura da margem. Muitas \n\n\u00e1rvores encontram-se inclinadas, evidenciando a movimenta\u00e7\u00e3o das margens. \n\nA jusante, na margem esquerda, existe cicatriz de escorregamento recente, a qual foi \n\nutilizada como dep\u00f3sito de lixo, ainda que com o intuito de conter a eros\u00e3o. As margens foram \n\nmodificadas por aterros, com movimenta\u00e7\u00e3o evidente pela inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o \n\nde ra\u00edzes. Aqui a altura da margem \u00e9 de aproximadamente 2 metros e, verifica-se, o \n\nrebaixamento das margens decorrente do processo erosivo.  \n\n \n\n \n\n5.10.2 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 43169070507011, 4316900570003 e 431900570008 \n\n \n\n Os Setores abrangem parte da \u00e1rea pertencente ao bairro Salgado Filho, por\u00e7\u00e3o noroeste \n\ndo per\u00edmetro urbano. As caracter\u00edsticas que indicam a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \n\nsemelhantes nos tr\u00eas Setores, a diferen\u00e7a mais significativa entre eles fica por conta do \n\npercentual de moradias amea\u00e7adas. Os processos causadores de desastre est\u00e3o relacionados \u00e0 \n\ndin\u00e2mica fluvial atuantes em ambas as margem do arroio Cadena.  \n\n O Setor Censit\u00e1rio 43169070507011, como um todo, apresenta estrutura urbana \n\norganizada, com padr\u00f5es construtivos bem variados, no entanto, nas \u00e1reas sob amea\u00e7a a \n\nestrutura das moradias e seu entorno apresentam caracter\u00edstica bem inferiores, imprimindo-lhes \n\nmaior vulnerabilidade. \n\n A popula\u00e7\u00e3o residente soma pouco mais de 1000 pessoas; os mais vulner\u00e1veis conforme \n\na faixa et\u00e1ria totalizam 32%; o rendimento mensal de 26% dos moradores \u00e9 de at\u00e9 um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo; a taxa de analfabetismo \u00e9 de aproximadamente 4%; os domic\u00edlios em risco no setor \n\ns\u00e3o 17%, o padr\u00e3o urbano-construtivo foi classificado como M\u00e9dio (Classe 2). A correla\u00e7\u00e3o \n\ndas vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas e do padr\u00e3o construtivo das moradias resultou em \n\nvulnerabilidade Alta (Grau III). \n\n\n\n235 \n \n\n \u00c0 jusante do arroio Cadena, na margem esquerda verifica-se a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nabundante, por\u00e9m, as esp\u00e9cies nativas foram amplamente reduzidas ao longo do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, havendo atualmente o predom\u00ednio de \u00e1rvores e arbustos introduzidos no local pelos \n\nmoradores. Muitas \u00e1rvores encontram-se inclinadas, havendo tamb\u00e9m a exposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e \n\ntombamento, devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o das margens. As cicatrizes de escorregamento juntamente \n\ncom a presen\u00e7a de diferentes patamares no talude evidenciam processo erosivo atuando \n\nintensamente nesta local. \n\nNa margem direita, tamb\u00e9m \u00e0 jusante, verifica-se processo erosivo em desenvolvimento \n\nna base de uma ponte. Neste local efetua-se aterro com lixo, material terroso e basalto. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o varia entre esp\u00e9cies de grande a pequeno porte, devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o das margens, \n\nocorre exposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e inclina\u00e7\u00e3o de caules e troncos. As moradias apresentam um baixo \n\npadr\u00e3o construtivo, edificadas em alvenaria e/ou madeira, constru\u00eddas junto \u00e0 margem, com \n\ndistancia inferior \u00e0 1 m.  \n\nNeste ponto, a eros\u00e3o junto \u00e0 margem \u00e9 intensa, ocasionando o rompimento de parte \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o da rede de esgoto, o desabamento de muros e a forma\u00e7\u00e3o de trincas nas constru\u00e7\u00f5es. \n\nA tentativa de controle do processo \u00e9 efetuada pelos moradores atrav\u00e9s de aterros constitu\u00eddos \n\nde lixo, material de rejeito e rochas. Al\u00e9m disso, \u00e9 realizado o plantio de esp\u00e9cies vegetais junto \n\nao talude, principalmente mamona (Ricinus communis L.) e taquareira (Bambusa Taquara). \n\nNesta \u00e1rea n\u00e3o ocorrem inunda\u00e7\u00f5es, a situa\u00e7\u00e3o perigosa est\u00e1 associada \u00e0 eros\u00e3o de margens. \n\nEm outro local, verifica-se grande quantidade de lixo junto ao canal, contribuindo para \n\no assoreamento do mesmo, cuja lamina d\u2019\u00e1gua apresenta menos de 1m de profundidade. Em \n\nambas as margens muitas \u00e1rvores encontram-se inclinadas e com ra\u00edzes expostas devido \u00e0 \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do terreno, al\u00e9m disso, cicatrizes de escorregamento demonstram a atividade do \n\nprocesso erosivo.  \n\n O setor Censit\u00e1rio 4316900570003 habitam em torno de 480 pessoas, destas, 31% t\u00eam \n\nidade inferior \u00e0 15 ou superior \u00e0 65 anos, os analfabetos totalizam 4%; pouco mais de 27% tem \n\nrendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo; as moradias sob ama\u00e7a somam 9%; o padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo \u00e9 considerado Muito Baixo (Classe 4). A interpola\u00e7\u00e3o dos dados resultou \n\nem Muito Alta Vulnerabilidade (Grau IV). \n\n A \u00e1rea caracteriza-se pela amea\u00e7a e risco relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial, apesar de \n\nextens\u00e3o reduzida e de poucas moradias afetadas, a situa\u00e7\u00e3o complica-se pela situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica prec\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es das margens e leito do canal. Os \n\nprocessos de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o ocorrem junto margem esquerda do arroio Cadena. \n\n\n\n236 \n \n\n As moradias s\u00e3o constru\u00eddas com dist\u00e2ncia inferior \u00e0 5 metros da margem amplamente \n\nmodificada pela constru\u00e7\u00e3o de aterros, pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e pela presen\u00e7a intensa \n\nde lixo. Conforme moradores, a \u00e1gua periodicamente extravasa a calha do arroio, mesmo em \n\nper\u00edodos de chuva menos intensa. A inclina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e dos muros, juntamente com \n\ntrincas nas constru\u00e7\u00f5es evidenciam a movimenta\u00e7\u00e3o intensa das margens. \n\n O Setor Censit\u00e1rio 431900570008 apresenta caracter\u00edsticas muito semelhantes ao \n\nanterior (padr\u00e3o urbano-construtivo Classe 3 \u2013 Baixo; Grau de vulnerabilidade Muito Baixo \n\n(IV), por\u00e9m com pequena varia\u00e7\u00e3o nos percentuais (660 habitantes; faixa et\u00e1ria mais vulner\u00e1vel \n\n- 33%; rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo - 32%; taxa de analfabetismo - 8%; \n\nmoradias sob amea\u00e7a - 5%).  \n\n A margem esquerda foi totalmente ocupada, as moradias com piores condi\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas encontram-se em dist\u00e2ncia inferior \u00e0 5 metro do canal. A eros\u00e3o marginal \u00e9 \n\nevidenciada processos ativos e cicatrizes recentes, a perda do material marginal pela eros\u00e3o \n\ndeixa ra\u00edzes expostas, que sem sustenta\u00e7\u00e3o geralmente tombam para dentro do curso. \n\n A \u00e1gua comumente extravasam a calha, atingindo as moradias e as vias mais pr\u00f3ximas \n\nao leito. Os moradores efetuam obras de conten\u00e7\u00e3o conforme a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de \n\ncada um, no entanto, muitas vezes esses procedimentos s\u00e3o realizados sem nenhum aux\u00edlio \n\nt\u00e9cnico, constru\u00eddos com materiais pouco coesos e facilmente desestabilizados em eventos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. \n\n Nota-se a presen\u00e7a de pequenas pontes, constru\u00eddas, por vezes, pelos pr\u00f3prios \n\nmoradores. Junto aos pilares acumula-se grande quantidade de material s\u00f3lido transportado pela \n\ncorrente, originando, nestes locais, barramentos que intensificam \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o \n\nassoreamento do canal fluvial principalmente por lixo e rejeitos de constru\u00e7\u00e3o, tornam ainda \n\nmais frequentes as situa\u00e7\u00f5es desastrosas. \n\n \n\n \n\n5.10.3 Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705070010 e 431690705070009 \n\n \n\nAmbos os Setores abrangem parte do bairro Carolina, regi\u00e3o noroeste do per\u00edmetro \n\nurbano. Por estarem localizados muito pr\u00f3ximos e inseridos no mesmo contexto urbano, \n\napresentam caracter\u00edsticas semelhantes. A din\u00e2mica fluvial atua junto \u00e0 margem direita do \n\narroio Cadena e sua microdrenagem tribut\u00e1ria. Os dados censit\u00e1rios e de campo indicadores de \n\nvulnerabilidade est\u00e3o apresentados na Tabela 14. \n\n\n\n237 \n \n\nTabela 14: Caracter\u00edsticas indicadoras de vulnerabilidade. \n\nAutora: Avila (2015). \n\n  \n\nA correla\u00e7\u00e3o dos vari\u00e1veis permite grau M\u00e9dio de Vulnerabilidade (Grau II). Moradias \n\nencontram-se em dist\u00e2ncias inferiores \u00e0 5 metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens. Neste cen\u00e1rios \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber a atua\u00e7\u00e3o intensa dos processos erosivos marginais, al\u00e9m de registros \n\nfrequentes de inunda\u00e7\u00f5es. As margens fluviais foram totalmente modificadas pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 79), para conter a eros\u00e3o, os moradores realizam obras de conten\u00e7\u00e3o, cuja estrutura vai \n\ndepender da situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de cada fam\u00edlia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 79: Ocupa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a junto \u00e0 Setores Censit\u00e1rios da zona administrativa \n\nNorte. \u00c9 poss\u00edvel verificar a proximidade das moradias em rela\u00e7\u00e3o ao canal fluvial, a eros\u00e3o \n\ndas margens \u00e9 intensa devido \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es no terreno, o assoreamento \u00e9 incrementado pelo \n\nacumulo de lixo junto ao leito. Fonte trabalhos de campo, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nC\u00f3digo do Setor \n\nN0 de \n\npessoas \n\nresidentes  \n\nTaxa de \n\nanalfa-\n\nbetismo \n\n% de \n\nidosos e \n\ncrian\u00e7as \n\n% com \n\nrendimento de at\u00e9 \n\n1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nClasse Padr\u00e3o \n\nurbano-\n\nconstrutivo \n\n% de \n\nmoradias \n\nsob amea\u00e7a \n\n431690705070010 860 5 32,5 28 6 8 \n\n431690705070009 740 4 33 27 6 5 \n\n\n\n238 \n \n\nVerifica-se em toda a extens\u00e3o do curso na \u00e1rea sob amea\u00e7a, a constru\u00e7\u00e3o de aterros \n\nlan\u00e7ados em dire\u00e7\u00e3o ao canal, na tentativa de expandir a \u00e1rea constru\u00edda e conter processos \n\nfluviais. \u00c9 comum o tombamento do material de sustenta\u00e7\u00e3o do terreno marginal em per\u00edodos \n\nem que o fluxo da \u00e1gua \u00e9 mais intenso, barramentos e ac\u00famulo de lixo originam o \n\nturbilhonamento da corrente em locais espec\u00edficos, aumentando a for\u00e7a erosiva da \u00e1gua. \n\n Nesta regi\u00e3o o arroio Cadena \u00e9 o limite natural entre os bairros Carolina e Salgado Filho, \n\nportanto encontra-se ao longo da \u00e1rea estudada in\u00fameras pontes (muitas vezes constru\u00eddas pelos \n\npr\u00f3prios moradores). Junto aos pilares, quase sempre, ficam retidas quantidades significativas \n\nde lixo, restos vegetais e outros materiais transportados ao longo do leito, originando \n\nbarramentos que, muitas vezes, intensificam a inunda\u00e7\u00e3o \u00e0 montante. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 abundante, seja ela nativa ou ex\u00f3tica, certas esp\u00e9cies como a taquareira \n\n\u00e9 utilizada no intuito de promover mais estabilidade ao terreno marginal. \u00c1rvores de grande \n\nporte junto ao p\u00e1tio das moradias podem adicionar maior peso \u00e0s margens, facilitando o \n\ntombamento das mesmas. \n\nOs Setores Censit\u00e1rios C\u00f3digos 431690705070016 e 431690705070034 localizam-se \n\njunto ao bairro Na Sra do Perp\u00e9tuo Socorro, foram classificados como Alto e Baixo graus de \n\nvulnerabilidade. A situa\u00e7\u00e3o dos dados censit\u00e1rios s\u00e3o muito semelhantes entre eles, com \n\nvaria\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ultrapassa 2 pontos percentuais.  Tem rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo 22 e 19% da popula\u00e7\u00e3o, respectivamente; a taxa de analfabetos \u00e9 inferior \u00e0 3%; a taxa \n\nde idosos e crian\u00e7as s\u00e3o id\u00eanticos 31% em ambos os Setores. A diferen\u00e7a entre os graus de \n\nvulnerabilidade ocorre em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de moradias sob a \u00e1rea de amea\u00e7a e, ainda, pela \n\nqueda no padr\u00e3o urbano-construtivo. \n\nO Setor 431690705070034 apresenta trechos em que a drenagem encontram-se em \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o fechada, praticamente anulando as situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a. O que verifica-se na \u00e1rea \n\ns\u00e3o epis\u00f3dios de alagamentos, em decorr\u00eancia da inefici\u00eancia da rede de drenagem pluvial e da \n\nincapacidade da canaliza\u00e7\u00e3o em dar vaz\u00e3o ao escoamento. \n\n \n\n \n\n5.11 Gerenciamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a de desastres em Santa Maria/RS \n\n \n\nContemplando um dos objetivos da pesquisa, procurou-se analisar e discutir o \n\ngerenciamento das \u00e1reas sob amea\u00e7a junto ao per\u00edmetro urbano de Santa Maria. As evid\u00eancias \n\n\n\n239 \n \n\nde susceptibilidade e os registros peri\u00f3dicos de eventos causadores de risco requerem \n\nprovid\u00eancias por parte do poder p\u00fablico municipal.  \n\nConforme dados censit\u00e1rios de 2010, Santa Maria ultrapassou os 260 mil habitantes. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do crescimento populacional, foi necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o da Lei Complementar no \n\n034 de dezembro 2005, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica de Desenvolvimento Urbano e sobre o Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental do Munic\u00edpio de Santa Maria.   \n\n    O PDDUA tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da \n\ncidade e do meio rural e garantir o bem estar de seus habitantes. \u00c9 o instrumento b\u00e1sico da \n\npol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel urbano e rural. Prioriza a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Apresenta v\u00e1rios objetivos, princ\u00edpios, pol\u00edticas, projetos, premissas e outros. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante instrumento de planejamento e suporte para o desenvolvimento do \n\npotencial tur\u00edstico da cidade, no qual est\u00e3o sendo realizados importantes investimentos \n\n(SCALABRIN, 2012)  \n\nSobre as \u00e1reas de amea\u00e7a e risco, o Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano \n\nAmbiental apresenta, na Subse\u00e7\u00e3o III, da Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria, o Artigo 17 que trata da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ao planejamento municipal, propondo diretrizes que \n\nvisam: \n\nI.  A realoca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias localizadas em situa\u00e7\u00e3o de risco, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ou \n\npor necessidade da obra de regulariza\u00e7\u00e3o;   \n\nII. A formula\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a serem integradas na \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, considerando aspectos referentes a adequabilidade do s\u00edtio, \n\nespecialmente a situa\u00e7\u00f5es de risco e aos condicionantes legais da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.  \n\n Acrescenta ainda, em par\u00e1grafo \u00fanico, que s\u00e3o consideradas de risco as \u00e1reas insalubres \n\ncom a exist\u00eancia de rede de alta tens\u00e3o, aterro de res\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e1reas alag\u00e1veis, margens de \n\nrodovias, ferrovias e cursos d\u2019\u00e1gua; \u00e1reas de risco geol\u00f3gico e geot\u00e9cnico com declividades \n\niguais ou superiores a 30%; \u00e1reas de risco hidrol\u00f3gico, suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n Em novembro de 2009, o munic\u00edpio elaborou a Lei Complementar 072 do Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo de Santa Maria. No Anexo 5 desta lei, encontram-se as sete \u00c1reas Especiais \n\nNaturais do Primeiro Distrito Sede (\u00e1rea urbana): \u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o Natural Parque Ferreira; \n\n\u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o Natural - Parque Cadena-Cancela; Arroio Cancela; \u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nNatural - Sub-bacia do Rio Vacaca\u00ed Mirim; \u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o Natural - Parque dos Morros; \n\n\u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o Natural - Parque S\u00e3o Jos\u00e9; \u00c1rea de Conserva\u00e7\u00e3o Natural \u2013 Parque \n\nProdutivo Vacaca\u00ed-Mirim. \n\n\n\n240 \n \n\nConforme a Lei Complementar N\u00b0 033 de 29 de dezembro de 2005, as \u00c1reas Especiais \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o Natural s\u00e3o aquelas onde podem conviver homem e ecossistemas, sem grandes \n\nimpactos ou traumas ambientais, destinadas ao turismo ecol\u00f3gico, atividades culturais, \n\neducacionais, recreativas, de lazer e loteamentos, desde que respeitem os recursos naturais. \n\n\u00c1reas Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (Figura 80) s\u00e3o aquelas com inclina\u00e7\u00e3o \n\nigual ou superior a 45\u00ba (quarenta e cinco graus), cursos h\u00eddricos e suas margens contendo ou \n\nn\u00e3o matas ciliares, \u00e1reas vegetadas ou n\u00e3o no entorno de nascentes, topos de morros, como \n\nforma de proteger a \u00e1gua, o solo e toda ou qualquer cobertura vegetal com caracter\u00edsticas \n\noriginais da paisagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 80: Regi\u00f5es administrativas do per\u00edmetro urbano, verifica-se a grande extens\u00e3o das \n\n\u00c1reas Naturais de Preserva\u00e7\u00e3o. Fonte: PDDUA (2005). \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o municipal \u00e9 bastante clara quanto \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das \u00e1reas n\u00e3o adequadas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o devido \u00e0s caracter\u00edsticas naturais de restritivas. Sob o ponto de vista desta pesquisa, \n\nreconhece-se estas \u00e1reas como sendo suscept\u00edveis aos processos de din\u00e2mica fluvial e de \n\nencostas, portanto \u00e1reas sob amea\u00e7a. \n\nSe o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o fosse seguido, n\u00e3o seria poss\u00edvel verificar as in\u00fameras \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco durante trabalhos de campo em toda a cidade. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que, a grande \n\nmaioria das \u00e1reas sob amea\u00e7a est\u00e3o localizadas em \u00e1reas, que segundo as leis municipais, n\u00e3o \n\npoderiam ser habitadas ou, pelo menos, apresentar restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n241 \n \n\nO Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos de Santa Maria (2006), aponta as principais \n\n\u00e1reas e os riscos geomorfol\u00f3gicos associados conforme o Quadro 16. A partir dos dados obtidos \n\nnos estudos de an\u00e1lise de risco s\u00e3o realizadas atividades para o gerenciamento propriamente \n\ndito das \u00e1reas de risco. \n\nO gerenciamento do problema compreende a defini\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas estruturais e n\u00e3o estruturais mais adequadas ou fact\u00edveis de serem executadas a curto, \n\nm\u00e9dio e longo prazo, no sentido de reduzir os riscos (PMRR, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 16: Localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geomorfol\u00f3gico em Santa Maria.  \n\nFonte: PMRR (2006). \n\n \n\nOs produtos obtidos nos estudos de an\u00e1lise de risco permitiram a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de preven\u00e7\u00e3o de acidentes. As principais medidas estruturais apresentadas no PMRR:  \n\nremo\u00e7\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o; programa sazonal de mutir\u00f5es de limpeza de valas de esgoto e cursos \n\nd\u2019\u00e1gua; programa de coleta seletiva e reciclagem de lixo; programa de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas marginais; obras de recupera\u00e7\u00e3o dos taludes da Via F\u00e9rrea; constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Parque Cadena-Cancela; constru\u00e7\u00e3o do Parque da Barragem; constru\u00e7\u00e3o do Parque Bela \n\nVista; revitaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, desvio de esgoto cloacal dos cursos d\u2019\u00e1gua, com a \n\namplia\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto cloacal. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de medidas estruturais pode ser observada junto ao Arroio Cadena, a partir \n\nda Avenida Valter Jobim na por\u00e7\u00e3o centro-oeste da cidade, foi canalizado \u00e0 montante (Figura), \n\nnum trecho de aproximadamente 2 km (Figura 81). Parte da margem direita \u00e9 ocupada, \u00e1rea no \n\nqual foi constru\u00edda a Avenida Maestro Roberto Barbosa Ribas. Havendo, portanto, a realoca\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias que ocupavam a \u00e1rea.   \n\n \n\n \n\n\n\n242 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 81: Arroio Cadena antes (A) e depois (B) da canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte: Oliveira (2004). \n\n  \n\nNo local, a obra de retifica\u00e7\u00e3o possibilitou a extin\u00e7\u00e3o do risco relacionado \u00e0 eros\u00e3o das \n\nmargens e \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o que afetava a popula\u00e7\u00e3o da Vila Oliveira (situada na margem direita) \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada passada. Para a conten\u00e7\u00e3o dos taludes foram constru\u00eddos muros de arrimo \n\njuntamente com a utiliza\u00e7\u00e3o de gabi\u00f5es e enrocamento. \n\nApesar da rica legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao tema, e da realiza\u00e7\u00e3o de obras estruturais \n\nimportantes junto \u00e0s \u00e1reas sob amea\u00e7a e risco, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o gerenciamento destas \n\n\u00e1reas ainda \u00e9 ineficiente. As medidas estruturais podem solucionar problemas pontuais, mas \n\nn\u00e3o reduzem os riscos na maior parte das vezes, tampouco visam atenuar a vulnerabilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o frente aos desastres. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco poderiam, em grande parte, ser reduzidas com medidas \n\nn\u00e3o estruturais que impedisse a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscept\u00edveis. Verificou-se a realoca\u00e7\u00e3o de \n\npessoas que habitavam \u00e1reas nestas condi\u00e7\u00f5es, no entanto, a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npermitiu/permite que, muitas vezes, as mesmas moradias desocupadas voltem \u00e0 abrigar fam\u00edlias \n\nainda mais vulner\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A  B \n\n\n\n243 \n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n  \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira ocasionou um ordenamento territorial \n\ndesigual, a partir da d\u00e9cada de sessenta, que resultou na convers\u00e3o em uso urbano de locais \n\ndesfavor\u00e1veis do ponto de vista habitacional, direcionando os membros menos favorecidos da \n\nsociedade para \u00e1reas suscept\u00edveis a diferentes tipos de riscos ambientais. \n\nUm evento natural passa a ser considerado como desastre no momento em que as suas \n\nconsequ\u00eancias, independe da magnitude, podem afetar o bem-estar dos seres humanos, \n\nindividual ou coletivamente. \n\n Frente \u00e0 associa\u00e7\u00e3o do termo desastre ser quase que exclusivamente sobre os eventos de \n\ngrande magnitude, ou seja, aqueles em que s\u00e3o volumosos o n\u00famero de v\u00edtimas e o montante \n\ncapital em perdas e preju\u00edzos, a minud\u00eancia das an\u00e1lises permite inferir que os danos f\u00edsicos, \n\nmorais e patrimoniais sofridos s\u00e3o intr\u00ednsecos \u00e0 capacidade de enfrentamento e resposta de uma \n\ncomunidade afetada por eventos naturais perigosos.   \n\nNeste contexto, o presente trabalho teve como objetivo principal analisar as \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a de desastres naturais em Santa Maria/RS, identificando a vulnerabildade da populac\u00e3o \n\nque pode ser afetada. Buscou-se, ainda, as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade e as caracter\u00edsticas s\u00f3cioespaciais da cidade. A tem\u00e1tica exigiu uma an\u00e1lise dos \n\nprocessos naturais causadores de desastres: inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o marginal e movimentos de \n\nmassa. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas aconteceu a partir daquelas que apresentaram susceptibilidade \n\naos processos de din\u00e2mica fluvial e de encostas. As situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e risco relacionadas \u00e0 \n\ndin\u00e2mica das encostas foram observadas em \u00e1reas ocupadas com inclina\u00e7\u00e3o entre 30% e 45%. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es desastrosas relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial foram detectadas em \u00e1reas ocupadas \n\ncom declividade em torno de 2% junto aos canais de drenagem. \n\nObservou-se que, nas \u00e1reas suscept\u00edveis, os processos causadores de desastres s\u00e3o \n\ndesencadeados ou intensificados pela a\u00e7\u00e3o humana. Ou seja, mesmo existindo a predisposi\u00e7\u00e3o \n\nnatural aos processos, eles n\u00e3o teriam as dimens\u00f5es atuais caso a ocupa\u00e7\u00e3o acontecesse de \n\nforma adequada/ordenada ao longo do per\u00edmetro urbano. \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a foram mapeadas estabelecendo-se, a partir das vari\u00e1veis \n\nsocioecon\u00f4micas e do padr\u00e3o construtivo das moradias, diferentes graus de vulnerabilidade \n\npara a popula\u00e7\u00e3o local. Para a obten\u00e7\u00e3o dos dados populacionais, utilizou-se a base de \n\ninforma\u00e7\u00f5es referente aos Setores Censit\u00e1rios (IBGE, 2010). \n\n\n\n244 \n \n\nConforme designa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, \n\nconsidera-se por Setor Censit\u00e1rio \u201ca menor unidade territorial, formada por \u00e1rea cont\u00ednua, \n\nintegralmente contida em \u00e1rea urbana ou rural, com dimens\u00e3o adequada \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ne cujo conjunto esgota a totalidade do Territ\u00f3rio Nacional, o que permite assegurar a plena \n\ncobertura do Pa\u00eds\u201d.   \n\nAs \u00e1reas sob amea\u00e7a n\u00e3o correspondem \u00e0 totalidade da extens\u00e3o dos Setores Censit\u00e1rios \n\ndemarcados pelos IBGE, entretanto optou-se pelas informa\u00e7\u00f5es contidas neste banco de dados, \n\npois os trabalhos de campo deram suporte \u00e0s an\u00e1lises. Os dados censit\u00e1rios informam uma \n\nrealidade impressa no espa\u00e7o urbano, podendo ser confrontada e comprovada durante os \n\ntrabalhos de campo. Gra\u00e7as \u00e0 possibilidade das averigua\u00e7\u00f5es in loco garantiu-se a efic\u00e1cia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta base de informa\u00e7\u00f5es. \n\nDevido, principalmente, \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \u00e0 falta ou \u00e0 inefici\u00eancia de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, terrenos mais pr\u00f3ximos dos cursos fluviais e das encostas s\u00e3o ocupados, quase \n\nsempre, pela popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo, com menor capacidade de enfrentamento e \n\nresposta em situa\u00e7\u00f5es de desastre.  \n\nOs dados censit\u00e1rios indicadores de vulnerabilidade - analfabetismo, taxa de crian\u00e7as/ \n\nidosos e o rendimento mensal -  revelaram que, em Santa Maria, a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel \n\nreside em \u00e1reas perif\u00e9ricas, desprovidas, muitas vezes, de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos. Este \n\ncontexto reflete-se no padr\u00e3o urbano construtivo das moradias que, salvo exce\u00e7\u00f5es, reduzem a \n\npossibilidade de recupera\u00e7\u00e3o frente \u00e0 situa\u00e7\u00f5es de risco.   \n\nVerifica-se que a taxa de pessoas analfabetas acima de 15 anos \u00e9 expressiva em Santa \n\nMaria - dos setores sob amea\u00e7a, 10 deles mostram \u00edndices superiores a 8% - e verifica-se que \n\nquase a totalidade das menores taxas corresponde aos Setores localizados na por\u00e7\u00e3o central, \n\nenquanto as menores correspondem aos Setores localizados junto \u00e0 periferia da cidade.  \n\n Essa realidade condiz com as expectativas levantadas no in\u00edcio do trabalho, ou seja, \n\ncomprova-se que as pessoas analfabetas t\u00eam menor capacidade de enfrentamento e resposta \n\nfrente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de desastre. E, al\u00e9m disso, a taxa de analfabetismo est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos moradores, pois verifica-se que os Setores que \n\napresentam as taxas mais elevadas condizem com aqueles em que maior porcentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o tem rendimento mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\nO crescimento urbano de Santa Maria revela in\u00fameras desigualdades, caracter\u00edsticas \n\ncomuns em muitas cidades de m\u00e9dio porte. A concentra\u00e7\u00e3o de renda e de servi\u00e7os urbanos mais \n\n\n\n245 \n \n\ndesenvolvidos ocorre no centro, reduzindo a qualidade e a \u00e1rea de abrang\u00eancia \u00e0 medida que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o se direcionada para as regi\u00f5es perif\u00e9ricas. \n\n  Existem \u00e1reas sob amea\u00e7a em todas as regi\u00f5es da cidade, no entanto, no padr\u00e3o urbano-\n\nconstrutivo da \u00e1rea central atenua a vulnerabilidade, mesmo que os processos causadores de \n\namea\u00e7a e risco sejam atuantes. A vulnerabilidade n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pobreza, contudo, as \n\nsitua\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas desfavor\u00e1veis reduzem as chances de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um desastre. \n\nA maioria das \u00e1reas apresentou padr\u00e3o urbano-construtivo baixo ou muito baixo. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada dos terrenos pr\u00f3ximos aos cursos fluviais e \n\njunto \u00e0s encostas do planalto; por resid\u00eancias de tamanho inferior \u00e0 100 m2, constru\u00eddas com \n\nmadeira, material misto ou at\u00e9 mesmo reciclado, cujo acabamento \u00e9 prec\u00e1rio ou inexistente; por \n\nvias sem pavimenta\u00e7\u00e3o e por uma rede de esgoto dom\u00e9stico/pluvial prec\u00e1ria ou inexistente. \n\nVerificou-se, atrav\u00e9s de hist\u00f3ria e entrevistas informais, que os moradores das \u00e1reas sob \n\namea\u00e7a, muitas vezes, t\u00eam consci\u00eancia e esclarecimento do problema que enfrentam. No \n\nentanto, n\u00e3o vislumbram alternativas para a redu\u00e7\u00e3o dos problemas, e responsabilizam o Poder \n\nP\u00fablico Municipal pela situa\u00e7\u00e3o suscept\u00edvel e vulner\u00e1vel em que se encontram. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste estudo s\u00f3 foi poss\u00edvel devido \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\natrav\u00e9s dos trabalhos de campo. A observa\u00e7\u00e3o e a coleta de dados junto \u00e0s \u00e1reas suscept\u00edveis \n\nforam essenciais para a determina\u00e7\u00e3o dos graus de vulnerabilidade obtidos, isso porque, apesar \n\nde certas semelhan\u00e7as, em cada local visitado, em cada rua, em cada resid\u00eancia, em cada \n\nproblema detectado existem disparidades, por vezes muito sutis, que o olhar do pesquisador \n\npode distinguir.  \n\nNa etapa de campo observou-se as caracter\u00edsticas da infraestrutura urbana, do padr\u00e3o \n\nurbano-construtivo das moradias. As entrevistas informais com os moradores consistiu nas \n\nperguntas: tempo de moradia no local; exist\u00eancia de servi\u00e7os urbanos de saneamento; se foi \n\nafetado por algum tipo de problema relaciono \u00e0 din\u00e2mica fluvial ou de encosta. \n\nFrente a essa situa\u00e7\u00e3o, percebemos que a problem\u00e1tica que envolve os desastres \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que envolve in\u00fameros agentes. Al\u00e9m dos fatores naturais que atuam ao longo dos \n\ncursos fluviais e das encostas, amea\u00e7as e risco est\u00e3o associadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular de locais \n\nsuscept\u00edveis e, como causa disso, encontra-se a inefici\u00eancia do poder p\u00fablico em proporcionar \n\nmoradias adequadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o menos favorecida economicamente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n246 \n \n\n7 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAIRES, Q. Claude. La erosi\u00f3n del suelo y su control. Barcelon: Omega, 1960. \n\nALC\u00c1NTARA-AYALA, I. Geomorphology, natural hazards, vulnerability and \n\nprevention of natural disasters in developing countries. Geomorphology, 2002, 47, 107\u2013\n\n124. \n\nANEAS DE CASTRO, S. D. Riesgos y Peligros: una visi\u00f3n desde la Geograf\u00eda. Scripta Nova. \n\nRevista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, \n\n2000, vol. IV, n\u00fam. 60. \n\nAUGUSTO FILHO, O. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geot\u00e9cnica voltada \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nencostas: uma proposta metodol\u00f3gica. In: Confer\u00eancia Brasileira sobre Estabilidade de \n\nEncostas, 1, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ABMS/ABGE/PUCRJ, 1992, v.2, 1992. \n\np.721-733. \n\nBEL\u00c9M, Jo\u00e3o. Hist\u00f3ria do Munic\u00edpio de Santa Maria \u2013 1797-1933. Reedi\u00e7\u00e3o. Santa Maria: \n\nedi\u00e7\u00f5es UFSM, 1989. \n\nBELTR\u00c3O, Romeu. Cronologia Hist\u00f3rica de Santa Maria e do Extinto Munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nMartinho. Independente, 2\u00aa Ed de 1979. \n\nBERZ, Gerhard. Flood Disasters: Lessons form the Past \u2013 Worries for the Future. In: F. \n\nToensmann e M. Koch (eds.) River Flood Defence. Kassel: Herkules Verlag, 2000. V2. p. F1-\n\nF10. \n\nBERGER, M. G. Uso do Sensoriamento Remoto na Hierarquiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Risco \n\nAmbiental na Sub-Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Cadena, Munic\u00edpio de Santa Maria \u2013 \n\nRS. 2001. 144f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de \n\nSanta Maria, Santa Maria, 2001. \n\nBOLFE, S. A. Transforma\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o Urbano de Santa Maria-RS e sua Regi\u00e3o: \n\ntend\u00eancias de condicionantes. Dep. De Geografia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nFFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, 2003 (Tese de Doutorado). \n\nBORTOLUZZI, C.A. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia da Regi\u00e3o de Santa Maria, Rio Grande do \n\nSul, Brasil. Pesquisas, 4(1):7-86, 1974. \n\nBLAIKIE, P., Cannon, T., Davis, I. e Wisner, B. Em risco: Riscos Naturais, A vulnerabilidade \n\ndas pessoas, e Desastres. London: Routledge, 1994. \n\nBRITTO, F. P. BARLETTA, R. MENDON\u00c7A, M. Regionaliza\u00e7\u00e3o sazonal e mensal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e1xima no estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nClimatologia. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Climatologia. Ano 2. p. 35 - 51, 2004. \n\nBURTON, I.; KATES, R.W.; WHITE, G. F. The environment as hazard. New York: Oxford \n\nUni. Press, 1978, 240 p. \n\nBRIGHETTI, G. e MARTINS, J. R. S. Estabiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de margens \u2013 PHD 5023 \u2013 \n\nObras Hidr\u00e1ulicas. Escola Polit\u00e9cnica/Dep. De Engenharia Hidr\u00e1ulica e Sanit\u00e1ria, S\u00e3o Paulo, \n\n2001. \n\n\n\n247 \n \n\nDWYER, A., ZOPPOU, C., NIELSEN, O., DAY, S. &amp; ROBERTS, S. Quantifying Social \n\nVulnerability: A methodology for identifying those at risk to natural hazards. Austr\u00e1lia: \n\nRecord, 2004. \n\nCAMPBELL, R.L.; LANGFORD, E.Fundamentals hazardous materials incidents. \n\nMichigan. Lewis Publishers. 1991, 449 pp. \n\nCAMPOS, Armando. Educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de desastres. Red de Est\u00fadios Sociales en \n\nPrevenci\u00f3n de Desastres em Am\u00e9rica Latina, 1999. Dispon\u00edvel em: Acesso em: 15 mar. 2008. \n\nCARRARA, A.; CROSTA, G. &amp; FRATTINI, P. Geomorphological and Historical Data in \n\nAssessing Landslide Hazard. Earth Surface Processes and Landforms, 2003. Vol. 28: 1125-\n\n1142. \n\nCARLOS, A. F. A Cidade. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. \n\nCARVALHO, C. S.; GALV\u00c3O, T. Preven\u00e7\u00e3o de risco de deslizamentos em encostas: guia \n\npara elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas municipais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades/ Cities Alliance, \n\n2006. \n\nCASTRO, A. L. C. Gloss\u00e1rio de defesa civil: estudo de riscos e medicina de desastres. Bras\u00edlia: \n\nMPO/ Departamento de Defesa Civil. 283 p, 1999. \n\nCASTRO, A. L. C. Manual de planejamento em defesa civil. Vol.1. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional/ Departamento de Defesa Civil. 2003,133 p. \n\nCEOS \u2013 Committee on earth observation Satellites. The use of earth observing satellites for \n\nhazard support: assessments &amp; scenarios: USA, 2002 \n\nCERRI, L. E. S. Riscos geol\u00f3gicos associados a escorregamentos: uma proposta para a \n\npreven\u00e7\u00e3o de acidentes. 1993. 197f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n\nCHOUDHURY, N. Y.; POUL, A.; POUL, B.K. Impact of costal embankment on the flash \n\nflood in Bangladesh: a case study. Applied Geography, 2004 v. 24, pp. 241-258. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo:  Edgard Blucher, 1980. \n\nCLICHEVSKY, N. Regularizando la Informalidad del Suelo en Am\u00e9rica Latina y el \n\nCaribe. Una evaluaci\u00f3n sobre la base de 13 pa\u00edses y 71 programas, Santiago de Chile, Serie \n\nManuales N\u00ba 50, CEPAL/ Naciones Unidas, 2006. \n\nCPRM, Instituto Geol\u00f3gico do Brasil, dispon\u00edvel em http://www.cprm.gov.br/, acesso em \n\nfevereiro de 2013. \n\nCRUDEN, D.M. and Varnes, D.J., Landslide types and processes. In: Landslides, Investigation \n\nand Mitigation. Special Report 247, Transportation Research Board, Washington, 1996. p. 36-\n\n75. \n\nCUTTER, S. The Changing Nature of Risks and Hazards. American Hazardscapes. The \n\nregionalization of Hazards and Disasters. Washington, D.C. Joseph Henry Press. 2001, 179 p. \n\nCUTTER, S.L., B.J Boruff and W.L. Shirley (2003). Social Vulnerability to Environmental \n\nHazards. Social Science Quarterly 84(1): 242-61. \n\nhttp://www.cprm.gov.br/\n\n\n248 \n \n\nCUTTER, Susan. Moral Hazard, Social Catastrophe: The changing face of vulnerability \n\nalong the hurricane coasts. The Annals of the American Academy of Political and Social \n\nScience, 604(1), 102-112, 2006. \n\nDE LLANO, F. L. C; CRIADO, M. B. Aspectos cualitativos e cuantitativos de la erosion \n\nh\u00eddrica, y del transporte y deposito de materiales. Madrid: Instituto Forestal de \n\nInvestigaciones y Experi\u00eancias, 1968. \n\nDEYLE, R. E.; French, S. P.; Olshansky, R. B. &amp; Paterson, R. G. Hazard Assessment: The \n\nFactual Basis for Planning and Mitigation. In: Cutter, S. (ed.) 1998. Cooperating with Nature. \n\nConfronting Natural Hazards with Land-Use Planning for Sustainable \n\nCommunities. Washington, D.C. Joseph Henry Press. \n\nDESCHAMPS, M. V. Vulnerabilidade socioambiental na regi\u00e3o metropolitana de Curitiba/PR. \n\nCuritiba. Tese (Doutorado em Meio Ambiente e Desenvolvimento) \u2013 Universidade Federal do \n\nParan\u00e1, 2004. \n\nEM-DAT Emergency Database. OFDA/CRED \u2013 The Office of US Foreign Disaster \n\nAssistance/Centre for Research on the Epidemiology of Disasters \u2013 Universit\u00e9 Catholique \n\nde Louvain, Brussels, Belgium. Dispon\u00edvel em: http://www.emdat.be/ Database. Acesso em \n\nsetembro de 2011. \n\nGASPARETTO, N. V. M; MEDEIROS, E. R.; MACIEL FILHO, C. L.; SARTORI, P. L. P.; \n\nMENEGOTO, E. Mapa geol\u00f3gico da folha de Santa Maria \u2013 RS (1:50000). Santa Maria: \n\nFINEP, 1998. \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (org.). Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \n\nconceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\nGUIDICINI, G. &amp; NIEBLE, C. M. Estabilidade de Taludes Naturais e de Escava\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: 2a ed. Edgard Bl\u00fccher, 1984. 194p. \n\nHOGAN, D.; MARANDOLA Jr., E. Toward an interdisciplinary conceptualization of \n\nvulnerability. Population, Space and Place, n.11, p.455-471, out. 2005.  \n\nHOOKE, J.M. 1979. An Analysis of the Processes of River Bank Erosion. Journal of \n\nHydrology, 42:39-62. \n\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo 2010. Dispon\u00edvel em \n\n<www.ibge.gov.br> Acesso em novembro de 2011. \n\nINPE, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Dispon\u00edvel em http://www.inpe.br/, acesso \n\nem dezembro de 2011. \n\nINFANTI JR., N., FORNASARI Filho, N. Processos de Din\u00e2mica Superficial. In: Geologia de \n\nEngenharia. Santos, A, M dos, Oliveira, S. N A. de B. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nGeologia de Engenharia, 1998. \n\nJULI\u00c3O, P.; NERY, F.; RIBEIRO, J.; BRANCO, M. &amp; Z\u00caZERE, J. Guia Metodol\u00f3gico para \n\na Cria\u00e7\u00e3o de Cartografia Municipal de Risco e para a Cria\u00e7\u00e3o de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG) de Base Municipal. Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil: 20-65, 2009. \n\nLICCO, Eduardo Ant\u00f4nio. Desastres Naturais: riscos e vulnerabilidades, Relat\u00f3rio Final. \n\nProjeto de Pesquisa, Centro Universit\u00e1rio Senac, S\u00e3o Paulo, 2012. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.inpe.br/\n\n\n249 \n \n\nKOBIYAMA, M. Preven\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais: Conceitos B\u00e1sicos. Curitiba: Ed. \n\nOrganic Trading, 2006. \n\nMACEDO, E. S.; OGURA, A.T.; SANTORO, J. Defesa Civil e escorregamentos: o Plano \n\nPreventivo do Litoral Paulista. In: Congresso Brasileiro De Geologia De Engenharia, 9, 1999, \n\nS\u00e3o Pedro. Boletim de resumos...S\u00e3o Pedro: ABGE, 1999.p.83. \n\nMACIEL FILHO, C. L. Carta Geot\u00e9cnica de Santa Maria. Santa Maria: Imprensa \n\nUniversit\u00e1ria UFSM, 1990. \n\nMARICATO, E. Habita\u00e7\u00e3o e cidade. S\u00e9rie Espa\u00e7o &amp; Debate. 3. ed., S\u00e3o Paulo: Atual Editora, \n\n1997. \n\nMENDIONDO, E. M. An overview on urban flood risk management. Revista Minerva, v. 2, \n\nn.2, p. 131-144. 2005. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES / INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS \u2013 IPT \u2013 \n\nMapeamento de riscos em encostas e margens de rios. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades; \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, 2007. 176 p. \n\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, Rio de \n\nJaneiro, RJ; 421 p., 1989. \n\nNWS/NOAA - National Weather Service/National Oceanic Atmosferic Administration. \n\nGlossary. (Dispon\u00edvel em http://www.nws.noaa.gov/glossary. Acesso em novembro de 2012. \n\nOGURA, A; MACEDO, E. S. Procesos y riesgos geologicos . In: II curso internacional de \n\naspectos geologicos e protecci\u00f3n ambiental: notas de clases. Montevideo:UNESCO, 2002. p. \n\n114-137. \n\nOFDA/CRED \u2013 The Office of US Foreign Disaster Assistance/Centre for Research on the \n\nEpidemiology of Disasters \u2013 Universit\u00e9 Catholique de Louvain \u2013 Annual Disaster Statistical \n\nReview 2008 \u2013 The numbers and trends, Brussels, Belgium, 2009.  \n\nOLIVEIRA, E. L. de A. \u00c1reas de Risco Geomorfol\u00f3gico na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio \n\nCadena, Santa Maria/RS: Zoneamento e Hierarquiza\u00e7\u00e3o. 2004. 141f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Geografia) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2004. \n\nPEDRON, F.A. Mineralogia, morfologia e classifica\u00e7\u00e3o de saprolitos e Neossolos derivados \n\nde rochas vulc\u00e2nicas no Rio Grande do Sul. Santa Maria, Universidade Federal de Santa \n\nMaria, 2007. 160p. (Tese de Doutorado). \n\nPHILLIPS, Brenda; THOMAS, Deborah; Fothergill, Alice; Pike-Blinn, Lynn. Social \n\nVulnerability to Disasters. Boca Raton, Florida: CRC Press \u2013 Taylor and Francis Group, \n\n2009. \n\nPERONI, R. Princ\u00edpios de sensoriamento Remoto. 2004. FINOM. \n\nWITHE, G. F. Natural Hazards Research: concepts, methos and policy implications. In: \n\nWHITE, G. F. Natural Hazards: local, national, global. New York: Oxford Univ. Press, 1974, \n\np.3-16.) \n\nREBELO, F. Risco e crise nas inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas em espa\u00e7o urbano. Alguns exemplos \n\nportugueses analisados a diferentes escalas. Coimbra: Territorium, 4, p. 29-47, 1997. \n\nhttp://www.nws.noaa.gov/glossary\n\n\n250 \n \n\nRECKZIEGEL, B. W. (2007). \u201cLevantamento dos desastres desencadeados por eventos \n\nnaturais adversos no Estado do Rio Grande do Sul no per\u00edodo e 1980 a 2005\u201d. 261p. Vol.I. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia. Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria. \n\nROBAINA, L. E. S.; OLIVEIRA, E. L. A.; PIRES, C. A. F. Estudo para instala\u00e7\u00e3o de aterro \n\nsanit\u00e1rio no munic\u00edpio de Santa Maria \u2013 RS. In: Congresso Brasileiro De Geologia De \n\nEngenharia E Ambiental, 10\u00ba CGBE, Ouro Preto, MG. 2002.12p. \n\nROSSATO, M. S. Os Climas do Rio Grande do Sul: variabilidade, tend\u00eancias e tipologia. Porto \n\nAlegre: UFRGS/PPGEA, 2011, 240 f. Tese de Doutorado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia). \n\nSANTOS, A. R. dos. Enchentes e deslizamentos: causas e solu\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Pini, 2012. \n\n136 p. \n\nSARTORI, P. L. P. Geologia e Geomorfologia de Santa Maria. In: Ci\u00eancia&amp;Ambiente. \n\nUniversidade federal de Santa Maria, v 38, p 19 \u2013 42, 2009. \n\nSEDEC, Secretaria Nacional de Defesa Civil. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.defesacivil.gov. br/publicacoes/index.asp. Acesso em dezembro de 2011. \n\nSIDLE, R. C.; TAYLOR, D.; ADGER, W. N. et al. Interactions of natural hazards and \n\nsociety in Austral-Asia: evidence in past and recent records. Quaternary International, n. 118-\n\n119, p.181-203, 2004. \n\nSPOSITO, E. S. A Vida nas Cidades. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. \n\nTHORNE, C.R. &amp; TOVEY, N.K., Stability of Composite River Banks. Earth Surface \n\nProcesses and Landforms, 6, 469 - 484. 1990. \n\nTOMINAGA, L. K. 2007. Avalia\u00e7\u00e3o de Metodologias de An\u00e1lise de Risco a \n\nEscorregamentos: Aplica\u00e7\u00e3o de um Ensaio em Ubatuba, SP. Departamento de Geografia da \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nTese de Doutorado 220 p. \n\nTUCCI, C. E. M.; Genz, F. Controle do Impacto da Urbaniza\u00e7\u00e3o. In: Tucci, C.; Porto, R.; \n\nBarros, M., (orgs). Drenagem Urbana, ABRH- Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, \n\np278-347, 1995. \n\nUN-ISDR \u2013 United Nations International Strategy for Disaster Reduction \u2013 Living with Risk: \n\nA Global Review of Disaster Reduction Initiatives. United Nations. Geneva, Su\u00ed\u00e7a. 2002. \n\nUNDRO \u2013 UNITED NATIONS DISASTER RELIEF OFFICE.  UNDRO\u2019s approach to \n\ndisaster mitigation. UNDRO News, jan.-febr.1991. Geneva: Office of the United Nations \n\nDisasters Relief Co-ordinator, 1991, 20p. \n\nVEYRETTE, Yvette. (Org.) Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Contexto, 320 p., 2007. \n\nhttp://www.defesacivil.gov/"}]}}}