{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08063"}, {"@name": "filename", "#text": "12840_Yara_Petrella_Tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MUSEU PAULISTA: UM EDIF\u00cdCIO DE T\u00c9CNICA TRADICIONAL \nDE CONSTRU\u00c7\u00c3O DE ALVENARIAS \n \n\n \nIICC  1133229955  --  FFuunnddoo  BBeezzzzii  --  AAcceerrvvoo  MMuusseeuu  PPaauulliissttaa  \u2013\u2013  ((\u201cMonumento D\u2019Ipiranga Commemorativo dell\u2019Independenza del \nBrasile (ancora incompleto) Architeto I\u2019Ingegnere\u201d, Tommaso Gaudenzio Bezzi) \n\n \n \n \nYARA L\u00cdGIA MELLO MOREIRA PETRELLA \nORIENTADORA: PROFA. DRA. MARIA LUCIA BRESSAN PINHEIRO \n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O: DOUTORADO \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: HIST\u00d3RIA E FUNDAMENTOS DA ARQUITETURA E URBANISMO \nLINHA DE PESQUISA: HIST\u00d3RIA E PRESERVA\u00c7\u00c3O DA ARQUITETURA NO BRASIL \n \nFACULDADE DE ARQUITETURA E URBANISMO DA UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFEVEREIRO 2008 \n \n\n\n\n \nAGRADECIMENTOS \n \nDesejo agradecer \n \nA minha orientadora \u2013 Profa. Dra. Maria Lucia Bressan Pinheiro \nA Profa. Dra. Beatriz Mugayar Kuhl \u2013 FAU / USP \n \nA participa\u00e7\u00e3o e apoio volunt\u00e1rio nos ensaios explorat\u00f3rios de: \n- Profa. Dra. Maria Alba Cincotto, que efetuou toda a coordena\u00e7\u00e3o - POLI \n- Daniel Martins Aleixo, Fabiano Ferreira Chotoli, Eduardo Brandau Quitete, \n  Mirian Cruxem Barros de Oliveira, Valdecir \u00c2ngelo Quarcioni - IPT \n- M\u00e1rcia Shirakawa \u2013 Laborat\u00f3rio de Microbiologia /  POLI \n- Profa. Dra. Dalva Lucia de Faria - Instituto de Qu\u00edmica / USP   \n- Profa. Dra. Eliane Del Lama \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias / USP \n \n- Liz Zanchetta D\u2019Agostino e Rui Barbosa de Souza \u2013 LCT- Laborat\u00f3rio  de  \n  Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica / POLI \n \nA especial participa\u00e7\u00e3o de:  \n- Flavia Paes Louren\u00e7\u00e3o,  \n- Eder Marques Loiola (COSEAS) \n- Beatriz Ricardo \n- Fot\u00f3grafo \u2013 Clemente Gauer (fotos Coliseu) \n- Jos\u00e9 Rodrigues Paiva Neto \n \n- Profa. Dra. Miyoko Makino, Shirley Ribeiro, Profa. Dra. Helo\u00edsa Barbuy \n- Aos fot\u00f3grafos com os devidos cr\u00e9ditos Jos\u00e9 Rosael, H\u00e9lio Nobre \u2013  \n  Museu  Paulista / USP \n \n \n \n \n \n \n \nDEDICO \nA  DEUS em primeiro lugar  \nAo meu marido \u2013 Eros Rafael, pelo seu apoio \nAo meu pai Ast\u00e9rio \nEm mem\u00f3ria de minha m\u00e3e, Alice \n \n \n \n \n\n\n\n 1 \n\nSUM\u00c1RIO \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\n03 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O FORMAL \n \n\n \n\nA inser\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio na cidade de S\u00e3o Paulo em meados do s\u00e9culo XIX    07 \nA estrutura geral do edif\u00edcio e a articula\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos tr\u00eas corpos 19 \nO emprego das Ordens Arquitet\u00f4nicas 43 \n \nT\u00c9CNICA TRADICIONAL DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DE ALVENARIAS  \nCARACTER\u00cdSTICAS ESTRUTURAIS  \n\n55 \n\nParedes e P\u00e9s-direitos  \nArcos e Ab\u00f3badas \nPisos \nColunas e Pilastras \nFunda\u00e7\u00e3o  \nEstrutura Met\u00e1lica \n \n\n57 \n76 \n\n117 \n128 \n142 \n147 \n\n \n\nAN\u00c1LISE DO ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O E DAS INTERVEN\u00c7\u00d5ES POSTERIORES:  \n1823-1881 \u2013 Antecedentes hist\u00f3ricos \n1882-1893 \u2013 Per\u00edodo da atua\u00e7\u00e3o de Bezzi \n1894-1924 \u2013 Inaugura\u00e7\u00e3o do Museu Paulista e os primeiros Diretores \n1931-1972 \u2013 Interven\u00e7\u00f5es realizadas pela CPOS \n1988-1993 \u2013 Arquivo Intermedi\u00e1rio \n1995-1997 \u2013 Diversas interven\u00e7\u00f5es (livro) \n2002           \u2013 Interven\u00e7\u00f5es no Mirante (relat\u00f3rio) \n\n \n\n166 \n168 \n188 \n192 \n206 \n213 \n221 \n\nT\u00c9CNICA TRADICIONAL DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DE ALVENARIAS  \nCARACTER\u00cdSTICAS DOS MATERIAIS \n\n \n\n             Edif\u00edcio Hist\u00f3rico - Umidade, Salinidade, Porosidade e Pintura \nPatologia da Argamassa de Revestimento \nTintas para edif\u00edcios hist\u00f3ricos \n\nAN\u00c1LISE VISUAL \u2013 COLETA DE AMOSTRAS \n            Argamassas \n            Tijolos \n            Efloresc\u00eancia \n            Camada de Tinta \n            Microrganismos \nENSAIOS EXPLORAT\u00d3RIOS  \n             An\u00e1lise Qu\u00edmica e Reconstitui\u00e7\u00e3o de Tra\u00e7o  \n             DRX  \n             EDS            \n             MEV  \n             Espectroscopia Raman \n             MEV  \n             An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica \n\n \n\n227 \n236 \n245 \n248 \n251 \n259 \n261 \n\n \n \n \n\n262 \n275 \n282 \n283 \n285 \n291 \n296 \n\nCONCLUS\u00d5ES \n \n \n\n313 \n\nBIBLIOGRAFIA 322 \n \n\n\n\n 2 \n\n \nRESUMO: Museu Paulista um edif\u00edcio de t\u00e9cnica tradicional de constru\u00e7\u00e3o de alvenarias \n \n \n \nEsta tese se refere ao estudo do edif\u00edcio do Museu Paulista, identificando as \ncaracter\u00edsticas da t\u00e9cnica construtiva tradicional de alvenarias, quanto ao sistema \nestrutural e os materiais empregados. Descreve as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, a evolu\u00e7\u00e3o \ndo emprego da taipa para o emprego do tijolo, e a inser\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do Museu Paulista \nna cidade de S\u00e3o Paulo em meados do s\u00e9culo XIX.  \nAnalisa as caracter\u00edsticas que diferenciam um edif\u00edcio hist\u00f3rico de um edif\u00edcio moderno  \nrelativo \u00e0s solu\u00e7\u00f5es estruturais e a natureza dos materiais. O sistema estrutural tem como \nelementos principais paredes e p\u00e9s-direitos, arcos e ab\u00f3badas, colunas e pilastras, pisos \nde assoalho e abobadilha, e funda\u00e7\u00f5es. Os materiais s\u00e3o analisados quanto \u00e0 presen\u00e7a \nde umidade constante, devido \u00e0 inexist\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es, a \npresen\u00e7a de sais sol\u00faveis, a porosidade dos materiais, a presen\u00e7a de microrganismos,  e \na rela\u00e7\u00e3o com o tipo de tinta utilizada na pintura. \nAtrav\u00e9s do levantamento do  hist\u00f3rico  das interven\u00e7\u00f5es, verifica-se que entre elas h\u00e1 \naquelas que causaram danos ao edif\u00edcio, pelo fato de n\u00e3o considerar as caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas que o definem. \nAtrav\u00e9s de ensaios explorat\u00f3rios, se reconstitui os  tra\u00e7os das argamassas e identificam \nprocessos de  danos \n \nAbstract \n \nThis thesis refers to the study of the building of Museu Paulista and identifies the \ncharacteristics of the traditional masonries constructions techniques that involves the \nstructural systems and the materials used. \nIt describes the historical circumstances and of the evolution of taipa to brick and the \ninclusion of the building of Museu Paulista in the city of S\u00e3o Paulo in the middle of XIX th \nCentury. It also analyses the characteristics that differs one history and modern build  \nstructural solutions and the nature of materials. \nThe main structural systems are constituted by walls, right feet, arch and vault, pilaster \nand colums, wooden floor, abobadilha, and foundation. The materials are analysed in the \nseveral aspects such as the presence of constant humidity, that occurs when there isn\u2019t \nthe impermeabilization of the foundations; presence of solubles salts; the porosity of \nmaterials; the presence of microorganism and the type of paint used in the painting. \nThrough the history intervations it is verified that amount them there are some generated \ncaused damage to the building  due the fact that the specified characteristics were not  \ntaken account of. \nThrough the exploratories essays it is reconstructed the composition of the mortars and \nthe identification of the damages process.    \n \n\n\n\n 3 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n \nA escolha deste tema de pesquisa surgiu em fun\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia di\u00e1ria com o edif\u00edcio, \nque permitiu a observa\u00e7\u00e3o de danos que se tornaram evidentes, e se manifestaram de \ndiferentes formas.  \nNos \u00faltimos 16 anos, as interven\u00e7\u00f5es realizadas apresentaram conseq\u00fc\u00eancias que foram \npositivas ou negativas. Em alguns casos,  estas conseq\u00fc\u00eancias eram de danos \nconsumados, e, em  outros, foi poss\u00edvel acompanhar o seu desenvolvimento que se \nagravaram no decorrer do tempo.    \nAssim, despertou-se o interesse em compreender as causas e os mecanismos pelos \nquais alguns danos ocorreram, e o que estes representam hoje para a preserva\u00e7\u00e3o do \nedif\u00edcio; buscar compreender como foram planejadas e executadas as interven\u00e7\u00f5es.  \nInicialmente, constatou-se que, entre os momentos de interven\u00e7\u00f5es significativas, houve \nintervalos de alguns anos sem qualquer planejamento de atividades, bem como, de \nesfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o preventiva que pudessem manter em bom estado, as  realizadas \nou, se fosse preciso, investir em pequenas corre\u00e7\u00f5es.  \nAinda observou-se que as interven\u00e7\u00f5es realizadas,  tiveram objetivos pontuais ou \nsetoriais, resolvendo os problemas que se apresentavam e certamente introduziram \naltera\u00e7\u00f5es, que vieram a beneficiar o edif\u00edcio de alguma forma. Entretanto, tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \ndemonstraram a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios levando-se em conta o edif\u00edcio como um todo, ou que \nse relacionavam uma \u00e0 outra, como parte de um programa de interven\u00e7\u00e3o coerente, \ncomposto por medidas complementares e baseadas em princ\u00edpios comuns. Como \nresultado, muitas das interven\u00e7\u00f5es promovidas no edif\u00edcio do Museu Paulista, para \nresolverem problemas imediatos, adotaram procedimentos fragment\u00e1rios e pragm\u00e1ticos \nque trouxeram conseq\u00fc\u00eancias prejudiciais para  a sua conserva\u00e7\u00e3o, contrariando seus \nobjetivos primordiais. \nUm programa comum e sistem\u00e1tico de conserva\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida garantiria que uma \ninterven\u00e7\u00e3o, que eventualmente obtivesse resultados satisfat\u00f3rios no momento de sua \nrealiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o viesse a se constituir numa causa de danos num futuro pr\u00f3ximo ou \ndistante. Na realidade, o ideal seria que as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o no geral, \nfossem embasadas numa Pol\u00edtica de Conserva\u00e7\u00e3o ampla, que estabelecesse par\u00e2metros \nt\u00e9cnicos consensuais, quanto a natureza qu\u00edmica e f\u00edsica dos materiais, do \ncomportamento estrutural, e aos valores est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos,  de modo a adequar as \ninterven\u00e7\u00f5es \u00e0s caracter\u00edsticas do edif\u00edcio a favor de sua durabilidade. Sabe-se que uma  \nPol\u00edtica de Conserva\u00e7\u00e3o envolve diferentes especialidades, e que se constitui numa  \u00e1rea \nde conhecimento interdisciplinar e complexa. No entanto, pode ser implantada \nsatisfatoriamente, desde que se estabele\u00e7am de forma objetiva as metas a serem \nalcan\u00e7adas.       \n \n\n\n\n 4 \n\nAssim, esta pesquisa  estabeleceu  como hip\u00f3teses:   \n\u2022 Que as diversas interven\u00e7\u00f5es havidas no edif\u00edcio do Museu Paulista,   com raras \n\nexce\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram projetadas e executadas considerando-se  as caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas da t\u00e9cnica construtiva tradicional de alvenarias, a qual se diferencia \nsubstancialmente da dos edif\u00edcios modernos. \n\n\u2022 Que as interven\u00e7\u00f5es nem sempre foram antecedidas por uma ampla investiga\u00e7\u00e3o \nda natureza f\u00edsica e qu\u00edmica dos materiais, e das caracter\u00edsticas estruturais,. para \nque pudesse embasar  um projeto de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Que os danos que se apresentam s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias de interven\u00e7\u00f5es \ninadequadas, introduzindo materiais incompat\u00edveis que alteraram  o \ncomportamento dos materiais originais e das suas fun\u00e7\u00f5es na estrutura do edif\u00edcio. \n\n \nA t\u00e9cnica tradicional com que se construiu o edif\u00edcio do Museu Paulista foi empregada em \nS\u00e3o Paulo at\u00e9 aproximadamente a passagem do s\u00e9culo XIX para o XX. Depois desse \nper\u00edodo foi substitu\u00edda pela tecnologia do concreto, que possibilitou a cria\u00e7\u00e3o e o \ndesenvolvimento da linguagem da arquitetura moderna.  \nDesde ent\u00e3o, a t\u00e9cnica construtiva tradicional passou a ser considerada obsoleta e \nultrapassada, sendo este fato ainda mais acentuado  pelo desenvolvimento fecundo que  \na arquitetura moderna brasileira experimentava, com projetos expressivos inseridos num \ncontexto cultural mais amplo,  e  reconhecidos internacionalmente.  \nA t\u00e9cnica tradicional, assim, foi progressivamente colocada em desuso, e seu \nconhecimento deixou de ser transmitido \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es, sendo retirado \nprogressivamente  do curr\u00edculo das escolas de arquitetura e engenharia.  \nAl\u00e9m disso, foi desaparecendo do mercado da constru\u00e7\u00e3o a oferta de m\u00e3o-de-obra dos \nantigos artes\u00e3os, que eram indispens\u00e1veis na execu\u00e7\u00e3o dessas constru\u00e7\u00f5es tradicionais. \nConsidera-se neste trabalho que nas interven\u00e7\u00f5es realizadas no Museu Paulista, anos \natr\u00e1s, foram utilizados materiais contempor\u00e2neos que, embora apresentavam maior \nqualidades em si pr\u00f3prio, eram incompat\u00edveis com as caracter\u00edsticas do edif\u00edcio e assim  \ncausaram extensos danos. \u00c9 muito prov\u00e1vel que o conceito de edif\u00edcio antigo e de \u201cestilo\u201d, \npresentes nos diagn\u00f3sticos que fundamentaram as interven\u00e7\u00f5es, eram interpretados  \nmais no \u00e2mbito da ornamenta\u00e7\u00e3o desvinculada da t\u00e9cnica. Deste modo, o edif\u00edcio  foi \ntratado de forma semelhante aos edif\u00edcios contempor\u00e2neos, por falta mesmo de \nconhecimento desta t\u00e9cnica construtiva  considerada obsoleta. \nEm conseq\u00fc\u00eancia, nas interven\u00e7\u00f5es ocorridas no Museu Paulista, os efeitos deste \ndesconhecimento da t\u00e9cnica construtiva tradicional, tornaram-se evidentes. \n \nTendo em vista os problemas decorrentes do emprego de procedimentos, e materiais \nagressivos \u00e0 natureza peculiar do edif\u00edcio do Museu Paulista, este estudo se prop\u00f4s a \nfocalizar as caracter\u00edsticas que diferenciam os edif\u00edcios hist\u00f3ricos,  dos edif\u00edcios \nmodernos, contribuindo assim com reflex\u00f5es para futuras restaura\u00e7\u00f5es.  \nTem-se a pretens\u00e3o de promover a conscientiza\u00e7\u00e3o de que o conhecimento sobre esta \nt\u00e9cnica construtiva deve ser retomado de forma absolutamente indispens\u00e1vel para \nembasar toda e qualquer interven\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, para efetivamente \npromover a sua preserva\u00e7\u00e3o.  \nA pesquisa foi organizada segundo a escolha de alguns princ\u00edpios que levaram a compor \numa metodologia de trabalho que, embora  baseada num estudo de caso, pudesse \nestabelecer  generaliza\u00e7\u00f5es sobre a t\u00e9cnica  construtiva  tradicional.  \n \n\n\n\n 5 \n\nAssim, baseou-se a pesquisa em alguns t\u00f3picos, que foram inclusive tema dos Trabalhos \nProgramados:: \n\n\u2022 Levantamento dos antecedentes hist\u00f3ricos que influenciaram a  escolha do projeto \nou de suas altera\u00e7\u00f5es   \n\n\u2022 Pesquisa do Fundo Bezzi que re\u00fane documentos arquiv\u00edsticos e iconogr\u00e1ficos, do \npr\u00f3prio Bezzi, do empreiteiro Pucci e do presidente da Comiss\u00e3o da Constru\u00e7\u00e3o do \nMonumento do Ipiranga, Bar\u00e3o de Ramalho, a respeito da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, \nreferindo-se aos materiais, alguns detalhes t\u00e9cnicos, c\u00e1lculos de determinadas \nestruturas, or\u00e7amentos e especifica\u00e7\u00f5es de materiais. \n\n\u2022 As informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas contidas no Fundo Bezzi, foram complementadas pelos \ntextos e manuais t\u00e9cnicos  sobre as constru\u00e7\u00f5es deste per\u00edodo \n\n\u2022 Levantamento documental da hist\u00f3ria das interven\u00e7\u00f5es, logo ap\u00f3s ter sido \nconsiderada terminada a constru\u00e7\u00e3o, e as realizadas posteriormente, para a devida \nconserva\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es.  \n\n\u2022 An\u00e1lise detalhada do edif\u00edcio identificando-se os principais elementos estruturais, e \na sua rela\u00e7\u00e3o com o repert\u00f3rio ornamental que caracterizam a t\u00e9cnica construtiva, \nembasada tamb\u00e9m nos textos e manuais t\u00e9cnicos. \n\n\u2022 Levantamento bibliogr\u00e1fico quanto \u00e0s caracter\u00edsticas dos materiais dos edif\u00edcios \nhist\u00f3ricos, em sua natureza f\u00edsica e qu\u00edmica, e as patologias que apresentam, \nestabelecendo os conceitos  e a linguagem t\u00e9cnica adotada.  \n\n \nO texto da pesquisa foi ent\u00e3o estruturado em duas partes, que conduzem o tempo todo \u00e0 \ninvestiga\u00e7\u00e3o:  \n\n\u2022 A primeira parte tem como fim conhecer as caracter\u00edsticas estruturais, atrav\u00e9s dos \nprincipais elementos, e como estes se articulam com o repert\u00f3rio ornamental. \nIntitula-se Caracteriza\u00e7\u00e3o Formal \n\n\u2022 A segunda parte,  a An\u00e1lise do Estado de Conserva\u00e7\u00e3o, identifica danos, seus \nmecanismos e suas poss\u00edveis causas, segundo a natureza f\u00edsica e qu\u00edmica dos \nmateriais empregados.  \n\n \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O FORMAL \n \nO edif\u00edcio do Museu Paulista se insere na cidade num momento hist\u00f3rico do final do \ns\u00e9culo XIX, de profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, \nrespons\u00e1veis pela valoriza\u00e7\u00e3o de nova linguagem arquitet\u00f4nica, como s\u00edmbolo de \nprogresso e civiliza\u00e7\u00e3o, e   concretizada atrav\u00e9s de uma t\u00e9cnica construtiva. Esta t\u00e9cnica, \npor sua vez, se tornou dispon\u00edvel devido \u00e0 exist\u00eancia de  profissionais formados em \nensino superior, da oferta de m\u00e3o-de-obra especializada e \u00e0 melhor qualidade dos \nmateriais.  \nNeste per\u00edodo, a cidade de S\u00e3o Paulo, conhecida durante os tr\u00eas primeiros s\u00e9culos como \na cidade de taipa, rompeu o isolamento cultural em que se encontrava, em fun\u00e7\u00e3o das \nnovas perspectivas de interc\u00e2mbio com a Europa, geradas pela riqueza do caf\u00e9 e a sua \nexporta\u00e7\u00e3o para novos mercados. \nO emprego do tijolo passa a se constituir num importante elemento construtivo,  que na \nsegunda metade do s\u00e9culo XIX vem participar da reconstru\u00e7\u00e3o da fisionomia da cidade. \nNeste trabalho, as t\u00e9cnicas da taipa como da alvenaria de tijolos s\u00e3o consideradas no que \nse refere ao tipo de materiais empregados, \u00e0 m\u00e3o-de-obra e ao modo como o \nconhecimento foi transmitido.  \n\n\n\n 6 \n\nS\u00e3o importantes todas as observa\u00e7\u00f5es a respeito da qualidade, dos v\u00edcios da fabrica\u00e7\u00e3o, \nbem como da origem dos materiais, como a presen\u00e7a de sais e a conseq\u00fcente umidade.       \nA linguagem arquitet\u00f4nica expressada atrav\u00e9s do que foi convencionado como  \nNeoclassicismo e Ecletismo neste per\u00edodo,  \u00e9 considerada aqui  como  estilo,  enquanto \numa t\u00e9cnica construtiva, ou seja, em refer\u00eancia aos recursos t\u00e9cnicos pelos quais se \nexpressa. N\u00e3o s\u00e3o neste estudo, portanto, discutidas as quest\u00f5es te\u00f3ricas estil\u00edsticas e \nhist\u00f3ricas, contidas naturalmente neste tema abrangente. \n \nAN\u00c1LISE DO ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n       \nO Hist\u00f3rico da Constru\u00e7\u00e3o, e das Interven\u00e7\u00f5es Posteriores, foi elaborado a partir da \npesquisa hist\u00f3rica, arquiv\u00edstica e iconogr\u00e1fica, em que foram levantadas as informa\u00e7\u00f5es \nsobre fatos e circunst\u00e2ncias, que vieram de alguma maneira a influenciar ou determinar a \nforma que o edif\u00edcio tem hoje. De outro lado, a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das interven\u00e7\u00f5es \nposteriores ao per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o, tem uma grande import\u00e2ncia nesta pesquisa, pois \nrevela a origem de algumas causas de danos que ainda hoje interferem no estado de \nconserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \nNeste hist\u00f3rico, s\u00e3o elencadas diversas interven\u00e7\u00f5es que foram documentadas. Em tal \nlevantamento, contudo, n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas as n\u00e3o inventariadas, como as realizadas \npelos pr\u00f3prios funcion\u00e1rios do museu, consideradas como rotina di\u00e1ria de trabalho e, por \nessa raz\u00e3o, n\u00e3o registradas sistematicamente. \nDeve-se observar que as informa\u00e7\u00f5es encontradas nos arquivos existentes no Museu n\u00e3o \ns\u00e3o propriamente projetos ou detalhes t\u00e9cnicos,  mas geralmente registros destinados a  \ncalcular quantidades de material e or\u00e7amentos respectivos, e, mesmo assim, s\u00e3o \ndevidamente valorizadas. \nNeste item s\u00e3o abordadas as caracter\u00edsticas do edif\u00edcio hist\u00f3rico, como resultado de sua \nt\u00e9cnica construtiva, quanto ao estado de conserva\u00e7\u00e3o do materiais, da natureza f\u00edsica e \nqu\u00edmica, e suas rea\u00e7\u00f5es \u00e0s diversas interven\u00e7\u00f5es realizadas, e \u00e0s agress\u00f5es do meio \nambiente.  \nLevando em conta que nas interven\u00e7\u00f5es realizadas, na sua  maioria, n\u00e3o foram \nconsideradas as caracter\u00edsticas da estrutura e dos materiais,  alterando o comportamento \nf\u00edsico e qu\u00edmico dos mesmos, tal como foram concebidos e que deveriam permanecer ao \nlongo dos anos. Como resultado, as patologias foram criadas devido \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \ninadequadas e \u00e0  incompatibilidade de materiais contempor\u00e2neos que foram introduzidos. \n \nPretende-se ent\u00e3o que esta pesquisa seja uma contribui\u00e7\u00e3o, na medida em que se \ndemonstra a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o, que deve necessariamente anteceder todo tipo \nde a\u00e7\u00e3o conservativa ou de restaura\u00e7\u00e3o, apresentando uma parcela significativa dos \nconhecimentos,  relativos \u00e0 grande complexidade pr\u00f3pria de um edif\u00edcio desse porte.   \nPara tanto, foram planejados ensaios explorat\u00f3rios para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais, e \na investiga\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis causas dos danos, com a importante e indispens\u00e1vel \ncontribui\u00e7\u00e3o de uma equipe de pesquisadores de car\u00e1ter interdisciplinar. \n \n \n \n\n\n\n 7 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O FORMAL DO EDIF\u00cdCIO \n \nA INSER\u00c7\u00c3O DO EDIF\u00cdCIO DO MUSEU PAULISTA NA CIDADE DE S\u00c3O PAULO EM  \nMEADOS DO S\u00c9CULO XIX \n \nEste estudo focaliza alguns fatos hist\u00f3ricos que de alguma forma influenciaram a hist\u00f3ria \ndo urbanismo e da arquitetura, configurando fases de ruptura ou de continuidade. \nPretende-se assim fazer reflex\u00f5es sobre a cidade de S\u00e3o Paulo, \u00e0 \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o \ndo edif\u00edcio do Museu Paulista,  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o  da arquitetura, quanto \u00e0s t\u00e9cnicas \nconstrutivas, aos materiais empregados, \u00e0 m\u00e3o-de-obra, e a transmiss\u00e3o do \nconhecimento.  \n \nConvencionou-se o dia 25 de janeiro de 1554, consagrado \u00e0 convers\u00e3o de S\u00e3o Paulo, \ncomo a data do in\u00edcio da hist\u00f3ria de S\u00e3o Paulo, erguendo-se uma simples casinha de pau-\na-pique barreado para sediar o Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas, com a finalidade de se constituir um \nn\u00facleo de catequese voltado \u00e0 convers\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o do gentio. O local escolhido para a \nfunda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo foi o topo mais ou menos plano de uma colina, uma das mais \nestreitas e escarpadas eleva\u00e7\u00f5es, por volta de 30m acima da plan\u00edcie fluvial. Desta colina \npodia-se avistar um amplo horizonte, a v\u00e1rzea do Tamanduate\u00ed, onde o ribeiro dava sete \nvoltas; alcan\u00e7ava a calha do Tiet\u00ea e a colina onde se encontra a Penha; do lado oposto \num declive mais abrupto e o vale do Anhangaba\u00fa. Consideravam os jesu\u00edtas que estas \ncondi\u00e7\u00f5es tornava mais segura a defesa de poss\u00edveis ataques ind\u00edgenas. \n \nEsse n\u00facleo inicial era \u201cum simples aglomerado de modest\u00edssimas habita\u00e7\u00f5es de taipa, \ncobertas de sap\u00e9, cujo centro de vida social era o Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas\u201d (TAUNAY, in \nSILVA, 1955 p.66). A vila era toda coberta de sap\u00e9, a igreja, a cadeia, a casa do \nConselho, sendo que esta caiu em 1580 passando a C\u00e2mara se reunir na casa de um \nvereador (MOTA, 1941, pp.9,8,11). N\u00e3o havia telha a princ\u00edpio, e muito menos tijolo. Nos \nsete primeiros volumes das Atas da C\u00e2mara I de S\u00e3o Paulo, por exemplo, em nenhuma \ns\u00f3 vez aparece a palavra \u201ctijolo\u201d (ATA DA C\u00c2MARA I, p.67). \n \nO casario coberto de sap\u00e9 predominou at\u00e9 1575, quando teria aparecido na vila um \nfabricante de telhas, e foi ent\u00e3o este material introduzido nas constru\u00e7\u00f5es por ser mais \nseguro e duradouro: no dia 6 de mar\u00e7o de 1575, ent\u00e3o apareceu na vila e se apresentou \nCrist\u00f3v\u00e3o Gon\u00e7alves, oferecendo seu trabalho \u201cpor raz\u00e3o desta vila estar coberta de palha \ne correr risco de fogo,  queria fazer telhas para se cobrirem as moradas por necessidade \ne enobrecimento\u201d (MOTA, 1941,  p.9,8,11). \n \nDesse modo, nos tr\u00eas primeiros s\u00e9culos perdurou o emprego da taipa de m\u00e3o e de pil\u00e3o \nnas constru\u00e7\u00f5es paulistanas e, com o emprego das telhas c\u00f4ncavas, surgiram os grandes \nbeirais utilizados para afastar a \u00e1gua de chuva das paredes. O emprego destes beirais \ntornou-se uma caracter\u00edstica das constru\u00e7\u00f5es paulistanas.  \n \nA taipa de pil\u00e3o se originou no Velho Mundo e foi trazida pelos colonizadores portugueses \ndesde os primeiros tempos da coloniza\u00e7\u00e3o. Considera-se ter sido empregada pela \nprimeira vez no Rio de Janeiro, quando a frota de Martim de Afonso, em abril de 1551, \nprocurava um ponto na costa para estabelecer um n\u00facleo colonizador. Construiu-se uma \ncasa-forte em tr\u00eas meses, e neste tempo, n\u00e3o daria para construir sen\u00e3o com a taipa e \ncobrir com pindobas \u00e0 moda do silv\u00edcola. N\u00e3o era poss\u00edvel construir uma olaria para \n\n\n\n 8 \n\nfabricar telhas ou empregar a alvenaria de pedra. (MARIANO FILHO in: SCHMIDT, 1949, \np.9).  \n \nEm 1549, o padre Manoel da N\u00f3brega, de S\u00e3o Vicente, solicitou \u00e0 metr\u00f3pole que lhe \nenviasse oficiais e carpinteiros, provavelmente para a execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica do barro \ncomprimido entre os taipais. Anos mais tarde, Jos\u00e9 de Anchieta construiu o Col\u00e9gio da \nCompanhia de Jesus, em Piratininga. (SCHMIDT,1949, p.9) \n \nA taipa de pil\u00e3o, se adaptou a esses n\u00facleos coloniais, por ser uma t\u00e9cnica menos \ntrabalhosa do que a alvenaria de pedra, tendo tamb\u00e9m se acomodado aos locais onde \nn\u00e3o havia pedra ou em que sua extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse poss\u00edvel. Essa t\u00e9cnica levantava \nedif\u00edcios dur\u00e1veis e ainda com bom isolamento t\u00e9rmico e incombustibilidade. Era \nexecutada com baixos custos, extraindo do seu entorno os materiais de que necessitava.  \n \nOs materiais empregados na constru\u00e7\u00e3o de taipa eram ainda os dispon\u00edveis ao redor da \nvila, como a terra, o saibro, a tabatinga, a madeira, o barro, a areia. O saibro era uma \nareia grossa amarela pedregulhenta, usado na composi\u00e7\u00e3o da taipa. A tabatinga consistia \nnum barro branco usado na pintura das paredes. Ambos eram retirados do morro da \nTabatinguera. Quanto \u00e0 areia, h\u00e1 documentos municipais que apontam a sua extra\u00e7\u00e3o \nnum ponto entre a Gl\u00f3ria e o Lavap\u00e9s. Trata-se de areia de mina. (ou de cava). \n(CAMPOS,1997, p.369) \n \nNa vila paulistana, a taipa foi amplamente utilizada, vindo a caracterizar a fisionomia da \ncidade. Ela chamava a aten\u00e7\u00e3o dos viajantes sobretudo por sua durabilidade. John Mawe, \num dos viajantes estrangeiros que visitou a Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, afirmou que a taipa \n\u201c\u00e9 uma estrutura dur\u00e1vel; vi casas assim constru\u00eddas que resistiram duzentos anos e a \nmaioria tem v\u00e1rias hist\u00f3rias. Na verdade a taipa \u00e9 dur\u00e1vel, eterna quase, se \nconvenientemente protegida contra a intemp\u00e9rie, pelo reboco das paredes e pela \ncobertura sempre bem conservada\u201d. (MAWE in SCHMIDT, 1949, p.131) \n \nSEGURADO (s/ data p. 100-101), indica os cuidados necess\u00e1rios a serem observados em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dura\u00e7\u00e3o dos alicerces e paredes de taipa e \u00e0 presen\u00e7a de umidade:   \n \n\n[A taipa \u00e9] \u201cum sistema de constru\u00e7\u00e3o muito antigo e ainda em uso em edifica\u00e7\u00f5es rurais. \nEla \u00e9 constitu\u00edda de terra \u00famida comprimida entre os taipais m\u00f3veis de madeira e ap\u00f3s a \nretirada destes, aparecem paredes monol\u00edticas e homog\u00eaneas.[...]. A taipa n\u00e3o pode \nassentar diretamente no solo, porque a \u00e1gua facilmente a desagregaria; faz-se sempre um \npequeno alicerce ou sapata de alvenaria ordin\u00e1ria de pedra ou de tijolo, erguendo-se do \nsolo de 0,25 a 0,60cm. As paredes da taipa s\u00e3o quase sempre rebocadas com argamassa \nde cal e areia, para terem dura\u00e7\u00e3o que pode atingir s\u00e9culos. Dois oper\u00e1rios em 12 horas \npodem construir 8 metros c\u00fabicos de taipa se a terra ficar junto ao local da constru\u00e7\u00e3o [...] \nA taipa \u00e9 muito aplicada em constru\u00e7\u00f5es rurais, por ser incombust\u00edvel, m\u00e1 condutora de \ncalor e econ\u00f4mica; \u00e9 atacada por roedores e n\u00e3o pode ser empregada em grandes \nedif\u00edcios. A taipa \u00e9 bastante empregada na nossa prov\u00edncia de Algarve.\u201d  \n\n  \nJ\u00e1 no fim do per\u00edodo colonial, o poder municipal tentou melhorar a qualidade das \nconstru\u00e7\u00f5es de taipa paulistanas. Uma Postura de 1820, por exemplo, exigia que as \nparedes fossem executadas sobre funda\u00e7\u00e3o de pedra ou tijolo, mas n\u00e3o deve ter sido \ncumprida. Em 1830, foram elaboradas as primeiras Posturas em termos de lei, e este \npreceito foi abandonado. Mesmo assim, a partir de 1820, tem-se not\u00edcia at\u00e9 de muros \ndivis\u00f3rios de pil\u00e3o, erguidos sobre baldrames de pedra. No casario paulista colonial, \n\n\n\n 9 \n\ncontudo, manteve-se o antigo costume de construir sobre rasa funda\u00e7\u00e3o de terra socada. \nAssim, como conseq\u00fc\u00eancia da enchente de 1850, mais de oitenta pr\u00e9dios desabaram, e \neste acontecimento provocou  a renova\u00e7\u00e3o da arquitetura da cidade, devido \u00e0s \nreconstru\u00e7\u00f5es dessas casas. Outra tentativa bem menos ambiciosa do poder municipal se \ndeu em 1852, ao tornar obrigat\u00f3ria a constru\u00e7\u00e3o de alicerces de alvenaria, na parede \nfrontal dos sobrados erguidos em ladeiras, pois eram os que mais se ressentiam das \nenxurradas. (CAMPOS, 1997, p.303-304) \n                                                                                         \nA taipa utilizava a m\u00e3o-de-obra escrava ind\u00edgena, \u201cpouco numerosa, precisando de um \namassador, um carregador e dois apiloadores, e j\u00e1 existia desde os prim\u00f3rdios do \npovoamento em S\u00e3o Vicente.[...]\u201d (PRADO in SILVA, 1955, p.70).  \nEsta m\u00e3o-de-obra utilizada nas constru\u00e7\u00f5es subsistiu na primeira metade do s\u00e9culo XIX , \nsendo que a partir de 1840 igualmente os imigrantes italianos e alem\u00e3es, come\u00e7am a \nconcorrer como for\u00e7a de trabalho livre. Por outro lado, come\u00e7a a avolumar-se a introdu\u00e7\u00e3o \nde escravos negros, incrementada desde os fins do s\u00e9culo XVII, em conseq\u00fc\u00eancia da \nexplora\u00e7\u00e3o das minas (TAUNAY in SILVA,1955, p.77).  \nOs negros eram vendidos a pre\u00e7os mais altos, pois eram trabalhadores mais aptos do que \no \u00edndio, raz\u00e3o pela qual em reduzida porcentagem se fixaram em S\u00e3o Paulo.  (PRADO, \nBRUNO in SILVA, 1955, p.77) \n \n\nUm fato dominante durante o s\u00e9culo XVII foi a expans\u00e3o das Bandeiras. Nesse per\u00edodo, o \npequeno n\u00facleo paulistano se torna o centro irradiador, das famosas partidas dos \nsertanistas, que foram marcantes para a forma\u00e7\u00e3o territorial e pol\u00edtica do Brasil. Mas este \nfato n\u00e3o influenciou o desenvolvimento urbano, demogr\u00e1fico e econ\u00f4mico desse n\u00facleo. \nJ\u00e1 do ponto de vista pol\u00edtico e administrativo, a vila tornou-se, em 1681, sede da Capitania \nde S\u00e3o Vicente e em 1711 foi elevada \u00e0 categoria de cidade. Em 1748, no entanto, a \nCoroa extinguiu a Capitania de S\u00e3o Paulo, submetendo-a novamente ao governo do Rio \nde Janeiro. Em 1765, enfim, a Capitania foi restaurada e entrou na fase do governo dos \ncapit\u00e3es-generais, cuja administra\u00e7\u00e3o era dirigida pelos interesses da Metr\u00f3pole. \n(SILVA,1955, p. 69-75) \n \nDesde o final do s\u00e9culo XVIII, a cidade conhece uma relativa prosperidade, embora \npermane\u00e7a como uma cidade provinciana e isolada culturalmente. O crescimento urbano \nd\u00e1 seus primeiros passos, gra\u00e7as ao com\u00e9rcio de animais provindos do sul, e \u00e0 recente \nperspectiva econ\u00f4mica aberta pela lavoura canavieira. Muitas obras p\u00fablicas s\u00e3o \nconstru\u00eddas no per\u00edodo pela atua\u00e7\u00e3o profissional dos engenheiros militares portugueses, \nque acompanharam a vinda dos capit\u00e3es-generais. Mesmo apresentando insufici\u00eancias \nt\u00e9cnicas e apar\u00eancia grosseira, essas obras permaneceram \u00fateis at\u00e9 a segunda metade \ndo s\u00e9culo XIX. Obras como a Casa de C\u00e2mara, Cadeia e Quartel dos Volunt\u00e1rios Real, o \nHospital Militar, pontes de pedra, do Lorena, do Marechal ou do Acu, a Pir\u00e2mide dos \nPiques, todas se tornaram s\u00edmbolos da administra\u00e7\u00e3o colonial. (CAMPOS, 2004, p.188)  \n \nA partir dos \u00faltimos do s\u00e9culo XVIII, os edif\u00edcios p\u00fablicos incorporam, nas caracter\u00edsticas \ntradicionais da arquitetura, princ\u00edpios est\u00e9ticos e elementos compositivos pr\u00f3prios da \narquitetura erudita, mesmo que timidamente: a simetria axial com a porta de entrada no \ncentro; regularidade no ritmo dos v\u00e3os, com uma seq\u00fc\u00eancia eq\u00fcidistante de portas e \njanelas, alinhadas uma sobre as outras, fachadas contidas num mesmo plano. (CAMPOS, \n2004, p. 193) \n \n\n\n\n 10 \n\nAs ruas, por essa \u00e9poca, tinham um tra\u00e7ado irregular, pois se adaptavam \u00e0s dificuldades \nda topografia, formando um conjunto desordenado de vias tortuosas e estreitas. A maior \nparte do casario era t\u00e9rreo, distribu\u00eddo entre a vegeta\u00e7\u00e3o dos quintais. Sobressa\u00edam as \ntorres das igrejas do Col\u00e9gio, do Carmo , de S\u00e3o Francisco e de S\u00e3o Bento. \n \nS\u00e3o Paulo ainda n\u00e3o havia ocupado inteiramente sua colina fundadora at\u00e9 no in\u00edcio do \nImp\u00e9rio, em fun\u00e7\u00e3o de anos de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.  Era constitu\u00edda por tr\u00eas \nfreguesias: S\u00e9, Santa Ifig\u00eania e Br\u00e1s. Tinha como limite urbano, pontes sobre o \nAnhangaba\u00fa e Tamanduate\u00ed, grandes glebas dos conventos, Mosteiro de S\u00e3o Bento, \nCarmo e S\u00e3o Francisco, e ainda algumas ch\u00e1caras dentro deste limite. Era dif\u00edcil \nidentificar o que era urbano ou rural. Entretanto, como S\u00e3o Paulo foi fundada num ponto \nelevado, cercada de vales de rios, surgiu a necessidade, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, de se \nconstruir viadutos para se expandir al\u00e9m do \u201ctri\u00e2ngulo\u201c inicial, da Cidade Hist\u00f3rica para a \nchamada Cidade Nova. (MAWE, SAINT-HILAIRE in SILVA, 1955, p.81)  \n \nNa verdade, a preocupa\u00e7\u00e3o com a expans\u00e3o da cidade j\u00e1 era verificada desde fins do \ns\u00e9culo XVIII. Por essa \u00e9poca, o governador Bernardo Jos\u00e9 de Lorena (1782-1797) prop\u00f4s \n\u00e0 C\u00e2mara Municipal o arruamento da margem esquerda do Anhangaba\u00fa, um \u201cterreno \nmontuoso e desigual\u201d para criar um novo assentamento. Entre 1807 e 1808 o Marechal \nArouche Toledo Rendon fez o arruamento e a C\u00e2mara se incumbiu de administrar os \nterrenos integrantes do patrim\u00f4nio municipal, distribuindo datas e reservando \u00e1reas para \nlogradouros p\u00fablicos. Essa regi\u00e3o era de dif\u00edcil acesso, separada do n\u00facleo pelo profundo \nVale do Anhangaba\u00fa. Apesar das iniciativas, a Cidade Nova ainda ficaria desocupada por \num longo tempo. (CAMPOS, 2004, p.188-189 e 193) \n \nO ciclo agr\u00edcola e a atividade comercial iniciada desde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo \nXVIII, em decorr\u00eancia do desenvolvimento das planta\u00e7\u00f5es da cana e produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, \nforam paulatinamente se ampliando at\u00e9 se constitu\u00edrem no fator principal, da reabilita\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da regi\u00e3o, que se manifestou nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX. Assim, \nforam sendo criadas as condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis ao surpreendente desenvolvimento da \ncidade de S\u00e3o Paulo, com a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. (MOMBEIG in SILVA, 1955, p. 81-82) \n \nNa primeira metade do s\u00e9culo XIX, a arquitetura da cidade paulista pouco diferia da vila \ndos tempos coloniais. Do mesmo modo, as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas ou as circunst\u00e2ncias \nhist\u00f3ricas, nesse momento, n\u00e3o tinham proporcionado crescimento urbano significativo. A \ncidade situava-se na mesma \u00e1rea da colina, no tri\u00e2ngulo formado pelas ruas que hoje s\u00e3o \na Rua Direita, Rua 15 de Novembro e Rua S\u00e3o Bento. O isolamento cultural em que ainda  \nviviam os paulistas, pode ter contribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos construtivos, pois \nsubsistia a mesma t\u00e9cnica construtiva, a taipa de pil\u00e3o. (MATOS, 1955, pp. 89-90) \n \nPor\u00e9m, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, a taipa come\u00e7a a sofrer a concorr\u00eancia \nde outras t\u00e9cnicas, como as estruturas aut\u00f4nomas de madeira preenchidas com diversos \nvedos, entre eles a alvenaria de tijolos. Assim, nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo, a taipa vai \nsendo desprestigiada e gradativamente colocada em desuso. Inicialmente a alvenaria de \ntijolos tinha uma fun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, sendo utilizada nas t\u00e9cnicas mistas, e que foram em \nseguida substitu\u00eddas pela estrutura maci\u00e7a de tijolos, passando a ser amplamente \nutilizada nas constru\u00e7\u00f5es paulistanas. (CAMPOS,1997, pp. 369-370) \n \nSegundo CAMPOS, a nova t\u00e9cnica de alvenaria de tijolos autoportante, ao que tudo \nindica, foi trazida do Rio de Janeiro, no final da primeira metade do s\u00e9culo XIX, pelos \n\n\n\n 11 \n\nengenheiros formados na escola militar da Corte, postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia pelo \ngoverno central. Foram os primeiros profissionais que apareceram para sugerir a ado\u00e7\u00e3o \ndo desconhecido processo de constru\u00e7\u00e3o, ainda nos anos de 1820, e que passaram a \npreponderar na constru\u00e7\u00e3o civil paulistana, desde os anos de 1840 ou 1850. Esses \nengenheiros tiveram como aliados membros da classe abastada paulistana, e \u00e9 desta \nclasse que sa\u00edram alguns donos de olarias, sendo eles mesmos os profissionais que \nexecutavam as obras p\u00fablicas. Com a inaugura\u00e7\u00e3o da maior olaria em 1859, o uso de \nparedes maci\u00e7as e autoportantes de tijolos difundiu-se. No per\u00edodo, utilizavam-se \nregularmente alicerces de alvenaria de pedra. Essa fase de 1850 a 1870, portanto, tem \ncomo principal caracter\u00edstica o emprego da alvenaria de tijolos com fun\u00e7\u00e3o estrutural, em \nsubstitui\u00e7\u00e3o gradativa \u00e0 tradicional taipa. \n \nA reconstru\u00e7\u00e3o da ponte do Acu entre 1851 e 1852, em particular, representou um \nmomento importante para a aceita\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, e do poder municipal em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica construtiva de alvenaria de tijolos. A ponte, constru\u00edda originalmente em \npedra, \u00e9 ent\u00e3o reconstru\u00edda com base na nova t\u00e9cnica ap\u00f3s o desabamento provocado \npelo temporal de 1850. Na concorr\u00eancia para a reconstru\u00e7\u00e3o, o empreiteiro ganhador foi o \nengenheiro franc\u00eas Martin d\u2019Estadin. Para as obras, foi necess\u00e1rio realizar testes de \nresist\u00eancia, j\u00e1 que os tijolos paulistanos n\u00e3o eram considerados de boa qualidade. Os \ntijolos foram ent\u00e3o recozidos para aumentar a resist\u00eancia por indica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \npela obra.  \n \nA ponte enfim foi reconstru\u00edda, sendo que a C\u00e2mara ainda encomendou pareceres sobre \na quest\u00e3o, como o do Dr. Rath, que observou que foi empregada a cal de marisco, como \nse usava em S\u00e3o Paulo, e que os tijolos eram na maior parte bons, outros mais ou menos \ncozidos. \n \nQuanto \u00e0 areia, h\u00e1 documentos municipais que apontam a sua extra\u00e7\u00e3o num ponto entre \na Gl\u00f3ria e o Lavap\u00e9s. Trata-se de areia de mina (ou de cava). J\u00e1 a cal, era  utilizada \u201ca cal \nde ostras oriunda do litoral que seria o aglomerante mais acess\u00edvel at\u00e9 o in\u00edcio da \nRep\u00fablica\u201d. (RAFFARD in CAMPOS, 1997, p.301) 1  embora a obtida de rochas calc\u00e1rias \nem Parna\u00edba fosse  conhecida desde o s\u00e9culo anterior. (LEMOS in CAMPOS, 1997, \np.301) \n \nDada a caracter\u00edstica higrosc\u00f3pica conferida pela presen\u00e7a de cloreto de s\u00f3dio nunca \nperfeitamente eliminado, a cal de marisco era considerada um produto de baixa \nqualidade. Com o tempo provocava a umidade das constru\u00e7\u00f5es e por isso passou a ser \ncondenada pelos higienistas da segunda metade do s\u00e9culo XIX. \n\n \nA areia retirada das margens do Tiet\u00ea, tamb\u00e9m come\u00e7a a disputar o mercado paulistano \ncom o saibro e com a areia de mina. A esse respeito encontramos um an\u00fancio \ninteressante dirigido a \u201cos donos de obras\u201d que menciona especificamente o monumento \ndo Ipiranga : \n\n \nChamo a aten\u00e7\u00e3o dos srs. donos de obras para o emprego da area branca ou amarela \ntirada debaixo da terra e empregada pelos srs. empreiteiros em muitas obras tomadas de \n\n                                                 \n1\n CAMPOS cita um artigo da Revista de Engenharia, datado de 11 de agosto de 1879, descreve o processo seguido na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de cal de marisco  vendida no Rio de Janeiro.O autor, o engenheiro civil  JOS\u00c9 AM\u00c9RICO DOS SANTOS, \natribui a caracter\u00edstica higrom\u00e9trica dessa cal \u00e0 presen\u00e7a de \u201cchlorureto de magnesium\u201d. Conclui que esta ind\u00fastria \n\ncaminhava para a decad\u00eancia, \u00e0 medida que se ia generalizando na regi\u00e3o o uso do cimento Portland \n\n\n\n 12 \n\nempreitadas; os donos de obras n\u00e3o devem consentir que se empregue essas areas em \nsuas obras. O reboco feito com qualquer dessas \u00e1reas n\u00e3o dura mais de um a dois mezes \nna parede. \nNas obras [do monumento] do Ypiranga est\u00e3o tamb\u00e9m empregando para o servi\u00e7o as ditas \nareas, por economizar a cal, e tamb\u00e9m por ser mais barato. \nTodos os que quizerem fazer uma obra s\u00f3lida devem preferir a area do Tiet\u00ea que \u00e9 area \nlavada e de muito boa qualidade, portanto \u00e9 que devem preferir esta.  [sic]     \nS\u00e3o Paulo 7 de junho de 1886 Atilio Giannotti   \nCorreio Paulistano, SP 8 de junho de 1886, p.3 (CAMPOS, 1997, pp. 298-301, 305, \n 306,  308) \n\n \nFatos semelhantes relacionados \u00e0 qualidade dos materiais, \u00e0 sua origem ou preparo, s\u00e3o \nrelatados pelo engenheiro franc\u00eas Vauthier, que esteve em Pernambuco no per\u00edodo de \n1840 a 1846. O engenheiro registrou suas observa\u00e7\u00f5es sobre a arquitetura dom\u00e9stica \npernambucana em suas cartas, publicadas em 1943 na revista do SPHAN. Quanto \u00e0 \nt\u00e9cnica construtiva utilizada neste per\u00edodo, Vauthier, em sua peregrina\u00e7\u00e3o pelo litoral \npernambucano, observa que a alvenaria de tijolos constitu\u00eda mais ou menos toda \nconstru\u00e7\u00e3o. Mas, no caso da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, encontra ainda casas de taipa e \nconstru\u00e7\u00f5es de pau-a-pique, de grande diversidade de esp\u00e9cies que caracterizam sua \nfisionomia.  \n \nEm 1839 chegaram em Pernambuco, uma companhia de 105 artistas mec\u00e2nicos e \noper\u00e1rios,  e um ano depois Vauthier e t\u00e9cnicos com estudos superiores, ambos atrav\u00e9s \nde contrata\u00e7\u00f5es. Com a atua\u00e7\u00e3o desses profissionais europeus, novidades europ\u00e9ias s\u00e3o \nintroduzidas na arquitetura, segundo o cronista Pereira da Costa 2 (PEREIRA DA COSTA \nin VAUTHIER, 1943) o emprego de pedras nas pesadas cornijas feitas \u00e0 m\u00e3o, nas vergas, \nd\u00e3o lugar \u00e0s novas constru\u00eddas atrav\u00e9s de moldes ou simplices  de alvenaria de tijolos, \ninclusive as vergas retas ou abatidas, semicirculares ou ogivais. H\u00e1 outros \nmelhoramentos como a ornamenta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, as maiores dimens\u00f5es de portas e \njanelas encimadas com cornijas, que deram um tom belo e agrad\u00e1vel \u00e0s constru\u00e7\u00f5es. As \nobras de constru\u00e7\u00e3o ficaram mais baratas, pela economia de sal\u00e1rio sem a utiliza\u00e7\u00e3o da \npedra e dos trabalhos menos complicados do pedreiro e carpinteiro. \n. \nGilberto Freyre, ao se referir \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o do tijolo na cidade do Rio de Janeiro, cita o \nengenheiro Antonio de Paula Freitas, que em suas mem\u00f3rias sobre O saneamento da \nCidade do Rio de Janeiro, em 1884, dizia que \u201cn\u00e3o era raro ao demolir pr\u00e9dios antigos, \nencontrar umidade at\u00e9 no alto das paredes\u201d. \u201cNo Rio de Janeiro, na primeira metade do \ns\u00e9culo XIX, nem sempre havia escr\u00fapulo no preparo dos materiais. O tijolo continuaria na \nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, n\u00e3o  s\u00f3 de m\u00e1 qualidade como mal feito.  Paula Freitas \nconsiderava que era devido ao barro , que n\u00e3o era lavado e expurgado de mat\u00e9rias \nestranhas  e prejudiciais \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m  empregavam na confec\u00e7\u00e3o da \npasta, areia da \u00e1gua do mar\u201d. \n \nVauthier, por sua vez, considerava o barro encontrado em Pernambuco e no Rio de \nJaneiro como de boa qualidade, capaz de dar tijolos resistentes, se bem fabricados sem \nos v\u00edcios de se agregar areia da \u00e1gua do mar. Al\u00e9m disso, ele diz ainda que se abusou na \nconstru\u00e7\u00e3o de casas, do uso de areia de \u00e1gua salgada, de mais f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o, mesmo \nexistindo os rios de \u00e1gua doce. No Rio de Janeiro, sabe-se que foi maior o uso de cal de \n\n                                                 \n2\n COSTA.  Estudo publicado no n.54 da  \u201cRevista do Instituto Arqueol\u00f3gico e Geogr\u00e1fico Pernambucano \n\n\n\n 13 \n\nmarisco, do que em Recife, contendo mat\u00e9rias deliq\u00fcescentes, que Paula Freitas \nresponsabiliza pela umidade das paredes.  \n \nEm 1890 o tijolo continuava de m\u00e1 qualidade na regi\u00e3o fluminense, cheio de numerosos \nvac\u00faolos, porque a argila em certos lugares \u00e9 ferruginosa, e adicionam areia tirada do \nmar, o que d\u00e1 \u00e0 alvenaria grandes inconvenientes, em virtude das propriedades \ndeliquescentes dos sais que acompanham aquela areia. Opini\u00e3o id\u00eantica \u00e0 do j\u00e1 citado \nPaula Freitas, para quem \u201cos materiais empregados nas constru\u00e7\u00f5es do Rio de Janeiro, \npor n\u00e3o serem escolhidos ou fabricados com mat\u00e9rias-primas de boa qualidade e \nconscienciosamente empregados\u201d, n\u00e3o satisfazem sempre \u201cas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \ncontra a umidade\u201d, constituindo muitas vezes \u201co ve\u00edculo pelo qual a \u00e1gua absorvida do \nsolo ou da atmosfera\u201d penetrava nas paredes e se elevava \u201cat\u00e9 as suas partes mais altas\u201d \n(IDEM in VAUTHIER, p.16) \n \nEm S\u00e3o Paulo, sobre o assunto, tamb\u00e9m h\u00e1 um relat\u00f3rio de 1887 do inspetor de higiene \nMarcos Arruda. No texto, entre outras informa\u00e7\u00f5es, o inspetor insiste na necessidade de \nse melhorar o sistema de constru\u00e7\u00f5es em toda a cidade, particularmente nos bairros \nbaixos e \u00famidos, \u201cnunca consentindo a\u00ed se fazer casas t\u00e9rreas, e proibindo o emprego de \ncal de marisco que, pela sua natureza, conserva sempre a umidade, e pela capilaridade \nchama a umidade do solo e provoca diversos processos de fermenta\u00e7\u00e3o\u201c (NOGUEIRA DE \nS\u00c1, in BRUNO 1954 p.1192) \n \nObserve-se que as cita\u00e7\u00f5es sobre os h\u00e1bitos construtivos, s\u00e3o semelhantes quanto \u00e0 \nqualidade da fabrica\u00e7\u00e3o e origem dos materiais em Recife, Pernambuco, e S\u00e3o Paulo. A \npresen\u00e7a de sais pelo uso da cal de marisco na argamassa e \u00e1gua ou areia de mar na \nfabrica\u00e7\u00e3o de tijolos, \u00e9 apontada pelos higienistas dessa \u00e9poca como causa da umidade \nnas paredes. Os higienistas, no entanto, n\u00e3o se referem \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias destes sais \nsol\u00faveis, nas superf\u00edcies das paredes internas ou externas. Os sais, absorvendo a \numidade no estado l\u00edquido ou na forma de vapor, dissolvem-se e caminham por \ncapilaridade desses materiais porosos, at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie. A umidade se evapora e os sais \nse recristalizam; desse modo, aumentam de tamanho e desagregam a estrutura dos \nmateriais, como o tijolo e a argamassa, causando danos nas paredes. Esse assunto ser\u00e1 \nretomado quando for analisado o nosso estudo de caso. \n \nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, a fisionomia da cidade de S\u00e3o Paulo e de sua \narquitetura, as t\u00e9cnicas e os materiais, passaram por grandes transforma\u00e7\u00f5es devido a \num conjunto de fatores que se articularam entre si, e promoveram um grande \ndesenvolvimento de ordem social, cultural e econ\u00f4mico em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 \nimporta\u00e7\u00e3o e \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o considerados, entre os principais fatores de \ncrescimento, a expans\u00e3o cafeeira, a multiplica\u00e7\u00e3o das estradas de ferro e o surto da \nimigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. (MATOS, 1955, p.103-104). \nNo campo econ\u00f4mico, o caf\u00e9 nessa \u00e9poca come\u00e7ou a suplantar a cultura do a\u00e7\u00facar, e o \nseu desenvolvimento representou a principal fonte de riqueza da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, \ncomo salientou Prado Junior (Prado Jr. in BRUNO, p.899-900). Inicialmente foi cultivado \nno litoral Norte e Vale do Para\u00edba, durante 60 anos. Posteriormente, estende-se para as \nregi\u00f5es a oeste do estado. Com a marcha do caf\u00e9 em dire\u00e7\u00e3o a essa regi\u00e3o, as estradas \nde ferro acompanharam em paralelo a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cafeeira, se multiplicando \npela \u00e1rea. A primeira estrada de ferro paulista foi inaugurada j\u00e1 no final da d\u00e9cada de \n1860 , a S\u00e3o Paulo Railway, que ligava S\u00e3o Paulo ao porto de Santos,  e a Santos- \n\n\n\n 14 \n\nJundia\u00ed em 1867, cujas ramifica\u00e7\u00f5es foram sendo adicionadas at\u00e9 por volta de  1875. \n(D\u2019ALAMBERT, 1993, p.8) \n \nTodas as estradas de ferro passavam por S\u00e3o Paulo, que com esta localiza\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica se beneficiou imensamente. Foi um grande feito, defendido pela cidade em \n1875 atrav\u00e9s da C\u00e2mara Municipal, a convers\u00e3o da cidade em piv\u00f4 central das \ncomunica\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias. E, assim como previu o viajante William Radfield em 1870, \nS\u00e3o Paulo estava destinada ao progresso e a ser a capital da Prov\u00edncia. (BRUNO, 1954, \np. 900).  \nAs estradas de ferro vieram resolver as dificuldades de transporte, outrora praticado em \nlombo de animais, com seguran\u00e7a e rapidez. Elas favoreciam grandemente a circula\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o ao impulsionar o com\u00e9rcio local, ligando-o ao porto de Santos e da\u00ed, atrav\u00e9s \nda exporta\u00e7\u00e3o, \u00e0 economia internacional. Desse modo, com a riqueza oriunda do caf\u00e9, \nS\u00e3o Paulo se insere no mercado capitalista mundial, n\u00e3o s\u00f3 exportando o caf\u00e9 como \ntamb\u00e9m recebendo capital estrangeiro, principalmente ingl\u00eas. (RAMALHO, 1989, p. 172) \n \nComo conseq\u00fc\u00eancia da economia de exporta\u00e7\u00e3o, ganha for\u00e7a uma nova cultura orientada \npara a Europa, valorizada como modelo ideol\u00f3gico, bem como de padr\u00f5es de consumo. \nTal orienta\u00e7\u00e3o era notada nas mudan\u00e7as de moda e na culin\u00e1ria, nos estilos \narquitet\u00f4nicos e nos conceitos de higiene e conforto. Assim, o isolamento cultural em que \noutrora vivia o paulistano, agora se abre para novas perspectivas que v\u00e3o se refletir \namplamente na fisionomia da cidade. Em particular, o conceito de modernidade e \nprogresso nos moldes das cidades europ\u00e9ias, \u00e9 t\u00e3o acentuado \u00e0 \u00e9poca, que para \nconstruir  segundo esses novos padr\u00f5es, os habitantes destroem constru\u00e7\u00f5es anteriores \npara reconstru\u00ed-las no mesmo local. (GRAHAM in RAMALHO, 1973, p. 173) \n \nDe fato, em 1885, o viajante Lom\u00f4naco observava que a cidade de S\u00e3o Paulo estava \nsujeita a um trabalho de cont\u00ednua demoli\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o podia ser logo \ncompletado: \u201cuma cidade nova tende a substituir a antiga\u201d. Nesse per\u00edodo, em outras \npalavras, a tradicional taipa foi substitu\u00edda pelo tijolo, e S\u00e3o Paulo foi reconstru\u00edda em \nalvenaria. No entanto, a cidade cresceu ent\u00e3o sobre si mesma, de modo que, mesmo com \naumento demogr\u00e1fico, n\u00e3o houve um significativo aumento da \u00e1rea urbanizada. (BRUNO, \n1954, p.900) \n \n\n \u201cPoucas vezes na hist\u00f3ria do urbanismo ter\u00e1 ocorrido um fen\u00f4meno semelhante, uma \ncidade reconstru\u00edda duas vezes sobre o mesmo assentamento. A descoberta de uma \ncidade inteiramente constru\u00edda de barro surpreendeu os viajantes no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, \ncomo surpreendera anteriormente Morgado de Mateus (primeiro governador de S\u00e3o Paulo \ndepois da restaura\u00e7\u00e3o da Capitania \u2013 1765-1775) . H\u00e1 um s\u00e9culo, contava com trinta mil \nhabitantes e, a partir do momento que a ferrovia chegou \u00e0s novas terras produtoras de \ncaf\u00e9, a cidade conheceu um crescimento incontrolado. Crises econ\u00f4micas, revolu\u00e7\u00f5es, \nguerras, nada conseguiu infletir sua curva de crescimento. Com os imigrantes vieram \nnovas t\u00e9cnicas de construir e a cidade foi reconstru\u00edda integralmente, disso resultando \numa nova imagem: a Metr\u00f3pole do Caf\u00e9\u201d.   (TOLEDO, 2004, p.181) \n\n \nA partir de 1870, a capital paulista rompeu com as barreiras da colina hist\u00f3rica, e avan\u00e7ou \npara a Cidade Nova, expandindo-se de maneira sempre crescente. Concomitantemente \nao desenvolvimento urbano, h\u00e1 o crescimento populacional e o crescimento da demanda \nde novas edifica\u00e7\u00f5es. Nesse momento, fazendeiros enriquecidos com o caf\u00e9 e fam\u00edlias \nabastadas de Campinas e Santos, v\u00eam fixar resid\u00eancia em S\u00e3o Paulo, que tamb\u00e9m \nganha import\u00e2ncia como sede do governo, centro das comunica\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria e \n\n\n\n 15 \n\ncom\u00e9rcio, tend\u00eancia que se acentuaria com a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura em 1888, como \nobserva Raffard em 1890. (BRUNO, 1954, p.900-901).  \n \nComo j\u00e1 citado, um fator de enorme significado nas transforma\u00e7\u00f5es, foi a introdu\u00e7\u00e3o da \nm\u00e3o-de-obra do imigrante europeu, n\u00e3o s\u00f3 nas fazendas de caf\u00e9 como na cidade de S\u00e3o \nPaulo no geral. A partir de 1871 come\u00e7aram a chegar as primeiras levas de imigrantes \neuropeus, portugueses, espanh\u00f3is, eslavos e principalmente italianos, a qual foi \nintensificada em 1887. S\u00e3o Paulo foi a prov\u00edncia que mais recebeu imigrantes. No per\u00edodo \nde 1877 a 1914, entraram aqui cerca de 1.728.620 imigrantes, dos quais 845.816 eram \nitalianos. (HOMEM in D\u2019ALAMBERT,1993, p.9,10). \n Nesse contexto, veio para S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s da imigra\u00e7\u00e3o subvencionada, organizada \npelos cafeicultores, o artes\u00e3o independente e o oper\u00e1rio qualificado. Estes trabalhadores, \napesar de analfabetos, possu\u00edam n\u00edvel t\u00e9cnico e cultural superior ao da m\u00e9dia dos \npaulistas, pois vinham com experi\u00eancia do seu pa\u00eds de origem. (MACAMBIRA in \nD\u2019ALAMBERT, 1993, p.10) \n \nOs imigrantes t\u00eam um destacado papel na arquitetura e constru\u00e7\u00e3o civil paulista do \nper\u00edodo. Atuaram aqui tanto os arquitetos e engenheiros com forma\u00e7\u00e3o em escolas de \nensino superior na Europa, como mestres-de-obras, pedreiros, estucadores, fachadistas, \nque detinham o conhecimento e certas especialidades, adquiridos atrav\u00e9s da experi\u00eancia \npr\u00e1tica nas obras do pa\u00eds de origem. Assim, contribuem para o emprego da alvenaria de \ntijolo auto-portante, e para a execu\u00e7\u00e3o do repert\u00f3rio ornamental, integrantes da linguagem \narquitet\u00f4nica neocl\u00e1ssica ou ecl\u00e9tica que vai se difundindo em S\u00e3o Paulo. Substituem, \ncom vantagem, a m\u00e3o-de-obra escrava, ao executarem obras caracterizadas por um \nacabamento requintado, bem superior \u00e0s tradicionais constru\u00e7\u00f5es de taipa. A atua\u00e7\u00e3o \nconjunta desses arquitetos e mestres-de-obras, em suma, concorre para a altera\u00e7\u00e3o da \nfisionomia  da capital num per\u00edodo de 40 anos, transformando a cidade de taipa em \ncidade do tijolo, com novos valores de conforto e higiene, de moderniza\u00e7\u00e3o e progresso, \ntendo como  modelo as cidades europ\u00e9ias. (D\u2019ALAMBERT, 1993, p.10-11) \n \nO tijolo, na da segunda metade do s\u00e9culo XIX, em S\u00e3o Paulo, torna-se s\u00edmbolo das \ntransforma\u00e7\u00f5es das t\u00e9cnicas construtivas, expressas na arquitetura atrav\u00e9s da linguagem \ndo neoclassicismo e do ecletismo. Contudo, no Brasil, h\u00e1 refer\u00eancias do uso do tijolo \ncozido em constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 poucos anos ap\u00f3s seu descobrimento. Em uma carta sobre o \nprimitivo Col\u00e9gio de Olinda, em Pernambuco, Jos\u00e9 de Anchieta escreve que a obra \u201cainda \nque grande, est\u00e1 toda cercada de paredes de tijolos\u201d e tem \u201cduas ruas com pilares de \ntijolos com parreira\u201d. L\u00facio Costa, por sua vez, informa que muitas igrejas jesu\u00edticas do \nEsp\u00edrito Santo e do Rio de Janeiro, possu\u00edam a cobertura das torres executadas em \ntijolos, com acabamento externo de caia\u00e7\u00e3o, conforme a tradi\u00e7\u00e3o \u00e1rabe. Na Bahia, o tijolo \ntamb\u00e9m era comumente usado, e foi encontrado em ru\u00ednas de constru\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVI. \nN\u00e3o obstante, essa pe\u00e7a ganha significado moderno somente na segunda metade do \ns\u00e9culo XIX. \n \nCAMPOS, atrav\u00e9s de um levantamento dos \u201creclames\u201d nos jornais, a partir de 1850, os \nquais ofereciam materiais de constru\u00e7\u00e3o, revela a marcha cada vez mais acelerada da \narquitetura rumo \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 sofistica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o e do \naperfei\u00e7oamento na prepara\u00e7\u00e3o desses materiais. Nesses documentos \u00e9 poss\u00edvel avaliar \ncomo a cidade se prepara para atender \u00e0s demandas de consumo, moda, h\u00e1bitos, \ncostumes etc, demandas essas, que acabam por propiciar todos os meios para a \nconcretiza\u00e7\u00e3o da nova linguagem arquitet\u00f4nica, em fun\u00e7\u00e3o dos novos valores da \n\n\n\n 16 \n\norganiza\u00e7\u00e3o urbana e da arquitetura paulistana. S\u00e3o Paulo vai assim ficando pronta para \nreceber as linguagens neocl\u00e1ssica e ecl\u00e9tica. Nesses an\u00fancios, por exemplo, h\u00e1 \nrefer\u00eancias a importantes aglutinantes, o cimento Portland e o cimento romano, cujo \nregistro de uso data de 1875. Como o cimento Portland, outros materiais eram tamb\u00e9m \nimportados, como a cal, a cantaria, o ferro e o vidro. \n \nAs modifica\u00e7\u00f5es quanto ao uso de materiais e de t\u00e9cnicas construtivas n\u00e3o se resumem a \neste exemplo. Ainda na segunda metade do s\u00e9culo XIX, a C\u00e2mara apressou-se em \naprovar uma postura para obrigar os moradores a utilizar calhas e condutores, para as \n\u00e1guas n\u00e3o danificarem as ruas com o novo sistema de pavimenta\u00e7\u00e3o, abaulamento a \npedregulho. Desse modo, logo apareceram as platibandas, em que o emprego de calhas \ne condutores s\u00e3o indispens\u00e1veis.  \n \nIgualmente, nos \u00faltimos anos de 1860, a primeira fundi\u00e7\u00e3o \u00e9 inaugurada, e posteriormente \nnovas fundi\u00e7\u00f5es ofereciam maquinismo, utens\u00edlios, ferramentas e alguns elementos \nconstrutivos, como grades, para os respiradouros dos por\u00f5es, uma novidade nas \nconstru\u00e7\u00f5es paulistanas; colunas, escadas, latrinas. Artigos de artefatos de ferro e \nmat\u00e9rias-primas chegavam do porto de Santos atrav\u00e9s da rec\u00e9m-inaugurada ferrovia. O \nmaquin\u00e1rio importado melhora a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos, telhas, tubos de barro. As \ninova\u00e7\u00f5es permitem melhor serrar e aparelhar madeiras mecanicamente, condi\u00e7\u00f5es para \na execu\u00e7\u00e3o de forros, soalhos, sistemas de coberturas, portas e janelas; tamb\u00e9m se torna \nposs\u00edvel furar e cortar pedras. \n \nEm 1868 surge a primeira marmoraria. Os ornatos de pedra artificial (feita com areia e \ncimento) eram utilizados na decora\u00e7\u00e3o ecl\u00e9tica e havia diversas pe\u00e7as, tais como batente \npara portas e janelas, socos e soleiras, escadas, pilastras, colunas e capit\u00e9is, cimalhas \ncom arquitrave e friso, platibandas com balaustrada, gradis para jardim, pilastras para \nport\u00e3o, ladrilhos imitando m\u00e1rmore, ladrilhos brancos para terreiro de caf\u00e9, etc. \n \nAbrem-se lojas de artigos para instala\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, \u00e1gua, luz telefone e eletricidade, esta \navidamente consumida pela classe mais abastada, beneficiada pela inaugura\u00e7\u00e3o de \nempresas de servi\u00e7o p\u00fablico nos derradeiros anos do Imp\u00e9rio. J\u00e1 se torna habitual o \nemprego da cal de pedra, que \u00e9 abundante, embora nos edif\u00edcios p\u00fablicos os empreiteiros \nteimem em empregar cal de ostras por ser mais barata 3 e contra a qual se levantam os \nhigienistas da Corte. Nesse momento, por fim, acentuam-se os prop\u00f3sitos de higiene e \nconforto quanto \u00e0 umidade nas constru\u00e7\u00f5es, o emprego das funda\u00e7\u00f5es de pedra e tijolo e \n\u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do primeiro piso, distanciando-se do contato direto com o solo, que passa a \nser amplamente utilizado. Surgem assim a \u201ca caixa de ar\u201d ou por\u00e3o  (CAMPOS, 1997, pp. \n310-314) \n \nAs inova\u00e7\u00f5es construtivas inspiraram mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o. No C\u00f3digo de Posturas do \nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de 6 de outubro de 1886, T\u00edtulo II \u2013 Da edifica\u00e7\u00e3o e reedifica\u00e7\u00e3o \ndo cal\u00e7amento, no Artigo 11, que regulamenta a altura dos edif\u00edcios e dos seus diferentes \npavimentos, afirma que o \u201csoalho do primeiro pavimento dever\u00e1 ficar pelo menos a 0,50m \nsuperior ao terreno\u201d. (p.4) \n \n\n                                                 \n3\n Departamento do Arquivo do Estado. Obras p\u00fablicas. Ordem 5169. Documentos relativos ao Pal\u00e1cio do Tesouro \n\nProvincial, 1876. Conta de Jo\u00e3o Lopes do Nascimento N\u00f3brega pelo fornecimento de sacos de cal proveniente de \n\nSantos., de maio de 1876.  \n\n\n\n 17 \n\nA esse respeito, SEGURADO cita que em 1903 ainda persiste o emprego do por\u00e3o em \nPortugal e Rio de Janeiro, e que em Portugal, O Regulamento de Salubridade das \nEdifica\u00e7\u00f5es Urbanas de 14 de fevereiro de 1903 estabelece, no seu artigo 9, a altura \nm\u00ednima para caixa de ar de 0,60m, sempre que n\u00e3o revista o solo com uma camada \nimperme\u00e1vel. No Rio de Janeiro, exige-se que toda superf\u00edcie ocupada por uma \nedifica\u00e7\u00e3o receba um revestimento de asfalto ou beton com 0,15m de espessura. Quando \nse deixa caixa de ar, que no Brasil tem o nome de por\u00e3o, a sua altura nunca ser\u00e1 inferior \na 0,60m, nem superior a 3m, podendo ser dividida desde que o p\u00e9 direito seja de 2m ou \nmais; a medida \u00e9 tomada desde o n\u00edvel do revestimento imperme\u00e1vel at\u00e9 \u00e0 face inferior \ndo vigamento. As caixas de ar ser\u00e3o convenientemente ventiladas por meio de aberturas \nem comunica\u00e7\u00e3o com o exterior, e protegidas por grades de ferro ou outras, al\u00e9m destas \naberturas prescreve-se no regulamento brasileiro, em certos casos, a constru\u00e7\u00e3o de \nchamin\u00e9s de ventila\u00e7\u00e3o (SEGURADO, p.6) \n \nOutra preocupa\u00e7\u00e3o com a higiene, era referente \u00e0 entrada de luz e ventila\u00e7\u00e3o nos \ninteriores das casas brasileiras, preocupa\u00e7\u00e3o essa, que se contrapunha aos antigos \ncostumes das tradi\u00e7\u00f5es do uso das alcovas, dos conhecidos dormit\u00f3rios sem janelas. As \nclarab\u00f3ias e lanternins n\u00e3o s\u00f3 atendem a este objetivo, como tamb\u00e9m passam a fazer \nparte dos edif\u00edcios como recurso est\u00e9tico.  \n \nO poder municipal participa destas transforma\u00e7\u00f5es com uma parcela de grande \nimport\u00e2ncia, conduzindo as interven\u00e7\u00f5es na cidade mediante esfor\u00e7o deliberado de \nadministradores, como Ant\u00f4nio Prado, que tinha o objetivo de esconder ou apagar \nqualquer tra\u00e7o n\u00e3o-europeu ou caipira, que porventura perdurasse em suas ruas, em suas \ncasas, em seus jardins, em seus costumes. (BRUNO, 1954, p.911) Todavia, n\u00e3o \npodemos deixar de considerar, por outro lado, que S\u00e3o Paulo, ao perder  seus aspectos \nmais tradicionais e provincianos, perdia tamb\u00e9m a hist\u00f3ria de sua arquitetura colonial, seu \npatrim\u00f4nio edificado, substitu\u00eddo com grande rapidez conforme  se processava  o \ncrescimento da cidade. \n \nEm linhas gerais, o Neoclassicismo caracteriza a linguagem arquitet\u00f4nica dos primeiros \ntempos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial europ\u00e9ia, e em particular, do per\u00edodo napole\u00f4nico na \nFran\u00e7a. Essa linguagem se configura no contexto de crise da est\u00e9tica classicista, \nabrangendo um complexo variado de experi\u00eancias arquitet\u00f4nicas. No Brasil, tais \nexperi\u00eancias s\u00e3o introduzidas pela Miss\u00e3o Francesa, trazida em 1816 ao Rio de Janeiro, \nent\u00e3o capital do Imp\u00e9rio portugu\u00eas, como parte das medidas de moderniza\u00e7\u00e3o urbana e \ncultural implementadas por Dom Jo\u00e3o VI. A Miss\u00e3o, dirigida por Lebreton, contava com \nartistas e profissionais especializados, incumbidos de fundar uma escola voltada para a \nforma\u00e7\u00e3o de artistas e art\u00edfices, na tradi\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica, projeto que se concretizar\u00e1 com \na forma\u00e7\u00e3o da Escola Imperial de Belas Artes, em 1826. \nDiferentemente das circunst\u00e2ncias de sua introdu\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro, o estilo \nneocl\u00e1ssico se generaliza em S\u00e3o Paulo de modo n\u00e3o oficial e deliberado. Nessa regi\u00e3o, \nsua manifesta\u00e7\u00e3o, em meados do s\u00e9culo XIX, \u00e9 espont\u00e2nea, resultado das experi\u00eancias e \npr\u00e1ticas dos artes\u00e3os e art\u00edfices imigrantes, que passam a estabelecer resid\u00eancia na \nprov\u00edncia, bem como da intensifica\u00e7\u00e3o do interc\u00e2mbio econ\u00f4mico e cultural com as \ncidades europ\u00e9ias, relacionada \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e0 economia mundial. No entanto, \ntanto no Rio de Janeiro como em S\u00e3o Paulo, o novo estilo tinha a conota\u00e7\u00e3o de \nprogressismo e modernidade. \nEm S\u00e3o Paulo, dois exemplos do mais puro Neoclassicismo, como indica LEMOS, s\u00e3o a \nch\u00e1cara da fam\u00edlia Gavi\u00e3o e a primeira sede do Hospital da Real e Benem\u00e9rita Sociedade \n\n\n\n 18 \n\nPortuguesa. Tudo indica que esses pr\u00e9dios foram introduzidos pela col\u00f4nia portuguesa. \nEm ata de reuni\u00e3o da diretoria da Benefic\u00eancia Portuguesa, de 1886, encontra-se \nrefer\u00eancia ao arquiteto Manoel Gon\u00e7alves da Silva Cantarino, como autor do projeto da \nBenefic\u00eancia Portuguesa, em 17 de julho de 1866. A inaugura\u00e7\u00e3o do hospital s\u00f3 se deu \nem 20 de agosto de 1876.  \nFormalmente, esse hospital apresenta um s\u00f3 corpo, definindo a entrada principal no seu \neixo central, encimada por um front\u00e3o triangular. As paredes das fachadas s\u00e3o resolvidas \nnum \u00fanico plano vertical. A rela\u00e7\u00e3o dos planos de parede fechada e as aberturas s\u00e3o \ncompostas num ritmo constante, e as \u00e1reas das paredes s\u00e3o um pouco maiores do que \nas aberturas. \u00c9 aqui empregado o por\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o que eleva o primeiro pavimento; a \nplatibanda, o gradil de ferro nas sacadas e nos muros fronteiri\u00e7os. \nEm 1886, os dois primeiros edif\u00edcios destinados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as Secretarias \nda Fazenda e da Agricultura, de Ramos de Azevedo, s\u00e3o isolados e decorados com \nmotivos renascentistas, mas a volumetria, o front\u00e3o e a colunata de uma delas s\u00e3o ainda \nde inspira\u00e7\u00e3o no Neoclassicismo hist\u00f3rico. \nA partir de 1885, no entanto, se inicia uma nova fase na arquitetura paulista e o \nMonumento do Ypiranga de Tommaso Gaudenzio Bezzi introduz novos elementos \nexpressivos da linguagem ecl\u00e9tica, com maior liberdade criativa. Esses elementos se \nmanifestam nos diferentes planos das fachadas, atrav\u00e9s das sali\u00eancias e reentr\u00e2ncias, da \nrela\u00e7\u00e3o entre paredes e grandes aberturas, movimentos e ritmos variados, jogo de luz e \nsombra. Para comemorar o grande feito da Independ\u00eancia, buscou-se, antes de tudo, a \ngrandiosidade, a grandiloq\u00fc\u00eancia. As loggias do edif\u00edcio de Bezzi, fizeram escola, pois \ncome\u00e7aram a surgir com mais freq\u00fc\u00eancia em projetos diversos, principalmente nos \ngrandes palacetes, inclusive nos concebidos sem compromisso algum com o \nrenascimento italiano. (LEMOS, 1987, p.76-79) \n \n\u00c9 de se notar, que para a concretiza\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio, como de outros na mesma \u00e9poca, \nseja na sua materialidade como na aceita\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o desta linguagem arquitet\u00f4nica, \na sociedade paulistana foi mobilizada em seus diversos segmentos e contribuiu de forma \nindispens\u00e1vel, tornando-a vi\u00e1vel, adaptada ao ambiente s\u00f3cio- econ\u00f4mico e cultural.  \n \n\n\n\n 19 \n\nA ESTRUTURA GERAL DO EDIF\u00cdCIO E A ARTICULA\u00c7\u00c3O DOS TRES TIPOS DE VOLUMES \n \n \n \nFACHADA NORTE \n\n \n     TORRE          GALERIA            CORPO CENTRAL           GALERIA            TORRE \n \n \nFig.2 \u2013 Fachada e Planta                                              \n\n \n\n                                           CCN: Corpo Central Norte                                                        \n                                           CCS: Corpo Central Sul \n \n                                          GN-O: Galeria Norte- Oeste \n                                          GN-L:  Galeria Norte- Leste \n                                          GS-O: Galeria Sul- Oeste \n                                          GS-L:  Galeria Sul- Leste \n \n\n          TN-O: Torre Norte- Oeste                                  \n          TO:     Torre Oeste \n          TS-O: Torre Sul -Oeste \n          TN-L:  Torre Norte- Leste \n          TL:      Torre Leste \n          TS-L:  Torre Sul - Leste \n\n                                    NOMENCLATURA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O ADOTADA \n \n \n \n \n\n\n\n 20 \n\n \n \nESTRUTURA GERAL DO EDIF\u00cdCIO  \nO edif\u00edcio \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas tipos de volumes formando cinco corpos.  \nO Corpo Central \u00e9 ladeado simetricamente pelas Galerias e Torres. \nOs volumes s\u00e3o definidos por recuos e sali\u00eancias, larguras e alturas diferentes, e assim \ncriam movimento, jogo de luz e sombra, acentuam os relevos e os planos verticais das \nparedes.  \nA  composi\u00e7\u00e3o formal das fachadas e o repert\u00f3rio ornamental de cada corpo se \napresentam com solu\u00e7\u00f5es individualizadas e, ao mesmo tempo, h\u00e1 elementos de liga\u00e7\u00e3o \nentre eles  participando da composi\u00e7\u00e3o geral. Em planta \u00e9 o Corpo Central que apresenta \nmaior largura em rela\u00e7\u00e3o aos demais. \nAtrav\u00e9s da vista a\u00e9rea, pode-se observar a composi\u00e7\u00e3o geral dos volumes e, na \ncobertura,  no Corpo Central, o coroamento do \u00c1tico. \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n Front\u00e3o \n\nFig.3 \u2013 Vista a\u00e9rea \u2013 (internet)                                     \n\n                                                                                  Entablamento \n                                            \n                   Paredes do Mirante \u2013 \u00c1tico        Arco abatido do \u00c1tico \n \n\nEm todo trabalho, procurou-se utilizar a nomenclatura empregada por Bezzi e dos \nmanuais  t\u00e9cnicos da \u00e9poca,  da t\u00e9cnica construtiva do edif\u00edcio, com os conceitos e \nsignificados pr\u00f3prios. \n\n  \nO \u00e1tico \u00e9 a  parte mais elevada e que coroa o edif\u00edcio. Neste caso, o \u00e1tico \u00e9 formado por \nquatro paredes, sem cobertura, que se convencionou chamar de Mirante, porque havia \numa passarela ou passadi\u00e7o de onde se avistava a paisagem do entorno.   \nO Mirante contorna uma parte do telhado central e do telhado de vidro sobre a clarab\u00f3ia  \nda escadaria central. \nBezzi se refere \u00e0 regi\u00e3o sob o telhado do Corpo Central, o que comumente chamamos de \ns\u00f3t\u00e3o, tamb\u00e9m como \u00e1tico, ao descrever os dois grandes arcos abatidos bem vis\u00edveis sob \no telhado,  e, externamente, sua parte mais elevada que ultrapassa o telhado, observada \nna vista a\u00e9rea acima.  \n\n\n\n 21 \n\nO front\u00e3o  que destaca a fachada do Corpo Central, na face norte e sul, acompanha o \ntelhado em duas \u00e1guas e est\u00e1 acima do entablamento. O front\u00e3o \u00e9 limitado em tr\u00eas lados \ndo tri\u00e2ngulo pela mesma cornija pr\u00f3xima \u00e0 platibanda e que contorna o Corpo Central. \nCORPO CENTRAL \n \n\n \nFig.4 \u2013 Fachada               CORPO CENTRAL NORTE \n \nO Corpo Central, na face norte, \u00e9 a parte de maior destaque, evidenciado pela altura, pelo   \ncoroamento do front\u00e3o e do \u00e1tico;  pela localiza\u00e7\u00e3o no centro do eixo da composi\u00e7\u00e3o  \nacentuada pela escadaria externa. Corresponde internamente \u00e0 entrada principal que \nacessa o \u00e1trio e \u00e0 escadaria de m\u00e1rmore, onde se comunicam os outros espa\u00e7os. E ainda \n\u00e9 marcado pelo car\u00e1ter  monumental, expresso atrav\u00e9s das grandes colunas isoladas e \nduplas. \nA fachada norte e a sul s\u00e3o compostas por tr\u00eas elementos horizontais: o n\u00edvel t\u00e9rreo, \nprimeiro pavimento e o \u00e1tico. \nA parte interna do  \u00e1tico \u00e9 chamada tamb\u00e9m de Mirante, como j\u00e1 foi referido. \u00c0 altura total \ndo p\u00e9-direito das grandes colunas, na face norte, corresponde o espa\u00e7o interno mais \nimportante do edif\u00edcio, o Sal\u00e3o de Honra ou Sal\u00e3o Nobre, e \u00e0 escadaria central, iluminada \npela clarab\u00f3ia. \nH\u00e1 algumas diferen\u00e7as entre a face norte e a face sul. Na face norte, os maci\u00e7os nas \nlaterais dos arcos do pavimento t\u00e9rreo, s\u00e3o mais salientes do que na face sul, e as \ngrandes colunas duplas s\u00e3o isoladas da parede, \u00e0 frente das pilastras. \nNa face sul, as sali\u00eancias dos maci\u00e7os s\u00e3o menores e as grandes colunas s\u00e3o adossadas \n\u00e0 parede.  \nNo p\u00e9-direito (altura interna) duplo interno,  voltado \u00e0 face norte \u00e9 ocupado pelo Sal\u00e3o \nNobre, na face sul, surge um outro pavimento intermedi\u00e1rio situado na lateral inferior das \naberturas cil\u00edndricas ou \u00f3culos. \n\nMIRANTE / \u00c1TICO \n \n \nFRONT\u00c3O \n \nCORNIJA \nFRISO \n \n \n \n \n1\u00b0 ANDAR  \n \n \n \n \nCORNIJA \n \n \nT\u00c9RREO \n \n\nCORNIJA \n\n\n\n 22 \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n     Front\u00e3o \n     Entablamento \n     Colunas duplas  \n     isoladas \n \n     Pilastras duplas \n \n \n      Maci\u00e7os mais \n      salientes \n \n \n \nFig.5\u2013 Fachada                  \n\nCORPO CENTRAL NORTE \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n    Colunas adossadas \u00e0 \n    parede \n     \n     N\u00edvel do segundo \n     pavimento \n      \n     N\u00edvel do primeiro \n     pavimento \n      \n     Maci\u00e7os com \n     menores sali\u00eancias \n    \nFig.6 \u2013 Fachada                \n  \n       \n\nCORPO CENTRAL SUL \n \n  \n \n\n\n\n 23 \n\n \n \n \nGALERIAS \n \nCOMPOSI\u00c7\u00c3O: ELEMENTOS HORIZONTAIS  \n\n \n \n\n \n\nELEM.  HORIZONTAIS \n\n   PLATIBANDA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    1 ANDAR \n \n \n \n \n \n    CORNIJA \n \n \n \n \n    T\u00c9RREO \n \n\n \n \n     \n \n \n\n    Fig.7 \u2013 Fachada  Galeria  Norte            \n \n \nH\u00e1 duas GALERIAS , uma em cada lado do Corpo Central, sendo que as fachadas norte \ns\u00e3o diferentes das fachadas sul. As diferen\u00e7as existentes se referem \u00e0s aberturas e \nelementos arquitet\u00f4nicos que as comp\u00f5em, no t\u00e9rreo e no primeiro pavimento. \nA diferen\u00e7a mais significativa aparece no primeiro andar da fachada norte, onde s\u00e3o \nempregadas  as arcadas abertas tamb\u00e9m chamadas de loggias, que no passado eram \nmais comuns serem utilizadas no t\u00e9rreo, como lojas. \nNa fachada sul, as aberturas s\u00e3o menores, s\u00e3o fechadas por portas e janelas e os \nmaci\u00e7os tem maior espessura. \nCada fachada \u00e9 composta por 4 elementos horizontais, subsolo, t\u00e9rreo,    1\u00ba andar e \nplatibanda, e cada n\u00edvel apresenta um repert\u00f3rio de ornamentos espec\u00edficos.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCORNIJA \n\n CORNIJA \n\nSUBSOLO \n\n\n\n 24 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n                       \u201cLoggias\u201d \u2013 Arcadas e \n                     P\u00f3rticos \n \n \n                    Embossamento \n\n  Fig.8 \u2013 Fachada  Galeria Norte   FACHADA NORTE - GN-L  Galeria Norte-Leste \n \n      \n \n \n \n \n\n \n\n \n                Pilastras e Colunas \n               Adossadas \n               Arcos de Ressalva \n \n \n \n                Pilastra estilizada \n   \n               Arcos de Ressalva \n              \n Menores aberturas e maior \nespessura dos maci\u00e7os \n\nFig.9 \u2013 Fachada  Galeria   FACHADA SUL - GS- L   Galeria Sul-Leste \n     \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n\n \n\n \n\n \n\n \nTORRES \n \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O: ELEMENTOS HORIZONTAIS E VERTICAIS \n\n \n\n \n\nELEMENTOS HORIZONTAIS \n\n8. PLATIBANDA \n \n7. CORNIJA \n  \n \n6. 2\u00ba ANDAR \n \n5. CORNIJA \n \n \n \n \n4. 1\u00ba ANDAR \n \n \n \n \n3. CORNIJA \n \n \n \n2. T\u00c9RREO \n \n \n \n \n \n1. SUBSOLO \n\n        1. EXTREMIDADE    2. PARTE                3. EXTREMIDADE \n\n \n\n               ESQUERDA              CENTRAL        DIREITA \n\n \n\nELEMENTOS VERTICAIS \nFig.10 \u2013 Fachada  Torre\n\n \n\nH\u00e1 duas TORRES, ou TORRE\u00d5ES, um em cada extremidade do edif\u00edcio. \n \nCada Torre apresenta 3 faces ou fachadas id\u00eanticas, constitu\u00eddas por 5 n\u00edveis: subsolo, \nt\u00e9rreo, primeiro e segundo andares e platibanda.   \n \nH\u00e1 uma quarta fachada constitu\u00edda somente pelo 2\u00ba andar, nas faces que se ligam \u00e0s \nGalerias (Torre Oeste Interna e Torre Leste Interna). \n \nCada um dos 4 n\u00edveis constituintes da fachada apresentam um repert\u00f3rio de ornamentos, \naberturas e estrutura diferentes. O p\u00e9-direito (altura dos pavimentos) e as aberturas no \nT\u00e9rreo e 1\u00ba andar, s\u00e3o maiores,  se comparadas com o 2\u00ba andar. \n\n\n\n 26 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.11 \u2013 Fachada  Torre\n \n\nTN-L TORRE NORTE LESTE                 QUARTA FACHADA interna ligando-se \u00e0  Galeria                                                  \n \n \n\n\n\n 27 \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O VOLUM\u00c9TRICA DOS TR\u00caS CORPOS  \n \nConsiderando-se o conjunto, verifica-se que existem elementos ornamentais que \nindividualizam cada corpo e, existem outros que articulam estes corpos entre si, \nrepetindo-se atrav\u00e9s de grandes linhas horizontais, ou em toda altura de um pavimento. \nS\u00e3o eles: O embasamento, ou faixa externa do subsolo; A bossagem no pavimento \nt\u00e9rreo;   As balaustradas empregadas em todos pavimentos; As cornijas e molduras que \ndelimitam os  pavimentos. Todos estes elementos s\u00e3o indispens\u00e1veis nessa linguagem e \ns\u00e3o citados em detalhes nos manuais t\u00e9cnicos, nos tratados, com a mesma import\u00e2ncia \ndos elementos estruturais.  \n \nA FAIXA DO EMBASAMENTO \n \nA faixa do embasamento, com exce\u00e7\u00e3o da face norte do Corpo Central, recebe o mesmo \ntratamento ao redor do edif\u00edcio, variando  em altura, acompanhando o perfil do terreno, \naparecendo ou n\u00e3o o socco ou envasamento, uma pequena sali\u00eancia que a parede da \nfachada apresenta junto ao solo.  \nAssim, variam tamb\u00e9m as aberturas de ventila\u00e7\u00e3o do por\u00e3o original, que ora ocupam a \nfaixa do dado , ora s\u00f3 das molduras, conforme indicado na figura 12 e 13. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Cornija: Simples Faixa \n \n \n   Molduras  \n \n \n \n   Dado \n \n   Base, simples sapata ou socco \n\nAbertura ocupando as faixas da moldura e do dado    Fig.12 \u2013 Faixa subsolo \n \n \n\n \n\n \n\nAbertura ocupando somente a faixa da moldura   Fig. 13 \u2013 Subsolo face sul \n \n\n0.70 \n\n0.54 \n\n0.29 \n\n\n\n 28 \n\n \n\nNOMENCLATURA DAS MOLDURAS: \nFilete \u2013 Moldura ou \u00e1rea estreita e chata, projetada ou \nencovada, que se utiliza para separar molduras ou \u00e1reas \nmaiores.\u00b9 \n \nGarganta - Moldura com perfil de uma curva dupla em \nforma de um S alongado.\u00b9 \nMoldura de perfil c\u00f4ncavo usado nos enquadramentos, \nmais larga e menos profunda que a esc\u00f3cia.\u00b2  \n \nMoldura semi-redonda - Moldura com um corte transversal \nsemicircular.1 \n \n \n \nDado \u2013 Face vertical de um pedestal isolado, entre a base \ne a cornija ou sobrebase. Por extens\u00e3o: zona an\u00e1loga de \ntodos os elementos arquitect\u00f3nicos parecidos com \npedestais da arquitectura romana e italiana. 2 \n\nFig. 14  - Perfil Moldura do Embasamento \n\n \n \nA BOSSAGEM NO PAVIMENTO T\u00c9RREO \n \nAs fachadas dos tr\u00eas corpos no pavimento t\u00e9rreo tem como acabamento  a bossagem, \nque nos remete  ao emprego da rustica\u00e7\u00e3o.  \nRustica\u00e7\u00e3o \u00e9 a arte de trabalhar a alvenaria (de pedra) de modo a dar ao edif\u00edcio, ou a \npor\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio, um car\u00e1ter de \u00eanfase especial. O termo transmite a id\u00e9ia de algo \nr\u00fastico ou irregular, como as pedras apenas sa\u00eddas da pedreira, por\u00e9m, a forma mais \ncomum encontrada na Antiguidade \u00e9 o sulco  profundo nas juntas entre as pedras. [...] 3 \nSummerson cita as obras de Bramante, como  a casa de Rafael de 1512, j\u00e1 demolida; de \nSansovino, o Pallazo C\u00f3rner, em Veneza de 1532; a Sommerset House de Sir William \nChambers, em Londres de 1780 \u2013 como exemplos de rustica\u00e7\u00e3o no primeiro pavimento. E \ntamb\u00e9m se refere ao tratado de Serlio, que dedica uma p\u00e1gina aos tipos de rustica\u00e7\u00e3o, a \nqual associa com a Ordem Toscana. 3  \nO  embossamento, neste edif\u00edcio, \u00e9 um elemento integrador no pavimento t\u00e9rreo  e \nestabelece uma grande linha horizontal, unindo os tr\u00eas corpos. \u00c9 realizado neste edif\u00edcio \nem argamassa sobre tijolos salientes e observa-se que \u00e9 muito bem executado, com mais \ndetalhes do que a ponta de diamante. \n \n\n                                                      \n1 CHING, Francis D. K. Dicion\u00e1rio Visual de Arquitetura. \n2 SILVA, Jorge Henrique Pais da; CALADO, Margarida. Dicion\u00e1rio de Termos de Arte e Arquitectura.  \n \n3 SUMMERSON, John A Linguagem cl\u00e1ssica da Arquitetura fig. 48, 49, 50, 51. \n\n\n\n 29 \n\n \n\nBossagem \u2013 Sali\u00eancia sobre uma superf\u00edcie. Almofada \nsaliente. Pedra ou tijolo saliente numa parede.4 \n \nAlmofadas salientes aplicadas \u00e0s superf\u00edcies das paredes, \nsobretudo externas, em geral imitando o modo decorativo \ndo aparelho de pedras de cantaria usado durante o \nper\u00edodo da Renascen\u00e7a 5  \n \nAparelho Rusticado \u2013 Tipo de aparelho em que o bloco de \npedra \u00e9 deixado com aspecto inacabado ou \ngrosseiramente talhado, separado por juntas cavadas, \nusando normalmente nos pisos inferiores. Entre as \nvariedades do rusticado, est\u00e3o o cicl\u00f3pico, que tem o \naspecto da rocha em bruto; o de ponta de diamante, em \nque os blocos t\u00eam a forma de pir\u00e2mides de base \nquadrangular [...].6 \n \n \n\nFig. 15\u2013 Embossamento \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n    Segundo Bezzi,  arcos com  \n    ornamenta\u00e7\u00e3o r\u00fastica da Ordem  \n   Toscana \n \n \n \nFig. 16- Corpo Central Norte \n\n \n. \n \nBALAUSTRADAS \n \nAs balaustradas integram a ornamenta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m em linhas horizontais, de forma \ninterrompida ou cont\u00ednua.  \nNo t\u00e9rreo e no primeiro pavimento, constituem-se de guarda-corpo corrido, sobre \nbala\u00fastres, dispostos regularmente que arrematam e servem de anteparo \u00e0s portas-\nbalc\u00f5es, sacadas, e das loggias nas arcadas das galerias.  \n                                                      \n4   CORONA, Eduardo; LEMOS, Carlos A. C. Dicion\u00e1rio da Arquitetura Brasileira. \n \n5 CAMPOS, Eudes. S\u00e3o Paulo: desenvolvimento urbano e arquitetura sob o Imp\u00e9rio. Em PORTA, Paula. \n(org.). Hist\u00f3ria da Cidade de S\u00e3o Paulo v.2 \u2013 A cidade no Imp\u00e9rio 1823-1889.  \n \n6 SILVA, Jorge Henrique Pais da; CALADO, Margarida. Dicion\u00e1rio de Termos de Arte e Arquitectura.   \n \n\n\n\n 30 \n\nS\u00e3o utilizadas na platibanda das Torres, em conjunto com as palmetas. \nNa \u00e1rea interna, aparecem no corrim\u00e3o da grande escada de m\u00e1rmore. \nOs Bala\u00fastres acompanham em cada andar a ordem arquitet\u00f4nica empregada, tendo no \nt\u00e9rreo uma forma simplificada, e no primeiro andar mais ornamentada. \n  \n                                     1,77 \n\n \n\n \n \nBala\u00fastre J\u00f4nico \nNo pavimento t\u00e9rreo \n \n \n7 balaustres e duas \nmetades \n \n \n \nFig. 17- Guarda corpo - \n\nBalaustrada \n \n                                         2.82 \nNo t\u00e9rreo, as balaustradas est\u00e3o presentes nas Torres, Galerias e Corpo Central. \nAo longo de todo o t\u00e9rreo  as balaustradas s\u00e3o arrematadas por um dado de cada lado, \naos quais se encontram ladeados por uma m\u00edsula vertical.  \nConstitui-se num elemento independente da estrutura da parede. \n \n\n     \n\nBalaustre \u2013 pequena coluna com base \ne capitel, dispostas em fila, ligadas em \ncima pelo corrim\u00e3o. \n \n \nCornija ou Corrim\u00e3o \n \n                               \n \nCorpo ou Balaustre: formado por Base, \nFuste e Capitel \n \n \n \n \n \nBase - Soco \n \n\nFig. 18- Corpo Central Norte \n \n \n\n \n \n\n \n\n0.53 \n\n0.19 \n\n0.25 \n\n0.97 0.14 \n\n0.135 \n\n0.145 \n\n0.19 \n\n\n\n 31 \n\n \n \n\n \n\nBala\u00fastres Cor\u00edntios \ncomo guarda-corpo \nnas loggias das \nGalerias Norte. \n \nNo primeiro \npavimento \n \n10 balaustres \n \n \n \nFig. 19- Balaustrada Cor\u00edntia \n\nGN-O Galeria Norte \u2013 Oeste  \n \n\n \n\nBala\u00fastres Cor\u00edntios \ncomo guarda-corpo das \nportas \u2013balc\u00f5es das \nTorres. \n \n \n \n10 bala\u00fastres \n \n \n \n \nFig. 20- Balaustrada Cor\u00edntia\n\n \n\nTN-O Torre Norte-Oeste \n \nNas Torres e Galerias a balaustrada \u00e9 cont\u00ednua, apoiada lateralmente nas bases dos \npedestais dos p\u00f3rticos, decorados com uma roseta.  \n \n\n \n\nBalaustres Cor\u00edntios nos \nbalc\u00f5es do Corpo \nCentral, Sul e Norte - \nMaior extens\u00e3o dos \nbalc\u00f5es \n \n \n \n \n \n \nFig. 21- Balaustrada   \n\nCCS - Corpo Central Sul \n \n \n \n\n3.49 \n\n2.49 \n\n3.49 \n\n2.49 \n\n\n\n 32 \n\nBALAUSTRADAS NA PLATIBANDA \n \nA balaustrada empregada na platibanda das Torres \u00e9 de outro desenho, as quais \nSegurado chama de  Econ\u00f4mica. \n \n \n\n \n\n \n\nTS-O  Torre Sul Oeste Balaustrada Econ\u00f4mica                      Fig. 22- Bala\u00fastre Platibanda\n  \n                                                                                     \n\nSEGURADO, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos.  \n\n \n\nNas balaustradas denominadas Econ\u00f4micas por Segurado, os bala\u00fastres s\u00e3o substitu\u00eddos \npor lajes vazadas com desenhos diversos, o que apresenta uma economia quanto \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o individual das pe\u00e7as. Observa-se neste caso que o desenho \u00e9 composto por \nc\u00edrculos vazados, com uma moldura simples ao redor. Entre cada c\u00edrculo, h\u00e1 uma pilastra \nquadrada com moldura central saliente retangular. As balaustradas s\u00e3o ladeadas por \nacrot\u00e9rios com uma grande palmeta acima.  \n \nENTABLAMENTO: ARQUITRAVE, FRISO E CORNIJA  \nO entablamento \u00e9  o conjunto de elementos horizontais apoiados nas colunas, nas \nparedes e arcadas, e se divide em arquitrave, friso  e cornija. \u00c9 bem definido e em altura \nmaior, em todas as faces do Corpo Central. Circunda tamb\u00e9m, em menor dimens\u00e3o, a \nlateral inferior da platibanda nas Galerias, seguindo pelas Torres, na altura do piso do \nsegundo pavimento. A faixa mais ornamentada do entablamento  \u00e9 a Cornija. \n \n \n\n \n\n \nCornija Cor\u00edntia \u2013 correspondendo ao \npavimento nobre da Ordem Cor\u00edntia, \nricamente ornamentada \n \n \n \n \n Friso liso \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 23- Fachada Norte \u2013 Cornija e Friso                                                                                       \n\nGN-L Galeria Norte Leste \n \n\n\n\n 33 \n\n \n\n \n \n \n \nEntablamento com \nCornija Cor\u00edntia, no  \nCorpo Central em  \ndimens\u00e3o maior do que \nsobre a Galeria \n \n \n \n \n \nFig. 24- Entablamento                                                                                      \n\n \nAs cornijas s\u00e3o compostas de v\u00e1rias molduras e acompanham a ornamenta\u00e7\u00e3o de cada \npavimento. Nos tratados e manuais, h\u00e1 sempre um cap\u00edtulo dedicado \u00e0s molduras, \napresentando suas formas mais conhecidas e sua nomenclatura.  \n\nMuitas vezes as molduras n\u00e3o s\u00e3o lisas, mas s\u00e3o ornamentadas de acordo com a \nriqueza do edif\u00edcio. \nEntre os ornamentos mais usados na arquitetura cl\u00e1ssica contam-se: \u00d3vulos, \nPalmas ou Palmetas, Entrela\u00e7ado, Gregas ou Meandros, P\u00e9rolas, Folhas de \nAcanto, Caneluras, Flores de L\u00f3d\u00e3o, Ondas, Folhas de \u00e1gua. \n \n \n\n      \n\n   \n\n \n   \u00d3vulos  \n \n\n   \n   Dent\u00edculos  \n \n   Friso liso  \n \n\n  \n   Folhas de \u00e1gua  \n \n\n \n   P\u00e9rolas    Fig. 25 - SEGURADO, Jo\u00e3o Emilio dos Santos.  \n                         Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: Edifica\u00e7\u00f5es. p. 73 \n\n \n \n\n\n\n 34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00d3vulos s\u00e3o ornatos em forma de ovos, separados por nervuras ou dardos, de desenho vari\u00e1vel; \ns\u00e3o muito usados na ornamenta\u00e7\u00e3o dos \u00f3valos.\u00b9 \nDent\u00edculos Cada um dentre uma s\u00e9rie de pequenos blocos retangulares pouco espa\u00e7ados entre \nsi, que formam uma moldura ou que se projetam por sob as coroas das cornijas cor\u00edntias e \ncomp\u00f3sitas.\u00b2  \nP\u00e9rolas s\u00e3o usadas para ornamenta\u00e7\u00e3o dos astr\u00e1galos, etc. \u00b9 \n \n \n \n \n\n \n\nOs elementos acima citados fazem \nparte da cornija que est\u00e1 localizada no \n1\u00ba andar ao longo de todo o edif\u00edcio. \nEsta segue a Ordem Cor\u00edntia presente \nno pavimento, sendo assim decorada \ncom diversos tipos de molduras \nornamentadas, e \u00e9 muito pr\u00f3xima ao \nmodelo desenhado por John \nSummerson no livro A linguagem \nCl\u00e1ssica da Arquitetura, p.135. \n\n    Fig. 26 \u2013 Molduras ornamentadas     ENTABLAMENTO \n\n                                                              \n \n\nO entablamento, juntamente com o front\u00e3o, s\u00e3o elementos que se originam da arquitetura \narquitravada dos gregos, em que as colunas suportavam toda carga distribu\u00edda pela \narquitrave e o entablamento. Neste, edif\u00edcio as colunas, mesmo isoladas, recebem uma \ncarga local e reduzida, e sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9  a ornamental.  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 35 \n\n \n \nFRONT\u00c3O \n\n \n\n \nFig. 27 \u2013 Corpo Central Norte \n \n \n \nO front\u00e3o \u00e9 um dos elementos que caracterizam esta linguagem.  \nForam  utilizados nos templos gregos, de bases retangulares, cujo telhado de duas \u00e1guas \nera paralelo aos lados maiores da constru\u00e7\u00e3o, fazendo assim com que a frente principal e \na posterior apresentassem empenas triangulares, de pequena altura, que aquele povo \nornamentava com front\u00f5es sobrepostos \u00e0s colunas. \nOs front\u00f5es s\u00e3o limitados inferiormente pela cornija do entablamento, reproduzindo-se \nesta, pelo menos em parte,nos outros dois lados do tri\u00e2ngulo is\u00f3sceles. \n\u00c0 parte central triangular dos front\u00f5es d\u00e1-se o nome de t\u00edmpano; a sua face est\u00e1 no \nmesmo plano da parede que lhe fica inferior. Podem os t\u00edmpanos ser lisos ou apresentar \nbaixos relevos. \n\n \n \n\n\n\n 36\n\nMOLDURAS E PERFIS \n \nTodas as paredes das fachadas s\u00e3o ornamentadas, e as internas nas \u00e1reas nobres. A \nargamassa \u00e9 aplicada sobre tijolos devidamente preparados, previamente recortados com os \ndesenhos de cada local. S\u00e3o os ornamentos moldados in loco, como chamamos, para se \ndiferenciar daqueles feitos em s\u00e9rie de cimento romano. \nBezzi, no Documento 237 da Pasta 4, se refere no Par\u00e1grafo 5 \u00e0 alvenaria de tijolos e \u00e0 \nornamenta\u00e7\u00e3o das paredes \n           Alvenaria de Tijolos \n\nArtigo 1 \u2013 Paredes: ser\u00e3o de tijolos chamados de primeira qualidade, como os que s\u00e3o \nempregados nos edif\u00edcios luxuosos da capital da prov\u00edncia, tendo em m\u00e9dia as \ndimens\u00f5es de 7, 14 e 20 cent\u00edmetros. Ser\u00e3o de argila homog\u00eanea, bem amassada e \nbem cozidos. [...] \nA argamassa ser\u00e1 composta  com a propor\u00e7\u00e3o de 1/3 de cal e 2/3 de areia bem \nlavada. [...] \nA ornamenta\u00e7\u00e3o das paredes, menos os capit\u00e9is das pilastras e modilh\u00f5es das \ncornijas, ser\u00e1 toda feita com tijolos salientes, preparados expressamente para poder \nreceber com toda seguran\u00e7a o embo\u00e7o e reboco. [...] \n\n \n\n \n Fig. 28 \u2013 MY 01.15 \u2013  Acervo Museu Paulista \n\n \n\nEste tijolo \u201cpreparado\u201d \u00e9 um importante exemplo, com desenho de uma moldura. Foi coletado \nnas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas hist\u00f3ricas realizadas no subsolo do Museu Paulista, em 1994, \nsob coordena\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Margarida Davina Andreatta. \nFoi identificado como  Tijolo do tipo Burro de barro cozido, sem marca e sem moldura   \nOs tratados e manuais descrevem em detalhes os tipos de molduras  mais comuns. \nApresentamos uma amostragem das existentes no edif\u00edcio, constitutivas de parte \nindispens\u00e1vel de sua linguagem arquitet\u00f4nica. \n  \n\n\n\n 37\n\nAs Molduras s\u00e3o um dos principais elementos decorativos usados em Arquitetura. S\u00e3o \nconstitu\u00eddas por superf\u00edcies planas ou curvas, limitadas entre arestas paralelas, mais \nou menos salientes, servindo para destacar os diversos componentes de um edif\u00edcio, \npara guarnecer os v\u00e3os das portas e janelas, etc. Podem ser ou n\u00e3o ornamentadas, \nsegundo o grau de riqueza que se queira dar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o.[...] \nAs Molduras simples,  mais usadas em Arquitetura, s\u00e3o: Escapo, Filete, Facha, \nAstr\u00e1galo, Toro, Quarto de C\u00edrculo Convexo, Quarto de C\u00edrculo C\u00f4ncavo, Meio \nRedondo C\u00f4ncavo.  \nAs Molduras compostas s\u00e3o as que resultam da combina\u00e7\u00e3o das molduras simples. \nAs mais comuns s\u00e3o as seguintes: Gola, Garganta, Cim\u00e1sio, Esc\u00f3cia, Esc\u00f3cia \nProfunda, Colarete, Lacrimal \nSEGURADO, Jo\u00e3o Emilio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: Edifica\u00e7\u00f5es. p. 65 \n\n \n \n\nAs molduras est\u00e3o aplicadas n\u00e3o somente ao plano das paredes, mas sobre bases das \ncolunas, pilastras, seguindo um padr\u00e3o da \u00e9poca. A seguir apresentamos uma amostragem e \na nomenclatura respectiva. \n\n \n\n \n\n \n    Garganta  \n Garganta Direta \n \nToro \n \n \n \n  Garganta Reversa \n\nAltura correspondente ao Subsolo,Soco ou Envasamento \n\nGarganta ou Papo de Rola \u00e9 \nformada por dois quartos de \nc\u00edrculo dispostos em sentido \ncontr\u00e1rio. O quarto de c\u00edrculo \nc\u00f4ncavo \u00e9 a maior sali\u00eancia da \nmoldura. Quando este est\u00e1 na \nparte superior \u00e9 chamada \nGarganta Direta. Quando est\u00e1 na \nparte inferior, \u00e9 chamada Garganta \nReversa. \u00b9 \n \nToro moldura com perfil \narredondado.\u00b9 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 29 \n\n \n\n\n\n 38\n\n \n\n \n   Astr\u00e1galo  \n \n\n \n  Garganta Reversa  \n \n\n \n  Bocel  \n\n \n\n \n\n \n   Escapo \n \n\n \n  Bocel \n\n \n\nAstr\u00e1galo ou Tondinho \u00e9 \numa moldura estreita, limitada \nentre duas retas horizontais e \ndois semi-c\u00edrculos laterais, \napresentando a convexidade \npara o lado de fora. Pode \nainda ser chamado de cord\u00e3o \nou redondo. \u00b9 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBocel  geralmente n\u00e3o tem o \nperfil semicircular, mas \u00e9 \narredondado, formando bojo \ninferiormente.\u00b9 \n \n\nFig. 30 \n\nEscapo \u00e9 uma moldura \nc\u00f4ncava ligando entre si \nduas molduras ou corpos. \nServe de transi\u00e7\u00e3o entre \numa moldura e um \nparamento, como acontece \nnas colunas, em que liga o \nfuste ao filete da base ou ao \ncolarete superior. \u00c9 muitas \nvezes um simples quarto de \nc\u00edrculo. Pode ainda ser \nchamada de nacela ou \nmeia-cana.\u00b9 \nFig. 31 \n\n \n\n\n\n 39\n\n \n\n   \n\n   Astr\u00e1galo \n\n \n\n   Garganta Reversa \n\n \n\n  Bocel  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  Quarto de c\u00edrculo  \n  c\u00f4ncavo direto \n \n \n \n \n\n \n  Quarto de c\u00edrculo  \n  c\u00f4ncavo reverso \n\nEmbossamento nas paredes do pavimento t\u00e9rreo \n\nQuarto de C\u00edrculo \n\nC\u00f4ncavo tem concavidade \nvoltada para fora. Pode  ser \ndireto ou reverso, conforme \na maior sali\u00eancia esteja na \nparte superior ou inferior da \nmoldura. Pode ser \nconfundida esta moldura, \nquando tem pequenas \ndimens\u00f5es, com o escapo \nPode ser chamada ainda de \ncavado se as suas \ndimens\u00f5es forem muito \ngrandes.\u00b9    \n \n \n \n \n \n \nFig. 33\n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 32 \n\n\n\n 40\n\n \n\n \n                                       \n \n \n \n \n \n\n \n  Quarto de c\u00edrculo  \n  c\u00f4ncavo reverso  \n \n   \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 34 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n  Astr\u00e1galo \n \n \n\n \nGarganta reversa  \n \n \n\nFig. 35 \n\n\n\n 41\n\n \n\n \n  Bocel \n\n \n  Esc\u00f3cia  \n\n \n  Quarto de C\u00edrculo  \n  Convexo \nFig. 36 \n\n \n\n \n  Escapo \n\n \n  Bocel  \n\n \n  Esc\u00f3cia  \nFig. 37 \n\n \n\nEsc\u00f3cia \u00e9 uma moldura \nc\u00f4ncava, n\u00e3o sim\u00e9trica, colocada \ngeralmente entre dois filetes. \nPodem ser tra\u00e7adas \u00e0 m\u00e3o ou \npor meio de arcos de c\u00edrculo, \ntangentes \u00e0s retas que limitam \nos filetes.\u00b9 \n \n\n \n\nQuarto de C\u00edrculo Convexo. \n\nDiz-se reverso quando a maior \nsali\u00eancia fica na base da \nmoldura. Pode do mesmo modo \nser ou n\u00e3o um quarto de c\u00edrculo \nperfeito. Ao quarto de c\u00edrculo, de \ndimens\u00f5es tais, que permita a \nsua decora\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica \ncom \u00f3vulos separados por \ndardos, recebe o nome de \n\u00f3valo.\u00b9      \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 42\n\n \n\n \n\n \n  \n  Lacrimal \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 38 \n\n  \n\n \n\u00b9  SEGURADO, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: Edifica\u00e7\u00f5es. \n\nLacrimal ou pingadeira, \u00e9 \numa moldura apresentando \numa faixa lisa, tendo \ninferiormente um cavado ou \ncanal para fazer cair \u00e1gua da \nchuva, gota a gota, em vez \nde correr pelas molduras \nabaixo.  \n\u00c9 indispens\u00e1vel em todas  as \ncornijas e cimalhas.\u00b9 \n \n\n \n\n \n\nNo edif\u00edcio, os lacrimais ou \npingadeiras s\u00e3o irregulares   \ne algumas vezes inexistentes. \n \n\n \n\n\n\n 43 \n\nO EMPREGO DAS ORDENS ARQUITET\u00d4NICAS \n \n\u00c0 primeira vista, o que se apreende deste edif\u00edcio \u00e9 uma profus\u00e3o de ornamentos, \ncobrindo todas as superf\u00edcies de paredes externas e as internas nas \u00e1reas nobres. Mas \nassim que se iniciou o estudo, verificou-se que os elementos ornamentais e estruturais, \nest\u00e3o relacionados entre si e se organizam de forma coerente e l\u00f3gica. Esta coer\u00eancia se \nbaseia no emprego das Ordens Arquitet\u00f4nicas, surgidas no mundo antigo ou \u201cmundo \ncl\u00e1ssico\u201d. Como foi descrito por SUMMERSON (1999, p.20,21), estas foram definidas \natrav\u00e9s de cinco tipos padronizados de colunas, nos tratamentos tamb\u00e9m padronizados \nde aberturas, front\u00f5es e uma s\u00e9rie de ornamentos. As Ordens foram desenvolvidas a \npartir da arquitetura dos templos, e assim constituem fundamentalmente o Sistema \nArquitravado. A arquitetura cl\u00e1ssica tinha como objetivo alcan\u00e7ar uma harmonia, e esta \nera obtida atrav\u00e9s de propor\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas de todas as partes do edif\u00edcio, relacionadas \nentre si.  \n \nSEGURADO (sem data, p.56 ) descreve ainda que Ordem \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o harmoniosa e \nregular das diversas partes de um edif\u00edcio. \u00c9 posta em evid\u00eancia nas edifica\u00e7\u00f5es com \ncolunas, em que se torna f\u00e1cil de apreciar a rela\u00e7\u00e3o e a propor\u00e7\u00e3o entre os seus diversos \nelementos. A harmonia das formas e propor\u00e7\u00f5es aplicada aos suportes isolados, e \nmantida entre certos limites, levou \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de um certo n\u00famero de tipos de colunas \nformando as Ordens Arquitet\u00f4nicas. \nA Antiguidade nos legou um certo n\u00famero de ordens: a Toscana, a D\u00f3rica, a J\u00f4nica, a \nCor\u00edntia e a Comp\u00f3sita. A primeira e a \u00faltima s\u00e3o romanas e as tr\u00eas restantes gregas. A \nToscana \u00e9 a simplifica\u00e7\u00e3o da D\u00f3rica e a Comp\u00f3sita uma variante da Cor\u00edntia, ou a soma \nda Cor\u00edntia com a J\u00f4nica. \n \nCOMO O EMPREGO DAS ORDENS FOI TRANSMITIDO NO DECORRER DO TEMPO \n \nApresentou SUMMERSON, (1999, p.7-9) a hist\u00f3ria dos tratados que se referem \u00e0s \nordens. Esse autor considera como tratado mais antigo o de Vitr\u00favio, arquiteto romano do \ns\u00e9culo I d.C que, durante o reinado de Augusto, escreveu os cinco volumes Da \nArquitetura. Esse tratado \u00e9, pelo menos, aquele mais antigo que sobreviveu at\u00e9 a Idade \nM\u00e9dia, tendo sido traduzido e legado \u00e0 posteridade. Vitr\u00favio descreve tr\u00eas Ordens, a \nJ\u00f4nica, a D\u00f3rica e a Cor\u00edntia, e faz algumas observa\u00e7\u00f5es sobre a Toscana. Refere-se \u00e0s \norigens delas, descrevendo os templos e a que Deus ou Deusa eram dedicadas. O \nimportante \u00e9 que o autor n\u00e3o apresenta as ordens como um conjunto de f\u00f3rmulas \ncan\u00f4nicas, que resumiriam em si toda a virtude arquitet\u00f4nica. Isto s\u00f3 ser\u00e1 feito pelos \nte\u00f3ricos da Renascen\u00e7a. \nEm meados do s\u00e9culo XV, 1400 anos depois de Vitr\u00favio, Leon Battista Alberti oferece \nnova descri\u00e7\u00e3o das Ordens, considerando em parte Vitruvio e em parte suas pr\u00f3prias \nobserva\u00e7\u00f5es de ru\u00ednas romanas. Como resultado, acrescentou uma quinta ordem em sua \ndescri\u00e7\u00e3o, a Comp\u00f3sita. Mas foi Sebastiano Serlio, homem da Alta Renascen\u00e7a, quase \num s\u00e9culo depois, quem legou \u00e0s Ordens, agora cinco, uma autoridade can\u00f4nica, \nsimb\u00f3lica, quase lend\u00e1ria. O maior servi\u00e7o que prestou \u00e0 arquitetura foi a compila\u00e7\u00e3o da \nprimeira gram\u00e1tica arquitet\u00f4nica da Renascen\u00e7a. \nAo longo da hist\u00f3ria da arquitetura cl\u00e1ssica, a especula\u00e7\u00e3o quanto aos tipos ideais de \ncada Ordem era uma constante, oscilando entre o respeito preciosista e a pura inven\u00e7\u00e3o \npessoal. Entre estes extremos ficam as Ordens definidas e publicadas pelos grandes \nte\u00f3ricos \u2013 S\u00e9rlio em 1537, seguido por Vignola em1562, Palladio em 1570 e Scamozzi em \n1615.  \n\n\n\n 44 \n\n \nOs textos de autoria desses tratadistas t\u00eam uma caracter\u00edstica em comum, pois se \nreferem \u00e0s ordens empregadas nas fachadas dos edif\u00edcios. Os edif\u00edcios romanos, por \nexemplo, foram alvo de interesse dos arquitetos renascentistas do s\u00e9culo XVI. Neste \nmomento, por\u00e9m,  eram  poucos os edif\u00edcios que haviam se conservado intacto o seu \ninterior. Em sua maioria apresentavam maior quantidade de elementos nas fachadas, e \nassim tiveram uma concep\u00e7\u00e3o incompleta. Tratava-se de edif\u00edcios constru\u00eddos com arcos \ne colunas, apresentando diversas ordens, ou seja, diversas propor\u00e7\u00f5es entre seus \nelementos. Por isso, os tratados de Alberti, de Serlio, se referiam  sobretudo, aos detalhes \ndas fachadas, e, em particular as propor\u00e7\u00f5es das colunas, pedestais, entablamentos, as \ndimens\u00f5es de pilastras,  arquitraves, perfis das molduras, composi\u00e7\u00e3o de arcadas, \np\u00f3rticos e front\u00f5es.  \n \nAS ORDENS SOBREPOSTAS \n \nTamb\u00e9m relata SUMMERSON (1999,p.19), que o Coliseu  de Roma, do s\u00e9culo I d.C., foi \num dos edif\u00edcios com que os homens da Renascen\u00e7a mais aprenderam, pois permitiu \nintroduzir o tema de arcos e Ordens combinados, e \u00e9 o exemplo mais antigo de Ordens \nSobrepostas ou seja, a D\u00f3rica no  t\u00e9rreo, forte e simples; a J\u00f4nica, mais leve, no seguinte; \na Cor\u00edntia, mais elegante  no \u00faltimo andar aberto, e no andar superior, a Comp\u00f3sita, numa \nsolu\u00e7\u00e3o fechada.   \nA seq\u00fc\u00eancia de arcos \u00e9 emoldurada por colunas, adossadas ao maci\u00e7o de parede, ou \nesculpidas em relevo, que, se tiver fun\u00e7\u00e3o estrutural, \u00e9 muito pequena. Mesmo com o que \nsobrou da fachada, pode-se observar as Ordens Sobrepostas no Coliseu, e os espessos \narcos que depositam sua carga nos maci\u00e7os de alvenaria, conhecido por p\u00e9-direito. As \ncolunas est\u00e3o como esculpidas na parede, adossadas em 2/3, e sob a sali\u00eancia \nproporcional do entablamento. \n \n\n \nFig .  39 - Fot\u00f3grafo Clemente Gauer: COLISEU DE ROMA  \n       \n                                                                       P\u00e9-direito \n\n\n\n 45 \n\n \n \n \nNa parte interna do Coliseu, houve grandes perdas. Devido \u00e0s ru\u00ednas, n\u00e3o se pode \nobservar se foram empregadas as ordens correspondentes \u00e0 fachada. O que h\u00e1 em \nquantidade \u00e9 o emprego de ab\u00f3badas cil\u00edndricas, que, segundo MATEUS (2002, p.84), \ns\u00e3o as que t\u00eam o intradorso, uma superf\u00edcie cil\u00edndrica de revolu\u00e7\u00e3o, e correspondem ao \ntipo de ab\u00f3badas, mais freq\u00fcentemente constru\u00eddas a partir da Antiguidade, sendo as de \nmais f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o para a cobertura de espa\u00e7os retangulares, uma vez que \nnecessitavam apenas de duas paredes portantes. \n \n \n \n\n \nFig . 40 - Fot\u00f3grafo Clemente Gauer   - Espa\u00e7o interno do Coliseu                            \n                                             \n                                     Ab\u00f3badas cil\u00edndricas ou ab\u00f3bada de ber\u00e7o \n \n \n \nNo edif\u00edcio do Museu Paulista, Bezzi adotou este sistema, as Ordens Sobrepostas, \nutilizando em cada pavimento uma ordem diferente, com fun\u00e7\u00f5es determinadas em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura, \u00e0 ornamenta\u00e7\u00e3o, e segundo os espa\u00e7os internos.   \nO primeiro pavimento, sobre o embasamento, externamente tem como acabamento das \nparedes, a bossagem em toda volta dos tr\u00eas corpos do edif\u00edcio. Bezzi, ao se referir aos \narcos das portas de entrada do Corpo Central,  afirma que foram executados com uma \nornamenta\u00e7\u00e3o r\u00fastica toscana. Dessa forma, podemos considerar que esta \u00e9 a ordem \nutilizada na face externa do pavimento t\u00e9rreo.   \nNeste pavimento, a ornamenta\u00e7\u00e3o utilizada nos espa\u00e7os internos, o \u00e1trio, galerias e \ntorres, \u00e9 da Ordem J\u00f4nica. No \u00e1trio h\u00e1 12 colunas J\u00f4nicas, com \u201calma\u201d de metal, que \nestruturam o piso do Sal\u00e3o Nobre. As paredes e p\u00e9s-direitos s\u00e3o robustos, pois \n\n\n\n 46 \n\ncorrespondem ao pavimento  que suporta a carga de todo edif\u00edcio, apoiado sobre o \nembasamento.  \nA escadaria central \u00e9 trabalhada com a Ordem Cor\u00edntia, e assim introduz esta ordem no \nprimeiro pavimento nas Galerias, nas Torres e no Sal\u00e3o Nobre. \n\u00c0 Ordem Cor\u00edntia correspondem os espa\u00e7os mais nobres, pois \u00e9 considerada a ordem  \nmais elegante, a mais delicada e requintada, e geralmente n\u00e3o \u00e9 utilizada no andar t\u00e9rreo. \nAs colunas, pilastras e seus capit\u00e9is, entablamento, cornijas, molduras e frisos \nornamentados, os bala\u00fastres do primeiro pavimento, s\u00e3o trabalhados com a Ordem \nCor\u00edntia e se destacam no conjunto pela riqueza de formas e desenhos. \nA Ordem Comp\u00f3sita, considerada pelos historiadores como resultado da uni\u00e3o da Ordem \nJ\u00f4nica com a Ordem Cor\u00edntia, \u00e9 utilizada no segundo pavimento das Torres, em suas \nfachadas externas, e na regi\u00e3o superior das paredes internas do Sal\u00e3o Nobre. \n \nNeste estudo, mesmo relativo ao emprego das ordens, \u00e9 considerado o edif\u00edcio como um \ntodo, n\u00e3o apenas no que se refere \u00e0s suas fachadas. As solu\u00e7\u00f5es estruturais e o \nrepert\u00f3rio ornamental est\u00e3o profundamente relacionados, e n\u00e3o h\u00e1 nenhum sentido \nconsiderar apenas as paredes envolt\u00f3rias. O estilo e a t\u00e9cnica construtiva s\u00e3o totalmente \ndependentes, um n\u00e3o existindo sem o outro. Se, por exemplo, as colunas n\u00e3o se \nencarregam de grandes cargas, outros elementos foram criados com esta finalidade. N\u00e3o \n\u00e9 poss\u00edvel separar a fun\u00e7\u00e3o estrutural da fun\u00e7\u00e3o ornamental, em seus principais \nelementos. \n \nE sobre esta quest\u00e3o, SUMMERSON se refere ao que chama de gram\u00e1tica da \nAntiguidade, ou seja, ao fato de que para se realizar a linguagem cl\u00e1ssica, n\u00e3o basta \npendurar colunas, entablamentos e front\u00f5es em uma estrutura. A estrutura e a express\u00e3o \narquitet\u00f4nica devem estar integradas, formando um todo.  \nAinda de acordo com esse autor, s\u00e3o importantes os conceitos sobre os sistemas \narquitravado dos gregos, o de arcos e ab\u00f3badas dos romanos, quanto \u00e0s diferen\u00e7as que \nambos apresentam nas fun\u00e7\u00f5es estruturais. Os principais edif\u00edcios romanos, com exce\u00e7\u00e3o \ndos templos, eram constru\u00eddos de arcos e ab\u00f3badas, e combinavam os dois sistemas. Os \nromanos tomaram as Ordens da arquitetura dos templos, e as manipularam para decorar \ne controlar seus monumentos seculares. Destaca-se, ent\u00e3o, que o sistema arquitravado, \nem que as colunas sustentavam a carga da arquitrave, passou a ser apenas um meio de \nexpress\u00e3o. O sistema de arcos requeria maci\u00e7os, para suportar as for\u00e7as obl\u00edquas dos \narcos, e as colunas delgadas n\u00e3o poderiam ter esta fun\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o sistema de \narcos aumenta o  intercol\u00fanio,  e  as  ab\u00f3badas  permitem  novo meio de cobertura de \nespa\u00e7os. \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 47 \n\nA APLICA\u00c7\u00c3O DAS ORDENS NO EDIF\u00cdCIO \u2013 FOTOS DA CONSTRU\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n\n \nFig. 41  \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\nIC 13278 -  Monumento do Ypiranga Brazil 1888 \n \n\n \nAs fotografias de IC 13278 e 13280 s\u00e3o as mais antigas que foram utilizadas nesta \npesquisa, pois apresentam o edif\u00edcio ainda em constru\u00e7\u00e3o, com os andaimes montados \nnas fachadas, para a execu\u00e7\u00e3o de acabamentos nos revestimentos, e a execu\u00e7\u00e3o de \nentablamento e coloca\u00e7\u00e3o das colunas nas arcadas das galerias. As fotografias foram \nparcialmente restauradas.  \nAtrav\u00e9s de detalhes ampliados, pode-se constatar fun\u00e7\u00f5es estruturais de colunas e arcos \nnas arcadas, que vieram a comprovar que os arcos das galerias s\u00e3o sustentados pelos \np\u00e9s-direitos, e as colunas, no m\u00e1ximo, recebem somente cargas localizadas, e n\u00e3o de \ntoda  arquitrave da galeria. \nO edif\u00edcio, no momento correspondente \u00e0 imagem, apresenta a alvenaria constru\u00edda at\u00e9 o \n\u00e1tico, e a estrutura ainda desprovida das finaliza\u00e7\u00f5es de revestimento, pisos, caixilhos, \netc. \n \n\n\n\n 48 \n\n \n \n \n \n \n \nGALERIA OESTE \n \n\n \nFig. 42 \u2013 IC 13278 \n \nOs arcos da galeria do t\u00e9rreo est\u00e3o sem o emprego das f\u00f4rmas (simples, s\u00edmplices ou \ncimbramento) e, como tudo indica, est\u00e3o conclu\u00eddos. Os arcos do primeiro pavimento \nainda est\u00e3o com o cimbramento, e estes n\u00e3o aparentam ser muito robustos. O \ncimbramento est\u00e1 sendo utilizado no pr\u00f3prio arco e no entablamento das colunas. Estas \nobras com os arcos aparentam estar em fases diferentes. Alguns arcos ainda n\u00e3o t\u00eam a \nforma do entablamento, e algumas colunas n\u00e3o receberam o entablamento apoiado sobre \nelas. \nTudo indica que o procedimento construtivo foi o de levantar o p\u00e9-direito, o arco apoiado \nsobre este e o cimbramento. Foi executado o t\u00edmpano e da\u00ed por diante a arquitrave e o \ntelhado. \nSomente neste momento de acabamento est\u00e3o sendo colocadas as colunas e o seu \nrespectivo entablamento.  \nO acabamento da argamassa de revestimento est\u00e1 sendo executado de cima para baixo, \ne os elementos que realmente s\u00e3o estruturais, j\u00e1 foram executados pelo fato do edif\u00edcio \nter sido levantado at\u00e9 sua parte mais alta. \n \n \n \n\n\n\n 49 \n\n \n \nGALERIA LESTE \n \n\n \nFig. 43 \n \nNesta galeria, \u00e9 prov\u00e1vel que ainda n\u00e3o foram executadas as formas do entablamento.  \nPodem tamb\u00e9m ser observadas as formas dos arcos.  \n \n \n\n \n\n \n \n \n      Cimbre ou Simples do Arco \n \n \n      Colunas sem o entablamento \n \n \n\nFig. 44 \n \n \n\n\n\n 50 \n\n \n \n \n \n \n\n \nFig. 45 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\nIC 13280 \u2013 Monumento do Ypiranga Brazil, 1888 \nNo verso h\u00e1 o carimbo \u201cdoado ao Museu Paulista pela fam\u00edlia de Tommaso Gaudenzio \nBezzi\u201d \n \nEsta fotografia foi realizada no mesmo dia, mas a partir de outro ponto. Provavelmente \ntratava-se de um dia especial, a julgar pela presen\u00e7a de mulheres e crian\u00e7as e pelas \nvestimentas dos homens. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 51 \n\n \n\n \nFig. 46 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\nIC 13280 \nCCN \u2013 Corpo Central Norte                               Arquitrave em balan\u00e7o                                                               \n                                                                      F\u00f4rma para execu\u00e7\u00e3o das caneluras da \ncoluna \n \n                                                                \n Caneluras j\u00e1 executadas          Coluna ainda sem o capitel \n          \n  \n                    \nSegundo a documenta\u00e7\u00e3o do Fundo Bezzi, a arquitrave sobre as colunas isoladas, \nrecebem uma amarra\u00e7\u00e3o horizontal com 3 perfis met\u00e1licos, ferros chatos, que contornam \ntoda \u00e1rea do Corpo Central. \nAs colunas foram executadas com tijolos em forma circular e s\u00e3o ocas.  N\u00e3o foi \nencontrada nenhuma informa\u00e7\u00e3o se foi utilizado algum ferro para sustenta\u00e7\u00e3o vertical, tal \ncomo as 12 colunas do \u00e1trio. \nEsta solu\u00e7\u00e3o, com colunas de tijolos, tamb\u00e9m pode ser observada no edif\u00edcio da \nPinacoteca do Estado de S\u00e3o Paulo. \nTudo indica que estas colunas tamb\u00e9m n\u00e3o recebem toda carga da arquitrave e do \u00e1tico,  \ndevido \u00e0 competente amarra\u00e7\u00e3o horizontal, as cargas podem estar sendo encaminhadas \naos grandes maci\u00e7os de alvenaria, da frente e das laterais do Corpo Central.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n 52 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n        Coluna executada com tijolos                   \ncirculares, ainda sem o acabamento \n\nFig. 47 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n     \u00d3culos j\u00e1 executados ainda com \nas formas \n \n   \n    Aberturas \u2013 portas do Sal\u00e3o de      \nHonra \n \n \n\nFig. 48 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\nIC 13280 \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 53 \n\nGALERIA OESTE \n\n \nFig. 49 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\nIC 13280 \nExecu\u00e7\u00e3o dos arcos, entablamento e coloca\u00e7\u00e3o das colunas \n \nArco j\u00e1 executado em tijolos                              F\u00f4rma (ou simples) do entablamento  \n                                           \n                                    Coluna ainda sem o entablamento \nPode-se observar que os arcos das galerias est\u00e3o em fases diferentes de execu\u00e7\u00e3o.  \nO primeiro arco da esquerda j\u00e1 est\u00e1 pronto e com as colunas e a forma do entablamento \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n           Embossamento \n \n\nFig. 50 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista         IC 13280 \n\n\n\n 54 \n\n \nFig. 51 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\n       \n As duas colunas com a forma do entablamento  \n                                       \n                                                         Os tijolos do arco est\u00e3o vis\u00edveis sem a forma \n \n \n \n \n\n \n\n \n     Ornamento da cornija j\u00e1 \n     executado \n\nFig. 52 \u2013 Fundo Bezzi - Acervo Museu Paulista \n\n \n\n\n\n 55 \n\n \nT\u00c9CNICA TRADICIONAL DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DE ALVENARIA \n \nO edif\u00edcio do Museu Paulista \u00e9 um exemplo de t\u00e9cnica tradicional de constru\u00e7\u00e3o de \nalvenarias, em que s\u00e3o empregadas as solu\u00e7\u00f5es estruturais,  os materiais e a linguagem \narquitet\u00f4nica caracter\u00edsticas desta t\u00e9cnica.  \nNo texto anterior, pudemos constatar caracter\u00edsticas do Sistema de Arcos e Ab\u00f3badas, \nem que as for\u00e7as obl\u00edquas dos arcos descarregam sobre os maci\u00e7os de alvenaria, que \ns\u00e3o chamados de p\u00e9-direito. Assim, esta t\u00e9cnica tem como elementos estruturais \nprincipais as paredes e p\u00e9s-direitos, as colunas e pilastras, os arcos e ab\u00f3badas, e as \nfunda\u00e7\u00f5es. \nOs materiais empregados s\u00e3o: A pedra, em alvenaria ordin\u00e1ria nas funda\u00e7\u00f5es. O tijolo, \nem todas paredes, p\u00e9s-direitos, arcos e ab\u00f3badas. A madeira nos pisos, tetos, telhados, \nnas estruturas dos tabiques, nos caixilhos. O ferro, nas amarra\u00e7\u00f5es horizontais, nos \nelementos em balan\u00e7o, em elementos verticais, na abobadilha. \nAs paredes e p\u00e9s-direitos  s\u00e3o portantes empregados em maci\u00e7os de grandes dimens\u00f5es, \nsustentando as cargas de seu peso pr\u00f3prio, dos pisos, dos arcos e ab\u00f3badas. \nOs arcos e as ab\u00f3badas s\u00e3o empregados desde o embasamento de alvenaria de tijolos \nnas funda\u00e7\u00f5es, no t\u00e9rreo, no primeiro pavimento, nas paredes internas e externas, e at\u00e9 \nno \u00e1tico (s\u00f3t\u00e3o).  \n \nEsta t\u00e9cnica construtiva  consiste num sistema estrutural que pode ser conceituado \nquanto: \n\n\u2022 \u00c0 transmiss\u00e3o de cargas da cobertura de v\u00e3os e espa\u00e7os atrav\u00e9s dos arcos e \nab\u00f3badas aos maci\u00e7os de alvenaria, que resistem devido \u00e0 massa do seu peso \npr\u00f3prio.  \nEste sistema de arcos e ab\u00f3badas teve origem nas civiliza\u00e7\u00f5es da Antiguidade, \nsendo iniciado por Ass\u00edrios e Eg\u00edpcios e difundiu-se durante o per\u00edodo romano.. \nVeio substituir o sistema arquitravado dos gregos, com a vantagem sobre este de \naumentar a dimens\u00e3o dos v\u00e3os, dos intercol\u00fanios e dos espa\u00e7os cobertos. \n\n\u2022 Quanto \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o interna ou esqueleto, \u00e9 anel\u00e1stico ou r\u00edgido, obtido por \nblocos de tijolos e argamassa (MATEUS, 2002, p.74,75) \n\n \nO autor acima citado relata a evolu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tradicional de alvenarias, atrav\u00e9s de um \namplo levantamento sobre a \u201cBibliografia e a Transmiss\u00e3o do Saber aos Protagonistas da \nConstru\u00e7\u00e3o\u201d no Cap\u00edtulo I, p. 21,23 do seu livro, estabelecendo importantes refer\u00eancias \nhist\u00f3ricas para  situar a t\u00e9cnica construtiva, objeto deste estudo:   \n\nDas antigas civiliza\u00e7\u00f5es Ass\u00edria, Eg\u00edpcia e Grega n\u00e3o sobreviveu nenhuma obra a que se \npossa chamar propriamente um tratado de constru\u00e7\u00e3o. No entanto determinados textos, \nmuitos deles n\u00e3o especificamente dedicados \u00e0 Arquitetura, escritos durante o per\u00edodo \nGrego, influenciaram os autores Romanos e juntamente com estes \u00faltimos foram citados \nfrequentemente na tratad\u00edstica estudada dos s\u00e9culos XVIII e XIX.  \n[...] a refer\u00eancia \u00e0s pr\u00e1ticas construtivas da Antiguidade constituir\u00e1 a base e o modelo ideal \nde que resultaram os processos \u201cmodernos\u201d de constru\u00e7\u00e3o. \nEstes textos cl\u00e1ssicos chegaram at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca da inven\u00e7\u00e3o da imprensa atrav\u00e9s de c\u00f3pias \nsucessivas executadas sobretudo por monges ao longo da Idade M\u00e9dia, a partir dos \nvolumines dos pergaminhos manuscritos Romanos e Gregos, dos c\u00f3dices romanos que \nsobreviveram \u00e0 queda do Imp\u00e9rio do Ocidente e \u00e0 censura da Igreja. [...] \nOs tratados escritos durante o per\u00edodo que vai do Iluminismo ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \nrefletem a evolu\u00e7\u00e3o de um campo do conhecimento que encontra a sua origem nas \nciviliza\u00e7\u00f5es da Antiguidade, e se desenvolve ao longo de s\u00e9culos de melhoramentos \n\n\n\n 56 \n\nt\u00e9cnicos, que tiveram como conseq\u00fc\u00eancia os processos otimizados da constru\u00e7\u00e3o \nmoderna de edif\u00edcios. Estas obras foram publicadas num per\u00edodo que se inicia com a \nconsolida\u00e7\u00e3o e o estabelecimento das teorias construtivas de alvenarias, passa pela sua \ncompreens\u00e3o cient\u00edfica e otimiza\u00e7\u00e3o, e termina com o decl\u00ednio do uso das alvenarias em \ndetrimento das constru\u00e7\u00f5es em a\u00e7o e bet\u00e3o, materiais de \u201cprodu\u00e7\u00e3o industrial controlada\u201d. \n \nA primeira data, 1750 corresponde praticamente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do primeiro volume da \nEnciclop\u00e9dia de Diderot e d\u2019Alembert. O esp\u00edrito iluminado que deu in\u00edcio \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o \nda grande \u201caventura\u201d da pesquisa cient\u00edfica interessada em conhecer tudo pela \nexperi\u00eancia, come\u00e7ou por se preocupar com a compila\u00e7\u00e3o do saber relativo a todas as \nartes e of\u00edcios. Este primeiro esfor\u00e7o foi feito associando a narra\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos emp\u00edricos \ne ancestrais, garantidos por s\u00e9culos de pr\u00e1xis, \u00e0  preocupa\u00e7\u00e3o da sua explica\u00e7\u00e3o racional \n\u00e0 luz das diversas ci\u00eancias. Esta vis\u00e3o na base do esp\u00edrito cient\u00edfico moderno foi \nimpulsionadora da publica\u00e7\u00e3o da grande literatura t\u00e9cnica ao longo de todo o s\u00e9culo XVIII \ne XIX. \nA \u00faltima data, 1900, corresponde ao apogeu da investiga\u00e7\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o de \nalvenarias n\u00e3o armadas e ao mesmo tempo ao decl\u00ednio do ensino destas t\u00e9cnicas nas \nescolas profissionais e nas universidades com o advento do cimento Portland, do bet\u00e3o e \ndo a\u00e7o. \n\n \nO per\u00edodo definido por estas duas datas corresponde por isso ao per\u00edodo hist\u00f3rico durante \no qual a pr\u00e1tica tecnol\u00f3gica das alvenarias foi expressa da maneira mais completa e \nsistem\u00e1tica.  \n\n \nO edif\u00edcio, portanto, apresenta tra\u00e7os desta tradi\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo,  da evolu\u00e7\u00e3o da \ntecnologia. Nele se notam tanto as caracter\u00edsticas originais da t\u00e9cnica quanto  novos \nconhecimentos e materiais industrializados (como os ferros) que foram sendo agregados \nem conseq\u00fc\u00eancia do desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o e da transmiss\u00e3o do conhecimento \nde forma sistem\u00e1tica. \nA seguir, pois a t\u00e9cnica referida ser\u00e1 estudada no que se refere aos elementos estruturais \nprincipais e os ornamentais, buscando-se a conceitua\u00e7\u00e3o da nomenclatura utilizada por \nBezzi, e da  teoria da \u00e9poca. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 57  \n\nPAREDES E P\u00c9S-DIREITOS  \n \nAs paredes e p\u00e9s-direitos constituem-se na estrutura b\u00e1sica desta t\u00e9cnica construtiva, \njuntamente com os arcos e ab\u00f3badas. S\u00e3o autoportantes e empregados em grande \nmaci\u00e7os de alvenaria. \nAs paredes s\u00e3o destinadas a suportar o seu peso pr\u00f3prio, telhados e pavimentos de \nmadeira. \nOs p\u00e9s-direitos s\u00e3o os maci\u00e7os de alvenaria que suportam os arcos, ab\u00f3badas, e os \nrespectivos pavimentos. \n\n \nA edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada por paredes mestras, contornando seus limites e ligando\u2013se \u00e0s \noutras paredes secund\u00e1rias, perpendiculares, formando c\u00e9lulas.  \nAs paredes mestras devem se corresponder em todos os andares, obedecendo as \nsolu\u00e7\u00f5es da planta, diferenciando-se apenas na altura conforme o uso a que se destina a \nedifica\u00e7\u00e3o.  \nEstas paredes, delimitando espa\u00e7os, criam c\u00e9lulas que se associam lateralmente ou se \nsobrep\u00f5e. Assim, pode-se definir: \n\nO edif\u00edcio de alvenaria como uma estrutura tridimensional, em que a  combina\u00e7\u00e3o dos \nv\u00e1rios elementos estruturais delimitadores de um espa\u00e7o, serve \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \nque se associam lateralmente, ou se sobrep\u00f5em. Esta associa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas constituem \nos complexos murais \u2013 os edif\u00edcios. \nEstes v\u00e1rios aspectos foram sempre tidos em conta na concep\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em \nalvenaria, e nas solu\u00e7\u00f5es diretamente relacionadas com: \n\u2022 A escolha do tipo de associa\u00e7\u00e3o e de combina\u00e7\u00e3o de blocos r\u00edgidos e das argamassas, \n\nde forma a obter um determinado elemento estrutural \n\u2022 A defini\u00e7\u00e3o do tipo de combina\u00e7\u00e3o, e de liga\u00e7\u00e3o dos diversos elementos estruturais, \n\npara obter estruturas capazes de cobrir um ou v\u00e1rios espa\u00e7os. (MATEUS, 2002, p.71) \n \nAs paredes devem ser bem travadas entre si, dispostas de modo que a distribui\u00e7\u00e3o das \ncargas se fa\u00e7a uniformemente sobre o terreno. \nAs dist\u00e2ncias entre as paredes devem ser planejadas, considerando-se os comprimentos \ndos vigamentos dos pisos e dos telhados. \n \nSegundo MATEUS (2002, p 117) as paredes e os p\u00e9s-direitos eram concebidos atrav\u00e9s \nde m\u00e9todos de dimensionamento diferentes, sendo os das paredes mais simplificados. \n\nAs paredes destinadas a suportar o seu peso pr\u00f3prio, telhados e pavimentos de madeira, \ncome\u00e7aram a ser explicado sob a forma de regras, que n\u00e3o tinham nada a ver diretamente \ncom o c\u00e1lculo da resist\u00eancia dos materiais, como hoje concebemos. \nAs primeiras  \u201creceitas\u201d preocupavam-se sobretudo com a forma, o n\u00famero, e a posi\u00e7\u00e3o \ndas aberturas nas paredes autoportantes, como respons\u00e1veis por uma diminui\u00e7\u00e3o da sua \ncapacidade resistente. Segundo Leon Battista Alberti as aberturas n\u00e3o deveriam \nultrapassar 1/7 ou 1/9 da superf\u00edcie total da fachada. \nAssociadas a estas regras de propor\u00e7\u00e3o relativa, eram adotadas pr\u00e1ticas de composi\u00e7\u00e3o \narquitet\u00f4nica, que implicavam uma distribui\u00e7\u00e3o a mais poss\u00edvel equilibrada, de v\u00e3os e \nnembos autoportantes nas fachadas e nos cunhais.  \n(Nembo= maci\u00e7o entre dois v\u00e3os seguidos de portas e janelas, de mesma altura que eles) \n\n \nEstas pr\u00e1ticas s\u00e3o bem resumidas por Giovanonni nos seus coment\u00e1rios \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o do \ntratado do alem\u00e3o Breymann, em 1911: \n\u201c\u00c9 necess\u00e1rio que os cheios e vazios se correspondam verticalmente para todos os \nandares do edif\u00edcio. Nos muros ordin\u00e1rios, as aberturas n\u00e3o devem ser pr\u00f3ximas demais \nentre si, nem os vazios superarem em grandeza os cheios, e especialmente n\u00e3o deve a \n\n\n\n 58  \n\ndist\u00e2ncia das aberturas do canto de um edif\u00edcio, ser menor que a largura da mesma \nabertura\u201d. (BREYMANN, G.A. Trattato generale di costruzioni. Cap.I, p.81) \n\n \nAl\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os nas fachadas, era recomendada uma distribui\u00e7\u00e3o \nequilibrada da \u201crede\u201d em planta constitu\u00edda pelas paredes e pela vigas dos pavimentos.  \nSobre este tema, Milani resume as considera\u00e7\u00f5es principais a se ter em conta na fase do \nprojeto: \nO conceito fundamental que naturalmente nos guia em tal disposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 aquele de projetar \na rede mural de modo que em todas as paredes autoportantes (sejam tanto externas \nquanto internas), trabalhem todos igualmente, ou seja, que todos tenham a carga do peso \ndos v\u00e1rios sistemas de cobertura (assoalho e teto);  \nA este fim, bastar\u00e1 distribuir as paredes autoportantes de modo a formar uma verdadeira \nrede resistente, cujas malhas n\u00e3o superem nas dimens\u00f5es de comprimento e largura \nfixada por raz\u00e3o de economia, em 8,50.  \nDepois de fixado isto nos v\u00e1rios andares do edif\u00edcio, n\u00f3s podemos com uma disposi\u00e7\u00e3o \nadequada das travas principais de um andar, dispostos em um sentido longitudinal ao \ninv\u00e9s do sentido transversal, distribuir normalmente a carga da cobertura para um andar \nsobre paredes longitudinais, tanto paredes externas de frente ou externas de espinha.  \n\n           (MILANI, G.B. l\u2019Ossatura Murale, Cp.II, p.38) (MATEUS, 2002, p.117) \n \n\nA estas regras de bem construir, foram associados diversos m\u00e9todos de c\u00e1lculo \ndesenvolvidos ao longo de todo s\u00e9culo XIX, baseados em regras emp\u00edricas de pr\u00e9-\ndimensionamento da sec\u00e7\u00e3o das paredes, autoportantes e divis\u00f3rias do edif\u00edcio que se \ndesejava construir, na verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica da estabilidade e da resist\u00eancia das sec\u00e7\u00f5es \nmais solicitadas, de uma parede ou de um p\u00e9-direito. \nNo que se refere ao pr\u00e9-dimensionamento da espessura das paredes, a tratad\u00edstica \nfrancesa, italiana, alem\u00e3, inglesa, portuguesa e espanhola s\u00e3o un\u00e2nimes na refer\u00eancia \u00e0s \nclasses e f\u00f3rmulas estabelecidas por Rondelet, no Livro IV Th\u00e9orie des Constructions, da \nsua obra Trait\u00e9 Th\u00e9orique et Pratique de l\u2019Art de B\u00e2tir, publicada entre 1812 e 1817. \nEste conjunto de f\u00f3rmulas aborda dois tipos de estruturas: \n\u2022 Estruturas t\u00e9rreas com paredes autoportantes suportando essencialmente o seu peso \n\npr\u00f3prio \n\u2022 Estruturas de v\u00e1rios pisos, com pavimento de madeira (MATEUS, 2002, p.117) \n\n \nPortanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a todas estas causas m\u00faltiplas  (resist\u00eancia do material \u00e0 press\u00e3o, \na seguran\u00e7a e estabilidade contra a tor\u00e7\u00e3o, a forma e configura\u00e7\u00e3o da parede, a qualidade \ne a forma dos materiais, o cuidado e a qualidade do trabalho, e o emprego justo do \nmaterial e da argamassa,...) atribuir os coeficientes adequados e determinar com isso \nracionalmente as dimens\u00f5es das paredes.  Dessas, ao inv\u00e9s, convir\u00e1, caso a caso, \nsegundo as suas varias import\u00e2ncias fazer c\u00e1lculo empiricamente. \u00c9 com o mesmo crit\u00e9rio \ndo exame das circunst\u00e2ncias especiais que s\u00e3o aplicadas tamb\u00e9m as v\u00e1rias f\u00f3rmulas \npr\u00e1ticas, baseadas na experi\u00eancia de numerosos edif\u00edcios. Grande import\u00e2ncia t\u00eam ainda \nhoje as f\u00f3rmulas estabelecidas do s\u00e9culo passado por Rondelet, particularmente porque a \npartir delas s\u00e3o ainda baseadas as regras relativas \u00e0s espessuras m\u00ednimas das paredes [..] \n(BREYMANN, G.A. Trattato Generale di Costruzioni. Cap.I, p.68-81)     (MATEUS, 2002, p.117,118) \n \nO peso suportado pela parede era estimado tendo em considera\u00e7\u00e3o o n\u00famero total de \npisos do edif\u00edcio e a posi\u00e7\u00e3o relativa da parede entre pisos, variando se fosse  uma parede \nautoportante, exterior ou interior, ou simplesmente divis\u00f3ria, fosse maci\u00e7a ou apresentasse \naberturas, suportasse ou n\u00e3o escadas. \nAssociada a estas distin\u00e7\u00f5es, as f\u00f3rmulas usadas partiam de premissas sobre a \ndistribui\u00e7\u00e3o proporcionada de massa e rigidez ao longo do edif\u00edcio [...] Segundo Rondelet e \nos outros autores mencionados, na elabora\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas, tinha sido considerado que \nna futura constru\u00e7\u00e3o: \nAs vigas dos soalhos entre pisos seriam dispostas sempre na dire\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os menores. \n\n\n\n 59  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os em planta seria sim\u00e9trica e que a disposi\u00e7\u00e3o em eleva\u00e7\u00e3o dos \ndiversos soalhos, arcos ou ab\u00f3badas, seria feita de forma regular e sistem\u00e1tica. \nAs vigas contribu\u00edram por um lado para a liga\u00e7\u00e3o das paredes sujeitas a esfor\u00e7os \nhorizontais e por outro seriam respons\u00e1veis por impulsos horizontais sobre as paredes de \nsuporte, impulsos estes proporcionais aos seus v\u00e3os [...] (MATEUS,2002,p.121) \n\n \n\nOS ARCOS, AS AB\u00d3BADAS E A RELA\u00c7\u00c3O COM OS P\u00c9S-DIREITOS \n \n\nOs c\u00e1lculos dos p\u00e9s-direitos destinados a suportar arcos e ab\u00f3badas, exigiam m\u00e9todos de \ndimensionamento mais complexos do que as paredes autoportantes.  \nO estudo relativo ao dimensionamento destas estruturas consistiu, essencialmente, em \nreunir  compreender  e apresentar  de  forma  sint\u00e9tica,  o conte\u00fado e  os  resultados  dos  \nconstrutores  do  s\u00e9culo XVIII e  XIX  utilizados  em edif\u00edcios de alvenaria. \nProcurou-se identificar os m\u00e9todos de c\u00e1lculos mais comuns, e qual o tipo de informa\u00e7\u00e3o \nque era fornecida a quem constru\u00eda. Estes m\u00e9todos e regras deveriam ser avaliados \u00e0 luz \ndas \u00faltimas teorias de c\u00e1lculo das alvenarias \nAs regras e os m\u00e9todos destinados ao dimensionamento de sistemas de arcos e \nab\u00f3badas, e respectivos p\u00e9s-direitos, classificam-se de forma resumida em quatro grupos: \n1\u00ba grupo -  emprego de regras emp\u00edricas baseadas em propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, que \neram as \u00fanicas regras praticadas at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, e sucessivamente melhoradas at\u00e9 \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX \n2\u00ba grupo \u2013 Algoritmos alg\u00e9bricos e geom\u00e9tricos, desenvolvidos entre o final do s\u00e9culo XVII \ne a primeira metade do s\u00e9culo XIX, baseados no c\u00e1lculo est\u00e1tico de mecanismos de \ncolapso em arcos circulares e em ab\u00f3badas cil\u00edndricas retas, estudadas como um arco de \ncomprimento unit\u00e1rio destinados ao dimensionamento de diversas sec\u00e7\u00f5es, constitu\u00edram \nos primeiros m\u00e9todos a ter em conta n\u00e3o s\u00f3 as propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas das estruturas, \ncomo as cargas a que elas estariam sujeitas.  \n3\u00ba grupo - Foram desenvolvidas no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX as f\u00f3rmulas de Rondelet, com \ncoeficientes calibrados por investiga\u00e7\u00e3o experimental, que resultou em algoritmos \nalg\u00e9bricos e gr\u00e1ficos simplificados, baseados nos m\u00e9todos do grupo 1 e 2. \n4\u00ba grupo - Os m\u00e9todos gr\u00e1ficos, desenvolvidos durante a segunda metade do s\u00e9culo XIX, \nbaseados no funicular de press\u00f5es, e destinados \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da estabilidade dos \nsistemas pr\u00e9-dimensionados pelos m\u00e9todos 1,2 ou 3. A estes m\u00e9todos estava associado o \nc\u00e1lculo do estado tensional a que as estruturas estariam sujeitas sob o sistema de \ncarregamento previsto, e o controle da resist\u00eancia dos materiais. (MATEUS 2002, p.130) \n\n \n \nOs tres primeiros grupos metodol\u00f3gicos destinavam-se sobretudo a fornecer as primeiras \ndimens\u00f5es para o tra\u00e7ado de novas estruturas. \nO m\u00e9todo da linha de press\u00f5es permitia: \n\n\u2022 A confirma\u00e7\u00e3o ou eventual optimiza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos atrav\u00e9s de regras \nemp\u00edricas e destinadas a uma constru\u00e7\u00e3o nova \n\n\u2022 A an\u00e1lise da estabilidade de edif\u00edcios existentes.  (MATEUS 2002, p.130) \n       \n\nMATEUS ainda esclarece, que para o dimensionamento de paredes destinadas a suportar \nseu peso pr\u00f3prio, telhados, etc existe na Europa normas estabelecidas no Euroc\u00f3digo 6, \nParte 1. Para o dimensionamento de arcos e ab\u00f3badas n\u00e3o h\u00e1 de forma similar, regras \ndispon\u00edveis. Os m\u00e9todos de c\u00e1lculos de arcos e ab\u00f3badas s\u00e3o por isso discutidos \u00e0 luz das \nmais recentes teorias de c\u00e1lculo. \nVer o Cap\u00edtulo II, Arcos, ab\u00f3badas e P\u00e9s-direitos, que o autor descreve os quatro grupos \nde tipos de dimensionamento e os m\u00e9todos contempor\u00e2neos e os antigos, da p.130 a \np.149.  \n \n \n \n\n\n\n 60  \n\nABERTURAS \nAs aberturas s\u00e3o utilizadas em forma de portas-balc\u00e3o, janelas e \u00f3culos \n \n\n \n\n \nAs aberturas s\u00e3o alinhadas \nverticalmente atrav\u00e9s de seu \neixo central. \nNas Torres as aberturas em \ncada pavimento t\u00eam formas e \ndimens\u00f5es diferentes, mas as \nlarguras das paredes, e  \np\u00e9s-direitos, se mant\u00eam na \nmesma propor\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n \n \n \n   Fig. 53 \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre p\u00e9s-direitos e as \naberturas no pavimento t\u00e9rreo, \nse mant\u00e9m praticamente em \ntodas as fachadas. Nas galerias \nda face norte, as aberturas que \nse apresentam com larguras \nmaiores, est\u00e3o nas arcadas do \nprimeiro pavimento.  \n \n \n \n  Fig. 54 \n\n \n\n \nNa fachada principal, da face norte e \nda face sul, as aberturas s\u00e3o utilizadas \nde tr\u00eas tipos diferentes, nos tr\u00eas n\u00edveis \nhorizontais. \nAs paredes e p\u00e9s-direitos se \napresentam em  espessos maci\u00e7os \n \n \n \n \n \n \n \n \n   Fig. 55 \n\n \n\n\n\n 61  \n\n \n \n\n \n\n \nNas galerias da face sul, no t\u00e9rreo e no \nprimeiro pavimento, as aberturas s\u00e3o \nmenores do que as da face norte, \naumentando assim a largura dos p\u00e9s-\ndireitos.  \nS\u00e3o utilizados nas aberturas arcos de \nressalva, proporcionando aos p\u00e9s-\ndireitos maior resist\u00eancia \u00e0s cargas. \n \n \n  Fig. 56 \n\n \n\n \n \n \n \nPLANTAS DOS PAVIMENTOS (p.62 \u2013 Fig.57) \nAs plantas a seguir, destacam as espessuras das paredes, p\u00e9s-direitos,  e as solu\u00e7\u00f5es \nespaciais.  \nAs paredes mestras se correspondem em todos os pavimentos.  \nAs altera\u00e7\u00f5es de planta aparecem nas paredes internas, mas observa-se que s\u00e3o \nprevistas e preparadas desde o subsolo, confirmando o conceito estrutural de agregar \nc\u00e9lulas sobre c\u00e9lulas. \nNo Corpo Central h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \u00e1trio, ao Sal\u00e3o de Honra e no espa\u00e7o \ncorrespondente \u00e0 face sul, a presen\u00e7a de outro pavimento. \nAs galerias se mant\u00eam com a mesma solu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, embora a \u00e1rea da face sul \nseja mais robusta, com maiores p\u00e9s-direitos do que a face norte, sem as arcadas e as \nloggias. \nSomente no segundo pavimento das Torres, as paredes internas s\u00e3o alteradas, onde s\u00e3o \nutilizados tabiques, numa estrutura conhecida por viga Vierendeel.  \nNeste pavimento o p\u00e9-direito (altura interna) \u00e9 bem menor, e sup\u00f5e-se que foi planejado \npara atingir menor peso \u00e0 estrutura. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 63 \n\nSUBSOLO \u2013 CORPO CENTRAL \n\nToda a \u00e1rea considerada como subsolo era apenas um por\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o. Surgiu como espa\u00e7o \n\u00fatil ap\u00f3s o desaterro do solo original, de uma camada  de entulho de obra, e como resultado de \nalgumas altera\u00e7\u00f5es. S\u00f3 restou o solo em estado original sob o Corpo Central, correspondente ao \n\u00e1trio (sagu\u00e3o) e parte da escadaria.  As figuras abaixo apresentam a \u00e1rea sob o \u00e1trio (o sagu\u00e3o). \n \n\n  \n\nArco fechado                    Parede lateral              \nna face externa     Fig.57      Solo original \n\n                Arco aberto  \u00e0 galeria do Corpo \n                Central      Fig.58 \n\n \n\n                     \n \nNo subsolo, as paredes de alvenaria de tijolos \ns\u00e3o executadas em espessos maci\u00e7os sobre \nas funda\u00e7\u00f5es de alvenaria de pedras, e  se \nconstituem no embasamento da estrutura. \nNessas paredes existem diversos arcos \nsemicirculares. \nNas figuras acima o solo se apresenta em \ncondi\u00e7\u00f5es originais, atingindo a imposta dos \narcos. Nas figuras abaixo, os espa\u00e7os \nsurgiram ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o, inclusive \ndeixando \u00e0 vista as funda\u00e7\u00f5es de pedras.  \nFig.59 \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNesta sala as funda\u00e7\u00f5es de pedras \nreceberam revestimento em argamassa e \npintura         \n\nAlvenaria de pedra \u00e0 vista e o embasamento \nem alvenaria de tijolos. Fig. 60-61 \n\n\n\n 64 \n\n \n\nSUBSOLO \u2013 GALERIA  \n\n  \n\n  \n\n \n\n                \nFig. 62-63 \n\nFunda\u00e7\u00e3o de pedra revestida com tijolo em \nespelho, distanciado da mesma por volta de \n15cm. Esta solu\u00e7\u00e3o foi adotada com o fim de \nisolar a umidade ascendente que era percebida \nno interior da galeria \n\n \n\n \nNa \u00e1rea da Galeria n\u00e3o h\u00e1 nenhuma parede ou \nteto sem revestimento. \nAs paredes mestras e nos limites da \u00e1rea da \ngaleria apresentam espessos maci\u00e7os em \nformas retangulares. \n \nFig. 64 \n\n \n\n \n\nN\u00e3o se tem informa\u00e7\u00f5es a respeito de como \neram estes locais, onde foram feitas as \naberturas das portas de entrada das salas. N\u00e3o \n\u00e9 poss\u00edvel saber se era uma abertura \nretangular, como na Sala dos Ferros no Corpo \nCentral, ou se era um arco sobre a alvenaria de \npedra, como existem em diversos locais sob o \nCorpo Central. \n \nFig. 65 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 65 \n\n \n\nSUBSOLO \u2013 TORRE  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n                              \n\n                 \nFig. 66-67\n\n      \n\nAs plantas das torres do subsolo se repetem no \nt\u00e9rreo e primeiro pavimento.  \nAs paredes mestras se mant\u00eam nas mesmas \nespessuras, variando apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nformas dos ornamentos em cada n\u00edvel \n \nAs paredes das Torres em todas as fachadas, \ns\u00e3o exatamente iguais em todos os \npavimentos. \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 66 \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO \u2013 CORPO CENTRAL \n\nNeste pavimento podem ser observados os grandes maci\u00e7os nas fachadas e nos espa\u00e7os \ninternos. As paredes mestras e as secund\u00e1rias, se sobrep\u00f5em \u00e0 planta do subsolo. \nAs paredes onde se ap\u00f3iam as colunas isoladas da fachada principal, t\u00eam sali\u00eancias com \nespessuras maiores do que as mesmas da face sul, onde as colunas s\u00e3o adossadas \u00e0 parede. \n \n\n  Fig.68-69 \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL Espessa parede nas extremidades  Fig.70-71-72 \n\n \n\n \n\nAs fachadas norte e sul t\u00eam como acabamento \na bossagem ou rusticado, o qual Bezzi chama \nde r\u00fastico toscano. \n\nNa \u00e1rea interna do Corpo Central \u00e9 utilizada a \nordem j\u00f4nica, considerada mais robusta, \npr\u00f3pria para um pavimento t\u00e9rreo. \n\n\n\n 67 \n\n \n \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO - GALERIA \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFig.73-74-75-76\n Galeria face norte \u2013 arcos semicirculares \n\nDETALHE - GALERIA \n\n \n\nA face norte e a face sul das galerias t\u00eam \nsolu\u00e7\u00f5es diferentes nas aberturas. Os arcos \nressalvados t\u00eam menor largura de abertura e \nproporcionam maior dimens\u00e3o aos p\u00e9s-direitos \n\n \n\n Galeria face sul \u2013 arcos de ressalva \n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68 \n\n \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO - TORRE \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nDETALHE TORRE \n\n \n\nFig. 77-78-79-80-81 \n\n \n\n \n\n\n\n 69 \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    O Sal\u00e3o de Honra \u00e9 o espa\u00e7o que tem  \n    maior p\u00e9-direito (medida interna vertical) \n     \n \n    Atr\u00e1s de cada par de colunas isoladas \n    h\u00e1 um par de pilastras integradas \u00e0s \n    paredes  \n \n    Grandes maci\u00e7os s\u00e3o utilizados nas \n    paredes mestras e nas intersec\u00e7\u00f5es com \n    as paredes transversais e outras c\u00e9lulas \n \n     \n\nDETALHE CORPO CENTRAL \nFig. 81A-82-83\n\n \n\n \n\n    \n\n   As colunas s\u00e3o adossadas \u00e0s paredes e a \n   sali\u00eancia da arquitrave \u00e9 muito reduzida. \n   Entre as portas e os \u00f3culos h\u00e1 mais um \n   pavimento, tanto no Corpo Central como \n   em  suas laterais \n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 70 \n\nEsta diferen\u00e7a de solu\u00e7\u00e3o utilizada nas grandes colunas das fachadas norte e sul do Corpo \nCentral, est\u00e1 relacionada \u00e0 planta e \u00e0 estrutura dos espa\u00e7os voltados \u00e0 face sul. \nAo grande p\u00e9-direito (medida da altura interna) do Sal\u00e3o de Honra, corresponde, na face sul,  \noutro pavimento intermedi\u00e1rio, de salas de trabalho. Considera-se que mais um pavimento \naumentar\u00e1 a carga, assim, as paredes e p\u00e9s-direitos dever\u00e3o ser mais robustos. \nBezzi, no documento 237 da Pasta 4, afirma que  as pilastras e colunas salientes 2/3 das paredes, \nser\u00e3o consideradas como paredes, isto \u00e9, suportar\u00e3o as cargas independentemente da forma \nest\u00e9tica que se apresentam. \n \n\nNeste tipo de t\u00e9cnica, onde as cargas s\u00e3o distribu\u00eddas em toda sua \u00e1rea, o peso pr\u00f3prio de cada \npavimento \u00e9 somado e as funda\u00e7\u00f5es e o embasamento s\u00e3o previstos para suportar toda a carga. \nNormalmente, se tende a diminuir as espessuras dos maci\u00e7os, conforme v\u00e3o se elevando os \npavimentos, e pode-se constatar este conceito nas Torres e, de certa forma, nas Galerias.  \nAs plantas apresentadas de todos os pavimentos podem n\u00e3o representar com absoluta exatid\u00e3o a \nrealidade, devido \u00e0 impossibilidade de medir todos os maci\u00e7os por falta absoluta de acesso, mas \npermitem visualizar o conjunto. \nNo Corpo Central, \u00e9 muito prov\u00e1vel que estes maci\u00e7os se mantenham praticamente at\u00e9 o \u00e1tico \ncom as mesmas dimens\u00f5es, ou muito aproximadas, pois estes t\u00eam grande responsabilidade na \nestrutura, como veremos \u00e0 frente. Referimos, por exemplo, \u00e0 ancoragem nos maci\u00e7os da imposta \ndos dois grandes arcos abatidos, da ancoragem do p\u00f3rtico de a\u00e7o que atiranta a estrutura \nmet\u00e1lica da clarab\u00f3ia central, etc.  \n \n\n  \nFig. 84-85-86 \n\n \n\n \n\n       \n\n     Segundo Pavimento na face sul do Corpo \n      Central conforme planta: \n      \u201cSEGUNDO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL\u201d   \n      \n      N\u00edvel do segundo pavimento em rela\u00e7\u00e3o ao \n      Sal\u00e3o de Honra  \n\n\n\n 71 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO - GALERIA \n\n  \n\n \n \n\nDETALHE \u2013 GALERIA \n\nOs p\u00e9s-direitos s\u00e3o constitu\u00eddos por maci\u00e7os  \ncom sali\u00eancias e reentr\u00e2ncias, em que s\u00e3o \nadossadas pilastras, tendo na sua frente ou \nlaterais, colunas isoladas. Este conjunto, \ndevido \u00e0 variedade da volumetria e riqueza de \nornamentos, apresenta leveza e movimento, \napesar da espessura e peso dos p\u00e9s-direitos, \nnecess\u00e1rios a suportar os arcos. \u00c9 uma \nsolu\u00e7\u00e3o estrutural que Bezzi emprega em \nv\u00e1rios locais, com as devidas varia\u00e7\u00f5es, \nobtendo os mesmos resultados est\u00e9ticos. \nNeste pavimento \u00e9 empregada a Ordem \nCor\u00edntia, considerada a mais elegante e \nrequintada, corresponde, no edif\u00edcio, aos \nespa\u00e7os mais nobres e de liga\u00e7\u00e3o do \u00e1trio, \u00e0 \nescadaria monumental e Sal\u00e3o de Honra. \n\n \n                                                                         Fig. 87,88,89,90 \n\n \n\n\n\n 72 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO - TORRE \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n \n\nDETALHE - TORRE  \n Tanto a fachada como as paredes internas s\u00e3o \n\nricamente ornamentadas pela Ordem Cor\u00edntia.  \nAs espessuras dos maci\u00e7os se mant\u00eam nas \nparedes mestras. Nas paredes internas s\u00e3o \nempregados arcos de ressalva, nas paredes de \nmenor espessura, provavelmente como recurso \npara proporcionar maior resist\u00eancia \u00e0s cargas.  \n\n \nFig. 91,92,93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 73 \n\nSEGUNDO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                   Sal\u00e3o Nobre  \n\n \n\n \n\n \n \n \n      Segundo Pavimento  \n\n  \n(*2) \u2013 Segundo pavimento do Corpo Central, \nface sul \n\n \n\n \nFig.94 95,96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 74 \n\nSEGUNDO PAVIMENTO \u2013 TORRE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \nEstrutura conhecida como viga Vierendeel, \natirantada na estrutura superior \n \nAltura menor do que os demais pavimentos \n \n  \nMaci\u00e7os nas paredes mestras se mant\u00eam com \nas mesmas espessuras \n\nAs paredes internas s\u00e3o divis\u00f3rias em tabiques Fig. 97, 98 \n\n  \n\n \n\n\n\n 75\n\nAPARELHO \nAs paredes do edif\u00edcio sem argamassa de revestimento podem ser vistas no subsolo, regi\u00e3o \nonde foi escavado o solo original. \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar o aparelho utilizado numa sec\u00e7\u00e3o horizontal, mas  apenas em \neleva\u00e7\u00e3o do embasamento e intradorso dos arcos e ab\u00f3badas.  \nA escolha do tipo de aparelho de alvenaria de tijolo, depende da espessura da parede e de \nsua altura, e \u00e9 indispens\u00e1vel para o travamento de uma fiada \u00e0 outra, seja vertical, seja \nhorizontalmente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Fiada com a lateral do comprimento \n      Fiada com um tijolo, ou de topo \n \n \n \n \nFig. 99 \n\n \n\n          Juntas desencontradas verticalmente \nO chamado sistema ingl\u00eas consiste em dispor alternadamente uma fiada de tijolos de um  \ntijolo, ficando assim exposto o topo, e a outra, meio tijolo, ficando exposta \u00e0 face  do \ncomprimento. Para paredes com espessuras maiores do que um tijolo, o que \u00e9 freq\u00fcente \nneste edif\u00edcio, n\u00e3o se pode observar o tipo do travamento utilizado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Espessura da  \n      parede com 3 \n      vezes        o \n      comprimento do \n      tijolo \n \n      Tijolo cortado nos \n      cunhais, \n      intercalando as \n      fiadas \nFig. 100 \n\n \n\n \n\n\n\n  76\n\nARCOS E AB\u00d3BADAS \n \nARCOS SEMICIRCULARES  \nOs arcos s\u00e3o um dos elementos principais nesta estrutura, juntamente com os p\u00e9s-direitos, \ncomo j\u00e1 foi afirmado. \nH\u00e1 arcos desde a funda\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o \u00e1tico, e s\u00e3o utilizados tr\u00eas tipos:  semicirculares, de \nressalva, abatido, e as ab\u00f3badas.  \nNa funda\u00e7\u00e3o, os arcos semicirculares se localizam na alvenaria de tijolo do embasamento, \nsobre os alicerces de alvenaria de pedra, como pode ser observado na figura abaixo. \nApresentam pequeno di\u00e2metro, o intradorso acompanha a largura dos p\u00e9s-direitos e dos \ngrandes maci\u00e7os de alvenaria. S\u00e3o utilizados em grande quantidade um pr\u00f3ximo ao outro. \u00c9 \nprov\u00e1vel que foram planejados para proporcionar uma ventila\u00e7\u00e3o permanente longitudinal e \ntransversalmente sob o edif\u00edcio. \u00c9 prov\u00e1vel tamb\u00e9m que diversos arcos foram fechados, \nconforme a utiliza\u00e7\u00e3o das salas, como por exemplo, as destinadas aos banheiros. \nNesta regi\u00e3o ainda foram encontradas duas ab\u00f3badas cil\u00edndricas, uma do lado da outra, sob \no piso entre os dois lances da grande escada de m\u00e1rmore. \n\n \n\n \n\n \n\nSUBSOLO \u2013 CORPO CENTRAL               \nFig. 101-102 \n\n                                                                          \n\nAlvenaria de pedra \u2013 tornou-se vis\u00edvel                Alvenaria de pedra revestida \nAp\u00f3s escava\u00e7\u00e3o do solo \n                                                                                                     Arcos semicirculares \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n  77\n\nNOMENCLATURA E AS FUNC\u00d5ES ESTRUTURAIS DOS ARCOS E AB\u00d3BADAS \n \nOs arcos s\u00e3o constitu\u00eddos por um conjunto de elementos com uma determinada forma e \ncada qual com sua  fun\u00e7\u00e3o. \n\n \nELEMENTOS DOS ARCOS \n \n\n \n \n\n       Segurado, Alvenaria e cantaria , p.143    \nFig. 103 \n\n \n\nDefini\u00e7\u00f5es: Para cobrir com alvenaria, ou cantaria, os v\u00e3os das portas e janelas, bem como os \nrecintos murados, empregam-se os arcos e as ab\u00f3badas; os primeiros s\u00e3o, por assim dizer, \nab\u00f3badas de pequeno comprimento. Servem para descarregar sobre os p\u00e9s-direitos o pr\u00f3prio \npeso e o da constru\u00e7\u00e3o que lhes fica superior. Os arcos s\u00e3o constitu\u00eddos geralmente por \nblocos em forma de cunha, cujas juntas concorrem, em dire\u00e7\u00e3o, no centro da curvatura do \narco. \nTemos que considerar em qualquer arco ou ab\u00f3bada os seguintes elementos: \nA e B \u2013 p\u00e9s-direitos - onde se ap\u00f3ia o arco, que pode fazer parte integrante de uma parede ou \nserem constitu\u00eddos por pilares isolados.  \nAs partes do p\u00e9 direito em que repousa diretamente o arco t\u00eam o nome de impostas, que \ncostumam ser em geral molduras;  \nO plano superior que os separa do arco denomina-se plano das impostas, indicado na figura \npela linha das impostas a\u2019 a \u2013 O - c c\u2019, resultante da intersec\u00e7\u00e3o do referido plano com a curva \ninferior e exterior do arco.  \nOs pontos a e c s\u00e3o os pontos de nascen\u00e7a, e as retas a\u201d a\u201d e c\u201d c\u201d  as linhas de nascen\u00e7a. \nA superf\u00edcie interna a b c do arco tem o nome de intradorso;  \nA externa a\u2019 b\u2019 c\u2019  de extradorso. Distinguem-se aqui as superf\u00edcies de intradorso e extradorso,  \ndas curvas de intradorso e extradorso. S\u00e3o as intersec\u00e7\u00f5es daquelas superf\u00edcies com os \nplanos verticais, que limitam o arco ou ab\u00f3bada. \nEstas superf\u00edcies verticais recebem o nome de plano de testas. \nEm ab\u00f3badas de cantaria os elementos cuneiformes s, d, f, C,... que as constituem chamam-\nse aduelas, tendo algumas denomina\u00e7\u00f5es especiais.  \n\n\n\n  78\n\nAssim as que assentam diretamente nas impostas s\u00e3o saim\u00e9is S, S;  \nA  que coroa a ab\u00f3bada, \u00e9 o fecho C;  \nAs que ladeiam este \u00faltimo, s\u00e3o contrafechos f e f. \nEixo da ab\u00f3bada ou do arco \u00e9 a reta x y, tra\u00e7ada segundo o comprimento daquele, e \npassando pelo seu centro da figura. \nGeratriz \u00e9 a reta que pelo seu movimento gerou a ab\u00f3bada, e diretriz a linha segundo a qual \nse fez esse movimento. No caso da figura, que representa um arco cil\u00edndrico, a geratriz \u00e9 a \nreta a\u201d a\u201d ou c\u201d c\u201d paralela ao eixo, que deslocando-se segundo a semi-circunfer\u00eancia a b c ou \ndiretriz, no caso presente, produz a superf\u00edcie do intradorso.  \nA flecha O b do arco \u00e9 a altura medida da linha das impostas a c ao fecho, no intradorso;  \nO v\u00e3o ou vivo do arco, \u00e9 a largura a c medida naquela linha, isto \u00e9, a dist\u00e2ncia entre os p\u00e9s \ndireitos. \nOs t\u00edmpanos da ab\u00f3bada ou do arco s\u00e3o as superf\u00edcies b R c, compreendidas entre o semi-\narco do intradorso, a tangente horizontal deste arco, e a vertical da face interna dos p\u00e9s \ndireitos.  \nOs rins da ab\u00f3bada s\u00e3o s\u00f3lidos, compreendidos entre os t\u00edmpanos, as superf\u00edcies do \nintradorso, e o plano horizontal tangente a esta superf\u00edcie no fecho. \nOs arcos e as ab\u00f3badas chamam-se extradorsadas paralelamente, quando a curva do \nintradorso e a do extradorso s\u00e3o paralelas entre si, ou conc\u00eantricas. Por exemplo, \u00e9 o caso, , \nda arquivolta das arcadas cl\u00e1ssicas. \nGeralmente, em ab\u00f3badas, n\u00e3o s\u00e3o paralelas as superf\u00edcies; a carga sobre os rins das \nab\u00f3badas \u00e9 muito superior \u00e0 do fecho, o que leva a aumentar a espessura naqueles pontos, e \nportanto a extradors\u00e1-las n\u00e3o paralelamente. Quando o extradorso \u00e9 formado por dois planos \ninclinados, convergindo sobre o fecho, a ab\u00f3bada diz-se extradorsada de chapa; os dois \nplanos chegam a reduzir-se a um \u00fanico horizontal, e a ab\u00f3bada \u00e9 extradorsada \nhorizontalmente.[...]p.145 \n\n \nArcos de c\u00edrculo simples, semicircular ou de volta inteira, \u00e9 o mais vulgar de todos os \narcos, e o \u00fanico empregado nas arcadas cl\u00e1ssicas; a sua flecha, igual ao raio, \u00e9 \nmetade do v\u00e3o, visto este corresponder ao di\u00e2metro.[...] \n\n \nO arco de volta abatido ou de gear\u00e7\u00e3o, \u00e9 ainda um arco circular, mas de flecha inferior \na metade de abertura. [...] \n\n \n\nA curva do intradorso do arco de volta inteira \u00e9 tangente na nascen\u00e7a \u00e0 face interna \ndos p\u00e9s-direitos; no arco de gear\u00e7\u00e3o essa tangente faz um \u00e2ngulo com a linha da \nprumada dos p\u00e9s-direitos.[...]   \n\n \n\nNa estrutura os arcos s\u00e3o concebidos a: \n\u2022 vencer o v\u00e3o entre os apoios \n\u2022 resistir \u00e0s cargas descarregadas sobre o seu extradorso (por exemplo parte do \n\npeso de uma ab\u00f3bada ou de um pavimento de madeira) \n\u2022 transmitir aos p\u00e9s-direitos as sobrecargas e o seu peso pr\u00f3prio limitar o movimento \n\ndos p\u00e9s-direitos que suportavam as ab\u00f3badas, quando a estrutura estivesse sujeita \na a\u00e7\u00f5es horizontais \n\n(MATEUS, 2002, p.80)  \n \n\nEm geral, os arcos semicirculares, de curva cont\u00ednua e polic\u00eantricos, que constituem \nos tipos mais descritos na literatura, destinavam-se a suportar paredes, ab\u00f3badas e \npavimentos  de madeira. \n\n\n\n  79\n\nEstes arcos s\u00e3o os mais utilizados na estrutura do edif\u00edcio em estudo. \n \n\nAB\u00d3BADAS CIL\u00cdNDRICAS \nAs ab\u00f3badas ocupavam geralmente a maior superf\u00edcie em planta, e eram posicionadas \nsuperiormente a arcos, a paredes, a colunas e pilastras, sobre os quais descarregavam os \nseus peso pr\u00f3prio e sobrecargas de utiliza\u00e7\u00e3o. \nOs arcos, se representados em planta, n\u00e3o eram geralmente mais largos que a espessura das \nparedes autoportantes. \n\nEspessura das Ab\u00f3badas \nA impuls\u00e3o das ab\u00f3badas, isto \u00e9, o esfor\u00e7o que exercem sobre os p\u00e9s-direitos, n\u00e3o tem o \nmesmo valor nos diversos tipos. \nAs ab\u00f3badas cil\u00edndricas  e as elevadas, como as ogivais, apresentam maior estabilidade e s\u00e3o \nsuscet\u00edveis de ag\u00fcentar grandes cargas no fecho; a dire\u00e7\u00e3o da impuls\u00e3o ou rea\u00e7\u00e3o dos p\u00e9s-\ndireitos \u00e9 vertical ou quase. \nA impuls\u00e3o aumenta \u00e0 medida que a flecha diminua.  [...] Portanto os arcos abatidos emitem \nmaior for\u00e7a obl\u00edqua sobre os maci\u00e7os. \n(SEGURADO, sem data, p.184) \n\n  \nAs ab\u00f3badas cil\u00edndricas, de ber\u00e7o, de tumba ou de canudo, correspondem exatamente aos \narcos de volta inteira, diferenciando-se apenas pelo seu maior comprimento. Podem \nigualmente ser diretas ou enviesadas, segundo as suas geratrizes, s\u00e3o perpendiculares ou \nn\u00e3o aos planos das testas. \nUtiliza-se este tipo de ab\u00f3badas para cobrir espa\u00e7os limitados por planta quadrada, retangular, \nromblidal ou paralelogr\u00e2mica em geral.[...] (SEGURADO, sem data, p.158) \n \n\nAs ab\u00f3badas eram concebidas de modo a: \n\u2022 cobrir um determinado espa\u00e7o e definir um determinado volume do edif\u00edcio \n\u2022 a resistir \u00e0s cargas e sobrecargas de um pavimento instalado sobre o seu extradorso \n\u2022 transmitir as sobrecargas e o seu peso pr\u00f3prio aos arcos ou diretamente aos p\u00e9s-direitos \n\u2022 apresentar um intradorso com um aspecto est\u00e9tico determinado \n (MATEUS, 2002, p.80) \n\n \n\nO documento 150 da Pasta 3 \u2013 Abobedas, \u00e9 composto por 4 p\u00e1ginas. Na primeira p\u00e1gina, \nprocurou-se interpretar que:  \n- Abobedas entre as arcadas das galerias, seriam os pr\u00f3prios \u201carcos\u201d  \n- Abobedas entre vigas de ferro do t\u00e9rreo e primeiro pavimento, tudo indica que s\u00e3o as \n  abobadilhas \n- Abobedas sob os patamares da escada de m\u00e1rmore \u2013 h\u00e1 um patamar central e num n\u00edvel  \n  acima, dois patamares laterais, que devem ter uma estrutura bem robusta \n- O nicho e a \u201ccallota\u201d \u00e9 o local onde est\u00e1 \u00e1 escultura de D.Pedro \n- Abobedas no v\u00e3o entre os bra\u00e7os da escada de m\u00e1rmore, devem ser as que foram  \n  \u201cdescobertas\u201d no subsolo, conforme as imagens indicam, no in\u00edcio do pr\u00f3ximo item.  \n \nSomente estas portanto, s\u00e3o vis\u00edveis nesta \u00e1rea da escadaria de m\u00e1rmore. \nObservando-se  no subsolo o local sob o \u00e1trio (onde h\u00e1 o solo original), a parede longitudinal \nque \u00e9 vista ao fundo neste local, est\u00e1 sob o piso da entrada de ve\u00edculos. A respeito desta \n\u00e1rea, e a seguir a \u00e1rea sob a escadaria externa de cantaria, somente foi encontrada a cita\u00e7\u00e3o \nneste documento, que h\u00e1 ab\u00f3badas sob a escadaria.    Pasta 3, DOCUMENTO 150: \n \n\n\n\n  80\n\n \n\n\n\n  81\n\n \n\n \nfig. 104- A \u2013 Fundo Bezzi \u2013 Documento 150 Pasta 3 \n\n \nDevido  aos 6  itens , cada qual com dimens\u00f5es diferentes,  tem-se como hip\u00f3tese, o \nemprego de 6 ab\u00f3badas nestas especifica\u00e7\u00f5es.  \n \nConsidera-se que uma ab\u00f3bada \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o estrutural  que cobre um determinado espa\u00e7o. \nComo indica o documento citado, Bezzi chamava de abobedas tamb\u00e9m os arcos com o \nintradorso um pouco mais largo, como os das arcadas das galerias, onde tem ornamenta\u00e7\u00e3o \nem sua superf\u00edcie.  \nO que tudo indica, \u00e9 que nesta \u00e1rea da escada de m\u00e1rmore e mesmo na escada externa, \ntenham sido empregadas robustas ab\u00f3badas semelhantes \u00e0s observadas no subsolo. Mas \nainda resta o questionamento a respeito da solu\u00e7\u00e3o empregada sob os lances da escada de \nm\u00e1rmore, se  s\u00e3o \u201cab\u00f3badas cil\u00edndricas rampantes\u201d ou outra solu\u00e7\u00e3o com vigas met\u00e1licas. \nAs ab\u00f3badas muito espessas que descarregam seus impulsos sobre p\u00e9s-direitos e paredes \nigualmente espessos, s\u00e3o empregadas nos locais de maior responsabilidade estrutural, \nconstituindo-se na  caracter\u00edstica fundamental desta t\u00e9cnica construtiva. \n \nPLANTAS COM A LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS ARCOS E AB\u00d3BADAS NO SUBSOLO, NO \nT\u00c9RREO E NO PRIMEIRO PAVIMENTO \n \nAs plantas a seguir apresentam as localiza\u00e7\u00f5es de arcos e ab\u00f3badas de forma geral na \nestrutura dos pavimentos, mas somente aqueles  que podem ser observados.  \nDepois ent\u00e3o, s\u00e3o individualizados os arcos e ab\u00f3badas, verificando-se a integra\u00e7\u00e3o das \nsolu\u00e7\u00f5es estruturais e ornamentais, que s\u00e3o insepar\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 83 \n\nARCOS E AB\u00d3BADAS    \nARCOS SEMICIRCULARES E AB\u00d3BADAS CIL\u00cdNDRICAS \n\nSUBSOLO \u2013 CORPO CENTRAL (1) \n\n \n\nDe cada lado da parede que \u00e9 vista no centro \ndo arco, h\u00e1 os vazios onde est\u00e3o as duas \nab\u00f3badas das  imagens abaixo. O espa\u00e7o na \nfrente do arco, \u00e9 o da escada de madeira de \nacesso ao subsolo, constru\u00edda nas \ninterven\u00e7\u00f5es de 1997. \nDo lado direito sim\u00e9trico a este espa\u00e7o, n\u00e3o \nh\u00e1 acesso ao arco pois h\u00e1 solo sem \nescava\u00e7\u00e3o,  e pedras. \u00c9 prov\u00e1vel que tenha a \nmesma solu\u00e7\u00e3o estrutural e sim\u00e9trica. \n \nFig. 105,106,107,108,109 \n\n  \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 acesso para estas ab\u00f3badas do lado \ndireito da planta, h\u00e1 pedras e solo \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 84 \n\nSUBSOLO \u2013 CORPO CENTRAL (2) \n\n  \n\n  \n\n \n\n \nEscada existente desde as escava\u00e7\u00f5es que \niniciaram em 1931 \n \nFig. 110,111,112,113 \n\n  \n\n (* 1) \u2013 Sala dos Ferros (exposi\u00e7\u00e3o) \n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o se tem informa\u00e7\u00f5es como \neram estas passagens. Se  as \naberturas eram retangulares como \na figura abaixo ou ab\u00f3badas \n\n\n\n 85 \n\nSUBSOLO - GALERIA \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\nGaleria \n \n \n \nEsta galeria, como tudo indica, teve altera\u00e7\u00f5es \nestruturais. S\u00e3o considerados os cortes de \nparte da funda\u00e7\u00e3o de pedra para abertura de \naltura suficiente de p\u00e9-direito (altura interna) \n \n    Arco semicircular existente. \u00c9 poss\u00edvel que \nem todas as paredes transversais tivessem \nestes arcos, formando um sistema de \nventila\u00e7\u00e3o no sentido longitudinal como no \ntransversal do edif\u00edcio. \n\nDETALHE  - GALERIA \nFig. 114,115 \n\n \nEm diversas paredes transversais \u00e9 poss\u00edvel \nque os arcos foram fechados, dependendo da \nfun\u00e7\u00e3o dada \u00e0s salas ou banheiros \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\n \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE CORPO CENTRAL \nFig. 116,117,118,119 \n\n \n\nS\u00e3o utilizados arcos e ab\u00f3badas semicirculares nas \nparedes das fachadas como nas internas. \n\n  \n\n\n\n 87 \n\n \n\nT\u00c9RREO - GALERIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 GALERIA   \nFig. 119,120,121,122                 Arcos transversais \n\n \n\n    Nas galerias do t\u00e9rreo, s\u00e3o formadas c\u00e9lulas \npelos arcos da fachada e os arcos transversais. \nNo primeiro pavimento estes arcos transversais \ns\u00e3o substitu\u00eddos por vigas de madeira \nrevestidas por argamassa \n\n\n\n 88 \n\n \n\nT\u00c9RREO - TORRE \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNas paredes internas das torres s\u00e3o utilizados \narcos de ressalva e nas paredes externas os \nsemicirculares. \n\nFig. 123,124,125 \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 89 \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                    \nFig. 126,127,128,129 \n\n \n\n Conjunto de arcos semicirculares e \u00f3culos, \nformando um portal entre a escadaria e a \ngaleria em frente do Sal\u00e3o de Honra \n\n  \n\n \n\n\n\n 90 \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 GALERIA \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\nDetalhe galeria 1\u00ba pavimento Vigas de madeira revestida por argamassa \n\n  \nFig. 130,131,132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 91 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO - TORRE \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs solu\u00e7\u00f5es das paredes internas das Torres \ndo primeiro pavimento  s\u00e3o as mesmas do \nt\u00e9rreo, apenas mudando a Ordem, de J\u00f4nica, \nmais simples, para a mais ornamentada, \ncor\u00edntia \n \n \n    \n \n \n         Fig. 133,134,135 \n\nDetalhe torre 1\u00ba pavimento \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 92 \n\nARCO DE RESSALVA   \n\n \n \n \n\n \n\n\u201cArco de ressalva:  aquele constitu\u00eddo \nsobre a verga para aliviar a carga da \nalvenaria ali incidente; o mesmo que arco \nde escar\u00e7\u00e3o, arco de descarga,  ou \nsobrearco.\u201c \n(SILVA, CALADO, 2005, p35)  \n \nArco de ressalva: \u201csuporta a maior parte \ndas massas acima do arco plano, \ngarantindo que este seja unicamente \nsujeito ao seu pr\u00f3prio peso e a um volume \nreduzido de alvenaria.\u201d \n(MATEUS, 2002,p.131) \n\nFig. 136  O arco est\u00e1 ressalvado, isto \u00e9, protegido por um arco circular B que lhe fica \nsuperior, a este arco se d\u00e1 o nome de arco de ressalva - B.  \nA flecha em certos casos anula-se, desaparecendo o \u00e2ngulo e ficando o arco plano \nA - Arco plano ;  B - Arco de ressalva \n(SEGURADO, sem data, p.148) \n \n\nOs arcos planos apresentam menor estabilidade que os curvos, o que leva a faz\u00ea-los \nangulares, por vezes, enchendo-se seguidamente com o reboco para ficarem horizontais. \nOutro meio de os executar \u00e9 preparar uma t\u00e1bua, horizontalmente bem escorada, sobre a \nqual se faz com cacos e argamassa uma f\u00f4rma angular, sobre o qual se constr\u00f3i o arco \nrespectivo. \nOs arcos chatos suportam pequena carga, sendo \u00e0s vezes ressalvados, isto \u00e9, tendo um \noutro arco curvo B, apoiado nos p\u00e9s direitos ou encontros, sobre o qual atua a maior parte \ndo peso da constru\u00e7\u00e3o que lhe fica superior. \nA este  arco de ressalva ou  escar\u00e7\u00e3o, chamam nossos oper\u00e1rios archete ou sobre-arco \nquando aplicado aos v\u00e3os de portas e janelas. \n\n \nArcos planos, platibanda e arcos abatidos de pequena flecha, eram utilizados na \nespessura das paredes, sobretudo sobre os v\u00e3os de janelas e portas, ou sempre que a \naltura das impostas era limitada por alguma raz\u00e3o. \nPara al\u00e9m destas aplica\u00e7\u00f5es era particularmente importante o uso de arcos de ressalva [...] \nIntegrados nas paredes resistentes ou nas paredes divis\u00f3rias, esses arcos funcionavam \ncomo sistema estrutural de seguran\u00e7a [...] Permitiam assim preparar as paredes para \neventuais aberturas de portas ou janelas, em fun\u00e7\u00e3o das necessidades funcionais da \nhabita\u00e7\u00e3o [...] \n\n          (SEGURADO, sem data, p.172) \n \n\n           A seguir, as plantas apresentar\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o dos arcos de ressalva, e as suas \n           fun\u00e7\u00f5es na estrutura do edif\u00edcio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 94 \n\nARCOS DE RESSALVA \nT\u00c9RREO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs Arcos de Ressalva no t\u00e9rreo do Corpo \nCentral, s\u00e3o utilizados com v\u00e1rias molduras \nsalientes, e entre p\u00e9s-direitos de grande \nespessura, compat\u00edveis \u00e0s fun\u00e7\u00f5es estruturais \ndeste pavimento, que suporta a carga dos \noutros pavimentos acima. \n \nTanto nas \u00e1reas internas como nas fachadas \nao redor do Arco de Ressalva das portas, Bezzi \nutiliza as diversas sali\u00eancias nos p\u00e9s-direitos, \ntornando-os esteticamente mais leves. \n\nDETALHE CORPO CENTRAL \nFig. 138 \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 95 \n\nT\u00c9RREO - GALERIA \n\n  \n\n \nFig. 139,140,141,142\n\n \n\n \n\nOs arcos de ressalva s\u00e3o utilizados no t\u00e9rreo \ndas galerias da face sul. As aberturas t\u00eam \nmenor largura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 face norte e, em \nconseq\u00fc\u00eancia, incrementa-se a espessura \ndos p\u00e9s-direitos. \nConsidera-se que, em todos os casos, a \nutiliza\u00e7\u00e3o de arcos de ressalva em paredes \ndas fachadas, e nas internas, seja um recurso \npara tornar estas paredes mais resistente \u00e0s \ncargas. \n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE - GALERIA  \n\n \n\n \n\nDetalhe do t\u00e9rreo da galeria face sul Galeria face sul \n \n\n\n\n 96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00c9RREO \u2013 TORRE \nFig. 143,144                    Arco de Ressalva com porta \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n          Arco de Ressalva com o v\u00e3o fechado \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \nAs paredes que contornam a escadaria t\u00eam \ngrandes dimens\u00f5es. Considera-se que a \nutiliza\u00e7\u00e3o de Arcos de Ressalva fechados, \n\u00f3culos, seja um recurso para obter maior \nresist\u00eancia, e suportar as cargas da cobertura e \nde seu peso pr\u00f3prio, que assim \u00e9 diminu\u00eddo. \nEste \u00e9 tamb\u00e9m utilizado como solu\u00e7\u00f5es \nornamentais. \n\nFig. 145\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 98 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO - GALERIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 GALERIA \n\nNo primeiro pavimento da galeria da face sul, \nos Arcos de Ressalva criam aberturas com \nlarguras bem menores, e p\u00e9s-direitos mais \nrobustos. \n\u00c9 uma grande diferen\u00e7a estrutural e est\u00e9tica, \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s arcadas da face norte. \nNeste pavimento, como \u00e9 utilizada a Ordem \nCor\u00edntia, estes Arcos aparecem com maior \nornamenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFig. 146,147,148,149\n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 TORRE \n\n  \n\n \n\n \n\nNas Torres do primeiro pavimento, e do t\u00e9rreo, \ns\u00e3o utilizados os mesmos arcos de ressalva em \nparedes fechadas e nas portas. \nNota-se que as paredes internas t\u00eam menor \nespessura. Considera-se que os Arcos s\u00e3o \nutlizados para dar maior resist\u00eancia estrutural a \nessas paredes. \n\n \n\n  \nFig. 150,151\n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n  100\n\nARCOS NO \u00c1TICO \n \nO \u00e1tico \u00e9 a regi\u00e3o mais elevada da edifica\u00e7\u00e3o, localizada sobre o Corpo Central. \nA parte interna, sob o telhado, tem livre acesso devido \u00e0 sua altura. Est\u00e3o a\u00ed aparentes as \nestruturas met\u00e1licas, o madeiramento do telhado e dois tipos de arcos de alvenaria, \nelementos que constituem uma importante solu\u00e7\u00e3o estrutural. \nS\u00e3o utilizados dois tipos de arcos: os de tijolos furados, chamados assim por Bezzi, e os dois \ngrandes arcos abatidos. \n \nARCOS DE TIJOLOS FURADOS \n\nArco de tijolos furados, semicirculares, fechados  por alvenaria nas paredes do front\u00e3o  e \nlaterais do corpo central \n \n \n\n \n\n \n\n \n        Fig. 152,153 \n\nParede do front\u00e3o \n \nO Documento 49, da pasta 1 de Bezzi, apresenta as especifica\u00e7\u00f5es sobre as obras no \u00e1tico, \nem que o engenheiro demonstra seus cuidados na execu\u00e7\u00e3o: \n\nS\u00e3o Paulo, 26 de dezembro de 1888 \n(Of\u00edcio ao Bar\u00e3o de Ramalho) \n\n \nCumprindo com as instru\u00e7\u00f5es verbais recebidas de V.Excia, vou fazer a an\u00e1lise dos pre\u00e7os de \nunidade especificando os materiais a empregar-se em cada metro c\u00fabico das alvenarias, a \nexecutar-se no \u00e1tico do corpo central do monumento do Ypiranga, e indicar a qualidade do \ntrabalho a fazer-se nas diferentes unidades. \nAs obras aqui em seguida especificadas, dever\u00e3o ser executadas de conformidade com o \nprojeto geral das mesmas, j\u00e1 em poder do Empreiteiro, e segundo os planos detalhados da \n\n\n\n  101\n\nconstru\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o por mim fornecidos ao Empreiteiro, logo que V.Excia. mandar come\u00e7o \n\u00e0s obras. \n \nO Empreiteiro dever\u00e1 executar fielmente e rigorosamente as diferentes obras, com materiais \nde primeira qualidade tal e qual aqui ficam em seguida determinadas, e de conformidade com \nas instru\u00e7\u00f5es que receber\u00e1 de mim durante o curso da constru\u00e7\u00e3o das mesmas, ficando deste \nmodo os presentes artigos adicionais, as especifica\u00e7\u00f5es de perfeito acordo com as mesmas, \nque servir\u00e3o de base para o contrato da empreitada.[...] \n\n \n\nAlvenaria de tijolos furados de primeira qualidade assentados com argamassa id\u00eantica ao \nindicado. Os v\u00e3os internos a estes muros, projetados para render mais leve a constru\u00e7\u00e3o, \nser\u00e3o na medi\u00e7\u00e3o considerada como paredes cheias, e tanto os v\u00e3os internos como as \nparedes todas, ser\u00e3o embo\u00e7adas em r\u00fastico com uma leve camada da argamassa j\u00e1 citada. \nPara a medi\u00e7\u00e3o destes muros se seguir\u00e1 o mesmo sistema contemplado nas especifica\u00e7\u00f5es \n[...] \n \n\nEste tipo de arco, como se registra no documento acima, tem a finalidade de tornar mais leve \nestas paredes que circundam o \u00e1tico, evitando-se grandes paredes maci\u00e7as.. \n \nDOIS GRANDES ARCOS ABATIDOS DE ALVENARIA \nH\u00e1 dois grandes arcos abatidos de alvenaria no \u00e1tico, onde s\u00e3o vis\u00edveis debaixo do telhado e \nem uma parte menor, sobre o telhado. \u00c9 um elemento estrutural de grande responsabilidade, \nque faz a conex\u00e3o entre elementos da cobertura, das paredes do mirante, e dos maci\u00e7os de \nalvenaria que comp\u00f5e o corpo central. \nNo mesmo documento citado acima no Art. 1, Bezzi ainda se refere aos grandes arcos \nabatidos: \n\nArtigo 1: Alvenaria dos arcos abatidos de 20,40m de curva a 3,18 de flecha cuja imposta fica \nna altura de 18,823m do n\u00edvel do pavimento do \u00e1trio.  \nAlvenaria de tijolos prensados no meio do forno, escolhido de dimens\u00f5es iguais e o mais que \nfor poss\u00edvel homog\u00eaneos; murados com argamassa composta de 2 volumes de cimento \nPortland da melhor qualidade que se encontrar neste mercado e em perfeito estado de \nconserva\u00e7\u00e3o, e 1 volume de areia de puro quartzo de gr\u00e3o fino e homog\u00eaneo, regulando cada \ngr\u00e3o em mil\u00edmetro de di\u00e2metro, passada em 3 peneiras e lavada at\u00e9 deixar a \u00e1gua \ncompletamente limpa. A argamassa feita em pequenas por\u00e7\u00f5es para n\u00e3o perder \nabsolutamente nada de sua for\u00e7a de coes\u00e3o. \nNota:- Quando de se medir o volume de cimento a empregar-se na argamassa, precisar\u00e1 se \nobservar que tenha uma compress\u00e3o id\u00eantica \u00e0quela que tem quando est\u00e1 nas barricas. \n\n \nAl\u00e9m dessas especifica\u00e7\u00f5es, Bezzi deixa um documento 198 , manuscrito, na Pasta 3 , sobre  \no Volume do Arco:  \n \n\nParte inferior alta 0,74 m \u2013   superf\u00edcie 19,43 x 0,88 =           MC 17.098 m\u00b3 \n Parte superior alta 0,64 m \u2013  superf\u00edcie 17,56 x 0,65 =          MC 11.414 m\u00b3 \n\n                                                                C\u00fabico total do arco =          28.512 m\u00b3 \n  \n\nDimens\u00e3o de um tijolo oco \n0,21 m x 0,105 m x 0,065 m \nVolume de um tijolo = MC 0,00143325 m\u00b3 \n \n \n\n\n\n  102\n\nConsiderando um metro c\u00fabico de parede dos tijolos ditos acima composto na propor\u00e7\u00e3o de 4/5 de \ntijolos e 1/5 de argamassa e cimento teremos \n0,800           = 558 n\u00famero de tijolos necess\u00e1rios para formar um metro c\u00fabico   \n0,00143325           de parede  \n\n \nSendo \nO peso de um tijolo igual a 1,710 Kg teremos 1.710 x 558 = 954,180 de tijolos que em n\u00fameros \nredondos o consideramos iguais a Kg __________960,000 \n\n \nSendo \nO peso da argamassa igual a 1800 K por metro c\u00fabico teremos \n1800 x 0,200 = a Kg __________________________360,000 \nPeso total de um metro c\u00fabico de parede _________K 1320,000 \n\n \nSendo \nO volume total do arco igual a MC 28.512 teremos \n28.512 m\u00b3 x 1320 K = Kg 37.635,84 peso do arco \n\n \nO Rondelet , o Cantalupi e o Mazzocchi d\u00e3o o peso de 5 kg para cada cent\u00edmetro quadrado como carga \nm\u00ednima de seguran\u00e7a contra o esmagamento dos tijolos tubulares e depois multiplicando este \ncoeficiente pela se\u00e7\u00e3o do arco em chave teremos a press\u00e3o total que os tijolos podem suportar.  \nSendo a se\u00e7\u00e3o do arco = 0,65 m x 0,64 m + 0,88 m x 0,74 m = 10672 que ser\u00e3o necess\u00e1rios para a \nseguran\u00e7a de 16 toneladas. \n\n \nConsiderando que o peso do arco em n\u00famero redondo seja de 38 toneladas. \nConsiderando que o peso da constru\u00e7\u00e3o sobreposta ao arco seja de 52 toneladas segundo os c\u00e1lculos \naproximativos teremos 90 toneladas = peso total que devem sustentar os tirantes de ferro a serem \naplicados na imposta do arco. \nPara determinar as dimens\u00f5es dos tirantes acima citados come\u00e7aremos considerando que a f\u00f3rmula \ngeral da resist\u00eancia dos materiais \u00e9: \nA = P : R  na qual \n\n \nA = Se\u00e7\u00e3o transversal em mm \u00b2 do material empregado \nP = for\u00e7a que deve resistir o material  \nR = Coeficiente ou carga de seguran\u00e7a para cada mm \u00b2 \nDas tabelas dadas por Rondelet, Cantalupi e Mazzocchi temos o peso m\u00ednimo de 6 Kg com o qual as \nbarras de ferro laminado possam resistir com seguran\u00e7a \u00e0 tra\u00e7\u00e3o.  \n\n \nConsiderando que \u00e9 boa pr\u00e1tica reduzir as acima ditas cargas de seguran\u00e7a quando os tirantes s\u00e3o \nsubordinados a uma for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \nConsiderando que as ditas cargas podem diminuir at\u00e9 a 10 Kg como diz Mazzocchi, e a 7 e mais como \ndiz  Rondelet. \nConsiderando que a fim de garantir com maior intensidade a seguran\u00e7a dos tirantes, contribui tamb\u00e9m a \nparte de paredes sobre as quais vem impostado o arco, pode-se considerar o coeficiente de seguran\u00e7a \n= a 3 Kg por mm\u00b2. \n\n`   \nEstes c\u00e1lculos revelam que Bezzi aplicava, na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, os conhecimentos da \n\u00e9poca, citando as tabelas e investiga\u00e7\u00f5es de autores como Rondelet, Cantalupi e Mazzochi, \nque contribu\u00edram para a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e que permitia executar com seguran\u00e7a. \nEstes arcos, por serem abatidos, imprimem uma grande for\u00e7a obl\u00edqua na imposta dos p\u00e9s-\ndireitos. Desse modo, para equilibrar estas for\u00e7as, foram aplicados 9 tirantes horizontais, \ndevidamente calculados. \nO Documento 197 da  Pasta 3 tamb\u00e9m se refere a c\u00e1lculos das sec\u00e7\u00f5es dos  tirantes, e \u00e9 \nprov\u00e1vel que Bezzi esteja comparando as diferentes f\u00f3rmulas.  \n\n\n\n  103\n\n \nP = peso permanente que produz a ruptura \nA = se\u00e7\u00e3o da barra \nf = esfor\u00e7o necess\u00e1rio para ruptura \nP= A. f      A= P/f    \n \nCaso pr\u00e1tico  \nP=30.000 \nA= x \nf = 12.205 \nDevendo-se dividir a carga total em duas partes porque ali se aplicam 2 tirantes, teremos: \nP= 15.000   mas considerando que a barra de ferro submetida a uma carga permanente, deve ter dimens\u00e3o de \n6 vezes maior aquela que se atribui como carga de ruptura, assim se ter\u00e1: \n \nx = 15.000 x 6 = 90.000 = 7.375 mm\u00b2   (sec\u00e7\u00e3o da barra) \n         12.205       12.205 \n \nAtribuindo as 2 barras uma se\u00e7\u00e3o quadrada teremos o lado = 0,086 m (aproximadamente) \n \nOutra f\u00f3rmula: \na = alongamento                                                              \nF= for\u00e7a ou carga de tra\u00e7\u00e3o                \nc = coeficiente de elasticidade    c. a    0,00046 x 14.000  \nS = se\u00e7\u00e3o \n  \nS=F/c.a = 30.000/0,00046X14.000= 2.820 mm                                             \n \nDevendo-se atribuir dimens\u00f5es 6 vezes maior tem-se: \nS= 2.820 x 6 = 16.926 e se as barras forem 2 teremos: \nS= 16.926 = 8.460 mm\u00b2 (sec\u00e7\u00e3o da barra) \n          2 \n \nOutra f\u00f3rmula: \nF= (n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a leitura) \nA= x em mm\u00b2 \nR= coeficiente de resist\u00eancia = 40      e     x= 6. 30.000/40= 4.500         \n \nO Documento 198 \u00e9 apresentado na sua forma original como Fig. 153 A e 153 B.  \nA seguir a  Planta do segundo pavimento, como Fig. 154, focaliza o \u00e1tico, as paredes do \nmirante, clarab\u00f3ia, os dois grandes arcos abatidos, as tesouras do telhado, as transversais \n(vermelho e roxo) e as transversais (em verde), que sustentam o teto do Sal\u00e3o de Honra. \u00c9 \napresentado um detalhe que ainda localiza duas colunas met\u00e1licas, que partem do \u00e1tico e \ndescem pela parede da escadaria. \n \n \n \n \n \n\n\n\n  104\n\n \n\n\n\n  105\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 107 \n\n\u00c1TICO  (OU S\u00d3T\u00c3O - \u00c1REA INTERNA SOB O TELHADO) \n\n \n\n             Arco 1 \n \n\n \n\n             \n\n             \n \n\n \n\n      Tesoura 2          \n      \n \nFig. 155,156,157, 158           \n\n \n\n \nArco abatido 2           Tesoura 6              \n \n\n                  Detalhe coluna met\u00e1lica \n\n\n\n 108 \n\n \n\u00c1tico \u2013 Grande Arco abatido 2 \u2013 entre a Clarab\u00f3ia e a fachada norte \nCurva de 20,40m e de 3,18m de seta                                        Fig. 159   \n \n \n \n\n  \nGrande Arco Abatido 2 \u2013 Detalhe na cumeeira do telhado e da imposta do arco          \nFig. 160,161 \n                               Ferro chato de amarra\u00e7\u00e3o do Grande Arco \n \nO grande arco abatido, \u00e9 um elemento estrutural que se interliga as vigas de \nmadeira de sustenta\u00e7\u00e3o do telhado, e sustenta as paredes do Mirante. \nDescarrega for\u00e7as obl\u00edquas nos maci\u00e7os na altura da imposta, e tem uma \ngrande amarra\u00e7\u00e3o horizontal, atrav\u00e9s de 09 tirantes. \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 109 \n\nCOLE\u00c7\u00c3O CPOS \n\n \n\n \nParedes \nMirante \n \nPrimeiro \ntelhado \nde \ncobre, \ncolocado \nem 1954 \n\nFotografia por volta da d\u00e9cada de 60   Fig. 162 Acervo Museu Paulista- Cole\u00e7\u00e3o CPOS \n \n\n \n\n \n\nParede \nlongitudinal \ndo mirante \nsobre Arco \nabatido 1 \n\nVista a\u00e9rea do \u00e1tico                            Fig. 163 Acervo Museu Paulista- Cole\u00e7\u00e3o CPOS \n \n \n\n \n\n\n\n 110 \n\n \n \n \n\n \n\nGrande Arco Abatido 1\u2013 \nentre a clarab\u00f3ia central  \ne a fachada sul. \nO arco ultrapassa o \ntelhado e vai sustentar a \nparede longitudinal do \nmirante \n \nGrande Arco Abatido \n  Arco 2 (conforme planta) \n \n \n                \n Clarab\u00f3ia                                 \n(\u00e0 direita) \n            \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nParede interna do Mirante \nsobre Arco 2 (com nova \nargamassa) \n \n \nTelhado de vidro sobre a \nclarab\u00f3ia \n \n \n\nFig. 164, 165\n \n\n\n\n 111 \n\n \n\n \n\nFig. 166 Imagem com a interven\u00e7\u00e3o de 2002 executada \n \n\n \n\n \n \nParede do Mirante da face norte \n \n \n \n     \n \nArco 1 (sem argamassa de       \nrevestimento) \n \n \n     \n  \u00c1rea externa do Mirante sobre o  \nSal\u00e3o de Honra \n \n \n               \n          \n \n \n \n  Fig. 167      \n\n \n \n\n\n\n 112 \n\n\u00c1rea externa do Mirante - Imagens registradas durante interven\u00e7\u00e3o do ano de \n2002 \n\n \nFig. 168 \u00c1rea externa do Mirante \u2013 Face Norte. Arco 1 com revestimento (como \nfotografia a\u00e9rea anterior) \n\n \nFig. 169 Arco 1, sem revestimento na \u00e1rea interna do Mirante       \n\n \nFig. 170 Arco 2, sem revestimento na \u00e1rea interna do Mirante que ultrapassa o \n          telhado \n\n\n\n 113 \n\nARCADAS E P\u00d3RTICOS \n \n \n \n\n \nFig.171 \n\nAs fachadas do edif\u00edcio s\u00e3o constitu\u00eddas pelas colunas e arcos, que assumem formas e \ndimens\u00f5es variadas de acentuada expressividade em cada corpo. \nOs conjuntos de arcos nas galerias formam as arcadas, com cinco p\u00f3rticos cada uma. Os \np\u00f3rticos representam, na evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica arquitet\u00f4nica, a solu\u00e7\u00e3o estrutural que \npermitiu aumentar os v\u00e3os de apoio e de cobertura dos espa\u00e7os, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 \ntradi\u00e7\u00e3o do sistema arquitravado grego. \n \nSEGURADO (sem data, p.109-110) apresenta os significados da passagem do chamado \nsistema arquitravado para o sistema de arcos, bem como os conceitos dos elementos que \nconstitui este, e que se aplicam ao edif\u00edcio estudado: \n\n[...] Nos seus monumentos os Gregos ligavam as colunas por meio de pe\u00e7as retas \u2013 as \narquitraves \u2013 que faziam com que o entrecol\u00fanio fosse bastante reduzido, pela dificuldade \nde vencer grandes v\u00e3os por este sistema. \nMais tarde os Romanos aplicaram \u00e0s suas constru\u00e7\u00f5es, os arcos e as ab\u00f3badas que a \nciviliza\u00e7\u00e3o etrusca lhes legara, formando as arcadas e os p\u00f3rticos, e permitindo-lhes assim \nafastar os pontos de apoio ou colunas. \nAs arcadas e ab\u00f3badas, mesmo as c\u00fapulas, s\u00e3o, por\u00e9m, anteriores \u00e0quela \u00e9poca porque \nse encontram em ru\u00ednas das antiq\u00fc\u00edssimas civiliza\u00e7\u00f5es dos Caldeus e  \nAss\u00edrios. \nUma arcada \u00e9 o conjunto formado por uma s\u00e9rie de colunas reunidas entre si por meio de \nab\u00f3badas ou arcos semicirculares ou de volta inteira. \nEm vez de colunas podem ser pilastras ou p\u00e9s direitos que sirvam de apoio aos arcos.  \n\u00c0s molduras que encimam as pilastras ou p\u00e9s-direitos, e servem de apoio aos arcos \npropriamente ditos, d\u00e1-se o nome de impostas. \nUm p\u00f3rtico \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de arcos sobre p\u00e9s direito, ladeados por duas colunas, fazendo \nsali\u00eancia sobre aqueles. Forma geralmente uma galeria coberta paralelamente \u00e0 frente de \num edif\u00edcio. \n \n\n            \n \n\n\n\n 114 \n\n  \nO entrecol\u00fanio, dist\u00e2ncia entre as colunas, aumenta com o emprego dos arcos e arcadas \nFig.172,173 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFig.174 \n\n \nE o autor continua, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es e propor\u00e7\u00f5es entre os elementos \nestruturais:  \n\nArcadas -  Os limites entre os quais se podem fazer variar os v\u00e3os das arcadas s\u00e3o mais \namplos que os dos entrecol\u00fanios, mas deve entender-se que aumentando o v\u00e3o, deve \ncrescer a robustez dos suportes e aumentar a espessura da ab\u00f3bada, caracterizada pela \narquivolta. \n\n\n\n 115 \n\nDeve pois existir uma certa rela\u00e7\u00e3o entre o v\u00e3o, a largura dos p\u00e9s direitos e a espessura \ndo arco. Tem-se feito tentativas infrut\u00edferas para conseguir estabelecer, para as arcadas, \num sistema de propor\u00e7\u00f5es, simples e harm\u00f4nico, analogamente ao que se fez com as \ncolunas. N\u00e3o quer isto dizer, por\u00e9m, que n\u00e3o possam fixar certas regras acerca das \narcadas: assim a altura, contada de sob o fecho ao solo, varia de 1 \u00bd a 2 vezes a largura \ndo v\u00e3o e a largura do p\u00e9 direito oscila entre 1/3 e \u00bc da mesma abertura. \nAs propor\u00e7\u00f5es da arquivolta, quando existem, s\u00e3o menos definidas, visto que a sua \nespessura n\u00e3o aumenta proporcionalmente \u00e0 abertura da arcada, porque se a arquivolta \ndeve efetivamente crescer em grossura quando o v\u00e3o e a carga se tornam maiores, o que \n\u00e9 certo \u00e9 que aquele varia com o di\u00e2metro, e esta atua sobre a semicircunfer\u00eancia do arco, \nquantidades que variam na raz\u00e3o de 1:1,57. \nConclui-se daqui que a rela\u00e7\u00e3o entre a espessura de arquivolta e o v\u00e3o diminui \u00e0 medida \nque este aumenta. \n\n           (SEGURADO, sem data, p.110-111) \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n  \n\nP\u00d3RTICO COM PEDESTAL DE VIGNOLA.     O p\u00f3rtico de Bezzi com algumas varia\u00e7\u00f5es \nFig.175,176 \n\n \n \n\n\n\n 116 \n\nAs arcadas podem tamb\u00e9m ser empregadas sobre pilastras e p\u00e9s-direitos, para compor \nos v\u00e3o de portas e janelas. \nSEGURADO, (sem data, p. 112) descreve este tipo, de arcadas, que podem deixar de \napresentar impostas aparentes, sendo ent\u00e3o a superf\u00edcie do intradorso cont\u00ednua com as \ndos p\u00e9s-direitos, exemplificando com a figura abaixo e que se aproxima do edif\u00edcio de \nBezzi: \n \n \n\n  \nFig.177,178 \n\n \n \n \nAs arcadas do t\u00e9rreo e do primeiro pavimento s\u00e3o, assim, elementos de grande \nexpress\u00e3o nesta linguagem arquitet\u00f4nica e, ao mesmo tempo, representam uma solu\u00e7\u00e3o \nestrutural que por s\u00e9culos vem sendo utilizada. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 117 \n\nPISOS \u2013 ASSOALHO E ABOBADILHA  \n \nBasicamente, s\u00e3o dois os tipos de pisos empregados no edif\u00edcio, o assoalho e a \nabobadilha. Eles s\u00e3o apoiados sobre as paredes e com travamentos horizontais atrav\u00e9s \nde estrutura met\u00e1lica.  \nAl\u00e9m disso, verifica-se ainda a exist\u00eancia de estrutura de ab\u00f3badas duplas, sob piso de \nladrilho, entre os lances da escadaria de m\u00e1rmore, que pode ser observado atrav\u00e9s do \nsubsolo. Haveria outros locais, segundo documento em que Bezzi se refere \u00e0s ab\u00f3badas, \nmas eles n\u00e3o possuiriam acesso vis\u00edvel. \nN\u00e3o s\u00e3o conhecidas as estruturas sob o lance das escadas. \nNo subsolo s\u00e3o vis\u00edveis os  tetos, que constituem os pisos do pavimento t\u00e9rreo. \nPodem-se identificar as abobadilhas sob as galerias, torres e o \u00e1trio (ou pelo menos parte \ndo \u00e1trio) \nNas salas voltadas \u00e0 face sul, e nos espa\u00e7os sob o corpo central, foram utilizados os \nassoalhos de madeira, e somente em algumas salas de trabalho e banheiro, ele recebeu \num forro plano como acabamento. Portanto, os pisos do t\u00e9rreo s\u00e3o definidos com clareza.  \nObservando-se o piso do primeiro andar, somente as galerias s\u00e3o em ladrilho, e as salas \nda face sul, torres e Sal\u00e3o de Honra s\u00e3o de assoalho. Na documenta\u00e7\u00e3o encontram-se \nmais algumas informa\u00e7\u00f5es, que indicam que as solu\u00e7\u00f5es do pavimento t\u00e9rreo se repetem \nnos outros pavimentos, sendo empregado ou assoalho sobre vigamento de madeira ou \nladrilho sobre abobadilha.  \nAs abobadilhas permaneceram sem nenhum revestimento somente sob o \u00e1trio. \nNas \u00e1reas sob as galerias e torres, foram revestidas e pintadas, sem perder sua forma \ncaracter\u00edstica .  \n \nESTRUTURA DE MADEIRA \nNa Pasta 3 Documento 174 do Fundo Bezzi  s\u00e3o apresentadas as seguintes dimens\u00f5es \ndo vigamento de madeira:  \n\nDimens\u00f5es que devem ter as vigas dos sal\u00f5es correspondentes \u00e0s galerias com seus \nrespectivos tarugos \nPrimeiro pavimento \nComprimento 7,20m \nEspessura     0,12m \nAltura             0,30m \nColocadas em dist\u00e2ncias de 0,62m de centro a centro; esse vigamento ter\u00e1 tr\u00eas ordens de \ntarugos de 0,08 de espessura com 0,15 de altura \nSegundo pavimento \nComprimento 7,40m \nEspessura      0,12m \nAltura              0,30m \nColocadas em dist\u00e2ncia de 0,62 de centro a centro da viga, com respectivos tarugos como \npelo primeiro pavimento \nAssinado por Bezzi e Luiz Pucci .  S\u00e3o Paulo, 1 de outubro de 1885 \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 118 \n\n Na Pasta 1 Documento 63, h\u00e1 esta cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o muito clara, mas que \nprovavelmente confirma o uso do ladrilho sobre abobadilha: \n\n \nQue seja de ladrilho os pisos dos laborat\u00f3rios no pavimento t\u00e9rreo,  e abobadilha  os pisos \ndas galerias, \u00e1trios e laborat\u00f3rios. \n\n \nABOBADILHA \n \nS\u00e3o apresentadas nas figuras abaixo, exemplos da estrutura da abobadilha, utilizando \nferro duplo T e tijolos montados sobre forma de madeira, provavelmente muito \nsemelhante ao que foi executado. \n\n \n\n \n \nFerro duplo T \n \nForma, Cimbre, Simples      \nou S\u00edmpleces \n\nFig. 179  (MATEUS, p.95) \nCom o advento das vigas de ferro a abobadilha foi muito utilizada na arquitetura do s\u00e9culo \nXIX e in\u00edcio do XX. \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Fig. 180 (SEGURADO, p.163) \n\n \n\nAbobadilha: s\u00e3o ab\u00f3badas semicirculares de pequena flecha ou mesmo chatas, \nconstru\u00eddas entre vigamentos de ferro pouco afastados entre si, a fim de formarem \npavimentos incombust\u00edveis; pode-se empregar para tal fim o tijolo burro ou o tijolo furado, \nou simplesmente o beton. S\u00e3o muito usados pela grande resist\u00eancia que oferecem e pela \nfacilidade com que se constroem. \n\n\n\n 119 \n\n \n \nNo Fundo Bezzi h\u00e1 um croqui simplificado da abobadilha  \n \n\n Fig. 181  \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig. 182  Abobadilha  sem revestimento, vis\u00edvel no subsolo. \n\u00c1rea sob o \u00e1trio (sagu\u00e3o, t\u00e9rreo) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPasta 3 Documento 209 \n \n\n\n\n 120 \n\nNa Pasta 3 Documento  170, s\u00e3o apresentados os perfis de ferro duplo T dos tipos de A, \nB, C e D e com dimens\u00f5es variadas conforme o local onde s\u00e3o empregados. \n \n\n \n \nA seguir s\u00e3o apresentadas as plantas com a localiza\u00e7\u00e3o dos tipos de pisos em todos os \npavimentos e os detalhes atrav\u00e9s das figuras. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 122 \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n Piso de ladrilho sobre laje abobadilha no \nsagu\u00e3o (\u00e1trio) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL Laje abobadilha aparente no subsolo \ncorrespondente ao piso do sagu\u00e3o \n \nParede que delimita espa\u00e7o sob o \u00e1trio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         Assoalho de madeira vis\u00edvel e sem  \n         Acabamento, observado pelo subsolo \n \n\nAssoalho de madeira correspondente \u00e0 \nsala de exposi\u00e7\u00e3o do corpo central. \n\nFig.184,185,186 \n\n\n\n 123 \n\n \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO \u2013 GALERIA \n\n \n\n    \n\n Piso de ladrilho sobre laje abobadilha na \ngaleria \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 GALERIA  Laje abobadilha revestida no subsolo \ncorrespondente ao piso da galeria \n\n \n\n \nFig.187,188,189\n\n Transi\u00e7\u00e3o do piso de ladrilho para assoalho de \nmadeira na galeria. \n\n \n\n\n\n 124 \n\n \n\nPAVIMENTO T\u00c9RREO \u2013 TORRE \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETALHE \u2013 TORRE  Laje abobadilha revestida, sob o piso de \nladrilho \n\n \nFig.190,191\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 125 \n\n \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 CORPO CENTRAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPiso de assoalho de madeira no Sal\u00e3o de \nHonra \n\nTransi\u00e7\u00e3o do piso de ladrilho para assoalho de \nmadeira do Sal\u00e3o de Honra \u2013 galeria interna \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\nDETALHE \u2013 CORPO CENTRAL Teto do \u00e1trio ou sagu\u00e3o, onde se estrutura o \npiso do Sal\u00e3o de Honra \n\nFig.192,193,194\n  \n\n\n\n 126 \n\n  \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 GALERIA \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAcabamento em ladrilho hidr\u00e1ulico, muito \nprovavelmente repetindo a solu\u00e7\u00e3o do piso \nt\u00e9rreo, sobre laje abobadilha \n \nEste piso n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel pelo t\u00e9rreo, onde recebe \num forro de estuque \n\nDETALHE \u2013 GALERIA  \n\n \n\n \nFig.195,196,197\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 TORRE \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste piso em estrutura de madeira n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel \npelo t\u00e9rreo.  \nO teto do t\u00e9rreo recebe um acabamento com  \nForro de estuque  \n \n \n \n \n   Salas de exposi\u00e7\u00e3o na galeria \n\nDETALHE \u2013 TORRE \nFig.198,199\n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 128 \n\nCOLUNAS E PILASTRAS \n \n \nOs textos abaixo exprimem os conceitos e os valores  t\u00e9cnicos e expressivos das colunas \ne pilastras:  \n Das Columnas \n 36\u00ba As Columnas s\u00e3o sem d\u00favida as mais bellas, e as mais nobres partes de \n\nqualquer edif\u00edcio; por isso \u00e9 que os antigos, e especialmente os Romanos, as \nmultiplicavam com uma t\u00e3o not\u00e1vel abundancia. Seus Templos, suas Thermas ou Banhos, \nseus Theatros, Amphiteatros, e as suas pr\u00f3prias habita\u00e7\u00f5es particulares, tudo era ornado \nde magn\u00edficas Columnas.  \n37\u00ba Segundo o systema de Vinhola, as Columnas no seu Di\u00e2metro superior, devem ter \nmenos uma sexta parte da grossura do inferior. Contudo algumas vezes \u00e9 preciso alterar-\nse esta regra, por causa das grandes alturas em que devem ser collocadas, bastando \nent\u00e3o a mesma eleva\u00e7\u00e3o em que ficam, para parecerem muito mais delgadas do que s\u00e3o \nna realidade: effeito natural de todos os corpos que se elevam em demasia.  \n38\u00ba A diminui\u00e7\u00e3o das columnas pode come\u00e7ar logo desde as suas bases, at\u00e9 aos \nColaretes: a maior parte costumam diminuir-se desde o ter\u00e7o inferior da altura do fusto; e \nalguns Architectos modernos as diminuem tamb\u00e9m desde o mesmo lugar, assim para a \nparte superior, como para a inferior do fusto, o que offende a solidez apparente; porque a \ncolumna parece ent\u00e3o ceder ao peso que sustenta, prejudicando-se as regras da \nestabilidade, as quais ordenam, n\u00e3o s\u00f3 que seja verdadeiramente s\u00f3lida qualquer \nconstru\u00e7\u00e3o, mas que indique ainda exteriormente a sua mesma consist\u00eancia. H\u00e1 um \nm\u00e9todo particular de diminuir as columnas, bem como um instrumento pr\u00f3prio para esse \nfim, do que trataremos em seu competente lugar, \u00e1 vista das estampas, as quais carecem \nabsolutamente da necess\u00e1ria explica\u00e7\u00e3o, que ande a par de cada uma. \n39\u00ba Os capit\u00e9is das Ordens Toscana, e D\u00f3rica, devem ter meio Di\u00e2metro, ou 1 M\u00f3dulo de \naltura; o da Ordem J\u00f4nica, tr\u00eas quartos de Di\u00e2metro, ou 1 M\u00f3dulo e 1/2 ; os das Ordens \nCor\u00edntia, e Comp\u00f3sita, 2 M\u00f3dulos e 1/3. Nestas dimens\u00f5es n\u00e3o se compreendem os \nColaretes, porque fazem parte integrante das Columnas. \nSEQUEIRA, Jos\u00e9 da Costa. No\u00e7\u00f5es Theoricas de Architectura Civil, seguidas de um breve tractado das cinco \nordens de J. B. de Vinhola. \n \n \nPilastras \n\nAs Pilastras s\u00e3o colunas cuja sec\u00e7\u00e3o horizontal \u00e9 quadrada ou retangular e empregam-se \ncom dois fins opostos: \n\u2022 Acentuar a robustez do suporte, e neste caso servem de apoio, e colocam-se na base \n\ndo edif\u00edcio, suportando arcadas sujeitas a grandes cargas \n\u2022 Dar-lhe aspecto menos pesado. S\u00e3o simples contrafortes, pouco salientes sobre as \n\nparedes, sendo o seu papel simplesmente decorativo. \nPermitem as Pilastras acentuar mais fortemente que as colunas, determinadas partes de \num edif\u00edcio, gra\u00e7as \u00e0s suas arestas vivas e faces planas. \nAs suas propor\u00e7\u00f5es divergem um tanto das colunas: conservam quase a mesma largura \nem toda a altura, sendo a leve diminui\u00e7\u00e3o na parte superior necess\u00e1ria apenas para \ndesfazer a ilus\u00e3o \u00f3ptica de parecerem mais largas em cima, em conseq\u00fc\u00eancia da sali\u00eancia \ndo capitel. Com estas restri\u00e7\u00f5es as suas propor\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mesmas das colunas.  \nO entablamento pode conservar o mesmo balan\u00e7o que tinha na parede lisa, sendo todo \ncorrido ou ent\u00e3o contornar as pilastras, formando ressalto em frente destas. Isto que se faz \n\u00e0s vezes com pequenas sali\u00eancias \u00e9 indispens\u00e1vel quando estas excedem metade da \nlargura. \nAs Pilastras podem, como as colunas, apresentar caneluras, mas s\u00f3 na sua face anterior, \nsendo as suas propor\u00e7\u00f5es \u00e0s mesmas das colunas, notando apenas que se considera o \n\n\n\n 129 \n\ndi\u00e2metro da coluna igual \u00e0 largura da pilastra, e podem estas ser dupla como as colunas o \ns\u00e3o \u00e0s vezes. \nModernamente tem-se empregado as Pilastras, com as mesmas propor\u00e7\u00f5es e decora\u00e7\u00f5es \ndas colunas, mas \u00e9 sempre bom dar ao capitel daquelas, menor balan\u00e7o, simplificando ao \nmesmo tempo a ornamenta\u00e7\u00e3o para distinguir estes dois tipos de suportes. \nNas fachadas servem as Pilastras para separar os diferentes corpos do edif\u00edcio e para \nguarnecer os cunhais, isto \u00e9, os \u00e2ngulos extremos salientes da constru\u00e7\u00e3o. \nAs Pilastras e os pilares de menores dimens\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m muito empregados para \ndecorar muros de veda\u00e7\u00e3o, para limitar os gradeamentos e port\u00f5es de ferro e madeira. \nSEGURADO, Jo\u00e3o Emilio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: Edifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n \nNo documento 237, localizado na Pasta 4 do Fundo Bezzi, \u201cEspecifica\u00e7\u00f5es, pre\u00e7os e \ncondi\u00e7\u00f5es para a Constru\u00e7\u00e3o das Obras do Monumento do Ypiranga\u201d, este especifica os \nmateriais, argamassas, alturas tipos das colunas e pilastras no edif\u00edcio do Museu Paulista: \n \u00a7 5\u00ba Alvenaria de Tijolos \n           Art 1\u00ba \n\nParedes \u2013 ser\u00e3o de tijolos chamados de primeira qualidade, como os que s\u00e3o empregados \nnos edif\u00edcios luxuosos da capital da prov\u00edncia, tendo em m\u00e9dia as dimens\u00f5es de 7,14 e 29 \ncent\u00edmetros; ser\u00e3o de argila homog\u00eanea, bem amassada e bem cozidos. [...] \nAs pilastras e colunas salientes de 2/3 das paredes, ser\u00e3o consideradas como paredes. \nArt 4\u00ba  \nColunas \u2013 as de Ordem Cor\u00edntia isoladas dos corpos centrais, com uma altura m\u00e9dia de \n8,60 m compreendida da base at\u00e9 o capitel, ser\u00e3o feitas com tijolos de forma apropriada, \nser\u00e3o ocas e constru\u00eddas com argamassa igual aquela das abobadas (2/5 de cal e 3/5 de \nareia), os capit\u00e9is ser\u00e3o de cimento romano, e do grande modelo, e o fuste das mesmas \nser\u00e1 canelado, e com toros at\u00e9 o ter\u00e7o da altura.  \nArt 5\u00ba - As de Ordem J\u00f4nica caneladas do grande vest\u00edbulo com uma altura m\u00e9dia de 6,50 \nm, compreendido o pedestal com as condi\u00e7\u00f5es do artigo precedente.  \nArt 6\u00ba - As de Ordem Cor\u00edntia caneladas isoladas das grandes janelas do Corpo Central, \ncom uma altura m\u00e9dia de 3,50 m com as condi\u00e7\u00f5es do artigo precedente.  \nArt 7\u00ba - Colunas da galeria superior com altura m\u00e9dia de 2,50 m com as condi\u00e7\u00f5es do \nartigo precedente. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 130 \n\nCORPO CENTRAL FACHADA NORTE \n\n \n\n \n \n \n \n \n    Colunas de 8,60m,  \n    constru\u00eddas com tijolos \n    apropriados, ocas \n\nFig. 200 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \nFig. 201,202 \n\nColunas sobre sali\u00eancia do maci\u00e7o                Colunas isoladas em frente de pilastras \n \nNa fachada do Corpo Central Norte, entrada principal do edif\u00edcio, o pavimento t\u00e9rreo \u00e9 \nformado por grandes maci\u00e7os salientes, e nas suas reentr\u00e2ncias s\u00e3o localizadas as tr\u00eas \nportas principais. Sobre o maci\u00e7o do t\u00e9rreo localiza-se um balc\u00e3o em cada  porta do Sal\u00e3o \nde Honra. \nDo pavimento t\u00e9rreo partem quatro conjuntos de grandes colunas duplas de 8,60m de \naltura. Este grande p\u00e9-direito interno propicia \u00e0 fachada um valor monumental e \ncorresponde internamente ao espa\u00e7o mais importante e simb\u00f3lico do Museu que \u00e9 o \nSal\u00e3o de Honra. \nAs grandes colunas s\u00e3o isoladas e localizadas na frente de pilastras duplas da mesma \naltura. \nNa fachada sul a solu\u00e7\u00e3o adotada \u00e9 diferente. As sali\u00eancias dos maci\u00e7os s\u00e3o menores, as \ncolunas est\u00e3o adossadas \u00e0 parede, e na altura do grande p\u00e9-direito interno h\u00e1 outro \npavimento. Possivelmente esta solu\u00e7\u00e3o mais robusta deve ter sido empregada em raz\u00e3o \nda maior carga presente nesta regi\u00e3o, devido \u00e0 exist\u00eancia de um pavimento adicional. \n\n\n\n 131 \n\n \nCORPO CENTRAL FACHADA SUL \n\n \n                      Fig. 203 Colunas adossadas \u00e0 parede                           Menor balan\u00e7o  \n \n\n  \nFig. 204,205 \n\nCOLUNAS  SALIENTES 2/3 NA PAREDE \nNo Corpo Central Sul a reentr\u00e2ncia \u00e9 menor que a do Corpo Central Norte, e com isso os 4 \nconjuntos de 2 colunas existentes no 1\u00ba andar encostam-se \u00e0 parede,   sendo salientes 2/3 da \nmesma.  \nLATERAL DO CORPO CENTRAL FACHADA \nSUL \n\n  \n \n \n\n \n \n \n \n \nOs Corpos Centrais Laterais apresentam \npilastras, localizadas no primeiro pavimento. \nEstas aparecem nas laterais das  aberturas, \nsendo duas no canto externo e uma no \ncanto interno,  salientes \u00bc da parede e de \naltura igual \u00e0s das colunas dos Corpos \nCentrais Norte e Sul.  \nAs pilastras acompanham a espessura dos \np\u00e9s-direitos, criam ritmo e leveza, \nespecialmente no andar nobre do edif\u00edcio. \n \nFig. 206 \n\n\n\n 132 \n\nGALERIAS  \n\n \n  Fig 207 \n \nGALERIA FACE NORTE \n \n\n                   \nFig. 208,209 \n \nAs galerias Norte apresentam colunas e pilastras somente no 1\u00ba pavimento. Acima de \ncada bloco de alvenaria do t\u00e9rreo, h\u00e1 um bloco composto por pilastras e colunas no 1\u00ba \npavimento. Existem duas pilastras com a altura total deste andar, sendo uma externa e \numa interna. Sob o entablamento h\u00e1 mais duas pilastras que agregam tamb\u00e9m ao \nmaci\u00e7o. \nNa frente de cada uma das \u00bd pilastras, h\u00e1 uma coluna de mesma altura.  \nProvavelmente as colunas tenham uma fun\u00e7\u00e3o estrutural reduzida, e tem um papel \nimportante na linguagem expressiva nas arcadas do primeiro  pavimento, que com as \nloggias imprimem movimento de luz e sombra, conferindo destaque \u00e0 fachada. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 133 \n\nGALERIA FACE SUL \n \n\n  \nFig. 210 \n\n     \nFig. 211,212 \n\n \nAs Galerias da fachada Sul apresentam solu\u00e7\u00f5es estruturais e expressivas bem diferentes \nda fachada norte, e acompanham a maior robustez adotada no corpo central sul. N\u00e3o t\u00eam \ncolunas isoladas e as pilastras s\u00e3o bastante utilizadas, com alturas diferentes, compondo \nos p\u00e9s-direitos. \nEntre as pilastras, os m\u00f3dulos das aberturas, tanto no t\u00e9rreo quanto no primeiro \npavimento, s\u00e3o menores que no lado Norte.  \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 134 \n\n \nTORRES  \n  \n \n\n \n \n\n  \nFig. 213,214,215 \n\n \n \n \nAs torres apresentam colunas e pilastras somente no primeiro e segundo pavimentos.   \nNo primeiro pavimento, as partes laterais apresentam dois conjuntos com duas pilastras \nsalientes \u00bd da parede cada uma, localizadas nas laterais das janelas retangulares. Estas \npilastras fazem parte da parede, e estabelecem limites dividindo a \u00e1rea em elementos \nverticais, que promovem ritmo e movimento.  \nNa parte central, as arquitraves de sustenta\u00e7\u00e3o do arco s\u00e3o suportadas de cada lado, por \numa coluna e \u00bc de pilastra, separadas entre si por uma janela retangular. S\u00e3o utilizadas \nmeias colunas aderidas ao p\u00e9-direito de sustenta\u00e7\u00e3o do arco. \n \n \n \n \n\n\n\n 135 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\n \n  \nFig. 216,217 \n\n \n \n \nNo segundo pavimento, a altura \u00e9 bem menor, e as aberturas s\u00e3o proporcionalmente \nmenores. As duas laterais recebem dois conjuntos de duas pilastras salientes da parede, \nlocalizadas exatamente no eixo das pilastras do primeiro pavimento, sendo portanto \nconsideradas parede e tendo sido utilizadas por Bezzi como um meio de promover uma \nmaior leveza visual ao bloco estrutural. \nNo caso da parte central, entre as tr\u00eas aberturas retangulares, h\u00e1 uma pilastra saliente da \nparede, seguida de uma coluna saliente da pilastra. Estes conjuntos de colunas e \npilastras t\u00eam fun\u00e7\u00e3o estrutural no edif\u00edcio.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 136 \n\n\u00c1REAS INTERNAS \nAs \u00e1reas internas seguem as solu\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas das ordens adotadas nas fachadas. \n \nT\u00c9RREO \u2013 ORDEM J\u00d4NICA \n \n\n \nFig. 218 \n\n            \u00c1TRIO \u2013 CORPO CENTRAL  12 colunas da Ordem J\u00f4nica, com alma de metal. \n \nColunas J\u00f4nicas isoladas. Na proximidade das paredes est\u00e3o na frente de pilastras \n\n \n\n \n \n         Vigas de madeira \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n          Coluna Ordem J\u00f4nica \n \n\nFig. 219 \n\n \n\n\n\n 137 \n\n  \nFig. 220,221,222,223 \n\nLATERAL CORPO CENTRAL                                 GALERIA \n \nAs ab\u00f3badas t\u00eam molduras lisas e as pilastras s\u00e3o da Ordem J\u00f4nica, caracterizando um \npavimento mais robusto que suporta as cargas do pavimento acima  \n                                                                                  \n\n  \nTORRE OESTE PAVIMENTO T\u00c9RREO  - apresentam ornamenta\u00e7\u00e3o simplificada \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 138 \n\nPRIMEIRO PAVIMENTO \u2013 ORDEM COR\u00cdNTIA \n\n  \nFig. 224,225,226,227 \n\nComo foi apresentado no item Paredes e P\u00e9s-direitos, neste pavimento de Ordem \nCor\u00edntia s\u00e3o utilizadas diversas colunas isoladas, sempre pr\u00f3ximas \u00e0s pilastras \n                                                                \n\n \n\nA parede longitudinal interna onde se \nabrem as salas da face sul, como ocorre no \npavimento t\u00e9rreo, s\u00e3o em arco ressalvado \ncom a ornamenta\u00e7\u00e3o da Ordem Cor\u00edntia. \n \nNos p\u00e9s-direitos s\u00e3o utilizadas tr\u00eas \npilastras, sendo a do centro de maior \naltura. Aqui \u00e9 adotado tamb\u00e9m o recurso \nde sali\u00eancias e reentr\u00e2ncias, criando ritmo, \nmovimento e leveza ao conjunto \n\n \n\n \n\nNas \u00e1reas internas das torres, as aberturas \nseguem o mesmo padr\u00e3o das aberturas \ndas salas que se abrem nas galerias \n\n \n\n\n\n 139 \n\nTORRE OESTE PRIMEIRO PAVIMENTO \n \n\n \n\nNo primeiro pavimento, a utiliza\u00e7\u00e3o de \ncolunas e pilastras, de ornamenta\u00e7\u00e3o da \nOrdem Cor\u00edntia, refletem a import\u00e2ncia do \npavimento nobre do edif\u00edcio.  \n \nNa parte mais elevada do Sal\u00e3o de Honra, \nobserva-se o emprego da Ordem \nComp\u00f3sita, como ocorre no segundo \npavimento das fachadas das Torres. \n\nFig. 228,229,230,231 \n\nSAL\u00c3O DE HONRA OU SAL\u00c3O NOBRE \u2013 CORPO CENTRAL \n \n\n  \nCaixa de escada \u2013 Corpo Central \n \n\n \n\nAs paredes que delimitam a escadaria \nmonumental s\u00e3o ricamente ornamentadas. \nH\u00e1 nichos retangulares e circulares para as \npinturas e arcos de ressalva fechados. \nA Ordem aqui utilizada \u00e9 a Cor\u00edntia \n\n\n\n 140 \n\nCORPO CENTRAL \u2013 ESCADARIA MONUMENTAL \n \n\n  \nFig. 232,233,234,235,236 \n\nTRANSI\u00c7\u00c3O DO CORPO CENTRAL PARA AS GALERIAS NORTE-LESTE  \n \n\n  \n  \n \n\n \n\nAs Galerias internas s\u00e3o bastante \nornamentadas com \u00bd pilastras, o que \nprovavelmente reflete a preocupa\u00e7\u00e3o de \nBezzi em enfatizar a leveza pretendida com \nas loggias.  \n \nAs colunas isoladas s\u00e3o utilizadas sempre \npr\u00f3ximas ao p\u00e9-direito, composto pelas \npilastras \n\n\n\n 141 \n\nGALERIA NORTE-LESTE  \n \n \n \n \nEm todos os locais onde h\u00e1 pilastras no edif\u00edcio elas funcionam como parede, pois todas \ns\u00e3o salientes 2/3 ou menos da parede, delimitando uma parede ou p\u00e9-direito.  \nBezzi utiliza as pilastras como uma forma de minimizar o peso visual do bloco de \nalvenaria maci\u00e7o, criando com elas, inclusive, as sali\u00eancias e reentr\u00e2ncias. \nNo caso das colunas, quando isoladas podem receber s\u00f3 a carga local e reduzida de seu \npeso pr\u00f3prio.  \nAs colunas do \u00e1trio s\u00e3o uma exce\u00e7\u00e3o entre as demais. S\u00e3o autoportantes e sua \nresist\u00eancia foi aumentada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \u201calma de ferro\u201d.  \nNo Museu Paulista, a utiliza\u00e7\u00e3o de colunas e pilastras, foi essencial para conferir ao \nedif\u00edcio um car\u00e1ter Monumental. Bezzi faz uso do jogo de cheios e vazios, claros e \nescuros, promovendo assim maior leveza ao edif\u00edcio, solu\u00e7\u00e3o cuja express\u00e3o m\u00e1xima se \npode observar nas loggias das Galerias da face Norte.   \n\n\n\n 142\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O \n \n \nO edif\u00edcio foi concebido com pavimento t\u00e9rreo sobre um por\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o, distanciado do \nsolo de modo a garantir a salubridade do edif\u00edcio. A cita\u00e7\u00e3o a seguir se refere ao \nRegulamento de Salubridade em  Lisboa e no Brasil, que permaneceu  em vig\u00eancia at\u00e9 data \nposterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio: \n\nSubsolo \nO Regulamento de Salubridade das Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas, de Lisboa, de 14 de fevereiro de \n1903, estabelece, no seu artigo 9, a altura m\u00ednima de 0,60m para caixa de ar, sempre que se \nn\u00e3o revista o solo de uma camada imperme\u00e1vel. \nNo Rio de Janeiro exige-se que toda superf\u00edcie ocupada por uma edifica\u00e7\u00e3o receba um \nrevestimento imperme\u00e1vel de asfalto ou beton com 0,15m no m\u00ednimo de espessura. Quando \nse deixa caixa de ar, que no Brasil tem o nome de por\u00e3o, a sua altura nunca ser\u00e1 inferior a \n0,60m e nem superior a 3,00m, podendo ser dividida desde que o p\u00e9 direito seja de 2,00m ou \nmais; a medida \u00e9 tomada desde o n\u00edvel do revestimento imperme\u00e1vel at\u00e9 \u00e0 face inferior do \nvigamento \u2013 Art. 16 do Regulamento para a constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, acr\u00e9scimos e concertos \nde pr\u00e9dios, de 10 de fevereiro de 1903, em uso no Distrito Federal do Rio de Janeiro. \nAs caixas de ar ser\u00e3o convenientemente ventiladas por meio de aberturas em comunica\u00e7\u00e3o \ncom o exterior, e protegidas por grades de ferro ou outras. Al\u00e9m destas aberturas prescreve-\nse no regulamento brasileiro, em certos casos, a constru\u00e7\u00e3o de chamin\u00e9s para ventila\u00e7\u00e3o \n(SEGURADO, p.6) \n\n \n\n \n\n \n\n             POR\u00c3O: \n \n\n              FACHA SIMPLES  \n    \n              MOLDURA  \n \n              SOCO OU ENVASAMENTO \n  \n \n \n\nFig. 237 TORRE LESTE \n \n\nA partir de 1931, o por\u00e3o come\u00e7ou a ser escavado, tendo sido retiradas parte de solo firme e \numa camada de entulho restante da obra, das \u00e1reas sob as torres e galerias. Em 1994, foi  \nrealizada a \u00faltima escava\u00e7\u00e3o, sob o corpo central. O objetivo deste desaterro foi criar novos \nespa\u00e7os para \u00e1reas de trabalho e de exposi\u00e7\u00e3o. Nessa ocasi\u00e3o, para se obter o p\u00e9-direito \ninterno suficiente, foram eliminados alguns arcos e partes das funda\u00e7\u00f5es. \n \n\n070 \n\n0.54 \n\n0.29 \n\n  0.60 \n\n\n\n 143\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             Alvenaria de tijolo do \n             embasamento \n \n \n             Alvenaria de pedra \n             Alicerces ou funda\u00e7\u00e3o \n              \n\nFig. 238   FUNDA\u00c7\u00c3O SOB CORPO CENTRAL \nTipo: Cicl\u00f3pico \u2013 pedras irregulares  e argamassa de cal e areia \n \nA alvenaria de pedra se tornou aparente devido \u00e0 escava\u00e7\u00e3o, com a retirada de parte de \nentulho de obra e parte de solo firme; 1 metro de altura de alvenaria de pedra e mais 1 metro \ndo piso para baixo. Aproximadamente 2 metros de altura. \n \nNa Pasta 4, Documento 237 de Bezzi, em \u201cEspecifica\u00e7\u00f5es, pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es para a \nConstru\u00e7\u00e3o das Obras do Monumento do Ypiranga\u201d, o \u00a7 3\u00ba define as condi\u00e7\u00f5es da alvenaria \nde pedra dos alicerces e do  beton \n \n \u00a7 3\u00ba Alvenaria de Pedra \n \n Alvenaria de Pedra dos Alicerces \n\nOs alicerces ser\u00e3o de pedras de grandes dimens\u00f5es, colocadas de combina\u00e7\u00e3o com \npedras das dimens\u00f5es convenientes para estabelecerem uma perfeita amarra\u00e7\u00e3o, e \ncimentadas com argamassa composta com a propor\u00e7\u00e3o de 1/3 de cal e 2/3 de areia \nbem lavada.  \nAs grandes pedras ser\u00e3o das conhecidas com o nome de \u201cuma em carro\u201d e nos \nmesmos haver\u00e1 as respectivas aberturas para coloca\u00e7\u00e3o de canos, etc, executados \nconforme as regras da arte, e quantas forem necess\u00e1rias, a ju\u00edzo do engenheiro chefe. \nA pedra ser\u00e1 de boa qualidade, rija e bem sadia, e das pedreiras da vizinhan\u00e7a da \ncapital da prov\u00edncia. \nA cal a empregar-se ser\u00e1 de pedra, e apagada no mesmo lugar das obras, devendo \ndemorar no dep\u00f3sito, depois de apagada; pelo menos cinco dias antes de ser \nempregada. \nA alvenaria dos mesmos ter\u00e1 dois pre\u00e7os distintos, nos quais ser\u00e1 tamb\u00e9m \ncompreendido o pre\u00e7o da excava\u00e7\u00e3o, e transporte da terra, no lugar indicado pelo \nengenheiro chefe das obras. \nO primeiro pre\u00e7o ser\u00e1 calculado por dois metros de profundidade, e o segundo a \ncome\u00e7ar da\u00ed em diante \n \n \n \n \n\n\n\n 144\n\n\u00a7 4\u00ba Beton \nArt.1. O beton era composto de pedra quebrada e bem lavada de 0,005 a 0,009 de \ndi\u00e2metro, e com as seguintes propor\u00e7\u00f5es: \nPedra quebrada e bem lavada   40% \nCal hydraulica                            15% \nAreia bem lavada                       30% \nPedregulho bem lavado             15% \nO beton ser\u00e1 empregado, se for necess\u00e1rio, nas funda\u00e7\u00f5es, e dever\u00e1 ser calculado \ncom uma profundidade m\u00e9dia de 5,00m e compreendida a excava\u00e7\u00e3o \nArt. 2. Dito para ser empregado sem escava\u00e7\u00e3o \n\n \nO Documento 132,  Bezzi ainda se refere \u00e0s dimens\u00f5es  dos alicerces de \u201ccircunvalla\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nAlicerces da frente Norte do Corpo Central com 2 metros de profundidade [...] \nLaterais do Corpo Central com 2 metros de profundidade [...] \nFrente Sul at\u00e9 2 metros de profundidade [...] \nDesde o alicerce do Corpo Central at\u00e9 o centro do alicerce do arco, com 2 metros de \nprofundidade [...] \n\n \nAs alvenarias ordin\u00e1rias de pedra ou tijolo foram utilizadas desde a mais remota Antiguidade. \nN\u00e3o s\u00f3 constitu\u00edam as paredes resistentes que suportavam pavimentos e coberturas de \nmadeira, como eram utilizadas na constru\u00e7\u00e3o de arcos e ab\u00f3badas. Constitu\u00eddas de blocos de \npedra irregular ou de blocos modulares de tijolo, funcionavam associadas a argamassas de \ncal e areia ou cal e pozolana, utilizadas para repartir uniformemente as cargas, para permitir a \ncoes\u00e3o e a ader\u00eancia dos diversos blocos e para transmitir continuidade na reparti\u00e7\u00e3o de \ncompress\u00f5es. Nestes sistemas, os blocos eram de pequena ou m\u00e9dia dimens\u00e3o, sendo quase \nsempre necess\u00e1rios v\u00e1rios blocos para constituir a por\u00e7\u00e3o de alvenaria pretendida.[...] \n\n    (MATEUS, 2002, p.77) \n \nO documento 133, da pasta 3 do Fundo Bezzi, tem o t\u00edtulo \u201cOr\u00e7amento dos alicerces das \nparedes de circunvalla\u00e7\u00e3o dos diferentes corpos do edif\u00edcio Monumento do Ypiranga\u201d: \n \u00a7\u00ba 3\u00ba Alvenaria de Pedra \n 1\u00ba pre\u00e7o \u2013 1850,5706 m\u00b3 \n 2\u00ba pre\u00e7o \u2013 94,8093 m\u00b3 \n Nota: Os alicerces das paredes divis\u00f3rias internas, sustent\u00e1culos das colunas, escadas \ninternas e externas e rampas, n\u00e3o est\u00e3o calculados neste or\u00e7amento. \n \nESTACAS DE MADEIRA \nNa Pasta 3, Documento 183, intitulado carga total, no in\u00edcio do texto h\u00e1 a refer\u00eancia a \nestacas, e somente neste documento se verifica a cita\u00e7\u00e3o. \n\nCarga total dos aumentos K14.400.000,00 \nCarga sobre uma estaca K16 000,00 correspondente K20 por cent\u00edmetro quadrado que seria a \nmetade da carga de esmagamento \nEstacas calculadas a 0,90m de dist\u00e2ncia entre si: \nEstacas de 0,32m de di\u00e2metro e 8,00m de comprimento batidas at\u00e9 negar, 900m \nBeton de pedra quebrada e cimento - 720 m2 \nAlicerces pela profundidade de 1,91m - 1072,440 m3 \n\nN\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias sobre o material, mas tudo indica ser de madeira. \nEstas especifica\u00e7\u00f5es sobre as estacas coincidem  com as cita\u00e7\u00f5es de Mateus sobre o \nemprego de estacas. \n\n\n\n 145\n\nNo que se refere ao pr\u00e9-dimensionamento de estacaria, eram tamb\u00e9m estabelecidas regras \npr\u00e1ticas de dimensionamento. \n\n Valores indicados por Rondelet e Breymann: \n- As dist\u00e2ncias entre eixos de estacas variavam, consoante \u00e0s sec\u00e7\u00f5es e o comprimento das \nestacas \u2013 entre 0,80- 1,20 m. \n- O comprimento m\u00e1ximo de uma estaca de carvalho era limitada a 8 m. \n- O di\u00e2metro m\u00ednimo da estaca deveria ser igual a 1/20 do seu comprimento e superior a 18 \ncm. \n- O comprimento dependia da natureza dos solos e da espessura da camada compress\u00edvel.  \nA sec\u00e7\u00e3o relacionava-se com o comprimento e era diretamente proporcional \u00e0s cargas a \nsuportar. (MATEUS, 2002, p.129) \n \n \n\nEm nenhum outro documento do Fundo Bezzi aparece novamente men\u00e7\u00e3o a estacas, e n\u00e3o \nse compreende porque no  Documento 407, uma caderneta de obras escrita por Bezzi em \ncada m\u00eas sobre os trabalhos que haviam sido  realizados, n\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o \nanteriormente \u00e0 data do registro destas obras. Em novembro de 1885, iniciam-se as obras \nnas funda\u00e7\u00f5es com alvenaria de pedra, prolongando-se at\u00e9 agosto de 1886. \nN\u00e3o se tem certeza absoluta de que as estacas tenham sido realizadas, ou se foram \nproduzidas por outros profissionais. \n Documento 407 \n\nNovembro/ 1885 \n\nAlvenaria de pedra 593,75m2 dos alicerces \nDezembro/ 1885 \n\n690m3 de alvenaria de tijolos do embasamento \n18,58ml de revestimento e cantaria executados \nJaneiro/ 1886 \n\n450m3 de alvenaria de tijolos do embasamento \n106ml do revestimento em cantaria \n10.000m3 de madeiramento grosso  (vigamento do assoalho do pavimento t\u00e9rreo) \nFevereiro/ 1886 \n\nExecutados 84m2 de alvenaria de pedra dos alicerces internos \n200m3 de alvenaria de tijolos do embasamento \n230m3 de alvenaria de tijolos acima do embasamento \n80ml de revestimento de cantaria \n10m3 de vigamento do assoalho do pavimento t\u00e9rreo \nMar\u00e7o/ 1886 \n\n250m3 de alvenaria de pedra dos alicerces internos \n110m3 de alvenaria de tijolos do embasamento \n205m3 de alvenaria de tijolos das paredes acima do embasamento \nAbril/ 1886 \n\n140m3 de alvenaria de pedra alicerces internos \n560m3 alvenaria de tijolos acima do embasamento \nMaio/ 1886 \n\n570m3 de alvenaria de tijolos acima do embasamento \nJunho/ 1886 \n\n610m3 de alvenaria de tijolos acima do embasamento \n \nJulho/ 1886 \n\n860m3 de alvenaria de tijolos acima do embasamento \n\n\n\n 146\n\nAgosto/ 1886 \n\n38.266 alvenaria de pedra alicerces internos \n438,894m3 alvenaria tijolos embasamento \n550,00 alvenaria de tijolos acima do embasamento \n13.990m trabalho cantaria revestimento soco \n51.800 trabalho cantaria sapata das pilastras \n2.1346 madeiramento grosso pavimento t\u00e9rreo \n25.7713 madeiramento grosso 1 pavimento \n\n \n\n \n\nFig. 239,240    SUBSOLO SOB O CORPO CENTRAL \n \nEstas imagens mostram que o solo atingia a imposta dos arcos, semicirculares, na alvenaria \ndo embasamento. Estes arcos foram utilizados em grande n\u00famero nesta regi\u00e3o e distribuem \nas cargas aos maci\u00e7os das funda\u00e7\u00f5es, encravadas no solo. \nO solo foi retirado, bem como os arcos nas galerias, para aumentar o p\u00e9-direito interno. \u00c9 \nprov\u00e1vel que tenham sido utilizados refor\u00e7os nestes lugares onde os arcos foram eliminados. \n\u00c9 poss\u00edvel que a transmiss\u00e3o de cargas dos pavimentos nos grandes maci\u00e7os da funda\u00e7\u00e3o \ntenham sido alterada. \n \n\n  \nFig. 241,242  \n\nSob o CORPO CENTRAL: escava\u00e7\u00e3o em 1994, fig.241 \nSob a GALERIA: escava\u00e7\u00e3o a partir de 1931. As funda\u00e7\u00f5es de pedra foram revestidas com \ntijolos em espelho para isolar a umidade ascendente, fig.242  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 147\n\nESTRUTURA MET\u00c1LICA \n \n\u00c1TICO E TELHADOS \nNo \u00e1tico ou s\u00f3t\u00e3o, regi\u00e3o sob o telhado no Corpo Central, h\u00e1 um grande p\u00e9-direito interno a \nque se tem acesso por escadas. As estruturas est\u00e3o vis\u00edveis e apresentam um conjunto de \nsolu\u00e7\u00f5es interligadas ou sobrepostas, que se constituem num sistema caracter\u00edstico da  \nt\u00e9cnica tradicional de alvenaria.  \nOs dois grandes arcos abatidos de alvenaria (onde a flecha \u00e9 menor do que o raio) est\u00e3o \nligados \u00e0s vigas transversais do telhado e, por meio de perfis met\u00e1licos de amarra\u00e7\u00e3o \nhorizontais e tirantes verticais, transmitem as cargas para os tamb\u00e9m grandes maci\u00e7os de \nalvenaria que v\u00eam desde a funda\u00e7\u00e3o. \n \n \n\n \n\nVigas transversais \n \n \n \nGrandes tesouras longitudinais \n \n \nGrandes arcos abatidos \n \n9 perfis de ferro chato de amarra\u00e7\u00e3o  \ndo grande arco \n \n\nFig. 243 \n\nARCO 1             TESOURA 2 (segundo planta de localiza\u00e7\u00e3o) \n \n\n \nFig. 244 \nPerfil met\u00e1lico ancorado com chapa \u2013 estabilidade dos arcos \n \nViga transpassando o arco abatido de alvenaria \n \n \n\n\n\n 148\n\n \n\n  \nARCO 2 (segundo planta de localiza\u00e7\u00e3o) \nTirantes de amarra\u00e7\u00e3o ancorados na imposta do grande arco absorvendo o impulso obl\u00edquo \n\n  \nSistema de amarra\u00e7\u00e3o horizontal e atirantamento vertical. Detalhe de ancoragem na imposta \ndo arco \n \n\n  \nDiversos tirantes de perfis met\u00e1licos \nredondos \n\nCobertura da galeria central (em frente ao \nSal\u00e3o de Honra) Fig. 245,246,247,248,249,250 \n\n \n \n \n \n\n\n\n 149\n\nCLARAB\u00d3IA CENTRAL \n\n \nA clarab\u00f3ia tem uma complexa estrutura met\u00e1lica atirantada cujos p\u00f3rticos ancoram em \nespessos maci\u00e7os de alvenaria \n\n \nNa Pasta 3, Documento 136 s\u00e3o apresentados \nem v\u00e1rios itens os tipos de perfis de ferro, \ndimens\u00f5es e localiza\u00e7\u00f5es e alguns croquis \n \n\n \n \n \n \n \nBalan\u00e7o interno do p\u00f3rtico de a\u00e7o \nfundido em cuja extremidade fica \napoiada a treli\u00e7a met\u00e1lica da cobertura \nde vidro \n(Eng. Fusco) \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 251,252 \n\n\n\n 150\n\n \nFig. 253 Especifica\u00e7\u00f5es da estrutura da clarab\u00f3ia \n \n\n\n\n 151\n\n \nFig. 254 Telhado da clarab\u00f3ia do Corpo Central. As letras referem-se aos elementos met\u00e1licos \nidentificados por Bezzi no Documento 136.  \n \n \nESTRUTURA DE SUSTENTA\u00c7\u00c3O DO FORRO DO SAL\u00c3O DE HONRA \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTesoura de sustenta\u00e7\u00e3o \n    do forro do Sal\u00e3o de \nHonra \nFig. 255 \n\n \n \n \n\n\n\n 152\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n       Tirante b \n \n \n        Tirante a \n \n \n \nFig. 256 \n\n \n \n \n\n Fig. 257 \n\n Fig. 258 \nCroqui p. 11, referente \u00e0s tesouras que sustentam o forro do Sal\u00e3o de Honra \n\n\n\n 153\n\n \nTELHADO SOBRE A GALERIA \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u00c9 de dif\u00edcil acesso a \u00e1rea \nsob a galeria \n \n \n \n \nFig. 259 \n\nVista da Torre Oeste \n \n \n\n Fig. 260 \n\n \nFig. 261 Croqui p. 3, referente \u00e0s tesouras das Galerias  \nAs tesouras do telhado sobre as galerias t\u00eam a mesma solu\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o met\u00e1lico  com a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tirantes. \n \n \n \n\n\n\n 154\n\n \nNo mesmo Documento 136, constata-se que Bezzi utilizou no edif\u00edcio uma grande \nquantidade de perfis met\u00e1licos para a amarra\u00e7\u00e3o horizontal e, em alguns pontos, colunas \nmet\u00e1licas para sustenta\u00e7\u00e3o vertical. \nOs custos destes perfis ultrapassam a primeira estimativa do custo da obra e Bezzi se \njustifica, a partir do in\u00edcio destas, afirmando que o solo n\u00e3o oferecia uma compacta\u00e7\u00e3o \nsegura  para a estabilidade da constru\u00e7\u00e3o, necessitando de uma maior quantidade de perfis.  \nNeste tipo de estrutura, o travamento horizontal \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental.  \nOs grandes maci\u00e7os de alvenaria que estruturam cada corpo, unem-se na vertical por \nsobreposi\u00e7\u00f5es e na horizontal por elementos que delimitam cada espa\u00e7o. Descarregam toda \ncarga nas funda\u00e7\u00f5es com for\u00e7as verticais e impulsos horizontais. As paredes externas de \ncada pavimento, os pisos e os elementos em balan\u00e7o, s\u00e3o devidamente  estruturados \natrav\u00e9s de amarra\u00e7\u00f5es horizontais. \n \n\nSistemas de travamento horizontal \n\nO edif\u00edcio em alvenaria tradicional era concebido como uma estrutura tridimensional composta \nde elementos resistentes ligados entre si e com as funda\u00e7\u00f5es, capazes de resistir a a\u00e7\u00f5es \nverticais e horizontais. \nEram por isso previstos sistemas que assegurassem a boa liga\u00e7\u00e3o entre os diferentes \nelementos em eleva\u00e7\u00e3o: \n\u2022 entre ab\u00f3badas e p\u00e9s direitos \n\u2022 entre paredes cont\u00edguas e paralelas \nPara estas diferentes liga\u00e7\u00f5es contribu\u00edam n\u00e3o s\u00f3 os cuidados com a defini\u00e7\u00e3o do aparelho, \ndestinado a assegurar a liga\u00e7\u00e3o entre si dos diversos blocos singulares de pedra ou de tijolo, \nmas tamb\u00e9m a concep\u00e7\u00e3o de sistemas de travamento horizontal de cada um dos elementos \nestruturais que compunham o edif\u00edcio. \nO principal objetivo destes sistemas adicionais era aumentar a capacidade de resist\u00eancia das \nestruturas em alvenaria em rela\u00e7\u00e3o a: \n\u2022 a\u00e7\u00f5es horizontais, vibra\u00e7\u00f5es, movimentos violentos e inesperados \n\u2022 a\u00e7\u00f5es das cargas vari\u00e1veis ligadas ao uso \n\u2022 eventuais assentamentos do terreno de funda\u00e7\u00e3o \n\u2022 eventuais deforma\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o descimbramento. \n\u00c9 o caso da liga\u00e7\u00e3o dos elementos estruturais horizontais, arcos e ab\u00f3badas, aos elementos \nestruturais verticais p\u00e9s-direitos, paredes, colunas e pilastras, sempre que houvesse d\u00favidas \nsobre a estabilidade dos p\u00e9s-direitos sujeitos ao impulso dos arcos e ab\u00f3badas. \nPrevia-se, nestas situa\u00e7\u00f5es, uma \u201creserva de resist\u00eancia\u201d assegurada por tirantes met\u00e1licos e \njustificada por experi\u00eancias emp\u00edricas, como as referidas por Rondelet: \n Quando os p\u00e9s-direitos de ab\u00f3badas s\u00e3o fracos para sustentar um impulso, eles  \n\npodem ser contidos por um peso duplicado da diferen\u00e7a entre o impulso e a resist\u00eancia \nde um p\u00e9-direito, suspendido por um fio que passa pelas articula\u00e7\u00f5es colocadas ao \ncentro dos rins, ou por um peso igual a esta diferen\u00e7a, colocada sob cada junta ao \nmeio dos rins. \u00c9 sobre esta propriedade que se fundamenta o sistema de arma\u00e7\u00e3o das \nplatibandas dos portais da Igreja de Santa Genoveva.  \n\nOs tirantes contribu\u00edam tamb\u00e9m para garantir o movimento solid\u00e1rio de p\u00e9s-direitos e \nrespectivos arcos e ab\u00f3badas, de modo a limitar a amplitude dos deslocamentos, seja a \naproxima\u00e7\u00e3o, seja o afastamento das suas impostas, sempre que a estrutura estivesse sujeita \na esfor\u00e7os horizontais. \n\n\n\n 155\n\nPara a liga\u00e7\u00e3o entre elementos estruturais verticais, contribu\u00edam tamb\u00e9m os vigamentos em \nmadeira dos diversos andares e a estrutura dos telhados. No caso das vigas de madeira dos \npavimentos, era comum a semelhan\u00e7a dos tirantes  de ferro, a sua ancoragem \u00e0s paredes. \nPara este fim eram pregados chapas de ferro munidas de um ferrolho ou espig\u00e3o, ao longo \ndas faces e na extremidade das vigas. Estes ferrolhos eram depois ancorados no exterior das \nparedes. \n\nN\u00e3o basta construir as paredes de um edif\u00edcio nas dimens\u00f5es desejadas e com toda \naten\u00e7\u00e3o conveniente, pois como elas devem ser carregadas de pesos de assoalho e do \ntelhado, que tendem naturalmente a crescer no vazio, se prende de andar a andar por \nprecau\u00e7\u00e3o quando de sua constru\u00e7\u00e3o, para prevenir toda separa\u00e7\u00e3o, colocando no \nmeio das paredes ou na sua espessura, cabos horizontais de ferro chato quadrado \nbem armados e solidamente preso \u00e0s suas extremidades pela ancoragem. \n(RONDELET) \n\nPara al\u00e9m da sua justifica\u00e7\u00e3o, as obras analisadas preocupavam-se sobretudo a indicar: \n\u2022 a posi\u00e7\u00e3o na qual os tirantes seriam mais eficientes \n\u2022 as diversas formas de emendas \n\u2022 os melhores sistemas de ancoragem \nNo que se refere aos tirantes em arcos e ab\u00f3badas recomendavam-se os tirantes na altura \ndos rins (a 1/3 da flecha no caso das cil\u00edndricas de volta inteira). \n\nPara n\u00e3o fazer ver os tirantes, e n\u00e3o fazer as \u201calvenarias estruturais verticais\u201d bastante \ns\u00f3lidas, tem-se praticado de colocar os tirantes de ferro ocultos na espessura de arco \nou ab\u00f3bada [...] mas este tipo de tirantes pouco ou nada for\u00e7a. [...] No oposto ao tirante \nreto, colocada cerca 1/3 da flecha do arco, para o impulso dos arcos ou ab\u00f3badas, sem \nrasgar-se, n\u00e3o pode nunca correr perigo, e \u00e9 por isto que se deve compreender o \nservi\u00e7o que faz um tirante em um edif\u00edcio antes de o colocar, pois ele n\u00e3o \u00e9 mais que \num  freio e uma reserva. (VALADIER)  \n\nComo no caso-limite de refor\u00e7o, Rondelet refere-se \u00e0s cinco cintas de ferro instaladas na \nC\u00fapula de S.Pedro, no Vaticano. \nNa presen\u00e7a de vigas de madeira, os tirantes eram normalmente previstos na dire\u00e7\u00e3o \nortogonal \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das vigas mestras (segundo a maior dimens\u00e3o em planta).  \nNa maioria dos edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o os tirantes, quando eram introduzidos, limitavam-se \u00e0 \nliga\u00e7\u00e3o entre paredes divis\u00f3rias e paredes autoportantes ortogonais, ficando embebidos nas \nparedes divis\u00f3rias. \nAs emendas propostas eram de v\u00e1rios tipos, embora no final do s\u00e9culo XIX, se afirmam as \nemendas roscadas, que permitiam adaptar-se exatamente aos v\u00e3os e deixar o tirante sob \ntens\u00e3o.  \nAs ancoragens dos tirantes nas alvenarias eram concebidas de modo: \n\u2022 a mobilizar o m\u00e1ximo de superf\u00edcie mural para que a sua a\u00e7\u00e3o fosse o mais eficaz poss\u00edvel \n\nem caso de movimentos horizontais da estrutura. \n\u2022 distribuir a rea\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os a que os tirantes viessem a estar sujeitos, de forma \n\nuniforme e n\u00e3o concentrada. \nOs travess\u00f5es de ancoragem mais antigos, em ferro forjado com a forma de um S ou de um Y, \neram colocados obl\u00edquos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s juntas horizontais e verticais, de modo a evitar \nrupturas ao longo das mesmas e mobilizar uma maior superf\u00edcie de alvenaria. \nCom os perfis industriais, passou a ser comum a realiza\u00e7\u00e3o de ancoragens com perfis I  ou L  \nEstes perfis s\u00e3o roscados \u00e0s extremidades dos tirantes podendo ser ainda munidos de um \nprato met\u00e1lico de redistribui\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os, colocado entre os ditos perfis e o paramento \nexterno das alvenarias. \nOs tirantes met\u00e1licos eram tamb\u00e9m introduzidos em edif\u00edcios j\u00e1 existentes, com o objetivo de \nconsolidar e restaurar estruturas danificadas.  \n\n\n\n 156\n\nAl\u00e9m dos sistemas de aparelho e dos tirantes, eram introduzidos durante a execu\u00e7\u00e3o \nelementos de liga\u00e7\u00e3o p\u00e9treos, met\u00e1licos, de modo a aumentar o travamento entre os diversos \nblocos.  \n(MATEUS, 2002,p 105 \u2013 107) \n \n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao Documento 136, s\u00e3o apresentados a seguir os perfis do sistema de \ntravamento horizontal \n \n \n \n \n \n \nN\u00cdVEL DO ASSOALHO DO PRIMEIRO PAVIMENTO \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \nCroqui p. 1, referente a travas e \nchaves - Amarra\u00e7\u00e3o horizontal \n \nFig. 262 \n\n\n\n 157\n\n Fig. 263 \n \n \nALTURA DA ARQUITRAVE DAS LATERAIS DO CORPO CENTRAL \n\n\n\n 158\n\n \nFig. 264  Croqui p. 3, referente \u00e0s travas e chaves \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 159\n\nCORPO CENTRAL \u2013 ALTURA DA CIMALHA (Cornija) COR\u00cdNTIA \n\n \n Fig. 265  Croqui p. 6, referente \u00e0s travas do Corpo Central  \n \nMACI\u00c7OS PR\u00d3XIMO AO FRONT\u00c3O ONDE HAVERIAM EST\u00c1TUAS \n\n \nFig. 266  Croqui p. 7, referente \u00e0s vigas dos embasamentos \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 160\n\nTIRANTES NO VIGAMENTO  DAS SALAS DAS TORRES \n\n \n\n Fig. 267 \n16 Tirantes de 9,70 (chato); 20 tirantes redondo de 19,20 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 161\n\nTIRANTES NO VIGAMENTO DAS SALAS CORRESPONDENTES \u00c0S GALERIAS (salas na \nface sul). \n\n Fig. 268 \nO Documento 170 da Pasta 3 do Fundo Bezzi, de 11 de agosto de 1887, tem o seguinte \ncroqui das vigas met\u00e1licas utilizadas: \n \n\n\n\n 162\n\n Fig. 270 \n \n\n \n \n \nTipo A \u2013 \u00c1trio colocadas \u00e0 dist\u00e2ncia de 0.80 m de centro a centro \nTipo B \u2013 Pavimento t\u00e9rreo galerias                           \n    Pavimento t\u00e9rreo salas dos pavilh\u00f5es \n    Pavimento t\u00e9rreo salas dos pavilh\u00f5es -  Colocadas \u00e0 dist\u00e2ncia de 0,80 \n    Pavimento t\u00e9rreo corredor dos pavilh\u00f5es  de centro a centro \n    Pavimento nobre caixa de escada  \n\n Tipo C \u2013 Salas de passagem para as galerias dos dois pavimentos \nTipo D \u2013 Vigas sobre as colunas do \u00e1trio, na parte que corresponde \u00e0 galeria. \n \n\n \nCOLUNAS MET\u00c1LICAS \nO Documento 407 Pasta 6, que \u00e9 uma caderneta de obras realizadas, registrada por Bezzi a \ncada m\u00eas, cita no \u00a7 23 o emprego de estrutura met\u00e1lica nas colunas do \u00e1trio. Possivelmente devido \na utiliza\u00e7\u00e3o de tijolos ocos em formato circular, seja esta estrutura uma coluna  (circular) \n\nNovembro / 1887 \n\n\u00a7 05 \u2013 Colunas cor\u00ednthias das galerias: 40 unidades \n\u00a7 11 \u2013 Ladrilhos nacionais de cimento: 90m\u00b2 \n\u00a7 13 \u2013 Embo\u00e7o e reboco externos: 150m\u00b2 \n\u00a7 23 \u2013 Ferro batido do comercio: 960 kg \nAdicional ao \u00a7 23 \u2013 Ferro fundido, alma das colunas do \u00e1trio: 2359 kg \n\n \n \nNo \u00e1tico s\u00e3o vis\u00edveis duas colunas met\u00e1licas de 19cm de di\u00e2metro. \nPelo Documento 136, o item Ferro Fundido especifica 6 colunas existentes na parede de \nfundo da caixa de escada. Duas delas, acima citadas, se localizam pr\u00f3ximas ao nicho onde \nse encontra  a escultura de D.Pedro. As demais n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis de serem localizadas.  \n\n\n\n 163\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    Duas Colunas  \n         Cil\u00edndricas \n          met\u00e1licas \n \n\n \nFig. 271\n\n \n\n\u00c1TICO  \nDuas colunas cil\u00edndricas met\u00e1licas situadas na parede da escadaria uma de cada lado ao \nnicho da escultura de D.Pedro \n \n \n\n \n\n \nNo Fundo Bezzi Pasta 3 Doc.136, no \nitem Ferro Fundido \u00e9 citado: \n-2 colunas na parede de fundo da \ncaixa da escada \n-2 ditas \n-2 ditas. \nTudo indica que s\u00e3o 6 colunas mas \napenas 2 s\u00e3o vis\u00edveis \n \n \n \n \n \nDetalhe coluna \n \n \nFig. 272 \n\n \n\n\n\n 164\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESCADARIA                                                                      Fig. 273 \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel das duas colunas cil\u00edndricas met\u00e1licas que s\u00e3o vis\u00edveis no \u00e1tico. \n \nELEMENTOS EM BALAN\u00c7O \u2013 M\u00cdSULAS E CORNIJAS \n \nOs elementos em balan\u00e7o ou salientes da face das paredes como as cornijas, ou \nornamentos isolados como as m\u00edsulas, s\u00e3o ancorados  a elas utilizando pe\u00e7as de ferro. \nNo Documento 407,  caderneta de obra, em Novembro de 1886, se refere \u00e0s m\u00edsulas nas \nfachadas do Corpo Central norte e sul:: \n\n\u2013 Lages formando os esqueletos das m\u00edsulas das arcadas do pavimento t\u00e9rreo frente norte \ncorpo central (2,8x0,9x0,25): 3 unidades \n\u2013 Idem corpo central frente sul (2x0,9x0,25): 3 unidades \n\nNo Documento 25, Pasta 1, \u201cNota de algumas obras cujos pre\u00e7os n\u00e3o constam das \nespecifica\u00e7\u00f5es\u201d  que complementa esta informa\u00e7\u00e3o. \n\n- M\u00edsulas ornamentadas, executadas com chapa de ferro retalhadas.  \n \n\n \n\n \n\nCORPO CENTRAL NORTE      Fig. 274,275                                DETALHE M\u00cdSULA \n\n\n\n 165\n\n                                  \n                                \n \n \n\n  \nCORPO CENTRAL SUL    Fig. 276, 277                                                  M\u00edsulas ornamentadas executadas      \n                                                                                           em chapas de ferro retalhados, com  \n                                                                                           menor comprimento \n \n \nCORNIJA \nNo documento 7 da Pasta 1 ,Pucci especifica os pre\u00e7os de unidades das obras do \u00e1tico do \nCorpo Central e h\u00e1 a seguinte cita\u00e7\u00e3o: \n\n- Cornija do \u00e1tico feita inteiramente de cimento, moldado em formas de gesso, deixando no \ncubo os v\u00e3os que forem necess\u00e1rios. \n\n \n \n \nO Documento 136, no item \u201cFerro Fundido e Ferro Batido\u201d, especifica a ferragem a ser \nutilizada na cornija na p\u00e1gina 5: \n \n\n \n\n \nCorpo Central Frente Norte \n- 2 travas na altura da gola da grande cornija de 22.65 m de \n     ferro de 2\u2019\u2019 x 3/4\u2019\u2019 = 49.90 m x 7.496 K \n     4 chaves de 0.90 x 1\u2019\u20191/2 x 1\u2019\u20191/2 = 3.60 m x K 11.240 \n- 7 travas para ligar o front\u00e3o com a parede interna de 2.80 m  \n      ferro de 2\u201c x 3/4\u201c = 21.70 m x 7.496 K \n     14 chaves de 1\u201d\u00bd  x 1\u201d\u00bd = 9.80 m x 11.240 K\u201d \n\nFig. 278 \u2013 Acervo Museu Paulista \n\n \n \n\n\n\n 166 \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DO EDIF\u00cdCIO E DAS INTERVEN\u00c7\u00d5ES \nPER\u00cdODO DE 1823 A 1882 \nResumo em ordem cronol\u00f3gica dos documentos pesquisados \n \nAntecedentes hist\u00f3ricos da constru\u00e7\u00e3o do Monumento do Ipiranga \n\nA id\u00e9ia da constru\u00e7\u00e3o de um monumento comemorativo da Independ\u00eancia no Ipiranga, \u00e9 \niniciada logo em seguida \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia da col\u00f4nia em rela\u00e7\u00e3o a \nPortugal. A medida ir\u00e1 fazer parte do conjunto de esfor\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o da identidade \nnacional, integrado ao processo mais amplo de constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional, que \ncaracteriza o s\u00e9culo XIX no Brasil. Nesse sentido, o monumento destinado ao 7 de \nsetembro, voltava-se para a fixa\u00e7\u00e3o da data da Independ\u00eancia como um marco fundador \ndo Estado brasileiro, constituindo-se numa refer\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o \ne de uma hist\u00f3ria comum, que compartilhadas pelo imagin\u00e1rio coletivo, servissem de base \npara a identidade nacional. Nessa constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, S\u00e3o Paulo ir\u00e1 particularmente se \nconsagrar, como lugar privilegiado de palco do nascimento do Estado nacional, qualidade \nessa reafirmada pela gest\u00e3o posterior de Taunay. N\u00e3o \u00e9 de se estranhar, portanto, que \nforam justamente os pol\u00edticos da regi\u00e3o que tomaram, ainda em 1823, a iniciativa de \nconstru\u00e7\u00e3o do monumento. \nDurante o longo per\u00edodo de 59 anos, de 1823 a 1882, s\u00e3o realizadas diversas tentativas \ncom avan\u00e7os e recuos. Apenas em 1875, com a instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o presidida pelo \nConselheiro Ramalho, encaminha-se finalmente a concretiza\u00e7\u00e3o do monumento. \n(QUADRO 1).  \nEm 1882, \u00e9 escolhido o Engenheiro Bezzi para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto e \nacompanhamento da constru\u00e7\u00e3o. Em 1885 inicia-se a constru\u00e7\u00e3o do Monumento \u00e0 \nIndepend\u00eancia. A constru\u00e7\u00e3o, contudo, \u00e9 paralisada j\u00e1 em 1890, sem estar conclu\u00edda. \nSomente em 1894 s\u00e3o retomadas as obras, mas sem a presen\u00e7a do autor do projeto, cujo \ncontrato foi rescindido em 1893. (QUADRO 2) \nNeste item, a data de 1924  foi adotada como limite cronol\u00f3gico devido justamente ao fato \nde que a constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia sido terminada em 1890, quando as obras foram \nparalisadas.  Em 1894, os trabalhos de constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o retomados e, ao mesmo tempo ,  \nj\u00e1 se tornava evidente a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o de certos setores do edif\u00edcio que \napresentavam danos. \nNo quadro abaixo de forma resumida s\u00e3o apresentados, de forma resumida, os principais \nfatos do hist\u00f3rico do edif\u00edcio entre o intervalo de tempo referidos, com base em \ndocumentos pertinentes ao assunto encontrado ao longo da pesquisa. \n \nQUADRO 1 \u2013 OS ANTECEDENTES DE 1823 A 1882 \n\nDATA EVENTO REFER\u00caNCIA \n\n20 de fevereiro de \n1823 \n\nPedido de licen\u00e7a por Antonio da Silva Prado para abrir \nsubscri\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um monumento comemorativo \nao 7 de setembro, no Piranga. Enviado por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de \nAndrade e Silva a D. Pedro I \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista. p. 9-10 \n\n \n \n22 de setembro \nde 1824 \n\nPresidente de S\u00e3o Paulo, Visconde de Congonhas do Campo, \npede contribui\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras Municipais de S\u00e3o Paulo para a \nconstru\u00e7\u00e3o de monumento comemorativo da Independ\u00eancia. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.10 / \nAzevedo Marques, M. E., \nApontamentos hist\u00f3ricos, \ngeogr\u00e1ficos, biogr\u00e1ficos, \nestat\u00edsticos e noticiosos da \nProv\u00edncia de S\u00e3o Paulo. \nTomo 1, p. 345. \n\n27 de setembro \nde 1824 \n\nO Presidente da Prov\u00edncia Lucas Antonio Monteiro de Barros, \ntentou dar come\u00e7o a um Monumento, abrindo em toda a \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 1 - 1895 \n\n\n\n 167 \n\nprov\u00edncia uma contribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria com aplica\u00e7\u00e3o especial a \nessa grande obra. \n\nHermann von Ihering, \u2013 \nHist\u00f3ria do Monumento do \nYpiranga e do Museu \nPaulista p.10-16 \n\n9 de abril de 1825 Estevam Ribeiro, Ministro do Imp\u00e9rio, determina ao presidente \nda prov\u00edncia que se erga, no \u201csitio do Piranga\u201d, o monumento em \nmem\u00f3ria da proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.10 \n\n13 de julho de \n1825 \n\nCapit\u00e3o Jo\u00e3o Maria Chichorro comunica ao vice-presidente da \nprov\u00edncia a finaliza\u00e7\u00e3o dos ranchos para trabalho dos oper\u00e1rios e \ndeposito de materiais. \n \u201cN\u00e3o descobrimos a raz\u00e3o porque a obra, ent\u00e3o come\u00e7ada, \ndeixou de progredir\u201d. Ing\u00eanuo este projeto de anonymo \narchitecto, com a sua fachadinha, com seus sessenta palmos \n(13,20) de frente, a sua escadaria de quatorze degraus, \nconduzindo os peregrinos da sagrada collina ao terra\u00e7o \ncircundado de modest\u00edssimo gradil, de onde se erguia um cubo \nde alvenaria sobre o qual se elevava um cone, cujo v\u00e9rtice devia \nficar a uns 14 metros do solo, flanqueado de quatro grandes e \nhorrendos vasos e encimado pela coroa imperial [...] \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.14 \n\n29 de agosto de \n1825 \n\nO presidente da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, Lucas Monteiros de \nBarros, ordena \u00e0 C\u00e2mara Municipal o pronto exame do local \nconveniente para a constru\u00e7\u00e3o do Monumento, no s\u00edtio do \nPiranga. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.11 / \nAzevedo Marques, M. E.,  \nOp.citada, Tomo 1, p. 345. \n\n03 de setembro \nde 1825 \n\nC\u00e2mara responde \u00e0 ordem presidencial confirmando escolha do \nlocal e informando seu registro em ata: \u201c[...] Sendo ahi accordou-\nse unanimemente que o lugar mais pr\u00f3prio para este fim na \nextremidade de huma linha de cento e oitenta e quatro bra\u00e7as, \ntirada da dita ponte na dire\u00e7\u00e3o de dez graus de Norte a Este [...]\u201d \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.11/ \nAzevedo Marques, M. E.,  \nOp.citada, Tomo 1, p. 345. \n\n \n12 de outubro de \n1825 \n\nData designada pelo presidente da prov\u00edncia para a coloca\u00e7\u00e3o \nda primeira pedra, o que foi feito em cerim\u00f4nia solene. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.13 / \nAzevedo Marques, M. E.,  \nOp.citada, Tomo 1, p. 345. \n\n 29 de mar\u00e7o de \n1827 \n\nConsulta feita pelo Capit\u00e3o Jo\u00e3o Maria de Souza Chichorro, \ninspetor da obra, ao vice-presidente da Prov\u00edncia, Antonio Neves \nde Carvalho, a fim de saber se o material a ser usado na obra \nseria pedra ou tijolo. O vice-presidente confirma o uso da pedra \nde cantaria.  \n\nAzevedo Marques, M. E.,  \nOp.citada, Tomo 1, p. 345. \n\nJulho de 1827 a \n1836 \n\nInterrup\u00e7\u00e3o dos trabalhos iniciais de constru\u00e7\u00e3o do Monumento \npor raz\u00f5es desconhecidas. \n\nAzevedo Marques, M. E.,  \nOp.citada, Tomo 1, p. 345. \n\n1831 Abdica\u00e7\u00e3o de D. Pedro I e rebeli\u00f5es regenciais contribuem para \nabandono da constru\u00e7\u00e3o do Monumento. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.15 \n\n1836 a 1841 \nC\u00e2mara dos Deputados consigna 4 000 $ em leis or\u00e7ament\u00e1rias \npara constru\u00e7\u00e3o do Monumento. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.15 / \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n1838 e 1839 \nAssembl\u00e9ia Provincial vota quotas or\u00e7ament\u00e1rias destinadas \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o do Monumento. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.15 / \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n07 de setembro \nde 1845 \n\nMal. Manoel da Fonseca Lima e Silva, presidente da prov\u00edncia, \npede \u00e0 Assembl\u00e9ia que \u201cvotasse cr\u00e9ditos\u201d para a continua\u00e7\u00e3o \ndas obras adiadas. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.15 / \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.Tomo 1, p. 345. \n\n18 de abril de \n1855 \n\nLei provincial disp\u00f5e sobre a constru\u00e7\u00e3o de um Monumento a \npartir de subscri\u00e7\u00e3o a ser realizada por Comiss\u00e3o de nove \nmembros nomeada pelo presidente. Embora formada, Comiss\u00e3o \nn\u00e3o chega a se reunir. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.19 /  \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n1861 \nInstitui\u00e7\u00e3o da Sociedade Zeladora da Gl\u00f3ria do Ypiranga, pelo \npresidente da prov\u00edncia Dr. Jo\u00e3o Jacinto de Mendon\u00e7a. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.19 /  \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n1862 \nSenado aprova, em primeira discuss\u00e3o, projeto do Bar\u00e3o de \nAntonina para a constru\u00e7\u00e3o do Monumento. O projeto, contudo, \n\u00e9 rejeitado em segunda discuss\u00e3o. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.19 / \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada, . Tomo 1, p. 345. \n\n\n\n 168 \n\n1869 Comendador Jer\u00f4nimo de Mesquita oferece \u00e0 C\u00e2mara da Capital \ndonativo como incentivo \u00e0 abertura de subscri\u00e7\u00e3o nacional. \nC\u00e2mara elege Comiss\u00e3o de nove membros para administrar \nrecursos para a realiza\u00e7\u00e3o da obra. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.19 / \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n \n1872 \n\nLevantamento da planta do local por Carlos Rath. Exuma\u00e7\u00e3o da \nprimeira pedra, presidida por Visconde do Bom Retiro. Esta foi \nlevada ao Pal\u00e1cio do Governo. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.20 /  \nAzevedo Marques, M. E., \nOp.citada,Tomo 1, p. 345. \n\n \nMaio de 1875 Jo\u00e3o Theodoro Xavier, ent\u00e3o presidente da prov\u00edncia, ordena \n\nque a pedra seja reposta no Ipiranga. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.20 /  \nAzevedo Mareques, M.E.  \nOp.citada,. Tomo 1, p. 345. \n\n15 de agosto de \n1875 \n\nInstala-se a Comiss\u00e3o do Monumento presidida por Bar\u00e3o de \nRamalho \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 1 - 1895 \nHermann von Ihering\u2013 \nHist\u00f3ria do Monumento do \nYpiranga e do Museu \nPaulista p.10 -16 \n\nAgosto de 1875 Muitas contribui\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias permitem que se abram as \nchamadas loterias do Ypiranga. Bar\u00e3o de Ramalho registra em \num de seus relat\u00f3rios que a Comiss\u00e3o sempre pensou em \ndestinar o Monumento a um estabelecimento de educa\u00e7\u00e3o e \ninstru\u00e7\u00e3o. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.20 \n\n15 de dezembro \nde 1880 \n\nComiss\u00e3o delibera que Monumento do Ipiranga se destinasse a \nabrigar estabelecimento voltado \u00e0 instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 1 - 1895 \nHermann von Ihering\u2013 \nHist\u00f3ria do Monumento do \nYpiranga e do Museu \nPaulista p.10-16 \n\n26 de fevereiro de \n1881 \n \n\nOcorre a primeira loteria concedida ao Monumento do Ipiranga \npor Lei Provincial, dando como resultado a soma de mil contos \nde r\u00e9is. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 p\u00e1g.10 / Guia da \nse\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Museu \nPaulista, p. 20. \n\n \n \n\nA  ATUA\u00c7\u00c3O DO ENG. TOMMASO GAUDENZIO  BEZZI DE 1882 A 1893 \n \nA Comiss\u00e3o do Monumento do Ipiranga, presidida pelo Conselheiro Ramalho, abriu, no \nin\u00edcio de 1876, concurso destinado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de planos para o Monumento. Houve \njulgamentos de projetos tanto em S\u00e3o Paulo como no Rio de Janeiro, mas a sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nfoi levada a cabo. \nPor outras vias, o projeto afinal escolhido foi o de Tommaso Gaudenzio Bezzi. Os \ndocumentos n\u00e3o esclarecem de forma completa o crit\u00e9rio para a escolha de Bezzi para \nexecutar o projeto e a obra. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confirmar se houve indica\u00e7\u00e3o de autoridades \ncomo o Visconde do Rio Branco, antes de seu falecimento em 1880, ou mesmo de \nD.Pedro II. Isso porque Bezzi era amigo do filho do Visconde, o futuro Bar\u00e3o do Rio \nBranco. \nAs informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 ocasi\u00e3o da escolha do projeto para o Monumento s\u00e3o \napresentadas a seguir. \n(FLYNN, 1990, p.14) \n \nQUADRO 2 -  A ATUA\u00c7\u00c3O DO ENG. BEZZI  DE 1882 A 1893 \n\n3 de abril de 1882 Tommaso Gaudenzio Bezzi apresenta a planta de seu projeto, \nque \u00e9 aprovada pelo governo provincial. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 p\u00e1g.10 / Guia da \nse\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Museu \nPaulista, p. 20. \n\n16 de julho de \n1884 \n\nLavra-se contrato entre o presidente da Prov\u00edncia Luiz Carlos \nAssump\u00e7\u00e3o e Comiss\u00e3o do Monumento para a constru\u00e7\u00e3o do \nMonumento \n\nGaleria dos presidentes de \nS\u00e3o Paulo, Vol I, p. 913 \n\n\n\n 169 \n\nSetembro de \n1884 \n \n\nNada se fez at\u00e9 setembro de 1884 \n\u00c9 rescindido o contrato com o arquiteto Bezzi e assinado outro, \npelo qual se pagaria ao arquiteto o tempo em que estivesse \nempregado al\u00e9m dos quatro anos previstos para a constru\u00e7\u00e3o da \nobra. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 p\u00e1g.11 / Guia da \nse\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Museu \nPaulista, p. 21. \n\n1885 Relat\u00f3rio do Presidente da Prov\u00edncia, Jos\u00e9 Luiz de Almeida \nCouto, registra a escolha, mediante concurso organizado pela \nComiss\u00e3o, da proposta do empreiteiro Luiz Pucci, que tamb\u00e9m \nrecebe aprova\u00e7\u00e3o de Bezzi.  Nesse ato \u00e9 tamb\u00e9m designado o \ndia 25 de mar\u00e7o, anivers\u00e1rio da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, para a \ninaugura\u00e7\u00e3o as obras do edif\u00edcio projetado. \n\nRelat\u00f3rios da Prov\u00edncia de \nS\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio do \nExmo. Sr. Dr. Jos\u00e9 Luiz de \nAlmeida Couto Presidente \nda Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo \nonde passou a \nadministra\u00e7\u00e3o ao Vice- \npresidente Exmo. Sr. Dr. \nFrancisco Antonio de Souza \nQueiroz Filho, 1885 \u2013 p.36 \n\n23 de mar\u00e7o de \n1885 \n\nAssembl\u00e9ia Provincial aprova lei que determina que o \nMonumento se destine a um estabelecimento cientifico. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.2 / Revista \ndo Museu Paulista, Vol.1, \n1895, p. 10 a 16 \n\n25 de mar\u00e7o de \n1885 \n \n\nCerim\u00f4nia de inaugura\u00e7\u00e3o de obras do edif\u00edcio. \nBezzi era excelente arquiteto, seu projeto completo comportava \num pal\u00e1cio da Renascen\u00e7a italiana em forma de E, com \nbel\u00edssimo corpo central, nobre escadaria e p\u00f3rtico, e duas alas.  \nDuas fachadas ambas ricamente decoradas, voltavam-se, a \nprincipal para acidade de S\u00e3o Paulo, perpendicularmente ao eixo \ndo caminho do Cambucy, e a de traz, para a Serra, \naproximadamente na dire\u00e7\u00e3o leste oeste.[...] \nBezzi se opondo \u00e0 Comiss\u00e3o considerava inadequado alojar \ncrian\u00e7as em lugar t\u00e3o \u00famedo. Nas salas voltadas ao sul,eram \na\u00e7outadas pelo vento fr\u00edgido encanados da Serra, com insola\u00e7\u00e3o \nnula. Bezzi sacrificou a habitabilidade do edif\u00edcio  para conseguir \nos efeitos arquitet\u00f4nicos  desejados: soberbo perystilo, \nenobrecido por vigorosa colunata, monumental escadaria e \ngaleria, constituem um dos mais ricos e belos  vest\u00edbulos \nexistentes na Am\u00e9rica do Sul. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 / Guia da \nsec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Museu \nPaulista p.21 \n\n16 de abril de \n1885 \n\nPresidente da prov\u00edncia, Jos\u00e9 Luiz de Almeida Couto, expede \nregulamento que determina execu\u00e7\u00e3o de lei que dispunha sobre \nmat\u00e9rias a serem ensinadas no Monumento. \n\nRelat\u00f3rios da Prov\u00edncia de \nS\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio do \nExmo. Sr. Dr. Jos\u00e9 Luiz de \nAlmeida Couto Presidente \nda Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo \nonde passou a \nadministra\u00e7\u00e3o ao Vice- \npresidente Exmo. Sr. Dr. \nFrancisco Antonio de Souza \nQueiroz Filho, 1885 \u2013 p.36 \n\n21 de abril de \n1885 \n\nLuiz Pucci declara oficialmente in\u00edcio das obras, cujo t\u00e9rmino \nestava previsto no prazo de trinta meses, conforme contrato. \n\nRelat\u00f3rios da Prov\u00edncia de \nS\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio do \nExmo. Sr. Dr. Jos\u00e9 Luiz de \nAlmeida Couto Presidente \nda Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo \nonde passou a \nadministra\u00e7\u00e3o ao Vice- \npresidente Exmo. Sr. Dr. \nFrancisco Antonio de Souza \nQueiroz Filho, 1885 \u2013 p.36 \n\n21 de abril de \n1885 \n\nAprovado, por ato presidencial, o tra\u00e7ado da via que ligaria a \nCapital \u00e0 localidade em que se construiria o Monumento. \n\nRelat\u00f3rio do Exmo. Sr. Dr. \nFrancisco Antonio de Souza \nQueiroz Filho, Vice- \nPresidente da Prov\u00edncia de \nS\u00e3o Paulo, onde passou a \nadministra\u00e7\u00e3o ao  Vice- \npresidente Exmo. Sr. Dr. \nElias Antonio Pacheco e \nChaves 1885 - p.32 \n\n1885 A Comiss\u00e3o modificou o projeto original do arquiteto Bezzi com \nplanta em E, oficiando que fizesse redu\u00e7\u00f5es na planta j\u00e1 \naprovada e apresentar um or\u00e7amento que n\u00e3o exceda 1000 \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n\n\n 170 \n\ncontos de r\u00e9is \n\n1888 Planta da via que ligaria Monumento \u00e0 Capital, elaborada por \nLuiz Pucci, \u00e9 aprovada por ato presidencial \u2013 partindo do \nMonumento do Ypiranga segue em linha reta em dire\u00e7\u00e3o a \nEgreja Matriz da Freguesia do Braz, com uma quebra pouco \nsens\u00edvel ao atravessar a Rua da Mooca. Ficam assim satisfeitos \nos desejos de Sua Majestade o Imperador, externados em sua \n\u00faltima viagem \u00e0 Prov\u00edncia no fim de 1886. \n\nRelat\u00f3rio do Exmo Sr. Dr. \nFrancisco de Paula \nRodrigues Alves onde \npassou a Administra\u00e7\u00e3o da \nProv\u00edncia de S\u00e3o Paulo ao \nExmo. Sr. Dr. Francisco \nAntonio Dutra Rodrigues, \nVice-Presidente, no dia 27 \nde abril de 1888 , p.48 \n\n1889 Presidente da Prov\u00edncia relata: \n\u201cOs estuques do interior e do exterior do edif\u00edcio, a \nornamenta\u00e7\u00e3o da caixa de escada; uma pequena parte do \ninterior das galerias e parte do exterior do pavimento t\u00e9rreo, e \nbem assim os dois front\u00f5es do corpo central. A esquadria j\u00e1 est\u00e1 \nconclu\u00edda e em estado de ser convenientemente empregada; as \nescadas de madeira j\u00e1 est\u00e3o sendo assentadas nos pavilh\u00f5es; a \nde pedra de cantaria, que tem de ser posta na frente do edif\u00edcio, \nest\u00e1 em come\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o; mas a grande escada de \nm\u00e1rmore para o corpo central n\u00e3o ser\u00e1 assentada sen\u00e3o depois \nde conclu\u00eddo o edif\u00edcio.\u201d \n\nRelat\u00f3rio apresentado \u00e0 \nAssembl\u00e9ia Legislativa \nProvincial de S\u00e3o Paulo pelo \nPresidente da Prov\u00edncia Dr. \nPedro Vicente de Azevedo, \nno dia 11 de janeiro de1889. \n\n7 de setembro de \n1889 \n\nRelat\u00f3rio lido pelo presidente da Comiss\u00e3o do Monumento do \nIpiranga, Bar\u00e3o de Ramalho, informa que obras de constru\u00e7\u00e3o \nestavam adiantadas faltando pouco para a conclus\u00e3o \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n \n\n7 de setembro de \n1889 \n\nRelat\u00f3rio lido por Bar\u00e3o de Ramalho informa que alas previstas \nno projeto original de Bezzi n\u00e3o seriam constru\u00eddas \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.22 \n\n1890 \n \n\nParalisa\u00e7\u00e3o das obras, que permanecem inacabadas. \n\n\u201cO Monumento foi considerado findo, mas o servi\u00e7o foi \ninterrompido antes da conclus\u00e3o das obras. Parece que foi por \nfalta de meios\u201d \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.22 / \nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n \n\nO Monumento fica desocupado e sem destino.  \nO Museu \u201cesteve desocupado. N\u00e3o se sabia que destino lhe dar. \nFelizmente occorreu a id\u00e9ia de para alli se transferir o Museu do \nEstado. Pensara-se, neste \u00ednterim, at\u00e9 em convert\u00ea-lo em \nPantheon! Mas muito havia a fazer ent\u00e3o naquelle pal\u00e1cio [...]. E \nquanto se cortara no projeto de Bezzi! Assim, a escadaria \nmonumental faltavam os complementos imaginados pelo \narchitecto, o emplacamento de m\u00e1rmore do fundo do vest\u00edbulo, a \ndecora\u00e7\u00e3o pictorea e escultural, etc\u201d \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\nDe 1890 at\u00e9 1894 \n\nId\u00e9ia de transforma\u00e7\u00e3o do Monumento em sede do Museu do \nEstado. Aprova-se dota\u00e7\u00e3o adicional para adequ\u00e1-lo \u00e0 finalidade. \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.22 \n\n25 de agosto de \n1892 \n\nLei considera Monumento pr\u00f3prio do Estado de S\u00e3o Paulo. Guia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.22 \n\n1892 O Congresso do Estado declara por lei N.76 de 25 de Agosto de \n1892 o Monumento de Ipiranga e suas depend\u00eancias \npatrim\u00f4nios do Estado. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n1893 O Congresso vota leis destinando o Monumento para o Museu \ndo Estado (lei n.192 de 26 de agosto) e reorganizando o Museu \n(lei n.200 de 29 de agosto). Foram executadas no in\u00edcio de 1894 \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n1894 \u00c9 declarado findo o contrato celebrado com o arquiteto Bezzi, \npassando a administra\u00e7\u00e3o do Monumento ao diretor geral do \ntesouro, Coronel Pedro Gon\u00e7alves Dente. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n \n\n \n \nNo Fundo Bezzi encontra-se o Documento 354, da Pasta 6 de 1905, em que s\u00e3o \nanexados documentos que comp\u00f5em a peti\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o de Bezzi. A peti\u00e7\u00e3o do \nengenheiro visava a obter os direitos devidos ao fato de seu contrato com a Comiss\u00e3o e o \nGoverno ter sido rescindido ilegalmente e fora do prazo. Tem como t\u00edtulo - Memorandum \nExplicativo dos Direitos do Engenheiro T.G. Bezzi, Oriundos da rescis\u00e3o dos contratos do \nMonumento do ypiranga.  Da p\u00e1gina 5 a 11, o texto refere-se \u00e0 \u00e9poca de contrata\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n 171 \n\ndefini\u00e7\u00e3o do projeto e apontam algumas inexatid\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s datas citadas nos \nAnais do Museu, volume 1, apresentadas no QUADRO 2. \n \n\nNo ano de 1882 a Comiss\u00e3o anulou os concursos porque n\u00e3o satisfaziam as suas \nexig\u00eancias, e na d\u00favida de fazer outros e encontrar as mesmas condi\u00e7\u00f5es, encarregou  Dr. \nIgn\u00e1cio da Gama Cochrane, Superintendente das Obras P\u00fablicas de S\u00e3o Paulo, de indicar \num engenheiro com capacidade para executar o projeto e fiscalizar a obra. \nEm 25 de outubro de 1882  Cochrane  encarregou Bezzi da execu\u00e7\u00e3o do projeto, atrav\u00e9s \nde contrata\u00e7\u00e3o verbal, e que n\u00e3o excedesse  o or\u00e7amento de 800 contos de r\u00e9is, e que \npudesse ser aumentado futuramente quando houvesse verba dispon\u00edvel. \u00c9 por isso que \nexiste o modelo em gesso,  em forma de um \u201cE\u201d, e o que foi executado \u00e9 em forma de \u201cI\u201d. \n\n \nSobre a justificativa relativa ao modelo em gesso, temos que observar que, de acordo \ncom os documentos de 1883, como ser\u00e1 apresentado, trata-se da reprodu\u00e7\u00e3o em \nminiatura do projeto com as alas na fachada detr\u00e1s. O modelo em gesso foi executado no \nper\u00edodo de 1888 a 1890, mas a concep\u00e7\u00e3o deste projeto n\u00e3o tem uma data indicada em \nnenhum documento. \n \n\nQuando foi publicado o edital a verba foi aumentada para mil contos de r\u00e9is.  \nEm 25 de novembro de 1882  Bezzi apresentou os planos, que indicavam no meio da \ngrande  pra\u00e7a do Ypiranga o lugar para o Monumento Central,  e em 3 de abril de 1883 o \nPresidente da Prov\u00edncia aprovou os planos com pequenas modifica\u00e7\u00f5es. \nBezzi ent\u00e3o foi contratado em 25 de maio de 1883 para dirigir e fiscalizar as obras \nexecutando fielmente seu projeto. \nAp\u00f3s a contrata\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o abriu concorr\u00eancia para a empreitada da obra. Foram \nfeitos dois concursos e o primeiro foi anulado. O segundo apresentou um or\u00e7amento que \nexcedia 340 contos de r\u00e9is do or\u00e7amento previsto de 1000 contos de r\u00e9is, e ent\u00e3o a \nComiss\u00e3o pediu que Bezzi apresentasse redu\u00e7\u00f5es no projeto para dar in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o. \nBezzi resistiu \u00e0 mudan\u00e7a pois considerava que causava danos ao Monumento e assim foi \nrescindido o contrato, e este, protestou atrav\u00e9s de of\u00edcio \u00e0 Comiss\u00e3o em 22 de julho de \n1884 e foi publicado em detalhes o fato nos jornais Correio Paulistano e Do Commercio do \nRio de Janeiro. \nAo tomar posse do governo da Prov\u00edncia Dr. Jos\u00e9 Luiz de Almeida Couto,  solicitou \u00e0 \nComiss\u00e3o que desse in\u00edcio \u00e0s obras e assim foi pedido a Bezzi as suas plantas, pois \nintencionavam  que outro engenheiro as executasse. \nBezzi respondeu que as plantas n\u00e3o pertenciam \u00e0 Comiss\u00e3o e que tinha sido contratado \npara fazer o projeto e executar a obra, n\u00e3o consentindo que fosse executada por outro. \nAssinado um contrato a Comiss\u00e3o enviou um of\u00edcio com  a data de 20 de outubro  de 1884 \nno qual se comprometia se n\u00e3o fosse poss\u00edvel terminar o Monumento em quatro anos a \npartir de 25 de maio de 1883, os pagamentos continuariam at\u00e9 a conclus\u00e3o das obras. \nEm 23 de mar\u00e7o de 1885 \u00e9 firmado um contrato entre Comiss\u00e3o e  o empreiteiro. \nO documento 354 ainda se refere a um novo contrato assinado em 23 de dezembro de \n1886 entre Bezzi e a Comiss\u00e3o, mas n\u00e3o esclarece o conte\u00fado. Na p\u00e1gina 11 finaliza o \ntexto, que no dia 9 de dezembro de 1892 o Presidente da Comiss\u00e3o notificou ao \nEngenheiro Bezzi, que em virtude do of\u00edcio do Ministro da Fazenda do Estado, datado de 6 \nde dezembro, rescindia-lhe  os contratos estipulados para as obras do Monumento. \n\n \nAt\u00e9 15 de fevereiro de 1897, data da peti\u00e7\u00e3o apresentada a Campos Salles, presidente do \nEstado, por Bezzi, o engenheiro teria realizado numerosas tentativas de acordo sem obter \nsolu\u00e7\u00e3o alguma. \n \nComo registram os documentos apresentados, em 1890 a constru\u00e7\u00e3o foi considerada \nfinalizada. De acordo com o projeto, contudo, muito ainda faltava para concluir as obras. \n\n\n\n 172 \n\nNo per\u00edodo posterior \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o dos trabalhos, entre 1890 e 1894, \u00e9 que o acordo \nfirmado entre Bezzi e a Comiss\u00e3o do Monumento, representante do Governo, \u00e9 \nrescindido. Nesse mesmo momento, o edif\u00edcio, j\u00e1 levantado, ficou desocupado e sem \nfun\u00e7\u00e3o. No entanto, no ano de 1892 o Congresso declara o Monumento como \npropriedade do Estado e vota leis destinando o Monumento \u00e0 sede do Museu estadual.  \nDois anos mais tarde, em janeiro, \u00e9 nomeado o primeiro diretor, Hermann von Ihering. Em \n3 de fevereiro come\u00e7a a funcionar no Monumento o Museu Paulista. \u00c9 somente em 1894 \nque recome\u00e7aram os trabalhos de conclus\u00e3o da obra e de conserva\u00e7\u00e3o, sendo que em 7 \nde setembro de 1895 o Monumento \u00e9 inaugurado em cerim\u00f4nia solene. Com a sa\u00edda do \nBezzi da dire\u00e7\u00e3o das obras, ap\u00f3s a rescis\u00e3o de seu contrato, assume a administra\u00e7\u00e3o do \nMonumento o Coronel Pedro Gon\u00e7alves Dente, Diretor Geral do Tesouro. \n \n \nO per\u00edodo de 1882 a 1893 se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de Bezzi na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Pelos  \nof\u00edcios e or\u00e7amentos que  integram o Fundo Bezzi, podem ser verificadas as dificuldades \nque o engenheiro enfrentou com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o, em particular no que se refere \u00e0s \naltera\u00e7\u00f5es do custo, dos materiais e do prazo de t\u00e9rmino das obras.Desse modo, n\u00e3o \nconseguiu executar seu projeto em sua totalidade e passou por situa\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis \ndevido \u00e0 rescis\u00e3o ilegal do contrato. Al\u00e9m disso, n\u00e3o recebeu os pagamentos que \nconsiderava que lhe eram devidos quanto ao trabalho na constru\u00e7\u00e3o, bem como na \nexecu\u00e7\u00e3o do modelo em gesso. \nAs altera\u00e7\u00f5es ocorridas nas obras, em rela\u00e7\u00e3o ao projeto de Bezzi, surgiram no decorrer \nde sua execu\u00e7\u00e3o, por raz\u00f5es t\u00e9cnicas ignoradas pelo autor do projeto antes da \ndetermina\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. Os of\u00edcios abaixo transcritos demonstram sua exig\u00eancias \njunto \u00e0 Comiss\u00e3o, nem sempre atendidas incondicionalmente, com objetivos de manter a \nqualidade t\u00e9cnica dos materiais e da execu\u00e7\u00e3o da obra. Tamb\u00e9m se manifestam nesses \npedidos a dificuldade do transporte de materiais e a demora da chegada dos materiais \nimportados, bem como a escassez da m\u00e3o-de-obra especializada em certas \ncircunst\u00e2ncias, comprometendo o prazo estabelecido. \n\nNo documento transcrito a seguir, no item Chaves e Travas, Bezzi prop\u00f5e um travamento \nnos muros (paredes) devido a pouca resist\u00eancia do terreno  que atinge em m\u00e9dia 12 \nmetros de profundidade, a qual  Bezzi toma ci\u00eancia somente quando \u00e9 feita a sondagem \ndo terreno e considera necess\u00e1rio o acr\u00e9scimo de ferro para atender a tal fim..  \n\nPasta 6 \u2013 Documento 363 \u2013 Fundo Bezzi, Acervo Museu Paulista  \nS\u00e3o Paulo, 26 de janeiro de 1887 \nExmo. Sr. Presidente e Mais Membros da Comiss\u00e3o das Obras do Monumento do Ypiranga, \n\n \nTendo chegado a ocasi\u00e3o de se fazer a encomenda dos m\u00e1rmores e outros materiais, que, \nquerendo a Exma. Comiss\u00e3o pode entrar na constru\u00e7\u00e3o do Monumento do Ypiranga, e tendo em, \nde conformidade com o of\u00edcio de V.Exas., de 20 de Mar\u00e7o de 1885 a obriga\u00e7\u00e3o de dirigir as obras \nde modo que as mesmas n\u00e3o passem o pre\u00e7o fixado de mil contos de R\u00e9is, submeto a V.Exas. a \nescolha dos materiais que aqui em seguida vem especificado: \n\n \n1\u00ba Escada principal  -  M\u00e1rmores (\u00a7 10\u00ba) \n\n \n7\u00ba Ferro Batido do Commercio \nVigamento dos assoalhos das galerias, \u00e1trio e laborat\u00f3rios que no atual or\u00e7amento s\u00e3o de madeira, \npara serem de ferro e duplo T com ab\u00f3badas de tijolos e ladrilhados (abobadilha)  \n\n \n8\u00ba Chaves e Travas  \nNo calculo aproximativo de mil contos feito anteriormente \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha inclu\u00eddo o ferro \nbatido para ser empregado em pe\u00e7as de resist\u00eancia como seriam as chaves e as travas chatas que \n\n\n\n 173 \n\nfui obrigado depois a usar para o travamento dos muros em vista da pouca resist\u00eancia que ofereceu \no terreno, e isso para a economia na constru\u00e7\u00e3o dos alicerces, os quais, a n\u00e3o ser as travas de \nferro como est\u00e3o colocadas no edif\u00edcio, haveriam importado em avultada quantia, devendo pela m\u00e1 \nqualidade do terreno atingir a profundidade m\u00e9dia de 12 metros. Como antes de se abrirem os \nalicerces e o po\u00e7o de sondagem eu n\u00e3o conhecia a qualidade do mesmo, n\u00e3o podia prever esse \naumento de despesa; portanto pe\u00e7o a V. Exas. de n\u00e3o incluir no or\u00e7amento de mil contos de R\u00e9is o \npre\u00e7o das chaves e travas chatas de ferro batido acima indicados e que foram empregados na \nconstru\u00e7\u00e3o por especial autoriza\u00e7\u00e3o verbal do Exmo. Sr. Cons. Ramalho,  assim como proponho \nmais o emprego dos mesmos materiais que forem necess\u00e1rios na continua\u00e7\u00e3o das obras para a \nmaior seguran\u00e7a das mesmas e que, a import\u00e2ncia dessas verbas n\u00e3o sejam inclu\u00eddas no \nor\u00e7amento dos mil contos de R\u00e9is. \n\n \n9\u00ba Ferro fundido sem ornamenta\u00e7\u00e3o, como seriam as colunas e vigas e outras pe\u00e7as de resist\u00eancia. \nN\u00e3o tendo nas especifica\u00e7\u00f5es o pre\u00e7o para o ferro fundido proponho a Exma. Comiss\u00e3o o de 420 \nR\u00e9is o quilo, posto em obra e assentado. Devendo-se empregar nas obras v\u00e1rias pe\u00e7as de \nresist\u00eancia, e com o mesmo fim que as travas e chaves, pe\u00e7o a V.Exas. que a import\u00e2ncia dessa \nverba seja calculada tamb\u00e9m fora do or\u00e7amento dos Mil contos de R\u00e9is.  \n\n \nA respeito do ferro batido e fundido empregado na constru\u00e7\u00e3o como pe\u00e7as de resist\u00eancia, h\u00e1 tempo \ntinha falado com o Exmo. Sr. Conselheiro Ramalho, declarando-lhe que era minha inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ntravar os muros; vendo-me depois da inspe\u00e7\u00e3o o terreno obrigado a trav\u00e1-los no sentido da solidez \ndas obras e economia dos alicerces. A Exma. Comiss\u00e3o tornando em considera\u00e7\u00e3o essas raz\u00f5es \npoder\u00e1 com justi\u00e7a excluir do or\u00e7amento dos Mil contos a import\u00e2ncia desses materiais.  \n\n             Bezzi \n \nBezzi prop\u00f5e \u00e0 Comiss\u00e3o  outras altera\u00e7\u00f5es nos materiais de acabamento, tais como: \nassoalhos em espinha de peixe,  as esquadrias do Corpo Central e suas laterais de \njacarand\u00e1 pardo envernizado, e n\u00e3o como  as demais em pinho de riga pintada, os forros \nem estuque, revestimento  da parte superior das cornijas e front\u00e3o, com ladrilho nacional  \npara prote\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de umidade para dar maior resist\u00eancia, dura\u00e7\u00e3o e beleza \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o, que dentro do previsto anteriormente, ficaria em alguns locais de pouca \ndura\u00e7\u00e3o e sem harmonia. \nAinda da mesma data, o segundo documento, um relat\u00f3rio do andamento das obras, n\u00e3o \nest\u00e1 assinado, mas provavelmente \u00e9 de autoria do pr\u00f3prio Bezzi. \n\n \n \nPasta 4 \u2013 Documento 236  - Fundo Bezzi \nS\u00e3o Paulo 14 de agosto de 1887 (primeiro of\u00edcio) \n\n             Ao Exmo. Presidente e demais membros da Comiss\u00e3o de Obras do Monumento do Ypiranga \n \n\nDe conformidade com as instru\u00e7\u00f5es verbais do Exmo. Bar\u00e3o de Ramalho proponho a Exma. \nComiss\u00e3o a substitui\u00e7\u00e3o de alguns materiais a empregar na constru\u00e7\u00e3o do Monumento a fim de \nfazer a obra de modo que apresente a maior resist\u00eancia  dura\u00e7\u00e3o e beleza sendo que a fazer a obra \nno limite dos mil contos de reis esta ficaria em algumas partes de pouca dura\u00e7\u00e3o, e em outro sem a \nharmonia indispens\u00e1vel para um edif\u00edcio d\u2019esta ordem.  \nA substitui\u00e7\u00e3o a fazer-se s\u00e3o as seguintes: \n1. assoalhos que deveriam ser constru\u00eddos de t\u00e1buas corridas, devem ser feitos pelo sistema de \n\nespinha ou zig-zag. A diferen\u00e7a de pre\u00e7o seria de 2$500 por mais ao metro superficial  e ..  \ndaria um total de 2:660$000  \n\n2. esquadrias do sal\u00e3o de honra e salas laterais do mesmo corpo central que dever\u00e3o ser de pinho \nde riga pintado, ser de jacarand\u00e1 pardo com lustre de boneca e ferragens de metal amarelo ou \nbranco, importando esta substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 quantia de 13:843$000 aproximadamente. \n\nO pre\u00e7o desta esquadria seria assim de 85$000  ao metro ... pela de 0,07 de espessura e \nde 75$000 de 0,04 e 0,05 de espessura . \na.Os forros das salas e quartos do ... e do 1 andar que deveriam ser de pinho, seria de \nestuque de cal, importando estes a diferen\u00e7a de 25% para mais sobre o pre\u00e7o dos forros \nde pinho e sendo a diferen\u00e7a total de pre\u00e7os entre estes dois sistemas aproximadamente \nde 3:500$000 \n\n\n\n 174 \n\nb.Autoriza\u00e7\u00e3o para revestir com ladrilhos nacionais de cimento a parte superior das \ncornijas e front\u00f5es  para impedir ou ... as infiltra\u00e7\u00f5es das \u00e1guas de chuva, sendo que pelo \nor\u00e7amento dos mil contos esta coberta deveria ser feita com argamassa de cal. O pre\u00e7o \ndestes ladrilhos est\u00e1 indicado no $11 Art. 4 das Especifica\u00e7\u00f5es e os pre\u00e7os acima \npropostos foram feitos a meu pedido pelo empreiteiro de obras \nEspero que V.Exa. dignar\u00e3o resolver a respeito das substitui\u00e7\u00f5es acima indicada  para dar    \nas obras maior andamento \nBezzi \n\nS\u00e3o Paulo 14 de agosto de 1887  (segundo oficio) \n\nAo Bar\u00e3o de Ramalho  \nEm resposta ao prezado Of\u00edcio de V.Exa. com data 28 de julho  cumpre-me informar V.Exa. que o \ntrabalho da constru\u00e7\u00e3o do Monumento do Ypiranga tem continuado at\u00e9 esta data regularmente e de \nconformidade com o contrato e ulteriores indica\u00e7\u00f5es que me forma dadas por V.Exa. \nAs obras est\u00e3o muito adiantadas tendo j\u00e1 colocado todo o madeiramento dos telhados e as telhas \nas quais em parte est\u00e3o sem embo\u00e7ar. \nA constru\u00e7\u00e3o de tijolos est\u00e1 acabada nos pavilh\u00f5es e galerias, faltando para ficar completo somente \na platibanda do \u00e1tico,  front\u00e3o do Corpo Central e muros sustent\u00e1culos das escadas. \nEst\u00e1 j\u00e1 em andamento o reboque exterior dos pavilh\u00f5es e galerias e nestas j\u00e1 est\u00e3o colocadas \npartes das colunas que formam a ornamenta\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nAs esquadrias est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o fazendo a empregar  todos os esfor\u00e7os para dar obras por \nconclu\u00eddas no prazo ultimamente marcado \n\nAs quantidades de obras executadas e pagas constam das informa\u00e7\u00f5es mensais que tenho \nremetido a V.Exa. para o controle dos respectivos pagamentos. \n\nEspero desta ter sido satisfeito as Ordens de V. Exa. em outro of\u00edcio desta mesma data dirigido ao \nExma. Comiss\u00e3o  submetido os melhoramentos e indica\u00e7\u00f5es que a bem do servi\u00e7o das obras do \nMonumento me aconselharam (ou aconselhar\u00e3o)         (n\u00e3o est\u00e1 assinado) \n\nBar\u00e3o de Ramalho, presidente da Comiss\u00e3o do Monumento, envia um of\u00edcio em reposta a \nBezzi,  autorizando a redu\u00e7\u00e3o da planta original em favor da resist\u00eancia, dura\u00e7\u00e3o e beleza \ndo Monumento. A medida tamb\u00e9m visava \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do custo das obras, de modo a n\u00e3o \nexceder os 1000 contos de r\u00e9is. No Documento 55, portanto, Bar\u00e3o de Ramalho autoriza \na redu\u00e7\u00e3o da planta. Observa-se que no Documento 63, a Comiss\u00e3o opta por materiais \nde mais qualidade e no Documento 361, comprova-se que mesmo assim, h\u00e1 um \nacr\u00e9scimo no valor do or\u00e7amento inicial \n \nEm 1885 registra-se a refer\u00eancia que a Comiss\u00e3o j\u00e1 havia modificado o projeto de Bezzi. \nObserva-se tamb\u00e9m que a redu\u00e7\u00e3o da planta se deu em 1887. Nos documentos \npesquisados, na realidade, as datas nem sempre coincidem. De qualquer modo, importa- \nnos hoje muito mais o fato em si e as conseq\u00fc\u00eancias havidas na arquitetura do edif\u00edcio, do \nque propriamente a absoluta precis\u00e3o cronol\u00f3gica, embora os eventos s\u00e3o citados em \nconformidade rigorosa com as datas encontradas nos documentos originais. \n. \n\n \nPasta 1-  Documento 55 \nOf\u00edcio de Bar\u00e3o de Ramalho a Bezzi \nS\u00e3o Paulo, 9 de setembro de 1887 \nExmo.Sr. \nLevei \u00e0 presen\u00e7a da Comiss\u00e3o das Obras o of\u00edcio de 14 do m\u00eas pr\u00f3ximo passado (agosto), em que \nV.Sa. prop\u00f5em a substitui\u00e7\u00e3o de alguns materiais por outros de melhor qualidade e maior valor, \npara serem empregados no edif\u00edcio que se encontra na Colina do Ypiranga, de modo que este \napresente maior resist\u00eancia, dura\u00e7\u00e3o e beleza ; porque nos limites dos mil contos de r\u00e9is, ficar\u00e1 a \nobra, em algumas partes, de pouca dura\u00e7\u00e3o e em outras sem a harmonia indispens\u00e1vel em um \nedif\u00edcio desta ordem. \n\n\n\n 175 \n\nEnviando a Comiss\u00e3o t\u00e3o grave assunto, em  sess\u00e3o de 6 de setembro, deliberou que V.Sa., sem \npreju\u00edzo da solidez e beleza do edif\u00edcio, fa\u00e7a uso da autoriza\u00e7\u00e3o que tem para reduzir a planta \naprovada, a n\u00e3o exceder o custo da obra a mil contos de r\u00e9is: o que comunico a V.Sa. para seu \nconhecimento. \n\n \n             \n \n            Pasta 1 \u2013 Documento 63 \n\n     12 de setembro de 1887 \n     Of\u00edcio do Bar\u00e3o de Ramalho a Bezzi \n\n \n     A Comiss\u00e3o declara:   \n     1 - Que deve ser de m\u00e1rmore: \n\n            - A escada principal \n            - Os rodap\u00e9s do \u00e1trio, da caixa de escada e das galerias \n            - As soleiras das portas e janelas \n            - Os pavimentos das galerias e \u00e1trios, que tamb\u00e9m podem ser de ladrilhos \n            - As bases das colunas e pilastras do grande \u00e1trio \n\n     2 - Que seja de ladrilho o assoalho dos laborat\u00f3rios do pavimento t\u00e9rreo e de ferro duplo T, com \n              ab\u00f3badas de tijolos e ladrilhos, os vigamentos dos assoalhos das galerias, \u00e1trios e laborat\u00f3rios \n\n     3. Que ficam aprovadas as lajes de pedra dos balc\u00f5es e galerias, as chaves e travas de ferro batido  \n       que foram colocados na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio para maior seguran\u00e7a do mesmo, podendo serem  \n       empregadas outras pe\u00e7as semelhantes que ainda sejam necess\u00e1rias ... proposta do arquiteto e \n       aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, assim como as de ferro fundido, indicadas no Art 3 do referido of\u00edcio \n\n            4.Que quanto ao pre\u00e7o dos materiais que tem de ser empregados mas que n\u00e3o est\u00e3o previstos nas   \n              especifica\u00e7\u00f5es, ficam aprovadas as propostas pelo empreiteiro a saber por: \n\n     - 24 bases de colunas ... \n     - 16 bases de pilastras ... \n     - 4/4 de bases de pilastras ... \n     - 2 bases de pilastras ... \n\n            - Cada kilo de ferro fundido ... \n     5. Que n\u00e3o far\u00e1 aumento para Or\u00e7amento de mil contos de r\u00e9is em que est\u00e1 calculado o edif\u00edcio  \n     - A diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o do material mais barato e o mais caro, previsto nas especifica\u00e7\u00f5es e  \n       empregado na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, com autoriza\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o \n     - O pre\u00e7o das pe\u00e7as de resist\u00eancia, como travas, chaves e outras, feitas de ferro batido e pe\u00e7as de \n       ferro  fundido  autorizadas verbalmente pela Comiss\u00e3o \n     - O pre\u00e7o das pe\u00e7as de resist\u00eancia que foram feitas de ferro batido e empregadas na constru\u00e7\u00e3o  \n       para maior seguran\u00e7a do edif\u00edcio por... proposta do arquiteto e aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n \n    Pasta 6 \u2013 Documento 361 \n\n    S\u00e3o Paulo, 11 de julho de 1888 \n   Ilmo.  Sr. Conselheiro Bar\u00e3o de Ramalho  \n   Presidente da Comiss\u00e3o de Obras do Monumento do Ypiranga , \n\n \nEm resposta ao oficio de V. Exa. com data 5 de julho do corrente ano cumpre-me informar a          V. \nExa. que as obras do Monumento acham-se bastante adiantadas relativamente aos meios que aqui \nno Pa\u00eds podemos dispor tendo a Exma. Comiss\u00e3o. J\u00e1 despendido com elas at\u00e9 o fim do m\u00eas passado \n\u00e0 quantia de 759:737$657 como consta oficialmente pelas folhas mensais de pagamento das obras \nexecutadas.  \n\n \nPelo or\u00e7amento de mil contos de R\u00e9is fixados para se dar princ\u00edpios aos trabalhos ter-se-ia podido \nrealizar a constru\u00e7\u00e3o do Monumento com o emprego de materiais baratos, mas tendo depois a Exma. \nComiss\u00e3o decidido de n\u00e3o se fazer economias que pudessem com o tempo prejudicar a solidez e \nbeleza do Monumento, foi autorizado a substituir materiais baratos por outros mais caros e mais \npr\u00f3prios para a constru\u00e7\u00e3o d\u2019um Monumento e empregar vigas de ferro nas galerias, \u00e1trio e pavilh\u00f5es, \ntravas para maior seguran\u00e7a e estabilidade do edif\u00edcio, substituir a grande escada de madeira por \numa de m\u00e1rmore, as bases das colunas do \u00e1trio que eram or\u00e7adas de tijolos por outras de m\u00e1rmore, \ntetos de madeira por tetos de estuque, escadaria exterior da frente or\u00e7ada para ser de cimento por \noutra de cantaria de aparelho, e v\u00e1rios outros aumentos de conformidade com os planos gerais \n\n\n\n 176 \n\naprovados pelo governo: importando estas obras as necessidades para se poder efetuar a \ninaugura\u00e7\u00e3o a quantia aproximada de 460 contos de R\u00e9is. \n\n \nAs despesas feitas e para se fazerem ficam d\u2019este modo distribu\u00eddas como aqui em seguido: \n\n \n        1\u00ba Quantia despendida na constru\u00e7\u00e3o das  \n        obras at\u00e9 o fim do m\u00eas pr\u00f3ximo: \n\n \n759:737$657 \n\n \n        2\u00ba Quantia a despender para se acabar o \n        edif\u00edcio nas condi\u00e7\u00f5es do or\u00e7amento de mil \n        contos de R\u00e9is e aumentos necess\u00e1rios \n        autorizados pela Comiss\u00e3o, compreendendo  \n        nesta despesa a fazer-se do Monumento de \n        conformidade com a planta aprovada \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n460:000$000 \n \n\n       Total 1:219:737$657 \n \n\nD. G. por muitos anos a V. Exa. \nBezzi, Tommaso     Engenheiro Chefe das Obras \n\n \n\nO Documento 362 revela a preocupa\u00e7\u00e3o de Bezzi com a execu\u00e7\u00e3o apressada do embo\u00e7o \ne reboco sobre paredes, pois n\u00e3o estavam suficientemente secas, aparecendo manchas \ncausadas pela umidade no interior dessas paredes. Para atender ao prazo de conclus\u00e3o \nda obra, a execu\u00e7\u00e3o de atividades como essa pode ter sido comprometida, considerando-\nse ainda a quantidade de oper\u00e1rios, a complexidade e as dimens\u00f5es da obra.  \n\n \nPasta 6 \u2013 Documento 362 \nS\u00e3o Paulo, 15 de agosto de 1888 \nIlmo.  Exmo. Sr. Conselheiro Bar\u00e3o de Ramalho  \nPresidente da Comiss\u00e3o de Obras do Monumento do Ypiranga \n\n \nEm resposta ao oficio de V. Exa. cumpre-me responder do modo seguinte.  \nAs obras do Monumento est\u00e3o muito adiantadas relativamente ao tempo que foram principiadas. A \ndificuldade de pessoal id\u00f4neo para a execu\u00e7\u00e3o de certos trabalhos e o tempo que foi necess\u00e1rio \ngastar-se para fazer-se os diferentes servi\u00e7os com aquela perfei\u00e7\u00e3o requerida pela natureza das obras \ntem aparentemente feito supor que n\u00e3o se trabalhava no Monumento com bastante atividade. \u00c9 \nverdade que em tempos passados presumia com toda convic\u00e7\u00e3o que para o dia 7 de setembro do \ncorrente ano haveria podido dar pronto o edif\u00edcio em constru\u00e7\u00e3o, mas apareceram alguns \ncontratempos, pr\u00f3prios de uma obra desta natureza, e que est\u00e1 se construindo em lugar afastado da \ncidade e com bastantes dificuldades para os transportes dos materiais, dependendo pode-se dizer \ncompletamente do servi\u00e7o da estrada Inglesa, a qual em certas \u00e9pocas do ano n\u00e3o pode fazer com \ntanta prontid\u00e3o o transporte de materiais.  \n \n\n\u00c9 costume, quero dizer \u00e9 de regra logo que os alicerces de uma grande constru\u00e7\u00e3o est\u00e3o feitos, de os \ndeixar se consolidar algum tempo antes que levem por cima todo o peso dos muros. No Ypiranga n\u00e3o \nse fez isto, mas trabalhou-se com mais vagar para sem preju\u00edzo da solidez dos alicerces, poder-se \nadiantar quanto do poss\u00edvel o servi\u00e7o. Acabados os muros foi necess\u00e1rio come\u00e7ar-se o embo\u00e7o e o \nreboco, e isto foi feito com tanta precipita\u00e7\u00e3o para n\u00e3o atrasar a conclus\u00e3o das obras, que uma parte \ndo coroamento do \u00e1tico tanto do Corpo Central como dos pavilh\u00f5es que foram revestidos pouco tempo \ndepois de feitos, mancharam, inconveniente este devido a n\u00e3o estarem completamente secas as \nparedes que foram rebocadas.  \n \nAs obras que faltam para a conclus\u00e3o do Monumento s\u00e3o o embo\u00e7o e reboco liso do interior do \nedif\u00edcio, o ornamentado da caixa de escada, a pequena parte do interior das galerias e parte do \nexterior do pavimento t\u00e9rreo.  \nO \u00e1tico que se deve construir n\u00e3o est\u00e1 assente no seu lugar, mas j\u00e1 est\u00e1 quase toda pronta sendo as \nmadeiras do mesmo, desde muito tempo preparadas e em estado de serem fixadas na obra.  \nAs escadas de madeira j\u00e1 est\u00e3o se montando nos pavilh\u00f5es, a de pedra da frente norte do Corpo \nCentral est\u00e1 em andamento, tendo j\u00e1 chegado nas obras bastante pe\u00e7as de cantaria que l\u00e1 mesmo se \n\n\n\n 177 \n\nest\u00e3o aparelhando. A escada de m\u00e1rmore do Corpo Central como n\u00e3o se pode colocar se n\u00e3o depois \nde todo o edif\u00edcio completamente pronto, deixei-a para \u00faltimo, devendo nestes dias entregar os \nempreiteiro os desenhos de tamanho natural para serem mandados para a It\u00e1lia onde tem que ser \nexecutados, sendo coisa muito f\u00e1cil de fazer-se sem demora naquelas grandes f\u00e1bricas, que disp\u00f5em \nde milhares de habil\u00edssimos oper\u00e1rios e poderosas m\u00e1quinas.  \nO contra embasamento de cantaria que formar\u00e1 uma esp\u00e9cie de rodap\u00e9s todo em volta do edif\u00edcio, \ntamb\u00e9m nestes dias deve-se dar come\u00e7o, tendo j\u00e1 dado ao empreiteiro as medidas das pedras \nnecess\u00e1rias para esse servi\u00e7o.  \nPelo estado atual das obras espero que para o m\u00eas de Mar\u00e7o de 1889 estejam em condi\u00e7\u00f5es de \nserem inauguradas.  \nEspero deste modo ter satisfeito ao pedido de V. Exa.        \n\n         D. G. por muitos anos a V. Exa.  \n         Bezzi, Tommaso      Engenheiro Chefe das Obras \n \n\nNos documentos de 19 de agosto de 1889 e no de 5 de maio de 1890, Bezzi se refere \u00e0s \nalas perpendiculares \u00e0 constru\u00e7\u00e3o existente, que far\u00e3o o edif\u00edcio ter a forma de E e \nharmonia entre as partes, tal como foi projetado.  \nAo que tudo indica, Bezzi n\u00e3o aceitava o fato de o edif\u00edcio ficar incompleto. Ele deixou \nregistrada sua insatisfa\u00e7\u00e3o ao escrever sobre algumas fotografias.  \n \n\n         Pasta 4 - Documento 227 \n         19 de agosto de 1889 \n         Of\u00edcio de Bezzi ao Bar\u00e3o de Ramalho - (como tudo indica) \n \n\nAcusando recebimento do of\u00edcio de V.Exa. datado de 9 do corrente m\u00eas, tenho a honra de responder \na     alguns dos quesitos d\u2019elle constando pela seguinte forma, deixando de tomar em considera\u00e7\u00e3o \nalguns outros, como por V.Exa. me foi passado, em vista da innoportunidade deste momento formular \nas respectivas respostas, conforme j\u00e1 tive a honra de verbalmente ponderar a V.Exa. \nEm raz\u00e3o de n\u00e3o terem chegado alguns materiais da grande escada de m\u00e1rmore encomendada  na \nEuropa, nem podemos esperar que chegue a tempo de terem instalado at\u00e9 dia 7 de setembro \nvindouro, o edif\u00edcio n\u00e3o pode ficar conclu\u00eddo nessa data, faltando ainda assentar a grande escada de \nm\u00e1rmore, os pavimentos ladrilhados do \u00e1trio e das galerias inferiores e superiores, devendo serem \nestes os \u00faltimos servi\u00e7os a realizar-se; construir as rampas laterais ao Corpo Central que ser\u00e3o \ningresso aos ve\u00edculos para dentro do Monumento, servi\u00e7o este que at\u00e9 o presente n\u00e3o pode ser \nefetuado por depender da conclus\u00e3o de outras obras no lugar onde devem ser constru\u00eddas as supra \nmencionadas rampas; construir e colocar a clarab\u00f3ia da caixa da grande escada do Corpo Central a \nque ainda at\u00e9 agora n\u00e3o pode ser efetuado, dependendo tamb\u00e9m este servi\u00e7o da pr\u00e9via constru\u00e7\u00e3o \ndo grande \u00e1tico do Corpo Central, a clarab\u00f3ia superior e conclus\u00e3o do telhado, o que por sua vez s\u00f3 \npodia ser feito depois de terminado o \u00e1tico, que h\u00e1 pouco tempo ficou conclu\u00eddo, al\u00e9m destes faltam \nalguns pequenos servi\u00e7os que pela mesma depend\u00eancia de outras mais importantes acima indicados, \ns\u00f3 poder\u00e3o ser realizadas ulteriormente. \nEm vista do exposto, as obras que at\u00e9 o presente tem sido autorizadas pela Comiss\u00e3o e acham-se em \nvia de execu\u00e7\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e3o  ser definitivamente ultimado em 31 de dezembro do corrente ano, de  \ncuja data em diante poder\u00e1 ser fixado com seguran\u00e7a o dia da inaugura\u00e7\u00e3o do Monumento. \n\nCumpre-me ainda ponderar a V.Exa. que quanto \u00e0s obras j\u00e1 autorizadas que acima indiquei, \nterminadas, como ficaram (ficar\u00e3o) em 31 de dezembro, todavia faltando-lhes os complementos \ndecorativos j\u00e1 projetado como est\u00e1tuas, grupos aleg\u00f3ricos decorativos da parte superior do Corpo \nCentral, altos relevos dos grandes t\u00edmpanos respectivos e pinturas decorativas adequadas no \u00e1trio, \ncaixa de escada, Sal\u00e3o de Honra e interno das galerias.  \n\nQuanto por\u00e9m ao projeto geral na forma por assim dizer confeccionada compreende-lhe al\u00e9m das \nconstru\u00e7\u00f5es atualmente autorizadas, mais dois corpos iguais nas laterais, projetados \nperpendicularmente aos mesmos j\u00e1 existentes, de modo que a constru\u00e7\u00e3o total do Monumento venha \na ter a forma de um E na sua frente principal e bem assim galerias t\u00e9rreas que partindo das frentes \nlaterais dos pavilh\u00f5es, venham a circunscrever a pra\u00e7a principal, em cujo centro devem ser erigido um \nmonumento comemorativo. Restar\u00e1 finalmente realizar o projeto por mim delineado para abertura da \nalameda perpendicular ao Monumento at\u00e9 o c\u00f3rrego do Ypiranga, bem como o projeto das ruas, \npra\u00e7as e jardins da nova povoa\u00e7\u00e3o d\u2019aquela localidade. \n\n\n\n 178 \n\nJulgo desta forma ter satisfeito as requisi\u00e7\u00f5es que atualmente \u00e9 poss\u00edvel satisfazer, como j\u00e1 \nverbalmente tive a honra de informar a V.Exa. \n\n          Pasta 1 \u2013 Documento 39 \nS\u00e3o Paulo, 5 de maio de 1890 \nCarta de Bezzi ao Presidente e membros da Comiss\u00e3o de Obras do Monumento do Ipiranga \n\n \n\nCumprindo as ordens recebidas de V.Exa. remeto-lhe conjuntamente com este of\u00edcio um mapa \ndemonstrativo do estado atual das obras executadas, e a executar-se, como tamb\u00e9m a respeito dos \npagamentos feitos e a fazerem-se ao empreiteiro, pelas obras j\u00e1 executadas de conformidade com os \ncontratos de empreitada celebradas pelo mesmo com V. Exa. \nAs obras at\u00e9 agora executadas e que o Sr. Eng. Pucci, empreiteiro das mesmas reclama os \npagamentos, foram constru\u00eddas de conformidade com os meus desenhos e indica\u00e7\u00f5es, e com os \nmateriais indicados nas minhas Especifica\u00e7\u00f5es, que servir\u00e3o de base ao contrato de empreitada de 23 \nde maio de 1885 e subseq\u00fcentes termos posteriormente assinados, entendo portanto ao dito \nempreiteiro o direito de receber da Exma. Comiss\u00e3o de Obras do Monumento a qual V.Exa. \u00e9 seu D. \nPresidente a quantia integral, compreendido o movimento de terra, de  349:673$941 correspondente \nao importe das obras at\u00e9 hoje executadas, sendo desta soma j\u00e1 deduzidas as quantias por ele \nempreiteiro recebidas mensalmente por contas das mesmas obras. \nAs obras  que fazem parte dos contratos de empreitada do Sr.Eng.Luiz Pucci e que ainda restam a \nexecutar-se n\u00e3o incluindo o movimento de terra importam em 43:314$174. \nO movimento de terra que resta a executar-se para o nivelamento total da pra\u00e7a principal e terreno \nadjacente de conformidade com o projeto aprovado e em parte executado importa em 59:177$448. \n[...] \nPelos dois corpos iguais aos laterais projetados perpendicularmente aos mesmos j\u00e1 existentes, de \nmodo que a constru\u00e7\u00e3o total do Monumento venha a ter a forma de um E na sua frente principal, como \nmostra a planta junto, dando estas obras projetadas necess\u00e1rias para que o edif\u00edcio Monumento \nesteja completo e com todas as partes em harmonia entre si, \u00e9 necess\u00e1rio aproximadamente a \ndespesa de 760:000$000. \n\nPara se levar os encanamentos de \u00e1gua da Cantareira at\u00e9 o Monumento \u00e9 necess\u00e1ria, segundo \nconsta que me foi apresentada pela respectiva companhia, a despesa de 23:677$000. Para levar os \nencanamentos do gaz at\u00e9 o Monumento, \u00e9 necess\u00e1ria a despesa de 236:344$000. \n\nOs trabalhos do projeto de delinea\u00e7\u00e3o e de demarca\u00e7\u00e3o de ruas, pra\u00e7as e linhas de bonde para a \nnova povoa\u00e7\u00e3o do Ipiranga, os quais me foram pedido pelo Exmo. Sr. Governador deste Estado e por \nV. Exa. est\u00e3o em andamento e logo que ficarem prontos os remeterei a V.Exa. \n\nJulgo deste modo ter fielmente cumprido as instru\u00e7\u00f5es de V.Exa. e dos Membros da Comiss\u00e3o, e \nembora persuadido  que V.Exa. aceitem este meu trabalho como corret\u00edssimo, pe\u00e7o entretanto a \nV.Exa. o favor de fazer submeter pelo Exmo.Sr. Governador ao Ilmo. Superintendente das Obras \nP\u00fablicas com o fim de salvar no futuro a minha responsabilidade. \n\nBezzi, Tommaso Gaudenzio     Arquiteto e engenheiro em chefe das obras do Monumento do Ipiranga \n\n \nAp\u00f3s os diversos of\u00edcios enviados \u00e0 Comiss\u00e3o reclamando os valores pagos na execu\u00e7\u00e3o \ndo modelo em gesso e dos pagamentos referentes ao tempo trabalhado e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \ndeste at\u00e9 a conclus\u00e3o das obras, nota-se \u00e0 indigna\u00e7\u00e3o de Bezzi diante das frustra\u00e7\u00f5es no \nDocumento 365. \n \n\nPasta 6 \u2013 Documento 365 \nDados biogr\u00e1ficos de Bezzi escritos por ele pr\u00f3prio \n[...] \nO Jornal do Comercio de Julho de 1912, grande jornal do Brasil, [...] a mim somente censurou, \niniciando deste modo a campanha jacobina que provocou a ilegal e violenta rescis\u00e3o dos contratos \u2013 \nem corrente execu\u00e7\u00e3o \u2013 que havia firmado para projetar e dirigir os trabalhos do pal\u00e1cio do \u201cYpiranga\u201d, \ncomemorativo da Independ\u00eancia do Brasil. \n\nA minha simples conduta italiana me fez assim sofrer a mais tenaz e dura guerra poss\u00edvel. N\u00e3o me \npagaram nem menos um dinheiro aos quais eu tinha direito, pela rescis\u00e3o dos contratos. Todas as \nminhas combina\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros trabalhos do estado, j\u00e1 bem encaminhados, \nfaliram e depois de haver despendido, na esperan\u00e7a de tempos melhores, toda a minha economia, \n\n\n\n 179 \n\npara sustentar dignamente a minha numerosa fam\u00edlia, visto que a hostilidade continuava, cumpri \ndepois de meses, abandonar S\u00e3o Paulo para fixar-me no Rio de Janeiro, onde fiquei por muitos anos \nconsecutivos, sempre perseguindo continuar a lutar contra todas as dificuldades imagin\u00e1veis. \n\nEste conjunto complexo de acontecimentos n\u00e3o s\u00e3o esclarecidos completamente nos \ndocumentos. Mas como conseq\u00fc\u00eancia, pode-se considerar que o edif\u00edcio teve duas \ngrandes perdas:  \n\n\u2022 A primeira quando foi reduzida a planta em E que apresentava harmonia e  \nequil\u00edbrio entre os volumes, tal como  concebida.  \n \nPena foi, e muita, que se n\u00e3o houvesse procedido a  conclus\u00e3o do pal\u00e1cio de Bezzi. Em vez  do \npequeno pavilh\u00e3o que magramente coroa o alto da colina, em virtude t\u00e3o vasto quanto majestoso, \nfronteiro a mais dilata e grandiosa perspectiva, possuiria S\u00e3o Paulo o mais imponente e harmonioso \nconjunto arquitet\u00f4nico n\u00e3o s\u00f3 do Brasil como da Am\u00e9rica do Sul. \nTemos ali\u00e1s a convic\u00e7\u00e3o profunda de que, mais annos menos annos, far\u00e1 o Governo de S\u00e3o Paulo \nexecutar o projeto integral de Bezzi, construindo os corpos avan\u00e1dos que est\u00e3o faltando ao pal\u00e1cio \ndo Ypiranga e ao nobre conspecto de seu soberbo parque.[...] \n(TAUNAY, GUIA DA  SEC\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO  MUSEU PAULISTA, 1937,p.23) \n \n\n\u2022 A segunda quando o Engenheiro Bezzi foi dispensado da execu\u00e7\u00e3o da obra, que \nhavia projetado e para a qual havia realizado os c\u00e1lculos das solu\u00e7\u00f5es estruturais, \nbem como tomado os cuidados pertinentes \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o. As propostas de Bezzi \ns\u00e3o coerentes com as caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica construtiva, demonstrando s\u00f3lido \nconhecimento acerca da t\u00e9cnica construtiva, inclusive da evolu\u00e7\u00e3o que este \nconhecimento teve no decorrer do s\u00e9culo XIX \n\n \nOS PROJETOS PARA O MONUMENTO \n  \n \n\n \n \n\nFig. 279 \u2013Fundo Bezzi -  Acervo Museu Paulista \n\nIC 15158 \u2013 FACHADA PRINCIPAL  \nPROJETO DE 1883 \u2013 como tudo indica, o primeiro a ser apresentado. \n \nAs plantas:  \n\n\u2022 IC 15158:   Fachada principal  \n\u2022 IC 13083:  Planta de implanta\u00e7\u00e3o   \n\u2022 IC 15154:  Planta do pavimento colocado encima do embasamento     \n\u2022 IC 15156: Planta do pavimento nobre,  \n\nTem a mesma legenda, com os mesmos tipos de letra manuscrita, mesma data, e assim  \nse referem ao mesmo projeto. Sup\u00f5e-se que este projeto foi a primeira proposta \n\n\n\n 180 \n\napresentada por Bezzi, antes mesmo de transferir sua resid\u00eancia do Rio de Janeiro para \nS\u00e3o Paulo.  \n \nLegenda: \nRio de Janeiro 22 de janeiro de 1883. \nTommaso G. Bezzi -  engenheiro civil \nObras monumentais commemorativas da Independ\u00eancia do Imp\u00e9rio \nPlanta geral das obras monumentais do Ipiranga sendo em tinta preta o que vai ser \nexecutado na atualidade  e em tinta rosa o que poder\u00e1 ser aumentado no futuro. \n \n \n \n \n\n \nFig. 280 \u2013 Fundo Bezzi -  Acervo Museu Paulista \n\nIC 13083 \u2013 DETALHE DA PLANTA DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O                                                            \n(sem escala) \n \n                                             Fachada Principal: voltada para a cidade \n \nIC 13308 \u2013 A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO EDIF\u00cdCIO: \nObserva-se que o Corpo Central tem a forma de um ret\u00e2ngulo, n\u00e3o possui, nesse \nmomento as Laterais do Corpo Central.  \nNesse projeto as alas perpendiculares ao corpo inicial, s\u00e3o localizadas na face sul, \nposterior. Na fachada principal, como se verifica na imagem de IC 15158,  as alas n\u00e3o s\u00e3o \nrepresentadas.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 181 \n\n \n \n \n\n \nFig. 282 \u2013  Fundo Bezzi -  Acervo Museu Paulista \n\nIC 13308 \u2013 PLANTA GERAL - DETALHE DA LEGENDA \n \n                                     \n \n                                       \n\n \nFig. 281 \u2013  Fundo Bezzi -  Acervo Museu Paulista  \n\nIC 13308 \u2013 PLANTA GERAL \n\n\n\n 182 \n\n \n \n \n                                      \n                                     Linhas tracejadas cor de rosa, representando as  \n                                     alas na fachada  sul a serem executadas no futuro \n                                                                                               \n \n\n \n \n\nFig. 283 \u2013  Fundo Bezzi \u2013 Acervo Museu Paulista \n\nIC 15154 \u2013 PLANTA DO PAVIMENTO COLOCADO ENCIMA DO EMBASAMENTO \nRio de Janeiro 22 de janeiro de 1883. \nTommaso G. Bezzi -  engenheiro civil \nObras monumentais commemorativas da Independ\u00eancia do Imp\u00e9rio \n \n \n \n\n \n \n\nFig. 284 \u2013 Fundo Bezzi \u2013 Acervo Museu Paulista \n\nIC 15156 \u2013 PLANTA DO PAVIMENTO NOBRE               \nRio de Janeiro 22 de janeiro de 1883. \nTommaso G. Bezzi -  engenheiro civil \nObras monumentais commemorativas da Independ\u00eancia do Imp\u00e9rio \n\n\n\n 183 \n\n \n\n \nFig. 285 \u2013Fundo Bezzi -  Acervo Museu Paulista \n\nIC 13108 \nOutro projeto com as laterais do Corpo Central com uma solu\u00e7\u00e3o semelhante ao que foi \nexecutado, diferenciado no acabamento do \u00e1tico. N\u00e3o h\u00e1 legenda, data ou outra \nrefer\u00eancia. \n \n \n \n \nPROJETO EXECUTADO          \nO projeto com as laterais do Corpo Central, tal como foi executado. \n \n\n \nFig.  286 - Planta executada por Fl\u00e1via Louren\u00e7\u00e3o                                   (fachada norte lateral superior)                                                              \n   \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 184 \n\n \nMAQUETE DO PROJETO COM AS ALAS LATERAIS PERPENDICULARES \u00c0 FACHADA \nPRINCIPAL, EM FORMA DE E \n \n \n\n \nFig. 287 \u2013 Fundo Bezzi \u2013 Acervo Museu Paulista \nIC 13297 \u2013 MAQUETE \u2013 MODELO EM GESSO \n \n\nOutra evid\u00eancia de projeto \u00e9 a maquete em gesso existente no Museu Paulista, com as \nalas perpendiculares \u00e0 fachada principal norte. A maquete foi projetada aproximadamente \nentre 1888 a 1890, conforme documentos anexos, e ocorreu durante o per\u00edodo de \nconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Foi executada sob dire\u00e7\u00e3o do Bezzi em sua pr\u00f3pria resid\u00eancia.  \nN\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es a respeito da passagem do projeto de 1883 para este, com as alas \nperpendiculares localizadas na fachada principal, da data em que foi apresentado e \naprovado, ou de sua redu\u00e7\u00e3o por motivos financeiros. O tratamento ornamental e \narquitet\u00f4nico das fachadas na maquete \u00e9 o mesmo executado no edif\u00edcio em forma de I. \n\u00c9 poss\u00edvel que Bezzi considerasse a maquete como um eloq\u00fcente argumento a favor de \nse construir o edif\u00edcio completo em forma de E. \n \nSobre a fotografia da maquete h\u00e1 uma inscri\u00e7\u00e3o manuscrita de Bezzi, em que afirma \ncomo deveria ser o edif\u00edcio completo, tal como seu projeto. Cita tamb\u00e9m a rescis\u00e3o \n\u201cilegal\u201d do contrato que garantia a sua administra\u00e7\u00e3o da obra at\u00e9 seu t\u00e9rmino. Ele escreve \nem outras fotografias sobre o mesmo tema como forma de manifestar sua insatisfa\u00e7\u00e3o. \n \n\nBozzeto in gesso del Monumento d\u2019 Ipiranga commemorativo dell\u2019 independenza del Brasile \nproclamata il 7 di settembre 1822 sul colle dello stesso nome distante sei chilometri dalla citt\u00e0 di San \nPaolo. Architetto \u2013 I\u2019Ingegnere Tommaso Gaudenzio Bezzi. \n\nQuesta fotografia del bozzetto in gesso mostra il monumento colla forma di um E como dovr\u00e0 essere \nquando sara completamente finito, se por questo si serviranno dei miei disegni. Dico se si \nserviranno dei miei disegni perche il mio contratto per la direzione dei lavori fu rescisso, illegalmente, \nnel 1892 \n\nMaquete em gesso do Monumento do Ipiranga comemorativo da independ\u00eancia do Brasil \nproclamada em 7 de setembro de 1822 acima da colina de mesmo nome distante seis quil\u00f4metros \nda cidade de S\u00e3o Paulo. Architeto \u2013 O engenheiro Tommaso Gaudenzio Bezzi. \n\nEsta fotografia do modelo em gesso apresenta o Monumento com a forma de um E como dever\u00e1 \nser quando estiver completamente pronto, se para isto usarem os meus desenhos. Digo se usarem \n\n\n\n 185 \n\nos meus desenhos porque o meu contrato para a dire\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi rescindido, ilegalmente, \nem 1892.  \nS\u00e3o Paulo, Abril de 1898 Tommaso Gaudenzio Bezzi \n\n \n            (Pasta 04 \u2013 Documento 230) \n             S. Paulo 20 de Dezembro de 1888 \n             Exmo. Sr. Presidente e mais membros da Com. de obras do Monumento do Ypiranga. \n\nPelo presente tenho a honra de requisitar de V. Exas. o abono das quantias por mim \ndesembolsadas para o pagamento dos oper\u00e1rios e alguns materiais empregados para a \nconstruc\u00e7\u00e3o do modelo em gesso do Monumento do Ypiranga, baseando este meu pedido nas \nraz\u00f5es seguintes:  \nV. Exma. Comiss\u00e3o ciente da absoluta necessidade da confec\u00e7\u00e3o do modelo do Monumento. Do \nYpiranga, e seguindo a praxe adoptada nos casos congeneros, auxiliava-me na nova tarefa do \ndesempenho da minha commiss\u00e3o, autorizava-me a construir o modelo em quest\u00e3o, ao qual \nactualmente estou dando os \u00faltimos toques para acaba-la.  \nPelo contracto por mim assignado para satisfazer a vontade manifestada por V. Exas. obrigava-me \na acabar e entregar prompto o modelo em gesso pela quantia de 3:800$000, que j\u00e1 recebi, e sendo \nessa quantia insuficiente para a conclus\u00e3o do mesmo, tive de continuar a sua construc\u00e7\u00e3o \u00e0 minha \ncusta, n\u00e3o somente para o fiel cumprimento da quantia eu tinha com a Exma. Comiss\u00e3o \nContractado, mas tamb\u00e9m for\u00e7ado pela necessidade sempre constante de novos estudos a \nfazerem-se no decurso da construc\u00e7\u00e3o do Monumento, e porque isso era essencial para o perfeito \nacabamento dos trabalhos a meu cargo como reconheceu a pr\u00f3pria Exma. Comiss\u00e3o quando \nencarregou-me de execu\u00e7\u00e3o do modelo. \nA Exma. Comiss\u00e3o. sabe perfeitamente que todo o trabalho do modelo foi feito na minha casa de \nmorada e com grande incommodo durante mais de tr\u00eas annos para minha numerosa fam\u00edlia, e que \nal\u00e9m da minha dire\u00e7\u00e3o constante e immediata sobre os oper\u00e1rios empregados na sua construc\u00e7\u00e3o, \ntenho, n\u00e3o somente com o fim de poupar despezas a Exma. Comiss\u00e3o, mas tamb\u00e9m para adiantar \no servi\u00e7o, trabalhado pessoalmente na confec\u00e7\u00e3o dos modelos e tamb\u00e9m na fundi\u00e7\u00e3o sem por isso \nnunca ter tido nem pedido remunera\u00e7\u00e3o alguma especial por este servi\u00e7o. \nA Exma. Comiss\u00e3o sabe que o modelo n\u00e3o \u00e9 objeto que se preste a especula\u00e7\u00e3o alguma, ficando \nd\u2019este modo para sempre exclu\u00edda a id\u00e9ia de lucros por minha parte; portanto a empreitada que \ntomei h\u00e1 tempo quanto a Exma. Comiss\u00e3o n\u00e3o quis mais continuar com o trabalho do mesmo \nadministrativamente, foi por mim acceita somente para n\u00e3o contrariar V. Exa. que assim tinham \ndecidido. \n\u00c0 Exma. Comiss\u00e3o fa\u00e7o observar que desde o dia em que come\u00e7aram as obras do Monumento do   \nYpiranga n\u00e3o acceitei mais nenhum trabalho da minha profiss\u00e3o para n\u00e3o ... das minhas obriga\u00e7\u00f5es \ne conseq\u00fcentemente desde este tempo vivo exclusivamente do ordenado que a Exma. Comiss\u00e3o \nabona como remunera\u00e7\u00e3o do meu cargo de Eng. Chefe das Obras. \n N\u00e3o estando ainda completamente acabado o modelo, aqui em seguida vou enumerar \ndetalhadamente as pe\u00e7as que faltam e cuja execu\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel, devendo servir de base para \no que tenho ainda que planejar a fim de completar as obras do Monumento. em andamento, 1 ..... 2 \n..... 3 .... etc etc etc etc. \nDepois que a Exma. Comiss\u00e3o me pagou a quantia de 3:800#000 despendi com o sal\u00e1rio    pago \naos empregados como consta dos recibos mensaes por elles assignados e que est\u00e3o em meu \npoder, at\u00e9 o dia 30 de novembro p. p., a quantia de 9:638#665 e deduzindo d\u2019esta quantia \n3:800#000 j\u00e1 recebidos, fico com um desembolso de 5:838#665 sendo o pagamento d\u2019esta quantia \no objeto da minha reclama\u00e7\u00e3o. \n\n \nNa Pasta 1, Documento 39 do Fundo Bezzi, no of\u00edcio de Bezzi ao Conselheiro Bar\u00e3o de \nRamalho, Presidente da Comiss\u00e3o de Obras do Monumento do Ypiranga, o engenheiro \nse refere \u00e0 maquete: \n\n Pelo modelo em gesso do Monumento do Ypiranga tenho despendido de minha conta particular at\u00e9 o \ndia de hoje a quantia  de 12:548$555 e a esse respeito pe\u00e7o a V.Excia. e aos Exmos Membros da \nComiss\u00e3o o especial obs\u00e9quio de rever meus of\u00edcios de 20 de fevereiro de 1889 e 9 de outubro do \nmesmo ano a fim de me mandar satisfazer d\u2019esta import\u00e2ncia  que como consta dos citados of\u00edcios, foi \ncom grande sacrif\u00edcio meu, esta quantia adiantada para eu poder prosseguir com o andamento regular \ndas obras do Monumento.  \n\nPelos dois corpos iguais aos laterais projetados perpendicularmente aos mesmos j\u00e1 existentes, de \nmodo que a constru\u00e7\u00e3o total do Monumento venha a ter a forma de um E na sua frente principal, como \n\n\n\n 186 \n\nmostra a planta junto, sendo estas obras projetadas necess\u00e1rias para que edif\u00edcio Monumento esteja \ncompleto e com todas as suas partes de harmonia entre si, \u00e9 necess\u00e1rio aproximadamente a despeza \nde 760:000$000. \n \n \n\n \n           Fig. 288 \u2013 Acervo Museu Paulista \n             IC 13 297  - DETALHE \u2013 CORPO CENTRAL  \n\n \nORNAMENTA\u00c7\u00c3O PROJETADA E N\u00c3O REALIZADA \n\u2022 Front\u00e3o com ornamenta\u00e7\u00e3o em alto relevo com a tem\u00e1tica da Proclama\u00e7\u00e3o da \n\nIndepend\u00eancia. \n\u2022 Tr\u00eas conjuntos de esculturas sobre o front\u00e3o e platibanda do Corpo Central, projeto \n\nde Bernadelli. \n\u2022 Friso ornamentado entre colunas monumentais e front\u00e3o \n\u2022 Ornamenta\u00e7\u00e3o sobre as cartelas nas laterais dos portais do andar t\u00e9rreo \n \n\n \n \n\n\n\n 187 \n\n \nFig. 289 \n\nIC 13.116 \u2013 PLANTA EM FORMA DE E \n \n\nIl perimetro aprossimativo del monumento, cio\u00e8 della parte attualmente esistente, \u00e9 di 322 \nmetri, e quando saranno eseguiti i progettati corpi avanzati avr\u00e1 500 metri, sempre senza \ncontare le grandi scale esterne. La fasciata ha 123 metri, l\u2019attezza del corpo centrale \u00e8 di \n31 metri e quella dei padiglioni \u00e8 di 23,80 m. La parte esistente del monumento \u00e8 indicata \ncon tinta color di rosa, e quella solamente progettata, che si dovr\u00e0 esequire per completare \nil lavoro, \u00e8 segnata com tinta grigia. (Copia dell note espedita a Milano per la pubblicazione \nnell Illustrazione).  \n\n \nO per\u00edmetro aproximativo do Monumento, ou seja, da parte atualmente existente, \u00e9 de 322 \nmetros, e quando estiverem executados os projetados corpos avan\u00e7ados ter\u00e1 500 metros, \nsempre sem contar as grandes escadas externas. A fachada tem 123 metros, a altura do \nCorpo Central \u00e9 de 31 metros e a dos pavilh\u00f5es \u00e9 de 23,80 m. A parte existente do \nMonumento \u00e9 indicada com tinta rosa, e aquela somente projetada, que se dever\u00e1 \nexecutar para completar o trabalho, \u00e9 desenhada com cinza. (C\u00f3pia de nota expedida a \nMil\u00e3o para a publica\u00e7\u00e3o na Illustrazione). \n\n \nObserva-se que as solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas adotadas no projeto de 1883 apresentam a \nlinguagem mais pr\u00f3xima ao Neoclassicismo. H\u00e1 maior regularidade de ritmo e de \npropor\u00e7\u00e3o entre parede e aberturas. Apesar de encontrarem-se definidos os volumes do \nCorpo Central, Galerias e Torres, as fachadas s\u00e3o mais semelhantes umas \u00e0s outras, \nmais compactas e expressam maior solidez.    \nAs fachadas da maquete e do edif\u00edcio que foi executado s\u00e3o caracterizadas por maior \nliberdade criativa. Possuem ritmos diferenciados e movimento mais acentuado. Nas \ngalerias, com loggias, as aberturas s\u00e3o maiores e os p\u00e9s-direitos estreitos e recobertos \npor pilastras e colunas, o que proporciona leveza e contrastes de luz e sombra. O edif\u00edcio \n\u00e9 considerado um bom exemplo do Ecletismo em S\u00e3o Paulo, tendo se constitu\u00eddo em \nmodelo imitado por outros profissionais.  \n \n \n\n\n\n 188 \n\nPER\u00cdODO DE 1894 a 1912 \nINAUGURA\u00c7\u00c3O DO MUSEU PAULISTA NO MONUMENTO DO IPIRANGA  \n \nQUADRO 3 \u2013 O IN\u00cdCIO DO MUEU PAULISTA  DE 1894 A 1912 \n\n03 de fevereiro de \n1894 \n\nO Museu Paulista come\u00e7a a funcionar no Monumento do \nIpiranga \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.22 \n\n15 de janeiro de \n1894 \n\nDr. Hermann von Ihering \u00e9 nomeado diretor do Museu. Revista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n3 de fevereiro de \n1894 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Museu \u00e9 entregue a Hermann von Ihering. \nInicia-se transfer\u00eancia de Museu para o Monumento, terminada a \n1 de maio do mesmo ano. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n1894 Recome\u00e7am os trabalhos no Monumento: \n-Coloca\u00e7\u00e3o da Clarab\u00f3ia \n-Assoalhamento de dois quartos no andar t\u00e9rreo \n-Assentamento dos p\u00e1ra-raios \n-Cercamento do terreno situado atr\u00e1s do Monumento \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n07 de setembro \nde 1895 \n\nInaugura\u00e7\u00e3o solene do Museu Paulista. Festividade presidida \npelo presidente Bernardino de Campos. \nAinda por anos continuou o pal\u00e1cio com sua fachada afeiada \npela falta de portas e sua frente, um campo cheio de \nirregularidades \n\nGuia da sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nMuseu Paulista p.23 / \nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 p. 10-16 \n\n07 de setembro \nde 1895 \n\nBernardino de Campos enfatiza import\u00e2ncia das cole\u00e7\u00f5es do \nMuseu: \u201cO museu collocado no Ypiranga e inaugurado em 7 de \nsetembro do ano passado, oferece campo de estudo pela \nincontest\u00e1vel utilidade de suas cole\u00e7\u00f5es, entre as quaes, foi \nrecentemente collocada a de numism\u00e1tica.\u201d \n\nGaleria dos Presidentes. Vol \nII, p. 71  \n\n1895 Realiza\u00e7\u00e3o de obras: \n-Conserto do telhado \n-Abastecimento de \u00e1gua encanada vinda de Cassununga \n-Coloca\u00e7\u00e3o de duas caixas de \u00e1gua de dep\u00f3sito embaixo do \ntelhado \n-Finaliza\u00e7\u00e3o da grande escada \n-Finaliza\u00e7\u00e3o das rampas de entrada \n-Conserto do aterro, muito estragado pelas \u00e1guas pluviais \n-Planta\u00e7\u00e3o de grama nas rampas do aterro \n-Constru\u00e7\u00e3o de sarjetas para o esgoto das \u00e1guas pluviais \n-Coloca\u00e7\u00e3o, no vest\u00edbulo, de vasos ornamentais e tapetes \n\u201cOs telhados constru\u00eddos de telhas nacionais muito ordin\u00e1rias \nsem o caimento necess\u00e1rio, os corredores estreitos demais que \nunem B 7e 8 e B 9 e10, de modo que nos domingos, quando h\u00e1 \nmuita gente ali n\u00e3o se pode fazer a circula\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, a \ndistribui\u00e7\u00e3o das escadas interiores, as galerias abertas e as \nsalas acanhadas entram no n\u00famero destas disposi\u00e7\u00f5es \narquitet\u00f4nicas que dificultam o servi\u00e7o do Museu. O que mais \nainda \u00e9 a lamentar \u00e9 que o edif\u00edcio n\u00e3o tem muito espa\u00e7o, \ncontando com a fachada de 123 m. apenas 13 de fundo, \nlevando ainda as galerias abertas e o vest\u00edbulo a metade do \nlugar dispon\u00edvel\u201d (p.30) \n \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.1, 1895 \n\n31 de dezembro \nde 1900 \n\nHermann von Ihering, relata a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de \nobras de conserva\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio, a despeito da decis\u00e3o \ngovernamental de eliminar gastos com consertos de edif\u00edcios \np\u00fablicos. Afirma necessidade de compra de terrenos vizinhos \npara manuten\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, j\u00e1 que grande por\u00e7\u00e3o de terra havia \nsido levada pela chuva. Enfim, pede revis\u00e3o de vencimentos de \npessoal empregado no Museu. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol.5, 1902, p. 11 \n\n31 de dezembro \nde 1902 \n\nHermann von Ihering, justifica ocorr\u00eancia de obras de \nconserva\u00e7\u00e3o dirigidas por Eduardo Loschi, cujo custo foi de dez \ncontos, em decorr\u00eancia da interrup\u00e7\u00e3o de reparos regulares \ndeterminada por decis\u00e3o governamental. Informa emprego do \npessoal na conserva\u00e7\u00e3o interna do Monumento e em consertos \nmenores (clarab\u00f3ias, telhado e p\u00e1ra-raios). Destaca ainda o \ncumprimento, pelo governo estadual, de sua proposta de \ndemarca\u00e7\u00e3o da Avenida da Independ\u00eancia, cont\u00edgua ao Museu, \ncomo terreno do Estado. Por fim, reclama jardinamento da Pra\u00e7a \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol. 6,1904 p. 3 \n \n\n\n\n 189 \n\ndo Museu. \n\n03 de julho de \n1902 a 01 de \nmaio de 1904 \n\nCoronel Fernando Prestes de Albuquerque: Obras P\u00fablicas \u2013 \nRepara\u00e7\u00e3o e melhoramentos do Museu Paulista (n\u00e3o \u00e9 dado ano \nespec\u00edfico) \n\nGaleria dos Presidentes de \nS\u00e3o Paulo. Vol. II p. 153 \n\n1903 A 1905 Rodolpho von Ihering aponta realiza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de obras de \nconserva\u00e7\u00e3o, das quais a mais importante foi da constru\u00e7\u00e3o de \n12 portas nas galerias e 5 port\u00f5es da fachada do Monumento. \nTais obras visavam \u00e0 defesa contra roubos e intemp\u00e9ries. \nRealizam-se tamb\u00e9m o conserto do telhado, dos condutores de \n\u00e1gua e da clarab\u00f3ia. O diretor registra ainda o tratamento do \nterreno anexo ao Museu: terreno dos fundos recebe tratamento e \nmudas para forma\u00e7\u00e3o de Horto Bot\u00e2nico, incubida a H. \nLuderwaldt; o terreno frontal recebe jardinagem dirigida por  \nArsene Puttmans. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 7, 1907 p..10, \n\n1906 a 1908 T\u00e9rmino do ajardinamento. Ihering registra necessidade de \najustes t\u00e9cnicos e acabamentos relativos aos canteiros e \ncaminhos e \u00e0s sarjetas e \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nRevista do Museu Paulista  \nVol. 8,1911 \n\n1910,1911,1912 Servi\u00e7os anexos:  O Monumento, ali\u00e1s, edif\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o \naprimorada, tem o seu ponto fraco, o telhado \n-telhado : Ano por ano, tornou-se necess\u00e1rio proceder a \nreparos mais ou menos extensos para tomar as goteiras. \nNos \u00faltimos tempos, era justamente a parte que cobre as \ngalerias do andar superior que deixava a desejar. Agora, \ndepois de ter sido coberta toda esta parte com chapas de \nmetal, parece que o mal est\u00e1 sanado de vez.  \nO edif\u00edcio todo reclamava h\u00e1 tempos uma pintura geral \n-pintura geral: n\u00e3o podendo ser feito agora todo o servi\u00e7o, \nfoi tentado a t\u00edtulo de experi\u00eancia, a pintura a \u00f3leo nas \npartes mais sujeitas ao tempo. \n-Danos nos condutores de \u00e1gua pluvial \n\nRevista do Museu Paulista \nVol.9, 1914  p. 14 \n \n\n \n \n\nO Museu Paulista come\u00e7a a funcionar precariamente, faltando ainda diversos \nacabamentos como o fechamento das portas do t\u00e9rreo de toda a fachada principal, alguns \npisos, clarab\u00f3ia, etc. Em 1894, quando recome\u00e7am os trabalhos, foi colocada a clarab\u00f3ia \n(mas o documento n\u00e3o especifica qual delas); o assoalho de duas salas no t\u00e9rreo, a \ngrande escada  externa \u00e9 finalizada e terminam-se as rampas. Somente no per\u00edodo de \n1903 a 1905 s\u00e3o colocadas as 12 portas no t\u00e9rreo da fachada principal. At\u00e9 ent\u00e3o, o \nMuseu ficara aberto. \nA partir de 1895, come\u00e7a a ser citado na documenta\u00e7\u00e3o o vazamento nos telhados, \nresultado do fato de ter sido constru\u00eddo com telhas de m\u00e1 qualidade e, principalmente, \ncom inclina\u00e7\u00e3o insuficiente. As clarab\u00f3ias, os condutores de \u00e1gua pluvial tamb\u00e9m \napresentavam danos e foram conservados diversas vezes. No per\u00edodo de 1910 a 1912, o \ntelhado sobre as galerias ainda continuava a apresentar goteiras. Nessa ocasi\u00e3o, as \ntelhas de barro foram substitu\u00eddas por placas de metal. \nNeste per\u00edodo, o edif\u00edcio necessitava de pintura e foi tentada a t\u00edtulo de experi\u00eancia a \npintura a \u00f3leo nas partes mais sujeitas ao tempo. N\u00e3o s\u00e3o determinados os locais, a \nextens\u00e3o e nem a cor. Tamb\u00e9m neste momento, \u00e9 poss\u00edvel que j\u00e1 se considerasse a \npintura \u00e0 cal menos protetora das superf\u00edcies das fachadas do que, por exemplo, uma \ntinta a \u00f3leo. Pode ser considerado tamb\u00e9m que se inicia a altera\u00e7\u00e3o do processo de \nevapora\u00e7\u00e3o da umidade existente nas paredes deste edif\u00edcio.  \n \nQUADRO 4 \u2013 PER\u00cdODO  DE 1916 A  1924 \n\n1916 Taunay, diretor do Museu, registra estado de boa conserva\u00e7\u00e3o \ndo edif\u00edcio. Informa, por\u00e9m, que numerosas portas e janelas \nforam consertadas, pois estavam empenadas; portas exteriores, \ngradis e port\u00f5es foram envernizados e aluminados; telhado e \ncalhas sofreram pequenos reparos; as fendas nos portais da \n\nRevista do Museu Paulista \nVol.10, 1918. p. 25 \n\n\n\n 190 \n\ngaleria do andar t\u00e9rreo foram observadas, n\u00e3o se notando seu \naumento. \n\n1917 Taunay registra abertura ao p\u00fablico de duas novas salas no \nandar t\u00e9rreo no come\u00e7o do ano, e prev\u00ea abertura de mais duas \nsalas, a A11 e A12.  \nEstando bem conservado, o edif\u00edcio recebe poucas repara\u00e7\u00f5es: \nConserto de goteiras;  \nDesentupimento de calha que umedecia parede do Sal\u00e3o  Nobre   \nSubstitui\u00e7\u00e3o de vidros da clarab\u00f3ia quebrados por  granizos.  \n-No interior destaca-se o levantamento de uma parede na sala  \n A10, destinada n\u00e3o s\u00f3 a mascarar a grande porta aberta para   \n um pequeno c\u00f4modo cont\u00edguo, do despejo, como a obter maior  \n \u00e1rea para expor quadros.  \n- A sala A7 \u00e9 pintada e as grades do corredor t\u00e9rreo foram   \n removidas a fim de deixar livre a entrada das salas A6 e A7,  \n A10 e A11.  \n- Na torre leste um dos c\u00f4modos se converte em \u201cC\u00e2mara   \n escura fotogr\u00e1fica\u201d, sendo a\u00ed instalada uma pia; instala-se   \n um elevador e um quarto. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol 10, 1918 , p. 994 \n\n1918 Taunay registra ocorr\u00eancia de reparos insignificantes, \ndestacando-se o conserto dos grandes mastros al\u00e7ados nos \ndias festivos. \n\nRevista do Museu Paulista, \nVol 11, 1919 \n\n1919 Al\u00e9m de reiterar estado geral de boa conserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, \nTaunay registra interrup\u00e7\u00e3o do tratamento do jardim frontal em \nraz\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o ocasionada pelos trabalhos de constru\u00e7\u00e3o \nda avenida que ligaria Museu \u00e0 Capital. Afirma ainda a posse \nestatal do terreno da constru\u00e7\u00e3o, contestada pelo Cel. \nConstantino Xavier, que mandou embargar obras. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 12 \u2013 1920, p. 463 \n\n1920 Taunay comenta inexist\u00eancia de obras de expans\u00e3o do Museu, \nenfatizando a necessidade de constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea anexa para \nsolucionar problema da falta de espa\u00e7o. O projeto de tal \u00e1rea \nhavia sido enviado ao Secret\u00e1rio do Interior anterior. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 13 \u2013 1922, p. 1309 \n\n1921 Taunay relata ocorr\u00eancia de remodela\u00e7\u00e3o de pintura externa e \ninterna do edif\u00edcio, preparando as paredes com a raspagem da \npintura \u00e0 cal ;  bem como de importantes reparos e modifica\u00e7\u00f5es, \ndos quais se destacam a cria\u00e7\u00e3o de esgotos e instala\u00e7\u00f5es \nsanit\u00e1rias. Os servi\u00e7os ficaram a cargo do arquiteto Dr. Bruno \nSim\u00f5es Magro, nomeado pela Secretaria da Agricultura. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 14 \u2013 1926, p.700 \n\n1922 Taunay informa que a caixa da escada de m\u00e1rmore do Museu foi \nrevestida com o mesmo material.  \nConclus\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es registradas no ano anterior:  \n\u201cAt\u00e9 agora n\u00e3o tivera o Museu esgotos! Temos agora modelar \ninstala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria\u201d \nO pr\u00e9dio e as cole\u00e7\u00f5es foram asseguradas no valor de mil \ncontos de r\u00e9is, para cobrir eventuais danos causados por \noper\u00e1rios empregados nas obras e inc\u00eandios. \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 14 \u2013 1926, pp. 730 e \n751 \n\n1923 Taunay constata falta de espa\u00e7o do Museu. Lamenta o fato de \nprojeto de \u00e1rea anexa, que se destinaria \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, \nlaborat\u00f3rios, dep\u00f3sitos, oficinas e bibliotecas n\u00e3o ter se \nconcretizado.  \n\nRevista do Museu Paulista \nVol. 14 \u2013 1926, p.778 \n\n01 de maio de \n1920 a 01 de \nmaio de 1924 \n\nWashington Luiz Pereira de Souza (1/05/1920 \u00e0 1/05/1924): \nObras para o centen\u00e1rio da Independ\u00eancia. Contrato assinado a \n23 de junho de 1920:  \n-Os dois terra\u00e7os do novo jardim franc\u00eas, situado em frente do \nmuseu, constru\u00eddos em alvenaria e cantaria de pedra gran\u00edtica;  \n-as duas muretas das rampas de acesso \u00e0 esplanada do museu, \nconstru\u00eddas tamb\u00e9m da mesma natureza da obra precedente;  \n-os pequenos muros de sustenta\u00e7\u00e3o das ruas de acesso ao \nedif\u00edcio do museu, constru\u00eddos em alvenaria de tijolo e \ncapeamento de cantaria de granito;  \n-a nova escadaria do edif\u00edcio do Museu em cantaria de granito;  \n-o novo plintho do edif\u00edcio do museu em cantaria de granito. \n\nGaleria dos Presidentes de \nS\u00e3o Paulo. Vol. III, p. 138-\n139 \n\n1920 \u2013 2\u00ba \nsemestre \n\nExecu\u00e7\u00e3o das obras para o Centen\u00e1rio da Independ\u00eancia Galeria dos Presidentes de \nS\u00e3o Paulo. Vol. III, p. 218 \n\n01 de maio de \n1920 a 01 de \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de obras de \u201cconserva\u00e7\u00e3o\u201d:  \n-Reforma geral de toda a esquadria interna e externa,  \n\nGaleria dos Presidentes de \nS\u00e3o Paulo. Vol. III, p.220 \n\n\n\n 191 \n\nmaio de 1924 -Detalhamento e a Revis\u00e3o de todo o servi\u00e7o de esgotamento \npluvial,  \n-conserto de paredes, ab\u00f3badas e arcos fundidos.  \n-Renova\u00e7\u00e3o do revestimento das paredes e do estuque do forro, \nonde se tornava necess\u00e1rio.  \n-Repara\u00e7\u00e3o de grande numero de molduras, ornamentos e \nelementos arquitet\u00f4nicos  \nRealiza\u00e7\u00e3o de obras de \u201cacabamento\u201d: \n-Modifica\u00e7\u00e3o e complemento de molduras; a execu\u00e7\u00e3o de \nornatos, consolos e capit\u00e9is, que a ordenan\u00e7a arquitet\u00f4nica \nreclamava.  \n\u201cEm tais servi\u00e7os, procurou-se manter a harmonia do conjunto, \nmediante cuidadoso estudo da composi\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.\u201d \n\n01 de maio de \n1920 a 01 de \nmaio de 1924 \n\nObras de repara\u00e7\u00e3o da pintura geral para as festas do \nCenten\u00e1rio da Independ\u00eancia. \n\nGaleria dos Presidentes de \nS\u00e3o Paulo. Vol. III, p.248 \n\n \n \n\nEm 1916 h\u00e1, na documenta\u00e7\u00e3o, uma observa\u00e7\u00e3o sobre as fendas nos portais da galeria \ndo andar t\u00e9rreo, afirmando que estas n\u00e3o aumentaram. \u00c9 poss\u00edvel que se trate dos arcos \nnos portais da fachada, cujos danos atualmente, contudo, n\u00e3o s\u00e3o evidentes. Mas s\u00e3o os \narcos transversais, correspondentes a cada portal, que apresentam, desde algum tempo, \nrompimento e deslocamento para baixo, bem no centro do arco. Esta metade que se \ndesloca para baixo \u00e9 a que se liga \u00e0 fachada.   \nNeste per\u00edodo ocorre a instala\u00e7\u00e3o de esgotos e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, o que traz higiene \ne conforto, substituindo o costume que existiu no per\u00edodo imperial de instala\u00e7\u00f5es externas \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o. \nNo per\u00edodo de 1920 a 1924 h\u00e1 v\u00e1rios trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o que se referem \u00e0 \nalvenaria, renova\u00e7\u00e3o no revestimento de paredes, de estuque, de arcos e ab\u00f3badas, \nmolduras, ornamentos arquitet\u00f4nicos, capit\u00e9is \u2013 mas estas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o especificam  \nos tipos de danos, localiza\u00e7\u00e3o nem a quantidade destas ocorr\u00eancias. \n\n\n\n 192 \n\nHIST\u00d3RICO DE INTERVEN\u00c7\u00d5ES POSTERIORES: de 1931a 2002 \n \n \n \nSECRETARIA DA VIA\u00c7\u00c3O E OBRAS P\u00daBLICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \nCPOS \u2013 COMPANHIA PAULISTA DE OBRAS E SERVI\u00c7OS (atualmente) \n \n \n \nQUADRO 5 \u2013 PER\u00cdODO DE 1931 A 1972 \n\nDATA EVENTO REFER\u00caNCIA \n\n10 de fevereiro \nde 1931 \n\n Adapta\u00e7\u00e3o dos por\u00f5es das alas esquerda e direita (escava\u00e7\u00e3o) Secretaria da Via\u00e7\u00e3o e \nObras P\u00fablicas do Estado \nde S\u00e3o Paulo: \n02/02/1931, v. 1 (Doc.01) \n\n18 de fevereiro \nde 1931  \n\nObras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \n- Escava\u00e7\u00e3o do solo dos por\u00f5es  \n- Forro de estuque de argamassa mista sobre abobadilha \n- Abertura de v\u00e3os  \n- Coloca\u00e7\u00e3o de vergas de cimento armado \n- Revestimento com argamassa de cal e areia  \n\nIdem (Doc.03) \n \n\n15 de abril de \n1931 \n\n Obras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \n- Aumento nas escava\u00e7\u00f5es  \n- Assentamento de vigas de ferro  \n\nIdem (Doc.09) \n \n\n27 de abril de \n1931 \n\n  Obras de adapta\u00e7\u00e3o dos por\u00f5es das partes salientes das \n  alas esquerda e direita. \n\nIdem (Doc.15) \n\n7 de maio de \n1931 \n\n Obras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \n- Continuidade de escava\u00e7\u00e3o de alas \n- Soalho na ala esquerda  \n- Coloca\u00e7\u00e3o de vergas de cimento armado nas alas \n\nIdem (Doc.16) \n \n\n14 de maio de \n1931 \n\nObras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \n - Revestimento em argamassa de cal e areia das alas dos \n   Por\u00f5es \n- Coloca\u00e7\u00e3o de portas de cedro nas alas dos por\u00f5es \n- Caixilhos de Cedro: \n\nIdem (Doc.23) \n\n29 de maio de \n1931 \n\nObras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \n-Aumento nas escava\u00e7\u00f5es  \n-Demoli\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de detritos  \n\n -Constru\u00e7\u00e3o de pilares: a) Funda\u00e7\u00e3o em alvenaria;  \n  b) Eleva\u00e7\u00e3o em alvenaria; c) Soccos de concreto \n-Assentamento de vigas de ferro \n-Assentamento de conductores: \n-Preparo do embasamento de pedra \n-Enchimento de vigas \n-Aumento de revestimento \n-Chanframento de peitoris \n-Assentamento de portas e caixilhos: \n-Coloca\u00e7\u00e3o de rodap\u00e9s \n-Pintura a \u00f3leo \n\nIdem (Doc.30) \n\n6 de junho de \n1931 \n\nRefor\u00e7o do soalho Idem (Doc. 41) \n \n\n8 de junho de \n1931 \n\nObras executadas na escava\u00e7\u00e3o: \nColoca\u00e7\u00e3o de grades de ferro \n \n\n \nIdem (Doc. 35) \n\n23 de junho de \n1931 \n\n -Adapta\u00e7\u00e3o dos por\u00f5es das partes salientes das alas   \n esquerda e direita . \n\nIdem (Doc.46) \n \n\n8 de julho de \n1931 a 6 de \nagosto de \n1931 \n\nInstala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e assentamento de condu\u00edtes e fios \n \n\nIdem (Docs. 53, 55, 62 e \n67) \n \n\n\n\n 193 \n\n6 de agosto de \n1931 a 30 de \nmar\u00e7o de 1943 \n\n-Obras de reparo do passadi\u00e7o, reforma de clarab\u00f3ia, pintura de \ncaixilhos externos, pinturas pontuais, reparos urgentes no telhado, \nlimpeza interna e reforma de p\u00e1ra-raios. \n\nIdem (Docs. 83, 100, 105, \n117, 125, 137, 150, 155, \n163, 171, 182, 193, 202, \n213, 222) \n\n9 de maio de \n1936 \n\nInstala\u00e7\u00e3o de elevador el\u00e9trico Idem (Doc.133) \n \n\n10 de \ndezembro de \n1945 a 31 de \njulho de 1946 \n\nServi\u00e7os no telhado: \n Telhados das torres das alas direita e esquerda:    \ndesmonte da cobertura existente; limpeza dos forros; coloca\u00e7\u00e3o de \nripas novas de peroba; substitui\u00e7\u00e3o  de telhas c\u00f4ncavas, tipo paulista, \nprocedente da Cer\u00e2mica de Vila  Prudente; reparos nos rufos de \ncimento;  \n-revestimento interno e capeamento das platibandas com argamassa de \ntra\u00e7o  (cal, cimento e areia). \nTelhados das laterais do corpo central da ala direita e esquerda: \n\ndesmonte da cobertura existente; limpeza dos forros; coloca\u00e7\u00e3o de \nripas novas de peroba; substitui\u00e7\u00e3o de telhas c\u00f4ncavas, tipo paulista; \nreparos nos rufos de argamassa de cimento e areia (1:4) ; soldas em \ncalhas de cobre  \nTelhado do corpo central: substitui\u00e7\u00e3o de telhas quebradas, embo\u00e7o \nde cumeeiras, reparos nos rufos de cimento e limpeza de forros. Soldas \nem calhas de cobre. \nClarab\u00f3ias \n\na) Clarab\u00f3ia do corpo central: retirada da massa existente, raspagem \ndos ferros da armadura, incluindo uma dem\u00e3o da pintura a zarc\u00e3o;  \nb) Clarab\u00f3ia dos torre\u00f5es das alas direita e esquerda: coloca\u00e7\u00e3o de \ntelhas de vidro de 5mm de espessura para a cobertura das clarab\u00f3ias \ndos torre\u00f5es das alas direita e esquerda, incluindo a clarab\u00f3ia do corpo \ncentral. \n- Substitui\u00e7\u00e3o da caixa d\u2019\u00e1gua de zinco por caixa de concreto;   \n\nIdem (Doc.19) \nIdem (Docs.26 \u2013 30) \n\n1 de abril de \n1948 \n\nAdapta\u00e7\u00e3o do por\u00e3o para a sec\u00e7\u00e3o de Numism\u00e1tica   \n-Reparos no telhado. \n\nIdem (Doc.41)  \n \n\n18 de janeiro \nde 1951 a 10 \nde janeiro de \n1952 \n\nAdapta\u00e7\u00e3o de ala direita do por\u00e3o:  \n-Assentamento de grade de ferro quadrada; coloca\u00e7\u00e3o de caixilhos de  \nferro basculante; Coloca\u00e7\u00e3o de vidros duplos  transparentes; pintura a \n2 dem\u00e3os de grafite sorell de  Zarc\u00e3o sobre as grades e caixilhos; -\nrecomposi\u00e7\u00e3o do revestimento das alvenarias onde foram colocados as \ngrades e caixilhos;  \n-Coloca\u00e7\u00e3o de uma escada em  caracol, em madeira de peroba para \ningresso ao por\u00e3o (balaustrada de guarda corpo e corrim\u00e3o) \nlevantamento do piso e confec\u00e7\u00e3o do patamar e recomposi\u00e7\u00e3o das \nalvenarias (torre\u00e3o oeste)  \n-revis\u00e3o do telhado do pr\u00e9dio com substitui\u00e7\u00e3o de telhas quebradas, \nrecomposi\u00e7\u00e3o de rufos e solda de calhas;  \n-abertura de v\u00e3os para alargamento de portas internas; coloca\u00e7\u00e3o de \nvergas de concreto armado; caia\u00e7\u00e3o a 3 dem\u00e3os de forros \n\n Idem (Docs.52, 63 e 65) \n\n22 de janeiro \nde 1954 \n\n-Mudan\u00e7a das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias (banheiro) do pavimento  t\u00e9rreo \n para o por\u00e3o; \n-Substitui\u00e7\u00e3o da cobertura do telhado por chapas de cobre; \n-Pinturas gerais  \n\nIdem (Doc.70)  \n \n\n16 de fevereiro \nde 1954 \n\n Obras de reforma: pintura das paredes das galerias e   salas Pintura \ninterna sobre esquadrias de   madeira. \n\nIdem (Doc.74) \n \n\n13 de maio de \n1954 \n\nObras de reforma:  \n-Pintura sobre paredes de salas  e galerias etc; Pintura interna sobre \nesquadrias de madeira; pintura a verniz; pintura a grafite; pintura a \u00f3leo \nsobre forros de madeira \n\nIdem (Doc.81) \n \n\n05 de \nnovembro de \n1954 \n\n Obras de reforma:  \n - retirada de telhas de barro e chapas galvanizadas;     \n - substitui\u00e7\u00e3o do madeiramento inutilizado do telhado por  \n   pe\u00e7as de peroba rosa;  \n - retirada de massa, limpeza de caixilhos de ferro  \n - pintura, zarc\u00e3o na clarab\u00f3ia;  \n - coloca\u00e7\u00e3o de vidros planos lisos;  \n - limpeza e solda de calhas;  \n - cobertura com chapa lisa de cobre  \n\nIdem (Doc.100) \n \n\n\n\n 194 \n\n03 de fevereiro \nde 1955 \n\n Obras de adapta\u00e7\u00e3o do por\u00e3o  \n  -movimento de terra;  \n  -chapisco com argamassa de cal e areia;   \n  -Alvenaria de eleva\u00e7\u00e3o com argamassa de cal ,areia 1:4, \u00bd tijolo \n  -revestimento interno com embo\u00e7o de argamassa de cal e  \n   areia e reboco com argamassa de cal e areia;  \n  -hidr\u00e1ulica: canaliza\u00e7\u00e3o de esgoto;  \n  -instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica;  \n  -substitui\u00e7\u00e3o de vidros; \n  -pintura sobre esquadrias de madeira. \n\nIdem (Doc.111) \n \n\n02 de maio de \n1956 a 5 de \nagosto de \n1957 \n\n Obras de adapta\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o do telhado e pintura  (geral) : \n -pintura das paredes e forros; pintura de esquadrias de madeira a \nesmalte; de rodap\u00e9s a \u00f3leo: a grafite de grades das frentes das galerias, \nportas e elevador; verniz na balaustrada da maquete de S\u00e3o Paulo; \nescadas laterais; torres laterais; escada que contorna o elevador.  \n- escava\u00e7\u00e3o em terra para desaterro do por\u00e3o (altura m\u00e9dia \u2013 2,5m);  \ndemoli\u00e7\u00e3o   em  alvenaria de pedra (por\u00e3o);  \n -forros e paredes: revestimento com argamassa de    cimento e areia; \nrodap\u00e9 de cimento com argamassa de cimento e areia; chapisco das \nparedes com argamassa mista 1:3; coloca\u00e7\u00e3o de roda-p\u00e9s; \nrevestimento interno das salas com embo\u00e7o de cal e areia 1:4 e reboco \nde argamassa de cal e areia 1:3. forros e paredes. \nconcreto armado para vigas do por\u00e3o sobre as portas;  degraus : chapa \nde cimento com argamassa de cimento e areia; -pavimenta\u00e7\u00e3o e \nladrilhos cer\u00e2micos  \n -revestimento com azulejos brancos assentados. W.C. (homens). W.C. \n(senhoras). Mesa  (pia da copa).  Balc\u00e3o.. \n-coloca\u00e7\u00e3o de portas em 2 folhas para as salas; portas para as \ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias em cedro; portas de abrir com  venezianas para \nabrigo da pia;  \npintura sobre esquadrias de madeira e caixilhos e portas     \ndos  W.C. Portas (galeria). Caixilhos; caia\u00e7\u00e3o a 3 dem\u00e3os no \npor\u00e3o; pintura a \u00f3leo sobre tetos do  por\u00e3o;  \ntelhado: retirada de telhas de barro e chapas galvanizadas da \ncobertura; limpeza e solda nas calhas;  \n-cobertura com chapa lisa de cobre;  \n-substitui\u00e7\u00e3o de madeiramento inutilizado do telhado por   pe\u00e7as \nde peroba rosa; \n- passadi\u00e7os do telhado (concreto armado) \nClarab\u00f3ia: retirada da massa, limpeza do caixilho, pintura e coloca\u00e7\u00e3o \nde nova massa; coloca\u00e7\u00e3o de vidros (duplo opaco, aramado) \n-impermeabiliza\u00e7\u00e3o das platibandas com argamassa mista (1:5/8 com \n3% de impermeabilizante) \n-Hidr\u00e1ulica:coloca\u00e7\u00e3o de canos de ferro de 6\u201d, 2\u201d, 1 \u00bd e \u00be ;  manilhas \nde barro vidradas para esgoto de di\u00e2metro 6\u201d e 4\u201d;  caixa de inspe\u00e7\u00e3o \nem barro;  vaso sanit\u00e1rio, lavat\u00f3rio e lavat\u00f3rio \nde louco; torneiras, registro de bronze, v\u00e1lvula hydra, mict\u00f3rios, ralos \nsifonados, porta papel, pia completa; \nInstala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica: quadro de distribui\u00e7\u00e3o de energia; distribui\u00e7\u00e3o de \npontos de luz com nova enfia\u00e7\u00e3o \nPintura - das paredes e de forros; revestimento interno de paredes.  \n-demoli\u00e7\u00e3o de ladrilhos de gr\u00eas cer\u00e2mica do piso. \n\nIdem (Docs.134 \u2013 151; \n198; 211) \n \n\n15 de abril de \n1958 \n\nColoca\u00e7\u00e3o de porta pantogr\u00e1fica necess\u00e1ria \u00e0 seguran\u00e7a da \n Se\u00e7\u00e3o de Numism\u00e1tica do Museu Paulista. \n\nIdem (Doc.219) \n \n\n29 de junho de \n1958 \n\nPintura em esquadrias de madeira. Idem (Doc.234) \n \n\n11 de \ndezembro de \n1961 a 7 de \njunho de 1962 \n\nReforma do telhado:  \nRetirada das telhas de barro tipo colonial assentada  com  \nargamassa de cimento e areia; Soldas em calha e cobertura de \ncobre; emassamento com duas dem\u00e3os sobre caixilhos do \ntelhado; Coloca\u00e7\u00e3o de vidros planos aramados; pintura de  \ncaixilhos com duas dem\u00e3os de grafite sobre uma de zarc\u00e3o; \nraspagem da pintura existente; cobertura com chapa lisa de \ncobre e caia\u00e7\u00e3o a 3 dem\u00e3os em cores claras lisas do dep\u00f3sito  \n\nSecretaria da Via\u00e7\u00e3o e \nObras P\u00fablicas do Estado \nde S\u00e3o Paulo \u2013 Diretoria \nde Obras P\u00fablicas \u2013 \n18/08/1961, v. 3 (Docs.05, \n11, 21 e 22) \n\n\n\n 195 \n\nde livros; raspagem da pintura velha a \u00f3leo sobre paredes \nemassadas e lixadas; rufo de chapa de cobre;arremate do \ntelhado com alvenaria; pintura de esquadrias \n\n04 de fevereiro \na 5 de agosto \nde 1963 \n\nTelhado do torre\u00e3o central e laterais:  \nRetirada dos vidros e pintura nas ferragens com zarc\u00e3o e recoloca\u00e7\u00e3o \ndos mesmos; coloca\u00e7\u00e3o de chumbo em len\u00e7ol. \n\nIdem (Docs.43 e 55) \n \n\n19 de julho de \n1957 \n\nAs obras de reforma do telhado, substitui\u00e7\u00e3o das telhas de barro por \ncobre foram paralisadas em outubro de 1956 pela empreiteira. A \ninterrup\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o das telhas de barro do torre\u00e3o central gerou \numa serie de problemas com a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dentro do pr\u00e9dio e \nsucessivas tentativas de reparo. A quest\u00e3o teve de ser resolvida na \njusti\u00e7a durante os anos seguintes e, em 1961 abriu-se nova \nconcorr\u00eancia para que as obras fossem conclu\u00eddas, o que ocorreu em \n1963. \n\nSecretaria da Via\u00e7\u00e3o e \nObras P\u00fablicas do Estado \nde S\u00e3o Paulo \u2013 Diretoria \nde Obras P\u00fablicas, \n17/01/1957,  v.5 (Doc.17) \n \n\n30 de \ndezembro de \n1957 \n\n-Servi\u00e7os gerais: de demoli\u00e7\u00e3o para abertura de v\u00e3os; de pedreiro: de \nconcreto; de estucador (revestimentos); de pavimentador \n(pavimenta\u00e7\u00e3o com ladrilhos); de marceneiro (execu\u00e7\u00e3o de port\u00f5es \ninternos, rodap\u00e9s, batentes, arm\u00e1rios etc); de marmorista; de \nvidraceiro; de eletricista; de encanador (coloca\u00e7\u00e3o de tanque do tipo de \nlavar roupas); de pintor (pintura a \u00f3leo de 3 dem\u00e3os sobre bases bem \naparelhadas e emassadas e portas) \n\nIdem (Doc.74-76) \n \n\n10 de \ndezembro de \n1958 \n\nServi\u00e7os n\u00e3o previstos: divis\u00f5es de eucatex; prateleiras; cavaletes; \nforro de pinho; soalho de peroba; torneira; tubo e sif\u00e3o de chumbo; \nvidros, reparos em rodap\u00e9s; pintura de portas e de rodap\u00e9s. \n\nIdem (Doc.95) \n \n\n11 de Mar\u00e7o \nde 1961 \n\n Vazamentos na clarab\u00f3ia Arquivo Intermedi\u00e1rio \nFundo Museu Paulista P-\n78 \n\n03 de julho de \n1962 \n\n-Retomada e conclus\u00e3o total das obras de reforma das   coberturas de \ncobre \n-Reforma de partes de vidro \n\nSecretaria de Via\u00e7\u00e3o e \nObras P\u00fablicas do Estado \nde S\u00e3o Paulo \u2013  \nDiretoria de Obras \nP\u00fablicas, 05/09/1966, v.8 \n(Doc.05)  \nCf. informa\u00e7\u00f5es sobre \nprocedimentos t\u00e9cnicos \nda reforma da cobertura \nno documento \n\n27 de \nnovembro de \n1962 \n\nReformas no telhado: \n- Reforma e pintura de clarab\u00f3ia, troca dos vidros do telhado do torre\u00e3o  \n- Retirada dos vidros com pintura de zarc\u00e3o e recoloca\u00e7\u00e3o dos \nmesmos. \n- Retirada dos vidros da segunda clarab\u00f3ia. \n- Fornecimento e coloca\u00e7\u00e3o de vidro aramado. \n- Fornecimento e coloca\u00e7\u00e3o de vidros opacos. \n- Fornecimento e coloca\u00e7\u00e3o de chumbo em len\u00e7ol de 0,06. \n- Pintura a \u00f3leo a 3 dem\u00e3os de tinta sobre  estrutura de   ferro. \n- Reforma das duas hastes do p\u00e1ra-raio. \n\nIdem (Doc.44)  \n \n\n10 de \nsetembro de \n1959 \n\nConclus\u00e3o das obras de adapta\u00e7\u00e3o do por\u00e3o e do  pavimento superior \ndo pr\u00e9dio: demoli\u00e7\u00e3o do banheiro da Sala B12  e transfer\u00eancia para o \nsubsolo \n\nIdem (Doc.109) \n\n15 de maio de \n1968 \n\nSubstitui\u00e7\u00e3o de vidros quebrados na clarab\u00f3ia.  Idem (Doc.113)  \n \n\n10 de agosto \nde 1971 \n\nSolicita\u00e7\u00e3o e justificativa para a realiza\u00e7\u00e3o de limpeza e pintura externa \ndo edif\u00edcio em raz\u00e3o do 150\u00ba anivers\u00e1rio da Independ\u00eancia.  \n\nSecretaria dos Servi\u00e7os e \nObras P\u00fablicas do Estado \nde S\u00e3o Paulo \u2013 \nDepartamento de Edif\u00edcios \nP\u00fablicos- Limpeza e \npintura externa (Doc.01)  \n\n03 de \nnovembro de \n1971 \n\nDiretrizes e especifica\u00e7\u00f5es levantadas das obras de limpeza e pintura \nexterna; defini\u00e7\u00e3o de posturas a serem adotadas pela empreiteira e \nindica\u00e7\u00f5es de materiais. \n\nIdem (Docs.05 \u2013 11) \n \n\n04 de \nnovembro de \n1971 \n\n Relat\u00f3rio assinado pelo engenheiro fiscal Fernando       \n Jos\u00e9  d\u2019Oliveira contendo: \n-Levantamento de quantidades. \n-Especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nIdem (Doc.41 \u2013 43) \n \n\n\n\n 196 \n\n-Equipamentos e cronologia dos servi\u00e7os. \n-Servi\u00e7os n\u00e3o inclu\u00eddos no or\u00e7amento. \n-Quantidades. \n-Resumo final. \n\n20 de mar\u00e7o \nde 1972 \n\nDefini\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento dos servi\u00e7os de pintura externa e restaura\u00e7\u00e3o \ndas fachadas \n\nIdem (Doc. 52) \n \n\n07 de abril de \n1972 \n\nDoa\u00e7\u00e3o de tintas pelas Tintas Coral \u00e0s obras de pintura externa. Idem (Doc.54) \n \n\n17 de maio de \n1972 \n\nEngenheiro Fiscal Fernando Jos\u00e9 d\u2019Oliveira faz altera\u00e7\u00f5es feitas nos \ndocumentos 41-43 de acordo com os novos rumos tomados na \nReuni\u00e3o do dia 15 do mesmo m\u00eas. \n\nIdem (Doc.55 \u2013 58)  \nVer c\u00f3pia do documento \np.X \n\n22 de maio de \n1972 \n\nAbertura de processo de licita\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da obra de pintura \nexterna baseada nas diretrizes determinadas pela reuni\u00e3o do dia 20 do \nmesmo m\u00eas. \n\nIdem (Docs. 67 e sem \nnumera\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \nA CPOS se incumbiu das obras no Museu Paulista de 1931 a 1972. \n\n\u2022 No per\u00edodo entre 1931 e 1959 s\u00e3o realizadas as obras de  adapta\u00e7\u00e3o  do  por\u00e3o,de \nmodo  a criar mais um pavimento com novos espa\u00e7os para salas de trabalho, de \nexposi\u00e7\u00e3o e banheiros. Para se obter esses espa\u00e7os, foram necess\u00e1rias diversas \naltera\u00e7\u00f5es na estrutura do edif\u00edcio e nas fun\u00e7\u00f5es do por\u00e3o, como a caixa de ar, a \nventila\u00e7\u00e3o e afastamento da umidade do solo \u2013 como era concebido originalmente. \n\nO p\u00e9-direito de 2,50m foi obtido atrav\u00e9s do rebaixamento do piso por meio de escava\u00e7\u00e3o \ndo solo e da elimina\u00e7\u00e3o de alguns arcos para aumentar a altura. Para as aberturas das \nportas, partes da alvenaria de pedra foram cortadas e foram utilizadas vergas de \nconcreto. Foram Introduzidas tamb\u00e9m vigas met\u00e1licas, mas a documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nespecifica em que local, sua quantidade, nem sua fun\u00e7\u00e3o. \nO por\u00e3o, ou a regi\u00e3o do embasamento do edif\u00edcio, era constitu\u00eddo de alvenaria de pedra e \nde tijolos, sem revestimento, por onde a umidade ascendente pudesse caminhar para a \nsuperf\u00edcie e evaporar livremente, com a ventila\u00e7\u00e3o permanente. Havia uma grande \ncircula\u00e7\u00e3o de ar livre, longitudinal e transversalmente, de ponta a ponta do edif\u00edcio, \natrav\u00e9s de diversos pequenos arcos internos, que se interligavam entre si e \u00e0s aberturas \nexternas. No entanto, para a instala\u00e7\u00e3o de banheiros e salas de trabalho, muitos desses \narcos foram fechados e a ventila\u00e7\u00e3o ent\u00e3o teve uma significativa altera\u00e7\u00e3o. Desse modo, \nquando come\u00e7ou o pavimento criado passou a ser utilizado, no subsolo, constatou-se que \nhavia muita umidade ascendente na alvenaria de pedra das funda\u00e7\u00f5es sob as paredes \ninternas e externas, e a alvenaria de pedra foi revestida com tijolos em espelho afastados \ndessa alvenaria por volta de 10cm, para impedir a transmiss\u00e3o da umidade para os \nambientes internos. O teto sob as abobadilhas recebeu revestimento de argamassa e \npintura. As paredes foram pintadas com tinta \u00f3leo, camada sobre camada, repetidamente \nno correr dos anos e at\u00e9 hoje.  Como conseq\u00fc\u00eancia, as paredes internas e os tetos do \nembasamento e os tetos, perderam a permeabilidade \u00e0 \u00e1gua ou ao vapor e a evapora\u00e7\u00e3o \npor meio da ventila\u00e7\u00e3o permanente e livre, como era concebido originalmente.  \n \n\n\u2022 Estruturalmente houve mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o de cargas sobre  a  funda\u00e7\u00e3o,  \npor causa dos cortes feitos para criar as aberturas, em que foram extra\u00eddas partes da \nalvenaria de pedra, diminuindo sua altura nesses pontos, e que anteriormente eram \ncorpos s\u00f3lidos e cont\u00ednuos. A funda\u00e7\u00e3o de alvenaria de pedra foi constru\u00edda escavada no \nsolo. Com a retirada deste solo, perdeu-se a sustenta\u00e7\u00e3o lateral.  \n \nFoi realizada, assim, uma grande altera\u00e7\u00e3o na fun\u00e7\u00e3o do por\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o e, com a \numidade ascendente tendo dificuldade para evaporar nas superf\u00edcies verticais da \n\n\n\n 197 \n\nfunda\u00e7\u00e3o, ocorre o aumento de sua altura, que chega a atingir paredes externas e \ninternas do pavimento acima (este assunto ser\u00e1 tratado posteriormente). \n \n\n\u2022 A planta a seguir, de 18 de fevereiro de 1956, aponta a transfer\u00eancia do banheiro \ndo pavimento  t\u00e9rreo para o subsolo, em dois conjuntos, sendo um em cada ala; a escada \nde acesso do t\u00e9rreo para o  sub-solo, no centro do edif\u00edcio de 2.97m de largura, com 18 \ndegraus;  a execu\u00e7\u00e3o da escada caracol do t\u00e9rreo para o sub-solo, na Torre Oeste.  \nNo detalhe, define-se o desn\u00edvel entre o solo externo e o interno. \n\n  \n\n \nFig. 290 \u2013 Acervo Museu Paulista \nCole\u00e7\u00e3o CPOS \u2013 PLANTA DO SUBSOLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 291 \u2013 Acervo Museu Paulista \nDETALHE: Desn\u00edvel entre o piso interno e o externo de 1,40m \n\n \nAparecem tamb\u00e9m todas as passagens e portas abertas para acesso \u00e0s salas. Sob o \nCorpo Central ainda permanece o solo original. \n\n\n\n 198 \n\nEm agosto de 1959 terminam as obras na sala do pavimento t\u00e9rreo da onde saiu o \nbanheiro e da adapta\u00e7\u00e3o do por\u00e3o. \n\n\u2022 O telhado, como foi  referido anteriormente,   desde   1895   exigiu   consertos. No  \nper\u00edodo entre 1910 e 1912, as telhas de barro sobre as Galerias foram substitu\u00eddas por \nchapas de cobre. \nOs trabalhos com os telhados e clarab\u00f3ias continuaram e em 1954 o restante da \ncobertura de telhas foi substitu\u00edda pelas chapas de cobre. \u00c9 ainda citado na \ndocumenta\u00e7\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o, em 1957 e 1962, de trabalhos com os telhados de chapas de \ncobre. \n \n\n \nFig. 292 \u2013  Acervo Museu Paulista \n\nCOLE\u00c7\u00c3O CPOS (n\u00e3o catalogada) \u2013 VISTA A\u00c9REA \n\nEsta imagem n\u00e3o apresenta data, mas sup\u00f5e-se que date dentre a d\u00e9cada de 60 e in\u00edcio \nda 70. Verifica-se que todos os telhados foram executados em chapas de cobre. \n \nConclus\u00e3o das obras de instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \nInstala\u00e7\u00e3o de elevador el\u00e9trico 1936 \nRevestimento e capeamento  das platibandas e impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n \n\n\u2022 Em   agosto  de  1971  s\u00e3o solicitadas a  limpeza  e pintura  das  fachadas  para  a \ncomemora\u00e7\u00e3o do 150\u00ba anivers\u00e1rio da Independ\u00eancia, sendo em 29 de outubro de 1971 \napresentada a primeira proposta (Documentos 41, 42 43, frente e verso). No Doc. 41, o \nitem 1. Levantamento de Quantidades, se refere \u00e0 impossibilidade de calcular as \u00e1reas de \n\n\n\n 199 \n\ntodos ornamentos, de modo que  se prop\u00f5e um pre\u00e7o global da empreitada. Nos itens \n1.5.5. e 1.5.7. \u00e9 citado o fato de que a maior dificuldade das tarefas n\u00e3o est\u00e1 no servi\u00e7o \nde pintura em si, mas na restaura\u00e7\u00e3o das partes danificadas, que exigiria o trabalho de \num pedreiro especializado em moldagens art\u00edsticas nas folhas estilizadas, modilh\u00f5es e \nprincipalmente nos escudos sobre as portas do Corpo Central, como de fato se pode \nobservar nas imagens abaixo.  \n \n\n    \nFig. 293 e 294 \u2013 Escudos sobre aberturas do Corpo Central: perdas de partes do ornamento \n\n \nAinda nessa ocasi\u00e3o, foi solicitada uma c\u00f3pia em papel transparente da fachada principal \npara compor a proposta. Na Cole\u00e7\u00e3o CPOS, h\u00e1 uma fachada de 2,00mX0,40m, na qual \nno canto inferior direito encontra-se apenas uma assinatura de dif\u00edcil leitura: Waldenier \nGanggel, 1921, sem mais nenhuma outra informa\u00e7\u00e3o sobre sua origem. \n \n\n \nFig. 295 \u2013 Cole\u00e7\u00e3o CPOS - Acervo Museu Paulista \n\nFACHADA PRINCIPAL \n\n\n\n 200 \n\n \nFig. 296 \u2013 Cole\u00e7\u00e3o CPOS \u2013 Acervo Museu Paulista \n\nDOCUMENTO 42 \u2013 PRIMEIRA PROPOSTA DE 29/10/1971 \n\n\n\n 201 \n\nNo Documento 42, acima, que cont\u00e9m a primeira proposta,  no item 2, Especifica\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas, \u00e9 prevista a limpeza mediante m\u00e9todos tradicionais e manuais para n\u00e3o danificar \nos ornatos , mas n\u00e3o os esclarece suficientemente. \nDestaca-se o coment\u00e1rio de que \u201cde acordo com o estado atual do pr\u00e9dio, n\u00e3o recebe \npintura externa condizente com a obra, desde que foi constru\u00eddo em 1890\u201d. Na \nprepara\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, admite-se que o revestimento atacado pelos agentes \natmosf\u00e9ricos deveria ser retirado e revestido de novo. No entanto, essa atividade seria \nimpratic\u00e1vel, devido ao prazo ex\u00edguo e \u00e0 falta de \u201cfrentistas\u201d especializados. Prop\u00f5e-se \nent\u00e3o \u201creparos ligeiros\u201d com argamassa e aplica\u00e7\u00e3o de massa  para receber a pintura. \nIndica-se a pintura a \u00f3leo sobre massa corrida lixada \u2013 isto \u00e9, o tipo de tinta tradicional e \nn\u00e3o ultrapassada pelas tintas modernas, e tamb\u00e9m mais pr\u00f3pria para executar p\u00e1tinas. \nE, no \u00faltimo item,  o texto afirma que os t\u00e9cnicos verificaram a exist\u00eancia de vest\u00edgios de \nmassa a \u00f3leo na cimalha do segundo pavimento, o que parece indicar que inicialmente o \nMuseu Paulista fora pintado segundo o m\u00e9todo previsto. A proposta foi encaminhada \u00e0 \naprova\u00e7\u00e3o, em 4 de novembro de 1971. \n \nNos Documentos 55 a 58, de 12 de maio de 1972, encontram-se propostas de \nmodifica\u00e7\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es nas Especifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, contidas no Documento 41 e \n42.  As modifica\u00e7\u00f5es propostas substituem a tinta \u00f3leo, composta pelos materiais do item \n7 (Doc 63, 64): alvaiade, \u00f3leo de linha\u00e7a, \u00e1gua raz, gesso cr\u00ea , devendo ser escolhido o \ntipo de pintura entre a tinta l\u00e1tex sem massa e a cal. A decis\u00e3o ficou a cargo de \u201cinst\u00e2ncia \nsuperior\u201d, isto \u00e9, foi submetida a uma escala decis\u00f3ria superior, tornando-se quest\u00e3o de \nhierarquia. \n \nNo item 4 (Documento de 55 a 58,apresentado a seguir), o engenheiro fiscal declara que \nem todas as reuni\u00f5es com os representantes das firmas especializadas em que esteve \npresente, apresentou suas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 pintura de tinta l\u00e1tex, e que os reparos \u201cligeiros\u201d \nnos revestimentos devido \u00e0  impossibilidade de tempo e de verba para restaura\u00e7\u00e3o \ntrariam problemas futuros. Os ornatos com rugosidades, se n\u00e3o fossem restaurados n\u00e3o \npoderiam ser disfar\u00e7ados com massa e pintura e principalmente, se pintados com \u201ctinta \nmais forte\u201d ajudaria a destacar partes do revestimento e dos pr\u00f3prios ornatos \u2013 e que a \nrestaura\u00e7\u00e3o futura se tornaria mais dif\u00edcil. \nDepois de uma criteriosa avalia\u00e7\u00e3o de todas as superf\u00edcies das fachadas do edif\u00edcio, \npode-se constatar que as rugosidades nos ornamentos s\u00e3o encontradas nas palmetas da \nplatibanda. Ou pelo menos podem ser adotados como \u00f3timos exemplos de uma \ninadequada interven\u00e7\u00e3o anterior. \nHoje podemos constatar, que pelo menos nesta afirma\u00e7\u00e3o o engenheiro fiscal tinha toda \nraz\u00e3o: os danos foram acentuados, h\u00e1 perdas nas formas das superf\u00edcies desses \nornamentos e a restaura\u00e7\u00e3o hoje ser\u00e1 extremamente trabalhosa. \n \n \n\n\n\n 202 \n\n \n \n\n\n\n 203 \n\n \n \n\n\n\n 204 \n\n \n Fig. 297 \u2013 Cole\u00e7\u00e3o CPOS \u2013 Acervo Museu Paulista \n\nDOCUMENTO  57 \u2013 SEGUNDA PROPOSTA \n\n\n\n 205 \n\n \nFig. 298 \u2013 Cole\u00e7\u00e3o CPOS \u2013 Acervo Museu Paulista \n\n \n\n\n\n 206 \n\n ARQUIVO INTERMEDI\u00c1RIO \u2013 FUNDO MUSEU PAULISTA \n \nDecorridos 16 anos, retorna a quest\u00e3o da necessidade de nova pintura e s\u00e3o avaliados os \ncrit\u00e9rios a serem adotados. \n \nQUADRO 6 -1988 A 1993 \n02 de Maio de \n1988 \n\nEmiss\u00e3o de informe das Tintas Coral SA. Referente \u00e0 visita feita \nno dia 29/04, em companhia de Secretario e empreiteiro para a \navalia\u00e7\u00e3o do estado geral do edif\u00edcio e orienta\u00e7\u00e3o do sistema \nadequado de pintura. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta 74 \n\n14 de Julho de \n1988 \n\nDefini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de m\u00e3o de obra para execu\u00e7\u00e3o da \npintura das fachadas. Servi\u00e7os: impermeabiliza\u00e7\u00e3o das cimalhas, \nsubstitui\u00e7\u00e3o de trechos deteriorados de argamassa, raspagem, \nprepara\u00e7\u00e3o do fundo e pintura geral das fachadas. O material \nseria fornecido pelas Tintas Coral S.A.  \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta74 \n\n29 de Julho de \n1988 \n\nInforme apresentado pela CPC em reuni\u00e3o do dia 07.10.1988 \ncontendo especifica\u00e7\u00f5es para a pintura no Museu Paulista: \n1. Servi\u00e7os de limpeza: N\u00e3o utilizar processos mec\u00e2nicos para \nremo\u00e7\u00e3o de pintura existente (como lixamento, jateamento, etc.) \nque possam agredir a estratifica\u00e7\u00e3o, sobretudo camadas \noriginais. Limite: regulariza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie sobre o ultimo \nextrato.  \n2. Caracter\u00edsticas T\u00e9cnicas do Material a ser utilizado: \nrecomendada a utiliza\u00e7\u00e3o de tintas \u00e0 base de \u00e1gua. Resultado \ndesejado no final da pintura: caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos \nprocessos tradicionais de caia\u00e7\u00e3o: textura aveludada, opacidade \ne porosidade.  \n3. Cor: As prospec\u00e7\u00f5es preliminares indicam que a colora\u00e7\u00e3o \noriginal aproximava-se do amarelo (oxido de ferro), empregado \nem tons e sobretons. Necess\u00e1rio promover estudos e \nprospec\u00e7\u00f5es complementares, para se chegar a um resultado \naproximativo do tom e sobretons originais (varia\u00e7\u00e3o media). \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n02 de Setembro \nde 1988 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de prospec\u00e7\u00f5es para escolha de \ncores \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 e \n74 \n\nOutubro de1988 Inicio das obras de pintura externa. Arquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\nNovembro de \n1988 \n\nAs especifica\u00e7\u00f5es e procedimentos da empresa Tintas Coral  \ncontrariam as orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas pela CPC, referendado \npelo CONDEPHAAT especialmente considerando-se:  \n-os processos de limpeza e preparo das superf\u00edcies, podendo \neliminar os vest\u00edgios das estratifica\u00e7\u00f5es existentes cuja \nconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para assegurar o desenvolvimento \nde estudos posteriores sobre revestimentos e tintas da \narquitetura tradicional brasileira. Pressup\u00f5es para limpeza o \nemprego de jateamento de \u00e1gua, lixamento e raspagem.  \n- a utiliza\u00e7\u00e3o de massa acr\u00edlica, para eliminar imperfei\u00e7\u00f5es e \nuniformizar as superf\u00edcies,  \n- bem como a inten\u00e7\u00e3o de se refazer as \u00e1reas de revestimento \nque se encontram desagregadas acarretar\u00e1 mudan\u00e7as \nsignificativas nas caracter\u00edsticas originais do revestimento do \nedif\u00edcio, desconhecendo a conveni\u00eancia de se recompor as \ntexturas primitivas, t\u00edpicas dos processos de pintura que \nempregam produtos a base de cal.  \nOs trabalhos de pintura, uma vez necess\u00e1rio corrigir superf\u00edcies \ndesagregadas, exigem o desenvolvimento de ensaios da \nargamassa original, de modo a evitar diferen\u00e7as de \ncomportamento no tocante \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de umidade, contra\u00e7\u00e3o, \nexpans\u00e3o, etc. devem ser impedidos servi\u00e7os de pintura das \nportas e janelas, pois \u00e9 fundamental promover preliminarmente \nas prospec\u00e7\u00f5es dos extratos existentes para identificar com o \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 e \n74 \n\n\n\n 207 \n\nnecess\u00e1rio rigor os materiais e policromias utilizadas, sobretudo \nem considera\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva da elimina\u00e7\u00e3o de quaisquer \nvest\u00edgios. \u00c9 frisado que toda iniciativa que dispense exames \npr\u00e9vios dos materiais e tonalidades contraria todo e qualquer \ntrabalho de restaura\u00e7\u00e3o conseq\u00fcente, menosprezando \nmetodologias universalmente consagradas, causando danos \nirrevers\u00edveis ao patrim\u00f4nio cultural.  \nTodavia, tratando-se de servi\u00e7os de natureza complexa e nem \nsempre poss\u00edveis de serem avaliados corretamente na aus\u00eancia \nde informa\u00e7\u00f5es completas, admito que a execu\u00e7\u00e3o de um teste \nno local poder\u00e1 contribuir para o esclarecimento de pontos de \nvista, favorecendo a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica a ser adotada. Nesse \nsentido, entendo que numa \u00e1rea do edif\u00edcio j\u00e1 prejudicada, a ser \nindicada pela comiss\u00e3o, dever\u00e3o ser executadas tr\u00eas superf\u00edcies \nde testes: a primeira com amostra do tratamento de limpeza, a \nsegunda contendo o preparo para a pintura e a terceira com o \nacabamento final, compreendendo m\u00f3dulos n\u00e3o superiores a \ndois metros quadrados cada um. \n\n10 de Novembro \nde 1988 \n\nAta de Reuni\u00e3o:  \n-Sugest\u00e3o de serem resguardados, nos trabalhos de limpeza e \nprepara\u00e7\u00e3o para pintura, setores do edif\u00edcio, de modo a \nassegurar a perman\u00eancia de extratos pict\u00f3ricos, necess\u00e1rios \npara o desenvolvimento futuro de quaisquer estudos e \npesquisas.  \n-A utiliza\u00e7\u00e3o da cor ocre e evidenciando os elementos de \nmodenatura na cor marfim, pareceu inadequado e insatisfat\u00f3rio.  \nOs fragmentos na cor ocre encontrados pelos t\u00e9cnicos nas \nparedes superiores do corpo central do edif\u00edcio, que serviram \ncomo refer\u00eancia para o teste realizado, s\u00e3o restos de pintura \nrelativamente recente, provavelmente utilizando produto com \ncaracter\u00edsticas de impermeabilizante, empregado na prote\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas sujeitas a infiltra\u00e7\u00f5es. A partir de prospec\u00e7\u00f5es preliminares \nexecutadas nas paredes externas do edif\u00edcio, constatamos que a \ncor original era amarela, em duas tonalidades, utilizadas nas \nsuperf\u00edcies lisas e nos elementos de modenatura. Tintas Coral se \ndispuseram a produzir exatamente a cor indicada, a ser \ndeterminada pela Universidade. Dessa forma, resguardados o \ntorre\u00e3o direito e as paredes internas da galeria cont\u00edgua, os \nservi\u00e7os de prepara\u00e7\u00e3o para a pintura, poder\u00e3o continuar.  \n-Na prepara\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies dever\u00e1 ser utilizado processo de \njateamento d\u2019\u00e1gua com fungicida dilu\u00eddo.  Enquanto se processa \na limpeza, ser\u00e3o desenvolvidas as an\u00e1lises e ensaios para a \ndefini\u00e7\u00e3o das tonalidades, supervisionadas pela Universidade, \ncom o apoio t\u00e9cnico da Tintas Coral. No que se refere \u00e0 pintura a \n\u00f3leo das portas, janelas e caixilhos, concordamos com os \nprocedimentos seguidos pela Tintas Coral.  \n-\u00c9 preciso realizar preliminarmente as necess\u00e1rias prospec\u00e7\u00f5es, \npara a identifica\u00e7\u00e3o dos extratos e colora\u00e7\u00f5es, elementos \nindispens\u00e1veis para a defini\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas a \nserem fornecidas pela universidade. Afirmamos por fim que tais \nentendimentos estariam sujeitos \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o da CPC. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 e \n74 \n\n10 de Mar\u00e7o de \n1989 \n\nProjeto crom\u00e1tico: conclus\u00e3o dos trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o onde \npermitiram identificar os tons originais e \u00e9 imprescind\u00edvel \nacompanhar a confec\u00e7\u00e3o de amostras de tinta. Os estudos \ndevem ser continuados, recolhendo amostras de argamassa \npara an\u00e1lises laboratoriais, estudos dos processos t\u00e9cnico-\nconstrutivos e resgatar os padr\u00f5es crom\u00e1ticos recorrentes no \nper\u00edodo. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n20 de Abril de \n1989 \n\nOf\u00edcio do CONDEPHAAT a Tintas Coral informando a verifica\u00e7\u00e3o \nde erros na execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o da fachada, \nque leva \u00e0 sua interrup\u00e7\u00e3o. Os trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o deve \nser executado por pessoal habilitado. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta74 \n\n\n\n 208 \n\n31 de Agosto de \n1989 \n\nFoi elaborado um relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre reconstitui\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o \nde argamassa e an\u00e1lise granulom\u00e9trica do agregado. \n \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73  \n\n20 de setembro \nde 1989 \n\nAnexo \u00e0 of. do dia 20.09.1989. Anexo I \u2013 M\u00e9todos e \nprocedimentos a serem observados na pintura externa do \nedif\u00edcio do Museu Paulista.  \n- 1. Preparo da pintura \n1.1. Revestimento: Substitui\u00e7\u00e3o de partes desagregadas, soltas \nou avariadas, observados os tra\u00e7os fornecidos pelo IPT, \nreduzindo \u00e0 primitiva composi\u00e7\u00e3o, evitando quaisquer distin\u00e7\u00f5es \nde comportamento. Tra\u00e7os de massas (obtidos por an\u00e1lises \ngranulom\u00e9tricas realizadas com amostras recolhidas pelo IPT) \ns\u00e3o empregados de formas diferentes: \na) Nas zonas desagregadas correspondentes a parte     inferior \ndo edif\u00edcio o tra\u00e7o \u00e9: 1:1:6 (em massa) (cimento,     cal, areia) \nm\u00f3dulo de finura 1,45 (areia fina)  \nb) Nas zonas a serem preservadas para interesse     cientifico, \nconforme acordo anterior (torre\u00f5es e     galerias), a USP \npromovera testes de argamassa com     outro tra\u00e7o, de cujos \nresultados depender\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o     ou n\u00e3o de seu uso nas \npartes a serem preservadas. 1:4     (em massa) m\u00f3dulo de finura \n1,45 9 (areia e cal)  \nc) O tra\u00e7o de argamassa para a reconstitui\u00e7\u00e3o dos     adornos de \ncomposi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica diferente do     resto do edif\u00edcio, \nexige an\u00e1lises mais complexas e     dever\u00e1 ser liberado em \nbrev\u00edssimo tempo, quando     ent\u00e3o ser\u00e1 comunicado \u00e0s partes. \nDever\u00e3o igualmente serem reproduzidas com exatid\u00e3o as     \nformas primitivas da modenatura, empregando-se processos \ntradicionais, apropriadas \u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o \ndos relevos de argamassa.  \n1.2. Limpeza:  \n- limpeza de paramentos das fachadas sem raspagem mec\u00e2nica \n- Aplica\u00e7\u00e3o de impermeabilizantes adequados, ap\u00f3s limpeza e  \n  corre\u00e7\u00e3o de partes avariadas do revestimento  \n- Impermeabiliza\u00e7\u00e3o de platibandas, ressaltos etc de modo a  \n  evitar danos \u00e0 argamassa de revestimento e pintura, por a\u00e7\u00e3o  \n  das \u00e1guas pluviais.  \n- Aplica\u00e7\u00e3o de fungicida ap\u00f3s a limpeza e prepara\u00e7\u00e3o para   \n  pintura \n- 2. Pintura:  \n- Projeto crom\u00e1tico executado em tons e sobretons de amarelo \n- O n\u00e3o-cumprimento das especifica\u00e7\u00f5es poderia interferir nas  \n  caracter\u00edsticas do edif\u00edcio, comprometendo a harmonia das  \n  formas do projeto primitivo.  \n- Portas, janelas e aos caixilhos: pintura deve ser executada \nap\u00f3s prospec\u00e7\u00f5es preliminares, imprescind\u00edveis para a \nidentifica\u00e7\u00e3o das colora\u00e7\u00f5es originais; como realizado nas \npinturas. \n- 3. Organiza\u00e7\u00e3o geral dos trabalhos \n3.1. Quaisquer situa\u00e7\u00f5es extraordin\u00e1rias quanto aos dados \nacima descritos devem ser comunicadas aos t\u00e9cnicos da USP, \nque dever\u00e3o emitir laudos pr\u00e9vios de aprova\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos de obra, como condi\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o do \nservi\u00e7o. USP se basear\u00e1 nas informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o fornecidas \ne aprovadas pelas partes no que se refere aos produtos, \nmetodologias e procedimentos a serem adotados antes do inicio \ndo trabalho. \n- 4. Pintura Externa \n4.1. Servi\u00e7os a serem executados: Per\u00edodo: Dezembro de 1989 a \nJulho de 1990.  \n4.2. Sistema de pintura de fachada  \na) Lavagem geral da fachada do pr\u00e9dio, exceto das galerias \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 e \n78 \n\n\n\n 209 \n\nabertas, a ser executada em duas etapas (jateamento de \u00e1gua \ncom solu\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio, jateamento de \u00e1gua pura).  \nb) Substitui\u00e7\u00e3o ou reconstitui\u00e7\u00e3o de partes soltas ou     avariadas \ndo revestimento por meio de argamassas, em     tra\u00e7o adequado \na cada zona de trabalho, com     acompanhamento de t\u00e9cnicos \nda USP, observando-se     os tra\u00e7os de argamassa fornecidos \npelo IPT.  \nc) Aplica\u00e7\u00e3o de CoralPlus Fundo preparador de Paredes    \ndilu\u00eddo com Coralraz, em propor\u00e7\u00e3o 1:1, de forma a     \nuniformizar e selar toda a superf\u00edcie.  \nd) Impermeabiliza\u00e7\u00e3o de anteparos horizontais, peitorais,     \nplatibandas, \u00e1bacos, etc., atrav\u00e9s da plastifica\u00e7\u00e3o de     \nCoralplus Impermeabilizante acr\u00edlico em duas dem\u00e3os,     sendo \na primeira dilu\u00edda com 30% de \u00e1gua e a segunda     com 10%.  \ne) Elimina\u00e7\u00e3o de pequenas imperfei\u00e7\u00f5es com Coralplus     \nMassa Acr\u00edlica e posterior lixamento fino.  \nf) Acabamento final com duas a tr\u00eas dem\u00e3os de Coralplus    \n100% acr\u00edlico com dilui\u00e7\u00e3o em \u00e1gua (at\u00e9 20%),    aplicadas em \ntons e sobretons de amarelo, conforme    item 2 deste anexo.  \n4.4 Exclus\u00e3o, nesta proposta, da recupera\u00e7\u00e3o de portas e \njanelas, por implicarem em trabalho a ser executado na \u00e1rea \ninterna do museu cujo dimensionamento dos servi\u00e7os \u00e9 \nimposs\u00edvel prever. \n\n22 de Fevereiro \nde 1990 \n\nContrato de doa\u00e7\u00e3o de tintas e patroc\u00ednio para pintura do Museu \nPaulista pelas Tintas Coral, apresentando quantidades e tipos de \nmateriais e tinta:Ocre Pal\u00e1cio, Ocre Nobreza. Massa acr\u00edlica, \nl\u00e1tex acr\u00edlico, Coralraz, Verniz com filtro solar, fundo sint\u00e9tico \nnivelador, tinta a \u00f3leo. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta74 \n\n17 de Janeiro de \n1991 \n\nAprova\u00e7\u00e3o de verba para pintura dos caixilhos internos e \nexternos. Os caixilhos envidra\u00e7ados externos ser\u00e3o na cor \nmarrom barroco brilhante e internamente em marfim acetinado. \nOs procedimentos para execu\u00e7\u00e3o da pintura devem levar em \nconta o destacamento da argamassa ao longo dos anos e ser\u00e1 \nrefeita a argamassa conforme tra\u00e7o estabelecido no contrato- \n1:1:6 (cimento, cal, areia).  \nFoi constatado que embaixo dos balc\u00f5es na fachada sul a \npintura est\u00e1 deteriorada. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n27 de Fevereiro \nde 1991 \n\nReuni\u00e3o da CPC registra: \n-Testes para acertar a dilui\u00e7\u00e3o do impermeabilizante. \n-Decis\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o das janelas que n\u00e3o possu\u00edam acesso \npelo lado interno do Museu \n-Recomenda\u00e7\u00e3o de melhor acabamento de rebocos e  de pintura \nde caixilhos com tintas Coral \n-Pedido de limpeza de pedras sujadas durante pintura \n-Indica\u00e7\u00e3o de que tubos externos atrapalham a harmonia \nest\u00e9tica do Museu \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n \n\n18 de Mar\u00e7o de \n1991 \n\nRelato dos procedimentos adotados para a individualiza\u00e7\u00e3o da \ncor original do edif\u00edcio: \n- M\u00e9todo: estratigrafia crom\u00e1tica (remo\u00e7\u00e3o gradativa de   todas \nas camadas de tinta aplicadas sobre a superf\u00edcie   mur\u00e1ria, \npartindo daquela vis\u00edvel ate atingir aquela   estendida \ndiretamente sobre a prepara\u00e7\u00e3o da base).  \n- Local: diferentes pontos da fachada, balc\u00f5es e partes   internas \ndo torre\u00e3o, para analisar a tinta em suas   diversas condi\u00e7\u00f5es de \nexposi\u00e7\u00e3o, de modo que o   resultado das aberturas se \nconstitu\u00edsse em uma   amostragem significativa da cor original.  \n- Caixilharia: O mesmo procedimento foi adotado.  \n- Conclus\u00e3o: baseada em exames visuais: toda a parte externa \ndo edif\u00edcio era recoberta com uma tinta de cor    ocre, cujos \nmatizes, dependendo da superf\u00edcie analisada,    variavam do \namarelo m\u00e9dio ao avermelhado.  \n- Observa\u00e7\u00f5es: Pigmentos ocres, usuais na caia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n\n\n 210 \n\nde pintura original do edif\u00edcio, sofrem muta\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas por \nsua composi\u00e7\u00e3o terrosa. Mudan\u00e7as f\u00edsico-qu\u00edmicas e \nrecobrimentos de pinturas tornavam dif\u00edcil aferi\u00e7\u00e3o de matiz \noriginal exato atrav\u00e9s exames t\u00e9cnicos. Da\u00ed pesquisa \ndocumental (gravuras), que indicou uso predominante de \namarelos em edif\u00edcios da \u00e9poca. Amarelos verificados foram \ncodificados em escala crom\u00e1tica Munsell, tendo sua m\u00e9dia \ndeduzida \u2013 cor essa pr\u00f3xima do original. Tintas Coral produziram \no tom; testes de aplica\u00e7\u00e3o determinaram grau de satura\u00e7\u00e3o de \ncor mais clara a ser combinado com tom b\u00e1sico na pintura. \n- O Projeto Crom\u00e1tico: Pesquisa documental e prospec\u00e7\u00f5es \nconstatam uso de amarelos diferentes quanto aos graus de \nsatura\u00e7\u00e3o na pintura original para demarca\u00e7\u00e3o de volumes e \ndetalhes. Para garantir m\u00ednima interven\u00e7\u00e3o em linguagem \ncrom\u00e1tica original, opta-se pela desatura\u00e7\u00e3o de tom b\u00e1sico e \ndistribui\u00e7\u00e3o de dois tons de acordo com tipologia arquitet\u00f4nica do \nedif\u00edcio. Destacam-se horizontaliza\u00e7\u00e3o de elementos \npredominantes, desenho de linhas principais e envergaduras. \n\n5 de abril de 1991 -Bolhas na pintura a parte superior do edif\u00edcio, ocorria devido \u00e0 \nmanta asf\u00e1ltica n\u00e3o estar em boas condi\u00e7\u00f5es  \n-problemas com as calhas com muito vazamento de \u00e1guas \npluviais \n- p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es dos telhados \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista  Pasta 73 \n\n5 de abril de 1991 Gazeta do Ipiranga: \u201cPara disfar\u00e7ar a hepatite do Museu Paulista \nalgum \u201clumitar\u201d mandou decorar algumas sali\u00eancias com a cor \nbranca. Um tremendo contraste de mau gosto. Qual seria a cor \noriginal do nosso Museu? Esse horr\u00edvel amarel\u00e3o? N\u00e3o \nacredito... \n\n5 de abril de 1991 \n\n18 de Abril de \n1991 \n\nReuni\u00e3o da CPC registra:  \n-Craquelamento de pinturas recentes das paredes de parte \nsuperior do edif\u00edcio; \n-Decis\u00e3o de n\u00e3o se restaurar palmetos, trabalho que   exigiria \nestudos especiais, dada sua perda de   constitui\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o \napenas pintados;  \n-Constata\u00e7\u00e3o de inadequa\u00e7\u00e3o da lavagem de parede   pr\u00e9via \u00e0 \npintura. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n25 de Abril de \n1991 \n\nSolicita\u00e7\u00e3o de verba a CPC para resolu\u00e7\u00e3o de problemas em \ntelhados que comprometiam pintura interna. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista P-73 \n\n25 de Abril de \n1991 \n\nAta de Reuni\u00e3o da CPC registra: \n-Cumprimento de provid\u00eancias sobre problemas  constatados na \npintura \n-Associa\u00e7\u00e3o de problema de bolhas na pintura a estado   \nprec\u00e1rio de manta asf\u00e1ltica que recobre a parte superior   do \nedif\u00edcio  \n-Constata\u00e7\u00e3o de problemas nas calhas e necessidade de   \nexig\u00eancia de verbas para reparos.  \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n08 de Maio de \n1991 \n\n-Relat\u00f3rio sobre obras emergenciais na cobertura verifica muitos \ndanos por infiltra\u00e7\u00e3o, goteiras, e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es diversas para \ncada tipo de problema. Danos nas chapas de metal da cobertura \n-rompimento de tubos de \u00e1guas pluviais. Alguns condutores \ndevem ser imediatamente reparados para que se possa \nprosseguir com a pintura externa (...) \nA tinta Coralplus, de base acr\u00edlica, (...) quando aplicada sobre o \nemborrachado do neoprene, por incompatibilidade do material, \nfazem com que a pel\u00edcula de tinta n\u00e3o sofra perfeita ades\u00e3o. (...) \nse desprendem, sob a forma de bolhas que depois estouram. (...) \ngostar\u00edamos de frisar que uma impermeabiliza\u00e7\u00e3o adequada s\u00f3 \nser\u00e1 poss\u00edvel com a remo\u00e7\u00e3o completa da manta emborrachada. \n- Problemas gerais na cobertura:Os beirais internos dos torre\u00f5es \ne mureta (...) foram, como aqueles externos, impermeabilizados \ncom neoprene. A degrada\u00e7\u00e3o ocorreu principalmente, por \naplica\u00e7\u00e3o indevida. (...) em v\u00e1rios trechos inspecionados, onde \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n\n\n 211 \n\npudemos arrancar a camada do emborrachado em \ndescolamento, percebemos que esta foi executada sobre uma \nargamassa j\u00e1 degradada (...)   \n\n13 de Maio de \n1991 \n\nRelat\u00f3rio de vistoria dos beirais superiores contata a exist\u00eancia \nde dois tipos de impermeabiliza\u00e7\u00e3o: na parte interna dos torre\u00f5es \ne nos beirais superiores e est\u00e3o deteriorados. Para a pintura \ndeve ser removida toda a impermeabiliza\u00e7\u00e3o anterior e \nexecutada uma outra.Ainda h\u00e1 problema em n\u00e3o conseguir \nextrair completamente a impermeabiliza\u00e7\u00e3o anterior, o que \nprejudica a ader\u00eancia do novo material. Ap\u00f3s esta aplica\u00e7\u00e3o \nsurgiram bolhas nos beirais devido \u00e0s chuvas. As bolhas devem \nser raspadas eliminando as partes soltas, aplicar uma dem\u00e3o de \nCoralplus Fundo Preparador de Impermeabilizante acr\u00edlico. \nCorrigir imperfei\u00e7\u00f5es com Coralplus Massa Acr\u00edlica. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n16 de Maio de \n1991 \n\nReuni\u00e3o da CPC registra: \n-Problemas relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras de  conserva\u00e7\u00e3o e \npintura. \n-Discuss\u00e3o do laudo efetuado pela ServCoral com   refer\u00eancia \u00e0s \nplatibandas superiores, onde ocorria   infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \nforma\u00e7\u00e3o de bolhas na pintura. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n17 de Maio de \n1991 \n\nSolicita\u00e7\u00e3o de latas de tinta l\u00e1tex (18 litros cada) e outros \nmateriais para pintura das depend\u00eancias internas.  \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n11 de Julho de \n1991 \n\nReuni\u00e3o registra: \n-Aprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o da pintura das galerias norte e   sul e a \nrecomposi\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o da manta   but\u00edlica. \n-Cronogramas da pintura.  \n-Solicita\u00e7\u00e3o de interdi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem pintadas. \n-Vistoria da pintura, sendo encontrado em perfeita harmonia com \nas especifica\u00e7\u00f5es e cronograma. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\nSetembro de \n1991 \n\nTexto sobre a pintura e a revaloriza\u00e7\u00e3o do Monumento do \nIpiranga cita a colabora\u00e7\u00e3o da Tintas Coral SA, que pela \nsegunda vez doa os materiais necess\u00e1rios \u00e0 pintura das \nfachadas do Museu. Demonstra ainda as preocupa\u00e7\u00f5es em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura, devido ao tombamento do edif\u00edcio, e relata as \nprospec\u00e7\u00f5es feitas na pintura e na argamassa. \nAssim ao inv\u00e9s de simplesmente reproduzir o tom rosa utilizado \nh\u00e1 quase meio s\u00e9culo (e que j\u00e1 sabia que n\u00e3o era a cor original), \nforam desenvolvidas pesquisas para determinar a cor e \ntonalidade adequada. Prospec\u00e7\u00f5es realizadas nos balc\u00f5es e \npartes internas do Torre\u00e3o, assim como na caixilharia, para \nanalisar as diversas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es dos \npigmentos e estabelecer uma estratigrafia crom\u00e1tica permitindo a \nmaior aproxima\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e0 cor e m\u00e9dia tonal primitivas. \nTestes aplicados \u00e0s paredes fundamentaram a escolha do grau \nde satura\u00e7\u00e3o da cor mais clara a ser empregada juntamente com \na cor b\u00e1sica. N\u00e3o se tratava, apenas, de mecanicamente  \nreconstituir o passado, mas sobretudo, de preservar, na \nlinguagem crom\u00e1tica do edif\u00edcio valores fundamentais.Por isso, a \ntonalidade ocre (amarelo) proposta \u00e9 seguramente pr\u00f3xima \ndaquelas superf\u00edcies pintadas com tinta \u00e0 cal pelos capomastri \nque atuaram em S\u00e3o Paulo na virada do s\u00e9culo. A \nhorizontalidade dos elementos predominantes, o desenho das \nlinhas principais das envasaduras foram trabalhadas de modo a \nse destacarem, acentuando o jogo de volumes pretendido no \nprojeto arquitet\u00f4nico, que seria prejudicado com pintura \nchapada.  \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\nSetembro de \n1991 \n\nRelat\u00f3rio das Tintas Coral SA citando alguns m\u00e9todos utilizados \nno trabalho de pintura: \n-A linha \u201cCoralplus\u201d \u00e9 produzida \u00e0 base de resinas   acr\u00edlicas \nestirenadas, de acordo com os mais altos   padr\u00f5es de \ntecnologia, tornando estes produtos   altamente resistentes \u00e0s \nintemp\u00e9ries.  \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta73 \n\n\n\n 212 \n\n-Tonalidades n\u00e3o constavam da cartela de cores da linha   \nCoralplus\u2019. Foram desenvolvidas e produzidas   recebendo os \nnomes \u201cOcre Nobreza\u201d (escuro) e Ocre   Pal\u00e1cio (claro). - \nEspecifica\u00e7\u00e3o da pintura: feita pelos   t\u00e9cnicos do \u201cServCoral\u201d.  \n-Primeira fase: lavagem de toda a fachada (jateamento)   de uma \nmistura de \u00e1gua sanit\u00e1ria e \u00e1gua, novo    jateamento apenas \ncom \u00e1gua.  \n-Segunda fase: recupera\u00e7\u00e3o da argamassa. Lixamento   da \nsuperf\u00edcie, aplica\u00e7\u00e3o de uma dem\u00e3o de \u201cCoralplus\u201d   Fundo \npreparador de Paredes, dilu\u00eddo com \u201cCoralraz\u201d.  \nTr\u00eas dem\u00e3os de \u201cCoralplus\u201d L\u00e1tex Acr\u00edlico.  \n- Portas e janelas: tratadas com Fundo Sint\u00e9tico  Nivelador e \nMassa \u00f3leo recebendo em seguida duas   dem\u00e3os de \u201cCoralit\u201d \nEsmalte Sint\u00e9tico nas cores   Marrom, marrom Barroco e Areia.  \n- Porta central: pintada com verniz \u201cCoramar\u201d, com filtro   solar \n(vida \u00fatil de pelo menos o dobro do tempo dos   vernizes \nconvencionais).  \n- A pintura foi feita em oito meses, de janeiro a agosto deste ano, \ne utilizou 40 mil litros de tintas \n\n21 de Novembro \nde 1991 \n\nProblemas com os condutores de \u00e1guas pluviais - rompimento \nem dois pontos distintos, entupimento na altura do subsolo , e as \ntentativas de solu\u00e7\u00f5es tomadas foram soldagem,  desobstru\u00e7\u00e3o. \nFoi solicitada a substitui\u00e7\u00e3o do trecho inferior do condutor. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta78 \n\n25 de Novembro \nde 1991 \n\nSolicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es de urg\u00eancia na \nfachada, que sofria danos devido a um entupimento nos \ncondutores de \u00e1guas pluviais. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta74 \n\n13 de Outubro de \n1993 \n\nRelat\u00f3rio de vistoria ao edif\u00edcio por ocasi\u00e3o do desprendimento \nda argamassa na \u00e1rea interna da escadaria nobre. \n\nArquivo Intermedi\u00e1rio Fundo \nMuseu Paulista Pasta78 \n\n \n\n \nNesse per\u00edodo, apesar do empenho em conduzir os trabalhos de pintura das fachadas \nsegundo crit\u00e9rios e procedimentos t\u00e9cnicos baseados na devida valoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u2013 \ncomo mostra a documenta\u00e7\u00e3o consultada \u2013 restou a quest\u00e3o fundamental: a \nconsidera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica construtiva pr\u00f3pria do edif\u00edcio e dos materiais \nempregados, que determinam o comportamento das paredes em rela\u00e7\u00e3o ao meio \nambiente. Desse modo, a exist\u00eancia da umidade e sua interfer\u00eancia nas paredes, atrav\u00e9s \nprocesso que ocorre com a umidade ascendente e a umidade descendente, n\u00e3o foram \nlevadas em conta, ou ainda, a umidade que se origina dentro das paredes devido aos \ndanos nos condutores de \u00e1guas pluviais e no sistema de \u00e1guas servidas nas tubula\u00e7\u00f5es, \nigualmente n\u00e3o foram previstas. \nO tipo de tinta empregada na pintura do edif\u00edcio, sem d\u00favida, \u00e9 resultado do \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico baseado em pesquisa cient\u00edfica. A tecnologia empregada \nem sua fabrica\u00e7\u00e3o permitiu torn\u00e1-la altamente resistente \u00e0s intemp\u00e9ries. Contudo, essa \ntinta, ao criar uma pel\u00edcula polim\u00e9rica n\u00e3o perme\u00e1vel, constituiu-se numa enorme barreira \n\u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da umidade, que deveria ocorrer sem dificuldades. Por essa raz\u00e3o, a \ndespeito das propriedades superiores da tinta em quest\u00e3o, seu uso na pintura apresentou \nincompatibilidade com as caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica construtiva do edif\u00edcio, da natureza \nf\u00edsica e qu\u00edmica de seus materiais. \nN\u00e3o obstante tais equ\u00edvocos, \u00e9 importante salientar que as interven\u00e7\u00f5es realizadas e suas \nconseq\u00fc\u00eancias, manifestadas atrav\u00e9s de deteriora\u00e7\u00f5es, observadas hoje, permitem o \naprofundamento do aprendizado quanto \u00e0s caracter\u00edsticas desta t\u00e9cnica construtiva, de \nmodo a fundamentar eventuais interven\u00e7\u00f5es posteriores. \n \n\n\n\n 213 \n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES REALIZADAS DE 1995 A 1997 \n \nLIVRO: MUSEU PAULISTA UM MONUMENTO NO IPIRANGA: HIST\u00d3RIA DE UM \nEDIF\u00cdCIO CENTEN\u00c1RIO E DE SUA RECUPERA\u00c7\u00c3O \n \n \nAs interven\u00e7\u00f5es realizadas neste per\u00edodo foram publicadas no livro Museu Paulista, um \nMonumento no Ipiranga, Hist\u00f3ria de um Edif\u00edcio Centen\u00e1rio e de sua Recupera\u00e7\u00e3o,  editado em \n1997. \nEste livro \u00e9 constitu\u00eddo por  textos de diversos autores, que abordam a hist\u00f3ria do edif\u00edcio e a \nrealiza\u00e7\u00e3o de diversas interven\u00e7\u00f5es.  \n \nCOBERTURA \nA cobertura \u00e9 composta por duas clarab\u00f3ias, uma em cada Torre, e uma central, sobre a \nescadaria monumental que liga o \u00e1trio (sagu\u00e3o de entrada) ao primeiro pavimento. \nAs demais \u00e1reas da cobertura s\u00e3o telhados em chapas de cobre, sobre estrutura de madeira. \nO telhado original executado com telhas c\u00f4ncavas de barro, desde o per\u00edodo da constru\u00e7\u00e3o, \ncome\u00e7ou a apresentar vazamentos, e continuou sendo citado nos documentos por v\u00e1rios anos, \ndevido ao   mesmo problema. Fatos semelhantes ocorreram com as clarab\u00f3ias, que em diversos \nmomentos exigiram reparos. \nEntre 1910 e 1912, nas \u00e1reas de cobertura sobre as Galerias, as telhas de barro foram \nsubstitu\u00eddas por chapas de cobre para sanar as goteiras existentes. \nEm 1954  nos telhados que ainda permaneciam  telhas de barro, foram tamb\u00e9m substitu\u00eddas pelas \nchapas de metal. \nCom o passar do tempo, voltaram as infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em diversos locais, tanto nos telhados \nde chapas de cobre como nas clarab\u00f3ias, causando s\u00e9rios danos  aos materiais atingidos, como \nmadeiras empregadas na estrutura, as alvenarias e os tabiques.  \nEste telhado, feito em 1954, era composto por chapas de cobre unidas por remanches (dobras) e \nn\u00e3o permitia movimenta\u00e7\u00e3o adequada devido \u00e0 dilata\u00e7\u00e3o deste metal  e causou rasgos nas \nchapas, por onde a \u00e1gua infiltrava. As bases das chapas eram de compensado de madeira \nrecoberto por resina asf\u00e1ltica (betume), que em muitas partes j\u00e1 quase n\u00e3o existia, apodrecida \npela \u00e1gua. Sobre esse compensado havia um papel\u00e3o ondulado para acomodar o cobre. \nNo per\u00edodo de 1995 a 1997 todo telhado e as clarab\u00f3ias passaram por um trabalho completo. As \nchapas de cobre foram totalmente substitu\u00eddas, foi refeita a estrutura de suporte,  com recursos \nt\u00e9cnicos e materiais de melhor desempenho. \n \n\n  \nFig. 299, 300 \u2013 Imagens do Livro                                                                     Execu\u00e7\u00e3o do telhado com chapas de cobre \n \nAs chapas de compensado, utilizadas anteriormente, foram substitu\u00eddas por compensado naval, \nrecoberto com manta de elast\u00f4mero pr\u00e9-vulcanizada. O papel\u00e3o utilizado anteriormente sob a \nplaca foi trocado por manta de l\u00e3 de rocha, que protege a borracha do atrito causado pela \ndilata\u00e7\u00e3o do cobre. Sobre a manta foram posicionados caibros, para formar o desenho do telhado. \n\n\n\n 214 \n\nAs chapas foram deixadas livres, permitindo a movimenta\u00e7\u00e3o, e facilitando a retirada e \nmanuten\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\nTELHADO DE VIDRO SOBRE A CLARAB\u00d3IA \nDentro do espa\u00e7o definido pelo mirante, situa-se o telhado de vidro, em duas \u00e1guas sobre a \nclarab\u00f3ia central, cuja estrutura interna \u00e9 plana, formada por um conjunto de m\u00f3dulos. \nHavia vidros quebrados por onde se infiltrava \u00e1gua,  que atingia a clarab\u00f3ia e as paredes \npr\u00f3ximas. Nas interven\u00e7\u00f5es, foi conservada a estrutura e os  vidros quebrados foram substitu\u00eddos \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \nTelhado em duas \u00e1guas, com vidro \naramado, sobre a clarab\u00f3ia central da \nescadaria de m\u00e1rmore \n\nFig. 301 \n \nCLARAB\u00d3IA CENTRAL \nNa clarab\u00f3ia central, havia vidros rachados e o material de calafeta\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00f5es dos vidros \u00e0 \nestrutura met\u00e1lica, estavam bem deterioradas e n\u00e3o cumpriam mais sua fun\u00e7\u00e3o.  \nEstes danos causavam goteiras sobre a escadaria principal e infiltra\u00e7\u00f5es nas paredes ao seu \nredor, provenientes de \u00e1gua de chuva.  \nOs vidros das clarab\u00f3ias foram substitu\u00eddos e a instala\u00e7\u00e3o cuidadosamente realizada.  \n \nEste trabalho apresentou bom resultado e permanece numa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel at\u00e9 hoje. Assim este \nproblema foi finalmente resolvido. \n\n\n\n 215 \n\n  \nFig. 302, 303   Estrutura da clarab\u00f3ia.                        Andaime montado na altura da Sanca, \n \n \nFRISO ORNAMENTADO NA PARTE SUPERIOR DA SANCA \n \nA \u00e1gua que infiltrava atrav\u00e9s da clarab\u00f3ia central atingiu a estrutura de sustenta\u00e7\u00e3o, de ji\u00e7ara, do \nfriso ornamentado, na parte superior da  Sanca, provocando o desprendimento dos ornamentos \nem argamassa. \nPara a restaura\u00e7\u00e3o deste friso, das pinturas da Sanca e da estrutura interna da clarab\u00f3ia central, \nfoi montado um grande andaime, na altura conveniente. \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n      Friso ornamentado atingido \n      pela umidade infiltrada atrav\u00e9s \n      do telhado de vidro e a \n      clarab\u00f3ia \n \n      Sanca \n\nFig. 304 \nPintura mural      Pintura: \u00f3leo sobre tela \n \nA CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURA\u00c7\u00c3O DAS PINTURAS DA SANCA \nChama-se Sanca a faixa de parede curva, situada na regi\u00e3o superior das paredes da Escadaria \nPrincipal, pr\u00f3xima \u00e0 clarab\u00f3ia. Ela est\u00e1 aproximadamente  a 14 metros de altura em rela\u00e7\u00e3o ao \npiso t\u00e9rreo.  \nA Sanca \u00e9 o suporte de 18 retratos, \u00f3leo sobre tela, colados sobre a parede, t\u00e9cnica conhecida \npor marouflage. Compondo os quadros, ao redor desses retratos, de forma el\u00edptica ou circular, \nencontra-se uma pintura mural decorativa. \n \nAs pinturas estavam com o verniz esbranqui\u00e7ado, sujidade acumulada , alterando a leitura e \nnitidez das cores. Havia algumas perdas na camada pict\u00f3rica e  duas pinturas tinha descolamento \npontuais  do suporte. \n\n\n\n 216 \n\nNa pintura mural havia tamb\u00e9m desprendimento e perdas da policromia, as quais foram fixadas e \nretocadas. \n \n\n \n                                                                                   Fig. 305, 306 \n \n \n \n \n \nINSTALA\u00c7\u00c3O EL\u00c9TRICA \nA antiga instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica,  com fios sem isola\u00e7\u00e3o antichama, corria  sobre o solo no por\u00e3o antes \nda escava\u00e7\u00e3o, sem  conduites ou canaletas. N\u00e3o se tinha seguran\u00e7a quanto a demanda de cada \ncircuito. Era um risco permanente os fios agrupados desordenadamente. \nA enfia\u00e7\u00e3o antiga foi substitu\u00edda e foram refeitos os quadros de luz com nova distribui\u00e7\u00e3o de \ncircuitos, atendendo ao grande aumento de novos equipamentos como os computadores e os \nseus acess\u00f3rios. \n \n\n \n\n\n\n 217 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           Canaletas para passagem da \n           enfia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n \n         \n\nFig. 307\n \n\n \n\nDESENTULHAMENTO DO SUBSOLO  \nEm 1993, foi executada mais uma  etapa de desentulhamento no subsolo, sob a \u00e1rea do Corpo \nCentral.   \nNestes espa\u00e7os foram criadas novas salas, sendo que as da lateral  oeste receberam acabamento \npara serem utilizadas para exposi\u00e7\u00e3o e atividades educativas. As funda\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram alteradas \ne os arcos das aberturas foram mantidos. \nNa outra lateral, as funda\u00e7\u00f5es em pedra e as paredes em alvenaria permaneceram sem \nrevestimento como testemunho da constru\u00e7\u00e3o.  \n \n\n \n\n  \nFig. 308,309 \n\n \n\nRETIRADA DE ENTULHO DE OBRA  \nDurante a limpeza, foi retirada uma grande quantidade de entulho no \u00e1tico, atr\u00e1s da Sanca. Para \nisso, foram abertos al\u00e7ap\u00f5es no assoalho sobre a Sanca, e  janelas nas paredes de tabique que \ncerca a clarab\u00f3ia central.  \nNo Documento 407 da Pasta 5, a Caderneta de Obras, em julho de 1889,  h\u00e1 uma refer\u00eancia \u00e0 \ndemoli\u00e7\u00e3o da alvenaria das impostas dos grandes arcos abatidos. N\u00e3o se pode afirmar que esta \u00e9 \na origem deste entulho sobre a Sanca, ou se este tinha uma fun\u00e7\u00e3o estrutural, pois estava \nlocalizado numa regi\u00e3o a qual \u00e9 chamada  rim, em Portugal. \n\n\n\n 218 \n\nO Eng. Jo\u00e3o Mascarenhas Mateus, ao visitar o Museu, afirmou que esta regi\u00e3o do \u00c1tico, sob o \ntelhado, propiciaria por si s\u00f3 , uma significativa pesquisa devido \u00e0 sua complexidade. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        Localiza\u00e7\u00e3o do entulho \n \n \n \n \n \n \n \n      \n          Verso da Sanca \n     \n\nFig. 310\n \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O DE VIGAS MET\u00c1LICAS NO PISO DA TORRE OESTE \n \n \n\n \n\n \n\nFig. 311  Tabique com tirantes  \n \nAs interven\u00e7\u00f5es estruturais ficaram sob responsabilidade do Eng. P\u00e9ricles  Fusco. \n Os procedimentos adotados nestas interven\u00e7\u00f5es   se basearam  em estudos pr\u00e9vios, com o \nobjetivo de conhecer as especificidades da  estrutura do edif\u00edcio como um todo e das solu\u00e7\u00f5es \nadotadas pelo Bezzi neste pavimento da torre.  \nNa Torre oeste, no pavimento superior,  vigas e pilares de madeira estavam fragilizados, devido \u00e0 \ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante um longo tempo, colocando em risco a estrutura deste local. \nForam planejadas as interven\u00e7\u00f5es e assim verificou-se as  solu\u00e7\u00f5es estruturais surpreendentes \nrealizadas pelo Bezzi. \n \n \n\n\n\n 219 \n\n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n    Vigas met\u00e1licas \n \n \n \n \n\nFig. 312   Introdu\u00e7\u00e3o de vigas met\u00e1licas no piso \n \nEste terceiro pavimento das Torres somente as paredes externas foram constru\u00eddas em alvenaria \nde tijolos. Internamente foram utilizados tabiques como paredes divis\u00f3rias \nForam ent\u00e3o introduzidas  vigas met\u00e1licas no piso deste pavimento, para substituir as fun\u00e7\u00f5es \nestruturais das pe\u00e7as danificadas. \nFUSCO (1997, p.74) descreve esta interven\u00e7\u00e3o a qual se baseou no conhecimento  das solu\u00e7\u00f5es \noriginais adotadas pelo Bezzi: \n\nA regi\u00e3o delimitada pelas paredes de alvenaria que vinham  desde a funda\u00e7\u00e3o foi dividida \nem um p\u00e1tio interno coberto e em tr\u00eas salas delimitadas por paredes de tabique apoiadas \nsobre o vigamento do piso. \nEstava criado um terr\u00edvel desafio para a t\u00e9cnica da \u00e9poca. \nAs cargas representadas pelos pesos pr\u00f3prios das paredes eram incompat\u00edveis com a \nresist\u00eancia e com a rigidez de vigas de madeira lavrada com 10m de v\u00e3o, as \u00fanicas que \npodiam ser empregadas em uma solu\u00e7\u00e3o simplista. \nEm uma demonstra\u00e7\u00e3o de ex\u00edmio conhecimento de mec\u00e2nica das estruturas e das \npropriedades dos materiais estruturais, Bezzi concebeu o que hoje poderia ser chamada \nde uma  grelha Vierendeel, associando, em duas dire\u00e7\u00f5es ortogonais, as vigas de madeira \nda cobertura sobre estas mesmas paredes, ligando-as por trechos r\u00edgidos onde tais \nparedes divis\u00f3rias seriam cegas e confiando na flex\u00e3o local dessas vigas de madeira t\u00e3o-\nsomente na travessia das aberturas das portas. \nComo mostra a Figura 311, a treli\u00e7a de madeira no interior da parede de tabique, a torna \num elemento de enorme rigidez perante as vigas horizontais de madeira. \n \nA interven\u00e7\u00e3o, assim teve como objetivo a elimina\u00e7\u00e3o do risco de colapso do conjunto, em \nvirtude de vazamentos do telhado que levaram ao apodrecimento de trechos das vigas de \nmadeira superiores das vigas Vierendeel, mostra as partes enrijecidas pelos tabiques de \nmadeira e os tirantes met\u00e1licos verticais, colocados de ambos os lados da abertura da \nporta, fazendo com que os trechos das vigas horizontais de madeira, nessa travessia da \nporta, funcionassem como biengastados nos tabiques adjacentes. [...] \n \nPara compensar o apodrecimento parcial das vigas de madeira que formam os banzos \nsuperiores das vigas Vierendeel, imaginou-se uma estrutura met\u00e1lica paralela que n\u00e3o \ninterferisse com a estrutura constru\u00edda por Bezzi. \nEsta estrutura de refor\u00e7o partiu do princ\u00edpio de que n\u00e3o se deveria mexer na estrutura \noriginal, pois qualquer refor\u00e7o direto dessa estrutura exigiria acesso ao banzo superior das \nvigas Vierendeel, para o que seria necess\u00e1ria a retirada da cobertura da torre, com grave \n\n\n\n 220 \n\nrisco de danos ao acervo do Museu por eventual chuva durante a realiza\u00e7\u00e3o desses \ntrabalhos. \nA solu\u00e7\u00e3o adotada foi a coloca\u00e7\u00e3o de duas vigas de a\u00e7o no espa\u00e7o existente entre o topo \ndas vigas de madeira de apoio do assoalho do piso, uma de cada lado da viga de madeira \ndo banzo inferior da viga Vierendeel principal. \nOs perfis met\u00e1licos foram inicialmente esquartejados e a seguir levados, aos peda\u00e7os, \npara suas posi\u00e7\u00f5es finais entre o vigamento de madeira da estrutura original.  \nEm suas posi\u00e7\u00f5es finais os peda\u00e7os foram soldados, reconstituindo-se assim a viga de a\u00e7o \nde refor\u00e7o. \nUma vez colocadas estas vigas de a\u00e7o, por cima delas foram colocadas quatro vigas \nmet\u00e1licas secund\u00e1rias que, por meio de tirantes, passaram a sustentar diretamente a viga \nde madeira do banzo inferior da viga Vierendel principal, e com este  refor\u00e7o  o piso est\u00e1 \npreparado para receber novamente o assoalho de madeira. \nCom este refor\u00e7o, as vigas que recebem o assoalho de madeira ficaram apoiadas \ndiretamente sobre a mesa superior dos perfis de a\u00e7o, ajustadas por meio de cunhas \nmet\u00e1licas. \nA viga de madeira do banzo inferior da viga Vierendeel principal foi assim aliviada do peso \npr\u00f3prio do piso e das cargas acidentais de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Por sua vez, essa viga de \nmadeira, apoiada nas paredes de alvenaria das extremidades e em quatro tirantes \nmet\u00e1licos intermedi\u00e1rios, poder\u00e1 funcionar, com seguran\u00e7a, como uma viga cont\u00ednua de \ncinco tramos, com v\u00e3os da ordem de 2m, suportando apenas seu peso pr\u00f3prio e, \neventualmente, as cargas transmitidas pelos tabiques. [...], \n \n\nAS ALTERA\u00c7\u00d5ES NA ESTRUTURA DO SUBSOLO \nComo \u00e9 conhecido, o pavimento do subsolo foi criado no vazio que existia no por\u00e3o, e \npara se obter o p\u00e9-direito e a circula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, foi realizada a escava\u00e7\u00e3o para \nrebaixar o n\u00edvel de solo original de  1,20m de profundidade. Em todos locais onde havia a \nfunda\u00e7\u00e3o e a alvenaria do  embasamento, foram feitas aberturas, extraindo blocos da \nfunda\u00e7\u00e3o de alvenaria de pedra, igualmente de 1,20m de profundidade pela largura de \ncada passagem. Nestes locais a altura das funda\u00e7\u00f5es foi reduzida a 1m comprometendo \na rigidez da estrutura.   \nSegundo FUSCO (1997, p.61,68) : \n\nCom uma clara vis\u00e3o de rigidez global que deveria ser mantida pelo conjunto, e sabendo \ndas caracter\u00edsticas de fragilidade das estruturas de alvenaria, Bezzi idealizou as funda\u00e7\u00f5es \ndo edif\u00edcio com um arranjo geral monol\u00edtico [...]. \nAs funda\u00e7\u00f5es foram aprofundadas e constru\u00eddas na forma de sapatas corridas de concreto \ncicl\u00f3pico, com se\u00e7\u00e3o transversal de largura m\u00e9dia de 2,20m [...] \n \nO maior dano causado \u00e0 estrutura do edif\u00edcio foi devido ao corte de todas as sapatas sob \ndiferentes paredes transversais, para abertura da galeria de circula\u00e7\u00e3o atualmente \nexistente neste local. Com isso a parede longitudinal frontal precisou se reequilibrar por \nconta pr\u00f3pria, em virtude da menor colabora\u00e7\u00e3o que passou a ser dada pelas sapatas \ntransversais. Com estas agress\u00f5es ficou em parte comprometido o monolitismo da \nfunda\u00e7\u00e3o. \nA perda da rigidez das sapatas transversais, que exerciam o papel de vigas-alavancas, \nrespons\u00e1veis pela centragem da carga da funda\u00e7\u00e3o dos mon\u00f3litos da parede externa \nlongitudinal, provocou uma altera\u00e7\u00e3o no campo das press\u00f5es aplicadas por essas sapatas \nao terreno . \nAs excentridades assim geradas nas cargas acarretam uma nova acomoda\u00e7\u00e3o das \nsapatas no terreno com ligeiras rota\u00e7\u00f5es dessas sapatas e consequentemente ocorrendo \nrota\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios mon\u00f3litos.  \nEssa movimenta\u00e7\u00e3o da estrutura provocou a fissura\u00e7\u00e3o dos arcos de alvenaria que ligam \nos mon\u00f3litos da parede longitudinal externa aos mon\u00f3litos da parede longitudinal interna. \n\n\n\n 221\n\nDe maneira an\u00e1loga, os cortes da sapata corrida sob a parede longitudinal interna tamb\u00e9m \nfizeram que elas perdessem em parte sua fun\u00e7\u00e3o de vigas-alavancas, permitindo que \nocorresse uma rota\u00e7\u00e3o dos mon\u00f3litos das paredes interna longitudinal, paralelamente \u00e0 \nfachada, causando fissura\u00e7\u00e3o dos arcos de alvenaria que ligam estes mon\u00f3litos.[...] \n\n \nEstas altera\u00e7\u00f5es ent\u00e3o, devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o pois trazem conseq\u00fc\u00eancias \n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, prevendo-se a continuidade de estudos e monitoramento da \nestrutura. Este tema \u00e9 citado pela sua relev\u00e2ncia, mas o seu detalhamento n\u00e3o faz parte \ndesta pesquisa.  \n \nINTERVEN\u00c7\u00d5ES REALIZADAS EM 2002 \n \n \n\n   \nFig. 313, 314                                                                                     Detalhe \n \n\nCORNIJA E O TOPO DAS PAREDES DO MIRANTE \nEm 2002 foram realizadas interven\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do mirante e de todas cornijas, que \ndividem um pavimento de outro. \nNa superf\u00edcie do topo das paredes, da cornija do mirante, uma estrutura oca, havia \ndiversas rachaduras por onde infiltrava \u00e1gua e atingia o interior das paredes. Como \nmostram as figuras 313 e 314, houve desprendimento de um fragmento  \nForam retirados os revestimentos da superf\u00edcie do topo das paredes, foi feita a \nregulariza\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies e aplicada mantas asf\u00e1lticas coladas com ma\u00e7arico. E ainda \nforam revestidas com ladrilho hidr\u00e1ulico. \n \n\n  \nFig. 315, 316   Rachaduras no topo da parede   Aplica\u00e7\u00e3o da manta                                                                              \n \n\n  \n \n \n\n\n\n 222\n\nAS RACHADURAS NAS PAREDES \nHavia rachaduras nas paredes transversais e foram aplicadas  faixas de manta EPDM \ncoladas no substrato devidamente regularizados e cobertas com manta asf\u00e1ltica para tornar o \nsistema duplamente protegido \n \nO REVESTIMENTO INTERNO DAS PAREDES \nA infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s do topo das paredes e da cornija, atingindo o interior das \nparedes, provocou o desprendimento do revestimento da alvenaria e neste momento foi \ntotalmente extra\u00edda  e aplicada  argamassa r\u00edgida com adi\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3fugo. \n \n \n \n\n \n\n \nFig. 317, 318 Rachaduras e descolamento da argamassa \n \n \n\n  \nFig. 319, 320 Tratamento das rachaduras  e aplica\u00e7\u00e3o da argamassa r\u00edgida   \n \n\nREGI\u00c3O INFERIOR DAS PAREDES  \n \n\n\n\n 223\n\n \n \n \n \n \n \n\n                 \nFig. 321, 322              Remo\u00e7\u00e3o do revestimento  \nEm todo per\u00edmetro interno e externo das paredes do mirante,  foi removido at\u00e9 n\u00edveis de \nancoragem de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, todo o reboco, feito o tratamento antifungicidas e \naplicada uma regulariza\u00e7\u00e3o dessas superf\u00edcies com argamassa r\u00edgida impermeabilizante, \na fim de proporcionar uma base firme para aplica\u00e7\u00e3o de camada imperme\u00e1vel, de manta \nasf\u00e1ltica de 4 mm com elast\u00f4meros e estruturante de poli\u00e9ster, a fim de tornar estanque \nesta regi\u00e3o lim\u00edtrofe entre as paredes, o telhado e as calhas, por onde havia infiltra\u00e7\u00f5es \n \n \n\n  \nFig. 323, 324         Aplicada \u00e0 argamassa r\u00edgida e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o       \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 224\n\n \nPLATIBANDA \n \n \n \n\n \n\n     \n \n \nO revestimento  das platibandas foi \nextra\u00eddo e aplicado argamassa \npolim\u00e9rica estruturada com tela de \npoli\u00e9ster. \n        \n\nFig. 325 \n\n \nSegundo a empresa respons\u00e1vel por estas interven\u00e7\u00f5es, foi considerado que: \n\nEstas regi\u00f5es deveriam receber impermeabiliza\u00e7\u00e3o totalmente el\u00e1stica, mas como isso \ndemandaria a remo\u00e7\u00e3o de parte das lajotas de ladrilhos hidr\u00e1ulicos que a compuseram, e \nhaveria a desagrega\u00e7\u00e3o do beiral inferiormente, e isto necessitaria de reconstitui\u00e7\u00e3o dos \nornamentos que seriam removidos conjuntamente. \nAssim sendo, numa pr\u00f3xima etapa, dever\u00e3o ser removidos novamente todos esses \nrevestimentos, e impermeabilizados com material totalmente el\u00e1stico e protegidos com os \nreferidos ladrilhos hidr\u00e1ulicos como acabamento restaurado. \n\n \n\n \n\n   \nO friso sob as palmetas que corresponde \u00e0  platibanda, mais uma vez foi \nimpermeabilizada. Na face externa, continua o empolamento na pel\u00edcula da pintura, que j\u00e1 \nhavia sido tratado em 1990, voltaram a surgir e permanecem at\u00e9 hoje. \nSegundo as observa\u00e7\u00f5es acima citadas, foi considerado que esta interven\u00e7\u00e3o realizada \nem 2002 n\u00e3o foi solucionada totalmente. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 225\n\n \n \n \n \nEm 2006, foram feitas estas imagens, onde foi constatado que as fissuras est\u00e3o \naparentes novamente, ap\u00f3s quatro anos. \n \n \n\n  \nFig. 326, 327   Detalhe rachaduras \n \n \n\n  \nFig. 328, 329    Detalhe rachaduras \n \nAs fissuras tamb\u00e9m reapareceram nas faixas sobre as calhas e rufos onde  foram \naplicadas mantas de EPDM e mantas asf\u00e1lticas \n\n\n\n 226\n\n \nAs paredes internas do mirante que anteriormente eram pintadas com tinta l\u00e1tex, nesta \ninterven\u00e7\u00e3o recebendo a argamassa r\u00edgida com hidrofugante, continuou sendo n\u00e3o \nperme\u00e1vel \u00e0 umidade. Deve-se ressaltar que com a interven\u00e7\u00e3o no topo das paredes  foi \neliminada a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que havia nesta superf\u00edcie. \nAssim a  face interna e a face externa dessas paredes n\u00e3o s\u00e3o perme\u00e1veis \u00e0 umidade, \ndificultando a sua evapora\u00e7\u00e3o.  \nNesta situa\u00e7\u00e3o a umidade poder\u00e1 penetrar somente pelas fissuras da nova argamassa e \nda pintura externa \u2013 e ter\u00e1 dificuldade para evaporar. \n \n \n \n \n \n\n  \nFig. 330, 331      P\u00f3 superficial da Argamassa em desprendimento \n                                                           \n \n \n \n\n\n\n 227 \n\nEDIF\u00cdCIO HIST\u00d3RICO E AS QUEST\u00d5ES DA UMIDADE, SALINIDADE, POROSIDADE  \nE A PINTURA \n \nUm Edif\u00edcio Hist\u00f3rico, ou um Edif\u00edcio de T\u00e9cnicas Tradicionais Construtivas de Alvenarias, \ncomo foi apresentado, se caracteriza pelo emprego de espessas estruturas em tijolos \nmaci\u00e7os, com grande peso por m2 de parede.  \nSua funda\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo impermeabilizada, permite a ascens\u00e3o da umidade do solo por \ncapilaridade devido \u00e0 porosidade dos materiais, produzindo nas paredes um alto teor de \numidade. Esta umidade nas paredes \u00e9 uma das causas mais freq\u00fcentes de problemas, \npois cria condi\u00e7\u00f5es de insalubridade e desconforto para as pessoas, compromete a \nest\u00e9tica do edif\u00edcio e, sobretudo, acelera a deteriora\u00e7\u00e3o de seus materiais. Desse modo, \u00e9 \nfundamental conhecer as formas pelas quais a umidade se manifesta, suas poss\u00edveis \ncausas, e os par\u00e2metros em que se fundamentam os fen\u00f4menos e se processam os \ndanos.  \nOutro fen\u00f4meno manifestado nos materiais dos edif\u00edcios antigos consiste na intera\u00e7\u00e3o \nentre os sais sol\u00faveis e a umidade. Essa intera\u00e7\u00e3o contribui de forma decisiva para a \nforma\u00e7\u00e3o das anomalias das paredes. No entanto, se a presen\u00e7a de \u00e1gua for evitada \nnesse caso, seja em seu estado l\u00edquido ou gasoso, os sais n\u00e3o oferecer\u00e3o problemas \npatol\u00f3gicos para os revestimentos e as alvenarias dos edif\u00edcios.  \nA \u00e1gua, ao se caminhar por entre poros e fissuras da argamassa e alvenaria, transporta \nos agentes dissolvidos \u2013 carbonatos, cloretos, sulfatos, nitratos, etc , depositando-os nas \nregi\u00f5es onde se produz evapora\u00e7\u00e3o. Com a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, os sais voltam a \ncristalizar na superf\u00edcie da argamassa e alvenaria e, devido \u00e0s for\u00e7as expansivas criadas \npela cristaliza\u00e7\u00e3o, causam a desagrega\u00e7\u00e3o das argamassas, tornando-se uma das \ncausas mais s\u00e9rias de degrada\u00e7\u00e3o. Assim, os sais, quando depositados nas superf\u00edcies, \nd\u00e3o origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancias ou, quando a cristaliza\u00e7\u00e3o ocorre sob os \nrevestimentos de parede, a criptofloresc\u00eancia (NAPPI , S.) Deve-se observar que essa \nconceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 corrente entre os estudiosos portugueses. No Brasil, o termo \nefloresc\u00eancias \u00e9 empregado para se referir a ambos os casos, embora o termo \ncriptofloresc\u00eancia seja bastante esclarecedor por denotar o processo de cristaliza\u00e7\u00e3o \n\u201coculto\u201d, por assim dizer, sob os revestimentos de parede. \n \nHENRIQUES salienta que, em termos gerais, a evapora\u00e7\u00e3o de uma parede \u00famida n\u00e3o \nprovoca danos nas superf\u00edcies, desde que ocorra permanentemente. Nas zonas em que \nessa evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 intermitente, por\u00e9m, verificam-se dilata\u00e7\u00e3o e ves\u00edculas nos seus \nrevestimentos, resultantes da cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais sol\u00faveis sempre que essa zona secar. \nA cristaliza\u00e7\u00e3o desses sais sol\u00faveis sempre \u00e9 acompanhada por um aumento de volume, \nque, na seq\u00fc\u00eancia de diversos ciclos de umedecimento/ secagem, provoca o destaque e \ndesagrega\u00e7\u00e3o dos materiais superficiais. \n \n\nEsta evapora\u00e7\u00e3o livre e constante de toda umidade ascendente pelas funda\u00e7\u00f5es e \nparedes, \u00e9 exatamente uma das importantes caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica construtiva do \nedif\u00edcio em estudo, do seu comportamento natural, da sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e \na umidade, tal como foi concebido. \n \nAssim, a umidade deve evaporar sem dificuldades, sem barreiras que n\u00e3o provoquem \ndanos na argamassa de revestimento, na argamassa de assentamento e nos tijolos. \nEssas barreiras podem ser constitu\u00eddas por materiais n\u00e3o perme\u00e1veis ao vapor ou \u00e0 \n\u00e1gua, como os utilizados nas impermeabiliza\u00e7\u00f5es e, como ocorre no caso em estudo, pelo \ntipo de tinta \u00e0 base de resina empregada na pintura das paredes externas e internas.  \n\n\n\n 228 \n\nA escolha do tipo de tinta empregada nas paredes de edif\u00edcios que contenham umidade,  \n\u00e9, portanto, um fator de grande relev\u00e2ncia na preserva\u00e7\u00e3o, tanto no que se refere ao \nprocesso de evapora\u00e7\u00e3o quanto ao que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a dos sais sol\u00faveis. \n \nSegundo NAPPI, a pintura, cujas fun\u00e7\u00f5es principais s\u00e3o proteger e embelezar o edif\u00edcio, \ntorna-se um elemento muito importante nas edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, porque, al\u00e9m desses \npressupostos, n\u00e3o deve degradar o interior de suas paredes. Isso porque, dadas suas \ncaracter\u00edsticas, as paredes desses edif\u00edcios necessitam principalmente de uma \npermeabilidade muito elevada ao vapor de \u00e1gua. Assim, a escolha do tipo de tinta, deve \nconsiderar nesse caso: \n\n\u2022 A consolida\u00e7\u00e3o do suporte \u2013 isto \u00e9, a pintura n\u00e3o pode ser uma causa de dano \u00e0 \nparede \n\n\u2022 A prote\u00e7\u00e3o do agente atmosf\u00e9rico e da polui\u00e7\u00e3o - Qual \u00e9 o comportamento da tinta \ncomo prote\u00e7\u00e3o \u00e0s intemp\u00e9ries e \u00e0s agress\u00f5es da polui\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 N\u00e3o alterar a permeabilidade ao vapor de \u00e1gua do suporte \n\u2022 Como fato cultural importante levando em conta a est\u00e9tica, a textura e cores \n\nutilizadas em determinadas \u00e9pocas (n\u00e3o \u00e9 um sub item s\u00f3) \n \nAs considera\u00e7\u00f5es acima indicam, portanto, que quanto mais vasto o conhecimento acerca \ndo processamento dos fen\u00f4menos da umidade, salinidade e sua rela\u00e7\u00e3o com a pintura \nque cobre as superf\u00edcies das paredes, bem como acerca da forma\u00e7\u00e3o das anomalias  e \nde sua manifesta\u00e7\u00e3o, mais consistente ser\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico. \n \nFORMAS DE MANIFESTA\u00c7\u00c3O DA UMIDADE \n \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as formas pelas quais a umidade se manifesta. E para cada tipo de causa \ncorresponder\u00e3o conjuntos de sintomas, que poder\u00e3o ser detectados por observa\u00e7\u00e3o \nvisual, atrav\u00e9s de ensaios, ou c\u00e1lculos espec\u00edficos. \nNem sempre apenas por uma observa\u00e7\u00e3o visual podem-se identificar as causas das \nanomalias. Para cada tipo de dano n\u00e3o correspondem necessariamente um \u00fanico tipo de \ncausa isolada. \u00c9 freq\u00fcente que um ou mais tipos de fen\u00f4menos apare\u00e7am associados, \npor haver condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para que ocorram, ou por ser conseq\u00fc\u00eancia um do outro. \n \nPode-se afirmar que a umidade em uma edifica\u00e7\u00e3o se manifesta de formas diferentes, \ndentre as quais destacam-se: \n\n\u2022 A umidade de Constru\u00e7\u00e3o \n\u2022 A umidade do Terreno \n\u2022 A umidade de Precipita\u00e7\u00e3o \n\u2022 A umidade de Condensa\u00e7\u00e3o \n\u2022 A umidade devida a fen\u00f4menos de Higroscopicidade \n\u2022 A umidade devida a outras causas \n\n \n\u2022 A UMIDADE DA CONSTRU\u00c7\u00c3O \n\nQuase todos os materiais utilizados nas constru\u00e7\u00f5es ou nas interven\u00e7\u00f5es posteriores \nnecessitam de \u00e1gua para sua confec\u00e7\u00e3o e seu emprego. Tamb\u00e9m na fase de constru\u00e7\u00e3o  \nos materiais est\u00e3o mais sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua da chuva, o que amplia o teor de \numidade nos materiais. Parte desta \u00e1gua evapora rapidamente, mas outra parte demora \nmuito tempo.  \nSegundo HENRIQUES (1995), o processo de secagem de materiais porosos acontece em \ntr\u00eas fases: \n\n\n\n 229 \n\n1. A primeira consiste na evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial, ocorrendo rapidamente \n2. A segunda, a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos poros de maiores dimens\u00f5es. Esse \n\nprocesso \u00e9 bastante mais demorado, na medida em que a maior parte da \u00e1gua \nest\u00e1 contida no interior dos materiais, tornando-se necess\u00e1rio que atravesse sob \nforma l\u00edquida ou de vapor todos os poros at\u00e9 atingir a superf\u00edcie. \n\n3. A terceira fase \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua existente nos poros de menores dimens\u00f5es. \nEsse processo \u00e9 extremamente lento, decorrendo muitas vezes ao longo de v\u00e1rios \nanos. \n\nA umidade de constru\u00e7\u00e3o pode causar danos generalizados ou localizados.  \nA \u00e1gua, ao evaporar-se, pode provocar expans\u00f5es ou destaques de alguns materiais ou, \ndevido mesmo \u00e0 sua exist\u00eancia, diminuir a temperatura superficial dos materiais, dando \norigem \u00e0 ocorr\u00eancia de condensa\u00e7\u00f5es. De forma geral, contudo, essas anomalias  \ncessam num per\u00edodo mais ou menos curto de tempo, dependendo das caracter\u00edsticas da \nedifica\u00e7\u00e3o, do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e de sua regi\u00e3o clim\u00e1tica.  \n \nNo Documento 362, da Pasta 6, Bezzi se refere \u00e0 manchas surgidas em algumas  \nparedes devido \u00e0 pressa da execu\u00e7\u00e3o da obra:   \n\n[...] Acabados os muros foi necess\u00e1rio come\u00e7ar-se o embo\u00e7o e o reboco, e isto foi feito com \ntanta precipita\u00e7\u00e3o para n\u00e3o atrasar a conclus\u00e3o das obras que uma parte do coroamento do \n\u00e1tico tanto do Corpo Central como dos pavilh\u00f5es que foram revestidos pouco tempo depois \nde feitos, mancharam, inconveniente este devido a n\u00e3o estarem completamente secas as \nparedes que foram rebocadas.  \n\n \nUm fato desse tipo, al\u00e9m de ocorrer devido \u00e0s circunst\u00e2ncias da execu\u00e7\u00e3o da obra, pode \ntamb\u00e9m ser provocado pelas chuvas que atingem as paredes em constru\u00e7\u00e3o. Esse tipo \nde umidade se manifesta em toda superf\u00edcie das paredes, na face exterior e interior. No \nprocesso de secagem, o teor de umidade se mant\u00e9m na mesma altura e vai decrescendo \ndo interior da parede para as \u00e1reas externas, variando ao longo de um tempo que n\u00e3o \u00e9 \nposs\u00edvel determinar. Mas, como indica o texto acima, a manifesta\u00e7\u00e3o foi logo ap\u00f3s a \nexecu\u00e7\u00e3o. \nEste tipo de ocorr\u00eancia de umidade, ap\u00f3s 117 anos de vida deste edif\u00edcio, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nser considerada e mesmo se examinasse as espessas paredes com sondas longas, \nhavendo umidade, poderia ser confundida com a umidade ascendente do terreno ou \noutras ocorr\u00eancias, como vazamentos no sistema hidr\u00e1ulico.  \n \n\n\u2022 A UMIDADE DO TERRENO \nA umidade do terreno pode se originar das \u00e1guas fre\u00e1ticas e das \u00e1guas superficiais. A \numidade provocada pelas \u00e1guas fre\u00e1ticas produz fen\u00f4menos que n\u00e3o se alteram durante \no ano devido \u00e0 atividade permanente da fonte, sendo a altura das manchas constantes \nem todas as paredes, embora maiores nas internas, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es menos \nfavor\u00e1veis de evapora\u00e7\u00e3o.   \nAs \u00e1guas superficiais geram fen\u00f4menos que variam durante o ano. As alturas que atinge \na umidade podem variar de parede para parede, sendo maiores nas paredes externas. \n \n\n\n\n 230 \n\n \n\n \nVaria\u00e7\u00e3o das \nalturas atingidas \npela umidade do \nterreno em \nparedes \ninteriores e \nexteriores, em \nfun\u00e7\u00e3o do tipo de \nalimenta\u00e7\u00e3o \n \n\nFig.332                                                                  HENRIQUES, Fernando .Humidade em Paredes, p.12 \n\n \nA \u00e1gua existente no terreno pode freq\u00fcentemente provocar umidade nas paredes das \nedifica\u00e7\u00f5es, tanto no subsolo como no pavimento t\u00e9rreo. Os materiais de constru\u00e7\u00e3o, \nantigos ou modernos, na sua grande maioria, possuem uma capilaridade elevada, \nfazendo com que a \u00e1gua ascender por entre esta capilaridade. Se n\u00e3o houver nenhuma \nesp\u00e9cie de barreira estanque, essa migra\u00e7\u00e3o pode ser horizontal e vertical e aparece \nquando:  \n\n\u2022 Existir  zonas das paredes em contato com a \u00e1gua do solo \n\u2022 Quando as paredes tiver materiais com elevada capilaridade  \n\u2022 N\u00e3o existir ou quando for deficiente o posicionamento de barreiras estanques nas \n\nparedes (HENRIQUES, 2001) \n \n\nSegundo NAPPI, a ascens\u00e3o da \u00e1gua nas paredes pode ocorrer at\u00e9 elevadas alturas, \nsendo inversamente proporcional ao di\u00e2metro dos poros. Ou seja, quanto menor o seu \ndi\u00e2metro, maior \u00e9 a altura que a \u00e1gua poder\u00e1 atingir. Esses condutos capilares s\u00e3o canais \nde di\u00e2metro fin\u00edssimo que serpenteiam atrav\u00e9s dos materiais com uma rede de conex\u00f5es \ncom ar entre si, saturando os materiais com \u00e1gua que avan\u00e7am vencendo a for\u00e7a da \ngravidade.  \nMotivo determinante dos fen\u00f4menos de capilaridade \u00e9 o di\u00e2metro dos canais. A \u00e1gua \nsobe nestes condutos, segundo o seu di\u00e2metro. De acordo com EICHLER (1973), a \u00e1gua \npode atingir as seguintes alturas: \n \n\nDi\u00e2metro dos capilares (mm) Altura m\u00e1xima (mm) \n1,00 15 \n0,001 1500 \n\n0,0001 150000 \n \nPode-se considerar que a ascens\u00e3o de \u00e1gua numa parede atingir\u00e1 o n\u00edvel em que a \nquantidade de \u00e1gua evaporada pela parede compense aquela que \u00e9 absorvida do solo \npor capilaridade. Assim, sempre que s\u00e3o diminu\u00eddas as condi\u00e7\u00f5es de evapora\u00e7\u00e3o duma \nparede \u2013 por exemplo, utilizando um revestimento imperme\u00e1vel \u2013 a altura atingida pela \n\u00e1gua tem tend\u00eancia a aumentar at\u00e9 um n\u00edvel em que se restabele\u00e7a um novo equil\u00edbrio.  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 231 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAltura atingida pela \n\u00e1gua nas paredes, \nem fun\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es de \nevapora\u00e7\u00e3o \n\nFig. 333                                                               HENRIQUES, Fernando .Humidade em Paredes, p.5 \n\n     \nConsiderando constantes as condi\u00e7\u00f5es ambientes, e para uma dada constitui\u00e7\u00e3o das \nparedes, quanto maior for a espessura, maior ser\u00e1 a altura atingida pela umidade. O autor \ncita o caso da Igreja de S.Bernardo em Roma, cujas paredes de 4m de espessura \npermitiram a ascens\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 uma altura de 5,3m \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAltura atingida pela \u00e1gua \nnas paredes, em fun\u00e7\u00e3o \nda espessura \n\nFig. 334                                                                HENRIQUES, Fernando .Humidade em Paredes, p.6 \n \n\nCompara\u00e7\u00e3o de duas paredes: uma mais fina e outra mais grossa, representadas atrav\u00e9s \nde uma malha de cubos, sendo S os superficiais e I os internos. A altura que atinge a \numidade depende da espessura, das condi\u00e7\u00f5es de evapora\u00e7\u00e3o, da orienta\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica, \nda \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o e da t\u00e9cnica construtiva e, por fim, da quantidade de \u00e1gua que \nest\u00e1 em contato com as paredes. \n \n\n\n\n 232 \n\nTamb\u00e9m os sais existentes no terreno e nos pr\u00f3prios materiais de constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o \ndissolvidos pela \u00e1gua e transportados atrav\u00e9s das paredes at\u00e9 n\u00edveis superiores. Assim \nque a \u00e1gua evaporar, os sais cristalizar\u00e3o e colmatar\u00e3o os poros existentes, reduzindo  a \nsua permeabilidade e, assim, elevando tamb\u00e9m a altura da umidade. \n \nNas umidades provenientes do terreno, visualmente pode ser detectado o aparecimento \nde manchas nas regi\u00f5es junto ao solo, apresentando muitas vezes zonas com ves\u00edculas \nno n\u00edvel superior destas, acompanhadas de manchas de bolor, criptofloresc\u00eancias,  \nefloresc\u00eancias ou vegeta\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria, principalmente nos locais de pouca ventila\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMecanismo de \nforma\u00e7\u00e3o de \nefloresc\u00eancias e \ncriptofloresc\u00eancia \n(denominadas \ntamb\u00e9m \nefloresc\u00eancias \npor estudiosos \nnacionais) \n\nFig. 335                                                               HENRIQUES, Fernando .Humidade em Paredes, p.7 \n\n \nNa figura acima, observa-se que o fen\u00f4meno da criptofloresc\u00eancia \u00e9 freq\u00fcente no edif\u00edcio \nem estudo, devido ao fato de as paredes receberem revestimento de argamassa e \npintura, ocasionando assim o desprendimento do revestimento da alvenaria e, em \ndeterminados casos, apresentando ves\u00edculas e argamassa em desagrega\u00e7\u00e3o. \n \nAs anomalias devidas \u00e0 presen\u00e7a de umidade do terreno, caracterizam-se visualmente \npelo aparecimento de manchas de umidade nas zonas das paredes junto ao solo, \napresentando muitas vezes zonas com ves\u00edculas na parte superior destas manchas, e \nacompanhadas em certos casos pela forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancias ou criptofloresc\u00eancias, e \nde manchas de bolor ou vegeta\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria, especialmente em locais com pouca \nventila\u00e7\u00e3o. \nTendo em conta o tipo de movimento ascensional da \u00e1gua, caracter\u00edstico destas formas \nde manifesta\u00e7\u00f5es, facilmente se compreender\u00e1 que o teor de \u00e1gua das paredes \u00e9 \ndecrescente com a altura acima do n\u00edvel do solo, mantendo-se sensivelmente constante, \na um dado n\u00edvel, ao longo da espessura da parede.   \nNo caso de paredes enterradas, quando h\u00e1 subsolo, aqueles padr\u00f5es poder\u00e3o sofrer \nvaria\u00e7\u00f5es, em especial quando a umidade for proveniente de \u00e1guas superficiais. \n \n \n \n\n\n\n 233 \n\n\u2022 A UMIDADE DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O \nA chuva em si n\u00e3o se constitui em problema para a constru\u00e7\u00e3o. No entanto, se for \nacompanhada de vento, gera uma componente horizontal proporcional \u00e0 sua intensidade.  \nA a\u00e7\u00e3o da chuva sobre uma parede pode assumir diversos componentes: \nA energia cin\u00e9tica das gotas de \u00e1gua pode provocar penetra\u00e7\u00e3o direta destas gotas sobre  \nfissuras ou em juntas mal vedadas.  \nTamb\u00e9m essa a\u00e7\u00e3o continuada da chuva pode formar uma cortina de \u00e1gua que, ao \nescorrer pela parede, pode penetrar nela por gravidade, como resultado da sobrepress\u00e3o \ncausada pelo vento ou por a\u00e7\u00e3o da capilaridade dos materiais. \nAs anomalias manifestam-se atrav\u00e9s do aparecimento de manchas, e umidade de \ndimens\u00f5es vari\u00e1veis nos paramentos interiores das paredes exteriores, em \ncorrespond\u00eancia com a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es, que tendem a desaparecer quando \ncessam os per\u00edodos de chuva. No entanto, em per\u00edodos prolongados de chuva, pode \nhaver a ocorr\u00eancia de  bolores, efloresc\u00eancia e criptofloresc\u00eancia. \n\n \n\u2022 A UMIDADE DE CONDENSA\u00c7\u00c3O \n\nNa composi\u00e7\u00e3o do ar existe, al\u00e9m de gases, uma determinada quantidade de vapor \nd\u2019\u00e1gua. A quantidade m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua, chamado limite de Satura\u00e7\u00e3o, varia \nconforme a Temperatura \u2013 aumenta se a Temperatura aumenta \u2013 diminui quando a \nTemperatura diminui. \nQuando uma massa de ar diminui a Temperatura, certa quantidade de vapor  se \ncondensa dando origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de got\u00edculas.  \n \nA condensa\u00e7\u00e3o do vapor existente no ar acontece normalmente no interior das \nedifica\u00e7\u00f5es, na face interna das paredes externas, pois, de modo geral, estas faces t\u00eam \numa temperatura inferior \u00e0 do ar ambiente. Esta Temperatura mais baixa provoca um \naumento da Umidade Relativa do ar em contato com a parede e ocorre assim a \ncondensa\u00e7\u00e3o. \nUR = UA / S \nUmidade Relativa \u00e9 o quociente entre a quantidade de vapor de \u00e1gua que o ar cont\u00e9m, ou \nUmidade Absoluta e a quantidade m\u00e1xima de vapor que este ar poderia conter na mesma \nTemperatura, chamada Satura\u00e7\u00e3o. \nO n\u00edvel de Satura\u00e7\u00e3o varia diretamente com a Temperatura: aumenta quando  aumenta a \nTemperatura. \nMas aumentando a Temperatura a Umidade Relativa diminui. \nQuando o ar se encontra no limite de sua Satura\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 100 %, tem-se os valores de \nUmidade Absoluta igual ao de Umidade de Satura\u00e7\u00e3o. \n \n\n\u2022 A UMIDADE DEVIDO AOS FEN\u00d4MENOS DE HIGROSCOPICIDADE \nSegundo HERIQUES, a higroscopicidade \u00e9 a capacidade que os sais sol\u00faveis t\u00eam de \nabsorver umidade do ar em forma de vapor, ou no estado l\u00edquido, dissolvendo-se  quando \nesta umidade se encontra entre o intervalo de 65 e 75%, voltando a cristalizar-se quando \nabaixo deste intervalo, apresentando significativo aumento de volume. \n \nOs sais sol\u00faveis s\u00e3o muito comuns em edif\u00edcios antigos, e causam patologias de corre\u00e7\u00e3o \nmuito dif\u00edcil pela impossibilidade f\u00edsica de remo\u00e7\u00e3o desses sais do interior dos materiais \nporosos, como tijolo, argamassa, pedra. Os sais podem permanecer no interior desses \nmateriais porosos at\u00e9 o final de sua vida \u00fatil. Se forem retirados das superf\u00edcies, os sais \nn\u00e3o removidos ser\u00e3o conduzidos novamente para estas \u00e1reas limpas. \n\n\n\n 234 \n\nPor essa raz\u00e3o, portanto, importa avaliar os seus potenciais mecanismos de degrada\u00e7\u00e3o. \nO valor da umidade relativa, quando ocorre a transi\u00e7\u00e3o da dissolu\u00e7\u00e3o e cristaliza\u00e7\u00e3o, varia \nem fun\u00e7\u00e3o do tipo de sal, do seu grau de pureza e de eventual combina\u00e7\u00e3o com outros \nsais \u2013 o que determina o abaixamento da Umidade Relativa necess\u00e1ria para ocorrer a \ndissolu\u00e7\u00e3o (isto \u00e9, quando aumenta o n\u00edvel de Satura\u00e7\u00e3o do ar). \nHENRIQUES, citando CHAROLA, afirma que foi verificado experimentalmente que as \ntrocas de vapor de \u00e1gua entre os sais e a atmosfera ocorrem preferencialmente em poros \nde m\u00e9dia ou grande dimens\u00e3o e que os fen\u00f4menos de cristaliza\u00e7\u00e3o se verificam em geral \nem poros com di\u00e2metro da ordem de 1 um a 10 um (microns). \nSempre que ocorre dissolu\u00e7\u00e3o, numa primeira fase, na superf\u00edcie dos materiais, a sua \nporosidade encarrega-se de fazer chegar \u00e0 frente \u00famida as zonas mais interiores onde \npode dissolver os sais ali existentes. Inversamente, quando o ambiente externo seca, as \nprimeiras cristaliza\u00e7\u00f5es verificam-se \u00e0 superf\u00edcie, ocorrendo posteriormente uma secagem \nprogressiva para o interior com a evapora\u00e7\u00e3o que a porosidade possibilita, a qual \u00e9 \nacompanhada por um deslocamento da franja \u00famida para as zonas mais externas. \nA a\u00e7\u00e3o degradativa dos sais, como \u00e9 correntemente admitido, deve-se ao aumento do \nvolume quando ocorre a cristaliza\u00e7\u00e3o, o qual, induzindo tens\u00f5es por vezes elevadas no \nn\u00edvel da estrutura porosa, dar\u00e1 origem a um progressivo enfraquecimento da sua \ncapacidade resistente e, em conseq\u00fc\u00eancia, \u00e0 sua total perda de coes\u00e3o, ou a \ndesagrega\u00e7\u00e3o j\u00e1 referida.  \n \nSegundo SOUSA, a a\u00e7\u00e3o destrutiva dos sais sobre os rebocos depende \nfundamentalmente de dois fatores: \n\n\u2022 O primeiro \u00e9 a estrutura porosa do reboco que \u00e9 diretamente relacionada com o \ntipo de ligante utilizado ou do tra\u00e7o empregado. Quanto mais poroso for o reboco, \nmenor ser\u00e1 sua resist\u00eancia mec\u00e2nica \n\n\u2022 O segundo \u00e9 o ponto onde ocorre a cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais  \nO ponto onde ocorre a cristaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado pelo balan\u00e7o din\u00e2mico entre a taxa de \nevapora\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, e a quantidade de \u00e1gua que atinge este local. Se a quantidade \nde \u00e1gua for ligeiramente superior \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se a cristaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, com a \nforma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancias. \nEm geral, as efloresc\u00eancias comprometem a est\u00e9tica, mas sua presen\u00e7a indica que em \noutro local a cristaliza\u00e7\u00e3o pode ocorrer no interior da estrutura porosa, provocando a \ndesagrega\u00e7\u00e3o da camada superficial, devida ao aumento de volume que geralmente \nacompanha os aumentos dos cristais. A forma\u00e7\u00e3o de cristais no interior dos materiais d\u00e1-\nse quando a taxa de migra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o no sistema poroso do material \u00e9 inferior \u00e0 taxa \nde evapora\u00e7\u00e3o. Ir\u00e1 desenvolver-se uma zona relativamente seca abaixo da superf\u00edcie, e \nos cristais desenvolvem-se na interface entre essa zona seca e a zona \u00famida do reboco. \nA este fen\u00f4meno \u00e9 atribu\u00edda a designa\u00e7\u00e3o criptofloresc\u00eancia (Richardson, 1980) (Veiga e \nAguiar, 2002) (Kumar e Kumar, 1999)     \n \nA cristaliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 numa escala muito reduzida e, se fosse espor\u00e1dica, poderia passar \ndespercebida. Mas as varia\u00e7\u00f5es de umidade relativa em torno do valor para que ocorra o \nfen\u00f4meno, t\u00edpico de cada sal, s\u00e3o uma constante, acontecendo v\u00e1rias vezes no decorrer \nde um dia em condi\u00e7\u00f5es normais. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es, portanto, de pequena intensidade, mas de \nfreq\u00fc\u00eancia continuada ao longo de cada ano. \n \n \n \n \n\n\n\n 235 \n\nOs sais mais freq\u00fcentes em edif\u00edcios s\u00e3o os cloretos, os nitratos e os sulfatos.  \nOs sulfatos t\u00eam uma a\u00e7\u00e3o pouco higrosc\u00f3pica. Por exemplo, o sulfato de c\u00e1lcio bi-\nhidratado (gesso) apenas sofre dissolu\u00e7\u00e3o com Umidade Relativa da ordem de 99% a 20o \n\nC \u2013 o que configura situa\u00e7\u00f5es pouco freq\u00fcentes. \nA presen\u00e7a de Cloretos est\u00e1 associada \u00e0 proximidade com ambientes mar\u00edtimos ou \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o de materiais em que esses sais se encontravam presentes, como \u00e9 o caso \nfreq\u00fcente do uso de areia da praia mal lavada. \nA ocorr\u00eancia de nitratos decorre em geral da atividade dos seres vivos. Por esta raz\u00e3o, \npermitem indiciar eventuais fen\u00f4menos de umidade ascendente do solo \u2013 sempre rico em \nnitratos ou poss\u00edveis ruptura  de canaliza\u00e7\u00f5es de esgoto. \n \nObservou-se, no local de ocorr\u00eancia de efloresc\u00eancia do nosso objeto de estudo, a lacuna \nna Entrada Leste, que o aparecimento dos sais cristalizados na superf\u00edcie foi intenso em \ndias frios e com chuva. Conforme a temperatura foi aumentando, os sais praticamente \ndesapareceram,  a sua ocorr\u00eancia \u00e9 intermitente. Quando faz muito calor a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 \nbem mais r\u00e1pida e os cristais desaparecem mais rapidamente. Mas o que devemos \nsalientar \u00e9 que, quando h\u00e1 cristaliza\u00e7\u00e3o nos poros dos tijolos, provoca-se esfolia\u00e7\u00e3o ou \nsua desagrega\u00e7\u00e3o, comprometendo seriamente a resist\u00eancia das paredes. Originam-se \nassim vazios nos tijolos, devido ao desprendimento de parte de seu material.     \n\n\n\n 236 \n\nPATOLOGIA NA ARGAMASSA DE REVESTIMENTO OU REBOCO \n \n \nSegundo MAGALH\u00c3ES (2002, p.69), o reboco \u00e9 a \u201cpele\u201d que recobrindo a alvenaria a protege das \na\u00e7\u00f5es agressivas de natureza f\u00edsica, mec\u00e2nica, qu\u00edmica ou biol\u00f3gica. E assim, \u00e9 suscept\u00edvel \u00e0s \ndeteriora\u00e7\u00f5es e pode comprometer a durabilidade da alvenaria. \nOs danos mais comuns em rebocos s\u00e3o causados pela umidade, pela sujidade, pela \nbiodeteriora\u00e7\u00e3o,  e que se manifestam atrav\u00e9s de perda de ader\u00eancia da argamassa da alvenaria, \nda efloresc\u00eancia,  das fissuras, perda de coes\u00e3o e  eros\u00e3o.  \nPela  exist\u00eancia de uma diversidade de causas que atuam conjuntamente para originar uma \u00fanica \nanomalia nos rebocos das paredes, torna-se necess\u00e1ria uma compreens\u00e3o mais aprofundada dos \nmecanismos e das causas das anomalias, para possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o de um correto \ndiagn\u00f3stico, \n \nConsiderando-se  esta diversidade de causas, que podem ocorrer num processo de dano,  \nbuscou-se identificar os materiais empregados no edif\u00edcio para compreender as suas \nrea\u00e7\u00f5es, perante as interven\u00e7\u00f5es anteriores e ao meio ambiente. \nForam assim observadas as manifesta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 porosidade dos materiais, a \npresen\u00e7a inevit\u00e1vel da umidade, salinidade, e o tipo de tinta empregada na pintura.. \n \nN\u00e3o se observa no texto da autora citada acima, em Patologia de Rebocos Antigos, \nrefer\u00eancia alguma ao tipo de tinta aplicada sobre a argamassa de revestimento, e ao \nmodo como interage com as causas de danos mais freq\u00fcentes aos rebocos. \nDe um lado os conceitos te\u00f3ricos adotados por pesquisadores nesta \u00e1rea de estudo s\u00e3o \nfundamentais, e  de outro lado, tem que se considerar o edif\u00edcio como um estudo de caso, \nem suas particularidades, que foram sendo criadas no decorrer de sua exist\u00eancia. \nNo edif\u00edcio em estudo, h\u00e1 um mascaramento total da argamassa de revestimento,  devido  \n\u00e0 espessa camada de tinta imperme\u00e1vel.  Esta tinta  acr\u00edlica tem alta resist\u00eancia \u00e0s \nagress\u00f5es do meio ambiente, e somente quando se rompe abrindo lacunas, \u00e9 que permite \nque a argamassa manifeste o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n \nOs processos dos danos n\u00e3o ocorrem  sempre vis\u00edveis, para que possam ser percebidos \nnuma primeira an\u00e1lise. \nUma forma \u00e9 quando a argamassa de revestimento perde a ader\u00eancia da alvenaria e h\u00e1 \num descolamento inicial. \nO descolamento pode ser identificado pelo \u201csom cavo\u201d, que se ouve quando a parede \u00e9 \nsubmetida \u00e0 percuss\u00e3o.  N\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel, pois tanto a tinta como a pr\u00f3pria argamassa \npodem aparentar normalidade como \u00e9 o exemplo a seguir: \n \n \n \n\n\n\n 237 \n\n \n\n    \n \n \n    Esta faixa da parede at\u00e9 \u00e0 altura do friso  \n    apresenta  descolamento da  \n    alvenaria . A pel\u00edcula de tinta e a \n    argamassa de revestimento, n\u00e3o \n    aparentam este descolamento, \n    est\u00e3o planas, sem nenhum outro \n    dano  \n\nFig. 336 \u2013 Entrada Oeste face Norte  (lateral do Corpo Central) \n\n \n \n\n \n\n   \n \n   Nesta \u00e1rea foi \n   extra\u00edda  a \n   pel\u00edcula de tinta que se \n   desprendeu com \n   facilidade \n    \n    \n\nFig. 337 \u2013 Detalhe Imagem em 2003 \n\n \nEsta imagem foi registrada em 2003. Verificou-se que neste local, a pel\u00edcula de tinta e o \nreboco se apresentavam planos e aparentemente em bom estado. Entretanto, a pel\u00edcula \nde tinta ao ser extra\u00edda, se desprendeu com facilidade, pois j\u00e1 se encontrava descolada \ndo reboco. \nAtrav\u00e9s de uma simples percuss\u00e3o, constatou-se que ocorre at\u00e9 uma altura aproximada \nde 1 metro do n\u00edvel do piso externo, o descolamento da argamassa da alvenaria. Este \ndano ocorre em todas as fachadas do edif\u00edcio, progredindo em sil\u00eancio. \nNum per\u00edodo de quatro anos a manchas esverdeadas aumentaram e indicam a presen\u00e7a \nde umidade, que pode se originar tanto das \u00e1guas superficiais como do solo. \n \n\n\n\n 238 \n\n \n\n \nImagem atual \u2013 aponta que a umidade \nest\u00e1 presente nas paredes e balaustrada, \ne se manifesta atrav\u00e9s de manchas \nverdes, ves\u00edculas, dilata\u00e7\u00e3o da pel\u00edcula \nde tinta, fissuras e rachaduras. \n \n\nFig. 338 \u2013 Imagem em 2007 \n\n \nQuando ocorrem fissuras ou perda da pel\u00edcula de tinta, a umidade da parede se \nencaminha para estas aberturas, devido a  maior facilidade de se evaporar e carreando os \nsais, ent\u00e3o os danos s\u00e3o bastante agravados. Ocorre um abaulamento na placa da \nargamassa devido \u00e0 presen\u00e7a prolongada de \u00e1gua  e a conseq\u00fcente cristaliza\u00e7\u00e3o dos \nsais.  \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n       \n      Argamassa rica em cimento \n       Massa corrida  \n    \n\nFig. 339 \u2013 Entrada Oeste face Norte \u2013 lateral do Corpo Central \n\n \nEste local recebeu uma interven\u00e7\u00e3o tempos atr\u00e1s, que ainda se observa na presen\u00e7a de \nmassa corrida (branca) e argamassa rica em cimento. Esta lacuna fica pr\u00f3xima ao solo, \nonde h\u00e1 um pequeno jardim, e consequentemente, umidade ascendente. \nAp\u00f3s a primeira interven\u00e7\u00e3o, o desprendimento do reboco continuou, e a argamassa \ndesta interven\u00e7\u00e3o foi extra\u00edda como se apresenta na Fig. 339, para realizar outra \ninterven\u00e7\u00e3o. Seria da mesma forma que a primeira,  com os mesmos materiais e \nnovamente a parede reagiria, \u201cexpulsando\u201d a argamassa rica em cimento. Nesse \nmomento foi solicitado que n\u00e3o fosse realizada esta segunda interven\u00e7\u00e3o, para fins de \nestudo e a busca de uma solu\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s caracter\u00edsticas da parede. \nAssim, foi criada uma situa\u00e7\u00e3o diferenciada em rela\u00e7\u00e3o a todo revestimento do edif\u00edcio. \nEstando a alvenaria sem o revestimento, surgiu uma grande efloresc\u00eancia sobre os tijolos, \ne sob o reboco, e produziu os abaulamentos ao redor desta \u00e1rea sem revestimento. \n\n \n\n\n\n 239 \n\n \n\n \n\nFig. 340, 341 \u2013 Detalhes \n\n \nAbaulamento do reboco. Presen\u00e7a de sais cristalizados que atingem os tijolos e a \nargamassa de assentamento. \n \n \n \n\u00c9 bem prov\u00e1vel, que pelo fato de toda parede ter uma pintura imperme\u00e1vel  que dificulta a \nevapora\u00e7\u00e3o da umidade, havendo este local sem reboco e pintura, a umidade ao redor se \ndirigiu para o caminho mais f\u00e1cil, ocorrendo assim uma alta concentra\u00e7\u00e3o de umidade, \nconsequentemente de sais sol\u00faveis que se cristalizam novamente. A efloresc\u00eancia  \nproduziu a esfolia\u00e7\u00e3o dos tijolos, enfraquecendo sua estrutura. \n \n\n \nFig. 342 \u2013 Efloresc\u00eancia sobre o tijolo \n\n\n\n 240 \n\n \nFig.   343 \u2013 Detalhe aproximado \n\n \nAs patologias que apresentaram o revestimento interno das paredes do mirante,  \u00e9 um \nexemplo de umidade descendente, em que a \u00e1gua de chuva penetrava atrav\u00e9s de \nrachaduras na parte superior das paredes,  e atingia o revestimento de argamassa de \ndentro para fora. Como  foi apresentado nas interven\u00e7\u00f5es de 2002,  este reboco foi \nextra\u00eddo e refeito.  \nO desprendimento do reboco ocorre quando os sais cristalizados alojados nos poros dos \nmateriais, dilatam-se produzindo um impulso perpendicular ao plano de interface, entre as \ncamadas, e este impulso  supera a capacidade de ader\u00eancia, produzindo o \ndesprendimento at\u00e9 chegar ao rompimento de fragmentos e cair. \n \n \n\n \n\n \n\nFig. 344, 345 \u2013  Face interna das paredes do Mirante \n\n\n\n 241 \n\n \n \nOutra manifesta\u00e7\u00e3o de deteriora\u00e7\u00e3o, \u00e9 a perda de coes\u00e3o ou desagrega\u00e7\u00e3o, da \nargamassa de revestimento. Ocorre em todas as fachadas, sendo mais acentuada na \nface sul, devido a maior umidade e menor insola\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o v\u00e1rias as causas destas anomalias, mas se pode considerar como a presen\u00e7a \nprolongada de  umidade, \u00e0 recristaliza\u00e7\u00e3o de sais, a presen\u00e7a de microrganismos. \nNeste edif\u00edcio, como as paredes s\u00e3o completamente ornamentadas, a desagrega\u00e7\u00e3o das \nargamassas \u00e9 um fato que chama aten\u00e7\u00e3o, pois ao perder a consist\u00eancia, a forma dos \nornamentos se desfaz, e  a  restaura\u00e7\u00e3o desses ser\u00e1 bastante trabalhosa.  \nObserva-se que este dano ocorre em fissuras horizontais, com muita freq\u00fc\u00eancia. Os \nexemplos apresentados a seguir apresentam a mesma localiza\u00e7\u00e3o, sobre uma moldura \ncurva. Foi verificado que esta moldura tem uma camada muita espessa de argamassa e \nde pouca resist\u00eancia mec\u00e2nica. \nEstas fissuras tamb\u00e9m podem surgir nos cantos de ornamentos nas paredes, onde pode \nhaver movimentos diferentes entre o suporte e o revestimento. Criam lacunas ocas e \nconstitui um adequado abrigo para diversos insetos e microrganismos. \n \n \n \n \n \n\n \nFig. 346 \u2013 Fachada Sul \n\n \n\n  \nFig. 347, 348 \n\n\n\n 242 \n\nFoi verificado, ao coletar material para os ensaios, que ao redor da abertura sob a \ncamada de tinta, os danos v\u00e3o se ampliando  e a argamassa desagregada apresenta \nsujidade e insetos, que sob a espessa pel\u00edcula da tinta encontra-se um ambiente prop\u00edcio \n\u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nFig. 349, 350 Desagrega\u00e7\u00e3o nos cantos de ornamentos na parede \n \n \nOutra forma de manifesta\u00e7\u00e3o de patologia \u00e9 a provocada por interven\u00e7\u00f5es localizadas, \nutilizando argamassa rica em cimento. Sempre ocorrem da mesma forma. Assim que \u00e9 \nempregada a argamassa a parede j\u00e1 inicia o processo.  \n \nEste exemplo, foi acompanhado num per\u00edodo aproximado de quatro anos, em que \nhouve duas interven\u00e7\u00f5es e o processo se deu da mesma forma. \nA observa\u00e7\u00e3o foi iniciada, quando a argamassa j\u00e1 apresentava rachaduras e \ndesprendimento. Evoluiu at\u00e9 eliminar toda argamassa. \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n    Local da interven\u00e7\u00e3o \n \n\nFig. 351 \u2013 Entrada leste \u2013 Lateral do Corpo Central Norte \n\n \n \n\n\n\n 243 \n\n   \nFig. 352  \n\n  \n\n   \nFig. 353 \n  \n \n\n\n\n 244 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        \n\n        Novamente a lacuna foi recoberta \n       por argamassa rica em cimento e \n       recebeu a mesma pintura \n       imperme\u00e1vel. \n       O processo de fissuras at\u00e9 \n       chegar no  desprendimento se \n       reiniciou \n\n Fig. 354 \nNa segunda interven\u00e7\u00e3o ocorre novamente o mesmo processo. \n\n   \nFig. 355 \n\nNovamente, o aumento progressivo das rachaduras, at\u00e9 ocorrer o desprendimento da \nargamassa. \n \nPara este tipo de interven\u00e7\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples. Inicia-se pela identifica\u00e7\u00e3o do \ntra\u00e7o da argamassa original, para se adotar na argamassa de reposi\u00e7\u00e3o.  \nA tinta precisa ser extra\u00edda para a parede voltar \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas. \nA fonte de umidade tamb\u00e9m \u00e9 outro fator importante. Deve-se buscar a sua origem e as \nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es ou pelo menos ameniz\u00e1-las.  \n\n\n\n 245 \n\nTINTAS PARA EDIF\u00cdCIOS HIST\u00d3RICOS \n \nA escolha do tipo de tinta para um edif\u00edcio hist\u00f3rico deve considerar as caracter\u00edsticas da  \nt\u00e9cnica construtiva e de seus materiais.   \nA aus\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 um aspecto fundamental que vai ter \ncomo conseq\u00fc\u00eancia a constante presen\u00e7a da umidade em suas paredes e a necessidade \nda evapora\u00e7\u00e3o, como ocorria  com a pintura \u00e0 base de cal utilizada na \u00e9poca de sua \nconstru\u00e7\u00e3o. \nNo Documento 237, Bezzi especifica na p\u00e1gina 8, $16: \n\nA primeira pintura que o edif\u00edcio do Museu Paulista recebeu foi \u00e0 base de cal mas n\u00e3o \ndefine a cor  que ser\u00e1 empregada \n Pintura a fresco: \nArt. 1o \u2013 A pintura a fresco exterior ser\u00e1 feita a gosto do engenheiro chefe, e com as cores \nque depois ser\u00e3o escolhidas, [...] tintas de primeira qualidade. \nArt. 2o \u2013 Pintura a fresco interior com cornijas e filetes muito simples formando pain\u00e9is e o \ntodo muito simples. [...] \n\nComo vimos, quanto mais espessa a parede, mais umidade absorve, do solo ou das \n\u00e1guas superficiais das chuvas. \nA tinta ent\u00e3o n\u00e3o deve ser uma barreira  \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, para que a umidade e os \nsais sol\u00faveis n\u00e3o sejam causas de danos na estrutura dos materiais, alterando a sua \nconsolida\u00e7\u00e3o.  \nAs tintas produzidas hoje s\u00e3o de alta qualidade e desempenho, mas n\u00e3o consideram as \ncaracter\u00edsticas dos edif\u00edcios de t\u00e9cnica construtiva tradicional, e sua aplica\u00e7\u00e3o causa \nmuitas vezes danos irrepar\u00e1veis aos revestimentos e \u00e0 alvenaria. \nAtrav\u00e9s do levantamento documental a partir de 1911, v\u00e1rias vezes s\u00e3o citadas as \npinturas realizadas mas n\u00e3o informam se as fachadas ou as \u00e1reas internas foram \npintadas, e muito menos a cor usada e o tipo de tinta.  \nComo foi apresentado, as pinturas realizadas em 1972 e 1990 s\u00e3o  melhores \ndocumentadas. \n \nOS TIPOS DE TINTA \n  \nAs tintas podem ser divididas em dois grupos em fun\u00e7\u00e3o do mecanismo que define o tipo \nde revestimento:  \n\n\u2022 Aquela que numa rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica se cristaliza permeando o suporte \n\u2022 E as que formam uma pel\u00edcula que adere sobre a superf\u00edcie. \n\n \nNo primeiro grupo est\u00e3o a tinta \u00e0 base de cal e \u00e0 base de silicato. \nA tinta \u00e0 base de cal  - o material \u00e9 principalmente constitu\u00eddo de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio que \ncombina  com di\u00f3xido de carbono, para formar a cristaliza\u00e7\u00e3o do  carbonato de c\u00e1lcio. \nEsta estrutura cristalina \u00e9 que define a porosidade da tinta e sua permeabilidade \nA tinta \u00e0 base de silicato, conforme fabricantes consultados, deve ser aplicada sobre \nargamassa livre de res\u00edduos. Isto significa, que as camadas de pintura anteriores dever\u00e3o \nser totalmente extra\u00eddas.  \nA rea\u00e7\u00e3o que ocorre na superf\u00edcie \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio do substrato \nem silicato, quando em contato com a anidrido carb\u00f4nico do ar. \nA tinta s\u00edlico mineral penetra com profundidade no substrato, cristaliza as subst\u00e2ncias \nminerais, melhora a sua coes\u00e3o e consist\u00eancia. \nA cristaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo lento, assim as caracter\u00edsticas da tinta melhoram com o \npassar do tempo. \n\n\n\n 246 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura \u00e0 base de cal, a tinta silic\u00e1tica  tem a vantagem de ter maior \nresist\u00eancia \u00e0 \u00e1gua e agress\u00e3o qu\u00edmica do meio ambiente. \nAssim, a tinta \u00e0 base de cal e \u00e0 base de silicato, s\u00e3o perme\u00e1veis devido \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o \nque forma nas superf\u00edcie. \nNo segundo grupo est\u00e3o as  tintas de materiais filmog\u00eanicos, aquelas que formam uma \npel\u00edcula imperme\u00e1vel e que adere \u00e0 superf\u00edcie. Inicialmente eram \u00e0 base de \u00f3leo e depois \nde resinas sint\u00e9ticas. \n \nA EVOLU\u00c7\u00c3O DA FABRICA\u00c7\u00c3O DAS TINTAS \nSegundo, Dr. Jorge Fazenda da ABRAFATI, (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Fabricantes de \nTinta)  \n\ndurante o s\u00e9culo XIX a ind\u00fastria qu\u00edmica era incipiente e s\u00f3 a partir de meados do s\u00e9culo \nXIX come\u00e7a a introduzir as resinas sint\u00e9ticas , derivadas do petr\u00f3leo. \nAt\u00e9 1900 as tintas eram \u00e0 base de \u00f3leos cozidos, isto \u00e9, polimerizados com calor, \nmisturados com resinas naturais como copal, \u00e2mbar, gelatina de clara de ovo  \nA primeira resina sint\u00e9tica surgiu em 1910 \u2013 a fen\u00f3lica baquelite \nNa d\u00e9cada de 20  surgem as  resinas alqu\u00eddicas; na d\u00e9cada de 30 a melan\u00edmica, durante a \nguerra as resinas ep\u00f3xi, acr\u00edlicas com solventes e na d\u00e9cada de 50 a emuls\u00e3o aquosa. \nRelata que em 1972, foi utilizada na pintura das fachadas do Museu Paulista a Tinta \nCoralmur, l\u00e1tex PVA \u2013 emuls\u00e3o aquosa de copol\u00edmero de acetato de vinila com dibutil \nmaleato , provavelmente na Cor Cors\u00e1rio, um tom r\u00f3seo.  \nEm 1972 n\u00e3o existia a emuls\u00e3o acr\u00edlica. \nFoi utilizado para a repara\u00e7\u00e3o da parede um aglutinante de argamassa e \nuniformidade do acabamento na superf\u00edcie - L\u00edquido Preparador de Superf\u00edcie, a \nbase de \u00f3leo vegetal muito dilu\u00eddo com \u00e1gua raz mineral, solvente derivado do \npetr\u00f3leo, que se define como  \u00f3leo polimerizado com resina fen\u00f3lica. \nEm alguns pontos foi aplicada massa corrida para corrigir a superf\u00edcie. \n\n Sobre os caixilhos de madeira, foi  utilizada em 1972 tinta  em base alqu\u00eddica \u2013 um \npol\u00edmero de  anidrido fet\u00e1lico, glicerina e \u00f3leo vegetal. \nEm 1990, foi utilizada tinta a base de emuls\u00e3o acr\u00edlica na amarela como est\u00e1 at\u00e9 \nhoje. \n\n \nA COR ORIGINAL \n \nE ainda Dr. Jorge Fazenda relatou que no s\u00e9culo XIX os pigmentos dispon\u00edveis, eram os \npigmentos naturais:  \n\n\u00d3xido de ferro amarelo \n\u00d3xido de ferro vermelho  \n\u00d3xido de zinco \u2013 alguns Azuis Ultramar \nSulfato de b\u00e1rio - branco  (min\u00e9rios naturais \u2013 barita) \nP\u00f3 de sapato \u2013 Preto \nAlvaiade de Chumbo - branco \nUm dos poucos sint\u00e9ticos: Azul da Pr\u00fassia \u2013 ferro cianeto \nNo s\u00e9culo XX o primeiro importante pigmento foi o di\u00f3xido de tit\u00e2nio \u2013 a cor branca. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 247 \n\n \n \n \n \n \n \n \nMuito se fala em cor original quando se vai pintar um edif\u00edcio hist\u00f3rico. Mas n\u00e3o podemos \ndeixar de verificar que o uso das cores e seus respectivos pigmentos, num determinado \nmomento hist\u00f3rico, s\u00e3o determinados tamb\u00e9m segundo o desenvolvimento da ind\u00fastria \nqu\u00edmica, e os  que  eram disponibilizados  no com\u00e9rcio da \u00e9poca. Este \u00e9 um fato simples \ne pr\u00e1tico que deve ser somado aos significados hist\u00f3ricos e estil\u00edsticos do edif\u00edcio. \nT\u00e3o importante quanto resgatar a cor original , \u00e9 a escolha do tipo de tinta compat\u00edvel com \no substrato, e que n\u00e3o altere suas caracter\u00edsticas originais para n\u00e3o causar danos. \n \nK\u00dcHL (2004 p-309-330) observa que \n\n\u201cEm muitas interven\u00e7\u00f5es recentes, por\u00e9m, volta-se de modo imponderado ao uso das \ncores originais, convertendo essa volta num \u00e1libi c\u00f4modo, como se as cores \n(supostamente) originais, tivessem por si s\u00f3 uma autoridade irrefut\u00e1vel, e subtra\u00edssem a \ninterven\u00e7\u00e3o da responsabilidade, por uma proposta fundamentada de qualquer julgamento \ncr\u00edtico, resultando em renova\u00e7\u00f5es inconsideradas e o mais das vezes mal executadas, \nademais com materiais inapropriados\u201d  \n\n  \nO encaminhamento de uma pesquisa respons\u00e1vel pode ser trabalhosa e envolver custos \nfinanceiros, mas \u00e9 totalmente poss\u00edvel e vi\u00e1vel conhecer as particularidades do edif\u00edcio, e \nintroduzir materiais compat\u00edveis com sua natureza. \nO que far\u00e1 a diferen\u00e7a para que haja preserva\u00e7\u00e3o do bem hist\u00f3rico, na sua total \nintegridade, \u00e9 se observar as diferen\u00e7as de comportamento dos materiais com a \nargamassa original, de forma que combinem na aplica\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica correta e \neficiente. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 248 \n\n \n \nCOLETA DE AMOSTRAS PARA ENSAIOS EXPLORAT\u00d3RIOS \n \nForam realizados alguns ensaios explorat\u00f3rios para caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais e \nidentifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias nos processos de danos.  \nAdotou-se como crit\u00e9rio de trabalho, realizar os ensaios com as mesmas amostras para \nestabelecer compara\u00e7\u00f5es dos resultados.   \nAs amostras foram coletadas em locais onde se manifestavam danos  com caracter\u00edsticas \ndiferentes, em que salientava um aspecto determinado. \nForam coletadas amostras de: \n \nARGAMASSAS \n\n\u2022 Amostra P1 \u2013 foi escolhida na fachada sul, no primeiro pavimento. \u00c9 uma \nargamassa \u00edntegra que foi adotada como refer\u00eancia. \n\n\u2022 Amostras P2, P3, P5.2 \u2013 s\u00e3o argamassas desagregadas num local atingido por \numidade ascendente. \n\n\u2022 Amostra S \u2013 se localiza pr\u00f3ximo \u00e0s amostras desagregadas, por\u00e9m foi extra\u00edda sob \npel\u00edcula de pintura sem fissuras. \n\n\u2022 Amostra Mirante \u2013 amostra integra, com desprendimento da alvenaria. \n\u2022 Amostra Cimento Romano \u2013 de ornamentos pr\u00e9-moldados em diversos locais. \n\n \nTIJOLOS \n\n\u2022 Foram examinados tijolos com desagrega\u00e7\u00e3o e  efloresc\u00eancia na entrada leste. \n\u2022 Fragmentos coletados  em escava\u00e7\u00e3o. \n\n \n \nEFLORESC\u00caNCIA \n\n\u2022 Efloresc\u00eancia sobre tijolos sem revestimento na entrada leste. \n\u2022 Efloresc\u00eancia sob ves\u00edcula. \n\n \n \nCAMADA DE TINTA \n\n\u2022 Na  fachada sul, sobre guarda-corpo. \n\u2022 Na entrada leste. \n\n \n \nMICRORGANISMO \n\n\u2022 Ensaios com as amostras P2, P3, P5.2 e S. \n \n\n\n\n 249 \n\n \nENSAIOS / AMOSTRAS UTILIZADAS / LABORAT\u00d3RIOS \n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O AMOSTRA DESCRI\u00c7\u00c3O ENSAIO \n\nCobertura Mirante \u00cdntegra / desprendida da \nalvenaria \n\nAn\u00e1lise Qu\u00edmica e \nReconst. de Tra\u00e7o - IPT \n DRX - LCT   \n\nDiversas Ornamento Cimento \nRomano \n\nPr\u00e9-moldado \u00cdntegro An\u00e1lise Qu\u00edmica e \nReconst. de Tra\u00e7o - IPT \nDRX \u2013 LCT  \n\nFachada Sul P1 \u2013 Embo\u00e7o e Reboco \u00cdntegra (refer\u00eancia) \n \n \nCamada de Tinta+Argam. \n\nAn\u00e1lise Qu\u00edmica e \nReconst. de Tra\u00e7o - IPT \nDRX \u2013 LCT  \nMEV \u2013 LCT \nIPT \u2013 pH \n \n\nFachada Sul P2, P3 \n \n \n\nDesagregada \nVes\u00edcula / fissuras \n\nIPT- An\u00e1lise Qu\u00edmica e \nReconst. de Tra\u00e7o \n\n P2 \n \n\n DRX \u2013 LCT  \n \n\n P2+P3 \n \n\n IPT \u2013 pH \n \n\n P3, P5.2 \n \n\n MEV \u2013 Microbiologia  \n \n\n P3,P5.2 \n \n\n EDS - Microbiologia  \n \n\n P2, P3,P5.2 \n \n\n Cultivo de \nmicrorganismos \n\n S \n \n\nSob pel\u00edcula \u00edntegra Cultivo de \nmicrorganismos \n\nFachada Sul (guarda \ncorpo) \n\nCamada de Tinta (r\u00f3sea e amarela) IQ \n\nEntrada Leste Efloresc\u00eancia \n \n\ncristais DRX \u2013 Geoci\u00eancias  \n\n Tijolo+Efloresc\u00eancia \n \n\nP\u00f3 IPT- An\u00e1lise Qu\u00edmica  \n\n Tijolo \n \n\nEsfoliado DRX \u2013 Geoci\u00eancias  \n\n Efloresc\u00eancia/ Ves\u00edcula \n(empolamento- sob \ntinta) \n \n\nP\u00f3 branco IPT- An\u00e1lise Qu\u00edmica \nIQ \n\n Argamassa de \nRevestimento \n \n\n DRX \u2013 Geoci\u00eancias  \n\n Argamassa de \nAssentamento \n \n\n DRX \u2013 Geoci\u00eancias  \n\n Fragmentos de tijolos \n \n\n IPT- An\u00e1lise Qu\u00edmica  \n\n Camada de Tinta  MEV \u2013 Geoci\u00eancias  \nEDS - Geoci\u00eancias \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n 250 \n\nLABORAT\u00d3RIOS \n \nDRX \u2013 DIFRA\u00c7\u00c3O DE RAIOS-X \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \nRui Barbosa de Souza \n\n\u2022 Ornamento pr\u00e9-moldado em Cimento Romano \n\u2022 Amostra P1 \u00cdntegra \u2013 Fachada Sul 1o  andar \n\u2022 Amostra Mirante \u2013 paredes internas, cobertura \n\u2022 Amostra P2 \u2013 ornamento moldado in loco.Fachada sul, paredes do embasamento. Desagregada \n\n \nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \nLiz Zanchetta D\u2019Agostino \n\n\u2022 Amostra P1 \u00cdntegra \u2013 camada de tinta e argamassa \n \nDRX - DIFRA\u00c7\u00c3O DE RAIOS-X \nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \nEliane Del Lama \n\nAmostras Entrada Leste, Primeiro Pavimento:  \n\u2022 Efloresc\u00eancia sobre Tijolo  \n\u2022 Argamassa de Assentamento  \n\u2022 Argamassa de Revestimento  \n\u2022 Tijolo \n\n MEV- MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \nEliane Del Lama \n\nAmostra entrada Leste, Primeiro Pavimento:  \n\u2022 Amostra com camada de tinta e argamassa  \n\n \nAN\u00c1LISE QU\u00cdMICA \nInstituto de  Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \nLaborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o Civil \u2013 CT-Obras \nEQUIIPE T\u00c9CNICA: \n\nDaniel Martins Aleixo \u2013 Qu\u00edmico \n\nFabiano Ferreira Chotoli \u2013 Qu\u00edmico \n\nJos\u00e9 Francisco de Paula \u2013 T\u00e9cnico Qu\u00edmico \n\nEduardo Brandau Quitete \u2013 Ge\u00f3logo \n\nMirian Cruxem Barros de Oliveira \u2013 Ge\u00f3loga \n\nValdecir \u00c2ngelo Quarcioni \u2013 Qu\u00edmico \n\n\u2022 P2+P3 \u2013 Ornamento no embasamento, Fachada Sul\u2013 Amostra Desagregada \n\n\u2022 Amostra P1 \u2013 embo\u00e7o e reboco \u2013 1o andar, Fachada Sul -  Amostra \u00cdntegra \n\n\u2022 Efloresc\u00eancia no reboco, ves\u00edcula - Pavimento t\u00e9rreo, Entrada Leste \n\nEfloresc\u00eancia no tijolo \u2013 Pavimento t\u00e9rreo, Entrada Leste \n\n\u2022 Amostra Mirante \u2013 Cobertura, revestimento parede interna \n\n\u2022 Amostra Ornamento de Cimento Romano \n\n\u2022 Fragmentos de tijolos \u2013 escava\u00e7\u00e3o,  entulho da obra \n\n\u2022 pH das Amostras P1 e P2+P3 \n\n \n\nESPECTROSCOPIA RAMAN \n\nInstituto de Qu\u00edmica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nDalva L\u00facia de Faria \n\n\u2022 Camadas de Tinta: r\u00f3sea e duas amarelas \n\n\u2022 Camadas de Tinta: duas amarelas \n\n\u2022 P\u00f3 branco sob pel\u00edcula da tinta \u2013 Entrada Leste, Pavimento T\u00e9rreo, sobre a lacuna onde ocorre a Efloresc\u00eancia \n \nAN\u00c1LISE MICROBIOL\u00d3GICA \u2013 BIODETERIORA\u00c7\u00c3O \nMEX   DRX \nLaborat\u00f3rio de Microbiologia \u2013Departamento de Engenharia Civil  Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \nM\u00e1rcia Shirakawa \n\n\u2022 Amostras: P2, P3, P5.2, S \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \nLiz Zanchetta D\u2019Agostino      \n\n\u2022 Amostras:  P3, P5.2,  \n\n\n\n 251 \n\nARGAMASSA - COLETA DAS AMOSTRAS \n \n \nAMOSTRA P1 -  \u00cdNTEGRA \n \n\n \n\n \n \n \n \n \nFachada Sul \nPrimeiro Pavimento \n\nFig. 356 \u2013 CCS Corpo Central Sul \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFig. 357  Local da extra\u00e7\u00e3o                                                              Fig 358 - Detalhe: duas camadas \u2013 embo\u00e7o e reboco \n\n \n\nAmostra extra\u00edda com aux\u00edlio de serra Makita, por estar endurecida e \u00edntegra. \nPode-se observar duas camadas: Embo\u00e7o e Reboco \n \n \n\n\n\n 252 \n\n AMOSTRAS   P2, P3, P52  \n AMOSTRA S   \n. \n \n\n \n\nAs Amostras P2, P3 e P5.2 \u2013 ves\u00edculas com \nfissuras, argamassa em desagrega\u00e7\u00e3o. \nPresen\u00e7a de sais e umidade \n\n \n\n Amostra S \u2013 extra\u00edda sob pel\u00edcula de tinta \nsem fissuras \n \n \n \n \n \nFachada Sul \u2013 Parede do  Embasamento  \n\n \n \n \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o das  amostras.  \nFig. 359  - Fachada sul  -- Lateral do Corpo Central \n\n \n\n \n\nAltura em rela\u00e7\u00e3o  \nao solo = 0,97 m \n\nFig. 360  - Fachada sul  \n \n\n \n\n  \nFig. 361 \u2013 Detalhe: Localiza\u00e7\u00e3o das Amostras P2, P3, P5.2 e S           Fig. 362 - detalhe \n\n \n\n0.70 \n\n0.54 \n\n0.29 \n\n\n\n 253 \n\n      AMOSTRA P2 \n \n \n\n \n            Fig. 363 \n\n \n             Fig. 364 \n \n\n \n\n \n\n\n\n 254 \n\n  AMOSTRA P3 \n \n\n \n \n           Fig. 365 \n\n \n              Fig. 366 \n\n \n\n \n \n\n\n\n 255 \n\n     AMOSTRA P5.2 \n \n\n \n            Fig. 367 \n\n \n \n \n \n\n \n \n            Fig. 368 \n\n\n\n 256 \n\n   AMOSTRA S \n \n\n \n\n \n \nFachada Sul \n \nLocal da extra\u00e7\u00e3o: com a \npel\u00edcula da tinta sem danos \naparentes, em regi\u00e3o atingida \npela umidade ascendente \n \n\n       Fig. 369 \u2013  Fachada Sul \u2013 pr\u00f3ximo ao n\u00edvel do solo \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \nExtra\u00e7\u00e3o da argamassa \n \n \n \n\n     Fig. 370 \u2013  Fachada Sul \u2013 pr\u00f3ximo ao n\u00edvel do solo  \n\n \n\n \n\n \n \n \nArgamassa com grande \nespessura  - at\u00e9 esta \nprofundidade a alvenaria \nn\u00e3o foi observada \n\n      Fig. 371 \u2013  Fachada Sul \u2013 pr\u00f3ximo ao n\u00edvel do solo \n\n\n\n 257 \n\n \n \nAMOSTRA  MIRANTE \n \n\n \n\n \n \nCOBERTURA \n \nA argamassa apresenta apenas \numa camada -  n\u00e3o se observa \nembo\u00e7o e reboco. \nN\u00e3o apresenta desagrega\u00e7\u00e3o \n \nA pel\u00edcula de tinta se desprende \nda argamassa com facilidade \u2013 j\u00e1 \nestava descolada \n\n  \nFig. 372 \u2013 \n\n \n\n \n\n                      Fig. 373\u2013 Argamassa de revestimento das paredes internas do Mirante \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 258 \n\nAMOSTRA CIMENTO ROMANO \n \n \n \n\n \n\n  Ornamento pr\u00e9-moldado feito em  \n   s\u00e9rie \n \n \n    Bras\u00e3o de Armas \n \n \n \n   Palmeta \n\nFig. 374 \n\n \n\n \n\n. Fig. 375 \nPalmeta                                                 Bras\u00e3o de Armas \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 259 \n\n \nTIJOLOS \n \n \nORIGEM : Coletados nas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas hist\u00f3ricas realizadas no subsolo do Museu \nPaulista (\u00e1rea sob o Corpo Central) em 1994, sob a coordena\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Margarida Davina \nAndreatta \n \nFRAGMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFragmento \nTijolo de Barro Cozido  \nM &amp; B \n \n \n- mm X 125mm X 63mm \nComp. X  Larg  X Epes \n \nMY 01.27 \n \n\nFig. 376      - Fragmento de Tijolo MY 01.27 \u2013 Acervo Museu Paulista \n\n \n \n \n\n \n\n \nFragmento \nTijolo de Barro Cozido  \nD T M \n \n \n-mm X 115mm X 55mm \n \n \nMY 01.06 \n \n\nFig. 377 -  Fragmento de tijolo  MY 01.06 \u2013 Acervo Museu Paulista \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 260 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTIJOLOS INTEIROS \n\n \n\n \n\n \nFig. 378 \u2013 MY 01.02 \u2013 Acervo Museu Paulista                                                               APR - 287 X 142 X 70 \n \n \n \n\n \n\n \nFig. 379   - Tijolo MY 01.06 \u2013 Acervo Museu Paulista                             Fig. 380 - Acervo Museu Paulista                                    \n\nTIJOLO BAHIANO SEIS FUROS                                   TIJOLO BAHIANO  DOZE FUROS                                 \n\nLONGITUDINAIS 270 X 130 X 63 mm                   TRANSVERSAIS 290 X 140 X 70 mm  \nFig. X \u2013 Tijolos doze furos e seis furos \u2013 Acervo Museu Paulista \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 261 \n\nAMOSTRA  EFLORESC\u00caNCIA DE SAIS SOL\u00daVEIS \nAMOSTRAS   DA LACUNA   E   DO SEU ENTORNO \n \nENTRADA LESTE \u2013 FACE NORTE \nAmostras da lacuna  e no seu entorno: camada de tinta,  argamassa de revestimento, argamassa \nde assentamento, tijolo, tijolo desagregado juntamente com sais cristalizados  \n\n  \n Fig 381 \u2013 Entrada Leste                                                                      Fig 382 \n\n \n\n \n\n \n \nFig 384 \n\n Fig. 383 \u2013 Efloresc\u00eancia sobre tijolo                 \n\n Efloresc\u00eancia de sais sobre    Tijolo esfoliado          Tijolo desagregado e sais \n tijolos sem revestimento           \n\n \n\n \n \n \n \n \nArgamassa   desagregada   em  ves\u00edcula \nfechada  \n \nEntrada Leste no entorno da lacuna com \nefloresc\u00eancia \n \n\n \n\n                 Fig. 385 \n\n\n\n 262 \n\n \n \n \n\n \n\n \nAN\u00c1LISE QU\u00cdMICA E RECONSTITUI\u00c7\u00c0O DE TRA\u00c7O \nLaborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o Civil (LMCC)/CT- Obras \nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n  \n1. MATERIAIS \u2013   Museu Paulista/USP \n\nArgamassas                                                                                                 \n(Tabela 1)                       \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Local de coleta Massa de amostra (g) N.\u00ba \n\nAmostra P2+P3 \n Embo\u00e7o e Reboco \n\ndesagregado \n\nFachada Sul \u2013 \nOrnamento no \nembasamento  \n\n60 21.509 \n\nAmostra P1 \u2013 Embo\u00e7o \n \u00cdntegra \n\n31 21.510 \n\nAmostra P1  - Reboco \n\u00cdntegra  \n\nFachada Sul \u2013 \n1\u00ba Andar \n\n32 21.511 \n\nAmostra Mirante  \n\u00cdntegra \n\nParede interna do \nMirante - \nCobertura \n\n233 21.639 \n\n \n\nEfloresc\u00eancia     \n\nEfloresc\u00eancia em reboco \n(ves\u00edcula) \n\n1 21.634 \n\nEfloresc\u00eancia em tijolo \n\nPavimento T\u00e9rreo \u2013 \nEntrada Leste \n\n8 21.635 \n\n \nTijolos \n\nTijolo-Fragmento MY 0102 \nColeta entulho \n\nsubsolo \n222 21.732 \n\nTijolo-Fragmento MY 0106 \nColeta entulho \n\nsubsolo \n78 21.733 \n\nTijolo-Fragmento MY 0108 \nColeta entulho \n\nsubsolo \n120 21.734 \n\nTijolo-Fragmento MY 0127 \nColeta entulho \n\nsubsolo \n101 21.735 \n\n  Tijolo- Fragmento My  \nColeta entulho \n\nsubsolo \n75 21.736 \n\n\n\n 263 \n\n \n\n2 M\u00c9TODOS UTILIZADOS \n\n \n\n2.1 Argamassas \n\n\u2022 Umidade, perda ao fogo, res\u00edduo insol\u00favel, anidrido sil\u00edcico (SiO2), \u00f3xido de c\u00e1lcio \n(CaO), \u00f3xido de magn\u00e9sio (MgO), \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio (R2O3) e anidrido \nsulf\u00farico (SO3): Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-PE-042 \"Concreto e \nArgamassa \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o\", com base em diretrizes gerais do m\u00e9todo \nde ensaio apresentado em QUARCIONI, V. A. Reconstitui\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o de \nargamassas: atualiza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo IPT. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado da Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1998, 188 p.; \n\n\u2022 Anidrido carb\u00f4nico (CO2): Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-PE-011 \n\"Determina\u00e7\u00e3o de anidrido carb\u00f4nico (CO2) por gasometria\", com base em \ndiretrizes gerais da NBR NM 20:2004; \n\n\u2022 An\u00e1lise sob estereomicrosc\u00f3pio: metodologia a ser detalhada. \n \n\n2.2 \"Efloresc\u00eancias\" \n\n\u2022 Sais, cloreto (Cl-) e sulfato (SO4\n2-\n\n) sol\u00faveis: Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-\nPE-044 \"Agregado para concreto - Determina\u00e7\u00e3o de sais, cloretos e sulfatos \nsol\u00faveis\": com base na NBR 9917/87 e procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-PE-064 \n\"Determina\u00e7\u00e3o de \u00cdons cloreto e fluoreto por potenciometria com eletrodo de \u00cdons \nseletivo - Procedimento de leitura\", com base em diretrizes gerais da NBR \n13737/96 e ASTM D 512/04; \nNota 1: O ataque da amostra foi executado seguindo diretrizes gerais da publica\u00e7\u00e3o \nde QUARCIONI et al. \n\n(1)\n, como adequa\u00e7\u00e3o do procedimento indicado pela \n\nNBR 9917/87, a saber: em um b\u00e9quer, adicionou-se 20g de agregado e 100mL de \n\u00e1gua \u00e0 temperatura ambiente, agitando-se por aproximadamente 10min em \nagitador magn\u00e9tico; filtrou-se a suspens\u00e3o em papel de filtra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, recolhendo-\nse o filtrado em bal\u00e3o volum\u00e9trico de 500mL.. \n\nNota 2: Para a determina\u00e7\u00e3o semiquantitativa de cloreto (Cl\n-\n) foi utilizado Kit de \n\nTeste de Cloreto (M\u00e9todo Colorim\u00e9trico) Microquant, Merck, faixa de 3 a 300mg/L \nde Cl\n\n-\n - Lote 90332884.  \n\n\u2022 S\u00f3dio, (Na), pot\u00e1ssio (K) e magn\u00e9sio (Mg): Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-\nPE-061 \"Determina\u00e7\u00e3o de metais por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica - \nProcedimento de leitura\", com base em diretrizes gerais da NBR 13810/97. \n\n Nota 3: Ensaios realizados no filtrado obtido na determina\u00e7\u00e3o de cloreto e sulfato. \n\nFragmentos de tijolos \n\n\u2022 Sais, cloreto (Cl-) e sulfato (SO4\n2-\n\n) sol\u00faveis: Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-\nPE-044 \"Agregado para concreto - Determina\u00e7\u00e3o de sais, cloretos e sulfatos \nsol\u00faveis\": com base na NBR 9917/87 e procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-PE-064 \n\"Determina\u00e7\u00e3o de \u00cdons cloreto e fluoreto por potenciometria com eletrodo de \u00cdons \nseletivo - Procedimento de leitura\", com base em diretrizes gerais da NBR \n13737/96 e ASTM D 512/04; \n Nota 4: idem notas 1 e 2. \n\n                                            \n1 QUARCIONI, V.A., CHOTOLI, F.F., ALEIXO, D.M. Proposta de m\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o de \n\nsais sol\u00faveis em argamassas endurecidas. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE TECNOLOGIA \nDAS ARGAMASSAS, 5, 2003. S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: USP/ANTAC, p\u00e1g. 647-662. \n\n\n\n 264 \n\n\u2022 S\u00f3dio, (Na), pot\u00e1ssio (K) e magn\u00e9sio (Mg): Procedimento CT-OBRAS-LMCC-Q-\nPE-061 \"Determina\u00e7\u00e3o de metais por espectrofotometria por absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica - \nProcedimento de leitura\", com base em diretrizes gerais da NBR 13810/97. \n\nNota 5: idem nota 3. \n\n\u2022 Simula\u00e7\u00e3o laboratorial para verifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancia de sais: \nseguindo diretrizes gerais da publica\u00e7\u00e3o QUARCIONI et al. (2). \n\n \n3 RESULTADOS \n\n \n\n3.1 Prepara\u00e7\u00e3o de amostra \n\nAs argamassas foram mo\u00eddas manualmente em almofariz de porcelana, at\u00e9 \ntotalmente passante em peneira ABNT N.\u00ba 20 (0,84mm). \n\nAs \"efloresc\u00eancias\" foram ensaiadas tal qual recebidas no laborat\u00f3rio. \n\nOs fragmentos foram recortados diretamente dos tijolos no laborat\u00f3rio, sendo parte \nrecortada e mo\u00edda manualmente em almofariz de porcelana at\u00e9 passante \ntotalmente em peneira ABNT N.\u00ba 50 (0,300mm) e o restante foi de cada fragmento \nfoi embutido na tampa de recipiente cil\u00edndrico (de volume aproximado de 500mL), \nde pl\u00e1stico, e fixado com silicone neutro at\u00e9 a meia altura do fragmento, de forma \nque a parte superior permaneceu exposta e a parte inferior imersa parcialmente em \n\u00e1gua deionizada, conforme ilustrado na Figura 1. O sistema foi mantido em estufa a \n65\u00baC durante 24 horas e, ap\u00f3s esse per\u00edodo, em ambiente de laborat\u00f3rio por 07 \ndias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Vista frontal esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es de ensaio \n\n \n\n3.2 Resultados de an\u00e1lise qu\u00edmica e reconstitui\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o das \n\nargamassas \n\nOs resultados obtidos nas an\u00e1lises qu\u00edmicas das argamassas e os respectivos \ntra\u00e7os calculados est\u00e3o apresentados nas Tabelas de 2 a 5. \n\n \n\n                                            \n2 QUARCIONI, V. A., CHOTOLI, F. F., ALEIXO, D. M. Ensaio acelerado para simular \n\nefloresc\u00eancia de sais sol\u00faveis em argamassas endurecidas. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nTECNOLOGIA DAS ARGAMASSAS, 5, 2003. S\u00e3o Paulo. Anais...S\u00e3o Paulo: USP/ANTAC. p. \n595-604. \n\n65\u00baC \n\n\n\n 265 \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE QU\u00cdMICA \u2013 ARGAMASSAS  \nResultados, em %  -          Tabela 2 \n\nArgamassa \n\nAmostra P2+P3) \n\nArgamassa  \n\nP1 - Embo\u00e7o   \n\nArgamassa  \n\nP1 - Reboco     \nDetermina\u00e7\u00f5es \n\nBase \n\noriginal \n\nBase \n\nn\u00e3o \n\nvol\u00e1til \n\nBase \n\noriginal \n\nBase \n\nn\u00e3o \n\nvol\u00e1til \n\nBase \n\noriginal \n\nBase \n\nn\u00e3o \n\nvol\u00e1til \n\nUmidade 1,13 - 0,56 - 0,64 - \nPerda ao fogo    6,58 - 6,78 - 8,65 - \nRes\u00edduo insol\u00favel 83,3 90,3 84,3 91,0 79,1 87,2 \nAnidrido sil\u00edcico (SiO2) 0,77 0,83 0,60 0,65 0,70 0,77 \n\u00d3xidos de ferro e alum\u00ednio (R2O3) 1,08 1,17 0,54 0,58 0,52 0,57 \n\u00d3xido de c\u00e1lcio (CaO) 5,77 6,25 5,72 6,17 9,08 10,0 \n\u00d3xido de magn\u00e9sio (MgO) 1,11 1,20 1,61 1,74 1,27 1,40 \nAnidrido sulf\u00farico (SO3) 0,67 0,73 0,05 0,05 0,10 0,11 \nAnidrido carb\u00f4nico (CO2)    4,59 - 5,03 - 6,89 - \n\n                                            Soma       100,41% 100,48 \n \n \n \n\nResultados, em % -          Tabela 4 \n\n         Amostra Mirante  \n\n \n\nAmostra Cimento \n\nRomano   \n\n \nDetermina\u00e7\u00f5es \n\nBase \n\noriginal \n\nBase n\u00e3o \n\nvol\u00e1til \n\nBase \n\noriginal \n\nBase n\u00e3o \n\nvol\u00e1til \n\nUmidade 0,69 - 4,07 - \nPerda ao fogo 7,97 - 23,9 - \nRes\u00edduo insol\u00favel 79,0 86,5 29,9 41,5 \nAnidrido sil\u00edcico (SiO2) cimento 1,52 1,66 4,60 6,39 \n\u00d3xidos de ferro e alum\u00ednio (R2O3) 1,14 1,25 5,79 8,04 \n\u00d3xido de c\u00e1lcio (CaO) 6,61 7,24 29,5 41,0 \n\u00d3xido de magn\u00e9sio (MgO) 3,22 3,53 0,80 1,11 \nAnidrido sulf\u00farico (SO3) Sulfato de \nMagn\u00e9sio \n\n0,06 0,07 1,20 1,67 \n\nAnidrido carb\u00f4nico (CO2) 4,80 - 18,3 - \n                                                                                      \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 266 \n\n \nRECONSTITUI\u00c7\u00c3O DA COMPOSI\u00c7\u00c3O (TRA\u00c7O) \n\n                                                                                                                              () \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nPar\u00e2metros \n\ncalculados \nCal hidratada Agregado \n\nTabela 3 \n\nRel. \nAglo/Agre \n\nConstituintes (%) 12,9 87,1 \n\nTra\u00e7o, em massa 1 6,8 \n1  :  6,8 Argamassa \n\nAmostra P2+P3  \nTra\u00e7o, em volume 1 3,8 1  :  3,8 \n\nConstituintes (%) 12,0 88,0 \n\nTra\u00e7o, em massa 1 7,3 \n1  :  7,3 \n\nArgamassa  \n\nAmostra P1 \n\nEmbo\u00e7o \n\n Tra\u00e7o, em volume 1 4,1 1  :  4,1 \n\nConstituintes (%) 16,8 83,2 \n\nTra\u00e7o, em massa 1 5,0 \n1  :  5,0 \n\nArgamassa  \n\nAmostra P1 \n\nReboco      \nTra\u00e7o, em volume 1 2,8 1  :  2,8 \n\n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nPar\u00e2metros \n\ncalculados \nCimento Cal hidratada Agregado \n\nTabela 5 \nRel. \n\nAglo/Agre \n\nConstituintes (%) 8,9 2,2 88,9 \n\nTra\u00e7o, em massa 1 0,3 9,6 \n1  :  7,4 \n\nAmostra Mirante  \n\nTra\u00e7o, em volume 1 0,5 9,6 1  :  6,4 \n\nConstituintes (%) 34,2 23,6 42,2 \n\nTra\u00e7o, em massa 1 0,9 1,2 \n1  :  0,6 Amostra Cimento \n\nRomano   \n\nTra\u00e7o, em volume 1 1,6 1,2 1  : 0,5 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 267 \n\nAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n\nAN\u00c1LISE QU\u00cdMICA \u2013 IPT Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica dos Materiais \n \nO objetivo da an\u00e1lise qu\u00edmica, \u00e9 determinar a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para c\u00e1lculo \nda propor\u00e7\u00e3o de mistura aglomerante-agregado das argamassas, com dois \nobjetivos: \n\n\u2022 Avaliar a altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o por compara\u00e7\u00e3o entre argamassas \nsadias e deterioradas \n\n\u2022 Conhecendo a composi\u00e7\u00e3o das argamassas sadias possibilitar o reparo \ncom argamassas an\u00e1logas ou compat\u00edveis.  \n\nA amostra \u00e9 dissolvida em \u00e1cido clor\u00eddrico para separar a fra\u00e7\u00e3o aglomerante \ndo agregado.    \nQuanto maior o teor do agregado, mais pobre de aglomerante, e a argamassa \nser\u00e1 mais fr\u00e1gil.  \nA rela\u00e7\u00e3o aglomerante / agregado indica  tamb\u00e9m a porosidade da argamassa. \nQuanto maior a porosidade na estrutura do material, mais fr\u00e1gil ser\u00e1 a \nargamassa.  \nA porosidade elevada facilita a  ascens\u00e3o da  \u00e1gua por capilaridade devido \u00e0 \npress\u00e3o hidrost\u00e1tica. Nos poros se alojam a \u00e1gua e os sais sol\u00faveis. Mesmo \nhavendo somente \u00e1gua, se houver de forma intermitente  umedecimento/ \nsecagem, j\u00e1 causar\u00e1 danos na estrutura do material. Se houver sais sol\u00faveis e \nse  estes recristalizarem no interior da argamassa, por aumento de volume \nproduzir\u00e1 a perda da coes\u00e3o do material, ou a desagrega\u00e7\u00e3o, agravando-se os \ndanos. \n \nO M\u00e9todo de Reconstitui\u00e7\u00e3o de Tra\u00e7o desenvolvido pelo IPT, baseia-se  no \nprinc\u00edpio de que a argamassa ao ser  atacada com \u00e1cido clor\u00eddrico, d\u00e1 origem a \nduas fra\u00e7\u00f5es distintas: uma sol\u00favel e uma insol\u00favel. \n\n\u2022 A fra\u00e7\u00e3o insol\u00favel \u00e9 constitu\u00edda pelo agregado \n\u2022 A fra\u00e7\u00e3o sol\u00favel \u00e9 composta essencialmente pelos aglomerantes   \n\nO m\u00e9todo prev\u00ea as determina\u00e7\u00f5es quantitativas na forma dos \u00f3xidos \ncorrespondentes: \nAnidrido  Sil\u00edcico \u2013 SiO2, procedente do cimento; \n\u00d3xido de C\u00e1lcio \u2013 CaO, procedente da cal e do cimento; \n\u00d3xido de Magn\u00e9sio \u2013 MgO, procedente do cimento e, quando em teor elevado \nindica a presen\u00e7a de cal dolom\u00edtica. \n\u00d3xidos de Ferro e Alum\u00ednio R2O3, procedentes do cimento. \n\u00c9 tamb\u00e9m determinado o teor de anidrido sulf\u00farico (SO3) que, se em teor \nelevado, indica altera\u00e7\u00e3o da argamassa por efeito do meio ambiente. \nH\u00e1 ainda uma terceira, a fra\u00e7\u00e3o vol\u00e1til, determinada a 1000 \u00b0C. \nNessa fra\u00e7\u00e3o determina-se: \n A umidade -  (UM), determinada por secagem da amostra em estufa, a 100 \u00b0C. \nPerda ao fogo  -  (PF), que indica o teor de \u00e1gua combinada no cimento \nhidratado ou na cal hidratada ainda n\u00e3o totalmente carbonatada e da fra\u00e7\u00e3o \ncarbonatada. Como o resultado apresentado \u00e9 a soma da \u00e1gua combinada e \ndo anidrido carb\u00f4nico,  o teor de \u00e1gua combinada \u00e9 dado pele diferen\u00e7a: perda \nao fogo \u2013 anidrido carb\u00f4nico. \nAnidrido Carb\u00f4nico -  CO2, determinada gasometricamente. \n\n\n\n 268 \n\nComo a fra\u00e7\u00e3o vol\u00e1til \u00e9 vari\u00e1vel, dependendo do grau de hidrata\u00e7\u00e3o da cal e do \ncimento, e tamb\u00e9m da carbonata\u00e7\u00e3o da argamassa, os resultados s\u00e3o \ncalculados para uma mesma base, eliminando-se os vol\u00e1teis. \n \nRESULTADOS DA AN\u00c1LISE QU\u00cdMICA E RECONSTITUI\u00c7\u00c3O DO \nTRA\u00c7O \nDos resultados da  an\u00e1lise qu\u00edmica fazem-se as observa\u00e7\u00f5es que se seguem, \npor argamassa coletada. \n \nAmostra P1 \u2013 Embo\u00e7o e Reboco  (Tabela 2) \nNa Amostra P1 o embo\u00e7o,  tem maior teor de agregado do que o reboco, a \nsaber, 91,0% e 87,2 % respectivamente.  \nO tra\u00e7o calculado (Tabela 3) para o embo\u00e7o \u00e9 rela\u00e7\u00e3o aglomerante/ agregado \nde 1:7,4  e de  1:5,0 para o reboco, indicando que o reboco tem menor \nquantidade de agregado em rela\u00e7\u00e3o ao aglomerante.  \n \nAmostra Mirante e Amostra Cimento Romano  (Tabela 4) \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica  indica o teor de res\u00edduo insol\u00favel, isto \u00e9, de  agregado, de \n86,5% na amostra do Mirante e bem menor, de 41,5% para o Cimento \nRomano. Em ambas pelo teor de anidrido sil\u00edcico conclui-se que cont\u00eam \ncimento.  \nA reconstitui\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o indica uma rela\u00e7\u00e3o cimento:cal:agregado, em massa, \nde 1: 0,3: 9,6 e 1: 0,9: 1,2, respectivamente, para o Mirante e Cimento romano. \nA rela\u00e7\u00e3o aglomerante/ agregado a partir destes valores \u00e9 de 1:7,4 da Amostra \nMirante  e de 1:0,5 para o Cimento Romano.; 7,4 \u00e9 um alto valor de agregado e  \nindica menor resist\u00eancia mec\u00e2nica do que a amostra de Cimento Romano. \nUma diferen\u00e7a significativa. \nDe fato, o resultado encontrado para Cimento Romano \u00e9 compat\u00edvel com a \nresist\u00eancia que os ornamentos devem ter. Apresenta tamb\u00e9m um elevado teor \nde cal, que se destaca na Tabela 5, necess\u00e1rio para dar a plasticidade \nrequerida para a moldagem. \n \nO Embo\u00e7o na Tabela 5, apresenta a maior porcentagem de agregado = 88,9 \npara 2,2 de cal, resultando na propor\u00e7\u00e3o aglomerante/ agregado 1:7,3, que \ncaracteriza uma argamassa com pouca resist\u00eancia mec\u00e2nica e muito porosa.  \n \nO Anidrido Sulf\u00farico do Cimento Romano \u00e9 alto = 1,67 o que indica ter ao longo \ndo tempo assimilado SO3 do ambiente,  polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ou \u00e1gua de \nchuva, dada a sua permanente exposi\u00e7\u00e3o ao ar. Pelo elevado teor de cal esse \nsulfato deve estar na forma de gipsita (CaSO42H2O). Isto explica a fissura\u00e7\u00e3o \nobservada e o desprendimento dos fragmentos ..  \n \n\nA\u00c7\u00c3O DA UMIDADE SOBRE O EMBO\u00c7O E REBOCO \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o  e a rela\u00e7\u00e3o aglomerante / agregado  da Amostra 1, \nindica que o Embo\u00e7o tem mais agregado do que o Reboco, e assim a \nargamassa \u00e9 mais fr\u00e1gil. \nEsta  informa\u00e7\u00e3o possibilita a compreens\u00e3o, pelo menos de uma das causas,  \nque faz parte do processo de dano que ocorre com a argamassa de \nrevestimento nas fachadas do edif\u00edcio.   \n\n\n\n 269 \n\n \nConsiderando-se que a presen\u00e7a da  umidade e de sais sol\u00faveis, ocorrem \nconstantemente, como uma caracter\u00edstica deste edif\u00edcio, estas ir\u00e3o interferir na \nconserva\u00e7\u00e3o do embo\u00e7o e reboco. \nA umidade ascendendo pelo interior da parede atrav\u00e9s da porosidade dos \ntijolos,   se encaminhar\u00e1 at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie para se evaporar, assim atingir\u00e1 \nprimeiro o embo\u00e7o e depois o reboco. Como o embo\u00e7o \u00e9 mais fr\u00e1gil se \nressentir\u00e1 com  intensidade maior do que o reboco.  O reboco poder\u00e1 se \nmanifestar com alguma movimenta\u00e7\u00e3o devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no embo\u00e7o e \npoder\u00e3o assim surgir min\u00fasculas fissuras e se iniciar um processo que atingir\u00e1  \nmaiores dimens\u00f5es.  \nOs danos podem se manifestar pela perda de coes\u00e3o do embo\u00e7o e tamb\u00e9m \npoder\u00e1 se constituir em uma das causas do desprendimento do reboco da \nparede. \nEste desprendimento poder\u00e1 ter outras causas no que diz respeito da \nexecu\u00e7\u00e3o deste revestimento. Tudo indica, que n\u00e3o foi utilizado chapisco para \ncriar maior ader\u00eancia do reboco \u00e0 parede. Poderia ainda haver algum res\u00edduo \nde p\u00f3 no tijolo, ou  a parede n\u00e3o ter sido umedecida o suficiente para tamb\u00e9m \npossibilitar a ader\u00eancia. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 270 \n\n \n\n \n\nTabela 8: Resultados de ensaios qu\u00edmicos nas \"efloresc\u00eancias\" \n\nBase original (%) \n\nMaterial \n\nSais \n\nsol\u00faveis \n\nS\u00f3dio \n\n(Na) \n\nPot\u00e1ssio \n\n(K) \n\nMagn\u00e9sio \n\n(Mg) \n\nCloreto \n\n(Cl-) \n\nSulfato \n\n(SO4\n2-\n\n) \n\nEfloresc\u00eancia em \n\nreboco (ves\u00edcula)  \n4,06 0,02 0,01 0,13 &lt;0,1 n.d. \n\nEfloresc\u00eancia em \n\ntijolo \n18,9 0,04 0,04 2,25 0,1 9,85 \n\nn.d.: n\u00e3o detectado. \n \n\n \n\nTabela 9: Resultados de ensaios qu\u00edmicos nas \"efloresc\u00eancias\" \n\nBase original (%) \n\nMaterial \n\nSais \n\nsol\u00faveis \n\nS\u00f3dio \n\n(Na) \n\nPot\u00e1ssio \n\n(K) \n\nMagn\u00e9sio \n\n(Mg) \n\nCloreto \n\n(Cl-) \n\nSulfato \n\n(SO4\n2-\n\n) \n\nFragmento MY 0102 0,05 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 0,02 \n\nFragmento MY 0106  0,13 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 0,03 \n\nFragmento MY 0108  0,11 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 0,01 \n\nFragmento MY 0127  0,40 0,02 0,02 0,02 0,05 0,08 \n\nFragmento My  0,05 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 &lt;0,01 0,04 \n\nn.d.: n\u00e3o detectado. \nA Tabela 9 apresenta os dados da avalia\u00e7\u00e3o visual qualitativa do volume de \nefloresc\u00eancia gerado nos fragmentos de tijolos ensaiados, no \u00e2mbito do ensaio \nde simula\u00e7\u00e3o laboratorial para a forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancia de sais. As Fotos 1 \na 5 ilustram os fragmentos, ap\u00f3s o ensaio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 271 \n\n \n \nENSAIOS QU\u00cdMICOS NAS EFLORESC\u00caNCIAS \u2013 IPT \n \nEFLORESC\u00caNCIA NA SUPERF\u00cdCIE DOS TIJOLOS \n \nAp\u00f3s alguns dias, j\u00e1 havia diminu\u00eddo a camada de sais cristalizados, e ao \ncoletar este material se misturou com o tijolo em desagrega\u00e7\u00e3o \nOs resultados obtidos confirmaram o DRX  - apresentado a seguir: \nSulfato \u2013 9,85 % \nMagn\u00e9sio 2,25% \n \nO magn\u00e9sio n\u00e3o \u00e9 um elemento encontrado facilmente na natureza, e que \npossa impurificar  materiais de constru\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser que a cal da argamassas \nde assentamento seja dolom\u00edtica e tenha o magn\u00e9sio dissolvido por lixivia\u00e7\u00e3o; \nmas se provem da cal, deveria tamb\u00e9m apresentar calcita, uma vez que o teor \nde c\u00e1lcio \u00e9 maior do que o magn\u00e9sio.  \nOutra fonte poss\u00edvel \u00e9 a areia empregada ter sido procedente de praia, mas \nn\u00e3o est\u00e1 indicada na documenta\u00e7\u00e3o  da obra.  \nOutra fonte ainda pode ser a cal produzida de marisco. se ele n\u00e3o foi lavado \nantes da calcina\u00e7\u00e3o. A cal virgem pode conter magn\u00e9sio, na forma de sulfato \nou de cloreto. O teor de cloreto  da an\u00e1lise qu\u00edmica indica baixo teor de cloreto. \nPor exclus\u00e3o a impureza deve ser de sulfato de magn\u00e9sio, lixiviado para a \nsuperf\u00edcie da alvenaria.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 272 \n\n \n \n \nDRX - DIFRA\u00c7\u00c3O DE RAIOS-X \nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \nDepartamento de Mineralogia e Geotect\u00f4nica \n \nEliane Del Lama \n\n \n\n\u2022 Amostras Entrada Leste, Primeiro Pavimento:  \n \n \n \n\nMP 01\n\n85-0930 (C) - Quartz - SiO2\n36-0419 (*) - Epsomite, syn - MgSO4\u00b77H2O\nC:\\data\\eliane\\marilia\\mp01.RAW - File: mp01.RAW - Type: 2Th/Th locked - Start: 3.00 \u00b0 - End: 65.00 \u00b0 - Step: 0.05 \u00b0 - Step time: 1. s\n\nI \n(C\n\nP\nS\n\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n\u00b0 (2?)\n\n5 10 20 30 40 50 60\n\n \n \nDIFRATOGRAMA \u2013 EFLORESC\u00caNCIA    -        MINERAIS: Quartzo e \nEpsomita \nEPSOMITA = Sulfato de Magn\u00e9sio MgSO47H2O \n \nA amostra utilizada nesta an\u00e1lise, prov\u00e9m do mesmo material identificado como \nEfloresc\u00eancia em tijolo, e que foi utilizado nos Ensaios Qu\u00edmicos pelo IPT. \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 273 \n\nTabela 10: Dados da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do volume de efloresc\u00eancia na \n\nsuperf\u00edcie dos fragmentos, ap\u00f3s o ensaio de simula\u00e7\u00e3o \n\nMaterial Cor da efloresc\u00eancia \n\nFragmento \"MY 0102\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.732) \nAmarela esbranqui\u00e7ada \n\n(discretas manchas dispersas) \n\nFragmento \"MY 0106\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.733) Branca (pontos dispersos) \n\nFragmento \"MY 0108\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.734) Branca (pontos dispersos) \n\nFragmento \"MY 0127\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.735) \nAmarela esbranqui\u00e7ada (arestas \n\ndo topo) \n\n         Fragmento \"My\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.736) Amarela (arestas do topo) \n\nLegenda: Escala qualitativa de ocorr\u00eancia de efloresc\u00eancia de sais: 0: nenhuma; 1: \nmuito pouca; 2: pouca; 3: m\u00e9dia; 4: elevada; 5: muito elevada. O s\u00edmbolo + acrescido \nna escala qualitativa indica tratar-se de ocorr\u00eancias intermedi\u00e1rias entre o respectivo \nn\u00famero e o n\u00famero superior. \n\n \n\n \n\n  \nFoto 5: Aspecto do fragmento \"MY \n\n0102\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.732), ap\u00f3s o \n\nensaio \n\nFoto 6: Aspecto do fragmento \"MY \n\n0106\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.733), ap\u00f3s o \n\nensaio \n\n \n\n \n \n\nFoto 7: Aspecto do fragmento \"MY \n\n0108\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.734), ap\u00f3s o \n\nensaio \n\nFoto 8: Aspecto do fragmento \"MY \n\n0127\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.735), ap\u00f3s o \n\nensaio \n\n\n\n 274 \n\n \n\n \n\n \n\n Foto 9: Aspecto do fragmento \n\n\"MU\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.736), ap\u00f3s \n\no ensaio \n\n \n\nNo per\u00edodo em que as amostras permaneceram em estufa houve discreta \nforma\u00e7\u00e3o vis\u00edvel de efloresc\u00eancia, sendo mais pronunciada nos fragmentos \n\"MY 0108\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.734) e \"MY 0127\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.735). Ap\u00f3s a \nexposi\u00e7\u00e3o dos fragmentos em ambiente de laborat\u00f3rio, observou-se um \naumento da forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancias nas arestas de alguns fragmentos \"MY \n0108\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.734) e \"MY 0127\" (LMCC-Q N.\u00ba 21.735) e manuten\u00e7\u00e3o \nde discreta forma\u00e7\u00e3o nos demais fragmentos (Tabela 2). \nS\u00e3o Paulo, 14 de dezembro de 2.007. \n \n\nEQUIPE T\u00c9CNICA \n\nDaniel Martins Aleixo - Qu\u00edmico \n\nFabiano Ferreira Chotoli - Qu\u00edmico \n\nJos\u00e9 Francisco de Paula - T\u00e9cnico Qu\u00edmico \n\nEduardo Brandau Quitete \u2013 Ge\u00f3logo \n\nMirian Cruxem Barros de Oliveira \u2013 Ge\u00f3loga \n\nValdecir \u00c2ngelo Quarcioni - Qu\u00edmico \n\n\n\n 275\n\nAN\u00c1LISES LABORATORIAIS e AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n\nDRX \u2013 DIFRA\u00c7\u00c3O DE RAIOS-X \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo   \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n \nRui Barbosa de Souza \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O POR DIFRA\u00c7\u00c3O DE RAIOS-X DOS COMPOSTOS PRESENTES EM AMOSTRAS \n\nDE ARGAMASSAS DE CIMENTO PORTLAND E CIMENTO ROMANO \n\n FERRAMENTA DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS DIFRA\u00c7\u00d5ES \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das fases cristalinas foi obtida utilizando o software Philips X\u2019Pert HighScore vers\u00e3o \n1.0b, por compara\u00e7\u00e3o do difratograma das amostras com o banco de dados do ano de 2003 do ICDD \n\u2013 International Centre for Diffraction Data. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das Amostras            Tabela 1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das amostras interpretadas \n\nc\u00f3digo identifica\u00e7\u00e3o estado descri\u00e7\u00e3o \n\n0639/07 Ornamento \u00cdntegra \nArgamassa com Cimento Romano, de \n\nornamento pr\u00e9-moldado \n\n0640/07 P1 - Refer\u00eancia \u00cdntegra \nArgamassa de revestimento retirada da \n\nfachada sul, no primeiro andar \n\n0641/07 Mirante \u00cdntegra \nArgamassa de revestimento retirada do \n\nMirante, no \u00faltimo andar do edif\u00edcio, em \u00e1rea \ndescoberta, desprendida da alvenaria \n\n0768/07 \nP2 - Ornamento de \ncimento Portland \n\nDesagregada \nArgamassa com Cimento Portland, de \n\nornamento moldado in loco \n\nCOMENT\u00c1RIOS E DISCUSS\u00d5ES SOBRE OS RESULTADOS \n\nTodas as amostras de argamassas (ornamentos e revestimento), listadas no item anterior (item 4.1.), \nforam interpretadas, constando da interpreta\u00e7\u00e3o a identifica\u00e7\u00e3o dos compostos cristalinos presentes \nnas amostras ensaiadas. \n\nAs amostras fazem parte de um estudo de diagn\u00f3stico das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas observadas no \nedif\u00edcio do Museu Paulista da Universidade de S\u00e3o Paulo,  sendo como objetivo a identifica\u00e7\u00e3o das \ncausas do processo delet\u00e9rio causador de grandes manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas nas argamassas de \nrevestimento, ornamentos e na pr\u00f3pria alvenaria. \n\nDas amostras estudadas, as vari\u00e1veis s\u00e3o: \n\n\u2022 Estado de degrada\u00e7\u00e3o da amostra \u2013 desagregada ou \u00edntegra \n\n\u2022 Tipo de argamassa \u2013 argamassa de ornamento com cimento Romano ou argamassa com \nCimento Portland; Exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade \u2013 maior ou menor exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade da chuva, ou \nascendente do solo. \n\nPara facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos compostos cristalinos presentes nas amostras, foram adotadas \nsiglas como abrevia\u00e7\u00e3o dos nomes dos compostos.  A Tabela 2 exp\u00f5e os significados das siglas. \n\n\n\n 276\n\nTabela 2 \u2013 Legenda das siglas utilizadas nos difratogramas. \n\nsigla composto cristalino f\u00f3rmula qu\u00edmica \n\nP Portlandita Ca(OH)2 \n\nC1 C-S-H xCaO \u2022 ySiO2 \u2022 zH2O \n\nQ Quartzo SiO2 \n\nC Calcita CaCO3 \n\nCS Carbossilicato de c\u00e1lcio Ca5Si2O7 (CO3)2 \n\nG Gipsita CaSO4 \u2022 2H2O \n\nMv Muscovita (K, Na) (Al, Mg, Fe)2 (Si3.1 Al0.9) O10 (OH)2 \n\nSA Silicoaluminato de pot\u00e1ssio KAlSi3O8 \n\nMu Mulita 3Al2O3 \u2022 2SiO2 \n\nH Hematita Fe2O3 \n\nMa Magnetita Fe3O4 \n\nAMOSTRA P1 -  \u00cdNTEGRA \u2013 AMOSTRA DE REFER\u00caNCIA \n\nOs compostos cristalinos do cimento Portland hidratado, normalmente identificados em amostras de \nmateriais ciment\u00edcios, s\u00e3o: portlandita; C-S-H; aluminatos de c\u00e1lcio hidratados; carboaluminato de \nc\u00e1lcio hidratado; monossulfoaluminato; at\u00e9 mesmo os anidros C2S; C3S e C4AF. \n\nPara facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o, a amostra de refer\u00eancia foi comparada com uma amostra qualquer de \npasta de cimento Portland tipo 1 (sem adi\u00e7\u00f5es minerais).  Os difratogramas das amostras estudadas \nn\u00e3o mostram a presen\u00e7a destes compostos relativos ao cimento hidratado.  Como pode ser visto na \nFigura 1, onde o difratograma da amostra de refer\u00eancia est\u00e1 sobreposto ao difratograma de uma \namostra de cimento Portland CP-I, o pico de intensidade 100% referente \u00e0 portlandita (em torno de \n18\u00b02Theta) n\u00e3o aparece no difratograma da amostra de refer\u00eancia.  Atrav\u00e9s da Figura 1 se observa \nque tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a de C-S-H na amostra de refer\u00eancia.  O halo amorfo do C-\nS-H, que \u00e9 o principal indicativo de sua presen\u00e7a, e os picos referentes a este composto hidratado, \nn\u00e3o aparece no difratograma da amostra de refer\u00eancia. \n\n0\n\n2500\n\n10000\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\nd\ne\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\n Refer\u00eancia 0184-0640\n Amostra de pasta de cimento Portland tipo 1\n\nP\n\nC1\nP\n\nanidros\nC S, C S, C AF3 2 4\n\nhalo amorfo\nreferente ao C-S-H\n\n \n\nFigura 1 \u2013 Difratograma da amostra de refer\u00eancia comparada com uma amostra de pasta de cimento Portland tipo \n1. \n\n \n\n\n\n 277\n\nA Figura 1 demonstra que: \nOs compostos cristalinos do cimento Portland hidratado1, comumente s\u00e3o: \nPortlandita \u2013 hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CH), C-S-H - silicato de c\u00e1lcio hidratado,  Aluminatos de c\u00e1lcio \nhidratado, Carboaluminato de c\u00e1lcio hidratado, Monossulfoaluminato  de c\u00e1lcio, ou ainda, os \ncompostos anidros  do cimento C2S, C3S e C4AF. Ao lado dos constituintes do aglomerante, a \ndifra\u00e7\u00e3o de raios X indica tamb\u00e9m os minerais presentes no agregado (quartzo, muscovita, mulita, \nhematita e magnetita). \n\nO primeiro pode ocorrer em rochas gran\u00edticas ou em outras rochas metam\u00f3rficas, enquanto que o \nsegundo (muscovita) \u00e9 um mineral comum, em rochas tais como gnaisses, xistos, granitos, arenitos e \npegmatitos, onde forma cristais grandes, atingindo dimens\u00f5es m\u00e9tricas.  Em virtude do que foi \nmencionado, e considerando a grande quantidade de agregado da amostra, conclui-se que a fonte \ndestes dois compostos cristalinos \u00e9 do agregado. \n\nForam tamb\u00e9m identificados picos de muscovita, procedente do agregado. \n\n \n\nA Figura 2 mostra o difratograma da amostra de refer\u00eancia. \u2013 Amostra P1 \n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\nd\na\nde\n\n0\n\n2500\n\n10000\n\n refer\u00eancia 0184-0640.CAF\n\nMv\nMv\n\nQ\n\nQ\n\nQ\nQ\n\nQ\nC\n\nC\nCS\n\nC SA\n\n \n\nFigura 2 \u2013 Difratograma da AMOSTRA P1 (argamassa \u00edntegra, com cimento Portland, retirada da fachada sul do \npr\u00e9dio). \n\n \n\nAmostra  Mirante  \n\nA amostra apresentava descolamento da parede. Esta amostra ficava sujeita \u00e0 umidade das chuvas e \nda infiltra\u00e7\u00e3o que ocorria pelas rachaduras na parte superior destas paredes, isto \u00e9, de dentro para \nfora. \n\nApesar das diferentes condi\u00e7\u00f5es frente \u00e0 umidade da Amostra do Mirante e da Amostra P 1, que s\u00f3 \nrecebe umidade de chuva, o resultado da DRX foi id\u00eantico para as duas amostras, como pode ser \nvisto pela Figura 4. \n\n                                                 \n1 S - SiO2; C \u2013 CaO; A \u2013 Al2O3; F \u2013 Fe2O3; H \u2013 H2O. \n\n\n\n 278\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\nd\na\nde\n\n0\n\n2500\n\n10000\n\n mirante 0184-0641.CAF\n\nMv\nMv\n\nQ\n\nQ\n\nQ Q\nQ\n\nC\n\nC\nCS\n\nC SA\n\n \nFigura 3 \u2013 Difratograma da AMOSTRA DO MIRANTE (argamassa \u00edntegra, com cimento Portland, retirada do \nrevestimento do mirante, no alto do pr\u00e9dio). \n\n0\n\n2500\n\n10000In\nte\n\nn\nsi\n\nda\nd\ne\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\n amostra de refer\u00eancia\n amostra do mirante 0184-0641\n\nMv\nMv\n\nQ\n\nQ\n\nQ Q\nQ\n\nC\n\nC\nCS\n\nC SA\n\n \nFigura 4 \u2013 Difratograma da AMOSTRA DO MIRANTE comparada com a AMOSTRA DE REFER\u00caNCIA. \n\nOs resultados apresentados nas Figura 3 e Figura 4, apresentam resultados semelhantes. Quanto ao  \ndescolamento da argamassa da alvenaria, tem-se que considerar duas possibilidades. Pela an\u00e1lise \nqu\u00edmica verifica-se que a argamassa do mirante, \u00e9 porosa, tem pouca resist\u00eancia mec\u00e2nica e \nsuscet\u00edvel \u00e0 umidade, resultando em dilata\u00e7\u00e3o, contra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos ciclos  de umidecimento/ \nsecagem, provocando o descolamento da alvenaria. Pode-se ainda considerar a presen\u00e7a de sais e \nsua cristaliza\u00e7\u00e3o, tendo a sua origem em outro material, como os tijolos.  \n\nA agravante \u00e9 a aus\u00eancia de chapisco. \n\n \n\nAMOSTRA DE ORNAMENTO \u2013 CIMENTO ROMANO \n\nA amostra retirada de ornamentos pr\u00e9-moldados \u00e9 diferente das demais, uma vez que a mat\u00e9ria-\nprima deste \u00e9 o cimento Romano, ao inv\u00e9s do cimento Portland.  O difratograma desta amostra \napresentou algumas diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s argamassas de cimento Portland, a come\u00e7ar pela \naus\u00eancia de muscovita e silicoaluminato de pot\u00e1ssio, indicando n\u00e3o haver a mesma fonte de pot\u00e1ssio \nobservado nas amostras anteriores.  Tamb\u00e9m n\u00e3o houve nenhuma indica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a de \nmonossulfoaluminato de c\u00e1lcio hidratado.  Ao inv\u00e9s disso, observou-se a presen\u00e7a de gipsita, sendo \nidentificados por picos isolados no difratograma, como mostram a Figura 5 e Figura 6. \n\n \n\n\n\n 279\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\nIn\nte\n\nn\ns\nid\n\na\nd\ne\n\n0\n\n100\n\n400\n\n900\n\n1600\n\n ornamento 0184-0639.CAF\n\nQ\n\nQ\n\nQ\n\nQ\n\nQ\n\nC\n\nC\nCS\n\nC\nG\n\nG\n\nGG\nG\n\n \nFigura 5 \u2013 Difratograma da amostra do ornamento com CIMENTO ROMANO, retirada de ornamentos pr\u00e9-\nmoldados). \n\n0\n\n2500\n\n10000\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\nd\ne\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\n amostra de refer\u00eancia 0184-0640\n amostra do ornamento 0184-0639\n\nQ\n\nQ\n\nQ Q\n\nQC\n\nC\nCS\n\nCG\nG\n\nGG G\nMv\n\nMv\nSA\n\n \nFigura 6 \u2013 Difratograma da amostra de ornamento CIMENTO ROMANO comparada com a AMOSTRA P1 \n\nO cimento Romano \u00e9 a mistura de cinza volante e cal.  Compostos cristalinos normalmente presentes \nna cinza volante s\u00e3o: mulita, hematita e magnetita.  Verificando a presen\u00e7a destes compostos \ncristalinos na amostra, observou-se que a presen\u00e7a no difratograma n\u00e3o \u00e9 conclusiva, com os picos \nprincipais aparecendo sobrepostos a outros picos mais intensos ou em pequenos ombros.  Assim, \nn\u00e3o se pode afirmar que h\u00e1 ou n\u00e3o h\u00e1 cada um destes compostos cristalinos (Figura 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 280\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n24 25 26 27 28\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\nd\ne\n\n0\n\n100\n\n400\n\n900\n\n1600\n\n ornamento 0184-0639.CAF\n\n33 34 35 36\n0\n\n25\n\n100\n\n225\n\n ornamento 0184-0639.CAF\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n33 34 35 36\n\n0\n\n25\n\n100\n\n225\n\n ornamento 0184-0639.CAF\n\nMu (100%)\n\nH (100%)\n\nH (75%) Ma (100%)\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]  \n           (a)                                                    (b)                                                    (c) \n\nFigura 7 \u2013 Detalhes do difratograma da amostra do ornamento (com cimento Romano, retirada de ornamentos pr\u00e9-\nmoldados).  (a) picos de intensidade 100% da Mulita; (b) picos de intensidade 100% e 75% da Hematita; (c) pico de \nintensidade 100% da Magnetita. \n\n \n\n \n\n \n\nAMOSTRA P2 \u2013 ORNAMENTO DE CIMENTO PORTLAND  \n\nA quarta amostra estudada \u00e9 de argamassa de cimento Portland de ornamentos moldados in loco e \napresenta desagrega\u00e7\u00e3o.  Esta amostra n\u00e3o cont\u00e9m cimento Romano.  O difratograma foi bastante \npr\u00f3ximo da amostra de refer\u00eancia, com a \u00fanica diferen\u00e7a sendo a presen\u00e7a de gipsita, podendo ser \noriunda do ataque por sulfato de magn\u00e9sio. \n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\nIn\nte\n\nn\ns\nid\n\na\nd\ne\n\n0\n\n2500\n\n10000\n\n ornamentos Portland 0221-0768.CAF\n\nMv\nMv\n\nQ\n\nQ\n\nQ Q\nQ\n\nC\n\nC\nCS\n\nC SA\n\nG\n\nG GG\n\n \nFigura 8 \u2013 Difratograma da AMOSTRA  P2 do ornamento moldado in loco (argamassa degradada, com cimento \nPortland). \n\n\n\n 281\n\n0\n\n2500\n\n10000\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\nd\ne\n\nPosi\u00e7\u00e3o [\u00b02Theta]\n10 20 30 40\n\n amostra de refer\u00eancia 0184-0640\n amostra de ornamento de cimento Portland 0221-0768\n\nMv\nMv\n\nQ\n\nQ\n\nQ\nQ\n\nQ\nC\n\nC\nCS\n\nC SA\nG\n\nG\nGG\n\n \n\nFigura 9 \u2013 Difratograma da amostra de ornamento de cimento Portland comparada com a amostra de refer\u00eancia. \n\n \n\nFoi observado  - Gipsita, confirmando o teor de anidrido sulf\u00farico determinado na an\u00e1lise \nqu\u00edmica.(dado da an\u00e1lise qu\u00edmica realizada pelo IPT). \nA amostra P2 extra\u00edda de uma ves\u00edcula com fissura\u00e7\u00e3o e desagregada, se diferiu do \ndifratograma da P1 pela presen\u00e7a de  Gipsita, o que explica a sua desagrega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi \nindicada a presen\u00e7a de gipsita  na amostra P1. \nEsta informa\u00e7\u00e3o indica a presen\u00e7a de sais como uma das causas da desagrega\u00e7\u00e3o da \nargamassa P2. \n\n7.CONCLUS\u00d5ES \n\nDos compostos cristalinos identificados nos difratogramas, observou-se que poucas altera\u00e7\u00f5es \nocorreram entre as amostras, com as maiores diferen\u00e7as entre a amostra de ornamento de cimento \nromano e as demais amostras.  As diferen\u00e7as s\u00e3o oriundas da argamassa  de cimento Romano, al\u00e9m \nda poss\u00edvel adi\u00e7\u00e3o de gipsita para o controle da pega destes artefatos pr\u00e9-moldados.  Entretanto, as \nargamassas de revestimento e artefatos moldados in loco, s\u00e3o de cimento Portland, e possivelmente \ncom menor consumo de cimento (menor quantidade de agregados nas argamassas). N\u00e3o foram \ndetectados picos relativos aos compostos hidratados comuns do cimento.  Os compostos \nidentificados sempre estavam carbonatados, ou eram produto da rea\u00e7\u00e3o com sulfatos.  Isso ocorre \ndevido a dois fatores: o primeiro, a amostra \u00e9 de argamassa, contendo agregados de quartzo, \naltamente cristalino, sobrepondo-se aos picos dos demais compostos; o segundo, a idade avan\u00e7ada \nda amostra, que ficou exposta muitos anos \u00e0s a\u00e7\u00f5es delet\u00e9rias de carbonata\u00e7\u00e3o, e ataques qu\u00edmicos \ndo meio ambiente. \n\nEm virtude dos resultados apresentados, a a\u00e7\u00e3o de molhagem e secagem \u00e9 a causa mais prov\u00e1vel \nda degrada\u00e7\u00e3o das argamassas. Produziu o descolamento da argamassa da alvenaria, a \ndesagrega\u00e7\u00e3o da argamassa, fissuras e desprendimento dos ornamentos, que foi agravado pela  \ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis. A expans\u00e3o foi de tal forma, que rompeu as argamassas, resultando \nnas manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas existentes hoje na edifica\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 282\n\nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nEDS \u2013 ESPECTRO DE ENERGIA DISPERSIVA \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n \nLiz Zanchetta D\u2019Agostino \n \n\n \n       Fig.  \n \n                                                       Gipsita \n \nEsta an\u00e1lise utilizou a Amostra P3 , na mesma regi\u00e3o que a P2, nas mesmas \ncondi\u00e7\u00f5es. A imagem do MEV focaliza atr\u00e1s de  uma camada de tinta com \nargamassa aderida. Visualiza uma estrutura cristalina, identificada como \nGipsita, considerada como uma das causas da desagrega\u00e7\u00e3o da argamassa. \nConfirma o resultado do DRX na Amostra P2. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 283\n\n \n \n \n\n  \n       Fig. \n       Detalhe: Gipsita (sais cristalizados) \n \n\n \n\nAmostra P3  - Ca5SO4.2H2O \n \n \n \n\n\n\n 284 \n\nENSAIOS  EM AMOSTRA:  CAMADA DE TINTA \nForam realizados dois Ensaios em Amostra de  Camada de Tinta:  \n\n\u2022 A Espectroscopia Raman, com amostra extra\u00edda da lateral superior do guarda-\ncorpo de uma sacada na fachada sul \n\n\u2022 MEV de uma coletada na lateral da lacuna na parede onde ocorreu efloresc\u00eancia \nsobre tijolo sem revestimento, na Entrada Leste. \n\nOs dois ensaios captaram imagens em corte estratigr\u00e1fico, onde o resultado foi \nsemelhante: duas camadas de tinta amarela e uma r\u00f3sea. \nEsta camada r\u00f3sea pode ser observada em alguns locais nas paredes do edif\u00edcio. \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 386 \u2013 Tinta r\u00f3sea sob a amarela \n\nForam realizados algumas prospec\u00e7\u00f5es e os resultados n\u00e3o foram conclusivos. Cada \nlocal apresentava uma situa\u00e7\u00e3o diferente. \nSup\u00f5e-se  que n\u00e3o existam mais todas as camadas de tinta, devido \u00e0s prepara\u00e7\u00f5es que \neram feitas em cada pintura. E foi poss\u00edvel observar, que n\u00e3o h\u00e1 uma uniformidade de \ncamadas de tinta. Varia em fun\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es, pois quando era necess\u00e1rio \naplicavam massa corrida, ou n\u00e3o. Assim n\u00e3o prepararam as superf\u00edcies das paredes \nsempre da mesma forma. Hoje n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel fazer prospec\u00e7\u00f5es com um resultando \nque seja completamente satisfat\u00f3rio. \nPelos dois ensaios, com amostras de locais diferentes, mostraram que sob a camada \nr\u00f3sea, h\u00e1 uma camada de prepara\u00e7\u00e3o, possivelmente uma massa corrida e a argamassa \nda parede.  \n \nFoi utilizado um L\u00edquido Preparador de superf\u00edcie na pintura de 1972 \u00e0 base de \u00f3leo e \nassim deve ter impregnado a tinta. \u00c9 poss\u00edvel que  hoje este \u00f3leo tenha sido identificado \nna tinta r\u00f3sea , atrav\u00e9s da Espectroscopia Raman. \nPela consulta feita a Coral, as informa\u00e7\u00f5es obtidas indicam a possibilidade da pintura \nrealizada em 1972 ,  ter sido esta tinta r\u00f3sea \u2013 a cor mais pr\u00f3xima existente em cat\u00e1logo \u00e9 \na Cors\u00e1rio e a tinta Coralmur. \nA Fig. 3 da Espectroscopia Raman, apresenta um outro local onde n\u00e3o ha tinta r\u00f3sea, \nsomente as duas amarelas. Este fato pode ocorrer em outros locais. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 285 \n\n \n\nESPECTROSCOPIA RAMAN \nInstituto de Qu\u00edmica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n \nDalva L\u00facia de Faria \n \n\nO que \u00e9 \n\nDentre as t\u00e9cnicas de caracteriza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias os m\u00e9todos espectrosc\u00f3picos \nocupam posi\u00e7\u00e3o destacada  por permitirem a obten\u00e7\u00e3o de uma quantidade muito grande de \ninforma\u00e7\u00e3o sobre as amostras de modo minimamente invasivo ou, eventualmente, n\u00e3o invasivo. \nEssas t\u00e9cnicas est\u00e3o baseadas na intera\u00e7\u00e3o de algum tipo de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (radia\u00e7\u00e3o \nvis\u00edvel, no infravermelho, no ultravioleta, no infravermelho pr\u00f3ximo, microondas etc) com a \nmat\u00e9ria, causando absor\u00e7\u00e3o, emiss\u00e3o ou espalhamento de radia\u00e7\u00e3o. \n\nDe particular interesse \u00e9 a espectroscopia Raman porque possibilita a investiga\u00e7\u00e3o sem a \nnecessidade de retirar fragmento do objeto ou de manipul\u00e1-la atrav\u00e9s da tritura\u00e7\u00e3o, solubiliza\u00e7\u00e3o, \ndeposi\u00e7\u00e3o de  filmes em sua superf\u00edcie etc. \n\nA t\u00e9cnica utiliza um feixe de radia\u00e7\u00e3o laser (geralmente de comprimento de onda no vis\u00edvel \nou no infravermelho pr\u00f3ximo) focalizado em um ponto da amostra e um conjunto de lentes que \ncoletam a radia\u00e7\u00e3o que \u00e9 inelasticamente espalhada por ela, ou seja, a radia\u00e7\u00e3o que tem energia \n(freq\u00fc\u00eancia) diferente da incidente. Um espectro Raman \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da \nintensidade da radia\u00e7\u00e3o espalhada em fun\u00e7\u00e3o da energia (expressa em n\u00famero de onda em     \ncm-1). Atrav\u00e9s desses espectros podem ser obtidas informa\u00e7\u00f5es sobre as vibra\u00e7\u00f5es dos \u00e1tomos \nexistentes \u00e1rea analisada e como essas vibra\u00e7\u00f5es s\u00e3o caracter\u00edsticas das subst\u00e2ncias, permitem \na identifica\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca dos compostos presentes. Caso um microsc\u00f3pio seja usado acoplado a \num espectr\u00f4metro Raman tem-se a vantagem adicional da possibilidade de analisar \nheterogeneidades da ordem de poucos micrometros (10-6 m) de di\u00e2metro, sem que seja \nnecess\u00e1rio qualquer tipo de manipula\u00e7\u00e3o da amostra.  \n\nAl\u00e9m de ser uma t\u00e9cnica n\u00e3o destrutiva ou minimamente invasivo (tamb\u00e9m chamada de \nvirtualmente n\u00e3o destrutiva), outras vantagens da espectroscopia Raman \u00e9 o fato de permitir a \nidentifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias e n\u00e3o apenas elementos qu\u00edmicos, como no caso do EDX e da \nfluoresc\u00eancia de raios-X; subst\u00e2ncias amorfas podem tamb\u00e9m ser identificada, ao contr\u00e1rio da \ndifra\u00e7\u00e3o de raios-X, uma vez que a espectroscopia Raman \u00e9 uma t\u00e9cnica de curto alcance. \n\nUma das restri\u00e7\u00f5es mais s\u00e9rias \u00e0 espectroscopia Raman \u00e9 a luminesc\u00eancia apresentada \npela amostra ou por alguma impureza ou contamina\u00e7\u00e3o nela presentes, porque essa emiss\u00e3o \u00e9 \nmuito mais intensa que o espalhamento inel\u00e1stico. Para viabilizar a obten\u00e7\u00e3o de espectros Raman \ndesse tipo de amostra, geralmente utiliza-se uma radia\u00e7\u00e3o laser de menor comprimento de onda \n(no infravermelho pr\u00f3ximo, NIR) no lugar de utilizar uma radia\u00e7\u00e3o no vis\u00edvel. Equipamentos que \nusam esse tipo de radia\u00e7\u00e3o s\u00e3o equipamentos interferom\u00e9tricos, sendo portanto chamados de FT-\nRaman (Fourier Transform Raman). \n \nEquipamentos \n\nAs amostras dos fragmentos de tinta foram analisadas em um microsc\u00f3pio Raman \nRenishaw, modelo System 3000, dotado de detector CCD (Charge Coupled Device) e acoplado a \nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico metal\u00fargico Olympus BH2-UMA. Na obten\u00e7\u00e3o dos espectros foi utilizada  a \nlinha em 632,8 nm de um laser de He-Ne (Spectra Physics). \n\nQuando a luminesc\u00eancia da amostra impossibilitou o uso desse equipamento utilizou-se \num espectr\u00f4metro Raman Bruker RFS-100/S, dotado de detector de germ\u00e2nio refrigerado por \nnitrog\u00eanio l\u00edquido e operando com a linha em 1064 nm de um laser de Nd3+/YAG.  \n\n \n\nAmostras \nForam estudados fragmentos de tinta removidos das paredes da edifica\u00e7\u00e3o em pontos \n\nselecionados e um p\u00f3 branco formado em grande quantidade em locais nos quais a camada de \ntinta se desprendeu do substrato formando bolhas que eventualmente se rompiam. \n\n\n\n 286 \n\nComo j\u00e1 foi dito, a Microscopia Raman n\u00e3o necessita que amostra seja destru\u00edda ou \nmanipulada, entretanto, devido \u00e0 natureza da informa\u00e7\u00e3o que se pretende da an\u00e1lise (camadas \nanteriores de tinta) os fragmentos de tinta foram seccionados usando l\u00e2mina cir\u00fargica de a\u00e7o e \nanalisados de dois modos diferentes: como corte estratigr\u00e1fico ou na face mais pr\u00f3xima \u00e0 \nalvenaria para permitir a identifica\u00e7\u00e3o da primeira camada de tinta; neste \u00faltimo caso, a camada \npict\u00f3rica foi ligeiramente lixada para remover sujidades e contamina\u00e7\u00f5es antes da obten\u00e7\u00e3o do \nespectro.  \n\nNo caso do p\u00f3 branco, uma pequena quantidade do s\u00f3lido foi compactada em um orif\u00edcio \nde 1 mm de di\u00e2metro no centro de um disco de alum\u00ednio e estudado em equipamento FT-Raman. \n \nNota: A Amostra P\u00f3 Branco \u2013 \u00e9 o mesmo material utilizado no  Ensaio Qu\u00edmico pelo IPT, o qual \nchamou de Efloresc\u00eancia em reboco (ves\u00edcula).  Ver p.270 Tabela 8. \n \n\nResultados e discuss\u00f5es \n\n As fotografias abaixo mostram cortes estratigr\u00e1ficos de fragmentos de tinta evidenciando \nduas camadas de tinta amarela e uma camada r\u00f3sea, esta mais pr\u00f3xima \u00e1 parede. \n \n\n                  \n\nFigura 1:- Fotografia de corte estratigr\u00e1fico de fragmento de tinta. \n \n\nA camada r\u00f3sea tem espessura de 60 a 70 \u00b5m e as amarelas t\u00eam espessura de 20 a 30 \n\u00b5m nesses fragmentos. O espectro mostrado na figura seguinte foi obtido da camada r\u00f3sea ap\u00f3s \nlimpeza para remo\u00e7\u00e3o de restos de alvenaria e outras contamina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 2:- Espectro FT-Raman da camada de tinta r\u00f3sea. \n\n\n\n 287 \n\n Nele podem ser observadas bandas referentes a compostos org\u00e2nicos (2938, 1735, 1443 \ne 1098 cm-1) e inorg\u00e2nicos (1087, 611, 448, 386, 236  e 142 cm-1), sendo que as duas bandas \nmais intensas do espectro (611 e 448 cm-1) s\u00e3o linhas de fluoresc\u00eancia de \u00edons terras raras \npresentes; das bandas restantes, a mais relevante \u00e9 a em 1087 cm-1 referente a carbonato de \nc\u00e1lcio, que se forma em decorr\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o entre o g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2) do ar com a \u00e1gua rica \nem \u00edons c\u00e1lcio da umidade presente na parede. No caso do composto org\u00e2nico as posi\u00e7\u00f5es das \nbandas mais relevantes (2938 e 1735 cm-1) s\u00e3o compat\u00edveis com as existentes em resinas \nalqu\u00eddicas (poli\u00e9ster) das tintas a \u00f3leo. \n Quando as camadas brancas e amarelas do corte estratigr\u00e1fico s\u00e3o examinadas (Fig. 3), \nregistram-se os espectros mostrados nas figuras 4 (amarelo) e 5 (branco); a identifica\u00e7\u00e3o de cada \ncamada \u00e9 dada na Fig. 3. \n \n\n \n\nFigura 3:- Fotografia de corte estratigr\u00e1fico evidenciando as camadas brancas  amarelas. \n\n \n\nFigura 4:- Espectros Raman das camadas amarelas. \n\n\n\n 288 \n\n \n\nFigura 5:- Espectros Raman das camadas brancas. \nOutra amostra mostra comportamento semelhante, como apresentado na figura abaixo: \n \n\n \n\nFigura 6:- Espectros Raman (633 nm) feitos de corte estratigr\u00e1fico. O espectro inferior e o \ntracejado referem-se a camadas amarelas sendo que o primeiro \u00e9 o da camada mais externa. \n\n \n \n\n Como h\u00e1 ocorr\u00eancia de luminesc\u00eancia em maior ou menor grau nos espectros e a natureza \ndas duas bandas mais intensas dos espectros mostrados eram incertos (pela intensidade poderia \nser emiss\u00e3o de terra rara) foram feitos tamb\u00e9m os espectros FT-Raman, com excita\u00e7\u00e3o em 1064 \nnm, mostrados na figura abaixo.  \n \n\n\n\n 289 \n\n \nFigura 7:- Espectros FT-Raman de corte estratigr\u00e1fico de fragmento de tinta. O espectro superior \n\n\u00e9 da camada externa de tinta amarela. \n \n\n As duas bandas intensas no espectro feito em 633 nm n\u00e3o est\u00e3o presentes nos espectros \nfeitos em 1064 nm (figura acima), mostrando que se trata efetivamente de emiss\u00e3o fluorescente \nde \u00edons de terras raras presentes na amostra. \n Os espectros mostrados na figura a seguir foram obtidos do p\u00f3 branco que se forma sob a \npel\u00edcula de tinta. As bandas s\u00e3o observadas em 1160, 1141, 1086, 1054, 1008, 784, 710, 465, \n400, 394, 355, 282, 264, 207, 154, 145 e 128 cm-1 e representam diversas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, \ncomo ser\u00e1 abordado a seguir. Essas bandas est\u00e3o presentes em todos os espectros obtidos \napresentando intensidades diferentes devido ao fato do s\u00f3lido ser heterog\u00eaneo e ter composi\u00e7\u00e3o \nvari\u00e1vel. \n \n\n \n\nFigura 8:- Espectro FT-Raman de s\u00f3lido branco formado entre a parede e a pel\u00edcula de tinta. \n\n \n\n Na figura acima as bandas registradas no espectro superior s\u00e3o devidas majoritariamente \na carbonato de c\u00e1lcio (banda mais representativa em 1086 cm-1) e ?-quartzo (banda intensa em \n465 cm-1), ao passo que no espectro na parte inferior da figura al\u00e9m dessas subst\u00e2ncias \u00e9 n\u00edtida a \npresen\u00e7a de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (784 cm-1). Quantidades m\u00ednimas de sulfato de magn\u00e9sio (1008 \ncm-1) e nitratos (1054 cm-1) s\u00e3o tamb\u00e9m observadas. Essa regi\u00e3o do espectro \u00e9 detalhada na \nfigura abaixo: \n \n\n\n\n 290 \n\n \n\nFigura 9:- Espectro FT-Raman de s\u00f3lido branco formado entre a parede e a pel\u00edcula de tinta na \nregi\u00e3o entre 100 e 1200 cm\n\n-1\n. \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\n \n? N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a percept\u00edvel entre as tintas amarelas observadas ns diferentes camadas \n\n(pigmento amarelo, carbonato de c\u00e1lcio, sulfato de magn\u00e9sio e algum sal de terra rara \nrespons\u00e1vel pela emiss\u00e3o acima de 1200 cm-1). \n\n? As camadas brancas analisadas no corte estratigr\u00e1fico cont\u00eam majoritariamente \ncarbonato de c\u00e1lcio. \n\n? O s\u00f3lido que se forma entre a pel\u00edcula de tinta e a parede, \u00e9 constitu\u00eddo principalmente de \ncarbonato de c\u00e1lcio. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 291 \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nEliane Del Lama \n \n\n \nFig. 387 \u2013 Imagem com Lupa \n\nPel\u00edcula de tinta: Todas  camadas \nLocal: Entrada leste, face norte. Junto da lacuna: Efloresc\u00eancia \n \n\nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nEDS \u2013 ESPECTRO DE ENERGIA DISPERSIVA \u2013 AN\u00c1LISE QU\u00cdMICA \nQUALITATIVA \nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \nDepartamento de Mineralogia e Geotect\u00f4nica \n\n\n\n 292 \n\n \n\nCamada 1:   Tinta amarela \n \n \nCamada 2:   Prepara\u00e7\u00e3o \n \n \nCamada 3:   Tinta amarela \n \nCamada 4:   Prepara\u00e7\u00e3o \n \nCamada 5:   Tinta r\u00f3sea \nCamada 6:   Prepara\u00e7\u00e3o \nPAREDE - ARGAMASSA \n\nFig . 388 -  Enumera\u00e7\u00e3o das camadas adotadas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig. 399 \u2013 Imagem com lupa \n\nPel\u00edcula de tinta: camada de tinta amarela, massa corrida, camada de tinta r\u00f3sea \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 293 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPhoto N. 1 - Todas camadas  - Corte estratigr\u00e1fico \nImagem de El\u00e9trons Secund\u00e1rios \n \n\n\n\n 294 \n\n \n\nPhoto N.2 - Todas camadas - Corte estratigr\u00e1fico      Fig. 400,401 \nImagem de El\u00e9trons retroespalhados \n\n\n\n 295 \n\nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n \nLiz Zanchetta D\u2019Agostino \n\n\u2022 Amostra P1 \u00cdntegra \u2013 camada de tinta e argamassa \n \n\n \n\nMuseuPta 001.tif                                                                           \nFig. 402 \n\nCamada de Tinta  e a superf\u00edcie da argamassa \n \nObserva-se nesta imagem o descolamento da camada de tinta da argamassa, \nque j\u00e1 foi constatado em outros locais. Esta Amostra  P1 - \u00edntegra, n\u00e3o \napresentava danos. Isto provavelmente ocorre por ser uma tinta resistente \naplicada sobre argamassa porosa, mais fr\u00e1gil.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 296 \n\nBIODETERIORA\u00c7\u00c3O \n \nA BIODETERIORA\u00c7\u00c3O se refere a fen\u00f4menos devidos \u00e0 presen\u00e7a de macrorganismos ou \nmicrorganismos vivos: algas, musgos, liquens, fungos, plantas diversas, entre outros - que de \nalguma forma deterioram as superf\u00edcies dos revestimentos, quer por sua simples presen\u00e7a ou das \nesp\u00e9cies qu\u00edmicas que secretam produtos do metabolismo, \u00e9 suficiente para causar danos. \nCom origens  variadas, provenientes do solo, do ar ou transportados pelo vento, insetos, aves, \netc., os microrganismos depositam-se nas superf\u00edcies dos revestimentos, bem como nas fendas, \nfissuras e vazios ali existentes, e multiplicam-se conforme seu metabolismo, conforme a \ndisponibilidade dos nutrientes, e ainda em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da zona do edif\u00edcio. \nPara que a ades\u00e3o dos microrganismos seja favorecida, \u00e9 necess\u00e1rio que ocorram algumas \ncondicionantes f\u00edsico-qu\u00edmicas e ambientais, das quais se destacam: pH do substrato, umidade, \ntemperatura, ilumina\u00e7\u00e3o, oxig\u00eanio, etc. \nComo conseq\u00fc\u00eancia da atividade humana, industrial e urbana (tr\u00e1fego), \u00e9 liberada na atmosfera \ndiariamente produtos  da queima de combust\u00e3o , uma grande quantidade de poluentes como, por \nexemplo, o di\u00f3xido de enxofre, o  nitrog\u00eanio, derivados do petr\u00f3leo, etc. Estes poluentes, quando \nem presen\u00e7a de umidade, podem favorecer o crescimento e a prolifera\u00e7\u00e3o de diversos \nmicrorganismos, contribuindo significativamente para sua deteriora\u00e7\u00e3o. \nAssim, as causas que favorecem a ocorr\u00eancia de biodeteriora\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n\u2022 Presen\u00e7a prolongada de umidade \n\u2022 Falta de ventila\u00e7\u00e3o \n\u2022 Ilumina\u00e7\u00e3o \n\u2022 Acumula\u00e7\u00e3o de p\u00f3, terra e sujidade na superf\u00edcie do revestimento \n\u2022 Acumula\u00e7\u00e3o de poluentes resultantes da atividade industrial \n\u2022 Porosidade elevada do revestimento.  (MAGALH\u00c3ES, 2002, p.77-78)  \n\n \n\nA biodeteriora\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada  nesta pesquisa, em uma abordagem preliminar a um \nconhecimento vasto e especializado, mas que mesmo numa avalia\u00e7\u00e3o enquanto rotina , \npermitiu-se observar a sua import\u00e2ncia na participa\u00e7\u00e3o dos processos e danos que \nocorrem neste edif\u00edcio hist\u00f3rico. \nA presen\u00e7a de \u00e1gua, existente nas paredes, \u00e9 o maior agente de deteriora\u00e7\u00e3o dos \nrebocos antigos, e que possibilita as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao desenvolvimento de diversos \nagentes biol\u00f3gicos (referencia). \n \nComo afirma SOUSA (2005,p.9), \u201cos rebocos constituem um meio prop\u00edcio ao \ndesenvolvimento de diversas comunidades de seres vivos com graus de desenvolvimento \nvariado. Os seres vivos mais simples s\u00e3o respons\u00e1veis por deteriora\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas  e/ou \nmec\u00e2nicas,  entre eles se encontram as algas, as bact\u00e9rias, os liquens, os fungos, etc. No \nentanto, h\u00e1 ainda que ter em conta as degrada\u00e7\u00f5es causadas por algumas plantas \nsuperiores, principalmente atrav\u00e9s do desenvolvimentos de suas ra\u00edzes, e animais como \nos pombos, principalmente pelas suas fezes. Estas,  al\u00e9m de serem uma importante fonte \nde sais e de mat\u00e9ria org\u00e2nica para as comunidades que povoam os revestimentos, \natacam quimicamente os rebocos e provocam anomalias est\u00e9ticas importantes\u201d \n \nQuanto aos fungos, tem-se ampliado o interesse no seu estudo, tanto que foi criada uma \nramifica\u00e7\u00e3o da micologia, a Micologia das Edifica\u00e7\u00f5es. A sua ocorr\u00eancia em edifica\u00e7\u00f5es \nem ambientes internos e externos, afeta os materiais de constru\u00e7\u00e3o, estrutura e tamb\u00e9m a \nsa\u00fade de seus habitantes quando no ambiente. \nA Biodeteriora\u00e7\u00e3o das Edifica\u00e7\u00f5es requer equipe multidisciplinar envolvendo \npesquisadores em microbiologia, engenharia civil, arquitetura e qu\u00edmica dos materiais de \nconstru\u00e7\u00e3o. Esta multidisciplinaridade \u00e9 essencial para um correto diagn\u00f3stico, al\u00e9m da \n\n\n\n 297 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de diretrizes para controle, preven\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno \n(SINGH in SHIRAKAWA,  1999)  \n \nGeralmente os fungos causam manchas escuras, interferindo na est\u00e9tica do \nedif\u00edcio..Quando o bolor se desenvolve em ambientes internos, al\u00e9m da quest\u00e3o est\u00e9tica, \npode desencadear alergias respirat\u00f3rias em indiv\u00edduos  que freq\u00fcentam esse ambientes \n(GAMBALE in SHIRAKAWA, 1999)  \n \n \n \n\n \n\nAs manchas verdes com apar\u00eancia de \nfungos e liquens aparecem na \nfachada sul e aumentam no per\u00edodo \nde frio e chuvas. Se fixam \nacentuadamente nas rugosidades da \npedra de revestimento do \nembasamento \n \nMuitas vezes se formam sobre os \ncaminhos da \u00e1gua de chuva -  sobre \nas molduras e os frisos. \n\nFig. 403\u2013 Fachada Sul \n\n  \nFig. 404, 405- Detalhe \n\nNo entorno da fachada sul, al\u00e9m de menor insola\u00e7\u00e3o, com a proximidade da vegeta\u00e7\u00e3o do parque, \n\u00e9 formado  um micro clima diferente da face norte. Como as paredes da fachada sul n\u00e3o recebem \nsol, o ambiente \u00e9 mais escuro, e mais \u00famido criando assim condi\u00e7\u00f5es para a prolifera\u00e7\u00e3o de \nmicrorganismos. \n \n\n\n\n 298 \n\n \n\n \n\nFig. 406  - Fachada Sul    Presen\u00e7a de planta, sujidade e manchas esverdeadas \n \nNa fachada sul tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados sinais  de biodeteriora\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a de \nvegeta\u00e7\u00e3o crescendo nas cornijas das varandas al\u00e9m de manchas e sujidades \n \n As bact\u00e9rias s\u00e3o microrganismos unicelulares mais simples encontrados na maioria dos \nambientes naturais. Elas podem ter diferentes morfologias com c\u00e9lulas esf\u00e9ricas (cocos), \nespiraladas, ramificadas ou em forma de bastonetes (bacilos) curtos ou com \ncomprimentos variados. O di\u00e2metro das bact\u00e9rias em forma de cocos \u00e9 da ordem de 0,5 a \n1,0 microns (\u00b5m). Os bastonetes podem ter cerca de 0,5 (\u00b5m).de di\u00e2metro a 1 a 3 (\u00b5m). \nde comprimento Os rebocos constituem um meio prop\u00edcio para seu desenvolvimento, \nprincipalmente depois de ocorrer  carbonata\u00e7\u00e3o da cal acompanhada pela diminui\u00e7\u00e3o do \npH. Em geral  o desenvolvimento de seres vivos \u00e9 inibido em pH elevado. \nAlgumas bact\u00e9rias produzem \u00e1cidos org\u00e2nicos  que atacam  quimicamente os compostos \ndo reboco.[...] \nOs fungos para se desenvolverem precisam de mat\u00e9ria org\u00e2nica, depositada por outros \nseres e/ou transportada pelo vento \u2013 e preferencialmente em comunidades [...]  \nOs fungos filamentosos com conjunto de hifas, penetram na estrutura do reboco \ncausando danos mec\u00e2nicos, que podem ser m\u00ednimos, mas a degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 bem \nmais significativa. Diversos produtos resultantes da atividade metab\u00f3lica dos fungos s\u00e3o  \ncoloridos e comprometem a est\u00e9tica, pelo que se estendem \u00e0 superf\u00edcie dos rebocos \npodem ser conseq\u00fc\u00eancia do desenvolvimento de fungos.(SOUSA, 2005, p.10,14) \n \nPara um diagn\u00f3stico ideal \u00e9 necess\u00e1rio identificar diferentes grupos  desses organismos \ncom caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas distintas, conhecer o metabolismo, e as conseq\u00fc\u00eancias ao \nmeio em que se encontram. Nesta etapa do projeto foram realizados   cultivo de fungos e \nbact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas e microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) evidenciaram a \npredomin\u00e2ncia de bact\u00e9rias. \n \nCULTIVO DE BACT\u00c9RIAS E FUNGOS \nLaborat\u00f3rio de Microbiologia\u2013 Departamento  de Engenharia Civil\u2013POLI USP \nM\u00e1rcia Shirakawa \n \nA an\u00e1lise microbiol\u00f3gica foi realizada com as Amostras: \n\n\u2022 P2, P3 e P5.2  de argamassas extra\u00eddas de ves\u00edculas, desagregadas, com \nfissura\u00e7\u00e3o da camada da pintura ,  interagem com o meio ambiente, sofrendo a\u00e7\u00e3o \ndos ventos, chuvas, polui\u00e7\u00e3o e diversos insetos que se alojam nos vazios   \n\n\n\n 299 \n\n\u2022 Amostra S, argamassa sob pel\u00edcula fechada da pintura, com apar\u00eancia  compacta.  \nForam efetuadas suspens\u00f5es com  as argamassas em \u00e1gua destilada est\u00e9ril (1:1) e \nsubmetidas \u00e0 agita\u00e7\u00e3o em vortex (marca Phoenix). A suspens\u00e3o foi dilu\u00edda em \u00e1gua \nest\u00e9ril atingindo dilui\u00e7\u00f5es decimais  \nUm volume de 100\u00b5L da suspens\u00e3o inicial e das subseq\u00fcentes dilui\u00e7\u00f5es serviram de \ninoculo para an\u00e1lise de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas1 em Agar Nutriente (Difco) e os fungos em  \nAgar Sabouraud Dextrose (Acumedia). As leituras das concentra\u00e7\u00f5es de unidades \nformadoras de col\u00f4nias (UFC) foram feitas ap\u00f3s 24 e 48 horas de incuba\u00e7\u00e3o a 28o C para \nas bact\u00e9rias e 72 horas para contagens de UFC de fungos.  \n \n \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de microrganismos (Unidade Formadora de \nCol\u00f4nias) \n\n \n        \nAMOSTRAS Fungos Bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas \n        P2 2,0 x 103 Coloniza\u00e7\u00e3o da ordem de105 \n        P3  3,0 x 104 5,0 x105 \n        P5.2    5,0 x 104 1,2 x 105 \n        S                  7,3 X103 N\u00e3o foi poss\u00edvel quantificar \n\n \nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \nO g\u00eanero f\u00fangico predominante foi  Penicillium  nas  amostras P3 e P2 . A amostra P5.2 \napresentou outros g\u00eaneros n\u00e3o identificados. Na amostra S houve coloniza\u00e7\u00e3o por fungos \ndo g\u00eanero Cladosporium.   \nRessalta-se que a amostragem efetuada n\u00e3o tem significado estat\u00edstico, mas pode-se \nassumir que os microrganismos encontrados est\u00e3o fazendo parte do processo de \ndeteriora\u00e7\u00e3o uma vez que as amostras analisadas por MEV apresentam elevadas \nconcentra\u00e7\u00f5es de bact\u00e9rias. Ao se comparar o pH das amostras P3 e P2 com a amostra \nsadia P1, observa-se que h\u00e1 tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o do pH, indicando produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \ndas regi\u00f5es com maiores concentra\u00e7\u00f5es de microrganismos (estes dados s\u00e3o apenas \nindicativos, n\u00e3o podem ser conclusivos uma vez que n\u00e3o foi feita an\u00e1lise estat\u00edstica). O \npH da amostra sadia indica, como era de se esperar ap\u00f3s quase 1 s\u00e9culo, a carbonata\u00e7\u00e3o \nde Portlandita. \nAs figuras ilustram o crescimento de Fungos  em Agar Sabouraud Dextrose (ASD) nas \namostras P2, P3 e P5.3 respectivamente  \nAs figuras que ilustram o crescimento de bact\u00e9rias em Agar nutriente \n \nMEV- MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nEspecifica\u00e7\u00f5es:  \nMEV \u2013 foi utilizado  LEO Stereoscan 440  \nEDS com detector de Ge, marca Oxford, com software tamb\u00e9m da Oxford chamado INCA.  \nAs amostras receberam filme de Carbono para condu\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons \nAs amostras foram mantidas em temperatura ambiente at\u00e9 o cobrimento \nOs resultados das an\u00e1lises pelo MEV evidenciaram intensa coloniza\u00e7\u00e3o por \nmicrorganismos nas amostras de argamassa desagregadas P3 e P52 .  \nEmbora atrav\u00e9s de m\u00e9todo de cultivo tenham tamb\u00e9m sido encontradas  razo\u00e1veis \nconcentra\u00e7\u00f5es de fungos. As an\u00e1lises por MEV evidenciaram predomin\u00e2ncia de bact\u00e9rias  \n \nAs figuras 407 a 420 ilustram os resultados obtidos por MEV  \n\n                                                 \n1\n Bact\u00e9rias Heterotr\u00f3ficas  s\u00e3o aquelas que necessitam componentes org\u00e2nicos como fonte de carbono. \n\n\n\n 300 \n\nFig.407       \nAMOSTRA P2 \u2013 Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 1:1: Penicillium \n\n \nFig.408\n\n      Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-1 Penicillium \n \n\n \nFig.409       \n\nInoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-2: Penicillium \n\n \n\n      Crescimento de fungo em Agar Sabouraud Dextrose \n       \n\nPredomin\u00e2ncia de Penicillium \n\n\n\n 301 \n\nFig 410       \nAMOSTRA P3- Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 1:1: Penicillium \n\n \n \nFig. 411        \n\n       Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-1  : Penicillium \n\n \n\n \nFig. 412  \n\n       Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-2:   Penicillium \n\n \n\nCrescimento de fungo em Agar Sabouraud Dextrose \nPredomin\u00e2ncia de Penicillium \n\n\n\n 302 \n\n \n\nFig.413  \n       AMOSTRA  P52 \u2013 Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 1:1: Penicillium \n\n  \n \n\nFig. 414  \n       Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-1   Penicillium \n\n  \n \n\nFig. 415  \n       Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 10-2:    Penicillium \n\n \n \n\nCrescimento de fungo em Agar Sabouraud Dextrose \nPredomin\u00e2ncia de Penicillium \n\n\n\n 303 \n\n  \n     \n\nAMOSTRA S \u2013   Inoculo de Fungos Suspens\u00e3o 1:1:  Cladosporium. \n \n\nFig. 416      \n\n Crescimento de \nfungo em Agar Sabouraud Dextrose \n\nPredomin\u00e2ncia de  Cladosporium\n  \n     \n\nFoi extra\u00edda sob pel\u00edcula de pintura sem fissuras. Nesta Amostra, houve coloniza\u00e7\u00e3o por \nfungo do g\u00eanero Cladosporium. \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 304 \n\nFig. 417  \n  AMOSTRA P2 \u2013   \n\n \n \n\nFig. 418 \n\n \n\n \nFig.  419    \n\n \n\n \nAmostra P2, P3 e P5.2 \nCrescimento de Aga Nutriente para bact\u00e9ria heterotr\u00f3ficas \n\n\n\n 305 \n\nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \nEDS \u2013 ESPECTRO DE ENERGIA DISPERSIVA \nLCT \u2013 Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nDepartamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n \nLiz Zanchetta D\u2019Agostino - opera\u00e7\u00e3o \n \n \nM\u00e1rcia Shirakawa - interpreta\u00e7\u00e3o \n \n \nMEV \u2013 MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA \n \n \n\n \n       Fig. 420  AMOSTRA P3 \n                                              Com fissura na pel\u00edcula da pintura                               \n \n \n \n \n\n\n\n 306 \n\n \n       Fig. 421  \n                                        Bact\u00e9rias em forma de Cocos \nv \n\n \n       Fig. 422      \n                    Presen\u00e7a de cocos     bact\u00e9rias filamentosas e  \n \n        estrutura semelhante \u00e0 asa de insetos \n \n  \n\n\n\n 307 \n\n \n \n \n\n \n       Fig. 423 Detalhe \n       Bact\u00e9rias em forma de Cocos: em grande quantidade \n       Bact\u00e9rias Filamentosas          : em grande quantidade \n   \n\n \n       Fig. 424  \n                                                           Bact\u00e9rias filamentosas          \n\n\n\n 308 \n\n \n \n     Hifa de fungos \n \n\n \n       Fig. 425 \n \n\n \n       Fig. 426      \n                         Estrutura at\u00edpica em argamassa, colonizada \n                         Por  Bact\u00e9rias Filamentosas \n\n\n\n 309 \n\n \n\n \n      Fig. 427 \n      Detalhe \n \n\n \n       Fig. 428 \n        \n                                                       Gipsita \n\n\n\n 310 \n\n \n       Fig. 429 \n       Detalhe: Gipsita (sais cristalizados)  Hifas    bact\u00e9rias em cocos \n \n\n \nFig. 430      Amostra P3 CaSO - EDS \n \nPresen\u00e7a de enxofre, c\u00e1lcio e oxig\u00eanio evidenciando presen\u00e7a de \ngipsita \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 311 \n\n \n \nAMOSTRA P5.2 \n \nMEV \n \n\n \n\n         \nFig. 431    Bact\u00e9ria Filamentosa \n\n \n \n \n\n \nFig. 432       AMOSTRA P52 - EDS   Geral \u2013 confirma\u00e7\u00e3o de argamassa \n           aderida na pel\u00edcula da tinta \n \n\n \n\n \n\n\n\n 312 \n\n \n\n \n       Fig. 433  \n                           Hifa de Fungos            Bact\u00e9rias Filamentosas \n \n\n \n\n       Fig. 434 \n                 Detalhe: Hifa de Fungos \n\n\n\n 313 \n\nCONCLUS\u00d5ES \n \n \nVALORES \nDiversos valores s\u00e3o atribu\u00eddos ao edif\u00edcio do Museu Paulista, mas esta pesquisa, tem \ncomo objetivo destacar e agregar mais um valor, o de sua t\u00e9cnica construtiva.  \nO que se pretende, \u00e9 que este edif\u00edcio seja apreciado, n\u00e3o s\u00f3 pela sua est\u00e9tica como \nmanifesta\u00e7\u00e3o do Ecletismo, mas pela sua t\u00e9cnica construtiva e as solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \nornamentais e estruturais, que aqui foi citada repetidamente como T\u00e9cnica Tradicional de \nConstru\u00e7\u00e3o de Alvenarias. Este t\u00edtulo foi inspirado no livro do restaurador, pesquisador, \nEng. Jo\u00e3o Mascarenhas Mateus, no qual estabelece importantes refer\u00eancias. \n \nMETODOLOGIA \nO m\u00e9todo adotado para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foi: \n\n\u2022 A pesquisa bibliogr\u00e1fica, arquiv\u00edstica e iconogr\u00e1fica, focalizando as quest\u00f5es da \nt\u00e9cnica construtiva e dos materiais. \n\n\u2022 A observa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio com registro fotogr\u00e1fico, orientada por embasamento \nte\u00f3rico e t\u00e9cnico a respeito da t\u00e9cnica construtiva. \n\n\u2022 Os ensaios explorat\u00f3rios de alguns materiais: argamassa, tijolo, camada de tinta. \n \nOs passos que foram seguidos no estudo, contribui com reflex\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o de uma \nmetodologia de pesquisa, e podem ser avaliadas as fontes em que se basearam e como \nvieram a ser aplicadas. \nAtrav\u00e9s dos resultados dos ensaios explorat\u00f3rios, verifica-se as causas de danos, e como \nse processam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias criadas em desacordo com sua natureza, e \ncaracter\u00edsticas do edif\u00edcio. \n  \nHIP\u00d3TESE \nEsta pesquisa teve como hip\u00f3tese, que as interven\u00e7\u00f5es realizadas no edif\u00edcio, n\u00e3o \nconsideraram que este difere fundamentalmente de um edif\u00edcio moderno.  \nN\u00e3o consideraram as caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica tradicional de constru\u00e7\u00e3o de alvenarias, \nquanto \u00e0 natureza de seus materiais e suas fun\u00e7\u00f5es na estrutura do edif\u00edcio. \nAs interven\u00e7\u00f5es acabaram por se constituir como causa de s\u00e9rios danos, com algumas \nraras exce\u00e7\u00f5es. \nEsta hip\u00f3tese pode ser confirmada, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico das interven\u00e7\u00f5es e \ndas patologias que apresentam nos dias de hoje.  \nAtrav\u00e9s dos estudos e ensaios explorat\u00f3rios foram esclarecidas as causas de danos e \ncomo se processam. \nO conhecimento sobre a t\u00e9cnica construtiva \u00e9 absolutamente indispens\u00e1vel para ser \nobservada nas futuras interven\u00e7\u00f5es, com o fim de n\u00e3o mais provocar danos ao Patrim\u00f4nio \n \nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS INTERVEN\u00c7\u00d5ES \nObservou-se que no Hist\u00f3rico das Interven\u00e7\u00f5es, referente a aproximadamente 112 anos \nde vida do edif\u00edcio, n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias quanto aos crit\u00e9rios adotados no planejamento e \nde uma etapa de investiga\u00e7\u00e3o antecedendo a execu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 mencionado que um \nedif\u00edcio de alvenaria tem peculiaridades, e que a estrutura, as paredes e seus \nrevestimentos, devam ser considerados para que as interven\u00e7\u00f5es fossem compat\u00edveis, e \nque alcan\u00e7assem o objetivo que \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \nEsta constata\u00e7\u00e3o produziu um s\u00f3lido embasamento para a formula\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese, e que \nfoi o que despertou a princ\u00edpio, o interesse desta pesquisa. \n\n\n\n 314 \n\n \nComo exce\u00e7\u00f5es, s\u00e3o apontadas as interven\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edodo de 1995 / 1997.  \nUma delas foi a interven\u00e7\u00e3o do Eng. P\u00e9ricles Fusco, na estrutura do piso do segundo \npavimento da torre oeste, que levou em considera\u00e7\u00e3o, as solu\u00e7\u00f5es estruturais concebidas \npor Bezzi, para melhor se adequar.  \nAnalisou tamb\u00e9m a estrutura do edif\u00edcio como um todo, ao avaliar os cortes realizados \nnas funda\u00e7\u00f5es a partir de 1931, para a abertura de novo espa\u00e7o no subsolo (ver FUSCO, \n1997, p.55-102). Este fato, segundo o engenheiro, causou rachaduras e movimenta\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente nos arcos transversais das galerias do primeiro pavimento, porque \ncomprometeram a rigidez dos elementos da funda\u00e7\u00e3o. E o maior dano \u00e0 estrutura foram \nos cortes em diversas paredes transversais, para aberturas de portas de acesso \u00e0s novas \nsalas. Com isso a parede longitudinal frontal precisou se reequilibrar por conta pr\u00f3pria, em \nvirtude da menor colabora\u00e7\u00e3o das sapatas transversais, que funcionavam como vigas \nalavancas mantendo a rigidez dos grandes maci\u00e7os da funda\u00e7\u00e3o.   \nOutras exce\u00e7\u00f5es se referem \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de novo telhado com placas de cobre, da \nsubstitui\u00e7\u00e3o dos vidros das clarab\u00f3ias, e os reparos na estrutura de metal que at\u00e9 hoje \npermanecem est\u00e1veis, sem apresentar vazamentos. \n \nO documento apresentado na p. 204, no qual o engenheiro fiscal da Secretaria dos \nServi\u00e7os e Obras P\u00fablicas (hoje CPOS), a respeito da pintura das fachadas realizada em \n1972, preconiza acertadamente, que a restaura\u00e7\u00e3o futura dos ornatos seria muito mais \ntrabalhosa, pelo fato de n\u00e3o executar uma restaura\u00e7\u00e3o como deveria naquele momento. \nFaz coment\u00e1rios que muito se aproximam da problem\u00e1tica que envolve a pintura, mas \nque assim mesmo, ela \u00e9 executada num prazo ex\u00edguo e de forma inadequada. Suas \nobserva\u00e7\u00f5es s\u00e3o parcialmente corretas, mas n\u00e3o se aprofundou nos conceitos quanto \u00e0 \nt\u00e9cnica de alvenaria, e n\u00e3o conseguiu convencer para mudar os planos das interven\u00e7\u00f5es. \nOs ornatos com rugosidades que o engenheiro se refere, tudo indica que sejam as \npalmetas na platibanda, que at\u00e9 hoje permanecem com estas rugosidades, com \nrachaduras nas espessas camadas de tinta com colora\u00e7\u00f5es diferentes, com sujidades e a \npresen\u00e7a de microrganismos, como exemplifica a imagem abaixo.  \n \n \n\n  \nFig. 436,437 \n\nCamadas de tinta sobrepostas, com desprendimento da argamassa, com fissuras e \nperdas. Na imagem da direita, as formas e desenhos superficiais est\u00e3o desaparecendo. \nEstes danos s\u00e3o devidos ao procedimento inadequado da pintura, sendo executada sobre \nsuperf\u00edcies sem a devida restaura\u00e7\u00e3o dos ornamentos, da extra\u00e7\u00e3o das camadas de tinta \ne sujidades, e principalmente pela utiliza\u00e7\u00e3o do tipo de tinta filmog\u00eanica que impede a \n\n\n\n 315 \n\nevapora\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m pela \u00e1gua de chuva, que penetrando pelas fissuras, vai \ndanificando cada vez mais a argamassa. \n \nOutro aspecto relevante, constatado pelas conseq\u00fc\u00eancias de uma interven\u00e7\u00e3o executada \nisoladamente e sem considerar o edif\u00edcio como um todo, ou mesmo as \u00e1reas vizinhas, \nafetou e provocou diferentes danos. (veja fig. 446 a 449). \nPara exemplificar, focalizaremos dois casos. \nNesta mesma regi\u00e3o da platibanda, no entablamento onde se ap\u00f3iam as palmetas, em \n1990 apresentava empolamentos no friso liso e foi tratada com impermeabilizante, massa \ne pintura acr\u00edlicas. Em 2002 na parte interna deste entablamento, foi novamente \nimpermeabilizada, e assim tanto a faixa externa e as palmetas, como a faixa interna, \nficaram impermeabilizadas com pintura acr\u00edlica. Mas, a umidade continuou a penetrar e os \ndanos nas palmetas se acentuaram, os empolamentos do friso voltaram a surgir. A \numidade penetra na base das palmetas, e pelas fissuras das camadas de tinta. Assim, \ninterven\u00e7\u00f5es realizadas em dois momentos, n\u00e3o se compatibilizaram e os danos foram \nmais acentuados. \n \n\n \n\n \nEmpolamento da pintura sobre o friso liso   Fissuras junto ao apoio da base \n Fig. 438,439                                                       Faixa interna impermeabilizada \n \nOutro exemplo, \u00e9 a ilumina\u00e7\u00e3o das fachadas, realizada em 1999. Ela em si, trouxe \nbenef\u00edcio ao edif\u00edcio, destacando-o na paisagem urbana noturna. Mas ao se observar de \ncima para baixo no edif\u00edcio, vemos o \u201cavesso\u201d e as conseq\u00fc\u00eancias, como ilustram as \nimagens, dos feixes de fios interligando-se \u00e0s lumin\u00e1rias nas fachadas, sobre as \nsali\u00eancias das cornijas. Acumulam sobre estes fios, sujidade e transmitem umidade para \nas paredes pr\u00f3ximas, danificando a argamassa de revestimento. \n \n\n\n\n 316 \n\n  \nFig. 440,441 \u2013 Vista da Galeria Norte para a lateral do Corpo Central \n\nA enfia\u00e7\u00e3o \u00e9 interligada \u00e0s lumin\u00e1rias externamente \u00e0s paredes das fachadas e quando \nposs\u00edvel ap\u00f3iam-se nas sali\u00eancias das cornijas. \n \n\n \n\n \n\nFig. 442,443 \u2013 Balaustrada da Galeria Norte-Leste \n\nAcumula\u00e7\u00e3o de sujidade, umidade, vegeta\u00e7\u00e3o, criando danos na argamassa da base da \nbalaustrada  \n \n\n\n\n 317 \n\n  \nFig 444,445\n\n \n\nForam ainda utilizados na ilumina\u00e7\u00e3o das fachadas, holofotes instalados em caixas \nenterradas no solo. A execu\u00e7\u00e3o das caixas e transmiss\u00e3o da enfia\u00e7\u00e3o causou cortes e \nemendas no cimentado do piso externo. Os desn\u00edveis e fissuras nessas emendas \nfacilitam a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, pois as conseq\u00fc\u00eancias da umidade podem ser observadas \nnas paredes pr\u00f3ximas ao seu redor.  \n \n\n  \nFig 446,447  \n\nManchas esverdeadas .                                 Do lado interno, parede atr\u00e1s do Bandeirante \n \nManchas esverdeadas nas paredes externas, empolamentos e desprendimento da \npel\u00edcula da pintura, como mostram as figuras acima, progrediram nos \u00faltimos anos. Nessa \nparede do lado interno, h\u00e1 empolamento na pintura, tamb\u00e9m, atr\u00e1s da escultura do \nBandeirante no sagu\u00e3o de entrada. E no subsolo, a umidade se torna vis\u00edvel na alvenaria \nsem revestimento do embasamento.  \n \n\n  \nFig 448,449 \n\n\n\n 318 \n\nPortanto, como j\u00e1 mencionado, uma interven\u00e7\u00e3o mesmo que seja valorizada, executada \nindividualmente, pode acarretar danos \u00e0s outras partes do edif\u00edcio e aos seus diferentes \nmateriais. \n \nNota-se que entre as maiores interven\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 programas de atividades \nintermedi\u00e1rios de conserva\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 principalmente uma Pol\u00edtica de Conserva\u00e7\u00e3o, que \nestabele\u00e7a crit\u00e9rios e procedimentos b\u00e1sicos, para que haja continuidade em todas as \na\u00e7\u00f5es, de forma a complementar uma \u00e0 outra, com coer\u00eancia e clareza de objetivos, \ncompat\u00edveis \u00e0 t\u00e9cnica construtiva do edif\u00edcio e aos materiais originais. \n \nEDIF\u00cdCIO DE T\u00c9CNICA CONSTRUTIVA TRADICIONAL / EDIF\u00cdCIO HIST\u00d3RICO  \n \nUm edif\u00edcio de t\u00e9cnica construtiva tradicional se diferencia de um edif\u00edcio moderno: \n\n\u2022 O edif\u00edcio moderno tem as funda\u00e7\u00f5es impermeabilizadas, seus materiais s\u00e3o bem \nmenos porosos e suas paredes podem receber tintas altamente imperme\u00e1veis e \nresistentes. \n\n\u2022 J\u00e1 o de t\u00e9cnica tradicional n\u00e3o tem impermeabiliza\u00e7\u00e3o nas funda\u00e7\u00f5es, sofre a a\u00e7\u00e3o \nda umidade ascendente e da descendente. A umidade que atinge as paredes, \npode se originar de \u00e1guas fre\u00e1ticas, de \u00e1guas superficiais, de dentro das paredes e \nsob o edif\u00edcio, devido aos danos nos condutores de \u00e1guas pluviais e tubula\u00e7\u00e3o de \nesgoto. \nSeus materiais s\u00e3o porosos e facilitam a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos condutores \ncapilares, onde dissolve e carrega subst\u00e2ncias e assim vai provocando rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas. \n\n \nA umidade ascendente \u00e9 um fato irrefut\u00e1vel no edif\u00edcio objeto do estudo, pelas diversas \nmanifesta\u00e7\u00f5es no revestimento das fachadas, na faixa pr\u00f3xima ao solo, de desagrega\u00e7\u00e3o \nda argamassa, ves\u00edculas, empolamento da pintura e argamassa de revestimento, \nmanchas esverdeadas. E tamb\u00e9m na umidade descendente, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 \ncobertura, tamb\u00e9m com empolamento, eros\u00e3o nos ornamentos, fissuras, desprendimento \nda argamassa da alvenaria \n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia, eliminar as barreiras impostas \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da umidade, \nque \u00e9 permanente e imut\u00e1vel, com a extra\u00e7\u00e3o extremamente criteriosa das pel\u00edculas de \ntinta, permitindo que as paredes retornem \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es originais. \nA umidade, tem que ser evaporada constantemente, para n\u00e3o causar danos \u00e0 alvenaria e \naos revestimentos.  \n \nComo Bezzi indicou no Documento 237, a primeira pintura foi utilizada a cal, uma tinta \nperme\u00e1vel aos vapores de \u00e1gua, devido ao processo de cristaliza\u00e7\u00e3o que ocorre com a \ncarbonata\u00e7\u00e3o. Assim, o edif\u00edcio concebido por Bezzi, permitia uma adequada conviv\u00eancia \ncom a umidade ascendente, ou descendente, com este tipo de tinta. \n \nO tipo de tinta n\u00e3o perme\u00e1vel, come\u00e7a ser utilizada por volta de 1910,1912, quando foi \nexperimentada uma tinta a \u00f3leo nas partes mais sujeitas ao tempo. Este fato demonstra \nque neste momento, o conceito de tinta mais resistente \u00e0s intemp\u00e9ries, do que a primeira \npintura \u00e0 cal, j\u00e1 existia.  \nQuando se encontra refer\u00eancias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de pinturas no edif\u00edcio, muitas destas \ninforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o incompletas, como por exemplo se a pintura geral realizada em 1922, \npara comemora\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio da Independ\u00eancia. N\u00e3o especifica qual o tipo de tinta, a \ncor, e quais as \u00e1reas que de fato foram trabalhadas.  \n\n\n\n 319 \n\nAs pinturas realizadas em 1972 e 1990 s\u00e3o documentadas, e a principal informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tinta l\u00e1tex e acr\u00edlica, de grande resist\u00eancia \u00e0s agress\u00f5es do meio ambiente, \nmas totalmente imperme\u00e1veis aos vapores de \u00e1gua. \nCom essa barreira criada \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da umidade, durante anos, est\u00e1 havendo um \nextenso processo de danos nas argamassas de revestimento e assentamento, nas \nsuperf\u00edcies dos tijolos, mas estes n\u00e3o s\u00e3o sempre vis\u00edveis. \nAs paredes das fachadas est\u00e3o mascaradas por uma espessa camada de tinta e somente \nnos locais onde esta se rompe em forma de fissuras, \u00e9 que torna aparente a \ndesagrega\u00e7\u00e3o da argamassa, o desprendimento dos materiais.  Mesmo em locais onde a \npintura est\u00e1 \u00edntegra, pode ocorrer a perda de ader\u00eancia do reboco da alvenaria, ou da \ncamada de tinta do reboco. \n \nOutro recurso que contribu\u00eda com a evapora\u00e7\u00e3o da umidade, \u00e9 o emprego do por\u00e3o de \nventila\u00e7\u00e3o, ou caixa de ar, que al\u00e9m de distanciar o primeiro pavimento da umidade \noriginada no solo, tinha a importante fun\u00e7\u00e3o de evaporar a umidade ascendente, tal como \nse pode observar neste edif\u00edcio. Esta umidade manifestava-se livremente atrav\u00e9s da \nporosidade dos tijolos sem revestimento, pedras e argamassa de cal de assentamento. \nEsta evapora\u00e7\u00e3o ocorria atrav\u00e9s de um sistema de ventila\u00e7\u00e3o natural e permanente, na \ndire\u00e7\u00e3o transversal e longitudinal sob o edif\u00edcio, pelas aberturas nas fachadas \ncomunicando-se com as diversas aberturas, em arcos semicirculares, nas paredes \ninternas do embasamento. Uma parcela da umidade era assim eliminada por esta \nventila\u00e7\u00e3o e a restante que ainda pudesse ascender pelas paredes at\u00e9 atingir o primeiro \npavimento, evaporava-se nas superf\u00edcies externas das fachadas, sem dificuldades.  \nEstas caracter\u00edsticas originais foram drasticamente alteradas na interven\u00e7\u00e3o realizada a \npartir de 1931, quando o por\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o se transformou em mais um pavimento, com \nsalas de trabalho e \u00e1rea expositiva.  \nPara se adaptar os espa\u00e7os criados, diversos arcos nas paredes internas, por onde \ncirculava ar constantemente, foram fechados para abrigar salas e banheiros, e assim a \nventila\u00e7\u00e3o deixou de existir de forma completa. Al\u00e9m disso as paredes internas receberam \numa pintura com tinta imperme\u00e1vel, sendo aplicada uma camada sobre a outra. \n \nAs funda\u00e7\u00f5es em alvenaria de pedra, as paredes do embasamento em alvenaria de \ntijolos, originalmente n\u00e3o tinham revestimento, e a umidade ascendente tinha a facilidade \nde se evaporar atrav\u00e9s da porosidade dos materiais. \nAssim, as alvenarias de pedra e tijolos, do novo pavimento, o subsolo, foram rebocadas e \npintadas.  \nNo in\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, notou-se uma grande umidade, que ascendia na \nalvenaria de pedra, e se transmitia aos ambientes internos. Ent\u00e3o foram recobertas com \numa fiada de tijolos em espelho, distanciados 15 cm do alinhamento da funda\u00e7\u00e3o, para \nque a umidade se tornasse impercept\u00edvel.   \nAs paredes do subsolo receberam pintura com tinta imperme\u00e1vel e permanecem at\u00e9 hoje, \nsendo comum a repintura, uma camada sobre a outra, quando \u00e9 considerado necess\u00e1rio \npreparar estes espa\u00e7os para exposi\u00e7\u00f5es de acervo. Nessas paredes quando h\u00e1 \nempolamento na pintura, sinais de umidade com bolor, descascamento da tinta, s\u00e3o \nretocadas com os mesmos tipos de materiais, e a situa\u00e7\u00e3o permanece inalterada. \nAs paredes internas e externas se tornaram totalmente impermeabilizadas, e a tend\u00eancia \nda umidade ascendente \u00e9 aumentar a altura, procurando de alguma forma atingir a \nsuperf\u00edcie das paredes externas para se evaporar. \n \n\n\n\n 320 \n\nOs danos nas paredes das fachadas somente podem ser observados onde a pel\u00edcula de \ntinta se rompeu, devido ao completo mascaramento da pintura sobre o reboco. Mas se \npode constatar que uma faixa de parede a 1 metro do solo, em toda volta do edif\u00edcio, \napresenta descolamento da argamassa da alvenaria, que s\u00f3 pode ser percebida com \npercuss\u00e3o e pelo som cavo que emite. Aparentemente, numa simples observa\u00e7\u00e3o, na \nmaioria dos locais, a argamassa e a tinta est\u00e3o planas, n\u00e3o indicam o dano que est\u00e1 \nocorrendo. \n \nOs tijolos, nas superf\u00edcies onde podem ser vistos nas ves\u00edculas ou nas perdas da camada \nde tinta, apresentam esfoliamento, desagrega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se conhece o estado que se \nencontram os tijolos no interior das paredes das fachadas, como do embasamento. N\u00e3o \nse conhece se a sua resist\u00eancia mec\u00e2nica permanece em bom estado, e isto deve ser \nlevado em conta na sua preserva\u00e7\u00e3o futura. \nA umidade \u00e9 considerada o maior agente de deteriora\u00e7\u00e3o, e a causa primeira de outros \nprocessos de danos. A a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e qu\u00edmica da \u00e1gua nos materiais se torna bastante \nacentuada com a presen\u00e7a de sais sol\u00faveis e com a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos, os \nquais foram confirmados atrav\u00e9s dos resultados dos ensaios. \n \nA presen\u00e7a dos sais sol\u00faveis pode ser observado na lacuna, que chamamos de Entrada \nLeste, onde numa \u00e1rea sem reboco e pintura, houve uma intensa efloresc\u00eancia, e foi \nidentificado como sulfato de magn\u00e9sio.  \nAtrav\u00e9s dos resultados dos ensaios, pode-se confirmar a presen\u00e7a de sais e como se \nmanifestam nas patologias.  \nA an\u00e1lise de DRX realizado na Amostra P2, com argamassa desagregada, apresentado \nna pg. 280, identificou a presen\u00e7a de sal, a Gipsita, e que \u00e9 uma das causas de sua \ndesagrega\u00e7\u00e3o.  \nNa Amostra P1, que \u00e9 \u00edntegra, n\u00e3o foi encontrado nenhum sal. O local desta Amostra n\u00e3o \n\u00e9 atingido pela umidade ascendente, como ocorre com a Amostra P2. Este sal pode ter \nsido carreado de outros materiais ou do solo.  \nAtrav\u00e9s do MEV, realizado na amostra P3, de id\u00eanticas condi\u00e7\u00f5es da P2, pode ser \nvisualizada a mesma Gipsita. \n\u00c9 importante notar que a Amostra de Cimento Romano, dos ornamentos pr\u00e9-moldados, \napresenta tamb\u00e9m Gipsita e os danos nesses ornamentos se manifestam com outras \ncaracter\u00edsticas. O Cimento Romano tem maior resist\u00eancia mec\u00e2nica e com a presen\u00e7a de \nsal, produzem fissuras e desprendimento de partes dos ornamentos, como se observa por \nexemplo, nos Bras\u00f5es de Armas, na moldura da cornija do front\u00e3o. Nas palmetas da \nplatibanda, sob a espessa camada de tinta com fissuras, a superf\u00edcie dos ornamentos \nsofre uma eros\u00e3o, um desgaste superficial, no qual perde o relevo das formas e \ndesenhos, mas o ornamento permanece com sua estrutura. Um dano bem diferente da \ndesagrega\u00e7\u00e3o das argamassas das Amostras P2, P3, onde h\u00e1 perda do material, \naparecendo vazios sob a pel\u00edcula de tinta.. \nN\u00e3o se conhece exatamente a origem dos sais. Pode vir do solo ou dos materiais. Mas o \nque importa para a conserva\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, \u00e9 se ter a certeza que eles existem e que \nagravam os danos  \nComo vimos no cap\u00edtulo primeiro sobre a hist\u00f3ria da cidade de S\u00e3o Paulo, era comum na \n\u00e9poca correspondente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do Museu Paulista, o emprego de \nmateriais de m\u00e1 qualidade, como a cal de marisco, mais barata e que vinha de Santos. \nEra observado pelos higienistas do s\u00e9culo XIX, a umidade nas constru\u00e7\u00f5es provenientes \nda presen\u00e7a de sais. \n\n\n\n 321 \n\nOs sais existentes nos materiais podem permanecer por tempo indeterminado e se \nmantiverem sua forma cristalizada, n\u00e3o produzir\u00e1 nenhum dano.  \nSe a umidade ascendente, solubilizar os sais e os encaminhar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, ao \nevaporar a \u00e1gua, estes tornar\u00e3o a se cristalizar. Neste processo, provocam dilata\u00e7\u00e3o \ndentro dos poros dos materiais, e a conseq\u00fcente perda de coes\u00e3o ou desagrega\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente se ocorrer de forma intermitente. \n \nOutra caracter\u00edstica significativa \u00e9 a porosidade na estrutura dos materiais, e sim uma \nelevada capilaridade.  \nEsta caracter\u00edstica dos materiais est\u00e1 intimamente relacionada com a umidade, pois a \n\u00e1gua poder\u00e1 migrar por entre seus poros, ascendendo pelos canais capilares, \nimpulsionada pela press\u00e3o hidrost\u00e1tica, atingindo uma altura que \u00e9 maior quanto menor \nfor o di\u00e2metro dos poros dos materiais. A umidade atingir\u00e1 uma altura at\u00e9 o ponto de \nequil\u00edbrio em que a quantidade de \u00e1gua absorvida do solo seja igual \u00e0 \u00e1gua evaporada. \nSe houver barreiras a essa evapora\u00e7\u00e3o, com algum tipo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, a umidade \nascender\u00e1 a uma altura mais elevada, at\u00e9 atingir um novo ponto de equil\u00edbrio.  \nPela An\u00e1lise Qu\u00edmica e Reconstitui\u00e7\u00e3o do Tra\u00e7o, verificou-se que o embo\u00e7o, \u00e9 uma \nargamassa de pouca resist\u00eancia mec\u00e2nica e muito porosa, mais suscet\u00edvel \u00e0 umidade do \nque o reboco.  \nA umidade atinge em primeiro lugar o embo\u00e7o, e devido \u00e0 sua fragilidade se ressente com \nmaior intensidade, com tens\u00f5es em sua estrutura, provocando fissuras, desprendimento \nda alvenaria. O reboco, mais resistente, poder\u00e1 produzir tamb\u00e9m fissuras e \nabaulamentos, devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do embo\u00e7o. \nEste fato, pode justificar o descolamento da argamassa da alvenaria, em toda faixa \npr\u00f3xima ao solo onde \u00e9 atingida pela umidade ascendente.  \n \nEste estudo se baseou no conceito, de que para cada patologia, h\u00e1 diversas causas, que \ns\u00e3o interdependentes e concomitantes. \nAssim, a deteriora\u00e7\u00e3o ocorre em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da argamassa e do emprego de \ntintas imperme\u00e1veis. A argamassa se caracteriza pela porosidade e baixa resist\u00eancia \nmec\u00e2nica, principalmente aquela que tem como aglutinante somente a cal, sem o cimento \nPortland.  \nO emprego da tinta imperme\u00e1vel, por longo tempo, impediu que n\u00e3o atendesse \u00e0 \nnecessidade da constante evapora\u00e7\u00e3o da umidade contida nas paredes. Esta umidade, \nquando dissolve e transporta subst\u00e2ncias, como sais sol\u00faveis e higrosc\u00f3picos, e alguns \npoluentes, provoca a efloresc\u00eancia dos sais e a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos.  \nAcentuam as patologias, com os empolamentos e desagrega\u00e7\u00e3o da argamassa dos \nornamentos, em todas as fachadas do edif\u00edcio, na faixa de parede atingida pela umidade \nascendente, pr\u00f3xima ao solo.  \n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n \n \n\nDICION\u00c1RIO E PUBLICA\u00c7\u00d5ES DE REFER\u00caNCIA \n\n \n\u00c1VILA, Afonso (org.). Barroco: teoria e an\u00e1lise. S\u00e3o Paulo/Belo Horizonte: Perspectiva/Cia. Brasileira de \nMetalurgia e Minera\u00e7\u00e3o, 1997. \n \n\u00c1VILA, Afonso; GONTIJO, Jo\u00e3o Marcos Machado; MACHADO, Reinaldo Guedes. Barroco mineiro: gloss\u00e1rio de \narquitetura e ornamenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cia. Melhoramentos de S\u00e3o Paulo, 1980. \n \nBURDEN, Ernest. Illustrated dictionary of architectural preservation. New York:The McGraw-Hill Companies, \n1976. \n \nCHING, Francis. Dicion\u00e1rio visual de arquitetura. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003.  \n \nCORONA &amp; LEMOS. Dicion\u00e1rio de arquitetura brasileira. S\u00e3o Paulo: EDART/S\u00e3o Paulo Livraria Editora Ltda, \n1972. \n \nCOSTA, L\u00facio. Arquitetura. Rio de Janeiro: Bloch/Fename, 1980. \n \nDUCHER, Robert. Caracter\u00edsticas dos estilos. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.  \n \nHOUAISS, Ant\u00f4nio; VILLAR, Mauro de Salles. Dicion\u00e1rio Houaiss de L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: \nObjetiva, 2001.  \n \nKOCH, Wilfried. Dicion\u00e1rio dos estilos arquitet\u00f4nicos. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n \nSILVA, Jorge Henrique Pais da; CALADO, Margarida. Dicion\u00e1rio de termos de arte e arquitetura. Lisboa: \nEditorial Presen\u00e7a, 2005. \n \nTEIXEIRA, Luiz Manoel. Dicion\u00e1rio Ilustrado de Belas Artes. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n \n \n\nTRATADOS / MANUAIS \n\n \n\nANDRADE, Jos\u00e9 Calheiros de Magalh\u00e3es e. Regras das cinco ordens de architectura segundo os princ\u00edpios de \nVignhola. Lisboa: Em Casa da Vi\u00fava Bertrand &amp; C.\u00aa, 1872.  \n \nBORGES, Alberto de Campos. Pr\u00e1tica das pequenas constru\u00e7\u00f5es. Cidade? Editora Edgard Blucher Ltda. \n \nCOUTINHO, Francisco de L.de F.P.(estampas). Regras das cinco ordens de architectura segundo princ\u00edpios de \nVinhola. Lisboa: Em Casa da Vi\u00fava Bertrand &amp; C\u00aa, 1872. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Jos\u00e9 Epit\u00e1cio Passos; GOMES, Rubens Donizeti; SEABRA, Mauro Adamo. Guia das \nArgamassas nas Constru\u00e7\u00f5es. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Cal, 3\u00aa ed., 2004. \n \nL\u00c9VEIL, J.A. Tratado pr\u00e1tico elementar de architectura ou estudo das cinco ordens de Jacques Barozzio de \nVinhola . Paris/ Rio de Janeiro: Livraria Garnier. \n  \nMAZZOCCHI, Luigi. Calce e Cementi.  Milano: Editore Libraio Della Real Casa, 1915. \n \n \n \n \n \n\n\n\n 323\n\nMILANI,G.B. L\u2019Ossatura murale, Parte I: La Stabilita. Torino: C.Crudo &amp; C, 1920. \n \n__________.L\u2019Ossatura murale, Parte II: L\u2019Estetica .Torino: C.Crudo &amp; C, 1920. \n \n__________.L\u2019Ossatura murale,ParteIII: La Costruzione.Torino:C.Crudo &amp;C, 1920. \n \nPALLADIO, Andrea. The four books of architecture. New York: Dover Publications, 1965 \n \n(Vitr\u00favio) POLI\u00c3O, Marco. Da Arquitetura. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Annablume, 2002. \n \nRONDELET, L\u2019Art de Batir. Paris: Chez Firmin Didot Freres, Fils et C, 1867. \n \nSEGURADO, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: edifica\u00e7\u00f5es. Lisboa: Livraria \nBertrand, s/d. \n \n__________,Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: encanamentos e salubridade das \nhabita\u00e7\u00f5es.  Lisboa: Typographia de A. Editora, s/d. \n \n__________, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: terraplanagens e alicerces. Lisboa: \nLivraria Bertrand, s/d. \n \n__________, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: acabamentos das constru\u00e7\u00f5es. \nLisboa: Di\u00e1rio de Not\u00edcias, s/d. \n \n __________, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: materiais de constru\u00e7\u00f5es. Lisboa: \nLivraria Bertrand, s/d. \n \n__________, Jo\u00e3o Em\u00edlio dos Santos. Biblioteca de Instru\u00e7\u00e3o Profissional: alvenaria e cantaria  Lisboa: Livraria \nBertrand, s/d. \n \nSEQUEIRA, Jos\u00e9 da Costa. No\u00e7\u00f5es theoricas de architectura civil, seguidas de um breve tractado das cinco \nordens de J. B. de Vinhola. Lisboa: Academia das Bellas Artes de Lisboa, 1858. \n \n \n\nHIST\u00d3RIA / HIST\u00d3RIA DA ARQUITETURA / HIST\u00d3RIA DA CIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\n \nANGOTTI SALGUEIRO, Heliana. La Casaque d\u2019Arlequin: Belo horizonte, une capitale \u00e9cletique au 19 si\u00e8cle. \nParis: Ed. de L\u2019 \u00c9cole d\u00eas Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, 1997. \n \n\nARGAN, Giulio Carlo. Hist\u00f3ria da arte como hist\u00f3ria da cidade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1995. \n \nBREFE, Ana Claudia Fonseca. O Museu Paulista \u2013 Affonso de Taunay e a mem\u00f3ria nacional, 1917-1945. S\u00e3o \nPaulo: Editora UNESP/Museu Paulista, 2005. \n \nBRUNO, Ernani Silva (dir.). Hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Paulo: arraial de sertanistas (1554-1828), Rio \nde Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1953, v.1. \n \n_____________________. Hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Paulo: burgo de estudantes (1828-1872), Rio \nde Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1953, v.2. \n \n_____________________. Hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Paulo: metr\u00f3pole do caf\u00e9 (1872-1918), Rio de \nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1954, v.3. \n \n_____________________. Hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo de agora (1918-1954), Rio \nde Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1954, v.4. \n \n\n\n\n 324\n\nCAMPOS JUNIOR, Eudes de Mello. A arquitetura paulistana sob o imp\u00e9rio: aspectos da forma\u00e7\u00e3o da cultura \nburguesa em S\u00e3o Paulo. Tese de doutorado apresentado \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP, \n1997. \n \nCAMPOS J\u00daNIOR, Eudes de Mello. A cidade de S\u00e3o Paulo e a era dos \u2018melhoramentos materiaes\u2019: obras \np\u00fablicas e arquitetura vistas por meio de fotografias de autoria de Milit\u00e3o Augusto de Azevedo, datadas do \nper\u00edodo 1862-1863. In: Anais do Museu Paulista, v.15, n.1, jan/jun 2007. \n \nCAMPOS JUNIOR, Eudes de Mello. S\u00e3o Paulo: desenvolvimento urbano e arquitetura sob o Imp\u00e9rio. In: \nPORTA, Paula (org). Hist\u00f3ria da cidade de S\u00e3o Paulo: A Cidade no Imp\u00e9rio 1823-1889. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, \n2004, v.2. \n \nCAT\u00c0LOGO \u00c0s margens do Ipiranga 1890-1990. Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o do Centen\u00e1rio do Edif\u00edcio do Museu \nPaulista da USP. Patroc\u00ednio Cultural Bradesco S/A. Museu Paulista \u2013 USP, 1990. \n \n\nD\u2019 ALAMBERT, Clara Correia. O tijolo nas constru\u00e7\u00f5es paulistanas do s\u00e9culo XIX. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \napresentada \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP, 1993. \n \n\nELIAS, Maria Jos\u00e9. Museu Paulista: mem\u00f3ria e hist\u00f3ria. Tese de Doutorado apresentada ao Departamento de \nHistoria da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da USP, 1996. \n \nELIAS, Maria Jos\u00e9. O Museu Paulista. In: O Museu Paulista da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Banco \nSafra, 1984. \n \nELIAS, Maria Jos\u00e9. Revendo o nascimento dos museus no Brasil. Revista do Museu de Arqueologia e \nEtnologia. S\u00e3o Paulo (2): 139-145, 1992. \n \nFABRIS, Annateresa (org.). Ecletismo na arquitetura brasileira. S\u00e3o Paulo: Nobel/EDUSP, 1987. \n \nFLYNN, Maria Helena de Moraes Barros. Concursos p\u00fablicos para o monumento do Ipiranga. In: margens do \nIpiranga 1890-1990. Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o do Centen\u00e1rio do Edif\u00edcio do Museu Paulista da USP. Patroc\u00ednio \nCultural Bradesco S/A. Museu Paulista \u2013 USP, 1990. \n \n______. Policromia Arquitet\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: FAU, 1980. \n \nIHERING, Rodolpho von. Guia das exposi\u00e7\u00f5es do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado, \n1900. \n \nK\u00dcHL, Beatriz Mugayar. A preserva\u00e7\u00e3o da arquitetura de ferro em S\u00e3o Paulo. Tese de doutorado apresentada \n\u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP, 1996. \n \nLEMOS, Carlos Alberto Cerqueira. Alvenaria burguesa: breve hist\u00f3ria da arquitetura residencial de tijolos em \nS\u00e3o Paulo a partir do ciclo econ\u00f4mico liderado pelo caf\u00e9. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985.  \n \nLEMOS, Carlos Alberto Cerqueira. Ecletismo em S\u00e3o Paulo. In: FABRIS, Annateresa (org.). Ecletismo na \narquitetura brasileira. S\u00e3o Paulo: Nobel/ EDUSP, 1987. \n \nLEMOS, Carlos. O Projeto de Bezzi e a Arquitetura do s\u00e9c. XIX em S\u00e3o Paulo. In: \u00c0s Margens do Ipiranga \n1890-1990. Catalogo da Exposi\u00e7\u00e3o do Centen\u00e1rio do Edif\u00edcio do Museu Paulista da USP. Patroc\u00ednio Cultural \nBradesco S/A. Museu Paulista \u2013 USP, 1990 \n \nLOUREIRO, Maria Am\u00e9lia Salgado. Evolu\u00e7\u00e3o da casa paulistana. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado da Cultura, \n1981. \n \nMACAMBIRA, Yvoty de Macedo Pereira. Os mestres da fachada. S\u00e3o Paulo: C.C.S.P. - Divis\u00e3o de Pesquisas, \n1985.  \n\n\n\n 325\n\n \nMACHADO, Lourival Gomes. Barroco mineiro. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2003.  \n   \nMATOS, Odilon Nogueira de. Afonso de Taunay, historiador de S\u00e3o Paulo e do Brasil: perfil biogr\u00e1fico e ensaio \nbibliogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Cole\u00e7\u00e3o Museu Paulista, S\u00e9rie Ensaios, v.11, 1977. \n \n_______________________.  A cidade de S\u00e3o Paulo no s\u00e9culo XIX. Revista de Hist\u00f3ria, ano VII, n\u00bas 21 e 22, \nv.10, jan./jun. 1955, pp. 89-125. \n \nMENESES, Ulpiano T. Bezerra de. Do Teatro da Mem\u00f3ria ao Laborat\u00f3rio da Hist\u00f3ria: a Exposi\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica \ne o Conhecimento Hist\u00f3rico. Anais do Museu Paulista, v.2, jan./dez. 1994, pp. 9-42. \n \nMORSE, Richard. Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Difel, 1970. \n \nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles. Museu Paulista: espa\u00e7o celebrativo e mem\u00f3ria da Independ\u00eancia. In: \nBRESCIANI, Stella; NAXARA, M\u00e1rcia (org.). Mem\u00f3ria e (res)sentimentos. Campinas: UNICAMP, 2001, pp. 197-\n222. \n \nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles. O Espet\u00e1culo do Ipiranga: media\u00e7\u00f5es entre historia e mem\u00f3ria. Tese de \nlivre-doc\u00eancia, Museu Paulista, USP, S\u00e3o Paulo, 2000. \n \nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles. O Espet\u00e1culo do Ipiranga: reflex\u00f5es preliminares sobre o imagin\u00e1rio da \nindepend\u00eancia. Anais do Museu Paulista. Revista de Historia e Cultura Material, Nova S\u00e9rie, S\u00e3o Paulo, n.3, \n1995. \n \nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles. O Museu Paulista e o imagin\u00e1rio da Independ\u00eancia. In OLIVEIRA, Cec\u00edlia \nHelena de Salles (org.). Museu Paulista: novas leituras. S\u00e3o Paulo: Museu Paulista, 1995, pp. 1-4. \n \nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles (org.). Museu Paulista: novas leituras. S\u00e3o Paulo: Museu Paulista da USP, \n1995. \n \nPATETTA, Luciano. Considera\u00e7\u00f5es sobre o Ecletismo na Europa. In: FABRIS, Annateresa, (org.). Ecletismo na \nArquitetura Brasileira. S\u00e3o Paulo: Nobel/ EDUSP, 1987. \n \nPAULA, Eur\u00edpedes Sim\u00f5es de. A segunda Forma\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Revista de Hist\u00f3ria, ano V, n. 17, jan./mar. \n1954, pp. 167-179. \n \nPINHEIRO, Maria L\u00facia Bressan. A hist\u00f3ria da arquitetura brasileira e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural. \nRevista CPC, S\u00e3o Paulo, v.1, n\u00ba1, nov. 2005/abr. 2006, pp.41-74.  \n \nPORTA, Paula (org.). Hist\u00f3ria da cidade de S\u00e3o Paulo: a cidade no Imp\u00e9rio 1823-1889, v.2, S\u00e3o Paulo: Paz e \nTerra, 2004.  \n \nRAMALHO, Maria L\u00facia Pinheiro. Da beux-arts ao bangalow. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 \nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP, 1989. \n \nREIS FILHO, Nestor Goulart. Quadro da arquitetura no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva,1970. \n \nREIS FILHO, Nestor Goulart. Arquitetura residencial brasileira no S\u00e9culo XIX. Anais do Museu Paulista, tomo \nXIX, 1965. \n \nREVISTA RA\u00cdZES. Funda\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-mem\u00f3ria de S\u00e3o Caetano do Sul, dezembro de 2001, ano XII, n. 24. \n \nSAIA, Luis. Morada paulista. S\u00e3o Paulo: Pespectiva, 1995.  \n \n\n\n\n 326\n\nSCHMIDT, Carlos Borges. Constru\u00e7\u00f5es de taipa: alguns aspectos do seu emprego e de sua t\u00e9cnica.  Boletim da \nAgricultura S\u00e3o Paulo, 1949. \n \nSILVA, Raul de Andrade e. S\u00e3o Paulo nos tempos coloniais. Revista de Hist\u00f3ria, ano VII, n\u00bas. 21 e 22, v. 10, \njan./jun. 1955. pp. 55-87.  \n \nSUMMERSON, John. A linguagem cl\u00e1ssica da arquitetura. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999. \n \nTAUNAY, Afonso de. Comemora\u00e7\u00e3o do cincoenten\u00e1rio da solene institui\u00e7\u00e3o do Museu Paulista no Pal\u00e1cio do \nIpiranga. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado, 1937. \n \n_________________. Guia da Sec\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado, \n1937. \n \nTELLES, Carlos Queiroz. A ind\u00fastria de tintas no Brasil: cem anos de cor e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: CL-A \nComunica\u00e7\u00f5es S/C Ltda/ABRAFATI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o brasileira dos fabricantes de tintas, 1989. \n \nTOLEDO, Benedito Lima de. S\u00e3o Paulo: tr\u00eas cidades em um s\u00e9culo. S\u00e3o Paulo: Cosacnaify Livraria Duas \nCidades, 1934. \n \nVAUTHIER, L. L. Casas de resid\u00eancia no Brasil. Introdu\u00e7\u00e3o de Gilberto Freyre. S\u00e3o Paulo: IPHAN/FAU, 1975. \n \nTEORIAS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nANDRADE, Ant\u00f4nio Luiz Dias de.  Um estado completo que pode jamais ter existido. Tese de doutorado \napresentada \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1993. \n \n\nBOITO, Camillo. Os Restauradores. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Mugayar K\u00fchl. S\u00e3o Paulo: Artes &amp; Of\u00edcios, 2003. \n \n______. Restaurar ou conservar?. In: Questioni pratiche di belle arti. Mil\u00e3o: Ulrico Moepli, 1893. \n \nBRANDI, Cesari. Teoria da Restaura\u00e7\u00e3o. Madrid: Alianza Editorial, 1995. \n \nBRANDI, Cesari. Teoria da Restaura\u00e7\u00e3o. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2004.  \n \nCARBONARA, Giovanni. Restauro dei monumenti: guida agli elaborati grafici. Napoli: Liguori, 1990.  \n \nCHOAY, Fran\u00e7oise. A alegoria do patrim\u00f4nio. Tradu\u00e7\u00e3o de Luciano Vieira Machado. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, \n2001. \n \nCHOAY, Fran\u00e7oise. Sete proposi\u00e7\u00f5es sobre o conceito de autenticidade e uso nas pr\u00e1ticas do patrim\u00f4nio \nhist\u00f3rico in Conference de Nara sur l\u2019Authenticit\u00e9. Paris, Unesco, 1955, pp.101-120 Tradu\u00e7\u00e3o Beatriz Mugayar \nKuhl. \n \nFIELDEN, Bernard M. Conservation of historic buildings. Butterworths: Gr\u00e3-Bretanha, 1982.  \n \nK\u00dcHL, Beatriz Mugayar. Hist\u00f3ria e \u00e9tica na conserva\u00e7\u00e3o e na restaura\u00e7\u00e3o de monumentos hist\u00f3ricos. Revista \nCPC, S\u00e3o Paulo, v.1, n\u00ba 1, nov. 2005/abr. 2006, pp. 16-40. \n \n_____. Quest\u00f5es te\u00f3ricas relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da arquitetura industrial. Revista Des\u00edgnio, 1,  mar. 2004, \npp.101-128. \n \n_____, Beatriz Mugayar. O tratamento das superf\u00edcies arquitet\u00f4nicas como problema te\u00f3rico da restaura\u00e7\u00e3o.  \nAnais do Museu Paulista, v.12, jan./dez., 2004, pp. 309-330. \n \n\n\n\n 327\n\n_____, Beatriz Mugayar. Quatrem\u00e8re de Quincy e os verbetes Restaura\u00e7\u00e3o, Restaurar, Restitui\u00e7\u00e3o e Ru\u00edna in \nsua Encyclop\u00e9die m\u00e9thodique, Architecture. \n \nLEMAIRE, Raymond. Autenticidade e Patrim\u00f4nio Monumental.  Restauro, n\u00ba129, Napoli: 1994. Tradu\u00e7\u00e3o de \nBeatriz Mugayar Kuhl, pp. 7-24.  \n \nPINHEIRO, Maria L\u00facia Bressan. A hist\u00f3ria da arquitetura brasileira e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural.  \nS\u00e3o Paulo: CPC, v.1, n\u00ba 1, nov. 2005/ abr. 2006, pp .41-74. \n \nPINHEIRO, Maria L\u00facia Bressan. William Morris e a SPAB. \n \nRIEGL, Alo\u00efs. Monumentos: valores atribu\u00eddos e sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. IN: Revista de Museologia, v. 1, n\u00ba1, 2\u00ba \nsemestre de 1989, pp.17-23.  \n \nRUSKIN, John. Siete lamparas de la arquitectura. Buenos Aires: Ateneo, 1956. \n \nVIOLLET-LE-DUC, Eug\u00e8ne Emmanuel. Restaura\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Mugayar K\u00fchl. S\u00e3o Paulo: Artes &amp; \nOf\u00edcios, 2000. \n \n\n \n\nESTUDOS T\u00c9CNICO-CIENT\u00cdFICOS / ESTUDOS T\u00c9CNICOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E \n\nRESTAURA\u00c7\u00c3O \n\n \nANAIS do V Simp\u00f3sio brasileiro de tecnologia das argamassas. SP: EPUSP-Pcc/Antac, 2003. \n \nCADERNO EDIF\u00cdCIOS: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos, n.2, out. 2002. \n \nCADERNOS T\u00c9CNICOS DO INSTITUTO PORTUGU\u00caS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURO, ano 1, n\u00ba. 1 e 2, \n2002. \n \nCATARINO, Joana; ESTEVES, Ana Maria. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis em monumentos antigos. \n \nCAVANI, Gilberto de Renieri; QUARCIONI, Valdecir \u00c2ngelo; NASCIMENTO, Cl\u00e1udia Bastos do. Formula\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o de argamassa de revestimento para restaura\u00e7\u00e3o de fachada: estudo de caso. In: III Simp\u00f3sio \nbrasileiro de tecnologia das argamassas, Vit\u00f3ria, Esp\u00edrito Santo, 22 e 23 de Abril de 1999. \n \nCINCOTTO, Maria Alba. Defini\u00e7\u00f5es, terminologia, normaliza\u00e7\u00e3o. Manuscrito. \n \n_________. Patologia das argamassas. Revista da Associa\u00e7\u00e3ao Brasileira dos Produtores de Cal. SP, 1985. \n \n_________. Patologia das argamassas de revestimento: an\u00e1lise e recomenda\u00e7\u00f5es. 2\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Instituto \nde Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1989. \n \nCINCOTTO, M. A.; UEMOTO, K. L. Patologia das argamassas de revestimento: aspectos qu\u00edmicos. In: Anais do \nIII Simp\u00f3sio Nacional de Tecnologia de Tecnologia da Constru\u00e7\u00e3o: Patologia das Edifica\u00e7\u00f5es, S\u00e3o Paulo: \nEPUSP, 1988, pp. 77-85. \n \nCINCOTTO, Maria Alba; SHIRAKAWA, M\u00e1rcia Aiko. Restauro das fachadas: relat\u00f3rio t\u00e9cnico de vistoria. Museu \nPaulista da USP, 2003.  \n \nDAVIES, Gareth. Tintas perme\u00e1veis ao vapor de \u00e1gua. The building conservation directory. \n \nD\u2019\u00c1VILA, Ana paula R.T.; D\u2019\u00c1VILA, Carlos A. C.; FABREGA, Pere Roca y.  Consideraciones  sobre las \npatolog\u00edas de la Iglesia de San Francisco de Assis, proyecto de Niemeyer, em Belo Horizonte, MG, Brasil. In: V \nCongresso iberoamericano de patolog\u00eda de las construcciones. Montevideo, Uruguai, 18 a 21 de outubro de \n1999. \n\n\n\n 328\n\n \nDIAGN\u00d3STICO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O: MODELO PROPOSTO PARA AVALIAR AS NECESSIDADES DE \nGERENCIAMENTO AMBIENTAL EM MUSEUS \n \nDINIZ, Silvana Sousa Nilo Bahia. Taipa de pil\u00e3o: uma aproxima\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica atrav\u00e9s de exemplos em S. \nPaulo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP, 2000. \n \nEASTON, David. Como construir paredes de taipa: folheto desenvolvido a partir do workshop sobre paredes de \ntaipa ministrado pelo arquiteto D. Easton e equipe para prot\u00f3tipo habitacional em Pindamonhangaba, SP, 1994. \n \nFUSCO, P\u00e9ricles Brasiliense. A estrutura do edif\u00edcio. In: WITTER, Jose Sebasti\u00e3o; BARBUY, Heloisa (org.). Um \nmonumento no Ipiranga: hist\u00f3ria de um edif\u00edcio centen\u00e1rio e sua recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo:FIESP,1 997.p.54-\n101. \n \nGON\u00c7ALVES, Teresa. Pesquisa de mercado sobre revestimentos para paredes sujeitas \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de sais \nsol\u00faveis. Cadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de \nEngenharia Civil, n\u00ba 2, out. 2002, pp.175-189. \n \nGRIMMER, Anne E. Perigos da limpeza abrasiva aos edif\u00edcios hist\u00f3ricos. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio de Borja Ara\u00fajo. \nThe building conservation directory, 1996. \n \n_________. Preserva\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de \u00b4stucco\u00b4 hist\u00f3rico. Preservation Briefs, technical preservation Services, \nNational Park Service,1990. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Jos\u00e9 Epit\u00e1cio Passos. A cal: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es na engenharia civil. S\u00e3o Paulo: Pini, \n1997. \n \nHENRIQUES, Fernando A. M. Conserva\u00e7\u00e3o de revestimentos exteriores do Pal\u00e1cio Nacional de Sintra. In: \nCadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia \nCivil, n\u00ba 2, out. 2002. \n \n___________. Humidade em paredes. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, 2001 \n \nKANAN, Maria Isabel. Manual de argamassas, rebocos e tintas para uso em conserva\u00e7\u00e3o. Mimeografado.  \n \n_______. Materiais \u00e0 base de cal: argamassas e rebocos. In: An analytical  study of earth and lime based \nbuilding materials in the Blumenau regions, southern Brazil. Tese de PhD, 1995.   \n \n_______. Materiais \u00e0 base de cal: caia\u00e7\u00e3o. In: An analytical  study of earth and lime based building materials in \nthe Blumenau regions, southern Brazil. Tese de PhD, 1995.   \n \n_______. Notas da oficina de arquitetura: argamassas, rebocos e tintas \u00e0 base de cal, 7 a 9 de Outubro de \n1996.  \n \n_______. Restoration and conservation of architectural surfaces: experiences of the Terracal Project.   \n \nLABORAT\u00d3RIO DE ENSAIO DE MATERIAES DA ESCOLA POLYTECHNICA DE S\u00c3O PAULO. Estudo sobre \nos tijolos communs. Boletim n. 7, 1932. \n \nLABORAT\u00d3RIO DE ENTRANAMIENTO MULTIDISCIPLIN\u00c1RIO PARA LA INVESTIGACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA \n(LEMIT). Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em construcciones de valor hist\u00f3rico. In: V Congresso iberoamericano de \npatolog\u00eda de las construcciones. Montevideo, Uruguai, 18 a 21 de outubro de 1999. \n \nLOPES, Claudemira V. G.; CARVALHO, Francisco J. P. de Campos; KRIEGER, Nadia. Biodeteriora\u00e7\u00e3o: ataque \nde microrganismos a monumentos hist\u00f3ricos. In: Ci\u00eancia hoje, v. 34, n\u00ba 200, dezembro de 2003, pp.35-39. \n \n\n\n\n 329\n\nMacDONALD, Mary Lee. Repara\u00e7\u00e3o do estuque liso hist\u00f3rico: paredes e tectos. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio da Borja \nAra\u00fajo. Preservation Briefs, technical preservation Services, National Park Service, 1989. \n \nMAEKAWA, Shin. Controlled ventilation and heating to preserve collections in historic buildings in hot and humid \nregions.  \n \nMAEKAWA, Shin; TOLEDO, Franciza. Sustainable climate control for historic buildings in hot and humid regions. \nIn: The 18\u2019 conference on passive and low energy architecture, Florian\u00f3polis, Brasil, 7 a 9 de novembro de \n2001. \n \nMAGALH\u00c3ES, Ana Cristian. Patologia de rebocos antigos. Cadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em \nedif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, n.2, out. 2002, pp.69-85. \n \nMAIER, Luigia Binda; ANTI, Laura; BARONIO, Giulia. Durabilit\u00e0 delle murature in ambiente agressivo e delle \ntecniche di conservazione e protecione. In: Atti del Corso di Aggiornamento in Ingegneria S\u00edsmica, Augusta, \nmar\u00e7o a maio, 1991, pp. 799-869. \n \nMALDONADO, Noem\u00ed Graciela; MICHELINI, Rufino J\u00falio. T\u00e9cnicas aplicadas para la restauraci\u00f3n de \nconstrucciones antig\u00fcas de Mamposteri\u00e3 em zona de elevado riesgo s\u00edsmico. In: V Congresso iberoamericano \nde patolog\u00eda de las construcciones. Montevideo, Uruguai, 18 a 21 de outubro de 1999. \n \nMATEUS, Jo\u00e3o Mascarenhas. T\u00e9cnicas tradicionais de constru\u00e7\u00e3o de alvenarias: a literatura t\u00e9cnica de 1750 a \n1900 e o seu contributo para a conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios hist\u00f3ricos. Lisboa: Livros Horizonte, 2002.  \n \nNAPPI, S\u00e9rgio. Salinidade em Edif\u00edcios Hist\u00f3ricos. \n \n______. Umidade em Paredes. \n \nNAPPI, S\u00e9rgio; MATOS, Karine. A a\u00e7\u00e3o dos sais em argamassas. \n \nNAPPI, S\u00e9rgio, PELUSO, Simone, TONERA, Roberto. Tintas para edif\u00edcios hist\u00f3ricos Universidade Federal de \nSanta Catarina. \n \n________. Estudo comparativo da resist\u00eancia de rebocos \u00e0 salinidade. \n \nNAPPI, S\u00e9rgio, TONERA, Roberto. Rebocos de recupera\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina. \n \n________. Rebocos de recupera\u00e7\u00e3o e processo de dessaliniza\u00e7\u00e3o por eletr\u00f3lise. \n \nNAPPI, Sergio, TONERA, Roberto Recupera\u00e7\u00e3o de danos em edif\u00edcios hist\u00f3ricos. Universidade Federal de \nSanta Catarina. \n \nNAPPI, Sergio; MEYER, Tatiana. Influ\u00eancia da granulometria do p\u00f3 de tijolo nas caracter\u00edsticas de uma \nargamassa \u00e0 base de cal para utiliza\u00e7\u00e3o em obras de restauro.  \n \nNASCIMENTO, Cl\u00e1udia B. Deteriora\u00e7\u00e3o de forro em estuque refor\u00e7ado com ripas vegetais: o caso \u201cVila \nPenteado\u201d \u2013 FAUUSP. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica da USP, 2002. \n \nNASCIMENTO, Claudia B. et alii. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Argamassa do forro visando restauro da edifica\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica Vila Penteado. In: V Congresso iberoamericano de patolog\u00eda de las construcciones. Montevideo, \nUruguai, 18 a 21 de outubro de 1999. \n \nOLIVEIRA, Mario Mendon\u00e7a Tecnologia da conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o: materiais, estrutura, roteiro. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado em Arquitetura e Urbanismo apresentada \u00e0 UFBA / PNUD / UNESCO, 1995. \n \n\n\n\n 330\n\nOLIVEIRA, M. C. B. de; NASIMENTO, C. B. do; CINCOTTO, M. A. Microestrutura de argamassas endurecidas: \numa contribui\u00e7\u00e3o da petrografia. In: V Congresso iberoamericano de patolog\u00eda de las construcciones. \nMontevideo, Uruguai, 18 a 21 de outubro de 1999. \n \nPETRELLA, Yara L\u00edgia M.M. Conserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o das Pnturas da Sanca. In: WITTER, Jose Sebasti\u00e3o; \nBARBUY, Heloisa (org.). Um monumento no Ipiranga: hist\u00f3ria de um edif\u00edcio centen\u00e1rio e sua recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: FIESP, 1997.p.106-165. \n \nQUARCIONI, Valdecir A; CHOTOLI, Fabiano; ALEIXO, Daniel M. Proposta de m\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o de \nsais sol\u00faveis em argamassas endurecidas. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Tecnologia de Argamassas, S\u00e3o Paulo, \n11 a 13 de junho de 2003. \n \n____________. Ensaio acelerado para simular a forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancia em argamassas endurecidas. \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Tecnologia de Argamassas, S\u00e3o Paulo, 11 a 13 de junho de 2003. \n \nQUARCIONI, Valdecir \u00c2ngelo; CINCOTTO, Maria Alba; CHOTOLI, Fabiano Ferreira. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \ncomposi\u00e7\u00e3o de argamassas de assentamento e de revestimento: diretrizes para normaliza\u00e7\u00e3o.  \n \nQUARCIONI, Valdecir \u00c2ngelo. Reconstitui\u00e7\u00e3o de Argamassas: atualiza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo IPT. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado, POLI, 1998, 188p. \n \nRATCLIFFE, Tim. O emprego de estuques de gesso. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio da Borja Ara\u00fajo. The building \nconservation directory, 2003. \n \nREBELLO, Yaponan C.P. A Concep\u00e7\u00e3o Estrutural e a arquitetura. S\u00e3o Paulo: Zigurate Editora, 2006. \n \nRIBEIRO, Alejandro Fran\u00e7a Gomes. Tintas inorg\u00e2nicas: tintas de cal e de silicatos in Cadernos edif\u00edcios: \nrevestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, n\u00ba 2, out. \n2002, pp.117-137. \n \nSANTIAGO, Manuel Olivares; OSTERET, Jos\u00e9 Laffarga. Introducci\u00f3n al control de calidad en restauraci\u00f3n: \nlimpieza y restauraci\u00f3n de fachadas. Instituto Universit\u00e1rio de Ci\u00eancias de la Conservacci\u00f3n, Escuela T\u00e9cnica \nSuperior de Arquitetura Universidad de Sevilla, 1998. \n \nSHIRAKAWA, M\u00e1rcia Aiko. Biodeteriora\u00e7\u00e3o de argamassas por fungos \u2013 desenvolvimento de teste acelerado \npara avalia\u00e7\u00e3o da bio-receptividade. Tese apresentada ao Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas da USP, S\u00e3o Paulo, \n1999. \n \nSILVA, Antonio Santos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de argamassas antigas: casos paradigm\u00e1ticos. In: Cadernos edif\u00edcios: \nrevestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, n\u00ba 2, out. \n2002, pp. 87-101. \n \nSILVEIRA, Paulo Malta da; VEIGA, Ros\u00e1rio; BRITO, Jorge de. Efloresc\u00eancias em estuques antigos. \n \nSOUSA, Vitor; PEREIRA, Fernando Dias; BRITO, Jorge de. Rebocos tradicionais: principais causas de \ndegrada\u00e7\u00e3o. Engenhara civil, Portugal, n\u00ba 23, 2005, pp. 5-18. \n \nTAVARES, Martha Lins. Revestimentos por pintura para edif\u00edcios antigos: um estudo experimental sobre \ncaia\u00e7\u00f5es e as tintas de silicatos. Cadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: \nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, n\u00ba 2, out. 2002, pp. 139-151. \n \nTAYLOR, Jonathan. Lime: the basics. The building conservation directory. \n \n________________. What is lime?. The building conservation directory, 1999. \n \nVADSTRUP. Soren. Caia\u00e7\u00e3o sobre alvenaria. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio de Borja Ara\u00fajo. \n\n\n\n 331\n\n \n________________. Repara\u00e7\u00f5es em alvenaria e rebocos. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio da Borja Ara\u00fajo. \n \nVEIGA, Maria do Ros\u00e1rio. Interven\u00e7\u00f5es em revestimentos antigos: conservar, substituir ou... destruir. \n \n_____________________. Argamassas compat\u00edveis para interven\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios antigos. In: Oficina: t\u00e9cnicas \ntradicionais de revestimento, CENFIC, 2007. \n \nVEIGA, M. Ros\u00e1rio, CARVALHO, Fernanda. Argamassas de reboco para paredes de edif\u00edcios antigos: \nrequisitos e caracter\u00edsticas a respeitar. Cadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. \nLisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, n\u00ba 2, out. 2002, pp.39-55. \n \nVELOSA, Ana Lu\u00edsa Influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas em argamassas de cal para conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \nantigos.  Cadernos edif\u00edcios: revestimentos de paredes em edif\u00edcios antigos. Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de \nEngenharia Civil, n\u00ba 2, out. 2002, pp. 103-115. \n \nWEAVER, Mantin: MATERO, F.G. E. Conserving buildings: a manual of techniques and materials. New York: \nJohn Wiley &amp; Sons INC,1997. \n \nCARTAS PATRIMONIAIS \n\n \nLE CORBUSIER. A carta de Atenas. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Edusp, 1993. \n \nCURY, Isabelle (org.). Cartas Patrimoniais. Rio de Janeiro: IPHAM, 2000. \n \nDECLARA\u00c7\u00c3O de S\u00e3o Paulo (1989) \n \nDECLARA\u00c7\u00c3O de S\u00e3o Paulo II (1996) \n \nBENS im\u00f3veis tombados ou em processo de tombamento da USP. S\u00e3o Paulo: EDUSP/Imprensa Oficial do \nEstado, 2002. \n \nINTERVEN\u00c7\u00d5ES no patrim\u00f4nio, 1995-2000: nova pol\u00edtica. Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f4nio Arquitet\u00f4nico. \n \n\nDOCUMENTOS IMPRESSOS E ARQUIV\u00cdSTICOS \n\n \n\nARQUIVO Intermedi\u00e1rio do Fundo Museu Paulista, 1963-2007. \n \nBEZZI, Tommaso Gaudenzio. Especifica\u00e7\u00f5es, pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o das obras do Monumento \ndo Ypiranga, S\u00e3o Paulo, 2 de fevereiro de 1885. \n \nC\u00d3DIGO de posturas dp Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo: 6 de outubro de 1886. S\u00e3o Paulo: Departamento de Cultura, \n1940; (arq mun \u2013 DPH) \n \nCOLEC\u00c7\u00c3O de leis e posturas municipaes promulgadas pela Assembl\u00e9ia Legislativa Provincial de S. Paulo no \nanno de 1875. S\u00e3o Paulo: Typographia do Di\u00e1rio, 1875. \n \nCOLE\u00c7\u00c3O CPOS, 1931 a 1972, Museu Paulista. \n \nEGAS, Eugenio. Galeria dos presidentes de S\u00e3o Paulo: periodo monarchico, 1822-1889; Publica\u00e7\u00e3o official do \nEstado de S\u00e3o Paulo commemorativa do 1\u00ba centenario da Independencia do Brazil, v.1. S\u00e3o Paulo: Sec\u00e7\u00e3o de \nObras d\u2019 Estado de S\u00e3o Paulo; 1926, p. 913. \n_____. Galeria dos presidentes de S\u00e3o Paulo: periodo republicano, 1889-1920; publica\u00e7\u00e3o official do Estado de \nS\u00e3o Paulo commemorativa do 1\u00ba centenario da Independencia do Brazil, v.2. S\u00e3o Paulo: Sec\u00e7\u00e3o de Obras d\u2019 \nEstado de S\u00e3o Paulo; 1927.p. 71, 152. \n\n\n\n 332\n\n \n_____. Galeria dos presidentes de S\u00e3o Paulo: periodo republicano 1920-1924; publica\u00e7\u00e3o official do Estado de \nS\u00e3o Paulo commemorativa do 1\u00ba centenario da Independencia do Brazil, v.3. S\u00e3o Paulo: Sec\u00e7\u00e3o de Obras d\u2019 \nEstado de S\u00e3o Paulo; 1927. pp.138-139; 152; 218-220; 248. \n \nEXPOSI\u00c7\u00c3O com que o Exmo. Sr. Dr. Pedro Vicente de Azevedo passou a administra\u00e7\u00e3o da provincia de S\u00e3o \nPaulo ao Exmo. Sr. Dr. Bar\u00e3o de Jaragua no dia 11 de abril de 1889. S\u00e3o Paulo: Typografia a vapor de Jorge \nSeckler &amp; comp. Anexos-Leis n\u00e3o sancionadas, 1889. p.33. \n \nFUNDO Tommaso Gaudenzio Bezzi, Museu Paulista.  \n \nMEMORANDUM explicativo dos direitos do engenheiro Thomaz G. Bezzi oriundos da rescis\u00e3o dos contratos do \nMonumento do Ypiranga. Rio de janeiro: Typographia Leuzinger, 1905. \n \nRELAT\u00d3RIO em que o Exmo. Sr. Dr. Francisco Antonio de Souza Queiroz Filho, vice- presidente da provincia \nde S\u00e3o Paulo, passou a administra\u00e7\u00e3o ao vice-presidente, Exmo. Sr. Dr. Elias Antonio Pacheco e Chaves. S\u00e3o \nPaulo: Typographia do Correio Paulistano, 1885. p.32. \n \nRELAT\u00d3RIO com que o Exmo. Sr. Dr. Jose Luiz de Almeida Couto, presidente da provincia de S\u00e3o Paulo, \npassou a administra\u00e7\u00e3o ao 1o Vice- Presidente, Exmo. Sr. Dr.Francisco Ant\u00f4nio de Souza Queiroz Filho. S\u00e3o \nPaulo: Typographia do Correio Paulistano, 1886. p.36. \n \nRELAT\u00d3RIO com que o Exmo. Sr. Dr. Francisco de Paula Rodriguez Alves passou a administra\u00e7\u00e3o da \nprov\u00edncia de S\u00e3o Paulo ao Exmo. Sr. Francisco Antonio Dutra Rodrigues 1o Vice-Presidente no dia 27 de Abril \nde 1888. S\u00e3o Paulo: Typographia a vapor de Jorge Seckler &amp; com., 1888. p. 48. \n \nIHERING, Hermann von. Hist\u00f3ria do monumento do Ypiranga e do Museu Paulista. Revista do Museu Paulista, \nv.1. S\u00e3o Paulo: Typ. A vapor de Hennies Irm\u00e3os, 1895. \n \n________ O Museu Paulista em 1901 e 1902. Revista do Museu Paulista, v. 6. S\u00e3o Paulo: 1904, pp. 1-22. \n \n_________ O Museu Paulista nos anos de 1903 a 1905. Revista do Museu Paulista, v. 7. S\u00e3o Paulo, 1907. \n \n_________ Reclama\u00e7\u00f5es do ex-diretor Dr. Ihering. Revista do Museu Paulista, v. 11. S\u00e3o Paulo, pp. 921-927. \n \n_________ (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.1. S\u00e3o Paulo: typographia a vapor de Hennies Irm\u00e3os, \n1895, p 10. \n_________ (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.5. S\u00e3o Paulo: Typographia do Diario Official; 1902., p.11. \n \n_________ (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.6. S\u00e3o Paulo: Typographia do Diario Official; 1904, p.3. \n \nIHERINHG, Rodolpho von (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.7, publicada por Rodolpho von Ihering, \nDirector Interino do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo: Typografia Cardoso, Filho &amp; Cia.; 1907, p.10. \n \n__________ (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.8. S\u00e3o Paulo: Typographia do Diario Official; 1911, p.4. \n \n__________ (publica\u00e7\u00e3o). Revista do Museu Paulista, v.9. S\u00e3o Paulo: Typographia do Diario Official; 1914, \np.14. \n \nRevista do Museu Paulista , v.10 publicada por H. von  Ihering, dir. Med. et Phil., S\u00e3o Paulo: Typographia do \nDiario Official; 1918, p.25 \n \n \n\n\n\tD01 PRIMEIRA_PAGINA.pdf\n\tD02 SUMARIO.pdf\n\tD03 INTRODUCAO.pdf\n\tD04 A INSERCAO.pdf\n\tD05 A ESTRUTURA GERAL.pdf\n\tD06 ARTICULACAO.pdf\n\tD07 MOLDURA.pdf\n\tD08 O EMPREGO DAS ORDENS ARQUITETONICAS.pdf\n\tD09 APLICACAO DAS ORDENS  FOTOS CONSTRUCAO.pdf\n\tD10 TECN TRAD CONSTR ALVENARIA.pdf\n\tD11 PAREDES E PES DIREITOS.pdf\n\tD12 PLANTA.pdf\n\tD13 PLANTAS  PAREDES E PES DIREITO.pdf\n\tD14 APARELHO.pdf\n\tD15 ARCOS E ABOBADAS.pdf\n\tD16 PLANTA ARCOS E ABOBADAS.pdf\n\tD17 TEXTO PLANTAS ARCOS ABOBADAS.pdf\n\tD18 ARCO DE RESSALVA 2.pdf\n\tD19 PLANTA ARCO RESSALVA.pdf\n\tD20 TEXTO PLANTAS ARCO RESSALVA.pdf\n\tD21 ARCOS NO ATICO.pdf\n\tD22 PLANTA ATICO.pdf\n\tD23 S\u00d3T\u00c3O.pdf\n\tD24 ARCADAS E PORTICO.pdf\n\tD25 PISOS.pdf\n\tD26 PLANTA PISOS.pdf\n\tD27 TEXTO PLANTAS PISOS.pdf\n\tD28 COLUNAS E PILASTRAS.pdf\n\tD29 FUNDA\u00c7\u00c3O.pdf\n\tD30  ESTRUTURA MET\u00c1LICA.pdf\n\tD31 HIST.DAS INTERV,1823-1921.pdf\n\tD32 HIST INT 1931-2002.pdf\n\tD33 HIST INT ARQUIVO INTERM.pdf\n\tD34 HIST INT POST 95-97.pdf\n\tD35 INTERV. EM 2002.pdf\n\tD36 EDIFICIO HISTORICO.pdf\n\tD37 PATOLOGIA ARG. REVEST..pdf\n\tD38 TINTAS PARA EDIFICIOS HISTORICO.pdf\n\tD39 COLETA DE AMOSTRAS.pdf\n\tD40 ENSAIOS LABORAT\u00d3RIOS.pdf\n\tD41  ARGAM.COLETA E AMOSTRA.pdf\n\tD42 IPT -MARIA ALBA ANALISE DOS RESULTADOS.pdf\n\tD43 DRX RUI e MEV LIZ.pdf\n\tD44 DALVA RELATORIO.pdf\n\tD45 MEV Am.P1-CAMADA DE TINTA.pdf\n\tD46 BIODETERIORA\u00c7\u00c3O  CULTIVO.pdf\n\tD47 TEXTO LCT BIO.pdf\n\tD48 CONCLUSOES.pdf\n\tD49 BIBLIOGRAFIA.pdf"}]}}}