{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15838"}, {"@name": "filename", "#text": "22336_DissertacaoValeria.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nMUSEU DE ARQUEOLOGIA E ETNOLOGIA \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARQUEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS LITOL\u00d3GICOS NA REGI\u00c3O \n\nDA CIDADE DE PEDRA, RONDON\u00d3POLIS - MT \n\n \n\n \n\n \n\nVAL\u00c9RIA CRISTINA FERREIRA E SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2005 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS LITOL\u00d3GICOS NA REGI\u00c3O \n\nDA CIDADE DE PEDRA, RONDON\u00d3POLIS - MT \n\n \n\n \n\nVal\u00e9ria Cristina Ferreira e Silva \n\n \n\n \n\nProfessor Orientador: Dr. Levy Figuti \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia do Museu de Arqueologia \ne Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2005 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nMEMBROS TITULARES \n\nProf. Dr. Levy Figuti                                             _______________________________ \n\nProfa. Dra. Agueda Vilhena Vialou                       _______________________________ \n\nProf. Dr. Gilson Rodolfo Martins                          _______________________________ \n\n \n\n \n\nMEMBROS SUPLENTES \n\nProfa. Dra. Marisa Coutinho Afonso                     _______________________________ \n\nProfa. Dra. Emilia Mariko Kashimoto                   _______________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cNossa \u00fanica certeza \u00e9 a de que sempre \n\nseremos surpreendidos pelo inesperado.\u201d \n\nGunnar Myrdal \n\n \n\nDedicado \u00e0 Selma Chiari (in memorian) e \n\nBernardo Silva Giacomel. \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\nTanto a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho como a pr\u00f3pria escolha profissional de tornar-\n\nme arque\u00f3loga n\u00e3o seriam poss\u00edveis sem o aux\u00edlio e companheirismo que recebi. \n\nUm agradecimento inicial \u00e9 dirigido ao meu orientador Levy Figuti e aos \n\nprofessores Agueda Vilhena Vialou e Denis Vialou, pela confian\u00e7a, apoio e disposi\u00e7\u00e3o \n\nem me aceitarem junto ao projeto Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Paleoambiente no Mato Grosso, do \n\nqual este trabalho \u00e9 integrante. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 FAPESP pelo financiamento dos dois anos em que desenvolvi esta \n\npesquisa (Processo 02/11926-7). \n\n\u00c0 Deise, Vilmara e Veviane, toda minha gratid\u00e3o pelo carinho, paci\u00eancia, e \n\nconfian\u00e7a plena nos meus intuitos, mesmo quando eram totalmente abstratos. \n\n\u00c0 fam\u00edlia Kesser Barcelos Dias (Carol, Camila, Eliana, Jos\u00e9 e Clarab\u00f3ia), pela \n\nacolhida sempre am\u00e1vel e generosa. \n\n\u00c0 Selma Ires Chiari (in memorian), companheira de todos os momentos, \n\nagrade\u00e7o por ter me ensinado o caminho das pedras. \n\n\u00c0 Rodrigo Meirelles, Patr\u00edcia Nalon, \u201cSeu\u201d Luiz e \u201cSeu\u201d L\u00e1zaro por terem me \n\nacompanhado nas longas caminhadas pela Cidade de Pedra e por toda as informa\u00e7\u00f5es e \n\ntroca de id\u00e9ias. \n\n\u00c0 Greg\u00f3rio Ceccantini, por sempre me acolher em sua equipe quando era \n\nnecess\u00e1rio, agrade\u00e7o por ter me mostrado o que h\u00e1 al\u00e9m das rochas. \n\nUm grande Obrigado a todos os funcion\u00e1rios da Fazenda Verde e toda a equipe \n\nde pesquisadores do projeto, em especial \u00e0queles que estavam em campo no dia 13 de \n\nagosto de 2003, meus sinceros agradecimentos pela incessante busca. \n\nAos meus queridos amigos, Carol Kesser, Welitom Borges, Karin Shapazian, \n\nMaria Clara Migliacio, Emilio Camargo, Paula Nishida, Cla\u00fadia Plens, Camila Souza, \n\nAndr\u00e9 Penin, Camila Moraes, Luciane Monteiro, Fl\u00e1vio Calippo, Helena Lima, Vera \n\nSilva, Rodrigo Meirelles, agrade\u00e7o pela participa\u00e7\u00e3o, auxiliando nas mais diversas \n\nreflex\u00f5es acerca de toda experi\u00eancia vivida durante o per\u00edodo. \n\nA todo os funcion\u00e1rios do Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, agrade\u00e7o o carinho e disposi\u00e7\u00e3o em ajudar. \n\nAo Departamento de Recursos Minerais da Universidade Federal de Mato \n\nGrosso, agrade\u00e7o pelo espa\u00e7o cedido em seus laborat\u00f3rios para an\u00e1lise do material.  \n\n\n\nAos professores, Dr. Francisco Pinho, Dr. Gerson Saes, Dr. Jayme Leite e Ms. \n\n\u00c1lvaro Quadros, agrade\u00e7o pelo aux\u00edlio nas an\u00e1lises petrogr\u00e1ficas e nas interpreta\u00e7\u00f5es da \n\ngeologia da regi\u00e3o. \n\nAos professores Marisa Coutuinho Afonso e Paulo Antonio De Blasis, agrade\u00e7o \n\npelas valiosas sugest\u00f5es sobre este trabalho. \n\nA todos os membros da banca examinadora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO estudo da explora\u00e7\u00e3o das fontes de mat\u00e9rias-primas est\u00e1 vinculado a um \n\nentendimento do espa\u00e7o em m\u00faltiplos aspectos, entre eles, o geogr\u00e1fico, o geol\u00f3gico, o \n\nbiol\u00f3gico e, principalmente o cultural. Envolve a percep\u00e7\u00e3o dos recursos quanto \u00e0 \n\nprevisibilidade, distribui\u00e7\u00e3o, densidade, disponibilidade e diversidade em uma \n\ndeterminada \u00e1rea. A rocha, enquanto um desses recursos, \u00e9 o objeto de estudo desse \n\ntrabalho, que prop\u00f5e promover uma discuss\u00e3o sobre as varia\u00e7\u00f5es nas estrat\u00e9gias de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e uso das mat\u00e9rias-primas l\u00edticas presentes na ind\u00fastria de seis s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos inseridos na paisagem da regi\u00e3o, hoje conhecida como Cidade de Pedra, \n\nlocalizada na Bacia do rio Vermelho em Rondon\u00f3polis, MT. Nessa perspectiva, foram \n\nutilizadas t\u00e9cnicas de mapeamento geol\u00f3gico e an\u00e1lise petrogr\u00e1fica a fim de localizar as \n\nposs\u00edveis fontes de capta\u00e7\u00e3o de recursos litol\u00f3gicos e propiciar uma an\u00e1lise da \n\npotencialidade da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica enquanto indicativo da din\u00e2mica entre as \n\natividades humanas e a paisagem. Dessa forma, foi poss\u00edvel verificar que a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndas mat\u00e9rias-primas varia entre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, indicando a explora\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes fontes de recursos petrogr\u00e1ficos, sendo que a \u00e1rea abrangida para coleta de \n\nmat\u00e9rias-primas l\u00edticas pode atingir aproximadamente 20 quil\u00f4metros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe research into the exploitation of raw material sources is linked to the understanding \n\nof space in multiple aspects such as geographical, geological, biological and most af all \n\nits cultural characteristics. It involves having insights into the predictability, \n\ndistribution, density and diversity of resources within a specific area. Rocks, as one of \n\nthese resources, are the study object of this project which aims at carrying out a \n\ndiscussion about the varying strategies for collecting and using lithological raw material \n\nfound on the works of four archeological sites in the region nowadays known as Cidade \n\nde Pedra (Stone City), within the Vermelho river basin in Rondon\u00f3polis. Aiming at this, \n\ngeological mapping and petrographical analysis techniques were used in order to locate \n\npotential collecting sources for lithological raw material. By doing so, visited areas \n\ncould be determined to offer the possibility of analyzing the potentiality of the \n\nlithological material as an indicator of the dynamics between human activities and the \n\nlandscape. It was then possible to confirm that appropriation of raw material fluctuates \n\nfrom one archeological site to another, indicating different methods of exploitation of \n\npetrographic resources, considering that the collection of lithological material covers an \n\narea of up to 20 kilometers.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nI) Lista de Figuras       i \n\nII) Lista de Tabelas       ii \n\nIII) Lista de Gr\u00e1ficos       iii \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o.............................................................................................................1 \n\n \n\n2. O Contexto da Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Hist\u00f3rica na Regi\u00e3o da Bacia do  \n\nRio Vermelho..........................................................................................................13 \n\n 2.1. Caracter\u00edsticas Ambientais da Bacia do rio Vermelho..........................13 \n\n 2.2. Contexto Arqueol\u00f3gico da Bacia do rio Vermelho...............................15 \n\n2.3. A \u00c1rea em Estudo: Caracter\u00edsticas Gerais............................................21 \n\n \n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o Petrogr\u00e1fica da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...................................28 \n\n 3.1. Rochas Sedimentares.............................................................................28 \n\n  3.1.1. Arenitos...................................................................................29 \n\n  3.1.2. Silexitos...................................................................................31 \n\n 3.2. Rochas Metm\u00f3rficas..............................................................................33 \n\n  3.2.1. Quartzitos................................................................................33 \n\n  3.2.2. \u201cRochas Verdes\u201d.....................................................................33 \n\n 3.3. Minerais.................................................................................................36 \n\n  3.3.1. Hematita..................................................................................36 \n\n  3.3.2. Quartzo....................................................................................37 \n\n \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica: Proveni\u00eancia do Material L\u00edtico Arqueol\u00f3gico..38 \n\n 4.1. Prospec\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica............................................................................39 \n\n 4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e proveni\u00eancia dos arenitos e silexitos.........41 \n\n  4.2.1. Os afloramentos de origem prim\u00e1ria.......................................43 \n\n  4.2.2. Os afloramentos de origem secund\u00e1ria....................................45 \n\n 4.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e proveni\u00eancia das rochas metam\u00f3rficas.......46 \n\n 4.4. Os conjuntos litol\u00f3gicos.........................................................................48 \n\n\n\n 4.5. Os conjuntos litol\u00f3gicos e seus afloramentos........................................51 \n\n  4.5.1. Arenitos...................................................................................51 \n\n  4.5.2. Silexitos...................................................................................57 \n\n  4.5.3. Rochas Metam\u00f3rficas..............................................................59 \n\n  4.5.4. Minerais...................................................................................64 \n\n \n\n5. O Aproveitamento das Mat\u00e9rias-Primas L\u00edticas na Cidade de Pedra..........67 \n\n 5.1. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Ferraz Egreja..........................................................67 \n\n 5.1.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...........................70 \n\n 5.2. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Vermelhos..............................................................75 \n\n  5.2.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...........................76 \n\n 5.3. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Arqueiros................................................................77 \n\n  5.3.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...........................79 \n\n 5.4. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Caverna Antiqueira................................................80 \n\n  5.4.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...........................82 \n\n 5.5. Sitio Arqueol\u00f3gico Caverna do Cip\u00f3....................................................82 \n\n  5.5.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica...........................84 \n\n 5.6. S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Fazendinha e Turbina..........................................85 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais..............................................................................................87 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.....................................................................................91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Rondon\u00f3polis, onde se realizam as pesquisas # \n\nP\u00e1gina 23 \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos na Cidade de Pedra (Concep\u00e7\u00e3o: J-R \n\nHouller e T. Arnoux, 2002-2003) # P\u00e1gina 24 \n\nFigura 3. Vista do s\u00edtio Ferraz Egreja (fotografia: K. Shapazian) # P\u00e1gina 25 \n\nFigura 4. Detalhe do interior do abrigo do s\u00edtio Ferraz Egreja (fotografia: K. Shapazian) \n\n# P\u00e1giana 25 \n\nFigura 5. Detalhe da escava\u00e7\u00e3o (fotografia: K. Shapazian) # P\u00e1gina 25 \n\nFigura 6. Vista do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Caverna do Cip\u00f3 (fotografia:K. Shapazian) # \n\nP\u00e1gina 25 \n\nFigura 7. Vista geral do s\u00edtio Cip\u00f3 (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina 25. \n\nFigura 8. Subida at\u00e9 entrada da caverna do Cip\u00f3 (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina 25 \n\nFigura 9. Vista do morro onde se encontra a caverna Antiqueira (fotografia:K. \n\nShapazian) # P\u00e1gina 26 \n\nFigura 10. S\u00edtio Antiqueira (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina 26 \n\nFigura 11. Detalhe das escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio Antiqueira (fotografia:K. Shapazian) # \n\nP\u00e1gina 26 \n\nFigura 12. S\u00edtio Arqueiros (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina 26 \n\nFigura 13. Detalhe da arte rupestre (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina 26 \n\nFigura 14 - Trecho da trilha para o s\u00edtio Arqueiros (fotografia:K. Shapazian) # P\u00e1gina \n\n26 \n\nFiguras 15 e 16. Vista do s\u00edtio fazendinha sob dois \u00e2ngulos (fotografia: Luciane. \n\nMonteiro)# P\u00e1gina 27 \n\nFigura 17. Vista do s\u00edtio Turbina (fotografia: Luciane. Monteiro) # P\u00e1gina 26 \n\nFigura 18. Mapa de Pontos (Concep\u00e7\u00e3o: Vilmara Silva) # P\u00e1gina 40 \n\nFigura 19. Demonstra\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que ocorrem nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 \n\nCidade de Pedra (SEPLAN/MT, 1999) # P\u00e1gina 42 \n\nFigura 20. Representa\u00e7\u00e3o da foto a\u00e9rea da \u00e1rea em estudo (Ex\u00e9rcito do Brasil) # P\u00e1gina \n\n44. \n\nFigura 21. Vista da Cidade de pedra (fotografia: Denis Vialou) # P\u00e1gina 44 \n\nFigura 22. Arenito do conjunto B # P\u00e1gina 51 \n\n\n\nFigura 23. Arenitos do conjunto A # P\u00e1gina 51 \n\nFigura 24. Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5 \u2013 Arenito do Conjunto A e B \n\n# P\u00e1gina 52 \n\nFigura 25. Amostra do conjunto C/C2 # P\u00e1gina 52 \n\nFigura 26. Arenito do conjunto C # P\u00e1gina 52 \n\nFigura 27. Arenito do conjunto C (Afl. 2) # P\u00e1gina 52 \n\nFigura 28. Arenito do conjunto C (Afl. 2) # P\u00e1gina 52 \n\nFigura 29. Amostra do conjunto C/C2 localizados no afloramento 1 # P\u00e1gina 53 \n\nFigura 30. Arenito \u201cmosaico\u201d, Conjunto C/C2, afl. 1 # P\u00e1gina 53 \n\nFigura 31. Arenitos/ quartzitos (conjuntos C/C2) \u2013 Afl. 6 # P\u00e1gina 53 \n\nFigura 32. Material lascado associado ao Afl. 6 # P\u00e1gina 52 \n\nFigura 33. Quartzito (Conjunto C/C2): Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5 # \n\nP\u00e1gina 53 \n\nFiguras 34 e 35. Afloramento de arenito do Conjunto C/C2 (fotografia: Rodrigo \n\nMeirelles) # P\u00e1gina 54 \n\nFigura 36. Detalhe do afloramento do conjunto C/C2 (fotografia: Rodrigo Meirelles) # \n\nP\u00e1gina 54 \n\nFigura 37. Exemplifica\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios confeccionados em arenito com diferentes \n\ngraus de silicifica\u00e7\u00e3o  (fotografia: Wagner Souza) # P\u00e1gina 56 \n\nFigura 38. Ar-3 (Conjunto D) Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5 # P\u00e1gina \n\n56 \n\n \n\nFiguras 39 e 40.  Bloco de silexito nodular, localizado nos sedimentos transportados \n\npelo rio Vermelho, a montante da Cidade de Pedra # P\u00e1gina 57 \n\nFigura 41. Amostra de seixo de arenito fri\u00e1vel com geodos de silexito coletado no rio \n\nVermelho # P\u00e1gina 57 \n\nFigura 42. Silexitos maci\u00e7os, tamb\u00e9m provenientes do rio Vermelho # P\u00e1gina 57 \n\n \n\nFigura 43. Conjunto de pe\u00e7as encontradas nos s\u00edtios Ferraz Egreja e Vermelhos \n\n(fotografia: Wagner Souza) # P\u00e1gina 58 \n\nFigura 44 - Conjunto E: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica de silexito maci\u00e7o # P\u00e1gina \n\n58 \n\n\n\nFiguras 45 e 46. Amostras do conjunto G1 (Afl. 3) (fotografia: Selma Chiari) # P\u00e1gina \n\n59 \n\nFigura 47. Conjunto G1: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5 # P\u00e1gina 59 \n\nFigura 48. Vista da \u00e1rea de entorno, afloramento de quartzo-grauvaca (fotografia: \n\nRodrigo Meirelles) # P\u00e1gina 60 \n\nFigura 49. Afloramento de quartzo-grauvaca (fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina \n\n60 \n\nFigura 50. Vista da \u00e1rea de entorno, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas em arenito da Forma\u00e7\u00e3o \n\nFurnas fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina 60 \n\nFigura 51. Vista da \u00e1rea de entorno, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas em arenito da Forma\u00e7\u00e3o \n\nFurnas fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina 60 \n\nFigura 52. Afloramento de quartzo-grauvaca (fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina \n\n60 \n\nFigura 53. Afloramento de quartzo-grauvaca (fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina \n\n60 \n\nFiguras 54 a 56.  Amostras do conjunto G coletadas no afloramento 4 # P\u00e1gina 61 \n\nFigura 57.  Amostras de quartzo encontrados associados ao conjunto G # P\u00e1gina 61 \n\nFigura 58. Conjunto G: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica # P\u00e1gina 62 \n\n \n\nFigura 59. Conjunto de \u201crochas verdes\u201d (conjunto G) (fotografia: Wagner s. e Silva) # \n\nP\u00e1gina 62 \n\nFiguras 60. Vista da Aldeia Bororo Piegaba (fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina 63 \n\nFiguras 61, 62 e 63. Afloramento vis\u00edvel devido \u00e0 eros\u00e3o provocada pela passagem do \n\nc\u00f3rrego Piegabre (fotografia: Rodrigo Meirelles) # P\u00e1gina 63 \n\nFigura 64.  Seixos/ plaquetas de hematitas, coletadas na drenagem (fotografia: Selma \n\nChiari) # P\u00e1gina 64 \n\nFigura 65. Ocorr\u00eancia forma de carapa\u00e7as ferruginosas na superf\u00edcie do terreno \n\n(fotografia: Selma Chiari) # P\u00e1gina 64 \n\nFigura 66. S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos em estudo e principais afloramentos de mat\u00e9ria-prima \n\n(EMBRAPA) # P\u00e1gina 66 \n\nFigura 67. Representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as poss\u00edveis fontes de mat\u00e9ria-prima e os \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos # P\u00e1gina 67 \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1. Representa\u00e7\u00e3o do esquema utilizado na forma\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos \n\nem laborat\u00f3rio # P\u00e1gina 49 \n\nTabela 2. Representa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos, com base nas fontes de \n\nmat\u00e9rias-primas # P\u00e1gina 50 \n\nTabela 3. Quadro cronol\u00f3gico dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Cidade de Pedra # P\u00e1gina 69 \n\nTabela 4. Dist\u00e2ncias aproximadas entre os conjuntos litol\u00f3gicos G e G1 em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos # P\u00e1gina 88 \n\nTabela 5. Esquematiza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos de mat\u00e9ria-prima e os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos # P\u00e1gina 89 \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \nGr\u00e1fico 1. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as \n\nclasses l\u00edticas do setor FEI do s\u00edtio Ferraz Egreja # P\u00e1gina 72 \n\nGr\u00e1fico 2. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as \n\nclasses l\u00edticas do setor FEII do s\u00edtio Ferraz Egreja # P\u00e1gina 73 \n\nGr\u00e1fico 3. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as \n\nclasses l\u00edticas do setor FEIII do s\u00edtio Ferraz Egreja # P\u00e1gina 74 \n\nGr\u00e1fico 4.. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos do s\u00edtio Arqueiros # \n\nP\u00e1gina 78 \n\nGr\u00e1fico 5. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos do s\u00edtio Arqueiros # P\u00e1gina \n\n78 \n\nGr\u00e1fico 6. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as \n\nclasses l\u00edticas no s\u00edtio Arqueiros # P\u00e1gina 79 \n\nGr\u00e1fico 7. Representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o quantitativa do material arqueol\u00f3gico no s\u00edtio \n\nAntiqueira # P\u00e1gina 81 \n\nGr\u00e1fico 8. Varia\u00e7\u00e3o quantitativa do material l\u00edtico do s\u00edtio Antiqueira # P\u00e1gina 81 \n\n\n\nGr\u00e1fico 9. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as \n\nclasses l\u00edticas no s\u00edtio Antiqueira # P\u00e1gina 82 \n\nGr\u00e1fico 10. Varia\u00e7\u00e3o quantitativa do material l\u00edtico do s\u00edtio Antiqueira # P\u00e1gina 84 \n\nGr\u00e1fico 11. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as \n\nclasses l\u00edticas no s\u00edtio Caverna do Cip\u00f3 # P\u00e1gina 84 \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA arqueologia enquanto empreendimento cient\u00edfico \u00e9 voltada, de maneira geral,\n\npara o entendimento da trajet\u00f3ria humana, seus m\u00e9todos e materiais de estudo s\u00e3o\n\nintimamente ligados \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, uma vez que as caracter\u00edsticas do material\n\nestudado, bem como, o meio onde est\u00e3o inseridos, s\u00e3o moldados por fatores cuja\n\ndin\u00e2mica \u00e9 eminentemente natural (Ara\u00fajo, 1999).\n\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre arqueologia e ci\u00eancias naturais, particularmente a geologia, se\n\ndesenvolveu a partir da formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios geol\u00f3gicos que vieram a elucidar\n\nalguns problemas relacionados aos estudos sobre pr\u00e9-hist\u00f3ria. Um destes princ\u00edpios foi\n\no da \u201csuperposi\u00e7\u00e3o de camadas\u201d, enunciado por Nicolau Steno em 1669. Tal princ\u00edpio\n\ndizia que, dada uma sucess\u00e3o de camadas geol\u00f3gicas, aquela que est\u00e1 embaixo \u00e9 sempre\n\nmais antiga que aquela que est\u00e1 em cima. Foi a partir deste princ\u00edpio que Worsaae em\n\n1843, atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a de escala, desenvolveu o \u201cprinc\u00edpio de associa\u00e7\u00e3o\u201d, no\n\nqual os artefatos encontrados em uma mesma camada teriam a mesma idade.\n\nOutro princ\u00edpio apresentado neste per\u00edodo foi o do \u201cuniformitarismo\u201d, segundo o\n\nqual os processos existentes atualmente na terra seriam a chave para o entendimento do\n\npassado. Este princ\u00edpio que para as ci\u00eancias naturais apresenta uma s\u00e9rie de ressalvas,\n\nvai servir de inspira\u00e7\u00e3o para alguns grupos de arque\u00f3logos na d\u00e9cada de 60.\n\nSobre estas bases, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX houve uma\n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o em termos de m\u00e9todos\u201d, as escava\u00e7\u00f5es passaram a ser extremamente\n\ncuidadosas sem predile\u00e7\u00e3o por artefatos, onde, a estratigrafia e a proveni\u00eancia\n\nindividual dos artefatos eram dignos de registro. Entre os representantes desse per\u00edodo\n\nfiguram, o General Pitt-Rivers, Flinders Petrie, Mortimer Wheeler e Alfred V. Kidder\n\n(Ara\u00fajo, 1999).\n\nNa d\u00e9cada de 60 com o surgimento da \u201cNew Archaeology\u201d houve uma\n\npreocupa\u00e7\u00e3o em tornar a arqueologia mais cient\u00edfica e mais antropol\u00f3gica, nesse\n\nsentido, para testar suas hip\u00f3teses, os arque\u00f3logos absorveram m\u00e9todos anal\u00edticos da\n\nestat\u00edstica para comparar a correla\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o dos atributos dentro de uma classe\n\nde objetos ou para estudar a distribui\u00e7\u00e3o de artefatos nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, sendo de\n\ngrande import\u00e2ncia os enfoques ambientais e ecol\u00f3gicos para explicar algumas\n\nmudan\u00e7as no comportamento em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais (Gallay, 1986).\n\n\n\n2\n\nNesse contexto, algumas confus\u00f5es acontecem ao se utilizar conceitos e\n\nparadigmas advindos da geologia e geografia, herdados do s\u00e9culo XIX, sem haver uma\n\nadequa\u00e7\u00e3o de escalas e objetivos. Tamb\u00e9m nesse per\u00edodo, tem in\u00edcio uma maior\n\ninflu\u00eancia da geografia humana e da etnologia na pesquisa arqueol\u00f3gica (Daniel, 1975\n\napud Ara\u00fajo, 1999) enquanto que nos Estados Unidos ocorre uma delimita\u00e7\u00e3o mais\n\nr\u00edgida das disciplinas Arqueologia e Antropologia versus Geologia. Segundo Ara\u00fajo\n\n(1999), tais fatores teriam gerado um distanciamento entre geologia e arqueologia.\n\nDessa forma, apesar da proveitosa colabora\u00e7\u00e3o entre arque\u00f3logos, ge\u00f3logos e ge\u00f3grafos\n\nque j\u00e1 se fazia sentir desde o s\u00e9culo XIX, a vis\u00e3o da necessidade de integra\u00e7\u00e3o plena\n\nentre as geoci\u00eancias e a arqueologia demorava a acontecer, especialmente nos pa\u00edses\n\nsob maior influ\u00eancia da \u201cNew Archaeology\u201d. Em outros pa\u00edses, no entanto, como na\n\nFran\u00e7a e outros v\u00e1rios pa\u00edses europeus, a Arqueologia est\u00e1 vinculada aos centros de\n\nGeologia do Quatern\u00e1rio havendo inclusive a utiliza\u00e7\u00e3o do termo correlato (Laboratoire\n\nde Geoarch\u00e8ologie do Centre National de la Recherche Scientifique, Geoarch\u00e8ologie\n\ncomo tema de pesquisa da Comission Suisse pour la Recherche sur le Quaternaire),\n\nsendo que nesse contexto, o termo est\u00e1 mais centrado na origem e constitui\u00e7\u00e3o do\n\nquadro croestratigr\u00e1fico e clim\u00e1tico do Quatern\u00e1rio utilizando t\u00e9cnicas da\n\ngeomorfologia (estudo da origem e das formas de paisagem), da sedimentologia\n\n(caracteriza\u00e7\u00e3o e g\u00eanese dos dep\u00f3sitos), da pedologia (estudo da forma\u00e7\u00e3o dos solos),\n\nda estratigrafia (estudo das seq\u00fc\u00eancias, da correla\u00e7\u00e3o dos sedimentos e dos paleosolos),\n\nda geocronologia (estudo do tempo dentro das seq\u00fc\u00eancias estratigr\u00e1ficas) (Michel\n\nGu\u00e9lat e Phillipe Rentzel, 2002-2005). No Brasil est\u00e1 situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 definida e h\u00e1\n\nn\u00facleos de Arqueologia tanto em departamento de Hist\u00f3ria como de Ci\u00eancias Sociais.\n\nUma das primeiras tentativas de reaproxima\u00e7\u00e3o entre as geoci\u00eancias e a\n\narqueologia \u00e9 de Karl Butzer, que na d\u00e9cada de 70 introduziu o termo \u201cGeo-\n\nArqueologia\u201d com uma conota\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. A Geo-Arqueologia poderia contribuir\n\ncom informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre a estratigrafia e meio ambiente, podendo ainda,\n\natrav\u00e9s de uma maior participa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias de escava\u00e7\u00e3o, resolver aspectos da\n\ninterface da pesquisa relacionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e demais fatores contextuais dos s\u00edtios.\n\nSegundo o autor, o geo-arque\u00f3logo poderia ainda contribuir com significativas\n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da disponibilidade e limita\u00e7\u00e3o dos recursos do ambiente e ajudar\n\nnas interpreta\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o cultural dos grupos (Butzer, 1982). Butzer\n\nfez distin\u00e7\u00e3o entre o que seria uma Geologia realizada com vi\u00e9s ou aplica\u00e7\u00e3o\n\n\n\n3\n\narqueol\u00f3gica, chamada Geologia Arqueol\u00f3gica, de uma Arqueologia realizada com\n\najuda de m\u00e9todos geol\u00f3gicos, ent\u00e3o denominada Geo-Arqueologia. A dicotomia entre\n\nestes termos deveria estar relacionada ao objetivo da pesquisa.\n\nOutro autor a trabalhar sobre o tema foi Collins Renfrew, ele considera a\n\nGeoarqueologia uma verdadeira ci\u00eancia que emprega pr\u00e1ticas das ci\u00eancias geol\u00f3gicas\n\nno entendimento dos solos, sedimentos e formas de relevo em uma escala que permita a\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias que governam a localiza\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos e\n\na preserva\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.\n\nBruce Gladfelter (1977) por sua vez, acredita que Geoarqueologia diz respeito \u00e0s\n\ncontribui\u00e7\u00f5es das Ci\u00eancias da Terra, particularmente, da Geomorfologia e da Petrologia\n\nSedimentar, na interpreta\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do contexto arqueol\u00f3gico. O autor\n\nconsidera que a adapta\u00e7\u00e3o humana no ambiente e a avalia\u00e7\u00e3o dos processos pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricos, incluem tamb\u00e9m uma reconstru\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos arredores, sendo que para tanto\n\nh\u00e1 necessidade de contribui\u00e7\u00f5es das Ci\u00eancias da Terra e outras disciplinas. Dessa\n\nmaneira, esta designa\u00e7\u00e3o por si pr\u00f3pria implica na necessidade de integra\u00e7\u00e3o de muitos\n\ndados, sendo o homem e a paisagem elementos cujas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para um\n\nentendimento das atividades pr\u00e9-hist\u00f3ricas e suas associa\u00e7\u00f5es.\n\nPara Fekri Hassan (1979) o termo geoarqueologia \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o das C i\u00eancias\n\nda Terra para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas geol\u00f3gicos relatados na Arqueologia. Hassan\n\nenfatiza ainda que a esfera de a\u00e7\u00e3o da Geoarqueologia \u00e9 extensa e abrange, entre outros\n\nenfoques, o estudo tecnol\u00f3gico dos artefatos com o prop\u00f3sito de se determinar pr\u00e1ticas\n\nde manufatura associados \u00e0s fontes de mat\u00e9rias-primas, na busca de se proporcionar\n\numa avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre as atividades humanas e a paisagem.\n\nTodos os esfor\u00e7os realizados at\u00e9 ent\u00e3o, no que se refere \u00e0s diversas publica\u00e7\u00f5es\n\nsobre o tema, ainda n\u00e3o tinham surtido efeito no meio arqueol\u00f3gico, nesse sentido,\n\nAra\u00fajo (1999), considera que um dos maiores motores do desenvolvimento e aceita\u00e7\u00e3o\n\nda Geoarqueologia foi, na verdade, a abordagem reconstrucionista que em busca de uma\n\ncompensa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um corpo de conhecimentos que permitisse a tradu\u00e7\u00e3o de\n\n\u201cpeda\u00e7os de pedra e ossos\u201d em comportamento humano, detalhava cada vez mais os\n\nestudos nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Michael Shiffer teria canalizado esfor\u00e7os nessa\n\nperspectiva, fazendo a liga\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancias naturais e arqueologia em uma perspectiva\n\ne linguagem mais interessante aos arque\u00f3logos.\n\n\n\n4\n\nShiffer produziu artigos enfatizando a necessidade de se entender as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es por que passava o registro arqueol\u00f3gico, antes de se reconstruir o\n\ncomportamento humano sendo o registro arqueol\u00f3gico o objeto de estudo a partir do\n\nqual infer\u00eancias comportamentais poderiam, talvez, ser realizadas.\n\nSchiffer (1972) elaborou o modelo de fluxo, onde est\u00e3o representadas, dentre as\n\natividades desenvolvidas pelo grupo, aquelas que podem gerar cultura material. Essas\n\natividades correspondem \u00e0 procura, manufatura, utiliza\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e descarte da\n\ncultura material que resultar\u00e1 numa determinada configura\u00e7\u00e3o do registro, sendo essa\n\nconfigura\u00e7\u00e3o o resultado de processos naturais e culturais. Dessa forma, os processos\n\nnaturais de forma\u00e7\u00e3o do registro arqueol\u00f3gico, s\u00e3o aqueles sujeitos a todos os\n\nacontecimentos e processos p\u00f3s-deposicionais provenientes do ambiente natural que\n\natuam sobre os dep\u00f3sitos arqueol\u00f3gicos, podendo contribuir tanto para sua destrui\u00e7\u00e3o,\n\nquanto para sua preserva\u00e7\u00e3o, alguns exemplos desses processos s\u00e3o: intempirismo,\n\neros\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dos agentes biol\u00f3gicos. J\u00e1 os processos culturais,\n\nencontram-se vinculados ao comportamento humano presente nas atividades de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, uso e descarte dos itens materiais representados no registro arqueol\u00f3gico.\n\nReferem-se tamb\u00e9m a todas as interven\u00e7\u00f5es culturais posteriores, como processos de\n\nreocupa\u00e7\u00e3o dos contextos arqueol\u00f3gicos por distintas popula\u00e7\u00f5es, o reuso dos materiais\n\narqueol\u00f3gicos e mesmo as atividades dos arque\u00f3logos durante a descoberta e an\u00e1lise dos\n\nvest\u00edgios materiais (Schiffer, 1987).\n\nDesde ent\u00e3o, as abordagens relacionadas a Geoarqueologia cresceram, ao\n\nmesmo tempo em que as expectativas reconstrucionistas eram frustradas, pois nada\n\nparecia ser bem o que se pensava, o registro arqueol\u00f3gico \u00e9 uma entidade f\u00edsica com\n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, e por isso algumas abordagens s\u00e3o mais bem sucedidas que\n\noutras (Ara\u00fajo, 1999).\n\nNo Brasil, trabalhos voltados a geoarqueologia t\u00eam sido desenvolvidos\n\nprincipalmente no \u00e2mbito acad\u00eamico, tais como Afonso, 1988, 1995; Ara\u00fajo, 1994;\n\nKashinomoto, 1992, 1997; Faccio 1992,1998; Martins, 1999; Morais, 1983, 1998.\n\nA proposta desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar uma an\u00e1lise sobre um dos temas\n\nabordados pela geoarqueologia, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a capta\u00e7\u00e3o de recursos\n\npetrogr\u00e1ficos e os utens\u00edlios l\u00edticos, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas\n\nfontes de mat\u00e9rias-primas utilizadas pelos grupos que habitaram a regi\u00e3o, hoje\n\nconhecida como \u201cCidade de Pedra\u201d, situada numa por\u00e7\u00e3o da bacia do rio Vermelho a\n\n\n\n5\n\nsudeste do Estado do Mato Grosso em Rondon\u00f3polis. Dessa forma, analisar a\n\npotencialidade da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica, enquanto indicativo da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es\n\nentre uma das atividades humanas e a paisagem.\n\nEsse trabalho vem incorporar uma s\u00e9rie de estudos realizados no \u00e2mbito do\n\nprograma de pesquisas Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Paleoambiente no Mato Grosso, que desenvolve\n\npesquisas na \u00e1rea desde 1984. A longo desse per\u00edodo cerca de sessenta s\u00edtios\n\narqueol\u00f3gicos foram descobertos, dentre os quais alguns apresentaram condi\u00e7\u00f5es que\n\npermitiram escava\u00e7\u00f5es, que de acordo com a metodologia aplicada, foram escavados em\n\nsuperf\u00edcies amplas. O material l\u00edtico proveniente destas escava\u00e7\u00f5es \u00e9 o objeto de estudo\n\ndesse trabalho. Trata-se de um material cuja proveni\u00eancia era desconhecida em detalhes,\n\nimpossibilitando uma an\u00e1lise mais completa da cadeia de opera\u00e7\u00f5es realizada na\n\nind\u00fastria l\u00edtica.\n\nPara tanto, esse trabalho apresenta em um primeiro momento algumas\n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre os estudos relacionados \u00e0 mat\u00e9ria-prima l\u00edtica e alguns conceitos\n\nabrangidos pelo tema: paisagem, espa\u00e7o, territ\u00f3rio. Em seguida uma apresenta\u00e7\u00e3o das\n\npesquisas arqueol\u00f3gicas desenvolvidas na regi\u00e3o da bacia do rio Vermelho,\n\nprincipalmente aquelas desenvolvidas em \u00e2mbito acad\u00eamico. Foram feitas tamb\u00e9m\n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os dois dom\u00ednios ambientais existentes na\n\n\u00e1rea em estudo, cerrado e pantanal.\n\nDetalhando os estudos, \u00e9 ent\u00e3o apresentado os principais aspectos dos s\u00edtios\n\narqueol\u00f3gicos dos quais a mat\u00e9ria-prima l\u00edtica foi estudada. Posteriormente foi feita\n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica e geol\u00f3gica a fim de demonstrar a rela\u00e7\u00e3o entre a\n\nmat\u00e9ria-prima encontrada no s\u00edtio e aquela que est\u00e1 dispon\u00edvel nos afloramentos\n\nrochosos da regi\u00e3o.\n\nA partir da\u00ed buscou-se fazer uma an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes categorias\n\nde mat\u00e9ria-prima e classes l\u00edticas de cada s\u00edtio. Com o desenvolvimento destes temas, se\n\npretendeu um entendimento das estrat\u00e9gias adotadas na obten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica\n\npelos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos dos quais foram detectados vest\u00edgios nessa por\u00e7\u00e3o da Bacia\n\ndo rio Vermelho, uma vez considerado que as estrat\u00e9gias de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima\n\nentre os grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos pode variar em conseq\u00fc\u00eancia da configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica\n\ndo espa\u00e7o explorado.\n\n\n\n6\n\nCap\u00edtulo 1\n\n\u00c1reas Fontes de Mat\u00e9ria Prima-L\u00edtica e sua Inser\u00e7\u00e3o na Paisagem:\n\nAlgumas Considera\u00e7\u00f5es\n\n1.1. Mat\u00e9ria-prima l\u00edtica: potencialidades de an\u00e1lise\n\nA obten\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas l\u00edticas enquanto enfoque geoarqueol\u00f3gico tem\n\nsido explorado em livros sobre Geoarqueologia como dos autores Rapp e Hill (1998)\n\nque dedicam um cap\u00edtulo ao tema. Para os autores a determina\u00e7\u00e3o da proveni\u00eancia tem\n\ntr\u00eas componentes maiores que envolvem: 1) a localiza\u00e7\u00e3o e amostragem para analise do\n\npotencial da fonte do dep\u00f3sito geol\u00f3gico do material em quest\u00e3o; 2) a escolha de um\n\nm\u00e9todo anal\u00edtico que tenha suscetibilidade e alcance para proporcionar a identifica\u00e7\u00e3o\n\ndas caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas de cada dep\u00f3sito geol\u00f3gico respectivo aos artefatos; 3) a\n\nescolha estat\u00edstica de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que possam avaliar o dado e que designem os\n\nartefatos de acordo com os seus dep\u00f3sitos de origem.\n\nSegundo os autores, os estudos de proveni\u00eancia baseiam-se no fato de que h\u00e1\n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou minerais das fontes de mat\u00e9ria-prima que\n\npermanecem no artefato final. Para detect\u00e1-las, a Geoarqueologia pode utilizar\n\npar\u00e2metros qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, a fim de encontrar itens distintivos entre as\n\njazidas. O significado arqueol\u00f3gico que essas informa\u00e7\u00f5es podem dar concerne ao fato\n\nde que eles podem servir de evid\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o de modelos de sistemas de\n\ntroca e rotas de com\u00e9rcio, oferecendo tamb\u00e9m a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio e localiza\u00e7\u00e3o dos\n\nrecursos que podem estar relacionados \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o social e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\nPor outro lado, Renfrew et al. (1991, apud 1993) comenta que de um modo\n\ngeral, a etnografia e o sentido comum fazem pensar que o homem tenderia a utilizar\n\nqualquer material de que dispusesse facilmente e em abund\u00e2ncia para as tarefas mais\n\ncotidianas, e que investiria tempo e esfor\u00e7os na fabrica\u00e7\u00e3o das ferramentas que utilizaria\n\nrepetidamente e que levaria consigo. Por tanto, a abund\u00e2ncia de um tipo de utens\u00edlio no\n\nregistro arqueol\u00f3gico n\u00e3o necessariamente \u00e9 um sinal de sua import\u00e2ncia na cultura,\n\npois o utens\u00edlio encontrado com maior freq\u00fc\u00eancia pode ter sido aquele elaborado com\n\nrapidez e deixado imediatamente ap\u00f3s sua utiliza\u00e7\u00e3o, no entanto o utens\u00edlio mais raro\n\n\n\n7\n\nseria guardado e reutilizado em v\u00e1rias ocasi\u00f5es antes que fosse abandonado em um dado\n\nmomento.\n\nRenfrew et al. comenta ainda sobre a import\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica\n\ndo material l\u00edtico atrav\u00e9s de m\u00e9todos anal\u00edticos, tais como a an\u00e1lise microsc\u00f3pica em\n\nl\u00e2mina delgada como forma de determinar seu lugar de origem, por\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o da\n\norigem desses materiais vai depender do conhecimento que se tem sobre a distribui\u00e7\u00e3o\n\ndas mat\u00e9rias-primas na natureza, desse modo um mapa geol\u00f3gico \u00e9 uma base necess\u00e1ria\n\npara um estudo s\u00f3lido do lugar de proced\u00eancia.\n\nAlguns estudos de caso referentes \u00e0s mat\u00e9rias-primas l\u00edticas podem ser aqui\n\napresentados, tal como o trabalho realizado por William Andrefsky (1994), que prop\u00f5e\n\na partir de exemplos etnogr\u00e1ficos dos produtores de artefatos em rocha na Austr\u00e1lia e\n\nexemplos arqueol\u00f3gicos de diferentes \u00e1reas no oeste do Estados Unidos que a\n\ndisponibilidade de mat\u00e9ria-prima l\u00edtica \u00e9 um dos condicionantes mais importantes na\n\ntecnologia de produ\u00e7\u00e3o de artefatos em rocha. Percebeu-se que certas caracter\u00edsticas,\n\ncomo a abund\u00e2ncia e a qualidade da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica s\u00e3o fatores importantes na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de artefatos formais versus artefatos informais. Mat\u00e9rias-primas de baixa\n\nqualidade tenderiam a ser utilizadas nos artefatos informais, enquanto que, mat\u00e9rias-\n\nprimas de alta qualidade tenderiam ser utilizadas nos artefatos formais quando estas s\u00e3o\n\nabundantes. Quando materiais de alta qualidade s\u00e3o muito abundantes, os artefatos\n\nformais e informais tendem a ser produzidos. Outros fatores, como mobilidade\n\nresidencial e sedentarismo seriam ent\u00e3o caracter\u00edsticas menos importantes na tecnologia\n\nde produ\u00e7\u00e3o l\u00edtica.\n\nAmpliando o leque de discuss\u00f5es, Ricklis e Cox (1993) ao estudarem a fase\n\ntardia pr\u00e9-hist\u00f3rica da costa central do Texas, sugerem que a organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\n\nl\u00edtica parece ter se ajustado \u00e0s necessidades mais fundamentais de se obter recursos\n\nbi\u00f3ticos. Como resultado, a efici\u00eancia l\u00edtica n\u00e3o era constante e flutuou dentro de um\n\nsubsistema cultural din\u00e2mico que se articulou com as demandas de opera\u00e7\u00f5es\n\nadaptativas gerais.\n\nDe um modo geral, as pesquisas sobre mat\u00e9ria-prima est\u00e3o vinculadas aos\n\nestudos sobre tecnologia l\u00edtica realizados no \u00e2mbito do que Leroi-Gourhan chamou de\n\n\u201cch\u00e2ine op\u00e9ratoire\u201d, a partir da qual se da o processamento dos implementos l\u00edticos e\n\ncer\u00e2micos pelas comunidades pret\u00e9ritas. Esta cadeia, em s\u00edntese, envolve a busca pela\n\nmat\u00e9ria-prima, as t\u00e9cnicas de processamento, o uso do instrumental e o seu descarte,\n\n\n\n8\n\nsendo que, tanto na an\u00e1lise do material l\u00edtico como cer\u00e2mico, \u00e9 considerado o aporte das\n\ngeoci\u00eancias. Essa descri\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesma, mas deve ser feita com\n\no intuito de se compreender por que cadeias operat\u00f3rias se apresentam de uma\n\ndeterminada maneira e n\u00e3o de outra e, ao mesmo tempo, porque determinadas escolhas\n\ntecnol\u00f3gicas foram feitas e como elas est\u00e3o relacionadas aos demais aspectos do sistema\n\ncultural (Silva, 2000), esta seq\u00fc\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es \u00e9 tamb\u00e9m de certa forma\n\nrepresentada no modelo de fluxo proposto por Shiffer (1972).\n\nNessa perspectiva, v\u00e1rios estudos foram desenvolvidos com \u00eanfase na mat\u00e9ria-\n\nprima l\u00edtica. Para Tixier et al (1980), a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas l\u00edticas apesar de\n\nparecer um problema simples acarreta m\u00faltiplas respostas com numerosas combina\u00e7\u00f5es\n\ne um amplo leque de hip\u00f3teses sendo que a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de rochas aptas ao\n\nlascamento nas proximidades dos s\u00edtios j\u00e1 representa um dado complexo. O autor\n\ncomenta ainda, que a aus\u00eancia total de rochas aptas ao lascamento \u00e9 raro, mas que sua\n\npresen\u00e7a e acessibilidade aos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos oferecem numerosas interpreta\u00e7\u00f5es\n\nque comprometem obrigatoriamente as dimens\u00f5es, e algumas vezes, a morfologia dos\n\nutens\u00edlios. Al\u00e9m do territ\u00f3rio de aprovisionamento l\u00edtico, deve-se considerar que cada\n\ngrupo pr\u00e9-hist\u00f3rico vai ter um comportamento pr\u00f3prio diante dos mesmos recursos de\n\nmat\u00e9ria-prima.\n\nSellet (1993) por sua vez, acredita que uma an\u00e1lise sobre obten\u00e7\u00e3o de recursos\n\nminerais deveria servir para determinar os tipos de mat\u00e9rias-primas trazidas e usadas no\n\ns\u00edtio, sua respectiva import\u00e2ncia quantitativa e qualitativa no sistema, al\u00e9m da sua\n\nmorfologia prim\u00e1ria e o processo de transporte (obten\u00e7\u00e3o direta ou indireta). Para o\n\nautor, \u00e0 dist\u00e2ncia dos recursos tem sido prevalecente nos estudos de obten\u00e7\u00e3o de\n\nmat\u00e9ria-prima l\u00edtica, sendo as dist\u00e2ncias lineares tradicionalmente utilizadas para inferir\n\no tipo de obten\u00e7\u00e3o, se com\u00e9rcio ou obten\u00e7\u00e3o direta. Cada medida, no entanto, comprova\n\nsempre que o afloramento foi visitado e n\u00e3o expressa a extens\u00e3o do territ\u00f3rio que foi\n\nexplorado, al\u00e9m disso, diferentes propor\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria-prima s\u00e3o uma conseq\u00fc\u00eancia\n\ndireta do modelo organizacional do grupo, portanto, definindo as fun\u00e7\u00f5es de diferentes\n\nmat\u00e9rias-primas no sistema l\u00edtico, pode-se ter um entendimento completo das estrat\u00e9gias\n\nde produ\u00e7\u00e3o, uso e descarte.\n\nAubry (1991) desenvolveu uma s\u00e9rie de pesquisas relacionadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de\n\nrecursos l\u00edticos na bacia do Creuse, na Fran\u00e7a e tamb\u00e9m na regi\u00e3o do Vale do C\u00f4a em\n\nPortugal (Aubry et al, 2000, 2002), no Brasil pesquisas forma feitas em Rondon\u00f3polis,\n\n\n\n9\n\nna regi\u00e3o da Cidade de Pedra e em Jangada no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Santa Elina (1999,\n\n2005). Aubry aplica em seus trabalhos um extenso levantamento geol\u00f3gico da \u00e1rea,\n\nassociado a uma identifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas presentes nos s\u00edtios que por sua vez,\n\ns\u00e3o agrupadas em conjuntos sendo estes conjuntos relacionados a uma determinada \u00e1rea\n\nfonte de mat\u00e9ria-prima l\u00edtica. Nos s\u00edtios europeus estudados (Aubry et al 2000, 2002)\n\npodem ocorrer grandes dist\u00e2ncias entre as fontes de mat\u00e9ria-prima l\u00edtica e seu local de\n\norigem, isso gera um determinado n\u00fameros de hip\u00f3teses que levam em considera\u00e7\u00e3o,\n\nestrat\u00e9gias de difus\u00e3o ao se considerar as grandes dist\u00e2ncias entre o material e sua fonte,\n\nque podem ir de 30 a 150 quil\u00f4metros. Essa diferen\u00e7a nas dist\u00e2ncias entre s\u00edtio e \u00e1rea\n\nfonte tende a gerar modelos de difus\u00e3o distintos no que tange aos deslocamentos que um\n\ngrupo pode fazer em um dado territ\u00f3rio durante um ciclo anual.\n\nNos estudos realizados com o material l\u00edtico do s\u00edtio Santa Elina, Aubry (2005)\n\ndemonstrou boa parte do material l\u00edtico encontrado no abrigo estava dispon\u00edvel a menos\n\nde 5 quil\u00f4metros do s\u00edtio indicando um bom conhecimento dos recursos l\u00edticos de\n\nafloramentos localizados nas imedia\u00e7\u00f5es do abrigo, sendo uma parte do material com\n\nm\u00e1 aptid\u00e3o ao lascamento.\n\nVilhena Vialou (2005), considera que o homem confecciona utens\u00edlios de acordo\n\ncom as rochas de que disp\u00f5e, sendo este um dos elementos que permitem distinguir\n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos em fun\u00e7\u00e3o de suas fontes de mat\u00e9ria-prima. Dentre as\n\npossibilidades de mat\u00e9ria-prima em uma regi\u00e3o haver\u00e1 uma escolha dentre a diversidade\n\nde que disp\u00f5e para confec\u00e7\u00e3o de certos instrumentos, existindo a\u00ed uma real adequa\u00e7\u00e3o\n\nentre rocha e tipo de utens\u00edlio (Vilhena Vialou, 2005; Leroi-Gourhan, 1984).\n\nSegundo Vilhena Vialou (2005) os fatores determinantes na escolha das\n\nmat\u00e9rias-primas est\u00e3o fundamentalmente ligados \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nhabitat, sendo assim, tr\u00eas grandes tipos podem ser distinguidos: rocha local, rocha das\n\nproximidades e rocha importada (al\u00f3ctone). Afora a possibilidade de troca e\n\ninterc\u00e2mbio, os grupos, moradores de uma dada regi\u00e3o, n\u00e3o tendem a fazer seus\n\ninstrumentos habituais de trabalho com materiais de local distante (mais de 50 km de\n\ndist\u00e2ncia). De modo geral, o ser humano adapta-se \u00e0 geologia da regi\u00e3o onde habita,\n\nocasionalmente podem vir de longe alguns materiais diferentes por serem especiais e\n\nsignificativos para o grupo.\n\n\n\n10\n\n1.2. A escolha da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica enquanto explora\u00e7\u00e3o do\n\nespa\u00e7o/paisagem\n\nO espa\u00e7o tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o da arqueologia h\u00e1 muito tempo, tendo se\n\nintensificado durante a \u201cNova Arqueologia\u201d, na d\u00e9cada de 60, dando \u00eanfase \u00e0\n\narqueologia espacial e aos estudos sobre assentamento, com uma forte influ\u00eancia da\n\n\u201cNova Geografia\u201d. Ao se analisar a paisagem como o espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo,\n\nobserva-se que ela se altera ao longo do tempo e que o olhar dos grupos humanos\n\ntamb\u00e9m se modifica (Afonso, 2000).\n\nA partir da\u00ed come\u00e7a a se desenvolver a Arqueologia da Paisagem (Landscape\n\nArchaeology) que envolve a discuss\u00e3o do conceito de s\u00edtio arqueol\u00f3gico e faz uso de\n\ngeotecnologias para identificar, registrar e gerenciar informa\u00e7\u00f5es (Afonso, 2000). Nesse\n\nsentido, Roberts (1987 apud Afonso, 2000) considera que as paisagens podem ser\n\ndefinidas como conjuntos de fei\u00e7\u00f5es do mundo real \u2013 natural, semi-natural ou\n\ntotalmente artificial \u2013 que d\u00e3o caracter\u00edsticas e diversidade \u00e0 superf\u00edcie da Terra e\n\nformam o arcabou\u00e7o f\u00edsico no qual as sociedades humanas existem.\n\nO estudo da explora\u00e7\u00e3o das fontes de mat\u00e9ria-prima, por sua vez, est\u00e1\n\nrelacionado ao entendimento do espa\u00e7o em m\u00faltiplos aspectos, entre eles, o geogr\u00e1fico,\n\no geol\u00f3gico, o biol\u00f3gico e, principalmente, o cultural. Envolve a percep\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nquanto a sua previsibilidade, distribui\u00e7\u00e3o, densidade, disponibilidade e diversidade em\n\numa determinada \u00e1rea, considerando tamb\u00e9m que a varia\u00e7\u00e3o desses fatores podem ser\n\nexaminadas quanto a sua disponibilidade e sele\u00e7\u00e3o ao longo de uma dimens\u00e3o espa\u00e7o-\n\ntemporal (Ambrose, 1990).\n\nUma discuss\u00e3o sobre varia\u00e7\u00f5es na capta\u00e7\u00e3o e uso da mat\u00e9ria-prima utilizada em\n\numa ind\u00fastria l\u00edtica deve estar vinculada aos fatores relacionados \u00e0 escolha, que por sua\n\nvez pode se ater a diversos par\u00e2metros.\n\nPara Lemonier (1993), os processos de sele\u00e7\u00e3o dos procedimentos t\u00e9cnicos a\n\nserem adotados na transforma\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre o mundo material, resultam de um\n\naprendizado, no interior de cada sociedade, de como as coisas devem ser feitas e usadas.\n\nDeterminada escolha pode estar vinculada a uma imposi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, mas pode\n\ntamb\u00e9m estar relacionada a fatores sociais e simb\u00f3licos, considerando que os objetos\n\napresentam um conte\u00fado simb\u00f3lico, hist\u00f3rico e funcional, e que todos eles devem ser\n\nrelevantes no estudo da cultura material (Ribeiro, 1985).\n\n\n\n11\n\nA procura, sele\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dessas mat\u00e9rias-primas podem ser estudadas\n\nenquanto uma interpenetra\u00e7\u00e3o de diferentes significados contextuais que poder\u00e3o ser\n\nentendidas a partir da no\u00e7\u00e3o de sistema tecnol\u00f3gico (Leroi-Gourhan, 1984). Todavia,\n\nentende-se o estudo da capta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas enquanto parte integrante\n\nda tecnologia l\u00edtica, n\u00e3o podendo ser encarado unicamente, como um \u00edndice de\n\nadaptabilidade, mas sim como uma op\u00e7\u00e3o que se relaciona com a constru\u00e7\u00e3o social, e \u00e9\n\nmotivada n\u00e3o somente por raz\u00f5es pr\u00e1ticas. Isso n\u00e3o exclui, no entanto, a import\u00e2ncia\n\ndos dados fornecidos pelo estudo da rela\u00e7\u00e3o dos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos com o meio\n\nhabitado, pois o estabelecimento dessas rela\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental em uma pesquisa sobre\n\nterritorialidade ao se considerar que o controle e uso do espa\u00e7o, e dos recursos nele\n\ndistribu\u00eddo, s\u00e3o uma forma de conduta territorial (Dyson-Hudson et al, 1978). Nesse\n\nsentido Higgs e Vita-Finzi (1970) desenvolveram pesquisas quanto \u00e0s \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o\n\nde recursos dos s\u00edtios (site catchment analysis) explorando a rela\u00e7\u00e3o entre recursos\n\nambientais dispon\u00edveis na vizinhan\u00e7a de um assentamento e seus poss\u00edveis padr\u00f5es de\n\nexplora\u00e7\u00e3o sazonal. Assim sendo, a import\u00e2ncia do espa\u00e7o enquanto recurso \u00e9 sempre\n\nrelevante, pois as popula\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o podem ser estudadas isoladamente, uma vez\n\nque os sistemas adaptativos est\u00e3o interligados (Clark, 1977).\n\nAs rochas utilizadas para a confec\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios l\u00edticos s\u00e3o apenas um desses\n\nrecursos que dependendo do contexto arqueol\u00f3gico e geol\u00f3gico da \u00e1rea, pode ser um\n\nrecurso vi\u00e1vel para indica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o freq\u00fcentado.\n\nA quest\u00e3o do espa\u00e7o freq\u00fcentado para a coleta da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica, est\u00e1\n\nligada aos estudos sobre adaptabilidade dos grupos ao meio, e este por sua vez, vincula-\n\nse a mobilidade, subsist\u00eancia e sistema de assentamento. Sobre esses temas, Binford\n\ngerou modelos utilizando a rela\u00e7\u00e3o existente entre o Homem e o meio, considerando\n\nque o universo simb\u00f3lico tem um papel funcional e que todo simbolismo encontra-se\n\nvinculado \u00e0 sobreviv\u00eancia. Em 1980, este autor introduziu o termo \u201cforrageiro-coletor\u201d\n\npara explorar os sistemas de mobilidade e a organiza\u00e7\u00e3o dos ca\u00e7adores-coletores. Esse\n\nmodelo pode ser empregado em diferentes n\u00edveis, de maneira que incorpore tanto as\n\nmanifesta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas dos sistemas de assentamento como as particularidades do\n\nmesmo. Binford ressalta ainda que os grupos forrageiros e coletores n\u00e3o s\u00e3o dois tipos\n\nde sistemas de assentamento e subsist\u00eancia opostos e que ambos podem estar presentes\n\nna organiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Entende-se assim, que n\u00e3o h\u00e1 um nomadismo, mas\n\num territ\u00f3rio de dom\u00ednio que acompanha uma sazonalidade.\n\n\n\n12\n\nOutros modelos definidos por Binford s\u00e3o as tecnologias de curadoria e\n\nexpediente. A tecnologia de curadoria se faz a partir da resposta antecipada a uma\n\nnecessidade humana, a mat\u00e9ria-prima \u00e9 coletada com um objetivo premeditado. H\u00e1 uma\n\nmaximiza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima devido a uma antecipa\u00e7\u00e3o do uso, podendo\n\nocorrer, \u00e0s vezes, a armazenagem. A tecnologia de expediente vem como resposta\n\nimediata a uma necessidade humana, onde o artefato \u00e9 feito para resolver um problema\n\nmoment\u00e2neo e que vai em seguida, ser descartado. N\u00e3o h\u00e1 necessariamente uma\n\npadroniza\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, estudos t\u00eam sido desenvolvidos com o objetivo de identificar os\n\ndiferentes processos culturais que resultam na variabilidade das escolhas tecnol\u00f3gicas,\n\nprincipalmente, quanto as suas poss\u00edveis causas.\n\n\n\n13\n\nCap\u00edtulo 2\n\nO Contexto da Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Hist\u00f3rica na Regi\u00e3o da Bacia do\n\nRio Vermelho\n\n2.1. Caracter\u00edsticas Ambientais da Bacia do rio Vermelho\n\nNuma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o planalto e a plan\u00edcie do Pantanal Mato-\n\ngrossense, no contexto do rio Vermelho, afluente dos rios S\u00e3o Louren\u00e7o e Cuiab\u00e1,\n\ninsere-se uma paisagem ruiniforme de morros-testemunhos aren\u00edticos, que se estendem\n\npor v\u00e1rios quil\u00f4metros, numa \u00e1rea conhecida localmente como \u201cCidade de Pedra\u201d, que\n\nabriga entre seu acidentado relevo um conjunto de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Tal\n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente em todo o pa\u00eds, e relaciona-se as curiosas formas geradas pela\n\na\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o sobre as forma\u00e7\u00f5es sedimentares aren\u00edticas.\n\nA regi\u00e3o do planalto \u00e9 tomada pelo dom\u00ednio dos cerrados (Ab\u2019Saber, 1977), que\n\nocupa, predominantemente, os maci\u00e7os planaltos de estrutura complexa, dotados de\n\nsuperf\u00edcies aplainadas de cimeira, abrangendo tamb\u00e9m um conjunto significativo de\n\nplanaltos sedimentares compartimentados, situados a n\u00edveis de altitude que podem\n\nvariar de 300 a 1700 metros, no caso da \u00e1rea de estudo estas altitudes chegam a 600\n\nmetros. As formas de terreno s\u00e3o, em sua maioria, similares tanto nas \u00e1reas de solos\n\ncristalinos aplainados como nas \u00e1reas sedimentares mais elevadas, transformadas em\n\nplanaltos t\u00edpicos, como \u00e9 o caso da por\u00e7\u00e3o de Bacia do Paran\u00e1 onde se encontra a \u00e1rea\n\nem estudo. Nessas \u00e1reas \u00e9 comum ocorrer bancadas de laterita, na cimeira dos plat\u00f4s,\n\nonde aparecem os mais degradados f\u00e1cies naturais de cerrados: campos pontilhados de\n\narboretas an\u00e3s (Ab\u2019Saber, 2003).\n\nNa paisagem observada pelo homem, no dom\u00ednio dos cerrados e cerrad\u00f5es,\n\npredominam interfl\u00favios e vertentes suaves dos diferentes tipos de planaltos regionais.\n\nAs verdadeiras florestas de galeria, algumas vezes, ocupam apenas os diques marginais\n\ndo centro das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, em forma de corredor cont\u00ednuo de matas; outras\n\nvezes, quando o fundo aluvial \u00e9 mais homog\u00eaneo e alongado, ocupam toda uma calha,\n\nsob a forma de serpenteantes corredores florestais (Ab\u2019Saber, 2003).\n\nFreq\u00fcentemente, em algumas \u00e1reas, as florestas de galeria estendem-se\n\ncontinuamente pelo setor aluvial central das plan\u00edcies, deixando espa\u00e7o para corredores\n\n\n\n14\n\nherb\u00e1ceos nos seus dois bordos, arranjo fitogeogr\u00e1fico reconhecido pelo nome popular\n\nde veredas, que podem formar grandes caminhos naturais para a circula\u00e7\u00e3o animal\n\n(Ab\u2019Saber, 2003).\n\nDurante o per\u00edodo seco, que ocorre no meio do ano, alguns cursos d\u2019\u00e1gua\n\nprincipais e secund\u00e1rios emagrecem ou desaparecem. O ritmo marcante do tropicalismo\n\nregional, com esta\u00e7\u00f5es muito chuvosas alternadas com esta\u00e7\u00f5es secas implica uma\n\npreserva\u00e7\u00e3o intensiva dos padr\u00f5es de perenidade os cursos d\u2019\u00e1gua regionais. Ainda\n\nassim permanecem os canais de escoamento laterais dos chapad\u00f5es que formam uma\n\nlinha \u00famida d\u2019\u00e1gua quase superficial, que atravessa toda a esta\u00e7\u00e3o seca no meio do ano\n\n(Ab\u2019Saber, 2003).\n\nNa transi\u00e7\u00e3o para as terras baixas a vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica ainda se mant\u00e9m\n\nrepresentada por fisionomias como Savana Arborizada (Cerrado t\u00edpico), Savana\n\nFlorestada (Cerrad\u00e3o), Savana Parque (Campo de Murundus). Esse mosaico de fei\u00e7\u00f5es\n\nde cerrado oferece um conjunto significativo de esp\u00e9cies vegetais de poss\u00edvel\n\naproveitamento para uma economia de subsist\u00eancia, a exemplo do jatob\u00e1 (Hymenaea\n\nstigonocarpa), Emba\u00faba (Caryocar brasiliense), tucum (Bactris glaucescens), entre\n\noutras.\n\nA cobertura pedol\u00f3gica na \u00e1rea \u00e9 bastante diversificada em fun\u00e7\u00e3o de processos\n\ngen\u00e9ticos, comportamento h\u00eddrico e morfologia das vertentes. No n\u00edvel do Planalto,\n\nonde se desenvolvem amplos interfl\u00favios, os topos s\u00e3o constitu\u00eddos por Latossolos\n\nVermelho Escuros, relacionados aos sedimentos neog\u00eanicos detrito-later\u00edticos, e Areias\n\nQuartzosas, concentradas em pequenas \u00e1reas, formando tamb\u00e9m grandes extens\u00f5es de\n\nsolos lit\u00f3licos na \u00e1rea (Vasconcelos et al., 1999).\n\nAo longo das vertentes, estes solos passam de maneira gradativa para Latossolos\n\nVermelho Escuros e Latossolos Vermelho Amarelos de textura argilosa a m\u00e9dia nos\n\nsetores intermedi\u00e1rios, at\u00e9 Areias Quartzosas Hidrom\u00f3rficas e Gleis Pouco H\u00famicos,\n\nnas posi\u00e7\u00f5es de baixa vertente e fundo de vale. Os solos hidrom\u00f3rficos s\u00e3o basicamente\n\nPlintossolos, Gleis e, ocasionalmente, Areia Quartzosa Hidrom\u00f3rfica, passando \u00e0s\n\nvezes, em \u00e1reas deprimidas, recobertas por vegeta\u00e7\u00e3o florestal, para Solos Org\u00e2nicos.\n\nNa transi\u00e7\u00e3o Planalto/Depress\u00e3o, verifica-se a ocorr\u00eancia de Plintossolos\n\nconcrecion\u00e1rios, associados a Latossolos Vermelho Amarelos Pl\u00ednticos, de textura\n\nm\u00e9dia sobre os afloramentos rochosos.\n\n\n\n15\n\nO tipo clim\u00e1tico regional \u00e9 dominantemente o Aw de KOPPEN (Tropical\n\nChuvoso), caracterizado por ser um clima quente e \u00famido, com duas esta\u00e7\u00f5es definidas:\n\numa chuvosa, e outra seca coincidente com o inverno, variando de tr\u00eas a cinco meses e\n\nocorrendo geralmente de maio a setembro. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual est\u00e1 me torno de\n\n1.750 mm, e temperatura m\u00e9dia de 25,5\u00baC (Amaral et al., 1982 apud Vasconcelos et al,\n\n1999).\n\nA fauna, por sua vez, encontra-se associada a esses remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o\n\nnatural, principalmente nas forma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas, sendo estas reconhecidas pela\n\npopula\u00e7\u00e3o como sendo compostas, sumariamente, por Tamandu\u00e1s (Myrmecophaga\n\ntridactyla e tetractyla); Tatus (Priodontes maximus, Dasypus nocintus, Tolypeutes\n\ntricinctus); Lobos Guar\u00e1 (Chrysocyon brachyurus); Lobinhos (Cerdocyon thous); Antas\n\n(Tapirus terrestris); Veados (Ozotocerus bezoarticus, Mouzama gouazoubira e\n\namericana); Pre\u00e1s (Cavia sp.); Pacas (Agouti paca); Cutias (Dasyprocta azarae);\n\nGar\u00e7as (Bubulcus \u00edbis); Lagartos (Aneiva aneiva, Tupinambis teguixim, Tropidurus\n\nspinulosus); Cobras (Bothrops moojeni, Crotalus durissus).\n\n2.2. Contexto Arqueol\u00f3gico da Bacia do rio Vermelho\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vermelho, localizada no sudeste do Mato Grosso, \u00e9\n\numa das regi\u00f5es arqueologicamente mais estudadas do Estado.\n\nAs pesquisas realizadas no \u00e2mbito de dois projetos, especialmente, produziram\n\nestudos sobre a arqueologia da regi\u00e3o que evidenciaram uma seq\u00fc\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es\n\npr\u00e9-coloniais que v\u00e3o desde o in\u00edcio do Holoceno, h\u00e1 cerca de 11 a 12 mil anos, at\u00e9 o\n\ns\u00e9culo XVII, quando grupos Bororo entraram em contato com frentes da ocupa\u00e7\u00e3o\n\neurop\u00e9ia. S\u00e3o eles:\n\na) O programa de pesquisa Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Paleoambiente no Mato Grosso, do\n\nqual est\u00e1 pesquisa faz parte, que \u00e9 desenvolvido em coopera\u00e7\u00e3o entre o Mus\u00e9um\n\nNational d\u2019Histoire Naturelle e Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\n\nS\u00e3o Paulo, sob a coordena\u00e7\u00e3o atual dos arque\u00f3logos Denis Vialou, \u00c1gueda Vilhena\n\nVialou e Levy Figuti, que possibilitou a publica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios trabalhos acad\u00eamicos e\n\nartigos.\n\n\n\n16\n\nb) O Projeto Etno-arqueol\u00f3gico e Arqueol\u00f3gico da Bacia do Rio S\u00e3o Louren\u00e7o,\n\nMT, coordenado pela arque\u00f3loga Irmhild W\u00fcst, e que possibilitou a elabora\u00e7\u00e3o de sua\n\ntese de Doutorado, conclu\u00edda em 1990 na Universidade de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de v\u00e1rios\n\nartigos, publicados em revistas especializadas.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga na \u00e1rea da bacia do rio Vermelho, at\u00e9 o momento, foi\n\nregistrada por W\u00fcst (1990), e data de 10.080 + ou \u2013 80 anos BP. Refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o\n\nda \u00e1rea por grupos ca\u00e7adores-coletores que produziram uma ind\u00fastria l\u00edtica que a autora\n\nconsidera filiada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o Itaparica, esta definida a partir de uma ind\u00fastria l\u00edtica\n\ndatada do per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o pleistoceno/holoceno, em Pernambuco (Schmitz, 1987;\n\nProus, 1992; Foga\u00e7a, 1995; Schmitz et al., 2004). Ind\u00fastrias semelhantes s\u00e3o registradas\n\nnuma ampla regi\u00e3o, que vai do nordeste brasileiro ao Brasil Central.\n\nA ind\u00fastria l\u00edtica Itaparica \u00e9 descrita como uma ind\u00fastria de lascas caracterizada\n\npela predomin\u00e2ncia de instrumentos unifaciais produzidos por percuss\u00e3o dura, com\n\ntrabalho secund\u00e1rio de percuss\u00e3o ao longo de todos os bordos somente em alguns de\n\nseus raspadores alongados e plano- convexos com e sem aresta dorsal (Schmitz, 1987\n\napud W\u00fcst, 1990). Seu \u201ctra\u00e7o-diagn\u00f3stico\u201d tem sido a presen\u00e7a de \u201clesmas\u201d, algumas\n\napresentando marcas de encabamento (Schmitz et al., 2004). A mat\u00e9ria-prima\n\npredominante \u00e9 o arenito silicificado, seguido por alguma \u201ccalced\u00f4nia\u201d e algumas outras\n\nrochas que aparecem em pouqu\u00edssima quantidade.\n\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o estaria associada a uma economia de ca\u00e7a e coleta generalizada, e\n\nocuparia ambientes de vegeta\u00e7\u00e3o aberta, como a caatinga, o cerrado e o campo limpo.\n\nOs restos alimentares registrados em um abrigo em Goi\u00e1s (GO-JA-01) e que\n\ncorrespondem a esta ocupa\u00e7\u00e3o, comp\u00f5em-se de animais de grande e m\u00e9dio porte:\n\ncerv\u00eddeos, carn\u00edvoros roedores, tatus e r\u00e9pteis (Jacobus, 1983 apud W\u00fcst 1990:58).\n\nOs vest\u00edgios desses grupos ca\u00e7adores-coletores aparecem tanto em abrigos sob-\n\nrocha, quanto a c\u00e9u aberto, embora este \u00faltimo caso seja considerado bastante raro,\n\nfaltando ainda o seu estudo (Prous, 1992).\n\nPara Bacia do rio Vermelho Wust prop\u00f5e duas classes de assentamentos: s\u00edtios-\n\nhabita\u00e7\u00e3o e acampamentos tempor\u00e1rios, sendo que nos rios das Gar\u00e7as e Vermelho, a\n\nind\u00fastria l\u00edtica mais antiga se assemelha \u00e0 do per\u00edodo tardio da tradi\u00e7\u00e3o Itaparica.\n\nPara o per\u00edodo subseq\u00fcente, no optimum climaticum, de 5.000 aC at\u00e9 a era\n\nCrist\u00e3, W\u00fcst (1999) indica abrigos no sudeste de Mato Grosso, com ind\u00fastrias l\u00edticas\n\n\n\n17\n\nconsideradas \u201clocais\u201d, que seriam ainda pouco definidas, devido ao material coletado\n\nser apenas de curadoria de instrumentos.\n\nSegundo Schmitz (2000), nesse per\u00edodo (6500 a.C. at\u00e9 a chegada dos\n\nhorticultores), deve ter havido um clima com temperatura e umidade ascendentes e na\n\nvegeta\u00e7\u00e3o um adensamento significativo em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. Segundo o\n\nautor, inicialmente, os mesmos abrigos continuaram a ser ocupados, sem continuidade\n\nestratigr\u00e1fica, mas no cl\u00edmax de temperatura e umidade, por volta de 4 mil a 2 mil anos\n\na.C., esta ocupa\u00e7\u00e3o se reduz porque o espa\u00e7o se tornou menos adequado e a popula\u00e7\u00e3o\n\npassou a se estabelecer mais intensamente em lugares a c\u00e9u aberto. Na ind\u00fastria l\u00edtica\n\nque aparece nesse per\u00edodo, identificada em Serran\u00f3polis, no sudeste da Bahia e em\n\nCaiap\u00f4nia, desaparecem as pe\u00e7as bem trabalhadas, sendo estas substitu\u00eddas por lascas\n\ncom pequenos bordos denticulados, bicos, pontas-entre-entalhes, ou simplesmente com\n\nbordos regularizados. Como desaparece o fino acabamento dos raspadores, desaparecem\n\ntamb\u00e9m as caracter\u00edsticas lascas de redu\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, os artefatos continuaram\n\nunifaciais, mas muito menos trabalhados. Schmitz comenta ainda sobre a mat\u00e9ria-prima\n\ndos artefatos lascados, que antes era predominantemente quartzito em grandes blocos,\n\nagora aparece tamb\u00e9m a \u201ccalced\u00f4nia\u201d, presente em blocos muito menores, no entanto, \u00e9\n\nmais dif\u00edcil separar as ocupa\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto daquelas do per\u00edodo anterior porque os\n\nartefatos encontrados s\u00e3o pouco definidos e semelhantes a alguns que j\u00e1 vinham\n\naparecendo.\n\nNa \u00e1rea da bacia do Vermelho - S\u00e3o Louren\u00e7o, de acordo com W\u00fcst (1999,\n\n1990), por volta de 800 a.C., teriam ocorrido mudan\u00e7as no padr\u00e3o de assentamento,\n\nregistrando-se ent\u00e3o s\u00edtios a c\u00e9u aberto em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas de mata e de\n\ncerrado. Nesta \u00e9poca teriam se desenvolvido as primeiras pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, ainda em\n\ncontexto pr\u00e9-cer\u00e2mico. A ind\u00fastria l\u00edtica Tombador , associada a esta ocupa\u00e7\u00e3o, seria\n\ncaracterizada por grandes lascas de quartzo, obtidas por percuss\u00e3o dura e\n\nocasionalmente t\u00e9cnica bipolar, e por reduzido trabalho secund\u00e1rio, que eram usadas\n\npara raspar, cortar, perfurar (W\u00fcst, 1990: 347-8, 1992). Uma seq\u00fc\u00eancia estratigr\u00e1fica\n\nque apresenta ind\u00fastria l\u00edtica na base, com instrumentos l\u00edticos semi-polidos e polidos\n\nem superf\u00edcie juntamente com alguns fragmentos cer\u00e2micos, s\u00e3o tomados pela autora\n\ncomo evid\u00eancia de transi\u00e7\u00e3o para o est\u00e1gio agr\u00edcola (1990).\n\nWust (1990), comenta ainda sobre as diferen\u00e7as nos atributos que indicam\n\nmudan\u00e7as significativas ao longo do tempo, especialmente no que diz respeito ao\n\n\n\n18\n\nrepert\u00f3rio l\u00edtico dos s\u00edtios do per\u00edodo da transi\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo cer\u00e2mico. Figuram\n\nentre estas varia\u00e7\u00f5es uma mudan\u00e7a significativa na escolha das mat\u00e9rias-primas, entre\n\nas quais a \u201ccalced\u00f4nia\u201d recebe aten\u00e7\u00e3o especial. Essa maior utiliza\u00e7\u00e3o da \u201ccalced\u00f4nia\u201d\n\nem detrimento de arenito silicificado, poderia expressar n\u00e3o apenas uma maior\n\nnecessidade de bordos cortantes, mas tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o em se dispor de\n\nimplementos que permitissem uma vida \u00fatil maior. Nesse sentido, a elevada propor\u00e7\u00e3o\n\nentre lascas brutas e instrumentos sobre lascas, remeteria a um aproveitamento\n\nmaximizador das mat\u00e9rias-primas, eventualmente relacionado a um maior tempo de\n\nperman\u00eancia e a uma certa rarefa\u00e7\u00e3o da mesma diante de sua explora\u00e7\u00e3o por\n\ncontingentes populacionais mais numerosos.\n\nAo redor da era crist\u00e3 aparecem nesta regi\u00e3o as primeiras cer\u00e2micas, que\n\napresentam uma certa semelhan\u00e7a com a cer\u00e2mica arqueol\u00f3gica conhecida como\n\ntradi\u00e7\u00e3o Una, a cer\u00e2mica mais antiga registrada no Brasil Central.\n\nA cer\u00e2mica Una, a despeito de varia\u00e7\u00f5es locais, caracteriza-se como uma\n\ncer\u00e2mica simples, de uso presumivelmente utilit\u00e1rio, de acabamento alisado e sem\n\ndecora\u00e7\u00e3o. As vasilhas, sempre de pequenas dimens\u00f5es, n\u00e3o apresentam formas\n\nespecializadas (Schmitz et al., 1989; Prous, 1992). W\u00fcst (1990) a descreve como uma\n\ncer\u00e2mica de car\u00e1ter utilit\u00e1rio, \u201cpredominantemente lisa, e os recipientes cer\u00e2micos s\u00e3o\n\npequenos ou m\u00e9dios, predominando bordas diretas, sendo os com contorno infletido\n\nrelativamente raros. As formas b\u00e1sicas abrangem recipientes globulares e c\u00f4nicos,\n\ntigelas rasas e potes com gargalo\u201d. A espessura das paredes fica entre 4 e 10cm e a\n\ncolora\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie em preto, marrom e cinza. Esporadicamente apresenta um banho\n\nvermelho e, num per\u00edodo mais tardio, alguma decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica.\n\nSegundo Prous (1992) esta cer\u00e2mica pode ser tomada como uma esp\u00e9cie de\n\nindicativo da transi\u00e7\u00e3o de um sistema de subsist\u00eancia baseado na ca\u00e7a e coleta para um\n\nsistema baseado na agricultura. Apresenta, em alguns casos, restos vegetais associados,\n\ninclusive o de algumas plantas cultivadas, como o milho, a caba\u00e7a e o amendoim.\n\nFragmentos dessa cer\u00e2mica aparecem geralmente em pequenas quantidades em\n\nabrigos rochosos no Rio de Janeiro, Minas Gerais, Goi\u00e1s e Esp\u00edrito Santo (Prous, 1992).\n\nNa bacia do S\u00e3o Louren\u00e7o, em abrigos-sob- rocha localizados em \u00e1reas de\n\ntransi\u00e7\u00e3o entre cerrado e mata, aparece uma cer\u00e2mica que tem sido associada \u00e0\n\ncer\u00e2mica Una. A baixa densidade do refugo e as dimens\u00f5es das \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o\n\nsugerem pequenas comunidades locais, e baixa densidade demogr\u00e1fica (W\u00fcst, 1990:64).\n\n\n\n19\n\nNum per\u00edodo mais recente, de 900 dC at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, a regi\u00e3o \u00e9 ocupada por\n\ngrupos agricultores ceramistas. Seus vest\u00edgios ocorrem em grandes s\u00edtios a c\u00e9u aberto\n\nimplantados em \u00e1reas de cerrado, nas proximidades de grandes rios e de suas matas\n\nciliares. Esses s\u00edtios corresponderiam a grandes aldeias anulares de di\u00e2metros de at\u00e9 500\n\nmetros, com as unidades residenciais dispostas em at\u00e9 3 an\u00e9is conc\u00eantricos. As camadas\n\narqueol\u00f3gicas dos s\u00edtios s\u00e3o pouco espessas, de at\u00e9 30cm, sugerindo brevidade na\n\nocupa\u00e7\u00e3o. Segundo Wust (1990), o aparecimento destas grandes aldeias anulares parece\n\nocorrer de forma relativamente s\u00fabita, fato que \u00e9 usualmente interpretado em termos de\n\nondas migrat\u00f3rias. Tanto em Minas Gerais, como no Mato Grosso, os implementos\n\nl\u00edticos lascados n\u00e3o parecem sofrer mudan\u00e7as significativas com o advento da cer\u00e2mica\n\nou o surgimento dos grupos agricultores, de modo que a hip\u00f3tese de uma continuidade\n\n\u00e9tnica parece at\u00e9 ent\u00e3o, mais plaus\u00edvelque aquela de um intenso processo migrat\u00f3rio\n\n(Wust, 1990).\n\nNo entanto, a autora aponta algumas tend\u00eancias de mudan\u00e7a na ind\u00fastria l\u00edtica\n\ndos grupos ceramistas agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria l\u00edtica dos grupos anteriores\n\ntais como: utiliza\u00e7\u00e3o preferencial da \u201ccalced\u00f4nia\u201d, basalto e granito nos s\u00edtios\n\ncer\u00e2micos, enquanto nos s\u00edtios l\u00edticos e lito-cer\u00e2micos a mat\u00e9ria-prima por excel\u00eancia \u00e9\n\no arenito silicificado; diminui\u00e7\u00e3o do trabalho secund\u00e1rio e do lascamento bifacial;\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das categorias de implementos l\u00edticos com um rol de instrumentos sobre\n\nblocos; diminui\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o de lascas e instrumentos sobre lascas em rela\u00e7\u00e3o a\n\ninstrumentos sobre n\u00facleos; diminui\u00e7\u00e3o de tamanho e n\u00famero de implementos\n\ndestinados a cortar e aumento daqueles destinados a raspar, inclusive aumentando-lhes a\n\nefici\u00eancia atrav\u00e9s do aumento dos bordos ativos e de seus \u00e2ngulos de inclina\u00e7\u00e3o, e por\n\nfim, circula\u00e7\u00e3o de artefatos l\u00edticos por meio de redes extra-regionais e presen\u00e7a de\n\nartefatos l\u00edticos que poderiam ser associados \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o de status .\n\nPor sua vez, a cer\u00e2mica Uru caracteriza-se pela presen\u00e7a de assadores e tigelas\n\nde bases planas e paredes infletidas, ocasionalmente refor\u00e7adas, e grandes jarros. O\n\nantipl\u00e1stico predominante \u00e9 o cariap\u00e9, constitu\u00eddo por cinzas silicosas de esp\u00e9cies\n\nvegetais. A decora\u00e7\u00e3o \u00e9 quase ausente, restringindo-se a alguns ap\u00eandices e a uma\n\nocasional decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica incisa, al\u00e9m do engobo vermelho.\n\nEssas caracter\u00edsticas da cer\u00e2mica Uru sugerem popula\u00e7\u00f5es grandes que\n\npraticariam o plantio principalmente da mandioca. Alguns s\u00edtios apresentam materiais\n\nintrusivos (por ex., cer\u00e2mica temperada com cauixi), sugerindo redes de troca, nas quais\n\n\n\n20\n\nnem todas as unidades habitacionais estariam envolvidas. Diferen\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o\n\nespacial dos vest\u00edgios indicam uma certa divis\u00e3o de trabalho entre unidades residenciais\n\nno processamento da mandioca. Diferen\u00e7as no tamanho e morfologia dos s\u00edtios sugerem\n\nainda uma hierarquia fluida entre assentamentos, n\u00e3o tendo apresentado evid\u00eancias de\n\ncentraliza\u00e7\u00e3o de poder (W\u00fcst, 1999).\n\nEstudos realizados no vale do S\u00e3o Louren\u00e7o (W\u00fcst, 1990) e vale do Araguaia\n\n(Robrahn-Gonz\u00e1lez, 1996) demonstram que os ceramistas que produziram a cer\u00e2mica\n\nUru, entre os s\u00e9culos X e XVIII estariam envolvidos em processos de fus\u00e3o cultural\n\ncom outros grupos, a saber: os Bororo do S\u00e3o Louren\u00e7o, e os respons\u00e1veis pela\n\ncer\u00e2mica Aratu no Araguaia.\n\nA presen\u00e7a, de descoberta recente, da cer\u00e2mica Uru na faixa interfluvial\n\nParaguai-Guapor\u00e9, que envolve outros contextos culturais, pode estar indicando que\n\ndeslocamentos e processos de fus\u00e3o se deram de uma maneira ainda muito mais ampla,\n\npor parte desses ceramistas.\n\nA partir do s\u00e9culo XIII d\u00e1-se a ocupa\u00e7\u00e3o dos vales principais da Bacia do S\u00e3o\n\nLouren\u00e7o, com acesso a recursos aqu\u00e1ticos e solos mais f\u00e9rteis. Entre o final do s\u00e9culo\n\nXIII e in\u00edcio do XIV, parece ter havido a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias defensivas,\n\nprovavelmente devido a press\u00f5es externas. Indicadores de tal situa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do rio\n\nVermelho/S\u00e3o Louren\u00e7o foram registrados por W\u00fcst (1990): a presen\u00e7a de um s\u00edtio no\n\ntopo de um morro testemunho, de dif\u00edcil acesso, e a presen\u00e7a de cer\u00e2mica tupiguarani\n\nem pequenos s\u00edtios, e mais tarde, como material intrusivo, em assentamentos Bororo do\n\nper\u00edodo hist\u00f3rico.\n\nA primeira aldeia Bororo na Bacia do rio Vermelho teria sido a aldeia Arigao\n\nBororo, referida pela mitologia daquele grupo, e identificada arqueologicamente por\n\nW\u00fcst (s\u00edtio arqueol\u00f3gico MT-SL-11). Data de 1.660 da era atual. Os estudos e\n\nlevantamentos da arque\u00f3loga no territ\u00f3rio original Bororo identificaram um padr\u00e3o para\n\nessa ocupa\u00e7\u00e3o semelhante ao dos ceramistas Uru, e \u00e9 descrito como: assentamentos de\n\nmorfologia anular, com ocupa\u00e7\u00e3o linear exclusivamente ao longo dos maiores cursos\n\nd\u2019\u00e1gua e de alta piscosidade, em \u00e1reas de solos f\u00e9rteis. Os artefatos l\u00edticos e cer\u00e2micos,\n\npor\u00e9m, s\u00e3o distintos daqueles da tradi\u00e7\u00e3o Uru.\n\n\n\n21\n\nNos artefatos l\u00edticos ocorre uma presen\u00e7a mais acentuada de artefatos sobre\n\nseixo e sobre bloco do que nas demais ind\u00fastrias. Registram-se tamb\u00e9m implementos\n\nelaborados a partir de materiais neobrasileiros, a exemplo do vidro (W\u00fcst, 1990).\n\nUma caracteriza\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o ceramista Bororo \u00e9 fornecida pela autora. A\n\nconfec\u00e7\u00e3o dessa cer\u00e2mica seria tarefa feminina, sua t\u00e9cnica de manufatura \u00e9 a\n\nacordelada, com roletes de largura entre 1,5 e 5cm. As bases e talvez pequenas vasilhas\n\ns\u00e3o modeladas. Apresenta antipl\u00e1stico quase exclusivamente de cariap\u00e9 (96,75% dos\n\nfragmentos), aparecendo ainda uma baix\u00edssima porcentagem de antipl\u00e1sticos de caco\n\nmo\u00eddo, de areia e de misturas.\n\nLevando em conta essa composi\u00e7\u00e3o de elementos arqueol\u00f3gicos, caracter\u00edsticas\n\nambientais, dados etno-hist\u00f3ricos e ainda a vis\u00e3o \u00eamica Bororo, a arque\u00f3loga prop\u00f5e\n\nque na emerg\u00eancia ou surgimento do grupo Bororo, teria havido uma fus\u00e3o entre grupos\n\nde cultura material diversa, com incorpora\u00e7\u00e3o dos ceramistas Uru \u00e0 sociedade Bororo\n\n(W\u00fcst 1990).\n\nO programa Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Paleoambiente no Mato Grosso, desde 1983,\n\nlocalizou no munic\u00edpio de Rondon\u00f3polis, estado de Mato Grosso, cerca de sessenta\n\nabrigos-sob-rocha com presen\u00e7a de material l\u00edtico e cer\u00e2mico e, especialmente, com\n\npresen\u00e7a de pinturas rupestres. Alguns desses abrigos apresentam gravuras sobrepostas\n\n\u00e0s pinturas, evid\u00eancia de sua posteridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras.\n\n2.3. A \u00c1rea em Estudo: Caracter\u00edsticas Gerais\n\nA regi\u00e3o ent\u00e3o conhecida como \u201cCidade de Pedra\u201d, conforme j\u00e1 dito, vem sendo\n\npesquisada desde 1983, sua exuberante paisagem, formada por um relevo escarpado em\n\nrochas aren\u00edticas \u00e9 o produto de milh\u00f5es de anos sob a a\u00e7\u00e3o dos agentes geol\u00f3gicos, que\n\nlhe conferiu um aspecto ruiniforme, que apesar de ser, at\u00e9 certo ponto, comum em\n\nrochas aren\u00edticas, configurou um relevo t\u00e3o peculiar, permitindo passagem por entre\n\nseus morros de forma c\u00f4nica. Associado a essa paisagem encontra-se uma s\u00e9rie de\n\nvest\u00edgios humanos, os grafismos rupestres, especialmente, d\u00e3o notoriedade a essas\n\nocupa\u00e7\u00f5es, estes est\u00e3o distribu\u00eddos em v\u00e1rios pontos da \u00e1rea e s\u00e3o representados no\n\nn\u00famero de 50 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.\n\nO relevo da regi\u00e3o foi ao longo dessas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, uma prote\u00e7\u00e3o\n\nnatural visto que, tornava impr\u00f3pria a sua utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica devido ao seu\n\n\n\n22\n\nacidentado relevo, dessa forma, as fazendas que ali se estabeleceram n\u00e3o utilizaram da\n\n\u00e1rea para planta\u00e7\u00e3o de soja e algod\u00e3o, t\u00e3o pouco para a agropecu\u00e1ria. Felizmente, em\n\numa iniciativa louv\u00e1vel os respons\u00e1veis pela \u00e1rea onde se encontra a \u201cCidade de Pedra\u201d,\n\ntransformaram o local em uma Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN) que\n\nconstitui o \u201cParque Ecol\u00f3gico Jo\u00e3o Basso\u201d, com cerca de 44.000 km2. Est\u00e1 situada \u00e0s\n\nmargens do rio Vermelho sob as coordenadas latitude sul:16\u00b029\u2019-33\u2019 e longitude oeste:\n\n54\u00b048\u2019-55\u2019.\n\nApesar de formar uma unidade coerente, a \u00e1rea compreende diferentes fei\u00e7\u00f5es\n\nde relevo, microbacias e vegeta\u00e7\u00f5es, sendo a mais evidente delas, a distin\u00e7\u00e3o entre as\n\nocupa\u00e7\u00f5es situadas nos degraus das forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas e nas \u00e1reas mais baixas, na\n\nplan\u00edcie do rio Vermelho, que por sua vez est\u00e3o associadas a diferentes ocupa\u00e7\u00f5es, em\n\nabrigo e a c\u00e9u aberto (Vilhena Vialou e Vialou, 2000,2003).\n\nDentre os cinq\u00fcenta s\u00edtios em abrigo sob rocha e cavernas com representa\u00e7\u00f5es\n\nrupestres que foram identificados e estudados, cinco deles, foram ou est\u00e3o sendo\n\nescavados, s\u00e3o os abrigos: Ferraz Egreja, Vermelhos e Arqueiros; e as cavernas Cip\u00f3 e\n\nAntiqueira.\n\nOs demais abrigos rupestres n\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcios a moradias, seja por sua\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, ora em \u00e1reas escarpadas, ora em nichos ou alcovas reduzidas, pode ocorrer\n\ntamb\u00e9m que em abrigos cujas instala\u00e7\u00f5es poderiam ser mais prop\u00edcias n\u00e3o ocorre\n\nforma\u00e7\u00e3o de solo ou de sedimenta\u00e7\u00e3o nos abrigos de forma que o piso do abrigo \u00e9 a\n\npr\u00f3pria rocha, nesses casos, poss\u00edveis registros de breves instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o se\n\nconservaram. Por outro lado, quando os abrigos rupestres possuem sedimento, as\n\nverifica\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00f5es, mesmo que sum\u00e1rias, foram detectadas por algumas\n\nsondagens, atrav\u00e9s de fragmentos cer\u00e2micos, carv\u00f5es de fogueira, hematitas e algumas\n\nlascas, exemplos desses s\u00edtios s\u00e3o: Capivara, Carimbos, Falha e Pac\u00edfico (Vialou e\n\nVilhena Vialou, 1999, 2000, 2003).\n\nDos s\u00edtios a c\u00e9u aberto, cinco foram registrados e quatro est\u00e3o sendo escavados:\n\nBaia 58, Fazendinha, Turbina e Jatob\u00e1. A exce\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Fazendinha, que est\u00e1\n\nimplantado na margem do rio Vermelho, os outros s\u00edtios t\u00eam sua localiza\u00e7\u00e3o mais\n\npr\u00f3xima \u00e0s drenagens que atravessam a Cidade de Pedra, atrav\u00e9s das quais se ligam aos\n\ns\u00edtios em abrigo.\n\nOs s\u00edtios cuja mat\u00e9ria-prima l\u00edtica \u00e9 objeto desse estudo, ocorrem em abrigos\n\n(Ferraz Egreja, Vermelhos e Arqueiros), em cavernas (Antiqueira e Cip\u00f3), e a c\u00e9u\n\n\n\n23\n\naberto (Turbina e Fazendinha). Estes encontram-se em fases diferentes no que se refere\n\nao andamento das escava\u00e7\u00f5es, sendo que apenas o s\u00edtio Abrigo Vermelhos teve os\n\ntrabalhos encerrados.\n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Rondon\u00f3polis, onde se realizam as pesquisas.\n\n\n\n24\n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos na Cidade de Pedra (Concep\u00e7\u00e3o: J-R Houller e T. Arnoux, 2002-2003)\n\nS\u00edtios Arqueol\u00f3gicos \u2013 Cidade de Pedra\nMato Grosso\n\n\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Ferraz Egreja\n\n4. Detalhe do interior do abrigo\n\n3. Vista do s\u00edtio 5. Detalhe da escava\u00e7\u00e3o\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Caverna do Cip\u00f3\n\n7. Detalhe da escava\u00e7\u00e3o\n\n6. Vista da entrada da cavernao\n8. Subida at\u00e9 a entrada\nda caverna\n\n\n\n26\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Antiqueira\n\n10. Vista da entrada para o s\u00edtio\n\n9. Vista do relevo no qual a caverna est\u00e1 inserida\n\n11. Detalhe das escava\u00e7\u00f5es-2002\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Arqueiros\n\n13. Detalhe da arte rupestre\n\n12. Detalhe das escava\u00e7\u00f5es - 2003\n\n14. Vista da trilha para o s\u00edtio\n\n\n\n27\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Fazendinha\n\n15. Vista do s\u00edtio 16. Vista do s\u00edtio sob outro \u00e2ngulo\n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Turbina\n\n17. Vista parcial do s\u00edtio\n\n\n\n28\n\nCap\u00edtulo 3\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Petrogr\u00e1fica da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica\n\nA quest\u00e3o do espa\u00e7o freq\u00fcentado para coleta de mat\u00e9ria-prima l\u00edtica, envolve\n\numa compreens\u00e3o sistem\u00e1tica do material encontrado nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e da\n\nlitologia da \u00e1rea circundante. Para isso, se faz necess\u00e1rio uma descri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica, no\n\nsentido de estabelecer limita\u00e7\u00f5es em sua ocorr\u00eancia.\n\nMuito da classifica\u00e7\u00e3o aqui proposta se ateve ao plano estrutural macrosc\u00f3pico.\n\nLuedtke (1979 apud Ara\u00fajo, 1991) frisa a imprecis\u00e3o decorrente da simples observa\u00e7\u00e3o\n\nmacrosc\u00f3pica para fins de classifica\u00e7\u00e3o e estabelecimento de \u00e1reas-fonte de mat\u00e9ria-\n\nprima l\u00edtica (especialmente silexitos), mas reconhece que a diferencia\u00e7\u00e3o visual \u00e9\n\nprimordial para um in\u00edcio de trabalho, e mesmo porque, \u00e9 o m\u00e9todo que menos requer\n\ntempo e aparelhagem para ser levado a cabo.\n\nO material de sete s\u00edtios arqueol\u00f3gicos foi analisado, s\u00e3o eles: os abrigos, Ferraz\n\nEgreja, Vermelhos e Arqueiros; as cavernas, Antiqueira e Cip\u00f3 e o s\u00edtio a c\u00e9u aberto,\n\nFazendinha. Nesses s\u00edtios, dois grandes grupos de rochas est\u00e3o presentes: rochas\n\nsedimentares e rochas metam\u00f3rficas, al\u00e9m de minerais como o quartzo e a hematita.\n\n3.1. Rochas Sedimentares\n\nEssas rochas s\u00e3o formadas por part\u00edculas minerais transportadas e depositadas\n\npor \u00e1gua, vento ou gelo, que resultaram da precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou foram formadas por\n\na\u00e7\u00e3o biog\u00eanica, como as acumula\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias org\u00e2nicas. S\u00e3o fundamentalmente\n\nconstitu\u00eddas por tr\u00eas componentes que podem aparecer misturados em todas as\n\npropor\u00e7\u00f5es: os terr\u00edgenos, os aloqu\u00edmicos e os ortoqu\u00edmicos (Gloss\u00e1rio\n\nGeol\u00f3gico/IBGE, 1999).\n\n\n\n29\n\n3.1.1. Arenitos\n\nArenito \u00e9 um termo descritivo para designar um sedimento cl\u00e1stico litificado,\n\ncom os constituintes granulares apresentando di\u00e2metro m\u00e9dio de tamanho areia, sem\n\nconota\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica ou gen\u00e9tica (Gloss\u00e1rio Geol\u00f3gico/IBGE, 1999).\n\nA litifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual um sedimento inconsolidado\n\ntransforma-se em rocha endurecida, trata-se de um processo diagen\u00e9tico que da origem\n\na uma textura que resulta das modifica\u00e7\u00f5es p\u00f3s-deposicionais com forma\u00e7\u00e3o de\n\nprecipitados qu\u00edmicos e altera\u00e7\u00f5es dos elementos do arcabou\u00e7o, e inclui, entre outras\n\npropriedades, compacta\u00e7\u00e3o e cimenta\u00e7\u00e3o. A compacta\u00e7\u00e3o causa a elimina\u00e7\u00e3o ou grande\n\nredu\u00e7\u00e3o dos poros das rochas por rota\u00e7\u00e3o e deforma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, a cimenta\u00e7\u00e3o, por sua\n\nvez, ocasiona o material que une os gr\u00e3os de uma rocha sedimentar, atrav\u00e9s da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de solu\u00e7\u00f5es intersticiais, podendo destacar-se a s\u00edlica, o carbonato\n\nde c\u00e1lcio e os \u00f3xidos de ferro, assim sendo, a silicifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma cimenta\u00e7\u00e3o feita por\n\ns\u00edlica. Essa cimenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 variar resultando em diferentes graus de coes\u00e3o entre os\n\ngr\u00e3os.\n\nO termo grau \u00e9 aqui adotado, num sentido relativo como refer\u00eancia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es\n\nde cimenta\u00e7\u00e3o a que a rocha foi submetida, considerando apenas o conjunto litol\u00f3gico\n\nda \u00e1rea em estudo, baseando-se principalmente nos aspectos texturais macrosc\u00f3picos.\n\nDessa forma, quatro graus podem ser definidos:\n\n?Grau 1 (Ar-1)\n\nS\u00e3o arenitos de silicifica\u00e7\u00e3o muito incipiente, apresentam uma certa friabilidade.\n\n?Grau 2 (Ar-2)\n\nS\u00e3o arenitos de silicifica\u00e7\u00e3o \u201cintermedi\u00e1ria\u201d pois o preenchimento dos poros da\n\nrocha n\u00e3o \u00e9 total, parte dos gr\u00e3os \u00e9 visivelmente isolados proporcionando uma\n\ntextura grosseira.\n\n?Grau 3 (Ar-3)\n\nS\u00e3o arenitos de boa silicifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentam friabilidade, e t\u00eam uma textura\n\nlisa, devido ao preenchimento dos poros. \u00c9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os\n\nenvoltos numa matriz silicosa.\n\n\n\n30\n\nContudo os arenitos de grau 3 est\u00e3o relacionados a \u00e1reas de\n\nfraturamento/diaclasamento que ocorrem nas forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas Furnas e Ponta\n\nGrossa, portanto correspondem a processos diagen\u00e9ticos vinculados a um baixo grau de\n\nmetamorfismo.\n\nOutra caracter\u00edstica considerada \u00e9 a cor da rocha, por se tratar de um dos\n\nelementos que mais chamam a aten\u00e7\u00e3o, especialmente nas rochas sedimentares.\n\nA cor do sedimento pode ser prim\u00e1ria (original ou singen\u00e9tica) ou secund\u00e1ria\n\n(epigen\u00e9tica), a cor prim\u00e1ria \u00e9 a existente na \u00e9poca do soterramento dos sedimentos e a\n\nsecund\u00e1ria, a que resulta das mudan\u00e7as ocorridas subseq\u00fcentemente ao soterramento e\n\npode ser ditada por fen\u00f4menos ligados principalmente aos processos intemp\u00e9ricos\n\ndeterminados pelos minerais secund\u00e1rios. Nesse caso, as rochas s\u00e3o submetidas \u00e0\n\noxida\u00e7\u00e3o e hidrata\u00e7\u00e3o, podendo ocorrer tamb\u00e9m introdu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de compostos\n\n(Suguio, 1980).\n\nOs minerais sedimentares de ferro s\u00e3o os mais comuns e s\u00e3o caracterizados por\n\ncertas cores, bastante caracter\u00edstica nos arenitos das Forma\u00e7\u00f5es Furnas e Ponta Grossa,\n\npresentes na \u00e1rea em estudo. Essas cores, resultantes de compostos de ferro podem ser\n\nresumidas da seguinte maneira (Maccarthy, 1926 apud Suguio, 1980):\n\n? Hematita (Fe2 O3): vermelha a p\u00farpura, cinza;\n\n? Goethita (Fe2O3.nH2O): amarela, castanha;\n\n? Lepidocrocita (FeO.mH2O): vermelha, laranja,\n\ncastanha;\n\n? Limonita: denomina\u00e7\u00e3o para uma mistura de\n\nhidr\u00f3xidos de ferro n\u00e3o identificados\n\nindividualmente, cujas cores variam em tons de\n\nlaranja a amarelo.\n\nAs cores que aparecem em forma de manchas, acompanhando fraturas ou poros,\n\ne que n\u00e3o se modificam de acordo com as varia\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas certamente s\u00e3o de\n\norigem secund\u00e1ria (Suguio, 1980)\n\nNo arenito podem ocorrer concentra\u00e7\u00f5es desses minerais de \u00f3xido de ferro, em\n\nespecial a hematita, essas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o observadas principalmente na \u00e1rea pr\u00f3xima\n\n\n\n31\n\na Ferraz Egreja, onde s\u00e3o encontrados fragmentos de arenito extremamente\n\nenriquecidos em ferro e cujo trabalho pela \u00e1gua lhe concedeu formas arredondadas, mas\n\npouco esf\u00e9ricas. Esse material \u00e9 freq\u00fcentemente encontrado nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos\n\ncom marcas que deixam clara a sua utiliza\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima corante. Essas\n\nconcentra\u00e7\u00f5es de ferro ocorrem tamb\u00e9m formando pequenas concre\u00e7\u00f5es e n\u00f3dulos, que\n\npodem formar carapa\u00e7as ferruginosas sobre o arenito, sendo esse material\n\nfreq\u00fcentemente transportado naturalmente com o sedimento.\n\nAl\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o da rocha e dos corantes principais, v\u00e1rios outros fatores\n\ninfluem na cor final do sedimento, Twenhofel (1932 apud Suguio 1980) e Pettijohn\n\n(1957) consideram que a granulometria das rochas \u00e9 tamb\u00e9m um fator importante.\n\nOcorre uma tend\u00eancia para as cores serem mais escuras em rochas de granulometria\n\nmais fina. O mesmo ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 silicifica\u00e7\u00e3o, rochas de granulometria mais fina\n\ntendem a parecer melhor silicificadas, os poros s\u00e3o menores pois, os gr\u00e3os pequenos\n\npermitem o seu preenchimento na compacta\u00e7\u00e3o.\n\nEssas tr\u00eas caracter\u00edsticas, silicifica\u00e7\u00e3o, granulometria e cor, determinaram a\n\nan\u00e1lise do material l\u00edtico em rochas aren\u00edticas na tentativa da formula\u00e7\u00e3o dos conjuntos\n\nlitol\u00f3gicos diretamente relacionados \u00e0 fonte de mat\u00e9ria-prima, no entanto, a an\u00e1lise de\n\nlaborat\u00f3rio s\u00f3 se tornou totalmente compreens\u00edvel ap\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da\n\n\u00e1rea, revelando que a associa\u00e7\u00e3o de mesmas cores ou graus de silicifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram\n\nsuficiente para uma classifica\u00e7\u00e3o que tivesse como objetivo a fonte de mat\u00e9ria-prima.\n\nSendo assim, buscou-se primeiro a identifica\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dessas tr\u00eas\n\ncaracter\u00edsticas na litologia regional atrav\u00e9s das prospec\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, para que ent\u00e3o\n\nfosse poss\u00edvel identificar essa heterogeneidade no material l\u00edtico analisado em\n\nlaborat\u00f3rio e atribu\u00ed-la a um determinado contexto litol\u00f3gico.\n\n3.1.2. Silexitos\n\nO termo silexito \u00e9 aqui utilizado de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o adotada por\n\nAra\u00fajo (1991), que utiliza a express\u00e3o para designar genericamente as rochas silicosas\n\nde g\u00eanese qu\u00edmica sensu latu.\n\n\n\n32\n\nDevido aos diferentes modos de forma\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia, bem como aos v\u00e1rios\n\ntipos de impurezas associadas, os silexitos podem apresentar aspectos variados e as\n\nmais diversas cores podendo ser subdivididos em grupos estruturais que levam em conta\n\nestruturas observ\u00e1veis a olho nu: Silexitos maci\u00e7os, bandados, nodulares, brech\u00f3ides,\n\nool\u00edticos, fossil\u00edferos e estromatol\u00edticos.\n\nOs silexitos com ocorr\u00eancia na \u00e1rea s\u00e3o:\n\n? Silexitos maci\u00e7os: via de regra, s\u00e3o compactos n\u00e3o\n\napresentando qualquer fei\u00e7\u00e3o de descontinuidade, ocorre\n\nnas variedades s\u00edlex e jaspe.\n\n? Silexitos bandados: caracterizam-se por conter\n\ndescontinuidades a n\u00edvel macrosc\u00f3pico, com bandamento\n\nresultante de maior ou menor grau de impurezas e\n\ndiferen\u00e7as granulom\u00e9tricas.\n\n? Silexitos nodulares: apresentam fei\u00e7\u00f5es estruturais,\n\ngeralmente reflexos de uma concentra\u00e7\u00e3o localizadas de\n\nimpurezas ou de diferen\u00e7as mineral\u00f3gicas e texturais.\n\nEntende-se por n\u00f3dulos as manchas variegadas de contornos\n\narredondados e limites difusos.\n\n? Silexitos brech\u00f3ides: refletem diferen\u00e7as texturais\n\nou qu\u00edmicas, mostrando contornos abruptos e bem\n\ndelineados.\n\n? Silexitos ool\u00edticos: s\u00e3o produto da substitui\u00e7\u00e3o\n\nqu\u00edmica de sedimentos carbon\u00e1ticos por s\u00edlica, sendo que,\n\nno caso, o sedimento original era um calc\u00e1rio ool\u00edtico, ou\n\nseja, constitu\u00eddo de pequenos corpos concrecionais de\n\nforma arredondada ou ovalada, di\u00e2metro variando entre\n\n0,25 e 2mm. A s\u00edlica, ao substituir o carbonato, tende a\n\npreservar as formas dos o\u00f3litos.\n\nApesar da variedade de silexitos encontrada em alguns s\u00edtios, eles s\u00e3o agrupados\n\nem dois conjuntos de acordo com as duas fontes de mat\u00e9ria-prima, que ser\u00e3o\n\ncomentadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n\n\n\n33\n\n3.2. Rochas Metam\u00f3rficas\n\nS\u00e3o formadas a partir do processo de metamorfismo que envolve transforma\u00e7\u00f5es\n\nem resposta \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es. Uma rocha originalmente formada em uma ambiente\n\n\u00edgneo ou sedimentar recristaliza para produzir uma rocha metam\u00f3rfica. A maioria das\n\nrochas metam\u00f3rficas ret\u00e9m algumas das caracter\u00edsticas do material original, tais como\n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica global ou fei\u00e7\u00f5es maiores, tipo de acamamento, enquanto s\u00e3o\n\ndesenvolvidas novas texturas e, freq\u00fcentemente, novos minerais (Yardley, 1989).\n\n3.2.1. Quartzitos\n\nOs quartzitos diferem dos arenitos silicificados por corresponderem a rochas\n\nconstitu\u00eddas essencialmente de quartzo recristalizado, ao qual comumente se associam\n\nmicas brancas resultante de um grau metam\u00f3rfico que vai de m\u00e9dio a forte.\n\nEssas rochas est\u00e3o associadas aos planos de fratura/diaclasamento encontrados\n\nna \u00e1rea, a forma irregular com que ocorre nos afloramenos comp\u00f5e um verdadeiro\n\nmosaico com os arenitos, caracter\u00edstica de certa forma comum em rochas associadas a\n\ndiaclasamentos.\n\n3.2.2. Rochas Metam\u00f3rficas \u2013 \u201cRochas Verdes\u201d\n\nEste conjunto agrupa as rochas que se convencionou denominar nas escava\u00e7\u00f5es\n\ncomo \u201crocha verde\u201d.\n\nMacroscopicamente essas rochas s\u00e3o facilmente identific\u00e1veis enquanto\n\nconjunto, independente da sua denomina\u00e7\u00e3o. Nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ela pode se\n\napresentar nas seguintes formas:\n\n? em uma forma fri\u00e1vel, compacta, sem planos de folia\u00e7\u00e3o1,\n\ncom cores esverdeadas e tons amarelados;\n\n\n\n34\n\n? podem tamb\u00e9m ocorrer nessas mesmas cores por\u00e9m,\n\napresentando planos de xistosidade, claramente associados a\n\nprocessos de metamorfismo, a granulometria pode variar de\n\nareia grossa a silte, lembrando filito2;\n\n? em uma terceira composi\u00e7\u00e3o estas rochas ocorrem bastante\n\ncompactas e coesas, dura como um arenito silicificado, mas\n\ncom granulometria m\u00e9dia a grossa com cores mais escuras,\n\nverde escura a preta, lembrando claramente, a olho nu, uma\n\nrocha \u00edgnea b\u00e1sica.\n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea fonte deste material foi importante saber o mais\n\nprecisamente do que se tratava. Para tanto, foram confeccionadas l\u00e2minas petrogr\u00e1ficas\n\nde um fragmento fri\u00e1vel do s\u00edtio Ferraz Egreja e um fragmento compacto de cor\n\nenegrecida do s\u00edtio Fazendinha a fim de compar\u00e1-las com poss\u00edveis \u00e1reas fontes que at\u00e9\n\nent\u00e3o n\u00e3o haviam sido localizadas.\n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise microsc\u00f3pica foram que as rochas mais\n\nfri\u00e1veis e compactas do s\u00edtio Ferraz Egreja tinham a mesma composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica\n\ndas rochas mais compactas de cores enegrecidas. S\u00e3o constitu\u00eddas, mineralogicamente,\n\npor quartzos, filossilicatos (sericita, biotita e muscovita), plagiocl\u00e1sios, epidoto, zirc\u00e3o e\n\nturmalina.\n\nA biotita pode ser vista soldando os cristais de quartzo. Trata-se de um\n\narcabou\u00e7o sustentado mais por cristais que pela matriz, constituindo, praticamente, um\n\nagregado de cristais sem retrabalhamento. N\u00e3o \u00e9 uma rocha sedimentar e h\u00e1\n\ndificuldades em se afirmar que se trata de uma rocha \u00edgnea. Sua petrogr\u00e1fica sugere\n\nmetamorfismo, um dos ind\u00edcios \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de recristaliza\u00e7\u00e3o de alguns cristais por\n\naumento de temperatura, o que poderia estar sugerindo um metamorfismo de contato,\n\nmas o prot\u00f3lito n\u00e3o foi determinado, portanto n\u00e3o foi definida uma nomenclatura para\n\nesta rocha, mas sua fonte foi encontrada como ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n\n_____________________________________________________________________\n\n1 Termo aplic\u00e1vel para todas as fei\u00e7\u00f5es planares das rochas metam\u00f3rficas (Hobbs, Meons &amp; Williams, 1976)\n2 Rocha xistosa de granula\u00e7\u00e3o fina resultado da a\u00e7\u00e3o de grau metam\u00f3rfico mais elevado do que a ard\u00f3sia. A superf\u00edcie de\nxistosidade tem um aspecto lustroso devido ao desenvolvimento de clorita ou sericita. Grau metam\u00f3rfico fraco.\n\n\n\n35\n\nAtrav\u00e9s destas an\u00e1lises petrogr\u00e1ficas, observou-se que o tom esverdeado a\n\namarelado que essas rochas adquirem s\u00e3o produto de altera\u00e7\u00e3o pelo tempo em que\n\nestiveram inseridas no sedimento, isso p\u00f4de ser observado quando o fragmento foi\n\nserrado para confec\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina. Observou-se que a cor da \u201crocha verde\u201d era muito\n\nmais escura, ou seja, a cor verde da rocha \u00e9 na verdade o produto da altera\u00e7\u00e3o dos\n\nfilossilicatos que tendem a gerar tons esverdeados, dando um aspecto superficialmente\n\nfri\u00e1vel, em conseq\u00fc\u00eancia de uma lixivia\u00e7\u00e3o do cimento que une os gr\u00e3os de quartzo.\n\nEsse dado informou que quando essas rochas foram retiradas da \u00e1rea fonte, deviam\n\napresentar uma forma mais coesa, mais resistente, al\u00e9m de uma cor mais escura. Em\n\nconseq\u00fc\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, elas podem ter aspectos diferentes mas, s\u00e3o\n\numa \u00fanica rocha.\n\nEm um primeiro momento, ao se analisar a l\u00e2mina petrogr\u00e1fica sem saber sobre\n\no seu afloramento, esta rocha poderia ser comparada \u00e0s rochas vulcanocl\u00e1sticas do norte\n\ndo Estado do Mato Grosso. Por\u00e9m, por se tratar de um material encontrado com uma\n\nrelativa abund\u00e2ncia nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, e, como tudo indica n\u00e3o se tratar de\n\nmaterial da Bacia do Paran\u00e1, levantou-se a hip\u00f3tese de que haveria um pacote\n\nvulcanocl\u00e1stico inserido dentro do Grupo Cuiab\u00e13 que estaria gerando um\n\nmetamorfismo de contato, evento, ainda n\u00e3o descrito na regi\u00e3o, podendo ser ainda,\n\nalguma varia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do metamorfismo do Grupo Cuiab\u00e1 no pacote sedimentar, ou\n\nseja, de uma maneira ou de outra, a \u00e1rea fonte seria algo com abrang\u00eancia limitada.\n\nNo entanto, a an\u00e1lise das rochas mais foliadas demonstrou que elas n\u00e3o t\u00eam a\n\nmesma petrogr\u00e1fia e nem a mesma estrutura das rochas mais compactas. Elas s\u00e3o\n\nconstitu\u00eddas, basicamente, por quartzo e sericita e s\u00e3o muito xistosas, fato que estaria\n\nindicando um metamorfismo dinamotermal de baixa temperatura.\n\nComo h\u00e1 mais de 15% de grauvaca, essa rocha pode ser chamada quartzo-\n\ngrauvaca. \u00c9 tamb\u00e9m, uma rocha presente no s\u00edtio, caracterizada principalmente pelos\n\nplanos de xistosidade4.\n\n______________________________________________________________________\n\n3 Unidade litoestratigr\u00e1fica formal de categoria superior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o. O nome de um grupo deve ser preferencialmente derivado de\numa apropriada fei\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ou localidade pr\u00f3xima, no caso, a cidade de Cuiab\u00e1.\n4 A xistosidade consiste na orienta\u00e7\u00e3o preferencial de minerais mic\u00e1ceos, segundo as quais as rochas se partem, sob a forma de fatias\nou l\u00e2minas.\n\n\n\n36\n\nA an\u00e1lise desse conjunto de l\u00e2minas permitiu considerar, uma vez que todas as\n\nrochas s\u00e3o produto de metamorfismo, supor que poderia estar ocorrendo uma grada\u00e7\u00e3o,\n\nou seja, um evento metam\u00f3rfico de contato que agiria com mais intensidade nas rochas\n\nmais pr\u00f3ximas (rochas compactas e coesas) e esses reflexos iriam diminuindo conforme\n\nfosse se distanciando da \u00e1rea principal do metamorfismo (rochas foliadas). Outro\n\nind\u00edcio de que essas rochas estariam correlacionadas em um \u00fanico evento geol\u00f3gico \u00e9 a\n\npresen\u00e7a de planos de fratura, que ocorrem tanto nas rochas mais compactas como nas\n\nrochas mais foliadas. Essas faces planas, parecem ter sido aproveitadas no polimento da\n\nrocha.\n\n3.3. Minerais\n\nElemento ou composto qu\u00edmico de ocorr\u00eancia natural formado como produto de\n\nprocessos inorg\u00e2nicos.\n\n3.3.1. Hematita\n\nTrata-se de um mineral de ferro com f\u00f3rmula Fe2O3 , sistema trigonal, que forma\n\ncristais cinzentos ou pretos com forte brilho met\u00e1lico e tra\u00e7o vermelho. Forma massas\n\nreniformes e agregados fibrosos em rochas \u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares\n\n(Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico/IBGE, 1999).\n\nEst\u00e1 presente nos s\u00edtios na forma de seixos, que s\u00e3o na verdade, concentra\u00e7\u00f5es\n\nde hematita na sua forma diminuta (aspecto pastoso), que se formam a partir do cimento\n\nentre os gr\u00e3os de quartzo do arenito, que se desagregam da rocha e s\u00e3o trabalhados pela\n\n\u00e1gua dando origem a seixos corantes, tanto de textura mais s\u00edltica como de textura\n\narenosa. Raramente ocorrem na forma de cristais.\n\nTamb\u00e9m s\u00e3o comuns os n\u00f3dulos e concre\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticos destas forma\u00e7\u00f5es\n\ngeol\u00f3gicas.\n\n\n\n37\n\n3.3.2. Quartzo\n\nMineral do grupo da s\u00edlica, com f\u00f3rmula SiO2, que se apresenta sob as formas de\n\nbaixa e alta temperatura. Pode-se apresentar com um ampla gama de cores, devido a\n\nimpurezas, tem dureza 7 na escala de Mohr (Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico/IBGE, 1999). Ocorre\n\nnos s\u00edtios, principalmente na forma de seixos, mais raramente, enquanto mat\u00e9ria-prima\n\npara adornos.\n\n\n\n38\n\nCap\u00edtulo 4\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica: Proveni\u00eancia do Material L\u00edtico\n\nArqueol\u00f3gico\n\nAs prospec\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas foram sendo desenvolvidas concomitantemente \u00e0s\n\nan\u00e1lises petrogr\u00e1ficas em laborat\u00f3rio do l\u00edtico presente nos s\u00edtios. Buscava-se entender\n\nque rela\u00e7\u00f5es poderiam ser identificadas atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, para\n\ntanto, algumas quest\u00f5es precisavam ser respondidas:\n\n? Os arenitos com melhor silicifica\u00e7\u00e3o (Ar-3) e tamb\u00e9m\n\nparte dos silexitos, mais aptos ao lascamento, eram de origem\n\nsecund\u00e1ria, seu arredondamento e seu c\u00f3rtex de aspecto lustroso\n\nindicavam um transporte fluvial, no entanto, na principal drenagem, o\n\nrio Vermelho, n\u00e3o se verificam forma\u00e7\u00e3o de cascalheiras ao menos\n\nnos 25 km tanto para montante como para jusante. Qual era ent\u00e3o a\n\n\u00e1rea fonte desta rocha amplamente utilizada? As demais drenagens\n\nda \u00e1rea? Concentra\u00e7\u00e3o de seixos em paleodrenagens? Ou ainda,\n\nsubia-se o rio Vermelho mais de 60 km, em busca cascalheiras, sendo\n\nestas no contexto de outras forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas?\n\n? Outros conjuntos de arenito com silicifica\u00e7\u00e3o mais\n\nincipiente e tamb\u00e9m os quartzitos, estariam indicando uma origem\n\nprim\u00e1ria atrav\u00e9s do tamanho e do c\u00f3rtex das pe\u00e7as, no entanto a\n\npaisagem da regi\u00e3o \u00e9 composta basicamente por arenitos fri\u00e1veis da\n\nForma\u00e7\u00e3o Furnas. Quais seriam ent\u00e3o as \u00e1reas onde a a\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica\n\nteria provocado uma silicifica\u00e7\u00e3o ou recristaliza\u00e7\u00e3o dos arenitos?\n\n? As an\u00e1lises petrogr\u00e1ficas mostraram que uma diversidade\n\nde rochas metam\u00f3rficas correspondiam a um mesmo tipo de rocha, a\n\npartir da grada\u00e7\u00e3o de um mesmo evento geol\u00f3gico, seria mesmo\n\nisso? Onde isto estaria acontecendo?\n\n\n\n39\n\nPara responder a quest\u00f5es como essas, foram realizadas prospec\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas\n\ncom alguns procedimentos de mapeamento geol\u00f3gico: estudo bibliogr\u00e1fico da geologia\n\nregional, principalmente atrav\u00e9s do Projeto Radam Brasil \u2013 Folhas SD 21 e SE 21\n\n(1982), Souza et al. (1997), Projeto Primaz \u2013 Rondon\u00f3polis (1999); estudo\n\nfotogeol\u00f3gico atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas que, com o aux\u00edlio do\n\nestereosc\u00f3pio permitiu a localiza\u00e7\u00e3o das estruturas geol\u00f3gicas (\u00e1reas de\n\nfalhamento/diaclasamento), al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o da hidrografia e relevo. Essas\n\ninforma\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s cartas planialtimetricas, Folhas Anhumas (SE-21-X-B-V) e\n\nRondon\u00f3polis (SE-21-X-B-II), na escala de 1:100 000, permitiram o planejamento da\n\netapa de campo onde foram realizadas coletas de amostras petrogr\u00e1ficas com fins de\n\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n4.1. Prospec\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica\n\nAs prospec\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas foram realizadas em tr\u00eas etapas, na primeira etapa foi\n\nfeito um reconhecimento geral da \u00e1rea com coletas espor\u00e1dicas de amostras\n\npetrogr\u00e1ficas, na segunda etapa foram executados caminhamentos em perfis tra\u00e7ados de\n\nmaneira a acompanhar as drenagens que cortam a \u00e1rea, pois dessa forma, se poderia\n\nfazer uma cobertura das estruturas geol\u00f3gicas com um bom direcionamento. Na terceira\n\netapa de prospec\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica o conjunto da Cidade de Pedra e adjac\u00eancias foi\n\nextrapolada com a finalidade de comprovar hip\u00f3teses levantadas na etapa anterior.\n\nAs observa\u00e7\u00f5es de campo vieram a corroborar os levantamentos geol\u00f3gicos\n\nregionais realizados pelo Projeto Radam Brasil (1982) e por Santos et al. (1997), que\n\ncontextualizam a \u00e1rea no flanco noroeste da Bacia do Paran\u00e1, como representada\n\nprincipalmente pelas unidades devonianas, Furnas e Ponta Grossa. Apesar dessas duas\n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas comporem grande parte da paisagem na \u00e1rea em estudo, durante a\n\nprospec\u00e7\u00e3o foi detectada uma outra forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Trata-se da Forma\u00e7\u00e3o Vila\n\nMaria, que nessa por\u00e7\u00e3o noroeste da Bacia do Paran\u00e1 s\u00f3 havia sido descrita por Borghi\n\n&amp; Moreira (1998) na regi\u00e3o de Chapada dos Guimar\u00e3es, como uma ocorr\u00eancia in\u00e9dita\n\nde um intervalo estratigr\u00e1fico do Paleoz\u00f3ico inferior em inconformidade sobre o grupo\n\nCuiab\u00e1 (Pr\u00e9-Cambriano) e em discord\u00e2ncia sob o grupo Paran\u00e1 (Devoniano). O\n\nreconhecimento desta forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica foi baseado no icnof\u00f3ssil Arthrophicus\n\nalleghaniensis, arenitos em camadas tabulares e possivelmente, diamictitos, descritos no\n\nartigo de Borghi &amp; Moreira (1998) e Bergamaschi (1995).\n\n\n\n200\n\n405\n\n400\n\n490\n\n405\n\n282 441\n\n444\n\n400\n\n387\n\n476\n399\n\n400\n\nRIO\nVER\n\nM\nEL\n\nHO\n\n468\n\n479\n\n466\n\nFA Z. VE RDE\n\nI1\n\nH1\n\nG6\n\nF1\n\nJ3\n\nJ2\n\nD2\n\nP 13\n\nP1\n\nP2\n\nP3\nP 5\n\nP 7\nP 6\n\nP 4\n\nP17\n\nP 16\n\nP15\n\nP 18\n\nP 19\n\nP20\n\nP 21\n\nP 14\n\nP13\n\nP 12\n\nP12\n\nP 11\n\nP10\n\nP9\n\nP 8\n\nP 22\n\nP 23\n\n3 K m0\n\n54\u00ba 46'18''\n\nFONTE:\n\nFol ha Anhumas SE . 21 - X - B -V\n\nFol ha Rondon\u00f3polis S E. 21 - X - B - II\n\nMi nist\u00e9rio do Ex\u00e9rcit o -\nDiretori a de S ervi \u00e7o Geogr\u00e1f ico\n\n54\u00ba 56'16''\n16\u00ba 27' 24''\n\n16\u00ba 35'42''\n\nCurva de n\u00edvel (Eq. = 40 m )\n\nDrenagem\n\nS\u00cdTIOS ARQUEOL\u00d3GICOS\nEM E STUDO\n\nF erraz E greja\n\nA ntiqueira\n\nV erm elhos\n\nCip\u00f3\n\nCerqueiros\n\nTurbuia\n\nF azendinha\n\nA c\u00e9u abert o\n\nA bri gos e cavernas\n\nD2\n\nF1\n\nG6\n\nH1\n\nI1\n\nJ2\n\nJ3\n\nTrajet o aproximado\n\nP ontos de colet a de am ostraP\n\nMAPA DE PONTOS\n\nArqueiros\n\nTurbina\n\nFigura 18. Mapa de pontos \u2013 percurso percorrido durante as prospec\u00e7\u00f5es\n\n\n\nA defini\u00e7\u00e3o destas unidades geol\u00f3gicas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o\n\nentendimento da localiza\u00e7\u00e3o e da forma como as litologias podem ser encontradas.\n\nAssim sendo, segue adiante a seguinte descri\u00e7\u00e3o para essas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas:\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Furnas \u00e9 a principal unidade geol\u00f3gica aflorante na \u00e1rea de estudo,\n\n\u00e9 descrita por Santos et al. (1997) como um pacote expressivo de arenitos m\u00e9dios a\n\ngrossos que, em dire\u00e7\u00e3o ao topo, sede lugar a seq\u00fc\u00eancias psamo-pel\u00edticas, representadas\n\npor bancos tabulares de areia fina mic\u00e1cea com intercala\u00e7\u00f5es de argilas e siltes. Os\n\narenitos s\u00e3o predominantemente quartzosos com varia\u00e7\u00f5es feldsp\u00e1ticas e ocorr\u00eancia de\n\nimpregna\u00e7\u00f5es de \u00f3xido de ferro. Tem cor cinza esbranqui\u00e7ada a r\u00f3sea. No topo da\n\nforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 observada uma seq\u00fc\u00eancia transicional, pouco espessa, com interdigita\u00e7\u00e3o\n\nde arenitos dominantemente finos a muito finos e siltitos e tamb\u00e9m folhelhos s\u00edlticos de\n\ncor cinza azulada a viol\u00e1cea com abundante presen\u00e7a de micas.\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Ponta Grossa ocorre no topo dos relevos tabulares e foi subdividida\n\npor Santos et al.(1997) em duas seq\u00fc\u00eancias distintas: pel\u00edtica e psamo-pel\u00edtica.\n\nA seq\u00fc\u00eancia pel\u00edtica composta folhelhos e folhelhos s\u00edlticos com intercala\u00e7\u00f5es\n\nde argilitos na por\u00e7\u00e3o basal e siltitos e arenitos muito finos no topo. As rochas mic\u00e1ceas\n\nocorrem em cores variando de amarelo a cinza com tons esverdeados, tem boa\n\nfissilidade e lamina\u00e7\u00e3o plano-paralela.\n\nA seq\u00fc\u00eancia psamo-pel\u00edtica, por sua vez, apresenta um espesso pacote de siltitos\n\ne arenitos finos a muito finos e argilitos subordinados. Os siltitos que predominam tem\n\ncor cinza viol\u00e1cea \u00e0 esverdeada, bem estratificados, com n\u00edveis laminados e maci\u00e7os.\n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e proveni\u00eancia dos arenitos e silexitos\n\nOs afloramentos n\u00e3o eram, como supunha anteriormente, extensos. Antes da ida\n\nao campo acreditava, baseando-se em estudos fotogeol\u00f3gicos e bibliografia\n\ncorrespondente, que os falhamentos e diaclasamentos que ocorrem na regi\u00e3o em escala\n\nregional e de afloramento em duas dire\u00e7\u00f5es preferenciais: N 60-80 E (estruturas mais\n\nantigas e com os arenitos mais silicificados) e N 10-30 W seriam respons\u00e1veis por uma\n\nabund\u00e2ncia de afloramentos alinhados nessa dire\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que ocorre na \u00e1rea\n\nurbana de Rondon\u00f3polis e adjac\u00eancias, n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o dessas linhas continuas de\n\nsilicifica\u00e7\u00e3o. Na verdade, o que a ocorr\u00eancia dessas estruturas gera na \u00e1rea em estudo, \u00e9\n\no relevo caracter\u00edstico que nomeia a regi\u00e3o como \u201cCidade de Pedra\u201d.\n\n\n\n55\u00ba27\u2019 53\u00ba00\u2019\n\n15\u00ba00\u2019\n\nN\n\n?\n\n17\u00ba00\u2019\nEscala 1:1.500.000\n\nLegenda das siglas cronoestratigr\u00e1ficas\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico Grupo Forma\u00e7\u00e3o\n\nQp Forma\u00e7\u00e3o Pantanal\nHa Coberturas detr\u00edticas e later\u00edticas\n\nPleistosc\u00eanicas\n\nQuatern\u00e1rio\n\nQdl Aluvi\u00f5es Fluviais\nTerci\u00e1rio Tndl Coberturas detrito-later\u00edticas\n\nNeog\u00eanicas\nKm Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edliaCret\u00e1ceo\nKt Forma\u00e7\u00e3o Tapirapu\u00e3\nJksj Forma\u00e7\u00e3o Serra GeralJur\u00e1ssico Grupo S\u00e3o Bento\nJb Forma\u00e7\u00e3o Botucatu\n\nGrupo Guat\u00e1 Pp Forma\u00e7\u00e3o PalermoPermiano\nGrupo Itarar\u00e9 Cpa Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana\n\nDevoniano Dpg Forma\u00e7\u00e3o Ponta Grossa\nSiluriano\n\nGrupo Paran\u00e1\nSDf Forma\u00e7\u00e3o Furnas\n\nFigura 19. Demo nstra\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que ocorrem nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 Cidade de Pedra\n(SEPLAN/MT, 1999)\n\n\n\nO desenvolvimento desses falhamentos e diaclasamentos em duas dire\u00e7\u00f5es\n\nperpendiculares, em forma de \u201cX\u201d, ocasionou um processo erosivo preferencial nessas\n\ndire\u00e7\u00f5es, resultando em uma seq\u00fc\u00eancia de morros em forma c\u00f4nica.\n\nO arenito \u00e9 a rocha que configura a \u00e1rea em que se encontram os s\u00edtios\n\narqueol\u00f3gicos, pertencem as Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas da borda da Bacia do Paran\u00e1: Vila\n\nMaria, Furnas e Ponta Grossa.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos arenitos \u00e9 abrangente e n\u00e3o se liga somente \u00e0quelas rochas com\n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas mais prop\u00edcias ao lascamento. Nas rochas utilizadas nas estruturas\n\nde fogueira, por exemplo, h\u00e1 uma prefer\u00eancia por arenitos enriquecidos em ferro, que\n\nocorrem em pontos distribu\u00eddos por toda a \u00e1rea, est\u00e1 relacionado a processos\n\ndiagen\u00e9ticos de cimenta\u00e7\u00e3o do arenito por \u00f3xidos de ferro, conferindo a rocha forma de\n\nplaquetas bastante endurecidas. Esse material \u00e9 levado ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico em\n\ntamanhos pequenos (poss\u00edvel de segurar com uma das m\u00e3os) variados e arranjados em\n\nmontes, que por sua vez, est\u00e3o associados principalmente a carv\u00e3o, evidenciando\n\nestruturas de fogueira. \u00c9 um material recorrente nas proximidades dos s\u00edtios Ferraz\n\nEgreja, Antiqueira e Vermelhos, onde s\u00e3o amplamente utilizados.\n\n4.2.1. Os afloramentos de origem prim\u00e1ria\n\nOs arenitos com grau 2 de silicifica\u00e7\u00e3o, assim como os quartzitos, ocorrem\n\ndentro da \u00e1rea da Cidade de Pedra, pr\u00f3ximo a Ferraz Egreja e Vermelhos, est\u00e3o\n\nassociados a fraturamentos/diaclasamentos que ocorrem em escala de afloramento.\n\nTrata-se de arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Furnas que sofreram processos diagen\u00e9ticos de\n\ncimenta\u00e7\u00e3o em consequ\u00eancia do aquecimento gerado pela movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica das\n\nrochas. Caracter\u00edstico desse tipo de processo metam\u00f3rfico, essas rochas tem um aspecto\n\ntextural muito heterog\u00eaneo, com varia\u00e7\u00f5es de silicifica\u00e7\u00e3o, cor e granulometria, vistas\n\nmesmo em pequenas amostras, havendo contatos abruptos entre partes extremamente\n\nbem silicificadas e outras n\u00e3o, formando um verdadeiro mosaico de cores e texturas.\n\nDe uma maneira geral, os afloramentos dos arenitos silicificados e quartzitos s\u00e3o\n\nmuito pontuais em consequ\u00eancia da configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica regional, diferente do que\n\nocorre em outras regi\u00f5es do pa\u00eds, onde se formam amplas \u00e1reas de arenitos com boa\n\nsilicifica\u00e7\u00e3o, relacionados a outros processos geol\u00f3gicos, como o aquecimento gerado\n\npelo contato com rochas \u00edgneas.\n\n\n\n44\n\nFazendinha\n\nTurbina\n\nCip\u00f3 Ferraz Egreja\nAntiqueira\n\nArqueiros Vermelhos\n\nFigura 20. Representa\u00e7\u00e3o da foto a\u00e9rea da \u00e1rea em estudo (Ex\u00e9rcito do Brasil, 1966). Os pontos azuis\nrepresentam as \u00e1reas onde se encontram os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e a linha tracejada \u00e0 \u00e1rea de relevo mais\nacidentado, em contraste com a \u00e1rea mais aplainada do terra\u00e7o do rio Vermelho (Figura representativa\nsem escala).\n\nFigura 21. Vista da \u201cCidade de Pedra\u201d.\n\n\n\n45\n\nApesar de n\u00e3o serem fisicamente t\u00e3o competentes para o lascamento, foram\n\namplamente utilizados. Alguns desses afloramentos apresentam planos de fratura que\n\npropiciam uma fragmenta\u00e7\u00e3o natural da rocha (figuras 34 e 35). Em dois desses\n\nafloramentos (Afl- 5 e 6, vide figura 66, 67) localizados respectivamente, por Thierry\n\nAubry e Levy Figuti, foram identificados sinais de retirada do material bruto.\n\n4.2.2. Os afloramentos de origem secund\u00e1ria\n\nA an\u00e1lise do material l\u00edtico fornece ind\u00edcios de que muito da mat\u00e9ria-prima ali\n\nlascada corresponde a seixos de arenito com excelente grau de cimenta\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o de\n\ncores em degrade e n\u00e3o abrupta, parecem estar associados a um material transportado\n\npor \u00e1gua, devido a sua textura superficial lustrosa. Os silexitos apesar de pertencerem a\n\numa outra classe litol\u00f3gica, \u00e9 citado junto aos arenitos, pois estes tamb\u00e9m, foram na\n\nmaioria, coletados com forma arredondada e c\u00f3rtex caracter\u00edstico de um transporte em\n\n\u00e1gua, esse \u00e9 um fator interessante j\u00e1 que nem em terra, nem no rio Vermelho e nem nos\n\nc\u00f3rregos tribut\u00e1rios essas concentra\u00e7\u00f5es de seixos foram localizados. O rio Vermelho,\n\nque \u00e9 a drenagem principal, \u00e9 atualmente bastante raso e arenoso, e n\u00e3o se formam no\n\nseu leito, cascalheiras atualmente vis\u00edveis, ao menos em 15 km para jusante e para\n\nmontante do rio, estando este tipo de mat\u00e9ria-prima relacionada aos seus formadores,\n\nem regi\u00f5es mais a montante onde ocorrem forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas em que este tipo de\n\nlitologia \u00e9 caracter\u00edstico, como \u00e9 o caso da Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana.\n\nNo entanto, com o decorrer das prospec\u00e7\u00f5es ao longo do rio Vermelho, foram\n\nencontrados na base dos bancos de areia que se formam ao longo do rio, com espessuras\n\nde at\u00e9 1,5 metros, pequenos seixos de arenito, s\u00edlex, silexito ool\u00edtico e arenitos em\n\ncontato com s\u00edlex, id\u00eanticos aos materiais encontrados nos s\u00edtios. Esse dado estaria\n\ndemonstrando que a din\u00e2mica do rio pode ter sido bem diferente e que cascalheiras com\n\nseixos de dimens\u00f5es maiores provavelmente est\u00e3o sob os bancos de areia, visto que se\n\ntratava de um rio com maior energia hidr\u00e1ulica e leito mais estreito, segundo os pr\u00f3prios\n\nmoradores da regi\u00e3o.\n\nSegundo Cunha (1998), os processos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de\n\nsedimentos no leito fluvial alternam-se no decorrer do tempo sendo, especialmente,\n\ndefinidos pela distribui\u00e7\u00e3o da velocidade e da turbul\u00eancia do fluxo dentro do canal. S\u00e3o\n\n\n\n46\n\nprocessos dependentes entre si e resultam n\u00e3o apenas das mudan\u00e7as no fluxo, como\n\ntamb\u00e9m da carga existente. O rio Vermelho, que a montante passa pelo munic\u00edpio de\n\nRondon\u00f3polis, vem ao longo dos anos sofrendo uma s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es que\n\nresultam, em parte, do aumento das atividades humanas realizadas fora da \u00e1rea dos\n\ncanais, mas que modificam o comportamento da descarga e da carga s\u00f3lida do rio. Tais\n\natividades estendem-se para a bacia hidrogr\u00e1fica e est\u00e3o ligadas ao uso da terra, como a\n\nremo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, desmatamento, emprego de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas indevidas e\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.\n\nA partir destes dados, \u00e9 poss\u00edvel supor que a capacidade de transporte do rio\n\nVermelho era maior, ainda mais considerando o controle estrutural exercido no rio antes\n\nde chegar a \u00e1rea da Cidade de Pedra. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel supor que seixos de\n\narenito silicificado e silexitos, trazidos das forma\u00e7\u00f5es a montante, associadas a outras\n\ndrenagens tribut\u00e1rias do rio Vermelho, estariam em evid\u00eancia, ao menos em per\u00edodos de\n\nseca, podendo indicar, por exemplo, uma coleta sazonal.\n\n4.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e proveni\u00eancia das rochas metam\u00f3rficas\n\nAs hip\u00f3teses levantadas com a an\u00e1lise petrogr\u00e1fica desse material foram\n\nconfirmadas com os levantamentos de campo, tratava-se realmente de uma grada\u00e7\u00e3o\n\nproporcionada por metamorfismo dos arenitos.\n\nO metamorfismo diz respeito aos processos de transforma\u00e7\u00e3o em resposta a\n\nnovas condi\u00e7\u00f5es, uma rocha originalmente formada em um ambiente \u00edgneo ou\n\nsedimentar recristaliza para produzir uma rocha metam\u00f3rfica. A maioria das rochas\n\nmetam\u00f3rficas ret\u00e9m algumas caracter\u00edsticas do material original tais como a composi\u00e7\u00e3o\n\nqu\u00edmica global ou fei\u00e7\u00f5es maiores enquanto s\u00e3o desenvolvidas novas texturas e,\n\nfreq\u00fcentemente, novos minerais.\n\nUma grande variedade de processos geol\u00f3gicos pode causar metamorfismo,\n\nincluindo-se a\u00ed o soterramento progressivo e conseq\u00fcente aquecimento de espessas\n\nseq\u00fc\u00eancias sedimentares at\u00e9 atividades \u00edgneas, bem como raros impactos de grandes\n\nmeteoritos sobre a superf\u00edcie da Terra. No caso da regi\u00e3o de Rondon\u00f3polis h\u00e1 uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o de metamorfismo que n\u00e3o \u00e9 descrita na geologia regional da \u00e1rea. Esse\n\n\n\n47\n\nmetamorfismo produziu uma rocha de cor verde escura a preta, que a primeira vista\n\nengana se passando por uma rocha \u00edgnea b\u00e1sica, que n\u00e3o existe na \u00e1rea.\n\nA extens\u00e3o dos trabalhos de campo permitiu chegar aos afloramentos desta\n\nrocha, que ocorrem de forma gradativa, do planalto a plan\u00edcie. Em uma \u00e1rea mais\n\nafastada da Cidade de Pedra (cerca de 19 km), em afloramento de estrada, s\u00e3o\n\nencontradas rochas esverdeadas bastante foliadas e com planos de fraturas bem\n\nmarcados e estruturas pronunciadas, a\u00ed estariam as rochas cuja litologia foi identificada,\n\nem an\u00e1lise microsc\u00f3pica, como quartzo-grauvaca, que estaria por sua vez, relacionada\n\nao processo metam\u00f3rfico j\u00e1 menos intenso (Afl-3, figura 63).\n\nEm dire\u00e7\u00e3o a plan\u00edcie, chega-se \u00e0 \u00e1rea ind\u00edgena Thereza Cristina onde habita o\n\ngrupo Bororo Piegaba, o afloramento dessa rocha \u00e9 encontrado no c\u00f3rrego que passa por\n\nessa \u00e1rea ind\u00edgena, ent\u00e3o denominado Piegabre, a cerca de 19 km da \u00e1rea da Cidade de\n\nPedra j\u00e1 em outro contexto ambiental. O afloramento n\u00e3o \u00e9 encontrado em cota positiva\n\ne s\u00f3 pode ser visto devido \u00e0 escava\u00e7\u00e3o feita pela \u00e1gua. H\u00e1 grandes blocos com planos de\n\nfratura bem marcados e assim como nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, a cor superficial \u00e9 verde,\n\nsendo estes, ainda coesos. \u00c9 poss\u00edvel verificar tamb\u00e9m a variedade na granulometria\n\ndestas rochas, que podem ser extremamente finas, numa fra\u00e7\u00e3o silte, ou mais grossas,\n\nfra\u00e7\u00e3o areia m\u00e9dia a grossa.\n\nEsse afloramento est\u00e1 localizado pontualmente e acredito n\u00e3o haver outra\n\nexposi\u00e7\u00e3o dessa rocha mais pr\u00f3xima aos s\u00edtios. O acesso foi feito por terra, mas pode\n\nser feito atrav\u00e9s dos rios: seguindo a jusante do rio Vermelho, este se torna afluente do\n\nrio S\u00e3o Louren\u00e7o, o c\u00f3rrego Piegabre \u00e9 um dos tribut\u00e1rios desse rio, j\u00e1 numa \u00e1rea de\n\nplan\u00edcie e em outro contexto ambiental.\n\nH\u00e1 ind\u00edcios de que essa litologia esteja relacionada a um Metamorfismo\n\nRegional/ Dinamotermal: que geralmente \u00e9 acompanhado por deforma\u00e7\u00e3o, sob a forma\n\nde dobras e falhas de car\u00e1ter diverso, exibindo ami\u00fade, uma estrutura planar bem\n\npronunciada, caracterizada pelo paralelismo de minerais plac\u00f3ides, especialmente\n\nmicas, incluindo tamb\u00e9m feldspato e quartzo.\n\nO Afloramento da aldeia Piegaba estaria relacionado a fase mais intensa desse\n\nmetamorfismo gerando uma litologia mais coesa, a forma como se encontra estruturado\n\npermitiria um aproveitamento dos planos de fratura nas t\u00e9cnicas de polimento, e\n\ntamb\u00e9m lascamento, geralmente associados a confec\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de machado.\n\n\n\n48\n\n4.4. Os conjuntos litol\u00f3gicos\n\nDurante a an\u00e1lise petrogr\u00e1fica do material l\u00edtico, o material foi agrupado em\n\nconjuntos litol\u00f3gicos de acordo com caracter\u00edsticas como silicifica\u00e7\u00e3o, granulometria,\n\nvaria\u00e7\u00e3o de cores, c\u00f3rtex que geraram a seguinte classifica\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n49\n\nTabela 1. Representa\u00e7\u00e3o do esquema utilizado na forma\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos\n\nem laborat\u00f3rio.\n\nARENITOS\n\nCor Silicifica\u00e7\u00e3o Granulometria Conjunto\n\nMatriz brancas com manchas\n\nroxas\n\nAr-2 (B) Conjunto-A\n\nMatriz rosa com manchas\n\nroxas\n\nAr-2 (B) Conjunto-B\n\nRosa Ar-2 (B) Conjunto-C\n\nLaranjada Ar-2 (B) Conjunto-D\n\nVermelha Ar-2 (B) Conjunto-E\n\nVariedades vermelhas a roxas,\n\nbege e rosa\n\nAr-3 (A/B) Conjunto-F\n\nVariedades de branco a rosa Ar-3/Ar-4 Conjunto-G\n\nBege Ar-3 A Conjunto-H\n\nCORANTES\n\nSeixos Conjunto-I\n\nPlaquetas e concre\u00e7\u00f5es Conjunto-J\n\nSILEXITOS\n\nCor Tipo Conjunto\n\nBege Silexito Nodular Conjunto-L\n\nCinza a vermelha Silexito Brech\u00f3ide Conjunto-M\n\nCinza, laranjada, rosa e\n\nvermelha\n\nSilexito Maci\u00e7o S\u00edlex Conjunto-N\n\n\u201cROCHAS METAM\u00d3RFICAS\u201d\n\nCor Tipo Conjunto\n\nVerde a amarela Compacta Conjunto-O\n\nVerde Foliada Conjunto-P\n\nVerde escura a Preta Compacta Conjunto-Q\n\n\n\n50\n\nPosteriormente, com o andamento das prospec\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel abordar outros\n\naspectos e propor uma formula\u00e7\u00e3o de conjuntos litol\u00f3gicos mais abrangente que seria\n\nmais consistente e coerente na rela\u00e7\u00e3o material l\u00edtico arqueol\u00f3gico/ fonte de mat\u00e9ria-\n\nprima.\n\nAssim sendo, a tabela abaixo \u00e9 apresentada:\n\nTabela 2. Representa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos, com base nas fontes\n\nde mat\u00e9rias-primas.\n\nMat\u00e9ria-Prima Caracteriza\u00e7\u00e3o Conjunto\n\nArenito de cor rosa, grau de silicifica\u00e7\u00e3o Ar-2,\nproveniente de afloramento, granulometria m\u00e9dia A\n\nArenito de cores diversas, vermelha, laranjada, bege,\ncom grau de silicifica\u00e7\u00e3o Ar-2, proveniente de\nafloramento, granulometria m\u00e9dia a grossa\n\nB\n\nArenito \u201cmosaico\u201d, grau de silicifica\u00e7\u00e3o Ar-3,\nproveniente de afloramento C\n\nArenitos\n\nArenitos provenientes de seixos coletados no rio\nVermelho, exibem granulometria fina e excelente\nsilicifica\u00e7\u00e3o (Ar-3)\n\nD\n\nSilexitos maci\u00e7os, ool\u00edticos e nodulares\nE\n\nSilexitos\nSilexitos brech\u00f3ides\n\nF\n\nQuartzitos, geralmente associados a heterogeneidade\ndos afloramentos do conjunto C C2\n\n\u201cRochas Verdes\u201d compactas G\nRochas\n\nMetam\u00f3rficas\n\nQuartzo-grauvacas\nG1\n\nHematitas\nH\n\nMinerais\nQuartzos\n\nI\n\n\n\n51\n\n4.5. Os conjuntos litol\u00f3gicos e seus afloramentos\n\n4.5.1. Arenitos\n\n? Conjuntos litol\u00f3gicos A, B e C\n\nOs arenitos do conjunto B e C foram distinguidos para uma an\u00e1lise laboratorial,\n\npor\u00e9m, com o avan\u00e7o das prospec\u00e7\u00f5es em campo, observou-se que tais rochas podiam\n\nser encontradas associadas, em afloramentos que apresentam variedades de cores e\n\ngraus de silicifica\u00e7\u00e3o (afloramentos 1, 2, 4, 5 e 6, vide figura 66, 67).\n\nOs arenitos do conjunto A, s\u00e3o recorrentes na geologia da regi\u00e3o, principalmente\n\nnas \u00e1rea adjacentes a Cidade de Pedra, onde s\u00e3o inclusive explorados economicamente,\n\ncomo brita.\n\nTanto o conjunto A quanto os conjuntos B e C ocorrem nos s\u00edtios Ferraz Egreja\n\ne Vermelhos, associados a produtos de lascamento (fragmentos e lascas) que, por vezes,\n\npodem apresentar trabalho secund\u00e1rio, lascas retocadas e fragmentos com reentr\u00e2ncias.\n\n22. Arenito do conjunto B 23. Arenitos do conjunto A\n\n\n\n52\n\nFigura 24. Arenito AR-2 (Conjunto A/B): Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5. Pode-se\nobservar a angulosidade dos gr\u00e3os de quartzo e sua granulometria fina a m\u00e9dia, n\u00e3o havendo uma boa\nsele\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. O cimento silicoso est\u00e1 presente mas n\u00e3o preenche com plenitude os poros da\nrocha.\n\n25. Amostra do conjunto C/C2, nota-se a 26. Arenito do conjunto C.\ndiferen\u00e7a textural (afl. 1)\n\n27. Arenito do conjunto C (Afl. 2), nota-se a 28. Arenito do conjunto C (Afl. 2)\nvaria\u00e7\u00e3o de cores e texturas, contato com o\narenito fri\u00e1vel da forma\u00e7\u00e3o Furnas.\n\n\n\n53\n\n29. Amostra do conjunto C/C2 localizados no 30. Arenito \u201cmosaico\u201d, Conjunto C/C2, afl. 1\nafloramento 1\n\n31. Arenitos/ quartzitos (conjuntos C/C2) \u2013 Afl. 6 32. Material lascado associado ao Afl. 6 (vide\nfig. 66 e 67)\n\nFigura 33. Quartzito (Conjunto C/C2): Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5. Observa-se gr\u00e3os\nde quartzo com bom arredondamento e uma m\u00e1 sele\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. Nota-se uma recristaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma\ncimenta\u00e7\u00e3o por s\u00edlica.\n\n\n\n54\n\nConjuntos C/C2: Afloramento 1 (vide figuras 66 e 67)\n\n34. 35.\n\n36.\n\nFiguras: (34 e 35) - Afloramento de arenito do Conjunto C/C2, ocorre isoladamente em meio \u00e0 arenitos\nmais fri\u00e1veis da Forma\u00e7\u00e3o Furnas. (36) Detalhe do afloramento, bastante maci\u00e7o.\n\n\n\n55\n\n? Conjunto litol\u00f3gico D\n\nOs arenitos do conjunto D, apresentam o melhor grau de silicifica\u00e7\u00e3o, \u00e9\n\nconstitu\u00eddo basicamente por gr\u00e3o de quartzo, com bom arredondamento, que contribuem\n\npara uma maior aptid\u00e3o ao lascamento. Est\u00e3o associados ao material transportado pelo\n\nrio Vermelho, apresentam c\u00f3rtex liso e lustroso, caracter\u00edstico em blocos de rochas que\n\ns\u00e3o transportados em meio hidr\u00e1ulico por longas dist\u00e2ncias.\n\nOcorrem nos s\u00edtios Fazendinha, Ferraz Egreja, Vermelhos, Arqueiros e Caverna\n\ndo Cip\u00f3, associados a produtos de lascamento, que em grande maioria, correspondem a\n\nestilhas, lascas e fragmentos de pequenas dimens\u00f5es. N\u00facleos e utens\u00edlios, como\n\nraspadores, s\u00e3o encontrados, em pouca quantidade, nos s\u00edtios Ferraz Egreja e\n\nVermelhos, nesses s\u00edtios, o lascamento p\u00f4de ser evidenciado in situ (Vilhena-Vialou,\n\n2000).\n\n\n\n56\n\nFigura 37. Exemplifica\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios confeccionados em arenito com diferentes graus de\nsilicifica\u00e7\u00e3o: (1) Pe\u00e7a com reentr\u00e2ncia em arenito (Ar-3 com veio de silexito \u2013 Conj. D), S\u00edtio\nFazendinha. (2) Pe\u00e7a com reentr\u00e2ncia em arenito (Ar-3 \u2013 Conj. D), S\u00edtio Abrigo Vermelhos. (3)\nFragmenta\u00e7\u00e3o de n\u00facleo de arenito (Ar-2 \u2013 Conj. D), S\u00edtio Fazendinha. (4) Pe\u00e7a com reentr\u00e2ncia em\narenito (Ar-2 \u2013 Conj. A), S\u00edtio Ferraz Egreja. (5) Conjunto de lascas em arenito e arenito em contato com\nsilexito (Ar-3 \u2013 Conj. D), S\u00edtio Ferraz Egreja\n\nFigura 38 - Ar-3 (Conjunto D): Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5. Os arenitos desse\nconjunto apresentam, em geral, gr\u00e3os melhor selecionados, com bom arredondamento. Os espa\u00e7os entre\nos gr\u00e3os s\u00e3o muito inferiores as amostras anteriores e s\u00e3o em maioria preenchidos pelo cimento silicoso.\n\n\n\n57\n\n4.5.2. Silexitos\n\nOs silexitos foram subdivididos em: maci\u00e7os, nodulares, ooliticos que comp\u00f5e o\n\nconjunto E e brech\u00f3ides, que comp\u00f5es o conjunto F, todos eles produto de dep\u00f3sito\n\nsecund\u00e1rio de aluvi\u00e3o feito pelo rio Vermelho, assim como os arenitos do conjunto D.\n\nToda variedade de silexitos do conjunto E \u00e9 encontrada apenas no s\u00edtio Ferraz\n\nEgreja, no s\u00edtio Vermelhos ocorrem basicamente os silexitos brech\u00f3ides. Nos s\u00edtios\n\nCip\u00f3, Arqueiros, Fazendinha e Turbina s\u00e3o encontrados apenas silexitos maci\u00e7os,\n\nassociados a estilhas e lascas de pequenas dimens\u00f5es e baixas quantidades.\n\nNos s\u00edtios Ferraz Egreja e Vermelhos, h\u00e1 presen\u00e7a de instrumentos nestes\n\nconjuntos, mas a maioria do material l\u00edtico \u00e9 constitu\u00eddo por estilhas, lascas e\n\nfragmentos de pequenas dimens\u00f5es.\n\n(39) (40)\n\nFiguras: (39-40) Bloco de silexito nodular, localizado nos sedimentos transportados pelo rio Vermelho, a\nmontante da Cidade de Pedra.\n\n(41 ) (42)\n\n41. Amostra de seixo de arenito fri\u00e1vel com geodos de silexito coletado no rio Vermelho, esse tipo de\nmaterial \u00e9 encontrado no s\u00edtio Ferraz Egreja. 42. Silexitos maci\u00e7os, tamb\u00e9m provenientes do rio Vermelho\n\n\n\n58\n\n4\n\n1 2\n\n3\n\nFigura 43. Conjunto de pe\u00e7as encontradas nos s\u00edtios Ferraz Egreja (2,3,4) e Vermelhos (1) demonstrando\na variedade dos fragmentos em silexito (Conj. E). O c\u00f3rtex presente em algumas das pe\u00e7as (1, 2, 4)\nconfere com o material proveniente do rio Vermelho.\n\nFigura 44 - Conjunto E: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica de silexito maci\u00e7o. Quartzo criptocristalino.\n\n\n\n59\n\n4.5.3. Rochas Metam\u00f3rficas\n\n? Conjunto G1\n\nAs rochas do conjunto G foram extensamente utilizadas, no entanto, seu\n\nafloramento \u00e9 o que mais se distancia dos s\u00edtios estudados. Esse conjunto se subdivide\n\nem dois (G e G1), em conseq\u00fc\u00eancia de uma varia\u00e7\u00e3o na estrutura da rocha que as torna\n\ndiferentes mas relacionadas a um mesmo processo geol\u00f3gico de metamorfismo.\n\nAs rochas do afloramento 3 (vide figuras 66 e 67), correspondem a quartzo-\n\ngrauvacas, sua estrutura foliada a torna extremamente quebradi\u00e7a, no entanto, a ind\u00edcios\n\nde trabalho de lascamento nesta rocha no s\u00edtio Ferraz Egreja, Vermelhos e Antiqueira.\n\n45. Amostras do conjunto G1 (Afl. 3) 46. Amostras do conjunto G1 (Afl. 3)\n\nFigura 47. Conjunto G1: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, objetiva 2,5. Gr\u00e3os de quartzo envoltos em\numa matriz argilosa que supera 15% da amostra. Nota-se a orienta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os.\n\n\n\n60\n\nConjunto G1: Afloramento3 e entorno (vide mapa das figuras 66 e 67)\n\n(48) (49)\n\n(50) (51)\n\n(52 ) (53)\n\nFiguras: (48) Vista da \u00e1rea de entorno, rio Vermelho ao fundo; (50 e 51) Vista da \u00e1rea de entorno,\nfei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas em arenito da Forma\u00e7\u00e3o Furnas; (49, 52, 53) Afloramento de quartzo-grauvaca\nmarcado por intenso fraturamento\n\n\n\n61\n\n? Conjunto G\n\nAs rochas do conjunto G, s\u00e3o encontradas em todos os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em\n\nestudo. Nos s\u00edtios Cip\u00f3 e Antiqueira, s\u00e3o encontrados apenas os artefatos propriamente\n\nditos, l\u00e2minas de machado que podem ser inteiramente polidos, como a que foi\n\nencontrada no s\u00edtio Cip\u00f3, ou com t\u00e9cnicas de lascamento e polimento associados, como\n\nno s\u00edtio Antiqueira.\n\nNos demais s\u00edtios, al\u00e9m dos utens\u00edlios polidos, s\u00e3o encontradas lascas e\n\nfragmentos, que s\u00e3o em grande parte naturais, devido \u00e0s propriedades da rocha. As\n\nvaria\u00e7\u00f5es de cores n\u00e3o s\u00e3o considerados nesse conjunto, pois os tons mais esverdeados\n\ns\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o causada pela umidade do sedimento em alguns s\u00edtios.\n\n(54)\n(55)\n\n(56) (57)\n\nFiguras 54 a 56. Amostras do conjunto G coletadas no afloramento 4. (57) Amostras de quartzo\nencontrados associados a essas forma\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n62\n\nFigura 58. Conjunto G: Fotografia de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, diferencia-se do quartzo-grauvaca por\napresentar uma maior diversidade mineral\u00f3gica, composta por quartzo, feldspatos, zirc\u00e3o e epidoto e por\nsua estrutura mais compacta.\n\n1\n\n4\n\n3\n\n2\n\n5\n\n6\n\nFigura 59 - Conjunto de pe\u00e7as l\u00edticas retiradas de diversos s\u00edtios da regi\u00e3o. Essa rocha, \u00e9 a \u00fanica mat\u00e9ria-\nprima que ocorre em todos os s\u00edtios e \u00e9 trabalhada tanto atrav\u00e9s de lascamento como de polimento.\nFazendinha (1, 2), Ferraz Egreja (3, 4), Cip\u00f3 (5), Arqueiros (6). Apesar da varia\u00e7\u00e3o na cor e algumas\nvezes na textura, os estudos de microscopia petrogr\u00e1fica mostraram se tratar do mesmo material.\n\n\n\n63\n\nConjunto G: Afloramento 4 (vide mapa das figuras 66 e 67)\n\n(60)\n\n(61)\n\n(63)\n\n(62 )\n\nFiguras: (60 ) Vista da Aldeia Bororo Piegaba; (61 , 62, 63) Afloramento vis\u00edvel devido \u00e0 eros\u00e3o\n\nprovocada pela passagem do c\u00f3rrego Piegabre.\n\n\n\n64\n\n4.5.4. Minerais\n\n? Conjunto H\n\nAs hematitas que formam esse conjunto, praticamente n\u00e3o ocorrem na sua\n\nforma cristalina. S\u00e3o geralmente concentra\u00e7\u00f5es, produtos da desagrega\u00e7\u00e3o do arenito\n\nque \u00e9 enriquecido em ferro. Localizam-se em diversos pontos da \u00e1rea da Cidade de\n\nPedra, geralmente associadas a drenagens secund\u00e1rias, tal como a que passa pr\u00f3ximo a\n\nFerraz Egreja.\n\n(64) (65)\n\n(64 ) Seixos/ plaquetas de hematitas, coletadas na drenagem, (65) ocorr\u00eancia forma de carapa\u00e7as\nferruginosas na superf\u00edcie do terreno.\n\n? Conjunto I\n\nO quartzo pode ser encontrado na forma de seixos, ou mesmo, sem forma\n\ndefinida, associado aos afloramentos 3 e 4 (vide figuras 66 e 67).\n\n\n\n6,5 Km0 km\n\nFaz. Verde\nSede\n\nD2\n\nJ2\n\nJ3\n\nF1\n\nG6\n\nI1\n\nH1\n\nFigura 66. S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos em\nEstudo e Principais Afloramentos de\n\nMat\u00e9ria-Prima (medidas aproximadas)\nLegenda:\n\nD2 Ferraz Egreja\nF1 Antiqueira\nG6 Abrigo Vermelhos\nH1 Caverna do Cip\u00f3\nI1 Arqueiros\nJ2 Turbina\nJ3 Fazendinha\n\nS\u00edtios em Abrigo\n\nS\u00edtios a c\u00e9u aberto\n\nAfloramentos Conj. C C2\n\nAfloram Conj. G e G1\n\nFonte:\nSE. 21-X-B-V\nSE. 21-X-B-II\nEMBRAPA Monitoramento por\nsat\u00e9lite, 2004.\n\n16\u00ba22\u201930\u2019\u2019\n\n16\u00ba45\u2019\n\n54\u00ba45\u2019\n55\u00ba08\u201915\u2019\u2019\n\nAfl. 4 - G\n\nAfl. 3-G1\n\nAfl. 1\n\nAfl. 2\n\nAfl. 5\n\nAfl. 6\n\n\n\n\n\nCap\u00edtulo 5\n\nO Aproveitamento das Mat\u00e9rias-Primas L\u00edticas na Cidade de Pedra\n\nA an\u00e1lise da disponibilidade de mat\u00e9rias-primas l\u00edticas no ambiente de entorno\n\naos s\u00edtios, a escolha dentre aquelas que est\u00e3o dispon\u00edveis nas proximidades, a obten\u00e7\u00e3o\n\ndaquelas cujas fontes est\u00e3o distantes do local de habita\u00e7\u00e3o, e a utiliza\u00e7\u00e3o dada a essas\n\nmat\u00e9rias-primas, comp\u00f5em um conjunto de estrat\u00e9gias que se articulam com as demais\n\natividades do grupo, direta ou indiretamente.\n\nCada s\u00edtio vai estar representado pela presen\u00e7a, intensa ou n\u00e3o, de um dado\n\ngrupo cuja repeti\u00e7\u00e3o e periodicidade de frequenta\u00e7\u00e3o no habitat, v\u00e3o dar ind\u00edcios\n\ntemporais dos per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o, que ir\u00e3o permitir reconhecer uma popula\u00e7\u00e3o e sua\n\n\u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o (Vilhena Vialou e Vialou, 2000, 2003).\n\n5.1. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Ferraz Egreja\n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ferraz Egreja come\u00e7ou a ser pesquisado em 1983, dando\n\nassim, origem as pesquisas na \u201cCidade de Pedra\u201d.Trata-se de uma forma\u00e7\u00e3o aren\u00edtica\n\nresidual, com uma forma grosseiramente cil\u00edndrica com desgaste na base.\n\nDe acordo com Vilhena Vialou et al. (1999), as escava\u00e7\u00f5es realizadas colocam\n\nem evid\u00eancia uma sucess\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es, que abordam l\u00edticos pr\u00e9-cer\u00e2micos e l\u00edticos e\n\ncer\u00e2micos, sendo que, as ocupa\u00e7\u00f5es mais antigas s\u00e3o datadas em 4610 \u00b1 60 e 3620 \u00b1 60\n\nBP.\n\nTrata-se de um s\u00edtio em abrigo, que permite que todos os seus lados registrem\n\natividades de ocupa\u00e7\u00e3o, sejam nas paredes atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es rupestres, seja no\n\nsolo atrav\u00e9s de vest\u00edgios l\u00edticos, cer\u00e2micos e demais estruturas.\n\nO substrato rochoso que comp\u00f5es o abrigo \u00e9 o arenito, sendo que esta base,\n\nparcialmente descoberta pelas escava\u00e7\u00f5es, \u00e9 tamb\u00e9m formada de blocos ca\u00eddos do teto\n\ndo abrigo j\u00e1 bastante fri\u00e1vel. A sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de dep\u00f3sitos arenosos\n\nhomog\u00eaneos, n\u00e3o havendo uma diferencia\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica no sentido pedol\u00f3gico de\n\nforma\u00e7\u00e3o do solo. A cronoestratigrafia, estabelecida pelas superposi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00f5es\n\nquase que ininterruptas, faz com que se tenha identificado uma frequenta\u00e7\u00e3o constante e\n\n\n\n68\n\nintensa no abrigo num espa\u00e7o de tempo de cinco mil\u00eanios. (Vilhena Vialou e Vialou\n\n1994, 1996,1999, 2000, 2003)\n\nOs per\u00edodos mais antigos, entre 5000 e 2000 anos foram parcialmente\n\nescavados. S\u00e3o os n\u00edveis ceramistas que at\u00e9 agora, foram mais intensamente estudados e\n\nescavados, eles abrangem uma sucess\u00e3o cont\u00ednua de ocupa\u00e7\u00f5es durante quase 2\n\nmil\u00eanios, per\u00edodo este, registrado por uma fogueira de forma circular, bem estruturada e\n\ncom fragmentos cer\u00e2micos, datada de 1900 anos atr\u00e1s. (Vilhena Vialou e Vialou 1999,\n\n2000, 2003).\n\nDe maneira geral, a presen\u00e7a cer\u00e2mica em rela\u00e7\u00e3o ao material l\u00edtico \u00e9 reduzida,\n\ns\u00e3o cerca 1500 fragmentos. Ela \u00e9 marcada por uma variedade de recipientes de\n\npequenas dimens\u00f5es com decora\u00e7\u00f5es (pintada e incisa) e bordas diversificadas. N\u00e3o h\u00e1\n\ntigelas grandes nem fragmentos espessos pertencentes a pe\u00e7as de tamanho grande.\n\nA intera\u00e7\u00e3o, povo ceramista e artes\u00e3o l\u00edtico, parece estar intimamente ligada e \u00e9\n\nrepetitiva ao longo do tempo, desde os prim\u00f3rdios do aparecimento da cer\u00e2mica na\n\nregi\u00e3o, 1900 anos BP at\u00e9 os \u00faltimos moradores do abrigo entre 400 e 200 anos BP\n\n(Vilhena Vialou e Vialou 1994, 2003).\n\nDe acordo com Vilhena Vialou e Vialou (1994, 1996,1999, 2000, 2003) a\n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em setores norte, sul e oeste s\u00e3o complementares, j\u00e1 que a\n\nunidade dom\u00e9stica n\u00e3o ficou limitada a um dos setores, h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o espacial de\n\natividades permitindo uma rota\u00e7\u00e3o no abrigo. O setor sul (FE II) \u00e9 marcado pela\n\npresen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es de rochas, por vezes, estruturando grandes fogueiras\n\nrelacionadas a atividades culin\u00e1rias, \u00e9 uma \u00e1rea que fica protegida do sol a maior parte\n\ndo dia, sendo tamb\u00e9m caracterizada pelas atividades de lascamento. No setor oeste (FE\n\nIII) as atividades de lascamento tamb\u00e9m se fazem presentes, al\u00e9m de ser a \u00e1rea mais\n\nescondida do abrigo devido ao teto mais baixo. Ferraz Egreja \u00e9 um abrigo cil\u00edndrico e os\n\ngrupos que ali habitaram dispunham de uma abertura de 360\u00b0, que poderia ser utilizada\n\nsegundo as esta\u00e7\u00f5es, ou o ciclo solar e noturno. As implanta\u00e7\u00f5es sincr\u00f4nicas no abrigo\n\n(por exemplo, unidades familiares) podem n\u00e3o ser ligadas espacialmente. No decorrer\n\ndos mil\u00eanios em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a localiza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es\n\npodem ter girado em torno do abrigo provocando lacunas arqueol\u00f3gicas nas seq\u00fc\u00eancias\n\ncronoestratigr\u00e1ficas (Vilhena Vialou, 1992-1993).\n\n\n\n69\n\nTabela 3. Quadro cronol\u00f3gico dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Cidade de Pedra\n\nFerraz Egreja Vermelhos Cip\u00f3 Arqueiros Antiqueira Fazendinha\n\nPer\u00edodos\n\nCer\u00e2mico 205+/- 40 Gif-10047\n420+/-40 Gif-10044\n780+/-20 Gif-10048 645+/-45 Gif-11731 600 BP\n1060+/-40 Gif-10048 1025+/- FATEC Tl 1095+/-35 Gif-11727 800 BP\n1260+/-40 Gif-9645 1250+/-80 Gif-8663\n1340+/-50 Gif-9046\n1470+/-40 Gif-9699 1470+/-40 Gif-9700\n1570+/-50 Gif-7878\n1700+/-50 Gif-7087\n1900+/-40 Gif-9697 1890+/-50 Gif-9703\n\nPr\u00e9-Cer\u00e2mico 2110+/-120 Gif-6712 2030+/-40 Gif-9701\n2200+/-40 Gif-7087 2455+/-60 Gif-11434\n2700+/-40 Gif-10052 2800+/-35 Gif-11435\n\n3400+/-40 Gif-11436\n3620+/-60 Gif-6248 3705+/-40 Gif-11433\n4610+/-60 Gif-6249\n\n7255+/- Gif-11729\n\n\n\n70\n\n5.1.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica\n\nDe acordo com os estudos realizados por Vilhena Vialou (no prelo), quase todas\n\nas etapas referentes ao preparo dos utens\u00edlios em arenito (conjuntos A,B,C,D), quartzito\n\n(conjunto C2) e s\u00edlex (conjuntos E,F), s\u00e3o encontradas no pr\u00f3prio s\u00edtio. A autora ressalta\n\nainda que n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de grandes pe\u00e7as, os blocos e grandes seixos que serviram de\n\nmatrizes aos lascamentos j\u00e1 vieram reduzidos, sendo tal fato comprovado pela aus\u00eancia\n\nde grandes lascas corticais.\n\nSegundo a autora, os pequenos seixos-n\u00facleos foram percutidos em posi\u00e7\u00e3o\n\ninclinada por meio de golpes secos por outros seixos-percutores, tamb\u00e9m pequenos, de\n\nforma que podem ser contidos por uma das m\u00e3os. Os tal\u00f5es das lascas e das estilhas s\u00e3o\n\nfinos, lineares, e com presen\u00e7a de bulbo, formam regularmente um \u00e2ngulo de 110\u00b0 a\n\n140\u00b0, sendo prop\u00edcio para retirada de lascas finas e relativamente alongadas. Os n\u00facleos\n\ne fragmentos de n\u00facleo s\u00e3o geralmente globulosos, sem uma orienta\u00e7\u00e3o particular no\n\npreparo do plano de percuss\u00e3o.\n\nAs rochas metam\u00f3rficas (Conjunto G,G1), devido as suas propriedades\n\npetrogr\u00e1ficas, lasca-se mal e fragmenta-se facilmente, por\u00e9m existem numerosos\n\nfragmentos em todo o abrigo, indicando o trabalho de lascamento efetuado em grandes\n\nblocos de mat\u00e9ria-prima. Essa rocha foi empregada para confec\u00e7\u00e3o de objetos polidos, a\n\nocorr\u00eancia de grandes pe\u00e7as, semi-lascadas e semi-polidas, mostram que elas foram\n\ndesbastadas in loco, at\u00e9 chegar na forma desejada, ent\u00e3o era efetuado polimento como\n\nacabamento. No caso das rochas mais fri\u00e1veis, que n\u00e3o s\u00e3o consistentes, a forma do\n\nobjeto n\u00e3o ficou preservada, e as fragmenta\u00e7\u00f5es se desfazem ao tocar (Vilhena Vialou,\n\nno prelo).\n\nA autora comenta que, salvo o quartzito, onde as lascas giram em torno de 4 cm,\n\ntanto no comprimento como na largura, as demais rochas n\u00e3o chegam a isso. O s\u00edlex\n\ntem propor\u00e7\u00f5es de lascas alongadas e finas, enquanto que as nas lascas de arenito\n\n(conjuntos A,B,C,D), as dimens\u00f5es de comprimento e largura s\u00e3o pr\u00f3ximas, em torno\n\nde 3 cm. Nas rochas metam\u00f3rficas (conjuntos G1,G2) as lascas s\u00e3o mais largas que\n\nlongas Uma constante para todas essas rochas, \u00e9 a espessura, que fica em torno de 1 cm.\n\nA m\u00e9dia do tamanho para as estilhas, \u00e9 de 1,1 cm para o s\u00edlex, 1,3 cm para o\n\narenito (conjuntos A,B,C,D) e de 1,5 cm para as rochas metam\u00f3rficas (conjunto G1,G2),\n\n\n\n71\n\nas larguras s\u00e3o proporcionalmente semelhantes e as espessuras est\u00e3o em torno de 0,3\n\ncm. Este material est\u00e1 vinculado ao preparo do utens\u00edlio, sendo na sua maioria, retiradas\n\nde retoque.\n\nOs fragmentos de lascamento s\u00e3o de dimens\u00f5es intermedi\u00e1rias entre as lascas e\n\nas estilhas, 2 a 3 cm, sendo estes, produtos do preparo do lascamento e n\u00e3o da\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de lascas.\n\nOs utens\u00edlios feitos sobre lasca foram intensamente utilizados. Os raspadores de\n\nretoques em escamas, os raspadores de retoques lamelares, as pe\u00e7as com reentr\u00e2ncias,\n\nos denticulados, as pe\u00e7as com retoques bifaciais e as lascas retocadas comp\u00f5em os tipos\n\nde utens\u00edlios identificados, ocorrem tamb\u00e9m nas lascas desprovidas de retoques marcas\n\nde utiliza\u00e7\u00e3o, sendo estas representadas pelos micro retoques de desgaste, denteamento,\n\nlustro e polimento do bordo ativo. Por fim, a autora conclui que o tipo de rocha n\u00e3o\n\nmodificou o padr\u00e3o de lascamento (Vilhena Vialou, no prelo).\n\nO quartzo \u00e9 pouco presente no abrigo, nos raros casos em que ocorre, parecem\n\nestar relacionados a adornos, esp\u00e9cie de pingentes.\n\nOutro mineral \u00e9 a hematita, que muitas vezes est\u00e1 associada a outros minerais de\n\nferro, ao contr\u00e1rio do quartzo, \u00e9 proporcionalmente muito abundante nos s\u00edtios, ocorrem\n\nem todos os momentos e localidades do habitat, havendo entretanto zonas de maiores\n\nconcentra\u00e7\u00f5es onde elas teriam sido armazenadas. Uma de suas fontes encontra-se no\n\nfundo do c\u00f3rrego a 10 metros do abrigo.\n\nEssa mat\u00e9ria-prima foi utilizada como pigmento, atrav\u00e9s de sua abras\u00e3o se\n\nobtem o p\u00f3 a partir do qual foram realizadas as representa\u00e7\u00f5es rupestres. Al\u00e9m dessa\n\nutiliza\u00e7\u00e3o, as plaquetas de hematita tamb\u00e9m tiveram outro preparo e uso, em algumas\n\ndelas foram confeccionados adornos, provavelmente, uma esp\u00e9cie de pingente. S\u00e3o\n\npe\u00e7as isoladas com caracter\u00edsticas singulares quanto a forma, o tamanho e a t\u00e9cnica de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, sendo assim, n\u00e3o se trataria de contas de colar onde a repeti\u00e7\u00e3o da confec\u00e7\u00e3o\n\n\u00e9 necess\u00e1ria (Vilhena Vialou, no prelo).\n\nCom a finalidade de representar essa rela\u00e7\u00e3o entre classes l\u00edticas e mat\u00e9ria-prima\n\nl\u00edtica, foram gerados histogramas de freq\u00fc\u00eancia. No caso de Ferraz Egreja, estas\n\nrela\u00e7\u00f5es foram analisadas respeitando os diferentes espa\u00e7os de ocupa\u00e7\u00e3o ao redor do\n\nabrigo.\n\n\n\n72\n\nRela\u00e7\u00e3o entre os Conjuntos litol\u00f3gicos e as Classes L\u00edticas\nno Setor FEI do S\u00edtio Ferraz Egreja\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\nEs\ntilh\n\na\n\nLa\ns c\n\na\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\n\nN\n\u00fac\n\nle\no\n\nUt\nen\n\ns \u00ed\nlio\n\nS\nei\n\nxo\n\nAd\nor\n\nno\n\nC\nor\n\nan\nte\n\ns\n\nClasses L\u00edticas\n\nN\n\u00b0\n\nd\ne\n\nP\ne\n\n\u00e7\na\n\ns\n\nConjuntos A B C C2\n\nConjunto D\n\nConjuntos E F\n\nConjunto G G1\n\nConjunto I\n\nConjunto H\n\nGr\u00e1fico 1. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as classes l\u00edticas do\n\nsetor FEI do s\u00edtio Ferraz Egreja.\n\nO gr\u00e1fico 1 demonstra a totalidade do material l\u00edtico que ocorre em 32 quadras\n\ndo setor FEI, onde uma \u00e1rea de 45 m2 e aproximadamente 50 cm de profundidade foi\n\nescavada. A grande maioria do material est\u00e1 representada por hematitas e arenitos\n\nextremamente enriquecidos em ferro, que entram na categoria corante. Os conjuntos A,\n\nB e C, que representam a variedade de arenitos foram agrupados, relacionando os\n\narenitos de origem prim\u00e1ria, que junto ao conjunto D, s\u00e3o as principais rochas utilizadas\n\nno lascamento, associados fundamentalmente a lascas, fragmentos e estilhas.\n\nO conjunto G, representado pelas rochas metam\u00f3rficas, est\u00e1 relacionados\n\nprincipalmente a fragmentos na forma de plaquetas, que corresponde ao seu plano\n\nnatural de fraturamento, em menor quantidade, est\u00e3o as lascas. O conjunto de silexitos\n\ntem uma freq\u00fc\u00eancia registrada muito inferior aos arenitos e rochas metam\u00f3rficas.\n\n\n\n73\n\nOs n\u00facleos presentes est\u00e3o sempre associados aos conjunto D e E, j\u00e1 os\n\nutens\u00edlios ocorrem entre os conjuntos, A, B, D, E e G. No caso do conjunto G, de rochas\n\nmetam\u00f3rficas, tanto as rochas mais compactas, como as rochas mais fri\u00e1veis (quartzo-\n\ngrauvacas) foram utilizados, inclusive na confec\u00e7\u00e3o de bifaces. No caso das rochas\n\nmetam\u00f3rficas, sabe-se, atrav\u00e9s de toda a an\u00e1lise realizada em campo e laborat\u00f3rio, que o\n\nfato de encontr\u00e1-los nas escava\u00e7\u00f5es com aspecto fri\u00e1vel se deve a a\u00e7\u00f5es de\n\nintempirismo p\u00f3s-deposicional, mas que na \u00e1rea de coleta era uma rocha com alta\n\ndureza, j\u00e1 os quartzo-grauvacas s\u00e3o naturalmente muito mais fr\u00e1geis por apresentarem\n\nestruturas de folia\u00e7\u00e3o, ainda assim s\u00e3o encontradas pe\u00e7as trabalhadas nessa rocha.\n\nRela\u00e7\u00e3o entre os Conjuntos Litol\u00f3gicos e as Classes L\u00edticas\nno Setor FE II do S\u00edtio Ferraz Egreja\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\nEs\ntilh\n\na\n\nLa\ns c\n\na\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\n\nN\n\u00fac\n\nle\no\n\nUt\nen\n\ns \u00ed\nlio\n\nS\nei\n\nxo\n\nAd\nor\n\nno\n\nC\nor\n\nan\nte\n\ns\n\nClasses L\u00edticas\n\nN\n\u00b0\n\nd\ne\n\nP\ne\n\n\u00e7\na\n\ns\n\nConjuntos A B CC2\n\nConjunto D\n\nConjuntos E F\n\nConjunto G G1\n\nConjunto I\n\nConjunto H\n\nGr\u00e1fico 2. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as classes l\u00edticas do\n\nsetor FEII do s\u00edtio Ferraz Egreja.\n\nO gr\u00e1fico 2 est\u00e1 representando o material recuperado nas escava\u00e7\u00f5es de 10\n\nquadras do setor FEII do s\u00edtio Ferraz Egreja, quadras est\u00e3o associadas a fogueiras cujos\n\ncarv\u00f5es foram datados. Essa \u00e1rea corresponde a 10 m 2 da \u00e1rea total escavada, que \u00e9 de\n\n\n\n74\n\n75 m 2 com uma profundidade aproximada de 150 cm. O gr\u00e1fico representa a freq\u00fc\u00eancia\n\ngeral do setor, onde, assim como no setor I, os corantes s\u00e3o predominantes. Os arenitos\n\ntamb\u00e9m ocorrem em grande maioria associados a lascamento, majoritariamente\n\nrepresentados por estilhas, seguido de lascas e fragmentos e raros utens\u00edlios.\n\nA rocha metam\u00f3rfica, como lhe \u00e9 caracter\u00edstico, ocorre associada principalmente\n\na fragmentos, sendo superior aos fragmentos de arenito.\n\nO conjunto I, dos silexitos, mant\u00e9m um padr\u00e3o de ocorr\u00eancia sempre muito\n\ninferior ao dos arenitos, associado a pequenos fragmentos e lascas\n\nRela\u00e7\u00e3o entre os Conjuntos Litol\u00f3gicos e as Classes L\u00edticas no\nSetor FE III do S\u00edtio Ferraz Egreja\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\nE\ns t\n\nilh\na\n\nLa\nsc\n\na\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\n\nN\n\u00fac\n\nle\no\n\nUt\nen\n\ns\u00ed\nlio\n\nSe\nix\no\n\nAd\nor\nno\n\nC\nor\n\nan\nte\ns\n\nClas s es L\u00edticas\n\nN\n\u00b0\n\nd\ne\n\nP\ne\n\n\u00e7a\ns\n\nConjuntos A B CC2\n\nConjunto D\n\nConjuntos E F\n\nConjunto G G1\n\nConjunto I\n\nConjunto H\n\nGr\u00e1fico 3. Histograma representando a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos entre as classes l\u00edticas do\n\nsetor FEIII do s\u00edtio Ferraz Egreja.\n\nO gr\u00e1fico 3. representa a varia\u00e7\u00e3o dos conjuntos litol\u00f3gicos em rela\u00e7\u00e3o as\n\nclasses l\u00edticas, verificando-se n\u00edtidas semelhan\u00e7as com as freq\u00fc\u00eancias recorrente nos\n\nsetores FEI e FEII, caracterizada pela predomin\u00e2ncia de corantes seguido de arenitos\n\nassociados a lascamento, com a diferen\u00e7a que nesse setor, lascas e estilhas s\u00e3o\n\npraticamente equivalentes. As rochas metam\u00f3rficas se destacam em n\u00famero pelas pe\u00e7as\n\n\n\n75\n\nfragmentadas, havendo tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de bifaces. Os conjuntos de silexitos\n\nmant\u00e9m o mesmo padr\u00e3o.\n\nO s\u00edtio Ferraz Egreja \u00e9 um exemplo de abrigo-habitat, de implanta\u00e7\u00e3o duradoura\n\ne repetitiva, intensa e sem grandes mudan\u00e7as culturais aparentes (Vilhena Vialou e\n\nVialou, 2000, 2003). Isso fica evidenciado tamb\u00e9m na utiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima e na\n\nprefer\u00eancia por determinadas litologias, que n\u00e3o necessariamente est\u00e3o relacionadas a\n\nposs\u00edveis facilidades na coleta.\n\n5.2. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Abrigo Vermelhos\n\nEsse abrigo fora descoberto durante as prospec\u00e7\u00f5es de 1990, e segundo Paillet\n\n(1995) trata-se de um dos mais not\u00e1veis e ricos complexos iconogr\u00e1ficos, com cerca de\n\n540 unidades de grafismos.\n\nA \u00e1rea do s\u00edtio est\u00e1 situada na borda ocidental da Cidade de Pedra, a menos de\n\n10 km do s\u00edtio Ferraz Egreja, e da mesma forma, \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de\n\nafloramentos aren\u00edticos residuais ruiniformes.\n\nDe Blasis (1993), descreve esse s\u00edtio como sendo um grande e multifacetado\n\nafloramento aren\u00edtico, onde podem ser vistos v\u00e1rios pain\u00e9is de pinturas rupestres,\n\ndistribu\u00eddos pela maior parte das paredes laterais, que formam pequenos abrigos. A\n\neros\u00e3o diferencial do afloramento rochoso e o basculamento de um de seus lados,\n\ncriaram no abrigo um amplo e espa\u00e7oso sal\u00e3o central, bem sombreado todo o dia. \u00c9\n\njustamente nessa por\u00e7\u00e3o do s\u00edtio onde ocorrem com maior intensidade o uso das paredes\n\nnas representa\u00e7\u00f5es rupestres e onde tamb\u00e9m foi detectada concentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios no\n\nsolo que confirmam o uso intensivo desse espa\u00e7o interno do abrigo.\n\nPaillet (1998) descreve ainda que as primeiras sondagens foram efetuadas em\n\n1991 e 1992 nessa por\u00e7\u00e3o central do s\u00edtio (\u00e1rea totalmente abrigada), e colocaram em\n\nevid\u00eancia a presen\u00e7a arqueol\u00f3gica (ind\u00fastria l\u00edtica, fragmentos de cer\u00e2mica, carv\u00e3o).\n\nUma primeira data\u00e7\u00e3o pelo Carbono 14, forneceu para os n\u00edveis superficiais uma idade\n\nde 1250 \u00b1 80 BP (Gif 8662). Essa margem de tempo de n\u00edveis ocupacionais \u00e9 bem\n\nsemelhante ao s\u00edtio de Ferraz Egreja, indo de per\u00edodos lito-cer\u00e2micos de at\u00e9 500 anos\n\n\n\n76\n\nBP at\u00e9 n\u00edveis l\u00edticos de 4100 anos BP (ver tabela 3). O n\u00famero de fragmentos cer\u00e2micos\n\n\u00e9 reduzido, se comparado aos outros s\u00edtios da regi\u00e3o do \u201cper\u00edodo ceramista\u201d.\n\nA \u00e1rea decapada \u00e9 de 15m2, o sedimento \u00e9 arenoso e homog\u00eaneo at\u00e9 a\n\nproximidade da base do s\u00edtio que repousa sobre um substrato rochoso em arenito, de\n\ntopografia irregular, essa base irregular fez com que a profundidade da \u00e1rea escavada\n\nvariasse bastante, entre 30 e 80 cm em rela\u00e7\u00e3o a superf\u00edcie. As evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas\n\npresentes no sedimento consistem, sobretudo, em vest\u00edgios de atividades de lascamento\n\ne combust\u00e3o, tendo sido encontrados tamb\u00e9m v\u00e1rios corantes e alguns poucos\n\nfragmentos cer\u00e2micos. Fragmentos de carv\u00e3o eram abundantes e dispersos no\n\nsedimento, indicando a presen\u00e7a de fogo por um lado, e sugerindo por outro, a presen\u00e7a\n\nde processos naturais de dispers\u00e3o destes vest\u00edgios, ainda assim h\u00e1 numerosas estruturas\n\nde combust\u00e3o bem conservadas no espa\u00e7o habitacional (De Blasis, 1993; Vilhena\n\nVialou, 1994,1996). Um total de 1850 objetos, foram cadastrados nesse s\u00edtio, destes,\n\n1529 (83%) correspondem a material l\u00edtico, 251 (14%) s\u00e3o corantes e 9 (0,5%) s\u00e3o\n\nfragmentos cer\u00e2micos (Blasis, 1993).\n\nCabe ressaltar ainda que o abrigo Vermelhos encontra-se pr\u00f3ximo a v\u00e1rios\n\noutros s\u00edtios rupestres, como o abrigo Selos, An\u00f5es e M\u00e3os, al\u00e9m disso, em poucas\n\nhoras pode-se alcan\u00e7ar a Cidade de Pedra e, atravessando-a chega-se a Ferraz Egreja. O\n\nrio Vermelho e seus terra\u00e7os encontram-se a cerca de 6 km descendo o vale.\n\n5.2.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica\n\nForam escavados 20m2 desse s\u00edtio e a mat\u00e9ria-prima do l\u00edtico recuperado, foi\n\nparcialmente analisada. Segundo as primeiras an\u00e1lises realizadas por De Blasis (1993),\n\na ind\u00fastria lascada \u00e9 algo diversificada, tanto em termos de mat\u00e9rias-primas como em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias tecnol\u00f3gicas. A maior parte do material \u00e9 refugo de lascamento,\n\nhavendo pouqu\u00edssimos artefatos com retoques claros e formatos evidentes, basicamente\n\nraspadores. As lascas s\u00e3o bastante preparadas, e as numerosas estilhas sugerem a\n\npresen\u00e7a de uma tecnologia mais refinada apesar do aspecto bruto do material l\u00edtico em\n\narenito (conjunto B, C, C2), especialmente. Segundo o autor, as escassas evid\u00eancias de\n\nuso, associadas \u00e0 baixa freq\u00fc\u00eancia de artefatos, sugerem que a grande maioria dos\n\nvest\u00edgios l\u00edticos encontrados no solo do abrigo s\u00e3o, sobretudo, refugos de lascamento.\n\n\n\n77\n\nAssociado a esse dado, est\u00e1 a quase aus\u00eancia de pe\u00e7as corticais (7% do material),\n\nsugerindo que o descorticamento foi feito em outro s\u00edtio, ou ent\u00e3o nas \u00e1reas mais\n\nexternas do abrigo. Cabe comentar ainda a a\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, identificada em\n\n53% dos vest\u00edgios l\u00edticos catalogados. De acordo com De Blasis (1993), embora tais\n\nevid\u00eancias possam ser atribu\u00eddas ao uso de t\u00e9cnicas de tratamento t\u00e9rmico das mat\u00e9rias-\n\nprimas, parece certo que grande parte da queima da debitagem est\u00e1 associada \u00e0 grande\n\nquantidade de vest\u00edgios de combust\u00e3o presentes no sedimento do abrigo.\n\nA mat\u00e9ria-prima predominante \u00e9 o arenito (conjuntos A,C), compondo cerca de\n\n43% da amostra, j\u00e1 os arenitos do conjunto D, perfazem cerca de 28% do material. A\n\nvariedade de silexitos (conjuntos E,F) vem em seguida compondo cerca de 18% da\n\namostra, enquanto que as rochas metam\u00f3rficas dos conjuntos G e G1 agrupam 6%.\n\nFinalmente, os quartzitos (conjunto C2) e quartzos comp\u00f5em 5% do total do material\n\nl\u00edtico. As lascas, estilhas e utens\u00edlios est\u00e3o principalmente associadas as rochas do\n\nconjunto D.\n\nAs rochas metam\u00f3rficas dos conjuntos G e G1 que comp\u00f5e 98 pe\u00e7as do s\u00edtio,\n\nforam analisadas previamente por De Blasis, que identificou um lascamento indiscut\u00edvel\n\nem cerca de 30% do material, apesar de aptid\u00e3o m\u00ednima ao lascamento, no entanto,\n\ncomo em Ferraz Egreja, o tratamento dada a essa mat\u00e9ria-prima indica desbaste e\n\ndescorticamento, sugerindo que estas estejam associadas a produ\u00e7\u00e3o de artefatos\n\npolidos.\n\n5.3. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Arqueiros\n\nEste abrigo est\u00e1 situado mais pr\u00f3ximo ao plat\u00f4, longe de fonte de \u00e1gua,\n\nencontra-se mais afastado do conjunto de s\u00edtios da Cidade de Pedra, mas n\u00e3o est\u00e1\n\ncompletamente isolado, a cerca de 1km h\u00e1 outro s\u00edtio com representa\u00e7\u00f5es rupestres, o\n\ns\u00edtio Pacifico. Trata-se de um abrigo rupestre formado por um pared\u00e3o retil\u00edneo coberto\n\npor pinturas, delimitando o espa\u00e7o habitacional.\n\nEsse s\u00edtio come\u00e7ou a ser escavado no ano de 2001, quando foi aberta uma\n\nsondagem de 4m2 onde foram registrados vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, representados por\n\nestruturas de combust\u00e3o, lascas, l\u00e2minas de machado, hematitas e cer\u00e2micas. As\n\n\n\n78\n\nescava\u00e7\u00f5es prosseguiram e at\u00e9 2004 a \u00e1rea escavada era de 24m2, a espessura do pacote\n\nsedimentar \u00e9 em m\u00e9dia de 20 cm, composta por sedimento arenoso que est\u00e1 depositado\n\ndiretamente sobre a base do s\u00edtio, formada pelo pr\u00f3prio arenito (Vialou e Vilhena\n\nVialou, 2004).\n\nDuas data\u00e7\u00f5es foram obtidas para essa ocupa\u00e7\u00e3o, 1035+/-35 BP e 1095+/-35 BP,\n\nque correspondem as instala\u00e7\u00f5es dentro de um per\u00edodo de tempo limitado.\n\nP r opor \u00e7\u00e3o do Mat er i al Ar queol \u00f3gi co no S \u00ed t i o Ar quei r os\n\n300\n\n19 11\n\nL \u00ed t i co\n\nCer \u00e2m i ca\nMat er i al or g\u00e2ni co\n\nGr\u00e1fico 4.. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos do s\u00edtio Arqueiros\n\nMat er i al L \u00ed t i co do S \u00ed t i o Ar queir os\n\n86\n\n88\n27\n\n68\n\n3\n\n1 27\n\nestilhas\n\nlascas\n\nfragmentos de lasca\n\nfragmentos\n\nl\u00e2minas de machado\nfragmentadas\nutens\u00edlios\n\ncorantes\n\nGr\u00e1fico 5. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos do s\u00edtio Arqueiros\n\n\n\n79\n\n5.3.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima\n\nR el a\u00e7\u00e3o ent r e os conj unt os l i t ol \u00f3gi cos e as cl as s es l \u00ed t i cas no\nS \u00ed t i o Ar quei r os\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nEstilhas Frag de\nlasca\n\nL\u00e2minas de\nMachado\n\nCorantes\n\nMat er ial L \u00edt ico\n\nN \u00ba de P e\u00e7as\n\nConjunto D\n\nConjunto E\nConjunto I\n\nConjunto G\n\nConjunto H\n\nGr\u00e1fico 6. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as classes l\u00edticas no\n\ns\u00edtio Arqueiros\n\nO gr\u00e1fico acima demonstra a variedade de mat\u00e9rias-primas presente no s\u00edtio,\n\nconsiste basicamente na explora\u00e7\u00e3o de seixos de arenito silicificado provenientes do rio\n\nVermelho (conjunto D) e que \u00e9 encontrado no s\u00edtio principalmente como lascas e\n\nestilhas. Os fragmentos de rochas metam\u00f3rficas do conjunto G, mais especificamente,\n\ns\u00e3o freq\u00fcentes como fragmentos e de maneira reduzida como lascas e estilhas, sendo\n\nrepresentados tamb\u00e9m por fragmentos de l\u00e2minas de machado polida. A presen\u00e7a dessas\n\nlascas e estilhas pr\u00f3ximas a fragmentos de prov\u00e1veis l\u00e2minas de machado, podem\n\nindicar um preparo realizado no pr\u00f3prio local (Vialou e Vilhena Vialou, 2003). O\n\nconjunto E ocorre em menor quantidade, associados a estilhas, lascas e fragmentos, j\u00e1\n\nos corantes n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o representativos como em outros s\u00edtios. H\u00e1 lugares para coleta\n\ndesse material nas proximidades, principalmente em bols\u00f5es por onde antigamente\n\n\n\n80\n\ndeviam passar c\u00f3rregos, considerando o aspecto erodido da superf\u00edcie dos afloramentos\n\nde arenito.\n\nOs vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos presentes nesse s\u00edtio revelam um conjunto de\n\natividades realizadas no pr\u00f3prio local, tais atividades parecem ter sido o produto de\n\nv\u00e1rias breves passagens, que por sua vez, estariam relacionadas a um per\u00edodo limitado\n\nque corresponde as demais ocupa\u00e7\u00f5es na Cidade de Pedra (Vialou e Vilhena Vialou,\n\n2004).\n\n5.4. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Caverna Antiqueira\n\nEsse s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u00e9 uma caverna em arenito com presen\u00e7a de\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es rupestres, est\u00e1 situado entre o plat\u00f4 e a baixada. Essa caverna n\u00e3o foi\n\ntotalmente explorada, sendo o acesso principal apenas ao primeiro sal\u00e3o que comp\u00f5em\n\numa \u00e1rea ampla e com topografia regular, apresenta um teto alto, em forma de ab\u00f3boda.\n\nEste sal\u00e3o est\u00e1 ligado a outro sal\u00e3o, j\u00e1 na obscuridade total, essa liga\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por uma\n\npequena abertura, atrav\u00e9s da qual s\u00f3 se passa com o corpo inclinado.\n\nA abertura da caverna est\u00e1 exposta para o lado sul, mas est\u00e1 localizada na base\n\nde um pared\u00e3o rochoso em arenito, em um fundo de vale, isso faz com que haja pouca\n\npenetra\u00e7\u00e3o de raios solares. De acordo com Vilhena Vialou e Vialou (2000, 2003), esses\n\nelementos de localiza\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o solar e topografia condicionam o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nOs vest\u00edgios de dois n\u00edveis identificados revelam um s\u00edtio de poucas visitas e\n\nn\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o permanente que pode ter sido local de rituais. Os vest\u00edgios s\u00e3o\n\nescassos, poucos e espessos fragmentos cer\u00e2micos foram reconstitu\u00eddos dando forma a\n\numa grande tigela. Os l\u00edtico, apesar da pouca quantidade, s\u00e3o selecionados e expressivos\n\nem volume, refletidos , por exemplo, nas quatro l\u00e2minas de machado encontradas\n\ndispostas num espa\u00e7o de 2m2 de um mesmo solo arqueol\u00f3gico. As representa\u00e7\u00f5es\n\nrupestres s\u00e3o tamb\u00e9m especiais, seja pelos temas escolhidos, representa\u00e7\u00f5es figurativas\n\nde animais, seja pelo estilo, utiliza\u00e7\u00e3o de pigmento branco, raro nos demais abrigos da\n\nregi\u00e3o. Duas datas situam esses n\u00edveis mais recentes, 645 e 800 anos atr\u00e1s, subjacentes a\n\n40 cm de sedimento superficial est\u00e9ril.\n\n\n\n81\n\nP r opor \u00e7\u00e3o do Mat er i al Ar queol \u00f3gi co no S \u00ed t i o Ant i quei r a\n\n9475\n\n11\n\nL\u00edtico\n\nCer\u00e2mica\n\nMaterial Org\u00e2nico\n\nGr\u00e1fico 7. Representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o quantitativa do material arqueol\u00f3gico no s\u00edtio Antiqueira\n\nMater ial L \u00edtico do S \u00edtio Antiqueir a\n\n3\n11\n\n18\n\n4\n\n40\n\nE s tilhas\n\nL as cas\n\nF ragmentos\nL \u00e2minas de Machado\n\nCorantes\n\nGr\u00e1fico 8. Varia\u00e7\u00e3o quantitativa do material l\u00edtico do s\u00edtio Antiqueira.\n\n\n\n82\n\n5.4.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica\n\nR el a\u00e7\u00e3o ent r e os conj unt os l i t ol \u00f3gi cos e as cl as s es l \u00ed t i cas no\ns \u00ed t i o Ant i quei r a\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\nEstilhas Lascas Fragmentos L\u00e2minas de\nMachado\n\nCorantes Seixos\n\nMaterial L\u00edtico\n\nN\n\u00ba\n\nd\ne\n\nP\ne\n\n\u00e7a\ns\n\nConjuntos B C\nConjunto G\nConjunto H\n\nGr\u00e1fico 9. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as classes l\u00edticas no\n\ns\u00edtio Antiqueira\n\nNo gr\u00e1fico 9 pode ser observado a pouca variedade litol\u00f3gica do material l\u00edtico,\n\nas rochas metam\u00f3rficas do conjunto G e G1, est\u00e3o totalmente associadas a l\u00e2minas de\n\nmachado lascados/polidos e a fragmentos. Os arenitos correspondem principalmente a\n\nfragmentos e lascas, principalmente em arenitos do conjunto B, cujos afloramentos\n\npodem ser encontrados muito pr\u00f3ximo aos do conjunto G.\n\n5.5. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Caverna do Cip\u00f3\n\nTrata-se de uma caverna cuja entrada encontra-se a 8 m da superf\u00edcie, tem cerca\n\nde 36 m de comprimento m\u00e1ximo (leste-oeste) e aproximadamente 14 m (norte-sul), a\n\nabertura da boca \u00e9 de 29 m, e est\u00e1 voltada para a dire\u00e7\u00e3o de onde se tem uma vis\u00e3o\n\nampla e distante que abrange o rio Vermelho.\n\n\n\n83\n\nLocalizado em 1998, \u00e9 o \u00fanico s\u00edtio localizado na regi\u00e3o da Cidade de Pedra que\n\napresenta a ocorr\u00eancia de remanescentes funer\u00e1rios. A \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de restos\n\nesqueletais \u00e9 restrita a pequena por\u00e7\u00e3o do s\u00edtio formada pelo ac\u00famulo de sedimento\n\nrepresado por grandes blocos ca\u00eddos que tornam a topografia do s\u00edtio extremamente\n\nheterog\u00eanea, seu sedimento \u00e9 arenosos e seco.\n\nDe acordo com Wesolowski (2004), a associa\u00e7\u00e3o entre fragmentos de cer\u00e2mica e\n\nde ossos humanos, a presen\u00e7a de dois sepultamentos em urna e a recorr\u00eancia da forma\n\ndos vasilhames (todos do tipo urna) sugerem que todos os vasilhames descobertos no\n\ns\u00edtio fizeram parte de sepultamentos e provavelmente contiveram restos \u00f3sseos.\n\nA autora comenta ainda que a din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o do abrigo interferiu na\n\ndisposi\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do material arqueol\u00f3gico no s\u00edtio, ao mesmo\n\ntempo que alguns vest\u00edgios permaneceram no seu lugar de deposi\u00e7\u00e3o original, uma\n\ngrande quantidade de material arqueol\u00f3gico sofreu quebra, movimenta\u00e7\u00e3o e re-\n\ndeposi\u00e7\u00e3o relacionadas ou originadas por processos geol\u00f3gicos relativos a altera\u00e7\u00f5es\n\nmais recentes ocorridas no abrigo.\n\nSegundo Wesolowski (2003), o padr\u00e3o de sepultamento \u00e9 aparentemente\n\ncomplexo, ocorrendo tanto sepultamentos feitos diretamente no solo (dois), quanto em\n\nurna (um, m\u00faltiplo de pelo menos tr\u00eas indiv\u00edduos). Espa\u00e7os entre as rochas foram\n\nutilizados para depositar os sepultamentos, funcionando como uma esp\u00e9cie de nicho. O\n\nconjunto das evid\u00eancias parece indicar o uso deste s\u00edtio como um espa\u00e7o exclusiva ou\n\npelo menos preferencialmente funer\u00e1rio para o per\u00edodo em torno de 1200 BP (data\u00e7\u00e3o\n\nobtida por termoluminescencia de um fragmento cer\u00e2mico.\n\nA outra idade do s\u00edtio corresponde a uma data\u00e7\u00e3o de 7000 anos BP, obtida\n\natrav\u00e9s de carv\u00f5es associados a vest\u00edgios l\u00edticos encontradas na parte mais baixa e\n\nprotegida do abrigo (Vilhena Vialou e Vialou 2000, 2003).\n\n\n\n84\n\n5.5.1. O Aproveitamento da Mat\u00e9ria-Prima L\u00edtica\n\nMat er ial L \u00edt ico do S \u00edt io Cav er na do Cip\u00f3\n\n2\n\n18\n\n3 000000\n\nEstilha\nLasca\nFr agmento\nN\u00facleo\nL\u00e2mina de Machado\nCor ante\n\nGr\u00e1fico 10. Varia\u00e7\u00e3o quantitativa do material l\u00edtico do s\u00edtio Antiqueira.\n\nR ela\u00e7\u00e3o ent r e os conj unt os lit ol\u00f3gicos e as clas s es l\u00edt icas no s \u00edt io\nCav er na do Cip\u00f3\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nEs\ntilh\n\na\nL a\n\ns c\na\n\nFr\nag\n\nme\nn t\n\no\n\nN\u00fa\ncle\n\no\nBi\nfa\n\nce\n\nL \u00e2\nm\ni na\n\nde\nMa\n\nch\nad\n\no\nSe\n\nix o\n\nCo\nra\n\nnt\ne\n\nT e\nmb\n\net\u00e1\n\nMat er ial L \u00edt ico\n\nN\n\u00ba\n\nd\ne\n\nP\ne\n\n\u00e7a\ns Conj unto B D\n\nConj unto E\n\nConj unto G\n\nConj unto I\n\nConj unto H\n\nGr\u00e1fico 11. Histograma representando a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos litol\u00f3gicos e as classes l\u00edticas no\n\ns\u00edtio Caverna do Cip\u00f3\n\n\n\n85\n\nO material l\u00edtico no s\u00edtio Cip\u00f3 \u00e9 escasso mas, bastante representativo, as rochas\n\nmetam\u00f3rficas do conjunto G, ao contr\u00e1rio do que acontece nos outros s\u00edtios, quando est\u00e1\n\nrelacionada a toda uma fragmenta\u00e7\u00e3o, nesse s\u00edtio est\u00e1 associada ao artefato,\n\npropriamente dito, no caso, uma l\u00e2mina de machado inteiramente polida, associada\n\nprovavelmente aos sepultamentos.\n\nO s\u00edlex, que de uma maneira geral, \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima rara na ind\u00fastria l\u00edtica\n\nda Cidade de Pedra, no s\u00edtio Caverna do Cip\u00f3 foi encontrada uma pe\u00e7a que apesar de\n\nn\u00e3o apresentar um trabalho humano n\u00edtido, \u00e9 uma pe\u00e7a de propor\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis\n\n(tamanho de um punho fechado), se comparada a forma de ocorr\u00eancia nos demais s\u00edtios\n\nda \u00e1rea, onde o s\u00edlex est\u00e1 sempre relacionado a pequenas lascas e estilhas. Algumas\n\noutras lascas e fragmentos dos conjuntos B e D, al\u00e9m dos corantes relacionam-se a esses\n\nn\u00edveis mais recentes.\n\nO adorno encontrado, diz respeito a um tembet\u00e1 confeccionado em quartzo.\n\n5.6. S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Fazendinha e Turbina\n\nS\u00e3o s\u00edtios a c\u00e9u aberto cujos principais vest\u00edgios s\u00e3o cer\u00e2micos, est\u00e3o situados\n\nnuma cronologia recente, n\u00e3o ultrapassando 2000 anos BP. Fazendinha, s\u00edtio que ocorre\n\nlinearmente ao longo do rio Vermelho teve sua cer\u00e2mica datada de 600 e 800 anos BP.\n\nEsse s\u00edtio apresentam uma \u00fanica camada imediatamente sob a camada superficial\n\nh\u00famica. As diferen\u00e7as constatadas na cer\u00e2mica parecem indicar v\u00e1rios per\u00edodos de\n\nocupa\u00e7\u00e3o em locais distintos associados possivelmente a diferentes culturas (Vilhena\n\nVialou e Vialou, 2000 e 2003 e Figuti e Monteiro, 2003).\n\nNo s\u00edtio Fazendinha s\u00e3o encontrados poucos vest\u00edgios l\u00edticos, estes por\u00e9m s\u00e3o\n\nmuito mais volumosos, como grandes placas de rochas metam\u00f3rficas, bem como\n\nl\u00e2minas de machado e fragmentos e lascas dos arenitos do conjunto D. As estilhas s\u00e3o\n\nmenos freq\u00fcentes. N\u00e3o h\u00e1 sinais de um primeiro trabalho sobre a mat\u00e9ria-prima, nessa\n\n\u00e1rea da margem do rio Vermelho.\n\nO s\u00edtio Turbina localiza-se a cerca de 1 km do s\u00edtio Fazendinha, est\u00e1 implantado\n\njunto a escarpa aren\u00edtica, que delimita os lados leste e sul do s\u00edtio, sendo que a oeste est\u00e1\n\n\n\n86\n\no c\u00f3rrego Sucuri, cuja microbacia \u00e9 a rota natural de acesso \u00e0 Cidade de Pedra\n\n(Monteiro, 2003).\n\nTamb\u00e9m no s\u00edtio Turbina os poucos vest\u00edgios l\u00edticos est\u00e3o representados\n\nprincipalmente pelos conjuntos D e G, sendo o conjunto G associado a polimento, que\n\nassim como nos demais s\u00edtios ocorrem de forma a aproveitar as superf\u00edcies dos planos\n\nde fratura.\n\nEsses s\u00edtios est\u00e3o localizados na plan\u00edcie do rio Vermelho, ao contr\u00e1rio do que\n\nacontece nos s\u00edtios em abrigo, essa \u00e9 uma \u00e1rea bastante perturbada. A \u00e1rea onde se\n\nencontra o s\u00edtio Fazendinha \u00e9 atualmente coberto por braqui\u00e1ria e j\u00e1 serviu para o\n\nplantio de alimentos como milho, feij\u00e3o e arroz , enquanto que no s\u00edtio Turbina h\u00e1\n\natualmente um pomar, no entanto, neste s\u00edtio \u00e9 poss\u00edvel encontrar material ainda\n\nestruturado (Monteiro, 2003).\n\n\n\n87\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais\n\nAs escava\u00e7\u00f5es que vem sendo desenvolvidas na regi\u00e3o demonstram atrav\u00e9s do\n\nmaterial e das data\u00e7\u00f5es obtidas que a diferencia\u00e7\u00e3o mais not\u00e1vel \u00e9 o aparecimento da\n\ncer\u00e2mica. Em Ferraz Egreja, Abrigos Vermelhos e Cip\u00f3, a cer\u00e2mica n\u00e3o existe antes de\n\n1900 anos. As ocupa\u00e7\u00f5es registradas anteriores a esse per\u00edodo est\u00e3o presentes apenas \u00e0s\n\nind\u00fastrias l\u00edticas lascadas, estas, de uma maneira geral ocorrem, sobretudo em arenito\n\nfortemente silicificado (conjunto D) e em silexitos, sem que tenham sido observadas\n\nmudan\u00e7as na forma de lascar na transi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo sem cer\u00e2mica para o per\u00edodo com\n\ncer\u00e2mica (Vialou e Vilhena Vialou, 2003). No entanto, a introdu\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica na\n\nregi\u00e3o, de acordo com Vialou e Vilhena Vialou (2003), n\u00e3o implica aparentemente, em\n\numa mudan\u00e7a de popula\u00e7\u00e3o, mas seria o resultado de uma nova aquisi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, que\n\nmodificaria as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do modo de vida sem com isso, incidir\n\ndiretamente sobre o equipamento t\u00e9cnico em rocha.\n\nTal an\u00e1lise, contudo, n\u00e3o se aplica aos grupos instalados na plan\u00edcie aluvial, que\n\ncomp\u00f5em as paisagens abertas ao longo do eixo fluvial, nessas \u00e1reas, como ocorre em\n\nv\u00e1rias outras \u00e1reas do planalto central (Robrhan-Gonz\u00e1lez, 1996), a distribui\u00e7\u00e3o dos\n\nvest\u00edgios ocorre em amplitude e com volume de material cer\u00e2mico muito superior aos\n\nabrigos, enquanto que o material l\u00edtico \u00e9 bastante reduzido (Vialou e Vilhena Vialou,\n\n2003).\n\nContudo, apesar de todas as diferentes caracter\u00edsticas referentes \u00e0 inser\u00e7\u00e3o na\n\npaisagem, o per\u00edodo cer\u00e2mico \u00e9 caracterizado pela exist\u00eancia de pe\u00e7as l\u00edticas polidas,\n\ntanto nos s\u00edtios a c\u00e9u aberto, como nos s\u00edtios em abrigo. Essas pe\u00e7as est\u00e3o associadas\n\nprincipalmente \u00e0s rochas metam\u00f3rficas (conjunto G1) que ocorrem em todos os s\u00edtios\n\nestudados (ver tabela 4).\n\nEssa mat\u00e9ria-prima \u00e9 a que se encontra mais distante dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da\n\nCidade de Pedra, seu afloramento, conforme j\u00e1 descrito, ocorre na borda do plat\u00f4 j\u00e1 em\n\ndire\u00e7\u00e3o ao Pantanal, de forma que para sua aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ultrapassar o conjunto\n\ngeogr\u00e1fico da Cidade de Pedra. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos confeccionados nessa\n\nmat\u00e9ria-prima, presentes nos s\u00edtios Ferraz Egreja e Vermelhos, est\u00e3o relacionados a\n\netapas de prepara\u00e7\u00e3o de objetos polidos, no entanto, os artefatos inteiros s\u00e3o raros\n\nnesses s\u00edtios. J\u00e1 nos demais s\u00edtios, Cip\u00f3, Antiqueira e Fazendinha as pe\u00e7as relacionadas\n\na essas mat\u00e9rias-primas podem ser encontradas inteiras, sem que estejam associadas \u00e0s\n\n\n\n88\n\netapas de fabrica\u00e7\u00e3o. No caso do s\u00edtio Cip\u00f3, o \u00fanico objeto inteiramente polido (forma\n\nde l\u00e2mina de machado) em contexto funer\u00e1rio, est\u00e1 associado a essa mat\u00e9ria-prima.\n\nCabe ressaltar ainda que tanto em Cip\u00f3 quanto em Arqueiros, a rocha \u00e9 extremamente\n\ncompacta (conjunto D), lembrando rochas \u00edgneas, j\u00e1 nos demais s\u00edtios, ocorrem tanto\n\nrochas compactas do conjunto G, como as rochas mais finas e foliadas (conjunto G1),\n\nconsiderando tamb\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer nessas rochas quanto \u00e0 cor e\n\ntextura, quando em contato com o sedimento \u00famido, como no caso de Ferraz Egreja.\n\nPara estipular a dist\u00e2ncia entre a \u00e1rea fonte destas rochas e os s\u00edtios em estudo,\n\nfoi considerado o que Geneste (1985, 1988) chamou de trajeto m\u00ednimo de deslocamento\n\ndas mat\u00e9rias-primas, atrav\u00e9s de medidas feitas em linha reta que permitem definir uma\n\n\u00e1rea m\u00ednima de circula\u00e7\u00e3o.\n\nTabela 4. Dist\u00e2ncias aproximadas entre os conjuntos litol\u00f3gicos G e G1 em rela\u00e7\u00e3o aos\n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos\nFerraz\n\nEgreja\n\nVermelho\n\ns\n\nAntiqueira Cip\u00f3 Arqueiros Turbina Fazendinha\n\nConjunto G 19 km 15 km 17 km 15 km 10 km 18 km 19 km\n\nConjunto G1 15 km 11 km 13 km ----- ----- ----- -----\n\nTais medidas, no entanto, n\u00e3o podem ser consideradas para todos os s\u00edtios, pois\n\na mat\u00e9ria-prima ao ser retirada da \u00e1rea fonte n\u00e3o foi deslocada diretamente para todos os\n\ns\u00edtios. Em Antiqueira e Cip\u00f3, por exemplo, ela \u00e9 encontrada enquanto artefato, n\u00e3o h\u00e1\n\nvest\u00edgios de processamento da mat\u00e9ria bruta nesses s\u00edtios. J\u00e1 para Ferraz Egreja e\n\nVermelhos, o deslocamento pode ter sido direto, tendo sido esses s\u00edtios os locais de\n\npreparo e distribui\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima, isso sem excluir a possibilidade de que\n\nexistam sitos mais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea fonte.\n\nQuanto a demais mat\u00e9rias-primas, nota-se que h\u00e1 algumas converg\u00eancias entre\n\nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da \u00e1rea, no que diz respeito \u00e0 diversidade de mat\u00e9rias-primas e a\n\npresen\u00e7a de res\u00edduos de lascamento.\n\nSendo Ferraz Egreja o s\u00edtio que apresenta toda a diversidade de mat\u00e9rias-primas\n\nidentificadas.\n\n\n\n89\n\nTabela 5. Esquematiza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos de mat\u00e9ria-prima e os s\u00edtios\n\narqueol\u00f3gicos.\n\nConjuntos Litol\u00f3gicosS\u00edtios\nArqueol\u00f3gicos\n\nA B C C2 D E F G G1 H I\n\nFerraz Egreja ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\n\nVermelhos ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\n\nAntiqueira ? ? ? ? ?\n\nCip\u00f3 ? ? ? ? ? ?\n\nArqueiros ? ? ? ?\n\nFazendinha ? ? ?\n\nTurbina ? ? ?\n\nOs arenitos (conjunto D) e os silexitos (conjunto E), por sua vez prov\u00eam do rio\n\nVermelho que foi o agente transportador dessas mat\u00e9rias-primas advindas de outras\n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas a montante da Cidade de Pedra, j\u00e1 nas intermedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea\n\nurbana de Rondon\u00f3polis. A problem\u00e1tica envolvendo esse tipo de fonte secund\u00e1ria foi\n\napresentada no cap\u00edtulo 4, o que se percebe nos s\u00edtios \u00e9 que estas mat\u00e9rias-primas,\n\nespecialmente os arenitos silicificados, foram amplamente utilizados, em Ferraz Egreja\n\nprincipalmente. No entanto, considerando que estas mat\u00e9rias-primas eram coletadas nas\n\nmargens do rio Vermelho mais pr\u00f3ximo a Cidade de Pedra n\u00e3o havia um controle muito\n\ngrande sobre a coleta. Conforme atestado, o c\u00f3rtex liso e homog\u00eaneo omite o aspecto\n\ninterno da rocha (se um arenito tem ou n\u00e3o uma boa silicifica\u00e7\u00e3o), de forma que at\u00e9 que\n\nseja dado o primeiro golpe, n\u00e3o se sabe claramente o tipo exato de mat\u00e9ria-prima. N\u00e3o\n\nh\u00e1, dessa maneira, uma distin\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre cores e texturas.\n\nEsses recursos aluviais seriam ent\u00e3o aparentemente mais f\u00e1ceis de serem\n\nobtidos, com isso, mais eficientes, pois seriam recursos pr\u00f3ximos e de qualidade.\n\nAs rochas obtidas nos afloramentos prim\u00e1rios apresentam uma ampla varia\u00e7\u00e3o\n\nnas cores e texturas, correspondentes aos aspectos geol\u00f3gicos das forma\u00e7\u00f5es locais.\n\nAlgumas dessas caracter\u00edsticas, por serem homog\u00eaneas e recorrentes, foram agrupadas\n\nem conjuntos pr\u00f3prios, como \u00e9 o caso do conjunto A, seus afloramentos, no entanto, s\u00e3o\n\n\n\n90\n\nmais presentes nas \u00e1reas do plat\u00f4. Os conjuntos C e C2, ocorrem pontualmente, em\n\nescala de afloramento, em quatro pontos identificados na Cidade de Pedra.\n\nPor fim, pode-se dizer que n\u00e3o h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre proximidade das\n\nfontes de capta\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, bem como, os dados\n\nquantitativos n\u00e3o est\u00e3o relacionados a fatores tais como, a dist\u00e2ncia m\u00ednima de\n\ndeslocamento, visto que a litologia do conjunto G \u00e9 a mat\u00e9ria-prima mais distante e \u00e9\n\nquantitativamente expressiva nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Cabe ressaltar que devido aos\n\ncontextos em que os artefatos feitos nessa rocha foram encontrados, pode ter sido um\n\nmaterial \u201cespecial\u201d, o poderia justificar um maior empreendimento na sua coleta. Os\n\ndados obtidos demonstram que essa mat\u00e9ria-prima marca o per\u00edodo ceramista.\n\nAs demais mat\u00e9rias-primas foram exploradas localmente, e conforme j\u00e1 visto,\n\nn\u00e3o ocorrem diferen\u00e7as expressivas entre as t\u00e9cnicas aplicadas ao lascamento dos\n\ndiferentes tipos de arenitos e silexitos, tanto de origem prim\u00e1ria como secund\u00e1ria. A\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria-prima de qualidade inferior, como \u00e9 o caso, dos arenitos de\n\nfontes prim\u00e1rias, poderia estar relacionado \u00e0 dificuldade em se coletar materiais mais\n\naptos ao lascamento no rio Vermelho, visto que a disposi\u00e7\u00e3o do material aluvionar \u00e9\n\nmuito vari\u00e1vel, tanto para os silexitos como para os arenitos, indo de acordo com a\n\ncapacidade de transporte do rio, que pode alternar em \u00e9pocas de secas e cheias. A partir\n\ndessas considera\u00e7\u00f5es, poder-se-ia supor que a coleta dessas rochas seria uma atividade\n\nsazonal, ou ainda espor\u00e1dica, que estaria relacionada \u00e0 din\u00e2mica do rio.\n\n\n\n91\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nAB\u2019SABER, Naziz N. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas.\nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 160 p.\n\nAMBROSE, S.H. &amp; K. G. LORENZ. Social and ecological models for the Middle\nStone Age in Southern Africa. The Emergence of Modern Humans. An\narchaeological perspective. Cornell University Press, New York, 1990.\n\nANDREFSKY, W. Jr. Raw-material availability and the organization of technology.\nAmerican Antiquity, 59 (1), 1994. p. 21-34.\n\nARAUJO, A.G.M. As rochas silicosas como mat\u00e9ria-prima para o Homem Pr\u00e9-\nHist\u00f3rico: variedade, defini\u00e7\u00f5es e conceitos. Revista do Museu de Arqueologia e\nEtnologia, S\u00e3o Paulo, 1991, 1:105-111.\n\nARAUJO, A.G.M. As Propriedades f\u00edsicas dos arenitos silicificados e suas implica\u00e7\u00f5es\nna aptid\u00e3o ao lascamento. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo,\n1992, 2:63-74.\n\nARAUJO, A.G.M. As Geoci\u00eancias e suas implica\u00e7\u00f5es em teoria e m\u00e9todos\narqueol\u00f3gicos. Revista do Museu Arqueologia e Etnologia. 1999, Suplemento 3:35-\n45.\n\nARA\u00daJO, J. F. V. et al. Manual t\u00e9cnico de geologia. Rio de Janeiro: IBGE, 1998, 306\np. (Manuais t\u00e9cnicos em geoci\u00eancias, n\u00ba 6).\n\nASHMORE, W. and A.B. Knapp, (eds.) Archaeologies of Landscape. Blackwell\npublishers 1999.\n\nAUBRY, T. L\u2019exploitation des resources en matieres premieres lithiques dans les\ngisements Solutreens et Badegouliens du Bassin versant de la Creuse (France).\nTh\u00e8se pour obtenir le grade de Docteur. Paris, Universit\u00e9 Bordeaux I, 1991.\n\nBINFORD, L. R. Nunamiut Ethnoarchaeology. Academic Press, New York. 1978.\n\nBINFORD, L R. Working at Archaeology. Academic Press, New York. 1983.\n\nBINFORD, L. R. Em Busca Del Passado. S. L. Europa-America. 1991.\n\nBLASIS, P.A.D.de. Abris Vermelhos, Mato Grosso. Premiers r\u00e9sultats.\nL\u2019Anthropologie, t. 101, 3: 546-552, 1997.\n\nBORGHI, L.,MOREIRA, M. I. C. Contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento do Paleoz\u00f3ico Inferior\nda Bacia do Paran\u00e1: Mapeamento geol\u00f3gico da regi\u00e3o oriental de Chapada dos\nGuimar\u00e3es, Estado de Mato Grosso. A Terra em Revista, 1998, 4:22-31.\n\n\n\n92\n\nBR\u00c9ZILLON, M.N. L\u2019outil pr\u00e9historique et te geste technique. L\u2019Homme, hier et\naujourd\u2019hui - R\u00e9cueil d\u2019\u00c9tudes en Hommage a Andr\u00e9 Lroi-Gourhaan. Paris,\n\u00c9ditions Cujas, 1973.\n\nBROWN, A.G. Alluvial Geoarchaeology. Floodplain archaeology and environmental\nchange. Cambridge University Prese. 1997\n\nBUTZER, K.W. Archaeology as Human Ecology. New York: Cambridge University\nPress,1982.\n\nCLARKE, D.L. Spatial information in archaeology. Spatial Archaeology. Academic\nPress, 1977, London: 1-32.\n\nCUNHA, Sandra B. da. Geomorfologia Fluvial, In: Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de\nbases e conceitos. 3\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1998. p. 211-252.\n\nDANA, J. D. Manual de mineralogia. Revis\u00e3o de Cornelius S. Hurlbut Jr. Tradu\u00e7\u00e3o de\nRui Ribeiro Franco. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 1974.\n\nDAVIDSON, D.A.and ML. Shackley, (eds.) Geoarchaeology. Boulder, Colo:\nWestview Press, 1976.\n\nDYSON-HUDSON, R., SMITH, E.A. Human territoriality: An ecological reassessment.\nAmerican Anthropologist, 1978. 80:21-41.\n\nFERNANDES, ACS, PEREIRA, E, BERGAMASCHI, S. A presen\u00e7a de Arthrophycus\nna Forma\u00e7\u00e3o Vila Maria no munic\u00edpio de Rondon\u00f3polis (MT). Anais da Academia\nBrasileira de Ci\u00eancias, 1995, 67(3):383-384.\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O IBGE. Carta Brasil, esc. 1:100000, Folha Anhumas, MT. Rio de Janeiro,\n1976.\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O IBGE Carta do Brasil, esc. 1:100000, Folha Rondon\u00f3polis, MT. Rio de\nJaneiro, 1976.\n\nGALLAY, A. L\u2019Arch\u00e9ologie demain. Paris: Belfond, 1986. 319 p.\n\nGLADFELTER, B. G. Geoarchaeology: the Geomorphologist and archaeology.\nAmerican Antiquity, 1977. 42: 519-538.\n\nGLADFELTER, B.G. Developments and Directions in Geoarchaeology. In Advances\nin Archeological Method and Theory, ed. M. B. Schiffer, 1981. New York:\nAcademic Press 4.343-64.\n\nHARRIS, E. Principles of Archaeological Stratigraphy. Academic Press, 1989.\n\n\n\n93\n\nHASSAN, F.A. Sediments in Archaeology: Methods and implications for\npaleoenvironmental and cultural analysis. Journal of Field Archaeology, 1978.\n5:107-213.\n\nHASSAN, F.A Geoarchaeology: the Geologist and Archaeology. American Antiquity\n44: 267- 270. 1979\n\nLAMING-EMPERAIRE. A. Guia para o estudo das Ind\u00fastrias L\u00edticas da Am\u00e9rica do\nSul. Manuais da Arqueologia, n\u00ba 2, 174 p, 1967.\n\nLANATA, J.L. Evoluci\u00f3n, espacio y adaptaci\u00f3n en grupos cazadores-recoletores.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 1993, 3: 3-15.\n\nLEACH, E.K. On the definition of geoarchaeology. Geoarchaeology, 1992. 7 (5): 405-\n417.\n\nLEROI-GOURHAN, A. Evolu\u00e7\u00e3o e T\u00e9cnicas: I- O Homem e a Mat\u00e9ria. Lisboa,\nEdi\u00e7\u00f5es 70, 251 p., 1984.\n\nLUEDTKE, B. E. The identification of sources of chert artifacts. American Antiquity.\n1979. 44 (4): 744-756.\n\nMORAIS, J.L. A prop\u00f3sito do estudo das ind\u00fastrias l\u00edticas. Revista do Museu Paulista,\n1987. S\u00e3o Paulo, 32:155-184.\n\nMORAIS, J.L. Estudo do S\u00edtio Camargo 2 -Piraju, SP: ensaio tecnotipol\u00f3gico de sua\nind\u00fastria l\u00edtica. Revista do Museu Paulista, 1988. S\u00e3o Paulo, 33: 41-128.\n\nMORAIS, J.L. A Arqueologia e o fator geo. Revista do Museu de Arqueologia e\nEtnologia, 1999. S\u00e3o Paulo, 9:3-22.\n\nMORAIS, J.L. A utiliza\u00e7\u00e3o dos afloramentos litol\u00f3gicos pelo homem pr\u00e9-hist\u00f3rico\nbrasileiro: an\u00e1lise do tratamento da mat\u00e9ria-prima. Cole\u00e7\u00e3o Museu Paulista,\nArqueologia, S\u00e3o Paulo, volume 7, 1983.\n\nMIGLIACIO, M. C.; CHIARI, S. I.; SILVA, V. C. F. e. Levantamento Arqueol\u00f3gico na\n\u00c1rea de Influ\u00eancia das PCH\u2019s Emba\u00faba e Cambar\u00e1 \u2013 Jaciara \u2013 MT, Relat\u00f3rio\nFinal. 2004.\n\nPAILLET, P. Art rupestre au Mato Grosso. Les abris Vermelhos. Archeologia, 1997.\nDijon, 337: 50- 59.\n\nPETTIJOHN, F. J. Sedimentary rocks. 2nd. New York: Harper &amp; Brothers, 1957. 718p.\n\nPROUS, A. Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: Editora UNB, 1992.\n\n\n\n94\n\nRAPP, Jr., G. &amp; Gifford, J. A. Archaeological Geology. Yale University Press. New\nRave, Conn. 1985.\n\nRAPP, Jr.,G. &amp; HiIl, C.L. Geoachaeology. The Earth-Scince Approach to\nArchaeological lnterpretation. Yale University Press, 1998\n\nRIBEIRO, Berta G. Os estudos de cultura material: prop\u00f3sitos e m\u00e9todos. Revista do\nMuseu Paulista. S\u00e3o Paulo, 1985. V.3, 13-41.\n\nRENFREW, C. Archaeology and the Earth Scinces. In Geoarchaeology, ed. DA.\nDavidson and M. L. Shackley, 1-5. Boulder Colo: Westview Press, 1976.\n\nRENFREW, C. &amp; BAHN, P. Arqueolog\u00eda: Teor\u00edas, M\u00e9todos y Pr\u00e1ctica. Madrid:\nEdiciones Akal, Espanha, 1993.\n\nRICKLIS, R. A.; COX, K. A. Examining lithic technological organization as a dynamic\ncultural subsystem: the advantages of an explicitly spatial approach. American\nAntiquity, 58 (3), 1993, p. 444-461.\n\nROBRHAN-GONZALEZ, E. M. Ocupa\u00e7\u00e3o Ceramista do Brasil Central: Origens e\nDesenvolvimento. Tese de Doutorado, S\u00e3o Paulo, FFLCH-USP, 1996.\n\nROUBAULT, M. D\u00e9termination des mineraux des roches au microscope polarisant.\nParis: Lamarre-Poinat, 350 p., 1963.\n\nSANTOS, Jr. W. A. dos; RUIZ, A. S.;CASARIN, J. C.; CUTRIM, A. O.; &amp;\nSALOM\u00c3O, F. X. de T. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica preliminar da \u00e1rea urbana de\nRondon\u00f3polis (MT) e seu entorno. Anais do VI Simp\u00f3sio de Geologia do Centro\nOeste, Cuiab\u00e1, MT, 128-130, 1997.\n\nSCHIFFER, M.B. Archaeological context and systemic context. American Antiquity,\n1972. 37: 156-165.\n\nSCHIFFER, M.B. Formation processes of the archaeological record. University of\nNew Mexico Press, 1987.\n\nSCHIFFER, M.B. The structure of archaeological theory. America Antiquity, 1988. 53:\n461-485.\n\nSCHMITZ, P. I. Ca\u00e7adores e Coletores da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Brasil. Instituto Anchietano\nde Pesquisas-UNISINOS, S\u00e3o Leopoldo, RS, 1984.\n\nSCHMITZ, P. I. Ca\u00e7adores-Coletores do Brasil Central, In: Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Terra\nBrasilis. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2000. 380 p.\n\n\n\n95\n\nSELLET, F. Chaine operatoire: the concept and its applications. Lithic Technology: 18\n(1 e 2), 1993, p. 106-112.\n\nSILVA, Fabiola Andr\u00e9a. As tecnologias e seus significados. Um estudo da cer\u00e2mica\nAssurini do Xingu e da cestaria dos Kayapo-Xikrin sob uma perspectiva\netnogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo, FFLCH, 2000.\n\nSTEIN, .J. K. Deposits for archaeologists. Advances archaeological method and\ntheory, 11: 337-395. 1987\n\nSUGUIO, K. Rochas sedimentares: propriedades, g\u00eanese, import\u00e2ncia econ\u00f4mica. S\u00e3o\nPaulo: E. Blucher: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1980, 500 p.\n\nTIXIER, J., INIZAN, M-L &amp; ROCHE, H. Pr\u00e9histoire de la pierre taill\u00e9e. 1 -\nterminologie et technologie. Antibes, CREP, 1980.\n\nWESOLOWSKI, Ver\u00f4nica. Cidade de Pedra, MT: O espa\u00e7o funer\u00e1rio da caverna do\nCip\u00f3, In: Caderno de Resumos do XII Congresso da Sociedade de Arqueologia\nBrasileira, S\u00e3o Paulo, 2003.\n\nVIALOU, D. Un nouveau site rupestre au Mato Grosso, l\u2019abri Ferraz Egreja. Revista do\nMuseu Paulista, nova s\u00e9rie, S\u00e3o Paulo, 39: 39-53, 1983-1984.\n\nVIALOU, D.;VILHENA-VIALOU, A. Pr\u00e9historie au coeur du Br\u00e9sil. Archeologia,\nDijon, 213: 36-48, 1985.\n\nVIALOU, D; VILHENA VIALOU, A. Art rupestre, habitat et territoires au Br\u00e9sil, In:\nR. de Balbin Bermann et P. Bueno Ramirez \u201cEl arte prehistorico desde los in\u00edcios\ndel siglo XXI Primer Symposium Internacional de Arte Prehistorico de\nRibadesella\u201d. Asociaci\u00f3n Cultural Amigos de Ribadesella, 2003, p. 481-512.\n\nVILHENA DE MORAES, A. Estudo da ind\u00fastria l\u00edtica proveniente da primeira\ncampanha de escava\u00e7\u00f5es (1971) no s\u00edtio Almeida - Munic\u00edpio de Tejup\u00e1, Estado de\nS\u00e3o Paulo. Cole\u00e7\u00e3o Museu Paulista, S\u00e9rie de Arqueologia 4, S\u00e3o Paulo, 1977.\n\nVILHENA-VIALOU, A. Tecnotipologia das ind\u00fastrias l\u00edticas do S\u00edtio Almeida no seu\nquadro natural, arqueoetnol\u00f3gico e regional. Tese de Doutorado, S\u00e3o Paulo,\nFFLCH-Universidade de S\u00e3o Paulo, 1980.\n\nVILHENA-VIALOU,A. No\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es em terminologia e tecnotipologia l\u00edtica\nbrasileira: problemas atuais. Sociedade ibero-americano, Reflex\u00f5es e Pesquisas\nRecentes, Arno A. Kern (org.), Porto Alegre, EDUPUCRS, Cole\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria 35.\n345-362, 2000.\n\n\n\n96\n\nVILHENA-VIALOU, A.; BLASIS, P. A. D. de; FIGUTI, L.; PAILLET, P. &amp; VIALOU,\nD. Art rupestre et habitats pr\u00e9historiques au Mato Grosso (Br\u00e9sil). L\u2019Am\u00e9rique du\nsud: des chasseurs-cueilleurs \u00e0 l\u2019Empire Inca. BAR International series 746: 9-21.\nARAPA, Gen\u00e8ve, 1999.\n\nVILHENA-VIALOU, A. Territ\u00f3rio, meio ambiente e culturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas na Cidade\nde Pedra, Mato Grosso, In: Caderno de Resumos do XII Congresso da Sociedade de\nArqueologia Brasileira, S\u00e3o Paulo, 2003.\n\nVILHENA VIALOU, A. (org.). Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Mato-Grosso. Vol. 1: Santa Elina, S\u00e3o\nPaulo: Editora da USP, 2005. 256 p.\n\nVILHENA VIALOU, A. (org.). Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Mato-Grosso. Vol. 2: Rondon\u00f3polis,\nS\u00e3o Paulo: Editora da USP, 2005 (no prelo)\n\nVITA FINZI, C., HIGGS, E. Prehistoric economy in the Mount Carmel of Palestine:\nsite catchment analysis. Proceedings of the Prehistoric Society. 36: 1-37, 1970.\n\nWAGSTAFF, J.M., ed. Landscape and Culture: Geographical and Archaeological\nPerspectives. Oxford: Basil Blackwell, 1987\n\nWATERS, M. R. Principles of Geoarchaeology: A North American Perspectives.\nTucson: University of Arizona Press, 1992.\n\nWATERS, M.R. &amp; Kuehn D. D. The geoarchaeology of place: the effect of geological\nprocesses on the preservation and interpretation of the archaeological record.\nAmerican Antiquity, 1996. 61 (3): 499-519.\n\nWILLIAMS, H., TURNER, F. J., GILBERT, C. M. Petrografia: uma introdu\u00e7\u00e3o ao\nestudo das rochas em se\u00e7\u00f5es delgadas. S\u00e3o Paulo: Pol\u00edgono: Edusp, 424 p., 1970.\n\nWINKLER, H. G. F. Petrog\u00eanese das rochas metam\u00f3rficas. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos\nBurguer J\u00fanior. S\u00e3o Paulo: E. Blucher, Porto Alegre: Universidade do Rio Grande\ndo Sul, 1977. 245 p.\n\nW\u00dcST, I. Contribui\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, etnoarqueol\u00f3gicas e etno-hist\u00f3ricas para o\nestudo dos grupos tribais do Brasil Central: o caso Bororo. Revista do Museu de\nArqueologia, S\u00e3o Paulo, 2:13-26, 1992.\n\nW\u00dcST, I. Aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial em uma \u00e1rea do Mato Grosso de Goi\u00e1s:\ntentativa de an\u00e1lise espacial. (2 V). Tese de Mestrado, S\u00e3o Paulo, FFLCH-\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1983.\n\nW\u00dcST, I. Continuidade e Mudan\u00e7a: para uma interpreta\u00e7\u00e3o dos grupos ceramistas\npr\u00e9-coloniais da Bacia do rio Vermelho, Mato Grosso. Tese de Doutorado, S\u00e3o\nPaulo, FFLCH-Universidade de S\u00e3o Paulo, 1990.\n\n\n\n97\n\nYARDLEY, B. W.D. An introduction to metamorphic petrology. New York:\nLyiongman Scientific&amp; Techinical, 1989, 248 p.\n\nRelat\u00f3rios\n\nBLASIS, P.A.D.de. Escava\u00e7\u00f5es no Abrigo Vermelho, In: L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 1992-1993. Museu de Arqueologia e Etnologia da\nUniversidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du\nCentre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res,\nParis, 1993.\n\nMARTINS, G.R. Pesquisas arqueol\u00f3gicas preliminares no S\u00edtio caverna do Cip\u00f3,\nRondon\u00f3polis, In: L\u2019Homme fossile et ses pal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du\nParan\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de recherche au Br\u00e9si,l 1999. Museu de\nArqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National\nd\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la Recherche Scientifique;\nMinist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 1999.\n\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA - Secretaria Geral. Projeto RADAMBRASIL,\nFolha SD. 21 Cuiab\u00e1; geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso\npotencial da terra. Rio de Janeiro, volume 26, 1982, (il., 5 mapas).\n\nMONTEIRO, L. C. Le site de Fazendinha, In: L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 2003. Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\nS\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la\nRecherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 2003, p. 31-32.\n\nMONTEIRO, L. C.; FIGUTI, L. Le site de la Turbina, In: L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 2003. Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\nS\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la\nRecherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 2003, p. 32-34.\n\nMONTEIRO, L. C.; FIGUTI, L. S\u00edtios \u00e0 c\u00e9u aberto, In: L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil \u2013 Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil 2004. Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du\nCentre National de la Recherche Scientifique; Paris. Museu de Arqueologia e\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle;\nUA 184 du Centre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires\nEtrang\u00e8res, Paris, 2004, p. 32-34.\n\n\n\n98\n\nWESOLOWSKY, V. Escava\u00e7\u00f5es da Caverna do Cip\u00f3: Etapa de Pesquisa de Campo de\n2004, In: L\u2019Homme fossile et ses pal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-\nBr\u00e9sil - Rapport de mission de recherche au Br\u00e9sil, 2004. Museu de Arqueologia e\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle;\nUA 184 du Centre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires\nEtrang\u00e8res, Paris, 2004, p. 34-38.\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; BLASIS, P.A.D.de;(coords).\nL\u2019Homme fossile et ses pal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil -\nRapport de mission de recherche au Br\u00e9si, 1994. Museu de Arqueologia e Etnologia\nda Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du\nCentre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res,\nParis, 1994.\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; BLASIS, P.A.D.de;(coords).\nL\u2019Homme fossile et ses pal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil -\nRapport de mission de recherche au Br\u00e9sil, 1997. Museu de Arqueologia e\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle;\nUA 184 du Centre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires\nEtrang\u00e8res, Paris, 1997.\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; BLASIS, P.A.D.de;(coords).\nL\u2019Homme fossile et ses pal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil -\nRapport de mission de recherche au Br\u00e9sil, 1998. Museu de Arqueologia e\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle;\nUA 184 du Centre National de la Recherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires\nEtrang\u00e8res, Paris, 1998.\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; (coords). L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 2000. Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\nS\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la\nRecherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 2000.\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; (coords). L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 2003. Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\nS\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la\nRecherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 2003.\n\n\n\n99\n\nVILHENA-VIALOU, A.; VIALOU, D.; FIGUTI, L.; (coords). L\u2019Homme fossile et ses\npal\u00e9oenvironnements dans l\u00ea Bassin du Paran\u00e1-Br\u00e9sil - Rapport de mission de\nrecherche au Br\u00e9sil, 2004. Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de\nS\u00e3o Paulo/ Mus\u00e9um National d\u2019Historie Naturelle; UA 184 du Centre National de la\nRecherche Scientifique; Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res, Paris, 2004.\n\nSCISLEWSKI, G. Recursos Minerais de Rondon\u00f3polis, MT. Projeto Primaz-MT,\nCompanhia de Recursos Minerais, 1999.\n\n\n\tPag iniciais Disserta\u00e7\u00e3o.pdf\n\tDisserta\u00e7\u00e3o paginas numeradas.pdf"}]}}}