{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24036"}, {"@name": "filename", "#text": "8344_186268.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Jos\u00e9 Braz Venturim\n\nGEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO\n\nRURAL: O CASO DO BENEFICIAMENTO DO CAF\u00c9\n\nTese apresentada ao\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o da\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o\ndo t\u00edtulo de Doutor em\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o\n\nOrientador: Miguel Angel Verdinelli, Dr.\n\nFlorian\u00f3polis\n\n2002\n\n\n\nVENTURIM, Jos\u00e9 Braz\nGest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural: o caso do\n\nbeneficiamento do caf\u00e9. / Jos\u00e9 Braz Venturim. Florian\u00f3polis: UFSC, 2002.\n\n102 p.\n\nOrientador: Miguel Angel Verdinelli, Dr.\n\nTese (Doutorado em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, RS, 2002.\n\n1. Res\u00edduos org\u00e2nicos. 2. Bacia hidrogr\u00e1fica. 3. Pesquisa quali-quantitativa. 4.\nSistema de gest\u00e3o. 5. Compostagem. I. Universidade Federal de Santa Catarina. II.\nT\u00edtulo.\n\nCDD-631.86\n\n\n\nJos\u00e9 Braz Venturim\n\nGEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO\nRURAL: O CASO DO BENEFICIAMENTO DO CAF\u00c9\n\nEsta Tese foi julgada e aprovada para a\n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Engenharia de\n\nProdu\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o da\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\nFlorian\u00f3polis, 10 de julho de 2002.\n\n_____________________________\nProf. Ricardo Miranda Barcia, Ph. D.\n\nCoordenador do Curso\n\nBANCA EXAMINADORA\n\n_____________________________                       _________________________________\n Prof. Miguel Angel Verdinelli, Dr.            Prof. Marcus Polette, Dr.\n\n       Orientador                            Examinador externo\n\n________________________________________         ______________________________\nProf. Luiz Fernando Gon\u00e7alves de Figueiredo, Dr.          Prof. Sandr\u00e9 Granzotto Macedo, Dr.\n\n_____________________________           ________________________________________\n   Prof. Pedro Alberto Barbetta, Dr.                     Prof. Alexandre de \u00c1vila Ler\u00edpio, Dr.\n\n\n\n\u00c0\n\nElaine, Thatyana e Thaiza\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nS\u00e3o muitos aqueles a quem devo agradecer pelo sucesso desse empreendimento. Em\n\nprimeiro lugar a Deus, por me dar a inspira\u00e7\u00e3o e os meios necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de\n\nmeus sonhos e poder, assim, alcan\u00e7ar mais do que pensei ou imaginei.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia que sempre procurou me estimular tomando para ela, nos momentos\n\nmais dif\u00edceis, toda minha ansiedade e preocupa\u00e7\u00e3o.\n\nAo Professor Dr. Miguel Angel Verdinelli, meu Orientador e amigo, meu\n\nagradecimento todo especial, por seu profissionalismo, pela oportunidade de me deixar\n\ncompartilhar de seus conhecimentos. Tamb\u00e9m sua esposa Professora Dr.\u00aa Marta Emma Pi\u00f1ero\n\nVerdinelli meu apre\u00e7o, pelas sugest\u00f5es feitas e por ter suportado as longas horas de trabalho\n\ncom o Professor, muitas vezes interferindo em sua rotina familiar.\n\nAos amigos S\u00e9rgio Zampieri, Edson Silva e seus pais, parceiros importantes, com\n\nquem pude contar sempre.\n\n\u00c0 UNIVALI, na pessoa do Professor Dr. Sandr\u00e9 Granzotto Macedo, que possibilitou o\n\nuso de suas depend\u00eancias para os acertos finais, com o acompanhamento do Professor\n\nOrientador e ao Adalberto Pedro W\u00f6hlke pela sua contribui\u00e7\u00e3o no documento final.\n\n\u00c0 EPAGRI/Itaja\u00ed-SC, onde pude contar com os colegas Maur\u00edcio C\u00e9sar e Barne que\n\ndisponibilizaram um importante software para an\u00e1lise dos dados.\n\n\u00c0 diretoria do INCAPER, aos colegas que contribu\u00edram na revis\u00e3o final, aos colegas\n\nde campo, especialmente dos munic\u00edpios de S\u00e3o Gabriel da Palha e \u00c1guia Branca, que todo\n\napoio deram na obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e acreditaram no potencial desse trabalho.\n\n\u00c0 todos aqueles que direta ou indiretamente contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste\n\ntrabalho, a minha eterna gratid\u00e3o e sinceros agradecimentos.\n\n\n\nRESUMO\n\nVENTURIM, Jos\u00e9 Braz. Gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural: o caso\ndo beneficiamento do caf\u00e9. Florian\u00f3polis, 101p. Tese (Doutorado em Engenharia de\nProdu\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC, 2002.\n\nContextualizada a problem\u00e1tica dos res\u00edduos org\u00e2nicos no meio rural, especificamente\n\nno caso daqueles derivados do beneficiamento do gr\u00e3o de caf\u00e9 no Estado do Esp\u00edrito Santo,\n\nentendeu-se que o tratamento do assunto passa pela sua considera\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de bacia\n\nhidrogr\u00e1fica. Devido \u00e0 complexidade e extens\u00e3o dessas unidades ambientais, foi decidido\n\nrealizar um estudo de caso, considerando um munic\u00edpio representativo. A bacia hidrogr\u00e1fica\n\ndo Rio S\u00e3o Jos\u00e9, importante na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 conilon, e estendendo-se de leste a oeste do\n\nEstado, constitui a mais interessante de ser estudada. Atrav\u00e9s da pesquisa documental e com o\n\nemprego de m\u00e9todos multidimensionais, an\u00e1lise de correspond\u00eancia e an\u00e1lise de\n\nagrupamentos, procedeu-se \u00e0 escolha do munic\u00edpio, centrando-se o desenvolvimento deste\n\nestudo em S\u00e3o Gabriel da Palha. Com t\u00e9cnicas de pesquisa quali-quantitativas, Estudo de\n\nCaso complementado com pesquisa-a\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise lexical, encontraram-se os fundamentos\n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o dos res\u00edduos org\u00e2nicos, decidindo-se come\u00e7ar,\n\ncom cinco produtores rurais selecionados, a t\u00e9cnica de compostagem. Os resultados obtidos\n\ndemonstram os benef\u00edcios derivados da implementa\u00e7\u00e3o do sistema, permitindo concluir que\n\neste contribui para minorar os impactos negativos no ambiente e cria alternativas de uso e\n\nprodu\u00e7\u00e3o de novos produtos e processos. O procedimento adotado no munic\u00edpio selecionado\n\ntorna-se pass\u00edvel de ser executado naqueles outros integrantes da bacia e isto ir\u00e1 contribuir\n\npara a recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o.\n\nPalavras-chave: Res\u00edduos org\u00e2nicos, bacia hidrogr\u00e1fica, pesquisa quali-quantitativa, sistema\n\nde gest\u00e3o, compostagem.\n\n\n\nABSTRACT\n\nContextualizing the problem of the organic residues in the rural area, specifically in\n\nthe case of those derived of the processing of the grain coffee in Esp\u00edrito Santo State, it was\n\nunderstood that the treatment of the subject passes for its consideration in the level of\n\nhydrographic basin. Due to the complexity and extension of those environmental units, it was\n\ndecided to accomplish a case study considering a representative municipal district. The\n\nhydrographic basin of S\u00e3o Jos\u00e9 River, important in the production of Conilon coffee, and\n\nextending of East to West of the State, it constitutes the most interesting to be studied.\n\nThrough the documental research and with the employment of multidimensional methods,\n\ncorrespondence analysis and cluster analysis was proceeded the choice of the municipal\n\ndistrict, centering the development of this study in S\u00e3o Gabriel da Palha. With\n\nquali-quantitative research techniques, case study complemented with research-action and\n\nlexical analysis, they met the foundations for the implementation of the system of\n\nadministration of the organic residues, deciding to begin with five selected rural producers,\n\nthe composting technique. The obtained results demonstrate the derived benefits of the\n\nimplementation of the system, allowing us to conclude that it contributes to reduce the\n\nnegative impacts in the environment and creates use alternatives and production of new\n\nproducts and processes. The procedure adopted in the selected municipal district becomes\n\npossible to be executed in those other members of the basin and this will contribute to the\n\nenvironmental recovery of the region.\n\nKey-word: organic residues, hydrographic basin, quali-quantitative research, administration\nsystem, composting.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS........................................................................................................... 10\n\u00cdNDICE DE TABELAS .......................................................................................................... 11\nLISTA DE ACR\u00d4NIMOS...................................................................................................... 12\nCAP\u00cdTULO 1 .......................................................................................................................... 13\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................ 13\n1.1 Hip\u00f3tese .............................................................................................................................. 15\n1.2 Justificativas........................................................................................................................ 15\n1.3 Objetivos ............................................................................................................................. 16\n1.3.1 Objetivo geral .................................................................................................................. 16\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos........................................................................................................ 17\n1.4 Metodologia ........................................................................................................................ 17\n1.5 Import\u00e2ncia do trabalho ...................................................................................................... 17\n1.6 Estrutura do trabalho ........................................................................................................... 18\nCAP\u00cdTULO 2 .......................................................................................................................... 20\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA ........................................................................................................ 20\n2.1 A cultura do caf\u00e9................................................................................................................. 20\n2.1.1 A cultura do caf\u00e9 no Esp\u00edrito Santo ................................................................................. 21\n2.1.2 Sistema convencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9...................................................................... 24\n2.2 Conceitos de sistemas ......................................................................................................... 25\n2.2.1 Sistemas de gest\u00e3o ........................................................................................................... 26\n2.2.2 Sistemas de gest\u00e3o ambiental........................................................................................... 27\n2.3 Gest\u00e3o ambiental na agricultura.......................................................................................... 28\n2.3.1 Hist\u00f3rico do gerenciamento ............................................................................................ 29\n2.3.2 Gest\u00e3o de recursos naturais em regime sustentado e de uso m\u00faltiplo ............................. 29\n2.4 Normatiza\u00e7\u00e3o ambiental...................................................................................................... 30\n2.4.1 Abrang\u00eancia das normas do conjunto ISO 14000 ........................................................... 31\n2.5 An\u00e1lise multivariada ........................................................................................................... 33\n2.5.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais. .................................................................................................... 33\n2.5.2 An\u00e1lise de correspond\u00eancias Simples (ACS) .................................................................. 36\n2.5.2.1 A transforma\u00e7\u00e3o dos dados em perfis........................................................................... 38\n2.5.2.2 A semelhan\u00e7a entre perfis: a dist\u00e2ncia  ?? 2 .................................................................... 38\n2.5.2.3 A nuvem de perfis-linhas .............................................................................................. 39\n2.5.2.4 A nuvem de perfis-colunas ........................................................................................... 39\n2.5.2.5 O ajuste das duas nuvens .............................................................................................. 39\n2.5.2.6 O qui-quadrado (?? 2) e a in\u00e9rcia das nuvens NI e NJ...................................................... 41\n2.5.2.7 Interpreta\u00e7\u00e3o da In\u00e9rcia dos eixos................................................................................. 41\n2.5.3 An\u00e1lise de correspond\u00eancia m\u00faltipla (ACM) .................................................................. 43\n2.5.3.1 An\u00e1lise de correspond\u00eancia de uma Tabela Disjuntiva Completa (TDC).................... 47\n2.5.3.1.1 A nuvem de pontos indiv\u00edduos I ................................................................................ 47\n2.5.3.1.2 A nuvem de pontos modalidades Ik ........................................................................... 48\n2.5.3.1.3 Rela\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea..................................................... 49\n2.5.3.1.4 Representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em ACM ...................................................................... 50\n2.5.3.2 An\u00e1lise de correspond\u00eancia de uma Tabela de Burt ..................................................... 51\n2.5.3.2.1 An\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias e decomposi\u00e7\u00e3o dos ?? 2 ............................................... 51\n2.5.3.3 A codifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis........................................................................................... 52\n2.5.4 Interpreta\u00e7\u00e3o de uma ACM............................................................................................. 53\n2.5.5 An\u00e1lise de agrupamentos................................................................................................. 55\n\n\n\n2.6 Possibilidades de uso de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural............................. 56\n2.6.1 Possibilidades de uso para os res\u00edduos produzidos no beneficiamento do caf\u00e9 .............. 59\nCAP\u00cdTULO 3 .......................................................................................................................... 61\nMETODOLOGIA ......................................................................................................................... 61\n3.1 Pesquisa Documental.......................................................................................................... 64\n3.2 An\u00e1lise Multivariada........................................................................................................... 64\n3.3 Estudo de Caso/Pesquisa-A\u00e7\u00e3o........................................................................................... 65\nCAP\u00cdTULO 4 .......................................................................................................................... 67\nA ESCOLHA DO MUNIC\u00cdPIO PARA IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DE UM SISTEMA DE GEST\u00c3O DE\nRES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO RURAL............................................................. 67\n4.1 An\u00e1lise de Correspond\u00eancias.............................................................................................. 69\n4.2 An\u00e1lise de Agrupamento (AA)........................................................................................... 72\nCAP\u00cdTULO 5 .......................................................................................................................... 74\nSISTEMA DE GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO RURAL. O\nESTUDO DE CASO EM S\u00c3O GABRIEL DA PALHA \u2013 ES............................................................... 74\n5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio escolhido .............................................................................. 74\n5.2 Apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ............................................................................. 76\n5.2.1 An\u00e1lise lexical.................................................................................................................. 80\n5.3 Aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural............. 83\n5.3.1. Planejamento da compostagem. ...................................................................................... 87\n5.4 A aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9......................... 88\nCAP\u00cdTULO 6 .......................................................................................................................... 89\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ........................................................................................... 89\n6.1. Conclus\u00f5es ......................................................................................................................... 89\n6.2. Recomenda\u00e7\u00f5es.................................................................................................................. 90\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................................. 92\nANEXO.................................................................................................................................. 100\nQUESTION\u00c1RIO................................................................................................................. 100\n\n\n\n10\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\nFigura 1: Estrutura do gr\u00e3o de caf\u00e9 ................................................................................... 23\nFigura 2: Sistema convencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ....................................................... 24\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um sistema aberto.................................................... 25\nFigura 4: Esquematiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um sistema de gest\u00e3o (adaptada\n\nde M\u00e9lese op cit.).................................................................................................. 27\nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o de uma tabela de dados sob a forma c\u00f3digos\n\ncondensados. ........................................................................................................ 45\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o de uma tabela disjuntiva completa (TDC).............................. 45\nFigura 7: Representa\u00e7\u00e3o da Tabela de Burt ...................................................................... 46\nFigura 8: Decr\u00e9scimo dos autovalores na ACM ................................................................ 70\nFigura 9: Diagrama de dispers\u00e3o das modalidades .......................................................... 70\nFigura 10: Decr\u00e9scimo dos autovalores na ACS da matriz disjuntiva\n\ncompleta. .............................................................................................................. 71\nFigura 11: Agrupamento dos munic\u00edpios............................................................................. 73\nFigura 12: Diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel diagn\u00f3stico..................................... 82\nFigura 13: Diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel sugest\u00e3o. ........................................ 83\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o do ambiente em que se aplica o sistema .................................. 84\nFigura 15: Esquema de aplica\u00e7\u00e3o do Sistema Apropriado de Gest\u00e3o de\n\nRes\u00edduos Org\u00e2nicos produzidos no meio rural................................................. 86\nFigura 16: Esquema de localiza\u00e7\u00e3o das propriedades escolhidas para a\n\npr\u00e1tica da compostagem. .................................................................................... 87\n\n\n\n11\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS\n\nTabela 1: Dados coletados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9................................. 68\nTabela 2: Vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise de correspond\u00eancias\n\n(nas linhas) e munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o\nJos\u00e9 (nas colunas). ............................................................................................... 69\n\nTabela 3: Porcentagens de in\u00e9rcia ...................................................................................... 71\nTabela 4: Coordenadas das quatro primeiras dimens\u00f5es da ACS................................... 72\nTabela 5: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha............................ 75\nTabela 6: Principais atividades agr\u00edcolas em S\u00e3o Gabriel da Palha................................ 75\nTabela 7: Percentual de res\u00edduos das principais culturas do munic\u00edpio\n\nde S\u00e3o Gabriel da Palha-ES................................................................................ 76\nTabela 8: Freq\u00fc\u00eancias para a vari\u00e1vel diagn\u00f3stico: destino dos\n\nres\u00edduos................................................................................................................. 81\nTabela 9: Freq\u00fc\u00eancias para a vari\u00e1vel sugest\u00e3o: solu\u00e7\u00e3o................................................. 82\n\n\n\n12\n\nLISTA DE ACR\u00d4NIMOS\n\nAA \u2013 An\u00e1lise de Agrupamentos\n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\n\nAC \u2013 An\u00e1lise Can\u00f4nica\n\nACP \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais\n\nACV \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida\n\nACM \u2013 An\u00e1lise Fatorial de Correspond\u00eancias M\u00faltipla\n\nAFD \u2013 An\u00e1lise Fatorial Discriminante\n\nACS \u2013 An\u00e1lise de Correspond\u00eancias Simples\n\nBSI \u2013 British Standards Institution\n\nCNI \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n\nCOABRIEL \u2013 Cooperativa Agr\u00e1ria de S\u00e3o Gabriel da Palha\n\nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental\n\nEMATER-ES \u2013 Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Esp\u00edrito Santo\n\nEMCAPER \u2013 Empresa Capixaba de Pesquisa e Extens\u00e3o Rural\n\nEPAGRI-SC - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A.\n\nHI \u2013 harvest index\n\nIBC/GERCA \u2013 Instituto Brasileiro do Caf\u00e9/Grupo executivo para revitaliza\u00e7\u00e3o da lavoura\n\ncafeeira\n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Estat\u00edstica e Geografia\n\nIMEES/DEF \u2013 informa\u00e7\u00f5es municipais do Estado do Esp\u00edrito Santo/ Departamento Estadual de\n\nEstat\u00edstica\n\nISO \u2013 International Organization for Standartization\n\nSGA \u2013 Sistema de Gest\u00e3o Ambiental\n\nSGP \u2013 S\u00e3o Gabriel da Palha\n\nTC \u2013 Techinical Committee\n\nTCC \u2013 Tabela de C\u00f3digos Condensados\n\nTDC \u2013 Tabela Disjuntiva Completa\n\nTL \u2013 Tabela L\u00f3gica\n\n\n\n13\n\nCAP\u00cdTULO 1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA maioria dos trabalhos sobre res\u00edduos enfoca aqueles gerados no meio urbano e suas\n\ndiversas possibilidades de uso e transforma\u00e7\u00e3o, com vistas a minimizar os impactos no\n\nambiente em que s\u00e3o inseridos.\n\nOs res\u00edduos produzidos no meio rural, principalmente os org\u00e2nicos, n\u00e3o t\u00eam sido\n\nobjeto de estudos com a mesma intensidade que os do meio urbano. Diversos materiais, como\n\nrestos de colheitas e lavouras, ou mesmo as sobras de produtos processados no ambiente rural,\n\ns\u00e3o dispostos de modo inadequado no meio, com conseq\u00fc\u00eancias tamb\u00e9m diversas, indo desde\n\na polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e1guas, facilitando a prolifera\u00e7\u00e3o de vetores de doen\u00e7as, ao\n\nseu n\u00e3o aproveitamento total, o que pode deixar de gerar renda extra, bem como de servir de\n\nmat\u00e9ria prima para outros produtos.\n\nA maioria destes res\u00edduos prov\u00eam de palhas de cereais e legumes: cascas, topos, talos,\n\nfolhas e colheitas vegetais; podas e restos de frutas em geral e sobras da alimenta\u00e7\u00e3o animal.\n\nPor conseguinte, poderia se dizer com certa propriedade que a agricultura produz fitomassa,\n\nprincipalmente n\u00e3o comest\u00edvel, como s\u00e3o considerados, em alguns casos, esses produtos.\n\nN\u00e3o existem estudos precisos que quantifiquem ou indiquem um destino adequado\n\npara esta enorme produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e, por isso, talvez, n\u00e3o se tem prestado aten\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\npotencialidades de uso desse material. Smil (1999) afirma que o mais recente estudo feito nos\n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica n\u00e3o traz nenhuma refer\u00eancia a res\u00edduos produzidos no meio rural,\n\nsendo que a \u00fanica avalia\u00e7\u00e3o publicada sobre palha de cereais, por exemplo, data de quase uma\n\ngera\u00e7\u00e3o atr\u00e1s. N\u00e3o obstante, uma grande parte da mat\u00e9ria org\u00e2nica residual \u00e9 tratada\n\ninadequadamente, comprometendo a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos no mundo e\n\ncontribuindo de forma indesej\u00e1vel para as mudan\u00e7as na biosfera.\n\nTal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente comum em pa\u00edses de baixa-renda, onde a reutiliza\u00e7\u00e3o\n\nde res\u00edduos org\u00e2nicos n\u00e3o se constitui pr\u00e1tica comum, enquanto que grandes quantidades\n\ndesses produtos s\u00e3o queimadas nos campos, ou como combust\u00edvel dom\u00e9stico.\n\nDados relevantes sobre fitomassa residual v\u00eam indiretamente dos estudos de \u00edndice de\n\ncolheita (HI \u2013 harvest index) que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de rendimento entre o produto destinado ao\n\nconsumo, como sementes, folhas, talos ou ra\u00edzes, por ocasi\u00e3o da colheita, e a fitomassa da\n\n\u00e1rea total (SMIL, op. cit.).\n\n\n\n14\n\nPor exemplo, variedades de trigo cultivadas no come\u00e7o do s\u00e9culo XX tinham\n\naproximadamente 1m de altura e HI entre 0.25 e 0.35. Cultivares de trigo semi-an\u00e3o mexicano\n\ndos anos sessenta, medindo at\u00e9 75 cm, apresentaram o HI de aproximadamente 0.35; nos anos\n\n70, foram observados muitos cultivares de trigo com HI pr\u00f3ximo de 0.5.\n\nAs m\u00e9dias de HI t\u00edpicas s\u00e3o entre 0.40 \u2013 0.47 para trigos semi-an\u00e3o e 0.40 \u2013 0.50 para\n\nalto rendimento na cultura de arroz. O HI mais alto para uma colheita principal \u00e9 0.60,\n\nencontrado na batata doce. A necessidade indispens\u00e1vel em produzir uma estrutura\n\nfotossint\u00e9tica de tecidos exige um limite alto em HI. Provavelmente, o m\u00e1ximo HI para\n\ncereais esteja entre 0.60 e 0.65, porque seria imposs\u00edvel obter mais que 65% do rendimento\n\ntotal em gr\u00e3os e menos que 35% de fitomassa global; por\u00e9m, HI estimado em at\u00e9 0.80 pode\n\nser alcan\u00e7ado na colheita de algumas ra\u00edzes.\n\nPara o caso do caf\u00e9, o res\u00edduo considerado neste trabalho \u00e9 aquele proveniente do\n\nprocesso de beneficiamento do fruto, que resulta no gr\u00e3o seco utilizado pelas ind\u00fastrias de\n\ntorrefa\u00e7\u00e3o, composto principalmente da \u201ccasca\u201d ou \u201cpalha\u201d. N\u00e3o encontramos na literatura\n\num \u00edndice de colheita (HI) para o caf\u00e9. Estudos indicam que 55% dos frutos secos\n\nrepresentam gr\u00e3os, 29% polpa, 12% casca e 4% \u00e9 mucilagem. Portanto, 45% da produ\u00e7\u00e3o de\n\numa determinada \u00e1rea s\u00e3o considerados res\u00edduos (BRESSANI et. al., 1978).\n\nO manejo dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural pode e deve ser\n\nsistematizado, acompanhando a tend\u00eancia atual de elevada import\u00e2ncia \u00e0 quest\u00e3o ambiental\n\ndada pela sociedade contempor\u00e2nea. O sistema produtivo busca adaptar-se a essa realidade,\n\nde sorte que, nas empresas, a id\u00e9ia de resolver os problemas ambientais associou-se \u00e0 \"gest\u00e3o\n\nambiental\", que na vis\u00e3o de Callenbach et al. (1993) carecia de uma dimens\u00e3o \u00e9tica, tendo\n\ncomo principais motiva\u00e7\u00f5es a observ\u00e2ncia das leis e a melhoria da imagem empresarial. A\n\nincorpora\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es com as gera\u00e7\u00f5es futuras e um s\u00f3lido embasamento numa \u00e9tica\n\necol\u00f3gica fizeram surgir o que estes autores chamaram de gerenciamento ecol\u00f3gico.\n\nO manejo sistematizado desses res\u00edduos obedece ao modelo de gest\u00e3o adotado neste\n\nestudo e sua execu\u00e7\u00e3o se deu em tr\u00eas fases:\n\nFase de aproxima\u00e7\u00e3o, onde se faz o reconhecimento do problema, a revis\u00e3o da\n\nsitua\u00e7\u00e3o existente e, ainda, s\u00e3o atendidas as necessidades preliminares. Definem-se os\n\nobjetivos, determinam-se os elementos de entrada e sa\u00edda com seus valores, tomam-se as\n\ndecis\u00f5es e se fazem as restri\u00e7\u00f5es.\n\nFase de an\u00e1lise, que ocorre em tr\u00eas momentos: geram-se as estrat\u00e9gias alternativas,\n\nanalisam-se essas alternativas com um progn\u00f3stico de rendimentos e, finalmente, avaliam-se e\n\notimizam-se as alternativas, escolhendo-se a melhor.\n\n\n\n15\n\nFinalmente, a fase de implementa\u00e7\u00e3o, onde se coloca em pr\u00e1tica a melhor alternativa.\n\nPara a operacionaliza\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 feito o planejamento e a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o, interagindo\n\ncom a base de dados e com estudos e pesquisas especiais, realimentando todo o processo com\n\ninforma\u00e7\u00f5es da primeira fase.\n\n1.1 Hip\u00f3tese\n\nA hip\u00f3tese que se prop\u00f5e \u00e9 de que se os res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural,\n\ndispostos inadequadamente no meio, trazem conseq\u00fc\u00eancias diversas, como polui\u00e7\u00e3o e\n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e1guas, logo, a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o, com enfoque\n\nem m\u00e9todos de pesquisa quali-quantitativa, contribui para minorar os impactos negativos no\n\nambiente e cria alternativas de uso e produ\u00e7\u00e3o de novos produtos e processos.\n\n1.2 Justificativas\n\nNo tratamento dado aos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, pode-se\n\nreconhecer, implicitamente, um procedimento gerencial, embora n\u00e3o sist\u00eamico, que poderia\n\ntrazer respostas ao meio, diferentes dessas que hoje se apresentam. Normalmente, estes\n\nres\u00edduos s\u00e3o incorporados ao ambiente nos locais de processamento da mat\u00e9ria prima, de\n\nforma concentrada ou dispersa, sendo que na maioria dos casos poderiam, com maior\n\nintera\u00e7\u00e3o, resultar em outros produtos para consumo, agregando valor ao produto inicial e\n\ncom a vantagem de reduzir os impactos decorrentes de sua destina\u00e7\u00e3o inadequada.\n\nOs res\u00edduos, resultantes das atividades agr\u00edcolas, incorporam mais da metade da\n\nfitomassa ao meio, e n\u00e3o deveriam ser vistos como res\u00edduos, mas como provedores de\n\nservi\u00e7os ambientais essenciais, assegurando a perpetua\u00e7\u00e3o de agroecossistemas produtivos.\n\nPara ilustrar essa m\u00e1xima, basta lembrar que, no caso do caf\u00e9, foram produzidas no\n\nBrasil 27,5 milh\u00f5es de sacas de 60 kg, tornando-o, na atualidade, o maior produtor mundial,\n\nrespons\u00e1vel por 25% da produ\u00e7\u00e3o total. Esses n\u00fameros indicam que a quantidade de res\u00edduos\n\n\u00e9 significativa, uma vez que a propor\u00e7\u00e3o entre estes e o caf\u00e9 beneficiado \u00e9 quase de 1:1. Este\n\nmaterial residual \u00e9 respons\u00e1vel por significativos impactos ao meio, pela forma como \u00e9\n\ntratado.\n\nComo analisar de forma abrangente a maximiza\u00e7\u00e3o do uso dos res\u00edduos org\u00e2nicos\n\nproduzidos no meio rural, visando a redu\u00e7\u00e3o desses impactos e contemplar, ao mesmo tempo,\n\nas complexas intera\u00e7\u00f5es ambientais ou sociais geradas pela a\u00e7\u00e3o do homem? Como avaliar e\n\n\n\n16\n\nplanejar o uso dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, contribuindo na busca de\n\nalternativas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel de uma regi\u00e3o e, ao mesmo tempo, atender os\n\ncrescentes anseios da popula\u00e7\u00e3o?\n\nPara dar resposta a esses questionamentos e tornar mais claro o problema dos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos produzidos no meio rural, com suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, entende-se necess\u00e1ria\n\numa proposta de estudo multidimensional, para a idealiza\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o para\n\ntais res\u00edduos.\n\nDiversas s\u00e3o as formas de se processar os res\u00edduos org\u00e2nicos no campo. A\n\ncompostagem em suas v\u00e1rias formas, a distribui\u00e7\u00e3o nas lavouras como mat\u00e9ria org\u00e2nica, a\n\nreutiliza\u00e7\u00e3o para alimenta\u00e7\u00e3o animal, dentre outras que poderiam ser citadas, parecem n\u00e3o ser\n\nsuficientes como alternativas de uso, na medida em que grande parte desses materiais n\u00e3o s\u00e3o\n\ntratados e continuam poluindo o ambiente, favorecendo o aparecimento de vetores de doen\u00e7as\n\ne comprometendo a qualidade da \u00e1gua.\n\nIdealizar um Sistema Ambientalmente Apropriado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos Org\u00e2nicos\n\nProduzidos no Meio Rural1, cria condi\u00e7\u00f5es para a reintrodu\u00e7\u00e3o desses materiais no processo\n\nprodutivo, como mat\u00e9ria prima renovada, para desenvolver novos produtos para consumo,\n\nnum ciclo cont\u00ednuo. Deve-se enfatizar ainda que iniciativas desse porte precisam estar em\n\nconformidade com a normatiza\u00e7\u00e3o que rege os modelos de gest\u00e3o (Normas da s\u00e9rie\n\nISO 14000).\n\nJustifica-se, ent\u00e3o, propor alternativas para uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria, sendo uma delas\n\no enfoque sist\u00eamico para o manejo desses materiais, com uma abordagem multidimensional,\n\numa vez que, quando se considera apenas uma dimens\u00e3o como explicadora dos problemas,\n\ncomum ainda hoje, descobre-se, ap\u00f3s longos anos de persegui\u00e7\u00e3o dos objetivos, que novos\n\nproblemas emergiram com \u00e2ngulos at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o considerados.\n\n1.3 Objetivos\n\n1.3.1 Objetivo geral\n\nMinorar os impactos ambientais negativos e potencializar os impactos positivos dos\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, atrav\u00e9s de um sistema de gest\u00e3o aplic\u00e1vel ao\n\nn\u00edvel de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\n\n                                                \n1-Apropriado no sentido de se contrapor \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos ao ambiente, pr\u00f3ximo ao local de processamento, sem\n\nqualquer tratamento.\n\n\n\n17\n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos\n\n\u2022 Analisar os dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos e ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio\n\nS\u00e3o Jos\u00e9, no Estado do Esp\u00edrito Santo, visando a escolha de um munic\u00edpio piloto\n\npara discutir a implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema Apropriado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos\n\nOrg\u00e2nicos Produzidos no Meio Rural.\n\n\u2022 Inferir sobre o comprometimento das pessoas envolvidas para a implementa\u00e7\u00e3o de\n\num Sistema de Gest\u00e3o de Res\u00edduos Org\u00e2nicos.\n\n\u2022 Implementar um Sistema Apropriado de Gest\u00e3o dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos\n\nProduzidos no Meio Rural, derivados do beneficiamento do gr\u00e3o do caf\u00e9.\n\n1.4 Metodologia\n\nPara o desenvolvimento da estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica, foi previsto o levantamento das\n\nfontes e dos processos de produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos na cultura de caf\u00e9, bem como o conhecimento\n\nda real problem\u00e1tica dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, no munic\u00edpio de S\u00e3o\n\nGabriel da Palha, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, norte do Estado do Esp\u00edrito Santo.\n\nA Pesquisa Documental, o Estudo de Caso complementado com a Pesquisa-A\u00e7\u00e3o, a An\u00e1lise\n\nLexical e a An\u00e1lise Multivariada foram os mais relevantes, como pesquisa quali-quantitativa,\n\npara obten\u00e7\u00e3o dos dados e aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos\n\nproduzidos no meio rural.\n\n1.5 Import\u00e2ncia do trabalho\n\nO trabalho se reveste de import\u00e2ncia porque busca a otimiza\u00e7\u00e3o de processos de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, identificando os meios para a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima, criando\n\noportunidades de neg\u00f3cios a partir de res\u00edduos em cadeias de produ\u00e7\u00e3o, com efeitos positivos\n\nna diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda, sem desviar dos\n\nprinc\u00edpios da produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.\n\nA relev\u00e2ncia da presente proposta est\u00e1 em fornecer subs\u00eddios que permitam tornar os\n\nmodelos de gest\u00e3o mais produtivos, visando minimizar o impacto causado pelos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos produzidos no meio rural, no atual contexto em que a vis\u00e3o multidimensional tem\n\nsido pouco explorada para fundamentar os processos decis\u00f3rios, bem como para entender e\n\nanalisar o significado desses res\u00edduos, para as pessoas direta ou indiretamente envolvidas.\n\n\n\n18\n\nO trabalho desperta para o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico atrav\u00e9s de alternativas para a produ\u00e7\u00e3o\n\nde novos produtos e processos, que tenham como mat\u00e9ria prima os res\u00edduos org\u00e2nicos\n\nproduzidos no meio rural.\n\nA contribui\u00e7\u00e3o deste estudo para a ci\u00eancia est\u00e1 embasada no uso das metodologias\n\npropostas, uma vez que os empreendimentos que visem minimizar os impactos causados pelos\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural somente ser\u00e3o bem sucedidos, quando existir o\n\ncomprometimento dos envolvidos. A inexist\u00eancia desse fator pode ser apontada como a\n\nprincipal causa dos insucessos em muitos empreendimentos no \u00e2mbito rural.\n\nO ineditismo da proposta est\u00e1 na tem\u00e1tica dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio\n\nrural, na sistematiza\u00e7\u00e3o de seu uso e na aplica\u00e7\u00e3o de metodologias qualitativas de pesquisa na\n\nabordagem utilizada.\n\n1.6 Estrutura do trabalho\n\nAo submeter \u00e0 prova a hip\u00f3tese, por meio dos objetivos propostos, o trabalho ora\n\napresentado est\u00e1 constitu\u00eddo de 6 cap\u00edtulos. O primeiro faz uma introdu\u00e7\u00e3o sobre os res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos produzidos no meio rural, seu manejo e sua import\u00e2ncia no contexto ambiental.\n\nTrata ainda da hip\u00f3tese, dos objetivos, da justificativa e da import\u00e2ncia do trabalho. S\u00e3o feitas\n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre os m\u00e9todos de pesquisa usados pelo autor.\n\nNo cap\u00edtulo 2, faz-se a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, enfocando a cultura do caf\u00e9, os\n\nm\u00e9todos de pesquisa que proporcionam uma abordagem qualitativa ao problema, a quest\u00e3o\n\ndos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, o sistema convencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9,\n\nos conceitos de sistemas e sistemas de gest\u00e3o, a abrang\u00eancia das normas do conjunto ISO\n\n14000, a an\u00e1lise multivariada e a descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de an\u00e1lise de correspond\u00eancia e de\n\nagrupamentos  aplicados aos dados. As possibilidades de uso dos res\u00edduos org\u00e2nicos\n\nproduzidos no meio rural, notadamente, os res\u00edduos provenientes do pr\u00e9-beneficiamneto do\n\ncaf\u00e9, s\u00e3o relatadas nesse cap\u00edtulo.\n\nNo cap\u00edtulo 3 explana-se a metodologia aplicada para se atingir os objetivos e validar\n\na  hip\u00f3tese.\n\nNo cap\u00edtulo 4, aplica-se a an\u00e1lise multivariada aos dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos e\n\nambientais dos munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, no Estado do Esp\u00edrito\n\nSanto, gerados na pesquisa documental, para a escolha do munic\u00edpio onde implementar um\n\nSistema de Gest\u00e3o de Res\u00edduos Org\u00e2nicos produzidos no meio rural, derivados do\n\nbeneficiamento do gr\u00e3o do caf\u00e9.\n\n\n\n19\n\nNo cap\u00edtulo 5, s\u00e3o feitas a apresenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o Ambiental\n\nde Res\u00edduos Org\u00e2nicos produzidos no meio rural, atrav\u00e9s do Estudo de Caso/pesquisa-a\u00e7\u00e3o,\n\nquando se aplicou a an\u00e1lise de l\u00e9xico \u00e0s perguntas abertas, geradas durante  as investiga\u00e7\u00f5es,\n\nem S\u00e3o Gabriel da Palha \u2013 ES.\n\nNo capitulo 6, s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es finais e, finalmente, as\n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, seguidas do anexo, com o instrumento de pesquisa utilizado.\n\n\n\n20\n\nCAP\u00cdTULO 2\n\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA\n\nEste cap\u00edtulo tem como prop\u00f3sito embasar, com conceitos e defini\u00e7\u00f5es, as abordagens\n\napresentadas neste trabalho, concernentes \u00e0 quest\u00e3o dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no\n\nmeio rural, em especial aqueles provenientes do beneficiamento do caf\u00e9.\n\n2.1 A cultura do caf\u00e9\n\n\u00c9 necess\u00e1rio algum conhecimento sobre a cultura do caf\u00e9 para que se possa\n\ncontextualizar toda a problem\u00e1tica dos res\u00edduos por ela gerados. Portanto, esta se\u00e7\u00e3o discorre\n\nsobre as principais esp\u00e9cies cultivadas no Brasil e no mundo, os sistemas de produ\u00e7\u00e3o\n\nadotados e a import\u00e2ncia dessa atividade nas regi\u00f5es produtoras do Esp\u00edrito Santo.\n\nDentre as mais de 60 esp\u00e9cies do g\u00eanero Coffea, da fam\u00edlia das rubi\u00e1ceas, as mais\n\ncultivadas no Brasil e no mundo s\u00e3o Coffea  ou caf\u00e9 ar\u00e1bica e Coffea canephora,\n\ntamb\u00e9m conhecida como caf\u00e9 robusta (CARDOSO, 1994)\n\nO caf\u00e9 chegou \u00e0 Ar\u00e1bia nos s\u00e9culos XIII e XIV, com as invas\u00f5es et\u00edopes, no Ymen,\n\ncomo \u00e9 geralmente aceito. Antes disso, j\u00e1 era utilizado na Eti\u00f3pia, considerada a p\u00e1tria do\n\ncafeeiro, onde ficaram conhecidas diversas lendas a respeito de seus efeitos m\u00e1gicos e\n\nestimulantes (CAMARGO et. Al. 1953), estando ainda presente em estado silvestre nas florestas\n\nda regi\u00e3o.\n\nNo s\u00e9culo 18, o caf\u00e9 foi levado para a Europa, col\u00f4nias europ\u00e9ias e Brasil, chegando\n\nao Par\u00e1 e Estados vizinhos, a partir da Guiana Francesa. Em 1774, trazido do Maranh\u00e3o pelo\n\ndesembargador Jo\u00e3o Alberto Castelo Branco, chegou ao Rio de Janeiro, espalhando-se pelo\n\nVale do Para\u00edba. Em 1825, foi introduzido em S\u00e3o Paulo e, posteriormente, em Minas Gerais\n\n(IBC-GERCA, 1995). O esgotamento do ouro direcionou a m\u00e3o de obra escrava para a cultura\n\ncafeeira, abrindo-se, ent\u00e3o, no plano externo, perspectivas de mercado desse produto, devido a\n\nsua populariza\u00e7\u00e3o em outros pa\u00edses.\n\nEm 1840, o Brasil atingiu a lideran\u00e7a do mercado cafeeiro mundial, com grande\n\ndeslocamento de escravos de outras culturas, do cultivo da cana de a\u00e7\u00facar, por exemplo, para\n\nas regi\u00f5es cafeeiras. Ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, imigrantes passaram a trabalhar nas\n\nlavouras de caf\u00e9. A riqueza gerada pela explora\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 desencadeou, no s\u00e9culo XIX, o\n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, notadamente da regi\u00e3o Sudeste do Pa\u00eds.\n\n\n\n21\n\nA explora\u00e7\u00e3o cafeeira no Brasil passou por momentos cr\u00edticos devido \u00e0s instabilidades\n\nno cen\u00e1rio mundial. Na d\u00e9cada de 1930 o governo Vargas, para equilibrar a produ\u00e7\u00e3o e a\n\ncapacidade de exporta\u00e7\u00e3o, recorreu \u00e0 queima de estoques gerando, a partir da\u00ed, a interven\u00e7\u00e3o\n\ndo Estado no setor que culminou na cria\u00e7\u00e3o de estruturas pr\u00f3prias encarregadas da execu\u00e7\u00e3o\n\nda pol\u00edtica para o caf\u00e9. Surgiu ent\u00e3o, em 1952, o Instituto Brasileiro do Caf\u00e9 (IBC).\n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, impulsionada a industrializa\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds, a\n\nimport\u00e2ncia relativa do caf\u00e9 diminuiu e nos anos 80 passa a representar apenas 11% de nossas\n\nexporta\u00e7\u00f5es. Entretanto, apesar do aumento das \u00e1reas de plantio em outras regi\u00f5es do planeta,\n\no Brasil \u00e9, na atualidade, o maior produtor mundial de caf\u00e9, sendo respons\u00e1vel por 25% dessa\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Em 1996, foram produzidas 27,5 milh\u00f5es de sacas (60 kg), sendo que 12 milh\u00f5es\n\nde sacas foram para consumo interno e o restante para o mercado externo.\n\nA industrializa\u00e7\u00e3o, como parte da estrutura do mercado do caf\u00e9, registra uma mudan\u00e7a\n\nsignificativa, na medida em que existe uma tend\u00eancia na concentra\u00e7\u00e3o de unidades\n\nbeneficiadoras, com a clara diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pequenos torrefadores. As estat\u00edsticas\n\nindicam que as quatro principais empresas multinacionais, que operam o mercado de caf\u00e9,\n\nmovimentam, atualmente, na Europa, mais de 40% do total do mercado. As cinco maiores\n\ncompanhias do mundo controlam aproximadamente 77% desse mercado.\n\nNo Brasil, a lavoura cafeeira ocupa uma \u00e1rea de 2,4 milh\u00f5es de hectares, com cerca de\n\n4 bilh\u00f5es de p\u00e9s explorados, em 218 mil propriedades de 1572 munic\u00edpios. Estes n\u00fameros\n\nexpressam a import\u00e2ncia da atividade cafeeira, como fator de desenvolvimento regional, com\n\nenorme capacidade de absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. S\u00e3o aproximadamente 4 milh\u00f5es de\n\ntrabalhadores diretos na produ\u00e7\u00e3o e outros 10 milh\u00f5es nos demais segmentos da cadeia, como\n\no com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os (COSTA, 1995)\n\nInegavelmente, a cultura do caf\u00e9 se estabelece como importante fator de agrega\u00e7\u00e3o\n\nfamiliar, fixando o homem no meio rural, sendo ainda indispens\u00e1vel, sob o aspecto\n\necon\u00f4mico-social, na medida em que transfere renda para outros setores da economia. Os\n\nprincipais Estados brasileiros produtores de caf\u00e9 s\u00e3o: Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo, S\u00e3o Paulo,\n\nParan\u00e1, Bahia e Rond\u00f4nia (COSTA, op. Cit.).\n\n2.1.1 A cultura do caf\u00e9 no Esp\u00edrito Santo\n\nNo Estado do Esp\u00edrito Santo, o caf\u00e9 \u00e9 o principal produto respons\u00e1vel pelo Imposto de\n\nCircula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os, arrecadado no setor prim\u00e1rio. Essa realidade tem sua\n\n\n\n22\n\norigem no regime de pequenas e m\u00e9dias propriedades rurais iniciado, por decis\u00e3o do governo\n\nimperial, no s\u00e9culo XIX.\n\nA economia capixaba sofre o reflexo direto das flutua\u00e7\u00f5es do mercado internacional\n\ndo caf\u00e9. A variabilidade de pre\u00e7os do produto, expressa pelos ciclos de alta e baixa, exercem\n\nforte press\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida dos produtores envolvidos, parceiros e pequenos\n\nprodutores, que representam a grande maioria da m\u00e3o de obra envolvida com a cultura.\n\nNo Esp\u00edrito Santo, com uma popula\u00e7\u00e3o atual de 2,8 milh\u00f5es de habitantes\n\n(IBGE,1996), estima-se que 20% tenham no caf\u00e9 sua principal fonte de renda. Das 83 mil\n\npropriedades existentes no Estado, 65% cultivam o caf\u00e9 (COSTA, op. Cit.). S\u00e3o cultivadas\n\nduas esp\u00e9cies: o ar\u00e1bica (Coffea ), em \u00e1reas situadas entre 450 e 850m de altitude em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar e o robusta ou conilon (Coffea canephora cv. Conilon), em \u00e1reas com\n\naltitude m\u00e1xima de 450m.\n\nA \u00e1rea total plantada no Estado \u00e9 de 396 mil hectares para o ar\u00e1bica e 340 mil para o\n\nconilon. O Esp\u00edrito Santo \u00e9 respons\u00e1vel por 80% da safra nacional dessa cultivar, tornando o\n\nBrasil o segundo maior produtor mundial de caf\u00e9 conilon. A produ\u00e7\u00e3o obtida em 1997 foi de\n\n3,83 milh\u00f5es de sacas de 60 kg, sendo 1,23 milh\u00f5es de caf\u00e9 ar\u00e1bica e 2,6 milh\u00f5es de conilon\n\n(COSTA, op. Cit.).\n\nO per\u00edodo de colheita \u00e9 vari\u00e1vel de regi\u00e3o para regi\u00e3o, dependendo das condi\u00e7\u00f5es\n\nclim\u00e1ticas e em fun\u00e7\u00e3o da latitude e longitude. Geralmente, o amadurecimento dos frutos se\n\nd\u00e1 nos meses de abril-maio, e o n\u00famero de floradas determina a homogeneidade do produto\n\nfinal. A colheita \u00e9 feita atrav\u00e9s de derri\u00e7a no pano, no ch\u00e3o, a dedo ou, ainda, em pequena\n\nescala, mec\u00e2nica. As condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, no ES, n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 colheita mec\u00e2nica,\n\nsendo feita em sua maioria manualmente.\n\nAp\u00f3s a colheita do fruto, \u00e9 feita a limpeza em lavadores/separadores, para retirada de\n\nimpurezas e sua separa\u00e7\u00e3o, de acordo com a densidade: mais secos(b\u00f3ias), cereja(maduros) e\n\nverdes, mais densos. O preparo do gr\u00e3o pode ser feito por via seca ou \u00famida. No primeiro\n\ncaso, o caf\u00e9 em coco \u00e9 colocado em secadores mec\u00e2nicos ou espalhado em terreiros, onde fica\n\nexposto ao sol. A prepara\u00e7\u00e3o por via \u00famida requer o uso de \u00e1gua no processo de\n\ndespolpamento (IBC-GERCA, op. Cit.).\n\nO despolpamento \u00e9 feito no mesmo dia da colheita. Os frutos passam por\n\nequipamentos chamados separadores de verdes que, por diferen\u00e7a de press\u00e3o, separam os\n\nfrutos verdes dos maduros. Em seguida, a retirada da polpa (mucilagem) ocorre por press\u00e3o,\n\naproveitando sua qualidade lubrificante, saindo de um lado a polpa desprendida e do outro os\n\ngr\u00e3os envolvidos pelo pergaminho. O funcionamento mec\u00e2nico dos sistemas de\n\n\n\n23\n\ndespolpamento n\u00e3o permite a elimina\u00e7\u00e3o perfeita da mucilagem de frutos de diferentes\n\ntamanhos. Neste caso, ou se usa peneiras classificadoras, antes do despolpamento, ou rolos\n\nrepassadores.\n\nCompletando o processo de despolpamento, \u00e9 feita a degomagem, ou retirada dos\n\nres\u00edduos de mucilagem, de forma mec\u00e2nica, qu\u00edmica ou natural. A fermenta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 a\n\nmais utilizada. Os microorganismos existentes no meio destroem a goma a\u00e7ucarada restante.\n\nEm casos de baixas temperaturas que retardem o processo, algumas modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o\n\nrealizadas, como o aquecimento da \u00e1gua, introdu\u00e7\u00e3o de fermentos, uso de l\u00edquidos de\n\ndegomagens anteriores, dentre outros (IBC-GERCA, op. Cit.).\n\nConclu\u00eddo o processo, os gr\u00e3os devem ser lavados em batedores, de forma en\u00e9rgica,\n\neliminando-se completamente a\u00e7\u00facares e fen\u00f3is, que poder\u00e3o passar pelo pergaminho e\n\nescurecer a pel\u00edcula prateada do gr\u00e3o, com preju\u00edzo para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos despolpados.\n\nAp\u00f3s a lavagem, o caf\u00e9 \u00e9 levado ao terreiro ou ao secador mec\u00e2nico, aquecido a lenha ou\n\nmovido por energia el\u00e9trica, para a secagem final.\n\nA etapa de beneficiamento propriamente dita ocorre com o sentido de retirar a casca\n\nseca do gr\u00e3o, ou o pergaminho, no caso de caf\u00e9 despolpado. Esta etapa \u00e9 feita em\n\nequipamentos mec\u00e2nicos que, al\u00e9m da limpeza, fazem a classifica\u00e7\u00e3o do produto, quando ele\n\nestiver prestes a ser comercializado, visando garantir melhor aspecto, principalmente quanto \u00e0\n\ncolora\u00e7\u00e3o. A figura 1 abaixo ilustra adequadamente a estrutura de um gr\u00e3o de caf\u00e9, neste caso,\n\na cultivar ar\u00e1bica.\n\nFigura 1: Estrutura do gr\u00e3o de caf\u00e9\n\n\n\n24\n\nA etapa seguinte \u00e9 a pr\u00e9-classifica\u00e7\u00e3o, que consiste na separa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos gr\u00e3os,\n\npara a uniformiza\u00e7\u00e3o do tamanho e diminui\u00e7\u00e3o dos defeitos nos lotes. Em seguida,\n\npadronizam-se os lotes conforme o tamanho, forma e aspecto dos gr\u00e3os, obtendo-se o produto\n\nfinal a ser comercializado. O armazenamento nas propriedades se faz em tulhas, separando os\n\nestoques quanto a sua origem e qualidade.\n\n2.1.2 Sistema convencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9\n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Brasil adotam a monocultura em grandes e\n\npequenas \u00e1reas. O manejo e os tratos culturais, principalmente no Estado do Esp\u00edrito Santo,\n\ns\u00e3o geralmente feitos de forma manual e com uso intensivo de agroqu\u00edmicos. Nestas\n\ncondi\u00e7\u00f5es, a atividade n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel se forem consideradas as dimens\u00f5es de\n\nsustentabilidade propostas por Sachs (1996), particularmente devido \u00e0 grande entrada de\n\nrecursos externos utilizados, que acarretam forte impacto no ambiente. A perturba\u00e7\u00e3o\n\nambiental mais caracter\u00edstica que se associa a esta atividade \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos.\n\nA gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (casca ou palha), nas unidades beneficiadoras e sua destina\u00e7\u00e3o\n\n\u00e9, em muitos casos, causa da baixa qualidade ambiental. A Figura 2 esquematiza o processo\n\nconvencional de produ\u00e7\u00e3o, da lavoura ao beneficiamento (VENTURIM, 1998).\n\nFigura 2: Sistema convencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9\n\nmercado consumidor\n\ngr\u00e3os\n\nambiente(acumulado)\n\ndistr. lavouras\n\nres\u00edduos\n\nbeneficiamento\n\npr\u00e9-beneficiamento\n\nlavoura de caf\u00e9\n\n\n\n25\n\n2.2 Conceitos de sistemas\n\nEsta se\u00e7\u00e3o tem por prop\u00f3sito expor os conceitos que nos permitir\u00e3o alcan\u00e7ar os\n\nobjetivos deste trabalho. A an\u00e1lise particionada de um fen\u00f4meno, por mais aprofundada que\n\nseja, muitas vezes n\u00e3o retrata sua real dimens\u00e3o. Pode-se estudar suas partes aplicando as\n\nmais eficientes t\u00e9cnicas a elas relacionadas, por\u00e9m, seja pela complexidade a elas inerentes ou\n\n\u00e0 dos agentes envolvidos na an\u00e1lise, sempre produz resultados a respeito do todo, no m\u00ednimo\n\ncom alto grau de incertezas. Uma abordagem sist\u00eamica, por sua vez, leva a racioc\u00ednios que\n\nnos permitem entender a complexidade que envolve os fen\u00f4menos e suas partes, ao integr\u00e1-\n\nlos num todo.\n\nEntende-se por sistema um conjunto de elementos interdependentes, ou partes, que\n\ninteragem, formando um todo unit\u00e1rio e complexo ou, como foi dito por Von Bertalanffy\n\n(1968), \u201cum sistema pode ser definido como um complexo de elementos em intera\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nDeve-se ressaltar, nessa primeira aproxima\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia de entidade unit\u00e1ria, como se\n\ndestaca tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o de Hart (1980): \u201cSistema \u00e9 um arranjo de componentes f\u00edsicos,\n\num conjunto ou cole\u00e7\u00e3o de coisas, unidas ou relacionadas de tal maneira que formam e/ou\n\natuam como uma unidade, uma entidade ou um todo\u201d, e ainda ressaltar a id\u00e9ia de\n\ncomplexidade.\n\nA complexidade dos sistemas n\u00e3o se deriva de padr\u00f5es aleat\u00f3rios, pelo contr\u00e1rio, eles\n\npossuem padr\u00f5es pr\u00f3prios reconhec\u00edveis. Por sua vez, os padr\u00f5es, por estarem relacionados \u00e0\n\nforma, devem ser analisados numa base qualitativa e, por serem din\u00e2micos, podem manifestar\n\nmudan\u00e7as atrav\u00e9s do tempo. Mudan\u00e7as num pequeno n\u00famero de regras ou leis podem gerar\n\nsistemas de complexidade surpreendentes.\n\nA fronteira entre a unidade conformada pelos componentes interagindo e o meio\n\nexterno constituem os limites do sistema. Atrav\u00e9s dessa fronteira, podem ocorrer entradas e\n\nsa\u00eddas, caracterizando-o como um sistema aberto (Figura 3).\n\n \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um sistema aberto\n\n\n\n26\n\nPara todos os sistemas, com seus elementos comuns (componentes, a intera\u00e7\u00e3o entre\n\neles, limites, entradas e sa\u00eddas), a descri\u00e7\u00e3o de seus componentes, de suas formas,\n\ncomposi\u00e7\u00f5es e outras caracter\u00edsticas, definem sua estrutura e a configura\u00e7\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es\n\nentre os componentes determina seu padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o. Sob o ponto de vista da\n\norganiza\u00e7\u00e3o, pode-se verificar nela a condi\u00e7\u00e3o de flexibilidade ou inflexibilidade. Ainda que\n\nexistam componentes inflex\u00edveis num sistema, dele pode emergir um padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o\n\nflex\u00edvel.\n\nA emerg\u00eancia de propriedades, a partir das intera\u00e7\u00f5es das partes, \u00e9 uma caracter\u00edstica\n\ncomum aos sistemas adaptativos complexos, ocorrendo com maior facilidade quando sua\n\norganiza\u00e7\u00e3o for hier\u00e1rquica.\n\nNos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, que s\u00e3o sistemas abertos, a fun\u00e7\u00e3o\n\nrelaciona-se ao processo de receber entradas e produzir sa\u00eddas, implicando num fluxo e\n\ntransfer\u00eancia de mat\u00e9ria e/ou informa\u00e7\u00e3o, que requer o uso de energia.\n\nEmbora todos os sistemas sejam at\u00e9 certo ponto generaliza\u00e7\u00f5es, abstra\u00e7\u00f5es ou\n\nidealiza\u00e7\u00f5es, mostrando diversos graus de integra\u00e7\u00e3o que possam ser delimitados, conforme\n\nassinala White et al. (1992), seu reconhecimento e seu uso como entidade objeto de trabalho\n\ncontinuam sendo a melhor alternativa para tratar a complexidade inerente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o\n\nhomem/natureza.\n\n2.2.1 Sistemas de gest\u00e3o\n\nA palavra gest\u00e3o, do latim gestione, significa etimologicamente a a\u00e7\u00e3o de gerir,\n\ngerenciar ou ainda administrar. No dizer de M\u00e9l\u00e8se (1973),\"Seja qual for o caminho\n\nescolhido, a gest\u00e3o \u00e9 baseada em m\u00e9todos que fixam a maneira de mobilizar os fatores para\n\natingir certos objetivos\". A gest\u00e3o \u00e9, antes de tudo, um programa, reunindo regras, processos e\n\nmeios que direcionam a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias para alcan\u00e7ar objetivos pr\u00e9-estabelecidos\n\n(M\u00e9l\u00e8se, op. cit.; Silva, 1998).\n\nAssim, a gest\u00e3o de um sistema tem por objetivo assegurar seu bom\n\nfuncionamento, seu melhor rendimento, sua perenidade e seu desenvolvimento. O conceito de\n\ngest\u00e3o de um sistema ambiental deve exprimir a preocupa\u00e7\u00e3o em assegurar a base de recursos\n\nnaturais num horizonte de longo prazo.\n\nQuando estruturada, a pr\u00f3pria gest\u00e3o constitui um sistema que se superp\u00f5e ao sistema\n\nf\u00edsico (por exemplo: um sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola) e com ele se imbrica. O sistema de\n\ngest\u00e3o, em uma organiza\u00e7\u00e3o, encarrega-se de previs\u00f5es de vendas, gest\u00e3o de estoque,\n\n\n\n27\n\nsuprimentos e fun\u00e7\u00f5es administrativas, subdividindo-se em subsistemas, tamb\u00e9m em uma\n\nescala hier\u00e1rquica. Atua sobre o sistema operacional, fixando objetivos compat\u00edveis com os\n\nmeios dispon\u00edveis e controla sua execu\u00e7\u00e3o. Todavia, pode adaptar os objetivos para uma nova\n\nsitua\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7as (Bauer, 1999).\n\nOs sistemas de gest\u00e3o, por suas caracter\u00edsticas, s\u00e3o sistemas adaptativos complexos,\n\nnos quais pode-se reconhecer subsistemas, organizados em n\u00edveis hier\u00e1rquicos (Figura 4).\n\nFigura 4: Esquematiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um sistema de gest\u00e3o (adaptada de M\u00e9lese op cit.).\n\nPossuindo essas caracter\u00edsticas organizacionais, tornam-se \"resilientes\" e da intera\u00e7\u00e3o\n\ne reorganiza\u00e7\u00e3o dos seus subsistemas pode emergir um n\u00edvel superior de complexidade.\n\nComo oportunamente citado, o sistema de gest\u00e3o se sobrep\u00f5e ao sistema f\u00edsico,\n\ncompondo um sistema misto.\n\n2.2.2 Sistemas de gest\u00e3o ambiental\n\n\u00c0 medida que aumentam as preocupa\u00e7\u00f5es com a manuten\u00e7\u00e3o e a melhoria da\n\nqualidade e com a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana, organiza\u00e7\u00f5es que atuam em diversos setores da\n\ncadeia produtiva v\u00eam crescentemente voltando suas aten\u00e7\u00f5es para os impactos ambientais\n\npotenciais de suas atividades, produtos e servi\u00e7os. O desempenho ambiental de uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o vem tendo import\u00e2ncia cada vez maior para as partes interessadas, internas e\n\nexternas.\n\nO gerenciamento ambiental compreende a administra\u00e7\u00e3o com responsabilidade social\n\ne ecol\u00f3gica. Refere-se ao planejamento, ao monitoramento, ao licenciamento, \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e\n\n\u00e0 administra\u00e7\u00e3o das medidas indutoras do cumprimento dos padr\u00f5es de qualidade ambiental,\n\nefetivadas atrav\u00e9s de um amplo leque de instrumentos administrativos e legais:\n\n\n\n28\n\nestabelecimento de padr\u00f5es de emiss\u00e3o; cobran\u00e7a de taxas e multas; promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es\n\nlegais.\n\nA inclus\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente entre os objetivos da administra\u00e7\u00e3o amplia\n\nsubstancialmente todo o conceito de Administra\u00e7\u00e3o. Os objetivos do modelo administrativo\n\ntradicional eram quase exclusivamente econ\u00f4micos. Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, com a\n\ncrescente integra\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o social na Economia, em especial na Europa, aparecem os\n\nobjetivos sociais: prote\u00e7\u00e3o de emprego; seguridade social; participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e\n\ncondi\u00e7\u00f5es humanas de trabalho, os quais se somaram aos objetivos puramente econ\u00f4micos.\n\nAmpliou-se o conceito de administra\u00e7\u00e3o, em teoria e na pr\u00e1tica. (Callembach et all., 1993)\n\nAtingir um desempenho ambiental adequado requer o comprometimento da\n\norganiza\u00e7\u00e3o, com uma abordagem sistem\u00e1tica e com a melhoria cont\u00ednua do seu Sistema de\n\nGest\u00e3o Ambiental (SGA).\n\n2.3 Gest\u00e3o ambiental na agricultura\n\nEsta se\u00e7\u00e3o coloca em discuss\u00e3o o modo de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das \u00faltimas d\u00e9cadas e\n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica ambiental diretamente associada aos maiores problemas\n\nsociais de nossa \u00e9poca. O homem ainda vive uma contradi\u00e7\u00e3o: \u00e9 uma esp\u00e9cie biol\u00f3gica como\n\nas outras, por\u00e9m, persegue incessantemente a transforma\u00e7\u00e3o do meio ambiente, focalizando\n\napenas a satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades biol\u00f3gicas e sociais.\n\nIsto se expressa na rela\u00e7\u00e3o entre o modelo de desenvolvimento adotado e a quest\u00e3o\n\nambiental da agricultura. A agricultura explora e depende diretamente dos recursos naturais\n\ndispon\u00edveis. O modelo, preconizado a partir do final da d\u00e9cada de 60 e que teve seu auge na\n\nd\u00e9cada de 70, com a chamada \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d, encarava as atividades agr\u00edcolas como um\n\nprocesso industrial, onde se tinham os insumos (fertilizantes, m\u00e1quinas, e equipamentos,\n\ncombust\u00edveis, sementes, ra\u00e7\u00f5es, agrot\u00f3xicos, etc...), externos \u00e0 unidade de produ\u00e7\u00e3o. Os\n\npacotes tecnol\u00f3gicos, caracter\u00edsticos dessa fase, n\u00e3o consideravam as diversidades regionais\n\nquanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas e utilizava-se das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o preconizadas,\n\ncom o pressuposto de sua validade e efici\u00eancia para todas as situa\u00e7\u00f5es.\n\nIndiscriminadamente, assumiu-se essa premissa de que tudo era bom e adequado para\n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o, uma vez que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o se tinha, absolutamente, preocupa\u00e7\u00e3o com a\n\nescassez e a qualidade dos recursos naturais. Esse era o modelo, o paradigma vigente e que\n\nperdura de certa forma para a grande maioria dos empreendimentos agropecu\u00e1rios da\n\natualidade.\n\n\n\n29\n\nO grande desafio do momento \u00e9, a partir do desenvolvimento da pesquisa\n\nagropecu\u00e1ria, tratar o meio ambiente de maneira mais adequada, mais \u00e9tica. \u00c9 avaliar todos os\n\nimpactos negativos e reorganizar a base tecnol\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o, tendo como rumo uma\n\nagricultura sustent\u00e1vel. Isto significa uma agricultura que se mant\u00e9m ao longo do tempo, que\n\nconsidera os aspectos de produtividade, os aspectos do meio ambiente e as quest\u00f5es sociais.\n\n2.3.1 Hist\u00f3rico do gerenciamento\n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, a preocupa\u00e7\u00e3o com o Meio Ambiente definiu-se\n\nrapidamente em muitos pa\u00edses europeus. Os danos \u201ccotidianos\u201d ao Meio Ambiente poderiam\n\nser substancialmente reduzidos por meio de pr\u00e1ticas de neg\u00f3cios ecologicamente corretas.\n\nOcorreu, principalmente na Alemanha Ocidental, uma explos\u00e3o de produtos e servi\u00e7os\n\n\u201ceco-favor\u00e1veis\u201d. Paralelo a isso, surge uma forte rea\u00e7\u00e3o da comunidade empresarial no\n\nsentido de conter a \u201conda\u201d ambiental. A rea\u00e7\u00e3o da sociedade veio atrav\u00e9s de um forte\n\nmovimento ecol\u00f3gico, com o conseq\u00fcente aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental entre a\n\npopula\u00e7\u00e3o em geral, influindo sobre as prefer\u00eancias do consumidor; surgiu uma nova forma\n\nde protestos pol\u00edticos, com enfoque na vertente tecnol\u00f3gica e energia nuclear e, com a\n\nascens\u00e3o do Partido Verde, o di\u00e1logo pol\u00edtico e o processo legislativo foram enriquecidos com\n\na introdu\u00e7\u00e3o de temas ecol\u00f3gicos cr\u00edticos.\n\nAntes da d\u00e9cada de 80, a prote\u00e7\u00e3o do Ambiente era vista como uma quest\u00e3o marginal\n\nde alto custo, muito indesej\u00e1vel, a ser evitada em geral. Seus opositores argumentavam que\n\nela diminuiria a vantagem competitiva das Empresas. A partir dos anos 80, os gastos com a\n\nprote\u00e7\u00e3o do ambiente come\u00e7aram a ser vistos por empresas l\u00edderes, n\u00e3o como \u201ccustos\u201d mas,\n\nsim, como investimento e, no futuro, paradoxalmente, como uma vantagem competitiva.\n\nSurgem atitudes ativas e criativas em contraste daquelas defensivas e reativas. \u201cAdministrar\n\ncom consci\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d, passou a ser o lema dos empres\u00e1rios e administradores voltados\n\npara o futuro (CALLEMBACH op. cit.).\n\n2.3.2 Gest\u00e3o de recursos naturais em regime sustentado e de uso m\u00faltiplo\n\nA possibilidade de produ\u00e7\u00e3o constante e cont\u00ednua dos recursos naturais, tendo em vista\n\na obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios diretos \u2013 madeira, frutos, extrativos, fauna, etc., e indiretos \u2013\n\nqualidade do ar e da \u00e1gua, recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, etc..., \u00e9 a base de um modelo de manejo em\n\n\n\n30\n\nregime sustentado de produ\u00e7\u00e3o e uso m\u00faltiplo. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio que sejam resguardados\n\na capacidade produtiva dos ecossistemas e os m\u00faltiplos interesse da sociedade.\n\nTrata-se, ent\u00e3o, de um arranjo onde se prev\u00ea a interven\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, segundo\n\nprinc\u00edpios gerados pela ci\u00eancia e de interesse p\u00fablico. Para Kitamura (1993), a\n\nsustentabilidade significa a capacidade de um ecossistema manter constante (ou flutuando em\n\ntorno de uma m\u00e9dia) o seu estado no tempo (volume, taxas de mudan\u00e7as e fluxos vari\u00e1veis).\n\nO regime sustentado, como inst\u00e2ncia metodol\u00f3gica de manejo, aplica-se aos diferentes\n\nrecursos naturais renov\u00e1veis, entre eles, as florestas (natural, implantada), a fauna silvestre\n\n(aves e mam\u00edferos, peixes) e a \u00e1gua (consumo, energia). Em todas as situa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 que se\n\ngerar e acumular conhecimentos cient\u00edficos sobre o alvo de manejo, de tal modo que se possa\n\ndeterminar o grau e a distribui\u00e7\u00e3o temporal das interven\u00e7\u00f5es, em conson\u00e2ncia com a\n\ncapacidade produtiva da unidade refer\u00eancia, que \u00e9 o ecossistema.\n\n2.4 Normatiza\u00e7\u00e3o ambiental\n\nO desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA)\n\ndevem estar em conformidade com as normas estabelecidas pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de\n\nNormas T\u00e9cnicas (ABNT).\n\nSobre esse conjunto de normas, reportamo-nos \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de\n\nNormatiza\u00e7\u00e3o (International Organization for Standartization \u2013 ISO), federa\u00e7\u00e3o mundial\n\nfundada em 1946 para estabelecer normas internacionais na ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os.\n\nEntre os 110 pa\u00edses que a comp\u00f5em o Brasil \u00e9 representado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de\n\nNormas T\u00e9cnicas (ABNT).\n\nNaquela organiza\u00e7\u00e3o, a ISO, o TC 207 ( Techinical Committee 207) \u00e9 o grupo\n\nformado especificamente para desenvolver uma norma ambiental global, com um enfoque\n\ncomum para o gerenciamento ambiental, bem como melhorias nas medi\u00e7\u00f5es do desempenho\n\nambiental e que facilite as rela\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio internacional. Esse comit\u00ea iniciou\n\nestabelecendo normas para os sistema de gest\u00e3o, que visavam certificar as boas pr\u00e1ticas de\n\ngerenciamento ambiental, com interesses tamb\u00e9m em normatizar os selos verdes, em suas\n\ndiferentes interpreta\u00e7\u00f5es do que seja ambientalmente correto.\n\nAl\u00e9m da crescente preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais, por parte da sociedade,\n\numa das maiores contribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do conjunto de normas da s\u00e9rie ISO\n\n14000 foi o surgimento da norma inglesa BS 7750. Esta \u00e9 a Norma de Sistemas de\n\n\n\n31\n\nGerenciamento Ambiental do Reino Unido, desenvolvida pelo \u201cBritish Standards Institution\u201d\n\n(BSI), \u00f3rg\u00e3o oficial de normatiza\u00e7\u00e3o.\n\nA primeira vers\u00e3o da BS 7750 foi publicada em 1992 e a segunda em 1994. A segunda\n\nvers\u00e3o deixava clara a experi\u00eancia inglesa e apresentava uma linguagem pr\u00f3xima da ISO\n\n14001, em elabora\u00e7\u00e3o naquela ocasi\u00e3o (GILBERT, 1996).\n\nSurge ent\u00e3o o conjunto de normas ISO 14000, tendo o TC 207 realizado sua primeira\n\nsess\u00e3o plen\u00e1ria em Toronto, no Canad\u00e1, em 1993. Este conjunto de normas \u201cvisa estabelecer\n\ndiretrizes para a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o ambiental, nas diversas atividades\n\necon\u00f4micas que possam impactar o meio ambiente, e para a avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o destes\n\nsistemas, com metodologias uniformes e aceitas internacionalmente\u201d (CNI, 1995).\n\nPara a ISO um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \u00e9 definido como a \u201cestrutura\n\norganizacional, as responsabilidades, as pr\u00e1ticas, procedimentos, processos e recursos para\n\nimplementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental\u201d. Este modelo baseia-se numa vis\u00e3o\n\norganizacional que adota 5 princ\u00edpios:\n\n1. Ter a inten\u00e7\u00e3o de fazer o que precisa ser feito. A organiza\u00e7\u00e3o deve ter compromisso\n\ncom o sistema de gest\u00e3o ambiental, definindo sua pol\u00edtica nessa \u00e1rea;\n\n2. A organiza\u00e7\u00e3o precisa formular um plano para atender sua pol\u00edtica ambiental;\n\n3. A organiza\u00e7\u00e3o precisa desenvolver mecanismos de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos e\n\nmetas de sua pol\u00edtica ambiental;\n\n4. A organiza\u00e7\u00e3o deve quantificar, monitorar e avaliar seu desempenho ambiental; e,\n\n5. Revisar continuamente seu sistema de gest\u00e3o, objetivando a melhoria do desempenho\n\nambiental total.\n\n2.4.1 Abrang\u00eancia das normas do conjunto ISO 14000\n\nISO 14001, refere-se ao Sistema de Gest\u00e3o Ambiental. Aqui est\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es\n\ncom guias para uso(ABNT, 1996a). \u00c9 a norma respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do Sistema\n\nde Gest\u00e3o Ambiental (SGA) da organiza\u00e7\u00e3o. As demais normas s\u00e3o documentos de deretrizes\n\ne as organiza\u00e7\u00f5es recebem certificados ISO 14001. As se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em esta norma\n\napresentam uma orienta\u00e7\u00e3o geral sobre sua natureza, sua estrutura, seu prop\u00f3sito e suas\n\nrela\u00e7\u00f5es com a norma ISO 9000. Estabelecem seus objetivos e campo de aplica\u00e7\u00e3o, as\n\ndefini\u00e7\u00f5es e conceitos gerais, al\u00e9m dos requisitos principais para que a organiza\u00e7\u00e3o\n\nimplemente e opere seu SGA.\n\n\n\n32\n\nISO 14004, Tem como objetivo apresentar as diretrizes gerais sobre princ\u00edpios,\n\nsistemas e t\u00e9cnicas de apoio ao Sistema de Gest\u00e3o Ambiental, especificados na ISO 14001\n\n(ABNT, 1996b).\n\nISO 14010, apresenta os princ\u00edpios gerais (ABNT, 1996c) para auditoria ambiental.\n\nInspirada nas normas de auditoria dos sistema da qualidade da s\u00e9rie ISO 9000, esta norma\n\nvisa fornecer \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, auditores e seus clientes, as diretrizes e princ\u00edpios gerais para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias ambientais.\n\nISO 14011, tem por objetivo auxiliar a organiza\u00e7\u00e3o a estabelecer suas pol\u00edticas e\n\npadr\u00f5es, para satisfazer suas necessidades. Estabelece procedimentos de auditoria para\n\nplanejamento e desempenho de um SGA, para determinar se a conformidade est\u00e1 sendo\n\nrealizada ou n\u00e3o, na utiliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de auditoria do SGA, previstos na ISO 14010\n\n(ABNT,1996d).\n\nISO 14012, estabelece crit\u00e9rios para a qualifica\u00e7\u00e3o de auditores. \u00c9 uma norma\n\naplic\u00e1vel a auditores internos e externos, projetada para informar sobre as exig\u00eancias de\n\nqualifica\u00e7\u00e3o para a condu\u00e7\u00e3o de auditorias (ABNT, 1996e).\n\nISO 14020, trata dos Princ\u00edpios B\u00e1sicos para Rotulagem Ambiental. O \u201cSelo Verde\u201d\u00e9\n\na forma mais conhecida de rotulagem ambiental, bastante difundida, principalmente onde os\n\nconsumidores t\u00eam um maior n\u00edvel de exig\u00eancia quanto \u00e0 qualidade ambiental. V\u00e1rios tipos de\n\nselos foram lan\u00e7ados. Tais selos nem sempre reconhecem um produto, ou fam\u00edlia de produtos,\n\ncomo ambientalmente sadios. Estas normas est\u00e3o ainda em elabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o e as mais\n\navan\u00e7adas s\u00e3o a ISO 14020, que \u00e9 a base para a rotulagem ambiental; a ISO 14021, com seus\n\ntermos e defini\u00e7\u00f5es, objetivando contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de cargas e impactos ambientais\n\nassociados ao consumo de produtos e servi\u00e7os; e a ISO 14024, que fornece os crit\u00e9rios de\n\navalia\u00e7\u00e3o de produtos.\n\nISO 14031, relaciona-se \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho Ambiental. Ao se estabelecer\n\nnormas, o que se pretende \u00e9 que as organiza\u00e7\u00f5es tenham o mesmo desempenho ambiental,\n\nonde quer que estejam, permitindo an\u00e1lises e compara\u00e7\u00f5es. A ISO 14031 procura\n\ndisponibilizar as diretrizes para a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho, no ambiente, dos sistemas de\n\ngest\u00e3o ambiental. Difere da auditoria, por ser um trabalho de revis\u00e3o cont\u00ednua conduzido pelo\n\nrespons\u00e1vel pelo processo. A ISO 14032 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental do sistema\n\noperacional \u2013 estabelece diretrizes aos aspectos operacionais das avalia\u00e7\u00f5es de desempenho\n\nambiental.\n\nISO 14040, trata da Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida. A avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida (ACV)\n\npode ser entendida como uma seq\u00fc\u00eancia ordenada de estudos de impacto ambiental (EIA) que\n\n\n\n33\n\nseguem crit\u00e9rios harm\u00f4nicos, obtendo-se uma vis\u00e3o sist\u00eamica dos efeitos ambientais globais\n\nde uma cadeia de ciclos de produ\u00e7\u00e3o e do produto final. As normas da s\u00e9rie ISO 14040 visam\n\nestimular o enfoque \u00e0s quest\u00f5es ambientais de forma sistem\u00e1tica, considerando o impacto\n\nambiental em uma dimens\u00e3o mais ampla de atividades. Estabelece as diretrizes, princ\u00edpios e\n\npr\u00e1ticas para a condu\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de relat\u00f3rios nos estudos de ACV.\n\nISO 14041, refere-se \u00e0 An\u00e1lise do Invent\u00e1rio do Ciclo de Vida, procurando subsidiar\n\nas pessoas diretamente envolvidas com par\u00e2metros e requisitos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do escopo e das\n\nmetas de avalia\u00e7\u00e3o. Ainda nesta mesma s\u00e9rie, a ISO 14042 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto \u2013 prop\u00f5e\n\ntr\u00eas categorias a serem consideradas em um componente de avalia\u00e7\u00e3o do impacto de ACV: a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o. A ISO 14043 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Melhoria \u2013 trata de\n\nnormatizar o conjunto ACV. Encontra-se em fase de estudo e revis\u00e3o de projetos.\n\nISO 14050, constitui um guia dos princ\u00edpios para trabalhos terminol\u00f3gicos. O fato de\n\ncada uma das normas do conjunto ISO 14000 ser de responsabilidade de um sub-comit\u00ea e\n\ncada um desses pertencer a um pa\u00eds distinto, exige que estabele\u00e7a uma linguagem \u00fanica\n\nutilizada em todo o conjunto. A fun\u00e7\u00e3o da ISO 14050 \u00e9 apresentar termos e defini\u00e7\u00f5es\n\nuniversais, que expressem o prop\u00f3sito global das normas da s\u00e9rie ISO 14000.\n\nISO 14060, estabelece um guia para Inclus\u00e3o dos Aspectos Ambientais nas Normas do\n\nProduto. Esta norma trata das considera\u00e7\u00f5es gerais, ao se estabelecer crit\u00e9rios para o\n\ndesenvolvimento de produtos, quando se quer reduzir os impactos ambientais e obter o\n\ndesempenho pretendido. Estas considera\u00e7\u00f5es se referem ao aumento da concientiza\u00e7\u00e3o de que\n\nas provis\u00f5es entre normas de produtos podem afetar o ambiente de forma positiva ou\n\nnegativa; esbo\u00e7am o relacionamento entre normas de produto e ambiente; ajudam a evitar\n\nprovis\u00f5es nas normas de produtos que possam levar a efeitos ambientais adversos e\n\nrecomendam a utiliza\u00e7\u00e3o do pensamento de ciclo de vida e metodologias cient\u00edficas\n\nreconhecidas no desenvolvimento de normas de produto que incorporam aspectos ambientais.\n\n2.5 An\u00e1lise multivariada\n\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta toda a abordagem conceitual dos m\u00e9todos de an\u00e1lise estat\u00edstica\n\nusados nesse trabalho.\n\n2.5.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais.\n\nO advento da inform\u00e1tica e o desenvolvimento dos computadores em tempos recentes\n\npropiciaram a populariza\u00e7\u00e3o e uso dos m\u00e9todos estat\u00edsticos de an\u00e1lise de dados, que haviam\n\n\n\n34\n\nsido elaborados h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s. J\u00e1 a partir do ano de 1930, H. Hotelling estabeleceu os\n\nfundamentos da an\u00e1lise de componentes principais (ACP) e da an\u00e1lise can\u00f4nica (AC) com\n\nbase em trabalhos de C. Spearman e K. Pearson, conforme Bouroche e Saporta (1982).\n\nSegundo estes mesmos autores, at\u00e9 os anos 1960, \u201c...esses m\u00e9todos foram aperfei\u00e7oados e se\n\nenriqueceram de variantes, mas todos continuaram invi\u00e1veis na pr\u00e1tica, pela necessidade de\n\numa massa consider\u00e1vel de c\u00e1lculos\u201d.\n\nPara Bouroche e Saporta (op.cit.), a abordagem comum da estat\u00edstica cl\u00e1ssica  prende-\n\nse ao estudo de uma \u00fanica vari\u00e1vel, que \u00e9 medida em um conjunto pequeno de indiv\u00edduos,\n\nsendo as estimativas e os testes fundamentados em hip\u00f3teses restritivas. No entanto, o que\n\nocorre na pr\u00e1tica \u00e9 que os indiv\u00edduos observados geralmente t\u00eam como caracter\u00edstica um\n\ngrande n\u00famero de caracteres que os representam.\n\nOs m\u00e9todos multidimensionais de an\u00e1lise de dados, em oposi\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de\n\nestat\u00edstica univariada, n\u00e3o tratam de uma ou duas vari\u00e1veis por vez. Eles permitem a\n\nconfronta\u00e7\u00e3o entre numerosas informa\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 mais rico que seu exame em separado.\n\nPermitem obter representa\u00e7\u00f5es simplificadas de grandes tabelas de dados, mostrando-se um\n\nexcelente instrumento de s\u00edntese. Extraem as principais tend\u00eancias dos dados, fazendo sua\n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o e eliminando os efeitos marginais ou pontuais, que possam confundir a\n\npercep\u00e7\u00e3o global de um fen\u00f4meno.\n\nOs m\u00e9todos de an\u00e1lise de dados t\u00eam demonstrado amplamente sua efic\u00e1cia no estudo\n\nde grandes massas complexas de informa\u00e7\u00f5es. Neste contexto, Cuadras (1981) afirma que, na\n\nAn\u00e1lise Multivariada, a informa\u00e7\u00e3o tem um car\u00e1ter multidimensional, onde as vari\u00e1veis\n\npodem ser qualitativas ou quantitativas.\n\nLebart et al. (1985) entendem que esses m\u00e9todos est\u00e3o distribu\u00eddos em dois grandes\n\nramos: os fatoriais e os de classifica\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos fatoriais t\u00eam em sua ess\u00eancia a \u00e1lgebra\n\nlinear como base de c\u00e1lculos, produzindo representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, onde os objetos a serem\n\ndescritos aparecem como pontos sobre um plano ou uma reta. Os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o\n\nproduzem classes ou fam\u00edlias de classes que permitem agrupar e ordenar os objetos a\n\ndescrever. Estas duas metodologias s\u00e3o complementares e podem ser utilizadas\n\nsimultaneamente em um mesmo conjunto de dados, proporcionando pontos de vista\n\ndiferentes.\n\nNa An\u00e1lise de Agrupamentos (AA) ou Cluster, utilizado para classifica\u00e7\u00e3o, os objetos\n\ns\u00e3o colocados e descritos, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros, atrav\u00e9s de uma representa\u00e7\u00e3o espacial\n\ncont\u00ednua, buscando seu agrupamento e examinando a exist\u00eancia de constela\u00e7\u00f5es ou grupos\n\nque n\u00e3o tenham sido observados em procedimentos precedentes.\n\n\n\n35\n\nSegundo Pla (1986), os objetivos mais importantes da an\u00e1lise multivariada est\u00e3o\n\nrelacionados a:\n\n\u2022 simplifica\u00e7\u00e3o da estrutura dos dados, visando chegar a uma forma sint\u00e9tica de representar\n\no objeto em estudo;\n\n\u2022 classifica\u00e7\u00e3o, que permite concluir que os indiv\u00edduos est\u00e3o dispersos no hiper-espa\u00e7o,\n\nal\u00e9m de agrupar vari\u00e1veis;\n\n\u2022 analisar interdepend\u00eancia entre as vari\u00e1veis;\n\n\u2022 analisar depend\u00eancia de vari\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a outras; e\n\n\u2022 a formula\u00e7\u00e3o e prova de hip\u00f3teses, a partir de um conjunto de dados, encontrando\n\nmodelos que permitam sua formula\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros estim\u00e1veis.\n\nPereira (1999) explica a proximidade geom\u00e9trica como princ\u00edpio dos m\u00e9todos de\n\nan\u00e1lise multivariada ao considerar que \u00e0s express\u00f5es alg\u00e9bricas, correspondem imagens\n\ngeom\u00e9tricas. O autor cita, como exemplo, que \u00e0 express\u00e3o y = f(x), corresponde uma reta num\n\nplano de coordenadas x e y, em uma an\u00e1lise de regress\u00e3o linear.\n\nO princ\u00edpio de proximidade geom\u00e9trica pode ser entendido, tomando-se um plano\n\nformado pelas coordenadas x e y, em que se localizem dois pontos A e B, com medidas em\n\nambos os eixos, anotadas como suas coordenadas. Prolongando-se as linhas de proje\u00e7\u00e3o\n\ndesses dois pontos, obt\u00e9m-se um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo, cuja hipotenusa \u00e9 a dist\u00e2ncia entre eles.\n\nEssa dist\u00e2ncia pode ser calculada pelo teorema de Pit\u00e1goras e \u00e9 chamada de \u201cdist\u00e2ncia\n\neuclidiana\u201d, uma vez que se refere \u00e0 geometria plana de Euclides. A unidade de medida para\n\nessa dist\u00e2ncia, por ser abstrata, n\u00e3o ser\u00e1 nem x nem y.\n\nSegundo o autor, essa regra \u00e9 v\u00e1lida tanto para um espa\u00e7o bidimensional (plano) como\n\npara um multidimensional (3 ou mais eixos). Isto porque a dist\u00e2ncia entre dois pontos ser\u00e1\n\nsempre linear e pass\u00edvel de visualiza\u00e7\u00e3o num plano de proje\u00e7\u00e3o, independentemente da\n\ncomplexidade do espa\u00e7o em que se esteja trabalhando.\n\nA redu\u00e7\u00e3o de dimensionalidade, como outro princ\u00edpio de an\u00e1lise multivariada, \u00e9\n\ndefendida por Pereira (op cit.), ao afirmar que o pesquisador, para conduzir an\u00e1lises de seus\n\ndados, est\u00e1 sempre buscando a sua redu\u00e7\u00e3o em suas medidas originais, ou seja: da medida de\n\numa vari\u00e1vel por v\u00e1rias categorias resulta numa medida singular que pondere todas as\n\ncategorias; da medida de diversas vari\u00e1veis, um indicador que componha de forma coerente\n\n\n\n36\n\ntodas essas medidas; de um conjunto de vari\u00e1veis delimitando um espa\u00e7o multiplano, um\n\nespa\u00e7o plano de proje\u00e7\u00e3o, onde possa observar seus dados.\n\nA an\u00e1lise fatorial determina os eixos em um sistema ortogonal. Assim, em uma tabela\n\nde n observa\u00e7\u00f5es e p vari\u00e1veis, que descreve uma nuvem p-dimensional de pontos (se p&lt;n), a\n\nan\u00e1lise fatorial determinar\u00e1 o primeiro eixo do sistema ortogonal de eixos, que descreve a\n\nmaioria da discrep\u00e2ncia da nuvem. A estrutura subjacente dos dados assim revelada permitir\u00e1,\n\ntalvez, para o investigador interpretar, intuitivamente como eles se comportam. Se os dados\n\nest\u00e3o separados por uma primeira dimens\u00e3o (eixo), dependendo dos dados que se est\u00e1\n\nanalisando, isso pode ser interpretado como o n\u00edvel de renda, atividade de cultivo, aspectos\n\nurbanos ou rurais, etc. A id\u00e9ia fundamental \u00e9 eliminar a redund\u00e2ncia nos dados originais,\n\ngra\u00e7as a um n\u00famero reduzido de vari\u00e1veis hipot\u00e9ticas, ou seja,os fatores, que s\u00e3o uma\n\ncombina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis originais.\n\n2.5.2 An\u00e1lise de correspond\u00eancias Simples (ACS)\n\nA An\u00e1lise de Correspond\u00eancias Simples (ACS) \u00e9 um m\u00e9todo estat\u00edstico que permite\n\nanalisar e descrever gr\u00e1fica e sinteticamente grandes tabelas de dados, nas quais pode-se\n\nencontrar, na interse\u00e7\u00e3o de uma linha e uma coluna, o n\u00famero de indiv\u00edduos que\n\ncompartilham as caracter\u00edsticas de ambas.\n\nA ACS tem sido \u00fatil para identificar, por exemplo, os inter-relacionamentos espaciais\n\ne temporais de diversas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, pelas suas vari\u00e1veis mais representativas. Tais\n\nestudos, desenvolvidos a partir de dados hist\u00f3ricos ou feitos num sentido prospectivo,\n\nfacilitam a gera\u00e7\u00e3o de bases de dados e seu manejo, o planejamento e a promo\u00e7\u00e3o de medidas\n\nde controle, dentre outras a\u00e7\u00f5es.\n\nA ACS \u00e9 utilizada para estudar as associa\u00e7\u00f5es entre duas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas,\n\npermitindo a visualiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre linhas e colunas. Atrav\u00e9s da referida an\u00e1lise,\n\nprocura-se encontrar as rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, associa\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es, entre vari\u00e1veis ou entre\n\nobjetos e vari\u00e1veis (BENZ\u00c9CRI et al., 1973). Com a ACS, pode-se estudar as tabelas de\n\nfreq\u00fc\u00eancias cruzadas, conhecidas como tabelas de conting\u00eancia; matrizes Dij, nas quais as n-\n\nlinhas representam modalidades de uma vari\u00e1vel e as p-colunas de outra vari\u00e1vel, com uma ou\n\nv\u00e1rias modalidades e matrizes sim\u00e9tricas particionadas, conhecidas como tabelas de Burt,\n\nonde todas as vari\u00e1veis cruzam-se entre si com suas respectivas modalidades.\n\nPara Escofier e Pag\u00e8s (1992), uma tabela de conting\u00eancia expressa a rela\u00e7\u00e3o entre as\n\nvari\u00e1veis qualitativas. Em uma medida de probabilidade, existe independ\u00eancia quando para\n\n\n\n37\n\ntodo i e j ocorre a igualdade fij = fi.f.j . Existe uma rela\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis quando fij \u00e9\n\ndiferente do produto fi.f.j . Quando fij for superior a este produto, as modalidades i e f se\n\nassociam mais que na hip\u00f3tese de independ\u00eancia: ent\u00e3o, diz-se que i e j se atraem. Em\n\nsitua\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, se fij \u00e9 inferior ao produto das marginais, i e j se associam menos que na\n\nhip\u00f3tese de independ\u00eancia. Neste caso diz-se que existe uma repuls\u00e3o entre essas duas\n\nmodalidades.\n\nA independ\u00eancia se expressa tamb\u00e9m quando se considera a tabela como um conjunto\n\nde linhas. Assim, a igualdade anterior passa a ser equivalente a fij / fi. = f.j . Devemos observar\n\nque em uma tabela de conting\u00eancia, as linhas e as colunas fazem um papel absolutamente\n\nsim\u00e9trico e que a independ\u00eancia se expressa da mesma maneira sobre o conjunto de colunas.\n\nAssim, as duas igualdades anteriores s\u00e3o equivalentes a fij / f.j =  fi. . Existe independ\u00eancia\n\nquando todos os percentuais em colunas s\u00e3o iguais \u00e0 marginal fi,, quer dizer, quando as\n\ncolunas s\u00e3o proporcionais. Quando n\u00e3o s\u00e3o, existe rela\u00e7\u00e3o (ESCOFIER e PAG\u00c8S, op. cit.).\n\nOs objetivos da ACS podem ser expressos de maneira an\u00e1loga aos da ACP. Busca-se\n\nobter uma tipologia das linhas e das colunas, relacionando-as. A no\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a entre as\n\nlinhas e colunas \u00e9 diferente daquela usada na ACP. Numa matriz de dados usada para a ACP,\n\na semelhan\u00e7a entre duas linhas, por um lado e entre duas colunas, por outro, se expressa de\n\nforma assim\u00e9trica. Duas linhas se consideram pr\u00f3ximas quando se associam do mesmo modo\n\nao conjunto das colunas. Isto quer dizer que elas se associam muito ou pouco \u00e0s mesmas\n\ncolunas com respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia. Simetricamente, duas colunas est\u00e3o\n\npr\u00f3ximas se se associarem do mesmo modo ao conjunto de linhas.\n\nEsquematicamente, o estudo do conjunto de linhas consiste em expressar uma\n\ntipologia, na qual se buscam as linhas, cuja distribui\u00e7\u00e3o se desvia mais daquelas linhas do\n\nconjunto da popula\u00e7\u00e3o, as linhas que se assemelham entre si e as que se op\u00f5em. Para\n\nrelacionar a tipologia das linhas com o conjunto das colunas, caracteriza-se cada grupo de\n\nlinhas pelas colunas, as quais este grupo se associa muito ou pouco. O estudo do conjunto das\n\ncolunas \u00e9 totalmente an\u00e1logo.\n\nEsta aproxima\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 no\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a utilizada, permite estudar a rela\u00e7\u00e3o\n\nentre as duas vari\u00e1veis, ou seja, o desvio da tabela das hip\u00f3teses de independ\u00eancia. A an\u00e1lise\n\ndesta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 o objetivo fundamental da ACS. Esta, como toda an\u00e1lise fatorial, \u00e9 utilizada\n\ntamb\u00e9m para reduzir a dimens\u00e3o dos dados conservando a maior informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, tanto\n\npara um tratamento estat\u00edstico posterior quanto para a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n38\n\n2.5.2.1 A transforma\u00e7\u00e3o dos dados em perfis\n\nN\u00e3o se analisa diretamente uma tabela original, em ACS. Segundo Escofier e Pag\u00e8s\n\n(op. cit.), no estudo das linhas, esta tabela se transforma, dividindo cada termo fij da linha i\n\npela marginal fi desta mesma linha. A nova fila que surge \u00e9 chamada perfil-linha. Esta\n\ntransforma\u00e7\u00e3o se justifica, uma vez que na compara\u00e7\u00e3o de duas linhas da tabela original existe\n\no risco de estarem influenciadas pelas suas marginas. Devido ao papel sim\u00e9trico das linhas e\n\ncolunas, pode-se dar tratamento an\u00e1logo \u00e0s colunas para a forma\u00e7\u00e3o do perfil-coluna.\n\n2.5.2.2 A semelhan\u00e7a entre perfis: a dist\u00e2ncia  ?2\n\nEm ACS, a semelhan\u00e7a entre duas linhas ou duas colunas est\u00e1 definida por uma\n\ndist\u00e2ncia entre seus perfis. Esta \u00e9 conhecida como dist\u00e2ncia qui-quadrado (?2). \u00c9 assim\n\nrepresentada:\n\n?\n\n?\n\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n?=\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?=\n\ni\n\n2\n\n..i.\nx\n\n2\n\n...\n\nf\n1\n\n  k) coluna-perfil j, coluna-perfil(d\n\n  \n1\n\n  l)  linha-perfil i,  -(\n\n2\n\n2\n\nk\n\nik\n\ni\n\nij\n\nl\n\nij\n\ni\n\nij\n\nj j\nx\n\nf\nf\n\nf\n\nf\n\nf\n\nf\n\nf\n\nf\n\nf\nlinhaperfild\n\nNestas rela\u00e7\u00f5es, a dist\u00e2ncia entre duas filas depende essencialmente das diferen\u00e7as\n\ntermo a termo entre os dois perfis. Esta dist\u00e2ncia \u00e9 uma soma ponderada dos quadrados das\n\ndiferen\u00e7as citadas. A pondera\u00e7\u00e3o 1/f.j equilibra a influ\u00eancia das colunas sobre a dist\u00e2ncia entre\n\nas filas: aumenta os termos, em principio mais fracos, referentes \u00e0s modalidades raras.\n\nA dist\u00e2ncia ?2 possui uma propriedade fundamental denominada equival\u00eancia\n\ndistribucional. Essa propriedade indica que se duas colunas proporcionais de uma tabela se\n\nacumulam em uma s\u00f3, a dist\u00e2ncia entre os perfis-linha n\u00e3o se altera. O caso de uma\n\nproporcionalidade perfeita entre duas colunas apenas se encontra na pr\u00e1tica, por\u00e9m constitui\n\numa situa\u00e7\u00e3o limite da que se pode estar bastante pr\u00f3ximo (ESCOFIER e PAG\u00c8S, op. cit.). A\n\npropriedade matem\u00e1tica \u00e9 ent\u00e3o utilizada sob uma forma pragm\u00e1tica: substituir duas colunas\n\nou duas linhas quase proporcionais por sua soma n\u00e3o modifica os resultados de uma ACS\n\n(VERDINELLI, 1980). Faz-se refer\u00eancia a essa regra quando s\u00e3o poss\u00edveis v\u00e1rios conjuntos de\n\nmodalidades para definir uma mesma vari\u00e1vel.\n\n\n\n39\n\n2.5.2.3 A nuvem de perfis-linhas\n\nDar prefer\u00eancia \u00e0s modalidades da primeira vari\u00e1vel pressup\u00f5e considerar as vari\u00e1veis\n\ncomo uma justaposi\u00e7\u00e3o de perfis-linhas. Cada perfil-linha \u00e9 um conjunto de j valores\n\nnum\u00e9ricos e pode ser representado por um ponto do espa\u00e7o Rj em que cada uma das J\n\ndimens\u00f5es est\u00e1 associada a uma modalidade da segunda vari\u00e1vel. A dist\u00e2ncia ?2, que define a\n\nsemelhan\u00e7a entre perfil-linha, possui as propriedades de uma dist\u00e2ncia euclidiana e confere a\n\nRj a estrutura de espa\u00e7o euclidiano. Essa dist\u00e2ncia define para a j-\u00e9sima dimens\u00e3o de Rj o peso\n\n1/f.j . A soma das coordenadas de cada perfil-linha vale 1, resultando que a nuvem NI pertence\n\na um hiperplano denotado HI (ESCOFIER e PAG\u00c8S op. cit.).\n\nEm ACS, os pesos de cada ponto da nuvem est\u00e3o definidos. O ponto i tem um peso\n\nigual \u00e0 freq\u00fc\u00eancia marginal fi. , proporcional ao efetivo da classe de indiv\u00edduo que representa.\n\nO centro de gravidade dos pontos de NI dotado destes pesos \u00e9 representado por GI . Sua j\n-\u00e9sima\n\ncoordenada \u00e9 igual \u00e0 freq\u00fc\u00eancia marginal f.j . Portanto:\n\n.\n..\n\ni\n\nij\n\ni\nij f\n\nf\nff ?=\n\nIsto se interpreta como um perfil m\u00e9dio. Assim, estudar em que medida e de que\n\nmaneira uma classe de indiv\u00edduos i difere do conjunto da popula\u00e7\u00e3o conduz a estudar o desvio\n\nentre o perfil dessa classe e o perfil m\u00e9dio. Estudar a dispers\u00e3o da nuvem ao redor de seu\n\ncentro de gravidade leva a estudar o desvio entre os perfis das filas e da marginal. Portanto, a\n\nAn\u00e1lise de Correspond\u00eancia bin\u00e1ria ou simples leva a estudar a rela\u00e7\u00e3o entre as duas\n\nvari\u00e1veis.\n\n2.5.2.4 A nuvem de perfis-colunas\n\nTendo em conta o papel sim\u00e9trico exercido pelas linhas e colunas em ACS, a\n\nconstru\u00e7\u00e3o da nuvem de perfis-colunas se efetua segundo um procedimento id\u00eantico ao das\n\nnuvens de perfis-linhas (ESCOFIER e PAG\u00c8S op. cit.).\n\n2.5.2.5 O ajuste das duas nuvens\n\nO ajuste da nuvem de perfil-linha, em RJ, visa obter um conjunto de imagens planas\n\naproximadas da nuvem NI . Tal ajuste consiste em buscar um conjunto de eixos ortogonais\n\nsobre aqueles que ser\u00e1 projetada a nuvem NI . Cada eixo possui a propriedade de tornar\n\nm\u00e1xima a in\u00e9rcia projetada, com a restri\u00e7\u00e3o de ortogonalidade entre os eixos j\u00e1 encontrados.\n\n\n\n40\n\nAs imagens planas de NI devem ser tais que as dist\u00e2ncias entre os ponto da imagem se\n\nassemelhem o m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e0s dist\u00e2ncias entre os pontos de NI . Isto implica, na pr\u00e1tica,\n\nque a nuvem analisada seja centrada, isto \u00e9, seu centro de gravidade seja a origem dos eixos\n\n(ESCOFIER e PAG\u00c8S op. cit.).\n\nNa nuvem centrada, a classe definida pela modalidade i est\u00e1 representada por um\n\nponto cuja coordenada sobre o j-\u00e9simo eixo vale (fij / fi.) \u2013 f.j. A posi\u00e7\u00e3o deste ponto expressa a\n\ndiferen\u00e7a entre a distribui\u00e7\u00e3o da classe i e a da popula\u00e7\u00e3o total sobre o conjunto da segunda\n\nvari\u00e1vel. Dessa forma, a in\u00e9rcia m\u00e1xima da nuvem centrada indica as classes que mais se\n\ndesviam do perfil do conjunto da popula\u00e7\u00e3o.\n\nCada perfil est\u00e1 dotado de um peso igual a sua freq\u00fc\u00eancia marginal fi.. Este peso\n\ninterv\u00e9m  no c\u00e1lculo do centro de gravidade da nuvem e, tamb\u00e9m, na in\u00e9rcia. Portanto,\n\ninterv\u00e9m no crit\u00e9rio de ajuste dos eixos.\n\nA introdu\u00e7\u00e3o de pesos no crit\u00e9rio de ajuste d\u00e1 a cada modalidade a import\u00e2ncia\n\nproporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que representa. Assim, para uma igual disparidade de perfil, o eixo\n\nexpressa melhor o fen\u00f4meno que se refere \u00e0s fra\u00e7\u00f5es importantes da popula\u00e7\u00e3o total. Por\n\noutro lado, as modalidades de efetivos fracos, para os quais os perfis correm o risco de serem\n\nmenos confi\u00e1veis, interv\u00eam menos na constru\u00e7\u00e3o dos eixos.\n\nResumindo, o ajuste da nuvem NI  na ACS \u00e9 an\u00e1logo ao da nuvem de indiv\u00edduos na\n\nACP. As diferen\u00e7as est\u00e3o em que as filas interv\u00eam atrav\u00e9s de seus perfis; a dist\u00e2ncia entre os\n\nperfis \u00e9 a dist\u00e2ncia qui-quadrado (?2 ) e cada elemento i sofre influ\u00eancia do peso fi. (ESCOFIER\n\ne PAG\u00c8S op. cit.).\n\nO ajuste da nuvem de perfil-coluna em ACS, pela simetria entre filas e colunas, possui\n\nas mesmas propriedades que o ajuste em RJ. Ent\u00e3o, as imagens planas de NJ devem ser tais\n\nque as dist\u00e2ncias entre os perfis projetados se assemelhem ao m\u00e1ximo \u00e0s dist\u00e2ncias entre os\n\nperfis em RI. Disso se deriva a necessidade de analisar a nuvem NJ com rela\u00e7\u00e3o ao seu centro\n\nde gravidade GJ . A in\u00e9rcia total de NJ , com respeito a GJ , provem das diferen\u00e7as entre os\n\nperfis das diferentes classes e o perfil do conjunto da popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, cada coluna j\n\nest\u00e1 influenciada por um peso igual a sua efetiva marginal (f.j).\n\nAs duas nuvens NI  e NJ constituem duas representa\u00e7\u00f5es de uma mesma tabela, uma\n\natrav\u00e9s de seus perfis-linha e a outra atrav\u00e9s de seus perfis-colunas. Deduz-se ent\u00e3o que as\n\nan\u00e1lises dessas duas nuvens n\u00e3o s\u00e3o independentes: as rela\u00e7\u00f5es entre essas duas an\u00e1lises s\u00e3o\n\nusualmente reagrupadas sob o termo de dualidade. Esta \u00e9 mais importante e mais rica em\n\nACS que em ACP, j\u00e1 que as filas e colunas representam objetos de mesma natureza, o que\n\nn\u00e3o ocorre em ACP.\n\n\n\n41\n\n2.5.2.6 O qui-quadrado (?2 ) e a in\u00e9rcia das nuvens NI e NJ.\n\nQuando se estuda uma popula\u00e7\u00e3o de n indiv\u00edduos atrav\u00e9s de duas vari\u00e1veis\n\nqualitativas, \u00e9 comum observar a rela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis pelo estat\u00edstico ?2. Quando\n\naplicado a uma tabela de valores, ele mede o desvio entre os valores observados e os\n\nesperados, que se obteria em m\u00e9dia, se as duas vari\u00e1veis fossem independentes. Ent\u00e3o,\n\n( ) ( )\n? ?\n\n?\n==\n\nij ij ji\n\njiij\n\nfnf\n\nfnfnf\n\n..\n\n2\n..\n\n2\n2\n\nesperados valores\nesperados  valores- observados valores\n\n?\n\nO qui-quadrado \u00e9 igual \u00e0 in\u00e9rcia total, exceto pelo coeficiente n, em rela\u00e7\u00e3o ao seu\n\ncentro de gravidade de uma ou outra das nuvens  NI e NJ . Obviamente, em R\nJ, a in\u00e9rcia total\n\nde NI com respeito \u00e0 GI se escreve:\n\nAssim: ?2 = n [In\u00e9rcia(NI)] = n [In\u00e9rcia(NJ)].\n\nDesta dupla igualdade se deduz que a in\u00e9rcia total de cada uma das nuvens representa,\n\nsob duas formas diferentes, o mesmo fen\u00f4meno, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre as linhas e colunas\n\n(ESCOFIER e PAG\u00c8S op. cit.).\n\n2.5.2.7 Interpreta\u00e7\u00e3o da In\u00e9rcia dos eixos\n\nComo explicam Escofier e Pag\u00e8s op. cit., a in\u00e9rcia de um ponto ou de uma nuvem de\n\npontos, em um espa\u00e7o euclidiano, se decomp\u00f5e sobre toda base ortogonal. Significa a soma\n\nde suas in\u00e9rcias sobre cada um dos eixos dessa base. O ajuste das nuvens NI e NJ decomp\u00f5e\n\nsua in\u00e9rcia segundo as dire\u00e7\u00f5es privilegiadas. Devido a ortogonalidade dos eixos, a soma das\n\nin\u00e9rcias, sobre cada um dos eixos de uma nuvem, \u00e9 igual a in\u00e9rcia total da nuvem.\n\nEm ACS, a in\u00e9rcia das nuvens expressa a estrutura da tabela. A in\u00e9rcia de cada uma\n\ndas duas nuvens de perfis-linhas e perfis-colunas \u00e9 igual ao estat\u00edstico qui-quadrado. A ACS \u00e9\n\nportanto uma decomposi\u00e7\u00e3o do qui-quadrado e cada fator representa uma parte da rela\u00e7\u00e3o\n\nentre as vari\u00e1veis. A in\u00e9rcia de um fator tem ent\u00e3o um significado em termos absolutos e n\u00e3o\n\nsomente como uma porcentagem da in\u00e9rcia total da nuvem. Mede a import\u00e2ncia da parte da\n\n? ? ? ??\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?==\n\ni i j\nj\n\ni\n\nij\n\nj\niI ff\n\nf\n\nf\nfiIn\u00e9rciaNIn\u00e9rcia\n\n2\n\n.\n..\n\n.\n1\n\n)()(\n\n\n\n42\n\nrela\u00e7\u00e3o que o representa. No caso da ACP, efetuada a partir da matriz de correla\u00e7\u00f5es, a in\u00e9rcia\n\ndas nuvens \u00e9 igual ao n\u00famero de vari\u00e1veis.\n\nQuando se verifica a rela\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia em uma tabela, as nuvens se\n\nconcentram em um ponto, ou seja, em seu centro de gravidade. Todos os perfis-linhas s\u00e3o\n\nid\u00eanticos e iguais \u00e0 marginal {f..j ; j = 1, ... , J }assim como tamb\u00e9m todos os perfis-colunas\n\ns\u00e3o id\u00eanticos e iguais \u00e0 marginal {Fi.; i = 1, ... , I }. A in\u00e9rcia das nuvens NI e NJ relativa a seu\n\ncentro de gravidade \u00e9 nula e a ACS n\u00e3o mostra nenhum fator, ou seja, todos eles t\u00eam uma\n\nin\u00e9rcia nula.\n\nA situa\u00e7\u00e3o de extrema depend\u00eancia entre duas vari\u00e1veis qualitativas que apresentam o\n\nmesmo n\u00famero de modalidades \u00e9 aquela na qual cada modalidade de uma das vari\u00e1veis se\n\nassocia com uma s\u00f3 das modalidades da outra. Resulta, ent\u00e3o, que cada eixo correspondente a\n\ncada modalidade est\u00e1 associado a uma in\u00e9rcia igual a 1. Normalmente, as an\u00e1lises situam-se\n\nentre esses extremos de independ\u00eancia ou depend\u00eancia m\u00e1xima.\n\nA qualidade de representa\u00e7\u00e3o de um elemento por um eixo ou um plano e a\n\ncontribui\u00e7\u00e3o de um elemento \u00e0 in\u00e9rcia de um eixo, definidos na ACP, s\u00e3o validos para uma\n\nnuvem qualquer. Isto se aplica tamb\u00e9m \u00e0 ACS. Se em ACP os pesos de todos os elementos\n\ns\u00e3o iguais, este n\u00e3o \u00e9 o caso para a ACS. Estes pesos interv\u00eam na contribui\u00e7\u00e3o de um ponto \u00e0\n\nin\u00e9rcia de um eixo.\n\nNa ACS, podem ser analisados elementos suplementares, que consiste em projetar\n\nsobre os eixos fatoriais os perfis de linhas ou de colunas que n\u00e3o intervieram no c\u00e1lculo\n\ndesses eixos. Esses elementos servem, em principio, de ajuda \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o, assim como as\n\ncontribui\u00e7\u00f5es absolutas e relativas. As contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o coeficientes que nos permitem medir\n\na influ\u00eancia de uma vari\u00e1vel ou amostra sobre um fator, assim como saber se os pontos que as\n\ndescrevem possuem uma boa representa\u00e7\u00e3o no sub-espa\u00e7o vetorial escolhido.\n\nBenz\u00e9cri (1970) definiu dois tipos de contribui\u00e7\u00f5es: as absolutas (CA) e as relativas\n\n(CR). Para o primeiro tipo delas, o coeficiente expressa a quantidade com que contribui a\n\nvari\u00e1vel j ou a amostra (ou objeto) i ao surgimento do eixo ?.\n\nAs equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es absolutas s\u00e3o:\n\n( ) ( )[ ] ( ) ( )[ ] .\n2\n\n.\n2\n\n11 CA        e      ij gifigjhjCA ?? == ???? ??\n\nPelo valor CA ? conhecemos qual amostra ou vari\u00e1vel est\u00e1 mais relacionada a um fator\n\ndado.\n\nAs contribui\u00e7\u00f5es relativas medem o desvio para cada eixo de uma vari\u00e1vel ou amostra\n\nda condi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia expressa pelo centro de gravidade das nuvens. A dist\u00e2ncia do ponto ao\n\n\n\n43\n\ncentro de gravidade, d2, \u00e9 igual ao somat\u00f3rio dos quadrados das coordenadas do ponto para\n\ntodos os eixos (eles s\u00e3o ortogonais entre si). Ent\u00e3o, para p &lt;n temos:\n\n( )[ ] ( )[ ]\n2\n\n1\n\n2\n2\n\n1\n\n2                        e                   ??\n==\n\n==\npn\n\njhdifd\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nLogo, as contribui\u00e7\u00f5es relativas s\u00e3o:\n\n[ ] [ ]\n2\n\n2\n\n2\n\n2 )(\n)(                       e                   \n\n)(\n)(\n\nji d\njh\n\njCR\nd\n\nif\niCR ?\n\n?\n\n?\n\n?\n==\n\nEste coeficiente possibilita determinar a quantidade de eixos necess\u00e1rios, para que um\n\nponto esteja bem representado num sub-espa\u00e7o.\n\n2.5.3 An\u00e1lise de correspond\u00eancia m\u00faltipla (ACM)\n\nA An\u00e1lise Fatorial de Correspond\u00eancia M\u00faltipla (ACM) permite estudar uma\n\npopula\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos descritos por vari\u00e1veis qualitativas (ESCOFIER e PAG\u00c9S, op cit.). Uma\n\nvari\u00e1vel qualitativa \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o de um conjunto I de indiv\u00edduos em um conjunto finito\n\nsobre o que n\u00e3o se considera nenhuma estrutura. Como exemplo, num conjunto de tr\u00eas cores\n\n(azul, branco e roxo), os elementos se denominam modalidades da vari\u00e1vel e se diz que um\n\nindiv\u00edduo azul possui a modalidade azul.\n\nUma das aplica\u00e7\u00f5es mais correntes da ACM \u00e9 o tratamento do conjunto de respostas a\n\numa enquete. Cada pergunta constitui uma vari\u00e1vel cujas modalidades s\u00e3o as respostas\n\npropostas, entre as quais cada entrevistado deve eleger uma \u00fanica.\n\nPara Crivisqui (1993), os objetivos gerais da ACM s\u00e3o a an\u00e1lise de toda informa\u00e7\u00e3o\n\nexistente em uma tabela, contendo indiv\u00edduos e vari\u00e1veis qualitativas; a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica\n\nda estrutura da tabela e a produ\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas de controle suplementares. O m\u00e9todo tem\n\ncomo objetivos espec\u00edficos facilitar a constru\u00e7\u00e3o de tipologias de indiv\u00edduos, que permitam\n\ncomparar as unidades de observa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das modalidades das caracter\u00edsticas observadas;\n\nestudar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as caracter\u00edsticas observadas; resumir um conjunto de\n\ncaracter\u00edsticas observadas em um pequeno n\u00famero de vari\u00e1veis quantitativas, relacionadas\n\ncom o conjunto de vari\u00e1veis qualitativas em estudo e permitir a compara\u00e7\u00e3o de modalidades\n\ndas caracter\u00edsticas observadas.\n\nA compara\u00e7\u00e3o de modalidades das caracter\u00edsticas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a representa\u00e7\u00e3o\n\ngr\u00e1fica das n unidades de observa\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o das k modalidades e vice-versa. Este espa\u00e7o\n\ndeve ser dotado de uma m\u00e9trica para que se possa estabelecer um crit\u00e9rio adequado. Para\n\nCrivisqui (op. cit.), o crit\u00e9rio para os indiv\u00edduos ser\u00e1 considerar que, quando apresentarem um\n\n\n\n44\n\ngrande n\u00famero de modalidades em comum, devem ser inclu\u00eddas numa classe de tipologia.\n\nDuas modalidades ser\u00e3o semelhantes se estiverem presentes ou ausentes nos mesmos\n\nindiv\u00edduos e em um n\u00famero suficiente destes.\n\nVerdinelli (1980) entende que os n indiv\u00edduos podem ser representados como uma\n\nnuvem de pontos num espa\u00e7o k-dimensional ou, ainda, as k modalidades podem situar-se num\n\nespa\u00e7o n-dimensional, tomando-se os componentes dos vetores observacionais linha ou\n\ncoluna como coordenadas no espa\u00e7o Rp ou Rn, respectivamente. Entretanto, esses diagramas,\n\nobviamente, somente ser\u00e3o vi\u00e1veis quando a dimensionalidade estiver reduzida a dois ou tr\u00eas\n\neixos coordenados. Com um maior n\u00famero de eixos, os gr\u00e1ficos s\u00e3o imposs\u00edveis de se\n\nconstruir e visualizar. Assim, um dos prop\u00f3sitos desta an\u00e1lise fatorial \u00e9 reduzir a\n\ndimensionalidade do sistema observado, mantendo a configura\u00e7\u00e3o inicial. A m\u00e9trica do qui-\n\nquadrado (?2) atende \u00e0s condi\u00e7\u00f5es assinaladas, pois \u00e9 compat\u00edvel com os crit\u00e9rios apropriados\n\npara compara\u00e7\u00e3o de linhas e colunas descritas anteriormente.\n\nDe acordo com Escofier e Pag\u00e8s (op. cit.), para transcrever numericamente o conjunto\n\ndestes dados, etapa indispens\u00e1vel do tratamento, s\u00e3o poss\u00edveis v\u00e1rias codifica\u00e7\u00f5es. Os dados\n\ncodificados n\u00e3o possuem propriedades num\u00e9ricas. As mais comuns s\u00e3o a Tabela de\n\nCodifica\u00e7\u00e3o Condensada, a Tabela Disjuntiva Completa e a Tabela de Burt, conforme ser\u00e1\n\napresentado a seguir.\n\nA Tabela de C\u00f3digos Condensados (Figura 5) abriga estes valores, tendo em suas\n\nlinhas os indiv\u00edduos e, nas colunas, as vari\u00e1veis. Cada linha cont\u00e9m todos os c\u00f3digos\n\ncorrespondentes \u00e0s modalidades atribu\u00eddas a um indiv\u00edduo para cada uma das vari\u00e1veis\n\nobservadas. Na interse\u00e7\u00e3o da i - \u00e9sima linha e da j - \u00e9sima coluna, encontra-se o valor xij,\n\ncorrespondente \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica que foi dada \u00e0 modalidade atribu\u00edda ao i \u2013 \u00e9simo\n\nindiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o a j \u2013 \u00e9sima vari\u00e1vel observada. As vari\u00e1veis representadas podem ser de\n\ndiferentes tipos: qualitativas nominais, qualitativas ordinais ou quantitativas, desde que\n\nmodificadas para qualitativas ap\u00f3s categoriza\u00e7\u00e3o. Os valores xij s\u00e3o codifica\u00e7\u00f5es e n\u00e3o\n\npossuem sentido num\u00e9rico. Se a vari\u00e1vel for ra\u00e7a do indiv\u00edduo, este pode codificar-se como\n\noriental = 1; branco = 2 ou negro = 3.\n\n\n\n45\n\nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o de uma tabela de dados sob a forma c\u00f3digos condensados\n\nPode-se representar estes dados construindo ainda uma Tabela Disjuntiva Completa\n\n(TDC), ou Tabela L\u00f3gica (TL), onde as filas representam os indiv\u00edduos e as colunas\n\nrepresentam as modalidades das vari\u00e1veis. Suas colunas s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas definidas\n\nsobre o conjunto de indiv\u00edduos, denominadas indicadoras da modalidade. O que a difere da\n\nTCC \u00e9 que apresenta propriedades num\u00e9ricas, possibilitando o tratamento dos dados. A\n\norigem de sua terminologia est\u00e1 no fato de que o conjunto de valores xik de um mesmo\n\nindiv\u00edduo para as modalidades de uma mesma vari\u00e1vel est\u00e1 formado pelo valor 1, uma vez\n\n(completa) e somente 1 vez (disjuntiva). Conforme Crivisqui (1993), a constru\u00e7\u00e3o de tal\n\ntabela \u00e9 expressa na Figura 6.\n\nPrimeira vari\u00e1vel\n\nModalidades\n\nK-\u00e9sima vari\u00e1vel\n\nModalidades\n\nJ-\u00e9sima vari\u00e1vel\n\nModalidades\n\nInd. 1 (...) k1\n\n(...)\n\nkj-1+1 (...) kj-1+k\n\n(...)\n\nkp-1+1 (...) K Margem\n1 0 ... 1 ... 0 ... 1 ... 0 ... 0 ... 1 ... 0 ... 1 J\n2 1 ... 0 ... 0 ... 0 ... 0 ... 1 ... 0 ... 1 ... 0 J\n3 0 ... 1 ... 0 ... 0 ... 1 ... 0 ... 0 ... 0 ... 1 J\n\u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026\nI 0 ... 1 ... 0 ... 0 ... Xij ... 0 ... 1 ... 0 ... 0 J\n\n\u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026\nI 1 ... 0 ... 0 ... 0 ... Xnj ... 0 ... 0 ... 1 ... 0 J\n\nMargem I1 ... Ik1 (...) Ikj-1+1 ... Ikj-1+kj (...) Ikp-1+1 ... Ik IJ\n\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o de uma tabela disjuntiva completa (TDC)\n\n\n\n46\n\nNa interse\u00e7\u00e3o da linha i com a coluna k encontra-se xij, que vale 1 ou 0, conforme o\n\nindiv\u00edduo i possua ou n\u00e3o a modalidade k. As k colunas da tabela s\u00e3o as vari\u00e1veis indicadoras\n\ndas k modalidades das j vari\u00e1veis observadas e estas podem tamb\u00e9m ser chamadas de\n\nvari\u00e1veis de presen\u00e7a-aus\u00eancia. A soma, em linha, define uma margem constante igual a J.\n\nCada bloco de vari\u00e1veis indicadoras, correspondente a uma caracter\u00edstica, define, pela soma\n\nem coluna, uma margem que corresponde a distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias brutas da\n\ncaracter\u00edstica. Assim, a margem inferior da TDC expressa a distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias brutas\n\nde todas as caracter\u00edsticas observadas. A soma de suas margens \u00e9, obviamente, igual a I x J.\n\nEmbora esta forma de apresentar os dados possua propriedades num\u00e9ricas, para\n\ncomparar os elementos desta tabela \u00e9 necess\u00e1rio corrigir as distor\u00e7\u00f5es que ela apresenta, a fim\n\nde tornar os elementos homog\u00eaneos, quer dizer, compar\u00e1veis. Estas distor\u00e7\u00f5es s\u00e3o corrigidas\n\npela pondera\u00e7\u00e3o de cada elemento pelas marginais da tabela. Isto corresponde a uma mudan\u00e7a\n\nna m\u00e9trica utilizada, sendo a adequada a m\u00e9trica do qui-quadrado (?2).\n\nEscofier e Pag\u00e8s (1992) destacam que na ACS \u201c...para generalizar a an\u00e1lise de\n\ncorrespond\u00eancias ao estudo dos cruzamentos entre mais de duas vari\u00e1veis, usa-se construir\n\numa tabela que contenha o conjunto de tabelas de conting\u00eancia entre as vari\u00e1veis tomadas 2 a\n\n2\u201d. Esta \u00e9 a Tabela de Burt (Figura 7), uma justaposi\u00e7\u00e3o das conting\u00eancias, onde cada\n\nindiv\u00edduo aparece J2 vezes .\n\nFigura 7: Representa\u00e7\u00e3o da Tabela de Burt\n\n\n\n47\n\nAs tabelas que cont\u00eam a diagonal cruzando cada vari\u00e1vel consigo mesma s\u00e3o\n\nformadas por zeros, exceto nas diagonais que cont\u00eam os efetivos totais Ik das modalidades. A\n\ntabela de Burt \u00e9 an\u00e1loga a uma matriz de correla\u00e7\u00e3o e n\u00e3o permite construir uma TDC.\n\n2.5.3.1 An\u00e1lise de correspond\u00eancia de uma Tabela Disjuntiva Completa (TDC)\n\nAo serem difundidos os programas de ACS, surgiu a id\u00e9ia de sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s TDC.\n\nObservou-se que a metodologia deixava clara as estruturas da tabela de dados ao colocar em\n\njogo um grande n\u00famero de filas e colunas. Entretanto, concebida para tratar tabelas de\n\nfreq\u00fc\u00eancias, a ACS como m\u00e9todo n\u00e3o pode ser aplicada a tabelas \u201cindiv\u00edduos x vari\u00e1veis\n\nqualitativas\u201d. Mas, os c\u00e1lculos de ACS podem ser aplicados \u00e0s TDC desde que reinterpretados\n\nem fun\u00e7\u00e3o da natureza particular da tabela. Com uma nova interpreta\u00e7\u00e3o, estes dados\n\nconstituem por si s\u00f3 um m\u00e9todo, surgindo assim o voc\u00e1bulo An\u00e1lise Fatorial de\n\nCorrespond\u00eancia M\u00faltipla (ACM). A ACS de uma TDC ignora a no\u00e7\u00e3o de vari\u00e1vel, n\u00e3o\n\nproporcionando nenhum resultado relativo a essas vari\u00e1veis.\n\nAs TDC's possuem n\u00e3o somente uma natureza diferente das tabelas de conting\u00eancias,\n\nmas tamb\u00e9m, propriedades num\u00e9ricas particulares. As mais importantes s\u00e3o: os n\u00fameros que\n\naparecem n\u00e3o s\u00e3o mais que 1 e 0; as colunas podem estar reagrupadas em pacotes,\n\ncorrespondendo cada um a uma vari\u00e1vel, cuja soma \u00e9 uma coluna composta de n\u00fameros 1; a\n\nsoma dos n\u00fameros de uma mesma fila \u00e9 constante e igual a J, que \u00e9 o n\u00famero total de\n\nvari\u00e1veis.\n\n2.5.3.1.1 A nuvem de pontos indiv\u00edduos I\n\nAo ser constante a marginal sobre I, a transforma\u00e7\u00e3o em perfis fila apenas modifica os\n\ndados. Um indiv\u00edduo est\u00e1 representado pelas modalidades que possui. Ent\u00e3o, dois indiv\u00edduos\n\nse assemelham, caso apresentem globalmente as mesmas modalidades. Assim, mais\n\nprecisamente, a dist\u00e2ncia entre dois indiv\u00edduos i e l \u00e9 definida por:\n\n( )? ? ?=?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?=\n\nk k\nlkik\n\nk\n\nlkik\n\nk\n\nxx\nI\nI\n\nJJ\nx\n\nJ\nx\n\nI\nIJ\n\nlid 2\n2\n\n2 1),(\n\nA express\u00e3o (xik \u2013 xlk)\n2 vale 0 ou 1. Vale 1, somente se os dois indiv\u00edduos considerados\n\nn\u00e3o apresentam simultaneamente a mesma modalidade e zero em caso contr\u00e1rio. Desta forma,\n\na dist\u00e2ncia (di,l) cresce com o n\u00famero de modalidades que diferem para os indiv\u00edduos i e l.\n\nUma modalidade k interv\u00e9m nesta dist\u00e2ncia com o peso I / Ik , inversa de sua freq\u00fc\u00eancia. Isto\n\n\n\n48\n\nsignifica que, quando dois indiv\u00edduos divergem a prop\u00f3sito de modalidades raras (baixo\n\npeso), a dist\u00e2ncia entre os mesmos ser\u00e1 maior que no caso em que esses indiv\u00edduos\n\napresentem o mesmo n\u00famero de diverg\u00eancias, porem com modalidades de grande peso.\n\n2.5.3.1.2 A nuvem de pontos modalidades Ik\n\nEscofier e Pag\u00e8s op. cit. explicam que a modalidade k est\u00e1 representada pelo perfil da\n\ncoluna k. Uma vez que os n\u00fameros da TDC n\u00e3o podem assumir valores maiores que 0 ou 1, o\n\nperfil da coluna k s\u00f3 pode ter dois valores poss\u00edveis: 0 ou 1 / Ik . Al\u00e9m disso, o centro de\n\ngravidade da nuvem de modalidades, que se confunde com o perfil da marginal sobre I , est\u00e1\n\ncaracterizado por um perfil perfeitamente plano. Dai resulta que o perfil da coluna k se\n\nassemelha tanto mais ao perfil m\u00e9dio quanto maior \u00e9 o efetivo da modalidade k .\n\nReciprocamente, uma modalidade rara estar\u00e1 sempre afastada do centro de gravidade da\n\nnuvem de modalidades. A dist\u00e2ncia quiquadrado (?2) entre duas modalidades \u00e9 assim\n\ndefinida:\n\n? ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n?=\n\ni h\n\nih\n\nk\n\nik\n\nI\nx\n\nI\nx\n\nIhkd\n2\n\n2 ),(\n\nUsando o fato de que (xik)\n2 = xik e desenvolvendo o quadrado, teremos que:\n\n[ ]\n\nk. n\u00e3o eh   temque indiv\u00edduos de mporcentageh n\u00e3o ek   temque indiv\u00edduos de \n\nkou h  smodalidade duas das uma s\u00f3 e uma possuem que indiv\u00edduos de ),(2\n\n+=\n\n=\n\nmporcentage\n\nn\u00famero\nkh II\n\nI\nhkd\n\nEsta dist\u00e2ncia cresce com o n\u00famero de indiv\u00edduos que possuem uma e somente uma\n\ndas duas modalidades h e k e decresce com o efetivo de cada uma dessas modalidades. Duas\n\nmodalidades de uma mesma vari\u00e1vel est\u00e3o obrigatoriamente bastante afastadas uma da outra\n\nno espa\u00e7o. Possu\u00eddas pelos mesmos indiv\u00edduos, elas se confundem. As modalidades raras\n\nest\u00e3o afastadas de todas as demais. Esta dist\u00e2ncia mostra bem o primeiro dos dois pontos de\n\nvista sobre a semelhan\u00e7a entre modalidades indicadas nos objetivos. O peso da modalidade k\n\n\u00e9 de Ik / IJ e \u00e9 proporcional ao efetivo Ik .\n\nEscofier e Pag\u00e8s (op. cit.) lembram que um elemento, fila ou coluna, influi na\n\nconstru\u00e7\u00e3o dos eixos, atrav\u00e9s de sua in\u00e9rcia, com respeito ao centro de gravidade. Pode ser\n\nassim calculada:\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?=\n\nI\nI\n\nIn\u00e9rcia k1\nJ\n1\n\nG  a rela\u00e7\u00e3o em'k  de \n\n\n\n49\n\nIsto mostra que na influ\u00eancia de uma modalidade rara, seu menor peso n\u00e3o \u00e9 suficiente\n\npara compensar seu afastamento. Por exemplo, uma modalidade presente somente em 1% de\n\numa popula\u00e7\u00e3o possui in\u00e9rcia (ou influ\u00eancia) duas vezes maior que aquela presente em 50%\n\ndessa popula\u00e7\u00e3o. Isto significa que \u00e9 freq\u00fcente ver os primeiros fatores de uma ACM\n\ndeterminados quase exclusivamente por modalidades raras compartilhadas pelos mesmos\n\nindiv\u00edduos. Ao somar as in\u00e9rcias das modalidades, fica claro que a in\u00e9rcia total da nuvem\n\nestudada \u00e9 K / J \u2013 1. Em ACM, como em ACP, e diferente da ACS, esta in\u00e9rcia n\u00e3o interv\u00e9m\n\nna interpreta\u00e7\u00e3o.\n\n2.5.3.1.3 Rela\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea\n\nNa vis\u00e3o de Crivisqui (op. cit.), a in\u00e9rcia global, medida a partir das matrizes de\n\nin\u00e9rcia dos pontos indiv\u00edduos e pontos modalidades, \u00e9 a mesma. Resulta, ent\u00e3o, que a\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o desta in\u00e9rcia, em uma soma de valores pr\u00f3prios ordenados por seus valores\n\ndecrescentes, \u00e9 tamb\u00e9m comum a ambas as matrizes. Assim, a an\u00e1lise pode ser feita a partir\n\nde apenas uma das matrizes, onde normalmente se adota a referente nuvem de pontos\n\nmodalidades, uma vez que se trata da matriz de menor dimens\u00e3o.\n\nEscofier e Pag\u00e8s (op. cit). asseguram que as rela\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o da ACS aplicadas a\n\numa TDC se traduzem assim:\n\n? ?\n? ?\n\n==\nKk Ii\n\ns\nk\n\nik\n\ns\n\nss\nik\n\ns\n\ns iF\nI\nx\n\nkGkG\nJ\n\nx\niF )(\n\n1\n)(          e            )(\n\n1\n)(\n\n??\n\nComo xik s\u00f3 toma valores 0 ou 1, essas rela\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o se interpretam facilmente.\n\nNa proje\u00e7\u00e3o sobre o eixo s, o indiv\u00edduo i est\u00e1 situado, exceto pelo coeficiente 1/? ?3 , no\n\ncentro de gravidade das modalidades que possuem. Inversamente, a modalidade k est\u00e1 situada,\n\nexceto pelo coeficiente 1/? ?3, no centro de gravidade dos indiv\u00edduos que a possuem. Assim,\n\nresulta que sobre um eixo, uma modalidade(coluna da TDC) representa, exceto por uma\n\ndilata\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia dos indiv\u00edduos que a possuem (filas da TDC). Tamb\u00e9m, no estudo de suas\n\nproje\u00e7\u00f5es, pode-se considerar as modalidades como centro de gravidade das classes de\n\nindiv\u00edduos e como modalidade de uma vari\u00e1vel. O coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o varia com os\n\neixos, o que n\u00e3o sup\u00f5e dificuldade quando a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados se faz fator a fator.\n\nEmbora haja equival\u00eancia entre fatores, as modalidades, indicadoras ou centro de\n\ngravidade, est\u00e3o situadas em diferentes espa\u00e7os. Resulta, ent\u00e3o, que as qualidades de\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de uma mesma modalidade, segundo cada um dos pontos de vista, n\u00e3o est\u00e3o\n\nrelacionadas. Al\u00e9m disso, as no\u00e7\u00f5es de proximidade entre estes dois tipos de objeto s\u00e3o\n\n\n\n50\n\ndiferentes. Por uma parte, mede as associa\u00e7\u00f5es m\u00fatuas dos indiv\u00edduos, por outra, a\n\nproximidade das m\u00e9dias das classes deriva das dist\u00e2ncias definidas entre eles, ou seja, duas\n\nclasses de indiv\u00edduos k e h est\u00e3o tanto mais pr\u00f3ximas quanto maiores as caracter\u00edsticas\n\nid\u00eanticas que elas possuam enquanto conjunto de vari\u00e1veis. Quer dizer: as modalidades k e h\n\nse associam da mesma maneira \u00e0s modalidades de todas as vari\u00e1veis.\n\nNa pr\u00e1tica, as duas no\u00e7\u00f5es de proximidade se utilizam conjuntamente. Em particular, a\n\nprincipio, interpreta-se a proximidade entre modalidades de vari\u00e1veis diferentes como\n\nassocia\u00e7\u00e3o de modalidades e a proximidade entre modalidades de uma mesma vari\u00e1vel como\n\nsemelhan\u00e7a entre duas classes de indiv\u00edduos.\n\nAs vari\u00e1veis qualitativas n\u00e3o s\u00e3o introduzidas explicitamente na ACS de uma TDC.\n\nAparecem atrav\u00e9s do conjunto de suas modalidades. As sub-nuvens das modalidades de uma\n\nmesma vari\u00e1vel tem propriedades importantes para interpretar os resultados, como, tamb\u00e9m,\n\npara codificar qualquer vari\u00e1vel ou us\u00e1-la como vari\u00e1vel qualitativa em uma ACM. A f\u00f3rmula\n\nseguinte mostra que o centro de gravidade de uma mesma vari\u00e1vel se confunde com o do\n\nconjunto da nuvem.\n\n?\n?\n\n=\njKk k\n\nikk\n\nII\nx\n\nI\nI 1\n\nA proje\u00e7\u00e3o conserva esta propriedade de centro de gravidade. O conjunto de\n\nmodalidades de uma mesma vari\u00e1vel est\u00e1, portanto, centrada sobre todos os gr\u00e1ficos; os\n\nfatores se op\u00f5em entre si ao conjunto de todas as modalidades e ao conjunto de modalidades\n\nde uma mesma vari\u00e1vel.\n\n2.5.3.1.4 Representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em ACM\n\nEscofier e Pag\u00e8s (op. cit.) lembram que o conceito de vari\u00e1veis (e n\u00e3o de modalidades)\n\naparece em ACM. Os \u00edndices obtidos como resultado v\u00e3o completar os j\u00e1 obtidos em uma\n\nACS de uma TDC relacionada a indiv\u00edduos e vari\u00e1veis.\n\nA contribui\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel \u00e0 in\u00e9rcia de um fator \u00e9 a soma das contribui\u00e7\u00f5es de\n\ntodas as suas modalidades. Permite tamb\u00e9m medir a rela\u00e7\u00e3o (raz\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o) entre a\n\nvari\u00e1vel e o fator. Deve-se come\u00e7ar a an\u00e1lise dos resultados de uma ACM pela consulta\n\nsistem\u00e1tica desses coeficientes, que consideram as vari\u00e1veis mais relacionadas com cada um\n\ndos fatores.\n\n\n\n51\n\n2.5.3.2 An\u00e1lise de correspond\u00eancia de uma Tabela de Burt\n\nA representa\u00e7\u00e3o das modalidades na an\u00e1lise da TDC proporciona, exceto pelas\n\ndilata\u00e7\u00f5es dos eixos, representa\u00e7\u00f5es dos centros de gravidade das classes dos indiv\u00edduos. Em\n\nACM, se ao inv\u00e9s de calcular os eixos de in\u00e9rcia da nuvem de indiv\u00edduos e projetar os centros\n\nde gravidade sobre estes eixos, analisar diretamente a nuvem de centros de gravidade, obt\u00e9m-\n\nse o mesmo resultado.\n\nIsto porque, em primeiro lugar, a k-\u00e9sima fila da tabela de Burt \u00e9 a soma das filas da\n\nTDC que apresenta a modalidade k. Geometricamente, isso significa que no espa\u00e7o RK ,  o\n\nperfil da modalidade k, definida na tabela de Burt, se encontra no centro de gravidade dos\n\nperfis dos indiv\u00edduos i , definidos na TDC que a possui.\n\nAl\u00e9m disso, a TDC e a tabela de Burt t\u00eam a mesma marginal sobre o conjunto K.  A\n\nm\u00e9trica induzida sobre RK na ACS de cada uma destas duas tabelas \u00e9 a mesma. Os indiv\u00edduos\n\ndefinidos na TDC e seus centros de gravidade definidos em Burt est\u00e3o situados no mesmo\n\nespa\u00e7o euclidiano. Enfim, na ACS da TDC, todos os indiv\u00edduos t\u00eam um peso id\u00eantico,\n\nenquanto que na ACS de Burt, o peso atribu\u00eddo ao centro de gravidade de uma classe \u00e9\n\nproporcional a seu efetivo. A an\u00e1lise da nuvem dos centros de gravidade se obt\u00e9m, ent\u00e3o, por\n\numa ACS de uma tabela de Burt.\n\n2.5.3.2.1 An\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias e decomposi\u00e7\u00e3o dos ?2\n\nPara iniciar este tema, lembramos que a tabela de Burt est\u00e1 composta de J2 tabelas de\n\nconting\u00eancia que cruzam as vari\u00e1veis dois a dois. Por terem, essas tabelas, a mesma\n\npopula\u00e7\u00e3o como origem, as marginais da tabela de Burt, por elas formadas, correspondentes\n\n\u00e0s modalidades das vari\u00e1veis i e l, exceto pelo coeficiente J, s\u00e3o iguais \u00e0s marginais da tabela\n\nbin\u00e1ria que cruza estas duas vari\u00e1veis. O perfil de uma modalidade, fila da tabela de Burt, \u00e9 a\n\njustaposi\u00e7\u00e3o dos perfis desta mesma modalidade nas tabelas bin\u00e1rias de onde aparece.\n\nNa ACS da tabela de Burt , \u00e9 interessante interpretar a in\u00e9rcia total da nuvem\n\nestudada. Na ACS de uma tabela de conting\u00eancia, esta in\u00e9rcia \u00e9 proporcional ao ?2 de\n\nindepend\u00eancia. Uma vez que as marginais da tabela de Burt s\u00e3o proporcionais \u00e0s marginais\n\ndas subtabelas que cruzam as vari\u00e1veis 2 a 2, pode-se mostrar que a in\u00e9rcia total \u00e9 igual \u00e0\n\nsoma dos ?2 de independ\u00eancia, associados a cada uma das J2 sub-tabelas. A proje\u00e7\u00e3o sobre os\n\nfatores decomp\u00f5e a in\u00e9rcia das nuvens. Pode-se interpretar um fator como uma parte da soma\n\ndestes ?2. Neste sentido, esta ACS \u00e9 um estudo simult\u00e2neo das rela\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias.\n\n\n\n52\n\nNesta soma de ?2 , as tabelas que cruzam duas vari\u00e1veis diferentes interv\u00eam duas\n\nvezes e as tabelas diagonais que cruzam uma vari\u00e1vel com ela mesma, interv\u00eam uma s\u00f3 vez.\n\nPortanto, as tabelas que cruzam uma vari\u00e1vel com ela mesma s\u00e3o diagonais, uma vez que as\n\nmodalidades de uma mesma vari\u00e1vel se excluem entre si e seu ?2 nunca \u00e9 nulo (devido a este\n\nfato, a in\u00e9rcia de uma tabela de Burt nunca \u00e9 nula, inclusive quando todas os pares de\n\nvari\u00e1veis s\u00e3o independentes). O vi\u00e9s introduzido por estas tabelas diagonais, no estudo\n\nsimult\u00e2neo das rela\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias, \u00e9 nulo. Desta forma, pode-se mostrar que a an\u00e1lise de uma\n\nnova tabela, derivada de uma tabela de Burt , substituindo as demais pelo produto de suas\n\nmarginais, conduz, exceto por um coeficiente, aos mesmos fatores que os da tabela de Burt.\n\nTeoricamente, a ACM pode ser aplicada ao estudo de somente duas vari\u00e1veis. Neste\n\ncaso, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel analisar, mediante ACS, a tabela bin\u00e1ria que cruza estas duas\n\nvari\u00e1veis. Demonstra-se que estas duas an\u00e1lises conduzem aos mesmos resultados, no sentido\n\nde que se justaporem os fatores da mesma classe obtidos sobre as filas e colunas da tabela\n\nbin\u00e1ria, obt\u00eam-se, exceto por uma homotesia, os fatores da tabela de Burt.\n\n2.5.3.3 A codifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis\n\nNa pr\u00e1tica, \u00e9 comum que as vari\u00e1veis qualitativas estudadas na ACM provenham de\n\numa transforma\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas. Al\u00e9m disso, inclusive quando a vari\u00e1vel \u00e9 por\n\nnatureza qualitativa, para descrev\u00ea-la, existe, a princ\u00edpio, uma elei\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias parti\u00e7\u00f5es\n\nmais ou menos apuradas. Este problema \u00e9 crucial, j\u00e1 que os resultados dependem da elei\u00e7\u00e3o\n\ndas parti\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s vari\u00e1veis.\n\nEm an\u00e1lise de dados, geralmente se denomina \u201ccodifica\u00e7\u00e3o\u201d a constru\u00e7\u00e3o que se\n\nobt\u00e9m  a partir dos dados brutos de uma tabela adequada para ser analisada. Nesse sentido, o\n\nproblema da elei\u00e7\u00e3o das classes \u00e9 de codifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 um m\u00e9todo sistem\u00e1tico para realizar\n\numa codifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, a pr\u00e1tica e a teoria t\u00eam posto em destaque um certo n\u00famero\n\nde princ\u00edpios, que \u00e9 prudente respeitar. Al\u00e9m disso, os resultados de uma an\u00e1lise permitem\n\numa valida\u00e7\u00e3o ou uma revis\u00e3o da codifica\u00e7\u00e3o utilizada.\n\nDois objetivos principais levam a codificar por classes as vari\u00e1veis cont\u00ednuas,\n\nrecortando seu intervalo de varia\u00e7\u00e3o. Em primeiro lugar, se pode querer fazer homog\u00eaneos os\n\ndados que se comp\u00f5em, inicialmente, de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e de vari\u00e1veis qualitativas.\n\nAssim, na an\u00e1lise de um conjunto de pontos de indicadores sociais (sexo, profiss\u00e3o, idade,\n\nrenda...), o fato de transformar as vari\u00e1veis num\u00e9ricas \u201cidade\u201d e \u201crenda\u201d em vari\u00e1veis\n\nqualitativas permite tratar o conjunto dessas vari\u00e1veis mediante a ACM.\n\n\n\n53\n\nPode-se tamb\u00e9m ter interesse em realizar uma codifica\u00e7\u00e3o qualitativa em um conjunto\n\nde vari\u00e1veis num\u00e9ricas sobre o que se pode aplicar adequadamente uma ACP. Portanto, uma\n\nACM sobre estas mesmas vari\u00e1veis, codificadas em classes, d\u00e1 outra aproxima\u00e7\u00e3o dos dados.\n\nPermite manifestar se existem rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre as vari\u00e1veis. Este tipo de rela\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nbastante freq\u00fcente, pois muitos fen\u00f4menos apresentam efeitos de extremos: um queijo pode\n\nser apreciado quanto mais curado estiver, por\u00e9m at\u00e9 um certo ponto. Deste determinado ponto\n\nde vista, os dois extremos do intervalo de varia\u00e7\u00e3o est\u00e3o algumas vezes mais pr\u00f3ximos entre\n\nsi do que o est\u00e3o dos valores m\u00e9dios. Tais fen\u00f4menos s\u00e3o naturalmente invis\u00edveis nos\n\nresultados de uma ACP, que n\u00e3o levam em conta mais que as rela\u00e7\u00f5es lineares.\n\nA ACM de vari\u00e1veis num\u00e9ricas codificadas como qualitativas \u00e9 uma aproxima\u00e7\u00e3o de\n\numa an\u00e1lise n\u00e3o linear, no sentido de buscar as vari\u00e1veis sint\u00e9ticas, que sejam combina\u00e7\u00f5es\n\nlineares de fun\u00e7\u00f5es quaisquer das vari\u00e1veis estudadas. Na pr\u00e1tica, em ACM, sobre uma\n\npopula\u00e7\u00e3o finita, em lugar de considerar o conjunto de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel, divide-se o\n\nintervalo dos valores da fun\u00e7\u00e3o em subintervalos e considera-se o conjunto de fun\u00e7\u00f5es\n\nconstantes sobre cada subintervalo. Dessa forma, quando se aplica ACM em vari\u00e1vel\n\nqualitativa, esta \u00e9 representada por RI, no subespa\u00e7o criado pelos indicadores de suas classes,\n\nsendo este o conjunto de vari\u00e1veis que possuem o mesmo valor para todos os elementos de\n\numa mesma classe. Os fatores s\u00e3o combina\u00e7\u00f5es lineares de vari\u00e1veis destes J subespa\u00e7os, os\n\nmais pr\u00f3ximos poss\u00edveis de todos eles. A proximidade de modalidades extremas sobre os\n\ngr\u00e1ficos demonstra a aptid\u00e3o da ACM em retratar as rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares.\n\n2.5.4 Interpreta\u00e7\u00e3o de uma ACM\n\nDe acordo com ESCOFIER e PAG\u00c8S op. cit., assim como na ACP, a ACM se aplica a\n\numa tabela que cruza indiv\u00edduos e vari\u00e1veis. A natureza das vari\u00e1veis \u00e9 que determina uma\n\nt\u00e9cnica ou outra. Os c\u00e1lculos t\u00eam como base a ACS sobre uma TDC. A interpreta\u00e7\u00e3o de uma\n\nACM permeia, \u00e0s vezes, a da ACP e da ACS. Considera nessa exposi\u00e7\u00e3o I o n\u00famero de\n\nindiv\u00edduos, J o de vari\u00e1veis e K o n\u00famero total de modalidades.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 in\u00e9rcia dos fatores, aqueles autores entendem que a soma dos valores\n\npr\u00f3prios \u00e9 igual ao quociente entre o n\u00famero de modalidades e o n\u00famero de vari\u00e1veis\n\nmenos 1. Como na ACP, e diferente da ACS, n\u00e3o depende da estrutura dos dados.\n\nNa pr\u00e1tica, observa-se que os valores pr\u00f3prios s\u00e3o fraca e regularmente decrescentes.\n\nO valor pr\u00f3prio associado a um fator \u00e9 igual \u00e0 medida das raz\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o entre o fator e\n\ncada vari\u00e1vel. Vale 1 se todos as raz\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o forem iguais a 1, isto \u00e9, se para cada\n\n\n\n54\n\nvari\u00e1vel todos os indiv\u00edduos que apresentam a mesma modalidade est\u00e3o situados no mesmo\n\nponto. Esta situa\u00e7\u00e3o constitui um caso extremo, que se encontra apenas na pr\u00e1tica, o que se\n\ndeduz que os valores pr\u00f3prios s\u00e3o, em principio, muito fracos em ACM.\n\nUma vari\u00e1vel com r modalidades est\u00e1 representada por um subespa\u00e7o de dimens\u00e3o\n\nr \u2013 1. Quando um fator est\u00e1 muito relacionado com esta vari\u00e1vel (raz\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o 1), a\n\nporcentagem de in\u00e9rcia extra\u00edda desta vari\u00e1vel \u00e9 100/(r \u20131). Resulta que, quando as vari\u00e1veis\n\npossuem um grande n\u00famero de modalidades, as porcentagens de in\u00e9rcia associadas aos\n\nprimeiros fatores, pela natureza da tabela, s\u00e3o muito fracas.\n\nA representa\u00e7\u00e3o das modalidades em ACM pode ser obtida indiferentemente,\n\nmediante uma ACS sobre uma TDC ou sobre a tabela de Burt. Deste modo, em uma ou outra\n\nan\u00e1lise, o mesmo fator n\u00e3o est\u00e1 associado ao mesmo valor pr\u00f3prio. Este fato, assim como as\n\nconsidera\u00e7\u00f5es precedentes, explicam que os valores pr\u00f3prios e as porcentagens de in\u00e9rcia\n\ntenham pouca influ\u00eancia na interpreta\u00e7\u00e3o de uma ACM.\n\nPara identificar eventuais elementos preponderantes, o estudo dos eixos de uma ACM\n\ncome\u00e7a pelo estudo das contribui\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos. Como na ACP, as vari\u00e1veis n\u00e3o podem\n\nser \u201caberrantes\u201d, por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel, na ACM, que o primeiro ou os primeiros fatores sejam\n\ndevido a um pequeno n\u00famero de modalidades. Isto pode acontecer se existirem modalidades\n\ncom pouco efetivo referentes aos mesmos indiv\u00edduos, uma vez que o quadrado da dist\u00e2ncia de\n\numa modalidade no centro de gravidade \u00e9 inversamente proporcional ao seu efetivo.\n\nQuando o exame das contribui\u00e7\u00f5es das modalidades indica que um pequeno n\u00famero\n\ndelas \u00e9 preponderante, os indiv\u00edduos que a ou as apresentam, tamb\u00e9m, geralmente, possuem\n\numa grande contribui\u00e7\u00e3o. Para isso, na ACM, quando se trata de eliminar um fator devido a\n\num pequeno n\u00famero de elementos, \u00e9 preciso examinar simultaneamente a coloca\u00e7\u00e3o como\n\nfilas suplementarias e a supress\u00e3o ou reagrupamento das modalidades.\n\nA contribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis a um determinado fator se d\u00e1 atrav\u00e9s da soma das\n\ncontribui\u00e7\u00f5es das modalidades dessa mesma vari\u00e1vel. Esta contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 raz\u00e3o de\n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a vari\u00e1vel e o fator. Disso resulta que ordenando as vari\u00e1veis por contribui\u00e7\u00e3o\n\ndecrescente, pode-se selecionar as mais relacionadas com o fator. Resulta tamb\u00e9m que pode\n\nser interessante realizar gr\u00e1ficos nos quais as vari\u00e1veis tenham, por coordenadas sobre o eixo\n\ns, sua contribui\u00e7\u00e3o ao fator de classe s. Tal gr\u00e1fico facilita a sele\u00e7\u00e3o citada e proporciona uma\n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das proximidades entre vari\u00e1veis.\n\nO estudo das coordenadas das modalidades precede, quase sempre, ao dos indiv\u00edduos.\n\nConsiste em estudar primeiro, para cada eixo, os elementos ativos, em seguida, os\n\nsuplementares e, posteriormente, os planos. \u00c9 similar a de outras an\u00e1lises fatoriais. O caso das\n\n\n\n55\n\nmodalidades ordenadas \u00e9 freq\u00fcente na pr\u00e1tica da ACM. No estudo das coordenadas, come\u00e7a-\n\nse sempre selecionando os fatores sobre os quais as modalidades das vari\u00e1veis ordenadas se\n\nencontram em sua ordem natural.\n\nA qualidade de representa\u00e7\u00e3o das modalidades \u00e9, por si mesma, um indicador pouco\n\npertinente. De fato, ao serem as modalidades de uma mesma vari\u00e1vel ortogonal, n\u00e3o podem\n\nestar simultaneamente bem representadas sobre um eixo. Por outro lado, uma modalidade \u00e9\n\ngeralmente identificada como o centro de gravidade dos indiv\u00edduos que a possuem.\n\n2.5.5 An\u00e1lise de agrupamentos\n\nOs m\u00e9todos de an\u00e1lise de agrupamentos (AA) s\u00e3o utilizados para separar um conjunto\n\nde objetos ou vari\u00e1veis em grupos, onde os componentes, dentro dos grupos, apresentem\n\ncaracter\u00edsticas homog\u00eaneas e que estas sejam heterog\u00eaneas entre os componentes de grupos\n\ndistintos.\n\nAssim, o objetivo da AA \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de parti\u00e7\u00f5es em um conjunto de elementos\n\n(indiv\u00edduos, vari\u00e1veis, amostras, etc.), a partir das dist\u00e2ncias medidas dois a dois. Aplicar um\n\nm\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o, ou desenvolver a AA, num conjunto de unidades de observa\u00e7\u00e3o,\n\nsignifica definir suas classes, entre as quais se distribuem os elementos do conjunto, atrav\u00e9s\n\nde procedimentos destinados a reunir os indiv\u00edduos pela sua parecen\u00e7a (similaridade ou\n\ndissimilaridade). A mais conhecida medida de parecen\u00e7a \u00e9 a dist\u00e2ncia Euclidiana\n\n(dissimilaridade): dois objetos s\u00e3o mais pr\u00f3ximos quanto mais parecidos forem.\n\nExistem duas grandes fam\u00edlias de m\u00e9todos estat\u00edsticos que permitem agrupar um\n\nconjunto dado de unidades de observa\u00e7\u00e3o. De um modo geral, Everitt (1980), Volle (1985) e\n\nBussab et al. (1990) os classificam como:\n\na) os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o propriamente ditos, que fracionam o conjunto em\n\nsubconjuntos homog\u00eaneos; e,\n\nb) os procedimentos de classifica\u00e7\u00e3o ou parti\u00e7\u00e3o, que distribuem ou assinalam os\n\nelementos do conjunto entre classes preestabelecidas.\n\nPor sua vez, os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o se dividem em dois tipos: hier\u00e1rquicos e n\u00e3o\n\nhier\u00e1rquicos. Quando o n\u00famero de elementos \u00e9 pequeno, resulta poss\u00edvel construir uma s\u00e9rie\n\nde parti\u00e7\u00f5es encaixadas. Trata-se de uma classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. Pode-se, a partir do\n\nconjunto global, cortar a cada etapa os conjuntos obtidos em dois subconjuntos, at\u00e9 a\n\nobten\u00e7\u00e3o da parti\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por todos os elementos separados (classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica\n\ndescendente). Ao contr\u00e1rio, pode-se come\u00e7ar desde a parti\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por todos os\n\n\n\n56\n\nelementos separados e, a cada etapa, reunir os dois subconjuntos mais pr\u00f3ximos para\n\nconstituir um novo subconjunto, at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do conjunto global (classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica\n\nascendente).\n\nQuando o n\u00famero de elementos \u00e9 grande, utiliza-se m\u00e9todos de parti\u00e7\u00e3o que permitem\n\nconstruir grupos com um n\u00famero fixo de k-classes (classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o hier\u00e1rquica). O\n\nprocedimento \u00e9 iterativo a partir de um reagrupamento ao redor de k-pontos escolhidos ao\n\nacaso. Para consolidar as classes, deve-se iniciar o procedimento com as parti\u00e7\u00f5es e voltar a\n\nconstruir uma nova parti\u00e7\u00e3o com os elementos estabilizados.\n\nPereira (1993) sugere, na aplica\u00e7\u00e3o da AA, empregar mais de uma t\u00e9cnica de\n\nagrupamento nos estudos, quando h\u00e1 presen\u00e7a de observa\u00e7\u00f5es outliers (dados discrepantes ou\n\nesp\u00farios).\n\nA seq\u00fc\u00eancia resultante das classifica\u00e7\u00f5es \u00e9 usualmente representada sob a forma de\n\numa \u00e1rvore de classifica\u00e7\u00e3o chamada de dendrograma. O ponto central \u00e9 a escolha de uma\n\nlinha de corte que indique, no dendrograma, o n\u00famero significativo de grupos ou que coloque\n\nem evid\u00eancia os cortes naturais impl\u00edcitos na estrutura dos dados. Um poss\u00edvel corte dever\u00e1\n\nser realizado quando a curva cresce rapidamente, verificando-se saltos entre os valores.\n\nEntretanto, observa-se que a escolha do corte ainda \u00e9 um crit\u00e9rio subjetivo.\n\n2.6 Possibilidades de uso de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o feitas refer\u00eancias \u00e0s possibilidades de uso de diversos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos produzidos no meio rural, com \u00eanfase para a casca ou palha do caf\u00e9, como um dos\n\nobjetos deste trabalho.\n\nDados estat\u00edsticos de produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos no meio rural s\u00e3o inexistentes.\n\nForam realizados c\u00e1lculos ocasionais, como parte de estudos para melhor administrar\n\nagroecossistemas sobre o potencial de energia dessa biomassa, seu uso na alimenta\u00e7\u00e3o animal,\n\nou ainda na emiss\u00e3o de gases na atmosfera (SMILL 1999). Entretanto, diversos estudos quanto\n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos podem ser evidenciados.\n\nO processamento de alimentos envolve muitas atividades, percorrendo desde a\n\nprodu\u00e7\u00e3o, na agricultura, at\u00e9 processos de industrializa\u00e7\u00e3o para fabrica\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nmanufaturados, os quais geram res\u00edduos de ordens diversas. Esses res\u00edduos podem ser\n\nl\u00edquidos, s\u00f3lidos e gasosos e, inevitavelmente, terminam lan\u00e7ados no meio ambiente. As\n\ncaracter\u00edsticas desses res\u00edduos variam de acordo com o alimento processado e com o grau de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n57\n\nGeralmente, as \u00e1guas residuais possuem, como caracter\u00edsticas, elevadas concentra\u00e7\u00f5es\n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica, grandes quantidades de res\u00edduos semi-s\u00f3lidos e alta flutua\u00e7\u00e3o sazonal.\n\nEm alguns casos, encontram-se tamb\u00e9m \u00e1guas de lavagem com elevadas temperaturas em\n\ngrandes volumes, \u00f3leos e graxas ou, at\u00e9 mesmo, subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, como metais pesados\n\n(chumbo, c\u00e1dmio, merc\u00fario...).\n\nOs res\u00edduos produzidos no meio rural representam fontes significativas de fibra,\n\nenergia, nutrientes para plantas e t\u00eam sua composi\u00e7\u00e3o dominada por celulose, hemicelulose, e\n\nlignina. Em muitas \u00e1reas rurais, s\u00e3o fontes principais de energia dom\u00e9stica, material para\n\nconstru\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s (SMIL op. cit.; PACHAURI 1998).\n\nA quantidade significativa de res\u00edduos incorporada anualmente ao solo e varia\u00e7\u00f5es em\n\nseu conte\u00fado de nutrientes s\u00f3 permitem c\u00e1lculos aproximados de alguns, como o nitrog\u00eanio\n\ntotal, o f\u00f3sforo e o pot\u00e1ssio. O conte\u00fado de nitrog\u00eanio em palhas de v\u00e1rios cereais, entre 0.4 e\n\n1.3%, indicam relativa riqueza deste nutriente naqueles materiais.\n\nUsados como alimento para animais, muitos res\u00edduos org\u00e2nicos t\u00eam tido melhorada\n\nsua palatabilidade e digestibilidade. Os estudos objetivam reduzir a quantidade do milho,\n\ningrediente usado em maior quantidade nas ra\u00e7\u00f5es e que mais onera o custo de produ\u00e7\u00e3o, na\n\ndieta animal. Alguns sustentam a tese de que os dejetos de bovinos podem ser utilizados em\n\nra\u00e7\u00f5es para carneiros, aves, su\u00ednos e para os pr\u00f3prios bovinos, uma vez que cont\u00eam prote\u00ednas\n\ne vitaminas sintetizadas pelos microrganismos do r\u00famen, apesar de haver diverg\u00eancias na\n\nliteratura quanto ao desempenho de su\u00ednos, quando alimentados com dejetos de bovinos\n\n(LOOSLI et al. 1949; RUBIN &amp; BIRO 1946; COLL et al. 1989; VIEIRA et al. 1991b; SMILL op.\n\ncit.; BARTH et al. 1997; ANTONY 1971; ANNISON &amp; LEWIS 1966; BOHSTEDT et al. 1943;\n\nLOPES et al. 1979).\n\nA eros\u00e3o do solo, que causa a deteriora\u00e7\u00e3o estrutural das terras e \u00e9 a principal amea\u00e7a\n\n\u00e0 agricultura sustent\u00e1vel, as perdas de nutrientes decorrentes desse processo erosivo e a baixa\n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua podem ser reduzidas com uso de res\u00edduos org\u00e2nicos, revertendo o quadro\n\nde acentuada redu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e, por conseguinte, de microorganismos no solo\n\n(SMILL op. cit.).\n\nO teor de carbono org\u00e2nico no solo est\u00e1 relacionado \u00e0 quantidade de res\u00edduos de\n\ncultivos, colheita, ra\u00edzes de plantas e outros materiais org\u00e2nicos devolvidos \u00e0 terra, bem como\n\n\u00e0 taxa de decomposi\u00e7\u00e3o desses materiais (LAL, 1999; SMILL op. cit.).\n\nO grande n\u00famero de animais agrupados e explorados intensivamente produz enorme\n\nvolume de dejetos em pequenas \u00e1reas, com s\u00e9rios impactos ao ambiente. Reduzir esses\n\nimpactos, reutilizando esses res\u00edduos, \u00e9 o desafio dos novos tempos. A bioconvers\u00e3o desses\n\n\n\n58\n\nmateriais residuais \u00e9 uma forma natural de retornar, ao meio, parte dos recursos previamente\n\nextra\u00eddos, sendo que sua reutiliza\u00e7\u00e3o vem contribuindo para desmistificar a palavra res\u00edduo,\n\ndando-lhe uma conota\u00e7\u00e3o diferente, no sentido de racionalizar o uso dos recursos dispon\u00edveis\n\n(CRONK 1996, LOPES et al., 1979; VIEIRA et al., 1991a, BUSCHINELLI, 1992, AKHTAR &amp;\n\nALAM 1993).\n\nFontenot et al.(1983), Ledic (1992) Morse et al. (1994) apresentam n\u00fameros que\n\nindicam a produ\u00e7\u00e3o de 50 kg de dejetos por dia, contendo 14% de mat\u00e9ria seca, 18% de\n\ncinzas, 26% de fibra bruta e 15,6% de prote\u00edna bruta em vacas leiteiras, o que equivale a 0,5 a\n\n0,75% do peso do animal, em base seca. Em m\u00e9dia, 40% dos s\u00f3lidos consumidos como\n\nalimento s\u00e3o excretados. A rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dia fezes:urina foi de 1,6:1, podendo chegar a 4:1.\n\nEsses valores se justificam pelo aumento da quantidade de alimento ingerida pelo gado\n\nleiteiro, com o objetivo de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de leite por animal e se constitui em um bom\n\npar\u00e2metro para a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o de res\u00edduos.\n\nA compostagem, t\u00e9cnica idealizada para obter mais rapidamente e em condi\u00e7\u00f5es\n\ncontroladas a desejada decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, como alternativa de processamento\n\ndos materiais residuais, \u00e9 citada em in\u00fameros trabalhos. Muitos sustentam a tese de que a\n\nfitotoxicidade durante a compostagem parece estar associada ao est\u00e1gio inicial de\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o, quando podem ser encontrados \u00e1cidos org\u00e2nicos de baixo peso molecular\n\n(ac\u00e9tico, propi\u00f4nico e but\u00edrico). Equipamentos para acelerar o processo de compostagem j\u00e1\n\ns\u00e3o uma realidade. Alguns trabalhos indicam que a aplica\u00e7\u00e3o de compostos derivados de\n\nesterco de gado e polpa de res\u00edduos de f\u00e1brica de papel\u00e3o melhorou a estrutura do horizonte A\n\ndo solo e favoreceu o desenvolvimento de sistemas radiculares fortes, estimulando processos\n\nbiol\u00f3gicos no solo (HECTOR et al. 1996; KRAUSS et al. 1997; SMILL op. cit.; ZUCCONI et al.\n\n1981).\n\nAs condi\u00e7\u00f5es para o uso agr\u00edcola do composto s\u00e3o estar na forma de humus e\n\nsuficientemente estabilizado. Faria et al. (1994) e Inbar et al. (1993), em seus experimentos,\n\nobtiveram, com o uso de uma centr\u00edfuga, uma torta fibrosa de esterco bovino dilu\u00eddo, a qual\n\nfoi submetida \u00e0 compostagem. O m\u00e1ximo crescimento de plantas foi obtido com um\n\ncomposto com pelo menos 90 dias.\n\nPalhas de trigo e arroz e a serragem de sequ\u00f3ia canadense s\u00e3o substratos excelentes\n\npara o cultivo de Agaricus bisporus (cogumelo de bot\u00e3o branco) e Volvariella volvacea\n\n(cogumelo de palha), dois dos quatro comumente explorados (SMILL op. cit.; GOLDSTEIN\n\n1999).\n\n\n\n59\n\nNa piscicultura, carbono semiativado de res\u00edduos agr\u00edcolas pode ser usado para tratar a\n\n\u00e1gua pesadamente polu\u00edda. Yadava &amp; Garg (1992); Michael (1969); Gopal et al. (1996);\n\nBalasubramanian &amp; Kasturi Bai, (1992), utilizaram em pesquisas estrume bovino e afirmam\n\nque esse material, ao qual denominam fertilizantes org\u00e2nicos, cont\u00e9m nutrientes essenciais\n\nrequeridos para a cria\u00e7\u00e3o de peixes e plantas aqu\u00e1ticas.\n\nEm vermicompostagem, como as minhocas, que s\u00e3o constitu\u00eddas de 65% de prote\u00edna,\n\ne necessitam de grande quantidade de nitrog\u00eanio em sua dieta, foram usados como substrato,\n\npara sua cria\u00e7\u00e3o, baga\u00e7o de cana e esterco bovino. (AQUINO et al. 1994; HARTENSTEIN, 1981;\n\nLEE, 1985; CERRI et al., 1988).\n\n2.6.1 Possibilidades de uso para os res\u00edduos produzidos no beneficiamento do caf\u00e9\n\nA conjuntura atual de um ambiente amplamente competitivo sugere a busca de\n\nalternativas para a maximiza\u00e7\u00e3o do uso dos produtos e servi\u00e7os. As preocupa\u00e7\u00f5es com o\n\nassunto que envolve os res\u00edduos produzidos nessa etapa da cadeia produtiva do caf\u00e9, no\n\nEsp\u00edrito Santo, por ser sua principal cultura, come\u00e7aram recentemente (VENTURIM, 1998).\n\nEnfocaremos aqui algumas alternativas de uso para a palha e polpa de caf\u00e9, extra\u00eddas\n\ndurante o processo de beneficiamento do gr\u00e3o, etapa essa que antecede o momento de\n\nclassifica\u00e7\u00e3o e armazenamento da produ\u00e7\u00e3o, para posterior comercializa\u00e7\u00e3o.\n\nA palha de caf\u00e9 (pericarpo, mesocarpo e endocarpo), res\u00edduo que tem sua origem no\n\nprocesso de beneficiamento, pode ainda passar por v\u00e1rios processos de transforma\u00e7\u00e3o, antes\n\nde ser levada de volta \u00e0s lavouras.\n\nDiversos estudos comprovam as propriedades dos compostos polifen\u00f3licos existentes\n\nneste material, os quais podem ser utilizado como antiinflamat\u00f3rios e bactericidas. As\n\npropriedades anticarcinog\u00eanicas dos polifen\u00f3is tamb\u00e9m foram evidenciadas num trabalho\n\nrecente de Yang et al. (1997).\n\nExtratos produzidos com res\u00edduos de caf\u00e9, barro ativado e \u00e1gua mostraram-se\n\ninibidores na germina\u00e7\u00e3o de alguns legumes. Podem ser produzidos ainda alimentos, bebidas,\n\nvinagres, cafe\u00edna, prote\u00ednas e enzimas, com o aproveitamento da polpa (AMANTE, com. pess.).\n\nNo despolpamento do gr\u00e3o do caf\u00e9, por via \u00famida, pode-se utilizar o res\u00edduo para digest\u00e3o\n\nanaer\u00f3bica, com produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s e adubo (GATHUO, 1995). Tamb\u00e9m, desses res\u00edduos s\u00e3o\n\nproduzidos alimentos para animais, como comprovam Ramirez-Martinez (1998), dos quais o\n\nuso da polpa fresca de caf\u00e9, mais alimentos concentrados, reduzem a press\u00e3o sobre a\n\npastagem principalmente em \u00e9pocas de escassez.\n\n\n\n60\n\nOs resultados dessa pesquisa (RAMIREZ-MARTINEZ, op. cit.) demonstraram que, em\n\ngeral, o consumo de polpa de caf\u00e9 por bovinos melhora a maioria dos par\u00e2metros produtivos\n\ndesses animais, com destaque para o aumento significativo do conte\u00fado de gordura no leite.\n\nComo a polpa de caf\u00e9 s\u00f3 est\u00e1 dispon\u00edvel por alguns meses no ano e \u00e9 muito perec\u00edvel, requer\n\nmanejo apropriado para sua preserva\u00e7\u00e3o por per\u00edodo mais longo.\n\nPara Bressani et. al. (1978), outra possibilidade de uso da polpa \u00e9 na  produ\u00e7\u00e3o de\n\nmelado atrav\u00e9s da hidr\u00f3lise. A fermenta\u00e7\u00e3o pode produzir o \u00e1lcool e uma variedade de\n\nextratos para bebidas gasosas, al\u00e9m de marmeladas e outros tipos de alimentos. Por meio da\n\nfermenta\u00e7\u00e3o natural, pode-se fazer um bom fertilizante org\u00e2nico, processo em que se libera\n\ng\u00e1s biol\u00f3gico, o que \u00e9 uma vantagem atrativa como fonte de energia.\n\nPara o mesmo autor, a casca de caf\u00e9 torna-se mais importante que a polpa em termos\n\nde quantidade. Dela pode-se extrair cera, carbono, \u00e1cido ac\u00e9tico, al\u00e9m de servir como\n\nalimento animal, combust\u00edvel ou adubo org\u00e2nico.\n\nA mucilagem e as \u00e1guas de seu processamento podem ser usadas para a extra\u00e7\u00e3o de\n\npectinas. Entretanto, esses produtos t\u00eam sido usados em ensaios, como substratos para\n\ncrescimento de microorganismos na produ\u00e7\u00e3o de prote\u00edna unicelular, conforme Aguirre\n\n(1966) e Bressani et. al. (op. cit.).\n\nPara Buschinelli (op. cit.), a utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos depende de fatores econ\u00f4micos,\n\ntecnol\u00f3gicos, sociais e culturais, bem como de pol\u00edticas de incentivo. Caracter\u00edsticas dos\n\nres\u00edduos como quantidade e continuidade no fornecimento, valor como mat\u00e9ria-prima em\n\nrela\u00e7\u00e3o a outros produtos e custos de coleta, transporte e armazenamento representam os\n\ncomponentes econ\u00f4micos preponderantes para a viabilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n\nCom tudo isso, a melhor op\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de determinado res\u00edduo \u00e9 aquela que\n\natenda aos preceitos da sustentabilidade, com objetivos ambientais, sociais, econ\u00f4micos,\n\nculturais, espaciais e temporais.\n\n\n\n61\n\nCAP\u00cdTULO 3\n\nMETODOLOGIA\n\nA metodologia, considerada como a orienta\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e a pr\u00e1tica aplicada na\n\nabordagem da realidade, constitui um conjunto de t\u00e9cnicas que possibilitam essa pr\u00e1tica.\n\nPortanto, deve possuir em seu universo um conjunto de elementos claros, l\u00f3gicos e\n\nelaborados, que permitam sobrepor as barreiras da teoria para a pr\u00e1tica.\n\nNos dizeres de Minayo, \u201cMetodologia inclui as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de abordagem, o\n\nconjunto de t\u00e9cnicas que possibilitam a constru\u00e7\u00e3o da realidade e o sopro divino do potencial\n\ncriativo do pesquisador\u201d (MINAYO et al., 1996).\n\nTranscendendo os limites impostos pela pesquisa em um contexto de um paradigma\n\npositivista, a op\u00e7\u00e3o, neste trabalho, \u00e9 por m\u00e9todos quali-quantitativos que exponham a quest\u00e3o\n\nestudada, em toda a sua complexidade, para visualizar a ess\u00eancia do problema, na esperan\u00e7a\n\nde equacion\u00e1-lo com solu\u00e7\u00f5es que certamente emergem durante o pr\u00f3prio processo.\n\nPatr\u00edcio (1999), entende \u201c...que por terem como foco compreender a realidade atrav\u00e9s\n\ndos significados humanos, esses m\u00e9todos tornam poss\u00edvel engendrar, em seus caminhos e\n\ninstrumentos, elementos que conduzam a descobertas de conhecimentos b\u00e1sicos e aplicados\n\nsobre qualidade de vida\u201d.\n\nPara Godoy (1995), uma pesquisa qualitativa deve apresentar  as seguintes\n\ncaracter\u00edsticas: \u201cconsiderar o ambiente como fonte direta dos dados e o pesquisador como\n\ninstrumento chave; possuir car\u00e1ter descritivo; o processo ser o foco principal de abordagem e\n\nn\u00e3o o resultado ou o produto; a an\u00e1lise dos dados ser realizada de forma intuitiva e\n\nindutivamente pelo pesquisador; e por fim, ter como preocupa\u00e7\u00e3o maior a interpreta\u00e7\u00e3o de\n\nfen\u00f4menos e a atribui\u00e7\u00e3o de resultados\u201d.\n\nNa pesquisa qualitativa, o ponto de partida s\u00e3o quest\u00f5es ou focos de interesses amplos,\n\nque v\u00e3o se definindo \u00e0 medida que o estudo se desenvolve. Um estudo dessa categoria\n\nnecessariamente envolve dados descritivos sobre organiza\u00e7\u00f5es, pessoas, lugares e as formas\n\nde intera\u00e7\u00e3o, que se d\u00e3o pelo contato do agente pesquisador com o objeto em an\u00e1lise,\n\nprocurando compreender os fen\u00f4menos segundo a viv\u00eancia e vis\u00e3o dos atores que convivem\n\ncom a situa\u00e7\u00e3o estudada.\n\nChizzotti (1995) acredita que a pesquisa, sendo qualitativa, opta por um modelo\n\nhist\u00f3rico-antropol\u00f3gico, que capta os aspectos espec\u00edficos dos dados e acontecimentos no\n\n\n\n62\n\ncontexto em que acontecem\u201d, na medida em que o objetivo \u00e9 o resgate do processo de\n\naprendizagem.\n\nA pesquisa de campo, com car\u00e1ter qualitativo, deve \u201ccaptar\u201d o fen\u00f4meno em estudo a\n\npartir da perspectiva das pessoas envolvidas, considerando todos os pontos de vista\n\nrelevantes. O estudo qualitativo pode ser conduzido atrav\u00e9s de diferentes caminhos. Dois\n\ntipos bastante conhecidos s\u00e3o a pesquisa documental e o estudo de caso, segundo Godoy\n\n(op.cit.)\n\nA pesquisa documental pressup\u00f5e a id\u00e9ia do estudo de documentos, enquanto\n\npossibilidade de pesquisa qualitativa. \u00c0 primeira vista, pode parecer estranho, uma vez que\n\neste tipo de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reveste de todos os aspectos b\u00e1sicos que identificam os\n\ntrabalhos dessa natureza. Todavia, um modelo qualitativo n\u00e3o se apresenta como uma\n\nproposta rigidamente estruturada. Permite que a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade conduzam o\n\ninvestigador a explorar o fen\u00f4meno.\n\nOs documentos s\u00e3o considerados importantes fontes de dados e torna a pesquisa\n\ndocumental uma forma que pode se revestir de um car\u00e1ter inovador, trazendo contribui\u00e7\u00f5es\n\nimportantes no estudo de alguns temas. No exame de materiais de natureza diversa, que ainda\n\nn\u00e3o receberam um tratamento anal\u00edtico, ou que podem ser reexaminados, buscam-se novas\n\ninterpreta\u00e7\u00f5es complementares. Entende-se por documentos os materiais escritos tais como\n\njornais, revistas, di\u00e1rios, obras liter\u00e1rias, cientificas e t\u00e9cnicas, cartas, memorandos, relat\u00f3rios,\n\nestat\u00edstica (que produzem um registro ordenado e regular de v\u00e1rios aspectos da vida de\n\ndeterminada sociedade) e os elementos iconogr\u00e1ficos, como sinais, grafismos, imagens,\n\nfotografias e filmes.\n\nO estudo de caso, caminho proposto para a segunda etapa deste trabalho, \u00e9\n\nconsiderado por alguns autores como o mais importante entre os tipos de pesquisa qualitativa.\n\nSua caracter\u00edstica b\u00e1sica \u00e9 ser um tipo de pesquisa, cujo objeto \u00e9 uma unidade que se analisa\n\ncom profundidade. Esta proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 aceita por Ludke et al. (1986) e Godoy (op.cit.). \u00c9 um\n\nmodelo que busca o exame detalhado de um ambiente, de um sujeito ou de uma situa\u00e7\u00e3o em\n\nparticular. Tem sido preferido quando os pesquisadores querem responder quest\u00f5es que\n\nenvolvam o \u201ccomo\u201d e o \u201cpor qu\u00ea\u201d da ocorr\u00eancia de certos fen\u00f4menos.\n\nSegundo Yin (1989), \u201c...\u00e9 uma forma de se fazer pesquisa emp\u00edrica a qual investiga\n\nfen\u00f4menos contempor\u00e2neos, dentro de seu contexto de vida real, em situa\u00e7\u00f5es em que as\n\nfronteiras entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente estabelecidas, onde se utilizam\n\nm\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia\u201d.\n\n\n\n63\n\nAs t\u00e9cnicas fundamentais do estudo de caso s\u00e3o a observa\u00e7\u00e3o e a entrevista. Essas\n\nt\u00e9cnicas propiciam relat\u00f3rios com estilo mais informal, narrativo e ilustrado, com cita\u00e7\u00f5es,\n\nexemplos e descri\u00e7\u00f5es fornecidos pelo sujeito, podendo ainda utilizar fotos, desenhos,\n\ncolagens ou outro tipo de material que auxilie na descri\u00e7\u00e3o do caso. Nesta proposta, o Estudo\n\nde Caso foi complementado com alguns princ\u00edpios da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o, para facilitar a\n\naplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o proposto, por ter formas de racioc\u00ednio, argumenta\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo\n\nentre os pesquisadores e os elementos que representam o objeto investigado. Assim, vai de\n\nencontro aos objetivos e ao contexto em que ela ser\u00e1 aplicada.\n\nA metodologia da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o possibilita ampla integra\u00e7\u00e3o entre o pesquisador e as\n\npessoas envolvidas na investiga\u00e7\u00e3o, resultando da\u00ed a ordem de prioridade dos temas a serem\n\npesquisados, bem como a\u00e7\u00f5es concretas a serem encaminhadas para a resolu\u00e7\u00e3o dos\n\nproblemas detectados. A situa\u00e7\u00e3o social e os problemas encontrados s\u00e3o o objeto da\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o e o objetivo maior \u00e9 resolver, ou pelo menos esclarecer, os\n\nproblemas da situa\u00e7\u00e3o observada. Durante todo o processo, h\u00e1 o acompanhamento das\n\ndecis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es, por parte dos interessados da situa\u00e7\u00e3o envolvida. Com a pesquisa, busca-se\n\no aumento do conhecimento dos pesquisadores e das pessoas ou grupos de interesse.\n\nPara Thiollent (1988) \"...numa perspectiva de uso do m\u00e9todo, em se tratando de\n\ndesenvolvimento rural e difus\u00e3o de tecnologia, pode-se destacar, dentre outros, os m\u00e9todos de\n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas com participa\u00e7\u00e3o de produtores, pesquisadores, t\u00e9cnicos e\n\nextensionistas; metodologia de planejamento de a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento local ou\n\nregional...\".\n\nAquele mesmo autor considera o \u201csemin\u00e1rio\u201d como uma fase, embora reconhe\u00e7a ser\n\numa t\u00e9cnica, a principal, na condu\u00e7\u00e3o do processo de pesquisa. A delimita\u00e7\u00e3o do campo de\n\nobserva\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, no qual se aplica o tema da pesquisa, \u00e9 objeto de discuss\u00e3o entre os\n\ninteressados e os pesquisadores; \u00e9 nesta fase em que se discute o \u201ccampo de observa\u00e7\u00e3o,\n\namostragem e representatividade qualitativa\u201d.\n\nA escolha da unidade a ser investigada \u00e9 feita considerando o problema ou quest\u00e3o que\n\npreocupa o investigador. Depois de selecionado, \u00e9 preciso negociar o acesso do pesquisador\n\nao objeto escolhido. \u00c9 necess\u00e1rio contar com a permiss\u00e3o dos principais respons\u00e1veis pela\n\nunidade em estudo. As pessoas envolvidas devem estar a par dos principais objetivos do\n\ntrabalho. O papel do pesquisador deve ser claro para aqueles que lhe prestar\u00e3o informa\u00e7\u00f5es,\n\nn\u00e3o devendo ser ele confundido com elementos que inspecionam, avaliam e supervisionam\n\natividades. Isto pode influenciar ou dirigir as respostas, podendo o comportamento n\u00e3o ser o\n\nusual, distorcendo os dados obtidos.\n\n\n\n64\n\n3.1 Pesquisa Documental\n\nNa pesquisa documental, foi dada maior import\u00e2ncia \u00e0 escolha dos documentos, ao\n\nacesso a eles e \u00e0 sua an\u00e1lise, como orienta Godoy (op. cit.). Na escolha dos documentos,\n\nconsiderou-se as informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os oficiais como IBGE, IMEES/DEE, EMCAPER e\n\ndocumentos pessoais, sobre a atividade agr\u00edcola desenvolvida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio\n\nS\u00e3o Jos\u00e9. O acesso a parte desses documentos foi possibilitado por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\n\nDe posse dos dados,  foi realizada uma pr\u00e9-an\u00e1lise para sua organiza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s leitura,\n\neles foram codificados, classificados e categorizados. Sua an\u00e1lise, como passo seguinte,\n\nocorreu com a aplica\u00e7\u00e3o da AFC e da AA.\n\n3.2 An\u00e1lise Multivariada\n\nA An\u00e1lise Multivariada, como parte da estat\u00edstica que estuda, interpreta e elabora o\n\naparato estat\u00edstico sobre a base de um conjunto de vari\u00e1veis, foi utilizada com o emprego da\n\nAn\u00e1lise de Correspond\u00eancias Simples (ACS), An\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM)\n\ne An\u00e1lise de Agrupamentos (AA), como processos e m\u00e9todos adequados de pesquisa e an\u00e1lise\n\nquantitativa ou qualitativa de resultados, ou mesmo uma associa\u00e7\u00e3o dos dois, com um\n\ntratamento multidimensional. Este procedimento tornou poss\u00edvel a escolha de um munic\u00edpio\n\npara se discutir a implementa\u00e7\u00e3o e subsidiar o desenvolvimento de um sistema de gest\u00e3o de\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural.\n\nA An\u00e1lise de Correspond\u00eancias Simples (ACS) possibilitou identificar, por exemplo,\n\nos inter-relacionamentos espaciais e temporais de diversas \u00e1reas geogr\u00e1ficas pelas suas\n\nvari\u00e1veis mais representativas. Possibilitou ainda estabelecer as associa\u00e7\u00f5es entre as\n\ncategorias do p\u00fablico trabalhado e os grupos de palavras formados na an\u00e1lise lexical.\n\nA An\u00e1lise de Agrupamentos (AA) foi utilizada para separar um conjunto de objetos ou\n\nvari\u00e1veis em grupos, onde os componentes dentro dos grupos apresentem caracter\u00edsticas\n\nhomog\u00eaneas e que estas sejam heterog\u00eaneas entre os componentes de grupos distintos. A\n\nAn\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM) possibilitou o estudo de um grande n\u00famero de\n\nvari\u00e1veis, cada uma delas composta por mais de uma modalidade ou caracter\u00edstica, sendo um\n\ninstrumento adequado para tratar com vari\u00e1veis qualitativas.\n\n\n\n65\n\n3.3 Estudo de Caso/Pesquisa-A\u00e7\u00e3o\n\nO trabalho de campo foi realizado com a aplica\u00e7\u00e3o de 50 question\u00e1rios a t\u00e9cnicos,\n\nprodutores rurais, agentes financeiros e consumidores em geral, do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel\n\nda Palha, no primeiro semestre do ano 2000.\n\nO Estudo de Caso, como instrumento de pesquisa, foi aplicado em tr\u00eas fases:\n\nFase explorat\u00f3ria: consistiu de levantamento de informa\u00e7\u00f5es constantes em revistas,\n\njornais e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica pertinente \u00e0 regi\u00e3o e \u00e0 cultura.\n\nFase de coleta de dados: foi realizada em tr\u00eas etapas:\n\nA  1a etapa consistiu de contatos com informantes-chave (extensionistas rurais) do\n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha, visando contemplar a diversidade de situa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o\n\naos res\u00edduos.\n\nA pesquisa qualitativa exige uma amostragem que possibilite abranger o problema\n\ninvestigado em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, como pressup\u00f5e Minayo (op. cit.). Portanto,\n\nprocurou-se neste estudo envolver indiv\u00edduos de v\u00e1rias comunidades do munic\u00edpio e v\u00e1rias\n\nclasses sociais, em alguns momentos com a presen\u00e7a de suas fam\u00edlias, o que permitiu a\n\nobten\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto. O entrevistador foi o pr\u00f3prio pesquisador, o\n\nque facilitou a compreens\u00e3o mais r\u00e1pida das perguntas por parte dos entrevistados.\n\nNaquela oportunidade foram selecionados os participantes do trabalho, assim\n\ndistribu\u00eddos:  25 produtores rurais, 8 t\u00e9cnicos, 5 dirigentes de cooperativas e bancos, 4\n\ndirigentes de associa\u00e7\u00f5es de produtores e 8 consumidores finais.\n\nA 2a etapa foi o momento da aplica\u00e7\u00e3o do instrumento de pesquisa (Anexo). Este foi\n\norganizado com quest\u00f5es semi-estruturadas, em perguntas abertas, aplicadas a pessoas de\n\ncomunidades urbanas e rurais e a institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais. Inclui\n\naspectos diretamente relacionados aos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural, em\n\nespecial ao caf\u00e9, tais como: o conhecimento em rela\u00e7\u00e3o a esses res\u00edduos; qual destino desses\n\nmateriais; que altera\u00e7\u00f5es podem causar no meio ambiente; o conhecimento e a participa\u00e7\u00e3o\n\ndos produtores  em rela\u00e7\u00e3o ao reaproveitamento desses res\u00edduos; a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de\n\ngest\u00e3o no manejo desses materiais, enfim, qual a rela\u00e7\u00e3o entre o propriet\u00e1rio rural e os\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos na atividade agropecu\u00e1ria.\n\nEsta etapa foi complementada pela realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rio e reuni\u00f5es que facilitaram\n\numa maior integra\u00e7\u00e3o entre o pesquisador e os demais envolvidos. Os conhecimentos,\n\ninforma\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos e ao sistema proposto, elementos pr\u00f3prios\n\n\n\n66\n\ndo objeto a ser examinado, foram debatidos, condi\u00e7\u00e3o essencial para a aplica\u00e7\u00e3o do sistema\n\nde gest\u00e3o.\n\nNa 3a e \u00faltima etapa, foram realizadas entrevistas gravadas com os participantes da\n\netapa anterior. Foi mais um momento em que eles discorreram sobre as poss\u00edveis formas de\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, identificaram problemas por eles causados, a quem podem afetar e\n\nquais os obst\u00e1culos encontrados para serem resolvidos.\n\nFase de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: na leitura dos dados de car\u00e1ter qualitativo,\n\nprocurou-se revelar a multiplicidade de dimens\u00f5es presentes no estudo, focalizando-o como\n\num todo complexo e enfatizando a inter-rela\u00e7\u00e3o dos seus componentes.\n\nOs princ\u00edpios da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o se fizeram presentes em todas essas fases, culminando\n\ncom a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o por meio da realiza\u00e7\u00e3o da pratica da\n\ncompostagem.\n\nO car\u00e1ter quali-quantitativo da pesquisa ficou mais evidente, nesse momento, pela\n\naplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise lexical, de sistemas SPHINX, com a colabora\u00e7\u00e3o da EPAGRI-SC, como\n\npasso seguinte. A an\u00e1lise lexical consiste em partir de textos, neste caso, as respostas a\n\nperguntas abertas, para analisar palavras \u2013 o l\u00e9xico (FREITAS &amp; MOSCAROLA , 2000). Estes\n\nautores seguem o racioc\u00ednio de GRAWITZ (in FREITAS &amp; MOSCAROLA op. cit.) em que \u201catos\n\nde linguagem s\u00e3o as decis\u00f5es que tomamos ao nos expressarmos, ao escolher uma palavra em\n\ndetrimento da outra\u201d. Segundo aqueles mesmos autores \u201cos psic\u00f3logos e ling\u00fcistas explicam\n\nque esses atos de linguagem dependem, por um lado, do idioma \u2013 em primeiro lugar \u2013 mas\n\ntamb\u00e9m do mundo do qual se fala e no qual se encontra a realidade\u201d.\n\n\n\n67\n\nCAP\u00cdTULO 4\n\nA ESCOLHA DO MUNIC\u00cdPIO PARA IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DE UM SISTEMA DE GEST\u00c3O\n\nDE RES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO RURAL\n\nPara implementar o que denominamos Sistema Apropriado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos\n\nOrg\u00e2nicos produzidos no meio rural (VENTURIM, 1998), realizou-se a Pesquisa Documental,\n\natrav\u00e9s de documentos oficiais, sobre aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos munic\u00edpios produtores\n\nde caf\u00e9, que se localizam na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, Norte do Estado do Esp\u00edrito\n\nSanto.\n\nAs fontes pesquisadas foram IBGE \u2013 censo agropecu\u00e1rio e da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\n\nmunicipal; Departamento Estadual de Estat\u00edstica do Esp\u00edrito Santo, no documento de\n\ninforma\u00e7\u00f5es municipais e os relat\u00f3rios mensais elaborados pela Empresa Capixaba de\n\nPesquisa e Extens\u00e3o Rural.\n\nA pesquisa permitiu resgatar informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero de produtores de caf\u00e9, a\n\nestrutura fundi\u00e1ria, utiliza\u00e7\u00e3o das terras com lavouras permanentes, n\u00famero de produtores que\n\nadotam alguma pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o de solos, \u00e1rea ocupada pela cultura do caf\u00e9, n\u00famero de\n\np\u00e9s plantados, uso de adubos e corretivos, controle de pragas e doen\u00e7as, a produ\u00e7\u00e3o,\n\nbeneficiamento e pessoal envolvido com as lavouras e o n\u00famero de propriedades com energia\n\nel\u00e9trica, conforme a Tabela 1.\n\nAp\u00f3s leitura, os dados foram codificados, classificados e categorizados e, como passo\n\nseguinte, foi realizada a an\u00e1lise que permitiu inferir sobre a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica dos\n\nmunic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica, visando a escolha do munic\u00edpio para discutir a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema ambientalmente apropriado de gest\u00e3o e facilitar o\n\ndirecionamento a uma abordagem efetiva da situa\u00e7\u00e3o problema.\n\nO munic\u00edpio escolhido dever\u00e1 ser representativo da atividade cafeeira, na Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria \u2013 n\u00famero maior de pequenas\n\npropriedades \u2013 e comercializa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 \u2013 maior volume de res\u00edduos \u2013 considerados aspectos\n\nrelevantes para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o dessa natureza.\n\nA metodologia adotada foi a An\u00e1lise Multivariada, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de\n\ncorrespond\u00eancias simples e da an\u00e1lise de agrupamentos, descritos no capitulo anterior.\n\n\n\n68\n\nTabela 1: Dados coletados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9\n\nLinhares\nRio\n\nBananal\nManten\u00f3polis\n\nAlto Rio\n\nNovo\nColatina Pancas\n\nS\u00e3o\n\nDomingos\n\ndo Norte\n\n\u00c1guia\n\nBranca\n\nS\u00e3o Gabriel\n\nda Palha\n\nPropriedades com \u00e1rea at\u00e9 10,0 ha 771 301 189 131 497 218 159 272 368\n\nPropriedades com \u00e1reas de 10,0 a 100,0 ha 1991 934 460 301 1680 816 415 625 1030\n\nPropriedades com \u00e1reas acima de100,0 ha 599 86 42 51 286 99 55 53 66\n\nLavouras permanentes com at\u00e9 10,0 ha 699 285 159 110 378 195 130 241 348\n\nLavouras permanentes com \u00e1reas de 10,0 a 50,0 ha 1308 678 291 228 1099 587 279 449 818\n\nLavouras permanentes com \u00e1reas acima de 50,0 ha 587 226 87 80 439 234 106 137 159\n\n\u00c1rea plantada com caf\u00e9 (ha) 34500 16950 6300 4800 26100 9500 10000 8200 22000\n\nN\u00famero de produtores de caf\u00e9 2000 2800 686 500 3000 1700 1500 600 1384\n\nProdu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 (toneladas) 51000 42200 10500 5200 50000 12600 16200 8600 40348\n\nUnidades beneficiadoras 119 69 2 18 57 83 26 27 111\n\nPessoal ocupado 18266 6811 2771 3036 13906 9361 4222 5039 6731\n\nN\u00famero de p\u00e9s de caf\u00e9 29808130 19113728 5720276 6763162 23767606 15004550 5631940 8104020 12669312\n\nPropriedades que usam aduba\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de solo 2360 1095 399 345 1762 685 404 487 1051\n\nPropriedades que controlam pragas/doen\u00e7as 2217 827 354 335 1715 579 384 698 703\n\nPropriedades com pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de solos 617 348 414 295 999 617 101 494 476\n\nPropriedades com energia el\u00e9trica 2135 792 433 296 2218 883 502 669 1274\n\nFonte: IBGE, 1996\n\nVari\u00e1veis Munic\u00edpios\n\n\n\n69\n\n4.1 An\u00e1lise de Correspond\u00eancias\n\nAs diferentes unidades de medida dessas vari\u00e1veis e as restri\u00e7\u00f5es do algoritmo\n\nutilizado (ACS) conduzem \u00e0 sua discretiza\u00e7\u00e3o como um procedimento adequado. Nesse caso,\n\ncada vari\u00e1vel foi discretizada conforme sua distribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para todos os munic\u00edpios.\n\nDefinidas as modalidades, elas foram novamente processadas para obter quatro categorias.\n\nTodas as vari\u00e1veis de enumera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, aquelas que se referem a n\u00famero, foram\n\ndiscretizadas usando os quartis 1 e 3 (Q1 e Q3) e a mediana (Md). Assim, quando o valor era\n\nigual ou menor que o Q1, foi atribu\u00edda a modalidade 1 Se o valor era maior que o Q1 e menor\n\nou igual a Md, foi alocada na modalidade 2. Aos valores maiores que Md e menores ou iguais\n\nao Q3, se atribuiu a modalidade 3 e, finalmente, os valores maiores que Q3 situaram-se na\n\nmodalidade 4.\n\nPara as vari\u00e1veis de medi\u00e7\u00e3o, \u00e1rea plantada e produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, foram utilizadas a\n\nm\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o, criando as quatro modalidades da seguinte maneira: do valor\n\nm\u00ednimo at\u00e9 a m\u00e9dia menos um desvio padr\u00e3o, modalidade 1; da m\u00e9dia menos um desvio\n\npadr\u00e3o at\u00e9 a m\u00e9dia, modalidade 2; da m\u00e9dia at\u00e9 a m\u00e9dia mais um desvio padr\u00e3o, modalidade\n\n3; e, acima da m\u00e9dia, mais um desvio padr\u00e3o, modalidade 4. Isto gerou a matriz processada\n\npela AC (Tabela 2).\n\nTabela 2: Vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise de correspond\u00eancias (nas linhas) e munic\u00edpios\n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9 (nas colunas).\n\nVARI\u00c1VEIS / MUNIC\u00cdPIOS LIN RBN MAN ARN COL PAN SDN ABR SGP\n\nProp. At\u00e9 10 ha 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nProp. De 10 a 100 ha 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nProp. C/ + 100 ha 4 3 1 1 4 3 2 1 2\n\nLav. Perm. at\u00e9 10 ha 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nLav. Perm. 10 a 50 ha 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nLav. Perm. c/ + 50 ha 4 3 1 1 4 3 1 2 2\n\n\u00c1rea plantada c/ caf\u00e9 4 3 2 1 4 2 2 2 3\n\nN. produtores de caf\u00e9 3 4 1 1 4 2 2 1 3\n\nProdu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 4 4 2 1 4 2 2 3 4\n\nUnid. Beneficiadora 4 3 1 1 2 3 1 2 4\n\nPessoal ocupado 4 3 1 1 4 3 1 2 2\n\nN. p\u00e9s de caf\u00e9 4 3 1 1 4 3 1 2 2\n\nProp. C/ uso ad. cor. 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nCont. pragas/doen\u00e7as 4 3 1 1 4 2 1 2 3\n\nProp. C/ cons. solos 3 1 2 1 4 3 1 3 2\n\nProp. C/ ener. El\u00e9t. 4 2 1 1 4 3 1 2 3\n\nLIN \u2013 Linhares; RBN \u2013 Rio Bananal; MAN \u2013 Manten\u00f3polis; ARN \u2013 Alto Rio Novo; COL \u2013 Colatina;  PAN \u2013 Pancas; SDN \u2013 S\u00e3o\n\nDomingos do Norte; ABR \u2013 \u00c1guia Branca; SGP \u2013 S\u00e3o Gabriel da Palha\n\n\n\n70\n\nA partir dessa matriz, ap\u00f3s sua transposi\u00e7\u00e3o, foi analisado o inter-relacionamento entre\n\nas modalidades das dezesseis vari\u00e1veis, conformando uma matriz intermedi\u00e1ria 64 X 64\n\n(Tabela de Burt). Os resultados da ACM s\u00e3o apresentados na Figura 8, que expressa o\n\ndecr\u00e9scimo dos autovalores, ou seja, a parcela da informa\u00e7\u00e3o contida nos dados que cada\n\ncombina\u00e7\u00e3o linear recupera e no gr\u00e1fico da Figura 9, que mostra o diagrama de dispers\u00e3o das\n\nmodalidades.\n\nIn\u00e9rcia total = 3,0000\n\nN\u00famero de dimens\u00f5es\n\nV\nal\n\nor\n d\n\nos\n a\n\nut\nov\n\nal\nor\n\nes\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 55\n\nFigura 8: Decr\u00e9scimo dos autovalores na ACM\n\nDiagrama de dispers\u00e3o constru\u00eddo \n\ncom a tabela de Burt (64 x 64)\n\nDimens\u00e3o 1\n\nD\nim\n\nen\ns\u00e3\n\no \n2\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n-1,5 -1,0 -0,5 0,0 0,5 1,0 1,5 2,0\n\n+-\n\nFigura 9: Diagrama de dispers\u00e3o das modalidades\n\n\n\n71\n\nPelo tipo de discretiza\u00e7\u00e3o empregado, a resposta esperada, vis\u00edvel na Figura 9, \u00e9 uma\n\nconfigura\u00e7\u00e3o em forma de \u201cferradura\u201d, denominada efeito Guttman, que decorre do gradiente\n\nutilizado na categoriza\u00e7\u00e3o. Conseq\u00fcentemente, os munic\u00edpios apresentar\u00e3o o mesmo padr\u00e3o\n\nfatorial. Entretanto, a ACM desenvolvida com o software STATISTICA n\u00e3o permite a\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos casos, sendo necess\u00e1rio criar uma matriz disjuntiva completa, que deve ser\n\nprocessada como uma an\u00e1lise de correspond\u00eancias simples. A in\u00e9rcia desta nova matriz \u00e9\n\nligeiramente maior e os autovalores extraem-na de uma maneira mais parcimoniosa, como\n\npode ser observado na Tabela 3a e 3b e nas Figuras 8 e 10. As coordenadas geradas nesta\n\nnova an\u00e1lise foram ent\u00e3o utilizadas para agrupar os munic\u00edpios, conforme se trata a seguir.\n\nTabela 3: Porcentagens de in\u00e9rcia\na) Extra\u00edda na ACM\n\nAutovalores Porcentagem da in\u00e9rcia Porcentagem acumulada\n\n?1 29,83 29,83\n\n?2 25,23 55,07\n\n?3 18,28 73,34\n\n?4 11,50 84,84\n\nb) Extra\u00edda da matriz disjuntiva completa.\n\nAutovalores Porcentagem da in\u00e9rcia Porcentagem acumulada\n\n?1 29,59 29,59\n\n?2 25,02 54,61\n\n?3 18,14 72,76\n\n?4 11,43 84,19\n\nIn\u00e9rcia total = 3,0219\n\nN\u00famero de dimens\u00f5es\n\nV\nal\n\nor\n d\n\nos\n a\n\nut\nov\n\nal\nor\n\nes\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nFigura 10: Decr\u00e9scimo dos autovalores na ACS da matriz disjuntiva completa.\n\n\n\n72\n\n4.2 An\u00e1lise de Agrupamento (AA)\n\nA Analise de Agrupamentos ser\u00e1 empregada para se estabelecer as associa\u00e7\u00f5es entre\n\nos munic\u00edpios. Foi desenvolvida utilizando-se os dados da matriz representada na Tabela 4,\n\ncoordenadas dos quatro primeiros eixos, uma vez que estes decorrem da estrutura fatorial dos\n\nelementos da tabela disjuntiva completa, representando a variabilidade inerente \u00e0s unidades\n\nde observa\u00e7\u00e3o (munic\u00edpios), atrav\u00e9s da in\u00e9rcia total das diversas modalidades das vari\u00e1veis.\n\nTabela 4: Coordenadas das quatro primeiras dimens\u00f5es da ACS.\n\nDim.1 Dim.2 Dim.3 Dim.4\n\nLIN 1,4626 -0,7810 0,0734 -0,0621\n\nRBN 0,1871 1,1092 -0,9541 0,7890\n\nMAN -1,0526 -0,7061 -0,0728 -0,1066\n\nARN -1,1359 -0,8703 -0,1813 -0,0217\n\nCOL 1,5321 -0,8888 0,1610 0,1764\n\nPAN -0,1584 1,0111 1,0043 0,8349\n\nSDN -1,0175 -0,6291 -0,1479 0,2322\n\nABR -0,1264 0,7970 1,2551 -0,9098\n\nSGP 0,2454 0,9185 -1,1470 -0,9179\n\nPelo crit\u00e9rio da subjetividade mencionada anteriormente, cortou-se ao n\u00edvel 4 de\n\nparecen\u00e7a, que pode ser visualizado na Figura 11 (dist\u00e2ncia de encadeamento), produzindo\n\ntr\u00eas grupos de munic\u00edpios. Nesta situa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Gabriel da Palha, escolhido para fazer o estudo\n\nde caso, se apresenta associado aos munic\u00edpios que melhor representam a produ\u00e7\u00e3o cafeeira\n\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, em se tratando de estrutura fundi\u00e1ria (semelhan\u00e7a\n\nquanto ao tamanho das propriedades rurais).\n\nOutras raz\u00f5es complementares da escolha desse munic\u00edpio para desenvolver o estudo\n\npodem ser enumeradas, quais sejam: sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, centralizada na Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica, facilitando a operacionaliza\u00e7\u00e3o do programa; a ativa participa\u00e7\u00e3o da\n\ncomunidade em programas com apelo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental; o fato de ser o munic\u00edpio sede da\n\nCooperativa Agr\u00e1ria de S\u00e3o Gabriel da Palha (COABRIEL), a maior cooperativa de\n\nprodutores de caf\u00e9 conilon do pa\u00eds e, ainda, pela regularidade de seu quadro t\u00e9cnico no setor\n\nagr\u00edcola, com diversas a\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n\n\n\n73\n\nDendrograma dos Munic\u00edpios\nM\u00e9todo de Ward\n\nDist\u00e2ncia euclidiana\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\ne \nlig\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n     SDN      ARN      MAN      ABR      PAN      SGP      RBN      COL      LIN\n\nFigura 11: Agrupamento dos munic\u00edpios\n\n\n\n74\n\nCAP\u00cdTULO 5\n\nSISTEMA DE GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS ORG\u00c2NICOS PRODUZIDOS NO MEIO RURAL.\n\nO ESTUDO DE CASO EM S\u00c3O GABRIEL DA PALHA \u2013 ES\n\nAo longo deste capitulo, faz-se a caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio escolhido para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \u2013 modelo mencionado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho \u2013 a\n\napresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e a aplica\u00e7\u00e3o desse sistema. Descreve-se a realiza\u00e7\u00e3o\n\ndo Estudo de Caso/Pesquisa-a\u00e7\u00e3o, com aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise lexical sobre as respostas, que\n\npermitiu inferir sobre o comprometimento das pessoas escolhidas.\n\n\u00c9 importante destacar que a interven\u00e7\u00e3o com enfoque sist\u00eamico que ora se descreve \u00e9\n\nplaus\u00edvel de ser aplicada nos outros munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9.\n\n5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio escolhido\n\nNo capitulo anterior, foi identificado o campo objeto da pesquisa. Este local se define\n\ncomo sendo o meio rural e a sede do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha (SGP), que est\u00e1\n\nlocalizado a 190 01' 01'' de latitude Sul e 400 32' 03'' de longitude Oeste. Sua \u00e1rea \u00e9 de 542,0\n\nkm2, o que equivale a 1,19% do territ\u00f3rio estadual. Dista da capital do estado, Vit\u00f3ria, 212 km\n\ne tem sede localizada a uma altitude de 200m em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar.\n\nO munic\u00edpio apresenta relevo ondulado e montanhoso, podendo ocorrer \u00e1reas de\n\nbaixadas. A altitude m\u00e1xima n\u00e3o ultrapassa 400m. Os solos predominantes s\u00e3o os\n\nclassificados como Latossolo Vermelho Amarelo Distr\u00f3fico e apresentam fertilidade variando\n\nde m\u00e9dia a baixa com pH em torno de 5,0. Possui 64,22% de suas \u00e1reas com declividade\n\nabaixo de 30%. 33,97% de sua extens\u00e3o est\u00e3o entre 30 e 100% de declividade (IMEES/DEE,\n\n1993). Os meses de novembro a janeiro registram a maior ocorr\u00eancia de chuvas.\n\nA popula\u00e7\u00e3o estimada no \u00faltimo censo \u00e9 de 26.588 habitantes, sendo que, desse total,\n\n6.731 s\u00e3o considerados \"pessoal ocupado\" na atividade agropecu\u00e1ria (IBGE, 2000).\n\nComprova-se, por essa mesma fonte, que esta \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o remanescente, subseq\u00fcente \u00e0\n\nforma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Vila Val\u00e9rio, a partir de 1997. A distribui\u00e7\u00e3o das terras ou estrutura\n\nfundi\u00e1ria do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha est\u00e1 representada na Tabela 5; logo em\n\nseguida se apresenta a Tabela 6 com as principais atividades agropecu\u00e1rias desenvolvidas no\n\nmunic\u00edpio, a \u00e1rea trabalhada, a produ\u00e7\u00e3o obtida e a rentabilidade m\u00e9dia das lavouras.\n\n\n\n75\n\nTabela 5: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha\n\nClasses de \u00e1rea(ha) 0-10 10-100 100-200 200-500 500-1.000 + de 1.000\n\nN0 de im\u00f3veis 368 1.030 48 12 6 -\n\n\u2022 Fonte: IBGE-95/96\n\nTabela 6: Principais atividades agr\u00edcolas em S\u00e3o Gabriel da Palha\n\nAtividades \u00c1rea Plantada (ha) Prod. obtida (ton.) Rend. m\u00e9dio/ha (kg)\n\nArroz 1.000,0 2.450,0 2.450,0\n\nBanana1 250,0 200,0 0,8\n\nCaf\u00e9 (em coco) 22.000,0 40.348,0 1.834,0\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 80,0 2.000,0 25.000,0\n\nC\u00f4co-da-ba\u00eda2 400,0 6.000,0 15,0\n\nFeij\u00e3o 550,0 330,0 600,0\n\nMandioca 380,0 6.840,0 18.000,0\n\nMilho 3.000,0 7.500,0 2.500,0\n\nFonte: IBGE-95/96 - INCRA/DEE/93 - EMATER-ES/98\n\n1 - cultivar \"prata\", produ\u00e7\u00e3o e rendimento m\u00e9dio em mil cachos;  2 - mil frutos\n\nO rebanho bovino \u00e9 estimado em 20.615 cabe\u00e7as, sendo utilizados 28.000 ha em\n\npastagens com capacidade de suporte de 0,73 U.A./ha/ano. Al\u00e9m dos bovinos, est\u00e3o inclu\u00eddas\n\nna atividade pecu\u00e1ria cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos, muares, caprinos, eq\u00fcinos e ovinos. S\u00e3o exploradas\n\nainda a avicultura e apicultura, como alternativas de renda e como subsist\u00eancia. A produ\u00e7\u00e3o\n\nleiteira da regi\u00e3o \u00e9 estimada em 1,7 milh\u00f5es de litros/ano.\n\nExistem no munic\u00edpio 17 estabelecimentos atacadistas e 387 varejistas. Atuam ainda\n\nduas cooperativas, sendo uma de cr\u00e9dito rural com 770 associados e uma agr\u00e1ria com 2.100\n\nassociados.\n\nA economia do munic\u00edpio est\u00e1 baseada na cultura do caf\u00e9. S\u00e3o 1.384 produtores que\n\nexploram uma \u00e1rea de 22.000 ha. Existem 107 unidades de beneficiamento fixas e 4 m\u00f3veis\n\npara o processamento da produ\u00e7\u00e3o, que, em sua maioria, \u00e9 comercializada atrav\u00e9s da\n\nCooperativa Agr\u00e1ria de S\u00e3o Gabriel da Palha (COABRIEL), respons\u00e1vel pelo processamento\n\nda maior parte da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 da regi\u00e3o e, portanto, de 70% dos res\u00edduos provenientes\n\ndessa atividade. No meio rural, encontram-se as unidades de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, onde s\u00e3o\n\ngerados os 30% restantes dos res\u00edduos de caf\u00e9, objeto deste estudo. Cerca de 90% dos\n\nres\u00edduos provenientes do beneficiamento \u2013 a palha, s\u00e3o devolvidos aos produtores, que a\n\ndistribuem nas lavouras como mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n\n\n76\n\nFundada em 13/09/63, a COABRIEL tem atualmente 2.100 associados. Atua em todo\n\nnorte do Estado, incluindo 3 munic\u00edpios do sul do Estado da Bahia. Nos \u00faltimos 6 anos, a\n\ncooperativa recebeu dos associados, em m\u00e9dia, 250.000 sacas de caf\u00e9 por ano, constituindo-se\n\nna maior cooperativa de produtores de caf\u00e9 conilon do Pa\u00eds, o que eq\u00fcivale a um volume de\n\nres\u00edduos da ordem de 15.000 t/ano. A cooperativa fornece aos produtores insumos como\n\nadubos, agrot\u00f3xicos e outros produtos. Em 1997, foram financiadas aos produtores cerca de 6\n\nmil toneladas de fertilizantes e 4 mil toneladas de corretivos.\n\nOutros produtos agr\u00edcolas considerados de import\u00e2ncia s\u00e3o a banana \"prata\" e o\n\nc\u00f4co-da-ba\u00eda. S\u00e3o tamb\u00e9m produtos que, ao final do processo de colheita, deixam\n\nconsider\u00e1vel quantidade de res\u00edduos. Estes, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o distribu\u00eddos nas lavouras, ficando\n\nconcentrados em determinados locais at\u00e9 sua decomposi\u00e7\u00e3o final.\n\nAplicando os percentuais da Tabela 7 \u00e0 produ\u00e7\u00e3o das principais atividades agr\u00edcolas\n\ndesenvolvidas no munic\u00edpio, expressa na Tabela 6, pode-se chegar ao volume de res\u00edduos\n\nproduzidos. Assim, de acordo com essas propor\u00e7\u00f5es, foram produzidas cerca de 20,0 mil\n\ntoneladas de palha de caf\u00e9 naquele  ano, no munic\u00edpio.\n\nTabela 7: Percentual de res\u00edduos das principais culturas do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da\n\nPalha-ES\n\nArroz Caf\u00e9 Banana \"prata\" C\u00f4co-da-ba\u00eda Mandioca Cana-de-a\u00e7\u00facar\n\n25 50 20 80 30 15\n\nFonte: estimativas do autor a partir de dados da EMATER-ES\n\n5.2 Apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados e interpretados os dados obtidos durante a\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o do tema proposto, com a preocupa\u00e7\u00e3o em preservar a imparcialidade em rela\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0s respostas do instrumento de pesquisa usado (anexo), entendendo que assim ser\u00e1\n\npreservada, tamb\u00e9m, a veracidade dos fatos relatados. Pretende-se, com isso, conhecer a\n\nrela\u00e7\u00e3o que existe entre o elemento gerador (direto ou indireto) dos res\u00edduos, para inferir\n\nsobre seu comprometimento com o eventual manejo adequado desses materiais.\n\nNos meses de mar\u00e7o, abril e maio do ano de 2000, foram realizadas 50 entrevistas no\n\nmunic\u00edpio de SGP com 5 dirigentes de institui\u00e7\u00f5es que atuam no munic\u00edpio \u2013 cooperativa,\n\nbancos, secretarias municipais e da empresa de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural; 8 t\u00e9cnicos\n\n(administradores de empresas, engenheiros agr\u00f4nomos e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas) dessas mesmas\n\n\n\n77\n\ninstitui\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m aut\u00f4nomos; 8 pessoas sem liga\u00e7\u00e3o direta com a problem\u00e1tica dos\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural; 4 dirigentes de entidades de classe \u2013 associa\u00e7\u00f5es\n\nde produtores rurais e 25 produtores rurais (propriet\u00e1rios, diaristas, colonos e meeiros). Essas\n\npessoas foram selecionadas por ocasi\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do grupo de apoio \u00e0 pesquisa, que\n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de 3 extensionistas rurais.\n\nNesse mesmo per\u00edodo, foi considerada a realiza\u00e7\u00e3o de 6 reuni\u00f5es, pelo agrupamento\n\nde pessoas em um mesmo local para tratar de assuntos de interesse comum, no caso, o manejo\n\ndos res\u00edduos provenientes do beneficiamento do caf\u00e9. \u00c9 importante relatar a ocorr\u00eancia de\n\numa mesa-redonda ou semin\u00e1rio, onde se debateu a gest\u00e3o dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos\n\nna atividade agr\u00edcola como um todo.\n\nTomando por base as informa\u00e7\u00f5es coletadas em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento sobre o que\n\ns\u00e3o res\u00edduos da atividade agropecu\u00e1ria, 60% dos entrevistados afirmaram entender que s\u00e3o\n\nres\u00edduos bons (palhas, galhos, cascas, folhas, fezes de animais, \u00e1gua do despolpador de caf\u00e9,\n\nrestos de ra\u00e7\u00e3o e baga\u00e7o de cana); 20% percebem esses res\u00edduos como sobras do processo de\n\ncolheita, beneficiamento e industrializa\u00e7\u00e3o e que, \"aparentemente\", n\u00e3o tem utilidade para o\n\nhomem; 10% consideram vasilhames de agrot\u00f3xicos, de inseticidas e de adubos como sendo\n\nos \u00fanicos res\u00edduos da atividade agropecu\u00e1ria, numa clara demonstra\u00e7\u00e3o de desconhecimento\n\ndo assunto. Os 10% restantes responderam que s\u00e3o \"coisas que n\u00e3o t\u00eam valor comercial e n\u00e3o\n\nservem para ser consumidas\".\n\nPortanto, conclui-se com essas respostas que a maioria dos participantes percebem a\n\nexist\u00eancia de materiais residuais na atividade agropecu\u00e1ria, indicando a necessidade de um\n\ntratamento ativo em rela\u00e7\u00e3o a tais materiais, para melhorar sua rela\u00e7\u00e3o com o meio em que\n\nest\u00e1 inserido.\n\nNa colheita e beneficiamento do caf\u00e9, todos os entrevistados confirmaram a exist\u00eancia\n\nde res\u00edduos. 70% entendem ser res\u00edduos org\u00e2nicos, inclu\u00eddos a\u00ed palha (cascas), gravetos e a\n\nmucilagem do processo de despolpamento. A totalidade aparece com aqueles que entendem\n\nser a poeira das m\u00e1quinas, pedras, estopas e outros, tamb\u00e9m, res\u00edduos desta etapa do processo.\n\nAqui se pode ver que a maioria dos participantes tem uma no\u00e7\u00e3o clara dos produtos org\u00e2nicos\n\nque surgem.\n\nQuanto ao destino dado aos res\u00edduos da atividade cafeeira, 60% dos entrevistados os\n\ndevolvem \u00e0s lavouras para aduba\u00e7\u00e3o nas covas ou em cobertura, como mat\u00e9ria org\u00e2nica para\n\nrecupera\u00e7\u00e3o de solos. Por\u00e9m, ainda h\u00e1 ocorr\u00eancia m\u00ednima de utiliza\u00e7\u00e3o em compostagem,\n\ncerca de 10%. Chama a aten\u00e7\u00e3o neste item, o percentual de 30% que admite deix\u00e1-los entrar\n\nem decomposi\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo a c\u00f3rregos ou riachos, ou ainda jog\u00e1-los diretamente nesses\n\n\n\n78\n\nlocais. Este comportamento \u00e9 preocupante do ponto de vista ambiental, pois os res\u00edduos\n\ntornam-se fontes de agress\u00e3o ao meio.\n\nA percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a esta agress\u00e3o transparece quando respondem que se\n\nmanejados adequadamente, n\u00e3o concordam que esses materiais venham a prejudicar o meio.\n\nConsideram que beneficiam muito e, conseq\u00fcentemente, produzem mudan\u00e7as positivas. Esses\n\nimpactos s\u00e3o ben\u00e9ficos, por exemplo, ao promoverem o enriquecimento dos solos, ou\n\nmal\u00e9ficos pela destrui\u00e7\u00e3o da flora e fauna, quando dispostos inadequadamente. As \u00e1guas\n\nutilizadas nos processos de despolpamento do caf\u00e9 (degomagem e lavagem), carregam\n\nsignificativas cargas poluidoras.\n\nPara alguns \"... o problema n\u00e3o est\u00e1 nos res\u00edduos, est\u00e1 na maneira que v\u00eam sendo\n\nutilizados e, \u00e0s vezes, sem nenhuma orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, e\u00b4 levado para a ro\u00e7a apenas para\n\ndesocupar lugar...\"; outros entendem que \"... o problema est\u00e1 na prolifera\u00e7\u00e3o de pragas,\n\ninsetos e doen\u00e7as. O acumulo em rios pode provocar enchentes...\". Os entrevistados relatam\n\ntamb\u00e9m que \"...o principal impacto \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o visual. As propriedades ficam horr\u00edveis com\n\nessas tranqueiras espalhadas por todo lado\". Estes impactos \"... podem ser negativos quando\n\ndesrespeitamos as leis da natureza e positivos quando as respeitamos e recolocamos algo\n\npara minimizar os estragos j\u00e1 causados...\". A leitura que se deve fazer sobre esses\n\ncoment\u00e1rios \u00e9 que os participantes t\u00eam a clara no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos res\u00edduos org\u00e2nicos\n\npara o sistema produtivo do qual fazem parte.\n\nSobre os poss\u00edveis usos para os res\u00edduos do caf\u00e9, o conhecimento se limita a aduba\u00e7\u00e3o\n\norg\u00e2nica \u2013 60%; queima para energia \u2013 20%; compostagem \u2013 10% e uso da casca torrada na\n\nind\u00fastria, alimenta\u00e7\u00e3o animal, cama para est\u00e1bulos e avi\u00e1rios, produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s e\n\ntransforma\u00e7\u00e3o em produtos para consumo humano \u2013 10%. Outras alternativas de uso desses\n\nres\u00edduos devem ser apresentadas para que seja explorado todo o potencial desses materiais.\n\nDo universo pesquisado, apenas 5% dos participantes se mostraram contr\u00e1rios ao uso\n\nde produtos, resultantes desses materiais, para consumo humano. O preconceito \u00e9 vis\u00edvel\n\n\"...porque n\u00e3o tenho conhecimento da proced\u00eancia e existe a desconfian\u00e7a do uso de\n\nagrot\u00f3xicos...\" . 95% dos entrevistados estariam dispostos a utilizar esses produtos \"... caso\n\nvenha a ser desenvolvido e seja comprovada sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo ser humano...\" ou, ainda, \"...\n\nalguns res\u00edduos trazem grande quantidade de prote\u00ednas, sais e vitaminas e por ser um\n\nproduto org\u00e2nico torna os alimentos mais nutritivos e saud\u00e1veis, melhorando a sa\u00fade...\",\n\ndizem aqueles mais entusiasmados com essa possibilidade.\n\nA confian\u00e7a na comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e sua divulga\u00e7\u00e3o ficam evidentes quando\n\nexpressam que \"...Se for alguma coisa comprovada cientificamente \u00e9 claro que usaria. Faria\n\n\n\n79\n\nat\u00e9 propaganda...\". ou ainda: \"...n\u00e3o usaria porque o produto \u00e9 o caf\u00e9 e a palha \u00e9 subproduto\n\nque n\u00e3o \u00e9 destinado ao consumo humano. A n\u00e3o ser que viesse um estudo que comprovasse,\n\npoderia usar a palha de caf\u00e9 como bebida ou outro alimento\"\n\nA quest\u00e3o ecol\u00f3gica tamb\u00e9m \u00e9 lembrada em depoimentos como \"...usaria porque o\n\nproduto seria composto de res\u00edduo org\u00e2nico e n\u00e3o qu\u00edmico...; Defendo uma agricultura\n\nsustent\u00e1vel, ecol\u00f3gica e vi\u00e1vel...; usaria porque tudo que vier a melhorar a vida no campo\n\nsou a favor\". Tamb\u00e9m o vi\u00e9s capitalista n\u00e3o \u00e9 esquecido pois \"... diante das dificuldades que\n\nencontramos para produzir alimentos, sou favor\u00e1vel a qualquer tipo de reaproveitamento e\n\ncertamente seria um produto mais barato\".\n\nA maioria dos entrevistados, cerca de 90%, consideram que \u201c...o aproveitamento dos\n\nres\u00edduos pode agregar muito valor ao produto de origem...\u201d, beneficiando os produtores e a\n\ntoda comunidade. O restante acha que nenhum valor pode ser agregado com a reutiliza\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos, alegando desconhecer o assunto e reafirmando a necessidade de mais trabalhos\n\nsobre esse tema.\n\nNeste momento dos trabalhos na \u00e1rea de pesquisa, empregou-se princ\u00edpios do m\u00e9todo\n\nde Pesquisa-A\u00e7\u00e3o, em que o pesquisador extraiu informa\u00e7\u00f5es dos participantes e levou\n\nconhecimentos sobre o reaproveitamento dos res\u00edduos e suas possibilidades de uso,\n\nobjetivando a aplica\u00e7\u00e3o do sistema proposto.\n\nOs participantes foram convidados a debater sobre os m\u00e9todos e meios para manejo\n\ndesses res\u00edduos. 60% \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos\n\nem sua \u00e1rea de dom\u00ednio \"...desde que n\u00e3o implique em grandes despesas para seu\n\nbeneficiamento...\", direcionando esses materiais para a \"... compostagem com poss\u00edvel retorno\n\npara as lavouras...\", pois \"diminui o custo de produ\u00e7\u00e3o\". Acham que \u00e9 \"... a solu\u00e7\u00e3o para os\n\nproblemas de muitas propriedades\" . Este \u00e9 um indicativo do comprometimento dessas\n\npessoas com a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o.\n\n\u00c9 unanimidade entre os participantes que a falta de informa\u00e7\u00e3o, conhecimento e\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o. Outros\n\naspectos s\u00e3o lembrados, como o maior trabalho no controle e escoamento dos produtos, o alto\n\ncusto no beneficiamento dos produtos, a falta de estrutura f\u00edsica para o processamento dos\n\nnovos produtos, a falta de m\u00e3o-de-obra por forte demanda, a necessidade de resultados\n\nimediatos da produ\u00e7\u00e3o, o dif\u00edcil processo de transi\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e a\n\nfalta de vontade pol\u00edtica das lideran\u00e7as em estimular a\u00e7\u00f5es como essas.\n\nOs entrevistados expressaram seu entendimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens impl\u00edcitas na\n\naplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o ao admitirem que \"...deve ordenar o uso desses res\u00edduos\"  e\n\n\n\n80\n\npossibilitar\u00e1 \"...diminuir a depend\u00eancia de agroqu\u00edmicos e insumos, sendo estes substitu\u00eddos\n\npor produtos org\u00e2nicos ou outra alternativa menos prejudicial ao meio ambiente...\", o que ir\u00e1\n\ncontribuir para o \"... desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico da regi\u00e3o\". Eles percebem ainda que\n\n\"... O produtor poder\u00e1 definir um uso para o produto na propriedade\", com informa\u00e7\u00f5es\n\nsobre a melhor forma de utiliz\u00e1-los e por isso \u201c...se faz necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de um\n\nsistema de gest\u00e3o desses res\u00edduos na regi\u00e3o em que s\u00e3o gerados\u201d.\n\nOs participantes concordam totalmente que uma eficiente gest\u00e3o dos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos produzidos no meio rural implica em retorno financeiro porque, al\u00e9m dos aspectos\n\nj\u00e1 abordados, traz consigo a melhoria da imagem da unidade produtora junto aos\n\nconsumidores.\n\nAo final desta an\u00e1lise, \u00e9 importante destacar que a intera\u00e7\u00e3o entre os participantes e o\n\npesquisador, estabelecida atrav\u00e9s de semin\u00e1rios, reuni\u00f5es, entrevistas e contatos, e a\n\nperman\u00eancia dele na \u00e1rea estudada, proporcionou uma vis\u00e3o abrangente sobre a problem\u00e1tica\n\ndos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos pela atividade cafeeira no munic\u00edpio, especialmente com\n\nrela\u00e7\u00e3o a sua disposi\u00e7\u00e3o inadequada no meio e a possibilidade de sua transforma\u00e7\u00e3o em\n\noutros produtos, antes de seu aproveitamento final nas lavouras.\n\nEmbora poderia se trabalhar o conjunto das respostas \u00e0s quest\u00f5es abertas, optou-se por\n\nprocessar os dados referentes a duas perguntas, consideradas diagn\u00f3stico e sugest\u00e3o, no\n\nsentido utilizado por Freitas &amp; Moscarola (2000).\n\n5.2.1 An\u00e1lise lexical\n\nO sistema SPHINX, ao construir automaticamente o l\u00e9xico de palavras relativo ao\n\ntexto, permite a leitura deste pelas palavras mais freq\u00fcentemente utilizadas. Isto possibilita\n\numa id\u00e9ia r\u00e1pida do texto em estudo. Como o sentido de uma palavra depende de seu\n\ncontexto, elas s\u00e3o checadas em suas posi\u00e7\u00f5es, no texto e confirmado seu significado.\n\nConforme a classifica\u00e7\u00e3o descrita anteriormente, os 50 participantes foram\n\ndistribu\u00eddos nos grupos: produtor que participou da a\u00e7\u00e3o de compostagem, produtor que\n\nn\u00e3o participou, t\u00e9cnicos, dirigentes de cooperativas ou bancos, dirigentes de associa\u00e7\u00f5es\n\nde produtores, diversos (consumidores).\n\nO desenvolvimento da an\u00e1lise implicou na recodifica\u00e7\u00e3o das perguntas \u201cQue destino\n\n\u00e9 dado a esse material? Fale sobre isso\u201d e \u201cComo a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o\n\nambiental desses res\u00edduos org\u00e2nicos pode contribuir para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas por\n\neles causados, quando colocados inadequadamente no ambiente?\n\n\n\n81\n\nForam criados agrupamentos de palavras, extra\u00eddas das 50 respostas obtidas na\n\nprimeira pergunta, associados ao Destino dado pelos produtores a esses materiais (vari\u00e1vel\n\ndiagn\u00f3stico). O agrupamento de palavras Usado como adubo foi formado por adubo, adubar,\n\norg\u00e2nico, org\u00e2nica, org\u00e2nicos, retorna, plantas e plantio; o agrupamento Cobertura morta\n\ncomp\u00f5e as palavras distribu\u00eddo, espalhadas, distribuem, distribu\u00edda, cobertura e morta;  o\n\nagrupamento Devolvido \u00e0 lavoura cont\u00e9m volta, reconduzida, levada, levados, retorna,\n\ndevolvido e lavouras e o agrupamento Amontoados est\u00e1 relacionado a monte, amontoado,\n\ncurtindo, curtido, m\u00e1quina, c\u00e9u, pila, pilagem, apodrecer e beneficiar.\n\nOs grupos formados com a segunda pergunta, associados \u00e0 Gest\u00e3o (vari\u00e1vel sugest\u00e3o),\n\nest\u00e3o assim distribu\u00eddos: no grupo Gest\u00e3o, as palavras uso, adequado, manejo, forma,\n\nmaneira, ordenar, ordenado, inova\u00e7\u00e3o, processo, ordenamento, gest\u00e3o, imagem e gestiona; o\n\ngrupo Informa\u00e7\u00e3o tem as palavras conhecimento, ensinando, instruir, ensinar, esclarecer,\n\naprendizado, ensinamento, educa\u00e7\u00e3o, estudo e conhecer; o grupo Polui\u00e7\u00e3o \u00e9 formado por\n\npolui\u00e7\u00e3o, problema, visual e  problemas e, finalmente, o grupo Valor cont\u00e9m custo, custos,\n\nsocioecon\u00f4mico, renda, econ\u00f4mico, agregando, valoriza\u00e7\u00e3o, mercado, depend\u00eancia, agregar\n\ne consumo.\n\nA partir dessa recodifica\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise feita pelo software SPHINX gera tabelas de\n\nfreq\u00fc\u00eancia (Tabelas 8 e 9) que possibilitam efetuar a an\u00e1lise de correspond\u00eancias de forma a\n\npermitir analisar o relacionamento entre os grupos dos respondentes e as modalidades das\n\nvari\u00e1veis diagn\u00f3stico e sugest\u00e3o. Para este procedimento, que poderia ter sido feito com\n\naquele software, utilizou-se o STATISTICA como forma de padroniza\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\nTabela 8: Freq\u00fc\u00eancias para a vari\u00e1vel diagn\u00f3stico: destino dos res\u00edduos\n\nDevolvido \u00e0\n\nlavoura Usa como adubo Cobertura morta Amontoado\n\nProdutor que participou da a\u00e7\u00e3o 5 3 1 5\n\nProdutor que n\u00e3o participou 20 16 6 8\n\nT\u00e9cnicos 6 5 3 2\n\nDirigentes coop/bancos 3 5 1 0\n\nDirigentes associa\u00e7\u00f5es 4 1 1 4\n\nDiversos 4 8 0 0\n\n\n\n82\n\nTabela 9: Freq\u00fc\u00eancias para a vari\u00e1vel sugest\u00e3o: solu\u00e7\u00e3o\n\nGest\u00e3o Polui\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00e3o Valor\n\nProdutor que participou da a\u00e7\u00e3o 3 4 2 5\n\nProdutor que n\u00e3o participou 6 7 10 8\n\nT\u00e9cnicos 4 1 2 3\n\nDirigentes coop/bancos 4 2 0 4\n\nDirigentes de associa\u00e7\u00f5es 2 2 1 1\n\nDiversos 0 5 3 2\n\nOs resultados obtidos com a ACS est\u00e3o expostos nas Figuras 12 e 13.\n\nDimens\u00e3o 1: 84,04% da in\u00e9rcia \n\nD\nim\n\nen\ns\u00e3\n\no \n2:\n\n 1\n5,\n\n50\n%\n\n d\na \n\nin\n\u00e9r\n\nci\na \n\n \n\nProd. participante\n\nProd.n\u00e3oparticipante\n\nT\u00e9cnicos\n\nDirigentescoop/ban\n\nDirigentesdeassoc\n\nDiversos\n\nDevolvido \u00e0 lavoura\n\nUsado como adubo\n\nCobertura morta\n\n           Amontoado\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n-1,0 -0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nFigura 12: Diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel diagn\u00f3stico.\n\nA escolha dos produtores que participaram da a\u00e7\u00e3o de compostagem, na aplica\u00e7\u00e3o do\n\nsistema de gest\u00e3o, foi feita ap\u00f3s o trabalho de campo e em conjunto com os dirigentes de\n\nassocia\u00e7\u00f5es, os quais sugeriram produtores com h\u00e1bitos de conservar os res\u00edduos amontoados,\n\nsem a preocupa\u00e7\u00e3o de distribu\u00ed-los ap\u00f3s as opera\u00e7\u00f5es de colheita e beneficiamento. Esta\n\nrela\u00e7\u00e3o ficou evidenciada no diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel diagn\u00f3stico,\n\nconfirmando, assim, atrav\u00e9s da an\u00e1lise lexical, as infer\u00eancias feitas na pesquisa qualitativa de\n\ncampo. Por outro lado, destaca-se a rela\u00e7\u00e3o entre os produtores que n\u00e3o participaram da a\u00e7\u00e3o\n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o direta desses materiais na lavoura. Ainda, verifica-se a associa\u00e7\u00e3o entre os\n\n\n\n83\n\ndirigentes de cooperativas e bancos com o uso desses res\u00edduos como adubo, enquanto que os\n\nt\u00e9cnicos, j\u00e1 pelo segundo fator, se relacionam ao uso como cobertura morta.\n\nDimens\u00e3o 1: 70,93% da in\u00e9rcia\n\nD\nim\n\nen\ns\u00e3\n\no \n2:\n\n 2\n2,\n\n98\n%\n\n d\na \n\nin\n\u00e9r\n\nci\na Prod.participante\n\nProd.n\u00e3oparticipante\nT\u00e9cnicos\n\nDirigentescoop/ban\n\nDirigentesdeassoc\n\nDiversos\n\nGest\u00e3o\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nInforma\u00e7\u00e3o\n\nValor\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n-0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nFigura 13: Diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel sugest\u00e3o.\n\nO diagrama conjunto indiv\u00edduos x vari\u00e1vel sugest\u00e3o demonstra o melhor entendimento\n\nda gest\u00e3o de res\u00edduos pelos dirigentes de cooperativas, bancos e t\u00e9cnicos. Os dirigentes de\n\nassocia\u00e7\u00f5es e produtores participantes vinculam-se ao valor agregado que esses materiais\n\npossam vir a proporcionar. J\u00e1 os n\u00e3o participantes e os diversos (consumidores) est\u00e3o mais\n\nrelacionados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o, sendo que esta \u00faltima, pelo segundo fator, tamb\u00e9m se\n\nrelaciona com os participantes da a\u00e7\u00e3o e os dirigentes de cooperativas e bancos.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o desses resultados demonstra que a escolha dos produtores\n\nparticipantes foi bem orientada pelas entrevistas, assim como a Pesquisa-A\u00e7\u00e3o demonstrou\n\nsua efic\u00e1cia no sentido de que os produtores passaram a associar a implanta\u00e7\u00e3o desse sistema\n\ncom retornos financeiros e cuidados com o ambiente.\n\n5.3 Aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural\n\nO sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos aplicado tem como foco a cultura do caf\u00e9\n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha. Considerando ent\u00e3o o ambiente em que est\u00e1 inserido,\n\n\n\n84\n\ndemonstrado na Figura 14, e suas implica\u00e7\u00f5es, o sistema opera sobre uma base de dados que\n\ncome\u00e7ou a ser formada a partir da identifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o-problema e foi continuamente\n\nalimentada na pesquisa de campo. Deve-se destacar ainda a intera\u00e7\u00e3o dessa base de dados\n\ncom pesquisas e estudos especiais, como, por exemplo, na concep\u00e7\u00e3o de novos produtos e na\n\navalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais.\n\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o do ambiente em que se aplica o sistema\n\nComo mencionado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a aplica\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o\n\nocorreu em tr\u00eas fases: a primeira, configurou-se como a fase de aproxima\u00e7\u00e3o, em que o\n\npesquisador, ao chegar ao munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha, em contato com t\u00e9cnicos do\n\nservi\u00e7o de extens\u00e3o rural, obteve as primeiras informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de\n\nres\u00edduos origin\u00e1rios da lavoura de caf\u00e9, bem como, suas implica\u00e7\u00f5es para o ambiente. Foram\n\nidentificados 8 profissionais diretamente envolvidos na atividade e escolhidos 25 potenciais\n\nprodutores para a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o.\n\nOs preju\u00edzos acarretados por um manejo emp\u00edrico desses materiais e os problemas que\n\npodem causar foram reconhecidos: \"...amontoado por muito tempo pode pegar fogo e se\n\nchover libera um l\u00edquido escuro que polui rios e c\u00f3rregos...\". A escolha dos produtores\n\nbaseou-se nos crit\u00e9rios que norteiam este trabalho (social, tecnol\u00f3gico, cultural, econ\u00f4mico e\n\npol\u00edtico), bem como aspectos subjetivos como o esp\u00edrito inovador do participante. O\n\npesquisador atuou como coordenador de todo o processo, uma necessidade b\u00e1sica percebida j\u00e1\n\nno inicio dos trabalhos.\n\nSocial\n\nTecnol\u00f3gico\n\nEcon\u00f4mico\n\nPol\u00edtico\n\nCultural\nAMBIENTE\n\n\n\n85\n\nCom o problema definido, ou seja, a polui\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos causada pelo acumulo\n\nda palha do caf\u00e9, o objetivo a ser alcan\u00e7ado passou a ser o uso desse material como mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica, para aduba\u00e7\u00e3o das lavouras e a recupera\u00e7\u00e3o de solos. A vis\u00e3o sist\u00eamica do manejo\n\ndesse material remete ao estabelecimento de entradas e sa\u00eddas inerentes aos sistemas. Nesse\n\ncaso, os inputs (entradas) s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es referentes ao volume de material a ser\n\nprocessado, tempo necess\u00e1rio \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o,  local em que ser\u00e3o estabelecidas as leiras,\n\nas culturas que ser\u00e3o beneficiadas, o transporte dos res\u00edduos, disponibilidade de \u00e1gua e\n\ndeclividade do terreno.\n\nOs outputs (sa\u00eddas) comp\u00f5em as informa\u00e7\u00f5es referentes ao volume de material que\n\npoder\u00e1 ser disponibilizado para distribui\u00e7\u00e3o nas lavouras, a composi\u00e7\u00e3o desse material e seu\n\nvalor nutritivo para as plantas. A maioria dos nutrientes essenciais para as plantas, tanto os\n\nmacros (N, P, K, Ca, Mg e S) como os micros elementos (Zn, Cu, Mo, B, etc.) est\u00e3o presentes\n\nno composto, o que n\u00e3o ocorre com muitos fertilizantes qu\u00edmicos.\n\nA libera\u00e7\u00e3o desses nutrientes para as plantas ocorre lentamente, promovendo sua\n\ndisponibilidade ao longo do ciclo da cultura e com efeito residual, reduzindo tamb\u00e9m a perda\n\nde nutrientes por lixivia\u00e7\u00e3o e adsors\u00e3o pelas part\u00edculas minerais do solo, sendo oposto aos\n\nfertilizantes qu\u00edmicos.\n\nValorar as externalidades, \"...efeitos do comportamento de pessoas sobre outras\n\npessoas...\"(Contador, 1961), foi uma dificuldade sentida neste trabalho, muito embora tenha\n\nsido poss\u00edvel o registro fotogr\u00e1fico das agress\u00f5es ao meio provocadas pela disposi\u00e7\u00e3o\n\ninadequada dos materiais residuais. O banco de dados dispon\u00edvel no munic\u00edpio n\u00e3o contempla\n\ninforma\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 valora\u00e7\u00e3o de externalidades. Estas far\u00e3o parte da base de dados\n\nprevista em tal Sistema de Gest\u00e3o, na medida que ele se desenvolve.\n\nA decis\u00e3o de aplicar o sistema de gest\u00e3o foi tomada por 5 propriet\u00e1rios, em cujas\n\npropriedades foi detectado o ac\u00famulo de material residual, proveniente da lavoura de caf\u00e9. As\n\nrestri\u00e7\u00f5es a essa sistem\u00e1tica est\u00e3o relacionadas \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos custos com a atividade cafeeira,\n\nespecialmente o transporte do material, face aos baixos pre\u00e7os do produto no mercado\n\natualmente. O assunto foi debatido e as conclus\u00f5es consideradas satisfat\u00f3rias, favor\u00e1veis,\n\nportanto, \u00e0 continuidade do processo.\n\nNa fase de an\u00e1lise, foram consideradas como alternativas de utiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos da lavoura de caf\u00e9, no munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha, em ordem de\n\nimport\u00e2ncia e aproveitamento dos materiais, a  compostagem, o uso, nos queimadores dos\n\nsecadores de caf\u00e9 e a aplica\u00e7\u00e3o em est\u00e1bulos, como cama para bovinos. A compostagem, por\n\napresentar melhor retorno, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos custos com fertilizantes\n\n\n\n86\n\nqu\u00edmicos, mostrou ser a melhor op\u00e7\u00e3o. Produtores locais estimam uma redu\u00e7\u00e3o de 10% no\n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, nas \u00e1reas tratadas com esse material.\n\nFinalmente, a fase de implementa\u00e7\u00e3o, onde se colocou em pr\u00e1tica a compostagem,\n\nescolhida como a melhor alternativa. Seu planejamento e execu\u00e7\u00e3o se completaram com a\n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos materiais residuais das 5 propriedades escolhidas, conforme descri\u00e7\u00e3o a\n\nseguir. A Figura 15 representa o sistema de gest\u00e3o aplicado.\n\nFigura 15: Esquema de aplica\u00e7\u00e3o do Sistema Apropriado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos Org\u00e2nicos\n\nproduzidos no meio rural.\n\n \nAMBIENTE \n\nsocial  \u2013  Tecnol \u00f3  gico  \u2013  E c o n \u00f4  mico  \u2013 Pol \u00ed tico  \u2013  Cultural \nAMBIENTE \n\nSocial  \u2013 Tecnol \u00f3  gico  \u2013 E c o n \u00f4  mico  \u2013  Pol \u00ed tico  \u2013  Cultural  \n\nRECONHECIMENTO DO \nPROBLEMA \n\nRevis \u00e3 o da situa \u00e7 \u00e3 o existente \nNecessidades preliminares \n\nDEFINI \u00c7\u00c3 O DO PROBLEMA \nObjetivos \nImputs (entradas)  \nOutputs (sa \u00ed das) \nValores \nDecis \u00e3 o \nRestri \u00e7 \u00f5 es  \n\nGERA \u00c7\u00c3 O DE ESTRAT  \u00c9 GIAS \nALTERNATIVAS  \n\nAN \u00c1 LISE DAS ALTERNATIVAS  \nProgn \u00f3 stico de rendimentos  \n\nAVALIA \u00c7\u00c3 O DE ALTERNATIVAS \nE OTIMIZA  \u00c7\u00c3 O \n\nDefinir valores \nEscolha da melhor alternativa \n\nIMPLEMENTA \u00c7\u00c3 O DA MELHOR  \nALTERNATIVA \n\nPlanejamento  \nControle de qualidade (do processo) \nBanco de dados  \n\nAFERI  \u00c7\u00c3 O E \nAVALIA \u00c7\u00c3 O DE \n\nDESEMPENHO DO \nSISTEMA \n\nF \nE \nE \nD \nB \nA \nC \nK \n\n1 a fase \n\n3 a fase \n\n2 a fase \n\n\n\n87\n\n5.3.1. Planejamento da compostagem.\n\nAo planejar a pr\u00e1tica da compostagem, definiu-se o local onde foi produzido o\n\ncomposto. A propriedade escolhida, localizada estrategicamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais que\n\nforneceram a palha, com distancia m\u00e1xima de 2 km umas das outras, o que facilitou o\n\ntrabalho de coleta e transporte desse material (Figura 16), atende a requisitos essenciais, tais\n\ncomo: disponibilidade de \u00e1gua, local com declividade e boa drenagem, al\u00e9m de estar pr\u00f3ximo\n\n\u00e0 unidade beneficiadora.\n\nFigura 16: Esquema de localiza\u00e7\u00e3o das propriedades escolhidas para a pr\u00e1tica da\n\ncompostagem.\n\nA quantidade de res\u00edduos processada, provenientes das 5 propriedades, foi de 30,0 m3\n\nde palha de caf\u00e9. Lavouras de caf\u00e9, c\u00f4co-an\u00e3o, hortali\u00e7as e frut\u00edferas em geral foram tratadas\n\ncom 12,0 t de composto, com 50% de umidade em m\u00e9dia, geradas 180 dias ap\u00f3s o in\u00edcio do\n\nprocesso.\n\nO composto foi preparado, formando-se pilhas com dimens\u00f5es de 2 m de largura, 1,5\n\nm de altura e 10 m de comprimento, diretamente no solo, protegidas com canaletas laterais\n\npara evitar o escoamento pela \u00e1gua das chuvas. A palha foi utilizada pura, sem outros\n\nmateriais residuais, por ser de f\u00e1cil fermenta\u00e7\u00e3o. O controle do processo evita a polui\u00e7\u00e3o dos\n\nc\u00f3rregos e rios, citada como problema, pois impede sua contamina\u00e7\u00e3o pelo chorume\n\nproduzido.\n\nO controle de qualidade do processo de compostagem tamb\u00e9m \u00e9 parte do sistema de\n\ngest\u00e3o e foi realizado observando os cuidados inerentes a essa pr\u00e1tica, como: montagem da\n\npilha o mais rapidamente poss\u00edvel; manuten\u00e7\u00e3o da umidade adequada da pilha (entre 40 e\n\n60%); constru\u00e7\u00e3o da pilha no formato e dimens\u00f5es apropriados (1.5 m de altura, 2,0 m de\n\nUnidade 5\nLocaliza\u00e7\u00e3o da\ncompostagem\n\nUnidade\n1\n\nUnidade\n3Unidade\n\n2\n\nUnidade\n4\n\n\n\n88\n\nlargura e comprimento vari\u00e1vel); reviramento para entrada de ar e cobertura por ocasi\u00e3o de\n\nchuvas.\n\nA forma\u00e7\u00e3o do banco de dados foi considerada importante porque disponibiliza as\n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s t\u00e9cnicas de compostagem, n\u00e3o totalmente expressas neste trabalho\n\npor n\u00e3o ser essa sua finalidade. Os produtores envolvidos t\u00eam acesso a esse banco de dados\n\natrav\u00e9s do servi\u00e7o de extens\u00e3o rural do munic\u00edpio e no setor de assist\u00eancia t\u00e9cnica da\n\ncooperativa dos cafeicultores.\n\nAvaliar o desempenho do sistema de gest\u00e3o ora aplicado significa ter conclu\u00eddo sua 3a\n\nfase. Os depoimentos dos produtores participantes \"...pois podemos usar essa maneira de\n\nlidar com as sobras de toda ro\u00e7a pr\u00e1 melhorar as plantas...\" indicam uma aceita\u00e7\u00e3o\n\nsatisfat\u00f3ria desse modelo. \" O que precisa \u00e9 achar uma maneira de diminuir o custo para\n\nrevirar o material...\"  \u00e9 uma clara demonstra\u00e7\u00e3o de insatisfa\u00e7\u00e3o de ordem operacional, que\n\nentendemos poder ser superada em um universo mais amplo de atua\u00e7\u00e3o do sistema, inclusive\n\ncom participa\u00e7\u00e3o da cooperativa de cafeicultores.\n\nO impacto da apresenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o foi positivo por \"...nos\n\nmostrar que podemos ter esperan\u00e7as de outras aplica\u00e7\u00f5es para a palha do caf\u00e9, que n\u00e3o\n\nconhec\u00edamos, possibilitando uma renda extra\" . O material final, o composto org\u00e2nico,\n\naplicado \u00e0s plantas \"...produziu muita diferen\u00e7a deixando as folhas mais vi\u00e7osas...\" de acordo\n\ncom esse relato. Para eles \"...a planta\u00e7\u00e3o reage logo pois o composto se incorpora \u00e0 natureza\n\nsem maiores esfor\u00e7os...\". Dentre outras manifesta\u00e7\u00f5es de aprova\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, destacaram\n\nque \"a partir do momento que se tem conhecimento desse jeito de tratar os res\u00edduos, podemos\n\nus\u00e1-los para melhorar a ro\u00e7a...\".\n\n5.4 A aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9\n\nA partir do estudo de caso e por apresentarem caracter\u00edsticas estruturais e fundi\u00e1rias\n\nid\u00eanticas \u00e0s de S\u00e3o Gabriel Palha, os demais munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\ndo Rio S\u00e3o Jos\u00e9 poder\u00e3o ter tratamento semelhante. Como a problem\u00e1tica ambiental advinda\n\ndesses materiais residuais ultrapassa as fronteiras pol\u00edticas dos munic\u00edpios, metodologias\n\nquali-quantitativas de pesquisa, como a que foi aplicada em S\u00e3o Gabriel da Palha, tamb\u00e9m\n\npodem se ajustar \u00e0s mais diversas realidades e ser o ponto de partida para a sistematiza\u00e7\u00e3o do\n\nuso dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural em um contexto macroregional, ou seja,\n\ndaquela bacia.\n\n\n\n89\n\nCAP\u00cdTULO 6\n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\nA leitura do presente documento sugere a aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia que, em seu\n\nbojo, ir\u00e1 subsidiar as organiza\u00e7\u00f5es, sejam formais ou informais (prefeituras, associa\u00e7\u00f5es,\n\ngrupos de pessoas), ou mesmo indiv\u00edduos, para o uso dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no\n\nmeio rural e, neste estudo, aqueles gerados na atividade cafeeira, de maneira mais eficiente e\n\nmenos agressiva ao ambiente.\n\nSua din\u00e2mica de desenvolvimento revela a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos de\n\nan\u00e1lise multidimensional \u2013 an\u00e1lise de correspond\u00eancias e an\u00e1lise de agrupamentos \u2013 para\n\ndefinir o munic\u00edpio objeto do estudo; pesquisa quali-quantitativa \u2013 pesquisa documental,\n\nestudo de caso/ pesquisa-a\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise lexical \u2013  para obten\u00e7\u00e3o de dados e aplica\u00e7\u00e3o de um\n\nsistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural e a intera\u00e7\u00e3o do autor-\n\npesquisador com os participantes do trabalho.\n\nAs conclus\u00f5es reportam-se aos objetivos estabelecidos, comparando-os com o\n\nresultado final. Entendendo ser importante para futuros trabalhos e para a sociedade,\n\nespecialmente para os propriet\u00e1rios rurais envolvidos, algumas recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o propostas\n\npara a aplica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do universo de abrang\u00eancia do sistema mencionado.\n\n6.1. Conclus\u00f5es\n\nA an\u00e1lise multidimensional, com a possibilidade de lan\u00e7ar m\u00e3o de m\u00e9todos\n\nestat\u00edsticos, como a an\u00e1lise fatorial de correspond\u00eancias (ACS e ACM), conjugado com a\n\nan\u00e1lise de agrupamentos (AA), mostrou-se eficiente no entendimento dos dados da Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, indicando que o munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel da Palha \u00e9 o mais\n\nrepresentativo da produ\u00e7\u00e3o cafeeira nessa unidade ambiental.\n\nA abordagem do tema, atrav\u00e9s do estudo de caso, complementado com a Pesquisa-\n\nA\u00e7\u00e3o, permitiu tornar realidade a id\u00e9ia de investiga\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre um problema\n\nsentido pelos participantes e que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o havia sido questionado com a\n\nprofundidade necess\u00e1ria para uma interven\u00e7\u00e3o efetiva. A experi\u00eancia com a aplica\u00e7\u00e3o do\n\nsistema de gest\u00e3o, vivida pelos participantes da a\u00e7\u00e3o, em conjunto com os dirigentes de\n\nassocia\u00e7\u00f5es de produtores, constitui um importante subs\u00eddio na difus\u00e3o da forma de\n\ngerenciamento de res\u00edduos.\n\n\n\n90\n\nO comprometimento dos participantes com uma gest\u00e3o sist\u00eamica dos res\u00edduos\n\norg\u00e2nicos ficou demonstrado nos depoimentos colhidos por ocasi\u00e3o das entrevistas e no\n\nempenho na pr\u00e1tica da compostagem realizada. Essa pr\u00e1tica e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema\n\nambientalmente apropriado de gest\u00e3o se traduzem como a pr\u00f3pria proposta de uso sistem\u00e1tico\n\ndesses res\u00edduos, que objetiva minimizar os problemas causados pela sua disposi\u00e7\u00e3o\n\ninadequada. Paralelamente, a an\u00e1lise lexical demonstrou que existe a coer\u00eancia necess\u00e1ria \u00e0\n\nconsecu\u00e7\u00e3o do objetivo geral deste trabalho.\n\nA hip\u00f3tese \u00e9 validada com a implanta\u00e7\u00e3o do sistema, que trouxe uma mudan\u00e7a de foco\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao destino dos res\u00edduos por parte dos propriet\u00e1rios rurais que participaram do\n\ntrabalho. O tratamento desses materiais passou a ser sistematizado, possibilitando o controle\n\nde seu potencial poluidor. A produ\u00e7\u00e3o de composto org\u00e2nico permitiu substituir parte dos\n\nadubos qu\u00edmicos, bem como a redu\u00e7\u00e3o do uso de pesticidas nas lavouras, devido \u00e0 menor\n\nincid\u00eancia de pragas e doen\u00e7as. O est\u00edmulo aos participantes decorre da diminui\u00e7\u00e3o dos custos\n\ncom a atividade agr\u00edcola e a melhoria da imagem de suas propriedades, pela ado\u00e7\u00e3o de\n\nprocessos de gerenciamento ecologicamente corretos e por apresentarem um ambiente mais\n\nsaud\u00e1vel.\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o, como o que foi utilizado neste estudo,\n\nimplica na localiza\u00e7\u00e3o espacial dos res\u00edduos org\u00e2nicos no meio rural, permitindo a\n\nprioriza\u00e7\u00e3o, por parte dos produtores e t\u00e9cnicos, para interven\u00e7\u00e3o. Outra potencialidade\n\nverificada, a partir da aplica\u00e7\u00e3o do sistema, foi a possibilidade de analisar, de forma\n\nsimult\u00e2nea todas as vari\u00e1veis intervenientes. A integra\u00e7\u00e3o com a comunidade e,\n\nprincipalmente, a responsabilidade de cada um no processo s\u00e3o os aspectos positivos\n\nprincipais.\n\n6.2. Recomenda\u00e7\u00f5es\n\nOs aspectos importantes a serem considerados, no sentido de estabelecer algumas\n\nrecomenda\u00e7\u00f5es derivadas do trabalho desenvolvido, relacionam-se \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o, valora\u00e7\u00e3o\n\ne ao monitoramento sobre as mudan\u00e7as no ambiente, que esses materiais podem causar.\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o deve estar em conformidade com a\n\nnormatiza\u00e7\u00e3o estabelecida pela ABNT, derivada das normas da s\u00e9rie ISO. At\u00e9 o presente\n\nmomento, n\u00e3o foi poss\u00edvel abordar esse aspecto, o que se recomenda ser observado no\n\nseguimento do trabalho.\n\n\n\n91\n\nQuanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o, podem ser consideradas duas vertentes: aquela para o produtor,\n\nenquanto melhoramento da renda e a valora\u00e7\u00e3o ambiental, enquanto custos derivados da\n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente. Recomenda-se que ambos os aspectos sejam mensurados,\n\nquantificando o ganho econ\u00f4mico dos produtores e avaliando o melhoramento ambiental.\n\nO monitoramento ser\u00e1 a ferramenta usada para gerar a base de dados necess\u00e1ria \u00e0\n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o do sistema implantado, pelo que \u00e9 recomendado ser executado como\n\ncontinuidade l\u00f3gica deste trabalho.\n\nA melhoria do sistema proposto est\u00e1 condicionada \u00e0 necessidade de sua aplica\u00e7\u00e3o em\n\noutras regi\u00f5es, munic\u00edpios ou bacias hidrogr\u00e1ficas, para ampliar o banco de dados gerado,\n\nratificando seus princ\u00edpios e procedendo as corre\u00e7\u00f5es, quando necess\u00e1rias. Outros trabalhos\n\npodem surgir a partir deste, especialmente programas computacionais, que podem tornar mais\n\n\u00e1gil a aplica\u00e7\u00e3o do sistema e, conseq\u00fcentemente, responder aos questionamentos da\n\ncoletividade.\n\nComo recomenda\u00e7\u00f5es para a municipalidade, com base em depoimentos colhidos, a\n\nsugest\u00e3o \u00e9 que se facilite a aplica\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos, com a\n\nintegra\u00e7\u00e3o dos processos de gest\u00e3o municipais. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1ria uma maior\n\naproxima\u00e7\u00e3o com a comunidade, buscando incluir em seu planejamento a\u00e7\u00f5es conjuntas. \u00c9\n\ncada vez maior o grau de sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade. As externalidades\n\ngeradas pelos processos produtivos, principalmente os custos sociais e ambientais, j\u00e1 s\u00e3o\n\npercebidos. Portanto, o trabalho desenvolvido pode servir como elemento catalisador de um\n\nprocesso que leve a coletividade a refletir sobre seu papel no ambiente em que se coloca.\n\n\n\n92\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.\n\nABNT. Sistema de gest\u00e3o ambiental: especifica\u00e7\u00e3o e diretrizes para uso NBR ISO 14001,\n\n1996a.\n\nABNT. Sistema de Gest\u00e3o Ambiental: diretrizes gerais sobre princ\u00edpios. Sistemas e t\u00e9cnicas\n\nde apoio NBR ISO 14004, 1996b.\n\nABNT. Diretrizes para auditoria ambiental: princ\u00edpios gerais NBR ISO 14010, 1996c.\n\nABNT. Diretrizes para auditoria ambiental: procedimentos de auditoria - Auditoria de\n\nsistemas de gest\u00e3o ambiental NBR ISO 14011, 1996d.\n\nABNT. Diretrizes para auditoria ambiental: crit\u00e9rios de qualifica\u00e7\u00e3o para auditores\n\nambientais NBR ISO 14012, 1996e.\n\nAGUIRRE, F. La utilizaci\u00f3n industrial del grano de caf\u00e9 y de sus subproductos.\n\nInvestigaciones tecnologicas del ICAITI. n.1. Guatemala, C.A. 1966.\n\nANNISON, E. F.; LEWIS, M. A. D. El metabolismo en rumen. Union Tipogr\u00e1fica Editorial\n\nHispano-americana, n. 6, p.90-124, 1966.\n\nANTONY, W. B. Animal waste value-nutrient recovery and utilization. J. Anim. Science,\n\nv.32, n. 3, p.799-802, 1971.\n\nAKHTAR, M.; ALAM, M. M.Utilization of waste materials in nematode control: a review.\n\nBioresource Technology, v.45, n.1, p.1-7. 1993\n\nAQUINO, A. M. et al. Reprodu\u00e7\u00e3o de minhocas (Oligochaeta) em esterco bovino e baga\u00e7o\n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira.Brasilia: v.29, n.2, p.161-8, fev.1994.\n\nBALASUBRAMANIAN, P. R.; KASTURI BAI, R. Recycling of biogas plant effluent\n\nthrough aquatic plant (lemna) culture. Bioresource Technology, v.41, p.213-6.1992.\n\n\n\n93\n\nBARTH et al.Composting progress in Europe, BioCycle; Emmaus; Apr 1998, V.39 Issue:\n\n4Start Page: 65-68.1997.\n\nBAUER, R. Gest\u00e3o da mudan\u00e7a: caos e complexidade nas organiza\u00e7\u00f5es. Atlas, S\u00e3o Paulo,\n\n253 p.1999.\n\nBENZ\u00c9CRI, J.-P. La practique de l'analyse des correspondences. Cah. n\u00ba 2, Lab. Stat. Math.\n\nFac. Sci., Paris, 35 p. 1970.\n\nBENZ\u00c9CRI, J.-P., et al. L'Analyse des Donn\u00e9es. Tome II, L'Analyse des Correspondances.\n\nEd. Dunod, Paris, 619 p. 1973.\n\nBENZ\u00c9CRI, J.-P., et al. L\u2019Analyse des Donn\u00e9es. Tome I, L\u2019An\u00e1lyse des Correspondances.\n\nDunod, Paris, 635p. 1973.\n\nBERTALANFFY, L. von. General Systems Theory: Foundations, Development,\n\nApplications. George Brasillier, New York. (2a edi\u00e7\u00e3o em l\u00edngua portuguesa:\n\nBERTALANFFY, L. von. Teoria Geral dos Sistemas. Petr\u00f3polis, Ed. Vozes Ltda.,\n\n351p.1975.). 1968\n\nBOHSTEDT, G.; GRUMER, R. H.; HOSS, O. D. Cattle manure and other carrier of B\n\ncomplex vitamins in ration for pigs. J. Anim. Science, v.2, p.373. 1943.\n\nBOUROCHE, Jean Marie &amp; SAPORTA, Gilbert. An\u00e1lise de dados. Trad. Presses\n\nUniversitaires de France. Zahar Editores. 117p. Tradu\u00e7\u00e3o de: L\u2019analyse des donn\u00e9es. 1982.\n\nBRESSANI, R. &amp; BRAHAN, J.E. Pulpa de Caf\u00e9: composici\u00f3n, tecnolog\u00eda y utilizaci\u00f3n.\n\nBogot\u00e1, CIID, 152p.: il. 1978.\n\nBUSCHINELLI, C. C. A. Impacto ambiental dos res\u00edduos agropecu\u00e1rios e agroindustriais\n\nna alimenta\u00e7\u00e3o animal. In: Simp\u00f3sio \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o de sub-produtos agroindustriais e\n\nres\u00edduos de colheita na alimenta\u00e7\u00e3o de ruminantes\u201d, S\u00e3o Carlos, 1992. Anais... S\u00e3o\n\nCarlos, SP, Embrapa - Uepae de S\u00e3o Carlos, SP, p.45-68. 1992.\n\n\n\n94\n\nBUSSAB, W. O., E. S. MIZAKI &amp; D. F. ANDRADE. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de agrupamento.\n\nIME/USP (90 Simp\u00f3sio Nacional de Probabilidade e Estat\u00edstica). 103p. 1990.\n\nCALLENBACH, E., F. CAPRA, L. GOLDMAN, R. LUTZ &amp; S. MARBORG.\n\nGerenciamento Ecol\u00f3gico: Ecomanagement. S\u00e3o Paulo, Cultrix, 203p. 1993.\n\nCAMARGO R. &amp; TELLES JUNIOR A.Q. O caf\u00e9 no Brasil: Sua aclimata\u00e7\u00e3o e\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie Estudos Brasileiros \u2013 n0 4, Vol. 1, Servi\u00e7o de informa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola,\n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Rio de Janeiro, 435p. 1953.\n\nCARDOSO, A. P. S. CAF\u00c9: Cultura e tecnologia prim\u00e1ria. Minist\u00e9rio do Planejamento e da\n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio; Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia; Instituto de\n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical. Ed. Lisboa. 1994.\n\nCERRI, C. C. et al. Res\u00edduos org\u00e2nicos da agroind\u00fastria canavieira: 1. Caracter\u00edsticas\n\nf\u00edsicas e qu\u00edmicas. STAB, v.6, p.34-7, 1988.\n\nCHIZZOTTI, A. Pesquisa em ci\u00eancias humanas e sociais.2.ed S\u00e3o Paulo: Cortez Editora,\n\n1995.\n\nCNI. Idealismo Pragm\u00e1tico. Revista CNI, Rio de Janeiro: p. 24-27. jan/fev.1995.\n\nCOLL, J. F. C. et al. Efeito da substitui\u00e7\u00e3o parcial do milho por dejetos de bovinos no\n\ndesempenho e caracter\u00edsticas da carca\u00e7a para su\u00ednos em crescimento - termina\u00e7\u00e3o. Revista da\n\nSociedade Brasileira de Zootecnia, v.18, n.3, p.226-31. 1989.\n\nCOSTA, E. B. da, org. Manual t\u00e9cnico para a cultura do caf\u00e9 no Estado do Esp\u00edrito\n\nSanto. Vit\u00f3ria, ES: SEAG-ES, 163p.1995.\n\nCRIVISQUI, Eduardo M. An\u00e1lisis factorial de correspondencias: un instrumento de\n\ninvestigaci\u00f3n en ciencias sociales. Asuncion: Ed. Laboratorio de informatica social,\n\nUniversidad Catolica de Asuncion, 302p. 1993.\n\n\n\n95\n\nCRONK, J. K. Constructed wetlands to treat wastewater from dairy and swine operations: a\n\nreview. Agriculture, Ecosystems and Environment, v.58, n.2-3, p.97-114, 1996.\n\nCUADRAS, C. M.  M\u00e9todos de An\u00e1lisis Multivariate. Universidad de Barcelona, Barcelona,\n\n1981.\n\nESCOFIER, Brigitte &amp; PAG\u00c8S J\u00e9r\u00f4me. An\u00e1lises factoriales simples y m\u00faltiples: Objetivos,\n\nm\u00e9todos e interpretaci\u00f3n. Bilbao: Universid del Pa\u00eds Vasco. 285p. 1992.\n\nEVERITT, B. Cluster Analysis. Social Science Research Council (SSRC), New York, 1980.\n\nFARIA, C. M. B.; PEREIRA, J.R.; POSS\u00cdDEO, E. L. Aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e mineral na\n\ncultura do mel\u00e3o em um vertissolo do subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Pesquisa Agropecu\u00e1ria\n\nBrasileira. Brasilia: v.29, n.2, p.191-7, 1994.\n\nFONTENOT, J. P.; SMITH, L. W.; SUTTON, A. L. Alternative utilization of animal wastes.\n\nJ. Anim. Science, v. 57, supl. 2, p. 221-233, 1983.\n\nFREITAS, H. M. R.. An\u00e1lise de dados quantitativos e qualitativos: casos aplicados. Porto\n\nAlegre: Sphinx: Ed. Sagra Luzzatto. 176 p.: il, 2000.\n\nGATHUO, B. Anaerobic treatment of coffee waste in Kenya. Helsinki Univ. of Technology.\n\nPh.D. diss., abstract in: www. hut. Fi, 1995.\n\nGILBERT, M.J. ISO 14001/BS7750 - Sistemas de gerenciamento ambiental. IMAM, Belo\n\nHorizonte/MG: 38p.1996.\n\nGODOY, A.S.Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. RAE - Revista de administra\u00e7\u00e3o de\n\nempresas. S\u00e3o Paulo. v. 35. n. 3. p. 21-29, 1995.\n\nGOLDSTEIN, J. Composters build strong links to California farms. BioCycle, Emmaus,Vol.\n\n40,. Issue: 2,p.55-58. fev.1999.\n\n\n\n96\n\nGOPAL, V.; PRABAKARAN, S.; BALASUBRAMANIAN, P. R. Effect of a biogas-plant\n\neffluent-based pelleted diet on the growth of Oreochromis mossambicus fingerlings.\n\nBioresource Technology, v.58, n.3, p.315-7, 1996.\n\nHART, R.D. Agroecosistemas: conceptos b\u00e1sicos.Centro Agron\u00f3mico Tropical de\n\nInvestigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza. Costa Rica, 211p.1980.\n\nHARTENSTEIN, R. Use of Eisenia foetida in organic recycling based on laboratory\n\nexperiments. In: APPEELHOF, M. (Ed.). Workshop on the role of earthworms in the\n\nstabilization of organic residues: proceedings... Michigan: Beech Leaf Press, v.1, p.155-66.\n\n1981.\n\nHECTOR M. P.V.; CARLOS E.V.; NOEMI R.S. Agricultural wastes. Alexandria:V. 70,\n\nIssue: 4, p. 601. 1996.\n\nIBC-GERCA. Cultura de caf\u00e9 no Brasil: manual de recomenda\u00e7\u00f5es.5 ed. 580p. 1995.\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Homepage. www.ibge.gov.br , 1996.\n\nINBAR, Y.; HADAR, Y.; CHEN, Y. Recycling of cattle manure: the composting process and\n\ncharacterization of maturity. Journal of environmental quality, v.22, n.4, p.857-63.1993.\n\nIMEES/DEE - Informa\u00e7\u00f5es Municipais do Estado do Esp\u00edrito Santo.Vit\u00f3ria, ES:\n\nDepartamento Estadual de Estat\u00edstica; vol.1, 803p.1993.\n\nKITAMURA, P. C. Agricultura e desenvolvimento Sustent\u00e1vel: uma agenda para\n\ndiscuss\u00e3o. Jan.1993.\n\nKRAUSS, G. D; PAGE, A. L. Wastewater, sludge and food crops, BioCycle. Emmaus: V. 38,\n\nIssue: 2, p. 74-82.1997.\n\nLAL, R. Managing U.S. cropland to sequester carbon in soil. Journal of Soil and Water\n\nConservation. Ankeny: V. 54; p. 374-381. 1999.\n\n\n\n97\n\nLEBART, L.; MORINEAU, A.; FENELON, J. P.Tratamiento Estad\u00edstico de Datos.\n\nMarcombo Boixareu Editores. Barcelona: 1985.\n\nLEE, K. E. Earthworms : their ecology and relationships with soils and land use. Florida:\n\nAcademic Press: 411 p. 1985.\n\nLEDIC, I. L. Manual de bovinotecnia leiteira. Uberaba: 1992.\n\nLOOSLI, J. K. et al. Synthesis of amino acids in the rumen. Sci., v.110, p.114, 1949.\n\nLOPES, D. C. et al. Dejetos bovinos na alimenta\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Revista da Sociedade\n\nBrasileira de Zootecnia, v.8, n.2, p.301-15, 1979.\n\nLUDKE, M. &amp; ANDR\u00c9, M. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo:\n\nEPU, 99 p. 1986.\n\nM\u00c9L\u00c8SE, J. A Gest\u00e3o pelos Sistemas. Rio de Janeiro: Ao Livro T\u00e9cnico, 260p.1973.\n\nMICHAEL, R. G. Seasonal trends in physico-chemical factor and plankton of a fresh water\n\nfish pond and their role in fish culture. Hydrobiol., v.33, p.145-60. 1969.\n\nMINAYO, M. C. S. et al . Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e Criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes,\n\n1996.\n\nMORSE, D. et al. Production and characteristics of manure from lactating dairy cows in\n\nFlorida. Transactions of the ASAE, v.37, n.1, p.275-9. 1994.\n\nPACHAURI, R. K. 1998. Economics of energy use in agriculture. Indian Journal of\n\nAgricultural Economics, Bombay: V. 53; Issue.3 p. 213-222. jul./set.1998.\n\nPATR\u00cdCIO, Z. M. \u201cQualidade de vida do ser humano na perspectiva de novos paradigmas\u201d.\n\nIn: PATR\u00cdCIO, Z. M.; CASAGRANDE, J. L.; ARAUJO, M. F. Qualidade de vida do\n\ntrabalhador. Florian\u00f3polis: PCA.1999.\n\n\n\n98\n\nPEREIRA, J. C. R. An\u00e1lise de dados qualitativos : Estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas para as\n\nci\u00eancias da sa\u00fade, humanas e sociais. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Editora da USP. 156p.1999.\n\nPEREIRA, J. R. G. Um estudo sobre alguns m\u00e9todos hier\u00e1rquicos para an\u00e1lise de\n\nagrupamentos. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de estat\u00edstica, UNICAMP, Campinas, SP: 147p.1993\n\nPLA, L. E.An\u00e1lisis multivariado: m\u00e9todo de componentes principales. Secretar\u00eda General da\n\nla Organizacion de Estados Americanos, Washington: 1986.\n\nRAMIREZ-MARTINEZ, J. R. Coffee Pulp is a By-product, Not a Waste. Tea &amp; Coffee\n\nTrade Journal, abr. p.116-123.1998.\n\nRUBIN, M.; BIRO, H. R. A chick growth factor in cow manure. II. The preparation of\n\nconcentrates and propertiers of the factor. J. Biol. Chem., v.163, p.396-8. 1946.\n\nSACHS, I. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, bio-industrializa\u00e7\u00e3o decentralizada e novas\n\nconfigura\u00e7\u00f5es rural-urbanas. Os Casos da \u00cdndia e do Brasil. In: VIEIRA, P. F.; WEBER, J.\n\n(org.). Gest\u00e3o de recursos naturais renov\u00e1veis e desenvolvimento: Novos Desafios para a\n\nPesquisa Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 500p.1996.\n\nSEMANA DE MEIO AMBIENTE DO PROGRAMA INSTITUCIONAL DE MEIO\n\nAMBIENTE, Santa Catarina: Anais...UFSC, 1998.(no prelo)\n\nSMIL V.  \u201cCrop residues: Agriculture's largest harvest.\u201d Bioscience, v.49, issue: 4, start p.\n\n299-308. 1999.\n\nTHIOLLENT, M. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o: cole\u00e7\u00e3o temas basicos de pesquisa-a\u00e7\u00e3o.\n\nS\u00e3o Paulo: Cortes. 110p. 1988.\n\nVENTURIM, J.B. Sistema de gest\u00e3o ambiental de res\u00edduos org\u00e2nicos no meio rural.\n\nFlorianopolis: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. CCA/UFSC.  55p. 1998.\n\nVERDINELLI, M. A. An\u00e1lise inercial em ecologia. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo,\n\nBrasil. Tese de doutorado. 162p. 1980.\n\n\n\n99\n\nVIEIRA, A. A. et al. Substitui\u00e7\u00e3o do milho por dejetos de bovinos em ra\u00e7\u00f5es para su\u00ednos\n\nsuplementadas com dl-metionina, l-triptofano, \u00f3leo de soja e com caldo de cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\nRevista da Sociedade Brasileira de Zootecnia, v.20, n.1, p.14-32. 1991a.\n\nVIEIRA, A. A. et al. Substitui\u00e7\u00e3o do milho por dejetos de bovinos, em ra\u00e7\u00f5es para su\u00ednos,\n\nrecebendo caldo de cana-de-a\u00e7\u00facar. Revista da Sociedade Brasileira de Zootecnia, v.20,\n\nn.1, p.01-13. 1991b.\n\nVOLLE, M. Analyse des donn\u00e9es: \u00e9conomie et statistiques avanc\u00e9es. Economica, 3ed. Par\u00eds:\n\n324p. 1985.\n\nWHITE, I.D.; MOTTERSHEAD, D.N.; HARRISON, S.J. Environmental Systems. An\n\nintroductory text. 2.ed., London: Chapman &amp; Hall, 616p. 1992.\n\nYADAVA, N. K.; GARG, S. K. Relative efficacy of different doses of organic fertilizer and\n\nsupplement feed utilization under intensive fish farming. Bioresource Technology, v.42, n.1,\n\np.61-65. 1992.\n\nYANG, K.; HE, Y.; XIE, W.  Statistical diagnosis and analysis techniques: A multivariate\n\nstatistical study for an automotive door assembly process. In: Quality Engineering.v. 7, n. 1, p.\n\n1-30. 1994.\n\nYANG, C.S., M.-J. LEE, L. CHEN &amp; G.-Y. YANG. Polyphenols as inhibitors of\n\nCarcinogenesis. Environ. Health Persp. 105 (suppl. 4): 971-976. 1997.\n\nYIN, R.K. Case study research: design and methods. Newbury Park. CA: Sage Publications.\n\n23p 1989.\n\nZUCCONI, F. et al.  Evaluating toxicity of immature compost. Biocycle, v.22, p.54-7. 1981.\n\n\n\n100\n\nANEXO\n\nQUESTION\u00c1RIO\n\n1 - O que s\u00e3o res\u00edduos da atividade agropecu\u00e1ria?\n\n2 - Na colheita e beneficiamento do caf\u00e9, existem res\u00edduos?\n\n3 - Que destino \u00e9 dado a esse material? Fale sobre isso.\n\n4 - As altera\u00e7\u00f5es que esses materiais provocam no meio ambiente podem:\n\nPrejudicar muito (  ); prejudicar pouco (  ); n\u00e3o alteram o ambiente (  ); beneficiam pouco o\n\nambiente (  ); beneficiam muito o ambiente (  ).\n\nObs. -  atribua os seguintes valores: ( 1 ) discorda totalmente; ( 2 ) discorda; ( 3 ) sem opini\u00e3o;\n\n( 4 ) concorda; ( 5 ) concorda totalmente.\n\n5 - Quais os poss\u00edveis usos para o res\u00edduo do caf\u00e9 que voc\u00ea conhece?\n\n6 - Considerando a possibilidade de desenvolvimento de algum produto para consumo\n\nhumano, proveniente desses res\u00edduos, voc\u00ea o usaria? Porque?\n\n7 - Qual o impacto dos res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural sobre o meio ambiente?\n\nD\u00ea sua opini\u00e3o?\n\n8 - O aproveitamento dos res\u00edduos pode agregar valor ao produto de origem?\n\nPouco (    )                               Muito (    )                                  Nenhum (    )\n\n9 - Um sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural pode ser adotado\n\nem sua \u00e1rea de dom\u00ednio ( empresa, propriedade rural, etc...)?\n\n10 - Na sua opini\u00e3o, quais as limita\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o de\n\nres\u00edduos org\u00e2nicos produzidos no meio rural?\n\n\n\n101\n\n11 - Como a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o ambiental desses res\u00edduos org\u00e2nicos pode\n\ncontribuir para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas por eles causados, quando colocados\n\ninadequadamente no ambiente?\n\n12 - Uma eficiente gest\u00e3o dos res\u00edduos produzidos em sua propriedade implica em retorno\n\nfinanceiro pela melhoria da imagem da empresa perante o mercado consumidor.\n\nObs. -  atribua os seguintes valores: ( 1 ) discorda totalmente; ( 2 ) discorda; ( 3 ) sem opini\u00e3o;\n\n(4) concorda; ( 5 ) concorda totalmente."}]}}}