{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23234"}, {"@name": "filename", "#text": "7330_teseJulianoCostaGoncalves.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nESCOLA DE ENGENHARIA DE S\u00c3O CARLOS \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJULIANO COSTA GON\u00c7ALVES \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nCONTROLE SOCIAL DE TERRA E \u00c1GUA NO INTERIOR PAULISTA: \nUM ESTUDO DE CASO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Carlos \nEstado de S\u00e3o Paulo \n\n2009\n\n\n\n2 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n3 \n \n\nJULIANO COSTA GON\u00c7ALVES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCONTROLE SOCIAL DE TERRA E \u00c1GUA NO INTERIOR \nPAULISTA: UM ESTUDO DE CASO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Tese apresentada \u00e0 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos \n(EESC) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor em Ci\u00eancias da Engenharia \nAmbiental  \n\n \nOrientador: Norma Felicidade Lopes da Silva Valencio \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Carlos, 2009 \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n \n \n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer \nmeio convencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que \n\ncitada a fonte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n5 \n \nGON\u00c7ALVES, Juliano Costa. CONTROLE SOCIAL DE TERRA E \u00c1GUA NO \nINTERIOR PAULISTA: UM ESTUDO DE CASO. Tese apresentada \u00e0 Escola de \nEngenharia de S\u00e3o Carlos da Universidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor em \nCi\u00eancias da Engenharia Ambiental  \n \n\n  \n \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 Braulino Martins Gon\u00e7alves \n(in memoriam) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n8 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n9 \n \nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 prof. Dr. Norma Valencio, que nos anos de conviv\u00eancia, muito me ensinou, \n\ncontribuindo para meu crescimento pessoal, cient\u00edfico e intelectual.  \n\npela aten\u00e7\u00e3o e apoio durante o processo de defini\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 todo o corpo docente do PPG-SEA (Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da \n\nEngenharia Ambiental) pelos ensinamentos e troca de conhecimento.  \n\nAo CNPq, pela concess\u00e3o da bolsa de doutorado e pelo apoio financeiro para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.  \n\nAos meus entrevistados que colaboraram com esse trabalho fornecendo uma parte de \n\nseu tempo para responder minhas perguntas. Agradecimento especial ao primo \u00c9dson por \n\nabrir muitas portas para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.  \n\nAos funcion\u00e1rios da secretaria do PPG-SEA pela prestatividade e ajuda nas quest\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas. \n\nAos membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o Vera e Fred pelos caminhos sugeridos e pelo \n\napoio para o desenvolvimento da pesquisa.  \n\nAos colegas e amigos do curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAos professores, Fred, Vera, Wagner e Franklin por aceitarem participar de minha \n\nbanca de doutoramento. \n\n\u00c0 todo o pessoal do NEPED. Em especial, ao Vitor a Mari e a Bia. \n\nAos amigos de sempre: Daniel, Fernanda, Marcelo, Richard, Sandro. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia. Em especial aos meus pais, irm\u00e3os, cunhados e sogros.  \n\n\u00c0s minhas crian\u00e7as pelas simplicidades da vida: Gabriela, Murilo e Elo\u00edsa.  \n\n\u00c0 \u00c9rica pela humanidade, carinho, respeito e partilha de uma vida a dois, que \n\ncome\u00e7ou durante esse trabalho.  \n\nPor fim, como de praxe, todos os problemas e limita\u00e7\u00f5es desse trabalho s\u00e3o de minha \n\ninteira e exclusiva responsabilidade. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n10 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n11 \n \n\nRESUMO \n \n\nGON\u00c7ALVES, J. C. Controle social de terra e \u00e1gua no interior paulista: um estudo de caso. \n2009. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental). Escola de Engenharia de S\u00e3o \nCarlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009.   \n \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio gera conflitos entre os atores sociais presentes \n\nem cada regi\u00e3o. No Brasil, tanto o mercado de terras quanto a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua s\u00e3o \n\ncria\u00e7\u00f5es estatais que respondem a diferentes demandas sociais e criam marca\u00e7\u00f5es temporais \n\nque permitem analisar o processo de domina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio em que classes \n\nsociais e atores sociais evidenciam o controle social \u2013 que visa influenciar, atingir ou \n\ncontrolar relacionamentos e pessoas \u2013 exercido sobre os recursos terra e \u00e1gua ao longo do \n\ntempo. O objetivo deste trabalho \u00e9 descrever e analisar como Estado e sociedade exercem, em \n\num processo hist\u00f3rico, o controle sobre os recursos terra e \u00e1gua. Para realizar esse objetivo, \n\nrealiza-se um estudo de caso dos processos hist\u00f3ricos de territorializa\u00e7\u00e3o envolvendo terra e \n\n\u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira Barreto/SP, interior do Estado de S\u00e3o Paulo. Desde a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do mercado de terras, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o fundamentais para potencializar \n\nestrat\u00e9gias de privadas de valoriza\u00e7\u00e3o do solo, tentando auferir ganhos monet\u00e1rios por meio \n\nda posse da \u00e1gua. A propriedade da terra se mistura \u00e0 propriedade da \u00e1gua. A imbrica\u00e7\u00e3o \n\nentre terra e \u00e1gua coloca a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sob os cuidados dos propriet\u00e1rios de \n\nterra. Com a constru\u00e7\u00e3o e enchimento dos reservat\u00f3rios da Usinas Hidroel\u00e9tricas (UHEs) \n\nJupi\u00e1, Ilha Solteira e, principalmente, Tr\u00eas Irm\u00e3os, a din\u00e2mica territorial e a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos no munic\u00edpio de Pereira Barreto e na regi\u00e3o experimentam profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria, alagando terras produtivas e partes da \u00e1rea urbana municipal. \n\nO controle social da terra e da \u00e1gua \u00e9, ent\u00e3o, exercido pela UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os no territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nsurgem como atores sociais com o controle social da \u00e1gua que buscam, pela gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, controle sobre a terra, revertendo em parte o quadro inicial apontado. Por \n\nfim, discutimos a perspectiva de descontrole social da \u00e1gua advindo da interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nbarragens como um risco socialmente fabricado. \n\n \nPalavras-chave: terra \u2013 uso social; \u00e1gua - uso social; territorialidade; impactos s\u00f3cio-\nambientais de barragens; Pereira Barreto; UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os;  \n \n\n \n \n \n\n\n\n12 \n \n\n \nABSTRACT \n\nGON\u00c7ALVES, J. C. Social control of land and water in the State of S\u00e3o Paulo, Brazil: a case \nstudy. 2009. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental). Escola de Engenharia \nde S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009.   \n \n\nThe process of forming territory generates conflicts among the social actors who want \n\nsocial control of key resources such as land and water. In Brazil, the land market as well as \n\nlevying for the use of water are state created mechanisms that respond to different social \n\ndemands and create arranged timetables that allow to analyze the process of domination and \n\nownership of a territory in which social classes and social actors demonstrate a social control - \n\naiming to influence, reach or control relationships and people \u2013 that is applied to land and \n\nwater resources over time. The study herein describes and analyzes how State and society \n\nexert, in a historic process, the control over land and water resources. To achieve this goal, a \n\ncase study is conducted on the historical processes of territorialization that involves land and \n\nwater in the city of Pereira Barreto, in the state of S\u00e3o Paulo, Brazil. Since the incorporation \n\nof land markets, water resources have been key strategies to maximize the value of private \n\nlands, with the intent of profiting financial gains through the ownership of water. The \n\nownership of land merges with the ownership of water. The overlapping of land and water \n\nplaces the management of water resources under the care of land owners. With the \n\nconstruction and filling of the reservoirs of (UHEs) Jupi\u00e1, Ilha Solteira and, especially, Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os hydroelectric plants, the regional dynamics and management of water resources in the \n\ncity of Pereira Barreto and region have undergone profound agrarian land structure changes, \n\nwith the flooding of productive lands and parts of the city. The social control of land and \n\nwater is then put into practice by UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os in the city of Pereira Barreto. The Water \n\nBasin Committees of the State of S\u00e3o Paulo emerge as social actors who have the social \n\ncontrol of water resources and who seek, by means of water resource management, to have \n\ncontrol of lands, thus reversing in part the aforementioned initial scenario. Lastly, the prospect \n\nof social non-controlled water resulting from the interpretation of dams as a socially \n\nmanufactured risk is discussed. \n\n \nKey-words: land \u2013 social use; water \u2013 social use; territoriality; dam social-environmental \nimpacts; Pereira Barreto; UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os; \n \n \n \n \n\n\n\n13 \n \nLISTA DE FIGURAS  \n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto/SP............................................ 25 \nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das etnias indigenas no oeste paulista......................................... 32 \nFigura 3 \u2013 Salto de Itapura no rio Tiet\u00ea............................................................................ 34 \nFigura 4 \u2013 Salto do Urubupung\u00e1....................................................................................... 34 \nFigura 5 \u2013 Salto do Avanhandava..................................................................................... 34 \nFigura 6 \u2013 Jules Martin, Carta da Prov\u00edncia de S.Paulo, litografia, 32cm X 21cm.......... 47 \nFigura 7 \u2013 Carta Geral do Estado de S\u00e3o Paulo 1910 (Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e \nGeol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo).................................................................................. \n\n \n52 \n\nFigura 8 \u2013 Estrada de Ferro Noroeste do Brasil entre Ara\u00e7atuba e Itapura...................... 60 \nFigura 9 \u2013 S\u00e3o Paulo: divis\u00e3o em zonas........................................................................... 61 \nFigura 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos imigrantes japoneses em S\u00e3o Paulo (Principais n\u00facleos \nde coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 1940) .................................................................................................. \n\n \n82 \n\nFigura 11 \u2013 Planejamento para a venda de lotes desenhado pelo engenheiro Kazuo \nNakashima,1929................................................................................................................ \n\n \n86 \n\nFigura 12 \u2013 Mapa do projeto de loteamento da Fazenda Tiet\u00ea......................................... 87 \nFigura 13 \u2013 Panfleto japon\u00eas de est\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil............................... 91 \nFigura 14 \u2013 Panfleto japon\u00eas de est\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil com mapa de \nlocaliza\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o.............................................................................. \n\n \n92 \n\nFigura 15 \u2013 Panfleto dirigido ao p\u00fablico brasileiro para fomentar a aquisi\u00e7\u00e3o de lotes \nna Fazenda Tiet\u00ea............................................................................................................... \n\n \n93 \n\nFigura 16 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e \u00e1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto no Estado de S\u00e3o \nPaulo em 1945................................................................................................................... \n\n \n96 \n\nFigura 17 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente............................................................... 102 \nFigura 18 \u2013 Fotografia da inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente, em 1935....................... 103 \nFigura 19 \u2013 Ponte Novo Oriente em Pereira Barreto........................................................ 104 \nFigura 20 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Lussanvira e Novo Oriente....................................... 106 \nFigura 21 \u2013 Conclus\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria de Moacir Karman.................................... 112 \nFigura 22 \u2013 Fotografia da Esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira............................................................. 115 \nFigura 23 \u2013 O munic\u00edpio de Pereira Barreto..................................................................... 116 \nFigura 24 \u2013 Mural defronte a Prefeitura Municipal de Pereira Barreto............................ 120 \nFigura 25 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os na regi\u00e3o de Pereira \nBarreto............................................................................................................................... \n\n \n155 \n\nFigura 26 \u2013 Vista a\u00e9rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto................................................. 156 \nFigura 27 \u2013 Of\u00edcio da Cooperativa Fazenda Tiet\u00ea ao secret\u00e1rio estadual de Meio \nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo.................................................................................... \n\n \n158 \n\nFigura 28 \u2013 Multid\u00e3o acompanha o \u201cafogamento\u201d da Ponte Novo Oriente..................... 162 \nFigura 29 \u2013 O \u201cafogamento\u201d da Ponte Novo Oriente....................................................... 162 \nFigura 30 \u2013 Mural retratando a Ponte Novo Oriente em um posto de gasolina................ 163 \nFigura 31 \u2013 S\u00edmbolo de museu de Pereira Barreto........................................................... 163 \nFigura 32 \u2013 Capa do DVD sobre a Ponte Novo Oriente................................................... 164 \nFigura 33 \u2013 Of\u00edcio para o deputado Mendes Thame sugerindo a instala\u00e7\u00e3o de mais \nturbinas na UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os........................................................................................... \n\n \n171 \n\n\n\n14 \n \nFigura 34 \u2013 Antigo bras\u00e3o e novo bras\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto..................... 172 \nFigura 35 \u2013 Esquema de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos da compensa\u00e7\u00e3o financeira 177 \nFigura 36 - Esquema de distribui\u00e7\u00e3o dos royalties da UHE Itaipu................................... 178 \nFigura 37 - Mecanismos de gest\u00e3o ambiental que incorporam incentivos econ\u00f4micos...  189 \nFigura 38 - Principais usos do solo e poss\u00edveis interfer\u00eancias nos recursos h\u00eddricos....... 192 \nFigura 39 - Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo 198 \nFigura 40 \u2013 Munic\u00edpios da UGRHI-19, Baixo Tiet\u00ea....................................................... 202 \nFigura 41 \u2013 Elei\u00e7\u00e3o das entidades da sociedade civil para participa\u00e7\u00e3o no CBH-BT...... 207 \nFigura 42 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Usinas Hidrel\u00e9tricas no Estado de S\u00e3o Paulo..................... 235 \nFigura 43 \u2013 Cascata de reservat\u00f3rios do Tiet\u00ea.................................................................. 236 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \nQuadro 1 \u2013 Glebas que compunham a Fazenda Tiet\u00ea......................................................... 84 \nQuadro 2 - Datas referentes a constru\u00e7\u00e3o das Usinas Hidrel\u00e9tricas do complexo \nUrubupung\u00e1......................................................................................................................... \n\n \n121 \n\nQuadro 3 - Compara\u00e7\u00e3o dos Per\u00edodos de desenvolvimento e a evolu\u00e7\u00e3o de tecnologias e \navan\u00e7os institucionais na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos......................................................... \n\n \n124 \n\nQuadro 4 - Resumo das altera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas decorrentes da inser\u00e7\u00e3o de \nbarragens.............................................................................................................................. \n\n \n134 \n\nQuadro 5 \u2013 Perguntas selecionadas e respostas positivas dos mun\u00edcipes de Pereira \nBarreto................................................................................................................................. \n\n \n169 \n\nQuadro 6 \u2013 Perguntas selecionadas e respostas positivas dos mun\u00edcipes de Pereira \nBarreto.................................................................................................................................  \n\n \n170 \n\nQuadro 7 - Aspectos da \u00e1gua e como eles se aplicam a outros bens.................................. 190 \nQuadro 8 - Distribui\u00e7\u00e3o (hectare e %) dos diferentes usos do solo na UGRHI-19............ 203 \nQuadro 9 \u2013 valores dos Pre\u00e7os Unit\u00e1rios para capta\u00e7\u00e3o, consumo e lan\u00e7amento de DBO \nnos Comit\u00eas do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, Para\u00edba do Sul e Baixo Tiet\u00ea................... \n\n \n213 \n\nQuadro 10 \u2013 Previs\u00e3o de valores referentes \u00e0 cobran\u00e7a da \u00e1gua no CBH-BT...................  214 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n16 \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. N\u00famero de habitantes por zona................................ 62 \nTabela 2 - Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 de S\u00e3o Paulo. Arrobas por zona........................................... 62 \nTabela 3 - Entrada de imigrantes japoneses e total de imigrantes e percentual de \njaponeses em rela\u00e7\u00e3o ao total de imigrantes, Brasil, de 1908-1953................................... \n\n \n78 \n\nTabela 4 \u2013 O plano de venda de lotes da Sociedade Colonizadora do Brasil Ltda \u2013 \nBRATAC............................................................................................................................ \n\n \n89 \n\nTabela 5 - Fam\u00edlias imigrantes e de colonos brasileiros que vieram para a Fazenda \nTiet\u00ea, 1929 a 1936.............................................................................................................. \n\n \n89 \n\nTabela 6 \u2013 N\u00famero de fam\u00edlias, popula\u00e7\u00e3o total e popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de Pereira \nBarreto de 1929 a 1940...................................................................................................... \n\n \n90 \n\nTabela 7 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o do n\u00facleo Tiet\u00ea de 1929/30 a 1937/38............................................. 94 \nTabela 8 \u2013 \u00c1rea plantada, em alqueires, principais produtos da Fazenda Tiet\u00ea de \n1931/32 a 1937/38.............................................................................................................. \n\n \n95 \n\nTabela 9 \u2013 Doen\u00e7as ocorridas na Fazenda Tiet\u00ea de 1931 a 1935....................................... 97 \nTabela 10 \u2013 Capacidade Instalada (MW) do Sistema Hidrel\u00e9trico Brasileiro (servi\u00e7o \np\u00fablico) ............................................................................................................................. \n\n \n128 \n\nTabela 11 \u2013 \u00c1rea alagada, \u00e1rea total e percentual alagado dos munic\u00edpios da \u00e1rea de \ninflu\u00eancia do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os.................................................................  \n\n \n144 \n\nTabela 12 \u2013 Uso do solo rural e urbano para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio.......................... 146 \nTabela 13 - Uso do solo na \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os (em ha).... 146 \nTabela 14 \u2013 Tipos de uso e \u00e1rea total de forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de  \nTr\u00eas Irm\u00e3os......................................................................................................................... \n\n \n147 \n\nTabela 15 - Estrutura Fundi\u00e1ria da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o desapropriada para forma\u00e7\u00e3o do \nreservat\u00f3rio da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os.................................................................................. \n\n \n148 \n\nTabela 16 - Levantamento fundi\u00e1rio do munic\u00edpio de Pereira Barreto (em ha)................. 156 \nTabela 17 \u2013 Dados demogr\u00e1ficos do munic\u00edpio de Pereira Barreto e do munic\u00edpio de \nIlha Solteira........................................................................................................................ \n\n \n165 \n\nTabela 18 - Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto e Ilha Solteira em 2008 e 2009.. 166 \nTabela 19 \u2013 N\u00famero e \u00e1rea de estabelecimentos rurais por estrato de \u00e1rea (ha) do \nmunic\u00edpio de Pereira Barreto..............................................................................................  \n\n \n167 \n\nTabela 20 \u2013 \u00c1rea total por utiliza\u00e7\u00e3o das terras e \u00e1rea irrigada......................................... 168 \nTabela 21 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto alagada por UHEs.............................. 178 \nTabela 22 - Compensa\u00e7\u00e3o Financeira e 'Royalties' de Itaipu Binacional para o \nmunic\u00edpio de Pereira Barreto (em R$ correntes) ............................................................... \n\n \n179 \n\nTabela 23 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio de Pereira Barreto, na \nUGRHI-19 e no Estado de S\u00e3o Paulo, para os anos safra de 1995/1996 e 2007/2008...... \n\n \n204 \n\nTabela 24 \u2013 Falhas de barragens desde 1860 que tiveram mais de 10 v\u00edtimas.................. 226 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n17 \n \n\nSum\u00e1rio \n\n \nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 19 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o: a forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto .... 29 \n\n2.1 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o no Baixo Tiet\u00ea: os precursores, a terra e a \u00e1gua ........ 31 \n\n2.2 \u2013 O Baixo Tiet\u00ea e as navega\u00e7\u00f5es ................................................................................ 37 \n\n2.3 \u2013 A cria\u00e7\u00e3o do mercado de terras ................................................................................ 42 \n\n2.4 \u2013 Os trabalhos de pesquisa do interior do Estado de S\u00e3o Paulo e a modernidade ......... 47 \n\n2.5 \u2013 A apropria\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o: a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Noroeste ...... 53 \n\n2.6 - Imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil: antecedentes hist\u00f3ricos ........................................ 66 \n\n2.7 \u2013 A imigra\u00e7\u00e3o japonesa tutelada para o Brasil ............................................................ 73 \n\n2.8 \u2013 A Fazenda Tiet\u00ea: ocupa\u00e7\u00e3o intensiva do espa\u00e7o e a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira \nBarreto ............................................................................................................................. 83 \n\n2.9 \u2013 A Ponte Novo Oriente ........................................................................................... 101 \n\n2.10 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais ............................................................................................ 107 \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 A Usina Hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Irm\u00e3os e o controle da \u00e1gua e da terra em Pereira \nBarreto ............................................................................................................................... 109 \n\n3.1 \u2013 O territ\u00f3rio de Pereira Barreto: elementos culturais e materiais .............................. 110 \n\n3.2 \u2013 O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 .................................................................................. 122 \n\n3.3 \u2013 Aspectos hist\u00f3ricos da constru\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas ..................................... 125 \n\n3.4 \u2013 Usinas Hidrel\u00e9tricas: desenvolvimento nacional e impactos locais ......................... 132 \n\n3.5 \u2013 Os impactos s\u00f3cioambientais da constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os .... 139 \n\n3.6 \u2013 A subordina\u00e7\u00e3o da terra \u00e0 \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira Barreto ............................ 152 \n\n3.7 \u2013 A compensa\u00e7\u00e3o financeira para fins de explora\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica ............. 174 \n\n3.8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais .............................................................................................. 180 \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 O controle social da \u00e1gua e o Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea ....................... 183 \n\n4.1 - A \u00e1gua como um bem especial ............................................................................... 184 \n\n4.2 \u2013 O controle social da \u00e1gua e os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ............................... 195 \n\n4.3 \u2013 O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea .................................................... 201 \n\n4.4 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais .............................................................................................. 215 \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Barragens e risco ............................................................................................ 219 \n\n5.1 \u2013 Riscos e barragens: aproxima\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ....................................................... 220 \n\n5.2 - Vulnerabilidades, barragens e sistemas peritos ....................................................... 229 \n\n5.3 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais ............................................................................................. 238 \n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Conclus\u00e3o ...................................................................................................... 241 \n\n7 - BIBLIOGRAFIA .......................................................................................................... 245 \n\n \n \n\n\n\n18 \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n19 \n \n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n A escassez de \u00e1gua \u00e9 e ser\u00e1 um enorme problema a ser gerenciado nos pr\u00f3ximos anos. \n\nGrande parte desse problema se deve ao processo de amplia\u00e7\u00e3o do adensamento humano em \n\nterrit\u00f3rios nos quais a escassez absoluta ou relativa da \u00e1gua cria n\u00e3o s\u00f3 problemas de \n\nabastecimento, mas, e principalmente, problemas relacionados \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o (como consumo \n\nacima da capacidade de recarga, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nmananciais) e a qualidade desse recurso (polui\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua). Esta n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma \n\nquest\u00e3o que incita uma reflex\u00e3o de cunho t\u00e9cnico, na qual s\u00e3o buscadas as solu\u00e7\u00f5es de \n\nengenharia, mas \u00e9 uma quest\u00e3o leg\u00edtima para a reflex\u00e3o sociol\u00f3gica.    \n\nA quest\u00e3o da \u00e1gua, ou, mais especificamente, dos conflitos que envolvem o uso e \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua, entrela\u00e7a fatores culturais (como o desperd\u00edcio e deposi\u00e7\u00e3o de efluentes), \n\nsociais (como o uso de \u2018gatos\u2019, ou seja, a liga\u00e7\u00e3o ilegal de \u00e1gua), econ\u00f4micos (como a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o custo de tratamento, as finalidades produtivas) e ambientais (os \n\nimpactos da capta\u00e7\u00e3o bem como da devolu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas servidas sobre o meio biof\u00edsico) os \n\nquais se influenciam mutuamente dando, ent\u00e3o, novos contornos a esse conflito. H\u00e1 que se \n\natentar que, neste caldo, est\u00e3o \u00e0s conforma\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-institucionais, dos quais fazem parte \n\natores em rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder, que pretendem decidir sobre os rumos da quest\u00e3o \n\nh\u00eddrica e que nem sempre s\u00e3o bem sucedidos nas a\u00e7\u00f5es deliberadas como nem sempre a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o das propostas caminha no curso da sustentabilidade ensejada.    \n\nUma das express\u00f5es materiais mais relevantes em torno dos conflitos sociais nas \n\nformas diversas de uso e gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 o padr\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo num dado \n\nterrit\u00f3rio. De fato, a irresolu\u00e7\u00e3o dos conflitos na disputa da \u00e1gua \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 irresolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos de uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Os dois conflitos n\u00e3o s\u00e3o mutuamente excludentes, \n\npois se interpenetram na medida em que a l\u00f3gica que produz a evolu\u00e7\u00e3o da titularidade sobre \n\nos im\u00f3veis assegura sua correspondente manifesta\u00e7\u00e3o de interesses sobre tal ou qual rumo da \n\npol\u00edtica de acesso e uso da \u00e1gua. A \u00e1gua, como bem p\u00fablico, subordina-se, ao processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o capitalista da terra. Este processo precisa, ent\u00e3o, compor uma vari\u00e1vel \n\nfundamental na reflex\u00e3o sobre o \u00eaxito e fracasso de pol\u00edticas que visem assegurar o uso \n\nsustent\u00e1vel do recurso. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos come\u00e7a, assim, com a gest\u00e3o do solo e \n\nde seu uso.  \n\nO mercado foi a forma socialmente escolhida (por uma elite agroexportadora) e \n\nimposta (aos imigrantes e brasileiros pobres) para permitir o controle social da terra. Foi o \n\n\n\n20 \n \nEstado que, ao acolher os interesses dos agroexportadores, tentou exercer o controle social da \n\nterra sem, contudo, conseguir execut\u00e1-lo conforme a Lei de Terras de 1850. Como o mercado \n\npermitia o acesso \u00e0 terra, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso desse recurso est\u00e3o ligados, frente \u00e0 omiss\u00e3o \n\nestatal, aos interesses de atores sociais, tais como, propriet\u00e1rios, especuladores, loteadores e \n\ngrileiros, muitas vezes indissoci\u00e1veis. Ocorre que o controle social da \u00e1gua estava franqueado \n\na quem exercesse o controle social da terra.  \n\nEm v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds o processo de ocupa\u00e7\u00e3o precede o mercado de terras, j\u00e1 que \n\neste, s\u00f3 foi criado pela Lei de Terras, em 1850. Em outras \u00e1reas o processo de ocupa\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizado a partir do mercado de terras. Sendo assim, o mercado de terras orientou o processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas utilizando, sempre que poss\u00edvel, a proximidade com o entorno \n\nh\u00eddrico como estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o. A terra, nesse trabalho, \u00e9 entendida como um ativo1, \n\ncujo pre\u00e7o se comp\u00f5e em algum locus de neg\u00f3cios, pois \u00e9 na \u201cconcorr\u00eancia entre os agentes, \n\nao estabelecer seus pre\u00e7os de demanda e de oferta, que as expectativas se expressam\u201d \n\n(REYDON, 1992, p. 77). \u00c9 com base nessas diferentes expectativas sobre as potencialidades \n\nde um mesmo territ\u00f3rio que os agentes se confrontam e competem no mesmo mercado e, \n\ndesta forma, constituem-se os pre\u00e7os da terra que se consolidam, espacialmente, em uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial. Existe uma demanda crescente por terras gra\u00e7as as suas caracter\u00edsticas \n\npeculiares de ser um duplo ativo: tanto um ativo de capital utilizado na produ\u00e7\u00e3o, quanto um \n\nativo l\u00edquido, utilizado como reserva de capital, ou seja, especula\u00e7\u00e3o \u201cem momentos de \n\ngrande incerteza e baixa confian\u00e7a no dinheiro\u201d (REYDON, 1992, p. 92). E a terra permite, \n\nde acordo com suas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, o acesso a \u00e1gua. A presen\u00e7a da \u00e1gua garante um \n\npre\u00e7o mais elevado \u00e0 terra nas negocia\u00e7\u00f5es de mercado. Os recursos h\u00eddricos, nesse caso, s\u00e3o \n\nutilizados como um fator end\u00f3geno ao processo de valoriza\u00e7\u00e3o privado da terra. Por conta \n\ndisso, o controle social da terra, por esses atores sociais, condicionou o uso social da \u00e1gua em \n\nextensas regi\u00f5es.  \n\nSe terra e \u00e1gua est\u00e3o vinculadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais advindas do mercado, \u00e9 preciso \n\nproblematizar, de forma introdut\u00f3ria, o conceito de mercado adotado nesse trabalho e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com os valores do capitalismo e uma determinada racionalidade. Os mercados s\u00e3o \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais em que \u201cuma pluralidade de interessados (...) competem por \n\noportunidades de troca\u201d (WEBER, 1999, p. 419). A id\u00e9ia de competi\u00e7\u00e3o \u2013 \u201ccomo uma luta \n\nsobre pre\u00e7os entre o cliente e o vendedor e entre concorrentes, tanto vendedores como \n\nclientes\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, p. 129) \u2013 introduz a id\u00e9ia de poder e, portanto, da \n\n                                                \n1 Segundo Macedo da Silva (1999: 35) \"podemos chamar de ativos a todos os elementos que comp\u00f5em o estoque de riqueza \nde uma unidade. Alguns desses ativos s\u00e3o mercadorias, isto \u00e9, riqueza reprodut\u00edvel\" esse \u00e9 o caso da terra.   \n\n\n\n21 \n \nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre os atores sociais no mercado. Isso significa que no \n\nmercado entram em conflito interesses opostos, balizados pela l\u00f3gica dominante do \n\ncapitalismo, ou seja, um regime de acumula\u00e7\u00e3o baseado no lucro. Isso significa que os atores \n\nsociais constroem seu relacionamento com bens e servi\u00e7os orientados, em parte, pelo prisma \n\ndo mercado.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o de mercado de um objeto de troca configura uma \u201ca totalidade das \n\npossibilidades de troca do mesmo por dinheiro, que podem ser reconhecidas pelos \n\ninteressados na troca, no momento de sua orienta\u00e7\u00e3o na luta de pre\u00e7os e de concorr\u00eancia\u201d \n\n(WEBER, 1999, p. 50). Para Weber, no entanto, o mercado n\u00e3o est\u00e1 \u201ccomprometido com \n\nnormas \u00e9ticas\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, p. 132). O mercado moderno estaria calcado na \n\nimpessoalidade, dominado por interesses materiais individuais contr\u00e1rios aos aspectos \n\ncomunit\u00e1rios que representam, dessa forma, obst\u00e1culos ao desenvolvimento do mercado. \n\nSendo assim, \u201c\u00e9 justamente quando desapareceu o dualismo \u00e9tico, ou seja, quando foi \n\nsuperada a oposi\u00e7\u00e3o entre \u00e9tica interna baseada na reciprocidade e \u00e9tica externa aberta ao \n\nlucro, que o mercado p\u00f4de se desenvolver\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, p. 132).      \n\nEnquanto institui\u00e7\u00e3o, o mercado possui a capacidade de difundir uma determinada \n\nracionalidade e, a partir de da\u00ed, determinar regras de conviv\u00eancia no bojo das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nDe fato, um dos tra\u00e7os caracter\u00edsticos da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental \u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o da \n\nracionalidade ao conjunto da vida humana (FREUND, 1987). Essa racionalidade perpassa a \n\nvida humana \u201cexercendo uma a\u00e7\u00e3o permanente desenvolvendo-se e ultrapassando-se sem \n\ncessar\u201d (FREUND, 1987, p. 107). Da\u00ed o desenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, da \n\nt\u00e9cnica e de seu corol\u00e1rio a especializa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o fundamentais para desenvolvimento do \n\ncapitalismo. \n\n Nesse sentido, racionalidade e capitalismo se interinfluenciam, dado que o capitalismo \n\n\u00e9 \u201csimultaneamente social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural de amplas propor\u00e7\u00f5es, complexo e \n\ncontradit\u00f3rio, mais ou menos inexor\u00e1vel, avassalador\u201d (IANNI, 1997, p. 136). Sob os \n\nausp\u00edcios do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o as formas de organiza\u00e7\u00e3o social e t\u00e9cnica do \n\ntrabalho e da produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes s\u00e3o revolucionadas (IANNI, 1997). Al\u00e9m disso, o \n\n\u201cprocesso capitalista influencia, tensiona, modifica, dissolve ou recria todas e quaisquer \n\nformas com as quais entra em contato\u201d (IANNI, 1997, p. 136).  \n\nDevido a esse processo em que racionalidade e capitalismo se imbricam, a pr\u00f3pria \n\nid\u00e9ia de racionalidade foi adjetivada para expressar uma racionalidade caracter\u00edstica chamada \n\nde racionalidade econ\u00f4mica. A racionalidade econ\u00f4mica \u00e9 aquela que utiliza a quantifica\u00e7\u00e3o e \n\no c\u00e1lculo cont\u00e1bil como base para a a\u00e7\u00e3o social (SILVA, 2002). \u00c9, justamente, na aparente \n\n\n\n22 \n \nobjetividade da racionalidade econ\u00f4mica que se encontra a sua for\u00e7a. A tomada de decis\u00e3o \n\nbaseada em crit\u00e9rios objetivos e c\u00e1lculo dispensam o \u201csujeito de atribuir sentido \u00e0 decis\u00e3o e \n\nde assumi-la como sua: \u00e9 o c\u00e1lculo por ele mesmo que decidir\u00e1\u201d (GORZ, 1988, p. 160 apud \n\nSILVA, 2002, p. 181). \n\nEssa racionalidade que perpassa a vida est\u00e1 vinculada com o mercado. A economia de \n\nmercado induziu diversas transforma\u00e7\u00f5es sociais como a burocratiza\u00e7\u00e3o do Estado, o \n\ndesenvolvimento de t\u00e9cnicas e especialidades com conseq\u00fcentes mudan\u00e7as na divis\u00e3o e \n\nprodutividade do trabalho. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel porque existe \u201cuma sociedade que incentiva a \n\nbusca racional do lucro e onde reina uma certa \u00e9tica do trabalho\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, \n\np. 132). Para Weber, o comportamento econ\u00f4mico \u00e9 regido por interesses, mas as id\u00e9ias s\u00e3o \n\nfundamentais ao definir \u201cvis\u00f5es de mundo\u201d que definem esses interesses, pois, \u201cos interesses \n\ne os meios adequados para satisfaz\u00ea-los s\u00e3o situados social e historicamente, j\u00e1 que devem ser \n\nlegitimados pelos valores existentes na sociedade\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, p. 132). Sendo \n\nassim, o comportamento do ator social e o funcionamento do mercado n\u00e3o podem ser \n\nexplicados somente pelos interesses envolvidos, j\u00e1 que \u201cesses interesses precisam de valores \n\npara a formula\u00e7\u00e3o de seus objetivos e para a legitima\u00e7\u00e3o dos meios empregados para \n\npersegui-los\u201d (RAUD-MATTEDI, 2005, p. 132).  \n\n A mudan\u00e7a de valores que a racionalidade econ\u00f4mica promoveu, permitiu a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa legisla\u00e7\u00e3o e de institui\u00e7\u00f5es para intermediar e garantir a propriedade privada da terra, \n\nalterando todo um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais. Essa racionalidade tamb\u00e9m atingiu os \n\nrecursos h\u00eddricos, ou como, chamamos ao longo do trabalho a \u00e1gua e parte do mesmo \n\nprinc\u00edpio com a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que visam o controle social do recurso. Essas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais se materializam na constitui\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio. A concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio diz respeito \n\nao poder em suas dimens\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o. Para Haesbaert (2005) a id\u00e9ia \n\nde domina\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada ao poder, ao concreto, ao funcional e vinculada ao valor de troca, \n\nenquanto apropria\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia ao simb\u00f3lico, carregado das marcas do \u2018vivido\u2019 e do \n\nvalor de uso.  O territ\u00f3rio \u201cdesdobra-se ao longo de um continuum que vai da domina\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico mais \u2018concreta\u2019 e \u2018funcional\u2019 \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o mais subjetiva e/ou \u2018cultural-\n\nsimb\u00f3lica\u2019\u201d (HAESBAERT, 2004, p. 95 e 96). A domina\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o deveriam \n\ncaminhar juntas, por\u00e9m, a din\u00e2mica capitalista de acumula\u00e7\u00e3o faz com que a rela\u00e7\u00e3o de \n\ndomina\u00e7\u00e3o prepondere sobre as quest\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o, \u201csufocando as possibilidades de uma \n\nefetiva \u2018reapropria\u00e7\u00e3o\u2019 dos espa\u00e7os, dominados pelo aparato estatal-empresarial e/ou \n\ncompletamente transformados em mercadoria\u201d (HAESBAERT, 2005, p. 6775).  \n\n\n\n23 \n \n\nOs territ\u00f3rios podem ser distinguidos \u201cde acordo com os sujeitos que os constroem, \n\nsejam eles indiv\u00edduos grupos sociais, o Estado, empresas, institui\u00e7\u00f5es\u201d (HAESBAERT, 2005, \n\np. 6776). Existe uma multiplicidade de poderes que atuam sobre o territ\u00f3rio atrav\u00e9s desses \n\nm\u00faltiplos agentes. Sendo assim, territorializar-se \u201c\u00e9, sobretudo, exercer controle sobre os \n\nmovimentos \u2013 de pessoas, objetos ou informa\u00e7\u00f5es \u2013 que se d\u00e3o no e pelo espa\u00e7o (Sack, 1986) \n\ne, a partir da\u00ed, dominar e apropriar-se deste espa\u00e7o, podemos dizer que formar territ\u00f3rios \u00e9, \n\nautomaticamente, \u2018orden\u00e1-los\u2019\u201d (HAESBAERT, 2006). O controle social de um territ\u00f3rio visa \n\n\u201catingir/afetar, influenciar ou controlar pessoas, fen\u00f4menos e relacionamentos\u201d (Sack, 1986, \n\np. 6 apud HAESBAERT, 2005, p. 6776) e varia de acordo com a sociedade ou cultura, o \n\ngrupo, entre outros. O que \u00e9 fundamental \u00e9 \u201cperceber a historicidade do territ\u00f3rio, sua \n\nvaria\u00e7\u00e3o conforme o contexto hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico. Os objetivos dos processos de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, de domina\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, variam muito ao longo do \n\ntempo e dos espa\u00e7os\u201d (HAESBAERT, 2005, p. 6776). O territ\u00f3rio \u00e9 pensado aqui como o \n\ncampo de rela\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias territorialidades, ou seja, os diferentes modos como o territ\u00f3rio \n\n\u00e9 usado e apropriado entre os mais diversos atores sociais presentes em tal territ\u00f3rio \n\n(CARVALHO, 2006).  \n\nO controle social do territ\u00f3rio (e dos recursos terra e \u00e1gua) foi, durante um longo \n\nper\u00edodo, realizado pelos propriet\u00e1rios de terras, raras vezes dividindo-o com o Estado. Esse \n\ncontrole foi retomado pelo Estado, representando interesses que se territorializaram em locais \n\nespec\u00edficos, atra\u00eddos pela potencialidade de gerar energia hidrel\u00e9trica. Esses atores, ligados a \n\num padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o de capital urbano-industrial, usaram o Estado para alcan\u00e7ar o \n\ncontrole sobre os recursos h\u00eddricos com a finalidade de favorecer o setor hidrel\u00e9trico, \n\nconseguindo, inclusive aprovar uma legisla\u00e7\u00e3o, o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, que lhe fosse \n\nfavor\u00e1vel. A gest\u00e3o h\u00eddrica ficou, ent\u00e3o, marcada pela subordina\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica. A constru\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas (UHEs), no padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento adotado pelo Estado, se tornou exeq\u00fc\u00edvel porque possibilitou o aquecimento \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, al\u00e9m de viabilizar um modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial sedento de energia e \n\nestimulador de mercado interno cuja pauta de consumo necessitava de investimentos \n\ncrescentes no setor hidrel\u00e9trico.  \n\nAs usinas hidrel\u00e9tricas promovem r\u00e1pidas mudan\u00e7as no territ\u00f3rio ao modificar a \n\nestrutura fundi\u00e1ria, alagar terras produtivas, n\u00facleos urbanos preexistentes e florestas. Da \n\nmesma forma, a cobran\u00e7a sobre os recursos h\u00eddricos enseja uma mudan\u00e7a no padr\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial ao tentar desvincular solo e \u00e1gua do processo de valoriza\u00e7\u00e3o antes \n\nun\u00edvoco.    \n\n\n\n24 \n \n\nO primeiro passo, em termos nacionais, para a desvincula\u00e7\u00e3o entre recursos h\u00eddricos e \n\nterra ocorre com a Lei Federal N\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que: a) institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos e, b) cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos. Os dois primeiros fundamentos dessa lei estabelecem que: I - a \u00e1gua \u00e9 um bem de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico; e, II - a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico. \n\nEssa lei federal foi muito influenciada pela legisla\u00e7\u00e3o paulista, promulgada em 1991, que j\u00e1 \n\nconcebia a \u00e1gua como um bem econ\u00f4mico. Come\u00e7ou ent\u00e3o um processo de controle social da \n\n\u00e1gua que cria, em 1994, no Estado de S\u00e3o Paulo a figura do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u2013 \n\ncompostos pela sociedade civil, Estado e munic\u00edpios \u2013 como \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo \n\nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em cada uma das 22 bacias hidrogr\u00e1ficas em que o estado foi \n\ndivido.  \n\nAs mudan\u00e7as s\u00e3o enormes e buscam construir uma nova rela\u00e7\u00e3o com os recursos \n\nh\u00eddricos. Isso significa admitir, para al\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o, que a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico, mas \n\num bem p\u00fablico dotado de valor econ\u00f4mico e sujeito \u00e0 escassez. A \u00e1gua adquire valor \n\necon\u00f4mico, assim como a terra antes dela, por uma a\u00e7\u00e3o Estatal. Contudo, a cobran\u00e7a pela \n\n\u00e1gua no Estado de S\u00e3o Paulo s\u00f3 poderia ser realizada a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Lei Estadual \n\nN\u00ba 12.183, de 29 de dezembro de 2005, que fixou limites, condicionantes e valores para as \n\n\u00e1guas de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo. A cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua possui, de acordo com \n\ntal lei, as finalidades de: disciplinar e gerenciar usos e conflitos, gerar recursos, distribuir \n\ncustos e planejar a\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.   \n\nCom a busca por uma gest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos, ganha for\u00e7a a \n\nfigura dos Comit\u00eas de Bacia. Inclusive a Lei estadual N\u00ba 12.183 define no seu 3\u00ba artigo que a \n\n\u201cimplanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a prevista nesta lei ser\u00e1 feita com a participa\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de \n\nBacia, de forma gradativa e com a organiza\u00e7\u00e3o de um cadastro espec\u00edfico de usu\u00e1rios de \n\nrecursos h\u00eddricos\u201d. \n\nSurge ent\u00e3o uma pergunta, que n\u00e3o est\u00e1 devidamente respondida pelos estudos \n\nreferentes ao tema terra e \u00e1gua: \n\n Como o Estado e sociedade exercem, num processo hist\u00f3rico, o controle social sobre \n\nterra e \u00e1gua? \n\nTendo em vista a pergunta supracitada o objetivo desse trabalho \u00e9: descrever e \n\nanalisar, sob um prisma sociol\u00f3gico, o processo hist\u00f3rico de controle social de terra e \u00e1gua \n\nentre Estado e sociedade. \n\n\n\n25 \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho selecionamos o munic\u00edpio de Pereira Barreto, no \n\ninterior do Estado de S\u00e3o Paulo, para aprofundar nossas observa\u00e7\u00f5es o que configura um \n\nestudo de caso. A figura 1, abaixo, apresenta a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto. \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto/SP \nFonte: SABBAG, 2006. \n \n\nO munic\u00edpio de Pereira Barreto surge a partir do loteamento da Fazenda Tiet\u00ea, \n\norganizado por uma companhia estatal japonesa de coloniza\u00e7\u00e3o. A compra da Fazenda Tiet\u00ea \n\n\n\n26 \n \nocorreu, principalmente, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas particulares: terra de boa qualidade, \n\n\u00e1gua em quantidade e transporte. A presen\u00e7a desses fatores ensejou um processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o de imigrantes japoneses nesse local, em busca do controle social que a \n\npropriedade da terra lhes proporcionaria tanto sobre a terra quanto sobre a \u00e1gua.   \n\nContudo, Pereira Barreto, por conta da exist\u00eancia de potencial hidrel\u00e9trico recebeu os \n\nimpactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e ambientais, em maior ou menor grau, de tr\u00eas Usinas \n\nHidrel\u00e9tricas (UHEs): Jupi\u00e1, Ilha Solteira e Tr\u00eas Irm\u00e3os; e, tamb\u00e9m, do Canal de Pereira \n\nBarreto \u2013 que liga o reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os com o reservat\u00f3rio da UHE Ilha \n\nSolteira, permitindo navega\u00e7\u00e3o entre esses reservat\u00f3rios. Como numa crescente, esses \n\nimpactos foram aumentando \u00e0 medida que outra hidrel\u00e9trica surgia. O conhecido complexo \n\nUrubupung\u00e1 composto pelas tr\u00eas hidrel\u00e9tricas supracitadas \u00e9 o respons\u00e1vel pelo crescimento \n\necon\u00f4mico e pelo ocaso econ\u00f4mico desse munic\u00edpio. O complexo Urubupung\u00e1 e o Canal de \n\nPereira Barreto podem ser visualizados na figura 1, acima, bem como o car\u00e1ter de ilha fluvial \n\nque uma parte do territ\u00f3rio do munic\u00edpio assumiu por conta da constru\u00e7\u00e3o dessas obras. Por \n\nessa raz\u00e3o, esse trabalho se debru\u00e7a na an\u00e1lise desse munic\u00edpio em particular, para descrever, \n\ninterpretar e entender as rela\u00e7\u00f5es sociais que buscam construir, manter e subverter o controle \n\nsocial de terra e \u00e1gua naquele territ\u00f3rio.   \n\n Tendo em vista o objetivo, descrito anteriormente, essa pesquisa adquire desde o in\u00edcio \n\num perfil interdisciplinar (pesquisa que est\u00e1 na fronteira dos campos de conhecimento das \n\nci\u00eancias), ela permite e deseja a intera\u00e7\u00e3o entre sociologia, economia e geografia humana.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos de coleta de dados, este trabalho realizou tr\u00eas estudos \n\nem um, ou seja: um estudo hist\u00f3rico, um estudo estat\u00edstico e um estudo de caso. O estudo \n\nhist\u00f3rico possibilita a reconstitui\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de um fato ou de um organismo \n\nsocial. No caso, o controle social de terra e \u00e1gua constituintes do processo hist\u00f3rico de \n\nforma\u00e7\u00e3o territorial dos atores sociais. O estudo estat\u00edstico permite o resumo de \n\nconhecimentos e o exame de certos atributos importantes relacionados ao controle social da \n\nterra e da \u00e1gua. J\u00e1 o estudo de caso (pesquisa que tamb\u00e9m pode ser chamada de monogr\u00e1fica) \n\ntem por objetivo uma investiga\u00e7\u00e3o exaustiva de todas as vari\u00e1veis de um evento (ABRAMO, \n\n1979), no caso, do controle social de terra e \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira Barreto.     \n\nPara reconstituir o processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, destacando seus \n\naspectos de controle social de terra e \u00e1gua entre Estado e sociedade no \u00e2mbito dos estudos \n\ndescritos acima \u2013 estudos hist\u00f3rico, estat\u00edstico e de caso \u2013 esse trabalho se debru\u00e7ar\u00e1 sobre \n\ntr\u00eas per\u00edodos hist\u00f3ricos com marca\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas no territ\u00f3rio analisado. Esses per\u00edodos, \n\ntamb\u00e9m, se constituem em vari\u00e1veis de pesquisa, que s\u00e3o: \n\n\n\n27 \n \n\na) O processo hist\u00f3rico de territorializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto/SP: esse \n\nper\u00edodo \u00e9 bastante longo e abarcando desde a territorialidade dos \u00edndios Cayap\u00f3 e Kaing\u00e1ng, \n\nantes do s\u00e9culo XV, at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto, em 1938. Os usos e o \n\ncontrole social da terra e da \u00e1gua s\u00e3o destacados, bem como o conflito entre territorialidades \n\nem busca do controle social da terra e, a partir dela, da \u00e1gua.  \n\nb) Moderniza\u00e7\u00e3o e interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento: marco deste per\u00edodo s\u00e3o os \n\nmegaprojetos de investimento, ou seja, todo o complexo caracterizado por um enorme \n\ninvestimento destinado a gerar, tamb\u00e9m, enorme acumula\u00e7\u00e3o de capital como \u00e9 o caso das \n\nUHEs Jupi\u00e1, Ilha Solteira e, especialmente, Tr\u00eas Irm\u00e3os em conjunto com os seus respectivos \n\nreservat\u00f3rios. Essas UHEs territorializam-se e reterritorializam os outros atores sociais. H\u00e1, \n\nent\u00e3o, um conflito pelo controle social de terra e \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira Barreto.  \n\nc) Cobran\u00e7a do Uso da \u00e1gua e descontrole social do territ\u00f3rio: nesse \u00faltimo per\u00edodo, \n\na territorialidade do Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea, ao qual o munic\u00edpio de Pereira Barreto \n\npertence, \u00e9 estudada.  Alguns aspectos relativos \u00e0 cobran\u00e7a do uso e ao controle social da \n\n\u00e1gua tamb\u00e9m s\u00e3o analisados. O reconhecimento das barragens como um risco social, pela \n\npossibilidade de colapso de barragens \u2013 significa que o controle exercido sobre a \u00e1gua e sobre \n\no territ\u00f3rio \u00e0 jusante escapa tanto ao Estado quanto a sociedade \u2013 permite a an\u00e1lise do \n\ndescontrole social que a inser\u00e7\u00e3o desses empreendimentos provoca no territ\u00f3rio.  \n\n Para realizar a constru\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis descritas, utilizamos algumas t\u00e9cnicas de \n\npesquisa, tais como:  \n\n1) Pesquisa bibliogr\u00e1fica:  Fonte: bibliografia sobre hist\u00f3ria local e municipal; Censos \n\ndemogr\u00e1ficos e agropecu\u00e1rios do IBGE; consulta aos dados da Funda\u00e7\u00e3o Seade; utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores sociais; e, consulta a websites especializados.  \n\n2) Pesquisa documental: documentos de \u00e9poca; acervos de jornais; arquivos da \n\nsecretaria de meio ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo; e, processos  judiciais de indeniza\u00e7\u00e3o; e, \n\n3) Pesquisa de campo. Fonte: entrevistas com antigos moradores, visando obter a \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre os usos da terra e da \u00e1gua.  Sendo assim, realizou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de manejo dos diversos usu\u00e1rios ali inseridos. Tamb\u00e9m foi utilizado o di\u00e1rio de campo \n\npara o registro de outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 pesquisa observadas nos trabalhos de \n\ncampo. As entrevistas seguiram o crit\u00e9rio de satura\u00e7\u00e3o qualitativa sugerido por Taylor e \n\nBogdan (1984), ou seja, a partir da composi\u00e7\u00e3o de uma rede de moradores, os quais ser\u00e3o \n\nabordados a partir da identifica\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o no processo de forma\u00e7\u00e3o das \n\nterritorialidades no munic\u00edpio, at\u00e9 o momento em que houver a coincid\u00eancia das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es no ponto em que ofere\u00e7a contribui\u00e7\u00f5es originais relevantes (FURTADO, \n\n\n\n28 \n \n1993). Com base nesse crit\u00e9rio foram realizadas 26 entrevistas com propriet\u00e1rios rurais, \n\nautoridades locais e com membros do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea.  \n\nEsse trabalho est\u00e1 divido em quatro cap\u00edtulos, al\u00e9m desse cap\u00edtulo introdut\u00f3rio e de um \n\ncap\u00edtulo de conclus\u00f5es. No cap\u00edtulo 2, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise do processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do territ\u00f3rio onde, atualmente, o munic\u00edpio de Pereira Barreto est\u00e1 localizado. O \n\nenfoque se dirige aos atores sociais e seu controle sobre terra e \u00e1gua, bem como, \u00e0 origem de \n\nprocessos sociais que influem nesse controle, tais como, a interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nrepresentada pela ferrovia e as origens do processo de migra\u00e7\u00e3o de japoneses para aquele \n\nterrit\u00f3rio. Alguns aspectos institucionais relativos ao mercado de terras s\u00e3o apresentados. \n\nNesse cap\u00edtulo, o per\u00edodo analisado se estende do s\u00e9culo XV at\u00e9, aproximadamente, o ano de \n\n1938, com a eleva\u00e7\u00e3o do distrito de Novo Oriente a munic\u00edpio, com o nome de Pereira \n\nBarreto.    \n\nNo cap\u00edtulo 3, h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre a territorialidade dos japoneses, fundadores do \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto, conflitam com outras territorialidades, no in\u00edcio por conta da \n\nSegunda Guerra Mundial e, depois, com constru\u00e7\u00e3o de UHEs no territ\u00f3rio desse munic\u00edpio. \n\nDepois, a an\u00e1lise se desloca para o controle que o Estado exerce sobre a \u00e1gua, por meio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de UHEs. A an\u00e1lise dos impactos s\u00f3cioambientais recai sobre a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os e \n\na forma como ela subordinou a terra ao controle social da \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto. \n\nJ\u00e1 o cap\u00edtulo 4, apresenta uma problematiza\u00e7\u00e3o sobre a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua e \n\nsobre a tentativa de controle social da \u00e1gua por parte do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nBaixo Tiet\u00ea. Esse processo ainda est\u00e1 em curso, motivo pela, trata-se de uma an\u00e1lise \n\npreliminar. \n\nPor fim, o cap\u00edtulo 5 realiza uma an\u00e1lise das barragens \u2013 que englobam as UHEs \u2013 \n\ncomo um risco socialmente fabricado. Como risco, as barragens trazem, inerentemente, a \n\nno\u00e7\u00e3o de descontrole social da \u00e1gua, tendo em visto a capacidade de destruir as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais materializadas no espa\u00e7o se houver um colapso com esses empreendimentos.   \n\n\n\n29 \n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o: a forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo analisar o processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio onde, \n\natualmente, se encontra o munic\u00edpio de Pereira Barreto/SP. A an\u00e1lise, aqui, est\u00e1 centrada no \n\nuso social da terra e da \u00e1gua e no controle que os grupos ou classes sociais exercem sobre \n\nesses recursos. Trata-se de um recorte hist\u00f3rico relativamente longo, que come\u00e7a no per\u00edodo \n\npr\u00e9-colombiano e que se encerra com a forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto, como \n\nprojeto territorial, o que por sua vez, inclui o controle social da terra constru\u00eddo na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre Estado e sociedade. \n\nDentre desse recorte, podemos destacar, para facilitar a an\u00e1lise, quatro per\u00edodos que \n\nmarcam o controle social da \u00e1gua e da terra. Entretanto, um per\u00edodo n\u00e3o necessariamente o \n\nfim de um per\u00edodo marca o in\u00edcio de outro. O primeiro per\u00edodo faz refer\u00eancia ao processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o espacial pr\u00e9-colombiano, que ocorreu no Baixo Tiet\u00ea, antes da chegada dos \n\neuropeus ao Brasil, no s\u00e9culo XV. Tribos da etnia Cayap\u00f3 e Kaing\u00e1ng ocupavam, \n\nrespectivamente, \u00e1reas na margem direita e esquerda do Baixo Tiet\u00ea. As tribos dessa etnia \n\nrealizavam sua reprodu\u00e7\u00e3o social a partir dos abundantes recursos naturais dessa regi\u00e3o.  \n\nUm segundo momento do processo de ocupa\u00e7\u00e3o utiliza o Tiet\u00ea como via para as \n\nmon\u00e7\u00f5es e se estende do s\u00e9culo XVIII a meados do s\u00e9culo XIX. As mon\u00e7\u00f5es coincidiram \n\ncom o decl\u00ednio da atividade bandeirante. O termo mon\u00e7\u00e3o  \n\n \n\u00e9 palavra de origem \u00e1rabe (mauasin, esta\u00e7\u00e3o do ano em que se d\u00e1 determinado fato). \nEssa designa\u00e7\u00e3o foi aplicada aos ventos caracter\u00edsticos do sudeste asi\u00e1tico, onde os \nportugueses, \u00e0 custa de seu imp\u00e9rio mar\u00edtimo, devem t\u00ea-la tomado. De vento \napropriado a uma navega\u00e7\u00e3o, figurativamente acabou por designar a oportunidade da \nempreitada em si e, no caso brasileiro, a pr\u00f3pria empreitada (SILVA, 2004, p. 24).  \n \n\n A navega\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal uso que se destaca, sendo feita de forma penosa \n\natravessando diversos pontos com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, principalmente no rio Tiet\u00ea. \n\nEsses obst\u00e1culos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o que caracterizam um rio de planalto, como o Tiet\u00ea, seriam o \n\ngrande atrativo para o aproveitamento hidrel\u00e9trico posterior, como veremos em outros \n\ncap\u00edtulos. A utiliza\u00e7\u00e3o da terra no Baixo Tiet\u00ea ocorreria com a constru\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias \n\nmilitares para tentar controlar a terra e esbo\u00e7ar uma defesa contra invasores externos, \n\nprincipalmente, paraguaios.   \n\n\n\n30 \n \n\nA grande quantidade de terras produtivas, inexploradas e sequer cartografadas, \n\ndespertaria a cobi\u00e7a de muitos pela expectativa de grande ganhos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nExpedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas foram constitu\u00eddas pela Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, \u00f3rg\u00e3o do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, com o intuito de descobrir e catalogar as riquezas interiores, inclusive \n\ndo Baixo Tiet\u00ea, ao mesmo tempo em que se urdia a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro com o \n\nobjetivo de alcan\u00e7ar essas riquezas, posto que a dist\u00e2ncia inviabilizasse sua explora\u00e7\u00e3o. \n\nA estrada de ferro, dessa forma, marca um terceiro momento no processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Baixo Tiet\u00ea. S\u00e3o dr\u00e1sticas as altera\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o do Baixo Tiet\u00ea devido \u00e0 chegada dos \n\ntrilhos da Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil que, partindo de Bauru, em 1905, \n\nalcan\u00e7aram o Rio Paran\u00e1, em 1910, pr\u00f3ximo ao salto de Itapura, margeando o lado esquerdo \n\ndo Tiet\u00ea. Pouco antes, em 1850, houve a cria\u00e7\u00e3o do mercado de terras. Cria\u00e7\u00e3o estatal que \n\nobjetivava reunir o controle social da terra no \u00e2mbito estatal. O mercado de terras surge para \n\nevitar que os processos de acumula\u00e7\u00e3o agroexportadores cessassem ao transferir do escravo \n\npara a terra a fonte de acumula\u00e7\u00e3o, assunto que ser\u00e1 abordado na se\u00e7\u00e3o 2.3. \n\n A ferrovia trouxe consigo o desenvolvimento econ\u00f4mico prometido, ao interligar esse \n\ndistante territ\u00f3rio ao circuito produtivo do complexo exportador cafeeiro e permitir grandes \n\nlucros aos especuladores de terra. V\u00e1rios munic\u00edpios foram fundados nessa nova franja \n\npioneira (MONBEIG, 1984), o que promoveu uma ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mais intensiva do \n\nBaixo Tiet\u00ea. Contudo, o processo de resist\u00eancia empreendido pelos Kaing\u00e1ng contra a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de suas terras pela ferrovia e pelos fazendeiros posseiros, resultou no massacre dos \n\nind\u00edgenas, chamados no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u2018selvagens\u2019, at\u00e9 sua \u2018pacifica\u00e7\u00e3o\u2019 e confina\u00e7\u00e3o \n\nem aldeias em 1912. A disputa pela apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais, notadamente a \n\nterra, colocaria nativos e pioneiros em lados opostos numa disputa que contabilizou mortes de \n\nambos os lados e que representada sob a \u00e9gide da civiliza\u00e7\u00e3o versus a barb\u00e1rie. A constru\u00e7\u00e3o \n\ndos Kaing\u00e1ng como \u2018selvagens\u2019 e b\u00e1rbaros justificaria seu exterm\u00ednio n\u00e3o s\u00f3 simb\u00f3lico, mas, \n\nsobretudo, f\u00edsico. \n\n Com a ferrovia, amplas \u00e1reas do Baixo Tiet\u00ea seriam loteadas. O mesmo ocorreu com a \n\nFazenda Tiet\u00ea, a partir de 1928, que seria loteada por uma empresa japonesa de coloniza\u00e7\u00e3o, \n\nchamada de BRATAC (Colonizadora do Brasil S/A), marcando o quarto e \u00faltimo momento a \n\nser analisado nesse cap\u00edtulo. A escassez de recursos naturais, em especial, de terra em \n\nconjunto com uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es sociais est\u00e1 na raiz do processo migrat\u00f3rio do \n\noriginado no Jap\u00e3o para outros pa\u00edses. A compreens\u00e3o desse fluxo migrat\u00f3rio para do Jap\u00e3o \n\npara o Brasil \u00e9 fundamental para entender o processo de coloniza\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas do \n\ninterior paulista, em especial, o loteamento da Fazendo Tiet\u00ea, em 1928, permitiria o \n\n\n\n31 \n \nsurgimento da cidade de Novo Oriente, posteriormente, rebatizada de Pereira Barreto, em \n\n1938. \n\n A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresenta a territorialidade dos \u00edndios Cayap\u00f3 e Kaing\u00e1ng na regi\u00e3o \n\nonde, atualmente, se encontra o munic\u00edpio de Pereira Barreto.  \n\n  \n\n \n2.1 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o no Baixo Tiet\u00ea: os precursores, a terra e a \u00e1gua \n\n \n\n \n\n O processo de ocupa\u00e7\u00e3o espacial do Baixo Tiet\u00ea come\u00e7a no per\u00edodo pr\u00e9-colombiano. \n\nComo em quase todos os processos de ocupa\u00e7\u00e3o humana, a \u00e1gua, assim como a terra, tiveram \n\npapel fundamental.  O objetivo desse item \u00e9 apresentar, brevemente, o processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nterritorial dos grupos ind\u00edgenas que ocuparam as regi\u00f5es do Baixo Tiet\u00ea, que s\u00e3o os Cayap\u00f3 e \n\nos Kaing\u00e1ng, destacando sua liga\u00e7\u00e3o com os recursos terra e \u00e1gua. \n\n A enorme disponibilidade h\u00eddrica do Baixo Tiet\u00ea, aliado a sua proximidade com o rio \n\nParan\u00e1, constitu\u00edram importantes \u00e1reas de reprodu\u00e7\u00e3o social de diversos povos ind\u00edgenas. O \n\nBaixo Tiet\u00ea foi alvo de \u201csucessivas migra\u00e7\u00f5es e com cont\u00ednuos processos de dispers\u00e3o\u201d dos \n\npovos ind\u00edgenas, dado que, \u201cos ambientes geogr\u00e1ficos foram continuamente palcos onde se \n\nalojaram, realojaram e desalojaram os grupos humanos\u201d (MANO, 2006,  p. 150). A \u00e1rea do \n\nBaixo Tiet\u00ea apresenta influ\u00eancias dos povos dos troncos l\u00ednguisticos Tupi-Guarani e J\u00ea. Essa \n\ndistin\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica revela, tamb\u00e9m, uma prefer\u00eancia ligada \u00e0 territorialidade desses povos.   \n\nOs povos do tronco lingu\u00edstico J\u00ea possuem uma prefer\u00eancia pelas \u00e1reas de cerrado. Por \n\noutro lado, os povos do tronco lingu\u00edstico Tupi-Guarani, manifestam uma predile\u00e7\u00e3o pelas \n\n\u00e1reas da floresta. Isso significa que as estrat\u00e9gias adaptativas desses povos, mesmo que n\u00e3o \n\nexclusivamente ligadas a uma ou outra \u00e1rea, incluem pref\u00earencias culturais pelo \n\naproveitamento de um ou outro ambiente \u2013 Tupis na floresta e J\u00eas nos cerrados (MANO, \n\n2006). A apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio est\u00e1 ligada a esses ambientes. \n\nAl\u00e9m da l\u00edngua, os J\u00eas t\u00eam como caracter\u00edstica a presen\u00e7a de cer\u00e2mica, mas n\u00e3o de \n\ncanoas e a divis\u00e3o exog\u00e2mica da tribo em dois cl\u00e3s, conhecida como dualismo. Os Tupi-\n\nGuaranis, possuem cer\u00e2mica e canoa e n\u00e3o praticam o dualismo. Apesar da exist\u00eancia desse \n\ninterc\u00e2mbio entre J\u00eas e Tupis no Baixo Tiet\u00ea, a presen\u00e7a mais forte at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\nfoi de povos J\u00eas, especificamente os Cayap\u00f3s e os Kaing\u00e1ng (MANO, 2006).  A figura 2, \n\nabaixo, visa apresentar a localiza\u00e7\u00e3o das etnias descritas. \n\n \n\n\n\n32 \n \n \n\n \nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das etnias ind\u00edgenas no oeste paulista \nFonte: MANO (2006,  p. 311). \n\n \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre troncos linguist\u00edcos foi percebida pelos jesu\u00edtas a partir do contato \n\ncom os povos tupis no litoral do Brasil. Os jesu\u00edtas aprenderam a l\u00edngua tupi e a modificaram \n\npara criar o \u2018nheengatu\u2019 uma \u2018l\u00edngua geral\u2019 \u00e0s v\u00e1rias tribos do tronco lingu\u00edstico tupi. Os que \n\nn\u00e3o falavam Tupi, foram chamados de Tapuias, ou seja, povos de \u2018l\u00edngua travada\u2019, \n\nidentificados como os J\u00eas, posteriormente (ANA, 2007). Os Cayap\u00f3s e os Kaing\u00e1ng, foram \n\nconcebidos no imagin\u00e1rio dos viajantes e dos mamelucos paulistas a partir de uma s\u00e9rie de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es hierarquizantes baseadas na formula\u00e7\u00e3o da identidade pela diferen\u00e7a de \n\nlinguagem, fisionomia e cultura. Dessa forma, essas oposi\u00e7\u00f5es \u201cgravitam, entre outras, nas \n\nno\u00e7\u00f5es de l\u00edngua geral e l\u00edngua travada; boa e ruim; de gente e n\u00e3o gente; homem livre e \n\nescravo; civilizado e selvagem; rico e pobre; crist\u00e3o e pag\u00e3o; feroz e manso\u201d (MANO, 2006, \n\np. 46). Cayap\u00f3, Payagu\u00e1, Guaycur\u00fa, Kaingang, s\u00e3o representados como \u201cferozes, b\u00e1rbaros, \n\nselvagens e de l\u00edngua travada, elementos que justificavam, inclusive, as a\u00e7\u00f5es de conquista e \n\nexterm\u00ednio\u201d (MANO, 2006, p. 46), principalmente no s\u00e9culo XVIII, quando a tropas paulistas \n\n\n\n33 \n \ninterv\u00e9m em alguns conflitos atacando, principalmente, os Cayap\u00f3, pois eles atacavam os \n\nmon\u00e7oneiros (MANO, 2006). \n\n Os Cayap\u00f3 foram muitas vezes vistos, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, \u201cna foz do Tiet\u00ea, em \n\nItapura, e a montante da mesma entrando nos chamados Campos de Araraquara. Na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVIII eles s\u00e3o registrados no salto de Avanhandava j\u00e1 pr\u00f3ximos ao m\u00e9dio \n\ncurso do rio Tiet\u00ea\u201d (MANO, 2006,  p. 265). \n\n A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o pelos Cayap\u00f3 mostra um padr\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o das \n\naldeias, que consiste em constru\u00ed-las a um meio termo entre a floresta e o campo, pr\u00f3ximas a \n\ncursos d\u2019\u00e1gua. Sendo assim,     \n\n \n[...] as aldeias s\u00e3o geralmente constru\u00eddas junto de um rio ou riacho, de prefer\u00eancia \nrico em peixes; a dist\u00e2ncia at\u00e9 o riacho mais pr\u00f3ximo nunca \u00e9, de qualquer modo, \ngrande. H\u00e1 ro\u00e7as em torno da aldeia que varia algumas dezenas de metros at\u00e9 10 Km \nou mais de canoa. Nas vizinhan\u00e7as das aldeias h\u00e1 tamb\u00e9m grandes \u00e1reas de floresta e \ncerrado cheias de ca\u00e7a e frutos silvestres [...] (Turner, 1992, p. 317, apud MANO, \n2006,  p. 286). \n \n\n Isso demonstra a utiliza\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia adaptativa que inclu\u00eda uma constante \n\nperegrina\u00e7\u00e3o pelo territ\u00f3rio, durante as esta\u00e7\u00f5es do ano, e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos variados \n\ncom a transi\u00e7\u00e3o por diferentes ecossistemas, como afirma Mano (2006, p. 287): \n\n \nVia de regra, as florestas s\u00e3o usadas para a agricultura de coivara e os campos como \n\u00e1rea de ca\u00e7a por onde transitam os grupos de homens em suas expedi\u00e7\u00f5es. A \ninexist\u00eancia da canoa como meio transporte entre os povos J\u00ea em geral e os Cayap\u00f3 \nem particular, tornaramnos excelentes andarilhos, a ponto de alguns autores (Turner, \n1992) falarem de um \u201cseminomadismo\u201d entre os Cayap\u00f3. S\u00f3 essa disposi\u00e7\u00e3o a \nlongas caminhadas explica as suas correrias e sua ampla distribui\u00e7\u00e3o espacial ao \nlongo dos s\u00e9culos XVII, XVIII e XIX. Pelo lado pr\u00e1tico dessa atividade, a escolha \ndos campos e \u00e1reas abertas, ao inv\u00e9s das \u00e1reas fechadas e florestais, \u00e9 a alternativa \nmais r\u00e1pida e f\u00e1cil para as locomo\u00e7\u00f5es e grande dist\u00e2ncia. Enfim, a presen\u00e7a de \ngrupos Cayap\u00f3 pr\u00f3ximos a saltos e cachoeiras nos rios Paran\u00e1, Grande e Tiet\u00ea \ndeveriam compensar o uso dos recursos ribeirinhos j\u00e1 que a concentra\u00e7\u00e3o da \nbiomassa fluvial acontece quase que invariavelmente nessas \u00e1reas. \n  \n\n Apesar de n\u00e3o usarem canoas, os Cayap\u00f3, utilizavam jangadas para atravessar ou \n\nnavegar pelos rios e, no Baixo Tiet\u00ea e no rio Paran\u00e1, faziam uso da pesca, em especial nos \n\nsaltos de Itapura e de Urubupung\u00e1. Eles tamb\u00e9m foram avistados no salto de Avanhandava \n\n(MANO, 2006).  Esses saltos eram locais apropriados para a pesca, principalmente, na \u00e9poca \n\nda piracema. As figuras 3, 4 e 5 apresentam, respectivamente, os saltos de Itapura, no rio \n\nTiet\u00ea, de Urubupung\u00e1, no rio Paran\u00e1 e de Avanhandava, tamb\u00e9m, no rio Tiet\u00ea. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Salto do Itapura no rio Tiet\u00ea \nFonte: Hatakayama, dispon\u00edvel em: http://elegenoticias.blogspot.com \n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Salto do Urubupung\u00e1 \nFonte: Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, 1905 \n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Salto do Avanhandava \nFonte: Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, 1905 \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nO espa\u00e7o de ocupa\u00e7\u00e3o dos Cayap\u00f3, como afirma Mano (2006, p. 288), se desdobram \n\npor uma grande \u00e1rea, ou seja,   \n\n \nEm s\u00edntese, pode-se afirmar que as ocupa\u00e7\u00f5es e correrias Cayap\u00f3 desde as regi\u00f5es \nmais centrais em dire\u00e7\u00e3o ao sul avan\u00e7avam pelos Campos de Araraquara vindas, em \nrela\u00e7\u00e3o ao curso do rio Tiet\u00ea, de norte, noroeste e nordeste. Nesta regi\u00e3o, os Cayap\u00f3 \ndevem ter esbarrado com as ocupa\u00e7\u00f5es de grupos Tupi-Guarani que se expandiam \nem sentido contr\u00e1rio. Arqueol\u00f3gica e documentalmente os Guarani estavam na \nregi\u00e3o do m\u00e9dio Tiet\u00ea e m\u00e9dio Mogi-Gua\u00e7u pelo menos desde o s\u00e9culo XVI. Os \nCayap\u00f3, desde o tri\u00e2ngulo mineiro ao sul, deveriam encontrar a fronteira Guarani na \naltura dos cursos baixos dos rios Ja\u00fa, Jacar\u00e9-Gua\u00e7u e Jacar\u00e9-Pepira. A partir da\u00ed em \ndire\u00e7\u00e3o a sul e leste no sentido do rio Piracicaba, m\u00e9dio Mogi-Gua\u00e7u e alto curso do \nTiet\u00ea era \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o dos Tupi e Guarani. \n  \n\nO rio Tiet\u00ea foi uma fronteira que dividia as \u00e1reas Cayap\u00f3, do lado norte (direito do rio \n\nTiet\u00ea) da calha com outro grupo J\u00ea - classificado com J\u00ea meridional - os Kaing\u00e1ng, do lado \n\nsul da calha (esquerdo do rio). Os Kaing\u00e1ng se localizavam em todo o planalto meridional do \n\nBrasil, numa \u00e1rea que compreende, atualmente, partes dos Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, \n\nSanta Catarina e Rio Grande do Sul. No Estado de S\u00e3o Paulo, os Kaing\u00e1ng habitavam no vale \n\ndo Rio Tiet\u00ea at\u00e9 as florestas em galeria do rio Paranapanema, acompanhando os cursos dos \n\nrios que corriam para o Oeste (CRUZ, 2006). \n\nOs Kaing\u00e1ng, freq\u00fcentemente, eram chamados de Coroados, pela forma como \n\ncortavam o cabelo \u00e0 semelhan\u00e7a com frades franciscanos. Esses grupos se autodenominam \n\nKaidngygn e \u201cdividem-se em dois cl\u00e3s exog\u00e2micos: aueru e kabm\u00e9. Nessa s\u00e9rie de descri\u00e7\u00f5es \n\nsobre os Coroados h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es claras com grupos J\u00ea, tais como a aus\u00eancia da canoa e o \n\ndualismo\u201d (MANO, 2006, p. 290). A organiza\u00e7\u00e3o familiar \u201cparecia estar subordinada \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o social mais ampla da divis\u00e3o entre as metades e sua subdivis\u00e3o entre os grupos\u201d \n\n(BORELLI, 1984, p. 53). Sendo assim, os elementos pertencentes a cada grupo viviam em \n\ngrandes habita\u00e7\u00f5es. As regras de \u201ccasamento baseavam-se na divis\u00e3o mais ampla entre as \n\nmetades exog\u00e2micas e patrilineares\u201d (BORELLI, 1984, p. 53). Com a descend\u00eancia patrilinear \n\nas crian\u00e7as que nasciam pertenciam \u00e0 metade do pai.  \n\nOs Kaing\u00e1ng, como grupos J\u00eas, utilizam os v\u00e1rios recursos presentes nos diferentes \n\necossistemas, de forma que  \n\n \nfixavam moradias tempor\u00e1rias \u00e0 beira dos rios, subsistindo, durante o tempo em que \nali permaneciam, basicamente da ca\u00e7a fornecida pela mata circundante. Ossadas de \nmacacos, antas, capivaras, porcos-do-mato e aves, encontradas em acampamentos \nabandonados pelos nativos, atestavam sua import\u00e2ncia para a reprodu\u00e7\u00e3o material \ndo grupo. Al\u00e9m de ca\u00e7ar pescavam e coletavam mel, palmito, frutos, ra\u00edzes e larvas \nde besouro, retiradas dos caules dos coqueiros. Para a pesca, utilizavam flechas com \npontas de madeira e fisgas, al\u00e9m de armadilhas que permitiam pegar os peixes com \nas pr\u00f3prias m\u00e3os, nos saltos e corredeiras. A atividade agr\u00edcola, organizada em \npequenas ro\u00e7as com \u00e1rea inferior a um hectare, baseava-se fundamentalmente no \ncultivo de pequena quantidade de milho roxo e feij\u00e3o, parecendo ser a agricultura \n\n\n\n36 \n \n\natividade subsidi\u00e1ria para a reprodu\u00e7\u00e3o social do grupo. Do milho roxo resultava \numa esp\u00e9cie de p\u00e3o assado na brasa, o iamim, composto de fub\u00e1 e de gr\u00e3os \n(BORELLI, 1984, p. 51 e 52). \n \n\nOs elementos ess\u00eancias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social dos Kaing\u00e1ng eram a ca\u00e7a, coleta e pesca \n\ncomo base da dieta alimentar. Essa etnia, assim como os Cayap\u00f3, possu\u00edam a caracter\u00edstica da \n\nmobilidade dentro do territ\u00f3rio. Desta forma, as habita\u00e7\u00f5es eram constru\u00eddas em lugares com \n\nabundante ca\u00e7a, coleta e pesca e assim que esses recursos escasseassem o grupo se dirigia a \n\noutro lugar. Por\u00e9m, n\u00e3o existe dados sobre o percurso entre diferentes \u00e1reas, o tempo de \n\nperman\u00eancia em cada uma ou a \u00e9poca do ano em que ocorriam (BORELLI, 1984).  \n\nEnquanto os Cayap\u00f3 foram perseguidos e \u2018pacificados\u2019 nos s\u00e9culo XVIII e XIX, os \n\nKaing\u00e1ng seriam \u2018pacificados\u2019 no s\u00e9culo XX. Os Cayap\u00f3 se transformaram em um forte \n\nobst\u00e1culo para as mon\u00e7\u00f5es, motivando inclusive, a forma\u00e7\u00e3o de regimentos para a destrui\u00e7\u00e3o \n\nde aldeias e massacre dos \u00edndios. J\u00e1 os Kaing\u00e1ng resistiram \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro \n\nNoroeste do Brasil. Ambas as etnias foram \u2018pacificadas\u2019, possuindo, no entanto, o dever de \n\nn\u00e3o atrapalhar o com\u00e9rcio das mon\u00e7\u00f5es, no caso Cayap\u00f3, ou entregar suas terras e n\u00e3o \n\natrapalhar a chegada da ferrovia e dos especuladores, no caso dos Kaing\u00e1ng. A ferrovia foi o \n\nelemento \u2018civilizat\u00f3rio\u2019 e trouxe a reboque os especuladores \u2013\u2013 que engendraram um processo \n\nde acumula\u00e7\u00e3o primitiva2 \u2013 e sua f\u00faria pelo apossamento de grandes \u00e1reas, como ser\u00e1 visto na \n\nse\u00e7\u00e3o 2.4, abaixo. \n\nA busca da territorialidade dos mon\u00e7oneiros possibilitou que mil\u00edcias armadas \n\ndestru\u00edssem os Cayap\u00f3. A territorialidade dos nativos presentes h\u00e1 longo tempo no Baixo \n\nTiet\u00ea foi destru\u00edda. Os Kaing\u00e1ng, mais t\u00edmidos, evitaram durante muitos anos o contato com \n\nos invasores de seu territ\u00f3rio. Apenas no s\u00e9culo XX, ao ser privado de parte importante de \n\nterra que o ajudava a se sustentar \u00e9 que houve conflito com esses, at\u00e9 ent\u00e3o, pouco conhecidos \n\nnativos. Os Cayap\u00f3 foram ca\u00e7ados e at\u00e9 algumas de suas aldeias foram escravizadas. O uso da \n\n\u00e1gua, para navega\u00e7\u00e3o, entrou em conflito com a territorialidade dos Cayap\u00f3. Os ataques que \n\nsofreram fizeram essa etnia desaparecer antes mesmo do s\u00e9culo XX. O conflito de \n\n                                                \n2 Acumula\u00e7\u00e3o primitiva ou acumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria \u00e9 definida por Marx como \u201cProcesso de acumula\u00e7\u00e3o de \nriquezas ocorrido na Europa, entre os s\u00e9culos XVI e XVIII, que possibilitou as grandes transforma\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d (SANDRONI, 1999, p. 13). O processo de a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de \ncapital, para Marx, \u201cse desenvolveu a partir de dois pressupostos: 1) a concentra\u00e7\u00e3o de grande massa de recursos \n(dinheiro, ouro, prata, terras, meios de produ\u00e7\u00e3o) nas m\u00e3os de um pequeno n\u00famero de propriet\u00e1rios; 2) a \nforma\u00e7\u00e3o de um grande contingente de indiv\u00edduos desprovidos de bens e obrigados a vender sua for\u00e7a de \ntrabalho aos senhores de terra e donos de manufaturas. Historicamente, isso foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s riquezas \nacumuladas pelos negociantes europeus com o tr\u00e1fico de escravos africanos, ao saque colonial (metais \npreciosos), \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o privada das terras comunais dos camponeses, ao protecionismo \u00e0s manufaturas \nnacionais e ao confisco e venda, a baixo pre\u00e7o, das terras da Igreja por governos revolucion\u00e1rios. Com o advento \nda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, conclui Marx, a acumula\u00e7\u00e3o primitiva foi substitu\u00edda pela acumula\u00e7\u00e3o capitalista\u201d \n(SANDRONI, 1999, p. 13). \n\n\n\n37 \n \nterritorialidades se resolveu de forma violenta com a vit\u00f3ria dos mon\u00e7oneiros e dos interesses \n\na eles ligados. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do Baixo Tiet\u00ea para a navega\u00e7\u00e3o tem uma hist\u00f3ria bem longa, dado que \n\nos ind\u00edgenas a usavam. Entretanto, foi com as mon\u00e7\u00f5es que o Tiet\u00ea se tornou uma grande via \n\nde transporte fluvial, se transformando na principal forma de comunica\u00e7\u00e3o com o interior do \n\npa\u00eds, como pode ser observado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2.2 \u2013 O Baixo Tiet\u00ea e as navega\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nO objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar o uso da \u00e1gua no Baixo Tiet\u00ea advindo da \n\nnavega\u00e7\u00e3o. Os grandes rios, em especial o Tiet\u00ea, seriam as vias pela qual a explora\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio ocorreria, constituindo, elemento chave na hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o do \u2018sert\u00e3o\u2019 paulista, \n\npois, \u201ca disposi\u00e7\u00e3o geral do relevo do territ\u00f3rio brasileiro determinou o tra\u00e7ado de seus \n\ngrandes rios e, conseq\u00fcentemente, a hist\u00f3ria de sua coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, \n\n1981). \n\n Do s\u00e9culo XVI ao s\u00e9culo XIX a regi\u00e3o do Baixo Tiet\u00ea foi visitada por viajantes e \n\nbandeirantes (em busca de ouro e de escravos).  Os bandeirantes, em 1561, realizaram a \n\n\u201cprimeira entrada do ciclo de ca\u00e7a ao bugre (...) foi contra o gentio das margens do Tiet\u00ea, \n\ninaugurando a fase de penetra\u00e7\u00e3o continental que culminaria nas mon\u00e7\u00f5es e descimentos\u201d \n\n(MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 54). A primeira viagem conhecida dos n\u00e3o nativos, ocorreu \n\n\u201cainda no s\u00e9culo XVI a expedi\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Sedeno, com sessenta soldados e \u00edndios amigos, j\u00e1 \n\ndescia o Anhembi at\u00e9 o Paran\u00e1\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 54). Muitas bandeiras se \n\nutilizaram do rio Tiet\u00ea como via de transporte fluvial. \n\nOs bandeirantes, ao contr\u00e1rio do que possa parecer, pouco utilizavam o rio, preferindo \n\no transporte via terra pelas veredas utilizadas pelos \u00edndios. Na verdade os bandeirantes \n\naproximavam-se dos rios em busca dos barreiros, ou seja, \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de ca\u00e7a. Para \n\no colonizador os rios serviam para matar a sede e a fome, num ambiente exuberante e \n\nestranho cujos recursos ele pouco conhecia.  \n\nCom as mon\u00e7\u00f5es, o Rio Tiet\u00ea se transforma na principal via de comunica\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o \n\nPaulo e o interior do pa\u00eds. As mon\u00e7\u00f5es se estabeleceriam s\u00f3 \u201cdepois de 1720, com o \n\ndescobrimento do ouro de Goi\u00e1s e de Mato Grosso, quando a rede fluvial, diretamente ou \n\n\n\n38 \n \natrav\u00e9s de varadouros, abriria aos paulistas a vastid\u00e3o de novas terras, onde o ouro andava ao \n\nr\u00e9s das \u00e1guas e do solo (...)\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 54). \n\n Diferente do ouro das Minas Gerais que a prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo pouco aproveitou, o \n\nouro do Cuiab\u00e1 trouxe sens\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es na vida do n\u00facleo urbano de S\u00e3o Paulo. A \n\nprov\u00edncia do Mato Grosso \u201cpor for\u00e7a da pr\u00f3pria geografia, esteve na condi\u00e7\u00e3o de \n\nprolongamento da de S\u00e3o Paulo, ap\u00eandice quase do Tiet\u00ea, ou visto esse Tiet\u00ea, com suas vilas e \n\nfreguesias ribeirinhas, como ante-sala for\u00e7osa para as minas (...)\u201d (SILVA, 2004, p. 21 e 22). \n\nO Tiet\u00ea e seu vale eram a \u201cera passagem inevit\u00e1vel e emp\u00f3rio de homens e provis\u00f5es, \n\nassentados a meio caminho entre o ouro e o litoral\u201d, precisando, \u00e9 claro, de pessoas na \n\n\u201csingradura dos rios, implicando o conhecimento de todas as suas armadilhas, seus m\u00edsteres \n\nde per\u00edcia\u201d (SILVA, 2004, p. 22), arte desenvolvida e cultivada nesse mesmo vale. \n\n As expedi\u00e7\u00f5es rumo \u00e0s riquezas de Cuiab\u00e1 eram dif\u00edceis e obedeciam \u00e0 seq\u00fc\u00eancia dos \n\nrios: \u201cTiet\u00ea, Paran\u00e1, Pardo, Camapu\u00e3, Coxim, Taquari, Paraguai, Porrudos e Cuiab\u00e1. Um total \n\nde 531 l\u00e9guas, ou 3.504 quil\u00f4metros, de Porto Feliz a Cuiab\u00e1\u201d (SILVA, 2004, p. 23). Nesse \n\ntrajeto estava incluso a mudan\u00e7a da bacia do rio Paran\u00e1 para a bacia do rio Paraguai e \n\nnecessidade de vara\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pontos. Vara\u00e7\u00e3o, na linguagem dos bandeirantes, designava \n\nos empecilhos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \u2013 saltos e cachoeiras \u2013 em que era preciso desembarcar toda a \n\ncarga e varar as canoas por terra (MELLO N\u00d3BREGA, 1981).  A vara\u00e7\u00e3o entre as bacias do \n\nParan\u00e1 e do Paraguai era realizada em um trecho percorrido por terra, com cerca de 14 \n\nquil\u00f4metros, no \u201cvaradouro de Camapu\u00e3, onde se fazia necess\u00e1rio arrastar as embarca\u00e7\u00f5es e \n\nsua carga, por for\u00e7a de juntas de bois ou de bra\u00e7o humano, at\u00e9 o retorno \u00e0s novas \u00e1guas, j\u00e1 \n\nrumando para os dom\u00ednios pantaneiros\u201d (SILVA, 2004, p. 23).  \n\n O n\u00famero de obst\u00e1culos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \u2013 saltos, cachoeiras e corredeiras \u2013, entre Porto \n\nFeliz e Cuiab\u00e1, ultrapassava a centena, mais de 50 deles apenas no Tiet\u00ea. A partir de \n\nAraritaguaba (atual Porto Feliz) os pontos de cachoeiras e corredeiras s\u00e3o:  \n\n \n1. Cangueira. 2. Jurumirim. 3. Avaremuandava. 4. Itanha\u00e9m. 5. Tiririca. 6. \nMachado. 7 Itaqua\u00e7aba. 8 Itaqua\u00e7aba-Mirim. 9. Pirapora-Mirim. 10. Beju. 11 Pil\u00f5es. \n12. Garcia. 13. Matias Peres. 14. Itupanema-Mirim. 15. Itupanema-A\u00e7\u00fa. 16. \nPederneiras. 17. Jata\u00ed. 18. Banhar\u00e3o. 19. Estir\u00e3o. 20. Potunduba. 21. Itapeva. 22. \nBauru. 23. Bareri-Mirim. 24. Bareri-A\u00e7u. 25. Sap\u00e9. 26. Congonha. 27. Guamicanga. \n28. Tabaritiririca. 29. Tamba\u00fa-A\u00e7u. 30. Tamba\u00fa-Mirim. 31. Cambaia-voca. 32. \nCachoeira do campo. 33. Avanhandava-Mirim. 34. Avanhadava (salto). 35. \nEscaramu\u00e7a. 35. Itupanema. 37. Cachoeira da ilha. 38. Mato seco. 39. Ondas \npequenas. 40. Ondas grandes. 41. Funil pequeno. 42. Funil grande. 43. Guaicurituba. \n44. Ara\u00e7atuba. 45. Aracangua. 46. Aracangua-A\u00e7u. 47. Itupeva. 48. Guaicurituba-\nMirim. 49. Itupiru. 50, 51 e 52. Tr\u00eas Irm\u00e3os. 53. Itapura-Mirim. 54. Itapura (salto) \n(MARQUES, 1981, p. 285 e 286).  \n \n\n\n\n39 \n \n Esses 54 obst\u00e1culos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o por conta do Tiet\u00ea ser um rio de planalto, seriam \n\nfundamentais para possibilitar os aproveitamentos hidrel\u00e9tricos do rio. Esses aproveitamentos \n\ncom seus reservat\u00f3rios e eclusas tornariam uma grande extens\u00e3o do rio naveg\u00e1vel. Os \n\nmesmos obst\u00e1culos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o que eram fonte de reclama\u00e7\u00e3o nos s\u00e9culos XVII e XVIII \n\nforam, no s\u00e9culo XX, fonte de alegria para os empreendedores de Usinas Hidrel\u00e9tricas. \n\nDestaque para os obst\u00e1culos 50 a 52, uma s\u00e9rie de corredeiras que nomearia a UHE Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os projetada nos anos 70 do s\u00e9culo XX. \n\nTodos os 54 obst\u00e1culos listados acima tornavam a navega\u00e7\u00e3o dif\u00edcil ao longo do rio \n\nTiet\u00ea. De fato, eram curtos os trechos que permitiam a navega\u00e7\u00e3o tranq\u00fcila. Os saltos de \n\nAvanhandava e Itapura necessitavam de \u2018vara\u00e7\u00e3o\u2019. Alguns obst\u00e1culos eram \u2018passos \n\nperigosos\u2019, ou seja, lugares em que as embarca\u00e7\u00f5es poderiam passar, embora com riscos. \n\nDessa forma, o Tiet\u00ea, entre Porto Feliz e o rio Paran\u00e1, era uma \u201csucess\u00e3o de obst\u00e1culos [que] \n\nretardava a marcha naturalmente lenta das canoas\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981: 115). Tal \n\npercurso  \n\n \nconsumia tempo enorme para a dist\u00e2ncia itiner\u00e1ria vencida: 26 dias levou Rodrigo \nC\u00e9sar de Menezes para cobri-la, em 1726; a viagem de Manoel de Barros, conforme \no roteiro escrito entre os anos de 1728 e 1741, foi feita em 25; 32 dias durou a \ndescida do Conde de Azambuja, em 1751; Juzarte, em 1769, gastou 25; o brigadeiro \nS\u00e1 e Faria, em 1774, despendeu 2 dias a mais; Langsdorff, em 1826, empregou 53 \ndias na viagem (MELLO N\u00d3BREGA, 1981: 115). \n\n  \nNa falta de vias alternativas, a navega\u00e7\u00e3o era a melhor forma de se viajar as grandes \n\ndist\u00e2ncias rumo ao interior do pa\u00eds. A experi\u00eancia dos viajantes chegou a definir a melhor \n\n\u00e9poca para descer o Tiet\u00ea. As mon\u00e7\u00f5es partiam sempre nos meses de junho e setembro, \n\ntradicionalmente na \u00e9poca em que o rio possui uma menor vaz\u00e3o. Isso decorria, justamente, \n\nda tentativa de evitar a \u00e9poca da cheia, que, apesar de facilitar a passagem de v\u00e1rios trechos de \n\ncorredeiras, trazia consigo uma maior ocorr\u00eancia das sez\u00f5es (mal\u00e1ria ou impalutismo) nas \n\nmargens alagadas dos corpos d\u2019\u00e1gua. As preocupa\u00e7\u00f5es com a mal\u00e1ria est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com \u201ca presen\u00e7a e prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos do g\u00eanero Anopheles\u201d \n\n(CAMARGO, 2003, p. 26). O Anopheles darlingi foi grande disseminador da mal\u00e1ria no \n\ninterior do Brasil. Esse mosquito \u201cutiliza grandes cole\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, especialmente, lagoas, \n\na\u00e7udes, represas e bols\u00f5es formados nas curvas dos rios onde h\u00e1 pouca correnteza\u201d \n\n(CONSOLI e LOUREN\u00c7O-DE-OLIVEIRA, 1994, p. 80). Nas margens do Baixo Tiet\u00ea havia \n\numa \u00e1rea com brejos, abastecida de \u00e1gua nos per\u00edodos de cheia do rio. T\u00edpico criadouro para o \n\nAnopheles darlingi que prefere \u201c\u00e1guas profundas, limpas, pouco turvas e ensolaradas ou \n\nparcialmente sombreadas\u201d (CONSOLI e LOUREN\u00c7O-DE-OLIVEIRA, 1994, p. 80). Esses \n\n\n\n40 \n \ncriadouros s\u00e3o usados durante o ano todo, mas durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa os mosquitos se \n\nproliferam em qualquer variedade de cole\u00e7\u00e3o l\u00edquida, tais como: valas, po\u00e7as e impress\u00f5es de \n\npatas de animais (CONSOLI e LOUREN\u00c7O-DE-OLIVEIRA, 1994, p. 80). A mal\u00e1ria \u00e9 \n\ntransmitida pelos mosquitos, que ao picarem um ser humano infectado, transportam o \n\nplasm\u00f3dio em suas gl\u00e2ndulas salivares, podendo contaminar outras pessoas (CAMARGO, \n\n2003). A doen\u00e7a se manifesta  \n\npor epis\u00f3dios de calafrios seguidos de febre alta que duram de 3 a 4 horas. Esses \nepis\u00f3dios s\u00e3o, em geral, acompanhados de profundo malestar, n\u00e1useas, cefal\u00e9ias e \ndores articulares. Passada a crise, o paciente pode retomar sua vida habitual. Mas, \ndepois de um ou dois dias, o quadro calafrio/febre retorna e se repete por semanas \nat\u00e9 que o paciente, n\u00e3o tratado, sare espontaneamente ou morra em meio a \ncomplica\u00e7\u00f5es renais, pulmonares e coma cerebral (CAMARGO, 2003, p. 26). \n\n \n\n Mesmo com a instru\u00e7\u00e3o de sair na \u00e9poca seca, para minimizar as chances de cont\u00e1gio \n\npela mal\u00e1ria, na pr\u00e1tica as mon\u00e7\u00f5es saiam em qualquer \u00e9poca, pressionadas pela necessidade. \n\nPara al\u00e9m da grande dist\u00e2ncia percorrida e das diversas vara\u00e7\u00f5es, era preciso somar mais \n\nalgumas mazelas, tais como:  \n\n \no risco das febres, a insalubridade das \u00e1guas de certos trechos, a escassez de v\u00edveres, \no despeda\u00e7ar constante das canoas lan\u00e7adas contra as pedras, os naufr\u00e1gios, a \namea\u00e7a permanente de insetos, feras e \u00edndios (SILVA, 2004, p. 23). \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndios,  \n\n \na partir do Baixo Tiet\u00ea at\u00e9 as alturas do Pantanal Matogrossense revezavam-se \ncaiap\u00f3s, guaicurus e paiagu\u00e1s na tarefa de semear o medo e a destrui\u00e7\u00e3o entre as \nexpedi\u00e7\u00f5es que passavam. Caiap\u00f3s que eram vistos na foz do Tiet\u00ea e mais al\u00e9m, nos \narredores da fazenda de Camapu\u00e3, centro de abastecimento das mon\u00e7\u00f5es, cujos \nro\u00e7ados atacavam com freq\u00fc\u00eancia, queimando moradias e matando in\u00fameros \nbrancos (SILVA, 2004, p. 48 e 49). \n\n \nPor conta desses ataques, foram realizadas v\u00e1rias entradas com o objetivo de \n\napresamento e conquista das etnias que obstru\u00edam as vias de comunica\u00e7\u00e3o e os planos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o das fronteiras. Em meados do s\u00e9culo XVIII e no s\u00e9culo XIX s\u00e3o as tropas \n\nmilitares paulistas as respons\u00e1veis pelo dom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o, substituindo as \n\nbandeiras dos s\u00e9culos anteriores (MANO, 2006).  \n\nForam muitos os que fizeram nome no comando das tropas paulistas, buscando \n\nriquezas. O sert\u00e3o se configurava como uma terra de \u2018oportunidade e liberdade\u2019, em que \n\nhomens pobres buscariam as \u201cmercadorias que lhes pudessem garantir status, gl\u00f3rias e \n\nprest\u00edgios \u2013 o \u00edndio escravizado, a captura de negros foragidos, as pedras preciosas, a posse de \n\nterrit\u00f3rios etc.-, os paulistas tornaram o sert\u00e3o o seu mundo\u201d (MANO, 2006, p. 39). Por outro \n\nlado, havia os perigos desse territ\u00f3rio e o sert\u00e3o era constru\u00eddo como a imagem do \u2018tormento e \n\n\n\n41 \n \nda destrui\u00e7\u00e3o\u2019. Trata-se, dessa forma, de vis\u00f5es contradit\u00f3rias que expressam n\u00e3o s\u00f3 um \n\nespa\u00e7o social, mas de representa\u00e7\u00e3o. Essas vis\u00f5es \u201cn\u00e3o afugentaram as andan\u00e7as e as \n\npenetra\u00e7\u00f5es dos paulistas cada vez mais para o interior na expans\u00e3o do dom\u00ednio luso-\n\nbrasileiro sobre terras e povos\u201d (MANO, 2006, p. 39). Esse elemento cultural permitiu, por \n\nsua vez, a expans\u00e3o de \u201cformas de sociabilidade, estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia e um modo de \n\nvida original, bastantes diferentes do modelo que se desenvolvia durante a col\u00f4nia no engenho \n\nde a\u00e7\u00facar do litoral nordestino\u201d (MANO, 2006, p. 39). \n\nSurge, ent\u00e3o, o paulista que se  \n\n \nconstru\u00eda a meio passo entre a natureza mercantil n\u00e3o exportadora de excedentes \nagr\u00edcolas e as aldeias tribais, da qual queria se diferenciar. N\u00e3o era plenamente \u00edndio \ne nem era plenamente branco. Era mesti\u00e7o e por isso era exatamente um novo ser. \nFez-se ent\u00e3o como homem livre e sem dono, por suas pr\u00f3prias custas, aquele que \nn\u00e3o tem nada a herdar, e marcou sua identidade justamente \u00e0 base dessa dupla \noposi\u00e7\u00e3o: o outro branco e o outro \u00edndio, o primeiro como o outro superior e o \nsegundo como outro inferior (MANO, 2006, p. 40). \n \n\nS\u00e3o esses mesti\u00e7os, com raras exce\u00e7\u00f5es, os homens que tomavam parte das entradas e \n\nbandeiras, e depois das mon\u00e7\u00f5es e tropas militares. Todos eram homens mesti\u00e7os, rudes e \n\npobres que tinham o sert\u00e3o como seu mundo (MANO, 2006). Na penetra\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua apareciam com as fun\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o e abastecimento, fundamentais \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social dos colonizadores. A utiliza\u00e7\u00e3o dos caminhos ind\u00edgenas e de picadas \n\nabertas por mateiros por bandeirantes, tropas e boiadeiros \u201cseguiam os rios, ou partiam e \n\nchegavam a pontos marcados por curso de \u00e1gua, norteando-se por eles, e tirando-lhes recursos \n\nde que homem e gado n\u00e3o podiam prescindir\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 55). \n\nO Tiet\u00ea se transfigura em um elemento central no processo de constitui\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade da popula\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo. De acordo com Mello N\u00f3brega (1981, p. \n\n56), \u201co Tiet\u00ea identifica-se, em determinado per\u00edodo, com a pr\u00f3pria vida \u2013 alma e corpo, \n\ntradi\u00e7\u00e3o e progresso, gl\u00f3ria e mis\u00e9ria \u2013 de S\u00e3o Paulo, ligando-se destarte, inseparavelmente, \n\nao passado brasileiro\u201d. \n\n Em conjunto com a navega\u00e7\u00e3o nesses primeiro s\u00e9culos surgiram diversos \n\npovoamentos nas \u00e1reas banhadas pelo Tiet\u00ea e pelos seus mais importantes tribut\u00e1rios. Por\u00e9m, \n\ncom o esgotamento das minas de ouro do Mato Grosso do Sul e de Goi\u00e1s, a navega\u00e7\u00e3o por \n\ngrandes trechos do Tiet\u00ea arrefeceu, permanecendo, apenas, a navega\u00e7\u00e3o em curtas dist\u00e2ncias \n\n(MELLO N\u00d3BREGA, 1981). \n\n Em 1858, uma comiss\u00e3o militar dirigida pelo primeiro tenente da armada Antonio \n\nMariano de Azevedo julgou conveniente o estabelecimento de duas col\u00f4nias militares no rio \n\nTiet\u00ea. Os locais escolhidos foram dois obst\u00e1culos naturais \u00e0 navega\u00e7\u00e3o: os saltos de \n\n\n\n42 \n \nAvanhandava e Itapura. Esses locais eram estrat\u00e9gico devido \u00e0 necessidade de \u2018vara\u00e7\u00e3o\u2019, um \n\nprocesso extremamente penoso e demorado nesses saltos.  A funda\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias militares \n\nAvanhandava e Itapura reavivou, durante um tempo, as navega\u00e7\u00f5es ao longo da calha do \n\nTiet\u00ea. Contribuiu, para tanto, o in\u00edcio da Guerra do Paraguai (1864-1870) seis anos ap\u00f3s o \n\nestabelecimento dessas col\u00f4nias militares. Por\u00e9m, em \u201c1866 o Conselheiro Jo\u00e3o da Silva \n\nCarr\u00e3o, presidente da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, declarava a inutilidade desses \n\nestabelecimentos\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 92). E, logo, a col\u00f4nias foram \n\nabandonadas, primeiro Avanhandava e, em 1896, o n\u00facleo colonial de Itapura foi desativado. \n\nA navega\u00e7\u00e3o oficial do Tiet\u00ea terminou com o encerramento do posto militar de Itapura, \n\nsobrevivendo, somente, a navega\u00e7\u00e3o comercial em pequenos trechos (MELLO N\u00d3BREGA, \n\n1981). \n\n A identidade do paulista se constitui, dessa forma, amparada em sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nterra, a \u00e1gua e com o outro no espa\u00e7o geogr\u00e1fico (e de representa\u00e7\u00e3o) do sert\u00e3o. Essa \n\nidentidade vai se transformando com a presen\u00e7a do caf\u00e9 no cotidiano do paulista, com as \n\ninflu\u00eancias dos escravos e dos imigrantes europeus no s\u00e9culo XIX.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o com terra \u00e9 o primeiro elemento a sofrer a transforma\u00e7\u00e3o que mudaria a \n\nforma de acesso a esse recurso: a cria\u00e7\u00e3o de um mercado. \u00c9 oportuno discutir a cria\u00e7\u00e3o desse \n\nmercado para, mais tarde, entender o papel desempenhado por esse mercado no Baixo Tiet\u00ea e, \n\nprincipalmente, na forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto.  \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 A cria\u00e7\u00e3o do mercado de terras   \n\n \n\n \n\n O objetivo desse item \u00e9 discutir, brevemente, a cria\u00e7\u00e3o e os interesses que motivaram a \n\nado\u00e7\u00e3o do regime de mercado como forma de acesso \u00e0 terra no Brasil.  \n\nDesde o s\u00e9culo XVI o acesso \u00e0s terras no Brasil ocorria por meio de concess\u00f5es da \n\ncoroa portuguesa. Essas concess\u00f5es eram chamadas de sesmarias. Elas podiam ser revogadas \n\ncaso n\u00e3o houvesse utiliza\u00e7\u00e3o produtiva da terra por um per\u00edodo determinado. Esse regime \n\nvigorou at\u00e9 1822, quando o Brasil se tornou independente e as sesmarias foram suspensas. S\u00f3 \n\nem 1850 surgiu um novo regime para regular o acesso \u00e0 terra. A Lei de Terras de 1850. Sendo \n\nassim, a terra n\u00e3o possu\u00eda valor negoci\u00e1vel antes de 1850. Apenas em algumas indeniza\u00e7\u00f5es a \n\nposseiros, feitas pelos sesmeiros em raz\u00e3o de alguma ro\u00e7a j\u00e1 constitu\u00edda, \u00e9 que a terra ganhava \n\n\n\n43 \n \npre\u00e7o (MARTINS, 1998). Fora isso, o elemento din\u00e2mico do processo estava centrado no \n\nescravo.  Mas, a pol\u00edtica de pactos e alian\u00e7as que comandava a administra\u00e7\u00e3o estatal cuidaria \n\npara que a empresa cafeeira que havia se constitu\u00eddo enquanto latif\u00fandio escravista3 n\u00e3o \n\nperdesse suas condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o, em vista da eminente perda de m\u00e3o-de-obra numa \n\n\u00e9poca de expans\u00e3o de lavouras (MELLO, 1994). Com o exorbitante crescimento do pre\u00e7o do \n\nescravo (devido \u00e0s dificuldades do tr\u00e1fico negreiro4) e a demanda ascendente pelo trabalho \n\ncompuls\u00f3rio, encerrava-se uma contradi\u00e7\u00e3o: para expandir o cafezal, o fazendeiro teria que \n\nimobilizar cada vez mais recursos financeiros na compra de escravos (pois, para o retorno do \n\ninvestimento em escravo o fazendeiro deveria esperar algum tempo), o que, pressionava a \n\ntaxa de lucro para baixo (MARTINS, 1998). \n\nCom o esgotamento da reposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra escrava, estava colocada a \n\nperspectiva do colapso da cafeicultura. Sob este ponto de vista, a acumula\u00e7\u00e3o da empresa \n\ncafeeira s\u00f3 iria adiante, na situa\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o do custo dos escravos e em condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, caso n\u00e3o aumentassem os custos de transporte. Seria, tamb\u00e9m, necess\u00e1rio que \n\nhouvesse terras pr\u00f3prias \u00e0 expans\u00e3o da cafeicultura, supondo-se uma t\u00e9cnica extensiva e \n\ninvari\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o, juntamente com uma fertilidade constante do solo. Por\u00e9m, \u00e9 f\u00e1cil \n\nentender que a constante expans\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 iria incorrer em custos de transporte \n\nmaiores de forma a diminuir a acumula\u00e7\u00e3o - at\u00e9 bloque\u00e1-la -, tornando insuport\u00e1vel a cultura \n\ndo caf\u00e9 (MELLO, 1994). Dito de outra forma, a \u00fanica forma de manter os custos da for\u00e7a de \n\ntrabalho em n\u00edvel adequado, dado que os escravos eram incapazes de assimilar t\u00e9cnicas mais \n\nsofisticadas de produ\u00e7\u00e3o, era um deslocamento constante da fronteira agr\u00edcola, que garantisse, \n\ngra\u00e7as \u00e0s terras virgens, uma alta produtividade com menor for\u00e7a de trabalho. Assim, \n\nconstituiu-se a necessidade de continua exist\u00eancia de uma gigantesca fronteira a ser \n\ndesbravada, o que, cedo ou tarde, deixaria de existir, al\u00e9m, \u00e9 claro de incorrer em um maior \n\ncusto em transportes (MELLO, 1984).  \n\nPara resolver a quest\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, o governo pensou em permitir o uso da terra \n\nmediante a compra, al\u00e9m de transformar as \u00e1reas sem dono em terras devolutas. As terras \n\n                                                \n3 Mello (1994: 57) afirma que a empresa cafeeira definiu-se como latif\u00fandio escravista principalmente \u201cporque, \ndados os pre\u00e7os dos recursos produtivos e se definindo a produ\u00e7\u00e3o cada vez mais como produ\u00e7\u00e3o me massa, as \nmargens de lucro eram reduzidas, o que impunha uma escala m\u00ednima de produ\u00e7\u00e3o lucrativa e, reversamente, \ndeterminava investimentos vultuosos, que funcionavam como barreira \u00e0 entrada. Como latif\u00fandio escravista, n\u00e3o \nsomente porque escravos estivessem dispon\u00edveis. Surge como latif\u00fandio escravista tamb\u00e9m e principalmente \nporque, tendo em vista, novamente, o car\u00e1ter da demanda externa e o investimento exigido, o trabalho escravo, \nsuperexplorado, mostrou-se mais rent\u00e1vel. Estava exclu\u00eddo, mais uma vez, o trabalho assalariado, n\u00e3o porque \nnestas plagas e naqueles tempos o capital demonstrasse qualquer voca\u00e7\u00e3o escravista. Assim o foi porque a taxa \nde sal\u00e1rios dever-se ia fixar em n\u00edveis elevados pois haveria de compensar aos olhos dos produtores diretos...\u201d \n4 A Inglaterra aumentou a vigil\u00e2ncia contra o tr\u00e1fico negreiro e em 1850 \u00e9 assinada por Eus\u00e9bio de Queiroz uma \nr\u00edgida lei que, praticamente, extinguiu o tr\u00e1fico. \n\n\n\n44 \n \ndevolutas teriam seu uso proibido a n\u00e3o ser que fossem compradas junto ao Estado. Dessa \n\nforma, esperava criar condi\u00e7\u00f5es para que a terra fosse acess\u00edvel apenas \u00e0queles com recursos \n\nfinanceiros (MARTINS, 1998) incitando a proletariza\u00e7\u00e3o dos demais. Isso leva Martins \n\n(1998: 32) a dizer que \u201cnum regime de terras livres, o trabalho tinha que ser cativo; num \n\nregime de trabalho livre, a terra tinha que ser cativa\u201d. Esta foi a forma encontrada de \n\npromover uma imigra\u00e7\u00e3o que trouxesse for\u00e7a de trabalho para a lavoura de outrem e n\u00e3o para \n\nsua pr\u00f3pria lavoura. A partir de ent\u00e3o, come\u00e7aram esfor\u00e7os no sentido de promover uma \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, cujo primeiro passo seria uma legisla\u00e7\u00e3o que criasse barreiras para o imigrante \n\ntorna-se propriet\u00e1rio e produzir para sua subsist\u00eancia. Para estimular a imigra\u00e7\u00e3o nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es expressadas acima, o Estado prop\u00f4s a Lei de Terras, em 1850. \n\nHavia claros motivos para que a mesma fosse aprovada. A Lei Eus\u00e9bio de Queiroz \n\nacabara de abolir o tr\u00e1fico de escravos, provocando problemas na reposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\npara a agricultura. De fato, existia a necessidade de um incitamento de uma nova onda de \n\nimigra\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter n\u00e3o compuls\u00f3rio, como forma de abastecer de m\u00e3o de obra a agricultura \n\nmercantil. O imigrante seria seduzido ao vislumbrar a possibilidade, ilus\u00f3ria, de vir a ser \n\npropriet\u00e1rio de terra. Para tanto, o Estado pensou em criar um mercado de terras em que \n\nvenderia a terra e consideraria as \u00e1reas desocupadas como patrim\u00f4nio p\u00fablico (SMITH, \n\n1990).  \n\n A Lei de Terras de 1850 trouxe mudan\u00e7as \u2013 conforme Roberto Smith (1990, p. 323 -\n\n325) \u2013 relacionadas ao Estado, \u00e0 legitimidade da propriedade e \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. O esfor\u00e7o de \n\nredefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado frente \u00e0 terra se expressa de forma a proibir \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nterras devolutas, a n\u00e3o ser pela compra\u201d; penalizar e despejar \u201c aqueles que se apossarem de \n\nterras devolutas, derrubarem e queimarem matas\u201d; tamb\u00e9m, deixa claro o que \u201cs\u00e3o terras \n\ndevolutas\u201d; e assume, para si, o des\u00edgnio de passar \u201ca medir e demarcar terras devolutas, e d\u00e1 \n\nprovimento administrativo para separar o dom\u00ednio p\u00fablico do particular\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npropriedade, o Estado toma a decis\u00e3o de revalidar as \u201csesmarias em comisso, cultivadas ou \n\ncomo princ\u00edpio de cultura e morada habitual do sesmeiro, concession\u00e1rio ou representante\u201d; e \n\ntorna leg\u00edtima \n\n  \nas posses mansas e pac\u00edficas, ocupadas ou havidas do primeiro ocupante, cultivadas \nou com princ\u00edpio de cultura e morada habitual do posseiro. Delimita a posse a ser \nlegitimada a outro tanto de terreno equivalente e cont\u00edguo ao terreno aproveitado, \ndesde que a \u00e1rea total n\u00e3o exceda a \u00e1rea das \u00faltimas sesmarias concedidas na \ncomarca ou vizinhan\u00e7a. N\u00e3o reconhece a posse sobre terras confirmadas, a n\u00e3o ser o \ndireito de indeniza\u00e7\u00e3o de benfeitorias. Reconhece as posses transferidas por \nsesmeiros, atrav\u00e9s de senten\u00e7a em julgado, posses estabelecidas antes da medi\u00e7\u00e3o de \nsesmarias e n\u00e3o perturbadas nos \u00faltimos cinco anos, posses estabelecidas ap\u00f3s as \nmedi\u00e7\u00f5es, por\u00e9m n\u00e3o perturbadas por dez anos\u201d. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nEm \u00faltimo lugar, a Lei de Terras deu especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. O Estado tomou \n\na provid\u00eancias de conceder a \u201cnaturaliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dois anos a estrangeiros que adquirissem \n\nterras e se estabelecessem nelas e isentava-os do servi\u00e7o militar, menos o da Guarda Nacional \n\nno munic\u00edpio\u201d; o governo, tamb\u00e9m passou a autorizar \u201cgastos ao Tesouro para trazer colonos \n\nlivres a serem empregados em estabelecimentos agr\u00edcolas ou em trabalhos de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, ou de forma\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias\u201d; e, por fim, o Estado autorizou a \u201ccria\u00e7\u00e3o de uma \n\nReparti\u00e7\u00e3o Geral das Terras P\u00fablicas para demarcar terras devolutas e promover a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o nacional estrangeira\u201d. \n\nA Lei de Terras \u00e9 bastante clara em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras devolutas, que s\u00f3 deveriam se \n\ntornar acess\u00edveis quando compradas, inclusive estabelecendo penas para os \u2018abusos\u2019 \n\ncometidos como, por exemplo, o despejo de posseiros. Atendeu aos interesses dos donat\u00e1rios \n\ne validou a posse das sesmarias anteriores. Concedeu posse aos ocupantes de terra anteriores \n\nque desenvolveram algum tipo de cultura e estavam estabelecidos na \u00e1rea a algum tempo. \n\nPossibilitou, ainda, que a propriedade privada da terra passasse \u201ca contar com o respaldo \n\nestatal para amparar sua legitima\u00e7\u00e3o\u201d (SMITH, 1990, p. 350). O registro dos im\u00f3veis rurais \n\ncome\u00e7ou a se realizar neste per\u00edodo, de forma que o Estado passava a garantir, a partir de \n\nent\u00e3o, a propriedade especificada na certid\u00e3o de registro de im\u00f3veis mediante o pagamento de \n\numa chancelaria. A Lei de Terras foi bastante clara no seu intuito de promover a imigra\u00e7\u00e3o, \n\nincluindo, a\u00ed, a autoriza\u00e7\u00e3o para o Estado financiar a vinda de colonos. Martins (1998, p. 59) \n\nafirma que:  \n\n \na Lei de Terras de 1850 e a legisla\u00e7\u00e3o subsequente codificaram os interesses \ncombinados de fazendeiros e comerciantes, instituindo as garantias legais e judiciais \nde continuidade da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, mesmo que o cativeiro entrasse \nem colapso. \n\n \n A Lei de Terras estava ligada, portanto, a duas ordens de fatores. De um lado ajudou \n\nna transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo para o trabalho livre e, por outro lado, deveria ajudar o \n\nEstado Imperial a controlar e conhecer suas terras. Por\u00e9m, a Lei de Terras de 1850 foi \n\nineficiente em demarcar as terras devolutas que continuaram passando do dom\u00ednio p\u00fablico \n\npara o privado (SILVA, 1996). Para Silva (1996) a Lei de Terras significou uma tentativa de \n\nregula\u00e7\u00e3o do mercado de terras, mas que n\u00e3o conseguiu impedir a apropria\u00e7\u00e3o de terras por \n\nmeio das posses. At\u00e9 uma legisla\u00e7\u00e3o de apoio foi criada, impondo modifica\u00e7\u00f5es importantes \n\nna Lei de Terras de 1850, que legitimavam a apropria\u00e7\u00e3o das terras p\u00fablicas do pa\u00eds. Essas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na Lei diziam respeito: \u201c1) \u00e0 data de validade das posses que foi prorrogada at\u00e9 \n\n\n\n46 \n \no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e, em alguns casos, at\u00e9 bem depois; 2) \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos prazos para as \n\nrevalida\u00e7\u00f5es de sesmarias e legitima\u00e7\u00e3o de posses\u201d (SILVA, 1996, p. 335 e 336). Isso \n\nsignifica que \u201centre as inten\u00e7\u00f5es dos legisladores do Imp\u00e9rio e a aplica\u00e7\u00e3o da lei \n\ninterpuseram-se os interesses de parcelas significativas da sociedade brasileira, em especial os \n\nfazendeiros posseiros\u201d (SILVA, 1996, p. 343). O fim da posse foi, postergado pela \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o duvidosa da lei e pelas legisla\u00e7\u00f5es estaduais na Rep\u00fablica (SILVA, 1996). \n\nForam as condi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas presentes no final do Imp\u00e9rio e na Primeira Rep\u00fablica \n\nque garantiram que as terras p\u00fablicas continuassem a ser apropriadas privadamente. Essas s\u00e3o \n\nas ra\u00edzes hist\u00f3ricas do latif\u00fandio no Brasil (SILVA, 1996), em conjunto com o estatuto das \n\nsesmarias que j\u00e1 estimulava a concentra\u00e7\u00e3o de terras desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil. \n\n A propriedade privada da terra garantiu o controle social da terra para uma classe \n\nsocial, a dos propriet\u00e1rios. Essa classe conseguiu, com seu poder, exercer o controle sobre o \n\nrecurso em detrimento de pequenos posseiros e de nativos. A falsifica\u00e7\u00e3o de registros, a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, a intimida\u00e7\u00e3o e a viol\u00eancia seriam o cen\u00e1rio de fundo da posse de uma quantidade \n\nmaior de terras, numa racionalidade econ\u00f4mica que produziu s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 coletividade, \n\npois, sempre se baseou no lucro privado individual.     \n\nA propriedade privada da terra acompanhou e antecipou o desenvolvimento do caf\u00e9 \n\npor vastas \u00e1reas antes inexploradas. O sert\u00e3o paulista se transformou sob os ditames da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista em pr\u00f3speras zonas de produ\u00e7\u00e3o cafeeira \u00e0 medida que a fronteira se \n\nexpandiu. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, seriam realizados esfor\u00e7os para que grandes \u00e1reas do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o fossem mais descritas nos mapas como \u201csert\u00e3o desconhecido \n\nhabitado por \u00edndios\u201d ou \u201cterreno desconhecido\u201d, conforme pode ser visualizado na figura 6, \n\nCarta da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, abaixo. \n\n  \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Jules Martin, Carta da Prov\u00edncia de S.Paulo, litografia, 32cm X 21cm \nFonte:CAVENAGHI, 2006, p. 227 \n \n\nHavia, portanto, a necessidade de conhecer o territ\u00f3rio e cartograf\u00e1-lo. Conhecer o \n\nterrit\u00f3rio significava associ\u00e1-lo \u00e0 \u00f3rbita capitalista de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, objetivando suas \n\npotencialidades produtivas, minerais e de aproveitamento da energia hidr\u00e1ulica. Por isso, era \n\nnecess\u00e1rio constituir equipes com conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico para explorar esse vasto e \n\nalmejado territ\u00f3rio. O pr\u00f3ximo item apresenta esse empreendimento e destaca sua liga\u00e7\u00e3o \n\ncom a modernidade.   \n\n \n\n \n\n2.4 \u2013 Os trabalhos de pesquisa do interior do Estado de S\u00e3o Paulo e a modernidade \n\n   \n\n \n\n No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a necessidade por terras com alta produtividade era enorme, \n\ntendo em vista o esgotamento de algumas \u00e1reas das \u2018zonas velhas\u2019 com a conseq\u00fcente queda \n\nna produtividade e nos rendimentos. Contudo, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas imensas esbarrava na \n\nquest\u00e3o do transporte e no desconhecimento do potencial dessas terras. A integra\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas no macro circuito social e econ\u00f4mico passava pela busca de conhecimento sobre as \n\nmesmas.  \n\n\n\n48 \n \n Com base nessa preocupa\u00e7\u00e3o, que o Visconde do Pinhal apresentou um projeto que, \n\naprovado, criou a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (CGG) de S\u00e3o Paulo em 27 de mar\u00e7o de \n\n1886. O objetivo da CGG era realizar estudos e levantamentos sem esquecer o valor \n\necon\u00f4mico e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos mesmos (FIGUEIR\u00d4A, 2008). Sendo assim, \u201cavan\u00e7ar \n\nrumo ao Oeste e ocup\u00e1-lo, tornando-o \u2018produtivo\u2019, substituindo o \u2018sert\u00e3o\u2019 pela \u2018civiliza\u00e7\u00e3o\u2019, \n\nera meta estabelecida j\u00e1 de longa data, que embasou e justificou a pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o da CGG\u201d \n\n(FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 768).  \n\nAqui, a id\u00e9ia de civiliza\u00e7\u00e3o significa, simplesmente, estender as caracter\u00edsticas da \n\nmodernidade ao sert\u00e3o, induzindo e direcionando a supera\u00e7\u00e3o do atraso, caracter\u00edstico dessas \n\nregi\u00f5es. O sert\u00e3o \u00e9 o local em que o atraso impera da\u00ed a necessidade de moderniz\u00e1-lo. \n\nModernidade, dessa forma, \u00e9 um conceito que evoca contraste, extraindo seu \u201csignificado \n\ntanto do que nega quanto do que afirma\u201d (KUMAR, 1996, p. 473). Para Santo Agostinho, no \n\ns\u00e9culo V d.C \u201ca palavra latina tardia modernus expressava a rejei\u00e7\u00e3o do paganismo e a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da nova era crist\u00e3. Os pensadores do Renascimento, recuperando o humanismo \n\ncl\u00e1ssico, fundiram-na com cristandade para fazer a distin\u00e7\u00e3o entre estados e sociedades \n\n\u2018antigos\u2019 e \u2018modernos\u2019\u201d (KUMAR, 1996, p. 473). O iluminismo, no s\u00e9culo XVIII, introduziu \n\no termo medieval entre antigo e moderno e criou a identifica\u00e7\u00e3o do termo com o  \n\n \n[...] aqui e agora. Isso acrescentou nova fluidez ao conceito. Da\u00ed em diante a \nsociedade moderna era a nossa sociedade, o tipo de sociedades em que viv\u00edamos, \nfosse no s\u00e9culo XVni ou no s\u00e9culo XX. A sociedade ocidental, como fortemente \ncontrastante com sociedades anteriores ou outras sociedades \u2014 as duas coisas \npassaram a parecer sin\u00f4nimas\u2014, tornou-se o emblema da modernidade. Essa \nevolu\u00e7\u00e3o determinou os contornos da modernidade. Modernizar era ocidentalizar \n(KUMAR, 1996, p. 473). \n    \n\nOs elementos principais da sociedade moderna adv\u00eam da sociedade ocidental, \n\nmarcada, desde o s\u00e9culo XVIII, pela ind\u00fastria e pela ci\u00eancia. A forma pol\u00edtica \u00e9 o Estado-\n\nna\u00e7\u00e3o.  A economia e o crescimento econ\u00f4mico possuem um papel sem precedentes. As \n\nfilosofias de trabalho s\u00e3o o racionalismo e o utilitarismo. A natureza seria subjugada, dessa \n\nforma, pela raz\u00e3o e pelo uso da ci\u00eancia. A busca pelo novo \u00e9 constante e o passado \u00e9 uma \n\nmera marca de refer\u00eancia (KUMAR, 1996). Disso decorre, a caracter\u00edstica intr\u00ednseca da \n\nmodernidade de rejeitar, \u201cn\u00e3o apenas o seu pr\u00f3prio passado, mas todas as outras culturas que \n\nn\u00e3o se mostravam \u00e0 altura de sua autocompreens\u00e3o\u201d (KUMAR, 1996, p. 473). Para Giddens \n\n(1991, p. 11), a modernidade \u201crefere-se a estilo, costume de vida ou organiza\u00e7\u00e3o social que \n\nemergiram na Europa a partir do s\u00e9culo XVII e que ulteriormente se tornaram mais ou menos \n\nmundiais em sua influ\u00eancia\u201d. Modernidade e capitalismo est\u00e3o ligados a uma vis\u00e3o de mundo \n\nque se interpenetra.  \n\n\n\n49 \n \n\nA modernidade \u00e9 um processo tenso, conflituoso e din\u00e2mico. Est\u00e1 em constante \n\nconflito interno entre seus elementos constituintes e com aspectos pr\u00e9-modernos presentes nas \n\ndiferentes temporalidades da pr\u00f3pria sociedade ocidental. Isso significa que, a modernidade, \n\nn\u00e3o faz refer\u00eancia a nenhuma fase particular da sociedade ocidental, pois, \u201cela \u00e9 o princ\u00edpio da \n\nsociedade ocidental como tal. O compromisso com o crescimento e a inova\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos \n\nexige que as formas existentes sejam encaradas como provis\u00f3rias. \u00c9 portanto inteiramente de \n\nse esperar que surjam novos aspectos\u201d (KUMAR, 1996, p. 473). A discuss\u00e3o sobre os novos \n\naspectos da modernidade, que est\u00e3o surgindo hodiernamente, ser\u00e1 retomada no cap\u00edtulo 5, \n\nabarcando suas rela\u00e7\u00f5es com a terra e com a \u00e1gua e com o meio t\u00e9cnico: as barragens.  \n\n\u00c9 importante observar, nesse momento, como o Estado concebeu um plano de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia referenciado pelos ditames da modernidade \u2013 incluindo, dessa forma, o \n\nuso da raz\u00e3o para subjugar a natureza e a busca por lucros nos mais distantes territ\u00f3rios. Era \n\npreciso, desta feita, buscar conhecimento emp\u00edrico para mudar o fato das cartas mais \n\ninformativas representarem a regi\u00e3o noroeste \u201ccheia de linhas pontilhadas, representativas do \n\ntra\u00e7ado hipot\u00e9tico de grandes cursos de \u00e1gua, em vastos espa\u00e7os vazios de nomes, com a \n\nindefect\u00edvel legenda: \u2018Sert\u00e3o desconhecido habitado por \u00edndios\u2019\u201d (MELLO N\u00d3BREGA, 1981, \n\np. 214), como vimos na figura 6, acima. \n\nOs trabalhos da CGG eram necess\u00e1rios para subsidiar tecnicamente a expans\u00e3o da \n\ninfra-estrutura necess\u00e1ria a economia cafeeira (FIGUEIR\u00d4A, 2008). As terras antigas \n\nestavam exaustas e o oeste com suas terras virgens e de boa qualidade era visto como o \n\nfuturo. Caberia a CGG mapear o extenso Oeste Paulista e, isso, s\u00f3 ocorreria em 1905 com a \n\nedi\u00e7\u00e3o de um decreto governamental para instruir o modo como deveriam ser conduzidos os \n\ntrabalhos de explora\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foram organizadas  \n\n \n[...] quatro expedi\u00e7\u00f5es que, percorrendo os rios Tiet\u00ea, Feio, Peixe e Paran\u00e1, \nrealizariam o mapeamento da regi\u00e3o \u2018desconhecida\u2019, cujos limites eram: ao norte, a \nmargem esquerda do Tiet\u00ea at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Paran\u00e1; a oeste, desta \nconflu\u00eancia at\u00e9 a barra do rio Santo Anast\u00e1cio; das vertentes da margem direita do \nSanto Anast\u00e1cio at\u00e9 o ribeir\u00e3o Laranja Doce e, subindo a Serra dos Agudos, at\u00e9 o rio \nFeio, no limite sul; e, a leste, por uma linha do rio Paranapanema ao salto do \nAvanhandava, cortando o rio Feio e a Serra dos Agudos. Os objetivos espec\u00edficos \ndiferem um pouco: nos dois primeiros rios, Tiet\u00ea e Paran\u00e1, o interesse mais forte foi \npelo levantamento detalhado das cachoeiras; nos outros rios, Feio/Aguape\u00ed e Peixe, \no foco foi o reconhecimento do \u2018sert\u00e3o\u2019 e a abertura de vias de acesso \n(FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 769). \n   \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao Tiet\u00ea, o relat\u00f3rio da expedi\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante expl\u00edcito no que tange ao \n\naproveitamento da energia hidr\u00e1ulica, ao afirmar:  \n\n \n\n\n\n50 \n \n\nA 157,5km do rio Jacar\u00e9 Grande encontra-se o Salto do Avanhandava, que \u00e9 uma \ndas maiores riquezas naturais que possui o Estado de S\u00e3o Paulo, e que aguarda \nfuturo n\u00e3o muito remoto para vir a contribuir para a grandeza e prosperidade da \nind\u00fastria entre n\u00f3s. A posi\u00e7\u00e3o do salto indica que teremos a\u00ed uma grande fonte de \natividade quando houver meios de transporte r\u00e1pido, ou quando suas \u00e1guas passarem \npelos mecanismos e imprimirem for\u00e7a, produzirem energia el\u00e9trica, etc., eliminando \no combust\u00edvel e levando a grande dist\u00e2ncia a a\u00e7\u00e3o do seu valor e da sua import\u00e2ncia \ncomo grande fator do desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, em vez de rolarem livremente \nsobre blocos de grez [arenito], cobrindo-os de alta espuma branca e fazendo \ndesprender nuvens multicores a perderem-se no infinito, como que anunciando que \na\u00ed ser\u00e1 mais tarde um centro de irradia\u00e7\u00e3o de trabalho e progresso (S\u00e3o Paulo, 1930, \np.ii; cit. FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 771 e 772). \n  \n\n \u00c9 evidente a preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e com aspectos do desenvolvimento industrial \n\nque esse relat\u00f3rio apresenta, em especial, com a riqueza h\u00eddrica e com a possibilidade da \n\nfutura explora\u00e7\u00e3o hidroenerg\u00e9tica do Baixo Tiet\u00ea, como elemento de prosperidade e de \n\nirradia\u00e7\u00e3o de trabalho e progresso. Observa-se, nesse discurso, a presen\u00e7a dos elementos da \n\nmodernidade (racionalidade, crescimento e inova\u00e7\u00e3o, por exemplo) ao se constatar a \n\npossibilidade de retirar a distante regi\u00e3o do seu atraso, assim que os meios de transporte \n\npermitissem, inserindo-a no esfor\u00e7o coletivo de grandeza e prosperidade.  \n\nNo entanto, a primeira viagem de reconhecimento ao \u2018terreno desconhecido\u2019 ou \n\n\u2018sert\u00e3o desconhecido habitado por \u00edndios\u2019 no Baixo Tiet\u00ea foi realizada, exatamente, pela \n\nempresa privada respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Noroeste do Brasil. O respons\u00e1vel \n\npela equipe de pesquisadores foi o engenheiro Luiz Gonzaga de Campos, contratado pela \n\nrec\u00e9m criada Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (C.E.F.N.O.B.), no ano de \n\n1904, como veremos com mais detalhes na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. O Tiet\u00ea, como nas Mon\u00e7\u00f5es, foi \n\nexplorado pelos barcos que a partir do rio, abriram picadas na mata, perpendicularmente, nos \n\ndois lados do rio, para servirem \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das margens cobertas pela floresta. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne o solo foram estudados. Nos primeiros 100 quil\u00f4metros de Bauru, a terra n\u00e3o foi \n\nconsiderada das melhores para o caf\u00e9. Nos 100 quil\u00f4metros seguintes, a terra foi considerada \n\nexcelente para o caf\u00e9, \u201cem particular a localizada no divisor de \u00e1guas. Da\u00ed em diante, \n\npredominavam os cerrados e os campos\u201d (GHIRARDELLO, 1999, p. 22). Entretanto, a \n\ncaracter\u00edstica destacada na regi\u00e3o estudada, para o caso da lavoura, foi o fato dela ser \u201cuma \n\ndas zonas mais recortadas de cursos d'agua que temos visto. Pode-se dizer que n\u00e3o ha dois \n\nkilometros sem veio d\u2019gua\u201d (RELAT\u00d3RIO DA DIRECTORIA DA COMPANHIA \n\nESTRADA DE FERRO NOROESTE DO BRASIL APRESENTADO \u00c0 ASSEMBL\u00c9IA \n\nGERAL ORDIN\u00c1RIA REALIZADA EM 11 DE JUNHO DE 1906 apud \n\nGHIRARDELLO, 1999, p. 22). \n\n\n\n51 \n \n Al\u00e9m da agricultura, os cursos d\u2019\u00e1gua seriam essenciais para o tra\u00e7ado da futura \n\nferrovia, pois,  \n\n \n[...] no ensaio elaborado por Sylvio Saint Martin s\u00e3o ressaltadas as \"excelentes \ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\" dadas pela regi\u00e3o. Tais condi\u00e7\u00f5es permitiam aos trilhos \nsituarem-se, de uma maneira geral, no divisor de \u00e1guas do Tiet\u00ea e Aguapei/Feio, \naproximando-se do primeiro a partir do quil\u00f4metro 307, e cruzando-o no 322. O \ncaminhamento geral da linha seria \"naturalmente conduzido pela disposi\u00e7\u00e3o dos \ncursos d'\u00e1gua\", ou seja, aproveitar-se-iam, principalmente, os afluentes do Tiet\u00ea \nbordeando-os \u00e0 meia encosta, como forma de buscar rampas suaves, fugindo-se de \ndesn\u00edveis bruscos (GHIRARDELLO, 1999, p. 22 e 23, grifo do autor). \n \n\n Os muitos cursos d\u2019\u00e1gua foram, dessa forma, fundamentais para o barateamento da \n\nobra, pois permitiram um tra\u00e7ado \u201cevitando-se cortes e aterros e acesso ao precioso l\u00edquido \n\npara tocar as locomotivas\u201d. (GHIRARDELLO, 1999, p. 36). Com as locomotivas a vapor, era \n\nfundamental  \n\n \n[...] a exist\u00eancia de caixas d'\u00e1gua e lenheiros em espa\u00e7amentos regulares (...). As \ncaixas d'\u00e1gua precisavam estar pr\u00f3ximas \u00e0 fonte fornecedora, em nosso caso os \ncursos d'agua, pois eram abastecidas por bombas a vapor de pouca pot\u00eancia, \nchamadas \u2018burrinhos a vapor\u2019 (GHIRARDELLO, 1999, p. 35). \n \n\n  Observa-se o destaque que os recursos h\u00eddricos recebem dos relat\u00f3rios que relatam as \n\nriquezas do Baixo Tiet\u00ea. Os planejadores da estrada de ferro destacam as terras com a devida \n\nassocia\u00e7\u00e3o \u00e0 riqueza de mananciais, fundamentais para a agricultura. Terra e \u00e1gua entram na \n\n\u00f3rbita de valoriza\u00e7\u00e3o do capital unidas, por\u00e9m, hierarquizadas, com a terra em primeiro plano.  \n\nLogo ap\u00f3s os trabalhos de explora\u00e7\u00e3o da CGG, tem in\u00edcio a constru\u00e7\u00e3o da estrada de \n\nferro Noroeste do Brasil, que mudaria a trajet\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o de uma imensa \u00e1rea do Oeste \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Essa ferrovia uniu Bauru, no Estado de S\u00e3o Paulo, a Corumb\u00e1 (MS).  \n\nEsse projeto est\u00e1 ligado diretamente \u00e0 necessidade dos presidentes civis da Primeira \n\nRep\u00fablica de criar um \u2018estado-na\u00e7\u00e3o moderno\u2019 (ARRUDA, 1999). Sendo assim, havia um \n\nconsenso entre as autoridades, os intelectuais, os pol\u00edticos e os homens de imprensa, de que \n\n\u201cisso significava ampliar a a\u00e7\u00e3o do Estado sobre a sociedade e sobre o territ\u00f3rio nacional\u201d \n\n(ARRUDA, 1999, p. 155). Esse clima permitiu a cria\u00e7\u00e3o de um aparelho burocr\u00e1tico \n\nadministrativo e aumentou a necessidade de reconhecimento e dom\u00ednio sobre territ\u00f3rios e \n\npopula\u00e7\u00f5es (ARRUDA, 1999, p. 155 e 156). A racionalidade surge aqui e se apresenta como \n\nprocesso de burocratiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para o sucesso de empresas capitalistas, como a \n\ncafeicultura e as ferrovias e garantia da propriedade da terra.  \n\nOs trabalhos da CGG permitiriam o conhecimento cartogr\u00e1fico das regi\u00f5es \n\ndesconhecidas, gerando os mapas que iriam balizar a ocupa\u00e7\u00e3o dessa vasta \u00e1rea do territ\u00f3rio \n\n\n\n52 \n \npaulista. A figura 7, abaixo, apresenta um exemplo de um dos mapas produzidos pela \n\nComiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nAs ferrovias trouxeram, dessa forma, novos posicionamentos materiais e simb\u00f3licos \n\n(ARRUDA, 1999) que permitiram uma ocupa\u00e7\u00e3o capitalista e intensiva de determinados \u00e1reas \n\ne a destrui\u00e7\u00e3o das formas anteriores de ocupa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 forma moderna de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizada pela ferrovia, pela funda\u00e7\u00e3o de cidades e pela agricultura de exporta\u00e7\u00e3o. Na \n\nfigura 7, \u00e9 poss\u00edvel visualizar, nos tra\u00e7os de cor vermelha o tra\u00e7ada das ferrovias. Destaca-se, \n\no \u00fanico tra\u00e7o vermelho que alcan\u00e7a o Rio Paran\u00e1, no oeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Essa \n\nestrada de ferro \u00e9 a Noroeste do Brasil em seu trecho paulista. \n\nA estrada de ferro marca o in\u00edcio da grande explora\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o e o ponto \n\ninaugural da modernidade no territ\u00f3rio do Baixo Tiet\u00ea. Essa ferrovia seria o elemento que \n\npossibilitaria uma nova territorializa\u00e7\u00e3o do interior paulista, com o conseq\u00fcente controle \n\nsocial da terra e da \u00e1gua mudando de m\u00e3os. Nos conflitos decorrentes da disputa pelo controle \n\nsocial da terra e da \u00e1gua muitas vidas seriam perdidas, como veremos no pr\u00f3ximo item. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Carta Geral do Estado de S\u00e3o Paulo 1910 (Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do \nEstado de S\u00e3o Paulo). \nFonte: National Diet Library, 2009. \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\n2.5 \u2013 A apropria\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o: a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Noroeste \n\n \n\n \n\nO objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar o processo de constru\u00e7\u00e3o da nova territorialidade \n\nque a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil representou. \n\nDesde meados do s\u00e9culo XIX, h\u00e1 um debate sobre a interdepend\u00eancia entre solos \n\nf\u00e9rteis para a agricultura, especialmente a cafeicultura, e a exist\u00eancia de vias de transporte \n\n(FIGUEIR\u00d4A, 2008). Em 1866, por exemplo, o conselheiro Carr\u00e3o, presidente da prov\u00edncia \n\nde S\u00e3o Paulo, destaca a necessidade de se pensar as vias de comunica\u00e7\u00e3o e as suas \n\ninterconex\u00f5es, destacando n\u00e3o s\u00f3 as ferrovias no sistema vi\u00e1rio, mas, tamb\u00e9m, a navega\u00e7\u00e3o \n\ncomo uma extens\u00e3o dessa rede. O objetivo b\u00e1sico desse plano era \u201cviabilizar a incorpora\u00e7\u00e3o, \n\nao processo produtivo, de regi\u00f5es inacess\u00edveis \u00e0s estradas de ferro nas circunst\u00e2ncias da \n\n\u00e9poca\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 765). Afinal, de que adiantava uma grande produ\u00e7\u00e3o se os \n\ncustos de escoamento do produto anulassem os lucros? A estrada de ferro possibilitou a \n\ninser\u00e7\u00e3o de amplas regi\u00f5es no com\u00e9rcio mundial (FIGUEIR\u00d4A, 2008). \n\nAs ferrovias foram constru\u00eddas nas terras paulistas a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX. Elas vieram para substituir as tropas de mulas, devido \u201ca capacidade limitada, o \n\nalto custo e a demora do transporte\u201d (SAES, 1981, p. 38). Somava-se a isso a precariedade \n\ndas estradas de rodagem e a descida da serra do Mar como pontos mais fr\u00e1geis do transporte \n\nde mercadorias na ainda prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo (SAES, 1981). \n\nO custo do frete e a dificuldade de transporte encareciam ou at\u00e9 bloqueavam a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de produtos do interior paulista. As ferrovias foram o elo que permitiu a cont\u00ednua \n\nexpans\u00e3o da cafeicultura pela possibilidade de interligar zonas produtoras antes relegadas \n\ndevido aos custos do transportes. As ferrovias s\u00e3o fundamentais no complexo cafeeiro, ou \n\nseja, no processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista subordinado ao caf\u00e9, que permitiu oportunidades \n\nde invers\u00e3o em outros setores (como por exemplo: agricultura, transportes, ind\u00fastria, \n\ncom\u00e9rcio, finan\u00e7as). Esse regime de acumula\u00e7\u00e3o do complexo cafeeiro s\u00f3 ocorreu porque \n\ncontou (antes da aboli\u00e7\u00e3o dos escravos) com m\u00e3o-de-obra assalariada e, dessa forma, com um \n\namplo mercado consumidor (que continuava se expandindo com a chegada de imigrantes). \n\nEnquanto a demanda externa por caf\u00e9 crescesse, o potencial de acumula\u00e7\u00e3o do complexo \n\ncafeeiro tamb\u00e9m cresceria num processo din\u00e2mico e integrado, havendo, nesse caso, ainda, \n\num est\u00edmulo a expans\u00e3o da \u00e1rea com cafeicultura (CANO, 1998). Sendo assim, se as \n\nferrovias, por um lado,  \n\n\n\n54 \n \n\n \n[...] transferiram sens\u00edveis economias externas e diminu\u00edram os custos aos \ncafeicultores, por outro lado, esses mesmos cafeicultores cuidaram para que ela \nfosse tamb\u00e9m lucrativa. Desta forma, a ferrovia passa a cumprir mais dois \nimportantes pap\u00e9is. Um, por se tomar uma nova e rent\u00e1vel oportunidade de invers\u00e3o \na parcelas do excedente gerado pelo complexo cafeeiro, tornando-se destino para \nparte desses capitais; outro, refere-se a sua lucratividade relativamente alta, que lhe \nconfere o car\u00e1ter de origem de novos capitais que permitem nova amplia\u00e7\u00e3o do \nexcedente do complexo.  \nCabe lembrar ainda mais um efeito positivo. Como as ferrovias requerem grande \naparato em termos de constru\u00e7\u00e3o e reparos mec\u00e2nicos, \u00e9 f\u00e1cil compreender sua \nimport\u00e2ncia, nos prim\u00f3rdios de nossa industrializa\u00e7\u00e3o, quando instalaram \nimportantes oficinas de reparo, constru\u00e7\u00e3o e montagem, promovendo, inclusive, \ntreinamento e habilita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra (CANO, 1998 p. 64 e 65). \n\n \nIsso significa que \u201cos interesses ligados ao caf\u00e9 foram os propulsores diretos do de-\n\nsenvolvimento ferrovi\u00e1rio\u201d (SAES, 1981, p. 40). As ferrovias sempre preferiram se \n\nmovimentar para as \u00e1reas mais povoadas e com planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 a esperar o momento de \n\nescoar sua produ\u00e7\u00e3o pela linha de ferro. Essa foi a t\u00f4nica da expans\u00e3o ferrovi\u00e1ria at\u00e9 1920, \n\nsalvo, contudo, um importante exce\u00e7\u00e3o: a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil. \n\nEssa Estrada de Ferro foi um t\u00edpico empreendimento da fase imperialista do \n\ncapitalismo, que L\u00eanin (1979) muito bem definiu como sendo a uni\u00e3o do capital banc\u00e1rio com \n\no capital industrial, formando o capital financeiro.  \n\nDesde 1890, o Banco Uni\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo conseguiu privil\u00e9gios de zona \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro que sa\u00edsse de Uberaba-MG at\u00e9 Coxim no Mato \n\nGrosso. Apesar da aprova\u00e7\u00e3o dos estudos da primeira parte da linha com 103 km, o Banco \n\nn\u00e3o iniciou as obras, que foram proteladas por v\u00e1rios decretos at\u00e9 1905.   \n\nOs problemas come\u00e7aram com a diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7ado da ferrovia. A esse \n\nrespeito, Em\u00edlio Schoor tece considera\u00e7\u00f5es acerca do percurso da ferrovia, afirmando que ela \n\ndeveria nascer em S\u00e3o Paulo dos Agudos, partindo, em dire\u00e7\u00e3o a Itapura, no Baixo Tiet\u00ea, e \n\ndali para Miranda e Rio Paraguai (GHIRARDELLO, 1999). Para justificar tal tra\u00e7ado, \n\nSchoor, elencou as seguintes vantagens:  \n\n \n1\u00b0 - Alternativa em caso de guerra, ou de grande trafego, de ter duas linhas f\u00e9rreas \nindependentes, entre seu ponto inicial em S\u00e3o Paulo dos Agudos, e S\u00e3o Paulo, que j\u00e1 \ntem linha dupla de S\u00e3o Paulo a Santos. \n2\u00b0 - Desenvolvimento seguro de 468 Km de regi\u00e3o feracissima e coberta de mattas \nentre S\u00e3o Paulo dos Agudos a Itapura, no Estado de S\u00e3o Paulo.  \n3\u00b0 - Utilisa\u00e7\u00e3o de enorme for\u00e7a hydr\u00e1ulica, superior, talvez a 200.000 cavallos, das \ncachoeiras de Itapura e Urubupung\u00e1, junto as quais passar\u00e1 a estrada, (...)  \n4\u00b0 - Atravessando os formosos Campos da Vaccaria que alimentam milh\u00f5es de \ncabe\u00e7as de gado, desenvolver\u00e1 toda a zona sul de Matto-Grosso em 843 Km, de leste \na oeste por outro tanto de sul a norte, em vista n\u00e3o s\u00f3 da estrada como da \nconcentra\u00e7\u00e3o em Itapura de toda navega\u00e7\u00e3o do Rio Paran\u00e1 ao sul e ao norte do \nUrubupung\u00e1, em mais de 1.000 Kilometros. \n\n\n\n55 \n \n\n5\u00b0 - A capta\u00e7\u00e3o da barranca do Rio Paraguay de toda navega\u00e7\u00e3o hydrografhica do \nestado de Matto-Grosso, na parte sul do divisor de \u00e1gua entre o amazonas e o Rio da \nPrata. \nA esta\u00e7\u00e3o da estrada de ferro projectada no Rio Paraguay far\u00e1, se nos permittem a \nexpress\u00e3o, o effeito de uma gigantesca torneira, desviando para o Rio e Santos a \ncorrente comercial de Matto-Grosso e Bol\u00edvia, que agora se dirige \u00e0 Buenos Aires.  \n6\u00b0 - A import\u00e2ncia pol\u00edtica de facilitar a liga\u00e7\u00e3o internacional da Bol\u00edvia com o \nAtl\u00e2ntico, por uma linha f\u00e9rrea de Huanchaca ao Rio Paraguay, ao ponto fronteiro \u00e1 \nnossa esta\u00e7\u00e3o terminal nesse ponto, liga\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 a mais curta poss\u00edvel e que se \nnos afigura de grande actualidade pol\u00edtica. \n7\u00b0 - A incontest\u00e1vel situa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da estrada de ferro projectada, permitindo \nlevar tropas e muni\u00e7\u00f5es de guerra, no tempo mais curto e pelo menor custo, ao Rio \nParaguay e a Corumb\u00e1, protegendo tanto a fronteira Boliviana como a Para-guaya, e \nestando protegida pela sua distancia \u00e1 Paraguaya contra o perigo de ser cortada por \nsurpresa, e a vantagem da liga\u00e7\u00e3o immediata a Corumb\u00e1 e ao Arsenal do Ladadrio, \npodendo estabelecer-se campos entrincheirados onde for necess\u00e1rio, ao longo da \nlinha (apud GHIRARDELLO, 1999, p. 15). \n \n\nAs vantagens da nova ferrovia, aos olhos de Schoor, seriam disponibilizar terras \n\nexcepcionalmente produtivas (ferac\u00edssimas) para a agricultura de um pa\u00eds agr\u00e1rio exportador \n\ne, ao mesmo tempo, alcan\u00e7ar regi\u00e3o rica em potencial hidroenerg\u00e9tico, necess\u00e1rio para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. Outros objetivos estrat\u00e9gicos e geopol\u00edticos estavam ligados ao, \n\nent\u00e3o, projeto de ferrovia.  \n\nJ\u00e1 era consenso que a nova ferrovia sairia do Estado de S\u00e3o Paulo. Como forma de \n\ntentar dirigir o processo, a Cia. Paulista submete um projeto de tra\u00e7ado para a nova ferrovia \n\nao respeitado Clube de Engenharia (situado no Rio de Janeiro). Apesar de n\u00e3o deter a \n\nconcess\u00e3o da nova linha, a Cia. Paulista est\u00e1 interessada na conex\u00e3o dos seus trilhos com a \n\nnova linha. O parecer do Clube de Engenharia foi favor\u00e1vel a um tra\u00e7ado que sa\u00edsse de S\u00e3o \n\nPaulo dos Agudos ou de Bauru transpondo o Paran\u00e1 na altura do Urubupung\u00e1 \n\n(GHIRARDELLO, 1999). O ministro da via\u00e7\u00e3o, engenheiro Lauro Muller, a quem competia \n\n\u00e0s estradas de ferro interestaduais sugere ao Presidente da Rep\u00fablica a revis\u00e3o dos termos da \n\nconcess\u00e3o de 1890, para os seguintes termos: \n\n \nSendo o objetivo da estrada de Coxim dar via\u00e7\u00e3o ao sul de Matto Grosso, a mudan\u00e7a \nde seu ponto inicial parece ser um facto imposto pelas condi\u00e7\u00f5es actuaes da via\u00e7\u00e3o. \nCom effeito, n\u00e3o s\u00f3 a Sorocabana \u00e9 hoje uma linha de propriedade da Uni\u00e3o, que, \nrecebendo o trafego de Via\u00e7\u00e3o de Matto Grosso, vae soffrer valoriza\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 \ndiminuir muito ou talvez annullar o \u00f4nus da garantia dos juros das linhas a construir, \ncomo, al\u00e9m disso, em S\u00e3o Paulo dos Agudos, cruzam-se as duas grandes art\u00e9rias, \nPaulistas, a Sorocabana e a Paulista, de modo que a linha a construir tem seu trafego \nsempre garantido contra qualquer interrup\u00e7\u00e3o que porventura possa ocorrer na \nSorocabana. (...) Estas considera\u00e7\u00f5es indicam Bahur\u00fa ou suas proximidades como o \nponto inicial mais conveniente para o novo tra\u00e7ado da primitiva concess\u00e3o que tinha \npor objetivo o sul do Matto Grosso. O caminho que elle deve seguir est\u00e1 \nnaturalmente imposto: \u00e9 o f\u00e9rtil valle do tiet\u00ea, com o not\u00e1vel Salto do Avanhandava, \nque provavelmente vir\u00e1 a ser aproveitado como for\u00e7a, e o Salto do Urub\u00fa-Pung\u00e1 \ncomo local para encontrar o Rio Paran\u00e1 (...) (apud GHIRARDELLO, 1999, p. 17). \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nA decis\u00e3o sobre o tra\u00e7ado da ferrovia permitiu a constitui\u00e7\u00e3o da empresa respons\u00e1vel \n\npela administra\u00e7\u00e3o da ferrovia. Surge a Companhia de Estradas de Ferro Noroeste do Brasil, \n\nfundada em 21 de junho de 1904, como sociedade an\u00f4nima, composta por \u201capenas nove \n\nacionistas: Banco Uni\u00e3o de S\u00e3o Paulo, Joaquim Machado de Mello, Jo\u00e3o Teixeira Soares, \n\nVictor Follet\u00eate, Arthur Alvim, \u00c1lvaro Mendes de Oliveira Castro, Alberto de Sampaio, \n\nFrancisco Glyc\u00e9rio e Jo\u00e3o Feliciano Pedroso da Costa Ferreira\u201d (CARVALHO, 2008, P. 3). A \n\nempresa belga Compagnie G\u00e9n\u00e9rale de Chemins de Fer et de Travaux Publics ficou \n\nrespons\u00e1vel pelo aparelhamento e constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, mas, \u201csubempreitou as obras no \n\nBrasil \u00e0 Empresa Construtora Machado de Mello, de propriedade do Sr. Machado de Mello \u2013 \n\num dos nove acionistas da Companhia \u2013, que depois viria a ser presidente da Noroeste\u201d \n\n(CARVALHO, 2008, p. 3). O primeiro passo foi contratar os estudos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndo trecho Bauru-Itapura, como apresentado na se\u00e7\u00e3o 1.3, pois o decreto de concess\u00e3o \n\nestabelecia a conclus\u00e3o dos estudos desse trecho em um prazo m\u00e1ximo de 6 meses.  \n\nA caracter\u00edstica central dessa ferrovia foram as constantes tentativas da empresa \n\nC.E.F.N.O.B. economizar. No projeto inicial constam duas pequenas pontes, 17 pontilh\u00f5es e \n\n174 boeiros, com o objetivo de construir uma ferrovia barata, \u201ccom poucas obras de arte \n\nimportantes devido aos pouqu\u00edssimos rios caudalosos a cruzar e tamb\u00e9m pela op\u00e7\u00e3o de se \n\nprolongar o trajeto evitando-se um perfil acidentado\u201d (GHIRARDELLO, 1999, p. 23). Em \n\n1907, com a mudan\u00e7a do destino da ferrovia de Cuiab\u00e1 para Corumb\u00e1 a proposta de \n\natravessar o rio Tiet\u00ea \u00e9 abandonada, o que, por sua vez torna o custo de constru\u00e7\u00e3o ainda \n\nmenor (GHIRARDELLO, 1999). \n\nAs obras da Noroeste do Brasil come\u00e7aram em novembro de 1905, em Bauru. Os \n\ntrabalhadores em sua maioria eram sertanejos, baianos e mineiros e executam o pesado \n\ntrabalho de derrubar a exuberante floresta fechada com suas \u00e1rvores imensas \n\n(GHIRARDELLO, 1999). O assentamento dos dormentes e trilhos ficava, geralmente, com \n\nimigrantes portugueses e espanh\u00f3is mais especializados. Esses dois grupos eram \n\nsubempreitados pela construtora Machado de Mello, como forma de reduzir, ainda mais, as \n\ndespesas da obra (GHIRARDELLO, 1999). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho eram terr\u00edveis \u201cas jornadas de trabalho eram de dez horas, \n\ntodos os dias da semana, sem exce\u00e7\u00e3o\u201d. Al\u00e9m disso, os empregados ficaram endividados, \n\nposto que, devido \u00e0 dist\u00e2ncia, eram obrigados a comprar alimentos nos armaz\u00e9ns de \n\npropriedade da Companhia. Isso fazia com que os empregados ficassem presos \u00e0 Companhia \n\n(GHIRARDELLO, 1999). \n\n\n\n57 \n \n\nA jornada de trabalho abusiva, os problemas com alimenta\u00e7\u00e3o e as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias fizeram com que os trabalhadores adoecessem, o que piorou \u201ca partir do momento \n\nem que as obras da Ferrovia come\u00e7aram a se aproximar da margem esquerda do Rio Tiet\u00ea, \n\npor volta do quil\u00f4metro 300 (...)\u201d (GHIRARDELLO, 1999, p. 26).  \n\nMesmo que o tra\u00e7ado da ferrovia n\u00e3o exigisse a proximidade das margens do Tiet\u00ea, \n\numa parte do trabalho estava pronta e o presidente da C.E.F.N.O.B. n\u00e3o concordou em refazer \n\nas obras pelo espig\u00e3o, pois, n\u00e3o \u201cencontraria meios para justificar perante os seus associados \n\nna Europa e o Governo Federal, o abandono da linha j\u00e1 constru\u00edda\u201d (GHIRARDELLO, 1999, \n\np. 26).  \n\nOs trabalhadores contra\u00edram doen\u00e7as como a mal\u00e1ria, a febre amarela e a \n\nleishmaniose, j\u00e1 que, as \u201cmargens do Tiet\u00ea ofereciam as condi\u00e7\u00f5es ideais aos mosquitos \n\ntransmissores das mol\u00e9stias, diziam, local aonde a \u2018maleita dava at\u00e9 nos trilhos\u2019\u201d \n\n(GHIRARDELLO, 1999, p. 26). O relato de um engenheiro que trabalho na constru\u00e7\u00e3o da \n\nferrovia \u00e9 elucidativo a respeito das condi\u00e7\u00f5es de trabalho que encontrou nas margens do \n\nTiet\u00ea:  \n\n \nA temperatura \u00e9 sufocante, produzindo not\u00e1vel mal estar. Parece que todos somos \ncard\u00edacos. Insetos importunam os homens e os animais. Abelhas pequen\u00edssimas, \nmosquitos quasi impercept\u00edveis procuram nossos olhos, introduzem-se no nariz, nas \norelhas, nos cabelos, tornando-se um verdadeiro flagelo (apud GHIRARDELLO, \n1999, p. 26). \n \n\nOs trabalhadores adoeceram. A C.E.F.N.O.B., para n\u00e3o dispor dos trabalhadores, cria \n\nacampamentos para doentes. Por\u00e9m, atenta ao tamanho da epidemia e aos custos do \n\ntratamento, envia os doentes para Bauru que, na \u00e9poca, constr\u00f3i uma Santa Casa que no in\u00edcio \n\natende, quase exclusivamente, os trabalhadores da ferrovia (GHIRARDELLO, 1999).   \n\n  \u00c0 medida que a ferrovia avan\u00e7ava penetrando em territ\u00f3rio da etnia Kaing\u00e1ng, o \n\nconflito se tornou inevit\u00e1vel. Os Kaing\u00e1ng, conforme o item 1.1, estavam presentes no lado \n\nesquerdo da calha do m\u00e9dio e do baixo Tiet\u00ea. J\u00e1 havia relatos de problemas entre colonos e \n\nKaing\u00e1ng desde 1850. De acordo com Tidei, com a promulga\u00e7\u00e3o da \u201cLei de Terras\u201d, que \n\nestabelecia a compra como \u00fanica forma de acesso \u00e0 propriedade fundi\u00e1ria, muitos posseiros se \n\nestabeleceram em \u00e1reas isoladas e, aproveitando-se das brechas da legisla\u00e7\u00e3o, tentavam \n\nregistrar as posses como se tivessem ocorrido antes de 1850. \n\nEssa quest\u00e3o se agravou \u00e0 medida que a terra foi comprada por fazendeiros. Os \n\nKaing\u00e1ng \u201ccostumavam advertir aqueles que levantavam moradias e abriam ro\u00e7as em seus \n\nterrit\u00f3rios. Caso a advert\u00eancia n\u00e3o fosse considerada pelos invasores, eles investiam contra os \n\nque ousavam fazer e os massacravam\u201d (Pinheiro, 1992, p. 114, apud MANO, 2006, p. 294). \n\n\n\n58 \n \n\nCom o avan\u00e7o da ferrovia as tens\u00f5es foram aumentando. Os Kaing\u00e1ng come\u00e7aram a \n\nopor resist\u00eancia e \u201clutavam a cada quil\u00f4metro em defesa de seu territ\u00f3rio, provocando com \n\nisto o retardamento da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia\u201d (BORELLI, 1984, p. 70). O primeiro confronto \n\nque se tem not\u00edcia ocorreu em 1907, no quil\u00f4metro 184 entre Lins e Pen\u00e1polis. Outros \n\nconflitos foram acontecendo como, em 1908, no  \n\n \n[...] quil\u00f4metro 259, entre Pen\u00e1polis e Birig\u00fci; ainda em julho de 1909, no \nquil\u00f4metro 179, outra vez entre Lins e Pen\u00e1polis, e, em setembro do mesmo ano, no \nquil\u00f4metro 310, pr\u00f3ximo \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Guararapes. Em 11 de mar\u00e7o de 1910, no \nquil\u00f4metro 178, pr\u00f3ximo \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Hector Legru (Promiss\u00e3o), recome\u00e7aram os \nconflitos e, durante todo o ano, sucederam-se ataques inesperados a homens, postos \ntelegr\u00e1ficos e danifica\u00e7\u00f5es nos trilhos. Essas agress\u00f5es eram repelidas de forma \nviolenta e organizavam-se verdadeiras persegui\u00e7\u00f5es em busca dos \u00edndios no interior \ndas matas (BORELLI, 1984, p.71). \n \n\n Os fazendeiros, ent\u00e3o, contrataram bugreiros, jagun\u00e7os, para eliminar os \u00edndios \n\n(FERRARI, 2009).  Como relata Ghirardello (1999, p. 28):  \n\n \nEmbora a quantidade de \u00edndios, no in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, fosse muito \nmaior que os bugreiros, os primeiros tinham como armas, a borduna e o arco e \nflecha e o homem branco, o rev\u00f3lver e a carabina. Ao passo que o ind\u00edgena atacava \nn\u00famero limitado de pessoas devido \u00e0 precariedade de suas armas, os bugreiros \nfaziam \u2018dadas\u2019, assaltos, com dezenas de homens sobre as aldeias caingangues, \ndestruindo-as completamente. \n \n\n\u00c0 medida que a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro avan\u00e7ava de Bauru rumo ao sert\u00e3o, os \n\nconflitos com os Kaing\u00e1ng aumentaram e os ataques dos \u00edndios passaram a ser mais \n\nconstantes.  A forte presen\u00e7a dessa etnia \u201cnessa \u00e1rea n\u00e3o s\u00f3 freou a velocidade do avan\u00e7o da \n\nlinha f\u00e9rrea como fez propor v\u00e1rias tentativas de aldeamento por freis capuchinos e pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o provincial\u201d (MANO, 2006, p. 294). A forte resist\u00eancia Kaing\u00e1ng \u00e0 expans\u00e3o \n\ncafeeira e a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro fez com que fosse \u201ctachados de cru\u00e9is e \n\nsanguin\u00e1rios; ao mesmo tempo, as a\u00e7\u00f5es en\u00e9rgicas que a construtora tomava contra os \u00edndios \n\neram justificadas sempre em nome do progresso\u201d (FERRARI, 2009, s/n). \n\nHermann von Ihering, Diretor do Museu Paulista, afirma em \u2018A Antropologia do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo\u2019, publicado em 1907, que ap\u00f3s \u201cinterpretar os dados antropol\u00f3gicos e \n\narqueol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo, ele concluiu pela pobreza cultural dos \u2018ind\u00edgenas \n\npaulistas\u2019, o que lhe autorizou a sentenciar o exterm\u00ednio dos Kaing\u00e1ng\u201d (FERREIRA, 2005, p. \n\n428). Para von Ihering, em artigo publicado no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo em 1908:  \n\n \nOs atuais \u00edndios do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o representam um elemento de trabalho e \nde progresso. Como tamb\u00e9m nos outros Estados do Brasil, n\u00e3o se pode esperar \ntrabalho s\u00e9rio e continuado dos \u00edndios civilizados e, como os caingangs selvagens, \ns\u00e3o um empecilho para a coloniza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do sert\u00e3o que habitam, parece que \n\n\n\n59 \n \n\nn\u00e3o h\u00e1 outro meio, de que se possa lan\u00e7ar m\u00e3o, sen\u00e3o, o seu exterm\u00ednio (apud \nBORELLI, 1984, p. 74). \n \n\n   Essa constru\u00e7\u00e3o do outro como b\u00e1rbaro e inimigo do progresso legitimou  \n\n \n[...] uma pol\u00edtica sistem\u00e1tica de exterm\u00ednio. Nesse momento os Kaing\u00e1ng iriam, \nent\u00e3o, substituir os Cayap\u00f3 no papel que estes desempenharam nos s\u00e9culos XVIII e \nXIX como paradigma da ferocidade. Ao longo de mais de cinq\u00fcenta anos, a defesa \nsistem\u00e1tica que os Kaing\u00e1ng fizeram de seus territ\u00f3rios teve que lhes custar a sa\u00edda \nde seu ambiente preferencial -os campos- para procurar ref\u00fagio e esconderijo na \nfloresta (MANO, 2006, p. 295). \n \n\nA C. E. F. N.O.B. continuou com a pr\u00e1tica comum de contratar bugreiros experientes \n\npara realizarem \u2018ca\u00e7adas\u2019 e treinarem os trabalhadores, os quais, posteriormente, armados e \n\naptos, participavam das buscas e massacres aos grupos Kaing\u00e1ng nas imedia\u00e7\u00f5es da ferrovia \n\n(BORELLI, 1984). Os Kaing\u00e1ng revidavam com a \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de trilhos, queima de postes \n\ntelegr\u00e1ficos e constru\u00e7\u00f5es da ferrovia, bem como a execu\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios da estrada de \n\nferro, alvos mais f\u00e1ceis devido ao isolamento das instala\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas em plena floresta\u201d \n\n(GHIRARDELLO, 1999, p. 28). Atribuindo as dificuldades de conclus\u00e3o da obra aos \n\nind\u00edgenas, a partir de 1909, a C. E. F. N.O.B.  \n\n \n[...] passou a exigir do governo federal prote\u00e7\u00e3o militar como condi\u00e7\u00e3o para a \ncontinuidade dos trabalhos, pois os conflitos gerados pelos \u00edndios, al\u00e9m do pavor \ndisseminado em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de epidemias letais, significavam entraves \u00e0 \ncontinuidade da constru\u00e7\u00e3o da ferrovia-e conseq\u00fcentemente colocavam em risco, em \nprimeiro lugar, o projeto priorit\u00e1rio de unifica\u00e7\u00e3o nacional e, secundariamente, a \npr\u00f3pria coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (BORELLI, 1984, p. 71). \n \n\nPor conta desse e de outros conflitos com os povos nativos, o Estado resolveu criar um \n\n\u00f3rg\u00e3o \u201ccom fun\u00e7\u00e3o imediata de pacificar as tens\u00f5es sociais, que envolviam o empreendedor \n\ncapitalista e o ind\u00edgena, e tamb\u00e9m uma resposta do governo a opini\u00e3o p\u00fablica, e a \n\nmovimentos sociais que lutavam pela causa ind\u00edgena\u201d (SIQUEIRA e SOUSA, 2008, p. 4). \n\nEsse \u00f3rg\u00e3o foi o SPILTN, Servi\u00e7o da Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio e Localiza\u00e7\u00e3o de Trabalhadores \n\nNacionais, sob a dire\u00e7\u00e3o do ainda major C\u00e2ndido Mariano Rondon. O \u00f3rg\u00e3o foi respons\u00e1vel \n\npela demarca\u00e7\u00e3o das primeiras reservas ind\u00edgenas no Pa\u00eds. \n\nA modernidade \u00e9 composta, dessa forma, por uma racionalidade completamente \n\ndiferente da racionalidade dos \u00edndios. As culturas ind\u00edgenas, sendo dotadas de uma \n\nracionalidade diferenciada (vis\u00e3o de mundo e cosmologia), em que cultura e natureza se \n\ninterrelacionam, n\u00e3o eram modernas, assumindo caracter\u00edsticas diferentes das propagadas \n\npelas sociedades ocidentais. Isso justificou a constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica dos ind\u00edgenas como \n\natrasados e violentos, ra\u00e7as inferiores, que mereciam a desterritorializa\u00e7\u00e3o imposta. A \n\nmodernidade com sua racionalidade econ\u00f4mica, calcada no capitalismo \u2013 ligada ao lucro e a \n\n\n\n60 \n \nacumula\u00e7\u00e3o, desejava a apropria\u00e7\u00e3o da terra que dependia da estrada de ferro. A ferrovia \n\npossibilitou a chegada dos propriet\u00e1rios de terra que impuseram sua territorialidade, \n\nreterritorializando os Kaing\u00e1ng, que, sem alternativas, perderam suas terras e foram viver em \n\ntr\u00eas aldeias em terras destinadas pelo Estado para essa finalidade.  \n\n A C.E.F.N.O.B. atribu\u00eda os atrasos na constru\u00e7\u00e3o do trecho paulista da ferrovia \u00e0s \n\n\u201cfebres malignas, em especial perto do rio Tiet\u00ea, e dos ataques dos \u00edndios kaingangues que \n\ncomprometiam a seguran\u00e7a dos trabalhadores\u201d (RCNB, 1910, p. 5-6, apud CARVALHO, \n\n2008, p. 5).  Apesar desse discurso, responsabilizando a natureza e os ind\u00edgenas, \u201co fato \u00e9 que \n\nas p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela construtora e sub-empreiteiras eram em \n\ngrande parte respons\u00e1veis pelas mortes nas obras, calculadas em mais de 1.600, motivadas por \n\ndiversos fatores\u201d (GHIRARDELLO, 1999, p. 29). \n\nEm 1910, os trilhos da estrada de ferro atingiram a barranca do rio Paran\u00e1. Antes, no \n\nentanto, suas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es permitiram a cria\u00e7\u00e3o de diversos n\u00facleos de povoamentos como: \n\nAva\u00ed, Presidente Alves, Cafel\u00e2ndia, Lins, Promiss\u00e3o, Avanhandava, Pen\u00e1polis, Glic\u00e9rio, \n\nBirigui e Ara\u00e7atuba. No trecho entre Ara\u00e7atuba e Itapura, estava a esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira que \n\nrecebeu as iniciais de quatro engenheiros que constru\u00edram essa esta\u00e7\u00e3o: Luiz, San\u00e7\u00e3o, Viriato \n\ne Ramos. Lussanvira foi a porta de entrada dos imigrantes japoneses na Fazenda Tiet\u00ea, n\u00facleo \n\ninicial do munic\u00edpio de Pereira Barreto. A figura 8, abaixo, apresenta o final do trecho \n\npaulista da Estrada de Ferro Noroeste no Brasil entre Ara\u00e7atuba e Itapura. \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Estrada de Ferro Noroeste do Brasil entre Ara\u00e7atuba e Itapura \nFonte:  \n \n\nObserva-se, na figura 7, a gradual aproxima\u00e7\u00e3o da estrada de Ferro Noroeste da calha \n\ndo Tiet\u00ea a partir do quil\u00f4metro 300. Como vimos acima, essa aproxima\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n61 \n \nestrada de ferro na margem esquerda do Tiet\u00ea aumentaram muito os casos de doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, pois as v\u00e1rzeas do Tiet\u00ea eram o habitat preferencial do mosquito \n\ntransmissor da mal\u00e1ria. \n\nA estrada de Ferro Noroeste do Brasil se direcionou rumo ao sert\u00e3o paulista, o oeste \n\npaulista n\u00e3o explorado. A densa floresta, observada na figura 7 (representada pela cor verde), \n\nacima, marca nesse momento o limite de ocupa\u00e7\u00e3o da imensa \u00e1rea localizada no noroeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, cortado pelo tra\u00e7o vermelho da Ferrovia Noroeste. O objetivo dessa \n\nferrovia de penetra\u00e7\u00e3o foi o de buscar novas \u00e1reas para a agricultura e o povoamento, ou \n\nsendo, mais espec\u00edfico, desejavam a incorpora\u00e7\u00e3o de enormes \u00e1reas n\u00e3o exploradas \u00e0 \u00f3rbita \n\nespeculativa num primeiro momento e ao sistema agroexportador no momento seguinte. \n\nNesse caso, a estrada de ferro Noroeste do Brasil logrou \u00eaxito, pois, impulsionou a ocupa\u00e7\u00e3o \n\npor colonos em sua zona de influ\u00eancia. Em estudo realizado por Camargo, o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo foi divido por zonas, como pode ser observado na figura 9, abaixo.  \n\n \n\nFigura 9 \u2013 S\u00e3o Paulo: divis\u00e3o em zonas \nFonte: Saes, 1981, p. 42. \n \n\nNa tabela 1, abaixo, observa-se a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo \n\npelas zonas descritas no mapa acima no per\u00edodo de 1854 a 1940. A 7\u00aa zona corresponde em \n\nsua maior parte \u00e0 regi\u00e3o do Baixo Tiet\u00ea. Apesar da 7\u00aa zona incluir munic\u00edpios que n\u00e3o fazem \n\nparte da sub-bacia do Baixo Tiet\u00ea, os dados apresentados permitem ilustrar o crescimento \n\n\n\n62 \n \npopulacional da regi\u00e3o devido ao impulso da constru\u00e7\u00e3o do processo capitalista de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra. De fato, o crescimento populacional \u00e9 espantoso. Em 1900, a 7\u00aa zona possui apenas \n\n0,34% da popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo; em 1920, esse percentual aumenta para 2,97%, \n\npassando para 9,62%, em 1934, chegando a 11,93% em 1940. \n\n \n\nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. N\u00famero de habitantes por zona \nANO 1854 1874 1886 1900 1920 1934 1940 \n\n1\u00aa zona 35.670 46.775 74.895 281.256 654.578 1.168.776 1.480.116 \n2\u00aa zona 123.948 251.603 335.922 405.334 484.699 476.534 472.305 \n3\u00aa zona 128.257 228.203 295.782 412.741 752.524 843.335 848.659 \n4\u00aa zona 57.092 122.057 178.795 464.091 811.974 871.389 843.148 \n5\u00aa zona 21.889 69.614 133.697 275.079 530.257 599.842 576.775 \n6\u00aa zona --- 16.347 33.151 148.400 583.771 879.532 943.832 \n7\u00aa zona --- --- --- 7.815 136.454 618.990 856.506 \n8\u00aa zona --- 30.370 71.903 118.905 341.754 599.661 724.017 \n9\u00aa zona 23.432 40.085 54.805 80.820 134.227 148.365 175.272 \n\n10\u00aa zona 26.861 32.300 42.430 85.167 161.950 226.903 259.686 \nTOTAL 417.149 837.354 1.221.380 2.279.608 4.592.188 6.433.327 7.180.316 \n\nFonte: CAMARGO, op. cit., vol. II, Tab. II e Tab. 22. Apud SAES, 1981, p. 44.      \n \n\nEsse crescimento populacional encontra respaldo na crescente utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\npara a produ\u00e7\u00e3o da cafeicultura, como pode ser observado na tabela 2, abaixo. Em 1905, a 7\u00aa \n\nzona apresentava uma \u00ednfima produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, respons\u00e1vel por 0,26% do total de caf\u00e9 \n\nproduzido no Estado de S\u00e3o Paulo. Em 1920, a situa\u00e7\u00e3o mudou pouco, com a 7\u00aa zona \n\nproduzindo 2,87% do caf\u00e9 do Estado. Em 1934 a situa\u00e7\u00e3o muda completamente de figura, j\u00e1 \n\nque a 7\u00aa zona passou a produzir 24,17% do caf\u00e9 do Estado de S\u00e3o Paulo, surgindo como a \n\nsegunda zona mais produtiva \u2013 s\u00f3 perdendo para a 6\u00aa zona com uma produ\u00e7\u00e3o relativa a \n\n26,35%. Por fim, em 1940, a 7\u00aa zona passa a ser a maior produtora de caf\u00e9 do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo perfazendo 30,37% da produ\u00e7\u00e3o total.  \n\n \nTabela 2 - Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 de S\u00e3o Paulo. Arrobas por zona \n\nANO 1854 1886 1905 1920 1934 1940 \n1\u00aa zona   8.275 1.007 1.220 465 \n2\u00aa zona 2.737.639 2.117.134 1.804.355 734.387 898.751 556.996 \n3\u00aa zona 525.296 4.795.850 4.490.684 2.271.763 3.669.253 1.937.219 \n4\u00aa zona 81.750 2.366.599 2.145.312 8.850.184 8.973.764 9.080.156 \n5\u00aa zona 223.470 2.458.134 7.417.916 3.263.620 6.146.144 6.225.798 \n6\u00aa zona --- --- 5.780.946 2.956.700 14.389.620 15.234.061 \n7\u00aa zona --- --- 93.821 580.139 13.200.365 18.521.470 \n8\u00aa zona --- --- 3.931.375 1.536.868 7.189.330 9.321.973 \n9\u00aa zona --- --- 117.403 139.420 85.388 67.437 \n\n10\u00aa zona --- --- 28.992 9.860 56.390 39.912 \nTOTAL 3.579.035  12.371.613   35.819.079   20.243.948   54.610.225  60.985.487 \n\nOBS: O total dos anos de 1854 e de 1886 n\u00e3o corresponde \u00e0 soma; parcelas referentes \u00e0s outras zonas, como \nsegue: 1854: 10.600 arrobas; 1886: 633.896 arrobas. \nFonte: CAMARGO, op. cit., Vol. II, Tab. 62; Vol. III, Tabs. 107 e 108. Apud SAES, 1981, p. 45. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo ocorreu atrav\u00e9s da presen\u00e7a de uma \n\ngigantesca fronteira que se estendeu por cerca de 500 km. A concep\u00e7\u00e3o de fronteira indica a \n\nid\u00e9ia de cria\u00e7\u00e3o do novo, que pode se caracterizar por uma \u201cnova sociabilidade, fundada no \n\nmercado e na contratualidade das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (MARTINS, 1997: 153). Sendo assim, a \n\nfronteira \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o espacial e social de deslocamento da popula\u00e7\u00e3o, que \u201cconvida ou \n\ninduz \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novas concep\u00e7\u00f5es de vida, \u00e0 mudan\u00e7a social\u201d \n\n(MARTINS, 1997: 153). A fronteira \u00e9 um fen\u00f4meno muito comum em pa\u00edses de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nrecente, como o Brasil, e implica no alargamento da zona de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Este \n\nmovimento de interioriza\u00e7\u00e3o nos conduz at\u00e9 os limites do Estado de S\u00e3o Paulo, num avan\u00e7o \n\nvertiginoso que conteve etapas e motivos distintos. \n\nA frente pioneira, na defini\u00e7\u00e3o de Monbeig (1984), que ocorreu no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo pode ser divida em tr\u00eas momentos distintos e subseq\u00fcentes que, juntos, duraram cerca \n\nde 100 anos, iniciando-se em meados do s\u00e9culo XIX e terminando em meados do s\u00e9culo XX. \n\nA primeira frente pioneira acompanhou o in\u00edcio do desenvolvimento do caf\u00e9 no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, passou pelo Vale do Para\u00edba e chegou at\u00e9 Ribeir\u00e3o Preto. A segunda frente pioneira \n\nteve in\u00edcio ap\u00f3s a crise de 1905 que freou a expans\u00e3o do primeiro surto pioneiro. Partiu pelo \n\nNoroeste Paulista saindo de Bauru at\u00e9 Ara\u00e7atuba, tamb\u00e9m passou por toda a Alta Sorocabana \n\nestendendo-se de Avar\u00e9 at\u00e9 Assis. Com as planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 veio o povoamento. A terceira \n\nparte da frente pioneira do Estado de S\u00e3o Paulo tem in\u00edcio ap\u00f3s a crise de 1929 e compreende \n\numa extensa faixa de terra, de cerca de 100 a 150 km, paralela ao rio Paran\u00e1 (MONBEIG, \n\n1984).    \n\nCom a crise da bolsa de Nova York, em 1929, os grandes propriet\u00e1rios de terra \n\nprodutores de caf\u00e9 tiveram dificuldade de manter seu patrim\u00f4nio indivis\u00edvel, ocorrendo o \n\nfracionamento das terras antes produtoras de caf\u00e9. Isto possibilitou que muitas pessoas \n\ntornassem-se pequenos propriet\u00e1rios de terras. Destacamos dois fatores, entre muitos, os \n\nforam respons\u00e1veis pela migra\u00e7\u00e3o de pessoas e pelo engajamento destas nas novas frentes \n\npioneiras. O primeiro - de ordem mais econ\u00f4mica - refere-se \u00e0 crise do caf\u00e9, que desempregou \n\nmuitos trabalhadores, principalmente nas zonas velhas, que se tornaram migrantes para as \n\nnovas zonas pioneiras em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia. O segundo fator \u2013 de \n\nordem mais social \u2013, adv\u00e9m do pr\u00f3prio modo de vida caipira que liga o homem \u00e0 terra e, \n\nconseq\u00fcentemente, ao meio rural. Esse modo de vida era baseado nos m\u00ednimos vitais e \n\nsociais, necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o social. Dessa forma \u201cquando o meio se exauria ele \n\ncorrigia a situa\u00e7\u00e3o com a mobilidade\u201d (CANDIDO, 1979: 177). Assim, mobilidade \u00e9 uma \n\n\n\n64 \n \nforma de garantir que o meio seja recriado restabelecendo o seu equil\u00edbrio, isto transformou o \n\ncaipira em um pioneiro (CANDIDO, 1979). \n\nAs crises do caf\u00e9 possibilitaram que a marcha pioneira tivesse seu avan\u00e7o \n\ndesvinculado do caf\u00e9, passando o car\u00e1ter din\u00e2mico a ser exercido pela pecu\u00e1ria e pelo \n\npequeno propriet\u00e1rio. Por\u00e9m, como a busca por terras mais aptas a receber a cultura do caf\u00e9  \n\npossu\u00eda os mesmos limites geogr\u00e1ficos do Estado de S\u00e3o Paulo, isto gerou uma disputa maior \n\npela posse dessas glebas, criando uma certa escassez por essas terras. Isto permitiu a cria\u00e7\u00e3o \n\nde condi\u00e7\u00f5es que favoreceram a especula\u00e7\u00e3o, que generalizou-se nas frentes pioneiras mais \n\npr\u00f3ximas do rio Paran\u00e1 (MONBEIG, 1984). Em uma economia capitalista, o uso especulativo \n\nda terra, ou seja, o uso n\u00e3o produtivo, \u00e9 uma forma de valoriza\u00e7\u00e3o baseada em expectativas; \n\ndito de outra forma, espera-se, ao vender a terra, rendimentos futuros que compensassem a \n\nsua aquisi\u00e7\u00e3o (REYDON, 1992). \n\nA estrada de Ferro Noroeste do Brasil se direcionou rumo ao sert\u00e3o paulista, o oeste \n\npaulista n\u00e3o explorado. O objetivo dessa ferrovia era buscar novas \u00e1reas para a agricultura e o \n\npovoamento, ou sendo, mais espec\u00edfico, desejavam a incorpora\u00e7\u00e3o de enormes \u00e1reas n\u00e3o \n\nexploradas \u00e0 \u00f3rbita especulativa num primeiro momento e ao sistema agroexportador no \n\nmomento seguinte. \n\nAn\u00fancios de terra ressaltando a presen\u00e7a de \u00e1gua passaram a ser freq\u00fcentes na ent\u00e3o \n\nboca do sert\u00e3o, Bauru, como, por exemplo, no jornal \u201cO Commercio de Bauru\u201d de 28 de \n\nfevereiro de 1915:  \n\n \nTerras na Noroeste  \nVendem-se mil e quatrocentos alqueires de terras boas na Zona Noroeste, pr\u00f3ximo a \nesta\u00e7\u00e3o de Presidente Penna com boa \u00e1gua, e atravessada pela linha f\u00e9rrea, di-\nvididas e livre de qualquer \u00f4nus. Pre\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es na Casa Vermelha, rua \nBatista de Carvalho 65, caixa postal 7, Bauru (GHIRARDELLO, 1999, p. 70, grifo \nnosso). \n \n\nOs elementos que diferenciam a terra e permitem a realiza\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o melhor \n\nest\u00e3o aqui presentes: a qualidade da terra, a \u00e1gua e a ferrovia. E o Baixo Tiet\u00ea, se tornou \n\nextremamente atrativo, j\u00e1 que, seus elementos de diferencia\u00e7\u00e3o estavam completos com a \n\nferrovia. As companhias de loteamento estariam presentes na regi\u00e3o, atentas \u00e0 possibilidade \n\nde grandes ganhos especulativos comprando terras \u2018baratas\u2019 para realizar loteamentos e \n\nauferir grandes ganhos. \n\nA cafeicultura continuava a expandir-se e, com essa expans\u00e3o, aumentava a \n\nespecula\u00e7\u00e3o com a terra, que se intensificou a partir de 1900. As zonas velhas mostravam \n\nsinais de exaust\u00e3o com a queda da produtividade do caf\u00e9, pelo empobrecimento, em termos de \n\n\n\n65 \n \nnutrientes, da terra. Desta forma, o \u201cpre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o das terras [era] alto nas zonas \n\nintermedi\u00e1rias e pioneiras e baixo nas zonas velhas\u201d (CANO, 1983, p. 57). Muitos foram os \n\nque adquiriram rapidamente im\u00f3veis rurais para se aproveitarem do movimento expansionista \n\ninteriorizador, especulando e obtendo lucros sem precedentes, mesmo sem plantar nenhum p\u00e9 \n\nde caf\u00e9 ou, ao menos, derrubar a mata virgem (MONBEIG, 1984).  \n\n A Lei de Terras de 1850 \u201ccontinuou por muitos anos fornecendo os par\u00e2metros dentro \n\ndos quais se processou a regulariza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra. A constitui\u00e7\u00e3o da moderna \n\npropriedade territorial deu-se, portanto, nos marcos estabelecidos (e adaptados) pela lei de \n\n1850\u201d (SILVA, 1996, p. 343). E foram muitos os expedientes usados no processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas, devolutas. A falsifica\u00e7\u00e3o de registros, a tentativa de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o de posses \u2013 construindo casas antigas, com m\u00f3veis velhos para simular uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o mais antiga \u2013 constitu\u00edram um processo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva que permitiu o \n\nenriquecimento de muitos fazendeiros. \n\n A posse de grandes extens\u00f5es de terra antes pertencentes aos \u00edndios, n\u00e3o tinha outro \n\nmotivo que n\u00e3o seja proporcionar a acumula\u00e7\u00e3o primitiva. Essa acumula\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada \n\ntamb\u00e9m de origin\u00e1ria, pois ela atribui riqueza ao que antes n\u00e3o tinha pre\u00e7o. Isso gera um \n\nprocesso em que alguns membros da sociedade se apropriam da riqueza que seria, a princ\u00edpio \n\nde todos. A acumula\u00e7\u00e3o primitiva precede a acumula\u00e7\u00e3o capitalista, dito de outra forma, \u201cn\u00e3o \n\n\u00e9 resultado do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, mas sim seu ponto de partida\u201d (MARX, 1978, p. \n\n251). Hobson (1983, p. 8) coloca a situa\u00e7\u00e3o dessa forma \u201co ponto importante a estabelecer \u00e9 \n\nque - seja a ind\u00fastria que se beneficie dos excedentes (o que excede \u00e0s necessidades de \n\nsubsist\u00eancia do trabalhador), seja a agricultura ou o artesanato e com\u00e9rcio urbanos - o \n\nprimeiro instrumento de apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 a propriedade da terra\u201d. \n\nA Estrada de Ferro Noroeste do Brasil abriu o oeste paulista \u00e0 explora\u00e7\u00e3o capitalista e \n\na modernidade, e \u201csobrevieram a matan\u00e7a de \u00edndios, de antas e peixes nas margens do Tiet\u00ea, e \n\na derrubada de perobas, de cedros, e queimadas atr\u00e1s de queimadas. Cafezais subindo e \n\ndescendo morros\u201d (Paternostro apud MELLO N\u00d3BREGA, 1981, p. 215). A regi\u00e3o noroeste \n\nestava \u2018aberta\u2019 e, conseq\u00fcentemente, o Baixo Tiet\u00ea tamb\u00e9m. O Tiet\u00ea recuperaria, assim, seu \n\npapel fundamental no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista (MELLO N\u00d3BREGA, 1981).  \n\nNo Baixo Tiet\u00ea os loteamentos teriam papel fundamental no processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nDentre esses loteamentos est\u00e1 o da Fazenda Tiet\u00ea, realizado por empresa de capital japon\u00eas, \n\nembri\u00e3o do n\u00facleo urbano do munic\u00edpio de Pereira Barreto. Para entender a vincula\u00e7\u00e3o de \n\numa empresa de capital japon\u00eas em um loteamento destinado a imigrante japoneses no Baixo \n\nTiet\u00ea \u00e9 necess\u00e1rio, antes, compreender o processo de imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil.   \n\n\n\n66 \n \n\nA necessidade de m\u00e3o-de-obra trouxe muitos imigrantes para o Brasil. O munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto foi um empreendimento capitalista criado para que os imigrantes japoneses \n\npudessem se territorializar com sucesso no Brasil. A origem da imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o \n\nBrasil est\u00e1 no processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o que a moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social, imposta \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o por uma elite que desejava construir um novo projeto nacional, produziu no \n\nJap\u00e3o, que era um pa\u00eds feudal at\u00e9 ent\u00e3o. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o reflete sobre o processo de \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o das camadas pobres no Jap\u00e3o, durante a restaura\u00e7\u00e3o Meiji, bem como sobre \n\na pol\u00edtica migrat\u00f3ria com apoio governamental que foi gestada para que houvesse uma \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o dos que, em busca de novas oportunidades, desejassem migrar para o Brasil. \n\nDestacam-se, brevemente, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, as mudan\u00e7as internas pelas quais o Jap\u00e3o passou \n\ne como a din\u00e2mica do processo imigrat\u00f3rio permite, num segundo momento, a forma\u00e7\u00e3o das \n\ncompanhias colonizadoras que ter\u00e3o uma fun\u00e7\u00e3o importante ao criar territorialidades no \n\nBrasil. \n\n \n\n \n\n2.6 - Imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil: antecedentes hist\u00f3ricos  \n\n  \n\n \n\n O objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 discutir, brevemente, o processo de territorializa\u00e7\u00e3o que o \n\ngoverno japon\u00eas intentou produzir no Brasil para que os imigrantes japoneses lograssem \n\nalgum \u00eaxito em sua inser\u00e7\u00e3o social no Brasil. Esse processo, passou pelo controle social da \n\nterra e da \u00e1gua e culminou na funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto, como veremos nas \n\npr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es, da\u00ed a necessidade de compreender os antecedentes hist\u00f3ricos da imigra\u00e7\u00e3o \n\njaponesa para o Brasil. \n\nEm 1854, aportaram no Jap\u00e3o dois encoura\u00e7ados, de bandeira norte-americana, sob o \n\ncomando do Comodoro Perry, com a exig\u00eancia de iniciar rela\u00e7\u00f5es comerciais com o pa\u00eds \n\nasi\u00e1tico. Esse \u00e9 um momento dram\u00e1tico na hist\u00f3ria japonesa que quebra, sob o peso das \n\narmas, o isolamento de tr\u00eas s\u00e9culos imposto pelo Shogunato Tokugawa. Esse evento, com o \n\nComodoro Perry, provoca a  \n\n \nacelera\u00e7\u00e3o de um processo de mudan\u00e7as, que h\u00e1 muito j\u00e1 estava ocorrendo na \nsociedade japonesa. A chegada dos ocidentais ao Jap\u00e3o agudiza uma discuss\u00e3o \npol\u00edtica cujo cerne s\u00e3o os caminhos que se tomariam da\u00ed para a frente (SAKURAI, \n2000, p. 32). \n \n\n\n\n67 \n \n O resultado desse processo \u00e9 a restaura\u00e7\u00e3o do poder ao imperador, como uma forma \n\nde legitimar tal processo. A restaura\u00e7\u00e3o Meiji marca o final do Shogunato Tokugawa no \n\nJap\u00e3o. As implica\u00e7\u00f5es sociais desse processo s\u00e3o enormes, a come\u00e7ar pela destrui\u00e7\u00e3o do \n\nregime feudal e pelas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais oriundas da passagem para o \n\ncapitalismo (ANDO, 1976). Os camponeses foram os mais prejudicados nesse processo \n\nsocial, pois, a Reustaura\u00e7\u00e3o Meiji foi \u201crealizada sob a dire\u00e7\u00e3o de \u2018samurais\u2019 de baixa \n\nhierarquia e \u2018samurais desvinculados dos suseranos\u2019, com ajuda financeira de comerciantes \n\nabastados. Nessa revolu\u00e7\u00e3o os camponeses foram meros espectadores\u201d (ANDO, 1976, p. 63).  \n\nA n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos camponeses fez com que a reforma social empreendida n\u00e3o \n\nlhes alcan\u00e7asse.  De acordo com Ando (1976, p. 63),    \n\n \nCom a quebra do regime feudal e estabelecimento do novo poder pol\u00edtico, e a \ndespeito de ter sido extinta a r\u00edgida hierarquia social, e ter sido concedida a \nliberdade de venda e compra de glebas, de mudan\u00e7as de resid\u00eancia, de escolha de \nprofiss\u00e3o, a antiga rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o existente entre o propriet\u00e1rio de terras e o \nrendeiro permaneceu quase intacta. Com isto, n\u00e3o houve, fundamentalmente, \nmodifica\u00e7\u00f5es nas posi\u00e7\u00f5es dos rendeiros e minifundi\u00e1rios que compunham a \nesmagadora maioria do campesinato. A Renova\u00e7\u00e3o de Meiji foi bem sucedida \nrevolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas socialmente n\u00e3o conseguiu erradicar completamente o \nregime feudal. \n \n\n A revolu\u00e7\u00e3o Meiji desejava estabelecer um Estado Moderno no Jap\u00e3o a exemplo \n\ndos que existiam na Inglaterra, nos Estados Unidos e na Fran\u00e7a. Foi constitu\u00eddo um Estado \n\nde poder centralizado empenhado na cria\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas modernas e da ind\u00fastria \n\narmamentista, da ind\u00fastria moderna e da ind\u00fastria mineral em conjunto com o \n\ndesenvolvimento da infra-estrutura do pa\u00eds, como a instala\u00e7\u00e3o de estradas ferro, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval e a rede de comunica\u00e7\u00f5es, por exemplo. Houve, tamb\u00e9m, preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica estatal via o aparelhamento das reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da \n\npol\u00edcia e a cria\u00e7\u00e3o de Minist\u00e9rios \u2013 o primeiro foi o do Trabalho (1870) seguido pelo do \n\nInterior (1874) e pelo da Agricultura e Com\u00e9rcio (1881). O sistema banc\u00e1rio \u00e9 criado em \n\n1873 com a funda\u00e7\u00e3o do Banco Nacional, possuindo o objetivo de sustentar os \n\ninvestimentos necess\u00e1rios \u00e0 ind\u00fastria e a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (ANDO, 1976; SAKURAI, \n\n2000).  \n\n Para fortalecer esses investimentos e permitir a exist\u00eancia de subs\u00eddios \u00e0 ind\u00fastria \n\nnascente, o governo decidiu executar, em 1873, uma \u201cdr\u00e1stica reforma na lei do imposto \n\nterritorial rural. Esta reforma tribut\u00e1ria se tornou o \u201cdeterminante, decisivo, da \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o da camada de camponeses do Jap\u00e3o ap\u00f3s o advento da Renova\u00e7\u00e3o de Meiji\u201d \n\n(ANDO, 1976, p. 66), pois, a partir de ent\u00e3o, os tributos seriam pagos em moeda e n\u00e3o \n\nmais em esp\u00e9cie como era feito no regime feudal. Ocorre, no entanto, que nem todos os \n\n\n\n68 \n \nprodutos agr\u00edcolas eram mercadorias, ou seja, produzidos para o mercado. Nessa \u00e9poca, \n\nmuitos produtos eram dedicados \u00e0 subsist\u00eancia ou a manufaturas dom\u00e9sticas para \n\nsubsist\u00eancia. Essa medida deixou os camponeses em p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o financeira (ANDO, \n\n1976; SAKURAI, 2000). \n\n Os produtores rurais dependiam, ent\u00e3o, da venda do arroz, seu principal produto \n\npara arcar com a tributa\u00e7\u00e3o da terra. Devido ao recolhimento de papel moeda \n\ninconvers\u00edvel, iniciado em 1880, houve um processo de defla\u00e7\u00e3o que derrubou o pre\u00e7o do \n\narroz de 11,20 yens, em 1881, para 5,14 yens em 1884. Isso acelerou o processo de \n\nempobrecimento e ocasionou a perda das propriedades de cerca de 367.000 camponeses no \n\nper\u00edodo de 1883 a 1890, pelo n\u00e3o recolhimento do imposto territorial (ANDO, 1976). Os \n\nterrenos confiscados e leiloados foram adquiridos por ricos comerciantes. Boa parte dos \n\ncamponeses que perderam a terra n\u00e3o conseguiu se estabelecer como trabalhadores \n\nurbanos da nascente ind\u00fastria.  \n\n Nesse per\u00edodo, a produtividade agr\u00edcola do arroz, principal produto da pauta de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, se manteve est\u00e1vel, por um lado, pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da terra, pela \n\nimpossibilidade de uso da maquinaria e pelos constrangimentos t\u00e9cnicos de irriga\u00e7\u00e3o na \n\norozicultura em grandes propriedades. Por outro lado, a enorme massa de camponeses \n\ndesempregados se dispunha a arrendar a terra pagando rendas mais elevadas, o que, por sua \n\nvez, transformou os propriet\u00e1rios de terras em rentistas e n\u00e3o em empres\u00e1rios agr\u00edcolas. Os \n\narrendat\u00e1rios de pequenas propriedades, dificilmente, conseguiam sobreviver sem outra \n\nocupa\u00e7\u00e3o (ANDO, 1976). Esse quadro se agrava se pensarmos que apenas 15% da \u00e1rea \n\ntotal do Jap\u00e3o s\u00e3o agricultur\u00e1veis. \n\n A Restaura\u00e7\u00e3o Meiji introduz mudan\u00e7as sociais como a quebra a estrutura feudal de \n\ncastas \u2013 n\u00e3o havia mobilidade social entre as quatro castas, que s\u00e3o: camponeses, \n\ncomerciantes, guerreiros e nobres. Como o novo governo deseja que todos sejam cidad\u00e3os, \n\nde acordo com as democracias ocidentais, todos passam a ter o direito de usar sobrenomes \n\nem 1870. Outras mudan\u00e7as sociais importantes s\u00e3o a aboli\u00e7\u00e3o do feudo e a permiss\u00e3o de \n\narrendamento e em 1872 \u00e9 declarada a educa\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria. Em 1876, a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos samurais \u00e9 abolida, com a simb\u00f3lica proibi\u00e7\u00e3o de empunhar espadas \n\n(SAKURAI, 2000). \n\n A modernidade que a Restaura\u00e7\u00e3o Meiji deseja construir para o Jap\u00e3o fez uso de \n\numa mescla entre passado e presente. Com isso, a concep\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio do Grande Jap\u00e3o \n\nam\u00e1lgama os \u201cinteresses e objetivos da na\u00e7\u00e3o e do Estado em forma\u00e7\u00e3o\u201d cujo \u201calicerce \n\nest\u00e1 baseado na id\u00e9ia da uniqueness da cultura japonesa\u201d (SAKURAI, 2000, p. 39). O \n\n\n\n69 \n \nresgate do passado come\u00e7a com a exalta\u00e7\u00e3o do fator geogr\u00e1fico do pa\u00eds, ou seja, seu \n\ncar\u00e1ter insular que produz um isolamento que seria a base da \u201coriginalidade dos japoneses, \n\ntanto cultural, como tamb\u00e9m racial\u201d (SAKURAI, 2000, p. 39). O Jap\u00e3o, nesse sentido, \u201c\u00e9 o \n\nproduto de seus homens, capazes de construir a sua hist\u00f3ria: a no\u00e7\u00e3o de la\u00e7os que unem a \n\ntodos \u00e9 vivamente difundida. A id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o \u00e9 acionada no sentido de demonstrar a \n\nhomogeneidade ling\u00fc\u00edstica, o passado comum (...)\u201d (SAKURAI, 2000, p. 39). Esse \n\ndiscurso que ajuda a constituir uma nova identidade nacional japonesa carece, todavia, de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, dado que o Jap\u00e3o executou trocas culturais e tecnol\u00f3gicas com a \n\nChina e com a Cor\u00e9ia e que seu povo se formou numa miscigena\u00e7\u00e3o entre os povos que \n\naportaram nas ilhas do seu arquip\u00e9lago (SAKURAI, 2000). \n\n Outros elementos constituintes desse discurso de identidade nacional est\u00e3o \n\nrelacionados com o resgate da id\u00e9ia da na\u00e7\u00e3o como uma \u00fanica fam\u00edlia. Essa fam\u00edlia, \n\n\u201cabrange todo o territ\u00f3rio, e se distingue dos outros, pelos la\u00e7os que os unem \u00e0 linhagem \n\nimperial\u201d (SAKURAI, 2000, p. 40) representada pelo imperador Meiji. A fam\u00edlia imperial \n\ndescende da deusa Amaterasu, sendo assim, \u201crecria-se uma lideran\u00e7a simb\u00f3lica para o \n\npovo na figura de um descendente de uma deusa\u201d (SAKURAI, 2000, p. 40). O imperador \n\nno per\u00edodo Meiji \u201c\u00e9 considerado descendente de uma deusa e l\u00edder do processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\u201d (SAKURAI, 2000, p. 40).  \n\n Dessa forma, os japoneses s\u00e3o descendentes de deuses e pertencentes a uma grande \n\nfam\u00edlia, em que \u201ca lealdade ao chefe e a obedi\u00eancia s\u00e3o os principais deveres de seus \n\nmembros\u201d (SAKURAI, 2000, p. 40). O confucionismo \u00e9 usado para ressaltar a no\u00e7\u00e3o de \n\nlealdade e para consolidar a figura do imperador como um deus vivo (SAKURAI, 2000).  \n\nA Restaura\u00e7\u00e3o Meiji tomou medidas para provocar a queda da mortalidade, como a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar e vacina\u00e7\u00e3o. Essas medidas propiciaram o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o, pois, \u201capesar de apresentar elevadas taxas de fecundidade, o Jap\u00e3o \n\nmanteve sua popula\u00e7\u00e3o est\u00e1vel antes da Revolu\u00e7\u00e3o Meiji devido \u00e0s altas taxas de \n\nmortalidade ocasionadas pelos per\u00edodos de fome ocorridos no pa\u00eds\u201d (HIRATA, 2005, p. 29 \n\ne 30).  Como resultado dessa pol\u00edtica, h\u00e1 um constante aumento populacional, j\u00e1 que havia, \n\n\u201cem 1880, 36.359.000 habitantes; em 1890, 40.453.000 habitantes; em 1900, 44.826.000 \n\nhabitantes e em 1910, 50.985.000 habitantes\u201d (HIRATA, 2005, p. 34). \n\nO aumento populacional, concomitante com o aumento das desigualdades sociais, \n\ncria press\u00f5es internas e instabilidade social, especialmente, nas \u00e1reas urbanas que s\u00e3o o \n\ndestino de grande parte da popula\u00e7\u00e3o que perde o acesso a terra. Como alternativa, o \n\ngoverno japon\u00eas incentiva a migra\u00e7\u00e3o para as ilhas de Hokkaido e Okinawa. Como essa \n\n\n\n70 \n \nmedida n\u00e3o surtiu o efeito desejado, o \u201cgoverno empreende uma pol\u00edtica de expuls\u00e3o, \n\nincentivando a emigra\u00e7\u00e3o, o trabalho tempor\u00e1rio no exterior, ou a anexa\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o dessas terras, como ocorre na Manch\u00faria e na Cor\u00e9ia\u201d (SAKURAI, 1999, p. \n\n203). Assim, a pol\u00edtica de expans\u00e3o imperialista foi apresentada como solu\u00e7\u00e3o para \n\nproblemas demogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos, com a migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para as col\u00f4nias \n\nanexadas.  \n\n \u00c9 preciso acrescentar que o movimento migrat\u00f3rio japon\u00eas estava inscrito em um \n\nprocesso com implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas, pois, os emigrantes japoneses \n\n\u201cprovinham (...) de n\u00edveis socioecon\u00f4micos inferiores e de \u00e1reas menos desenvolvidas e \n\npredominantemente agr\u00edcolas\u201d (VIEIRA, 1973, apud TAKENAKA, 2003, p. 35). Foi a \n\npartir dessa decis\u00e3o que se originaram movimentos migrat\u00f3rios para o ultramar, como por \n\nexemplo, para as Filipinas, Hawai, Canad\u00e1, Estados Unidos, Peru\n \n\ne Brasil. \n\n Para compreender o movimento japon\u00eas de emigra\u00e7\u00e3o e como o Brasil participa \n\ndesse processo, \u00e9 preciso destacar algumas datas e acontecimentos observando a seq\u00fc\u00eancia \n\ncronol\u00f3gica dos mesmos. \n\n A migra\u00e7\u00e3o japonesa para o Hawai come\u00e7a em 1868 com 153 pessoas. O c\u00f4nsul do \n\nHawai (na \u00e9poca uma na\u00e7\u00e3o independente), Eugene M. van Reed, conseguiu uma \n\npermiss\u00e3o para emigrar (passaportes) diretamente do governo feudal. Com a mudan\u00e7a de \n\ngoverno, via Restaura\u00e7\u00e3o Meiji, as permiss\u00f5es n\u00e3o foram consideradas legitimas e Van \n\nReed fez com que a sa\u00edda dos primeiros emigrantes se realizasse \u00e0 for\u00e7a em 16 de maio de \n\n1868. Os emigrantes n\u00e3o se adaptaram ao clima e sofreram priva\u00e7\u00f5es devido ao alto pre\u00e7o \n\ndas mercadorias a ponto de, em dezembro de 1868, pedirem ajuda ao governo japon\u00eas. \n\nDepois de v\u00e1rias negocia\u00e7\u00f5es de um enviado japon\u00eas com o governo do Hawai, 40 \n\nemigrantes que haviam solicitado repatria\u00e7\u00e3o imediata foram atendidos, e o restante seria \n\nrepatriado ap\u00f3s o final do contrato \u00e0s custos do governo hawaiano (NATIONAL DIET \n\nLIBRARY, 2009). \n\n Ap\u00f3s esse incidente, o governo japon\u00eas recusou pedidos para emigra\u00e7\u00e3o at\u00e9 1884, \n\nquando permitiu o envio de emigrantes para a Austr\u00e1lia, destinados \u00e0 coleta de p\u00e9rolas no \n\nmar. Ainda em 1885, firma-se o Tratado de Navega\u00e7\u00e3o Jap\u00e3o-Hawai, que \u00e9 ratificado no \n\nano seguinte. Come\u00e7a um fluxo migrat\u00f3rio que conta com o envio de 26 levas de \n\nemigrantes que se traduzem em cerca de 30 mil japoneses (NATIONAL DIET LIBRARY, \n\n2009). \n\n Em 1894 eclode a primeira guerra sino-japonesa e o governo transfere \u00e0s \n\ncompanhias de emigra\u00e7\u00e3o civis a responsabilidade pelo recrutamento e pelas provid\u00eancias \n\n\n\n71 \n \ncom rela\u00e7\u00e3o ao envio dos imigrantes. Surgem v\u00e1rias companhias de emigra\u00e7\u00e3o como: \n\nTransportes Ultramarinos S/A [Kaigai Tok? Kabushiki-gaisha] (sede em Hiroshima), \n\nT?ky? Imin &amp; C.ia [T?ky? Imin G?shi-gaisha], Morioka &amp; C.ia [Morioka Sh?kai], Nippon \n\nImin &amp; C.ia [Nippon Imin G?shi-gaisha] (sede em K?be) e Kumamoto Imin &amp; C.ia \n\n[Kumamoto Imin G?shi-gaisha].  Essas companhias eram chamadas de \u201cas cinco \n\ncompanhias\u201d e transportaram emigrantes para o Hawai, Estados Unidos, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, \n\nNova Caled\u00f4nia, Fiji, algumas ilhas no oeste indiano, M\u00e9xico, Peru e Filipinas (a partir do \n\ndec\u00eanio de 1890), havendo para cada pa\u00eds uma companhia espec\u00edfica (NATIONAL DIET \n\nLIBRARY, 2009). \n\n Em 1892, surge a primeira proposta de remessa de imigrantes para o Brasil, \n\nrealizada por um diretor da Prado Jord\u00e3o &amp; Cia. Contudo, como os pa\u00edses n\u00e3o possu\u00edam \n\num tratado de com\u00e9rcio tal remessa n\u00e3o se realizou (NATIONAL DIET LIBRARY, 2009).  \n\nEm 1894, Sho Nemoto, da Sociedade Colonizadora, na condi\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rio do \n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, viaja para a Guatemala, a Nicar\u00e1gua e o Brasil e envia \n\num parecer declarando esses pa\u00edses como promissores \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a posi\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio era de cautela em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, principalmente durante as discuss\u00f5es e \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei de Prote\u00e7\u00e3o ao Emigrante (NATIONAL DIET LIBRARY, 2009). Tal \n\nlei, aprovada em 1896, incentiva a \u201cemigra\u00e7\u00e3o oficial, passando os emigrantes a ter uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que os ampara e os defende\u201d (SAKURAI, 2000 p. 45). Desse modo, \u201ca sa\u00edda de \n\njaponeses s\u00f3 ocorreria na condi\u00e7\u00e3o de trabalhadores, com contratos previamente \n\ndiscutidos\u201d (SAKURAI, 1998, p. 5). \n\nEm 1895, o Brasil e o Jap\u00e3o iniciam rela\u00e7\u00f5es comerciais e um diplomata japon\u00eas \n\npassa a residir no Brasil (IGI, 1978). Em janeiro 1897, a Cia. Kissa de Emigra\u00e7\u00e3o enviou \n\num funcion\u00e1rio Chukitsu Aoki para negociar com a Prado Jord\u00e3o &amp; Cia. Em maio, Aoki, \n\nconfirmou um acordo. Contudo, pouco antes do envio de 1500 emigrantes no Tosa Maru, a \n\nPrado Jord\u00e3o &amp; Cia alega problemas financeiros devido \u00e0 queda do pre\u00e7o do caf\u00e9 e rompe \n\no contrato. Esse fato repercutiu de forma negativa em propostas posteriores de envio de \n\nemigrantes para o Brasil (NATIONAL DIET LIBRARY, 2009). \n\nO grande n\u00famero de emigrantes japoneses no EUA e o Canad\u00e1 deflagram conflitos \n\nque ficaram conhecidos como movimento anti-japon\u00eas. Os japoneses s\u00e3o acusados de \n\nrebaixar os sal\u00e1rios nesses pa\u00edses por aceitarem trabalhar por remunera\u00e7\u00e3o menor \n\n(NATIONAL DIET LIBRARY, 2009). Os japoneses, na realidade, \u201cs\u00e3o indesej\u00e1veis \n\nporque competem e come\u00e7am a ocupar pequenos nichos econ\u00f4micos, inc\u00f4modos \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es locais\u201d (SAKURAI, 1998, p. 5). Ocorre tamb\u00e9m uma rea\u00e7\u00e3o contra os \n\n\n\n72 \n \njaponeses nesses pa\u00edses por conta da discuss\u00e3o europ\u00e9ia em torno da quest\u00e3o racial, pois, a \n\n\u201cmiscigena\u00e7\u00e3o, efeito esperado para popula\u00e7\u00f5es em contato, \u00e9 mal vista pelos brancos, \n\nespecialmente os norte-americanos que segregam espacialmente os japoneses em seu \n\nterrit\u00f3rio\u201d (SAKURAI, 1998, p. 6). Em 1902, surge uma lei aprovada pelo Congresso dos \n\nEUA que pro\u00edbe as reivindica\u00e7\u00f5es trabalhistas dos imigrantes japoneses e a proibi\u00e7\u00e3o de \n\npropriedade de terras nos Estados Unidos (SAKURAI, 1999). Por conta disso, em 1907, \n\nfica proibida pelo governo japon\u00eas a emigra\u00e7\u00e3o para os EUA, atrav\u00e9s do Gentlemen\u2019s \n\nAgreement.  Isso leva o Canad\u00e1 a proibir a entrada de japoneses, pois, havia reimigra\u00e7\u00e3o do \n\nHawai para o continente (NATIONAL DIET LIBRARY, 2009; SAKURAI, 1999). S\u00f3 \n\nsobrava o Peru para receber os emigrantes. Isso fez crescer o interesse sobre o Brasil e suas \n\nabundantes terras.  \n\nEm 1905, chega Fukashi Sugimura o novo ministro-residente de lega\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nEle foi abordado por autoridades brasileiras (ministro da fazenda e governador do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo) sobre a possibilidade de imigra\u00e7\u00e3o japonesa.  Em seu relat\u00f3rio sobre o tema, \n\nSugimura, detalhava com promissora a possibilidade de se introduzir o imigrante japon\u00eas \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo. Tal relat\u00f3rio teve um impacto muito grande no Jap\u00e3o e trouxe o \n\nsuperintendente da rec\u00e9m fundada Companhia Imperial de Coloniza\u00e7\u00e3o [K?koku \n\nShokumin-gaisha], Ryo Mizuno, viajou ao Brasil e se encontrou com autoridades locais. \n\nO secret\u00e1rio da agricultura Carlos Botelho, em 1907, elaborou um relat\u00f3rio, em que \n\naveriguava em diferentes pa\u00edses o grau de adaptabilidade dos nip\u00f4nicos. A conclus\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio indicava que \u201cn\u00e3o foi obtida nenhuma informa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel ao povo japon\u00eas, \n\napenas ressaltava a sua dificuldade em assimilar a cultura do pa\u00eds para o qual emigrava\u201d \n\n(TAKENAKA, 2003, p. 28) \n\nTais informa\u00e7\u00f5es contribu\u00edram firmemente para que o governo brasileiro aceitasse a \n\nvinda de imigrantes japoneses e em 06 de novembro de 1907, Ryo Mizuno retorna ao Brasil e \n\nfirma um contrato entre o governo do Estado de S\u00e3o Paulo e a Empire Emigration Company \n\nestipulando a vinda de 3000 imigrantes fam\u00edlias, pois, o pa\u00eds n\u00e3o queria imigrantes do tipo \n\ndekassegui (TAKENAKA, 2003; NATIONAL DIET LIBRARY, 2009). O governo paulista \n\nsubsidiou \u201cparte das despesas de viagem, sendo que uma parcela seria paga pelos fazendeiros \n\ncontratantes e estes seriam reembolsados atrav\u00e9s de descontos nos sal\u00e1rios dos imigrantes \n\n(TAKENAKA, 2003, p. 28). Foi assim que, a despeito de todas as dificuldades de recrutar \n\nfam\u00edlias (havia muitos casamentos de fachada e parentescos inventados), o navio Kasatu \n\nMaru partiu do Jap\u00e3o em 28 de abril de 1908 e aportou no Brasil com a primeira leva de \n\nimigrantes em 18 de junho de 1908 (NATIONAL DIET LIBRARY, 2009). \n\n\n\n73 \n \n\n\u00c9 o come\u00e7o do fluxo migrat\u00f3rio de japoneses para o Brasil. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o pretende \n\nanalisar os aspectos relacionados com a imigra\u00e7\u00e3o tutelada que o governo japon\u00eas planejou \n\npara o Brasil. \n\n \n\n \n\n2.7 \u2013 A imigra\u00e7\u00e3o japonesa tutelada para o Brasil \n\n \n\n \n\nAs necessidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas do Jap\u00e3o e do Brasil criaram pol\u00edticas migrat\u00f3rias \n\nant\u00edpodas. Esses dois pa\u00edses tinham, em comum, a necessidade de se \u201cmodernizar perante as \n\nna\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, por isso a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas verticais voltadas para emigra\u00e7\u00e3o (Jap\u00e3o) e \n\nimigra\u00e7\u00e3o (Brasil)\u201d (DEZEM, 2008, p. 152). A se\u00e7\u00e3o anterior analisou a pol\u00edtica migrat\u00f3ria \n\nadotada pelo Jap\u00e3o. Esse item pretende apresentar, brevemente, as caracter\u00edsticas da pol\u00edtica \n\nimigrat\u00f3ria brasileira e da imigra\u00e7\u00e3o tutelada que o governo japon\u00eas desenvolveu no Brasil. \n\nNo Brasil, a expans\u00e3o da cafeicultura necessitava urgentemente de trabalhadores. \n\nAp\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura essa necessidade se tornou mais urgente. No s\u00e9culo XIX, o \n\ndebate sobre a imigra\u00e7\u00e3o se realizou dentro da perspectiva de branqueamento, motivo pelo \n\nqual o Brasil tenta atrair imigrantes europeus, especialmente, italianos, espanh\u00f3is e, em menor \n\nescala, alem\u00e3s. O per\u00edodo compreendido entre 1880 e 1915 \u00e9 conhecido como \u201cas grandes \n\nmigra\u00e7\u00f5es\u201d quando cerca de 31 milh\u00f5es de europeus migraram. \u201cFazer a Am\u00e9rica\u201d era o lema \n\ndos migrantes e a maior parte desse fluxo migrat\u00f3rio foi para esse continente (KLEIN, 2000).  \n\nUma caracter\u00edstica central das \u201cGrandes Migra\u00e7\u00f5es\u201d foi a busca por terra. As grandes \n\nmigra\u00e7\u00f5es ajudaram a consolidar fronteiras e a povoar territ\u00f3rios desbravando \u00e1reas pioneiras \n\nna Am\u00e9rica. Pa\u00edses como Canad\u00e1, Estados Unidos, Peru, Argentina utilizaram os imigrantes \n\nno desbravamento de novos territ\u00f3rios (SAKURAI, 2000). A imigra\u00e7\u00e3o para o Brasil teve \n\noutras caracter\u00edsticas, cuja mais destacada \u00e9 o fornecimento de m\u00e3o-de-obra para o complexo \n\ncafeeiro.  \n\nPor\u00e9m, a quest\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-obra escrava para a assalariada n\u00e3o foi a \n\nquest\u00e3o central da imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil. Essa quest\u00e3o est\u00e1 dilu\u00edda quando os  \n\njaponeses chegam em 1908. O Jap\u00e3o estava buscando terras e o Brasil as possu\u00eda. Por conta \n\ndisso, para Sakurai (1998, p. 3), o per\u00edodo de 1908 at\u00e9 a II Guerra Mundial pode ser visto \n\ncomo singular na constru\u00e7\u00e3o da identidade dos imigrantes japoneses no Brasil, pois, \u00e9    \n\n \n[...] quando afloram indaga\u00e7\u00f5es sobre como imigrantes, com uma bagagem cultural \ne hist\u00f3rica t\u00e3o diferente, poderiam vir a fazer parte da sociedade brasileira. Sua \n\n\n\n74 \n \n\naceita\u00e7\u00e3o no Brasil portanto, \u00e9 o ponto mais crucial. Por isso, s\u00e3o empreendidos \nesfor\u00e7os coletivos para que fosse r\u00e1pida e eficiente. Ela se concretiza \nprimordialmente atrav\u00e9s da sua identifica\u00e7\u00e3o com o nicho econ\u00f4mico da agricultura. \nCom isso, o problema das diferen\u00e7as culturais se esmaece diante do sucesso na \natividade econ\u00f4mica: a presen\u00e7a desses imigrantes se justifica por sua contribui\u00e7\u00e3o \nao desenvolvimento da agricultura em S\u00e3o Paulo. \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da identidade do japon\u00eas imigrante no Brasil, ligada \u00e0 terra, passa por \n\num processo espec\u00edfico e \u00fanico dentro os fluxos imigrat\u00f3rios que o pa\u00eds recebeu.  Sakurai \n\n(1998, p. 4) define esse processo como imigra\u00e7\u00e3o tutelada, \n\n \n[...] porque \u00e9 amparada desde o in\u00edcio, por meio de orienta\u00e7\u00f5es, ajuda e ger\u00eancia dos \nrepresentantes do governo japon\u00eas. A imigra\u00e7\u00e3o japonesa se diferencia das outras \nque escolhem o Brasil, por se estruturar sobre uma cadeia de rela\u00e7\u00f5es montada a \npartir do topo da estrutura estatal japonesa at\u00e9 chegar aos imigrantes no Brasil. O \ngoverno japon\u00eas, atrav\u00e9s de seus diferentes ramos e agentes, participa \nexplicitamente do processo de fixa\u00e7\u00e3o desses imigrantes, para que ele ocorresse com \nsucesso. \n \n\n Esse entendimento da imigra\u00e7\u00e3o japonesa como tutelada tenta expressar a ajuda que \n\nesses imigrantes receberam e que n\u00e3o \u201cera espor\u00e1dica e nem contingencial, mas se tratava de \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es planejadas\u201d (SAKURAI, 2000, p. 85). Essas a\u00e7\u00f5es planejadas e \n\nexecutadas \u201catrav\u00e9s dos consulados e de empresas de coloniza\u00e7\u00e3o privadas ou semi estatais\u201d o \n\nque faz transparecer \u201cuma pol\u00edtica de Estado voltada para a imigra\u00e7\u00e3o\u201d (SAKURAI, 2000, p. \n\n85). \n\n Um dos elementos mais importantes da pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o japonesa era o acesso a \n\nterra. Por conta disso, h\u00e1 um processo de aquisi\u00e7\u00e3o de terras no Brasil, via mercado ou por \n\nmeio de doa\u00e7\u00f5es, para projetos de coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes japoneses. A intensidade desse \n\nprocesso alarmou as elites nacionais frente a id\u00e9ia do \u2018perigo japon\u00eas\u2019 e dos interesses \n\nimperialistas do Jap\u00e3o. De acordo com dados de Souza Moraes (apud. SAKURAI, 2000), \n\nautor de A Ofensiva Japonesa no Brasil, em 1934, os japoneses possu\u00edam no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo 214.145 alqueires; no Par\u00e1, um milh\u00e3o de hectares (doados em 1928); no Amazonas um \n\nmilh\u00e3o de hectares em 1927; e, no Paran\u00e1 18.000 alqueires em 1933. Esses dados eram usados \n\npara justificar os receios dos que se preocupam com a seguran\u00e7a nacional. Por conta disso, \n\nnas discuss\u00f5es da Constituinte de 1934 a quest\u00e3o da terra recebeu grande aten\u00e7\u00e3o, \u201cora porque \n\nse pensava na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, ora porque se apontava para o 'perigo japon\u00eas' \n\nque se traduzia como ocupa\u00e7\u00e3o de terras\u201d (SAKURAI, 2000, p. 82). O resultado desses \n\ndebates estava vinculado ao expansionismo de car\u00e1ter imperialista empreendido pelo Jap\u00e3o na \n\n\u00c1sia, existindo o receio de uma invas\u00e3o nip\u00f4nica ao Brasil. Essa invas\u00e3o ocorreria pelo litoral \n\nna col\u00f4nia japonesa de Iguape e encontraria refor\u00e7os nas diversas col\u00f4nias formados pelos \n\n\n\n75 \n \nimigrantes. Por conta desses debates, foi criada uma pol\u00edtica de cotas para a imigra\u00e7\u00e3o \n\njaponesa que passou a vigorar em 1935 (SAKURAI, 2000; SAKURAI, 1999).   \n\nA transforma\u00e7\u00e3o dos imigrantes em propriet\u00e1rios de terra estava no centro desse \n\nprocesso. Essa mudan\u00e7a de status dos imigrantes est\u00e1 de acordo com o planejamento \n\nestabelecido e s\u00f3 foi poss\u00edvel com a condi\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rio. Havia, como definiu o Jornal do \n\nCommercio em 1942, uma 'fome de terra' dos japoneses por conta das restri\u00e7\u00f5es encontradas \n\nao acesso desse fator de produ\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o (SAKURAI, 2000). \n\nDessa forma, a id\u00e9ia da 'fome de terra'  \n\n \n[...] \u00e9 o elemento que motiva, mas \u00e9 o potencial econ\u00f4mico dessas terras que \nimpulsiona o governo japon\u00eas a investir no Brasil de modo racional, se beneficiando \nda presen\u00e7a de imigrantes, tal como o fazia em terras onde se mantinha pela \nconquista militar. A necessidade japonesa de se firmar como pot\u00eancia econ\u00f4mica \nleva o seu governo a investir na compra de terras e a introduzir benfeitorias nelas, a \nfim de produzir para exportar para o Jap\u00e3o. Este objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s das \ncol\u00f4nias que existem desde 1912, portanto j\u00e1 quatro anos depois da introdu\u00e7\u00e3o dos \nprimeiros japoneses. S\u00e3o as col\u00f4nias administradas por companhias de coloniza\u00e7\u00e3o \norientadas pelo Minist\u00e9rio do Interior e das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Jap\u00e3o que s\u00e3o o \nalvo das inquieta\u00e7\u00f5es das elites brasileiras na d\u00e9cada de 1930. Isto porque est\u00e3o \nlocalizadas no estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 na \u00e9poca, o centro econ\u00f4mico do pa\u00eds, e na \nAmaz\u00f4nia, regi\u00e3o desde sempre considerada estrat\u00e9gica no mapa geopol\u00edtico do \npa\u00eds. Os japoneses se instalam em \u00e1reas que chamam a aten\u00e7\u00e3o, e mais, adquirem \nvisibilidade tamb\u00e9m por introduzir novos produtos na pauta de exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds \n(SAKURAI, 2000, p. 86). \n \n\nCompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o da identidade dos imigrantes japoneses passa \n\ndiretamente pelo processo de apropria\u00e7\u00e3o de terras. Muitos imigrantes vieram na condi\u00e7\u00e3o de \n\ncolonos, ou seja, \u201cchegam como propriet\u00e1rios de glebas das col\u00f4nias adquiridas previamente \n\nno Jap\u00e3o\u201d (SAKURAI, 2000, p. 82). \u00c9 preciso, ent\u00e3o, diferenciar os colonos dos imigrantes \n\nque vieram com contratos de trabalho previamente com as fazendas de caf\u00e9 e, parcialmente, \n\nsubsidiados pelo Estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 1923, e pelo governo japon\u00eas, at\u00e9 a II Guerra. O \n\nsubs\u00eddio era v\u00e1lido para os imigrantes que chegam para trabalhar sob contrato com os \n\nfazendeiros que tamb\u00e9m pagavam uma parte da passagem, sendo depois reembolsados \n\ndurante o trabalho do imigrante. \u00c9 importante ressaltar que essa classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 r\u00edgida, \n\npois, os imigrantes com contrato de trabalho, muitas vezes, se conseguiam se transformar em \n\ncolonos (SAKURAI, 2000). \n\nSendo assim, de acordo com Sakurai (2000), o processo de imigra\u00e7\u00e3o tutelada pode \n\nser divido em dois per\u00edodos, que s\u00e3o: a) Fase experimental 1908 a 1924; e, b) imigra\u00e7\u00e3o em \n\nmassa de 1925 a 1941. \n\nA fase experimental, 1908 a 1924, \u00e9 o per\u00edodo que abrange a chegada dos primeiros \n\nimigrantes e \u00e9 chamada de experimental porque nem os \u201cjaponeses nem os fazendeiros \n\n\n\n76 \n \npaulistas est\u00e3o seguros de seu sucesso\u201d (SAKURAI, 1999, p. 208). Entre 1908 e 1925, \n\nentraram cerca de 32.627 imigrantes japoneses ou cerca de 6200 fam\u00edlias. H\u00e1 uma rea\u00e7\u00e3o de \n\nestranheza por parte dos imigrantes japoneses com rela\u00e7\u00e3o ao \u201cclima, a l\u00edngua, a alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne, sobretudo, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho provocam nesses imigrantes uma desilus\u00e3o, \n\nespecialmente sobre o sonho do retorno\u201d (SAKURAI, 1999, p. 210). Ao longo dos anos o \n\ngoverno japon\u00eas, pela falta de op\u00e7\u00f5es em outros pa\u00edses, pensa em tornar mais efetiva a \n\nemigra\u00e7\u00e3o para o Brasil, evitando erros e buscando li\u00e7\u00f5es a partir do exemplo dos italianos. \n\nMesmo assim, em 1913 o governo paulista retira o subs\u00eddio aos japoneses, pois, preferia a \n\nm\u00e3o-de-obra com \u2018afinidade de ra\u00e7a\u2019, leia-se, imigrantes europeus. (SAKURAI, 1999). Com a \n\nI Guerra Mundial (1914-1918) cessa o fluxo de imigrantes europeus. Por conta disso, o \n\nsubs\u00eddio aos japoneses volta em 1917. Apesar dos ganhos irris\u00f3rios, os japoneses sonham \n\ncom o regresso, por isso trabalham com afinco para gerar pequenas poupan\u00e7as. Com esses \n\nganhos, terminam por se estabelecer como agricultores independentes no Brasil (SAKURAI, \n\n1999). A conseq\u00fc\u00eancia \u201c\u00e9 o desligamento das fazendas de caf\u00e9 e a queixa dos fazendeiros\u201d \n\n(SAKURAI, 1999, p. 215). Os fazendeiros reclamam e o subs\u00eddio aos japoneses \u00e9 \n\ncompletamente abolido em 1923.  \n\nEm 1924, os EUA pro\u00edbem, definitivamente, a entrada de imigrantes japoneses. O \n\ngoverno de S\u00e3o Paulo havia cortado os subs\u00eddios \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o japonesa. A rea\u00e7\u00e3o do governo \n\njapon\u00eas a esses fatos foi redobrar os esfor\u00e7os para estimular a emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil. Essa \n\ndecis\u00e3o leva em conta dois aspectos: 1) a falta de alternativas para manter o fluxo migrat\u00f3rio \n\ne, 2) o reconhecimento do Brasil e da Am\u00e9rica Latina como parceiros comerciais, devido ao \n\nposicionamento do Jap\u00e3o no com\u00e9rcio internacional na d\u00e9cada de 20 e frente \u00e0 necessidade de \n\nmercado consumidor para seus produtos. Um dos primeiros passos, a partir de 1924 subsidiar \n\no traslado do emigrante para o Brasil. Os subs\u00eddios oferecidos \u201cincrementam n\u00e3o apenas a \n\nvinda de novos imigrantes, como tamb\u00e9m aumentam as redes de parentes e vizinhos que v\u00eam \n\nde todas as partes do Jap\u00e3o\u201d (SAKURAI, 1999, p. 11). O segundo passo foi o est\u00edmulo via \n\npropaganda \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil. Esses passos d\u00e3o o contorno \u00e0 segunda fase do \n\nprocesso de imigra\u00e7\u00e3o tutelada, a fase de imigra\u00e7\u00e3o em massa que ocorreu de 1925 at\u00e9 1941, \n\nquando o Brasil declara guerra ao Jap\u00e3o e a imigra\u00e7\u00e3o cessa.  \n\nAs companhias de imigra\u00e7\u00e3o, paulatinamente, foram se transformando em companhias \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o que introduziam imigrantes. Isto denotava, \u201cuma vis\u00e3o de um conjunto que \n\ncongregava a imigra\u00e7\u00e3o com a coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (SAKURAI, 2000, p. 86). Em 1917, por \n\nexemplo, as companhias de emigra\u00e7\u00e3o japonesas s\u00e3o todas fundidas na Companhia \n\nUltramarina de Empreendimentos, a Kaigai Kogyo Kabushiki Kaisha, a K.K.K.K.. Trata-se de \n\n\n\n77 \n \numa \u201cempresa estatal controlada diretamente pelo governo japon\u00eas\u201d (SAKURAI, 1999, p. \n\n11). O objetivo central da KKKK \u00e9 ir al\u00e9m da emigra\u00e7\u00e3o e se constituir como empresa \n\ncapitalista, participando n\u00e3o s\u00f3 da gest\u00e3o da col\u00f4nia com a compra e venda de im\u00f3veis, mas, \n\nestendendo sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o para a pecu\u00e1ria, beneficiamento de produtos, obras de \n\nengenharia civil, entre outras (SAKURAI, 1999; 1998).  \n\nA press\u00e3o populacional no Jap\u00e3o entre as d\u00e9cadas de 20 e 30 estimularam muitas \n\nprov\u00edncias a constitu\u00edrem projetos de coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil. Em 1927 essas colonizadoras se \n\nunem e formam a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Prov\u00edncias Japonesas, a K.I.R.K., cujo \n\npresidente \u00e9 o Ministro do Interior do Jap\u00e3o. Em dezembro de 1927, o diretor executivo da \n\nFedera\u00e7\u00e3o, Mitsusada Umetani (ex-governador de Nagano) veio ao Brasil a fim de adquirir \n\nterras para a constru\u00e7\u00e3o de uma col\u00f4nia. Depois de examinar as terras dispon\u00edveis e fazer a \n\nescolha dos lotes, Umetani adquiriu, entre junho e novembro de 1928, terras em Bastos (12 \n\nmil alqueires), Nova Alian\u00e7a (1.327 alqueires), Tiet\u00ea (atual Pereira Barreto, 46.687 alqueires) \n\ne Tr\u00eas Barras, no Paran\u00e1 (atual Assa\u00ed, 12,5 mil alqueires) (NATIONAL DIET LIBRARY, \n\n2009). A tabela 3, abaixo, apresenta a entrada de imigrantes japoneses no Brasil no per\u00edodo de \n\n1908 a 1953. \n\nDos dados apresentados na tabela 3, depreende-se que a segunda fase da imigra\u00e7\u00e3o \n\ntutelada, de fato, surtiu efeito produzindo uma maior participa\u00e7\u00e3o de japoneses no fluxo \n\nimigrat\u00f3rio brasileiro, atingindo nos anos de 1933 e 1934, participa\u00e7\u00e3o de 53,15% e 47,65%, \n\nrespectivamente, no total de imigrantes que o Brasil recebeu. Nesse per\u00edodo, h\u00e1 um forte \n\nest\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o por parte das autoridades japonesas. Contudo, em 1935, come\u00e7a a \n\npol\u00edtica de cotas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, permitindo a entrada de 2% do contingente que j\u00e1 existe. Isso \n\nprovoca uma queda na entrada de imigrantes. \n\nPara regularizar a compra das terras e a atua\u00e7\u00e3o da K.I.R.K. no Brasil, foi criada, \n\nconforme as leis brasileiras, a Sociedade Colonizadora do Brasil Ltda., conhecida como \n\nBRATAC, em 1928. A BRATAC operaria de acordo com os interesses japoneses no Brasil, \n\nrealizando neg\u00f3cios com terras (aquisi\u00e7\u00e3o e venda) e v\u00e1rias outras atividades, como: \n\n\u201cconstru\u00e7\u00e3o de estradas, pontes, escolas e hospitais nas col\u00f4nias, da constru\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de \n\nimplementos agr\u00edcolas, empr\u00e9stimos para os novos produtores e outras atividades que \n\npoderiam contribuir para a ascens\u00e3o econ\u00f4mica e o bem-estar dos imigrantes\u201d (NATIONAL \n\nDIET LIBRARY, 2009, s/p.). Nessa experi\u00eancia de tutela, as companhias colonizadoras \n\nmontam uma infra-estrutura de retaguarda, criando associa\u00e7\u00f5es, escolas e bancos pr\u00f3prios. \n\n(SAKURAI, 1998, p. 16). Destaca-se, tamb\u00e9m, que muitos migrantes japoneses \u201ct\u00eam \n\n\n\n78 \n \ninforma\u00e7\u00f5es aprendidas em cursos preparados especialmente para formar emigrantes, antes de \n\nsua sa\u00edda do Jap\u00e3o\u201d (SAKURAI, 1998, p. 13).   \n\n \nTabela 3 - Entrada de imigrantes japoneses e total de imigrantes e percentual de japoneses em \nrela\u00e7\u00e3o ao total de imigrantes, Brasil, de 1908-1953 \n\nAno Japoneses Total (%) Total \n1908 830 90.536 0,92 \n1909 31 84.090 0,04 \n1910 948 86.751 1,09 \n1911 28 133.575 0,02 \n1912 2.909 177.887 1,64 \n1913 7.122 190.333 3,74 \n1914 3.675 79.232 4,64 \n1915 65 30.333 0,21 \n1916 165 31.245 0,53 \n1917 3.899 30.277 12,88 \n1918 5.599 19.793 28,29 \n1919 3.022 36.027 8,39 \n1920 1.013 69.042 1,47 \n1921 840 58.476 1,44 \n1922 1.225 65.007 1,88 \n1923 895 84.549 1,06 \n1924 2.673 96.052 2,78 \n1925 6.330 82.547 7,67 \n1926 8.407 118.686 7,08 \n1927 9.084 97.974 9,27 \n1928 11.169 78.128 14,30 \n1929 16.648 96.186 17,31 \n1930 14.076 62.610 22,48 \n1931 5.632 27.465 20,51 \n1932 11.678 31.494 37,08 \n1933 24.494 46.081 53,15 \n1934 21.930 46.027 47,65 \n1935 9.611 29.585 32,49 \n1936 3.306 12.773 25,88 \n1937 4.557 34.677 13,14 \n1938 2.524 19.388 13,02 \n1939 1.414 22.668 6,24 \n1940 1.268 18.449 6,87 \n1941 1.548 9.938 15,58 \n1942 0 2.425 0,00 \n1943 0 1.308 0,00 \n1944 0 1.593 0,00 \n1945 0 3.168 0,00 \n1946 6 13.039 0,05 \n1947 1 18.753 0,01 \n1948 1 21.568 0,00 \n1949 4 23.844 0,02 \n1950 33 35.492 0,09 \n1951 106 62.594 0,17 \n1952 261 84.720 0,31 \n1953 1.255 80.070 1,57 \nTotal 190.282 2.546.455 7,47 \n\nFonte: Memorial do Imigrante. Dispon\u00edvel em: www.memorialdoimigrante.org.br \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nSobre os n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o, Handa (1987, p. 211) constr\u00f3i uma tipologia, \n\nafirmando que:  \n\n \nHouve no Brasil tr\u00eas tipos de n\u00facleo de coloniza\u00e7\u00e3o japon\u00eas. Um tipo \u00e9 o n\u00facleo \nplanejado pelas companhias de emigra\u00e7\u00e3o subvencionadas pelo governo brasileiro, \ncomo a Kaigai Ky\u00f4kai (Associa\u00e7\u00e3o Ultramarina de Emigra\u00e7\u00e3o) ou a Takushoku \nKumiai (Cooperativa de Coloniza\u00e7\u00e3o), de cunho oficial, e que se desenvolveu com a \nintrodu\u00e7\u00e3o de imigrantes vindos diretamente do Jap\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o, higiene e outras \ninstala\u00e7\u00f5es foram executadas gra\u00e7as ao seu suporte econ\u00f4mico. \nO segundo tipo de n\u00facleo foi aquele formado pelos pr\u00f3prios imigrantes em torno de \num l\u00edder. Este, tendo sofrido e passado pelas experi\u00eancias dos primeiros imigrantes, \nfundou um tipo de n\u00facleo para realizar seus ideais, sendo que a maior parte dos \ncolonos j\u00e1 havia passado pelas fazendas de caf\u00e9. \nO terceiro, por fim, surgiu da venda de terras, acompanhando a tend\u00eancia da \u00e9poca. \nEmbora esta atividade, de iniciativa particular, n\u00e3o tivesse o mesmo cunho das \nimobili\u00e1rias profissionais, tratava-se claramente de uma atividade empresarial \nvoltada ao imigrante estabelecido no Brasil. \nNaturalmente, em qualquer n\u00facleo sempre havia um elemento central que trabalhava \ncomo l\u00edder no sentido de construir um n\u00facleo modelo. Estes tr\u00eas tipos de n\u00facleo \ndemonstraram claramente esta caracter\u00edstica. \nDo primeiro tipo temos os n\u00facleos de Iguape (que posteriormente foi denominado \npelos nomes de cidades, como Registro, Sete Barras e Katsura), e os de Alian\u00e7a, \nTiet\u00ea, Bastos, Tr\u00eas Barras. No segundo tipo temos os n\u00facleos Hirano e Uetsuka e no \nterceiro tipo o n\u00facleo Birig\u00fci, na linha Noroeste, e os n\u00facleos ao longo da linha \nJuqui\u00e1 e norte do Paran\u00e1, al\u00e9m de in\u00fameros outros n\u00facleos que posteriormente \npassaram a ser um aglomerado de apenas alguns sitiantes brasileiros. Provavelmente \neste tipo de n\u00facleo foi o mais numeroso se considerarmos a \u00e1rea e o n\u00famero de \nimigrantes que nelas se estabeleceram. \n\n \nO n\u00facleo Tiet\u00ea foi formado a partir do loteamento da Fazenda Tiet\u00ea e \u00e9 o embri\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto. A forma\u00e7\u00e3o desse n\u00facleo ser\u00e1 analisada no pr\u00f3ximo item.   \n\nA ferrovia Noroeste do Brasil teve um papel fundamental para incentivar a \n\nespecula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e, dessa forma, conectar aquela vasta regi\u00e3o \u00e0 \u00f3rbita capitalista. As \n\nempresas japonesas de coloniza\u00e7\u00e3o perceberam a possibilidade de tirar proveito dos ganhos \n\nque a ferrovia proporciona, ou seja, os baixos custos para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o e a \n\nabertura de \u00e1reas para a especula\u00e7\u00e3o \u201cpelo baixo pre\u00e7o das terras ainda inexploradas ao seu \n\nredor, e pela oportunidade das \u00e1reas pioneiras poderem ser retalhadas em pequenos lotes. S\u00e3o \n\nfatores que explicam em boa parte o processo de ascens\u00e3o social acelerado dos imigrantes \n\njaponeses em S\u00e3o Paulo\u201d (SAKURAI, 1998, p. 15 e 16).    \n\n\u00c9 preciso ressaltar o car\u00e1ter empresarial da emigra\u00e7\u00e3o japonesa, de forma que  \n\n \nImigra\u00e7\u00e3o e emigra\u00e7\u00e3o desempenham, portanto, papel na integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \ncapitalista dos pa\u00edses de repuls\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o. Essa integra\u00e7\u00e3o se faz pelo pr\u00f3prio \nimigrante como m\u00e3o-de-obra e como produtor e consumidor... O pr\u00f3prio imigrante \nfunciona como mercadoria na medida em que ter\u00e1 que ser transportado para al\u00e9m-\nmar, consumindo, portanto, capitais para seu transporte e instala\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se deve \nesquecer tamb\u00e9m que o imigrante, \u00e0s vezes, leva algum capital e muitas vezes \nremete poupan\u00e7as para sua terra de origem. Com seu trabalho, o imigrante funciona \ncomo agente da valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria (Petrone, 1987: 259, apud SAKURAI, 1999, \np. 221). \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nEssa integra\u00e7\u00e3o foi um elemento importante. Com seus esfor\u00e7os em transformar a \n\nimigra\u00e7\u00e3o em uma empresa de sucesso, o Jap\u00e3o conseguiu aumentar seus fluxos de \n\nexporta\u00e7\u00e3o para o Brasil, al\u00e9m de aumentar suas importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas, \n\nprincipalmente o algod\u00e3o, que foi, sem d\u00favida, uma das culturas mais importantes nas \n\ncol\u00f4nias Japonesas em seus primeiros anos.  \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o da identidade dos imigrantes japoneses no Brasil est\u00e1 \n\nintimamente relacionado ao processo de imigra\u00e7\u00e3o tutelada. Como as empresas colonizadoras \n\nest\u00e3o voltadas diretamente para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o imigrante japon\u00eas tem sua identidade \n\nligada a agricultura. Com a decad\u00eancia dos pre\u00e7os internacionais do caf\u00e9 e dessa cultura, a \n\ntutela do governo japon\u00eas permitiu que os imigrantes continuassem trabalhando na terra. Aos \n\negressos das fazendas de caf\u00e9 o governo japon\u00eas, via companhias de coloniza\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibiliza a chance de se estabelecer como propriet\u00e1rio rural e de diversificar as culturas \n\nproduzidas com apoio t\u00e9cnico dessas companhias (SAKURAI, 2000). Os trabalhadores das \n\nvelhas zonas seriam canalizados para novas zonas, representadas pelas \u00e1reas abertas pela \n\nNoroeste do Brasil e na \u00e1rea da Sorocabana. \n\nNessa \u00e9poca s\u00e3o introduzidas novas culturas, como o arroz, o bicho da seda e o \n\nalgod\u00e3o. O arroz come\u00e7a a ser plantado nas \u201c\u00e1reas baixas e alagadas, rejeitadas para o plantio \n\nde caf\u00e9 e arrendadas para a forma\u00e7\u00e3o dos arrozais\u201d (SAKURAI, 2000, p. 89). O produto que \n\nmais se destaca com a presen\u00e7a dos japoneses \u00e9 o algod\u00e3o. Em 1934 o governo japon\u00eas envia \n\numa miss\u00e3o econ\u00f4mica a fim de estudar as possibilidades de importa\u00e7\u00e3o de produtos, estando \n\npresentes representantes dos maiores conglomerados t\u00eaxteis do Jap\u00e3o. Em 1936 \u00e9 criada a \n\nSociedade Algodoeira Brasil-Jap\u00e3o, BRAZCOT, para cuidar da \u201cimporta\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o \n\nbrasileiro, investindo no cultivo, beneficiamento e escoamento da produ\u00e7\u00e3o. A BRAZCOT \n\ncomprava toda a produ\u00e7\u00e3o para beneficiamento em suas m\u00e1quinas\u201d (SAKURAI, 2000, p. 91). \n\nCerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o era exportada para o Jap\u00e3o. As fam\u00edlias japonesas \n\n\u201ccontavam com aux\u00edlio t\u00e9cnico e financeiro para a produ\u00e7\u00e3o al\u00e9m da seguran\u00e7a de venda de \n\nproduto. Esse aux\u00edlio englobava todo o processo, inclusive a escolha para o local de cultivo\u201d \n\n(SAKURAI, 1999, p. 91).  \n\nA BRATAC tamb\u00e9m se dedica ao cultivo do algod\u00e3o e ao mesmo tempo funda uma \n\ncasa banc\u00e1ria para financiar os agricultores. Surge, o Banco Am\u00e9rica do Sul (SAKURAI, \n\n2000). Tudo isso est\u00e1 inscrito no modo dos japoneses desenvolverem a agricultura no Brasil, \n\nque \u00e9 semelhante a outras partes do mundo onde os japoneses se fixaram, e \u201ctem uma estreita \n\n\n\n81 \n \nrela\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio estrat\u00e9gico tra\u00e7ado pela elite econ\u00f4mica\u201d do Jap\u00e3o \u201cno sentido de tirar \n\no maior proveito poss\u00edvel da presen\u00e7a de seus cidad\u00e3os no exterior\u201d (SAKURAI, 2000, p. 92). \n\n Os japoneses, dessa forma, t\u00eam sua identidade ligada a terra em uma forma diferente \n\ndo modelo utilizado no Brasil. Eles praticavam a policultura e utilizam meios de execu\u00e7\u00e3o \n\nracional, implantando um \u201cmodelo de efici\u00eancia perante a sociedade da \u00e9poca\u201d (SAKURAI, \n\n2000, P. 94). Os japoneses praticavam uma agricultura ancorada em um padr\u00e3o de \n\nmodernidade que permite uma resignifica\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que refuta os argumentos de que s\u00e3o \n\numa ra\u00e7a inferior, incapaz de se adaptar aos costumes brasileiros. Isso permite, \u201ca cria\u00e7\u00e3o de \n\numa marca \u00e9tnica profundamente enraizada no Brasil de que os japoneses s\u00e3o excelentes \n\nagricultores\u201d (SAKURAI, 2000, p. 94), al\u00e9m de contrastar que \u201cdiante dos outros, os \n\njaponeses s\u00e3o mais produtivos, s\u00e3o mais inovadores e contribuem para que o Brasil produza e \n\nexporte mais\u201d. (SAKURAI, 2000, p. 95). \n\nO governo japon\u00eas, ao tutelar seus imigrantes, almejava uma emigra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\npermanente, ou seja, pretendia fixar os japoneses no Brasil. Para o governo japon\u00eas, o \n\nemigrante, \u201cse tornava um leg\u00edtimo representante do Imp\u00e9rio do Sol em solo estrangeiro\u201d \n\n(DEZEM, 2008, p. 155). Isto permitiria a consolida\u00e7\u00e3o de uma imagem positiva \u201cpovo \n\njapon\u00eas junto aos pa\u00edses ocidentais\u201d, aparecendo como \u201cleg\u00edtimos representantes do Jap\u00e3o e \n\nda ra\u00e7a japonesa no exterior\u201d (DEZEM, 2008, p. 155). A id\u00e9ia de esp\u00edrito japon\u00eas significava \n\nque o emigrante \u201cn\u00e3o apenas continuava sendo cidad\u00e3o japon\u00eas, como sobretudo, que cada \n\num carregava parte desta miss\u00e3o consigo\u201d (SAKURAI, 2000, p. 101). Por\u00e9m, os imigrantes \n\nacreditavam no car\u00e1ter tempor\u00e1rio de sua estada no Brasil, ou seja, se consideravam \n\ndekasseguis e pretendiam voltar para a terra natal (DEZEM, 2008). Contudo, a condi\u00e7\u00e3o para \n\nvoltar \u00e0 terra natal era o enriquecimento. A este respeito, Sakurai (2000, p. 108) afirma: \n\n \nN\u00e3o se concebia o retorno sem dinheiro para retomada da vida no Jap\u00e3o. A sa\u00edda \ntem um peso muito forte para os japoneses porque \u00e9 interpretada como insucesso. O \nfato de se procurar uma vida melhor fora do ambiente da aldeia e da fam\u00edlia \ndemonstram que o indiv\u00edduo n\u00e3o foi bem sucedido. Para refor\u00e7ar, existe uma \ninstitui\u00e7\u00e3o japonesa (mura hachibu) semelhante ao ostracismo praticado na Gr\u00e9cia \nantiga, que \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo da vida da aldeia rural por algum motivo que \ndenote desonra. Estas formas de separa\u00e7\u00e3o s\u00e3o revividas entre os imigrantes de \nforma muito intensa, sendo o enriquecimento, a \u00fanica forma de se apresentarem com \nimagem positiva diante dos outros. Caso contr\u00e1rio, aumentava o peso da vergonha, \ndo insucesso. Portanto, dentro desta vers\u00e3o dos fatos, usando uma terminologia \ncontempor\u00e2nea, os imigrantes chegados antes da guerra seriam dekassegui, ou \ntrabalhadores tempor\u00e1rios, tal como muitos de seus descendentes o s\u00e3o desde que \ncome\u00e7aram a ir para o Jap\u00e3o em meados da d\u00e9cada de 1980. Neste ponto-de-vista, o \nconceito de imigrante n\u00e3o se adequaria aos japoneses de antes da Segunda Guerra. \n\n \nA capitula\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o na II Guerra Mundial seria o elemento de ruptura no processo. \n\nAfinal, n\u00e3o seria poss\u00edvel retornar para um pa\u00eds destru\u00eddo, com as pessoas passando fome. \n\n\n\n82 \n \nPor\u00e9m, para Sakurai (2000), a Guerra e o pa\u00eds destru\u00eddo s\u00e3o decisivos para n\u00e3o acionar o \n\nracioc\u00ednio do insucesso. Apesar de existir fixa\u00e7\u00e3o de imigrantes h\u00e1 pelo menos dez anos antes \n\ndo final da II Guerra, a id\u00e9ia de perman\u00eancia \u00e9 finalmente aceita. A id\u00e9ia do retorno est\u00e1 na \n\nesfera do imagin\u00e1rio, sonho. A Guerra \u00e9 o elemento que rompe o sonho e d\u00e1 legitimidade \u00e0 \n\nperman\u00eancia definitiva (SAKURAI, 2000).  \n\nEnquanto, por um lado, a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil abriu vastas \u00e1reas a \n\nexplora\u00e7\u00e3o capitalista, por outro, havia uma busca por terra pelos japoneses. Essa conjun\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica de vari\u00e1veis determinou a forma de ocupa\u00e7\u00e3o de uma parte importante do interior do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, com a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o ao longo do trecho paulista \n\nda Noroeste do Brasil, como, por exemplo, os n\u00facleos de: Hirano (em Cafel\u00e2ndia), Itacolomi \n\n(em Promiss\u00e3o), Birigui (no munic\u00edpio de mesmo nome), Alian\u00e7a (Mirand\u00f3polis) e Tiet\u00ea (em \n\nPereira Barreto). Esses n\u00facleos podem ser observados na figura 10, abaixo, que apresenta a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos imigrantes japoneses em S\u00e3o Paulo nos principais n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\n1940.  \n\n O munic\u00edpio de Pereira Barreto, que tem in\u00edcio com a Fazenda Tiet\u00ea, seria o resultado \n\nda modifica\u00e7\u00e3o espacial conduzida pelo encontro entre a ferrovia e a imigra\u00e7\u00e3o tutelada. \n\nHouve, por conta disso, uma intensiva ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que trouxe, em seu substrato, \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no uso da \u00e1gua e da terra frente ao que se realizava at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos imigrantes japoneses em S\u00e3o Paulo (Principais n\u00facleos de \ncoloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 1940) \nFonte: Handa, 1987, p. 207. \n\n\n\n83 \n \n\n   \n\nNa figura 10, acima, a Fazenda Tiet\u00ea, n\u00facleo inicial do munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto surge \u00e0 margem do rio Tiet\u00ea. O processo de constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o desse \n\nmunic\u00edpio ser\u00e1 analisado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2.8 \u2013 A Fazenda Tiet\u00ea: ocupa\u00e7\u00e3o intensiva do espa\u00e7o e a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto   \n\n \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o anterior apresentou o processo como um todo de imigra\u00e7\u00e3o tutelada e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o de Cooperativas de Coloniza\u00e7\u00e3o no Exterior (K.I.R.K.), fundada \n\nem 1927, como uma associa\u00e7\u00e3o para congregar as entidades colonizadoras das prov\u00edncias \n\njaponesas.  \n\n A primeira diretoria da Federa\u00e7\u00e3o de Cooperativas da Coloniza\u00e7\u00e3o no Exterior era \n\nconstitu\u00edda: \u201cDiretor Presidente, Dr. Hichita Tatsuki, que foi ex-embaixador do Jap\u00e3o no \n\nBrasil; Diretor Gerente, Dr. Mitsussada Umetani, ex-governador da Prov\u00edncia de Nagano\u201d \n\n(IGI, 1978, p. 24). O diretor presidente ficou respons\u00e1vel por conseguir subs\u00eddios junto ao \n\ngoverno japon\u00eas para formar n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil (IGI, 1978). Com o sucesso na \n\nobten\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios, o diretor geral, Mitsussada Umetani e seu auxiliar Ikutaro Aoyanagui \n\nviajaram para o Brasil, em outubro de 1927, a fim de adquirir duas glebas que estivessem de \n\nacordo com uma lista de requisitos, que eram: \n\n \na) que estivessem situadas nos Estados de S\u00e3o Paulo ou Paran\u00e1 \nb) que tivessem mais de 10.000 alqueires. \nc) cujo pre\u00e7o fossem menos de 250,000 (duzentos e cincoenta mil r\u00e9is) \nd) que estivessem situadas a menos de 40 kms. da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria. \ne) que fossem de terras salubres e f\u00e9rteis. \nf) cujas escrituras fossem legalmente garantidas. \ng) que fossem ricas em \u00e1gua, era indispens\u00e1vel ter aguada em cada lote de 10 \nalqueires depois de loteado (IGI, 1978, p. 24). \n\n  \nA lista de exig\u00eancias aponta a necessidade de grandes extens\u00f5es de terra que fossem \n\nprop\u00edcias para formar n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o. Ser prop\u00edcia significa que essas terras deveriam \n\npossuir as caracter\u00edsticas adequadas para garantir a atratividade de pessoas dispostas a se \n\ntornar colonos no Brasil, adquirindo tais propriedades. Essas terras deveriam estar nos \n\nEstados de S\u00e3o Paulo ou Paran\u00e1, ou seja, nos Estados em que o caf\u00e9 era cultivado e que j\u00e1 \n\npossu\u00edam boa infra-estrutura. Ser pr\u00f3ximas a linha de ferro para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n84 \n \npara facilitar a chegada dos colonos. Ter a documenta\u00e7\u00e3o em ordem e ter acesso a \u00e1gua, em \n\nquantidade suficiente para abastecer cada um dos lotes, ap\u00f3s o loteamento. \n\nA tarefa de encontrar uma \u00e1rea que se enquadrasse na lista sugerida foi compartilhada \n\ncom mais duas pessoas no Brasil. Tokuya Koseki e Sentaro Hatanaka andaram fazenda por \n\nfazenda, a partir de Janeiro de 1928 \u00e0 procura da terra ideal. Umetani pediu para Syungoro \n\nWako, administrador da Fazenda Alian\u00e7a, colaborar com a escolha da terra. S. Wako era \n\namigo do Senador Rodolfo Miranda e o apresentou a Umetani. O senador, que possu\u00eda um \n\nescrit\u00f3rio em Ara\u00e7atuba, apresentou aos \u201cinteressados o Cel. Jonas Alves de Melo que estava \n\ndesejando vender a maior parte da sua propriedade\u201d (IGI, 1978, p. 24).  \n\nEm junho de 1928, os cinco \u2013 Umetani, Aoyanagui, Koseki, Hatanaka e Wako \u2013 se \n\nreuniram para analisar os relat\u00f3rios e decidiram adquirir duas glebas de terra. A Fazenda \n\nBastos e a Fazenda Tiet\u00ea. A Fazenda Tiet\u00ea foi formada a partir de duas glebas de propriedade \n\ndo Cel. Jonas Alves de Melo, a Fazenda Urubupung\u00e1 e uma parte da Fazenda Ara\u00e7atuba, \n\ntotalizando \u00e1rea de 46.690 alqueires. O quadro 1 apresenta a composi\u00e7\u00e3o de glebas para \n\nformar a Fazenda Tiet\u00ea.  A Fazenda Tiet\u00ea estava bem servida por \u00e1gua, possuindo uma \u201clinha \n\ndivis\u00f3ria de 171 quil\u00f4metros, inclusive 57 quil\u00f4metros margeando o Rio Tiet\u00ea e 25 \n\nquil\u00f4metros margeando o Rio S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados. A altitude m\u00e1xima era de 450 ms., \n\nsendo que 2/5 da gleba estava situada entre 350 a 400 ms. de altitude\u201d (IGI, 1978, p. 25). \n\nAl\u00e9m das extensas margens de grandes rios, ainda havia um grande n\u00famero de riachos e \n\nribeir\u00f5es nessa propriedade, conferindo uma enorme disponibilidade h\u00eddrica superficial. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Glebas que compunham a Fazenda Tiet\u00ea \n\nGlebas Alqueires \nI = Fazenda Ara\u00e7atuba                                    35.332 \n2= Fazenda Urubupung\u00e1 9.699 \n3= Gleba A da margem esquerda do Rio Paran\u00e1 563 \n4= Gleba B da margem esquerda do Rio Paran\u00e1  l .096 \n5=Fazenda S\u00e3o Joaquim (adquirida posteriormente, para constru\u00e7\u00e3o de estrada at\u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o \nFerrovi\u00e1ria de Lussanvira) \n\n500* \n\nTotal 47.190 \nFonte: YUASSA, 1998, p. 87. \n\n \n\nNa impossibilidade de registrar a Fazenda Tiet\u00ea em nome da empresa K.I.R.K., \n\nUmetani registrou em seu nome a gleba. Em 30 de mar\u00e7o de 1929, foi criado em S\u00e3o Paulo o \n\nbra\u00e7o nacional da K.I.R.K., a Sociedade Colonizadora do Brasil Ltda, conhecida como \n\nBRATAC. Um m\u00eas depois, em 30 de abril, a propriedade da Fazenda Tiet\u00ea foi registrada em \n\nnome da BRATAC. \n\n\n\n85 \n \n\nOs trabalhos de transformar a Fazenda Tiet\u00ea em um n\u00facleo de coloniza\u00e7\u00e3o come\u00e7aram \n\nem 1928, com o projeto de loteamento, realizado seguindo uma l\u00f3gica corrente, ou seja,  \n\n \n[...] o tra\u00e7ado dos lotes \u00e9 o mesmo em toda parte e, seguramente, \u00e9 o mais f\u00e1cil e o \nmenos oneroso no trabalho do loteador. Basta continuar aplicando o sistema \nutilizado desde o come\u00e7o da fragmenta\u00e7\u00e3o da gleba, que consiste em assegurar tanto \nao fazendeiro como ao pequeno sitiante, o acesso, ao mesmo tempo, \u00e0 \u00e1gua e ao \nespig\u00e3o, pois os dois continuar\u00e3o a servir tamb\u00e9m como fronteiras naturais. (...).  \nCortam-se as vertentes de cada um dos pequenos vales em faixas perpendiculares \naos ribeir\u00f5es, todas com aproximadamente a mesma superf\u00edcie (MONBEIG, 1984, \np. 221). \n\n \n Sobre essa forma de divis\u00e3o, Monbeig (1984: 222) completa: \n\n \nEste sistema de divis\u00e3o do solo adotado na franja pioneira paulista nada tem a ver \ncom sentimento igualit\u00e1rio ou com alguma forma de revivesc\u00eancia de qualquer \nvelha sociedade comunit\u00e1ria. O loteamento \u00e9 uma transa\u00e7\u00e3o comercial e, como tal, \nela \u00e9 feita em fun\u00e7\u00e3o dos interesses do vendedor, ou seja, vender o quanto mais \nposs\u00edvel e ao melhor pre\u00e7o e oferecer ao comprador o que conv\u00e9m a suas \nnecessidades e possibilidades. Para os compradores, as necessidades s\u00e3o mais ou \nmenos as mesmas e as possibilidades n\u00e3o s\u00e3o muito diferentes. \n\n  \nEm rios mais importantes e com meandros que dificultam a delimita\u00e7\u00e3o acima \n\ndescrita, era usual utilizar loteamentos maiores destinados a pecu\u00e1ria (MONBEIG, 1984). \n\nPor\u00e9m, no loteamento do n\u00facleo Tiet\u00ea, o medo da mal\u00e1ria determinou a forma como o espa\u00e7o \n\nseria ocupado. Ficou estabelecido que os lotes pr\u00f3ximos ao rio Tiet\u00ea n\u00e3o seriam vendidos, \n\nnum primeiro momento. Quando retornou ao Jap\u00e3o, o diretor gerente Umetani, proferiu um \n\ndiscurso por conta do compromisso de compra da Fazenda Tiet\u00ea em 1928 para a congrega\u00e7\u00e3o \n\ndas Cooperativas Imigrat\u00f3rias, no qual afirma: \n\n \nO meu maior interesse pelo Tiet\u00ea, provinha pela grande \u00e1rea do terreno, boa \nfertilidade do solo, razo\u00e1vel condi\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e facilidade nas vias de comunica\u00e7\u00e3o, \ncom os quais, pelas circunst\u00e2ncias da regi\u00e3o, havia uma probabilidade de torn\u00e1-lo \nem uma base da expans\u00e3o dos japoneses. Quanto a via de transporte,, no momento, \nn\u00e3o parecia suficiente, mas, o trem passa em frente do terreno, atrav\u00e9s do Rio Tiet\u00ea, \nservida pelas quatro esta\u00e7\u00f5es, que isso para mim, n\u00e3o considero uma insufici\u00eancia. \nQuanto a situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, ouvi dizer que, geralmente nas zonas ribeiras grassam as \nmal\u00e1rias, mas, isso \u00e9 um fen\u00f4meno inevit\u00e1vel para o local de extensa mata natural \nnunca desbravada. Eu n\u00e3o penso assim t\u00e3o horr\u00edvel como gente fala, desde que, \ndeixando intacto, ao longo do rio, uma faixa na largura de 4 ou 5 km, como \u00e1rea de \nreserva sanit\u00e1ria. (KAYAMA, 1997, p. 41). \n \n\nPor n\u00e3o se aproximarem do principal curso d\u2019\u00e1gua da regi\u00e3o, os lotes deveriam, ent\u00e3o, \n\nusar os c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es que des\u00e1guam no Tiet\u00ea. Cada lote teria 10 alqueires e todos \n\nseriam servidos por \u00e1gua dos c\u00f3rregos. A figura 11, abaixo, apresenta o mapa com o \n\nplanejamento da divis\u00e3o do loteamento, em que, podemos observar a grande quantidade de \n\n\u00e1gua presente nessa \u00e1rea. Pode-se perceber que a Fazenda Tiet\u00ea est\u00e1 localizada na divis\u00e3o \n\nentre duas bacias e pr\u00f3xima a Bacia do Rio Paran\u00e1.  A figura 12, abaixo, permite visualizar, \n\n\n\n86 \n \ncom mais detalhe, os recursos h\u00eddricos e a forma como o loteamento foi planejado, utilizando \n\nos corpos d\u2019\u00e1gua como delimitadores naturais, por um lado, e o espig\u00e3o, por outro. A \u00e1gua, \n\ncomo elemento fundamental do processo de reprodu\u00e7\u00e3o social e no processo produtivo \u00e9, \n\nobviamente, um recurso muito valorizado quando se pensa em adquirir uma gleba de terra. \n\nSendo assim, o acesso a \u00e1gua apresenta um diferencial para facilitar a venda e auferir um \n\nmelhor pre\u00e7o. \n\n  \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Planejamento para a venda de lotes desenhado pelo engenheiro Kazuo \n\nNakashima,1929 \n\nFonte: IGI, 1978, p. 37. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Mapa do projeto de loteamento da Fazenda Tiet\u00ea \nFonte: KAYAMA, E. (1998). \n \n\n\n\n88 \n \n\nCom o projeto de loteamento pronto, as obras f\u00edsicas, com a inten\u00e7\u00e3o de iniciar o \n\nn\u00facleo de coloniza\u00e7\u00e3o, poderiam come\u00e7ar, como descreve Igi (1978, p. 26): \n\n \nEm 16 de Outubro de 1928 os desbravadores acabaram de abrir a picada margeando \no Rio Tiet\u00ea, do centro da Fazenda (atual Pereira Barreto) at\u00e9 o local onde instalariam \na balsa, em frente \u00e0 antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Lussanvira. \nEm 25 de Outubro desse ano, iniciaram a constru\u00e7\u00e3o dessa estrada a Lussanvira. \nEm Dezembro de 1928, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o da estrada que ligava o centro da \nFazenda at\u00e9 as terras que iam ser loteadas. Constitu\u00edram o escrit\u00f3rio provis\u00f3rio da \nSociedade Colonizadora, em frente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira. \nIniciaram tamb\u00e9m as constru\u00e7\u00f5es da primeira serraria e olaria, \u00e0s margens direita e \nesquerda respectivamente do c\u00f3rrego Ponte Pensa. \nEm fins de 1928 e come\u00e7o de 1929 choveu abundantemente, inundando as margens \ndo Rio Tiet\u00ea, conseq\u00fcentemente dificultou todos os servi\u00e7os iniciados. \n\n \nA esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira, da ferrovia Noroeste do Brasil, seria a porta de entrada para \n\nos colonos imigrantes. Da\u00ed a necessidade de apressar os trabalhos que permitissem a liga\u00e7\u00e3o \n\nda seda da Fazenda, na margem direita do Tiet\u00ea, a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Lussanvira, na \n\nmargem esquerda do Tiet\u00ea. Os trabalhos de constru\u00e7\u00e3o de infra-estrutura estavam atrasados \n\npela dificuldade de atravessar o Tiet\u00ea devido \u00e0 enorme cheia, que expandia a margens do rio, \n\nocorrida entre o final de 1928 at\u00e9 mar\u00e7o de 1929 que impediu o funcionamento das balsas. O \n\nsegundo motivo \u00e9 o temor dos trabalhadores, geralmente agricultores da regi\u00e3o, de contrair \n\nmal\u00e1ria, pois, como vimos em se\u00e7\u00f5es anteriores, a regi\u00e3o era temida tanto por mon\u00e7oneiros \n\nquanto por trabalhadores da estrada de ferro. Houve escassez de m\u00e3o-de-obra na execu\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos como abertura de estradas, derrubada das matas e constru\u00e7\u00e3o de alojamentos \n\n(HANDA, 1987). \n\nEm 1928, quatro fam\u00edlias de imigrantes chegaram direto do Jap\u00e3o para o n\u00facleo Tiet\u00ea. \n\nEssas fam\u00edlias ficaram hospedadas e trabalhando no n\u00facleo Alian\u00e7a (atual Mirand\u00f3polis) mais \n\ndesenvolvido, pois, os trabalhos de infra-estrutura do n\u00facleo Tiet\u00ea estavam atrasados.  \n\nNa linguagem da \u00e9poca, muitas \u00e1reas precisavam ser \u2018limpas\u2019. A \u2018limpeza\u2019 da \u00e1rea \n\nconsistia na derrubada da mata para continuar o processo de transforma\u00e7\u00e3o espacial em vigor. \n\nSendo assim, em julho de 1929 \u201ciniciaram a derrubada da mata onde foi planejada, a zona \n\nurbana da cidade, cuja \u00e1rea era de 63 alqueires\u201d (IGI, 1978, p. 27). E o desmatamento \n\ncontinuou, pois, havia um planejamento para vender os lotes. A BRATAC planejava \u201clotear, \n\nna primeira etapa, ou seja, nos tr\u00eas primeiros anos, 1.500 lotes cuja \u00e1rea era de 15.000 al-\n\nqueires, para serem, vendidos 400 lotes em 1929. Portanto, nesse ano, derrubaram uma \u00e1rea \n\ntotal de 543 alqueires de mata virgem\u201d (IGI, 1978, p. 27). A tabela 4, abaixo, apresenta o \n\nplano trienal de venda de lotes da BRATAC para o per\u00edodo 1929-31.  \n\n \n\n\n\n89 \n \nTabela 4 \u2013 O plano de venda de lotes da Sociedade Colonizadora do Brasil Ltda - BRATAC \n\nAno Lotes Total de Alqueires \n1929 400 4.000 \n1930 500 5.000 \n1931 600 6.000 \nTotal 1.500 15.000 \n\nFonte: IGI, 1978, p. 27. \n\n  \n\nO plano da BRATAC era enviar 400 fam\u00edlias para o n\u00facleo Tiet\u00ea, em 1929, por\u00e9m, s\u00f3 \n\nchegaram 34 fam\u00edlias em um total de 197 pessoas, que somados as cerca de 100 pessoas que \n\nviviam na sede da fazenda totalizaram cerca de 300 pessoas vivendo no n\u00facleo Tiet\u00ea (IGI, \n\n1978). Handa (1987) acredita que as not\u00edcias sobre mal\u00e1ria tenham chegado, via cartas dos \n\nimigrantes, ao Jap\u00e3o, o que, por sua vez, prejudicou o fluxo migrat\u00f3rio e os planos da \n\nBRATAC.  \n\nEm 1929, chegaram 33 fam\u00edlias de imigrantes do Jap\u00e3o, sendo 20 fam\u00edlias da \n\nProv\u00edncia de Wakayama. Veio, tamb\u00e9m, uma fam\u00edlia de imigrantes japoneses vinda de \n\nRibeir\u00e3o Pires, \u201cque muito colaborou devido ao seu conhecimento da nossa l\u00edngua \n\n[portugu\u00eas] e a experi\u00eancia que possu\u00eda da lavoura tropical, com aqueles que vieram dire-\n\ntamente do Jap\u00e3o, sem experi\u00eancia de nossa lavoura\u201d (IGI, 1978, p. 27). Esse processo \n\nadaptativo \u00e0 agricultura tropical foi um dos principais problemas dos primeiros imigrantes. A \n\ntabela 5 apresenta o n\u00famero de fam\u00edlias imigrantes e de colonos brasileiros que se tornaram \n\npropriet\u00e1rias de lotes na Fazenda Tiet\u00ea no per\u00edodo de 1929 a 1936. \n\n \n\nTabela 5 - Fam\u00edlias imigrantes e de colonos brasileiros que vieram para a Fazenda Tiet\u00ea, 1929 \na 1936 \n\nFam\u00edlias 1929 1930 1931 1932 1933 1934 1935 1936 \nImigrantes japoneses 34 24 16 189 130 156 267 91 \n- Vindos diretamente do Jap\u00e3o 33 23 3 20 89 137 91 77 \n- Vindos de outras munic\u00edpios 1 1 13 169 41 19 176 14 \nColonos brasileiros        6 \nTotal 34 24 16 189 130 156 267 97 \n\nFonte: Elaborado a partir de IGI (1978). \n\n \n\nEm 1930, a BRATAC conclui as instala\u00e7\u00f5es de consult\u00f3rios m\u00e9dicos e farmac\u00eauticos, \n\nserrarias e olarias (HANDA, 1987). Mesmo assim, o n\u00famero de imigrantes continuava baixo \n\nfrente aos planos da colonizadora. Nesse ano, chegaram 24 fam\u00edlias, sendo 23 provenientes do \n\nJap\u00e3o e uma fam\u00edlia de imigrantes japoneses proveniente de outro munic\u00edpio do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Agora, o n\u00facleo Tiet\u00ea contava com 58 fam\u00edlias, na zona rural e um total de 500 \n\nhabitando a Fazenda (IGI, 1978). A tabela 6, abaixo, apresenta o n\u00famero de fam\u00edlias \n\nresidentes, a popula\u00e7\u00e3o total e a popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de Pereira Barreto de 1929 a 1940. \n\n\n\n90 \n \n\n \n\nTabela 6 \u2013 N\u00famero de fam\u00edlias, popula\u00e7\u00e3o total e popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de Pereira Barreto \nde 1929 a 1940 \n 1929 1930 1931 1932 1934 1935 1936 1937 1938 1940 \nFam\u00edlias   114 304 680 948 1.072 1.016 1.043 - \nPopula\u00e7\u00e3o total 300* 500* 589 1.479 3.812 5.204 6.558 6.224 5.854 10.753 \n- urbana   - 209 1.128 1.479 2.120 2.135 1.899 1.258 \n- rural   - 1.270 2.684 3.725 4.438 4.089 3.955 9.495 \n*Estimativa de IGI (1978). \nFonte: IGI (1978) e IBGE, Censo de 1940. \n \n\nEm fevereiro de 1931, a Fazenda Tiet\u00ea, com ares de vila, muda, oficialmente, seu \n\nnome para Novo Oriente. (IGI, 1978). Em 1931, chegaram tr\u00eas fam\u00edlias de imigrantes \n\ndiretamente do Jap\u00e3o e 13 fam\u00edlias. O pequeno n\u00famero de imigrantes vindos do Jap\u00e3o est\u00e1 \n\nligado a fatores internacionais e ao fortalecimento da coloniza\u00e7\u00e3o na Manch\u00faria, \u00e1rea sob \n\ndom\u00ednio do imperialismo japon\u00eas. Por conta disso, em 1932 a BRATAC resolveu atrair \n\nimigrantes japoneses j\u00e1 residentes no Brasil em condi\u00e7\u00f5es vantajosas, com a  \n\n \n[...] fixa\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de 7 contos por dez alqueires; com o pagamento adiantado do \nterreno baixou de 2 para 1 conto e 200 mil-r\u00e9is; al\u00e9m disso, emprestava-se 1 conto e \n500 mil-r\u00e9is no ato da imigra\u00e7\u00e3o para as despesas de subsist\u00eancia de forma que \nqualquer um que tivesse algumas economias poderia entrar para o n\u00facleo (HANDA, \n1987, p. 432).  \n \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, em 1932, vieram 63 fam\u00edlias de imigrantes japoneses j\u00e1 residentes \n\nno Brasil e apenas 7 fam\u00edlias de imigrantes diretamente do Jap\u00e3o. Com o amadurecimento do \n\nprojeto de coloniza\u00e7\u00e3o da Fazenda Tiet\u00ea, agora distrito de Novo Oriente \u2013 com a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa sub-prefeitura ligada ao munic\u00edpio de Monte Apraz\u00edvel em abril de 1934 e com a Lei n \n\n6.712, de outubro de 1934, Novo Oriente vira distrito \u2013, foi poss\u00edvel participar melhor do \n\ngrande fluxo de imigrantes que chegou ao Brasil nos anos de 1933 e 1934 atraindo 89 e 137 \n\nfam\u00edlias diretamente do Jap\u00e3o, como observamos na tabela 5, acima. Importante ressaltar que \n\nduas importantes obras p\u00fablicas estavam ocorrendo desde 1932: a Ponte Novo Oriente e uma \n\nestrada at\u00e9 o Mato Grosso partindo dessa ponte. Houve um fluxo de trabalhadores para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessas obras. Abordaremos a constru\u00e7\u00e3o da ponte e seu significado na pr\u00f3xima \n\nse\u00e7\u00e3o.  \n\n Nos anos subseq\u00fcentes, 1935-36, houve bom fluxo migrat\u00f3rio para Novo Oriente, \n\ncom destaque para 1935 com a chegada de 267 fam\u00edlias imigrantes japoneses, sendo 91 do \n\nJap\u00e3o e 176 de outros munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. Isso permitiu um salto no n\u00famero \n\nde habitantes de Novo Oriente, que cresceu de 3812 habitantes, em 1934, para 5204 em 1935, \n\n\n\n91 \n \npassando para 6558 em 1936, de acordo com as estat\u00edsticas da BRATAC compiladas por IGI \n\n(1978). A partir desse ponto, houve perda populacional nos anos de 1937 e 1938.  \n\nPor\u00e9m, em 1938 o decreto estadual n 9.775 de 30 de novembro o distrito de Novo \n\nOriente, vinculado a Monte Apraz\u00edvel, passa a constituir, com partes dos territ\u00f3rios dos \n\nmunic\u00edpios de Ara\u00e7atuba e Tanabi e do distrito de Monteiro, um novo munic\u00edpio. Esse \n\nmunic\u00edpio passa a se chamar Pereira Barreto. A instala\u00e7\u00e3o do governo municipal e o sucesso \n\nda cultura do algod\u00e3o, inclusive com a instala\u00e7\u00e3o de algumas empresas de beneficiamento \n\ndesse produto, produziram um importante crescimento populacional. Novo Oriente, em 1940, \n\nde acordo com dados do IBGE, conta com 10.753 habitantes, sendo que, 88,3% residiam na \n\nzona rural.  \n\nPara atrair um n\u00famero maior de imigrantes, a BRATAC, por meio de sua \n\ncontroladora, a Federa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Emigra\u00e7\u00e3o Ultramarina, realizava propaganda \n\nno Jap\u00e3o, imprimindo panfletos, como os apresentados nas figuras 13 e 14, abaixo.  \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Panfleto japon\u00eas de est\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil \nFonte: National Diet Library, 2009, s/p. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Panfleto japon\u00eas de est\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil com a localiza\u00e7\u00e3o de \nn\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o japonesa \nFonte: National Diet Library, 2009, s/p. \n \n\nA figura 14 destaca, em vermelho, os n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo \n\ne no Paran\u00e1. Na regi\u00e3o do Baixo Tiet\u00ea, a grande \u00e1rea vermelha do lado direito do rio \n\nrepresenta o n\u00facleo Tiet\u00ea.  \n\nPosteriormente, a BRATAC passou a aceitar colonos brasileiros, como mostram os \n\ndados da tabela 5, com a entrada de 6 colonos em 1936. Em 1939, a BRATAC imprime \n\npanfletos em portugu\u00eas, visando fomentar a coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio que havia surgido. A \n\nfigura 15, abaixo, apresenta o panfleto de propaganda destinado ao p\u00fablico brasileiro. Nesse \n\npanfleto, a compra de \u2018terras para qualquer cultura\u2019 \u00e9 estimulada tendo em vista ser Pereira \n\nBarreto o \u2018centro de maior futuro\u2019 pela sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica pr\u00f3xima aos Estados do Mato \n\nGrosso e de Minas Gerais.  \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n       Figura 15 \u2013 Panfleto dirigido ao p\u00fablico brasileiro para fomentar a  \n\n      aquisi\u00e7\u00e3o de lotes na Fazenda Tiet\u00ea \n\n       Fonte: BRATAC, 1939, Situa\u00e7\u00e3o Geral da Fazenda Tiet\u00ea. Acervo do Museu  \n\n        Hist\u00f3rico de Pereira Barreto.  \n\n   \n\nApesar das poss\u00edveis discrep\u00e2ncias existentes nos dados apresentados na tabela 5, \n\nacima, quando comparados aos dados fornecidos por Handa (1984), \u00e9 poss\u00edvel perceber o \n\nmovimento populacional no territ\u00f3rio. Territ\u00f3rio esse ligado ao fluxo migrat\u00f3rio internacional \n\ne ao com\u00e9rcio internacional pela estrada de ferro Noroeste do Brasil a partir da esta\u00e7\u00e3o de \n\nLussanvira, porta de entrada e sa\u00edda de Pereira Barreto nessa \u00e9poca. \n\nSendo assim, o sucesso da coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 intr\u00ednseco ao desenvolvimento produtivo da \n\n\u00e1rea. O plano inicial era plantar caf\u00e9. Por\u00e9m, foi o algod\u00e3o o respons\u00e1vel pelo \n\n\n\n94 \n \ndesenvolvimento produtivo da Fazenda Tiet\u00ea. O crescimento da produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o em \n\nNovo Oriente ocorreu paulatinamente como alternativa ao plantio do caf\u00e9, como dissemos na \n\nse\u00e7\u00e3o anterior. Mesmo que os planos produtivos inclu\u00edssem a planta\u00e7\u00e3o de 330 mil p\u00e9s de \n\ncaf\u00e9, sendo 100 mil p\u00e9s em 1929, 115 mil em 1930 e mais 115 mil em 1931, em fevereiro de \n\n1931, o governo estadual decretou uma lei que impediu o plantio de caf\u00e9 no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Os imigrantes, amparados pelas empresas de coloniza\u00e7\u00e3o \u2013 imigra\u00e7\u00e3o tutelada \u2013 eram \n\npouco afeitos \u00e0 monocultura, como vimos na se\u00e7\u00e3o anterior. Algumas fam\u00edlias j\u00e1 plantam, \n\nexperimentalmente, algod\u00e3o, em 1931, e a BRATAC j\u00e1 tinha um plano para incentivar a \n\ncria\u00e7\u00e3o de bicho da seda e a instala\u00e7\u00e3o de uma fia\u00e7\u00e3o de seda (IGI, 1978). Com a queda de \n\npre\u00e7os do caf\u00e9 no mercado internacional, o algod\u00e3o ganhou espa\u00e7o e, de uma produ\u00e7\u00e3o de 578 \n\narrobas no per\u00edodo produtivo 1931/32, alcan\u00e7ou a impressionante marca de 308.616 arrobas \n\nno per\u00edodo 1937/38, conforme podemos conferir na tabela 7, abaixo. A tabela 7 apresenta a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do n\u00facleo Tiet\u00ea de 1929/30 a 1937/38. Trata-se de uma estat\u00edstica do ano agr\u00edcola \n\nque come\u00e7a em julho de um ano e vai at\u00e9 junho do ano seguinte.   \n\n \nTabela 7 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o do n\u00facleo Tiet\u00ea de 1929/30 a 1937/38 \n\nProdutos 1929/30 1930/31 1931/3\n2 \n\n1932/33 1933/34 1934/35 1935/36 1936/37 1937/38 \n\nArroz* 880 8.425 8250 17.389,5 29.207 58.329 13.569 14274,5 35357,5 \nSoja** 49 324        \nMilho*** 11 146 418,5 345 873,3 758,63 1.073,03 1.374,4 3.134,8 \nFeij\u00e3o+  826 465 447,5 1824,5 1524 1.731,1 3.058 5.668 \nAlgod\u00e3o ++   578 4.651 23.011 60.151 157.189 204.700 308.616 \nSerici-\ncultura+++ \n\n    31.272 30.436 21.673 29.645 - \n\n* Sacos em casca. \n** Sacos em gr\u00e3o. \n*** Carros em palha, com exce\u00e7\u00e3o de 1931/32 que s\u00e3o sacos. \n+ Sacos \n++ Arrobas \n+++ Sericicultura mostra a renda, em CR$ (corrente). \nFonte: Elaborado a partir de IGI (1978).  \n\n \n Apesar do forte crescimento da produ\u00e7\u00e3o de culturas como arroz e milho, muito \n\nutilizados na alimenta\u00e7\u00e3o, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o foi o mais surpreendente.  \n\nLembramos que, nesse momento, o Jap\u00e3o era um grande comprador de algod\u00e3o e, tamb\u00e9m, de \n\nseda para abastecer sua ind\u00fastria t\u00eaxtil. A tabela 7 indica uma produ\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel de seda, \n\ngeralmente, comprada pelas fia\u00e7\u00f5es locais para depois exportar para o Jap\u00e3o nesse primeiro \n\nmomento e, durante a Segunda Guerra Mundial, para os Estados Unidos.   \n\n \u00c0 medida que o n\u00famero de fam\u00edlias aumentava e o loteamento se desenvolvia, a \u00e1rea \n\nplantada na Fazenda Tiet\u00ea tamb\u00e9m crescia. Passou de 312,27 alqueires, no per\u00edodo 1931/32, \n\npara 3484,52 no per\u00edodo 1937/38. Como era de se esperar, o algod\u00e3o ocupa a maior \u00e1rea \n\n\n\n95 \n \nplantada, passando de 8,20 alqueires para 2.322,39 alqueires. O arroz, outra cultura \n\nimportante, por se base da alimenta\u00e7\u00e3o dos japoneses sofreu uma diminui\u00e7\u00e3o em termos de \n\n\u00e1rea plantada a partir do momento que a \u00e1rea plantada com algod\u00e3o come\u00e7ou a crescer. \n\nDepois do per\u00edodo 1934/35, a \u00e1rea plantada de arroz come\u00e7ou a diminuir e decaiu de 746,66 \n\nalqueires, no per\u00edodo citado, para 455,27 no per\u00edodo 1937/38. Quando as oportunidades \n\necon\u00f4micas relacionadas ao algod\u00e3o cresceram, no per\u00edodo 1935/36, sua \u00e1rea plantada \n\ncresceu bastante e o transformou no principal produto produzido na Fazenda Tiet\u00ea. De acordo \n\ncom Igi (1978, p. 71), em 1936, a \u201cCia. Anderson Clayton iniciou a compra de algod\u00e3o em \n\ncaro\u00e7o, provocando um clima de grande anima\u00e7\u00e3o entre o povo desta regi\u00e3o\u201d. Al\u00e9m disso, a \n\nMiss\u00e3o Econ\u00f4mica ao Brasil, presidida pelo diretor chefe da Federa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de \n\nEmigra\u00e7\u00e3o Ultramarina, incentivou a compra de algod\u00e3o brasileiro por parte do Comit\u00ea de \n\nPromo\u00e7\u00e3o \u00e0s Ind\u00fastrias T\u00eaxteis do Jap\u00e3o. Isso permitiu um grande aumento da exporta\u00e7\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o para o Jap\u00e3o. Nesse per\u00edodo, o algod\u00e3o se torna o principal produto da Fazenda Tiet\u00ea, \n\npor ter \u201camplo mercado internacional, facilidade no setor de cr\u00e9dito e financiamento, assim \n\ncomo, a obten\u00e7\u00e3o do adiantamento da produ\u00e7\u00e3o\u201d (YUASSA, 1997, p. 79). A tabela 8, abaixo, \n\napresenta a \u00e1rea plantada, em alqueires, dos principais produtos da Fazenda Tiet\u00ea no per\u00edodo \n\nde 1931/32 a 1937/38.   \n\n \n\nTabela 8 \u2013 \u00c1rea plantada, em alqueires, principais produtos da Fazenda Tiet\u00ea de 1931/32 a \n1937/38 \n\nProdutos 1931/32 1932/33 1933/34 1934/35 1935/36 1936/37 1937/38 \nArroz 197,8 322,54 568,31 746,66 383,75 425,24 455,27 \nMilho 66 101,13 172,29 - 141,76 261,3 529,6 \nFeij\u00e3o 40,27 28.09 49,3 - 68,05 90,45 177,26 \nAlgod\u00e3o 8,20 34,49 243,62 666 1.401,21 2.048,52 2.322,39 \nTotal 312,27 458,16 1033,52 1412,66 1994,77 2825,51 3484,52 \n\nFonte: Elaborado a partir de IGI (1978). \n\n \n\nComo suporte \u00e0s atividades produtivas, surge a Cooperativa Agr\u00edcola da Fazenda \n\nTiet\u00ea, em 1934. As cooperativas est\u00e3o ligadas a um tra\u00e7o cultural japon\u00eas, que \u00e9 o esp\u00edrito \n\ngreg\u00e1rio e a hierarquia e, tamb\u00e9m, devido \u00e0 necessidade de acumular capital (ENNES, 2001). \n\nEssa cooperativa teria importante papel no desenvolvimento da cotonicultura, num primeiro \n\nmomento, e da avicultura, da d\u00e9cada de 50 em diante.   \n\nA \u00e1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto, em 1945, era de 3336 km2, correspondendo a \n\n1,35% da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o Paulo, possuindo uma popula\u00e7\u00e3o de 16.654 habitantes, cerca \n\nde 0,21% dos mais de 8 milh\u00f5es de habitantes do Estado de S\u00e3o Paulo (IBGE, 1948). A \u00e1rea \n\ndo referido munic\u00edpio nesta \u00e9poca 1945, ao trecho final do Baixo Tiet\u00ea nas margens direita e \n\n\n\n96 \n \nesquerda, at\u00e9 a foz com o Rio Paran\u00e1, al\u00e9m de um longo trecho da margem esquerda do Rio \n\nParan\u00e1 e uma boa parte da bacia do Baixo S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados at\u00e9 sua foz com o rio \n\nParan\u00e1. Trata-se, portanto, de um munic\u00edpio com enorme riqueza h\u00eddrica. A sede do \n\nmunic\u00edpio dista 571 Km, em linha reta, da capital do Estado. Na figura 16, abaixo, podemos \n\nobservar a localiza\u00e7\u00e3o a \u00e1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto. \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e \u00e1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto no Estado de S\u00e3o Paulo em \n1945 \nFonte: IBGE, 1948, p. 1. \n\n \n\nMesmo com a enorme disponibilidade h\u00eddrica, os imigrantes japoneses, \u201cinvestiam \n\nmuito desde o princ\u00edpio na constru\u00e7\u00e3o de suas moradias, mas sentiram dificuldades com a \n\n\u00e1gua do po\u00e7o\u201d. (HANDA, 1987, p. 428). Era, simplesmente, dif\u00edcil obter \u00e1gua com po\u00e7os \n\nrasos, obrigando os imigrantes a realizarem grandes esfor\u00e7os para encontrar \u2018fazedores de \n\npo\u00e7os profundos\u2019, ou seja, pessoas que soubessem escavar po\u00e7os de m\u00e9dia ou grande \n\nprofundidade. Essa dificuldade est\u00e1 ligada com as medidas para conten\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria, pois, \n\nn\u00e3o se permitia a constru\u00e7\u00e3o de moradias em terrenos baixos, o que obrigava os imigrantes a \n\ncavarem o po\u00e7o em \u00e1reas do espig\u00e3o, mais altas. Al\u00e9m disso, as terras \u00e0s margens do rio ainda \n\nn\u00e3o estavam \u00e0 venda, como forma de diminuir as chances de cont\u00e1gio (HANDA, 1987).   \n\nComo vimos em se\u00e7\u00f5es anteriores, a mal\u00e1ria foi um grande problema nas \u00e1reas do \n\nBaixo Tiet\u00ea, por parte de mon\u00e7oneiros e dos trabalhadores da ferrovia. O receio da doen\u00e7a, na \n\nFazenda Tiet\u00ea, condicionou a pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, impedindo a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nmargens do Tiet\u00ea e a constru\u00e7\u00e3o das casas nas \u00e1reas mais baixas. A tentativa de conter essa \n\n\n\n97 \n \ndoen\u00e7a de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica foi uma grande preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos administradores. \n\nDessa iniciativa \u00e9 que dependeria o sucesso do loteamento da Fazenda Tiet\u00ea. Mesmo assim, o \n\nmedo da doen\u00e7a e a ocorr\u00eancia de casos fizeram com que o n\u00facleo Tiet\u00ea fosse apelidado \n\ncomo \u201cquartel general da mal\u00e1ria\u201d (DEZEM, 2008, p. 164). De fato, os dados da tabela 9, \n\nabaixo, demonstram os casos de doen\u00e7a ocorridos na Fazenda Tiet\u00ea no per\u00edodo de 1931 a \n\n1935. A mal\u00e1ria \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte dos casos, inclusive, registrando tr\u00eas mortes \n\nem 1931. A situa\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o grave, que a BRATAC \u201cconcedeu um desconto (subs\u00eddio) de \n\n50% na venda da ampola (pardan) e de comprimidos (quinine e atebrina), para mal\u00e1ria, na \n\nfarm\u00e1cia da entidade de Coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (IGI, 1978, p. 46).  \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Doen\u00e7as ocorridas na Fazenda Tiet\u00ea de 1931 a 1935 \n\n 1931 1932 1933 1934 1935 \nConjuntivite 120     \nDoen\u00e7as intestinais/aparelho digestivo 67 50 8   \nMal\u00e1ria 64* 30 3 ** 88 \nDoen\u00e7as internas  87 114 95 326 \nDoen\u00e7as externas  102  57 106 \nOftalmologia  43    \nPediatria  85 206 174 256 \nTotal 251 397 331 326 776 \n\nFonte: IGI, 1978. \n*Com tr\u00eas mortes (adultos). \n** Igi (1978, p. 61) afirma: \u201cOcorreram muitos casos de mal\u00e1ria nesse fim de ano\u201d, por\u00e9m, n\u00e3o apresenta \nn\u00fameros a respeito. \n\n  \n\nA mal\u00e1ria, como se observa na tabela 8, produziu um grande n\u00famero de enfermos no \n\nin\u00edcio do processo de loteamento da Fazenda Tiet\u00ea. O temor em rela\u00e7\u00e3o a doen\u00e7a era \n\nverdadeiro. Os mosquito Anopheles darlingi geralmente pica no per\u00edodo da noite, a n\u00e3o ser \n\nque a v\u00edtima esteja pr\u00f3ximo aos seus criadouros. Nesse caso, o mosquito \u00e9 oportunista e pica a \n\nv\u00edtima. Mesmo que a barreira sanit\u00e1ria \u2013 com a n\u00e3o comercializa\u00e7\u00e3o dos lotes pr\u00f3ximos ao rio \n\nTiet\u00ea \u2013 pare\u00e7a pouco eficaz, muitas pessoas evitaram a mal\u00e1ria por conta disso.  \n\nA respeito da \u00e1gua, o sr. Mitsuaki Wako, filho de Shungoro Wako (que ajudou \n\nUmetani a procurar e a escolher a Fazenda Tiet\u00ea, no Brasil),  lembra que \u201ca prefeitura \n\norganizava mutir\u00f5es para limpar os c\u00f3rregos\u201d onde, pudesse, haver focos de mal\u00e1ria, pois, o \n\nvetor \u2013 mosquito \u2013 se proliferava em \u00e1gua suja e parada.  \n\nA mal\u00e1ria n\u00e3o seria a \u00fanica doen\u00e7a relacionada com a \u00e1gua presente nesse loteamento. \n\nO primeiro \u00f3bito ocorrido na Fazenda Tiet\u00ea foi de uma crian\u00e7a de tr\u00eas anos de idade, em \n\n1929, devido a uma doen\u00e7a controlada pela limpeza da \u00e1gua5, a disenteria, em que a falta de \n\n                                                \n5 O consumo de \u00e1gua contaminada por microrganismos, como coliformes fecais e protozo\u00e1rios, \u00e9 respons\u00e1vel \npor algumas patologias como: disenteria, ameb\u00edase, giard\u00edase, entre outras.   \n\n\n\n98 \n \n\u00e1gua pot\u00e1vel cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a dissemina\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a (SETTI et al, 2000; \n\nIGI, 1978). Outra doen\u00e7a ligada \u00e0 limpeza da \u00e1gua \u00e9 a conjuntivite. Em 1931, houve um forte \n\nsurto de conjuntivite aguda.  As doen\u00e7as intestinais, tais como a ameb\u00edase e a disenteria, s\u00e3o \n\ndoen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua. A disenteria seria a doen\u00e7a mais comum, atacando \n\nprincipalmente as crian\u00e7as (HANDA, 1987). Havia a necessidade de um m\u00e9dico, pois, o \n\nm\u00e9dico mais pr\u00f3ximo atendia na Fazenda Alian\u00e7a, a uma dist\u00e2ncia relativamente grande \n\n(HANDA, 1987). Em fevereiro de 1930 chega um m\u00e9dico a Fazenda Tiet\u00ea. Ele era bolsista do \n\nMinist\u00e9rio do Exterior do Jap\u00e3o e estava realizando aperfei\u00e7oamento no Rio de Janeiro. O \n\nm\u00e9dico, Dr. Tadashi Tiba, fixou resid\u00eancia como funcion\u00e1rio da BRATAC. Na \u00e9poca, era \n\nnecess\u00e1rio que o m\u00e9dico soubesse falar japon\u00eas (IGI, 1978).  \n\nO elevado n\u00famero de casos das diversas doen\u00e7as, apresentadas na tabela acima, \n\nmotivou, em 1934, um \u201csubs\u00eddio do imperador japon\u00eas para a constru\u00e7\u00e3o de uma sala de \n\ncirurgia no hospital de Pereira Barreto\u201d (IGI, 1978, p. 56). Com o aumento da popula\u00e7\u00e3o, \n\nhouve tamb\u00e9m um aumento de casos, como observamos na tabela 8, acima. Em 1935, houve \n\numa reuni\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia com o objetivo de \u201csolicitarem a vinda de \n\nmais um m\u00e9dico. Achavam insuficiente um m\u00e9dico para uma popula\u00e7\u00e3o de 4000 habitantes \n\nem uma vasta \u00e1rea\u201d. (IGI, 1978, p. 61). Em janeiro de 1936, chegou um m\u00e9dico brasileiro, \n\nfuncion\u00e1ria da BRATAC. Logo depois, ainda em 1936, chega uma  \n\n \n\u201ccaravana do Departamento de Sa\u00fade e Higiene, com o Dr. Morato Fran\u00e7a e o fiscal \nSr. Jo\u00e3o Vieira Almeida em virtude da ocorr\u00eancia de febre amarela nessa regi\u00e3o. \nOrientaram a popula\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9todo de combate ao pernilongo (stegomia). O \npropriet\u00e1rio de uma olaria da estrada que liga Novo Oriente ao Porto Tabuado \nchegou a falecer desse mal\u201d. (IGI, 1978, p. 71). \n\n \nOutra doen\u00e7a de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, a febre amarela, apareceu com for\u00e7a na regi\u00e3o. \n\nPara evitar maiores problemas com a sa\u00fade, a BRATAC, desde o in\u00edcio da Fazenda Tiet\u00ea, \n\ntomou medidas para evitar problemas de nutri\u00e7\u00e3o, como por exemplo, entregar receitas \n\nsimples de pratos brasileiros para os imigrantes cozinharem (HANDA, 1987). Com a entrada \n\nde antigos imigrantes, ou seja, que j\u00e1 habitavam no Brasil h\u00e1 algum tempo, \u201co modo de vida \n\nbrasileiro foi difundido e isto fortaleceu a vida nos primeiros anos de coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (HANDA, \n\n1987, p. 434). Quando Novo Oriente se transformou em vila, ficou mais f\u00e1cil ter acesso a \n\nprodutos aliment\u00edcios japoneses como o miss\u00f4 e o shoyu, vendidos no armaz\u00e9m do n\u00facleo \n\nurbano e houve progressivo retorno aos h\u00e1bitos japoneses de alimenta\u00e7\u00e3o. O sr. Wako, nissei, \n\nlembra que a alimenta\u00e7\u00e3o dele \u00e9 muito semelhante a alimenta\u00e7\u00e3o dos colonos japoneses: \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nDesde os primeiro imigrantes (...) at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, 70 a gera\u00e7\u00e3o do meu filho, os \n\npensamentos s\u00e3o iguais... a gente se alimentava das mesmas coisas. \n\n \nA utiliza\u00e7\u00e3o dos grandes rios, Tiet\u00ea e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados, como fonte de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aconteceu, mesmo com os problemas relacionados com a mal\u00e1ria, \n\nmuitos formavam grupos e desciam at\u00e9 os rios para pescar.     \n\nA \u00e1gua revelou, tamb\u00e9m, seu uso como lazer. O Sr. Wako afirma que os \u201cc\u00f3rregos \n\neram usados para aprender a nadar\u201d. Como lembra Nawa (1998, p. 91 e 92): \n\n \nO c\u00f3rrego de Laranja Azeda era raso e estreito, rodeado de \"taboa\" e outras plantas \naqu\u00e1ticas, visitadas por lib\u00e9lulas multicoloridas. Uma pequena ponte de madeira \ndava passagem \u00e0s carro\u00e7as e charretes, aos autom\u00f3veis e pedestres. Ali estava um \nlocal para passeio perfeito: era uma caminhada de uma hora, a passos de crian\u00e7a, sob \num sol causticante do ver\u00e3o que durava quase todo o ano. \nP\u00e9s descal\u00e7os, bra\u00e7os nus, pois sapatos eram reservados \u00e0 escola ou \u00e0 igreja nos \nfinais de semana. Isto nos obrigava, de quando em quando, a correr para a beira da \nestrada e pisar nas gramas, a fim de refrescar os p\u00e9s da areia quente. \nPequenas peneiras, varas de pescar e balde n\u00e3o podiam faltar para tornar o passeio \nmais completo. Todo o sacrif\u00edcio da caminhada era recompensado pelo mergulho na \n\u00e1gua fresca e l\u00edmpida do c\u00f3rrego. Ah, que del\u00edcia! \nDepois de alguns mergulhos, fic\u00e1vamos \u00e0 cata de \u2018pin-pins\u2019 (um tipo de Corydoras, \nsegundo meus manuais), cascudos e lambaris, com \u00e1gua pela cintura. Passar por \ndebaixo da cerca de arame farpado e avan\u00e7ar pasto adentro \u00e0 busca de peixes \nmaiores, em \u00e1guas mais profundas, era uma proeza reservada aos meninos maiores. \n\n  \nA \u00e1gua com elemento de lazer para as popula\u00e7\u00f5es locais est\u00e1 entre os principais usos \n\ndo recurso. Os usos da \u00e1gua, em Pereira Barreto, indicam o uso do territ\u00f3rio para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Isso marca o processo de territorializa\u00e7\u00e3o que os imigrantes promoveram. Apesar da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da Fazenda Tiet\u00ea ter, efetivamente, come\u00e7ado em 1929, a Confedera\u00e7\u00e3o das \n\nCooperativas de Emigra\u00e7\u00e3o a qual a BRATAC era ligada decidiu que a data de anivers\u00e1rio do \n\nn\u00facleo seria no dia do compromisso de compra e venda em 9 de agosto de 1928. Esse dia \n\ntamb\u00e9m foi escolhido como o anivers\u00e1rio da coloniza\u00e7\u00e3o (posteriormente modificada para a \n\ndata da chegada do navio Kasatu Maru). Escolher o dia do compromisso de compra e venda \n\nera pouco usual, no entanto, essa data em 1928 buscava a apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio. \n\nPor\u00e9m, essa apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica recebeu um duro golpe em 1938 quando o ent\u00e3o distrito de \n\nNovo Oriente \u00e9 elevada a munic\u00edpio com o nome de Pereira Barreto. Ao que parece ningu\u00e9m \n\nconsegue explicar de quem partiu a homenagem ao ilustre m\u00e9dico Lu\u00eds Pereira Barreto, \n\nnascido em Rezende, benfeitor da cafeicultura, escritor positivista e destacado cientista que \n\nmorreu em 1923. A renomea\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio teve tamb\u00e9m o car\u00e1ter simb\u00f3lico de demonstrar \n\na nova divis\u00e3o da territorialidade traduzida pelo exerc\u00edcio de dom\u00ednio dos n\u00e3o-japoneses, com \n\na chegada de funcion\u00e1rios p\u00fablicos brasileiros para a prefeitura. A apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica \n\n\n\n100 \n \ncome\u00e7ou com a nega\u00e7\u00e3o do nome \u2018Novo Oriente\u2019, que ap\u00f3s a mudan\u00e7a nomearia apenas a \n\nPonte Novo Oriente.   \n\nO governo japon\u00eas n\u00e3o desejava um fluxo migrat\u00f3rio do tipo dekassegui. Havia, dessa \n\nforma, a inten\u00e7\u00e3o de fixar seus emigrados no Brasil para aliviar a press\u00e3o demogr\u00e1fica no \n\nJap\u00e3o. Por conta disso, houve investimentos na transforma\u00e7\u00e3o dos japoneses em propriet\u00e1rios \n\nde terra, na capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-produtiva, desses colonos, em culturas tropicais e o esfor\u00e7o \n\nno desenvolvimento do n\u00facleo Tiet\u00ea. Esse n\u00facleo constituiu o embri\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do munic\u00edpio \n\nde Pereira Barreto, mas, da territorialidade sobre a qual se assentou a coloniza\u00e7\u00e3o japonesa. \n\nEssa territorialidade se manifestava no controle social sobre a terra e a \u00e1gua e tinha como \n\nobjetivo final o retorno ao Jap\u00e3o por parte dos colonos. O governo japon\u00eas, no entanto, \n\ndesejava fomentar a fixa\u00e7\u00e3o dos seus emigrados no Brasil. Era fundamental, para tanto, o \n\nsucesso financeiro desses emigrantes e a cria\u00e7\u00e3o de meios para isso passava por fomentar \n\nculturas que garantissem n\u00e3o s\u00f3 retorno aos emigrados, mas tamb\u00e9m, vantagens aos \n\ncapitalistas japoneses que comprariam as mat\u00e9rias-primas produzidas pelos seus conterr\u00e2neos \n\n\u2013 ou descentes desses.   \n\nUm importante exemplo da tentativa de fixa\u00e7\u00e3o dos japoneses no Brasil foi conduzido \n\npela BRATAC, que lan\u00e7ou uma cartilha com o programa Gozar a Terra (GAT), em 1936. \n\nTratava-se de uma cartilha com uma s\u00e9rie de preceitos entre eles a divulga\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia que o \n\ncolono deve amar a terra e que \u201cquanto mais se enra\u00edze, mais vi\u00e7osa se torna a \u00e1rvore\u201d \n\n(BRATAC, 1936, p. 32 apud SAKURAI, 2000, p. 105). \n\nO GAT era um programa que tentava atrelar a fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 terra \u201ccomo meio de chegar \u00e0 \n\nfelicidade individual\u201d (SAKURAI, 2000, p. 107). O GAT ressalta a import\u00e2ncia do Brasil \n\npara os imigrantes por meio racional, envolvendo a fam\u00edlia, a sa\u00fade dos indiv\u00edduos e o \n\ntrabalho. Ao evocar os sentidos de fam\u00edlia, sa\u00fade e trabalho o GAT pretendia construir e \n\nresignificar a rela\u00e7\u00e3o dos imigrantes japoneses com o Brasil. Tudo isso, para combater o \n\nfurusato, ou seja, a saudade da terra natal e fomentar a fixa\u00e7\u00e3o dos emigrados no Brasil.   \n\nConforme vimos na se\u00e7\u00e3o anterior, a II Guerra Mundial marca o momento de ruptura \n\ncom o sonho de retorno dos japoneses que vieram para o Brasil. Marca, tamb\u00e9m, o fim da \n\nimigra\u00e7\u00e3o tutelada. Quando o Brasil declarou guerra ao Jap\u00e3o, em 1941, os bens das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e dos cidad\u00e3os japoneses ficaram congelados.   \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do distrito de Novo Oriente a munic\u00edpio legitima, perante o Estado, o \n\nprojeto de ocupa\u00e7\u00e3o espacial que inicia a constru\u00e7\u00e3o da territorialidade dos imigrantes \n\nnaquele local e, ao mesmo tempo, contesta esse projeto ao territorializar o Estado via poder \n\nmunicipal, no antigo loteamento.  \n\n\n\n101 \n \n\nA partir da II Guerra Mundial, a territorialidade dos imigrantes se torna perene e se \n\nconsolida como um projeto n\u00e3o apenas do governo japon\u00eas, mas, finalmente, daqueles que \n\nimigraram, posto que, agora aceitam o fim do sonho do retorno e passam a ter seus sonhos \n\nconstru\u00eddos no espa\u00e7o em que se territorializam: Pereira Barreto. A express\u00e3o dessa \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Ponte Novo Oriente, como veremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.9 \u2013 A Ponte Novo Oriente \n\n \n\n \n\nTodos os anos havia a interrup\u00e7\u00e3o da travessia de balsas no rio Tiet\u00ea. Como a esta\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria de Lussanvira estava na margem esquerda e o n\u00facleo Tiet\u00ea estava na margem \n\ndireita, come\u00e7ou a discuss\u00e3o sobre a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma ponte para resolver, \n\ndefinitivamente, a quest\u00e3o do transporte. Em fevereiro de 1931, por exemplo, chuvas \n\nincessantes interditaram \u201co uso da balsa, assim como o caminho para Lussanvira. Foi \n\ninterditada tamb\u00e9m parcialmente, a estrada de Ferro Noroeste do Brasil\u201d (IGI, 1978).  \n\n A aus\u00eancia de uma ponte dificultava o escoamento da produ\u00e7\u00e3o e o tr\u00e2nsito de \n\npessoas. Os estudos para a constru\u00e7\u00e3o de uma ponte come\u00e7aram em 1929 e ficando sob a a \n\nresponsabilidade do engenheiro japon\u00eas Kanichiro Kimura, residente na Fazenda Alian\u00e7a \n\n(IGI, 1978). A Ponte Novo Oriente teria comprimento de 160 metros, capacidade de peso de \n\n10 toneladas (posteriormente 12 toneladas) e largura de 5 metros (posteriormente 7,50). O \n\ncusto total da obra foi or\u00e7ado em Cr$ 1.000.000,00 (hum mil contos de r\u00e9is). \n\nEm abril de 1931, foi colocada em concorr\u00eancia p\u00fablica a constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo \n\nOriente. A constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente foi autorizada e ficou acertado um prazo de 14 \n\nmeses com a construtora alem\u00e3. A constru\u00e7\u00e3o da ponte come\u00e7ou em 15 de outubro de 1932, \n\nap\u00f3s pequeno atraso devido a Revolu\u00e7\u00e3o de 1932, que teve combates no rio Paran\u00e1 entre \n\ntropas paulistas e matogrossenses. A figura 17 apresenta a constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente. \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente \n\nFonte: http://www.clubinter.com.br/pereirabarreto/inaug-ponte1935.htm  \n\n \n\n No dia 26 de abril de 1935, houve a inaugura\u00e7\u00e3o e a doa\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ponte consumiu um total de Cr$ 1.200.000,00 (hum mil duzentos contos de \n\nr\u00e9is). A BRATAC, Sociedade Colonizadora do Brasil Ltda., \u201cgastou Cr$ 800.000,00 \n\n(oitocentos contos de r\u00e9is) e o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, por sua vez, colaborou com \n\nCr$ 400.000,00 (quatrocentos contos de r\u00e9is)\u201d (IGI, 1978, p. 62). A Ponte ficou pronta em \n\ndois anos e quatro meses, apesar do contrato estipular um tempo menor (quatorze meses). \n\n(IGI, 1978). A inaugura\u00e7\u00e3o foi um evento especial e \u00fanico com a presen\u00e7a do diretor geral da \n\nBRATAC, Kunito Miyasaka, do representante do governo estadual, Antonio Leite, e do \n\nc\u00f4nsul Geral do Jap\u00e3o no Brasil. Houve salva de 21 tiros \u00e0 comitiva e festa de 4 dias e 4 \n\nnoites, come\u00e7ando com a  exposi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da Fazenda, depois, com desfiles, eventos \n\nesportivos, proje\u00e7\u00e3o de filmes, e um baile (IGI, 1978). A col\u00f4nia foi celebrada pela Ponte e \n\npassou a se identificar nela. A figura 18 apresenta uma fotografia das festividades de \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente. \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Fotografia da inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente, em 1935 \n\nFonte: http://www.clubinter.com.br/pereirabarreto/inaug-ponte1935.htm \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente representou um grande passo no projeto de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Novo Oriente (s\u00f3 adotaria o nome de Pereira Barreto em \n\n1938). As dificuldades de tr\u00e2nsito de mercadorias e pessoas pelo rio Tiet\u00ea no sistema de \n\nbalsas gerava atrasos nos meses chuvosos tanto na entrega quanto na recep\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\ncausando, portanto, preju\u00edzos financeiros. A disponibilidade h\u00eddrica que foi um atrativo \u00e0 \n\nfixa\u00e7\u00e3o naquele territ\u00f3rio se revelava, agora, um problema \u2013 assim como com as doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e com a dificuldade de obter \u00e1gua dos po\u00e7os. Nos meses de chuva, mas \n\nespecificamente me janeiro e fevereiro o Tiet\u00ea isolava Novo Oriente. Uma ponte seria o \n\nelemento de desenvolvimento que a BRATAC precisava, ao mesmo tempo, traria \u00e2nimo novo \n\n\u00e0 comunidade. \n\nA ponte passou a ser um elemento de desejo, um meio, n\u00e3o s\u00f3 de transporte, mas, de \n\numa cadeia teleol\u00f3gica que levaria o emigrante japon\u00eas de volta a sua terra natal. A ponte \n\nevidenciava a continuidade do sonho de riqueza, a possibilidade de um dia atravess\u00e1-la de \n\nvolta para o Jap\u00e3o. Para isso, era fundamental desobstruir as fontes de lucro (ENNES, 2001). \n\nO rio separava as margens e se opunha, ent\u00e3o, \u00e0 vontade humana de juntar os espa\u00e7os. \u00c9 a \n\nponte que une as margens do rio e supera o obst\u00e1culo ao caminho humano, simbolizando a \n\nextens\u00e3o da vontade humana no espa\u00e7o (SIMMEL, 1996). Sendo assim, a ponte  \n\n\n\n104 \n \n\n \nse torna um valor est\u00e9tico, n\u00e3o somente quando estabelece, nos fatos e para a \nrealiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos pr\u00e1ticos uma jun\u00e7\u00e3o entre termos dissociados, mas \ntamb\u00e9m na medida em que a torna imediatamente sens\u00edvel. Ela oferece ao olhar, \nligando as partes da paisagem, o mesmo suporte que oferece ao corpo para satisfazer \na realidade da pr\u00e1xis (SIMMEL, 1996, p. 11). \n   \n\n A ponte enquanto elemento s\u00f3lido, material, torna vis\u00edvel, para Simmel, as formas que \n\nregem a din\u00e2mica da vida. Para tanto, a \u201cponte vai mostrar como o homem unifica a cis\u00e3o do \n\nser puramente natural\u201d (SIMMEL, 1996, p. 14). O homem \u00e9 o \u201cser de liga\u00e7\u00e3o que deve \n\nsempre separar, e que n\u00e3o pode religar sem ter antes separado \u2013 precisamos primeiro conceber \n\nem esp\u00edrito como uma separa\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia indiferente de duas margens, para relig\u00e1-las por \n\nmeio de uma ponte\u201d (ibid.). A figura 19 apresenta a Ponte Novo Oriente. \n\n \n\n \nFigura 19 \u2013 Ponte Novo Oriente em Pereira Barreto \nFonte: Handa, 1984, p. 437. \n \n\nDurante muitos anos Pereira Barreto foi conhecida \u201cpela sua ponte de concreto armado \n\nde 160 m de comprimento\u201d (HANDA, 1987, p. 425). De fato, Ennes (2001, p. 104), lembra \n\nque com o tempo, \u201ca ponte Novo Oriente, ganhou um poder mais simb\u00f3lico do que \n\necon\u00f4mico\u201d, pois, com o desativamento do tronco ferrovi\u00e1rio de Lussanvira o seu objetivo \n\ninicial, reunir o n\u00facleo urbano de Novo Oriente (s\u00f3 se torna Pereira Barreto em 1938) \u00e0 \n\nesta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, se esvazia. A ponte passa ent\u00e3o a ser, somente, um caminho rodovi\u00e1ria \n\npara Andradina. Mesmo assim, a import\u00e2ncia da ponte j\u00e1 estava cristalizada, pois, j\u00e1 havia \n\nsido recriada:  \n\n \ntornou-se ponto tur\u00edstico, local de encontros de namorados, lazer e, principalmente, \nfuncionava como um espelho em que a comunidade local enxergava o seu \npioneirismo, o seu poder econ\u00f4mico, t\u00e9cnico e est\u00e9tico impl\u00edcitos em sua \nconstru\u00e7\u00e3o. A ponte tornou-se, assim, o s\u00edmbolo mais importante da cidade \n(ENNES, 2001, p. 105). \n\n\n\n105 \n \n   \n\nA jun\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os da BRATAC e do governo paulista para financiar a constru\u00e7\u00e3o \n\nda ponte permitiu que o projeto de territorialidade de Pereira Barreto recebesse um enorme \n\nimpulso e ao mesmo tempo constitu\u00edsse seu principal s\u00edmbolo: a Ponte Novo Oriente. Uma \n\nobra de engenharia que ao se constituir como fixo no territ\u00f3rio permitisse a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos nesse espa\u00e7o. \n\nDo come\u00e7o dif\u00edcil frente \u00e0 natureza exuberante, desconhecida e perigosa \u00e0s vit\u00f3rias \n\nque a racionalidade da modernidade proporcionou com o dom\u00ednio da natureza. A ponte \u00e9 o \n\n\u00edcone desse momento e ajuda a compor o quadro que permite a transforma\u00e7\u00e3o espacial das \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Havia, ent\u00e3o, desde 1935, todos os elementos necess\u00e1rios para que o \n\nprojeto de ocupa\u00e7\u00e3o territorial mudasse de n\u00edvel. A figura 20, abaixo, apresenta esses \n\nelementos: a terra, a \u00e1gua, a ferrovia, a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e a ponte. Para dar significado a \n\ntudo isso e para constituir socialmente o territ\u00f3rio estavam n\u00e3o s\u00f3 os japoneses. Havia \n\nimigrantes de outros pa\u00edses e tamb\u00e9m os brasileiros que criaram um territ\u00f3rio caracterizado \n\npelas trocas culturais entre japoneses e n\u00e3o japoneses.  \n\nA busca dos japoneses por terra os trouxe ao Baixo Tiet\u00ea para alterar o espa\u00e7o e \n\nconstituir seu territ\u00f3rio. A terra esteve no centro desse processo. A quest\u00e3o do acesso \u00e0 terra \n\nse coloca em toda a sua extens\u00e3o nesse momento. A terra e a \u00e1gua est\u00e3o conectadas, ou \n\nmelhor, s\u00e3o elementos integrados. Por\u00e9m, destaca-se, que no momento hist\u00f3rico abordado \n\nnesse cap\u00edtulo, a preval\u00eancia \u00e9 da terra. \u00c9 a terra que est\u00e1 submetida \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nbalizadas pelo mercado e a \u00e1gua surge, nesse contexto, como elemento subordinado nessa \n\nrealidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica. A organiza\u00e7\u00e3o do espacial est\u00e1 vinculada, portanto, ao mercado. \n\nObviamente, a \u00e1gua \u00e9 um elemento essencial no processo produtivo, mas o seu acesso \u00e9 \n\ngarantido pelos aspectos localizacionais da terra, seja pelo regime de chuvas, pelas \u00e1guas \n\nsuperficiais ou pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas. A \u00e1gua \u00e9 considerada, nessa leitura, uma \n\ncaracter\u00edstica da terra. Obviamente a qualidade da terra \u00e9 um elemento essencial de seu pre\u00e7o. \n\nO que se pretende destacar \u00e9 que o acesso \u00e0 \u00e1gua (em quantidade e qualidade) agrega-se \u00e0s \n\npr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas da terra e se transforma, dessa forma, em mais um \n\nelemento qualificador da terra. A \u00e1gua faz parte, ent\u00e3o, da terra e lhe empresta sua qualidade \n\npara al\u00e9m da pr\u00f3pria qualidade da terra. \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n       Figura 20 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Lussanvira e Novo Oriente \n         Fonte: BRATAC, 1939, Situa\u00e7\u00e3o Geral da Fazenda Tiet\u00ea. Acervo do Museu  \n         Hist\u00f3rico de Pereira Barreto.  \n\n \n \n\n Sendo assim, aquele que possui uma parcela de terra que tem acesso \u00e0 \u00e1gua, recebe um \n\nacr\u00e9scimo em seu pre\u00e7o, por conta do privil\u00e9gio do acesso a esse recurso fundamental \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Terras com acesso reduzido a \u00e1gua, com regimes de chuvas inconstantes ou com a \n\nnecessidade de muito investimento para melhorar esse acesso, possuem um pre\u00e7o de mercado \n\nmenor \u2013 quando comparadas a terras de mesma qualidade com acesso a tal recurso. \n\n  \n\n \n\n\n\n107 \n \n2.10 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o da territorialidade no local onde, atualmente, est\u00e1 situado o munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto ocorreu de forma conflituosa e tensa. Os ind\u00edgenas tiveram sua territorialidade \n\nsuprimida por meio de um exterm\u00ednio que comprometeu seus h\u00e1bitos culturais e sua \n\ndomina\u00e7\u00e3o sobre um vasto territ\u00f3rio.  Seu controle social sobre a terra e a \u00e1gua, baseado em \n\nsua racionalidade diferenciada, foi retirado \u00e0 for\u00e7a pela classe social dos propriet\u00e1rios de terra, \n\nem conjunto com os interesses dos construtores da ferrovia Noroeste do Brasil. \n\n O controle social da terra e, por extens\u00e3o da \u00e1gua, passou para o controle dos \n\npropriet\u00e1rios de terra. O Estado, apesar de criar um mercado de terras e legislar sobre ele, \n\nnunca foi capaz de conhecer e proteger suas terras devolutas que, ainda, s\u00e3o privatizadas por \n\nmeios il\u00edcitos em v\u00e1rios locais do pa\u00eds. Na aus\u00eancia do Estado exercendo o controle social que \n\narregimentou para si, foram os propriet\u00e1rios de terra que exerceram esse controle. Como \n\nsempre ressaltamos, ao controle social da terra estava o controle social da \u00e1gua.  \n\n A fim de buscar terra e territorializar seus migrantes, o governo japon\u00eas se amparou \n\nem uma s\u00e9rie de medidas, como constituir empresas estatais de imigra\u00e7\u00e3o e de loteamento \n\npara que o imigrante fosse propriet\u00e1rio de terra e se estabelecesse de forma diferenciada na \n\nestrutura social brasileira. Al\u00e9m disso, a posse da terra permitiria o controle social da \u00e1gua, \n\nfundamental para as estrat\u00e9gias produtivas adotadas pelos japoneses. No centro dessas \n\nestrat\u00e9gias, o loteamento da Fazenda Tiet\u00ea demonstra a imbrica\u00e7\u00e3o entre terra e \u00e1gua, tanto \n\npara o sucesso, como elemento de atratividade e diferencia\u00e7\u00e3o, quanto para o fracasso, via \n\ndoen\u00e7as. Essa imbrica\u00e7\u00e3o influenciou na escolha do local, no desenho do loteamento e na \n\ndecis\u00e3o de quais lotes negociarem primeiro.  \n\n A apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e o dom\u00ednio do territ\u00f3rio se realizaram com base na \n\nimbrica\u00e7\u00e3o entre terra e \u00e1gua. Os investimentos em infra-estrutura foram fundamentais para o \n\nsucesso desse empreendimento, superando os problemas relacionados com as vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e com o atendimento m\u00e9dico. O governo japon\u00eas objetivava a fixa\u00e7\u00e3o dos \n\nimigrantes. Os imigrantes japoneses, por outro lado, sonhavam com o retorno. Essas duas \n\nestrat\u00e9gias se ligaram na constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo Oriente. Essa obra, ao materializar a \n\nvontade humana de juntar as margens, simbolizou a continuidade do sonho por parte do \n\nimigrante e o caminho para que o sucesso do empreendimento ocorresse para o governo \n\njapon\u00eas.  \n\n\n\n108 \n \n A Fazenda Tiet\u00ea come\u00e7a como um projeto de loteamento que se transforma em distrito \n\nsob o nome de Novo Oriente. Esse nome \u00e9 alterado quando da eleva\u00e7\u00e3o do distrito em \n\nmunic\u00edpio em 1938. Apesar de parecer que o projeto de territorialidade dos imigrantes \n\njaponeses havia logrado \u00eaxito, n\u00e3o foi bem assim. Como munic\u00edpio, em 1938, houve uma \n\ndivis\u00e3o de poder entre japoneses e n\u00e3o-japoneses. Ent\u00e3o a territorialidade dos imigrantes \n\nsofreria concorr\u00eancia at\u00e9 o momento em que ela seria suspensa quando o Brasil entre em \n\nguerra com o Jap\u00e3o, na II Guerra Mundial, assunto que abordaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n109 \n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 A Usina Hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Irm\u00e3os e o controle da \u00e1gua e da \nterra em Pereira Barreto   \n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo analisar a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto a partir de 1938, destacando a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\n(UHEs), especialmente, a UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os. Se, em um momento anterior, a terra \n\ncondicionava e dava forma ao controle social da \u00e1gua, a partir de agora, \u00e9 a \u00e1gua que \n\nsubordina a terra a uma l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o ligada aos capitais urbano-industriais e \n\nconsubstancializada pela produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica.  \n\nTrata-se de penetra\u00e7\u00e3o de outros interesses urbano-industriais que, por meio do \n\nEstado, visavam mudar o regime de acumula\u00e7\u00e3o da agricultura para a ind\u00fastria e, para tanto, \n\nnecessitam que a propriedade dos recursos h\u00eddricos fosse desvinculada da propriedade da \n\nterra, pelo menos no caso espec\u00edfico da constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\n(UHEs). Nos outros casos, a regra geral permaneceu. Os propriet\u00e1rios de terra continuavam a \n\nser propriet\u00e1rios da \u00e1gua e a decidir, no \u00e2mbito de sua propriedade, como gerenciar esse \n\nrecurso.  \n\nO processo de territorializa\u00e7\u00e3o que come\u00e7amos a analisar no cap\u00edtulo anterior \u00e9 \n\nbrevemente analisado. Por raz\u00f5es anal\u00edticas, separamos o processo de territorializa\u00e7\u00e3o de \n\nPereira Barreto da an\u00e1lise dos interesses sociais que buscam controlar a \u00e1gua como forma de \n\nmaterializar uma oferta energ\u00e9tica vital para a produ\u00e7\u00e3o e para o consumo de produtos \n\nindustrializados. A mudan\u00e7a do marco regulat\u00f3rio, o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, expressa o \n\nprimeiro passo nesse sentido, para retirar o poder sobre o territ\u00f3rio dos propriet\u00e1rios e terra, \n\nseparando a \u00e1gua da terra. \n\nEsses dois processos caminham simultaneamente e v\u00e3o se encontrar na d\u00e9cada de 80 \n\nno munic\u00edpio de Pereira Barreto com a constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. No entanto, o \n\naproveitamento hidrel\u00e9trico dos saltos de Avanhandava e de Itapura chamou a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nrelat\u00f3rios da Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica e Geogr\u00e1fica datados da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. \n\nEsses saltos foram utilizados para gerar energia com pequenas hidrel\u00e9tricas. O salto do \n\nAvanhandava recebeu seus primeiros aproveitamentos hidrel\u00e9tricos na d\u00e9cada de 20 e o salto \n\ndo Itapura na d\u00e9cada de 40. Essas hidrel\u00e9tricas em conjunto com os respectivos saltos foram \n\nalagadas por UHE maiores. O salto de Avanhandava na d\u00e9cada de 80 pela UHE Nova \n\nAvanhandava e o salto de Itapura pela UHE Jupi\u00e1 nos anos 60.  \n\n\n\n110 \n \n\nO munic\u00edpio de Pereira Barreto, por conta de sua localiza\u00e7\u00e3o, seria marcado na d\u00e9cada \n\nde 60 pelos chamados Grandes Projetos H\u00eddricos (GPHs), realizados pelo Estado no Brasil. \n\nTais GPHs, s\u00e3o caracterizados pela constru\u00e7\u00e3o de barragens e pelo enchimento dos seus \n\nreservat\u00f3rios. Essa defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda na defini\u00e7\u00e3o de Grandes Projetos de Investimento, \n\nou seja, empreendimentos caracterizados pela mobiliza\u00e7\u00e3o de expressivos recursos \n\nfinanceiros, tecnol\u00f3gicos e humanos \u201cvinculados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o territorial e ao crescimento \n\necon\u00f4mico e impactando nas esferas local, regional e nacional\u201d (FROELICH, 2001, p. 95). As \n\ngrandes UHEs Jupi\u00e1 e Ilha Solteira come\u00e7aram a ser constru\u00eddas nos anos 60 e alagaram parte \n\ndo territ\u00f3rio de Pereira Barreto.  \n\nPor\u00e9m, o maior impacto s\u00f3cio ambiental no munic\u00edpio de Pereira Barreto ocorreria por \n\nconta da constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, apontando a converg\u00eancia de dois processos \n\nsimult\u00e2neos no tempo e no espa\u00e7o, ou seja, o projeto territorial promovida pela popula\u00e7\u00e3o de \n\nPereira Barreto e a pol\u00edtica de desenvolvimento conduzida pelo Estado. Por motivos anal\u00edticos \n\nesses processos ser\u00e3o tratados de forma separada, come\u00e7ando com o projeto territorial do \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto, abordando seus elementos culturais e materiais.   \n\n \n\n \n\n3.1 \u2013 O territ\u00f3rio de Pereira Barreto: elementos culturais e materiais \n\n \n\n \n\nVimos no cap\u00edtulo anterior que Pereira Barreto estava inscrita em um projeto de \n\nimigra\u00e7\u00e3o tutelada que permitiu que em um curto per\u00edodo de tempo o territ\u00f3rio fosse \n\nreconstru\u00eddo com a derrubada da mata e a utiliza\u00e7\u00e3o da terra. A \u00e1gua esteve presente nesse \n\nprocesso como elemento fundamental \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. A \u00e1gua por \n\noutro lado, tamb\u00e9m afastou seja pelas doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, seja pelas dificuldades \n\nde comunica\u00e7\u00e3o superadas com a constru\u00e7\u00e3o da Ponte. Todos os esfor\u00e7os se moveram no \n\nsentido de dominar a natureza que se revelava in\u00f3spita, para que o projeto territorial lograsse \n\n\u00eaxito.  \n\nEssa se\u00e7\u00e3o tem por objetivo apresentar alguns outros elementos culturais e materiais \n\nque d\u00e3o substancia e unidade ao projeto territorial do munic\u00edpio de Pereira Barreto, marcado \n\npor uma identidade que se constr\u00f3i a partir das rela\u00e7\u00f5es entre japoneses e n\u00e3o-japoneses. \n\nComo lembra Ennes (2003, p. 37),  \n\n \nAs rela\u00e7\u00f5es entre nipo-brasileiros e n\u00e3o-nipo-brasileiros na cidade de Pereira Barreto \nt\u00eam-se matizado por situa\u00e7\u00f5es concretas, tais como rela\u00e7\u00f5es de trabalho, rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n111 \n \n\namizade, festas, religi\u00e3o, mudan\u00e7as na estrutura pol\u00edtica e administrativa da cidade, \nprocessos hist\u00f3ricos \u201cextra-cidade\u201d (Estado Novo e Segunda Guerra Mundial), \ndesdobramentos da constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, dentre outras. \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio como unidade territorial, garantiria, teoricamente, a autonomia \n\nlocal na constitui\u00e7\u00e3o de seu projeto territorial, al\u00e9m de trazer novos investimentos com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma prefeitura. As rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas est\u00e3o na base do processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o da identidade que se territorializa em Pereira Barreto. Essa territorialidade permitiu \n\num interc\u00e2mbio simb\u00f3lico, marcado por \u201cidentidades amb\u00edguas e por rupturas n\u00e3o definitivas \n\nnem com a cultura de origem, nem com a cultura da sociedade receptora\u201d (ENNES, 2003, p. \n\n50). \n\nA hist\u00f3ria de Pereira Barreto pode ser divida de acordo com algumas marca\u00e7\u00f5es \n\nespeciais, como sugere Ennes (2005, p. 80), ao apontar quadro per\u00edodos, que s\u00e3o:  \n\na) 1928 a 1938: esse primeiro per\u00edodo come\u00e7a com a com a compra das terras pela \n\nCompanhia Colonizadora do Brasil, BRATAC at\u00e9 a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em 1938. Esse \n\nper\u00edodo j\u00e1 foi abordado em momento anterior, na se\u00e7\u00e3o 3.8;  \n\nb) 1938 a 1945: esse per\u00edodo come\u00e7a com a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e termina com a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em comarca em 1945. Esse per\u00edodo abrange, tamb\u00e9m, a segunda \n\nGuerra Mundial e suas especificidades em rela\u00e7\u00e3o aos japoneses presentes em Pereira \n\nBarreto;  \n\nc) 1946 a 1990: Ennes prop\u00f5e que esse per\u00edodo se estenda at\u00e9 meados dos anos 90. \n\nPor\u00e9m, para os objetivos do trabalho que propomos esse per\u00edodo ser\u00e1 um pouco menor.  Esse \n\nper\u00edodo \u00e9 marcado pelo fim da Segunda Guerra e vai at\u00e9 pelo enchimento do reservat\u00f3rio da \n\nUHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os; e,  \n\nd) 1990 ao momento atual: transforma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em Est\u00e2ncia Tur\u00edstica em \n\n2000 e tentativa de recupera\u00e7\u00e3o da economia local. \n\nNessa se\u00e7\u00e3o abordaremos, com maior profundidade, os per\u00edodos b e c, ou seja, 1938 a \n\n1945 e 1946 a 1990.  \n\n  Como vimos anteriormente, existiam muitos n\u00e3o-japoneses em Pereira Barreto. \n\nGeralmente, essas pessoas trabalhavam para os japoneses. Por\u00e9m, com a emancipa\u00e7\u00e3o, vieram \n\nprofissionais liberais e funcion\u00e1rios p\u00fablicos para o munic\u00edpio (ENNES, 2001). O poder \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico passam a ser divididos entre japoneses e n\u00e3o-japoneses.  \n\n O receio do \u2018perigo amarelo\u2019 continua presente. Em 1940, Moacir Karman, m\u00e9dico da \n\nFaculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo e do Instituto de Higiene da Capital \n\nrealiza uma inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria objetivando conhecer os m\u00e9todos empregados no controle da \n\n\n\n112 \n \nmal\u00e1ria e as instala\u00e7\u00f5es do hospital do munic\u00edpio. Em seu relat\u00f3rio, Karman, registra v\u00e1rias \n\nconsidera\u00e7\u00f5es \u00e0 respeito do tema, sugerindo muitas melhorias. Contudo, em sua conclus\u00e3o \n\nfinal o autor declara:  \n\n \nPereira Barreto \u00e9 realmente \u2018um munic\u00edpio que nasce no mais long\u00ednquo rinc\u00e3o \nPaulista\u201d, mas cuja semente n\u00e3o passa dum n\u00facleo de japoneses, e cuja \nnacionaliza\u00e7\u00e3o deve ser feita imediatamente, impedindo-se a vinda de novos \nimigrantes, pois \u201co japon\u00eas ser\u00e1 sempre, aqui como em qualquer outro parte, um \ncorpo estranho no organismo nacional\u201d. \n \n\n A figura 21, abaixo, apresenta a conclus\u00e3o do m\u00e9dico Moacir Karman que sugere a \n\nimediata nacionaliza\u00e7\u00e3o dos japoneses do munic\u00edpio, posto que, eles s\u00e3o estranhos ao corpo \n\nnacional. \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Conclus\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria de Moacir Karman \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1rio do Munic\u00edpio de Pereira Barreto. Acervo  \n\ndo Museu de Pereira Barreto \n\n \n\nO grande receio das autoridades brasileiras era que os japoneses constitu\u00edssem uma \n\nfor\u00e7a aut\u00f4noma no interior paulista. Essa for\u00e7a poderia ser refreada se com a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio. Isso implicaria algum grau de nacionaliza\u00e7\u00e3o ao projeto de coloniza\u00e7\u00e3o da \n\nFazenda Tiet\u00ea, obrigando os japoneses a dividir seu poder com os novos atores sociais que \n\nchegavam para tocar a m\u00e1quina administrava municipal.  \n\n\n\n113 \n \n\nPor outro lado, a BRATAC, em 1939, comemorava o resultado positivo do GAT \n\n(Gozar a Terra, no sentido de am\u00e1-la). Esse programa visava a fixa\u00e7\u00e3o dos imigrantes \n\njaponeses no Brasil, conforme vimos no cap\u00edtulo anterior. O loteamento da Fazenda Tiet\u00ea \n\ntinha come\u00e7ado pela gleba conhecida como Fazenda Urubupung\u00e1 e estava terminado \n\ntotalizando 9.699 alqueires. Das fazendas que compunham a Fazenda Tiet\u00ea essa era a mais \n\nplana e com uma quantidade maior de boas terras (YUASSA, 1998). Por isso, ela foi \n\nescolhida para come\u00e7ar o projeto de loteamento. Da Fazenda Tiet\u00ea, ainda restava uma grande \n\ngleba, conhecida como Fazenda Ara\u00e7atuba com 35.332, cujos planos foram interrompidos, \n\ncomo relata Yuassa (1998, p. 86):  \n\n \nNo in\u00edcio, o plano de Bratac era para p\u00f4r em venda, a Fazenda Urubupung\u00e1 em lotes \ndivididos, que apresentava topografia melhor, e para a Fazenda Ara\u00e7atuba, embora \nespalhada pelas partes boas, como a maioria, era menos f\u00e9rtil, planejava a formar \ninvernada, mas na guerra, temendo o confisco do governo, por constituir bens do \npa\u00eds inimigo, foi vendido apressadamente. Mas se n\u00e3o houvesse essa guerra, a \nBratac, poderia ter sido tornado uma empresa de grande porte. Atualmente, a \nFazenda Ara\u00e7atuba, tornou a sede do Munic\u00edpio de Sud Menucci. \n\n \n Com o ataque do governo japon\u00eas aos Estados Unidos em 1941, o Brasil declara \n\nguerra aos pa\u00edses do \u2018eixo\u2019 (Alemanha, It\u00e1lia e Jap\u00e3o). A partir de ent\u00e3o, em nome da defesa \n\ninterna, os   \n\n \n[...] nip\u00f4nicos come\u00e7aram a ser alvo de estrita vigil\u00e2ncia por parte dos \u00f3rg\u00e3os de \nintelig\u00eancia norte-americanos, e o n\u00famero de agentes deslocados para a regi\u00e3o \naumentou, para avaliar, in loco, suspeitas de que eles poderiam estar favorecendo \nestrat\u00e9gias do Imp\u00e9rio. Por outro lado, certos empreendimentos japoneses no Brasil \nj\u00e1 tinham adquirido tamanho suficiente para serem notados, merecendo, \neventualmente, considera\u00e7\u00f5es de bloqueio. O insulamento das comunidades podia \nservir para que, sem serem advertidas, se organizassem contra os Aliados que \nvinham dando cr\u00e9dito a qualquer conjetura. O pr\u00f3prio c\u00f4nsul de S\u00e3o Paulo ouvira de \numa fonte \u201cpresumivelmente confi\u00e1vel\u201d que, no estado, \u201ca organiza\u00e7\u00e3o militar \njaponesa divide-se em 25 quart\u00e9is generais. Existem cerca de 6.000 oficiais de \nreserva japoneses designados para os quart\u00e9is, agora congregados na Fazenda Tiet\u00ea \npara receber instru\u00e7\u00f5es\u201d. Eles estariam esperando ordens de T\u00f3quio para prosseguir. \nSegundo informes, estavam intensamente engajados em exerc\u00edcios militares, tinham \narmamento, granadas de m\u00e3o, rev\u00f3lveres e mesmo armas antitanque enviadas do \nJap\u00e3o. (QUINTANEIRO, 2006, p. 161, grifo nosso). \n\n \nAs teses sobre o \u2018perigo amarelo\u2019 retornam e a Fazenda Tiet\u00ea \u00e9 alvo de controle estrito \n\ndas autoridades brasileiras. Em mar\u00e7o de 1942, os bens pertencentes \u00e0s pessoas, empresas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es ligadas ao eixo foram congelados. Os bens da BRATAC foram congelados e \n\nimportantes membros da administra\u00e7\u00e3o da Fazenda Tiet\u00ea foram presos em S\u00e3o Paulo.  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es deveriam ficar sob controle, por isso, \u201calguns \u2018indesej\u00e1veis\u2019 foram \n\nsubstitu\u00eddos, na administra\u00e7\u00e3o de cooperativas, por brasileiros \u2018leais\u2019\u201d (QUINTANEIRO, \n\n2006, p. 169). Isso aconteceu em Pereira Barreto com a \u201cCooperativa Agr\u00edcola Fazenda Tiet\u00ea, \n\n\n\n114 \n \nentidade que congregava a grande maioria dos produtores rurais de origem japonesa, sofreu \n\ninterven\u00e7\u00e3o federal e passou a ser dirigida por um n\u00e3o-nipo-brasileiro\u201d (ENNES, 2005, p. 81). \n\nOcorreu, tamb\u00e9m, com o escrit\u00f3rio da BRATAC em Pereira Barreto, com a nomea\u00e7\u00e3o de um \n\ninspetor, mas ele pegou mal\u00e1ria e faleceu (YUASSA, 1998). Depois, de acordo com Yuassa \n\n(1998, p. 80), chegou outro interventor nomeado pelo governo federal.  \n\nA BRATAC s\u00f3 ficaria livre da interven\u00e7\u00e3o federal em 1951. Durante o per\u00edodo da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, os japoneses enfrentaram diversas restri\u00e7\u00f5es, pois,  \n\n \n[...] n\u00e3o havia permiss\u00e3o para os nikkeis trabalharem nos servi\u00e7os externos de \nBratac, admitindo exclusivamente para os internos do escrit\u00f3rio tais como; caixa, \nservi\u00e7os diversos, cobran\u00e7a de d\u00e9bitos referente aos pagamentos dos lotes ou do \nhospital, sempre em cumprimento fiel da ordem da delegacia de pol\u00edcia que era de \nn\u00e3o falar o japon\u00eas o m\u00e1ximo poss\u00edvel (YUASSA, 1998, p. 81). \n\n    \n Se no per\u00edodo de 1929 a 1938 os japoneses eram o poder predominante no munic\u00edpio, \n\nsendo a BRATAC quem coordenava e comandava a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, com a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o muda. A institucionaliza\u00e7\u00e3o do poder municipal trouxe muitos \n\nfuncion\u00e1rios que passaram a dividir com os japoneses o poder no munic\u00edpio, pois, aos \n\nbrasileiros cabiam os postos do governo municipal. Muitos nomes de ruas e de logradouros \n\np\u00fablicos com nomes japoneses foram mudados para nomes em portugu\u00eas ou de \n\npersonalidades brasileiras (ENNES, 2001). Com a guerra a disputa interna de poder muda \n\ndrasticamente. Os japoneses passam a ser vigiados e a den\u00fancia de um brasileiro poderia levar \n\nqualquer japon\u00eas imediatamente para a averigua\u00e7\u00e3o na delegacia. Al\u00e9m disso, ficava proibido: \n\n\u201ca entrada e sa\u00edda de imigrantes e de seus descendentes, reuni\u00f5es, comunica\u00e7\u00e3o em outro \n\nidioma que n\u00e3o fosse o portugu\u00eas e qualquer tipo de correspond\u00eancia era censurado\u201d \n\n(ENNES, 2001, p. 127). Nesse per\u00edodo, Yuassa (1998) lamenta que boa parte dos documentos \n\nda BRATAC escritos em japon\u00eas tenham sido destru\u00eddos, por serem considerados suspeitos. \n\nFoi uma perda irrepar\u00e1vel de parte da hist\u00f3ria da Fazenda Tiet\u00ea, n\u00facleo inicial do munic\u00edpio \n\nde Pereira Barreto. \n\nCom o t\u00e9rmino da guerra os japoneses, como relatado anteriormente, permaneceram \n\nno Brasil. Agora, progressivamente seu isolamento era rompido e \u201cembora tenham reservado \n\ne difundido seus pr\u00f3prios costumes, integraram-se tamb\u00e9m aos locais\u201d (QUINTANEIRO, \n\n2006, p. 169).  \n\n Em Pereira Barreto, com o fim da II Guerra Mundial, houve um decr\u00e9scimo no \n\nn\u00famero de japoneses. Muitos japoneses e descendentes de primeira gera\u00e7\u00e3o foram embora \n\npara outros munic\u00edpios em busca de novas oportunidades. Come\u00e7am a chegar mineiros que \n\najudam a instalar a pecu\u00e1ria na regi\u00e3o e tamb\u00e9m nordestinos para trabalhar na agricultura e na \n\n\n\n115 \n \npecu\u00e1ria. Com a chegada de muitos migrantes \u201cou imigrantes de outras nacionalidades, a \n\ntend\u00eancia observada foi a do crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e da atividade comercial\u201d \n\n(ENNES, 2001, p. 75). A ind\u00fastria da seda que prosperou durante a guerra, pela dificuldade \n\nde importa\u00e7\u00e3o de seda de outros pa\u00edses, volta a enfrentar a concorr\u00eancia internacional e vai \u00e0 \n\nbancarrota. A pecu\u00e1ria que come\u00e7ou na d\u00e9cada de 40 em Pereira Barreto se estabelece como \n\num ramo forte, ao mesmo tempo em que reorganiza a estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio, pois,    \n\n \nOs pequenos lotes, originalmente adquiridos pelos imigrantes, eram vendidos, \nconforme estes se mudavam para outras cidades, e comprados por mineiros e por \noutros japoneses, dando origem a grandes fazendas, em sua maioria voltadas \u00e0 \npecu\u00e1ria. Desse modo, a atividade econ\u00f4mica continuou a ser eminentemente \nagropecu\u00e1ria, o que d\u00e1 origem a grandes pecuaristas (classe socialmente mais \nprestigiada) tanto entre japoneses quanto entre brasileiros. \n\n  \n \n\nO algod\u00e3o e a pecu\u00e1ria se tornam os principais setores produtivos do munic\u00edpio nas \n\nd\u00e9cadas de 50. Mesmo assim, Pereira Barreto enfrentava problemas. A esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de \n\nLussanvira \u00e9 desativada em 1952 (ENNES, 2001). A linha principal da ferrovia foi \n\nabandonada em prol da variante Jupi\u00e1, devido ao pouco povoamento e \u00e0 mal\u00e1ria. A linha at\u00e9 \n\nPereira Barreto ficou conhecida, ent\u00e3o, como ramal de Lussanvira. Essas linhas podem ser \n\nobservadas na figura 7 no cap\u00edtulo anterior. A figura 22 apresenta uma fotografia da Esta\u00e7\u00e3o \n\nde Lussanvira. A figura 23 apresenta o munic\u00edpio de Pereira Barreto e sua proximidade com a \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Lussanvira.  \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Fotografia da Esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira \nFonte: Hinuy, H. Museu Hist\u00f3rico e Regional de Bastos e Ralph Mennucci Giesbrecht. \n \n\n A figura 23 permite observar os meandros do rio Tiet\u00ea em conjunto com as famosas \n\n\u00e1reas alagadas. Essas \u00e1reas, em um passado n\u00e3o muito distante, foram criadouros dos \n\n\n\n116 \n \nmosquitos vetores da mal\u00e1ria e a raz\u00e3o do munic\u00edpio guardar uma dist\u00e2ncia sanit\u00e1ria do rio \u2013 \n\npara tentar minimizar as de surtos da doen\u00e7a. Em um futuro n\u00e3o muito distante, essas \u00e1reas \n\nem conjunto com a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria Lussanvira e a Ponte Novo Oriente seriam alagadas \n\npelo reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 O munic\u00edpio de Pereira Barreto \nFonte: Ralph Mennucci Giesbrecht. \n\n \n\nCom a queda dos pre\u00e7os do algod\u00e3o no in\u00edcio dos anos 60 houve a passagem, \n\nempreendida pela Cooperativa Agr\u00edcola da Fazenda Tiet\u00ea, para a avicultura de postura, que \n\ncome\u00e7ou a ganhar for\u00e7a e se estabeleceu como um importante setor econ\u00f4mico. Pereira \n\nBarreto chegou a contar com mais de 20 granjas, principalmente nos lotes peri-urbanos \n\n(ENNES, 2001). Tamb\u00e9m nos anos 60 a Cooperativa passou a permitir a participa\u00e7\u00e3o de \n\nbrasileiros nos seus quadros. Isso permitiu que a cooperativa permanecesse \u201cfinanceiramente \n\nfuncionando\u201d (ENNES, 2001).  \n\n\n\n117 \n \n A Cooperativa ocupou um papel de destaque no munic\u00edpio de Pereira Barreto. Yuassa \n\n(1998, p. 83), afirma que \u201cse a BRATAC for o pai de cria\u00e7\u00e3o da Fazenda, a Cooperativa \n\ncoincide com a m\u00e3e para o crescimento da Fazenda\u201d. Ela organizava os produtores, decidia o \n\nque e como plantar, organizava cursos e atividades culturais, revendia insumos, beneficiava o \n\nalgod\u00e3o e atuava na distribui\u00e7\u00e3o dos ovos.  \n\nO esp\u00edrito associativista japon\u00eas sempre foi muito forte. Trata-se de uma heran\u00e7a \n\ncultural que tem origem na mura \u2013 aldeia rural (ENNES, 2001). As associa\u00e7\u00f5es que surgiram \n\npara agregar atividades culturais, esportivas, profissionalizantes que tamb\u00e9m se manifestaram \n\nem Pereira Barreto. Todo assunto que suscitasse tratamento coletivo era pass\u00edvel de gerar \n\nassociativismo.  \n\nV\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas pelos japoneses floresceram em Pereira Barreto. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Mo\u00e7os. A Associa\u00e7\u00e3o Cultural e Esportiva de Pereira Barreto (ACEP) se \n\ntransformou em refer\u00eancia em Pereira Barreto. A ACEP teve um car\u00e1ter muito importante de \n\ndifundir a cultura e o esporte japon\u00eas para a popula\u00e7\u00e3o de Pereira Barreto. Em particular, \n\nEnnes (2003, p. 50 e 51), destaca a Festa do Bom Odori. Essa festa que come\u00e7ou a ser \n\npromovida em 1962 pela ACEP. \u00c9 uma festa tradicional japonesa para homenagear os \n\nantepassados atrav\u00e9s da dan\u00e7a, como um elemento cultural que foi transformado:  \n\n \nA festa tem assumido contornos pr\u00f3prios, porque incorpora e \u00e9 incorporada pelos \nelementos culturais da cidade e da regi\u00e3o a que pertence. Crian\u00e7as, jovens, adultos e \nvelhos n\u00e3o s\u00f3 presenciam, mas participam efetivamente da festa. Crian\u00e7as de \nfam\u00edlias tradicionais trajam-se a rigor, jovens formam grupos na pista de dan\u00e7a e se \ndivertem a seu modo. Pessoas que n\u00e3o pertencem \u00e0 col\u00f4nia trajam-se e dan\u00e7am com \ntoda a cerim\u00f4nia que a ocasi\u00e3o exige. \u00c9, enfim, um ponto de encontro representado e \nvivenciado de m\u00faltiplas formas e maneiras. \nNesse sentido, a festa do Bon-odori assume um car\u00e1ter ritual\u00edstico em que as \ntradi\u00e7\u00f5es culturais e as lembran\u00e7as dos ancestrais s\u00e3o revividas. Representa, \ntamb\u00e9m, um momento fundamental de afirma\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia dentro da cidade. A \nrealiza\u00e7\u00e3o da festa traz impl\u00edcita a preocupa\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia em reafirmar sua imagem \ne suas disposi\u00e7\u00f5es culturais (tradi\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, receptividade) perante a cidade. \nA festa, como disse, \u00e9 vivenciada de m\u00faltiplas formas, mas \u00e9, acima de tudo, uma \nfesta japonesa, dentro de um espa\u00e7o f\u00edsico japon\u00eas, no qual ser\u00e1 expresso o capital \nsocial, cultural, econ\u00f4mico e pol\u00edtico da col\u00f4nia.  \nTalvez a festa do Bon-Odori seja a manifesta\u00e7\u00e3o cultural que melhor sintetize as \nrela\u00e7\u00f5es entre n\u00e3o-nipo-brasileiros e nipobrasileiros na cidade de Pereira Barreto. \nAtrav\u00e9s dela \u00e9 poss\u00edvel perceber que se a col\u00f4nia existe enquanto campo espec\u00edfico, \nsua exist\u00eancia concreta, no entanto, s\u00f3 se d\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es com o outro. A festa \u00e9 \noportunidade de reafirmar tradi\u00e7\u00f5es e costumes (como a comida, as coreografias, os \ntrajes), ao mesmo tempo em que essas tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o modificadas (temperos novos, \nnovos pratos, novos passos nas coreografias). Trata-se de uma ocasi\u00e3o em que se \nreproduz e mant\u00eam a exist\u00eancia da col\u00f4nia e, ao mesmo tempo, se a modifica e \ntransforma. \n\n \n\nNos anos 60 Pereira Barreto \u00e9 marcada pela constru\u00e7\u00e3o de duas Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\nno rio Paran\u00e1. A primeira foi a UHE de Jupi\u00e1 - conhecida, atualmente, como Engenheiro \n\n\n\n118 \n \nSousa Dias -, que come\u00e7ou a ser constru\u00edda em 1962 e entrou em opera\u00e7\u00e3o em 1969. A UHE \n\nde Jupi\u00e1 est\u00e1 localizada no Rio Paran\u00e1, entre as cidades de Andradina e Castilho (SP) e Tr\u00eas \n\nLagoas (MS). Essa UHE com 5.600 metros de comprimento possui 14 unidades geradoras, \n\ncom um reservat\u00f3rio de 330 Km2. Entre outros impactos, a UHE Jupi\u00e1  \n\n \n[...] atingiu os munic\u00edpios de Castilho, Pereira Barreto e Itapura, no estado de S\u00e3o \nPaulo, bem como o Munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas, no Mato Grosso do Sul. O salto de \nItapura, no Baixo Tiet\u00ea, a Usina El\u00e9trica de Itapura, situada a margem esquerda do \nrio Tiet\u00ea, a jusante do salto, distante 6 km da foz com o rio Paran\u00e1, na divisa de S\u00e3o \nPaulo e Mato Grosso do Sul, e a cidade de Itapura foram inundados (SANTOS, \n2003, p. 42).  \n \n\nA segunda foi a UHE Ilha Solteira constru\u00edda no munic\u00edpio de Pereira Barreto \u2013 o \n\nmunic\u00edpio de Ilha Solteira s\u00f3 se emancipou em 1992. Trata-se da maior UHE do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. As obras civis dessa UHE tiveram in\u00edcio em 1965 e sua inaugura\u00e7\u00e3o ocorreu em \n\n1974. A constru\u00e7\u00e3o da UHE Ilha Solteira trouxe efeitos diretos para Pereira Barreto. Houve \n\num grande investimento na constru\u00e7\u00e3o da UHE e \u201cpara abrigar o enorme contingente de \n\ntrabalhadores exigido para a constru\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira foi necess\u00e1rio construir um n\u00facleo \n\nurbano de propor\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com o porte do empreendimento, um acampamento com \n\ncaracter\u00edsticas de cidade\u201d (FROELICH, 2001, p. 119). Uma explica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica remete \u00e0 \n\ndecis\u00e3o de construir um n\u00facleo urbano com essas caracter\u00edsticas devido \u00e0s necessidades, \u00e0 \n\n\u00e9poca, desse empreendimento que estava ocupando \u201cuma \u00e1rea de 380 hectares e precisando \n\nabrigar cerca de 15 mil trabalhadores, totalizando quase 35 mil habitantes no pico da obra, \n\nprevisto para dezembro de 1972\u201d (FROELICH, 2001, p. 122). O munic\u00edpio de maior porte por \n\nperto era Pereira Barreto a cerca de 45 quil\u00f4metros do canteiro de obras. Contudo n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel descartar uma explica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a constru\u00e7\u00e3o de tal n\u00facleo \n\n \nremete ao car\u00e1ter megal\u00f4mano de obras desse tipo durante os governos militares, \npara os quais a transforma\u00e7\u00e3o de um acampamento de obras em um p\u00f3lo de \ndesenvolvimento regional poderia constituir-se em importante s\u00edmbolo de ostenta\u00e7\u00e3o \nde grandeza e poder, al\u00e9m de significar o aproveitamento social do investimento \n(FROELICH, 2001, p. 122).   \n\n \n Mesmo que a constru\u00e7\u00e3o da UHE Ilha Solteira e do n\u00facleo urbano tenham trazido \n\nalguns empregos e ajudado a aquecer o com\u00e9rcio e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em Pereira \n\nBarreto, alguns aspectos negativos devem ser mencionados, tais como:   \n\n \nCom a constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica e da cidade de Ilha Solteira, Pereira Barreto \nsofreu o incha\u00e7o de sua periferia. Isso ocorreu j\u00e1 que Ilha Solteira at\u00e9 1973 era um \nespa\u00e7o muito controlado. As entradas da cidade eram guardadas por guaritas. N\u00e3o \nera permitido entrar e, muito menos, permanecer na cidade se n\u00e3o estivesse direta ou \nindiretamente envolvido com a constru\u00e7\u00e3o da usina. Assim, desempregados e \nprostitutas dirigiam-se para Pereira Barreto e instalavam-se em sua periferia, \nconstituindo, assim, zonas de meretr\u00edcios e favelas. (ENNES, 2001, p. 77). \n\n\n\n119 \n \n\n \nA prostitui\u00e7\u00e3o foi uma exig\u00eancia do \u201cprimeiro administrador de Ilha Solteira, nos anos \n\nde 1968 e 1969, o general Jo\u00e3o da Rocha Fragoso, ex-Secret\u00e1rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica do \n\nestado de S\u00e3o Paulo\u201d (FROELICH, 2001, p. 130). O general exigiu que Pereira Barreto \n\ntivesse uma zona de prostitui\u00e7\u00e3o para atender a popula\u00e7\u00e3o masculina do n\u00facleo  \n\n \n[...] sob a alega\u00e7\u00e3o de que esse tipo de atividade era incompat\u00edvel com aquelas \npr\u00f3prias do acampamento, supostamente ligadas \u00e0 seguran\u00e7a nacional. Com base \nnessa mesma justificativa, o general Jo\u00e3o Fragoso montou um verdadeiro servi\u00e7o de \ninforma\u00e7\u00f5es em Ilha Solteira, vasculhando o passado pol\u00edtico dos funcion\u00e1rios e \ncriando um clima de suspei\u00e7\u00e3o e medo, que tornava ainda mais duras as rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho (FROELICH, 2001, p. 130). \n\n \nA esse respeito, o depoimento concedido em 1992 por Armando Trentim, ex-delegado \n\nde pol\u00edcia e vereador do munic\u00edpio de Pereira Barreto \u00e9 bastante revelador  \n\n \nCom a barragem veio o progresso, mas tamb\u00e9m vieram muitos problemas sociais. \nUm epis\u00f3dio que aconteceu aqui na \u00e9poca da ditadura, onde eu ainda n\u00e3o era \ndelegado, foi a cria\u00e7\u00e3o de uma zona de prostitui\u00e7\u00e3o. O general Fragoso convidou [o \nmais correto seria convocou] o delegado, o prefeito, o promotor e o engenheiro e \ncomunicou que ele queria e que precisava ser feita uma zona de meretr\u00edcio. Ele n\u00e3o \nperguntou se era ilegal, pois isso na verdade \u00e9 explora\u00e7\u00e3o de lenoc\u00ednio. Ele \nsimplesmente queria saber se tinha algum empres\u00e1rio que pudesse fazer aquilo. No \nfim foi um oficial de justi\u00e7a que tinha uma \u00e1rea de terra e construiu a zona. Ela \ncome\u00e7ou a ser constru\u00edda em 1968, o delegado da \u00e9poca n\u00e3o gostou muito, mas \nenfim ela ficou at\u00e9 o fim do ano passado [dezembro de 1991]. Permaneceu em \nfranca atividade durante uns sete anos. Todas as mulheres da regi\u00e3o vinham para c\u00e1, \no com\u00e9rcio ficava todo centralizado aqui nos dias de pagamento. Em contrapartida o \n\u00edndice de criminalidade era muito alto, o sujeito bebia, matava, era uma \npromiscuidade, ruas mal iluminadas. O n\u00famero de acidentes nas estradas era \nbastante grande. A inunda\u00e7\u00e3o acabou com essa zona, mesmo com o tempo ela foi se \ndestruindo, casas de t\u00e1bua foram caindo. Apesar dela ter sido planejada n\u00e3o havia \nnenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com a infra. Eu acho que a Cesp deveria ter constru\u00eddo a \ncidade aqui em Pereira Barreto, porque muita coisa que a Cesp gastou laja tinha aqui \nna cidade, Ilha Solteira seria um bairro a mais em Pereira. [Assim] (...) a n\u00e3o \nconstru\u00e7\u00e3o da cidade em Pereira Barreto por uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a... n\u00e3o se \njustifica. (FROELICH, 2001, p. 221).  \n\n \nA participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias autoridades de Pereira Barreto na escolha do empres\u00e1rio e o \n\nfato do empres\u00e1rio ser um oficial de justi\u00e7a do munic\u00edpio permite perceber como a \n\nterritorialidade da UHE Ilha Solteira foi preponderante sobre as demais. Nesse caso, pouco \n\nimportou o que o delegado, o prefeito e o engenheiro de Pereira Barreto queriam ou pensavam \n\nsobre a zona de meretr\u00edcio. Ela foi feita e, principalmente, foi feita em Pereira Barreto. O \n\ncontrole do territ\u00f3rio que se expressava na \u00e1rea de seguran\u00e7a nacional do n\u00facleo urbano de \n\nIlha Solteira se expressou, tamb\u00e9m, em Pereira Barreto. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da UHE de Ilha Solteira ocorreu em um per\u00edodo burocr\u00e1tico-autorit\u00e1rio. \n\nPor isso, apesar do canteiro de obras e do n\u00facleo urbano da UHE Ilha Solteira pertencerem ao \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto, o controle da obra era exercido pela Cesp e pela empreiteira \n\n\n\n120 \n \nCamargo Correa enquanto que o controle do n\u00facleo urbano era exercido pela Cesp. A \n\nprefeitura municipal de Pereira Barreto pouca influ\u00eancia exercia na \u00e1rea de seguran\u00e7a \n\nnacional onde o empreendimento estava (FROELICH, 2001). Isso significa que uma parte do \n\nterrit\u00f3rio foi submetida ao dom\u00ednio completo dos interesses desenvolvimentistas estatais \n\n(Cesp) e privados (Camargo Correia).  \n\nSoma-se a isso, o fato da regi\u00e3o onde Pereira Barreto estar ser, historicamente, fr\u00e1gil \n\ndo ponto de vista econ\u00f4mico, com dificuldade de agregar e fixar popula\u00e7\u00e3o. O fim do ciclo do \n\nalgod\u00e3o trouxe dificuldades e a pecu\u00e1ria utilizava \u201ccontingente bem menor de trabalhadores, \n\napresentando baixo coeficiente de reten\u00e7\u00e3o\u201d (FROELICH, 2001). A vulnerabilidade \n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o s\u00f3 aumentou com a constru\u00e7\u00e3o das UHEs, \u201cdado o car\u00e1ter transit\u00f3rio da \n\natividade barrageira\u201d (FROELICH, 2001, p. 89). Os grandes investimentos mobilizaram um \n\ngrande n\u00famero de trabalhadores e prestadores de servi\u00e7o que, com a obra conclu\u00edda, depois \n\nsa\u00edram ou se inseriram na regi\u00e3o muitas vezes em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Esse conjunto de \n\nsitua\u00e7\u00f5es permitiu \u00e0s UHEs Jupi\u00e1 e Ilha Solteira se imporem ao munic\u00edpio de Pereira Barreto, \n\nque se subordinou \u00e0s for\u00e7as do progresso. A territorialidade desses empreendimentos originou \n\num processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Foi nessa \u00e9poca que a \n\nprefeitura Municipal do munic\u00edpio pintou um mural que tem a UHE Ilha Solteira como tema, \n\napresentado na figura 24 abaixo. Uma mostra evidente de subordina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 Mural defronte a Prefeitura Municipal de Pereira Barreto \nFonte: foto do autor. \n\n\n\n121 \n \n\n \n\nA UHE de Ilha Solteira inundou muitas terras do munic\u00edpio de Pereira Barreto para \n\nformar seu reservat\u00f3rio de 1.195 Km2. Pereira Barreto seria, ainda, \u00e1rea de influ\u00eancia de outro \n\nreservat\u00f3rio para gera\u00e7\u00e3o de hidroenergia: Tr\u00eas Irm\u00e3os. A constru\u00e7\u00e3o de Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\ncome\u00e7ou em 1980 e o enchimento do reservat\u00f3rio ocorreu em 1990. Essa UHE trouxe s\u00e9rios \n\nproblemas s\u00f3cio-ambientais para o munic\u00edpio de Pereira Barreto, dentre esses, destacaremos a \n\nquest\u00e3o da demora na constru\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o da obra, j\u00e1 que, os demais impactos ser\u00e3o \n\nabordados em se\u00e7\u00f5es posteriores.  \n\n Durante a d\u00e9cada de 80, a divulga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis e a posterga\u00e7\u00e3o da \n\ninunda\u00e7\u00e3o devido aos problemas econ\u00f4micos da CESP \u201cgerou a desvaloriza\u00e7\u00e3o e o abandono \n\ndas propriedades e das atividades praticadas nas \u00e1reas inund\u00e1veis. Os preju\u00edzos econ\u00f4micos e \n\nmateriais tornavam se cada vez maiores\u201d (ENNES, 2001, p. 78). O quadro 2, abaixo, \n\napresenta as datas referentes a constru\u00e7\u00e3o das UHEs do complexo de Urubupung\u00e1.  \n\n \n\nQuadro 2 - Datas referentes a constru\u00e7\u00e3o das Usinas Hidrel\u00e9tricas do complexo Urubupung\u00e1 \n\nUsina Inicio das \nObras \n\nEnchimento \nReservat\u00f3rio \n\nInicio de \nOpera\u00e7\u00e3o \n\nUltima Obra \u00c1rea (Km2) \nReservat\u00f3rio \n\nN\u00famero de \nturbinas \n\nJupi\u00e1 Maio 1962 - 14, Abril 1969 30, Junho 1974 330 14 \n\nIlha \n\nSolteira \n\nMaio 1965 - 18, Julho 1973 28, Dezembro \n\n1978 \n\n1195 20 \n\nTr\u00eas \n\nIrm\u00e3os \n\nJulho 1980 Agosto 1990 Novembro 1993 10, Janeiro 1999 785 5 \n\nFonte: SANTOS, 2003, p. 43 e www.cesp.com.br \n\n \n\nAntes de examinarmos com mais aten\u00e7\u00e3o os impactos referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UHE \n\nde Tr\u00eas Irm\u00e3os, \u00e9 preciso analisar como o controle social da \u00e1gua, realizado pelos \n\npropriet\u00e1rios de terra, lhes \u00e9 retirado por interesses ligados \u00e0s classes sociais que priorizam \n\num projeto social urbano-industrial. A discuss\u00e3o, nas pr\u00f3ximas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es, vai focar um \n\nprocesso que ocorre em simult\u00e2neo com o descrito aqui. A inten\u00e7\u00e3o de tratar processos que \n\nocorrem conjuntamente de forma separada se justifica pela necessidade de conduzir melhor a \n\nan\u00e1lise sobre os mesmos.  \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre terra e \u00e1gua quando da exist\u00eancia de um aproveitamento hidrel\u00e9trico \n\ntem in\u00edcio com a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas em 1934, como veremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n Para come\u00e7ar a discuss\u00e3o analisamos, brevemente, os aspectos hist\u00f3ricos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico no Brasil. \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n3.2 \u2013 O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise do C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e9 fundamental para o entendimento de como a gest\u00e3o \n\nda \u00e1gua vai se dissociando da propriedade da terra ao mesmo tempo em que se aproxima do \n\nsetor hidrel\u00e9trico. O objetivo dessa se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentar uma breve discuss\u00e3o a respeito do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 e seus desdobramentos para o setor hidrel\u00e9trico. \n\nO Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934, \u00e9 o C\u00f3digo de \u00c1guas. Trata-se da \n\nprimeira pe\u00e7a jur\u00eddica a legislar especificamente sobre a \u00e1gua. As discuss\u00f5es a respeito do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas se arrastaram durante quase 30 anos, pois o projeto do C\u00f3digo foi \n\norganizado em 1907 pelo jurista Alfredo Vallad\u00e3o, que buscou inspira\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o \n\nitaliana e francesa (SILVA, 1998).  \n\n  O C\u00f3digo de \u00c1guas ressalta a necessidade de um marco jur\u00eddico que atenda as \n\naspira\u00e7\u00f5es modernas de controlar e incentivar o aproveitamento industrial das \u00e1guas, \n\ndestacando, tamb\u00e9m, as medidas racionais que permitiriam o aproveitamento racional do \n\npotencial hidrel\u00e9trico. No pre\u00e2mbulo do Decreto 24.643, afirma-se:  \n\n \nConsiderando que o uso das \u00e1guas no Brasil tem-se regido at\u00e9 hoje por uma \nlegisla\u00e7\u00e3o absoluta, em desacordo com as necessidades e interesses da coletividade \nnacional; Considerando que se torna necess\u00e1rio modificar esse estado de coisas, \nadotando o Pa\u00eds de uma legisla\u00e7\u00e3o adequada que, de acordo com a tend\u00eancia atual, \npermita ao poder p\u00fablico controlar e incentivar o aproveitamento industrial das \n\u00e1guas; Considerando que, em particular, a energia hidr\u00e1ulica exige medidas que \nfacilitem e garantam seu aproveitamento racional; Considerando que, com a reforma \npor que passaram os servi\u00e7os afetos ao Minist\u00e9rio da Agricultura, est\u00e1 o Governo \naparelhado por seus \u00f3rg\u00e3os competentes, a ministrar assist\u00eancia t\u00e9cnica e material, \nindispens\u00e1vel \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de tais objetivos; Resolve decretar o seguinte C\u00f3digo de \n\u00c1guas, cuja execu\u00e7\u00e3o compete ao Minist\u00e9rio da Agricultura e que vai assinado pelos \nMinistros de Estado \n\n  \n \nNo C\u00f3digo de \u00c1guas, em seus oito primeiros artigos, define que as \u00e1guas se dividem \n\nem p\u00fablicas e particulares. As \u00e1guas p\u00fablicas poderiam ser comuns ou dominicais. Sendo \n\n\u00e1guas comuns o mar territorial, correntes, canais, lagos, lagoas naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis, as \n\ncorrentes dessas \u00e1guas, fontes e reservat\u00f3rios p\u00fablicos, as nascentes quando fossem de tal \n\nmodo que, por si s\u00f3s, constitu\u00edssem o caput fluminis e os bra\u00e7os de quaisquer correntes \n\np\u00fablicas, desde que os mesmos influ\u00edssem em navegabilidade e flutuabilidade ou dominicais. \n\nComuns eram ainda consideradas as \u00e1guas n\u00e3o naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis e que assim n\u00e3o se \n\ntornassem. As \u00e1guas dominicais eram as que estavam presentes nas terras dominicais. As \n\n\n\n123 \n \n\u00e1guas particulares eram todas as \u00e1guas e nascentes situadas em terrenos que tamb\u00e9m o \n\nfossem, quando as mesmas n\u00e3o estivessem classificadas entre as \u00e1guas comuns de todos, \n\n\u00e1guas p\u00fablicas ou simplesmente comuns.  \n\nO C\u00f3digo de \u00c1gua estabelecia que as \u00e1guas p\u00fablicas pertenciam \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados \n\ne Munic\u00edpios (art. 29); assegurava ainda o uso gratuito de qualquer corrente ou nascente de \n\n\u00e1gua para as primeiras necessidades da vida, se houvesse caminho p\u00fablico que a tornasse \n\nacess\u00edvel (art. 34), e se n\u00e3o houvesse esse caminho, os propriet\u00e1rios marginais n\u00e3o poderiam \n\nimpedir que os seus vizinhos se aproveitassem das mesmas para aquele fim, contanto que \n\nfossem indenizados do preju\u00edzo que sofressem com o tr\u00e2nsito pelos seus pr\u00e9dios (art. 35). \n\nPermitia tamb\u00e9m a todos usar de quaisquer \u00e1guas p\u00fablicas, desde que em acordo com os \n\nregulamentos administrativos (art. 36). \n\n A normatiza\u00e7\u00e3o proposta ao setor el\u00e9trico trouxe um vi\u00e9s de Direito Privado ao \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas, pois, negligenciou aspectos de uso m\u00faltiplo e de qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos (CAVINI, 2002).  A estrutura administrativa criada para aplicar o C\u00f3digo de \u00c1guas  \n\ndemonstrava sua proposta de vincular o uso da \u00e1gua para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\n\u201cao atribuir ao Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia \u00c9letrica \u2013 CNAEE, \u00f3rg\u00e3o pertencente \u00e0 \n\nestrutura do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a responsabilidade de conceder a outorga das \n\n\u00e1guas de dom\u00ednio federal, a partir da d\u00e9cada de 1940\u201d (CAVINI, 2002, p. 67).  Para Silva \n\n(1998, p. 59) o \u201cobjetivo geral, estabelecer regras de controle federal para o aproveitamento \n\ndos recursos h\u00eddricos, principalmente com fins energ\u00e9ticos\u201d.  \n\n O controle do setor energ\u00e9tico sobre os recursos h\u00eddricos continua no campo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o institucional favorecendo, em meados dos anos 60, uma centraliza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa que iria transformar a Divis\u00e3o de \u00c1guas do Departamento Nacional da \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral no Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia (DNAE) e depois em \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE), subordinado ao Minist\u00e9rio \n\ndas Minas e Energia (SILVA, 1998). O DNAEE foi o grande respons\u00e1vel pelo per\u00edodo de \n\ngrandes obras hidrel\u00e9tricas, priorizando-se o setor el\u00e9trico como matriz energ\u00e9tica para a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds tornando-se \u201co \u00f3rg\u00e3o central de dire\u00e7\u00e3o superior respons\u00e1vel pelo \n\nplanejamento, coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos estudos hidrol\u00f3gicos; pela supervis\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ne controle dos aproveitamentos das \u00e1guas que alteravam seu regime, bem como dos servi\u00e7os \n\nde eletricidade\u201d (SILVA, 1998, p. 69). \n\n O quadro 3, abaixo, apresenta uma compara\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de desenvolvimento da \n\nproblem\u00e1tica e da gest\u00e3o ambiental e h\u00eddrica nos pa\u00edses desenvolvidos e no Brasil. \n\n \n\n\n\n124 \n \n \n\nQuadro 3 - Compara\u00e7\u00e3o dos Per\u00edodos de desenvolvimento e a evolu\u00e7\u00e3o de tecnologias e \navan\u00e7os institucionais na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \nPer\u00edodo Pa\u00edses Desenvolvidos Brasil \n1945-60 \nCrescimento \nindustrial e \npopulacional \n\n- Uso dos recursos h\u00eddricos: abastecimento, \nenergia, etc. \n- qualidade da \u00e1gua dos rios; \n- controle das enchentes com obras. \n\n- Invent\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos; \n- In\u00edcio dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos e \nplanos de grandes sistemas. \n\n1960-70  \nIn\u00edcio da press\u00e3o \nambiental \n\n- Controle de efluentes; \n- Medidas n\u00e3o estruturais para enchentes; \n-Legisla\u00e7\u00e3o para qualidade da \u00e1gua dos rios. \n\n- In\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de grandes \nempreendimentos hidrel\u00e9tricos; \n- Deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua de rios e \nlagos pr\u00f3ximos a centros urbanos. \n\n1970-1980  \nIn\u00edcio do \nControle \nambiental \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n- Contamina\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos; \n- Deteriora\u00e7\u00e3o ambiental de grandes \u00e1reas \nmetropolitanas; \nControle na fonte da drenagem urbana, da \npolui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e industrial; \n\n- \u00canfase em hidrel\u00e9tricas e abastecimento de \n\u00e1gua; \n- In\u00edcio da press\u00e3o ambiental; \n- Deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua dos rios \ndevido ao aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial e \nconcentra\u00e7\u00e3o urbana. \n\n1980-90  \nIntera\u00e7\u00f5es do \nambiente global \n\n- Impactos Clim\u00e1ticos Globais; \n- Preocupa\u00e7\u00e3o com conserva\u00e7\u00e3o das \nflorestas; \n- Preven\u00e7\u00e3o de desastres; \n- Fontes pontuais e n\u00e3o pontuais; \n- Polui\u00e7\u00e3o rural; \n- Controle dos impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o \nsobre o ambiente; \n- Contamina\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos. \n\n- Redu\u00e7\u00e3o do investimento em hidrel\u00e9tricas; \n- Piora das condi\u00e7\u00f5es urbanas: enchentes, \nqualidade da \u00e1gua; \n- Fortes impactos das secas do Nordeste;  \n- Aumento de investimentos em irriga\u00e7\u00e3o;  \n- Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n1990-2000 \ndesenvolvimento \nsustent\u00e1vel \n\n- Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; \n- Aumento do conhecimento sobre o \ncomportamento ambiental das grandes \nmetr\u00f3poles;  \n- Press\u00e3o para controle da emiss\u00e3o de gases, \npreserva\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio;  \n- Controle da contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos \ndas fontes n\u00e3o-pontuais; \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos; \n- Investimento no controle sanit\u00e1rio das \ngrandes cidades; \n- Aumento do impacto da enchentes urbanas; \n- Programas de conserva\u00e7\u00e3o dos biomas \nnacionais: Amaz\u00f4nia, Pantanal, Cerrado e \nCosteiro;  \n- In\u00edcio da privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \nenergia e saneamento; \n\n2000-?  \n\u00canfase na \u00e1gua: \nmetas do \nMil\u00eanio das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas \n\n- desenvolvimento da Vis\u00e3o Mundial da \n\u00e1gua;  \n- Uso integrado dos Recursos H\u00eddricos;  \nMelhora da qualidade da \u00e1gua das fontes \ndifusas: rural e urbana; \n- Busca de solu\u00e7\u00f5es para conflitos \ntransfronteri\u00e7os;  \n- Desenvolvimento do gerenciamento dos \nrecursos h\u00eddricos dentro de bases \nsustent\u00e1veis. \n\n- Avan\u00e7o do desenvolvimento dos aspectos \ninstitucionais da \u00e1gua; \n- Privatiza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico e de \nsaneamento; \n- Diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica; \n- Aumento da disponibilidade de \u00e1gua no \nNordeste;  \n- Planos de Drenagem urbana para as \ncidades. \n\nFonte: Tucci, 2005, p. 83.  \n \n\n O dom\u00ednio do setor hidrel\u00e9trico no uso recursos h\u00eddricos s\u00f3 terminaria, nacionalmente, \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que permitisse a emerg\u00eancia de m\u00faltiplos \n\natores interessados no uso e na gest\u00e3o desses recursos. Desde a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas, em 1934, at\u00e9 a d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, os interesses hidrel\u00e9tricos foram \n\npreponderantes. Esses interesses expressavam, quando da aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, as \n\nprioridades do setor urbano-industrial em detrimento das oligarquias rurais, posto que  \n\n\n\n125 \n \n \n\n[...] parece claro que s\u00e3o os interesses do setor urbano-industrial que prevalecem \nneste momento, for\u00e7ando o Estado a regulamentar a propriedade da \u00e1gua para, ao \ndissoci\u00e1-la da propriedade da terra, remover os obst\u00e1culos legais que impediam ou \nrestringiam o aproveitamento de seu potencial hidrel\u00e9trico e, [...] limitavam a \nprodu\u00e7\u00e3o da energia necess\u00e1ria \u00e0 expans\u00e3o das manufaturas (LACORTE, 1994, p. \n24). \n \n\n A separa\u00e7\u00e3o entre propriedade da terra e propriedade da \u00e1gua, no entanto, s\u00f3 ocorreu \n\nno que tange aos interesses hidrel\u00e9tricos. Eles fizeram valer seu poder sobre as parcelas do \n\nterrit\u00f3rio em que se instalaram. Vimos, no cap\u00edtulo anterior, que a terra e a \u00e1gua estavam sob \n\no mesmo regime de propriedade, de forma que o propriet\u00e1rio de um era, de fato, o propriet\u00e1rio \n\nda outra. Contudo, \u201c\u00e0 medida que novos interesses e necessidades se manifestavam, as \n\nnormas para dissociar a apropria\u00e7\u00e3o da terra com a da \u00e1gua iam surgindo, estabelecendo a \n\npartilha e o uso social desses recursos em disputa at\u00e9 os anos trinta, quando se deu a \n\naprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo\u201d (SILVA, 1998, p. 55 e 56). \n\n Trata-se de um segundo momento do processo de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e, \n\npara aprofundar a interpreta\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, \u00e9 preciso conhecer, brevemente os \n\naspectos hist\u00f3rico-sociais da constru\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas no Brasil.  \n\n \n\n \n\n3.3 \u2013 Aspectos hist\u00f3ricos da constru\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\n \n\n \n\n O objetivo desse item \u00e9 apresentar os interesses das classes sociais urbano-industriais \n\nem solidificar um padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o amparado na energia hidrel\u00e9trica. Por conta disso, \n\nhaveria a necessidade de construir aproveitamentos hidrel\u00e9tricos em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, \n\nem especial na bacia do Baixo Tiet\u00ea, que possui, atualmente, as hidrel\u00e9tricas de Nova \n\nAvanhandava, Jupi\u00e1 e Tr\u00eas Irm\u00e3os.  \n\nHistoricamente, a din\u00e2mica interna do Estado Nacional brasileiro foi amparada pelo \n\ncomplexo cafeeiro para depois instituir um movimento de investimentos pr\u00f3prios, isto \u00e9, de \n\norigem urbana (CANO, 1998). Neste sentido, a ind\u00fastria aproveitou-se do est\u00edmulo que o \n\nEstado recorrentemente deu ao setor a partir dos anos 30 do s\u00e9culo passado. Em princ\u00edpio, ao \n\ndesvalorizar o c\u00e2mbio (restringindo as importa\u00e7\u00f5es) e ao manter o poder aquisitivo da \n\npopula\u00e7\u00e3o empregada no caf\u00e9 (atrav\u00e9s de subs\u00eddios e da compra dos excedentes), o Estado \n\ncriou as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0s invers\u00f5es de lucros do caf\u00e9 para uma, ainda, incipiente \n\nind\u00fastria (FURTADO, 1986). Esta pol\u00edtica possibilitou que a ind\u00fastria conseguisse conquistar \n\n\n\n126 \n \noutros mercados, consolidando sua posi\u00e7\u00e3o (CANO, 1983). A partir de ent\u00e3o, a acumula\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, por oferecer condi\u00e7\u00f5es mais vantajosas de realiza\u00e7\u00e3o de lucros, passou a mobilizar \n\no Estado a seu servi\u00e7o, pondo fim a uma disputa ideol\u00f3gica entre industrialismo e \n\nagriculturismo (PEREIRA, 1976).       \n\nA conseq\u00fc\u00eancia deste processo foi a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas urbanas \n\ncomo resultado, inclusive, da industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura (SILVA, 1981). Nos anos 40 a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural representava 55,9% da popula\u00e7\u00e3o total. Nos anos 60, a urbaniza\u00e7\u00e3o explodiu, \n\nmantendo apenas 27,6% da popula\u00e7\u00e3o total nos quadros rurais. A popula\u00e7\u00e3o urbana no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, em 1940, era de 3,1 milh\u00f5es de habitantes, aumentando em sete vezes at\u00e9 1980 \n\ne em nove vezes at\u00e9 1991, enquanto que na zona rural a popula\u00e7\u00e3o que, em 1940, \n\nrepresentava um pouco mais de quatro milh\u00f5es de habitantes decresceu para 2,8 milh\u00f5es de \n\nhabitantes, em 1980, e para 2,2 milh\u00f5es em 1991.  \n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, observado na homogeneidade da tend\u00eancia de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o redundou na descentraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es. Ao contr\u00e1rio, refor\u00e7ou o papel \n\nda metr\u00f3pole como centro de controle, ou, no dizer de Santos (1994, p. 92-3), esta continua \n\n\u201conipresente, capaz ao mesmo tempo, pelos seus vetores hegem\u00f4nicos, de desorganizar e \n\nreorganizar, ao seu talante e em seu proveito, as atividades perif\u00e9ricas e impondo novas \n\nquest\u00f5es para o processo de desenvolvimento regional\u201d. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se consubstanciava desde os anos 40 em conjunto com o \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a demanda por energia el\u00e9trica cresceu acima da \n\nexpans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o, sob responsabilidade de concession\u00e1rias privadas. A \n\nsolu\u00e7\u00e3o encontrada \u00e0 \u00e9poca foi o incremento da participa\u00e7\u00e3o estatal no setor de gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade. No in\u00edcio dos anos 50, portanto, observa-se uma mudan\u00e7a de id\u00e9ias quanto \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico na economia. S\u00e3o adotadas medidas para o est\u00edmulo do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. A principal solu\u00e7\u00e3o do entrave \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o seria o \n\nbin\u00f4mio energia-transporte. Essas medidas de infra-estrutura contaram com pesadas invers\u00f5es \n\np\u00fablicas. O Plano de Metas, realizado de 1955-60, consistiu no aumento dos \u201cinvestimentos \n\ndiretos do governo no setor de energia-transporte e em algumas atividades industriais b\u00e1sicas, \n\nnotadamente siderurgia e refino de petr\u00f3leo - para os quais o \u00e2nimo empresarial havia se \n\nrevelado insuficiente (...)\u201d (LESSA, 1983, p. 31). \n\nO Plano de Metas, segundo Lessa, consistiu na progressiva delega\u00e7\u00e3o de poderes do \n\nsetor privado ao governo para a complementa\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o. A meta para o setor \n\nel\u00e9trico estava baseada na amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia. Nesse caso, \n\nestipulava-se o crescimento da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica deveria ser pelo \n\n\n\n127 \n \nmenos superior a 10% ao ano. Para tanto, a meta dimensionada foi a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade \n\ninstalada para 5.000.000 kW em 1960 e no in\u00edcio de obras que elevassem em mais 60% a \n\ncapacidade em 1965. A exist\u00eancia de uma elevada rela\u00e7\u00e3o entre produto/capital mobilizou o \n\nesfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas de grande porte. O setor privado n\u00e3o possu\u00eda o menor \n\ninteresse de arcar com os vultuosos recursos exigidos, com os longos prazos de matura\u00e7\u00e3o e a \n\nbaixa rentabilidade do setor energ\u00e9tico, o que aumentou consideravelmente, nesse per\u00edodo, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico na gera\u00e7\u00e3o de energia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta proposta pelo governo \n\nJK ela foi cumprida e n\u00e3o se verificou falta de energia no per\u00edodo 1955-60. Apesar da meta \n\nn\u00e3o ser totalmente cumprida, ficando 200.000 kW abaixo do planejado, o desenvolvimento do \n\nsetor \u00e9 inconteste, ao dobrar a capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, evitando \n\nos futuros estrangulamentos do setor. Apesar do fim dos investimentos privados a capacidade \n\ninstalada crescia por volta de 8,8% anuais entre 1955-60 e cerca de 8,3% entre 1960-65. \n\nAs caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas do pa\u00eds, com muitos rios de planalto, facilitaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Seguiram-se estudos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do potencial hidrel\u00e9trico \n\ndos rios da regi\u00e3o centro-sul como o CANAMBRA, que planejou um programa de constru\u00e7\u00e3o \n\nde hidrel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o que suprisse o mercado at\u00e9 1980 (MEDEIROS, 1996). \n\nA partir de 1961, importantes passos foram dados no sentido da interconex\u00e3o das linhas de \n\ntransmiss\u00e3o, com a unifica\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia utilizada no pa\u00eds para 60 Hz (convertendo as \n\nusinas que utilizavam 50 Hz de freq\u00fc\u00eancia). J\u00e1 em 1963 estabelece-se a liga\u00e7\u00e3o de Furnas \n\ncom Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro nas primeiras linhas de transmiss\u00e3o de grande \n\nporte. O setor come\u00e7a a operar em sistema. Assim UHEs pouco produtivas seriam \n\ncompensadas pelas mais produtivas, evitando falta de energia. A partir de ent\u00e3o, a energia \n\nel\u00e9trica poderia conduzir o desenvolvimento econ\u00f4mico de localidades distantes do lugar \n\nonde \u00e9 gerada.  \n\nA energia possui um papel primordial como fonte e potencializadora do \n\ndesenvolvimento. A possibilidade de energia abundante para as ind\u00fastrias e para o consumo \n\nde eletrodom\u00e9sticos aumentou a import\u00e2ncia relativa da energia no pa\u00eds. Desta forma qualquer \n\namea\u00e7a de falta de energia significa enorme preju\u00edzo econ\u00f4mico e aborrecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nA energia, por sua vez, corrobora um novo padr\u00e3o de consumo ancorado nas ind\u00fastrias de \n\nbens de consumo dur\u00e1veis, com uma crescente demanda energ\u00e9tica. Cria-se, portanto, um \n\npadr\u00e3o de consumo e de produ\u00e7\u00e3o baseado no uso intensivo de energia el\u00e9trica, que precisa de \n\nconstante expans\u00e3o para o atendimento da demanda. \n\n\u00c9 durante o processo de industrializa\u00e7\u00e3o que o Estado desloca especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas que atendam \u00e0 demanda crescente da energia el\u00e9trica enquanto \n\n\n\n128 \n \ninsumo para a ind\u00fastria e para um padr\u00e3o de consumo centrado em eletrodom\u00e9sticos. Vamos \n\nnos ater, um pouco mais, sobre o assunto dos padr\u00f5es de consumo. Os padr\u00f5es de consumo \n\ns\u00e3o fundamentais, tendo em vista que o processo de expans\u00e3o dos setores industriais ocorre, \n\nem maior medida, gra\u00e7as \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de novos produtos (FAJNZYLBER, 1983). Ao tratar \n\nda quest\u00e3o do subdesenvolvimento, Furtado (1975: 13), afirma que este \u201cconsiste, \n\nfundamentalmente, no desdobramento desse modelo de economia em que o progresso \n\ntecnol\u00f3gico serviu muito mais para modernizar os h\u00e1bitos de consumo do que para \n\ntransformar os processos produtivos\u201d. Furtado (1992, p. 7) concluiu que \u201ca propaga\u00e7\u00e3o de \n\nnovas t\u00e9cnicas, inerentes ao capitalismo, \u00e9 antes de tudo a difus\u00e3o de uma civiliza\u00e7\u00e3o que \n\nimp\u00f5e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es padr\u00f5es de comportamento em permanente modifica\u00e7\u00e3o. Trata-se da \n\ndifus\u00e3o de todo um sistema de valores que tende a universalizar-se\u201d. Enfim, pretendemos \n\nressaltar que os padr\u00f5es de consumo eletro-intensivos tanto de uso dom\u00e9stico quanto \n\nindustrial, estavam sedentos por energia. Era necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas. \n\nAfinal, o planejamento energ\u00e9tico posto em pr\u00e1tica no pa\u00eds era baseado na hidroenergia e \n\ncaracterizado por enormes usinas hidrel\u00e9tricas.  \n\nIsso motivou a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade instalada no sistema hidrel\u00e9trico brasileiro, \n\ncomo mostra a tabela 10, abaixo. \n\n \nTabela 10 \u2013 Capacidade Instalada (MW) do Sistema Hidrel\u00e9trico Brasileiro (servi\u00e7o p\u00fablico) \n\nAno Hidr\u00e1ulica \n(MW) \n\nExpans\u00e3o (%) T\u00e9rmica (MW) Total (MW) Expans\u00e3o (%) \n\n1960 3.642 - 1.158 4.800 - \n\n1970 8.720 139,43 1.739 10.549 119,77 \n\n1980 27.107 210,86 3.580 30.687 190,90 \n\n1985 36.453 34,48 4.365 40.818 33,01 \n\n1990 44.934 23,27 4.827 49.761 21,91 \n\n1995 50.680 12,79 4.853 55.553 11,64 \n\n1999 58.085 14,61 5.874 63.959 15,13 \n\nFonte: Carvalho, 2002. \n \nGrandes investimentos s\u00e3o realizados na constru\u00e7\u00e3o de UHEs com enorme capacidade \n\nde gera\u00e7\u00e3o de hidroenergia. Da d\u00e9cada de 60 para a d\u00e9cada de 70 come\u00e7am as UHEs \n\nplanejadas e iniciadas durante o plano de metas come\u00e7am a ficar prontas produzindo uma \n\nexpans\u00e3o de 139% na de gera\u00e7\u00e3o de MW por hidroenergia. Da d\u00e9cada de 70 para a d\u00e9cada de \n\n80 a expans\u00e3o foi ainda maior: 210%. Os grandes investimentos do I e do II Planos Nacionais \n\nde Desenvolvimento necessitavam de energia para se transformarem em realidade. No esfor\u00e7o \n\nde expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o, novas UHEs foram constru\u00eddas. Nesse contexto \n\nsurgem as hidrel\u00e9tricas de Jupi\u00e1 e Ilha Solteira que foram constru\u00eddas nesse per\u00edodo e que \n\n\n\n129 \n \nproduzem importantes modifica\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Pereira Barreto. Como afirma \n\n(SANTOS, 2003, p. 41 e 42):  \n\n \nEm janeiro de 1955, no governo de J\u00e2nio Quadros (1955-1958), a CIBPU (Comiss\u00e3o \nInterestadual da Bacia do Paran\u00e1-Uruguai) encomendou a Societ\u00e0 Edison, de Mil\u00e3o, \nestudos iniciais a respeito do aproveitamento das quedas de Urubupung\u00e1. Em 1960, \na empresa italiana apresentou um projeto propondo a constru\u00e7\u00e3o das Usinas Jupi\u00e1 e \nSolteira, constituindo o complexo hidrel\u00e9trico Urubupung\u00e1 (Complexo Francisco \nLima de Souza Dias Filho). A CIBPU deu origem a CELUSA (Centrais El\u00e9tricas do \nUrubupunga S.A.) constitu\u00edda em Janeiro de 1961. Em maio de 1962, no governo de \nCarlos A. de Carvalho Pinto (1959-1962), iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o da Usina de Jupi\u00e1, \natual Usina Engenheiro Souza Dias. Os demais governos deram continuidade \u00e0s \nobras de amplia\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das usinas. \nEm dezembro de 1966, a CELUSA foi integrada \u00e0 CESP (ent\u00e3o, Centrais El\u00e9tricas \nde S\u00e3o Paulo S.A.) que continuou a constru\u00e7\u00e3o de Jupi\u00e1. \nO n\u00facleo urbano de Ilha Solteira foi erguido em fun\u00e7\u00e3o da Usina e esta somente \np\u00f4de ser constru\u00edda devido ao n\u00facleo urbano, sua retaguarda. As obras come\u00e7aram \nem 1967 e fundado oficialmente em 15 de outubro de 1968, sendo pertencente ao \nmunic\u00edpio de Pereira Barreto. Em 1971 a popula\u00e7\u00e3o atingiu a marca de 32.000 \nhabitantes. \nEm 1973 sua popula\u00e7\u00e3o era de cerca de 26.000 habitantes, devido ao decr\u00e9scimo \nprovocado pelo t\u00e9rmino da obra principal. \n\n \nEssas UHEs eram fundamentais para continuidade dos investimentos projetados para o \n\nII PND. No II PND as seguintes \u00e1reas eram priorit\u00e1rias: produ\u00e7\u00e3o de bens de capital e \n\ninsumos b\u00e1sicos; produ\u00e7\u00e3o de energia; transporte e comunica\u00e7\u00f5es (BATISTA, 1987). O \n\naumento relativo da produ\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade visava \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica. \n\nPretendia-se reduzir a participa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo importado. Batista (1987, p.71) afirma que  \n\n \n[...] o aumento da oferta de energia el\u00e9trica (especialmente da hidroeletricidade) \nvisava dar competitividade, tendo em vista as vantagens comparativas da \nhidroeletricidade no Brasil, aos setores de bens intermedi\u00e1rios intensivos na \nutiliza\u00e7\u00e3o deste insumo energ\u00e9tico, tais como o setor metal\u00fargico, qu\u00edmico, papel e \ncelulose. Note que estes setores s\u00e3o todos produtores de bens internacionais e \ntamb\u00e9m priorit\u00e1rios na estrat\u00e9gia do II PND. \n\n \nEnergia era fundamental para que o objetivo do II PND fosse realizado. Afinal, o \n\nobjetivo era \u201caumentar a oferta de bens competitivos visando tanto o atendimento do mercado \n\ninterno quanto a eleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es\u201d (BATISTA, 1987, p. 68). \n\nPor\u00e9m, antes que objetivo do aumento das exporta\u00e7\u00f5es fosse alcan\u00e7ado existia o \n\nproblema das importa\u00e7\u00f5es. Cruz (1998, p. 74) informa que a \u201cmanuten\u00e7\u00e3o das altas taxas de \n\ncrescimento, dados o coeficiente de importa\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de capital e a \n\neleva\u00e7\u00e3o de seus pre\u00e7os no mercado internacional, acaba determinando um acr\u00e9scimo \n\nsignificativo no valor das importa\u00e7\u00f5es brasileiras realizadas no per\u00edodo [1974/76]\u201d. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o piora quando o custo da d\u00edvida exerce uma forte press\u00e3o e os juros do tri\u00eanio 1974/76 \n\nchegam a US$ 4 bilh\u00f5es (CRUZ, 1998). Cruz (1998, p. 76) conclui que  \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n[...] o segundo momento de impuls\u00e3o da d\u00edvida externa brasileira responde, dados o \npadr\u00e3o de crescimento, as elevadas taxas de crescimento e a pol\u00edtica econ\u00f4mica \ntriunfalista de \u201cBrasil-pot\u00eancia\u201d associada ao II PND, a uma conjuntura \ninternacional extremamente adversa que rebate tanto pelo lado do com\u00e9rcio de \nmercadorias e dos servi\u00e7os produtivos como pelo lado do custo da d\u00edvida que \ncome\u00e7a a operar como auto-alimentador dos desequil\u00edbrios globais do setor externo. \n\n \nA relativa facilidade de obter os \u201cpetrod\u00f3lares\u201d \u2013 dispon\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nlucros oriundos da receita da venda de petr\u00f3leo, principalmente, de pa\u00edses do oriente m\u00e9dio \u2013 \n\ncome\u00e7ou uma fase de aumento de juros ap\u00f3s 1974. A partir de 1975, come\u00e7a a haver um \n\nprocesso de estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa brasileira. Com a queda dos investimento privados \n\ns\u00e3o as empresas estatais que garantem o investimento na economia. Essas estatais tomam \n\npesados empr\u00e9stimos para manter os investimentos em seus projetos priorit\u00e1rios, de acordo \n\ncom as metas do II PND (CRUZ, 1998).   \n\nA d\u00edvida externa nacional sofre um novo incremento no per\u00edodo 1977/78, \u00e9poca em \n\nque a d\u00edvida bruta cresce a assustadores 30% ao ano de taxa m\u00e9dia. Nessa \u00e9poca come\u00e7a o \n\nprocesso de financeiriza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida. No bi\u00eanio seguinte os empr\u00e9stimos tomados s\u00e3o apenas \n\npara rolar os juros da d\u00edvida, juros esses que sofrem um pesado aumento com o segundo \n\nchoque do petr\u00f3leo em 1979. Com a aus\u00eancia de agentes privados dispostos a tomar \n\nempr\u00e9stimos no exterior e com a crescente necessidade de recursos para fazer frente \u00e0 d\u00edvida \n\nexterna aprofunda-se o processo de estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida pelas empresas estatais.  \n\nPor\u00e9m, no final da d\u00e9cada de 70 o segundo choque do petr\u00f3leo e o in\u00edcio da pol\u00edtica \n\nestadunidense do d\u00f3lar forte restringiram o financiamento externo. Sem financiamento \n\nexterno o modelo de crescimento adotado pelo pa\u00eds come\u00e7ou a murchar. S\u00e3o os primeiros \n\nsinais de in\u00edcio problem\u00e1tico da d\u00e9cada de 80. A natureza da restri\u00e7\u00e3o externa estancou os \n\nfluxos de financiamento. Esses fluxos de financiamento foram rompidos para os pa\u00edses de \n\nperiferia no sistema. N\u00e3o bastasse esse problema ainda havia a absor\u00e7\u00e3o de recursos reais pelo \n\nexterior no pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida externa. O Brasil n\u00e3o conseguia mais \n\nfinanciar seu d\u00e9ficit de transa\u00e7\u00f5es corrente o que criou um s\u00e9rio problema de divisas para o \n\npa\u00eds. Como n\u00e3o havia super\u00e1vit, foi necess\u00e1rio sacrificar o crescimento dom\u00e9stico para pagar \n\na d\u00edvida.  \n\nCom a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u00e9 um marco no sentido de promover um processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, ap\u00f3s duas d\u00e9cadas de pol\u00edticas centralizadoras.  Nesse \n\ncontexto, nos anos 90 do s\u00e9culo XX, o governo central abdicou da busca do desenvolvimento \n\nenquanto agenda central e deu impulso para que os projetos de desenvolvimento se tornassem \n\nresponsabilidade das esferas de governo subnacionais. O desenvolvimento local/end\u00f3geno \n\npassa a ser pauta central de estados e munic\u00edpios. Desenvolvimento local/end\u00f3geno \u00e9 \n\n\n\n131 \n \nentendido como a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais \u2013 econ\u00f4micos, humanos, naturais e culturais \u2013 \n\ninternos a uma localidade, incorporando ao instrumental econ\u00f4mico neocl\u00e1ssico, vari\u00e1veis \n\ncomo participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o local\u201d (BRAGA, 2000, p. 1). Por\u00e9m, Braga (2000, p. 1) coloca \n\nque a l\u00f3gica que deriva das propostas de desenvolvimento local pode mudar as pol\u00edticas \n\nderivativas, pois, \n\n \n[...] se a l\u00f3gica preponderante \u00e9 de solidariedade, a participa\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o local \nsaem fortalecidas, preservando seu conte\u00fado de cidadania e equidade. Entretanto, \nquando \u00e9 preponderante uma l\u00f3gica individualista, concorrencial e de mercado, h\u00e1 o \nrisco de se transformar participa\u00e7\u00e3o em estrat\u00e9gias de legitima\u00e7\u00e3o dos interesses \ndominantes, descentraliza\u00e7\u00e3o em fragmenta\u00e7\u00e3o e de n\u00e3o definir-se com uma das \ncaracter\u00edsticas do desenvolvimento a inclus\u00e3o social.  \n \n\n H\u00e1 de se ressaltar que a id\u00e9ia de desenvolvimento local/end\u00f3geno \u00e9 parte \u201cdo ide\u00e1rio \n\nneoliberal, da globaliza\u00e7\u00e3o produtiva e financeira, reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (nos pa\u00edses \n\ncentrais) e ajuste/crise fiscal (na periferia) (BRAGA, 2000, p. 2). Esse contexto \n\ninduzir\u00e1/obrigar\u00e1 profundas mudan\u00e7as no Estado, na forma de busca do desenvolvimento e no \n\n\u2018pacto federativo\u2019. O Estado dentro do ide\u00e1rio neoliberal deve ser reformado, ou seja, o \n\naparelho estatal tem que se focalizar, \u201cescolher o que \u00e9 essencial e cr\u00edtico, combinar \n\nadequadamente a capacidade institucional estatal com a\u00e7\u00f5es efetivamente priorit\u00e1rias\u201d \n\n(BRAGA, 2000, p. 2). A reforma estatal visa a \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o, focaliza\u00e7\u00e3o, \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e introdu\u00e7\u00e3o de instrumentos de mercado (como os \n\n\u2018quase-mercados\u2019 e a terceiriza\u00e7\u00e3o)\u201d (BRAGA, 2000: 2).  \n\n A quest\u00e3o do desenvolvimento aut\u00f4nomo tornou-se uma quest\u00e3o ainda mais \n\ncomplicada com a globaliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que no est\u00e1gio da globaliza\u00e7\u00e3o fala-se de um \n\n\u201cdebilitamento do estado nacional no que tange ao seu poder de influ\u00eancia e controle, em \n\nbases territoriais, sobre a migra\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio, os investimentos e as finan\u00e7as\u201d \n\n(PACHECO, 1997, p. 10). Por seu turno, a \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o dos empreendimentos leva a \n\numa transfer\u00eancia de poder dos atores geopol\u00edticos (estados nacionais) para os atores globais \n\n(corpora\u00e7\u00f5es multinacionais e governos supranacionais)\u201d (PACHECO, 1997, p. 11). Isso \n\nsignifica que \n\n \n[...] o encolhimento virtual do globo e a generaliza\u00e7\u00e3o de ordens econ\u00f4micas liberais \ne interdependentes tornam obsoletas, ou pelo menos dispendiosas, estrat\u00e9gias \naut\u00e1rquicas de desenvolvimento local emanadas a partir de governos centrais. A \nimposi\u00e7\u00e3o de barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias a importa\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es fiscais e \nburocr\u00e1ticas a investimentos externos, ou o impedimento de influxos e efluxos \nmigrat\u00f3rios tornam-se, portanto, terapias ineficazes, seja para sanar atrasos s\u00f3cio-\necon\u00f4micos, seja para manter posi\u00e7\u00f5es de ponta (PACHECO, 1997: 35 e 36). \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nSob a \u00e9gide da ideologia do nacional desenvolvimentismo o Brasil empreendeu \n\nenormes esfor\u00e7os para financiar, via capital externo, a industrializa\u00e7\u00e3o que propiciaria uma \n\ninser\u00e7\u00e3o diferenciada do pa\u00eds no contexto internacional. Ficou a cargo do Estado Nacional, \n\nentre as d\u00e9cadas de 50 a 70, planejar, organizar e financiar o desenvolvimento. Isso faz com \n\nque no Brasil o tema desenvolvimento seja inerente ao tema Estado. Por Estados Nacionais \n\nentendemos \u201cconfigura\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas que det\u00eam o poder de influenciar e controlar os \n\nfluxos produtivos, mercantis, monet\u00e1rios e migrat\u00f3rios que atravessam um determinado \n\nterrit\u00f3rio\u201d (PACHECO, 1997, p. 6). \n\nDiante dos impactos s\u00f3cio-ambientais causados pela constru\u00e7\u00e3o de UHEs e de seus \n\nreservat\u00f3rios \u2013 muitos dos quais negativos \u2013 come\u00e7aram a crescer os questionamentos acerca \n\nde como esses empreendimentos foram constru\u00eddos. Isso ocorreu, principalmente, a partir da \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que muitos preju\u00edzos se concentram localmente e que as riquezas geradas pelas \n\nUHEs n\u00e3o se reproduziam no territ\u00f3rio em que elas se instalaram. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o tem o \n\nobjetivo de estudar os impactos ocasionados por conta da constru\u00e7\u00e3o de UHEs e de seus \n\nreservat\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n3.4 \u2013 Usinas Hidrel\u00e9tricas: desenvolvimento nacional e impactos locais  \n\n \n\n \n\nO processo de barramento de um rio implica no alargamento de suas margens \u00e0 \n\nmontante, criando-se um lago artificial que, no mais das vezes, inunda terras de grande \n\nimport\u00e2ncia produtiva (CERNEA, 1995). Impede-se, irreversivelmente, que aquele territ\u00f3rio \n\npossa ser utilizado para fins agr\u00edcolas, entre outros. Todavia, a hidrel\u00e9trica possibilita que o \n\nespa\u00e7o regional seja utilizado em benef\u00edcio de outras regi\u00f5es, que o capital seja acumulado em \n\noutros espa\u00e7os, permitindo intera\u00e7\u00f5es antes inexistentes. Sendo o processo de barramento para \n\nfins hidrel\u00e9tricos conduzido, tradicionalmente, pelo Estado, dever\u00edamos supor que, como \n\nforma institucional que regula compromissos, o Estado deveria estar apto \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos negativos ocasionados por tal processo, o que nem sempre ocorre; ao contr\u00e1rio, um \n\ninvestimento na base territorial que gera impactos s\u00f3cioambientais no n\u00edvel local muitas vezes \n\npassa desapercebido pela sociedade envolvente, ou, numa hip\u00f3tese mais otimista, s\u00e3o \n\ntolerados pela sociedade envolvente porque, ao ser realizado pelo Estado, sup\u00f5e que este o \n\nfa\u00e7a em conson\u00e2ncia \u00e0 aspira\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, de 'progresso'. \u00c9 um pressuposto do discurso \n\nestatal que n\u00e3o haja danos ou perdas \u00e0 na\u00e7\u00e3o a partir de suas obras, mas ganhos \n\n\n\n133 \n \ngeneraliz\u00e1veis. Existem, portanto, contradi\u00e7\u00f5es entre o discurso e o desenvolvimento \n\nefetivamente engendrado pelo Estado na constru\u00e7\u00e3o de UHEs.  \n\nDe todos os megaempreendimentos cultivados pelo padr\u00e3o intensivo de capital, talvez \n\nas Usinas Hidroel\u00e9tricas, com seus respectivos reservat\u00f3rios, seja um dos mais impactantes \n\nem termos ambientais. A constru\u00e7\u00e3o de megaempreendimentos h\u00eddricos provoca altera\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e2mbito s\u00f3cioambiental na medida em que modifica o ecossistema aqu\u00e1tico e terrestre e, por \n\ndecorr\u00eancia, reconstroem as formas de produ\u00e7\u00e3o material representadas pelos fatores terra, \n\ntrabalho e capital. Assim, a mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es de qualquer fator afeta os outros, ainda \n\nque em escalas diferenciadas. Nessa perspectiva, o reordenamento s\u00f3cio-ambiental provocado \n\npelo enchimento do lago conduz a diferentes formas de impacto na regi\u00e3o de influ\u00eancia. \n\n           A no\u00e7\u00e3o de impacto como altera\u00e7\u00f5es provocadas ou induzidas em um meio ambiente \n\nque afetam o desenvolvimento da regi\u00e3o, podendo alterar ou destruir formas de produ\u00e7\u00e3o \n\nexistentes ou criar ou expandir op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, \u00e9 pertinente para os casos em que \n\nocorre a constru\u00e7\u00e3o de barragens (VILLELA, 1992). As barragens submetem as \u00e1reas em que \n\nse instalam a perdas econ\u00f4micas e s\u00f3cio-culturais decorrentes, entre outros, da submers\u00e3o de \n\nterras agr\u00edcolas e de florestas ou, ainda, pelo desmantelamento das redes de apoio social \n\n(CERNEA, 1995). As UHEs, identificadas com grande parte das barragens constru\u00eddas no \n\nBrasil, s\u00e3o vistas, pela concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, como um dos grandes expoentes do progresso \n\nde um pa\u00eds, pois refor\u00e7am um padr\u00e3o urbano intensamente instrumentalizado por \n\nequipamentos el\u00e9tricos, seja no ambiente dom\u00e9stico quanto no de trabalho ou de lazer. \n\nTodavia, ao se construir barragens para este fim, tem-se como conseq\u00fc\u00eancias a extensiva \n\ndestrui\u00e7\u00e3o cultural de popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, aumento de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nas \n\n\u00e1reas do entorno do reservat\u00f3rio e outros onerosos danos ao meio ambiente. Detecta-se, ainda, \n\noutras altera\u00e7\u00f5es, como o preju\u00edzo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o dos peixes, mudan\u00e7as hidrol\u00f3gica \u00e0 jusante e a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o de terras necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, at\u00e9 o n\u00edvel conhecido como \n\nm\u00e1ximo maximorium. Se nos ativermos apenas \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, vemos que a \n\nmesma provoca um reordenamento fundi\u00e1rio na \u00e1rea do reservat\u00f3rio cuja conseq\u00fc\u00eancia \u00e9, no \n\nmais das vezes, negativas, com a destrui\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais preexistentes. O novo \n\nterrit\u00f3rio, por sua vez, passava a ser o locus de constitui\u00e7\u00e3o de novos atores e interesses \n\n(VAINER, 1990). O quadro 4, abaixo, apresenta um resumo das altera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \n\ndecorrentes da inser\u00e7\u00e3o de barragens em um territ\u00f3rio. \n\n \n \n \n \n\n\n\n134 \n \nQuadro 4 - Resumo das altera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas decorrentes da inser\u00e7\u00e3o de barragens \n1 Modifica\u00e7\u00f5es na densidade populacional (aumento ou redu\u00e7\u00e3o); \n2 Modifica\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es de migra\u00e7\u00e3o; \n3 Modifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o espacial das popula\u00e7\u00f5es;  \n4 Modifica\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es econ\u00f4micos (aumento ou redu\u00e7\u00e3o); \n5 Modifica\u00e7\u00e3o nos tipos e na qualidade de empregos; \n6 Modifica\u00e7\u00f5es no uso do solo e nos valores dos terrenos; \n7 Modifica\u00e7\u00f5es na necessidade de servi\u00e7os m\u00e9dicos, educacionais, transporte p\u00fablico, saneamento b\u00e1sico e \n\noutros; \n8 Modifica\u00e7\u00f5es nas oportunidades recreacionais tur\u00edsticas e culturais da regi\u00e3o; \n9 Modifica\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e paisag\u00edsticas, riscos a monumentos e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; \n10 Modifica\u00e7\u00f5es (aumento, cria\u00e7\u00e3o de novos) nas taxas de impostos \n11 Introdu\u00e7\u00e3o de novas doen\u00e7as por trabalhadores migrantes \n\nFonte: TOMMASI, 1993 p. 67. \n \n         Os Grandes Projetos H\u00eddricos (GPHs) - entendidos como as UHEs e seus respectivos \n\nreservat\u00f3rios - cada vez mais tem sido olhados sob a \u00f3tica do impacto social, pois, possuem \n\ngrandes dimens\u00f5es e concentra\u00e7\u00e3o espacial/temporal que s\u00e3o respons\u00e1veis por r\u00e1pidas e \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es nos meios e modos de vida das popula\u00e7\u00f5es das \u00e1reas direta ou \n\nindiretamente afetadas. Outras modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais evidentes no m\u00e9dio e no longo prazo, \n\ncomo veremos nas se\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes desse trabalho. Esses projetos, dada a magnitude dos \n\ninvestimentos que efetivam, s\u00e3o implantados no intuito de usufruir economicamente das \n\nriquezas h\u00eddricas de uma regi\u00e3o, tornando a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o mais do que um custo a se \n\nmaterializar nas indeniza\u00e7\u00f5es ou nos reassentamentos, subordinando o espa\u00e7o regional \u00e0 \n\nestrutura de poder e de domina\u00e7\u00e3o que lhe s\u00e3o estranhas. Desta forma, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\naparece como um ator na constru\u00e7\u00e3o do seu destino material, mas como uma vari\u00e1vel pass\u00edvel \n\nde ser manipulada no interesse daquele que apresenta o monop\u00f3lio das decis\u00f5es sobre o uso \n\ndo espa\u00e7o, qual seja, o megaempreendedor hidroel\u00e9trico. Vai da\u00ed que estes empreendimentos \n\nn\u00e3o expressam for\u00e7as end\u00f3genas pr\u00f3prias \u00e0 regi\u00e3o, pois retratam decis\u00f5es executadas num \n\nespa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es completamente alheio aos espa\u00e7os das popula\u00e7\u00f5es/regi\u00f5es impactadas. \n\nAssim, a regi\u00e3o torna-se apenas o recept\u00e1culo do capital hidroel\u00e9trico (VAINER, 1990). \n\n          No Brasil, os GPHs criaram uma tradi\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de um centralismo decis\u00f3rio \n\nque exclui \u00e0s regi\u00f5es impactadas a possibilidade de preservar seus interesses frente a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio. Isso se deu, em grande medida, porque o setor el\u00e9trico \n\nsempre contou com enormes investimentos apoiados nas mais altas esferas do poder p\u00fablico. \n\nFinanceiramente se multiplicou sob a \u00e9gide de grupos nacionais e internacionais liderados \n\npelo Banco Mundial que forneciam, al\u00e9m de cr\u00e9dito, longos prazos de pagamento \n\n(TAVARES e ASSIS, 1986).  \n\nCom o fim do per\u00edodo ditatorial no pa\u00eds, e com a conseq\u00fcente redemocratiza\u00e7\u00e3o, \n\nabriram-se espa\u00e7os para o debate acerca do modelo de desenvolvimento vigente e a \n\n\n\n135 \n \nconcep\u00e7\u00e3o predominante de megaempreendimentos. A sociedade passou a exigir, dentre \n\noutros, maior transpar\u00eancia nos objetivos e custos envolvidos nos investimentos estatais em \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidroenergia (VILLELA, 1992). Isto possibilitou o surgimento de movimentos de \n\nresist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas UHEs (tal como o movimento dos atingidos por barragens) \n\ne/ou objetivando a mitiga\u00e7\u00e3o de impactos na implanta\u00e7\u00e3o de tais projetos.  A press\u00e3o social \n\ncolaborou na formula\u00e7\u00e3o de leis que possibilitaram uma maior internaliza\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades por parte dos empreendedores, tais como as que previam a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira das UHEs \u00e0s regi\u00f5es impactadas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A lei N \u00ba \n\n7990 de 28 de dezembro de 1989 institui a compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica respondendo \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\nmunic\u00edpios que sofreram perdas territoriais com o enchimento do reservat\u00f3rio das UHEs (LEI \n\nN\u00ba 7990, Art. 1). O decreto No 1, de 11 de janeiro de 1991, regulamentou o  processo de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira e tamb\u00e9m vetou a utiliza\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o no pagamento de \n\nd\u00edvidas e no gasto com o quadro permanente de pessoal (DECRETO N\u00ba1, Cap. V, Art. 26 \n\npar\u00e1grafo \u00fanico). As compensa\u00e7\u00f5es financeiras, no caso de energia el\u00e9trica, s\u00e3o creditadas \n\nsegundo dois par\u00e2metros: produ\u00e7\u00e3o da usina e \u00e1rea alagada (VILLELA, 1992).                                                   \n\n           Todavia, o padr\u00e3o de desenvolvimento adotado pelo Estado, no que tange a constru\u00e7\u00e3o \n\nde UHEs, reiterou a sua legitima\u00e7\u00e3o porque assentou-se na justificativa da promo\u00e7\u00e3o do \n\naquecimento da constru\u00e7\u00e3o civil, al\u00e9m de viabilizar a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, \n\nsedenta de energia e estimuladora de uma pauta de consumo de bens dur\u00e1veis tamb\u00e9m \n\nconsumidoras dos servi\u00e7os hidroel\u00e9tricos. Defrontam-se, ent\u00e3o, dois segmentos conflitivos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos efeitos das barragens: os desapropriados compulsoriamente para a forma\u00e7\u00e3o do \n\nlago artificial e os interessados em suprir suas demandas por bens de consumo e de capital. A \n\nresolu\u00e7\u00e3o de tal conflito corresponde, n\u00e3o raro, a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de cada grupo para \n\napresentar/defender seus interesses perante o Estado. Como o movimento dos atingidos por  \n\nbarragens se contrap\u00f5e as aspira\u00e7\u00f5es tanto da produ\u00e7\u00e3o capitalista mais portentosa (siderurgia, \n\nmetalurgia, etc.) quanto da sociedade urbana no geral, a voz que vem adquirindo na hist\u00f3ria \n\nrecente do pa\u00eds ainda passa ao largo dos argumentos nos quais o Estado baseia suas decis\u00f5es. \n\nEssa \u00e9 uma das situa\u00e7\u00f5es que leva Ferreira (1993, p. 173 e 174) a afirmar que: \n\n \nA forma\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro corresponde a uma estrutura de poder concentrada \ne exclusivista, obedece a processos de decis\u00e3o que respondem a interesses \nparticulares de grupos mais bem organizados, e finalmente, segue um forte padr\u00e3o \ntecnocrata, hier\u00e1rquico e formalista de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n  \n\n\n\n136 \n \n\nO antagonismo que aqui se explicita denota apenas uma dentre as v\u00e1rias implica\u00e7\u00f5es \n\ndo processo de territorializa\u00e7\u00e3o e de reterritorializa\u00e7\u00e3o provocado pelas UHEs. Este fen\u00f4meno \n\nexpressar\u00e1, ainda, a retirada de um certo espa\u00e7o - ora inundado - do mercado de terras e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das novas margens da parcela do rio transformado em reservat\u00f3rio, o que \n\nnovamente, favorecer\u00e1 alguns segmentos da sociedade em detrimento de outros.            \n\nSe \u00e9 certo que as usinas hidroel\u00e9tricas s\u00e3o fatores reordenadores do espa\u00e7o, \u00e9 certo \n\ntamb\u00e9m que estas emergiram diretamente a servi\u00e7o da ind\u00fastria. A ind\u00fastria, portanto, \u00e9 a \n\natividade para a qual o Estado se p\u00f5e a servi\u00e7o construindo uma pol\u00edtica energ\u00e9tica como \n\ninstrumento deliberado de desenvolvimento urbano final. Os novos projetos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nUHEs nesta \u00e9poca - confundidos com o processo de estatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, em \n\nocorr\u00eancia - assumem o significado de reconforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 porque destituem o \n\nterrit\u00f3rio de seus velhos usos, mas porque propiciam outros at\u00e9 ent\u00e3o obstaculizados. As \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es permitidas pelas UHEs poderiam ser ilustradas n\u00e3o apenas pela maior oferta \n\nde energia el\u00e9trica da qual a ind\u00fastria seria a maior beneficiada, mas pela melhoria das \n\npossibilidades de irriga\u00e7\u00e3o, pela constru\u00e7\u00e3o de novas estradas e melhoramento da malha \n\npreexistente, pelos investimentos imobili\u00e1rios e tur\u00edsticos no entorno do lago artificial, entre \n\noutros (GON\u00c7ALVES, 1999). \n\nSe o Estado atua como reformador do territ\u00f3rio atrav\u00e9s de megaempreendimentos \n\nh\u00eddricos, \u00e9 bom que se diga que os interesses especulativos se alimentam, por via de \n\nconseq\u00fc\u00eancia, da a\u00e7\u00e3o estatal. Nisto repousa um dos efeitos socialmente mais delet\u00e9rios \n\nprovocados pelos barramentos, pois, o encarecimento do fator terra impede o acesso direto \n\ndos segmentos menos favorecidos, assim como obstaculiza a penetra\u00e7\u00e3o de novas atividades \n\nprodutivas que poderiam promover, por via da expans\u00e3o da oferta de emprego, oportunidades \n\nde renda que viabilizassem a sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.  \n\nNa literatura sociol\u00f3gica, o processo de desapropria\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria decorrente de \n\nbarramentos tem privilegiado o enfoque da marginaliza\u00e7\u00e3o social imposta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que \n\nperde seu bem fundamental, a terra. Numa compreens\u00e3o quantific\u00e1vel, mas n\u00e3o menos \n\nsociol\u00f3gica, adicionar\u00edamos o fato de que a desapropria\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria significa a obriga\u00e7\u00e3o \n\ndo propriet\u00e1rio em transacionar \u2013 isto \u00e9, a colocar no mercado, \u00e0 revelia do interesse pr\u00f3prio \u2013\n\n, numa estrutura de mercado monops\u00f4nica, coagido portanto, a vender a terra a um comprador \n\nl\u00edquido e certo, mas o qual deter\u00e1 com exclusividade a capacidade de determinar o pre\u00e7o da \n\nmercadoria que demanda e para a qual construiu artificialmente a oferta. A autoridade \n\nmonops\u00f4nica, que tem cabido ao Estado na forma das concession\u00e1rias que controla, \u00e9 \n\nlegitimada pela justificativa de uma \u2018finalidade maior\u2019, \u2018socialmente mais abrangente\u2019 que, no \n\n\n\n137 \n \ncaso, \u00e9 prioritariamente a ind\u00fastria e a popula\u00e7\u00e3o urbana dos grandes centros e daqueles em \n\ndesenvolvimento, sedentos de energia. Quando o sistema de interliga\u00e7\u00e3o ainda era d\u00e9bil, \n\ncomo na d\u00e9cada de 50, o apelo \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das pequenas e m\u00e9dias cidades \n\ninterioranas atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de UHEs era ainda mais contundente localmente, servindo \n\npara estabelecer uma contraposi\u00e7\u00e3o de interesses entre desapropriados \u2013 identificados com \n\numa agricultura muitas vezes decadente \u2013 e o setor urbano referido a um leque de \n\noportunidades nunca dantes vislumbradas. Sob este ponto de vista, dificilmente o \n\ndesapropriado teria o poder de barganhar o pre\u00e7o de venda de sua terra, posto que o Estado \n\nn\u00e3o se colocava como um ator acima dos propriet\u00e1rios, mas como representante dos demais \n\natores, sobretudo os urbanos, que estariam sob uma circunst\u00e2ncia desfavor\u00e1vel ao seu pleno \n\ndesenvolvimento pela escassez energ\u00e9tica. N\u00e3o bastasse a ruptura no tecido social semeada \n\nlocalmente pelo Estado, sobrep\u00f5em-se os interesses nacionais (refletindo muitas vezes \n\ninteresses setoriais) aos interesses locais como um todo, posto que o enfoque \n\ndesenvolvimentista do setor energ\u00e9tico n\u00e3o costuma apegar-se aos pequenos circuitos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da troca, mas aos macrocircuitos para o qual a regi\u00e3o deve  servir (VAINER, \n\n1990; CERNEA, 1995). \n\nA inser\u00e7\u00e3o de UHEs gera altera\u00e7\u00f5es espaciais substantivas, com desdobramentos, \n\ninclusive na valoriza\u00e7\u00e3o da terra, sendo o pre\u00e7o um instrumento que permite avaliar o impacto \n\nprovocado por tal megaempreendimento. Reydon (1988) estudou o mercado de terras em \n\n\u00e1reas de inser\u00e7\u00e3o de projetos p\u00fablicos de irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Dipolo (cidades de Juazeiro e \n\nPetrolina) e descobriu que houve \u201cum impacto institucional, isto \u00e9, [o Estado \u00e9 respons\u00e1vel] \n\nqueda no pre\u00e7o da terra durante a desapropria\u00e7\u00e3o e [provocou] uma eleva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o \n\ndos projetos\u201d (REYDON, 1988, p. 67). A causa da queda do pre\u00e7o da terra est\u00e1 relacionada \n\ncom o \u201creceio acerca das possibilidades da desapropria\u00e7\u00e3o\u201d (REYDON, 1988, p. 80), o qual \n\nchega a fazer com que os propriet\u00e1rios se desfa\u00e7am de suas terras antes do in\u00edcio das \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es por pre\u00e7os baix\u00edssimos. Boneti (1998, p. 10), referindo-se ao projeto de \n\nirriga\u00e7\u00e3o conhecido como o Baixo A\u00e7u - constitu\u00eddo a partir da Barragem do A\u00e7u - afirma que \n\nos pequenos propriet\u00e1rios perceberam que a quest\u00e3o das indeniza\u00e7\u00f5es era grave quando \n\n\u201cconclu\u00edram que a indeniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o cobriria a compra de uma outra propriedade em outro \n\nlocal. A partir desse momento a barragem passou a constituir um elemento atemorizador para \n\nos camponeses\u201d. No caso do Baixo A\u00e7u, o an\u00fancio da implanta\u00e7\u00e3o do projeto de irriga\u00e7\u00e3o \n\n\u201cprovocou um substancial aumento no movimento de compra e venda da terra no Vale do \n\nA\u00e7u\u201d (BONETI, 1998, p. 15). Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao projeto Baixo A\u00e7u, Boneti (1998, p. 15) \n\nnos lembra que o \u201cmovimento de compra e venda da terra est\u00e1 intimamente relacionado \u00e0 \n\n\n\n138 \n \nexpectativa da valoriza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de uma infra-\n\nestrutura hidr\u00e1ulica na regi\u00e3o\u201d. Foi, justamente, o aumento da procura pela terra, ocasionado \n\npela infra-estrutura h\u00eddrica, que provocou um rearranjo rumo \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nfundi\u00e1ria na regi\u00e3o (BONETI, 1998). \n\nQuanto aos impactos sociais da barragem de Sobradinho no rio S\u00e3o Francisco, as \n\nindeniza\u00e7\u00f5es foram alvo de muita controv\u00e9rsia. A popula\u00e7\u00e3o lembrava, recorrentemente, que \n\nos valores pagos estavam defasados e que a CHESF (Companhia Hidrel\u00e9trica Vale do S\u00e3o \n\nFrancisco) \u201cn\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o o processo inflacion\u00e1rio que sua presen\u00e7a na \u00e1rea \n\nhavia provocado, o que inviabilizou a reposi\u00e7\u00e3o dos bens, uma vez que o pre\u00e7o de mercado \n\nestava defasado em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os na \u00e1rea\u201d (SIGAUD, 1988, p. 34). Fearnside (1998, p. \n\n4), pesquisando os impactos sociais provocados pela UHE de Tucuru\u00ed, afirmou que a \u201cmaioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o deslocada foi reduzida a indig\u00eancia, e efetivamente tinha que se virar por conta \n\npr\u00f3pria\u201d. Segundo Fearnside, esse processo de indig\u00eancia ocorre devido aos pequenos valores \n\nde indeniza\u00e7\u00e3o. Aliado a uma corros\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o pela infla\u00e7\u00e3o devido \u00e0 demora no \n\npagamento por parte da Eletronorte. Independente do valor das indeniza\u00e7\u00f5es, a inabilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o deslocada em lidar com o valor monet\u00e1rio pago pela Eletronorte acabou deixando \n\nmuitas \u201cfam\u00edlias sem nada poucos meses depois\u201d (FEARNSIDE, 1998, p. 5). \n\nBrotoisworo, estudando as indeniza\u00e7\u00f5es em projetos de barramento na Indon\u00e9sia, \n\nafirma que, com os rumores acerca da desapropria\u00e7\u00e3o, as propriedades sofreram \u201cuma \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o e prevaleceu a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\u201d (BROTOISWORO, 1995, p. 197). \n\nEnquanto as desapropria\u00e7\u00f5es estavam em curso, \u201chouve um aumento nos pre\u00e7os das terras \n\nmais altas, isto se deu devido a alta demanda por terras\u201d (BROTOISWORO, 1995, p. 197-8). \n\n\u00c9 preciso, neste caso, que se considere que a maioria dos desapropriados s\u00e3o produtores \n\nrurais, nestes casos deve-se considerar que \u201cterra, mais do que uma compensa\u00e7\u00e3o em dinheiro \n\n\u00e9 um fator crucial nas estrat\u00e9gias de reestabelecimento\u201d dos produtores e trabalhadores rurais \n\ndesapropriados, pois a \u201creconstru\u00e7\u00e3o de seu potencial produtivo depende essencialmente da \n\ndisponibilidade de terras\u201d (CERNEA, 1995, p. 190).  \n\nEnfim, todos os estudos acima s\u00e3o un\u00e2nimes em avaliar que o processo de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos usos que se d\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o e no entorno do reservat\u00f3rio tem um \u00f4nus social \n\npesado para uma parte da popula\u00e7\u00e3o local. Ao n\u00e3o se consubstanciar programas de amparo ao \n\ndesapropriado, que visem restabelecer a sua capacidade produtiva, acelera-se sua \n\nmarginaliza\u00e7\u00e3o social quando referido a estratos de pequenos e m\u00e9dios produtores.  \n\nCom a institui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, em \n\n1989, o Estado reconhece que, enquanto os benef\u00edcios s\u00e3o difundidos por toda a popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n139 \n \n(atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica), os custos da inser\u00e7\u00e3o de UHEs se \n\nconcentraram sobre a popula\u00e7\u00e3o local. Neste caso, o Estado, ao reconsiderar sua posi\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de barragens - reconsidera\u00e7\u00e3o feita \u00e0 custa de muita press\u00e3o social -, \n\ntenta remediar as altera\u00e7\u00f5es induzidas pelas UHEs. \n\n  \n\n \n\n3.5 \u2013 Os impactos s\u00f3cioambientais da constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\n \n\n \n\n Como vimos anteriormente, a constru\u00e7\u00e3o de uma UHE ocasiona diversos impactos \n\ns\u00f3cio-ambientais. O controle do territ\u00f3rio, notadamente da \u00e1gua, est\u00e1 no centro da inser\u00e7\u00e3o de \n\numa UHE. Por conta disso a terra deve servir como leito de reservat\u00f3rio. Os propriet\u00e1rios da \n\nterra, antes os gestores individuais dos recursos terra e \u00e1gua, s\u00e3o desapropriados como parte \n\ndo processo de gera\u00e7\u00e3o de energia por grandes UHEs.  \n\n O objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar os impactos s\u00f3cio-ambientais relacionados com o \n\ncontrole da \u00e1gua e da terra e ilustrar o processo de territorializa\u00e7\u00e3o/reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nempreendido pela constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os nos munic\u00edpios que tiveram \n\n\u00e1reas alagadas. V\u00e1rios trabalhos se debru\u00e7aram sobre a investiga\u00e7\u00e3o dos impactos s\u00f3cio-\n\nambientais relacionados com a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os, como por \n\nexemplo, Cesp (1990), Villela (1992), Silva (2002), Lima (2003), Santos (2003) e Sabbag \n\n(2006). N\u00e3o se trata, entretanto, de abordar de forma exaustiva esse processo, mas, buscar \n\nentender o impacto da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os no munic\u00edpio de Pereira Barreto para, na se\u00e7\u00e3o \n\nsubseq\u00fcente, analisar como que a \u00e1gua, representando os interesses descritos nas se\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, subordina a terra.  \n\n A UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os foi, inicialmente, projetada como uma barragem. Seu objetivo era \n\nproporcionar a navega\u00e7\u00e3o no local via o \u201cCanal de Pereira Barreto\u201d. Em uma propaganda \n\nsobre a constru\u00e7\u00e3o das UHEs Nova Avanhandava e Tr\u00eas Irm\u00e3os a Cesp (1988, s/n) afirma \n\nque:  \n\n \nTr\u00eas Irm\u00e3os ser\u00e1 a 5a maior usina da CESP em pot\u00eancia instalada. Est\u00e1 localizada no \nrio Tiet\u00ea a 28 km da conflu\u00eancia com o rio Paran\u00e1. Sua constru\u00e7\u00e3o teve inicio em ju-\nnho de 1980. A obra j\u00e1 conta com a total implanta\u00e7\u00e3o do canteiro de servi\u00e7os, da \ntravessia de 630 metros sobre o Tiet\u00ea e dos acessos asfaltados \u00e0s cidades de Pereira \nBarreto, Ilha Solteira e Andradina. Projetada para ser apenas uma barragem, Tr\u00eas \nIrm\u00e3os teve reavaliado o seu potencial gerador, permitindo-se a instala\u00e7\u00e3o de uma \nusina que somar\u00e1 1.292.000 kW a atual pot\u00eancia instalada da CESP. \n\n  \n\n\n\n140 \n \n \u00c9 atribu\u00eddo a Paulo Maluf, governador do Estado de S\u00e3o Paulo entre 1979 a 1982, a \n\nmudan\u00e7a de projeto de barragem para UHE. Em artigo publicado no Jornal da Tarde em 16 de \n\njaneiro de 1990, Ricardo Freire, afirma que \u201co governador Paulo Maluf comprou as turbinas \n\nsem ter a usina. Ent\u00e3o, com as m\u00e1quinas compradas \u2013 a velha pol\u00edtica do fato consumado \u2013 \n\nfa\u00e7a-se a usina!\u201d. A percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local sobre a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os e sua necessidade \n\nest\u00e1 balizada pelo Canal de Pereira Barreto, obra de liga\u00e7\u00e3o hidrovi\u00e1ria e tamb\u00e9m que \n\ntransporta \u00e1gua por gravidade do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os para a UHE Ilha Solteira \n\nou vice-versa \u2013 depende dos n\u00edveis de cada um dos reservat\u00f3rios. Alguns informantes \n\nreferiam-se a o que era chamado de a verdadeira hist\u00f3ria de Tr\u00eas Irm\u00e3os, como narra o Sr. \n\nAnt\u00f4nio Medeiros, comerciante:  \n\n \n(...) Ilha Solteira foi feito com o dobro de turbinas que tem [UHE] Jupi\u00e1. Ent\u00e3o voc\u00ea \nveja bem, Jupi\u00e1 al\u00e9m de ter a \u00e1gua do Paran\u00e1, que \u00e9 o mesmo que passa em Ilha \nSolteira, tem o rio Sucuri\u00fa e o rio Tiet\u00ea. Esse projeto foi feito [Ilha Solteira] (...) \ncom um erro de c\u00e1lculo, na \u00e9poca da seca ficava sem \u00e1gua para as turbinas. Como \ntinha o dobro de turbina na \u00e9poca da seca faltou \u00e1gua, fizeram o canal... foi uma \nfirma italiana que fez esse Canal e depois precisou construir Tr\u00eas Irm\u00e3os para a \u00e1gua \nsubir e jogar pelo canal para Ilha Solteira. (...) e nesse erro de c\u00e1lculo quem saiu \nprejudicado foi Pereira Barreto porque s\u00f3 inundou terra f\u00e9rtil. Eles n\u00e3o assumem. \nNingu\u00e9m assume a verdade. \n\n \n Apesar de n\u00e3o falar em erro de c\u00e1lculo, o Sr. Wilson Garcia, engenheiro agr\u00f4nomo, \n\nafirma que: \n\n \nHoje \u00e9 uma hidrel\u00e9trica, ia ser s\u00f3 uma barragem. Ela foi feita porque a \u00e1gua do Tiet\u00ea \nn\u00e3o \u00e9 jogada na barragem de Ilha Solteira que \u00e9 a maior desse complexo de tr\u00eas \nusinas aqui (...). A usina de Ilha Solteira n\u00e3o era alimentada pelo rio Tiet\u00ea que \u00e9 \nmuito mais caudaloso, que tem muito mais \u00e1gua que o rio S\u00e3o Jos\u00e9. Ent\u00e3o, fizeram \numa barragem e um canal para a \u00e1gua voltar. Quando precisasse de \u00e1gua em Ilha \nSolteira, essa barragem pararia essa \u00e1gua do rio Tiet\u00ea e jogaria pelo canal l\u00e1 em Ilha \nSolteira. A\u00ed pensaram: j\u00e1 que n\u00f3s vamos fazer uma barragem, por que n\u00e3o uma \nhidrel\u00e9trica? Pegaram e fizeram... Inundou mais... a\u00ed inundou cerca de 25 mil \nhectares no munic\u00edpio. \n\n \nA constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, antes barragem, est\u00e1 ligada no imagin\u00e1rio dos \n\nmun\u00edcipes a uma decis\u00e3o pol\u00edtica e a um erro de c\u00e1lculo. A necessidade da \u00e1gua do Tiet\u00ea faria \n\ncom que a terra, terra f\u00e9rtil dos vales, fosse alagada, gerando preju\u00edzos ao munic\u00edpio. Essa \n\nUHE \u00e9 vista como a fonte de in\u00fameros problemas e de algumas solu\u00e7\u00f5es, possuindo um \n\ncar\u00e1ter d\u00fabio, que ser\u00e1 apresentado ao longo dessa e da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os teve in\u00edcio em 1980 e seu reservat\u00f3rio foi formado \n\nem 1990. Essa UHE foi inaugurada em 12 de mar\u00e7o de 1991.  O atraso na constru\u00e7\u00e3o da obra \n\nest\u00e1 relacionado com as dificuldades de financiamento e com a crise do modelo \n\ndesenvolvimentista nos anos 80. As empresas estatais, entre elas a CESP, foram coagidas pelo \n\n\n\n141 \n \npr\u00f3prio Governo (estadual e federal) a obter empr\u00e9stimos em moeda estrangeira (d\u00f3lar) para \n\nque o pa\u00eds pudesse financiar seu balan\u00e7o de pagamentos, permitindo, assim, a manuten\u00e7\u00e3o de \n\npagamentos de juros de d\u00edvidas, remessa de lucros, importa\u00e7\u00f5es, entre outros todos \n\ndenominados em moeda estrangeira. Esses empr\u00e9stimos e os elevados juros decorrentes dos \n\nmesmos comprometeram a capacidade financeira da CESP. No programa Roda Viva da TV \n\nCultura, em entrevista no dia 12 de mar\u00e7o de 1990, o ent\u00e3o governador Orestes Qu\u00e9rcia \n\ncolocava como meta em seu governo terminar e inaugurar a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. Para tanto, \n\nseria necess\u00e1rio resolver os problemas relacionados com a desapropria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Disse o governador:  \n\n \nMas nesse ano, por exemplo, n\u00f3s vamos fechar a Tr\u00eas Irm\u00e3os. A Tr\u00eas Irm\u00e3os, \nestamos j\u00e1 preparando a desapropria\u00e7\u00e3o, est\u00e1 havendo at\u00e9 alguns problemas com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas vamos fechar... Eu vou inaugurar a Tr\u00eas Irm\u00e3os. A Porto \nPrimavera, n\u00e3o porque n\u00e3o h\u00e1 recursos, e o que n\u00f3s estamos podendo aplicar, \nestamos aplicando em Tr\u00eas Irm\u00e3os, mesmo porque essa obra, ela \u00e9 fundamental para \no S\u00e3o Paulo e para o Brasil, n\u00e3o s\u00f3 por causa da energia. Porque n\u00f3s vamos ter \npossibilidade de transporte fluvial de Barra Bonita, no futuro, pela moderniza\u00e7\u00e3o do \ntransporte fluvial, n\u00f3s poderemos chegar at\u00e9 perto de S\u00e3o Paulo. N\u00f3s vamos sair de \nBarra Bonita, que fica para c\u00e1 de Bauru, subir pelo [rio] Tiet\u00ea. N\u00f3s estamos \nterminando, junto com a Tr\u00eas Irm\u00e3os, o canal do Pereira Barreto. Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos \nligar o rio Tiet\u00ea ao rio Paran\u00e1, Paranaz\u00e3o, l\u00e1 no noroeste do estado de S\u00e3o Paulo, \nvamos descer... n\u00f3s vamos sair de transporte fluvial, de Barra Bonita, como eu disse, \nno futuro, podemos chegar at\u00e9 perto de S\u00e3o Paulo, vamos l\u00e1 no noroeste pelo canal \ndo Pereira Barreto, Tr\u00eas Irm\u00e3os, Paran\u00e1, vamos at\u00e9 o centro de Goi\u00e1s. O centro de \nGoi\u00e1s vai ser ligado ao porto de Santos de uma forma excepcional. Vamos diminuir \no transporte de soja, por exemplo... O grande problema do Brasil \u00e9 que n\u00f3s temos a \nnossa soja, por exemplo, ela \u00e9 produzida muito mais barato. O que encarece a soja \u00e9 \no transporte. Quando n\u00f3s tivermos esse transporte mais barato, e n\u00f3s j\u00e1 temos... \nmuitos produtores de soja est\u00e3o construindo chapas, j\u00e1 antevendo nosso transporte, \nest\u00e3o construindo chapas, j\u00e1 mandaram construir, que eu sei, que eu tenho not\u00edcias \ndisso. Ent\u00e3o, vamos transportar do centro de Goi\u00e1s... por exemplo, o governo de \nGoi\u00e1s j\u00e1 faz propaganda para o pessoal se instalar l\u00e1 no centro de Goi\u00e1s por causa do \ntransporte fluvial. Ent\u00e3o n\u00f3s vamos fazer o transporte fluvial, que vai ser algo de \nrevolucion\u00e1rio porque \u00e9 o mais barato que se conhece, ligando Goi\u00e1s, e, no futuro, \npodemos ligar... logo nesse ano n\u00f3s vamos ligar a Goi\u00e1s, e tamb\u00e9m descer at\u00e9 a \nusina, essa grande que n\u00f3s constru\u00edmos com o Paraguai, a Itaipu. E n\u00f3s vamos ter \ncondi\u00e7\u00e3o de transporte fluvial pelo rio da Prata at\u00e9 Buenos Aires. Num futuro, que \neu espero que n\u00e3o seja muito longe, n\u00f3s vamos ter um transporte fluvial entre S\u00e3o \nPaulo e Buenos Aires. Tudo isso vai ser possibilitado por esse fechamento que n\u00f3s \nestamos fazendo.  \n \n\nA entrevista permite concluir que a UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os \u00e9 estrat\u00e9gica, n\u00e3o s\u00f3 por \n\nconta da gera\u00e7\u00e3o de energia, mas, principalmente, pela possibilidade de utilizar a hidrovia e, \u00e9 \n\npreciso acrescentar, pela liga\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os com o reservat\u00f3rio da UHE \n\nde Ilha Solteira. Apesar dos problemas com as indeniza\u00e7\u00f5es, como disse o governador, ele se \n\ncompromete, mesmo assim, a iniciar o enchimento do reservat\u00f3rio, afinal, outros interesses \n\nal\u00e9m dos hidroenerg\u00e9ticos pressionavam. Os produtores de soja estavam construindo barca\u00e7as \n\n(as chapas) para realizar o transporte fluvial desse produto. Como lembra o governador em \n\n\n\n142 \n \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os: \u201ctudo isso vai ser possibilitado por esse fechamento que n\u00f3s \n\nestamos fazendo\u201d. Quando ele se refere aos problemas de desapropria\u00e7\u00e3o, realmente, muitos \n\nprocessos estavam parados. N\u00e3o havia acordo a respeito da indeniza\u00e7\u00e3o para a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o. Inclusive, o licenciamento ambiental estava \u2018atrasando\u2019 o fechamento das \n\nadufas, de acordo com o pensamento do governador, pois a desapropria\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 um \n\ndos elementos levados em conta no processo de licenciamento ambiental.   \n\nO licenciamento ambiental da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os foi um caso \u00e0 parte. A Cesp tentou \n\nse esquivar de faz\u00ea-lo. O Estudo de Impacto Ambiental e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\n(EIA/RIMA) \u00e9 um instrumento do licenciamento ambiental, necess\u00e1rio para que os \n\nempreendimentos obtenham as licen\u00e7as: pr\u00e9via (LP \u2013 no in\u00edcio do estudo de viabilidade da \n\nusina), de instala\u00e7\u00e3o (LI \u2013 antes da licita\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o do empreendimento) e de \n\nopera\u00e7\u00e3o (LO \u2013 antes do fechamento da barragem). No Brasil, a Lei da Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente (Lei Federal n\u00ba 6938 de 31 de agosto de 1981), instituiu, em seu artigo 9\u00ba, III, \n\ncomo um de seus instrumentos, o Estudo de Impacto Ambiental (EIA). O Decreto 88.351, de \n\n1983, regulamentou a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e determinou que o EIA deveria \n\nser realizado segundo crit\u00e9rios b\u00e1sicos, a serem estabelecidos pelo CONAMA (Conselho \n\nNacional de Meio Ambiente), o que viria a ocorrer em 1986, atrav\u00e9s da sua Resolu\u00e7\u00e3o \n\n001/86. Segundo o artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 1 do CONAMA, impacto ambiental \u00e9  \n\n \nqualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, \ncausada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia, resultante das atividades \nhumanas que, direta ou indiretamente, afetam: A sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da \npopula\u00e7\u00e3o; As atividades sociais e econ\u00f4micas; A biota; As condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e \nsanit\u00e1rias do meio ambiente; A qualidade dos recursos ambientais. \n\n \nOs aproveitamentos hidrel\u00e9tricos como est\u00e3o entre os empreendimentos que devem \n\nelaborar o EIA, posto que \u201cusinas de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, qualquer que seja a fonte de \n\nenergia prim\u00e1ria, acima de 10 MW\u201d, conforme o art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 CONAMA. A \n\nresolu\u00e7\u00e3o CONAMA No 006/87, de 16/09/87 \u00e9 a que estabelece a necessidade de obten\u00e7\u00e3o \n\ndas licen\u00e7as pr\u00e9via, de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o, de acordo com o momento em que se \n\nencontra um empreendimento. Mesmo assim, de acordo com o PARECER CPLA/DAIA \n\nSMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os (1990, p. 6), a Cesp, apesar de \n\nter participado da elabora\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o Conama 006/87,  \n\n \nadotou, at\u00e9 1989, no caso espec\u00edfico da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, uma interpreta\u00e7\u00e3o \nequivocada. Entendeu que, j\u00e1 n\u00e3o havendo agora qualquer possibilidade de altera\u00e7\u00e3o \nde projeto, quer quanto a localiza\u00e7\u00e3o, quer quanto a tecnologia, raz\u00f5es que \njustificassem a apresenta\u00e7\u00e3o de EIA/RIMA para este empreendimento. \n\n  \n\n\n\n143 \n \n Por conta disso, no PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da \n\nHidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os (1990, p. 6) a an\u00e1lise da necessidade do EIA/RIMA \u00e9 destacada por \n\nconta do entendimento que: \n\n \nO caso da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os enquadrada-se entre aqueles dispensados das LP \n(Licen\u00e7a Pr\u00e9via) e LI (Licen\u00e7a de Implanta\u00e7\u00e3o), mas n\u00e3o da LO (Licen\u00e7a de \nOpera\u00e7\u00e3o)(...). \n\n \nSendo assim, a Cesp n\u00e3o havia preparado o EIA/RIMA, apesar da expectativa de \n\ncome\u00e7ar a encher o reservat\u00f3rio da UHE no ano seguinte. Por isso, \u201ca Cesp foi surpreendida, \n\nquase \u00e0s v\u00e9speras do fechamento das adufas da barragem, por uma liminar judicial que \n\ndeterminou a paralisa\u00e7\u00e3o da obra condicinando-a a aprova\u00e7\u00e3o de um EIA/RIMA, por for\u00e7a de \n\num processo movido pela Curadoria do Meio Ambiente\u201d (PARECER CPLA/DAIA \n\nSMA/7005/90 SOBRE O EIA/RIMA DA HIDREL\u00c9TRICA TR\u00caS IRM\u00c3OS, 1990, p. 6). A \n\nCesp tentou cassar essa liminar, mas n\u00e3o conseguiu. A empresa conseguiu uma vit\u00f3ria parcial \n\nao conseguir uma liminar que lhe permitia \u201cfechar, n\u00e3o definitivamente quadro das adufas \n\npara preparar suas paredes para concretagem\u201d (idem, ibidem), sob alega\u00e7\u00e3o de que o \n\nfechamento seria revers\u00edvel, se o n\u00edvel das \u00e1guas subissem al\u00e9m das expectativas (idem).   \n\nIsso atrasou o prazo de fechamento das adufas. Quatro seriam fechadas em 01/02/1990 \n\ne as outras quatro dois meses depois, pois o EIA/RIMA s\u00f3 ficou pronto em janeiro de 1990. \n\nEm mar\u00e7o de 1990 houve a audi\u00eancia p\u00fablica em Pereira Barreto, por press\u00e3o da Curadoria \n\ndo Meio Ambiente, em que a popula\u00e7\u00e3o teve oportunidade de discutir \u201cas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas e ambientais decorrentes da obra\u201d (Idem, p. 9). \n\nOutro aspecto digno de nota foi a exce\u00e7\u00e3o aberta \u00e0 Cesp no caso do EIA/RIMA da \n\nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. A legisla\u00e7\u00e3o ressalta a necessidade de uma equipe multidisciplinar \n\nindependente, ou seja, sem vincula\u00e7\u00e3o com a empresa ou o Estado. No caso desse \n\nempreendimento, o EIA/RIMA foi elaborado pela equipe da pr\u00f3pria CESP, sob a alega\u00e7\u00e3o de \n\naproveitar a experi\u00eancia, dados acumulados e que os programas de mitiga\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam em \n\nimplanta\u00e7\u00e3o ou em negocia\u00e7\u00e3o (Idem). \n\nPor conta disso tudo, o PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 caracteriza o \n\nEIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os como \u201cemergencial\u201d (Idem, p. 10) e ainda faz as \n\nseguintes constata\u00e7\u00f5es \u00e0 respeito do trabalho que foi executado no EIA:  \n\n \nembora a empresa seja pioneira, em seu ramo, no trato da quest\u00e3o ambiental (mesmo \nporque isso \u00e9 importante para a melhor conserva\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o da vida \u00fatil de \nseus empreendimentos), ainda n\u00e3o se verifica igual preocupa\u00e7\u00e3o com as  quest\u00f5es \nambientais  em todos os seus diversos departamentos. Este fato ficou evidente no \ngrau de aprofundamento, bastante variado, que as diversas equipes imprimiram aos \nseus relat\u00f3rios setoriais componentes do EIA/RIMA, levando a seguidos contatos \n\n\n\n144 \n \n\npara superar d\u00favidas. Isto finalmente ocorrera em 16.04.90, quando a CESP \nentregou volumosa documenta\u00e7\u00e3o compreendendo o requisitado formalmente e \nparte de outras informa\u00e7\u00f5es solicitadas, em car\u00e1ter de \u201curg\u00eancia\u201d, via contatos \ntelef\u00f4nicos e reuni\u00f5es informais, permitindo assim completo esclarecimento do \nassunto. \n\n \nA dificuldade da Cesp denota a incapacidade da empresa em internalizar a quest\u00e3o \n\nambiental, al\u00e9m de, anacronicamente, tentar passar por cima das jovens institui\u00e7\u00f5es \n\nambientais democr\u00e1ticas. Na aus\u00eancia do caracter\u00edstico centralismo autorit\u00e1rio da empresa, \n\nela tentou fazer uso de seu corpo de advogados para tentar evitar a necessidade de elaborar o \n\nEIA/RIMA. Mesmo com a elabora\u00e7\u00e3o de tal estudo, ele foi considerado impreciso e muitas \n\nvezes bastante vago necessitando de posterior corre\u00e7\u00e3o para complementar as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias ao licenciamento ambiental.   \n\nEm conson\u00e2ncia com o discurso do governador Orestes Qu\u00e9rcia, o Estudo de Impacto \n\nAmbiental (EIA) e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os, \n\nreafirmam, basicamente, os mesmos objetivos e fun\u00e7\u00f5es descritos pelo governador, que s\u00e3o:  \n\n \nO reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os, al\u00e9m de acumular \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia, \nter\u00e1 ainda a finalidade de nivelar este trecho do rio Tiet\u00ea com o reservat\u00f3rio de Ilha \nSolteira no rio Paran\u00e1 e interlig\u00e1-los atrav\u00e9s do canal de Pereira Barreto, \nconstituindo mais um elo na implanta\u00e7\u00e3o da Hidrovia Tiet\u00ea \u2013 Paran\u00e1 (CESP, 1990, \np. 1).  \n\n \nO EIA/RIMA da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os define a \u00e1rea de influ\u00eancia deste \n\nempreendimento como sendo aquela \u201ccomposta pelo conjunto dos munic\u00edpios que ter\u00e3o parte \n\nde suas terras afetadas pela forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da Usina de Tr\u00eas Irm\u00e3os\u201d (CESP, 1990, \n\np. 8). O termo \u2018terras afetadas\u2019, por parte do EIA/RIMA tenta descrever as terras que foram \n\ninundadas por conta da forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os. Trata-se do \n\nprocesso em que os interesses da Cesp alimentados por interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos \n\namparados pelo Governo Estadual conduziram o processo social em que a \u00e1gua nega a \n\nexist\u00eancia de usos de uma grande parcela do territ\u00f3rio, subordinando outros usos ao prop\u00f3sito \n\n\u00fanico e exclusivo: a forma\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio para garantir a seguran\u00e7a do processo de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica.  A tabela 11, abaixo, apresenta a \u00e1rea alagada e \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio e o percentual de \u00e1rea alagada frente a \u00e1rea total nos munic\u00edpios da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \nTabela 11 \u2013 \u00c1rea alagada, \u00e1rea total e percentual alagado dos munic\u00edpios da \u00e1rea de influ\u00eancia \ndo reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os  \n\nMUNIC\u00cdPIOS \u00c1rea Alagada (Km2) [A] \u00c1rea Total (Km2) [B] PERCENTUAL [A/B] \nANDRADINA 31,92 1.010 3,16 \nARA\u00c7ATUBA 333 2.668 12,48 \n\nBIRIGUI 10,30 537 1,92 \nBURITAMA 12,82 324 3,96 \nCOROADOS 1,89 380 0,50 \n\nGUARARAPES 5,62 915 0,61 \nLAV\u00cdNIA 9,84 566 1,74 \n\nMIRAND\u00d3POLIS 11,73 1.088 1,08 \nPEREIRA BARRETO 217,19 1.811 11,99 \n\nSUD MENNUCCI 77,33 526 14,70 \nTARI\u00daBA 1,22 260 0,47 \n\nVALPARA\u00cdSO 9,45 755 1,25 \nTOTAL 722,31 10840 6,66 \n\nFonte: CESP, 1990. \n \n\nA tabela 11, acima, permite observar que em termos de \u00e1rea alagada o munic\u00edpio de \n\nAra\u00e7atuba perdeu 333 Km2, seguido por Pereira Barreto que perdeu 217 km2 e por Sud \n\nMennucci com 77,33 Km2. Esses tr\u00eas munic\u00edpios, s\u00e3o os que mais perderam \u00e1rea para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Quando se observa a \u00e1rea alagada frente a \u00e1rea total \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que a situa\u00e7\u00e3o se inverte um pouco. Sud Mennucci perdeu 14,70% de seu territ\u00f3rio \n\npara o reservat\u00f3rio, Ara\u00e7atuba perdeu 12,48% e Pereira Barreto perdeu 11,99%. Por\u00e9m, em \n\n30 de dezembro de 1991, Suzan\u00e1polis e Ilha Solteira conseguem a emancipa\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa do munic\u00edpio de Pereira Barreto e, a partir das elei\u00e7\u00f5es municipais de 1994, \n\nconstituem prefeituras pr\u00f3prias. Quando o c\u00e1lculo \u00e9 refeito com os dados de 1992, em que os \n\nmunic\u00edpios de Ilha Solteira e Suzan\u00e1polis se emancipam, \u00e1rea alagada do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto frente a sua \u00e1rea total passa de 12% para 22,10%. A \u00e1rea do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto que antes era de 1811 Km2, em 1990 passa a ser de 982,70 Km2, em 1992; por \n\nisso, que com o fechamento das comportas de Tr\u00eas Irm\u00e3os o munic\u00edpio perde mais de um \n\nquinto de sua \u00e1rea, ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o dos seus distritos.  Isso significa que os impactos \n\nnegativos oriundos da constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os se tornaram mais concentrados \n\nsobre o munic\u00edpio de Pereira Barreto, o que poder\u00e1 ser observado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\nSomando as terras alagadas pela UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, de forma geral, foram perdidos \n\nmais de 18.000 ha de \u00e1reas com solos de grande potencial agr\u00edcola, como Latossolo Roxo e \n\nTerra Roxa-Estruturada e solos de menor potencial como o Latossolo Vermelho-Amarelo, que \n\nocupava mais de 37.000 ha (CESP, 1990). \n\nQuanto ao uso do solo nas \u00e1reas de alagadas para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os, o EIA informa que haver\u00e1 a inunda\u00e7\u00e3o de 72.725,75 h\u00e1 que ficaram distribu\u00eddos em \n\n\n\n146 \n \n\u201c35.555,30 ha na margem esquerda, 514,31 ha de ilhas e 36.656,12 ha da margem direita, \n\nincluindo as partes atingidas da \u00e1rea urbana de Pereira Barreto com cerca de 369,82 ha\u201d \n\n(CESP, 1990, p. 41), conforme apresenta a tabela 12, abaixo.  \n\n \nTabela 12 \u2013 Uso do solo rural e urbano para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio \nTipo de uso Total Percentual \n\n\u00c1rea urbana 369,82 94,13 \n\n\u00c1rea rural 71.841,60 5,87 \n\nIlhas 514,31  \n\n\u00c1rea total  72.725,73 100 \n\nFonte: PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os, 1990, p. 106, \nAnexo 3. \n \n\nDo total de \u00e1rea inundada as pastagens correspondem a 52%, seguidas das \u00e1reas \n\n\u00famidas ou brej\u00f5es (local conhecido como pantanal paulista e que, devido a longo per\u00edodo em \n\nque ficava alagado, se tornou habitat do mosquito vetor da mal\u00e1ria) com 19,63%. As terras de \n\ncultura aparecem em terceiro lugar com 12,50% de \u00e1rea alagada que somadas as terras com \n\nCana (4,30%) e as de culturas tempor\u00e1rias (0,09) e permanentes (0,63) conferem o perfil \n\nagr\u00edcola da regi\u00e3o, sendo representados por cultivos de milho, arroz, feij\u00e3o, soja, algod\u00e3o e a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e, \u201cde maneira pouco significativa no contexto da regi\u00e3o, ocorrem pequenas \n\nplanta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 e frut\u00edferas diversas\u201d (CESP, 1990, p. 41). A tabela 13, abaixo, apresenta o \n\nuso do solo na \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os. \n\n A cobertura vegetal natural responde por 10,43% quando somadas as matas (7,05%) \n\ncom as \u00e1reas de capoeira (3,36%) e com o cerrado (0,02%). A \u00e1rea de rio que entra na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio soma 5,87% do total, conforme apresentado pela tabela 14, \n\nabaixo.  \n\n \nTabela 13 - Uso do solo na \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os (em ha) \nTipo Margem direita Margem esquerda Ilhas Total \n n\u00famero % n\u00famero % n\u00famero % n\u00famero % \n\u00c1reas \u00famidas (brejos e \nvarj\u00f5es) \n\n9.131,01 24,91 5.142,10 14,46 - - 14.273,11 19,63 \n\nMata 697,22 1,90 1.710,88 4,81 38,77 7,54 2.446,37 3,36 \nCapoeira 1.934,38 5,28 3.173,70 8,93 19,39 3,77 5.127,97 7,05 \nCerrado 16,77 0,05 - - - - 16,77 0,02 \nCultura Permanente 62,48 0,17 3,33 0,01 0,25 0,05 66,06 0,09 \nCulturas Tempor\u00e1rias 407,91 1,11 52,61 0,15 - - 460,52 0,63 \nCana 2.011,94 5,49 1.117,66 3,14 - - 3.129,60 4,30 \nPastagem 17.208,74 46,95 20.480,88 57,60 422,04 82,06 38.111,66 52,40 \nTerras de Cultura 5.185,17 14,15 3.874,64 10,90 33,86 6,58 9.093,67 12,50 \nTotal 36.656,12 100,00 35.555,30 100 514,31 100,00 72.725,73 100 \n\u00c1rea do rio       4.534,38  \n\u00c1rea total do \nreservat\u00f3rio \n\n      77.260,11  \n\nFonte: (CESP, 1990, p. 42). \n\n\n\n147 \n \n \n\nTabela 14 \u2013 Tipos de uso e \u00e1rea total de forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de  \nTr\u00eas Irm\u00e3os \nTipo de uso Total Percentual \n\n\u00c1rea de terras para forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio 72.725,73 94,13 \n\n\u00c1rea do rio 4.534,38 5,87 \n\n\u00c1rea total do reservat\u00f3rio 77.260,11 100 \n\nFonte: (CESP, 1990, p. 42).  \n \n \n\nDe acordo com o EIA, foram 572 propriedades parcial ou totalmente afetadas que \n\ncorrespondem aos 72.725,73 ha de \u00e1rea inundada. A \u00e1rea total das 572 propriedades era de \n\n342.526,66 ha, o que levou a Cesp a argumentar que para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da UHE \n\nTr\u00eas Irm\u00e3os, s\u00f3 21% da \u00e1rea total dessas propriedades foram inundados (CESP, 1990).  \n\nQuanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o, o EIA/RIMA (CESP, 1990, p. 116) \n\nafirma que a pr\u00f3pria estrutura fundi\u00e1ria concentrada da regi\u00e3o atenuaria os impactos sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o ao relatar que a pecu\u00e1ria, principal atividade produtiva da regi\u00e3o, seria pouco \n\nafetada, posto que, \u201cmesmo com a grande extens\u00e3o do Reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os, a grande \n\nmaioria das propriedades sofrer\u00e3o redu\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea total, mas n\u00e3o desaparecer\u00e3o e, mais, \n\nas condi\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o de suas atividades est\u00e3o asseguradas\u201d. Por\u00e9m, h\u00e1 uma ressalva \n\nque esse mesmo documento faz: \u201cTodavia, aqueles pequenos produtores e suas fam\u00edlias, cujas \n\n\u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o ser\u00e3o totalmente afetadas, ficar\u00e3o impossibilitados de exercerem suas \n\natividades e garantir as mesmas condi\u00e7\u00f5es de sua exist\u00eancia\u201d. Isso leva o EIA/RIMA a \n\nconcluir que a \u201cmaior desorganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica est\u00e1 localizada no pequeno produtor, \n\nque dificilmente encontrar\u00e1 op\u00e7\u00e3o de se reestruturar, acarretando assim a perda total de sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, bem como sua marginaliza\u00e7\u00e3o social quando se dirige para as cidades\u201d \n\n(CESP, 1990, p. 117). Para o resto da regi\u00e3o o documento conclui que:  \n\n \nA redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico, quer no n\u00edvel municipal, quer no \nn\u00edvel das propriedades, acarretar\u00e1 um preju\u00edzo econ\u00f4mico e social poss\u00edvel de ser \nabsorvido pela pr\u00f3pria regi\u00e3o, sobretudo naquelas atividades dominantes como a \npecu\u00e1ria e a cana. Quanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, tanto nas m\u00e9dias como nas grandes \npropriedades, o impacto tamb\u00e9m ser\u00e1 assimil\u00e1vel (CESP, 1990, p. 117). \n \n\n\u00c9 o munic\u00edpio de Pereira Barreto que concentra o maior n\u00famero de pequenos, com \n\nestrato de \u00e1rea menor que 10 hectares, e m\u00e9dios agricultores, com estrato de \u00e1rea de 10 a 100 \n\nhectares. A tabela 15, abaixo, apresenta a estrutura fundi\u00e1ria da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do \n\nreservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os.  \n\n \n\n\n\n148 \n \nTabela 15 - Estrutura Fundi\u00e1ria da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o desapropriada para forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os \n N\u00famero de estabelecimentos (ha) \u00c1rea desapropriada Total \nMunic\u00edpios&lt;10 10 a &lt;100 100 a &lt;1000 1000 a &lt;10000 >10000&lt;10 10 a &lt;100 100 a &lt;1000 1000 a &lt;10000 >10000 Estab. \u00c1rea (ha) \nAndradina - - 2 7 -   311,83 2839,73 - 9 3151,56 \nAra\u00e7atuba 5 51 115 38 - 9,23 954,71 12633,74 18541,41 - 209 32139,09 \nBirigui 2 16 11 1 - 3,65 58,85 526,09 441,14 - 30 1029,73 \nBuritama 2 8 12 3 - 6,62 138,5 567,28 546,81 - 25 1259,21 \nCoroados - 5 4 1 - - 87,91 68,95 31,84 - 10 188,7 \nGuararapes 1 9 9 5 - 0,5 51,65 326,7 185,82 - 23 564,67 \nLav\u00ednia - 1 2 6 - - 8,52 180,92 793,38 - 9 982,82 \nMirand\u00f3polis - - 5 8 - - - 118,56 987,54 - 13 1106,3 \nP. Barreto 20 77 54 16 - 69,54 1365,02 5679,15 14133,49 - 167 21247,2 \nSud Menucci 4 44 15 7 - 4,4 195,22 708,4 8198,58 - 70 9106,6 \nTari\u00faba - - 2 1 - - - 56,04 65,98 - 3 122,02 \nValpara\u00edso - - 2 1 1 - - 12,37 53,98 877,55 4 943,9 \nSub-total 34 210 233 94 1 93,94 2860,38 21190,03 46819,7 877,55 572 71841,6 \nPercentual 5,9 36,7 40,7 16,4 0,2 0,1 4 29,5 65,2 1,2 100 100 \nFonte: PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os, 1990, p. 106, Anexo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\nNa tabela 15, est\u00e3o presentes os estabelecimentos total ou parcialmente inundados.  De \n\nmaneira geral, o estrato de \u00e1rea de pequenos propriet\u00e1rios (menos de 10 ha) respondeu por \n\n5,9% do n\u00famero total de desapropriados e 0,1% da \u00e1rea total dos estabelecimentos \n\ndesapropriados. O estrato de \u00e1rea de 10 a 100 ha somou 36,5% do n\u00famero de \n\nestabelecimentos desapropriados e 4% da \u00e1rea total desapropria\u00e7\u00e3o. No estrato de \u00e1rea de 100 \n\na 1000 ha estavam 40,7% do n\u00famero de estabelecimentos desapropriados e 29,5% da \u00e1rea \n\ntotal dos estabelecimentos. Nesse estrato, o munic\u00edpio de Ara\u00e7atuba foi o mais atingido com \n\n115 estabelecimentos, totalizando cerca de 12 mil hectares.  O estrato de \u00e1rea de 1000 a \n\n10000 ha respondeu por 16,4% do n\u00famero de estabelecimentos e 65,2% da \u00e1rea total. Da\u00ed a \n\nconclus\u00e3o do EIA que a maioria dos estabelecimentos alagados foram grandes ou m\u00e9dios. \n\nQuantitativamente, est\u00e1 correto. O EIA, contudo, n\u00e3o informava que o munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto seria o maior atingido e n\u00e3o estabelecia medidas mitigadoras para os impactos nos \n\nestratos de \u00e1rea pequenos, muito mais fr\u00e1geis que os outros. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos pequenos produtores, a Cesp n\u00e3o pretendia criar nenhuma outra forma \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o, mesmo sabendo que eles teriam sua reprodu\u00e7\u00e3o social seriamente \n\ncomprometida. Essa quest\u00e3o \u00e9 levantada no Parecer sobre o EIA/RIMA da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\n(PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os, \n\n1990, p. 15) quando \u00e9 solicitado \u00e0 Cesp, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es sobre as propriedades, \n\nalgumas medidas e esclarecimentos, que s\u00e3o:  \n\na) que o cronograma f\u00edsico, na opera\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o, prev\u00ea o t\u00e9rmino dessa opera\u00e7\u00e3o \n\npara 1993, prazo considerado extenso, sujeito \u00e0 varia\u00e7\u00f5es e distor\u00e7\u00f5es nos crit\u00e9rios \n\nestabelecidos;  \n\nb) que o EIA/RIMA, e as complementa\u00e7\u00f5es  (Cronograma  f\u00edsico  e Metodologia  de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a Desapropriar) n\u00e3o estabelecem com que periodicidade e \n\nfreq\u00fc\u00eancia s\u00e3o atualizados os crit\u00e9rios que comp\u00f5em a citada metodologia; e, \n\nc) que a CESP detecta alguns impactos negativos (pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios) e \n\nn\u00e3o apresenta um programa de mitiga\u00e7\u00e3o destes impactos. \n\nd) No Parecer do EIA/RIMA da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os (idem, 1990, p. 90), a conclus\u00e3o \u00e9 que \n\na \u201cCesp poderia dar continuidade ao empreendimento desde que cumprisse algumas \n\nexig\u00eancias\u201d. Duas recomenda\u00e7\u00f5es foram para a quest\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira solicita a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de mitiga\u00e7\u00e3o para \u201cos impactos s\u00f3cio-\n\nambientais negativos, referentes aos pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios que foram ou \n\nser\u00e3o objeto de desapropria\u00e7\u00e3o parciais que comprometam a viabilidade econ\u00f4mica \n\ndessas propriedades\u201d (idem, p.16). \n\n\n\n150 \n \n\nA segunda recomenda\u00e7\u00e3o foi a \u201cforma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o multipartite, em car\u00e1ter \n\npermanente, com objetivos de acompanhamento e agiliza\u00e7\u00e3o do cronograma f\u00edsico e dos \n\nprocessos de desapropria\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o\u201d (idem, p. 16) A sugest\u00e3o para a composi\u00e7\u00e3o dessa \n\ncomiss\u00e3o seria: \u201cCesp, representantes dos desapropriados, OAB (Aspectos Jur\u00eddicos), SAA \n\n(Aspectos T\u00e9cnico-agron\u00f4micos) e membros representativos de outros segmentos, conforme \n\ndelibera\u00e7\u00e3o ulterior\u201d (idem, p. 16).  \n\n Dessa forma, a Secretaria Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo condicionava o \n\nenchimento do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os ao cumprimento de v\u00e1rias exig\u00eancias. Por\u00e9m, a \n\nestrat\u00e9gia da Cesp era outra e, atrav\u00e9s de um Mandato de Seguran\u00e7a e dep\u00f3sito em ju\u00edzo do \n\nvalor declarado para fins de imposto territorial, iniciou o enchimento do reservat\u00f3rio, pois o \n\njuiz respons\u00e1vel pela decis\u00e3o judicial entendeu \u201cque n\u00e3o haveria preju\u00edzo aos mais de 300 \n\npropriet\u00e1rios que ainda tentavam sacar o dinheiro referente a 60% do valor de suas terras\u201d \n\n(VILLELA, 1992, p. 76). O enchimento do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os deveria parar na cota \n\n310, mas ele continuou at\u00e9 a cota 328, alagando as terras que estavam entre a cota 310 e 328, \n\n\u201cque n\u00e3o apresentavam qualquer avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es, e seus propriet\u00e1rios, assim como os \n\ndemais, cerca de 200 produtores rurais, nada receberam (...)\u201d (VILLELA, 1992, p. 76). \n\n Com essa medida judicial as recomenda\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de licenciamento ambiental \n\nviraram letra morta. Nenhum projeto de mitiga\u00e7\u00e3o para pequenos e m\u00e9dios foi feito e \n\nnenhuma comiss\u00e3o foi constitu\u00edda. Mesmo que o processo democr\u00e1tico tenha conferido \n\nalguma voz, na audi\u00eancia p\u00fablica, aos desapropriados, a Cesp continuou fiel \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\nque fez uso durante a constru\u00e7\u00e3o de suas outras UHEs. O autoritarismo e os interesses \n\nassociados \u00e0 \u00e1gua que o governador expressou em sua entrevista subordinaram a terra.  \n\n A respeito do valor das indeniza\u00e7\u00f5es houve muita contesta\u00e7\u00e3o. Como lembra o sr. Igi, \n\nprodutor rural e historiador:  \n\n \nEu tinha 200 alqueires de terra boa, ai veio essa inunda\u00e7\u00e3o e boa parte da fazenda \nficou em baixo da \u00e1gua. A Cesp indenizou, demorou, mas indenizou, mas o dinheiro \nque a Cesp pagava para a gente n\u00e3o dava para comprar a mesma \u00e1rea que perdi, \nporque a Cesp pagava menos.   \n\n \n Muitos que se sentiram lesados e puderam arcar com as custas de um processo \n\nentraram na justi\u00e7a e conseguiram, ap\u00f3s alguns anos, receber complementos de valor \u00e0s \n\nindeniza\u00e7\u00f5es. O advogado da maioria dos desapropriados, Y. Sawada, confirmou que todos os \n\nprocessos de complemento de valor \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es em que trabalhou j\u00e1 receberam essas \n\nindeniza\u00e7\u00f5es. Outros n\u00e3o puderam esperar, como relata o sr. Paulo Yamamoto:  \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nNa \u00e9poca a Cesp queria nos indenizar um valor muito baixo, n\u00f3s entramos com um \nprocesso judicial, mas, enfim... acabamos fazendo um acordo. (...) N\u00f3s achamos que \niria demorar muito e tinha que colocar o gado em algum local, ent\u00e3o n\u00f3s achamos \npor bem aceitar o que a Cesp pagaria e comprar uma \u00e1rea no Mato Grosso. \n\n  \nOutros importantes impactos ocasionados pelo enchimento do reservat\u00f3rio da UHE \n\nTr\u00eas Irm\u00e3os, de acordo com o EIA (CESP, 1990), s\u00e3o:  \n\n- alagamento de escolas (12, sendo 10 na zona rural e duas na zona urbana); \n\n- alagamento de 626 edifica\u00e7\u00f5es de uso residencial (516 na zona rural e 110 na zona \n\nurbana); \n\n- alagamento do sistema rodovi\u00e1rio: caminhos, estradas, acessos a propriedades, \n\ntrechos da estrada de Ferro Noroeste do Brasil (inclusive a Esta\u00e7\u00e3o de Lussanvira, j\u00e1 \n\ndesativada naquele momento) pontes e travessias;  \n\n- alagamento de 8 jazidas de minerais n\u00e3o met\u00e1licos, 3 portos de areia e 1 matadouro; \n\n- destrui\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas de florestas e das v\u00e1rzeas, ecossistemas \u00fanicos do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo; \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o das linhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia e dos cabos telef\u00f4nicos;  \n\n- Alagamento de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; e,  \n\n- Eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico; \n\n- alagamento de patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico: Ponte Novo Oriente, conjunto arquitet\u00f4nico \n\nJapon\u00eas (casa de Hisaburo Murai), usina de beneficiamento de algod\u00e3o em Pereira Barreto. \n\nA UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os foi projetada para possuir 8 unidades geradoras e uma pot\u00eancia \n\ninstalada de 1.292 MW. As obras se iniciaram em julho de 1980 e seus impactos come\u00e7aram \n\nse observados no munic\u00edpio desde ent\u00e3o. O enchimento do reservat\u00f3rio come\u00e7ou em fevereiro \n\nde 1990. Em mar\u00e7o de 1994 as eclusas come\u00e7aram a funcionar. As unidades geradoras foram \n\ninstaladas ao longo dos anos, totalizando cinco. O primeiro grupo gerador (unidade 1) entrou \n\nem opera\u00e7\u00e3o em novembro de 1993. Em maio de 1994, entrou em opera\u00e7\u00e3o comercial a \n\nsegunda m\u00e1quina (unidade 2). O terceiro grupo gerador (unidade 3) entrou em opera\u00e7\u00e3o em \n\nagosto de 1996. Em novembro de 1998 foi entregue o quarto grupo (unidade 4) e em 10 de \n\njaneiro de 1999 o quinto grupo (SANTOS, 2003, p. 43). \n\nDe maneira geral a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os subordinou uma enorme \u00e1rea para a forma\u00e7\u00e3o do \n\nseu reservat\u00f3rio. Aos interesses pela energia, agregaram-se os interesses pela navega\u00e7\u00e3o \n\nnessas \u00e1guas, principalmente para interligar a produ\u00e7\u00e3o de soja do centro-oeste brasileiro. A \n\nurg\u00eancia no fechamento das adufas e forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio atropelou os procedimentos de \n\nlicenciamento ambiental e tolheu as recomenda\u00e7\u00f5es propostas, manifestando, realmente, \n\nquem detinha o poder naquele territ\u00f3rio. Da mesma forma que a UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\n\n\n152 \n \nsubjugou o rio Tiet\u00ea, ela conseguiu fazer o mesmo com o territ\u00f3rio de sua \u00e1rea de influ\u00eancia. \n\nUm uso da \u00e1gua prevaleceu: gerar for\u00e7a hidr\u00e1ulica para movimentar as turbinas. A terra foi \n\nalagada e saiu do controle social do munic\u00edpio para ser leito do reservat\u00f3rio. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \n\nse debru\u00e7a sobre os impactos da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os sobre o munic\u00edpio de Pereira Barreto. \n\n \n\n \n\n3.6 \u2013 A subordina\u00e7\u00e3o da terra \u00e0 \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira Barreto \n\n \n\n \n\nO munic\u00edpio de Pereira Barreto foi o mais afetado com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os. Parte de sua \u00e1rea rural e parte de sua \u00e1rea urbana foram atingidos. O objetivo dessa \n\nse\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar os aspectos da subordina\u00e7\u00e3o da terra \u00e0 \u00e1gua no munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto.  \n\nO munic\u00edpio de Pereira Barreto possu\u00eda um sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Tiet\u00ea \n\nque foi alagado pelo reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os, bem como a lagoa de estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes. O cemit\u00e9rio municipal, pela eleva\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, tamb\u00e9m foi afetado, \n\nmotivo pelo qual ele foi transferido para uma nova \u00e1rea (CESP, 1990). Com a finalidade de \n\nmitigar esses impactos a Cesp se comprometeu a perfurar um po\u00e7o artesiano para que o \n\nabastecimento de \u00e1gua n\u00e3o fosse interrompido, bem como a montar um sistema de tratamento \n\nde esgoto.  \n\nEm mar\u00e7o de 1990, os trabalhos de remo\u00e7\u00e3o dos 700 t\u00famulos que seriam afetados pelo \n\nenchimento do lago estavam longe do ideal, trazendo preocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades pelo risco \n\nde contamina\u00e7\u00e3o pelos fundos das covas. O risco de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico por \n\nfungos foi descrito como a \u2018maldi\u00e7\u00e3o do Fara\u00f3\u2019, pois o veneno dos fungos matava os \n\nsaqueadores de tumbas (O Estado de S\u00e3o Paulo, 27 de mar\u00e7o de 1990). Em Pereira Barreto, \n\ndizia-se que a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os incomodaria at\u00e9 os mortos (O Estado de S\u00e3o Paulo, 17 de \n\nfevereiro de 1990). O cemit\u00e9rio antigo foi desativado e as covas foram removidas para um \n\nnovo cemit\u00e9rio.    \n\nSobre o sistema de abastecimento de \u00e1gua, de acordo com o engenheiro Evandro \n\nIwata, diretor do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Pereira Barreto (SAAE), a Cesp:  \n\n \nperfurou um po\u00e7o profundo. (...) \u00e9 um po\u00e7o muito bom, produz muita \u00e1gua. Mas, \ndevido \u00e0 demanda, ao excesso de consumo tem dado problema, tem faltado \u00e1gua. \n\n  \n\n\n\n153 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao esgoto, o engenheiro Iwata lembra que o esgoto do munic\u00edpio tem que \n\nser bombeado para fora da \u00e1rea urbana, devido \u00e0 topografia a ao fato do reservat\u00f3rio margear \n\no munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, o gerenciamento das esta\u00e7\u00f5es de bombeamento e da lagoa de \n\ntratamento de esgoto est\u00e1 em disputa judicial entre a Cesp e o munic\u00edpio. De acordo com o \n\ndiretor do SAAE: \n\n \nTodo o sistema de esgoto... Pereira Barreto hoje tem sete esta\u00e7\u00f5es de bombeamento \nde esgoto. Dessas sete esta\u00e7\u00f5es, n\u00f3s temos duas pequenas que s\u00e3o gerenciadas por \nn\u00f3s e as cinco grandes s\u00e3o gerenciadas pela Cesp inclusive a lagoa de tratamento \u00e9 \ngerenciada pela Cesp.  Quanto teve um acordo feito em 1998, eu n\u00e3o fiz parte desse \nacordo n\u00e3o, mas foi um acordo feito entre a Cesp, prefeitura e C\u00e2mara Municipal \njunto com o Minist\u00e9rio P\u00fablico na \u00e9poca. O munic\u00edpio iria assumir esse esgoto. Mas \nn\u00f3s come\u00e7amos a brigar, ver todos os problemas e conseguimos at\u00e9 hoje segurar, \njuridicamente n\u00f3s conseguimos segurar, n\u00e3o sabemos at\u00e9 quando. Agora, esse \nsistema de esgoto tem problemas s\u00e9rios. (...) eu tenho feito uma s\u00e9rie de of\u00edcios para \no Minist\u00e9rio P\u00fablico, mas como eles est\u00e3o tentando entregar judicialmente, a gente \nn\u00e3o sabe o que pode acontecer. Esse sistema tem um custo alt\u00edssimo de manuten\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o corretiva, a manuten\u00e7\u00e3o do dia-a-dia, com energia el\u00e9trica, o \nnitrato de am\u00f4nia que \u00e9 usado para amenizar o cheiro, tem a empresa que \u00e9 contrata \npor eles, fora algumas trocas que precisam ser feitas e a\u00ed fica completamente fora de \nqualquer or\u00e7amento.   (...) n\u00f3s sabemos que o custo \u00e9 alto, a Cesp n\u00e3o nos passa \nnada [informa\u00e7\u00f5es].  \n \nEsse problema que a Cesp criou para n\u00f3s vai ser eterno, n\u00f3s nunca vamos deixar de \nter esse problema e a Cesp est\u00e1 saindo desse problema. Eles t\u00eam os lucros deles com \na Usina e n\u00f3s ficamos com o custo, perdemos terra pra caramba... (...).  \n\n  \nO gerenciamento do sistema tanto de \u00e1gua quanto de esgoto ainda n\u00e3o foi repassado, \n\njuridicamente, da Cesp para o munic\u00edpio. Apesar de o SAAE ser uma autarquia municipal e \n\nabastecer o munic\u00edpio com \u00e1gua, a responsabilidade desse servi\u00e7o deveria ser da Cesp. Por\u00e9m, \n\ncomo afirma Iwata: \n\n \nN\u00f3s n\u00e3o podemos ficar dependendo da Cesp. O mun\u00edcipe quer \u00e1gua e n\u00f3s temos que \ndar \u00e1gua.  \n\n  \nAt\u00e9 o momento a Cesp ainda n\u00e3o fez o repasse dos sistemas de \u00e1gua e esgoto, \n\noperando conjuntamente com o munic\u00edpio. No caso da \u00e1gua, a Cesp \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nresfriamento da \u00e1gua do po\u00e7o profundo. Quanto ao esgoto, a Cesp cuida de cinco esta\u00e7\u00f5es de \n\nbombeamento e da lagoa de estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nO munic\u00edpio de Pereira Barreto, de acordo com o EIA, teve cerca de 212 Km2 de sua \n\n\u00e1rea rural alagados pelo reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. Al\u00e9m disso, foi o \u00fanico munic\u00edpio \n\nque teve sua \u00e1rea urbana afetada. Foram 369,82 h\u00e1 de \u00e1rea urbana que foram alagados, dos \n\nquais, cerca de \u201c211,42 ha onde se exploram atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, em pequenas \n\nch\u00e1caras e s\u00edtios, compondo uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \u2014 rural-urbana, com avicultores, \n\nsuinocultores, pecuaristas de leite e horticultores\u201d (CESP, 1990, p. 118). A \u00e1rea \n\n\n\n154 \n \n\u201cpropriamente urbanizada com a exist\u00eancia de loteamentos, arruamentos, infra-estrutura de \n\nservi\u00e7os e estradas, compreende os 158,4 ha restantes, existindo 132 im\u00f3veis que ser\u00e3o \n\nafetados\u201d (CESP, 1990, p. 118).  \n\nOutros impactos registrados na infra-estrutura do munic\u00edpio de Pereira Barreto s\u00e3o os \n\nda rede vi\u00e1ria, com a inunda\u00e7\u00e3o \u201cde 0,94 km de acesso asfaltado entre Pereira Barreto e a SP-\n\n310. A ponte Novo Oriente que faz a transposi\u00e7\u00e3o sobre o rio Tiet\u00ea, ligando Pereira Barreto \u00e0 \n\nAndradrina atrav\u00e9s da SP-583, ficar\u00e1 submersa\u201d (CESP, 1990, P. 118). Os trilhos e a esta\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria de Lussanvira tamb\u00e9m foram alagados, por\u00e9m, como dissemos anteriormente, \n\nambos j\u00e1 estavam desativados. \n\nPor conta desses impactos, no EIA/RIMA h\u00e1 a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:   \n\n \nO impacto sobre a \u00e1rea urbana de Pereira Barreto ser\u00e1 imediato e irrevers\u00edvel, \nprovocando altera\u00e7\u00f5es importantes sobre sua estrutura espacial. O sistema de \nsaneamento b\u00e1sico, a \u00e1rea destinada ao lixo, o matadouro, edifica\u00e7\u00f5es, trechos da \nrede vi\u00e1ria e de energia el\u00e9trica ser\u00e3o inundados causando enormes preju\u00edzos a \nmunicipalidade e a popula\u00e7\u00e3o local (CESP, 1990, p. 118-9). \n\n \nAs \u00e1reas alagadas pelo enchimento do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os podem ser \n\nobservadas na figura 25, abaixo. Nessa figura, as margens do rio Tiet\u00ea s\u00e3o destacadas para \n\nfacilitar a percep\u00e7\u00e3o da quantidade de terra alagada para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio.   \n\n\n\n155 \n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os na regi\u00e3o de Pereira Barreto \nFonte: SABBAG, 2006, p. 66. \n\n\n\n156 \n \n\nNa figura 25, acima, o Canal de Pereira Barreto pode ser observado. Com a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo \u201cCanal de Pereira Barreto\u201d em conjunto com o reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, o \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto foi transformado na \u00e1rea de seu n\u00facleo urbano em uma grande \n\npen\u00ednsula. A figura 26, abaixo, permite a vista a\u00e9rea da munic\u00edpio de Pereira Barreto.  \n\n \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Vista a\u00e9rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto \nFonte: http://www.camarapereirabarreto.sp.gov.br/index.php?pg=fotos  \n\n \n\nA partir da figura 25, podemos observar a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio a partir das \n\nmargens originais do rio. Devido ao modo como o n\u00facleo urbano foi projetado pela empresa \n\nloteadora \u00e9 que o munic\u00edpio n\u00e3o foi completamente alagado. \u00c9 importante lembrar que, \n\ndevido \u00e0 incid\u00eancia de mal\u00e1ria, o n\u00facleo urbano foi constru\u00eddo a uma dist\u00e2ncia \u2018sanit\u00e1ria\u2019 das \n\nmargens do rio Tiet\u00ea. Al\u00e9m disso, a estrutura fundi\u00e1ria perpendicular aos c\u00f3rregos fez com \n\nque muitas propriedades fossem parcialmente alagadas. A tabela 16 apresenta a estrutura \n\nfundi\u00e1ria dos estabelecimentos alagados.  \n\n \nTabela 16 - Levantamento fundi\u00e1rio do munic\u00edpio de Pereira Barreto (em ha) \n\nEstrato de \u00e1rea \n(ha) \n\nN\u00famero de \npropriedades \n\n\u00c1rea total de \npropriedades \n\n\u00c1rea \ndesapropriada \n\n\u00c1rea \nremanescente \n\nN\u00famero de \npropriedades \n\ntotalmente \ndesapropriadas \n\n\u00c1rea de \npropriedades \n\ntotalmente \ndesapropriadas \n\n<10 20 107,31 69,54 37,77 7 21,79 \n10 a &lt;100 77 3267,87 1365,02 1864,48 9 382,63 \n100 a &lt;1000 54 16728,88 5679,15 11049,28 7 2674,05 \n1000 a &lt;10000 16 37891,78 14133,49 23933,05 - - \n>10000 - - - - - - \nTotal 167 57995,84 21247, 21  36884,58 23 3079,47 \n\nFonte: PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os, 1990, p. 106, \nAnexo 3. \n \n\nCom base nos dados da tabela 14 podemos observar que o n\u00famero de propriedades \n\ntotalmente desapropriadas no munic\u00edpio foram 23 num total de 167.  \n\nPara mitigar o impacto do reservat\u00f3rio em Pereira Barreto, a Cesp organizou tr\u00eas \n\nreassentamentos: 1) o reassentamento provis\u00f3rio de produtores rurais (27 fam\u00edlias); 2) o \n\n\n\n157 \n \nreassentamento urbano (43 fam\u00edlias); e 3) o Complexo Hortifrutigranjeiro para os pequenos \n\navicultores que antes ocupavam o chamado \"Cintur\u00e3o Verde\" do Munic\u00edpio de Pereira \n\nBarreto (70 fam\u00edlias). \n\nAs 27 fam\u00edlias do reassentamento provis\u00f3rio foram levadas para o canteiro de obras da \n\nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os at\u00e9 que a Cesp conseguisse realoc\u00e1-los em outra \u00e1rea. Para o \n\nreassentamento urbano a prefeitura municipal doou os lotes e a Cesp providenciou a \n\nedifica\u00e7\u00e3o das casas.  \n\nO \u00faltimo reassentamento foi o Complexo Hortifrutigranjeiro realizado em virtude da \n\npress\u00e3o da Cooperativa Agr\u00edcola da Fazenda Tiet\u00ea. Desde 1983 j\u00e1 ocorriam reuni\u00f5es para \n\napreciar o projeto da Cooperativa de constituir um Complexo Hortifrutigranjeiro, que j\u00e1 \n\nestava previsto inclusive no EIA do empreendimento.  \n\nEssa mobiliza\u00e7\u00e3o pode ser compreendida \u00e0 luz de um of\u00edcio, endere\u00e7ado \u00e0s \n\nautoridades respons\u00e1veis pelo licenciamento ambiental da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, no caso o \n\nsecret\u00e1rio do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Esse of\u00edcio, com documenta\u00e7\u00e3o anexa \n\nfoi entregue quando houve a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica, em Pereira Barreto, devido ao \n\nprocedimento de licenciamento ambiental da UHE em quest\u00e3o. Nesse documento, que pode \n\nser observado na figura 27, abaixo, a Cooperativa afirma que: \u201crecente ajuizamento de terras \n\nimpactadas ao pre\u00e7o de CN$6700,00 (setecentos cruzados novos) o alqueire, constitui no tiro \n\nde miseric\u00f3rdia aos mesmos, e a esta entidade em particular\u201d. A Cooperativa entendia que sua \n\nsobreviv\u00eancia estava em jogo e que seria necess\u00e1rio que as compensa\u00e7\u00f5es pela desapropria\u00e7\u00e3o \n\nde terras, em conjunto com o Complexo funcionassem. Isso decorre do argumento de que a  \n\n \nA demarca\u00e7\u00e3o extra-judicial da \u00e1rea do futuro reservat\u00f3rio, que ir\u00e1 alimentar a \nhidrel\u00e9trica em apre\u00e7o, sem a indeniza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das propriedades e benfeitorias \nconfiguradas na mesma, levou a maioria delas a Inviabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ao longo \ndos \u00faltimos dez anos de expectativa; fustigadas pelas constantes prorroga\u00e7\u00f5es do \ncronograma das obras de 'Tr\u00eas Irm\u00e3os\u2019 e 'Canal de Pereira Barreto\u2019.  \n \n\nA constante expectativa dos desdobramentos da inunda\u00e7\u00e3o paralisou, durante anos, \n\nqualquer tipo de investimento dos propriet\u00e1rios que teriam suas terras desapropriadas. Isso fez \n\ncom que muitos ficassem em uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica fragilizada por falta de investimento e \n\nest\u00edmulo para produzir.   \n\n   \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Of\u00edcio da Cooperativa Fazenda Tiet\u00ea ao secret\u00e1rio estadual \nde Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \nFonte: PARECER CPLA/DAIA SMA/7005/90 sobre o EIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas  \nIrm\u00e3os, 1990, p. 120, Anexo 5. \n\n\n\n159 \n \n\n\u00c9 importante ressaltar que nesse of\u00edcio surge a quest\u00e3o da ruptura provocada pela \n\nforma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Aqui existe a tentativa de opor a id\u00e9ia de progresso expressado pela \n\nobra com a id\u00e9ia de que os preju\u00edzos n\u00e3o-econ\u00f4micos devem ser considerados. Trata-se de \n\ndemonstrar a ruptura vivida por aqueles que com a inunda\u00e7\u00e3o perderam parte do v\u00ednculo com \n\no passado, com sua hist\u00f3ria de vida e com sua pr\u00f3pria identidade. Surge, ent\u00e3o, a \n\nterritorialidade como dimens\u00e3o fundamental da exist\u00eancia, reafirmada citando a experi\u00eancia \n\nde alguns cooperados:  \n\n \nOutrossim, os impactos sobre a fauna e flora do nosso meio-ambiente, s\u00e3o \ninomin\u00e1veis quanto indescrit\u00edveis. O que dizer do lamento do nosso Cooperado \nITUYU ENOMOTO, por n\u00e3o poder ver mais, o bando de CERVOS, que altivo \npasseava ao largo das ara\u00e7\u00f5es de terra nos varj\u00f5es do Tiet\u00ea? E, de MITSUAKI \nWAKO, filho do ex-gerente da BRATAK (Brazil Takushokn Kumiai) e/ou \n(Sociedade Colonizadora Brasil Ltda.) que lamenta a derrubada com a moto - serra \ndo bosque de PEROBAS de 500 (quinhentos) anos em apenas 5 (cinco) minutos? \nAssim, poder\u00edamos citar in\u00fameros exemplos de impactos ambientais na Bacia de \nIres Irm\u00e3os. \n  \n\nA territorialidade dos senhores Enomoto e Wako foi reterritorializada pela UHE Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os. Nesse embate de for\u00e7as, a territorialidade do empreendimento venceu. Sobrou no caso \n\ndo sr. Wako, a mitiga\u00e7\u00e3o de receber um lote no Complexo Hortifrutigranjeiro.  \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o da Cooperativa e a sua articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica lograram algum \u00eaxito e a \n\nComplexo Hortifrutigranjeiro \u00e9 o resultado disso. Para realizar esse reassentamento a  \n\n \nCESP desapropriou uma \u00e1rea de 500 hectares da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, em Pereira \nBarreto. Esta foi dividida em 70 m\u00f3dulos com as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: 19 m\u00f3dulos \nde cinco hectares para o reassentamento de avicultores; 20 m\u00f3dulos de cinco \nhectares para os fruticultores; 3 m\u00f3dulos de cinco hectares para suinocultores; 12 \nm\u00f3dulos de oito hectares para os produtores de leite; 14 m\u00f3dulos de tr\u00eas hectares \npara horticultores; l m\u00f3dulo de quinze hectares para a sede da Cooperativa e l \nm\u00f3dulo de tr\u00eas hectares para dep\u00f3sito de materiais e equipamentos dos reassentados \n(VILLELA, 1992, p. 82).  \n\n \nNo entanto, a Cesp s\u00f3 aceitou negociar em um sistema de \u201cpermuta\u201d com os \n\ncooperados que foram desapropriados. Esse sistema \u00e9 chamado por Villela (1992, p. 83) de \n\npeculiar, pois, consistia em uma troca, em que, um desapropriado que possu\u00edsse \u201c5 hectares \n\nno per\u00edmetro urbano, ou \u2018Cintur\u00e3o Verde\u2019 da cidade de Pereira Barreto, cujos metros \n\nquadrados valem mais que os da zona rural, recebeu apenas 2,5 hectares no Complexo \n\nHortifrutigranjeiro\u201d. Para Ennes (2001, p. 78) a \u201cinunda\u00e7\u00e3o representou o segundo momento \n\nde ruptura vivenciado pela col\u00f4nia, depois da Segunda Guerra Mundial\u201d. E esse momento de \n\nruptura terminou por destruir os pequenos agricultores restantes que abandonaram o processo \n\nprodutivo devido \u00e0s dificuldades encontradas pela forma\u00e7\u00e3o e enchimento do reservat\u00f3rio a \n\n\n\n160 \n \npartir de suas antigas terras. Como lembram o Sr. Wilson Garcia Jr., engenheiro agr\u00f4nomo da \n\nCasa da Agricultura de Pereira Barreto: \n\n \nA Usina [hidrel\u00e9trica] inundou muita \u00e1rea f\u00e9rtil, diminuiu bastante a \u00e1rea f\u00e9rtil do \nmunic\u00edpio. Essas fam\u00edlias [do hortifrutigranjeiro] j\u00e1 estavam um pouco \nabandonadas, o pai que veio do Jap\u00e3o ou o filho dele foi ficando velhinho, os filhos \neram m\u00e9dicos, advogados e n\u00e3o tinham essa liga\u00e7\u00e3o com a terra.   \n\n \nA vit\u00f3ria da Cooperativa foi, ent\u00e3o, parcial. Pois houve a desarticula\u00e7\u00e3o do setor \n\nhortifrutigranjeiro, mesmo com a constru\u00e7\u00e3o do complexo. Meus informantes relatam \n\nalgumas das dificuldades que se revelaram intranspon\u00edveis para muitos dos pequenos \n\nprodutores, como vimos anteriormente, j\u00e1 fragilizados economicamente. A fertilidade da terra \n\nfoi alvo de muitas cr\u00edticas. O local escolhido pela Cesp n\u00e3o possu\u00eda a mesma fertilidade das \n\nterras desapropriadas. Para o Sr. Koji, pequeno produtor e comerciante em Pereira Barreto:  \n\n \nAntes era melhor, a terra, a \u00e1gua para irrigar, tinha o c\u00f3rgo [c\u00f3rrego] perto... (...) Eu \nacho que foi preju\u00edzo muito grande.  \n\n \nO Sr. Taniai, uns dos \u00faltimos horticultores do Complexo Hortifrutigranjeiro afirma:  \n\n \nA terra aqui [no hortifrutigranjeiro] \u00e9 bem pior... desde o in\u00edcio n\u00f3s precis\u00e1vamos \nusar calc\u00e1rio e tudo mais... terra bem fraca.  \n\n \nA dist\u00e2ncia do munic\u00edpio foi um dos fatores apontados como dificuldade extra, quando \n\ncomparado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior em que os produtores moravam no per\u00edmetro urbano. Sobre \n\nesse assunto o Sr. Koji, afirma: \n\n \nPela dist\u00e2ncia tamb\u00e9m, antes o lote era a 1 km e meio daqui [mostrando a Quitanda \nda qual ele \u00e9 dono] at\u00e9 a ch\u00e1cara nossa. Hoje tem 20 km at\u00e9 aqui, olha a diferen\u00e7a... \n\n \n A aus\u00eancia de t\u00edtulo de propriedade, problema que persiste at\u00e9 hoje6, impediu que os \n\nprodutores conseguissem financiamento no banco, exig\u00eancia de praxe. Atualmente o \n\ncomplexo hortifrutigranjeiro est\u00e1 quase abandonado. Estimativas informais dos meus \n\ninformantes de campo afirmam que das 70 fam\u00edlias que, originalmente, foram para l\u00e1, menos \n\nde 20 permanecem. Muitos estabelecimentos est\u00e3o abandonados.  \n\nDurante os anos 80, enquanto a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os estava sendo constru\u00edda, a prefeitura \n\nmunicipal e outros atores sociais, dentre eles destacou-se a Cooperativa Agr\u00edcola da Fazenda \n\nTiet\u00ea, entraram em contato com a Cesp com o intuito de negociar medidas mitigadoras devido \n\n\u00e0s perdas ocasionadas pelo enchimento do reservat\u00f3rio. Conduto, cada um dos of\u00edcios \n\n                                                \n6 Existe uma disputa entre a prefeitura Municipal de Pereira Barreito e a Cesp sobre quem \u00e9 o respons\u00e1vel por \nregistrar e repassar os t\u00edtulos de propriedade da \u00e1rea onde se localiza o Complexo Hortifrutigranjeiro. \n\n\n\n161 \n \nenviados \u00e0 Cesp pela prefeitura e, posteriormente, analisados por Froelich (2001, p. 241) que \n\nafirma:  \n\n \nA indiscut\u00edvel qualidade t\u00e9cnica dos profissionais da Cesp, manifestada atrav\u00e9s dos \npareceres que embasaram as decis\u00f5es finais dos processos estabelecidos na troca de \ncorrespond\u00eancias, imp\u00f4s-se categoricamente a Pereira Barreto, que ficou numa \ndesconfort\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o defensiva. A postura da grande maioria dos t\u00e9cnicos \npriorizou crit\u00e9rios microecon\u00f4micos de julgamento, em especial a minimiza\u00e7\u00e3o de \ncustos para a empresa, desconsiderando aspectos sociais ou regionais, exatamente os \npriorizados no Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es. As interfer\u00eancias pol\u00edticas que partiram de \nPereira Barreto voltaram-se quase sempre ao atendimento de interesses individuais \nou de pequenos grupos, em geral de m\u00e9dios ou grandes propriet\u00e1rios, \ndesconsiderando igualmente os interesses da popula\u00e7\u00e3o. \nAssim, na pr\u00e1tica, o conte\u00fado social do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es assinado entre Cesp \ne Pereira Barreto [para mitigar impactos da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os no munic\u00edpio] e \ntransformado em lei foi esvaziado, convertendo-se em letra morta. Os crit\u00e9rios \nmacroecon\u00f4micos e sociais cederam aos microecon\u00f4micos e individuais, tanto do \nlado da Cesp como de Pereira Barreto. \n\n \nAmparada pela racionalidade econ\u00f4mica e por um corpo t\u00e9cnico muito competente a \n\nCesp soube argumentar sobre cada uma das medidas solicitadas pela prefeitura que n\u00e3o teve \n\nfor\u00e7a para fazer sua territorialidade valer nesse caso. A Cesp novamente se mostrou \n\ncompetente no processo de domina\u00e7\u00e3o e controle social do territ\u00f3rio que ela iria inundar. \n\nPara mitigar o alagamento sobre a Ponte Novo Oriente foi constru\u00edda outra ponte pelo \n\nDepartamento de Estradas e Rodagem (DER). A Cesp n\u00e3o aceitou construir outra ponte no \n\nlocal, sugerindo a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte via balsa. S\u00f3 com a interven\u00e7\u00e3o do governador do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, Orestes Qu\u00e9rcia, \u00e9 que o D.E.R. (Departamento de Estradas de \n\nRodagem) em conjunto com a Cesp, constru\u00edram outra ponte. A Ponte Nova, no entanto, n\u00e3o \n\npossui o simbolismo da Ponte Novo Oriente. O lento afogamento da Ponte nas \u00e1guas do \n\nreservat\u00f3rio foi um evento p\u00fablico que arrastava multid\u00f5es. As figuras 28 e 29, abaixo, \n\napresentam o afogamento da Ponte Novo Oriente.  \n\nSobre a Ponte Novo Oriente, o sr. Ant\u00f4nio Medeiros coloca: \n\n \nEssa Ponte [Novo Oriente] se tornou s\u00edmbolo porque... com a inunda\u00e7\u00e3o essa ponte \nsumiu, ela est\u00e1 submersa e... ela ficou como outra pessoa qualquer, por isso que ela \nse tornou um s\u00edmbolo, mas em pouco tempo ela ser\u00e1 esquecida... \u00c9 igual a morte do \nAyrton Senna, a morte de um jogador, de um cantor, de um pol\u00edtico... \nEntrevistador: Por que? Perder a Ponte foi como se morresse uma pessoa? \nFoi, pro povo de Pereira Barreto foi. Como eu vou te dizer isso da\u00ed... por que a gente \nparticipava, brincava, pescava tudo... vivia praticamente todo final de semana ali. A\u00ed \no rio encheu, todo mundo na cidade participou, todo mundo ia l\u00e1 todo dia para ver o \nn\u00edvel do rio subindo at\u00e9 ela desaparecer, ela se tornou mat\u00e9ria, se tornou DVD para \nvender e o povo ver.   \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Multid\u00e3o e o \u201cafogamento\u201d da Ponte N. Oriente \nFonte: http://www.dee.feis.unesp.br/museu/index.php \n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 O \u201cafogamento\u201d da Ponte Novo Oriente \nFonte: http://www.dee.feis.unesp.br/museu/index.php \n \n\n   \n\n A Ponte Novo Oriente era um elemento do cotidiano das pessoas, presente nos \n\nmomentos de lazer, fazendo parte das lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia. Ela foi se personificando ao \n\nlongo do tempo. Sua presen\u00e7a marcava a identidade do munic\u00edpio, a domina\u00e7\u00e3o e a \n\napropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio. O lento subir das \u00e1guas que significou a morte da Ponte \n\nfoi acompanhado pela multid\u00e3o que \u2018velava\u2019 dia-a-dia a morte anunciada de seu monumento.  \n\nEntretanto, a Ponte Novo Oriente ainda est\u00e1, simbolicamente, presente no munic\u00edpio. \n\nEla aparece em diversos momentos em diferentes locais. H\u00e1 at\u00e9 um DVD vendido por R$ 10 \n\nque conta a hist\u00f3ria da ponte. Geralmente, ele \u00e9 comprado por turistas e tem boa aceita\u00e7\u00e3o, de \n\n\n\n163 \n \nacordo com a vendedora. O autor dos DVDs \u00e9 o ex-policial ambiental Sargento Nunes que \n\nafirma: \u201cfa\u00e7o esses v\u00eddeos para resgatar a hist\u00f3ria da Ponte [Novo Oriente] e da cidade\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Mural em um posto de gasolina retratando a  \nPonte Novo Oriente  \nFonte: autor \n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 A Ponte Novo Oriente como s\u00edmbolo de museu de  \nPereira Barreto \nFonte: autor. \n \n\n \n\n\n\n164 \n \n\n \nFigura 32 \u2013 Capa do DVD sobre a Ponte Novo Oriente  \nFonte: Lembran\u00e7as de Pereira Barreto-SP em DVD.  \n\n \n\nAlguns dados demogr\u00e1ficos nos permitem ilustrar algumas tend\u00eancias observadas no \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto. Contudo, tais dados devem ser utilizados com o devido \n\ncuidado. A rela\u00e7\u00e3o de Pereira Barreto com o atual munic\u00edpio de Ilha Solteira \u00e9 o motivo desse \n\ncuidado. \u00c9 preciso desagregar os dados dos dois distritos, ou seja, de Pereira Barreto e de Bela \n\nFloresta \u2013 a qual o n\u00facleo urbano de Ilha Solteira pertence. Na primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, \n\nobservamos que o n\u00facleo de Ilha Solteira foi planejado e constru\u00eddo sob o comando da Cesp e \n\nque, apesar de manter rela\u00e7\u00f5es com Pereira Barreto, n\u00e3o fazia parte de seu projeto territorial. \n\nPelo contr\u00e1rio, por conta da territorialidade da UHE Ilha Solteira, o territ\u00f3rio do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto ficou subordinado a essas rela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o e de nega\u00e7\u00e3o da \n\nterritorialidade anterior (estabelecida pela popula\u00e7\u00e3o local), provocando a reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o de Pereira Barreto nos moldes estabelecidos pela Cesp e por seus controladores. \n\nPor conta disso, \u00e9 que adotamos a op\u00e7\u00e3o de observar separadamente, quando os dados \n\npermitem, as estat\u00edsticas de Pereira Barreto e Bela Floresta \u2013 distrito sede de quem Ilha \n\nSolteira se tornou sede distrital em 1989 at\u00e9 se emancipar de Pereira Barreto em 1991. Esses \n\n\n\n165 \n \ndados s\u00e3o apresentados na tabela 17, abaixo, que apresenta os dados demogr\u00e1ficos do \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto e Ilha Solteira. \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Dados demogr\u00e1ficos do munic\u00edpio de Pereira Barreto e do munic\u00edpio de Ilha \nSolteira \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total \nMunic\u00edpios 1950 1960 1970 1980 1991 1996 2000 \n\nIlha Solteira* 7748 2715 21416 16896 21713 22178 23986 \n\nPereira Barreto 22231 33543 26226 20729 25584 25359 25027 \n\nTotal 29979 36258 47642 37625 47297 \n  Popula\u00e7\u00e3o Urbana \n\nIlha Solteira 289 148 172 15875 20627 21268 23208 \n\nPereira Barreto 2942 10079 17662 18128 23020 23404 23141 \n\nTotal Urbana 3231 10227 17834 34003 43647 \n  Popula\u00e7\u00e3o Rural \n\nIlha Solteira 7459 2567 21244 1021 1086 910 778 \n\nPereira Barreto 19289 23464 8564 2601 2564 1955 1886 \n\nTotal 26748 26031 29808 3622 3650 \n  * Nota: O n\u00facleo de Ilha Solteira pertencia ao distrito de Bela Floresta da comarca de Pereira Barreto at\u00e9 1989 \n\nquando vira sede do distrito para, em 1991, se emancipar do munic\u00edpio de Pereira Barreto. \nFonte: Censos demogr\u00e1ficos do IBGE. \n\n \n\nAt\u00e9 1966 os dados sobre o distrito de Bela Floresta dizem respeito apenas ao segundo \n\nn\u00facleo urbano implantado pela BRATAC em 1933, que hoje est\u00e1 praticamente abandonado. \n\nOs n\u00fameros de Bela Floresta s\u00e3o modestos, possuindo 7748 habitantes nesse distrito de \n\nPereira Barreto em 1950 com o n\u00famero decaindo para 2715 em 1960. Nos anos 70 com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano de Ilha Solteira o distrito de Bela Floresta tem um aumento \n\nincr\u00edvel chegando a 21416 habitantes. Na passagem dos anos 60 para os anos 70 a sede \n\ndistrital, Pereira Barreto, contabiliza uma diminui\u00e7\u00e3o em sua popula\u00e7\u00e3o, provavelmente em \n\nfavor das obras da UHE Ilha Solteira.  Com o t\u00e9rmino da UHE Ilha Solteira o n\u00facleo urbano \n\nde Ilha Solteira conhece um decr\u00e9scimo em sua popula\u00e7\u00e3o caindo para 16896 habitantes em \n\n1980. Com Pereira Barreto ocorre o mesmo processo. O munic\u00edpio tem um decr\u00e9scimo em \n\nsua popula\u00e7\u00e3o possuindo 20584 habitantes em 1980. Em 1991, \u00faltimo ano antes da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira, a popula\u00e7\u00e3o de Pereira Barreto \u00e9 quase id\u00eantica \u00e0 de Ilha \n\nSolteira, 25359 habitantes e 22178, respectivamente. O fundamental \u00e9 que o munic\u00edpio de Ilha \n\nSolteira continuou a agregar popula\u00e7\u00e3o. Sua infra-estrutura e os servi\u00e7os que oferece s\u00e3o \n\nmelhores do que em Pereira Barreto, cujo destaque \u00e9 a unidade da Universidade Estadual \n\nPaulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\" (UNESP). Ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o, Ilha Solteira continuou \n\nseu crescimento populacional. No munic\u00edpio de Pereira Barreto ocorreu o contr\u00e1rio. Houve \n\n\n\n166 \n \nperda populacional e os dados da tabela 18, abaixo, informam que o munic\u00edpio de Ilha \n\nSolteira conta, atualmente, com uma popula\u00e7\u00e3o maior do que a de Pereira Barreto.     \n\n \n\nTabela 18 - Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto e Ilha Solteira em 2008 e 2009 \nMunic\u00edpios  2008 2009 \n\nIlha Solteira 25.476 25.635 \n\nPereira Barreto 24.628 24.615 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade. \n\n \n A emancipa\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira foi mais um evento que fragilizou o munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto. A diminui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e a perda do potencial financeiro de Ilha Solteira \n\npotencializaram, por assim dizer, o impacto da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os sobre o territ\u00f3rio de Pereira \n\nBarreto. Ilha Solteira \u00e9 um munic\u00edpio com grande potencial de arrecada\u00e7\u00e3o devido a UHE Ilha \n\nSolteira com suas 20 turbinas. N\u00e3o foi por acaso que Ilha Solteira se emancipou logo ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os e do Canal de Pereira Barreto. Enquanto essas \n\nobras eram constru\u00eddas, o n\u00facleo urbano de Ilha Solteira lhes serviu de acampamento e essa \n\ndecis\u00e3o da Cesp atrasou o processo de emancipa\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira, discutido desde os anos \n\n80 (FROELICH, 2001). Era de interesse da Cesp a emancipa\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira, posto que, \n\nera caro para a empresa manter todos os servi\u00e7os p\u00fablicos funcionando, raz\u00e3o pela qual, \n\ngradualmente, preparou a emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio durante os anos 80 (FROELICH, 2001).  \n\n Houve ent\u00e3o, uma disputa entre Pereira Barreto e Ilha Solteira pela extens\u00e3o territorial \n\nque cada uma teria. Interessada em se desligar de seu n\u00facleo urbano, a Cesp apoiava a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, o que fez com que a luta entre Ilha Solteira e Pereira Barreto fosse   \n\n \ndesigual, porque enquanto o ent\u00e3o distrito de Bela Floresta - representado quase que \nexclusivamente por Ilha Solteira - tinha atr\u00e1s de si a poderosa Cesp, o munic\u00edpio de \nPereira Barreto teve de valer-se de suas pr\u00f3prias (e diminutas) for\u00e7as, at\u00e9 porque n\u00e3o \ncontava, como n\u00e3o conta at\u00e9 hoje, com nenhuma ind\u00fastria importante, nem mesmo \nde porte m\u00e9dio\u201d (FROELICH, 2001, p. 214). \n\n \n A fragilidade de Pereira Barreto, mais uma vez, estava exposta. Durante a Segunda \n\nGuerra Mundial, durante a constru\u00e7\u00e3o das UHEs e do Canal de Pereira Barreto e agora na \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira.  A esse respeito, Froelich (2001, p. 256) argumenta que a \n\nvers\u00e3o de Pereira Barreto \u00e9 plenamente justificada, posto que:   \n\n \nN\u00e3o se nega a import\u00e2ncia da usina de Ilha Solteira na gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, mas pode-se questionar a forma autorit\u00e1ria como foi \nimplantada - imposi\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o regional atingida e explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \nregional utilizada - e o direcionamento da energia gerada exclusivamente para a \nRegi\u00e3o da Grande S\u00e3o Paulo, quando uma \u00ednfima parcela poderia ter sido utilizada \ncomo est\u00edmulo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Urubupung\u00e1. N\u00e3o se poderia, \n\n\n\n167 \n \n\nigualmente, negar \u00e0 Cesp e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira o direito de construir uma \ncidade, desde que n\u00e3o \u00e0 custa do sacrif\u00edcio de outros munic\u00edpios.  \n\n \n Em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea rural do munic\u00edpio de Pereira Barreto, os dados est\u00e3o unidos n\u00e3o s\u00f3 \n\ncom Bela Floresta, mas tamb\u00e9m at\u00e9 1964, com os distritos de Itapura, Aparecida d\u2019Oeste e \n\nMarin\u00f3polis (IBGE, s/d). Isso criou um vi\u00e9s nos dados dos anos 60. O mesmo ocorre com o \n\nmunic\u00edpio de Ilha Solteira entre os dados de 1985 e 1996. Mesmo levando em conta que h\u00e1 \n\num vi\u00e9s nos dados devido \u00e0 reconfigura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total do munic\u00edpio de Pereira Barreto, \n\nesses dados permitem perceber uma constante: a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. A tabela 19, abaixo, \n\napresenta o n\u00famero e a \u00e1rea dos estabelecimentos rurais do munic\u00edpio de Pereira Barreto.  \n\n \n\nTabela 19 \u2013 N\u00famero e \u00e1rea de estabelecimentos rurais por estrato de \u00e1rea (ha) do munic\u00edpio \nde Pereira Barreto   \n 1960 1970 1975 1985 1996 \n\nEstratos (ha) No \u00c1rea  No \u00c1rea  No \u00c1rea  No \u00c1rea  No \u00c1rea  \n\n&lt;10 2250 10896 303 1824 298 1665 285 1374 53 253 \n\n10 a 100 582 17376 427 14118 357 12042 356 12983 195 6552 \n\n100 a 1000 162 52859 140 44377 144 49842 192 65035 96 28120 \n\n1000 a 10000 45 124315 53 127653 46 106893 48 92498 16 41843 \n\nTotal 3039 205446 923 187970 845 170443 881 171897 360 76769 \n\nFonte: Censos agropecu\u00e1rios do IBGE. \n \n\nOs dados apresentados na tabela tal permitem depreender que o menor estrato de \u00e1rea, \n\nou seja, menos de 10 hectares, vai sucessivamente diminuindo tanto em n\u00famero quanto em \n\n\u00e1rea, bruscamente nos per\u00edodos de 60 a 70 e de 85 a 96, pelos motivos elencados \n\nanteriormente. Destaca-se, tamb\u00e9m, a presen\u00e7a das UHEs, diminuindo tanto a \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio nas d\u00e9cadas de 60 com a UHE Jupi\u00e1, nos anos 70 com a UHE Ilha Solteira e 90 \n\ncom a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. A forma como a UHE Ilha Solteira impactou a estrutura fundi\u00e1ria, \n\nentre 70 e 75, pelos dados da tabela tal indicam que houve uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total dos \n\nestabelecimentos rurais e que, em termos gerais, nesse per\u00edodo quem mais perdeu \u00e1rea foi o \n\nestrato de 1000 a 10000 que passou de 127.653 ha para 106.853 ha. Em termos de n\u00famero de \n\nestabelecimentos, houve uma varia\u00e7\u00e3o no estrato de 10 a 100 hectares que diminuiu em de 70 \n\nunidades. Somente um estrato n\u00e3o diminuiu sua \u00e1rea total, o estrato de 100 a 1000 ha, que \n\nconsegue expandir sua \u00e1rea total em cerca de 5 mil hectares. Essa tend\u00eancia continua entre \n\n1975 e 1985 com o estrato de 100 a 1000 ha aumentando sua \u00e1rea em cerca de 15 mil \n\nhectares. Nesse per\u00edodo, todos os outros estratos de \u00e1rea sofrem diminui\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo entre \n\n1985 e 1996 h\u00e1 uma grande diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total do munic\u00edpio decorrente, como dissemos \n\nanteriormente, do fechamento das adufas da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os e do desmembramento de Ilha \n\n\n\n168 \n \nSolteira por conta de sua emancipa\u00e7\u00e3o. O estrato com a maior diminui\u00e7\u00e3o foi o de pequenos \n\npropriet\u00e1rios. Nesse caso, a inunda\u00e7\u00e3o pode ser considerada a maior respons\u00e1vel por isso, sem \n\n\u00e9 claro negligenciar que o desmembramento deve ter alterado os dados. A inunda\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nalagar completamente 20 pequenos estabelecimentos, impactou outros estabelecimentos \n\nalagando parte de sua \u00e1rea. Esses pequenos propriet\u00e1rios, fragilizados economicamente, n\u00e3o \n\ntiveram alternativa a n\u00e3o ser negociar suas \u00e1reas remanescentes. \n\n Quando observamos \u00e1rea por utiliza\u00e7\u00e3o das terras, \u00e9 ineg\u00e1vel o papel exercido pelas \n\npastagens artificiais, no caso para a pecu\u00e1ria. Esse tipo de uso da terra aumentou sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o atingindo 80% do uso total das terras. A quantidade de terras irrigadas aumentou \n\nem um pouco atingindo 1,35% da \u00e1rea total.  Isso se deve a utiliza\u00e7\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o com piv\u00f4 \n\ncentral para as pastagens, utilizada, de acordo com Wilson Garcia, por algumas grandes \n\nempresas agropecu\u00e1rias como o grupo Dahma, localizado na fronteira entre Pereira Barreto e \n\nSud Menucci. Essa agropecu\u00e1ria possui \u201c14 piv\u00f4s para 900 ha de milho, soja e alfafa \n\nproduzidos para cerca de 60.000 cabe\u00e7as de gado confinado\u201d (LIMA, 2003, p. 57). As \n\nlavouras permanentes aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea total, mas seu cultivo ainda \u00e9 \n\nmuito pequeno no conjunto do munic\u00edpio. As matas naturais aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o. \n\nCom certeza nem chegaram perto de sua participa\u00e7\u00e3o no uso das terras nos anos 60, quando \n\nrepresentavam 16,01% da \u00e1rea total. A tabela 20, abaixo apresenta os dados referentes a \u00e1rea \n\ntotal por utiliza\u00e7\u00e3o das terras e a \u00e1rea irrigada. \n\n \nTabela 20 \u2013 \u00c1rea total por utiliza\u00e7\u00e3o das terras e \u00e1rea irrigada \n\n \n1960 1970 1975 1985 1995-96 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o N\no %  No %  No %  No %  No %  \n\nLavoura perm. 4451 2,17 441 0,23 615 0,36 1092 0,64 613 0,80 \n\nLavoura temp. 24168 11,76 12798 6,81 9457 5,55 24424 14,21 7541 9,82 \n\nPastagens nat. 16095 7,83 11179 5,95 29205 17,13 4091 2,38 2635 3,43 \n\nPastagens artif. 111944 54,49 150812 80,23 124331 72,95 133460 77,64 61675 80,34 \n\nMatas naturais 32887 16,01 7962 4,24 1757 1,03 3995 2,32 2043 2,66 \n\nMatas reflor. 1016 0,49 60 0,03 45 0,03 100 0,06 94 0,12 \n\nTerras incultas 6879 3,35 1572 0,84 1841 1,08 420 0,24 41 0,05 \nTerras \nirrigadas \n\n10 0 0 0 68 0,04 1873 1,09 1033 1,35 \n\nTotal 205446 100 187970 100 170443 100 171897 100 76764 100 \n\nFonte: Censos agr\u00edcolas do IBGE. \n   \n\n A respeito da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o municipal, vista de forma mais quantitativa, \n\nduas pesquisas permitem alguns esclarecimentos. Silva (2002) e Sabbag (2006) realizaram \n\npesquisas com question\u00e1rios fechados para tentar verificar a exist\u00eancia de alguns impactos \n\n\n\n169 \n \nrelacionados com a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. Silva (2002) entrevistou 40 pessoas residentes no \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto com um question\u00e1rio fechado \u2013 resposta \u2018sim\u2019 ou \u2018n\u00e3o\u2019. A \n\nautora realizou uma tabula\u00e7\u00e3o simples em que s\u00f3 os resultados positivos s\u00e3o considerados. Os \n\nresultados obtidos podem ser observados, para algumas perguntas selecionadas, no quadro 5 \n\nabaixo.  \n\n \nQuadro 5 \u2013 Perguntas selecionadas e respostas positivas dos mun\u00edcipes de Pereira Barreto  \n\nPerguntas Respostas sim % sim \nA popula\u00e7\u00e3o rural diminuiu com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os? 40 100 \nAumentou a oferta de empregos com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os?  35 87,5 \nSurgiu alguma doen\u00e7a que n\u00e3o existia antes do in\u00edcio da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os? 30 75 \nHouve danos a agropecu\u00e1ria com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os? 38 95 \nHouve benef\u00edcios a agropecu\u00e1ria com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os? 2 5 \nForam perdidos pontos hist\u00f3ricos com a constru\u00e7\u00e3o a UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os? 40 100 \nOs propriet\u00e1rios das jazidas minerais n\u00e3o met\u00e1licas, portos de extra\u00e7\u00e3o de areia \ne matadouros foram indenizados? \n\n30 75 \n\nHouve perdas no setor hidrel\u00e9trico com a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas Irm\u00e3os?  2 5 \nFonte: Silva, 2002; elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\nA forma como a pesquisa de Silva (2002) foi realizada conduz a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nchecklist, ou melhor, lista de verifica\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel constatar que alguns \n\nfen\u00f4menos sociais est\u00e3o ligados, na percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UHE de Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os. Dentro da pesquisa de Silva (2002) todos os entrevistados consideravam que houve \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e perda de marcos hist\u00f3ricos municipais. Para al\u00e9m da \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que houve essa perda seria preciso qualificar essa rela\u00e7\u00e3o. A perda de \n\npopula\u00e7\u00e3o rural e os danos \u00e0 agropecu\u00e1ria e a horticultura estiveram vinculados com o \n\ninsucesso das pol\u00edticas mitigat\u00f3rias no munic\u00edpio. Pereira Barreto j\u00e1 estava com o setor \n\nagr\u00edcola em crise por conta da barragem desde os anos 80. Outros fatores se somaram a isso e \n\najudaram a destruir as pequenas propriedades no munic\u00edpio, diminuindo o n\u00famero de \n\nagricultores familiares. Esse impacto prejudicou o com\u00e9rcio local. Ao mesmo tempo, e n\u00e3o \n\npor acaso, como vimos anteriormente, o munic\u00edpio de Ilha Solteira se emancipou para seguir \n\nseu projeto de territorialidade. A popula\u00e7\u00e3o de Pereira Barreto se viu em um momento em que \n\nsua \u00e1rea diminuiu e sua arrecada\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, por conta da perda do ICMS e das \n\ncompensa\u00e7\u00f5es financeiras advindas da UHE Ilha Solteira. Enquanto isso, s\u00f3 em 1993 a UHE \n\nTr\u00eas Irm\u00e3os instalaria sua primeira turbina e proporcionaria um aumento da receita do \n\nmunic\u00edpio, via ICMS e compensa\u00e7\u00e3o financeira. Mesmo que a oferta de empregos tenha \n\naumentado durante a constru\u00e7\u00e3o da usina, depois que a obra acabou em conjunto com as obras \n\ndo Canal de Pereira Barreto, os empregos tamb\u00e9m acabaram e o com\u00e9rcio local teve de \n\ninternalizar essa perda.   \n\n\n\n170 \n \n\nSilva (2002) tamb\u00e9m aplicou um question\u00e1rio no complexo hortifrutigranjeiro de \n\nPereira Barreto com 50 perguntas. As respostas a tal question\u00e1rio s\u00e3o apresentadas no quadro \n\n6, abaixo.     \n\n \nQuadro 6 \u2013 Perguntas selecionadas e respostas positivas dos mun\u00edcipes de Pereira Barreto  \nPerguntas Respostas sim % sim \nCom o enchimento do Reservat\u00f3rio houve um aumento na procura por \nempregos nas ind\u00fastrias locais? \n\n10 20 \n\nHouve crescimento de ind\u00fastrias na cidade de Pereira Barreto ap\u00f3s o t\u00e9rmino \nda constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Irm\u00e3os? \n\n0 0 \n\nMuitas pessoas deixaram a cidade por causa do t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o da \nUsina Hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Irm\u00e3os? \n\n45 90 \n\nCom o enchimento do Reservat\u00f3rio aumentou casos de doen\u00e7as na cidade de \nPereira Barreto? \n\n0 0 \n\nA avicultura \u00e9 uma grande fonte de renda de Pereira Barreto, com o \nenchimento teve alguma perda? \n\n50 100 \n\nCom o enchimento do Reservat\u00f3rio a avicultura teve algum benef\u00edcio? 0 0 \nVoc\u00ea conhece alguma pessoa que perdeu sua propriedade? 50 100 \nEsta pessoa foi indenizada? 20 40 \nEssa pessoa foi colocada em outra \u00e1rea? 50 100 \n\nFonte: Silva, 2002; elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\nA pesquisa no Complexo hortifrutigranjeiro demonstra que o munic\u00edpio perdeu parte \n\nde sua capacidade de fixar pessoas com o t\u00e9rmino das obras da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. As \n\nperguntas evidenciam que a UHE foi a gota d\u2019\u00e1gua para que a avicultura municipal.  \n\nEm sua pesquisa de doutoramento, Sabbag (2006, p. 47), realizou 20 entrevistas com \n\nquestion\u00e1rio fechado (resposta sim ou n\u00e3o) de modo aleat\u00f3rio buscando escolher, \u201clideran\u00e7as \n\ne pessoas que vivenciaram todo o processo da implanta\u00e7\u00e3o da UHE \u2018Tr\u00eas Irm\u00e3os\u2019 em Pereira \n\nBarreto/SP\u201d para tentar apreender os \u201cin\u00fameros impactos conseq\u00fcentes no munic\u00edpio\u201d.  As \n\nrespostas obtidas por Sabbag (2006), corroboram a pesquisa de Silva (2003) e permitem \n\nperceber que a popula\u00e7\u00e3o observa sua situa\u00e7\u00e3o atual como um reflexo direto da constru\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os.    \n\nAl\u00e9m disso, alguns entrevistados relatam que a Cesp \u2013 no caso seria o Operador \n\nNacional do Sistema \u2013 tem prefer\u00eancia em gerar energia na UHE Ilha Solteira. Para isso, basta \n\nmanter o n\u00edvel do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os em uma cota mais alta do que o da UHE \n\nIlha Solteira, que o Canal de Pereira Barreto vai verter, via gravidade, \u00e1gua para o \n\nreservat\u00f3rio de Ilha Solteira. Algo totalmente previs\u00edvel, diga-se de passagem. Enquanto a \n\nUHE Ilha Solteira tem 20 turbinas, a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os tem 5. Enquanto for poss\u00edvel estocar \n\n\u00e1gua no reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os para manter o fluxo do canal para o reservat\u00f3rio de Ilha \n\nSolteira ser\u00e1 prefer\u00edvel. Preocupada com essa situa\u00e7\u00e3o a ACITA (Associa\u00e7\u00e3o Comercial \n\nIndustrial, Transporte e Agr\u00edcola de Pereira Barreto) entregou manifestos ao ent\u00e3o deputado \n\n\n\n171 \n \nestadual Mendes Thame na esperan\u00e7a que outras unidades geradoras (turbinas) sejam \n\nmontadas nas adufas restantes da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, haja vista, que existem espa\u00e7os para mais \n\ntr\u00eas. Tal documento \u00e9 apresentado na figura 33, abaixo. \n\n \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Of\u00edcio para o deputado Mendes Thame sugerindo a instala\u00e7\u00e3o de mais turbinas na \nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os \nFonte: Sr. Anedino Pl\u00ednio Novaes, diretor de patrim\u00f4nio da ACITA.  \n\n\n\n172 \n \n Na aus\u00eancia de outros caminhos para seu desenvolvimento econ\u00f4mico, Pereira Barreto \n\ncentrou seus esfor\u00e7os no turismo. Em 2000, conseguiu ser al\u00e7ada a Est\u00e2ncia Tur\u00edstica pela \n\nSecretaria de Turismo do Estado de S\u00e3o Paulo, pela LEI N\u00ba 10.538, de 13 de abril de 2000. \n\nAgora o munic\u00edpio luta para que os visitantes venham conhecer seu enorme lago, suas UHEs \n\ne o segundo maior canal fluvial do mundo, o Canal de Pereira Barreto. O munic\u00edpio tenta tirar \n\nproveito de sua localiza\u00e7\u00e3o, transformada em uma enorme ilha fluvial e se nomina como \n\n\u2018Veneza Paulista\u2019. Essas tentativas de se renomear reverberam como uma busca de uma \n\nreapropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio.  \n\nTal reapropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ocorreu pela tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o dos monumentos \n\nt\u00e9cnicos, constru\u00eddos pelo homem. O bras\u00e3o anterior do munic\u00edpio, aprovado em 1978, j\u00e1 \n\ncriava essa aproxima\u00e7\u00e3o ao apresentar uma m\u00e3o segurando um raio com um fundo vermelho e \n\ndois touros representando a principal atividade produtiva do munic\u00edpio. Essa aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom os monumentos t\u00e9cnicos ocorre pela constata\u00e7\u00e3o que s\u00e3o eles que exercem o controle \n\nsocial sobre a \u00e1gua e sobre a terra no munic\u00edpio. O novo bras\u00e3o municipal, aprovado em 2008 \n\npela C\u00e2mara Municipal, promove uma reinterpreta\u00e7\u00e3o de praticamente todos os principais \n\nelementos do territ\u00f3rio do munic\u00edpio. Nessa reinterpreta\u00e7\u00e3o os novos controladores sociais da \n\nterra s\u00e3o lembrados: as usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Essa rela\u00e7\u00e3o fica expressa no novo bras\u00e3o \n\ndo munic\u00edpio, que deve ser utilizado em qualquer situa\u00e7\u00e3o oficial. A figura 34, abaixo, \n\napresenta o antigo e o novo bras\u00e3o, \u00e0 esquerda e direita, respectivamente, do munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto. \n\n \n\n \n \n\nFigura 34 \u2013 O Antigo e o novo bras\u00e3o do munic\u00edpio de Pereira Barreto \nFonte: Prefeitura Municipal de Pereira Barreto. \n\n\n\n173 \n \n\n \n\nO projeto de lei, aprovado em 2009, que alterou o bras\u00e3o informa, em seu a \n\nsimbologia que se tenta expressar:  \n\n \nARTIGO 2\u00ba. \u2013 O novo bras\u00e3o municipal descrito nos artigos 2\u00ba. e 3\u00ba. da Lei \nmunicipal no. 1.116/78, passa a ter a seguinte simbologia e disposi\u00e7\u00e3o \nrepresentativa, que corresponde ao modelo integrante da presente Lei: \nAs cores s\u00e3o preto, vermelho, branco, verde, azul e prata, o sol vermelho representa \nos japoneses que fundaram a cidade, o turismo \u00e9 representado pela pesca e praia, a \ncana de a\u00e7\u00facar e a pecu\u00e1ria representam a economia da cidade, a hidroel\u00e9trica \nrepresenta a fonte de energia do munic\u00edpio, al\u00e9m de representar uma das fontes de \nrenda, a cor azul de fundo do bras\u00e3o representa as \u00e1guas que banham a cidade, o rio \nTiet\u00ea e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados a ponte Novo Oriente representa o nosso maior \nmonumento hist\u00f3rico, a balsa representa o meio de transporte fluvial e a coroa mural \nrepresenta a bravura e hospitalidade do povo Pereirabarretense. \n\n \nImportante e muito representativo que a Ponte Novo Oriente seja revivida e eternizada \n\nno bras\u00e3o do munic\u00edpio. Ela \u00e9 classificada como o \u201cnosso maior monumento hist\u00f3rico\u201d e \n\ncolocado ao lado da hidrel\u00e9trica \u201cfonte de energia do munic\u00edpio\u201d. Mesmo que a hidrel\u00e9trica \n\nseja a respons\u00e1vel pelo alagamento da primeira. A recria\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo \u00e9 mais aceit\u00e1vel se \n\nele fizer refer\u00eancia ao passado, prestando tributo \u00e0 territorialidade anterior, simbolizada pela \n\nPonte Novo Oriente. As refer\u00eancias aos anos de 1928 e 1938 s\u00e3o simb\u00f3licas. Em 1928, foi \n\nassinado o contrato de compra e venda da Fazenda Tiet\u00ea. Essa data foi escolhida para \n\nsimbolizar esse projeto. Em 1938, o distrito Novo Oriente foi elevado a munic\u00edpio e mudou \n\nde nome para Pereira Barreto. Essa marca\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois, a territorialidade dos \n\njaponeses, soberanos at\u00e9 ent\u00e3o, passa a ser contestada pelos n\u00e3o-japoneses que chegam ao \n\nmunic\u00edpio para ocupar cargos de destaque, principalmente p\u00fablicos.  Sem seu s\u00edmbolo maior, \n\na Ponte Novo Oriente, Pereira Barreto tenta se reterritorializar se apropriando de outros \n\ns\u00edmbolos. Tudo isso para, numa tentativa de s\u00edntese, se reapropriar simbolicamente de seu \n\npr\u00f3prio territ\u00f3rio.  \n\nEm muitas das suas propagandas tur\u00edsticas, h\u00e1 expl\u00edcita refer\u00eancia a Ponte de Novo \n\nOriente, sob a designa\u00e7\u00e3o \u2018alagada\u2019.  Trata-se de uma tentativa de resgatar um passado em \n\nque a Ponte era a refer\u00eancia da territorialidade. Ela simbolizava a uni\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 das margens \n\ndo rio, mas, do munic\u00edpio. Simbolizava o dom\u00ednio sobre a natureza. A vit\u00f3ria da vontade. A \n\nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, n\u00e3o agrega esse simbolismo. Ela \u00e9 o elemento que imp\u00f5e sua \n\nterritorialidade, exercendo o controle social da \u00e1gua e submetendo as vontades dos mun\u00edcipes \n\naos seus poderosos interesses, externos ao munic\u00edpio e \u00e0 regi\u00e3o. A UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\nsubmeteu a terra a seu controle e como lembra o Sr. Taniai, produtor rural:  \n\n \n\n\n\n174 \n \n\nNa parte rural tinha muito pequeno propriet\u00e1rio. Depois da inunda\u00e7\u00e3o muitas \npessoas pararam a atividade. Depois da barragem acabou... n\u00e3o t\u00e1 vendo (risos)... \n\n \nA caracter\u00edstica do munic\u00edpio de possuir pequenos produtores sofreu impactos aos \n\nquais n\u00e3o pode resistir, posto que j\u00e1 estivesse fragilizada por conta da demora para que a \n\ninunda\u00e7\u00e3o ocorresse. As estrat\u00e9gias utilizadas para permitir que o munic\u00edpio se \n\nreterritorializasse em uma situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel fracassaram. O Complexo \n\nHortifrutigranjeiro est\u00e1 quase abandonado e a Cooperativa Agr\u00edcola Fazenda Tiet\u00ea esta de \n\nportas fechadas, aguardando a reuni\u00e3o em que sua dissolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 juridicamente definida. A \n\nluta da Cooperativa n\u00e3o foi exitosa e, por isso, teve de pagar com sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, como \n\nse a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os alagasse outro s\u00edmbolo do munic\u00edpio. Esse afogamento foi lento, \n\ndemorou quase 18 anos para terminar e o munic\u00edpio se despede, outra vez, de um bem \n\nrepresentativo para a col\u00f4nia japonesa. \n\nResta, ent\u00e3o, um sentimento d\u00fabio sobre a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. De um lado, ela trouxe \n\nmuitos impactos que se concentraram sobre o munic\u00edpio e, principalmente, sobre os pequenso \n\npropriet\u00e1rios, geralmente, avicultores e horticultores. Por outro lado, essa UHE \u00e9 vista como \n\numa possibilidade de gerar receitas com um n\u00famero maior de turbinas e com o turismo que, \n\nse esperava, fosse o grande gerador de emprego e renda para o munic\u00edpio. Como fato \n\nconsumado e imposto a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os \u00e9 agora um elemento a mais na s\u00edntese que o \n\nmunic\u00edpio desesperadamente tenta fazer para se reapropriar simbolicamente de seu pr\u00f3prio \n\nterrit\u00f3rio.  \n\nPor conta dessa submiss\u00e3o de terra ao controle social de uma UHE \u00e9 que surgiu uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o atrelada \u00e0 racionalidade econ\u00f4mica, para propor uma compensa\u00e7\u00e3o financeira que \n\nviabilizasse munic\u00edpios como Pereira Barreto, assolados com a perda de terras para as UHEs.  \n\nA pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o vai apresentar breves coment\u00e1rios a respeito da compensa\u00e7\u00e3o financeira para \n\nfins de explora\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n3.7 \u2013 A compensa\u00e7\u00e3o financeira para fins de explora\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica \n\n \n\n \n\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira para fins de explora\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica foi institu\u00edda \n\npela lei No 7.990 de 28 de dezembro de 1989. Essa lei visava regulamentar o artigo 20 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. O ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Sarney, sancionou a lei \n\n7.990, cujo primeiro artigo informava que:  \n\n\n\n175 \n \n \n\nO aproveitamento de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e dos \nrecursos minerais, por quaisquer dos regimes previstos em lei, ensejar\u00e1 \ncompensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, a ser calculada, \ndistribu\u00edda e aplicada na forma estabelecida nesta lei (LEI No 7.990 art. 1o).  \n\n  \nA partir de ent\u00e3o, o uso de recursos h\u00eddricos passariam a ser monetariamente \n\ncompensados pelas concession\u00e1rias hidrel\u00e9tricas, o que implicou no reconhecimento por parte \n\ndo Estado de que GPHs desta natureza n\u00e3o cumpriam apenas ao desiderato de \u2018impulsionar o \n\nprogresso local\u2019 mas eram, ao contr\u00e1rio, provocadores de efeitos delet\u00e9rios que necessitavam, \n\nsen\u00e3o ser evitados, ao menos serem mitigados. Tal medida caracteriza n\u00e3o apenas uma \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o, ainda que t\u00edmida, da necessidade cont\u00ednua de pol\u00edticas reorientadoras da \n\nriqueza - neste caso particular, reorientando recursos financeiros de um segmento produtivo \n\npara as esferas de poder executivas representantes do espa\u00e7o afetado (governo do Estado e do \n\nMunic\u00edpio), de quem se espera a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es social e economicamente reestabelecedoras \n\ndas oportunidades mais gerais de desenvolvimento -, mas tamb\u00e9m demonstra como os \n\nmovimentos sociais podem concretamente ser agentes da mudan\u00e7a social, pois que de suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es, ecoadas por toda a d\u00e9cada de 80, emergiu a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica subsequente. A \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira para uso dos recursos h\u00eddricos veio em resposta \u00e0s demandas das \n\npopula\u00e7\u00f5es diretamente atingidas por este tipo de empreendimento. Em 1989, realizou-se em \n\nBras\u00edlia o I Encontro Nacional dos Trabalhadores Atingidos por Barragens, expressando, \n\nnesta ocasi\u00e3o, a generaliza\u00e7\u00e3o do descontentamento dos atingidos em rela\u00e7\u00e3o aos projetos \n\ngovernamentais que deslocaram grande contingente populacional e que n\u00e3o contribu\u00edram para \n\na recupera\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva desta popula\u00e7\u00e3o. Sofrendo press\u00f5es de grupos \n\ninternacionais e de ag\u00eancias financiadoras de grandes projetos hidrel\u00e9tricos, como o BID e o \n\nBanco Mundial, as quais impuseram requisitos para a libera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, o setor el\u00e9trico \n\nnacional come\u00e7ou a fazer os primeiros estudos a respeito dos impactos ambientais voltados \n\npara o seu equacionamento (VAINER, 1993). Surge, em parte gra\u00e7as \u00e0s discuss\u00f5es e press\u00f5es \n\ncitadas acima, uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental que regulamentou a necessidade de Estudos de \n\nImpacto Ambiental, conhecidos como EIA, do qual sairia o RIMA (Relat\u00f3rio de Impacto do \n\nMeio Ambiente) ambos dando subs\u00eddios \u00e0s decis\u00f5es posteriores de constru\u00e7\u00e3o de projetos que \n\ninterviessem diretamente sobre o meio ambiente. Apesar das cr\u00edticas de que s\u00e3o alvo o \n\nEIA/RIMA, estes representam um reconhecimento por parte do Estado de que houveram \n\nimpactos no passado que n\u00e3o foram devidamente considerados. A compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\nseria, tamb\u00e9m nesse aspecto, mais uma demonstra\u00e7\u00e3o da tentativa de repara\u00e7\u00e3o de um erro \n\nhist\u00f3rico. Contudo, lembramos mais uma vez que este tipo de repara\u00e7\u00e3o s\u00f3 adveio por que os \n\n\n\n176 \n \natingidos por barragens tiveram de enfrentar o Estado e tamb\u00e9m o fizeram sem que os canais \n\nconvencionais de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se lhes tivessem sido abertos: como movimento, refor\u00e7aram a \n\nsua identidade e a sua causa foi primeiro acolhida pelos demais movimentos de exclu\u00eddos, \n\ntendo, ap\u00f3s suas demandas, aderidas aos partidos de esquerda \u2013 mas n\u00e3o confundidas com \n\nestes. Foi, portanto, a emerg\u00eancia de um novo ator pol\u00edtico que promoveu novas vis\u00f5es acerca \n\ndos empreendimentos que geralmente \u2018vendem\u2019 uma imagem de progresso (VAINER, 1993).  \n\nOs ganhos econ\u00f4micos e pol\u00edticos apontados acima n\u00e3o acobertam, todavia, os \n\ndesdobramentos pouco significativos da lei em termos de benef\u00edcios s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\nefetivos aos afetados, tanto em virtude dos crit\u00e9rios distributivos adotados em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos advindos da compensa\u00e7\u00e3o financeira quanto em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\nalavancamento da economia regional oriundas desta fonte de provimento. \n\nA Lei N\u00ba 9.984, de 17 de Julho de 2000, que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, \n\nmodificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989, modificando o percentual de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para 6,75% sobre o valor da \n\nenergia el\u00e9trica a ser produzida, \u201ca ser paga por titular de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nexplora\u00e7\u00e3o de potencial hidr\u00e1ulico aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios em cujos \n\nterrit\u00f3rios se localizarem instala\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ou que tenham \n\n\u00e1rea invalidas por \u00e1gua dos respectivos reservat\u00f3rios, e a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da \n\nUni\u00e3o\u201d (Art. 28). Houve o acr\u00e9scimo de 0,75% aos 6% originais da lei anterior. Os 0,75% \n\ncorrespondem \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e essa parcela \u00e9 destinada ao Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente para aplica\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SILVA, 2007).  \n\nAssim, a arrecada\u00e7\u00e3o da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira obedece ao seguinte c\u00e1lculo: \n\nCFi = 6,75% x EGi x TAR \n\nOnde: \n\nCFi \u00e9 a Compensa\u00e7\u00e3o Financeira para o m\u00eas i; \n\nEGi \u00e9 a energia gerada pela usina, em MWh, no m\u00eas i; e \n\nTAR \u00e9 a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia, em R$/MWh. \n\nO c\u00e1lculo e a divis\u00e3o dos recursos podem ser visualizados na figura 35, abaixo. \n\n \n\n\n\n177 \n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Esquema de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos da compensa\u00e7\u00e3o financeira \nFonte: Silva (2007, p. 28). \n\n \n\nEssa lei, tamb\u00e9m, regulamenta o c\u00e1lculo da compensa\u00e7\u00e3o financeira para os \n\nmunic\u00edpios afetados diretamente e para os munic\u00edpios situados a montante do reservat\u00f3rio da \n\nUsina considerada, tendo como crit\u00e9rios b\u00e1sicos de ressarcimento a produtividade da UHE e a \n\n\u00e1rea alagada dos munic\u00edpios em quest\u00e3o, cabendo ao DNAEE calcular a participa\u00e7\u00e3o de cada \n\nmunic\u00edpio na compensa\u00e7\u00e3o financeira. Ainda o Decreto N\u00ba 1, no seu artigo 26, regulamenta a \n\nforma de recebimento das parcelas devidas aos Estados e Munic\u00edpios:  \n\n \nO pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas neste decreto, inclusive dos \n'royalties' devidos por Itaipu Binacional do Brasil, ser\u00e1 efetuado mensalmente, \ndiretamente aos benefici\u00e1rios, mediante dep\u00f3sito em contas espec\u00edficas de \ntitularidade dos mesmos no Banco do Brasil S. A, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do segundo \nm\u00eas subsequente ao fato gerador (Decreto N\u00ba 1, art. 26) \n\n \n J\u00e1 a UHE Itaipu realiza os pagamentos sob a forma de royalties e esse pagamento \u00e9 \n\nsemelhante \u00e0s compensa\u00e7\u00f5es com a diferen\u00e7a que Itaipu n\u00e3o recolhe os 0,75% da cobran\u00e7a do \n\nuso da \u00e1gua. Apesar de ser um sistema semelhante, o valor paga \u00e9 muito maior quando \n\ncomparado com as compensa\u00e7\u00f5es financeiras. A figura 36 apresenta o esquema de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos royalties da UHE Itaipu. \n\n \n\n\n\n178 \n \n\n \nFigura 36 - Esquema de distribui\u00e7\u00e3o dos royalties da UHE Itaipu  \nFonte: Silva (2007, p. 31). \n  \n\nOs valores que o munic\u00edpio de Pereira Barreto recebe est\u00e3o diretamente vinculados ao \n\ntamanho de sua \u00e1rea alagada. Conforme vimos anteriormente, esse munic\u00edpio teve parte de \n\nsua \u00e1rea alagada por tr\u00eas UHEs. Atualmente, a \u00e1rea que a UHE de Jupi\u00e1 alagou e que pertence \n\nao munic\u00edpio de Pereira Barreto \u00e9 de 0,34 Km2 (o restante da \u00e1rea alagada por esse \n\nempreendimento ficou com Ilha Solteira, quando se emancipou). A UHE Ilha Solteira pelo \n\nmesmo crit\u00e9rio alagou uma \u00e1rea correspondente a 27,75 Km2. Por fim, a UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\nalagou uma \u00e1rea correspondente a 241,76 Km2. Esses dados s\u00e3o calculados pelas empresas \n\nconcession\u00e1rias e, posteriormente, repassados para a Aneel para que ela calcule os repasses \n\ntanto da compensa\u00e7\u00e3o financeira quanto da regulariza\u00e7\u00e3o \u00e0 montante que s\u00e3o pagos por todas \n\nas UHEs. Apenas a t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, o EIA apresenta a \u00e1rea alagada pela UHE Tr\u00eas \n\nIrm\u00e3os como de 212 Km2, enquanto os dados da Aneel indicam 241,76 Km2. A tabela 21 \n\napresenta, abaixo, os dados da \u00e1rea alagada pelas UHEs acima citadas no munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto.  \n\n  \nTabela 21 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio de Pereira Barreto alagada por UHEs \nUHE \u00c1rea Km\u00b2 \u00c1rea (%) alagada  Percentual de Participa\u00e7\u00e3o \nUHE Jupi\u00e1 0,64  0,19781% 0,19781% \nUHE Ilha Solteira 27,75 2,04432% 2,04432% \nUHE Tr\u00eas Irm\u00e3os 213,37  31,86579% 31,86579% \nTotal 241,76 - - \nFonte: Aneel; elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n\n\n179 \n \n\nPelos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o o munic\u00edpio de Pereira Barreto faz jus a \n\numa compensa\u00e7\u00e3o de acordo com a \u00e1rea alagada e a produtividade das UHEs que alagaram \n\nessas \u00e1reas. Para a infelicidade do munic\u00edpio, as UHEs mais produtivas \u2013 Ilha Solteira e Jupi\u00e1 \n\n\u2013 alagaram uma quantidade menor de seu territ\u00f3rio. A tabela 22, abaixo, apresenta a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o e os royalties que recebe.    \n\n \nTabela 22 - Compensa\u00e7\u00e3o Financeira e 'Royalties' de Itaipu Binacional para o munic\u00edpio de \nPereira Barreto (em R$ correntes) \n\nAno 'Royalties' de Itaipu \n(R$) \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Financeira (R$) Total (R$) \n\n2009  194.126,00 868.577,79 1.062.703,79 \n2008  309.703,31  1.899.875,19 2.209.578,49 \n2007   315.705,49 1.704.312,55 2.020.018,04 \n2006  333.301,32 1.647.604,97  1.980.906,28 \n2005  351.524,21 1.251.979,83 1.603.504,04 \n2004  469.826,17 1.049.258,57  1.519.084,74 \n2003  495.942,91 921.505,02  1.417.447,93 \n2002  428.823,43 863.416,42  1.292.239,85 \n2001  349.685,14 453.801,94  803.487,07 \n2000  283.857,85  525.459,09  809.316,94 \n1999  281.903,27  536.594,90 818.498,18 \n1998  210.225,42  522.555,32  732.780,74 \n1997  221.279,56  497.571,54 718.851,10 \n\nTOTAIS  4.245.904,08 12.742.513,13  16.988.417,20 \nFonte: Aneel, 2009.  \n \n\n De acordo com a figura 36, acima, a distribui\u00e7\u00e3o dos royalties inclui 15% aos \n\nmunic\u00edpios que tiveram \u00e1reas alagadas a t\u00edtulo de regulariza\u00e7\u00e3o \u00e0 montante. Os valores pagos \n\na t\u00edtulo de royalties pela UHE Itaipu por conta da regulariza\u00e7\u00e3o de montante s\u00e3o quase a \n\nmetade do total que o munic\u00edpio pelas compensa\u00e7\u00f5es financeiras por conta da \u00e1rea alagada. \n\nNo total, em valores correntes, o munic\u00edpio de Pereira Barreto j\u00e1 recebeu mais de R$ 16 \n\nmilh\u00f5es de 1997 a maio de 2009 como compensa\u00e7\u00f5es financeiras e royalties.   \n\nNo ano de 2008 houve o incremento de mais de R$ 2,2 milh\u00f5es na receita municipal \n\npor conta das compensa\u00e7\u00f5es financeiras. Esses recursos, de acordo com Sabbag (2006) foram \n\nusados na expans\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica e n\u00e3o se transformaram em uma alternativa para \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda e emprego para a popula\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia de um programa de \n\ndesenvolvimento nacional, cada munic\u00edpio \u00e9 respons\u00e1vel por criar e gerir suas op\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento. Pereira Barreto, mesmo com os recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira, n\u00e3o \n\nconseguiu atingir os n\u00edveis de emprego que teve outrora, at\u00e9 por conta dos investimentos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das barragens. Fragilizado pela UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, o munic\u00edpio ainda conta com \n\numa redu\u00e7\u00e3o populacional e a grande alternativa de desenvolvimento do munic\u00edpio \u00e9 enviar os \n\n\n\n180 \n \ndescendes de japoneses para trabalhar no Jap\u00e3o e com o capital l\u00e1 reunido, voltar e tentar \n\ninvestir na cria\u00e7\u00e3o de pequenos com\u00e9rcios no munic\u00edpio ou na regi\u00e3o. \n\nO reconhecimento por parte do Estado dos efeitos negativos provocados pelas UHEs \n\n(que, supostamente deveriam criar o progresso nas regi\u00f5es em que se instalaram), foi \n\nalcan\u00e7ado \u00e0 custa de muita press\u00e3o social. O controle social sobre a \u00e1gua, exercido pelo \n\nEstado a partir dos interesses urbano-industriais, transbordou sobre a terra, subordinando-a. A \n\nterritorialidade das UHEs gerou conflitos com outras territorialidades. A mitiga\u00e7\u00e3o, por \n\nsubordinar-se a esse controle, veio na forma de uma compensa\u00e7\u00e3o financeira. Essa \n\ncompensa\u00e7\u00e3o expressa a racionalidade econ\u00f4mica do capitalismo, que reduz qualidades a \n\nquantidades, sem se ater \u00e0s diferen\u00e7as entre essas duas dimens\u00f5es.        \n\n \n\n \n\n3.8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n \n\n \n\n\u00c9 enorme a fascina\u00e7\u00e3o produzida pela for\u00e7a da natureza encapsulada, quer dizer, pelas \n\nhidrel\u00e9tricas. Enquanto \u00e1pice da raz\u00e3o, essa obra do esp\u00edrito humano \u00e9 o simbologia n\u00e3o s\u00f3 da \n\nsepara\u00e7\u00e3o homem/natureza, mas, tamb\u00e9m da submiss\u00e3o da natureza perante o homem.  \n\nS\u00e3o os atores sociais ligados ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o que procuram os melhores \n\nlocais para constru\u00edrem aproveitamentos hidrel\u00e9tricos para abastecer com energia tanto os \n\nprodutores de mercadorias quanto os usu\u00e1rios dessas mercadorias.  \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 criou as bases para que o aproveitamento hidrel\u00e9trico n\u00e3o \n\ndependesse dos propriet\u00e1rios de terra. Ao retirar a \u00e1gua do controle social da terra e submet\u00ea-la \n\ncomo leito de reservat\u00f3rio, o Estado, inaugura um segundo momento na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \u00c9 importante ressaltar que o Estado foi utilizado para soldar interesses industrializantes, \n\nda\u00ed a sua aten\u00e7\u00e3o pela gest\u00e3o da \u00e1gua, especificamente para o setor hidrel\u00e9trico.    \n\nAs afetividades envoltas na elabora\u00e7\u00e3o da territorialidade, baseadas na apropria\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica de um territ\u00f3rio s\u00e3o impactadas quando o rio \u00e9 transformado em reservat\u00f3rio para gerar \n\nenergia el\u00e9trica. O dom\u00ednio desse territ\u00f3rio muda de m\u00e3os e passa das elites locais para as elites \n\nnacionais urbano-industriais e internacionais. A racionaliza\u00e7\u00e3o do rio implica na nega\u00e7\u00e3o de seu \n\nprocesso natural de cheias. A \u00e1gua \u00e9 estocada para gerar energia. Qualquer outro uso que entre \n\nem conflito com esse, tem sua import\u00e2ncia diminu\u00edda, deslegitimada, frente ao \u201cprogresso\u201d. \n\nInverte-se, nesse momento, a rela\u00e7\u00e3o entre terra e \u00e1gua. Se at\u00e9 aquele momento os propriet\u00e1rios \n\nde terra geriam os recursos h\u00eddricos, no momento seguinte \u00e9 o contr\u00e1rio. A desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n181 \n \ncompuls\u00f3ria. A compra de terras, nesse caso, \u00e9 monops\u00f4nica, feita sob os ausp\u00edcios de uma \n\nempresa que exerce a racionalidade econ\u00f4mica. E essa racionalidade se expressa no c\u00e1lculo \n\nmonet\u00e1rio, geralmente, em detrimento dos desapropriados.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o e o enchimento do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os incomodaram at\u00e9 os \n\nmortos no munic\u00edpio de Pereira Barreto. Os impactos dessa UHE s\u00e3o sentidos no munic\u00edpio \n\nat\u00e9 o momento. A grande Cooperativa do munic\u00edpio acabou. A voca\u00e7\u00e3o de pequena \n\nagricultura familiar, tamb\u00e9m. O munic\u00edpio carece de s\u00edmbolos e tenta reinvent\u00e1-los, num \n\nesfor\u00e7o de s\u00edntese para se apropriar de seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio. O turismo agoniza, apesar do \n\nmunic\u00edpio ser uma Est\u00e2ncia Tur\u00edstica. Pereira Barreto n\u00e3o consegue gestar um projeto \n\nterritorial que lhe permita segurar sua pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA col\u00f4nia japonesa do munic\u00edpio de Pereira Barreto foi prejudicada com o enchimento \n\ndo reservat\u00f3rio. A transforma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em uma ilha fluvial revela uma tristeza do \n\ndestino. N\u00e3o foi com essa ilha que os primeiros imigrantes sonhavam, quando vieram se \n\nterritorializar na Fazenda Tiet\u00ea.   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n182 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n183 \n \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 O controle social da \u00e1gua e o Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea \n\n \n\n \n\nO processo de separa\u00e7\u00e3o entre os recursos h\u00eddricos e a terra chega a seu ponto crucial. \n\nOs Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBHs) s\u00e3o criados a partir de uma legisla\u00e7\u00e3o que emerge \n\nap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 com os objetivos de descentraliza\u00e7\u00e3o, \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios atores sociais, usu\u00e1rios de \u00e1gua. O controle social da \n\n\u00e1gua \u00e9 modificado e deveria pertencer a uma composi\u00e7\u00e3o tripartite entre Estado, munic\u00edpio e \n\nsociedade civil, que ocupam as vagas dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. O objetivo desse \n\ncap\u00edtulo \u00e9 analisar esse novo ator social que surge no processo de controle social da \u00e1gua e, \n\npor extens\u00e3o, da terra, em um determinado territ\u00f3rio. A \u00e1gua come\u00e7aria, por assim dizer, um \n\nprocesso de autonomiza\u00e7\u00e3o relativa frente \u00e0 terra. No segundo cap\u00edtulo, observamos a \n\nimbrica\u00e7\u00e3o entre terra e \u00e1gua, sendo a \u00e1gua subordinada a terra, pois, o propriet\u00e1rio da terra \n\nseria, por extens\u00e3o, propriet\u00e1rio da \u00e1gua. No terceiro cap\u00edtulo, observamos uma separa\u00e7\u00e3o \n\nentre a terra e a \u00e1gua. Separa\u00e7\u00e3o que ocorreu por conta dos interesses hidroenerg\u00e9ticos, \n\ncapitaneados pelo Estado.  \n\n Com a aprova\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o paulista, em 1991, e da legisla\u00e7\u00e3o federal em 1997, \n\nabriu-se espa\u00e7o para uma gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que pode, inclusive, bloquear ou \n\nincentivar determinados usos da terra e do territ\u00f3rio, quando estes estiverem vinculados a usos \n\ndos recursos h\u00eddricos. O controle social sobre a \u00e1gua \u00e9 que pode, por extens\u00e3o, exercer algum \n\ncontrole social sobre a terra. Nessa legisla\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 considerada um bem econ\u00f4mico, \n\npass\u00edvel, portanto, de receber uma express\u00e3o monet\u00e1ria, ou seja, um pre\u00e7o. Anteriormente, a \n\nterra possu\u00eda pre\u00e7o, a \u00e1gua n\u00e3o.  \n\n Para realizar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, o Estado de S\u00e3o Paulo dividiu sua \u00e1rea em \n\n22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHI), sendo que Pereira Barreto faz \n\nparte da UGRHI do Baixo Tiet\u00ea e da UGRHI do S\u00e3o Jose dos Dourados. Apesar de Pereira \n\nBarreto ter uma parte de seu territ\u00f3rio na junto a UGRHI do S\u00e3o Jos\u00e9 (20,03% do territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio), as liga\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a maior parte do territ\u00f3rio do munic\u00edpio pertence \u00e0 \n\nUGRHI do Baixo Tiet\u00ea (79,97%), motivo pelo qual, a an\u00e1lise do controle social da \u00e1gua \n\nrecair\u00e1 sobre o Baixo Tiet\u00ea.  \n\n Contudo, antes de analisar o Comit\u00ea do Baixo Tiet\u00ea e sua participa\u00e7\u00e3o no controle \n\nsocial dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 preciso problematizar, brevemente, a \u00e1gua como um bem \n\n\n\n184 \n \nespecial e a concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica de economia sobre a qual se funda a proposta de \n\ncobran\u00e7a.   \n\n  \n\n \n\n4.1 - A \u00e1gua como um bem especial \n\n \n\n \n\nO objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 realizar uma breve discuss\u00e3o a respeito da \u00e1gua como um \n\nbem econ\u00f4mico especial e apresentar a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da concep\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a do \n\nuso da \u00e1gua, baseada em pressupostos neocl\u00e1ssicos, ou seja, elaborados por um conjunto de \n\nautores que reinterpretam o pensamento os economistas cl\u00e1ssicos, tais autores s\u00e3o: Willian \n\nStanley Jevos, Karl Menger e Carl Walras.  \n\nCom o intuito de come\u00e7ar essa discuss\u00e3o, nossa an\u00e1lise come\u00e7a com um breve \n\ncoment\u00e1rio a respeito da concep\u00e7\u00e3o de mercado dos neocl\u00e1ssicos. Adam Smith, um dos \n\nautores da teoria econ\u00f4mica cl\u00e1ssica, em seu estudo sobre a \u2018Origem e causa da Riqueza das \n\nNa\u00e7\u00f5es\u2019, publicado pela primeira vez em 1776, coloca o mercado como um elo entre a\u00e7\u00f5es \n\nindividuais ego\u00edstas de troca que se convertem em um bem coletivo. Eliminadas as restri\u00e7\u00f5es \n\nao com\u00e9rcio impostas pelos mercantilistas ou a prefer\u00eancia dada \u00e0 agricultura pelos \n\nfisiocratas, o funcionamento desimpedido da economia ocorreria, segundo Smith, de modo \n\nordenado e capaz de proporcionar o m\u00e1ximo bem-estar poss\u00edvel para a sociedade. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o da economia ganhou uma express\u00e3o cl\u00e1ssica na met\u00e1fora da \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d. Do \n\nponto de vista econ\u00f4mico, tal met\u00e1fora \u00e9 a express\u00e3o da admira\u00e7\u00e3o de Smith pelo \n\nfuncionamento eficiente e elegante do mercado como mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es individuais dos \u201cprodutores e consumidores, que impede que uma economia \n\ndescentralizada e guiada apenas pelas motiva\u00e7\u00f5es individuais de in\u00fameros agentes degenere \n\nno caos\u201d (CERQUEIRA, 2000, p. 7). \n\n Para Adam Smith, o mercado seria respons\u00e1vel pela emerg\u00eancia da ordem n\u00e3o apenas \n\necon\u00f4mica, mas tamb\u00e9m social, cabendo, segundo Ganem (2000), duas interpreta\u00e7\u00f5es do \n\nconceito: o mercado como operador t\u00e9cnico ou mecanismo de aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima (numa leitura \n\nsimplista e reducionista difundida entre os neocl\u00e1ssicos) e o mercado como ordem social. Esta \n\n\u00faltima abordagem, mostra-se muito mais abrangente: \u201co mercado \u00e9 entendido como algo mais \n\ncomplexo do que um l\u00f3cus de troca e a m\u00e3o invis\u00edvel como mais do que um simples \n\nmecanismo de ajuste autom\u00e1tico, representando a pr\u00f3pria viabiliza\u00e7\u00e3o da ordem social, seu \n\n\n\n185 \n \noperador \u00faltimo, sua forma de organiza\u00e7\u00e3o social\u201d (GANEM, 2000, p. 11). A leitura \n\ncanonizada pelos neocl\u00e1ssicos, ao contr\u00e1rio, reduz a m\u00e3o invis\u00edvel a um operador t\u00e9cnico \n\ncapaz de compatibilizar, automaticamente, oferta e demanda, e toma o interesse privado e o \n\nself-interest por equivalentes, resultando disso que \u201co indiv\u00edduo seria caracteristicamente \n\nautocentrado, isolado, auto-suficiente, fechado em si mesmo e poderia perfeitamente ser \n\ntraduzido pela no\u00e7\u00e3o de homem econ\u00f4mico racional da tradi\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica\u201d (GANEM, 2000, \n\np. 25). \n\n Os neocl\u00e1ssicos derivam sua perspectiva te\u00f3rica dos cl\u00e1ssicos e definem que o \n\nmercado, via sistema de pre\u00e7os, comunica as informa\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos precisam para \n\nrealizar suas escolhas racionais. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, os indiv\u00edduos e as firmas \n\nadotam um comportamento racional maximizador: de utilidades (para os indiv\u00edduos) e de \n\nlucro (para as firmas). O sistema de pre\u00e7os pode harmonizar as necessidades de v\u00e1rios \n\nindiv\u00edduos porque sintetiza grande parte das informa\u00e7\u00f5es em um \u201cs\u00edmbolo\u201d que repassa aos \n\nagentes a informa\u00e7\u00e3o que eles precisam saber. Os pre\u00e7os informam o conjunto de agentes, a \n\nsociedade, sobre a escassez de produtos ou insumos e, modificam, dessa forma, o \n\ncomportamento desses agentes. Os aumentos de pre\u00e7o sinalizam aumento da escassez, \n\nenquanto redu\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o sinalizam maior disponibilidade (menor escassez) do produto em \n\nquest\u00e3o. O sistema de pre\u00e7os, diante disso, seria o mecanismo mais eficiente de indica\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as no ambiente econ\u00f4mico disponibilizando via mercado as informa\u00e7\u00f5es fundamentais \n\npara orientar o comportamento dos agentes.  \n\nAo ditar o comportamento dos agentes via pre\u00e7os o mercado tem a capacidade, para os \n\nneocl\u00e1ssicos, de exercer o papel de vari\u00e1vel de ajuste e equil\u00edbrio. Esse equil\u00edbrio \u00e9 poss\u00edvel, \n\npara os neocl\u00e1ssicos, porque a onisci\u00eancia dos agentes econ\u00f4micos \u00e9 viabilizada pela \n\nperfei\u00e7\u00e3o e simetria das informa\u00e7\u00f5es, suposi\u00e7\u00f5es do modelo de concorr\u00eancia perfeita. Na \n\ndefici\u00eancia de qualquer uma destas condi\u00e7\u00f5es a hip\u00f3tese de racionalidade fica comprometida, \n\ne, com ela, a \u201cefici\u00eancia\u201d do modelo de concorr\u00eancia perfeita. Deve-se reconhecer que, \n\nviolando-se a premissa neocl\u00e1ssica de simetria e de perfei\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, as vari\u00e1veis \n\nque n\u00e3o unicamente o pre\u00e7o adquirem maior import\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas. \n\nDo comportamento individual e das firmas deriva-se, via agrega\u00e7\u00e3o, o comportamento \n\ndo conjunto dos agentes. A microeconomia neocl\u00e1ssica explica a curva de oferta da ind\u00fastria \n\na partir das escolhas feitas por empresas individuais: \u201cReunidos em conjunto, receita e custo \n\npara o empres\u00e1rio individual, demanda e oferta para o mercado total, estes determinam o \n\npre\u00e7o de mercado e a produ\u00e7\u00e3o da firma e da atividade econ\u00f4mica. Conseq\u00fcentemente, estas \n\n\n\n186 \n \nfor\u00e7as determinam a aloca\u00e7\u00e3o de recursos tamb\u00e9m entre as atividades ou setores econ\u00f4micos\u201d \n\n(FERGUSON, 1992, p. 273). \n\n\u00c0 medida que a escassez e a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se tornaram grandes dilemas sociais, a \n\neconomia de fundamenta\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica prop\u00f4s como solu\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de \n\nusu\u00e1rio-pagador e de poluidor-pagador. O princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador estabelece que os \n\nrecursos naturais devam estar sujeitos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos para que o seu \n\nuso e aproveitamento se processem em benef\u00edcio da coletividade, definindo valor econ\u00f4mico \n\nao bem natural. A apropria\u00e7\u00e3o desses recursos por parte de um ou de v\u00e1rios entes privados ou \n\np\u00fablicos devem favorecer a coletividade com o direito a uma compensa\u00e7\u00e3o financeira. J\u00e1 o \n\npoluidor-pagador, estabelece que ao poluidor devem ser imputados os custos necess\u00e1rios ao \n\ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, custos esses determinados pelo Poder P\u00fablico para manter o meio \n\nambiente em estado aceit\u00e1vel, bem como promovendo a sua melhoria.  \n\nTais princ\u00edpios (usu\u00e1rio/poluidor-pagador) est\u00e3o vinculados a uma reinterpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de Pigou, cuja obra intitulada \u201cEconomia do Bem Estar\u201d (lan\u00e7ada na d\u00e9cada de 20, \n\ndo s\u00e9culo passado), introduziu o conceito de externalidades. As externalidades est\u00e3o \n\n\u201cpresentes sempre que terceiros ganham sem pagar por seus benef\u00edcios marginais ou perdem \n\nsem serem compensados por suportarem o malef\u00edcio adicional\u201d (MOTTA, 2007, p. 182). \n\nQuando ocorrem as externalidades, os neocl\u00e1ssicos consideram que houveram \u2018falhas de \n\nmercado\u2019. Na presen\u00e7a das externalidades, os custos ambientais e sociais n\u00e3o s\u00e3o \n\ninternalizados no processo produtivo e de consumo. Sendo assim, \u201cexternalidades s\u00e3o \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os ineficientes\u201d (MOTTA, 2007, p. 183). A id\u00e9ia de efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica, derivada da racionalidade econ\u00f4mica, entende que \u201cinternalizando os custos \n\n(benef\u00edcios) ambientais via pre\u00e7os das externalidades nas atividades de produ\u00e7\u00e3o ou consumo, \n\n\u00e9 poss\u00edvel obter uma melhoria de efici\u00eancia com maior n\u00edvel de bem-estar. Assim, a demanda \n\npor recursos ambientais poderia ser induzida via pre\u00e7os\u201d (MOTTA, 2007, p. 183). \n\nUma forma de internalizar as externalidades geradas no consumo de bens ambientais \n\nn\u00e3o precificados \u00e9 adotando instrumentos econ\u00f4micos, pois, estes atuam, \u201cjustamente, no \n\nsentido de alterar o pre\u00e7o (custo) de utiliza\u00e7\u00e3o de um recurso, internalizando as externalidades \n\ne, portanto, afetando seu n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o (demanda)\u201d (MOTTA, 2007, p. 76). Os \n\ninstrumentos econ\u00f4micos de gest\u00e3o ambiental s\u00e3o considerados mais flex\u00edveis do que os \n\ninstrumentos de comando e controle, mais usualmente adotados nas pol\u00edticas ambientais \n\n(ALMEIDA, 1998; MOTTA, 2007). Os instrumentos de comando e controle, tamb\u00e9m \n\nconhecidos como pol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o direta tentam modificar o comportamento dos agentes \n\npoluidores por meio de:  \n\n\n\n187 \n \n\na) padr\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o para fontes espec\u00edficas;  \n\nb) controle de equipamentos: exig\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o de equipamentos antipolui\u00e7\u00e3o \n\n(por exemplo, filtros); obrigatoriedade de uso de tecnologias \"limpas\" j\u00e1 \n\ndispon\u00edveis;  \n\nc) controle de processos;  \n\nd) controle de produtos: visa a gera\u00e7\u00e3o de produtos \u201c(mais) limpos\u201d, estabelecimento \n\nnormas para produtos cujo processo de produ\u00e7\u00e3o ou consumo final acarrete alguma \n\nforma de polui\u00e7\u00e3o.  \n\ne) Proibi\u00e7\u00e3o total ou restri\u00e7\u00e3o de atividades a certos per\u00edodos do dia, \u00e1reas etc., por \n\nmeio de: concess\u00e3o de licen\u00e7as (n\u00e3o comercializ\u00e1veis) par instala\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento; fixa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de qualidade em \u00e1reas de grande concentra\u00e7\u00e3o \n\nde poluentes; e zoneamento; \n\nf) Controle do uso de recursos naturais por interm\u00e9dio da fixa\u00e7\u00e3o de cotas (n\u00e3o \n\ncomercializ\u00e1veis) de extra\u00e7\u00e3o.  \n\nUma das principais caracter\u00edsticas da pol\u00edtica de comando e controle, \u00e9 que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os poluidores obede\u00e7am \u00e0s regras impostas, pois, caso contr\u00e1rio haver\u00e1 \n\n\u201cpenalidades em processos judiciais ou administrativos\u201d (ALMEIDA, 1998, p. 43). \n\n Assim, uma vez estabelecido a norma ou padr\u00e3o os agentes individuais, mesmo em \n\nsitua\u00e7\u00f5es distintas, t\u00eam de cumpri-la. Por conta disso, h\u00e1 ressalvas \u00e0s pol\u00edticas de comando e \n\ncontrole, pois, de acordo com os neocl\u00e1ssicos:  \n\na) n\u00e3o h\u00e1 considera\u00e7\u00e3o pelas diferentes estruturas de custo dos agentes privados para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, portanto, s\u00e3o ineficientes economicamente;  \n\nb) seus custos administrativos s\u00e3o muito altos, pois envolvem o estabelecimento de \n\nnormas/especifica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas por ag\u00eancias oficiais, bem como um forte esquema de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o; \n\n c) criam barreiras \u00e0 entrada; a concess\u00e3o de licen\u00e7as n\u00e3o-comercializ\u00e1veis tende a \n\nperpetuar a estrutura de mercado existente;  \n\nd) uma vez atingido o padr\u00e3o ou que a licen\u00e7a seja concedida, o poluidor n\u00e3o \u00e9 \n\nencorajado a introduzir novos aprimoramentos tecnol\u00f3gicos (antipolui\u00e7\u00e3o); e) podem sofrer \n\ninflu\u00eancia de determinados grupos de interesse (ALMEIDA, 1998, p. 45).  \n\n Por conta disso, os economistas que adotam os pressupostos neocl\u00e1ssicos enfatizam os \n\ninstrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o da pol\u00edtica ambiental. Para eles, \u201ca discuss\u00e3o relevante \u00e9 \n\nescolher o meio mais eficiente economicamente (custo m\u00ednimo) para que os agentes \n\npoluidores considerem os custos sociais de degrada\u00e7\u00e3o nos seus c\u00e1lculos privados de custo-\n\n\n\n188 \n \nbenef\u00edcio e, com isto, corrijam sua a\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 1998, p. 37). Esses economistas tentam \n\nmostrar as vantagens dos instrumentos econ\u00f4micos, \u201cmesmo que as evid\u00eancias emp\u00edricas n\u00e3o \n\ntenham contribu\u00eddo para tanto\u201d (ALMEIDA, 1998, p. 38). Nesse sentido, as pol\u00edticas de \n\ninstrumentos econ\u00f4micos estariam mais de acordo com as tend\u00eancias de: \n\na) \"Desregulamenta\u00e7\u00e3o\": redu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o direta do governo na economia e na \n\nsociedade em geral, normalmente relacionada a problemas de estagna\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e desequil\u00edbrio fiscal;  \n\nb) Integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: n\u00e3o apenas na \u00e1rea de pol\u00edtica ambiental como tamb\u00e9m em \n\n\u00e1reas de pol\u00edtica tradicionalmente concebida como separadas. Por exemplo: uma \n\npol\u00edtica fiscal que leve em considera\u00e7\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente; \n\nc) Transi\u00e7\u00e3o gradual de pol\u00edticas ambientais de car\u00e1ter corretivo (reduzir n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o) para preventivo (evitar a polui\u00e7\u00e3o) (ALMEIDA, 1998, p. 40). \n\nOs instrumentos econ\u00f4micos podem assumir v\u00e1rias formas, variando dos mais \n\nvoltados para o mercado para os mais voltados aos instrumentos de comando e controle. A \n\nfigura 37, abaixo, apresenta os mecanismos de gest\u00e3o ambiental que incorporam incentivos \n\necon\u00f4micos.  \n\nAs pol\u00edticas de precifica\u00e7\u00e3o incluem a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. A tentativa \u00e9 \n\nmodificar o comportamento individual relacionado com o uso do recurso utilizando os pre\u00e7os. \n\nPor\u00e9m, as dificuldades de adotar um pre\u00e7o para a \u00e1gua s\u00e3o enormes, a come\u00e7ar pela discuss\u00e3o \n\nde como realizar e quais crit\u00e9rios embasam essa cobran\u00e7a.  \n\nO estabelecimento de pre\u00e7os ou tarifas p\u00fablicas, foi usado em v\u00e1rios pa\u00edses, como um \n\ninstrumento para aproximar o valor da \u00e1gua do seu custo de oportunidade (NO\u00c9ME, 2004). \n\nParte-se do pressuposto de que \u201cum aumento do pre\u00e7o da \u00e1gua poder\u00e1 induzir uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do consumo, dependendo essa diminui\u00e7\u00e3o da elasticidade procura-pre\u00e7o da \u00e1gua. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o no consumo agr\u00edcola, permite que essa \u00e1gua esteja dispon\u00edvel para outros usos \n\nalternativos, incluindo os usos ambientais\u201d (NO\u00c9ME, 2004, p. 3). Nesse sentido, Carramaschi \n\net al (2000, p. 2) argumentam que a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua \u00e9 um mecanismo que permite: \n\n \n\n(i) gerenciamento da demanda, aumentando a produtividade e a efici\u00eancia na \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; (ii) redistribui\u00e7\u00e3o dos custos sociais de forma mais \neq\u00fcitativa; (iii) disciplinamento da localiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios; (iv) promo\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento regional integrado, principalmente nas suas dimens\u00f5es sociais e \nambientais, e (v) incentivo \u00e0 melhoria dos n\u00edveis de qualidade dos efluentes \nlan\u00e7ados nos mananciais.  \n\n \n \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nFigura 37 - Mecanismos de gest\u00e3o ambiental que incorporam incentivos econ\u00f4micos  \nFonte: Motta, 2007, p. 77. \n \n\nDestamos o disciplinamento da localiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios como um dos objetivos \n\nprincipais da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua que pretende relocalizar esses usu\u00e1rios. Nesse \n\nsentido, que o controle social da terra estaria vinculado ao controle social da \u00e1gua, nesse caso \n\nespec\u00edfico em que h\u00e1 escassez de recursos h\u00eddricos. Sendo a agricultura, por exemplo, um dos \n\n\n\n190 \n \nprincipais usu\u00e1rios de \u00e1gua, com uso consuntivo (o recurso h\u00eddrico n\u00e3o \u00e9 devolvido \u00e0 \n\nnatureza), a cobran\u00e7a teria o papel de desincentivar culturas com grande demanda h\u00eddrica.  \n\nPor\u00e9m, quando a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua refere-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola duas \n\nquest\u00f5es merecem destaque: 1) em que medida essa cobran\u00e7a afetaria a rentabilidade dos \n\nprodutores rurais; e, 2) em que medida a cobran\u00e7a promoveria tamb\u00e9m o uso eficiente da \u00e1gua \n\n(CARRAMASCHI et al, 2000). No\u00e9me (2004, p. 3), argumenta que \u201cem geral, o que os \n\nagricultores pagam pela \u00e1gua \u00e9 muito inferior aos seus custos, mesmo considerando apenas os \n\ncustos diretos. A solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar em subir o pre\u00e7o da \u00e1gua at\u00e9 um n\u00edvel pr\u00f3ximo do seu \n\nsuposto valor social\u201d. Alguns autores, como Caswell e Zilberman (cit. NO\u00c9ME, 2004), \n\nafirmam que a pr\u00e1tica de pre\u00e7os da \u00e1gua elevados induzem a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias mais \n\neficientes no seu uso. Por\u00e9m, altos pre\u00e7os podem n\u00e3o surtir o efeito desejado em termos do \n\nuso eficiente da \u00e1gua, \u201csem penalizar fortemente os rendimentos agr\u00edcolas e o aproveitamento \n\ndas infra-estruturas (...), devido \u00e0 fraca elasticidade da procura da \u00e1gua para fins agr\u00edcolas\u201d.  \n\nNo Brasil, a legisla\u00e7\u00e3o estabeleceu os crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua, mas, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos valores est\u00e1 sujeita aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, como veremos na \n\npr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. Contudo, antes da discuss\u00e3o sobre o controle social da \u00e1gua exercido pelos \n\nComit\u00eas de Bacia, \u00e9 oportuno destacar que a \u00e1gua \u00e9 um recurso ambiental diferente de outros \n\nrecursos, por isso, a \u00e1gua n\u00e3o pode ser considerada como um bem econ\u00f4mico qualquer, como \n\nconcebem muitos economistas neocl\u00e1ssicos. Por conta de suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, a \n\n\u00e1gua \u00e9 um bem especial. Ela possui um conjunto de caracter\u00edsticas \u00fanicas, que n\u00e3o encontra \n\ncorrespond\u00eancia em qualquer outro bem essencial ao ser humano. As caracter\u00edsticas \n\nexclusivas da \u00e1gua, podem ser visualizadas no quadro 7, abaixo (ZAAG e SAVENIJE, 2006).  \n\n \n\nQuadro 7 - Aspectos da \u00e1gua e como eles se aplicam a outros bens \n \u00c1gua Ar Terra Combust\u00edvel Comida observa\u00e7\u00f5es \n\nEssencial, vital + + + + +  \n\nEscasso, finito +  + + +  \n\nFugidio +     Fluxo versus estoque. \n\nIndivis\u00edvel +     \u00c9 um sistema.  \n\nVolumoso + + +   Com\u00e9rcio de \u00e1gua virtual. \n\nN\u00e3o-substitu\u00edvel + + +    \n\nMercado n\u00e3o \n\nhomog\u00eaneo \n\n+ + +   Difere de acordo com quando, onde \n\ne como ocorrem os neg\u00f3cios. \n\nFonte: ZAAG e SAVENIJE, 2006, p.   \n\n \n\n\n\n191 \n \n Tanto a \u00e1gua quanto a terra s\u00e3o essenciais \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social dos agentes sociais. Por \n\nesse ponto de vista sua utilidade \u00e9 inquestion\u00e1vel. Esses recursos naturais, por\u00e9m, s\u00e3o finitos, \n\nou seja, possuem uma disponibilidade limitada. Na economia de mercado, a utilidade e a \n\ndisponibilidade limitada s\u00e3o as \u201cduas caracter\u00edsticas que tornam uma coisa um bem \n\necon\u00f4mico\u201d (NAPOLEONI, 1997, p. 26). Essas duas caracter\u00edsticas podem ser indicadas na \n\npalavra escassez7. Os bens econ\u00f4micos s\u00e3o, portanto, coisas escassas (NAPOLEONI, 1997). \n\nNos \u00faltimos anos a percep\u00e7\u00e3o da escassez de \u00e1gua em v\u00e1rias bacias tem motivado a discuss\u00e3o \n\nde medidas para gest\u00e3o desse problema. Por si s\u00f3, a \u201cpercep\u00e7\u00e3o da escassez faz com que a \n\n\u00e1gua passe a ser considerada um recurso natural com valor econ\u00f4mico, estrat\u00e9gico e social, \n\nessencial \u00e0 exist\u00eancia e ao bem-estar do homem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\u201d (SCARE e \n\nZYLBERSZTAJN, 2004). Entre as medidas que est\u00e3o sendo adotadas, est\u00e1 a cobran\u00e7a do uso \n\nda \u00e1gua. \n\n Por ser um bem essencial e n\u00e3o substitu\u00edvel a \u00e1gua \u00e9 considerada um bem p\u00fablico. A \n\napropria\u00e7\u00e3o privada da \u00e1gua traria s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias para quem fosse privado de seu \n\nacesso. Por isso, os governos s\u00e3o os respons\u00e1veis por garantir a seguran\u00e7a do acesso \u00e0 \u00e1gua. \n\nPor\u00e9m, garantir o acesso seguro \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o significa que os servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua \n\nsejam gratuitos (SAVENIJE, 2001, p. 2001).    \n\n   As diferen\u00e7as entre terra e \u00e1gua come\u00e7am com o fato de que a \u00e1gua \u00e9 um fluxo. \n\nEnquanto a terra \u00e9 essencialmente um estoque. O volume de terra est\u00e1 dado e sofre pequenas \n\nvaria\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, com a eros\u00e3o. A \u00e1gua, por sua vez, \u00e9 um fluxo sujeito \u00e0 for\u00e7a \n\nda gravidade, que em rela\u00e7\u00e3o ao estoque pode ser considerada fugidia (ZAAG e SAVENIJE, \n\n2006). Existem estoques de \u00e1gua como lagos e aq\u00fc\u00edferos, por\u00e9m, esses s\u00f3 podem ser usados \n\nsustentavelmente quando se considera sua capacidade de recarga, que \u00e9 um fluxo (ZAAG e \n\nSAVENIJE, 2006). A tentativa de transformar a \u00e1gua em um estoque ocorre com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde barragens. \u00c9 por isso que as barragens existem em grande quantidade, para alterar essa \n\ncaracter\u00edstica da \u00e1gua. Numa figura de linguagem, se do ponto de vista econ\u00f4mico a renda \u00e9 \n\num fluxo, o estoque corresponde, dessa forma, \u00e0 no\u00e7\u00e3o de riqueza. Ocorre, no entanto, que \n\ngrande parte dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 em sistemas h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, o que acarreta \n\ncomplica\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas na gest\u00e3o desses recursos.  \n\nOutra diferen\u00e7a entre terra e \u00e1gua, fundamental, diga-se de passagem, \u00e9 que a \u00e1gua \n\nest\u00e1 vinculada a um sistema. A \u00e1gua est\u00e1 submetida ao ciclo hidrol\u00f3gico com alguns \n\nimportantes processos (como infiltra\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, capta\u00e7\u00e3o, \n\n                                                \n7 Por sugest\u00e3o do economista franc\u00eas L\u00e9on Walras. \n\n\n\n192 \n \ncapacidade de recarga), que s\u00e3o interconectados e interdependentes e que se direcionam \u00e0 \n\njusante. A bacia do Baixo Tiet\u00ea, por exemplo, sente os impactos de todos os usos da \u00e1gua \n\nanteriores, por conta das caracter\u00edsticas de \u00e1gua de ser um fluxo e de estar em um sistema. \n\nQualquer interfer\u00eancia \u00e0 montante significa a gera\u00e7\u00e3o de impactos ao volume de \u00e1gua \u00e0 \n\njusante (ZAAG e SAVENIJE, 2006).  Na quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, cunhou-se o termo \n\n\u00e1gua virtual, para designar o \u201cvolume de \u00e1gua demandada para produ\u00e7\u00e3o de determinada \n\ncommodity\u201d (CARMO et al, 2007, p. 85). Assim, junto com as divisas geradas com a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas, h\u00e1 a exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua virtual, geralmente n\u00e3o \n\ncontabilizada.  \n\nO entendimento da \u00e1gua como sistema recoloca a situa\u00e7\u00e3o do uso do territ\u00f3rio. V\u00e1rios \n\nusos do territ\u00f3rio geram impactos sobre a quantidade e a qualidade da \u00e1gua ao interferirem no \n\nciclo hidrol\u00f3gico da \u00e1gua. A figura 38, abaixo, apresenta os principais usos do solo e \n\nposs\u00edveis interfer\u00eancias nos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n       Figura 38 - Principais usos do solo e poss\u00edveis interfer\u00eancias nos recursos h\u00eddricos \n        Fonte: Pires &amp; Santos, 1995, p. 41, apud Silva, 1998, p. 107. \n\n\n\n193 \n \n\n \n\n A terra e a \u00e1gua s\u00e3o volumosas. Tanto o transporte de terra quanto de \u00e1gua \u00e9 caro e \n\ndif\u00edcil. Justamente por esse aspecto \u00e9 que \u00e9 prefer\u00edvel transportar os produtos que usam grande \n\nquantidade de \u00e1gua em forma desidratada ou concentrada, como, por exemplo, suco de  \n\nlaranja, gr\u00e3os, tecidos, frutas secas (ZAAG e SAVENIJE, 2006). As commodities agr\u00edcolas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o uma forma de poupar custos de transporte, posto que usem \u201cmais de mil vezes \n\nseu peso em \u00e1gua virtual, a \u00e1gua necess\u00e1ria para produzi-los\u201d (ZAAG e SAVENIJE, 2006, p. \n\n15).   \n\n A teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica est\u00e1 baseada na exist\u00eancia de escolha entre bens \n\necon\u00f4micos, por\u00e9m, terra e \u00e1gua s\u00e3o recursos naturais para os quais n\u00e3o h\u00e1 escolha. A \n\nexce\u00e7\u00e3o, no caso da \u00e1gua, seriam as cidades litor\u00e2neas que poderiam desalinizar \u00e1gua do mar \n\npara consumo humano (ZAAG e SAVENIJE, 2006). \n\n Os mercados de terras e de \u00e1gua doce n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneos. Isso significa que os \n\nvalores atribu\u00eddos a esses recursos variam de acordo com quando, onde e como s\u00e3o \n\nnegociados (ZAAG e SAVENIJE, 2006). No mercado de terras as diferencia\u00e7\u00f5es de valor \n\nocorrem entre bairros nas \u00e1reas urbanas e entre qualidades de terra e acesso a transportes nas \n\n\u00e1reas rurais, por exemplo. No caso da \u00e1gua, as diferen\u00e7as s\u00e3o vis\u00edveis, por exemplo, entre os \n\nsetores consumidores de \u00e1gua. A agricultura, a ind\u00fastria e os consumidores residenciais \n\nurbanos possuem capacidades distintas de pagar pelo uso da \u00e1gua e quantidades distintas de \n\nconsumo tamb\u00e9m. Em alguns desses setores, sustenta Savenije (2001), os princ\u00edpios de \n\nmercado podem ser usados para determinar o adequado pre\u00e7o da \u00e1gua, por\u00e9m, em outros \n\nsetores, tais princ\u00edpios s\u00e3o in\u00fateis. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma interdepend\u00eancia macroecon\u00f4mica \n\nentre os setores econ\u00f4micos no caso do uso da \u00e1gua. Dessa forma, a \u00e1gua usada na agricultura \n\nafeta a ind\u00fastria e a \u00e1gua usada no setor de servi\u00e7os, afeta outros setores. Esse \u00e9 um dos \n\ncomplicadores que tornam as rela\u00e7\u00f5es que envolvem a \u00e1gua complexas (SAVENIJE, 2001). \n\nA \u00e1gua tamb\u00e9m possui uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com os usu\u00e1rios, sendo usada para as \n\nmais diversas finalidades e pr\u00e1ticas sociais. Por exemplo, para os agricultores de pequenas \n\ncomunidades de Minas Gerais a \u00e1gua \u00e9 uma d\u00e1diva gratuita e \u00e9 vista como um bem comum \n\nque \u00e9 regulado pela esfera familiar e comunit\u00e1ria (GALIZONI, SILVESTRE e RIBEIRO, \n\n2006).  O dono da terra onde est\u00e1 o manancial \u201csofre forte press\u00e3o familiar e comunit\u00e1ria no \n\ndom\u00ednio das \u00e1guas e, neste sentido, o direito \u00e0 \u00e1gua \u00e9 parcialmente descolado do da terra: \n\nfam\u00edlias t\u00eam o direito de uso das \u00e1guas que passam na sua gleba, mas n\u00e3o da posse definitiva \n\nda nascente\u201d (GALIZONI e RIBEIRO, 2006, p. 5). Isso significa que a \u00e1gua \u00e9 gerida \n\nbaseando-se em um c\u00f3digo \u00e9tico em que o recurso n\u00e3o deve ser acumulado privativamente e \n\n\n\n194 \n \nque as fam\u00edlias devem zelar por esse recurso (GALIZONI, SILVESTRE e RIBEIRO, 2006). \n\nA aqueles que n\u00e3o respeitam esse c\u00f3digo \u00e9tico est\u00e3o sujeitos a san\u00e7\u00f5es. A sociabilidade \n\nvigente, nesse caso, consegue separar a propriedade da terra da posse privada da \u00e1gua \n\npresente em naquele estabelecimento.  \n\n \u00c9 importante destacar a distin\u00e7\u00e3o realizada entre esses agricultores entre bem comum e \nbem p\u00fablico, sendo assim, a \u00e1gua como  \n  \n\nbem comum pertence e \u00e9 gerido pela comunidade ou coletividade delimitada e \u00e9 \npercebida como um patrim\u00f4nio coletivo. Bem p\u00fablico no entender dos lavradores \nest\u00e1 associado a um bem que \u00e9 gerido pelo Estado e por isso distante do controle e \nzelo da comunidade, \u00e9 de todos, mas n\u00e3o \u00e9 de ningu\u00e9m. (...) tornar a \u00e1gua um bem \np\u00fablico n\u00e3o assegura que ela ser\u00e1 percebida e gerida como um bem comum \n(GALIZONI, SILVESTRE e RIBEIRO, 2006).  \n\n  \nPor todas essas caracter\u00edsticas especiais, a \u00e1gua n\u00e3o pode ser colocada sem os devidos \n\ncuidados nas rela\u00e7\u00f5es que movem o mercado. A racionalidade econ\u00f4mica ligada ao mercado \n\ntem privado muitas pessoas do acesso \u00e0 \u00e1gua em pa\u00edses que adotaram o mercado como um \n\ninstrumento de gest\u00e3o do recurso. Em se tratando da \u00e1gua, \u201c\u00e0 medida que a competi\u00e7\u00e3o na-\n\ncional pela \u00e1gua se intensificar, as pessoas com os direitos mais fracos \u2014 entre elas, os \n\npequenos agricultores e as mulheres \u2014 ver\u00e3o o seu acesso \u00e0 \u00e1gua diminu\u00eddo por partes \n\ninteressadas mais poderosas\u201d (PNUD, 2006, p. 177). Isso aconteceu no Chile, que \u00e9 \n\nfreq\u00fcentemente citado como um dos pa\u00edses com o mecanismo de mercado de \u00e1gua mais \n\ndesenvolvido. L\u00e1, os direitos negoci\u00e1veis de \u00e1gua foram institu\u00eddos em 1981 e est\u00e3o \n\nintegrados com o processo de liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que aquele pa\u00eds experimentou durante \n\nos anos 80. Os mercados de \u00e1gua ajudaram a melhorar a efici\u00eancia da irriga\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, mas, \n\ntamb\u00e9m criou especula\u00e7\u00e3o e monop\u00f3lios de \u00e1gua e,  \n\n \ndevido ao facto dos direitos da \u00e1gua se encontrarem associados a direitos da terra \nnum sistema marcado por uma distribui\u00e7\u00e3o altamente desigual da terra, os benef\u00edcios \nforam desviados dos pobres. Estudos conduzidos na bacia de Limari demonstram \nque os direitos da \u00e1gua se concentraram principalmente nas m\u00e3os dos grandes \nagricultores comerciais e de negociantes urbanos de \u00e1gua. O ter\u00e7o dos agricultores \nmais pobres viu a sua parcela de direitos da \u00e1gua cair em mais de 40% desde 1981 \n(PNUD, 2006, p. 179).   \n\n \nNo Chile, houve a marginaliza\u00e7\u00e3o dos pequenos agricultores que n\u00e3o conseguiram \n\ncomprar direitos de \u00e1gua. Por conta disso, houve uma tentativa de reforma na legisla\u00e7\u00e3o em \n\n2005. O mercado de \u00e1guas, baseado na experi\u00eancia chilena, funciona como qualquer mercado, \n\ngerando concentra\u00e7\u00e3o e assimetrias, o que nesse caso distingue esse mercado espec\u00edfico s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas especiais da \u00e1gua, principalmente seu car\u00e1ter vital para a subsist\u00eancia. Nesse \n\nsentido, o PNUD (2006, p. 181) recomenda:  \n\n \n\n\n\n195 \n \n\n[...] a necessidade de sistemas de regras e institui\u00e7\u00f5es altamente desenvolvidos que \nassegurem que importantes objectivos da pol\u00edtica p\u00fablica em mat\u00e9ria de justi\u00e7a \nsocial e de sustentabilidade ecol\u00f3gica n\u00e3o se subordinem \u00e0 busca de ganhos \nprivados. \n\n \nPor tudo isso, Polanyi (1980) lembra que a terra \u00e9 uma mercadoria fict\u00edcia, posto que, \n\nn\u00e3o \u00e9 produzida para o mercado. O mesmo ocorre com a \u00e1gua. Contudo, essas fic\u00e7\u00f5es (terra e \n\n\u00e1gua) ajudam a organizar os mercados reais de terra e \u00e1gua. Para Polanyi (1980), a economia \n\nde mercado baseada nessas fic\u00e7\u00f5es \u00e9 um \u2018moinho sat\u00e2nico\u2019 que conduz a destrui\u00e7\u00e3o social, \n\njustamente, por transformar em mercadoria o que \u00e9 fundamental \u00e0 exist\u00eancia e, portanto, \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social. Por isso, para Polanyi (1980), no s\u00e9culo XIX muitos pa\u00edses criaram \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00f5es para cercear a a\u00e7\u00e3o do mercado e proteger as mercadorias fict\u00edcias \n\n(terra, trabalho e dinheiro) que, desprotegidas e \u00e0 merc\u00ea do mercado, podem conduzir ao \n\nesgar\u00e7amento do tecido social.  \n\nA responsabilidade de cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua nos Brasil, repousa sobre os Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica, motivo pelo qual eles ser\u00e3o apresentados na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.2 \u2013 O controle social da \u00e1gua e os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\n \n\nNo cap\u00edtulo anterior observamos que o setor el\u00e9trico exerceu o controle social da \u00e1gua \n\nat\u00e9 os anos 90 do s\u00e9culo XX. Tal controle s\u00f3 foi poss\u00edvel por conta dos interesses sociais que \n\nse utilizariam dos rios como fonte preferencial para o fornecimento de energia. Essa situa\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a a mudar, efetivamente, nos anos 90 por conta de uma prepara\u00e7\u00e3o ocorrida nos anos \n\n80. Objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 discutir e analisar a forma\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica e \n\no controle social do uso da \u00e1gua que o Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea exerce.  \n\nNos anos 80, press\u00f5es sociais ajudam a formular na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, os \n\nfundamentos e princ\u00edpios da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, que viria a ser \n\npromulgada em 1997, com a Lei 9433/97. Essas duas legisla\u00e7\u00f5es foram \u201cdiscutidas e \n\nformuladas no \u00e2mbito da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), uma entidade \n\nt\u00e9cnica que congrega profissionais de v\u00e1rias \u00e1reas, principalmente engenheiros de forma\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica\u201d (SOUSA J\u00daNIOR, 2003, p. 35). A Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresenta os munic\u00edpios \n\ncomo entes da federa\u00e7\u00e3o \u201cos capacitando a tomar a frente nas decis\u00f5es sobre pol\u00edticas sociais \n\nmais incisivas e a descentraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos \u2013 como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nsaneamento, habita\u00e7\u00e3o\u201d (OJIMA, 2003, p. 67).  \n\n\n\n196 \n \n\nEssa pol\u00edtica descentralizadora da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, permitiu que diversos \n\nmovimentos sociais organizados articulassem suas demandas e que se consolidassem como \n\nimportantes atores pol\u00edticos na proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais, entre essas, as pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (OJIMA, 2003). \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, havia uma grande press\u00e3o sobre o uso da \u00e1gua. Por conta \n\ndisso, algumas importantes iniciativas surgiram para aliviar as tens\u00f5es e conflitos. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo inseriu \u201cem sua reda\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\natrav\u00e9s do Sistema Integrado de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos (SIGRH)\u201d (OJIMA, \n\n2003, p. 62). \u00c9 a lei estadual no 7663/91 que busca dar \u201cconta de algumas quest\u00f5es \n\nrelacionadas com o uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos\u201d (OJIMA, 2003, p. 62). Tal lei \n\nestabeleceu as normas de orienta\u00e7\u00e3o para a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, bem como \n\no Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Essa lei, afirma em seu  2o \n\nartigo que: \n\n \nA Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos tem por objetivo assegurar que a \u00e1gua, \nrecurso natural essencial \u00e0 vida, ao desenvolvimento econ\u00f4mico e ao bem-estar \nsocial, possa ser controlada e utilizada, em padr\u00f5es de qualidade satisfat\u00f3rios, por \nseus usu\u00e1rios atuais e pelas gera\u00e7\u00f5es futuras, em todo territ\u00f3rio do Estado de S\u00e3o \nPaulo (2o artigo da Lei 7663/91, grifo nosso). \n\n \nEsse artigo \u00e9 muito explicito em afirmar que os usu\u00e1rios dever\u00e3o controlar e utilizar a \n\n\u00e1gua. Esse deslocamento do controle social da \u00e1gua colocado pela legisla\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nvinculado \u00e0 nova condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de democratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o que vai ajudar a \n\nconsagrar a figura do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, como \u00f3rg\u00e3o deliberativo consultivo que \n\nobjetiva colocar em pr\u00e1tica a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. A Pol\u00edtica de Recursos \n\nH\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, atender\u00e1 aos seguintes princ\u00edpios b\u00e1sicos:  \n\n \nI - gerenciamento descentralizado, participativo e integrado, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos \naspectos quantitativos e qualitativos e das fases mete\u00f3rica, superficial e subterr\u00e2nea \ndo ciclo hidrol\u00f3gico; \nII - a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e \ngerenciamento; \nIII - reconhecimento do recurso h\u00eddrico como um bem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, \ncuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada, observados os aspectos de quantidade, qualidade e \nas peculiaridades das bacias hidrogr\u00e1ficas; \nIV - rateio do custo das obras de aproveitamento m\u00faltiplo de interesse comum ou \ncoletivo, entre os beneficiados; \nV - combate e preven\u00e7\u00e3o das causas e dos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, das \ninunda\u00e7\u00f5es, das estiagens, da eros\u00e3o do solo e do assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua; \nVI - compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios afetados por \u00e1reas inundadas resultantes da \nimplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios e por restri\u00e7\u00f5es impostas pelas leis de prote\u00e7\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos; \nVII - compatibiliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com o \ndesenvolvimento regional e com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\n\n\n197 \n \n\n \nNovamente, a gest\u00e3o descentralizada surge como primeiro princ\u00edpio, observando que a \n\n\u00e1gua deve ser gestada sem dissocia\u00e7\u00e3o dos seus aspectos quantitativos e qualitativos e com \n\nespecial aten\u00e7\u00e3o ao seu ciclo hidrol\u00f3gico. Por\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar, consonante com \n\nRibeiro (2009, p. 126 e 127), que o \n\n \n[...] uso do solo \u00e9 socialmente definido, n\u00e3o h\u00e1 como fugir \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica e \nenvolver os diversos sujeitos que atuam na bacia sob pena de emergirem conflitos \nsocioambientais caso n\u00e3o seja implementado um sistema participativo que acomode \nas diferen\u00e7as de pontos de vista sobre o uso da \u00e1gua.  \n\n \n\nA atua\u00e7\u00e3o na bacia \u00e9 orientada pelo segundo princ\u00edpio. A utiliza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos surge da id\u00e9ia de que os \n\nlimites geogr\u00e1ficos de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que visam o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico t\u00eam que ser os \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, ou seja, o espa\u00e7o territorial determinado e definido pelo escoamento, \n\ndrenagem e influ\u00eancia da \u00e1gua, do ciclo hidrol\u00f3gico na superf\u00edcie da Terra, e n\u00e3o aquelas \n\ndivis\u00f5es pol\u00edticas definidas socialmente, como munic\u00edpios, Estados e pa\u00edses, que n\u00e3o \n\ncomportam a din\u00e2mica natural. Isso significa que o pr\u00f3prio Estado cria uma nova \n\nterritorialidade para pensar pol\u00edticas de desenvolvimento. Essa nova territorialidade chama-se \n\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHI). As vantagens dessa nova unidade \n\nterritorial est\u00e3o na vis\u00e3o interdisciplinar e sist\u00eamica de um sistema natural, que est\u00e1 submetido \n\na impactos e usos m\u00faltiplos e o entendimento das interdepend\u00eancias de processos atuantes \n\nnuma bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n Al\u00e9m disso, o reconhecimento da limita\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio em conduzir pol\u00edticas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e despolui\u00e7\u00e3o, cria a necessidade de uma nova escala geogr\u00e1fica que \n\ncompreenda a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Como acrescenta Lanna (1999, p. 14):  \n\n \nEmbora existam outras unidades pol\u00edtico-administrativas a serem consideradas, \ncomo o munic\u00edpios, Estados, regi\u00f5es e pa\u00edses, estas unidades n\u00e3o apresentam \nnecessariamente o car\u00e1ter integrador da bacia hidrogr\u00e1fica, o que pode tornar a \ngest\u00e3o parcial e ineficiente caso fossem adotadas. \n\n \nO terceiro princ\u00edpio, coloca a \u00e1gua com um bem p\u00fablico, mas de valor econ\u00f4mico, \n\ncuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada. Est\u00e1 posto o primeiro elemento que vai fundar a cobran\u00e7a do \n\nuso da \u00e1gua no Estado de S\u00e3o Paulo. Se, em um primeiro per\u00edodo a terra utilizou a \u00e1gua como \n\num elemento de diferencia\u00e7\u00e3o para gerar um acr\u00e9scimo em seu pre\u00e7o e, em um segundo \n\nmomento, a \u00e1gua subordinou a terra aos interesses de atores sociais interessados na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, nesse terceiro momento, a \u00e1gua, a partir dessa legisla\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nretira o controle social da \u00e1gua dos propriet\u00e1rios de terra e do setor hidroel\u00e9trico para pass\u00e1-\n\n\n\n198 \n \nlo, em tese, a um conjunto de atores (em que os propriet\u00e1rios de terra e o setor hidrel\u00e9trico \n\npossuem representa\u00e7\u00e3o). O s\u00edmbolo desse controle social da \u00e1gua ser\u00e1 a cobran\u00e7a pelo uso de \n\ntal recurso. A racionalidade econ\u00f4mica surge com a promessa de gerar esse controle e garantir \n\na racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do recurso, posto que os usu\u00e1rios da \u00e1gua, inseridos no territ\u00f3rio \n\nreceberam incentivos via pre\u00e7o sobre como e quanto usar de \u00e1gua.    \n\nPara garantir a exeq\u00fcibilidade dos princ\u00edpios da Lei 7663/91, foi criado do Sistema \n\nIntegrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SIGRH) que visa o estabelecimento do \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos e foi estruturado da seguinte forma: 1) estruturas \n\ndeliberativas: Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CRH) e Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1ficas (CBHs); 2) estrutura t\u00e9cnica: Comit\u00ea Coordenador da Pol\u00edtica Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos (CORHI); e, 3) estrutura financeira: Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n(FEHIDRO) (GARCIA e VALENCIO, 2003). Assim, a partir da estrutura\u00e7\u00e3o do SIGRH, com \n\na Lei n\u00ba 9.034, o Estado de S\u00e3o Paulo foi divido em 22 Unidades de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (UGRHIs) e foram criados os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica para cada uma \n\ndas UGRHIs. A figura 39, abaixo, apresenta a divis\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo em 22 UGRHI. \n\n \n\n \n\nFigura 39 - Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo \nFonte: www.sigrh.sp.gov.br \n\n \n\n\n\n199 \n \n\nA forma\u00e7\u00e3o das UGRHIs aponta que uma mesma bacia, como por exemplo a do rio \n\nTiet\u00ea, est\u00e1 dividida em v\u00e1rios Comit\u00eas, no caso, em seis. Isso prejudica os princ\u00edpios de \n\ngerenciamento integrado de bacias. Al\u00e9m disso, as UGRHIs foram formadas por uma \n\n\u201ccombina\u00e7\u00e3o original que articula uma representa\u00e7\u00e3o da natureza e uma representa\u00e7\u00e3o social, ou \n\nseja, tanto a natureza quanto a sociedade s\u00e3o representados parcialmente no sistema de gest\u00e3o \n\nproposto e implementado\u201d (RIBEIRO, 2009, p. 128). H\u00e1 ent\u00e3o, uma limita\u00e7\u00e3o quanto ao processo \n\nde gerenciamento das bacias, por serem parciais. H\u00e1, tamb\u00e9m, uma quest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o em \n\nque a sociedade civil fica com um ter\u00e7o dos votos dentro dos Comit\u00eas, sendo o restante divido \n\nentre o Estado e o munic\u00edpio. Existe, ent\u00e3o, uma assimetria que \u00e9 inerente ao pr\u00f3prio sistema e \n\nque o faz excludente ao n\u00e3o considerar demandas dos setores marginalizados da sociedade \n\n(RIBEIRO, 2009). Valencio (2009, p. 87), vai mais longe, ao afirmar que:  \n\n \na apologia da participa\u00e7\u00e3o social \u00e9, de fato, a dissimula\u00e7\u00e3o do poder nas arenas de \ndiscuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o, fruto de uma sociedade que escamoteia sistematicamente \nsuas assimetrias e desvia os olhares do conte\u00fado das solu\u00e7\u00f5es postas em curso, \nsempre favor\u00e1veis aos mesmos interesses.  \n\n \n A legisla\u00e7\u00e3o paulista influencia a nova legisla\u00e7\u00e3o federal, que visava regulamentar a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Em 1997 \u00e9 promulgada a Lei federal no 9.433 que se \n\nalinha com a legisla\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. O primeiro passo para a desvincula\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos da terra \u2013 e de seu processo de valoriza\u00e7\u00e3o \u2013 ocorre com a Lei Federal N\u00ba \n\n9.433, de 8 de janeiro de 1997 que: a) institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e, b) \n\ncria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Os fundamentos dessa lei \n\nestabelecem que: \n\n \nI - a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \nII - a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; \nIII - em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo \nhumano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \nIV - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \n\u00e1guas; \n V - a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos; \nVI - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a \nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as s\u00e3o enormes e buscam construir uma nova rela\u00e7\u00e3o com os recursos \n\nh\u00eddricos. Isso significa admitir, para al\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o, que a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico, mas \n\num bem p\u00fablico dotado de valor econ\u00f4mico e sujeito \u00e0 escassez. Mesmo que \u00e1gua continue a \n\nser um elemento de valoriza\u00e7\u00e3o da terra (pela sua quantidade e qualidade) e um marco \n\ndemarcat\u00f3rio entre propriedades, munic\u00edpios, Estados e Na\u00e7\u00f5es. No entanto, \u00e9 n\u00edtida a \n\n\n\n200 \n \naltera\u00e7\u00e3o de seu significado perante essa lei. A \u00e1gua se transforma em mercadoria, assim \n\ncomo a terra antes dela, por uma a\u00e7\u00e3o Estatal. \u00c9 Lei Estadual N\u00ba 12.183 de 29 de dezembro de \n\n2005 que disp\u00f5e sobre a cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo fixando limites, condicionantes e valores. Essa Lei tem como objetivos: \n\nI - reconhecer a \u00e1gua como bem p\u00fablico de valor econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma \nindica\u00e7\u00e3o de seu real valor; \nII - incentivar o uso racional e sustent\u00e1vel da \u00e1gua; \nIII - obter recursos financeiros para o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es \ncontemplados nos planos de recursos h\u00eddricos e saneamento, vedada sua \ntransfer\u00eancia para custeio de quaisquer servi\u00e7os de infra-estrutura; \nIV - distribuir o custo s\u00f3cio-ambiental pelo uso degradador e indiscriminado da \n\u00e1gua; \nV - utilizar a cobran\u00e7a da \u00e1gua como instrumento de planejamento, gest\u00e3o integrada \ne descentralizada do uso da \u00e1gua e seus conflitos. \n\n \n\n A cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua tem, portanto, a finalidade de: disciplinar e gerenciar usos \n\ne conflitos, gerar recursos, distribuir custos, planejar a\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\n\u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. O Decreto N\u00ba 50.667, de 30 de \n\nmar\u00e7o de 2006, estabelece as etapas necess\u00e1rias para a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos \n\nem seu artigo 14, que s\u00e3o:  \n\n    \nI - cadastro dos usu\u00e1rios sujeitos \u00e0 cobran\u00e7a em conformidade com o artigo 6\u00ba deste \ndecreto; \nII - aprova\u00e7\u00e3o pelo CRH de limites e condicionantes para a cobran\u00e7a; \nIII - aprova\u00e7\u00e3o, se ainda n\u00e3o houver, do Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas previsto no \nartigo 17 da Lei n\u00ba 7.663, de 30 de dezembro de 1991, pelo respectivo CBH; \nIV - aprova\u00e7\u00e3o pelos CBHs de proposta ao CRH contendo os programas quadrienais \na serem efetivamente realizados, as parcelas de investimentos a serem cobertos com \no produto da cobran\u00e7a, os valores a serem cobrados na Bacia, a forma e \nperiodicidade da cobran\u00e7a; \nV - referenda, pelo CRH, da proposta mencionada no inciso anterior, no que se \nrefere aos programas quadrienais de investimentos e dos valores da cobran\u00e7a; \nVI - aprova\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos valores a serem aplicados em cada Bacia Hidrogr\u00e1fica, \npor decreto espec\u00edfico. \n\n \n \n\nO cadastramento dos usu\u00e1rios \u00e9 ponto nevr\u00e1lgico para a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. S\u00f3 \n\nser\u00e3o cobrados os usu\u00e1rios que possu\u00edrem a outorga da \u00e1gua. Outorga significa aprova\u00e7\u00e3o, \n\nlicen\u00e7a, concess\u00e3o. A concess\u00e3o de uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 emitida pelo DAEE \n\n(Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica) e significa o direito de uso da \u00e1gua, sem alien\u00e1-\n\nla. A outorga se torna um instrumento de garantia de acesso \u00e0 \u00e1gua, quando ela \u00e9 escassa \n\n(THOMAS, 2002).  A utiliza\u00e7\u00e3o do cadastro de usu\u00e1rios outorgados com o direito de uso da \n\n\u00e1gua para a realiza\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a vincula um instrumento de comando e controle (a outorga) \n\na um instrumento econ\u00f4mico (a cobran\u00e7a). As dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o de um cadastro \n\nde outorgas s\u00e3o muito grandes. A fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo DAEE \u00e9 insuficiente frente ao \n\ntamanho das \u00e1reas. Essa \u00e9 a primeira limita\u00e7\u00e3o ao processo de cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua que se \n\n\n\n201 \n \nevidencia. A segunda \u00e9 aquela relacionada ao valor m\u00e1ximo a ser cobrado j\u00e1 est\u00e1 colocado na \n\nlei, por\u00e9m, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se tal valor ser\u00e1 capaz de modificar o comportando dos \n\nagentes econ\u00f4micos a ponto de racionalizar o uso do recurso. Sobre essa quest\u00e3o, Domingues \n\ne Santos (2004, p. 25) acrescentam que:  \n\n \nUma das conseq\u00fc\u00eancias de se aceitar a \u00e1gua como um recurso econ\u00f4mico \u00e9 que seus \nusu\u00e1rios ficam suscet\u00edveis aos incentivos que s\u00e3o dados ao seu uso. Um recurso \necon\u00f4mico \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um recurso escasso, o qual n\u00e3o \u00e9 suficiente para o \natendimento a todas as demandas. Portanto, devem-se tomar decis\u00f5es quanto \u00e0 sua \naloca\u00e7\u00e3o, baseando-se em princ\u00edpios econ\u00f4micos, administrativos ou pol\u00edticos. N\u00e3o \nimporta a forma pela qual os recursos h\u00eddricos sejam alocados, os usu\u00e1rios sempre \nperceber\u00e3o algum tipo de incentivo, se recebem grandes volumes de \u00e1gua barata, \nv\u00e3o us\u00e1-la em abund\u00e2ncia. Se recebem \u00e1gua irregularmente, tentar\u00e3o retirar mais do \nque precisam e ir\u00e3o armazen\u00e1-la para uso posterior. Se a \u00e1gua for cara, tentar\u00e3o us\u00e1-\nla de forma mais eficiente. \n\n  \nCabe aos Comit\u00eas de Bacia decidir sobre como a cobran\u00e7a ser\u00e1 realizada, definindo os \n\nvalores e os setores que poder\u00e3o ter isen\u00e7\u00e3o, mesmo que durante uma parte do ano. Apenas \n\ndois Comit\u00eas realizam a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua que s\u00e3o: o CBH do Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed e o CBH do Para\u00edba do Sul.  \n\nDito isso, a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o se dedica a examinar o controle social da \u00e1gua exercido \n\npelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea (CBH-BT). \n\n \n\n \n\n4.3 \u2013 O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea \n\n \n\n \n\nO objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar o controle social da \u00e1gua exercido no \u00e2mbito do  \n\nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea (CBH-BT). Esse CBH, engloba o munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto. Na figura 40 \u00e9 poss\u00edvel visualizar os munic\u00edpios que comp\u00f5em a UGRHI 19, \n\nconhecida como Baixo Tiet\u00ea.  \n\n \n\n\n\n202 \n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Munic\u00edpios da UGRHI-19, Baixo Tiet\u00ea \nFonte: Plano de Bacia do CBH-BT Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea \n\n \n\nA Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos no19, correspondente \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea, localiza-se \u00e0 noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, desde a barragem \n\nda Usina M\u00e1rio L. Le\u00e3o (reservat\u00f3rio de Promiss\u00e3o) at\u00e9 o Rio Paran\u00e1, na divisa com o Estado \n\nde Mato Grosso do Sul, numa extens\u00e3o aproximada de 200 km. Sua \u00e1rea de drenagem \u00e9 de \n\n15.471,81 km2, contendo os reservat\u00f3rios de Tr\u00eas Irm\u00e3os e Nova Avanhandava. S\u00e3o seus \n\ncursos d\u2019\u00e1gua principais: Rio Paran\u00e1 e seu afluente Ribeir\u00e3o do Abrigo ou Moinho, Rio Tiet\u00ea \n\ne seus afluentes Ribeir\u00e3o Lajeado, Ribeir\u00e3o Azul ou Aracangu\u00e1, Ribeir\u00e3o Maca\u00fabas e \n\nRibeir\u00e3o Santa B\u00e1rbara (CBH-BT, 2008).  \n\nO Baixo Tiet\u00ea possui uma popula\u00e7\u00e3o urbana de 677.517 pessoas e uma popula\u00e7\u00e3o \n\nrural de 54.969 pessoas, perfazendo um total de 723.727 pessoas de popula\u00e7\u00e3o total. Nos \n\n\u00faltimos anos, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o tem aumentado na \u00e1rea dessa UGRHI (CBH-BT, 2008).   \n\nO uso do solo \u00e9 destinado \u00e0s atividades urbanas e industriais, al\u00e9m de extensa \u00e1rea de \n\npastagens cultivadas. Os usos da \u00e1gua s\u00e3o: abastecimento p\u00fablico e industrial; recep\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes dom\u00e9sticos e industriais; irriga\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es; gera\u00e7\u00e3o de energia e navega\u00e7\u00e3o. \n\nAs atividades industriais s\u00e3o: usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, ind\u00fastrias aliment\u00edcias e curtumes \n\n(CBH-BT, 2008).  \n\n\n\n203 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo, o quadro 8, abaixo, apresenta os diferentes usos do solo no \n\nBaixo Tiet\u00ea.  \n\n \n\nQuadro 8 - Distribui\u00e7\u00e3o (hectare e %) dos diferentes usos do solo na UGRHI-19 \nDiferentes usos \u00c1rea  \n\nhectare % \nPastagens 1.115.130,9 59,6 \n\nCultura tempor\u00e1ria 407.944,3 21,8 \n\u00c1rea de \u00e1gua 103.400,0 5,5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural 78.411,3 4,2 \nOutros usos 72.018,0 3,9 \n\nCultura perene 38.523,0 2,1 \n\u00c1rea complementar 34.359,4 1,8 \n\u00c1rea em descanso 13.414,0 0,7 \nReflorestamentos 5.959,3 0,3 \n\n\u00c1rea de brejos e/ou v\u00e1rzeas 2.939,5 0,2 \nTotal (*) 1.871.700,00 100,00 \n\nTotal (*) \u00c1rea f\u00edsica sem considerar os limites da UGRHI-19 \nFonte: CBH-BT, 2008. \n \n\nComo em Pereira Barreto (cap\u00edtulo 2), o uso preponderante da terra rural est\u00e1 ligado \u00e0 \n\npecu\u00e1ria para corte e leite, com 59,6% da \u00e1rea total. A exporta\u00e7\u00e3o de carne \u00e9 respons\u00e1vel por \n\numa grande quantidade de \u00e1gua virtual, pois, de acordo com c\u00e1lculos de Carmo et al (2007) \n\nteria exportado virtualmente 34 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua em todo o seu conjunto. \n\nS\u00e3o estimativas m\u00e9dias, que n\u00e3o permitem c\u00e1lculos regionalizados, mas, isso n\u00e3o inviabiliza o \n\nracioc\u00ednio que a bacia do Baixo Tiet\u00ea exporta \u00e1gua virtual com a pecu\u00e1ria de corte. O segundo \n\nmaior uso em termos de \u00e1rea esta ligado \u00e0s culturas tempor\u00e1rias. O destaque aqui \u00e9 a \n\nplanta\u00e7\u00e3o de cana para as destilarias.  O Plano de Bacia do Baixo Tiet\u00ea foi recentemente \n\naprovado (reuni\u00e3o do edital 82/2008 que ocorreu em 26/11/2008), afirma, sobre o crescimento \n\ndas \u00e1reas cultivadas com cana, que: \n\n \nA expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro \u00e9 acompanhada da implanta\u00e7\u00e3o e/ou expans\u00e3o \nde diversas ind\u00fastrias (m\u00e1quinas e equipamentos industriais, implementos \nagr\u00edcolas), fortalece o com\u00e9rcio e desenvolve o setor de servi\u00e7os, gerando divisas \necon\u00f4micas, em contrapartida exerce press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos (quantidade \ne qualidade), sobre os remanescentes florestais, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \n(APPs), regi\u00f5es de nascentes h\u00eddricas, composi\u00e7\u00e3o da biodiversidade (seletividade \npela monocultura) provoca mudan\u00e7as sociais e culturais na comunidade, aumenta o \ntrafego nas estradas oficiais ou n\u00e3o, al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo e da polui\u00e7\u00e3o \ndo ar com as conhecidas \u201cfuligens\u201d quando da queima da cana, al\u00e9m do que com o \naumento populacional residente ou flutuante exerce forte press\u00e3o sobre as quest\u00f5es \ns\u00f3cio-ambientais, principalmente as de saneamento. (CBH-BT, 2008, p. 34 e 35). \n\n    \nA expans\u00e3o da cana no Baixo Tiet\u00ea demonstra que a \u2018fronteira\u2019 desse produto est\u00e1, \n\natualmente, nessa regi\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. A cana tem avan\u00e7ado, trazendo crescimento \n\necon\u00f4mico para alguns munic\u00edpios, mas, em contrapartida trazendo problemas ambientais e \n\n\n\n204 \n \nsociais. A expans\u00e3o do plantio de cana na regi\u00e3o \u00e9 not\u00f3ria, como pode ser observado na tabela \n\n23, abaixo.  \n\n \n\nTabela 23 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio de Pereira Barreto, na \nUGRHI-19 e no Estado de S\u00e3o Paulo, para os anos safra de 1995/1996 e 2007/2008 \n\nMunic\u00edpios Ano Safra (\u00e1rea ha) % expans\u00e3o \n1995/1996 2007/2008 \u00c1rea plantada (ha) \n\nPereira Barreto 664,5 8.394,0 1.163,2 \nUGRHI-19 176.541,9 410.496,0 132,5 \n\nEstado de S\u00e3o Paulo 2.886.312,6 4.224.571,0 46,4 \n% UGRHI-19 Estado 6,1 9,7  \n\nFonte: CBH-BT, 2008; adaptada. \n \n\nNa UGRHI 19, Baixo Tiet\u00ea, houve uma expans\u00e3o da \u00e1rea plantada de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nda ordem de 132,5%, enquanto no Estado de S\u00e3o Paulo o aumento de \u00e1rea foi de 46,4%. No \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto esse aumento foi 1163,2%. Esse crescimento est\u00e1 ligado a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma destilaria no munic\u00edpio. Como lembra o engenheiro agr\u00f4nomo Wilson \n\nGarcia Jr: \n\n \nA cana est\u00e1 invadindo tudo. A \u00e1rea m\u00e1xima que j\u00e1 chegou o algod\u00e3o aqui, na minha \n\u00e9poca, foi 4 mil e o milho 5 mil hectares. Hoje a cana tem mais de 7 ou 8 mil \nhectares, facinho... A Usina [a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool] arrenda terras. (...) Cada munic\u00edpio \naqui tem uma [usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool].    \n\n \nMuitos propriet\u00e1rios que arrendaram terras para essa usina est\u00e3o insatisfeitos com os \n\nvalores pagos, pois, em muitos contratos o pre\u00e7o est\u00e1 vinculado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es internacionais, \n\nsendo que em alguns arrendamentos a cana nem foi colhida, como lembra o sr. Eds\u00f3n Freitas, \n\ndo sindicato patronal rural:  \n\n \nO pensamento que o sindicato passou que n\u00e3o arrendasse toda a \u00e1rea para cana. \nQuem arrendou para a cana n\u00e3o est\u00e1 muito satisfeito com a queda nos valores.  \n\n \n De acordo com o Plano de Bacia, h\u00e1 72 unidades sucroalcooleiras. Para a safra de \n\n2008/2009 outras 14 novas usinas e destilarias. Em planejamento, h\u00e1 ainda \n\n   \n[...] 30 unidades, j\u00e1 anunciadas e confirmadas, que entrar\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 2012 e \n2013. Confirmando-se esse quadro, a regi\u00e3o poder\u00e1 chegar a uma produ\u00e7\u00e3o de 293 \nmilh\u00f5es de toneladas de cana, que v\u00e3o resultar em 15,3 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos \nde \u00e1lcool e 16 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar. \n\n \n Haver\u00e1 um aumento da \u00e1rea plantada de cana-de-a\u00e7\u00facar nos pr\u00f3ximos anos com a \n\nconseq\u00fcente press\u00e3o nos recursos h\u00eddricos da Bacia. Quando se observa a disponibilidade \n\nh\u00eddrica da Bacia do Baixo Tiet\u00ea, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de usinas e destilarias \n\n\n\n205 \n \nque v\u00e3o se instalar na regi\u00e3o. De acordo com o Plano de Bacia (CBH, 2008, p. 79), o \n\npanorama atual da disponibilidade h\u00eddrica no Baixo Tiet\u00ea \u00e9:     \n\n \n\u2022 Em termos globais, h\u00e1 \u00e1gua na bacia. Por\u00e9m, ao analisarmos as sub-bacias \nisoladamente, a situa\u00e7\u00e3o se torna um tanto alarmante, pois das 33 sub-bacias que \ncomp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica, 3 classificam-se como cr\u00edticas, destacando-se o \nC\u00f3rrego da On\u00e7a (sub-bacia D), C\u00f3rrego das \u00c9guas (sub-bacia 300), Ribeir\u00e3o \nBagua\u00e7u (sub-bacia 540), ocorrendo escassez nestas sub-bacias onde h\u00e1 excessiva \nconcentra\u00e7\u00e3o de demandas. Nestes casos, as \u00e1guas subterr\u00e2neas podem representar \num importante recurso complementar; \n\u2022 Os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos representam uma vi\u00e1vel fonte permanente \nd\u2019\u00e1gua, devido \u00e0 extens\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos, \u00e0s vaz\u00f5es por po\u00e7o e \u00e0 sua boa qualidade. \nEstima-se o uso atual das \u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero Bauru em 5,8% da sua capacidade de \nprodu\u00e7\u00e3o e, no caso do aq\u00fc\u00edfero Botucatu, em menos de 3%. \n\u2022 As \u00e1guas superficiais \u2013 rios, barragens e lagoas \u2013 continuam sendo pressionadas \npelo lan\u00e7amento dos esgotos dom\u00e9sticos, efluentes industriais n\u00e3o tratados, pelas \natividades agr\u00edcolas com uso intensivo de insumos qu\u00edmicos e grande eros\u00e3o dos \nsolos, ocasionando em assoreamentos dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia. Assim, a \npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas superficiais, principalmente, nos mananciais de \nabastecimento, deve ter alta prioridade; \n\u2022 Apesar dessa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso reconhecer adicionalmente que, na UGRHI 19, o \ndesenvolvimento, principalmente do setor canavieiro, trouxe um crescimento \npopulacional (flutuante/permanente) que pode requerer, futuramente, aloca\u00e7\u00f5es de \n\u00e1gua incompat\u00edveis com disponibilidades locais ou o comprometimento de \nmananciais j\u00e1 em estado cr\u00edtico ou pr\u00f3ximo da criticidade quanto \u00e0 disponibilidade \nde \u00e1gua. \n\n \n A disponibilidade h\u00eddrica, em termos gerais, \u00e9 classificada como boa. H\u00e1 escassez em \n\nalguns pontos devido ao processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Vimos no cap\u00edtulo 2, que a \n\nferrovia Noroeste do Brasil condicionou uma forma de ocupa\u00e7\u00e3o em que os n\u00facleos urbanos \n\nforam acompanhando o tra\u00e7ado da ferrovia. Os maiores n\u00facleos urbanos, atualmente, da bacia \n\ndo Baixo Tiet\u00ea est\u00e3o situados a alguma dist\u00e2ncia do maior rio dessa bacia, o Tiet\u00ea. Por conta \n\ndisso, pequenos corpos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o pressionados com grandes demandas h\u00eddricas conduzindo \n\na situa\u00e7\u00f5es de escassez e polui\u00e7\u00e3o por efluentes dom\u00e9sticos, pois, n\u00e3o h\u00e1 vaz\u00e3o para a dilui\u00e7\u00e3o \n\ndesses efluentes. As sub-bacias que abastecem Ara\u00e7atuba, maior munic\u00edpio em popula\u00e7\u00e3o do \n\nBaixo Tiet\u00ea, sofrem com esse problema. Tanto \u00e9, que Ara\u00e7atuba investiu na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ndo rio Tiet\u00ea, que fica a cerca de 14 Km do munic\u00edpio. Como a \u00e1gua \u00e9 volumosa, os custos de \n\ntransporte s\u00e3o assombrosos, al\u00e9m, \u00e9 claro, do custo de constru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura \n\nnecess\u00e1ria. \n\nPor conta dessa forma de ocupa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas para o abastecimento de muitos munic\u00edpios. Isso permite que 30 munic\u00edpios \n\nrealizem capta\u00e7\u00e3o 100% subterr\u00e2nea de \u00e1gua para abastecimento, atendendo uma popula\u00e7\u00e3o \n\n30,74% da popula\u00e7\u00e3o urbana da UGRHI. Com capta\u00e7\u00e3o entre 0,1% e 49,99% subterr\u00e2nea \n\nest\u00e3o quatro munic\u00edpios, que perfazem 49,78% da popula\u00e7\u00e3o urbano da UGRHI. Apenas 2 \n\nmunic\u00edpios realizam capta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea entre 50, 01% e entre 99, 99%  com cerca de 7,02% \n\n\n\n206 \n \nda popula\u00e7\u00e3o atendida dessa forma. Por fim, outros dois munic\u00edpios realizam capta\u00e7\u00e3o 100% \n\nsuperficial atendendo 9,46% dessa forma (CBH-BT, 2008). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nh\u00e1 um problema s\u00e9rio relacionado \u00e0s outorgas. N\u00e3o h\u00e1 dados confi\u00e1veis sobre a quantidade \n\npo\u00e7os perfurados por particulares em toda a bacia. Como h\u00e1 alto potencial de contamina\u00e7\u00e3o \n\npor esses po\u00e7os clandestinos, o Plano de Bacias recomenda investimentos para tentar \n\ndescobrir quantos e em que estado se encontram esses po\u00e7os.  \n\n  Para manter a disponibilidade h\u00eddrica, o Plano de Bacia intenta investir em \n\ndespolui\u00e7\u00e3o de mananciais, polu\u00eddos por efluentes dom\u00e9sticos, industriais e agr\u00edcolas. H\u00e1, \n\ntamb\u00e9m, o combate a eros\u00e3o, problema s\u00e9rio da bacia, que aponta como meta a preserva\u00e7\u00e3o \n\nda mata ciliar e das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes.    \n\n  Por fim, o grande n\u00famero de usinas e destilarias provoca preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\ndisponibilidade h\u00eddrica para esses empreendimentos. Nesse ponto, \u00e9 preciso fazer uma \n\nressalva sobre a UGRHI 19, posto que, apesar da disponibilidade h\u00eddrica ser considerada boa, \n\nh\u00e1 a quest\u00e3o dos usos m\u00faltiplos que devem ser considerados nessa afirma\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o \n\nconfort\u00e1vel em termos de disponibilidade h\u00eddrica sugere conflitos quando se pensa, por \n\nexemplo, que a hidrovia \u00e9 dependente de uma determinada vaz\u00e3o para funcionar. Explicando \n\nmelhor, o calado da hidrovia n\u00e3o \u00e9 muito profundo, de forma que, abaixo de uma determinada \n\nvaz\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel navegar inviabilizando a hidrovia. O mesmo ocorre com as UHEs Nova \n\nAvanhandava e Tr\u00eas Irm\u00e3os que possuem cada qual, uma cota m\u00ednima \u00fatil abaixo da qual n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel gera hidroenergia.  \n\n Todos esses interesses est\u00e3o representados no Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea. \n\nTradicionalmente, a presid\u00eancia do Comit\u00ea \u00e9 ocupada pelos prefeitos municipais, a vice-\n\npresid\u00eancia pelas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, a secretaria executiva pelo DAEE e a \n\nsecretaria executiva adjunta pela CETESB (Companhia de Tecnologia de Saneamento \n\nAmbiental). Esses cargos formam a mesa diretora do Comit\u00ea. H\u00e1 15 representantes dos \n\nmunic\u00edpios, do Estado e da sociedade civil com direito a voto. Nessa arena pol\u00edtica, por conta \n\nde existir uma disputa por poder, o controle social da \u00e1gua \u00e9 disputado. A figura 41, abaixo, \n\napresenta a assembl\u00e9ia de elei\u00e7\u00e3o das entidades da sociedade civil para participar no CBH-BT \n\nocorrida fevereiro de 2009. \n\n \n\n\n\n207 \n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Elei\u00e7\u00e3o das entidades da sociedade civil para participa\u00e7\u00e3o  \nno CBH-BT \nFonte: foto do autor. \n \n\n Por\u00e9m, n\u00e3o se trata de uma disputa igualit\u00e1ria, ela \u00e9 assim\u00e9trica. Em muitos Comit\u00eas, \n\nh\u00e1 uma coaliza\u00e7\u00e3o entre Estado e munic\u00edpio para fortalecer suas posi\u00e7\u00f5es frente a sociedade \n\ncivil. Isso ocorre nesse Comit\u00ea tamb\u00e9m. A participa\u00e7\u00e3o da Assemae (Associa\u00e7\u00e3o Nacional \n\ndos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento) entre as entidades da sociedade civil indica uma \n\nnova assimetria. As entidades de classe de Engenharos, duas, tamb\u00e9m se fazem presentes \n\ncomo entidades civis e muitas vezes votam de acordo com os interesses dos \u00f3rg\u00e3os do Estado \n\ne do munic\u00edpio, posto que, possuem funcion\u00e1rios municipais e estaduais em seus cargos \n\nprincipais.  Por conta disso, existe uma desmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil dentro do pr\u00f3prio \n\nComit\u00ea. Contudo, h\u00e1 sinais de que sociedade civil tem, lentamente, se mobilizado, \n\nprincipalmente com a perspectiva de cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. Na elei\u00e7\u00e3o que ocorreu em \n\n2009, as assimetrias da Assemae e das entidades de classe de Engenheiros foram \n\nquestionadas. Por conta disso, uma das entidades de classe dos engenheiros abriu m\u00e3o da vaga \n\nde titular no Comit\u00ea, ocupando uma vaga de suplente.  \n\nOutra assimetria, dentro do CBH-BT, ocorre devido ao grande n\u00famero de usinas e \n\ndestilarias sucroalcooleiras. H\u00e1 uma entidade de classe, que congrega a maioria delas, \n\nchamada Uni\u00e3o dos Produtores de Bioenergia (UDOP), ex-Uni\u00e3o das Destilarias do Oeste \n\nPaulista. Existe uma super-representa\u00e7\u00e3o dessa entidade dentro do Comit\u00ea. A UDOP, ocupa, \n\natualmente, cinco cadeiras destinadas \u00e0 sociedade civil e se faz, dessa forma, representar nas \n\n\n\n208 \n \nC\u00e2maras T\u00e9cnicas que discutem os assuntos mais importantes antes de serem levados para \n\naprova\u00e7\u00e3o em assembl\u00e9ia. Isso \u00e9 poss\u00edvel pelo uso do nome de outras entidades conveniadas \n\nou vinculadas, mas, que na verdade emprestam suas vagas para a UDOP. Uma dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, curiosamente, \u00e9 a Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. A UFSCar possui um \n\nconv\u00eanio com a UDOP em nome de um professor, que ocupa, tamb\u00e9m, o cargo de diretor \n\nexecutivo na entidade dos usineiros. O mesmo ocorre com outras institui\u00e7\u00f5es, tais como \n\nCIESP e FIESP e a UDOP aumenta sua influ\u00eancia no Comit\u00ea.  \n\n Essa super representa\u00e7\u00e3o da UDOP no Comit\u00ea est\u00e1 baseada na percep\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses que a comp\u00f5e e na forma escolhida de buscar controle social sobre a \u00e1gua, perante \n\no uso do solo que se pretende fazer: plantar cana e instalar usinas e destilarias. A \n\ndisponibilidade h\u00eddrica j\u00e1 impediu a instala\u00e7\u00e3o de algumas usinas na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea, como nos conta o engenheiro Luiz Ot\u00e1vio Manfr\u00e9, o secret\u00e1rio executivo do CBH-\n\nBT e diretor do DAEE:  \n\n \nAqui no DAEE, em 2006, teve um boom da cana-de-a\u00e7\u00facar. Ent\u00e3o, foi dinheiro de \nfora, aquele neg\u00f3cio, quem tinha usina tava vendendo, comprando por qualquer \npre\u00e7o, o cara que estava estabilizando ficou com medo e come\u00e7ou a querer montar \nmais uma destilaria, mais outra, mais outra, uma loucura! Ai muitos deles vieram \naqui [no DAEE]. [E diziam]:  \n- Vou montar ali. \n- Mas n\u00e3o tem \u00e1gua!  \n- J\u00e1 comprei. \n-O sr. n\u00e3o v\u00e3o montar, porque n\u00e3o tem \u00e1gua ali!  \n- Mas l\u00e1 pra frente tem outro cara l\u00e1 que tem...  \nTeve um caso de um cara que comprou uma propriedade para desativar um sistema \nde irriga\u00e7\u00e3o para ter \u00e1gua para ele implantar a destilaria. E as outras destilarias \ncome\u00e7aram (...) a ver, elas perceberam que a falta de \u00e1gua, implicava em n\u00e3o ter um \nconcorrente. E n\u00e3o ter um concorrente, a m\u00e3o-de-obra do cara \u00e9 mais baixa, o pre\u00e7o \nda terra \u00e9 mais baixo e o pre\u00e7o da cana \u00e9 mais baixo. Ent\u00e3o eles come\u00e7aram a pedir \ninstala\u00e7\u00e3o aqui, instala\u00e7\u00e3o aqui, instala\u00e7\u00e3o ali. Mas ent\u00e3o eles come\u00e7aram a fazer \numa esp\u00e9cie de reserva de \u00e1gua, o que \u00e9 proibido! Por isso que tem tr\u00eas anos de \nprazo para voc\u00ea fazer a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento. Ai come\u00e7ou a dar uma \nmurchada no neg\u00f3cio e eles come\u00e7aram a voltar. Mas o primeiro passo come\u00e7ou a \nacontecer, foi uma loucura aquilo ali. Usaram a \u00e1gua como uma forma de n\u00e3o deixar \no concorrente entrar.  \n\n  \n A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de outorga de \u00e1gua como uma barreira \u00e0 entrada de \n\nconcorrentes demonstra como o controle social da \u00e1gua reverbera no controle social da terra. \n\nO bloqueio a atividades produtivas come\u00e7ou, no caso descrito acima, com o controle da \u00e1gua, \n\nilegal, diga-se de passagem. Considerando que o m\u00e1ximo outorg\u00e1vel seja de 50% da vaz\u00e3o \n\nQ7,10 (vaz\u00e3o m\u00ednima de sete dias consecutivos para o per\u00edodo de retorno de 10 anos), quando \n\nesse n\u00famero \u00e9 excedido, o DAEE n\u00e3o pode conceder a outorga. Por isso, muitos empres\u00e1rios \n\ncome\u00e7aram a pedir outorga em locais espec\u00edficos, pois, garantiriam o uso da \u00e1gua naquele \n\nlocal durante tr\u00eas anos para implantar seu empreendimento e, ao mesmo tempo, \n\n\n\n209 \n \ninviabilizavam que um concorrente fizesse o mesmo. Por isso, que na conjuntura atual, em \n\nque as \u00e1guas s\u00e3o p\u00fablicas e a outorga est\u00e1 estipulada pela lei, o secret\u00e1rio executivo do CBH-\n\nBT, engenheiro Manfr\u00e9 acrescenta:   \n\n \nTanto que, para muitos que vem aqui, eu falo: olha vai chegar um dia em que voc\u00ea \nvai comercializar sua terra atrelada a uma outorga. O camarada que vai comprar sua \nterra vai falar: \u2018voc\u00ea tem outorga de \u00e1gua l\u00e1 pra quantos?\u2019 Ent\u00e3o isso j\u00e1 est\u00e1 no \npre\u00e7o dessa propriedade. E esse ponto, \u00e9 o ponto crucial hoje. Pelo DAEE, n\u00f3s \ntemos feitas muitas reuni\u00f5es com o usu\u00e1rio de \u00e1gua de microbacia que j\u00e1 est\u00e1 \ntotalmente, que o Q7,10 dela  j\u00e1 foi para o espa\u00e7o. Em teoria, passou de 50%, ela tem \nque fazer pelo Comit\u00ea. \n\n \n Se o sistema de outorga funcionasse no n\u00edvel que a legisla\u00e7\u00e3o prega, talvez houvesse a \n\nchance de o controle social da \u00e1gua receber um pre\u00e7o se existir a outorga, ou seja, a garantia \n\nde uso, e outro pre\u00e7o se n\u00e3o existir a outorga. Nesse caso, o controle social da \u00e1gua estaria no \n\nmesmo patamar do controle social da terra. Na pr\u00e1tica ainda n\u00e3o \u00e9 assim. O sistema de \n\noutorga \u00e9 auto-declarat\u00f3rio e a capacidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o do DAEE limitada. Estimativas \n\nindicam que existem muitas capta\u00e7\u00f5es clandestinas, que por conta disso, n\u00e3o s\u00e3o cobradas. O \n\npr\u00f3prio Plano de Bacia e o DAEE reconhecem que h\u00e1 muito a fazer no caso da outorga. Boa \n\nparte do problema est\u00e1 relacionada com a burocracia e com o custo de quase R$ 2500 para \n\nconseguir uma outorga. \n\n  Mas nem sempre o controle social da \u00e1gua subordina o controle social da terra. Se \n\nconsiderarmos que ainda hoje \u00e9 o propriet\u00e1rio da terra que possui o controle social da terra. \n\nMuitos propriet\u00e1rios de terra s\u00e3o contra a reserva legal de 20% (obriga a utiliza\u00e7\u00e3o desse \n\npercentual como reserva florestal) e a forma\u00e7\u00e3o de APPs (obriga a preserva\u00e7\u00e3o de uma faixa \n\nde 100 metros no caso do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os). A Cesp, com o interesse de \n\npreservar o reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os de processos erosivos, tem pressionado os \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais para que a fiscaliza\u00e7\u00e3o autue os propriet\u00e1rios de terras lindeiras. Inclusive, tem \n\nutilizado a justi\u00e7a para que constru\u00e7\u00f5es dentro da cota m\u00e1xima do reservat\u00f3rio (328,40 m), \n\n\u00e1rea de propriedade da Cesp, sejam demolidas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de APP e a outorga no \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto, Wilson Garcia Jr registra que:  \n\n \n100 metros de APP inviabiliza as propriedades. Muitas \u00e1reas foram inundadas e \nsobraram pequenas \u00e1reas. Essas pequenas \u00e1reas o produtor n\u00e3o pode aproveitar. Ele \nn\u00e3o consegue a outorga da \u00e1gua... ele n\u00e3o consegue \u00e9 muita burocracia, \u00e9 muito \ndif\u00edcil. \u00c9 um milagre conseguir.  \n\n  \nJ\u00e1 o sr. Paulo Yamamoto acrescenta: \n\n \nAPP eles n\u00e3o consideram como reserva [legal], quando voc\u00ea fala que vai deixar uma \nreserva num local fora da margem de um remanescente, ou seja, de um a\u00e7ude eles \n\n\n\n210 \n \n\nn\u00e3o aceitam... como voc\u00ea fala que um animal vai sobreviver se n\u00e3o tem nem \u00e1gua? \nDe um lado eles exigem, de outro eles n\u00e3o aceitam... \n\n \n Atualmente, no munic\u00edpio de Pereira Barreto h\u00e1 um forte debate sobre as \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o permanente e a press\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais. No munic\u00edpio, julga-se que o \n\nreservat\u00f3rio trouxe a \u00e1gua para muitos locais antes distantes do recurso. Por conta disso, h\u00e1 \n\nresist\u00eancia, inclusive da prefeitura, em cumprir tal determina\u00e7\u00e3o. Medidas judiciais est\u00e3o \n\nsendo estudadas para a prefeitura n\u00e3o precise cumprir a legisla\u00e7\u00e3o em algumas \u00e1reas. Mesmo \n\nassim, o munic\u00edpio de Pereira Barreto n\u00e3o possui representantes no CBH-BT com direito a \n\nvoto. O munic\u00edpio, dessa forma, continua alheio ao controle social da \u00e1gua h\u00e1 muito retirado \n\ndas m\u00e3os dos locais. \n\n Ao se colocar, voluntariamente, fora do debate acerca da cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua, os \n\nmoradores da \u00e1rea rural do munic\u00edpio n\u00e3o tem a oportunidade de expressar-se contra tal \n\ncobran\u00e7a, como faria o sr.   Koji, que argumenta: \n\n \n(...) falando da \u00e1gua, tem bastante, mas o povo tem que conscientizar assim, aos \npoucos... tem que ir economizando \u00e9 mais a cultura a educa\u00e7\u00e3o do povo, n\u00e3o sei se a \ncobran\u00e7a \u00e9 a maneira de... mais acho que educando o povo n\u00e3o tinha necessidade de \ncobrar... \n\n \n\nO sr. Taniai complementa, lembrando a fragilidade dos propriet\u00e1rios que tiveram \u00e1reas \n\nalagadas: \n\nEu acho que onde tem \u00e1gua... n\u00e3o pode cobrar n\u00e3o... j\u00e1 foi prejudicado pela \ninunda\u00e7\u00e3o. Todo mundo p\u00e1ra. Acho que nessa bacia n\u00e3o pode cobrar n\u00e3o.  \n\n \n\nO sr. \u00c9dson Freitas, do sindicato patronal, tamb\u00e9m argumenta, colocando a situa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de reserva legal e de APP: \n\n \nEu acho que n\u00e3o. Acho que n\u00e3o deveria haver cobran\u00e7a. Acho que hoje o governo \nest\u00e1 impondo muitas coisas. Eu penso o seguinte: \u00e0s vezes o produtor cuidando da \nmata ciliar j\u00e1 est\u00e1 de bom tamanho para que o rio sempre esteja bem, a mata ciliar \u00e9 \nmuito importante... e na realidade o produtor tem esse pensamento de cuidar, \npoderia se trabalhar nesse sentido. Tem essa pol\u00eamica sobre a \u00e1rea de reserva legal, \ncoisa que ele vai perder da propriedade dele 20% da \u00e1rea, de uma \u00e1rea produtiva... \nmais um motivo da n\u00e3o cobran\u00e7a dessa \u00e1gua. \n\n \n\nA lei No 12.183/05 estabelece que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua do setor agr\u00edcola s\u00f3 \n\npoder\u00e1 come\u00e7ar em 2010. Ainda n\u00e3o foi editado o decreto que regulamenta essa cobran\u00e7a. Ele \n\n\u00e9 esperado at\u00e9 o final do ano, para que as discuss\u00f5es sobre a cobran\u00e7a do setor rural sejam \n\nefetivas. Por\u00e9m, dada a dimens\u00e3o do volume de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da agricultura, esse setor foi \n\num dos principais opositores ao Projeto de Lei estadual 676/2000, que disp\u00f5e sobre a \n\ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. De acordo com o World \n\n\n\n211 \n \nBank Water Demand Research Team (1993), o lobby pol\u00edtico dos agricultores \u2013 \n\nprincipalmente nos pa\u00edses europeus \u2013 transformou-se muitas vezes em impasse pol\u00edtico nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, requerendo ent\u00e3o acordos setoriais que \n\nresultaram na cria\u00e7\u00e3o de diversas modalidades de subs\u00eddios (MARTINS, 2004). \n\nDentre os pa\u00edses europeus que criaram alternativas legais para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsubs\u00eddios aos agricultores, destacam-se a Dinamarca, Alemanha, It\u00e1lia e Portugal. No caso \n\nalem\u00e3o, alguns estados (L\u00e4nders) criaram subs\u00eddios condicionados para o setor (chamados de \n\nsubs\u00eddios ambientais), de modo que o acesso a estes recursos tornaram-se vinculados ao uso \n\nrestritivo do solo por parte do agricultor (MARTINS, 2004). No Estado de S\u00e3o Paulo na \n\ntramita\u00e7\u00e3o do PL 676/2000 os usu\u00e1rio agr\u00edcolas foram o principal alvo das propostas de \n\nsubs\u00eddios. Dentre as 19 emendas relativas a tais propostas, 11 vinculam o benef\u00edcio \n\nexclusivamente aos produtores agr\u00edcolas do estado. Destas 11 emendas, 10 delas prop\u00f5em a \n\nisen\u00e7\u00e3o completa e permanente para os usu\u00e1rios agr\u00edcolas. Conforme podemos observar na \n\ntabela acima, outras tr\u00eas emendas vinculam isen\u00e7\u00f5es ao consumidor dom\u00e9stico e apenas uma \n\nemenda prop\u00f5e subs\u00eddios aos setores industrial e residencial (MARTINS, 2004). \n\nDiante desse quadro \u00e9 percept\u00edvel a for\u00e7a pol\u00edtica do setor agr\u00edcola. \u00c9 evidente que o \n\nsetor possui uma capacidade de pagamento menor, por\u00e9m, o mais dif\u00edcil \u00e9 definir, \n\nregionalmente, qual \u00e9 essa capacidade de pagamento. Dito de outra forma, quanto os \n\nagricultores de um determinado local devem pagar para, sem onerar demais a produ\u00e7\u00e3o, \n\nrespeitarem o princ\u00edpio de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua. Martins (2004) demonstra a \n\nexist\u00eancia de din\u00e2micas s\u00f3cio-pol\u00edticas locais que se transformam em entraves para novas \n\ninstitucionalidades de gest\u00e3o da \u00e1gua. Isso significa que as rela\u00e7\u00f5es de poder e de acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital territorializadas possuem capacidade de resist\u00eancia \u00e0s pol\u00edticas de racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso da \u00e1gua.  \n\nUm importante exemplo aconteceu com a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua na bacia federal do \n\nrio Para\u00edba do Sul. O CEIVAP, Comit\u00ea da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul, definiu crit\u00e9rios para \n\na cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do Rio Para\u00edba do Sul baseado em um Pre\u00e7o P\u00fablico \n\nUnit\u00e1rio (PPU) de R$ 0,0005/m3 para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos usu\u00e1rios do setor agr\u00edcola, \n\nenquanto os setores de saneamento e ind\u00fastria possuem um PPU de R$ 0,02/m3. O setor \n\nagr\u00edcola conseguiu impor mecanismo de redu\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a junto ao CEIVAP.  \n\nOs valores a serem cobrados pelo uso da \u00e1gua ser\u00e3o baseados no volume captado, \n\nextra\u00eddo e derivado, consumido e na carga de efluentes lan\u00e7ados nos corpos d'\u00e1gua. Os \n\ncomit\u00eas tem autonomia para propor diferencia\u00e7\u00e3o dos valores a serem cobrados de acordo \n\ncom par\u00e2metros definidos em regulamento. Para a organiza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a ser\u00e1 mantido um \n\n\n\n212 \n \ncadastro integrado de dados e informa\u00e7\u00f5es, a serem fornecidos pelos usu\u00e1rios em car\u00e1ter \n\nobrigat\u00f3rio, que possibilitem determinar as quantidades sujeitas \u00e0 cobran\u00e7a, facultado ao \n\nusu\u00e1rio acesso a seus dados cadastrais. O volume consumido ser\u00e1 avaliado em fun\u00e7\u00e3o do tipo \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, pela multiplica\u00e7\u00e3o do volume captado, extra\u00eddo ou derivado por um \n\nfator de consumo. Com a defini\u00e7\u00e3o do volume consumido ser\u00e1 poss\u00edvel cobrar um valor. De \n\nacordo com o artigo 12, \n\n  \nO valor a ser cobrado por capta\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o, deriva\u00e7\u00e3o e consumo resultar\u00e1 da \nmultiplica\u00e7\u00e3o dos respectivos volumes captados, extra\u00eddos, derivados e consumidos \npelos correspondentes valores unit\u00e1rios, e pelo produto dos coeficientes que \nconsiderem os crit\u00e9rios estabelecidos no artigo 9\u00ba, respeitado o limite m\u00e1ximo \ncorrespondente a 0,001078 UFESP (um mil e setenta e oito milion\u00e9simos de \nUFESP) por m3 captado, extra\u00eddo ou derivado. \n\n  \nPara os usu\u00e1rios urbanos e industriais dos recursos h\u00eddricos estar\u00e3o sujeitos \u00e0 cobran\u00e7a \n\nefetiva somente a partir de 1\u00ba de janeiro do ano de 2006. Para os demais usu\u00e1rios estar\u00e3o \n\nsujeitos \u00e0 cobran\u00e7a somente a partir de 1\u00ba de janeiro do ano de 2010. Isso significa que para os \n\nusu\u00e1rios do setor agr\u00edcola a cobran\u00e7a n\u00e3o come\u00e7a imediatamente e que existira um prazo de \n\nadapta\u00e7\u00e3o.  \n\nMesmo que o Decreto N\u00ba 50.667/06 tenha regulamentado a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua \n\npara os usu\u00e1rios dom\u00e9sticos e para o setor industrial, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no CBH-BT \n\nainda n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo. Em 2007, em assembl\u00e9ia realizada no dia 14 de dezembro, \n\nconvocada pelo edital 80/2007, o Comit\u00ea faz algumas considera\u00e7\u00f5es e delibera sobre a \n\ncobran\u00e7a: \n\n \n1 . Considerando que os recursos h\u00eddricos da bacia encontram-se ainda em \nquantidade suficiente para o desenvolvimento atual e com qualidade considerada \nboa pela Cetesb, e que h\u00e1 necessidade de se adotar todos os mecanismos poss\u00edveis \npara sua preserva\u00e7\u00e3o.  \n2.  Considerando que o Plano da Bacia est\u00e1 em fase de termino e que ser\u00e3o \nexecutadas reuni\u00f5es, assembl\u00e9ias e audi\u00eancias publicas para torn\u00e1-lo conhecido e \naprovado por toda a comunidade;  \n3. Considerando que j\u00e1 foram aprovados mecanismos legais como a Lei 12.183, \nde 29 de dezembro de 2005 que estabelece a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos \nno Estado de S\u00e3o Paulo e o Decreto n\u00ba 50.667, de 30 de mar\u00e7o de 2006 que \nregulamenta aquela Lei;  \n4. Considerando a necessidade de definir data para implantar a cobran\u00e7a pelo \nuso da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea,  \nAp\u00f3s convoca\u00e7\u00e3o especial para o devido fim, acompanhada de explana\u00e7\u00e3o sobre o \ntema e ampla discuss\u00e3o, por decis\u00e3o un\u00e2nime da assembl\u00e9ia, DELIBERA: \nArt. 1\u00b0\u00b0\u00b0\u00b0 - Fica estabelecido o dia primeiro de janeiro de dois mil e dez para \nimplanta\u00e7\u00e3o do inicio da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea. \nArt. 2\u00b0\u00b0\u00b0\u00b0 - A Secretaria Executiva dever\u00e1 criar um Grupo T\u00e9cnico de \nAcompanhamento da Cobran\u00e7a, indicando, sob orienta\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica de \nPlanejamento e Avalia\u00e7\u00e3o os respectivos membros, bem como organizar os \nprocedimentos de trabalho, agenda e regimento interno daquele Grupo T\u00e9cnico. \n\n\n\n213 \n \n\nArt. 3\u00b0\u00b0\u00b0\u00b0 - Esta Delibera\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \nAssim, ap\u00f3s leitura e discuss\u00e3o foi colocada em vota\u00e7\u00e3o e aprovada por \nunanimidade.  \n\n  \n A disponibilidade h\u00eddrica, n\u00e3o por acaso, \u00e9 utilizada como a primeira considera\u00e7\u00e3o \n\npara adiar os procedimentos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. A \n\nsegunda considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a aus\u00eancia do Plano de Bacia, que \u00e9 pe\u00e7a essencial para o \n\nprocedimento de cobran\u00e7a, afinal, os recursos oriundos da cobran\u00e7a devem ser utilizados na \n\nbacia em tiveram origem, preferencialmente, e de acordo com o planejamento estabelecido no \n\nPlano de Bacias. Como o Plano de Bacias do CBH-BT s\u00f3 foi aprovado em dezembro de 2008, \n\nos procedimentos relativos \u00e0 discuss\u00e3o sobre os valores da cobran\u00e7a ficaram adiados para o \n\nano de 2009. Ao longo de todo o primeiro semestre desse ano, o Comit\u00ea realizou reuni\u00f5es \n\ntendo em vista a formaliza\u00e7\u00e3o de uma proposta de cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. Esse processo \n\nainda est\u00e1 ocorrendo. A primeira proposta de cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua, que ainda pode ser \n\nmodificada na assembl\u00e9ia marcada para o dia 31 de julho, pode ser visualizada no quadro 9, \n\nabaixo.    \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 valores dos Pre\u00e7os Unit\u00e1rios para capta\u00e7\u00e3o, consumo e lan\u00e7amento de DBO nos \nComit\u00eas do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, Para\u00edba do Sul e Baixo Tiet\u00ea \nComit\u00ea Decreto Capta\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o \n\ne deriva\u00e7\u00e3o (R$) \nConsumo \n\n(R$) \nlan\u00e7amento de carga de \n\nDBO/ por kg (R$) \nPCJ 51.449 de 29/12/06 0,01 0,02 0,10 \nPS 51.450 de 29/12/06 0,01 0,02 0,07 \nBT Proposta 0,012 0,024 0,12 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n O CBH-BT tentou se aproveitar da experi\u00eancia das bacias que j\u00e1 executam a cobran\u00e7a \n\ndo uso da \u00e1gua, as Bacias do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e do Para\u00edba do Sul. Essas duas \n\n\u00faltimas bacias realizam a cobran\u00e7a desde 2007 e estipularam pre\u00e7os semelhantes para \n\ncapta\u00e7\u00e3o e consumo de \u00e1gua, diferindo, apenas no PPU de lan\u00e7amento de Kg de DBO. O \n\nCBH-BT optou por utilizar valores semelhantes aos dos Comit\u00eas supracitados, tomando o \n\ncuidado de atualizar as 0,001078 UFESP (Unidades Fiscais do Estado de S\u00e3o Paulo) para o \n\nvalor corrente atual, que \u00e9 de R$ 0,012. Por conta disso, \u00e9 que a cobran\u00e7a assume o valor \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel para a capta\u00e7\u00e3o que \u00e9 de R$ 0,012, e adota os valores para consumo de \n\n0,024 e lan\u00e7amento de efluentes em R$ 0,12, baseando-se, principalmente, na experi\u00eancia do \n\nComit\u00ea de Bacia do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed.   \n\n A estimativa do Plano de Bacia do CBH-BT \u00e9 de que a cobran\u00e7a origine uma receita \n\npara o ano de 2010, quando a cobran\u00e7a come\u00e7ar, somando valores na casa de R$ 1,5 milh\u00e3o, \n\naumentando para R$ 2 milh\u00f5es, em 2011, e para R$ 3 milh\u00f5es, em 2012. Tal estimativa pode \n\n\n\n214 \n \nser visualizada no quadro 10, abaixo, que apresenta os valores referentes \u00e0 cobran\u00e7a do uso da \n\n\u00e1gua no CBH-BT.  \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Previs\u00e3o de valores referentes \u00e0 cobran\u00e7a da \u00e1gua no CBH-BT  \nAno de 2010 R$ 1.500.000,00 no ano \nDe 2011 a 2015 R$ 2.000.000,00 anual \nDe 2016 a 2020 R$ 3.000.000,00 anual \nFonte: CBH-BT, 2008. \n \n\nSendo assim, a legisla\u00e7\u00e3o estabelece o Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea como o \u00f3rg\u00e3o \n\nque deve controlar socialmente a \u00e1gua em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, estabelecendo os pre\u00e7os para a \n\ncobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. Contudo, esses pre\u00e7os s\u00e3o muito mais advindos de \u201cconsidera\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas que econ\u00f4micas. Isto \u00e9, o Comit\u00ea dificilmente estar\u00e1 interessado em saber qual \u00e9 o \n\n\u2018pre\u00e7o \u00f3timo\u2019, definido como aquele que resulte numa aloca\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de \n\nm\u00e1ximo benef\u00edcio para o Pa\u00eds\u201d (KELMAN &amp; RAMOS, 2004, p. 50).  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a como um instrumento econ\u00f4mico de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso \n\ndo recurso n\u00e3o se sustenta, partindo-se do princ\u00edpio que n\u00e3o se sabe se esse pre\u00e7o ir\u00e1 \n\npossibilitar a internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades, posto que, \u201cn\u00e3o se conhece at\u00e9 hoje nenhum \n\ncaso em que os valores cobrados se baseiem exclusivamente em c\u00e1lculos econ\u00f4micos apesar \n\ndestas quest\u00f5es virem a ser teorizadas desde h\u00e1 algumas d\u00e9cadas (Correa, 2005, p. 8). Por \n\nisso, o pre\u00e7o se aproxima ou do pre\u00e7o de indu\u00e7\u00e3o que permita altera\u00e7\u00f5es de comportamento \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua por parte de alguns setores, ou se ser\u00e3o, somente, um pre\u00e7o de \n\nfinanciamento, cujo objetivo \u00e9 gerar um n\u00edvel desejado de receita (MOTTA, 2007).  \n\nO pr\u00f3prio Plano de Bacia do CBH-BT se ressente de n\u00e3o conseguir controlar \n\nsocialmente o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo tanto urbano quanto rural. O Plano de Bacia (CBH, \n\n2008, p. 58 e 59, grifo nosso) coloca que:  \n\n \nApesar de todos os esfor\u00e7os dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, no sentido de estabelecer o \ncontrole e a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (e, no caso em pauta, dos recursos \nh\u00eddricos) persiste a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do solo, especialmente nas \u00e1reas urbanas, com \nreflexos diretos sobre os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos: superexplota\u00e7\u00e3o, \nrebaixamentos crescentes do n\u00edvel piezom\u00e9trico, abund\u00e2ncia de vetores e agentes de \ncontamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o de esgotos n\u00e3o tratados e disposi\u00e7\u00e3o inadequada \nde res\u00edduos s\u00f3lidos.  \nNas \u00e1reas rurais, o crescente emprego de agrot\u00f3xicos amea\u00e7a poluir tanto as \u00e1guas \nsuperficiais quanto as subterr\u00e2neas, substituindo o papel desempenhado pelos \nesgotos nas cidades. No tocante \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, o controle da qualidade \u00e9 \numa medida de grande necessidade, em face da sua import\u00e2ncia sanit\u00e1ria e \necon\u00f4mica. \u00c9 uma atividade que envolve: \n- exame e inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria; \n- controle da qualidade da \u00e1gua nas fases de projeto, constru\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o de po\u00e7os; e \n\n\n\n215 \n \n\n- controle da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, e do solo, implanta\u00e7\u00e3o do planejamento territorial \ne de programas de educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, dada a influ\u00eancia destes na qualidade da \u00e1gua, \nbem como no meio ambiente em geral. \n\n \nAssim como o Estado continua com enorme dificuldade em conhecer suas terras \n\ndevolutas e legislar sobre elas, os CBH-BT tamb\u00e9m se recente de n\u00e3o conseguir controlar \n\nsocialmente a quest\u00e3o das outorgas, compet\u00eancia do DAEE. O controle sobre a \u00e1gua continua, \n\nparcialmente, franqueado aos propriet\u00e1rios privados de terras. Eles continuam, mesmo sob \n\ncertas restri\u00e7\u00f5es, com a territorialidade hegem\u00f4nica. A territorializa\u00e7\u00e3o do CBH-BT tem \n\nocorrido de forma gradual e se coloca em conflito com a territorialidade dos atores sociais que \n\ndominam e que buscam dominar o territ\u00f3rio. \n\nNesse sentido, o CBH-BT coloca a discuss\u00e3o sobre o territ\u00f3rio de Pereira Barreto, no \n\nque diz respeito ao controle de terra e \u00e1gua, em outra esfera com outros agentes sociais, \n\nestabelecendo um n\u00edvel hier\u00e1rquico intermedi\u00e1rio entre o Estadual e o local. Sobre esse ponto \n\nde vista, com a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de comando e controle (outorga) e econ\u00f4micos \n\n(cobran\u00e7a) a gest\u00e3o da \u00e1gua e da terra continua combinada, mas n\u00e3o pode ser considerada \n\nefetiva. Ainda existe um embate entre a territorialidade do Estado e a da sociedade, havendo \n\nprogressos em rela\u00e7\u00e3o ao momento destacado no cap\u00edtulo anterior cuja t\u00f4nica foi o \n\ncentralismo decis\u00f3rio. Contudo, o Comit\u00ea ainda \u00e9 uma arena de poder. Com a perspectiva da \n\ncobran\u00e7a do uso da \u00e1gua, alguns atores sociais est\u00e3o se utilizando do comit\u00ea em busca de uma \n\nmelhor territorializa\u00e7\u00e3o de suas atividades, como vimos no caso da UDOP.  \n\n \n\n \n\n4.4 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n \n\nConstruir uma reflex\u00e3o sobre o controle social da terra e da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 uma tarefa \n\nf\u00e1cil. Existe uma imbrica\u00e7\u00e3o entre recursos naturais, bem como uma ampla gama de \n\nfen\u00f4menos sociais com uma multiplicidade de atores sociais envolvidos que influenciam a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a terra, com \u00e1gua ou entre ambos. Essa imbrica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significa uma rela\u00e7\u00e3o \n\nharmoniosa entre terra e \u00e1gua. Os conflitos sociais ocasionados pelas disputas sobre o direito \n\nde uso desses recursos naturais revelam, antes de tudo, as tens\u00f5es sociais pela propriedade de \n\num ou outro ou ambos, bem como as altera\u00e7\u00f5es de socialibilidade que esses diferentes usos \n\nproduzem e incorporam.  \n\n\n\n216 \n \n\nOs conflitos referentes ao uso da \u00e1gua e da terra se manifestam no Brasil e, devido a \n\nisso, a gest\u00e3o de \u00e1guas desenvolveu arenas espec\u00edficas para a media\u00e7\u00e3o dos mesmos, os \n\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, algo que a gest\u00e3o fundi\u00e1ria n\u00e3o conseguiu. Isso significa \n\nque o controle social da \u00e1gua est\u00e1 mudando, progressivamente, de m\u00e3os. Os propriet\u00e1rios de \n\nterras, pelo seu poder e sua posi\u00e7\u00e3o na estrutura social, sempre conseguiram minar as \n\ntentativas de retirar deles o controle social sobre a terra. Os usu\u00e1rios de \u00e1gua do setor agr\u00edcola \n\n\u2013 geralmente propriet\u00e1rios de terras \u2013, por sua vez, conseguiram protelar o in\u00edcio da cobran\u00e7a \n\ndo uso da \u00e1gua \u2013 estabelecida no Estado de S\u00e3o Paulo pela Lei Estadual n\u00ba 12.183 de 2005 \u2013 \n\npara 1\u00ba de janeiro de 2010.      \n\nA \u00e1gua, sempre foi um elemento de diferencia\u00e7\u00e3o e de valoriza\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nfundi\u00e1rias. Dessa forma, o acesso privilegiado de uma propriedade junto aos recursos h\u00eddricos \n\n(com qualidade e quantidade) propiciava um pre\u00e7o mais elevado junto ao mercado de terras. \n\nO uso da terra, por sua vez, influi na qualidade e na quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel. Isso \n\nsignifica uma imbrica\u00e7\u00e3o entre esses dois recursos de forma que a gest\u00e3o de um recurso \n\nrepercute no outro. Por isso, o CBH-BT se lamenta de n\u00e3o conseguir exercer sua \n\nterritorialidade nas \u00e1reas urbanas e rurais, pois est\u00e1 enfrentando a concep\u00e7\u00e3o social que \u2018o \n\ndono da propriedade pode fazer o que quiser com o que lhe pertence\u2019.  \n\nO mercado de terras moldou uma forma de acesso ao recurso extremante excludente e \n\nsegregadora \u2013 devido \u00e0 caracter\u00edstica de duplo ativo da terra, ou seja, ser ao mesmo tempo um \n\nativo de capital que permite a produ\u00e7\u00e3o e um ativo l\u00edquido usado com reserva de valor. Tudo \n\nisso aliado \u00e0 escassez relativa de terras gerou o mercado informal de terras. Com a maior \n\npress\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos e a escassez relativa dos mesmos (principalmente na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo) foi institu\u00edda a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. A cobran\u00e7a do \n\nuso da \u00e1gua foi criada sob a justificativa de transformar esse recurso em um bem econ\u00f4mico e \n\ndar uma no\u00e7\u00e3o de seu valor, racionalizar seu uso e utilizar o montante arrecadado na cobran\u00e7a \n\ndo uso da \u00e1gua em a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade. A forma\u00e7\u00e3o do mercado de terras transformou \n\num bem comum em um bem privado. A cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua tenta caminhar em sentido \n\ncontr\u00e1rio, transformando um bem privado (como estabeleceu o C\u00f3digo de \u00c1guas) em um bem \n\ncomum. A forma escolhida, passa pela cobran\u00e7a e, portanto, pela racionalidade econ\u00f4mica. \n\nIsso pode engendrar mais uma volta naquilo que Polanyi chamou de \u2018moinho sat\u00e2nico\u2019. Est\u00e1 \n\nposto um enorme desafio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ou seja, garantir o cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o resguardando, ao mesmo tempo, a \u00e1gua enquanto um bem de dom\u00ednio p\u00fablico.    \n\nA gest\u00e3o da terra demonstra a dificuldade de implementar o cadastro de propriedades, \n\na tributa\u00e7\u00e3o dessas propriedades e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos usos. A gest\u00e3o da \u00e1gua enfrenta \n\n\n\n217 \n \nproblemas semelhantes com o cadastro de capta\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos e com a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos usos. Esse \u00e9 o calcanhar de Aquiles da \u2013 como acontece com a terra \u2013 dos esfor\u00e7os da \n\ngest\u00e3o e controle social dos recursos h\u00eddricos pela via da cobran\u00e7a.     \n\nPolanyi (1980) afirma que os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o mercadorias, pois n\u00e3o s\u00e3o \n\nproduzidos para o mercado. Dessa forma, \u00e9 importante ressaltar que o mecanismo de mercado \n\nn\u00e3o pode ser o \u201c\u00fanico dirigente do destino dos seres humanos e do seu ambiente natural, e at\u00e9 \n\nmesmo o \u00e1rbitro da quantidade e do uso do poder de compra, [j\u00e1 que isso] resultaria no \n\ndesmoronamento da sociedade\u201d (POLANYI, 1980, p. 85). Da\u00ed necessidade de se estruturar \n\nmedidas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que protejam esses recursos h\u00eddricos da racionalidade \n\nde mercado, pois, isso significa a prote\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade.  \n\n A autonomia da \u00e1gua frente \u00e0 terra se revela parcial. O CBH, como \u00f3rg\u00e3o deliberativo \n\ne consultivo n\u00e3o consegue coordenar os esfor\u00e7os necess\u00e1rios para um controle social mais \n\nefetivo sobre a terra. Suas metas, no Plano de Bacia, revelam a tentativa de continuar \n\nbuscando tal controle. Contudo, dentro do pr\u00f3prio CBH, h\u00e1 atores sociais que lutam para tal \n\ncontrole n\u00e3o se efetive. A territorialidade dos propriet\u00e1rios de terra ainda \u00e9 hegem\u00f4nica no \n\ncontrole da terra. A territorialidade das UHEs e do setor hidrovi\u00e1rio ainda \u00e9 hegem\u00f4nica no \n\ncontrole da \u00e1gua. O conflito est\u00e1 posto e se desenha no CBH-BT. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n219 \n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Barragens e risco  \n \n\n \n\nOs aspectos negativos relacionados \u00e0s UHEs como, por exemplo, preju\u00edzos \u00e0 \n\ndiversidade dos ecossistemas e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida s\u00e3o pouco repercutidos. Entretanto, um \n\ndos aspectos negativos menos alardeados \u00e9 o risco de colapso de barragens. Essas obras \n\nsimbolizam o progresso e s\u00e3o projetadas para demonstrar grandeza e domina\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da \n\nnatureza, mas, como vimos anteriormente, de todo um territ\u00f3rio. As barragens simbolizam \n\numa era na sociedade industrial, mas seu simbolismo se transforma \u00e0 medida que a sociedade \n\nindustrial, num processo aut\u00f4nomo em que o progresso pode levar \u00e0 auto destrui\u00e7\u00e3o, \n\nmetamorfoseia-se numa sociedade de risco. Sociedade de risco \u00e9 um conceito que \u201cdesigna \n\numa fase no desenvolvimento da sociedade moderna, em que os riscos sociais, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e individuais tendem cada vez mais a escapar das institui\u00e7\u00f5es para o controle e \n\nprote\u00e7\u00e3o da sociedade industrial\u201d (BECK, 1997, p. 15).        \n\n O objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 problematizar a exist\u00eancia do descontrole social da \u00e1gua ao \n\ninterpretar as barragens como um risco socialmente fabricado. Utilizaremos o termo barragem \n\nem detrimento de UHE, por se tratar de termo mais amplo. O intuito \u00e9 demonstrar que s\u00e3o as \n\nbarragens que s\u00e3o um risco e n\u00e3o, somente as UHEs. O termo barragem engloba UHE, afinal, \n\ntoda UHE \u00e9 uma barragem, mas, nem toda barragem \u00e9 uma UHE. Por isso, h\u00e1 a necessidade \n\nde ampliar a utiliza\u00e7\u00e3o do termo. Barragem \u00e9 definida como \u201cestrutura constru\u00edda \n\ntransversalmente a um rio ou talvegue com a finalidade de obter a eleva\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua e/ou de criar um reservat\u00f3rio de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, seja de regula\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es do \n\nrio, seja de outro fluido\u201d (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2002, p. 15).  As \n\ngrande barragens s\u00e3o definidas pelo ICOLD (International Commission on Large Dams) \n\ncomo aquelas que a barragem possui mais de 15 metros de altura ou comprimento de crista \n\nmaior do que 500 metros ou, ainda, capacidade de vertedouro maior do que 2000 metros \n\nc\u00fabicos por segundo e o reservat\u00f3rio com capacidade de armazenamento maior do que 1 \n\nmilh\u00e3o de metros c\u00fabicos (VIOTTI, 2000).  \n\n As barragens s\u00e3o a materializa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais de poder, sobre a natureza e \n\nsobre um determinado lugar no intuito de modernizar pr\u00e1ticas e alterar ou manter rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais no contexto local ou nacional. As barragens, no entanto, tamb\u00e9m s\u00e3o um risco no \n\nexato momento em que s\u00e3o constru\u00eddas e come\u00e7am a operar. Poucas obras possuem o \n\npotencial devastador \u2013 de produzir danos materiais e imateriais \u2013 de uma barragem colapsada.  \n\n\n\n220 \n \n\nSe o controle social da \u00e1gua \u00e9 fruto dos interesses de grupos urbano-industriais \n\nsedentos por energia, esse controle se materializou, como vimos anteriormente, por meio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens que se territorializaram.  Por\u00e9m, em conjunto com o controle social \n\nda \u00e1gua, surge, instantaneamente, o descontrole social da \u00e1gua, posto que as barragens, \n\ntamb\u00e9m, s\u00e3o um risco no momento em que come\u00e7am a operar. Esses riscos transcendem as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, o Estado e a sociedade e, tamb\u00e9m, por assim dizer, se territorializam, posto que, \n\nexiste a constante amea\u00e7a de uma reterritorializa\u00e7\u00e3o, pela destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de grandes \u00e1reas a \n\njusante das barragens.  \n\n A associa\u00e7\u00e3o entre barragens e riscos ser\u00e1 constru\u00edda na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.1 \u2013 Riscos e barragens: aproxima\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias  \n\n \n\n \n\n O conceito de risco \u00e9 algo relativamente novo. Ela surge entre os s\u00e9culos XVI e XVII \n\nentre os navegadores portugueses e espanh\u00f3is e, originariamente, referia-se \u00e0 navega\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas n\u00e3o cartografadas. Originalmente, risco possu\u00eda uma orienta\u00e7\u00e3o espacial. Mais tarde, \n\nsoma-se uma dimens\u00e3o temporal a esse conceito ao aplic\u00e1-lo em decis\u00f5es de investimento e \n\nempr\u00e9stimo. Por fim, risco passou a determinar uma ampla gama de situa\u00e7\u00f5es de incerteza em \n\nrela\u00e7\u00e3o a possibilidades futuras (GIDDENS, 2005).  \n\nSob esse prisma, a sociedade industrial moderna eleva os riscos a outra categoria. O \n\nrisco se torna \u201ca din\u00e2mica mobilizadora de uma sociedade propensa \u00e0 mudan\u00e7a, que deseja \n\ndeterminar seu pr\u00f3prio futuro em vez de confi\u00e1-lo \u00e0 religi\u00e3o, \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, ou aos caprichos da \n\nnatureza\u201d (GIDDENS, 2005 p. 34). Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica central da civiliza\u00e7\u00e3o industrial \n\nmoderna (GIDDENS, 2005). Viver na modernidade tardia ou na alta modernidade \n\n(GIDDENS, 2002) significa estar numa sociedade que vem transformando, socialmente, o \n\nrisco.  Isso significa que o risco pode ser dividido em dois tipos. O primeiro tipo diz respeito \n\nao risco externo e est\u00e1 ligado ao \u201crisco experimentado como vindo de fora, das fixidades da \n\ntradi\u00e7\u00e3o ou da natureza\u201d (GIDDENS, 2005, p. 36). O segundo tipo \u00e9 o risco fabricado, ou \n\nseja, criado socialmente pelo \u201cpr\u00f3prio impacto de nosso crescente conhecimento sobre o \n\nmundo\u201d (GIDDENS, 2005, p. 36) e sobre o qual temos pouca experi\u00eancia hist\u00f3rica em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de confronto. Nesta categoria se enquadra a maior parte dos riscos ambientais e, \n\ntamb\u00e9m, aqueles relacionados ao colapso de barragens. Afinal, \u00e0 medida que o risco fabricado \n\n\n\n221 \n \nse expande \u201cpassa a haver algo de mais arriscado no risco\u201d (GIDDENS, 2005, p. 38).  Mesmo \n\nque a id\u00e9ia de risco esteja estreitamente vinculada ao conceito de c\u00e1lculo, o risco fabricado \n\ndificulta ou impossibilita qualquer c\u00e1lculo e, sendo assim, \u201csimplesmente n\u00e3o sabemos qual \u00e9 \n\no n\u00edvel de risco, e em muitos casos n\u00e3o saberemos ao certo antes que seja tarde demais\u201d \n\n(GIDDENS, 2005, p. 38).    \n\nEm nossa sociedade existem situa\u00e7\u00f5es de risco institucionalmente estruturadas que \n\nafetam a todos, mesmo \u00e0queles que n\u00e3o participam como jogadores, cujos exemplos s\u00e3o: \n\nmercados competitivos de produtos, de for\u00e7a de trabalho, de investimentos, entre outros \n\n(GIDDENS, 2002). As barragens se inserem neste contexto, ou seja, enquanto risco fabricado \n\ne institucionalmente estruturado. Para Giddens (2002, p. 113), \u201co monitoramento reflexivo do \n\nrisco \u00e9 intr\u00ednseco a sistemas institucionalizados de risco\u201d. Esse monitoramento reflexivo \n\npermite a realiza\u00e7\u00e3o de perfis por parte do pensamento especializado e do discurso p\u00fablico. \n\nEsses perfis de risco consistem \u201cna an\u00e1lise de qual \u00e9, no estado corrente do conhecimento e \n\nnas condi\u00e7\u00f5es correntes, a distribui\u00e7\u00e3o dos riscos em dados ambientes de a\u00e7\u00e3o\u201d (GIDDENS, \n\n2002, p. 113). O monitoramento do risco \u00e9 um aspecto-chave da reflexividade da \n\nmodernidade (GIDDENS, 2002).  \n\n\u00c9 neste ponto que os desastres relacionados ao colapso de barragens t\u00eam alterado a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o dos riscos que qualquer barragem intrinsecamente possui. Se, por \n\num lado, j\u00e1 existe uma preocupa\u00e7\u00e3o latente com a seguran\u00e7a de barragens no pa\u00eds8, tratado \n\ncomo fator de amea\u00e7a, por outro, essa preocupa\u00e7\u00e3o pouco se manifesta na minimiza\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade daqueles que est\u00e3o \u00e0 merc\u00ea de um desastre ocasionado por uma barragem. Ao \n\nalinhar-se com uma l\u00f3gica de transforma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o para a racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\naproveitamento da \u00e1gua \u2013 como, por exemplo, para o aproveitamento hidrel\u00e9trico, o \n\nabastecimento humano, a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, a irriga\u00e7\u00e3o e a recrea\u00e7\u00e3o, entre outras \n\nfinalidades -, a amea\u00e7a que as barragens comportam ficam, contudo, em segundo plano, como \n\nse o risco fabricado estivesse sempre aqu\u00e9m dos benef\u00edcios implementados na localidade.  \n\nPara exemplificar melhor o racioc\u00ednio supracitado, \u00e9 pertinente realizar uma breve \n\nan\u00e1lise de dois documentos produzidos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. O primeiro \u00e9 \n\no Manual de Seguran\u00e7a de Barragens, publicado em 2002, pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional. Nessa publica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma elucidativa apresenta\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Ministro da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional, Luciano Barbosa, que afirmou:  \n\n \n\n                                                \n8 Existe uma parceria entre o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e a ANA para a operacionaliza\u00e7\u00e3o do \u2018Cadastro de \nBarragem\u2019 cujo objetivo \u00e9 prevenir ou minimizar os acidentes com barragens.   \n\n\n\n222 \n \n\nAs barragens s\u00e3o obras geralmente associadas a um elevado potencial de risco \ndevido \u00e0 possibilidade de um eventual colapso, com conseq\u00fc\u00eancias catastr\u00f3ficas \npara as estruturas das pr\u00f3prias barragens, ao meio ambiente, com destrui\u00e7\u00e3o da \nfauna e flora, e, principalmente, pela perda de vidas humanas. \nO Brasil, por contar com vastos recursos h\u00eddricos, possui um n\u00famero expressivo de \nbarragens. Felizmente, t\u00eam ocorrido poucos acidentes, de conseq\u00fc\u00eancias limitadas, \numa vez que s\u00e3o raros os causados pela natureza. A isso soma-se o excelente padr\u00e3o \nt\u00e9cnico de nossas obras. \nEntretanto, estes fatores n\u00e3o devem ser motivo de despreocupa\u00e7\u00e3o de nossa parte. \nAo contr\u00e1rio, devemos estar sempre atentos quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \nestrutural e operacional das barragens, identificando os problemas e recomendando \nreparos, restri\u00e7\u00f5es operacionais e/ou modifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s analises e aos estudos \npara determinar as solu\u00e7\u00f5es adequadas. \nEste Manual de Seguran\u00e7a de Barragens, elaborado pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nNacional, torna-se oportuno por estabelecer par\u00e2metros e um roteiro b\u00e1sico para \najudar, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os do Governo vinculados ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nNacional, os propriet\u00e1rios particulares na constru\u00e7\u00e3o de novas barragens e na \nreabilita\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes, visando \u00e0 sua opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de \nseguran\u00e7a (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2002, apresenta\u00e7\u00e3o, \ns/p). \n   \n\n Nessa apresenta\u00e7\u00e3o h\u00e1 a evidente preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a das barragens frente \n\nao seu potencial de risco em caso de colapso. Essa preocupa\u00e7\u00e3o permitiu a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nManual de Seguran\u00e7a e Inspe\u00e7\u00e3o de Barragens, que estabelecer crit\u00e9rios de acompanhamento \n\ne seguran\u00e7a para todas as barragens do pa\u00eds. Apesar do pequeno n\u00famero de acidentes, o \n\nministro recomendava aten\u00e7\u00e3o frente ao risco. Por conta disso, \u00e9 que o Manual de Seguran\u00e7a \n\nindica que todas as barragens devem criar procedimentos de emerg\u00eancia com a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o Emergencial (PAE), que \u201cdeve ser preparado, verificado, divulgado e mantido \n\npara qualquer barragem, cuja ruptura possa ensejar como resultado a perda de vidas, bem \n\ncomo para qualquer barragem para a qual um alerta antecipado possa reduzir os danos a \n\nmontante ou jusante\u201d (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2002, p. 34). O PAE \n\n\u00e9 um plano formalmente escrito que:   \n\n \n[...]identifica os procedimentos e processos que ser\u00e3o seguidos pelos operadores da \nbarragem na eventualidade de uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. A emerg\u00eancia pode ser, \npor exemplo, a falha de um equipamento essencial, tal como uma comporta de \ncontrole de cheias, uma ruptura de talude que possua o potencial de causar a ruptura \nda barragem, ou a ruptura completa da barragem, causada por galgamento, sismo ou \neros\u00e3o interna (piping). Pela sua natureza, os PAEs s\u00e3o espec\u00edficos de cada local.  \nEsse plano possibilita o planejamento da municipalidade, da pol\u00edcia local, das \nag\u00eancias estaduais, das companhias telef\u00f4nicas e de transporte e de outras entidades \nafetadas na eventualidade de uma cheia capaz de provocar a ruptura de uma \nbarragem e a coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os entre os diferentes n\u00edveis de governo \n(MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2002, p. 34). \n\n \nA cria\u00e7\u00e3o do PAE, como um plano que prev\u00ea as medidas necess\u00e1rias no caso do \n\ncolapso de uma barragem est\u00e1 diretamente vinculada os danos imateriais, nesse caso, vidas \n\nhumanas que pode afetar \u2013 que o manual chama de condi\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 jusante. Os mapas de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, contendo informa\u00e7\u00f5es como velocidade da inunda\u00e7\u00e3o \u00e0 montante e \u00e0 jusante de \n\n\n\n223 \n \numa barragem, seriam de responsabilidade do propriet\u00e1rio ou concession\u00e1rio da barragem. \n\nTais mapas s\u00e3o fundamentais para as \u201cautoridades locais desenvolverem um adequado plano \n\nde evacua\u00e7\u00e3o\u201d (idem, p. 36). Sua responsabilidade envolve a manuten\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o das \n\nposs\u00edveis e eventuais falhas, bem como, notificar os \u00f3rg\u00e3os competentes. O sucesso do PAE \n\nest\u00e1 relacionado com \u201cas reuni\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o com todas as partes envolvidas na lista de \n\nnotifica\u00e7\u00e3o, para revisar e comenta o PAE esbo\u00e7ado\u201d. S\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os competentes que devem \n\nestabelecer os sistemas de alarme, uma vez que alguma a\u00e7\u00e3o do PAE seja acionada por conta \n\nde uma emerg\u00eancia. Inclusive, o PAE sugere uma lista com procedimentos claros quando da \n\nnotifica\u00e7\u00e3o de pessoas e entidades. Trata-se, ent\u00e3o de um plano preventivo que deve listar \n\ntamb\u00e9m, \u201cequipamentos e m\u00e3o-de-obra que estejam facilmente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do operador da \n\nbarragem, em uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia\u201d (idem, ibidem). A divulga\u00e7\u00e3o do PAE \u00e9 \n\nfundamental sendo que esse plano \u201cdeve ser remetido \u00e0queles que estiverem envolvidos e \n\ntodas as c\u00f3pias registradas (protocoladas) do PAE devem ser atualizadas. O plano deve ser \n\nverificado\u201d (idem, p. 37). \n\nA Defesa Civil seria um dos \u00f3rg\u00e3os fundamentais na prepara\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\nminimiza\u00e7\u00e3o de danos no caso de uma ruptura de barragem. No entanto, em 2003, ano \n\nseguinte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Manual de Seguran\u00e7a e Inspe\u00e7\u00e3o de Barragens, a Defesa Civil \n\npublicou o seu Manual de Desastres Humanos. No manual da Defesa Civil, o colapso de uma \n\nbarragem \u00e9 classificado como desastres humanos de natureza tecnol\u00f3gica. Tais desastres s\u00e3o \n\ndefinidos como a \u201cconseq\u00fc\u00eancia indesej\u00e1vel do desenvolvimento econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e \n\nindustrial e podem ser reduzidos em fun\u00e7\u00e3o do incremento de medidas preventivas \n\nrelacionadas com a seguran\u00e7a industrial\u201d (BRASIL, 2003, p. 13). Por\u00e9m, mesmo pertencendo \n\nao mesmo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, os desastres relacionados com o rompimento de \n\nbarragens e riscos \u00e0 jusante s\u00e3o caracterizados da seguinte forma:  \n\n \nInicialmente, h\u00e1 que ressaltar que n\u00e3o existe registro de rompimento de barragens de \ngrande porte, destinadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de Usinas Hidroel\u00e9tricas \u2013 UHE \u2013 ou \nconstru\u00eddas para fins de irriga\u00e7\u00e3o, nem no Brasil nem nos demais pa\u00edses de \nengenharia desenvolvida (BRASIL, 2003, p. 69). \n\n  \n Se ocorrerem desastres, ou seja, um evento \u201cdanoso que supera a capacidade de \n\nresposta da comunidade afetada\u201d (VALENCIO &amp; GON\u00c7ALVES, 2006, p. 80), ser\u00e3o as \n\npequenas barragens, geralmente, as respons\u00e1veis. Como aponta o Manual de Desastres, no \n\nexcerto abaixo:   \n\n \nNo entanto, o rompimento de pequenas barragens mal planejadas e mal constru\u00eddas \nocorre com relativa freq\u00fc\u00eancia. Como durante as secas muitas barragens s\u00e3o \nconstru\u00eddas de afogadilho, apenas para justificar o pagamento da m\u00e3o-de-obra \n\n\n\n224 \n \n\ndurante a seca, freq\u00fcentemente estas obras mal planejadas e mal gerenciadas se \ndesfazem com as primeiras chuvas. \nEstes problemas concorrem para o descr\u00e9dito dos programas de combate \u00e0s secas e a \nopini\u00e3o p\u00fablica costuma se referir depreciativamente a estas obras, denominando-as \nde \u201cbarragens sonrisal\u201d, que se desfazem, quando em contato com a \u00e1gua (BRASIL, \n2003, p. 69). \n \n\nOs desastres ocasionados pelas barragens s\u00e3o localizados, ao nordeste e as pequenas \n\nbarragens, chamadas de \u2018sonrisal\u2019. Tais barragens deveriam ser alvo de preocupa\u00e7\u00e3o \n\nconstante. Enquanto o Manual de Seguran\u00e7a de Barragens aponta todas as barragens como um \n\nrisco potencial, o Manual da Defesa Civil argumenta que as pequenas barragens s\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis por conta de projetos falhos, m\u00e3o-de-obra n\u00e3o-capacitada e obras mal planejadas e \n\nconduzidas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes barragens, o Manual da Defesa Civil assevera:  \n\n \nNo Brasil, as grandes construtoras de barragens desenvolveram uma muito boa \ntecnologia de constru\u00e7\u00e3o de obras seguras e concorrem, em p\u00e9 de igualdade, com as \ngrandes empresas internacionais dedicadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barragens. \n\n \nO elogio as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e a tecnologia dos grandes construtores de barragem, \n\ncoloca a grande barragem como obra segura, com seus poss\u00edveis riscos minimizados pela \n\nconduta t\u00e9cnica e pelo uso da tecnologia dos profissionais que a constru\u00edram. Sendo assim, as \n\nobras s\u00e3o seguras porque todos os riscos j\u00e1 foram pensados e minimizados, pelos engenheiros \n\nnacionais construtores de grandes barragens. Curiosamente, o Manual de Desastres da Defesa \n\nCivil, coloca a n\u00famero de empresas \u2018id\u00f4neas\u2019, trabalhando em uma mesma obra, como um \n\nelemento que permite que a seguran\u00e7a de tal barragem aumente. \u00c9 o que podemos observar no \n\ntrecho selecionado abaixo:  \n\n \nNo caso das grandes barragens, \u00e9 normal que a entidade respons\u00e1vel pelo \ngerenciamento das obras, contrate grandes firmas de constru\u00e7\u00e3o de reconhecida \ncompet\u00eancia e idoneidade. \n\u00c9 comum que uma firma de engenharia seja contratada para detalhar o planejamento \ne a especifica\u00e7\u00e3o da obra, outra para a execu\u00e7\u00e3o e uma terceira para fiscalizar, \ncontrolar a quantidade da obra, medir as obras conclu\u00eddas e autorizar o pagamento \ndas empreiteiras e da firma encarregada pela constru\u00e7\u00e3o.  \nEsta rotina de contrata\u00e7\u00e3o de firmas distintas concorre para aumentar a seguran\u00e7a \ndas obras de barragens (BRASIL, 2003, p. 69). \n\n \nSe por um lado, o Manual de Seguran\u00e7a e Inspe\u00e7\u00e3o de Barragens reitera a necessidade \n\nde programas de inspe\u00e7\u00e3o e de acompanhamento da constru\u00e7\u00e3o da obra por meio de uma \n\nreavalia\u00e7\u00e3o constante da seguran\u00e7a da mesma, por outro lado, o Manual de Desastres da \n\nDefesa Civil considera que as grandes barragens s\u00e3o  \n\n \n[...] permanentemente monitorizadas e acompanhadas por equipes t\u00e9cnicas altamente \ncompetentes que se antecipam a quaisquer tend\u00eancias de desvios dos par\u00e2metros \nestabelecidos, como normais, e desencadeiam respostas dos \u00f3rg\u00e3os efetores, para \nque o equil\u00edbrio din\u00e2mico do sistema n\u00e3o seja rompido (BRASIL, 2003, p. 70).  \n\n\n\n225 \n \n\n \nNovamente, a condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das equipes que fazem o monitoramento n\u00e3o s\u00f3 das \n\nobras civis, mas tamb\u00e9m, da bacia de drenagem da barragem \u201cpermitindo o c\u00e1lculo do n\u00edvel \n\nde enchimento da bacia de conten\u00e7\u00e3o e a manobra do sistema de comportas\u201d (BRASIL, 2003, \n\np. 70). A t\u00e9cnica \u00e9 ressaltada o tempo todo como o elemento que garante a seguran\u00e7a da obra. \n\n\u00c9, justamente, o reconhecimento da barragem como risco fabricado socialmente, ou seja, \n\nindependente da t\u00e9cnica adotada. Nesse tipo de argumento, qualquer falha relacionada com \n\numa barragem aparece como uma falha da t\u00e9cnica e, portanto, como uma fatalidade.  \n\n\u00c9 importante destacar que apesar dos dois documentos serem conclu\u00eddos por \n\nsecretarias diferentes, ou seja, de um lado est\u00e1 a Secretaria Nacional de Defesa Civil \n\n(SEDEC) e de outro a Secretaria Nacional de Infra-Estrutura H\u00eddrica (SIH). Essas duas \n\nsecretarias pertencem ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, mas, parece haver uma \n\nesquizofrenia institucional, quanto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da grande barragem como uma amea\u00e7a. Se \n\no Manual de Seguran\u00e7a de Barragens exige o PEA de todas as barragens que tragam riscos a \n\nvida \u00e0 jusante, o Manual de Desastres s\u00f3 considera problem\u00e1tico o caso das pequenas \n\nbarragens. O PEA exige a participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os competentes para a prepara\u00e7\u00e3o a \n\nqualquer eventualidade envolvendo a ruptura de barragens, inclusive, tra\u00e7ando rotas de \n\nevacua\u00e7\u00e3o. Seria a Defesa Civil o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o de todos os outros no \n\ncaso do colapso de qualquer barragem, grande ou pequena. A diferen\u00e7a, no caso, \u00e9 a \n\nmagnitude do dano que a ruptura de uma grande barragem pode provocar. Por\u00e9m, o Manual \n\nde Defesa Civil considera que a capacidade t\u00e9cnica dos engenheiros de grandes barragens e a \n\ntecnologia dispon\u00edvel s\u00e3o suficientes para garantir a seguran\u00e7a da obra. O risco fabricado que \n\n\u00e9 uma grande barragem \u00e9, no m\u00ednimo, parcialmente negado. E as medidas pretendidas pelo \n\nManual de Seguran\u00e7a ficam pelo lado da Defesa Civil esvaziadas. \u00c9 nessa esquizofrenia \n\ninstitucional que os problemas de seguran\u00e7a com barragens aparecem e, simultaneamente, \n\ndesaparecem. \n\nEstimativas apontadas por McCully (1996) indicam que mais de 12000 pessoas no \n\nmundo, exclusive a China, morreram no s\u00e9culo XX por conta de colapsos de barragens. Esse \n\nautor, apresenta na tabela 24, abaixo, o levantamento das falhas com barragens com mais de \n\n10 mortes que ocorreram no mundo desde 1860.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n226 \n \n\n  \nTabela 24 \u2013 Falhas de barragens desde 1860 que tiveram mais de 10 v\u00edtimas  \n\nBarragem Pa\u00eds Altura \n(m) \n\nConstru\u00e7\u00e3o \n(ano) \n\nRompimento \n(ano) \n\nCausa* N\u00famero \nde mortos \n\nDale Dyke (Bradfield) Inglaterra 29 1858 1864 SF 250 \nIruhaike Jap\u00e3o 28 1633 1868 OT >1.000 \nMill River EUA  13 1865 1874 SF 143 \nEl Habra Arg\u00e9lia 36  1881 OT 209 \nValpara\u00edso Chile 17  1888 SF >100 \nSouth Fork (Johnstown) EUA  22 1853 1889 OT 2.209 \nWalnut Grove EUA  34 1888 1890 OT 150 \nBouzey Fran\u00e7a 15 1881 1895 SF 150 \nAustin EUA  15 1909 1911 SF 80 \nLower Otay EUA  40 1897 1916 OT 30 \nBila Desna Checoslov\u00e1quia 17 1915 1916 SF 65 \nTigra \u00cdndia 24 1917 1917 OT >1.000 \nGleno It\u00e1lia 44 1923 1923 SF 600 \nEigiau/Coedty Pa\u00eds de Gales 11 1908/1924 1925 PI/OT 16 \nSt. Francis EUA 62 1926 1928 SF 450 \nAlla Sella Zerbino It\u00e1lia 12 1923 1935 OT >100 \nVeja de Terra (Ribadelago) Espanha 34 1957 1959 SF 145 \nMalpasset (Fr\u00e9jus) Fran\u00e7a 61 1954 1959 F 421 \nOr\u00f3s Brasil 54 U/C 1960 OT 1.000 \nBabii Yar Ucr\u00e2nia   1961 OT 145 \nPanchet/Khadakwasla \u00cdndia 54/42 U/C,1879 1961 SF,OT/OT >1.000 \nHyokiri Cor\u00e9ia do Sul   1961  250 \nKuala Lumpur Mal\u00e1sia   1961  600 \nVaiont It\u00e1lia 261 1960 1963 OT 2.600 \nQuebrada la Clapa Col\u00f4mbia   1963  250 \nSwift EUA   1964  19 \nZgorigrad (Vratza) Bulg\u00e1ria 12  1966 OT >96 \nNanaksagar \u00cdndia 16 1962 1967 SF/OT 100 \nSempor Indon\u00e9sia 54 U/C 1967 SF/OT 200 \nFrias Argentina 15 1940 1970 OT >42 \nBuffalo Creek EUA  32 U/C 1972 OT 125 \nCanyon Lake EUA  6 1938 1972 OT 237 \nBangiao, Shimantan, 60 \nothers \n\nChina  Ap\u00f3s 1950 1975 OT ?230.000 \n\nTeton EUA  90 1976 1976 SF 11-14 \nLaurel Run EUA    1977  39 \nKelly Barnes (Toccoa Falls) EUA  13 1899 1977 SF 39 \nMachhu II \u00cdndia 26 1972 1979 OT >2.000 \nGopinatham \u00cdndia  1980 1981 OT 47 \nTous Espanha 77 1980 1982 OT >20 \nStava It\u00e1lia  D\u00e9c. de 60 1985  269 \nKantalai Sri Lanka 15 1952 1986 PI ?82 \nSargazon Tajdiquist\u00e3o 23 1980 1987  >19 \nBelci Rom\u00eania 18 1962 1991 OT 48 \nGouhou China 71 1987 1993 PI 342 \nTirlyan R\u00fassia 10&lt;1917 1994 OT 19-37 \nVirg\u00ednia no. 15 \u00c1frica do Sul 47  1994  39 \nLake Blackshear Project/Flint \nRiver Dam \n\nEUA &lt;15  1994 OT 15 \n\nN/A Filipinas N/A N/A 1995 N/A 30 \n*Causa da falha: OT = galgamento; PI = pipping; SF = falha estrutural; F = problemas geol\u00f3gicos ou de \nfunda\u00e7\u00e3o.  \nFonte: McCully, 1996, p. 118 e 119; adaptada. \n\n \n\nA constata\u00e7\u00e3o que o colapso de barragens ocorre no mundo todo permite compreender \n\nas barragens como um risco fabricado. Inclusive, a barragem de Or\u00f3s entra na estat\u00edstica, \n\n\n\n227 \n \nposto que, colapsou no in\u00edcio dos anos 60. Sobre Or\u00f3s, Manual de Desastres da Defesa Civil \n\nafirma que: \u201co sangramento desastroso do a\u00e7ude Or\u00f3s, ocorrido h\u00e1 mais de 40 anos, s\u00f3 \n\naconteceu porque a obra n\u00e3o estava conclu\u00edda\u201d (BRASIL, 2003, p. 69). A barragem de Or\u00f3s \n\ncolapsou devido ao efeito domin\u00f3, em que v\u00e1rios pequenos a\u00e7udes ao colapsarem pressionam \n\ncom grande volume de \u00e1gua uma barragem maior. A barragem de Or\u00f3s foi reconstru\u00edda com \n\nv\u00e1rios metros a mais de parede do que o projeto inicial. Os dados da tabela 24, acima, se \n\ncontrap\u00f5em a afirma\u00e7\u00e3o do Manual de desastres, supracitada, que \u201cn\u00e3o existe registro de \n\nrompimento de barragens de grande porte\u201d.    \n\nParadigm\u00e1tico \u00e9 o caso da China, cujos dados n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos nas estat\u00edsticas devido \n\n\u00e0 discord\u00e2ncia entre dados oficiais e dados de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais sobre o \n\nn\u00famero de v\u00edtimas do pior colapso de barragens j\u00e1 documento. Esse colapso ocorreu na \n\nprov\u00edncia de Henan, na China, em 1975, estimando-se em 230 mil a popula\u00e7\u00e3o afetada \n\nfatalmente. As barragens de Banqiao e Shimantan, constru\u00eddas no rio Huai, foram afetadas \n\npor um tuf\u00e3o, cujas chuvas decorrentes produziram uma precipita\u00e7\u00e3o das que ocorrem uma \n\nvez a cada 2000 anos, sendo a c\u00e1lculo padr\u00e3o de seguran\u00e7a das obras baseado nas chuvas de \n\nretorno de mil anos, insuficiente, portanto, para prever o perigo. Em 5 de agosto, conta \n\nMcCully, o reservat\u00f3rio da barragem de Banqiao acumulava pr\u00f3ximo \u00e0 sua capacidade \n\nm\u00e1xima. No dia seguinte, acumulava 2 metros acima de sua capacidade de seguran\u00e7a e, no \n\nin\u00edcio da noite do dia 7 de agosto, colapsou carreando 500 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua \n\npara o vale e plan\u00edcies abaixo a uma velocidade de, aproximadamente, 50 Km/h. Vilas e \n\npequenas cidades desapareceram, outras ficaram total ou parcialmente encobertas. A \n\nbarragem de Shimantan colapsou logo em seguida. No total, 62 barragens colapsaram, em \n\nefeito domin\u00f3, formando um enorme lago cobrindo milhares de quil\u00f4metros quadrados. Como \n\no escoamento superficial tornou-se problem\u00e1tico ao resgate dos afetados, uma semana ap\u00f3s a \n\nforma\u00e7\u00e3o desse lago, v\u00e1rias barragens que resistiram ao desastre tiveram que ser dinamitadas \n\npara favorecer a drenagem e permitir que os grupos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia prestassem \n\natendimento, nada mais do que 2 milh\u00f5es de pessoas por todo o distrito ficaram retidas pela \n\n\u00e1gua. No dia 17 de agosto, havia, ainda, 1,1 milh\u00e3o de pessoas sem resgate e sujeitas \u00e0 \n\nexpressiva vulnerabilidade de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. S\u00f3 ap\u00f3s duas semanas, relata o \n\nautor, a \u00e1gua come\u00e7ou a recuar e mais corpos foram se revelando j\u00e1 em decomposi\u00e7\u00e3o \n\n(MCCULLY, 1996).  O Human Rigths Watch acredita que, discord\u00e2ncias estat\u00edsticas \u00e0 parte, \n\ncerca de 85 mil pessoas morreram imediatamente pela onda de inunda\u00e7\u00e3o das barragens \n\ncolapsadas e, mais adiante, 145 mil pessoas morreram de epidemias e fome nas semanas em \n\nque a regi\u00e3o ficou incomunic\u00e1vel (MCCULLY, 1996).    \n\n\n\n228 \n \n\nNo Brasil, nos \u00faltimos cinco anos, mais de 400 acidentes com barragens foram \n\nregistrados (MENESCAL, 2007). Sempre que esses acidentes acontecem, h\u00e1 grandes \n\npreju\u00edzos econ\u00f4micos, danos materiais extra-econ\u00f4micos e danos imateriais. A situa\u00e7\u00e3o piora \n\nquando se pensa que h\u00e1 um grande n\u00famero de barragens abandonadas ou sem manuten\u00e7\u00e3o \n\nque est\u00e3o envelhecendo (MENESCAL, 2007), significa dizer, obras civis cuja deteriora\u00e7\u00e3o \n\ncomporta um risco adstrito ao local, se o reservat\u00f3rio encontra-se vazio, ou um risco ampliado \n\n\u00e0 jusante, se o reservat\u00f3rio encontra-se cheio.  \n\nPara Giddens (2005, p. 39), \n\n \nSe algu\u00e9m \u2013 funcion\u00e1rio do governo, autoridade cient\u00edfica ou pesquisador \u2013 leva \ndeterminado risco a s\u00e9rio, deve anunci\u00e1-lo. Ele deve ser amplamente divulgado por \nque \u00e9 preciso convencer as pessoas de que o risco \u00e9 real \u2013 \u00e9 preciso fazer um \nestardalha\u00e7o em torno dele. Contudo, quando se faz realmente um estardalha\u00e7o e o \nrisco acaba se revelando m\u00ednimo, os envolvidos s\u00e3o acusados de alarmistas \n(GIDDENS, 2005, p. 39). \n \n\nAlarmismo ou n\u00e3o, o fato \u00e9 que o risco de desastre pelo colapso de barragem \u00e9 real. \u00c9 \n\nisso que ensinam as barragens colapsadas de Cataguases (MG), em 2003, Camar\u00e1 (PB), em \n\n2004 e a barragem da empresa Rio Pomba Minera\u00e7\u00e3o (MG), em 2007, apenas para ficar nos \n\ncasos mais repercutidos pela m\u00eddia. Mesmo assim, \u201cparadoxalmente, o alarmismo pode ser \n\nnecess\u00e1rio, para reduzir os riscos que enfrentamos \u2013 contudo, quando surte efeito, a impress\u00e3o \n\nque se tem \u00e9 de que houve exatamente isso, alarmismo\u201d (GIDDENS, 2005, p. 40). \n\nAs barragens fazem parte de um perfil de risco caracter\u00edstico a um determinado padr\u00e3o \n\nde vida. O uso da eletricidade9, da \u00e1gua e de outras benesses comumente alardeadas entre os \n\nusos m\u00faltiplos das barragens operam uma dissocia\u00e7\u00e3o entre os que produzem os riscos e \n\naqueles que os consomem (CARAPINHEIRO, 2002), cabendo ao Estado realizar uma \n\nmedia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a na \u00e1rea de influ\u00eancia do \n\nempreendimento. Por seguran\u00e7a, entende-se \u201cuma situa\u00e7\u00e3o na qual um conjunto espec\u00edfico de \n\nperigos est\u00e1 neutralizado ou minimizado. A experi\u00eancia segura baseia-se num equil\u00edbrio de \n\nconfian\u00e7a e risco\u201d (GIDDENS, 1991, p. 43).  \n\nDas v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade aos desastres no \n\nBrasil, destaca-se a Defesa Civil, cuja miss\u00e3o, em termos discursivos, visa prevenir os \n\ndesastres, preparar uma localidade ao impacto de um evento quando o mesmo \u00e9 inexor\u00e1vel, \n\nresponder com efici\u00eancia na mitiga\u00e7\u00e3o dos danos humanos, materiais e ambientais e recuperar \n\no cen\u00e1rio, reestabelecendo o que se entende localmente como a normalidade. Em se tratando \n\n                                                \n9 De acordo com a Aneel (dado de novembro de 2006) existem 625 UHEs em opera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds produzindo \n73.361.927 kWs que correspondem a 70,28% da matriz energ\u00e9tica nacional. \n\n\n\n229 \n \nde um contexto local em cuja montante situa-se uma barragem com substantiva acumula\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica, caberia \u00e0 Defesa Civil realizar a referida miss\u00e3o tanto intervindo no fazer da \n\nperitagem produtora e operadora de barragens quanto permitindo a interven\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nvulner\u00e1veis no processo decis\u00f3rio que pretensamente redunde em aumento de sua seguran\u00e7a. \n\nPor\u00e9m, como vimos em seu Manual de Desastres, a Defesa Civil, considera as grandes \n\nbarragens como seguras por conta do monitoramento e da capacidade t\u00e9cnica dos \n\nrespons\u00e1veis pela obra.    \n\nIsso nos conduz a outra quest\u00e3o cuja resposta pretendemos sinalizar na se\u00e7\u00e3o \n\nsubseq\u00fcente: por que a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a da barragem n\u00e3o transborda o ambiente \n\nperito? Ou, dito de outra forma, qual o porqu\u00ea das barragens n\u00e3o serem vistas como um risco \n\nfabricado em sua regi\u00e3o, na qual deveriam subjazer, com pertin\u00eancia, estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o \n\nda vulnerabilidade dos que podem ser afetados pelo colapso das obras civis?      \n\n \n\n \n\n5.2 - Vulnerabilidades, barragens e sistemas peritos \n\n  \n\n  \n\nO risco \u00e9 socialmente fabricado, mas a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 risco e do que \u00e9 perigo, tamb\u00e9m \n\n\u00e9, socialmente e cognitivamente, constru\u00edda (NAVARRO e CARDOSO, 2005; BECK, 1997). \n\nAs barragens alteram a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o ambiente em que vivem num processo \n\nt\u00e9cnico e pol\u00edtico, imerso no discurso das benesses que o empreendimento traz aos meios e \n\nmodos de vida da localidade. Nesse discurso, a barragem n\u00e3o \u00e9 geradora de vulnerabilidade, \n\nmas aquilo mesmo que retira a localidade de sua vulnerabilidade pr\u00e9via em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas \n\nalocativas dos mananciais, vistas como formas de manejo atrasadas, por um discurso \n\ndominante interessado na transforma\u00e7\u00e3o do rio em um lago para reservar \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o \n\nde hidroenergia. Nesse discurso, aquilo que retira uma localidade da vulnerabilidade que l\u00e1 \n\nradica n\u00e3o pode, dialeticamente, produzir um outro tipo de vulnerabilidade. Apenas produz o \n\nprogresso infenso aos riscos.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade busca julgar a suscetibilidade de um grupo a uma amea\u00e7a \n\nou agravo (ACSELRAD, 2006). Os vulner\u00e1veis s\u00e3o definidos numa disputa tensa e, \n\ngeralmente, conflituosa entre tr\u00eas atores, que s\u00e3o: 1) Estado; 2) movimentos sociais; e, 3) por \n\noutros discursos, ou mais precisamente, pelo discurso do conhecimento perito (ACSELRAD, \n\n2006).  \n\n\n\n230 \n \n\nA condi\u00e7\u00e3o de vulner\u00e1vel \u00e9 socialmente constru\u00edda a partir de um ponto de vista \n\n(ACSELRAD, 2006). Torna fundamental, portanto, examinar os pontos de vista \n\nprincipalmente do Estado, dos movimentos e conhecimento perito em rela\u00e7\u00e3o aos riscos das \n\nbarragens. Nessa oportunidade, cumpre-nos examinar o consorciamento da autoridade pol\u00edtica \n\ndo Estado com a habilidade perita na proje\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das obras civis moldando \n\npaulatinamente a fragilidade da cidadania dos que se inserem \u00e0 jusante de tais \n\nempreendimentos. \n\nO Estado se apropriou e disseminou a simbologia associada \u00e0s barragens, pois essas \n\nobras civis est\u00e3o intimamente associadas \u00e0 racionalidade moderna, ao novo ordenamento \n\nterritorial indutor de desenvolvimento, ao poder. As barragens s\u00e3o projetadas para significar \n\ngrandeza, domina\u00e7\u00e3o sobre os ciclos da natureza, enfim, a express\u00e3o material de como a \n\nt\u00e9cnica potencializa a aflu\u00eancia regional, a representa\u00e7\u00e3o da prosperidade vi\u00e1vel que os \n\nempreendedores desejam avidamente que as obras civis e o reservat\u00f3rio tomem no imagin\u00e1rio \n\ndominante (MCCULLY, 1996).  \n\nO Estado \u00e9 o maior construtor de barragens do Brasil. N\u00e3o s\u00f3 possui uma enorme \n\nburocracia relacionada com a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de barragens como tamb\u00e9m acomoda \n\ninteresses de empreiteiras interessadas na constru\u00e7\u00e3o dessas obras. No \u00e2mbito discursivo, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens \u00e9 alardeada, pelo Estado, como um bem para uma regi\u00e3o, como o \n\nente p\u00fablico comprometido com um anseio de dinamismo que a localidade, por seus pr\u00f3prios \n\nmeios, n\u00e3o consegue realizar. Tudo se passa como se a barragem emergisse, primeiramente, \n\ncomo um desejo do local ao qual o Estado corresponde, materializando-o. Esse discurso \n\nideol\u00f3gico, ao mascarar a realidade \u2013 qual seja, a de que o processo decis\u00f3rio constr\u00f3i-se de \n\ncima para baixo \u2013 \u00e9 impingindo ao imagin\u00e1rio coletivo de molde a deixar pouco espa\u00e7o \u2013 \n\nqui\u00e7\u00e1, nenhum \u2013 para contesta\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios na inser\u00e7\u00e3o dessas obras civis no lugar.  \n\n Lentamente, no entanto, os argumentos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a de barragens t\u00eam \n\npenetrado no Estado. Um exemplo \u00e9 o Projeto de Lei 1184/2003 que estabelece a Pol\u00edtica \n\nNacional de Seguran\u00e7a de Barragens que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional. Em \n\n2003, na tentativa de monitorar a situa\u00e7\u00e3o de risco das barragens do pa\u00eds, o Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional criou o Cadastro Nacional de Barragens. Foram enviadas 5.500 fichas \n\ncadastrais para prefeituras, governos de Estado e \u00f3rg\u00e3os federais pedindo informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nbarragens com algum tipo de problema. At\u00e9 2005, apenas 300, o equivalente a 6%, \n\nresponderam o formul\u00e1rio (BORTOLOTI, 2005). Isso indica uma dificuldade de incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndos aspectos de seguran\u00e7a de barragem na hierarquia governamental. Essa dificuldade de \n\n\n\n231 \n \nreconhecer a barragem como risco molda as institui\u00e7\u00f5es de controle e minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos, \n\ncomo veremos mais adiante.   \n\n O conhecimento perito \u00e9 respons\u00e1vel pelo projeto, constru\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o \n\ne seguran\u00e7a de uma barragem. O conhecimento perito \u00e9 aplicado no \u00e2mbito dos sistemas \n\nperitos. Sistemas peritos s\u00e3o \u201csistemas de excel\u00eancia t\u00e9cnica ou compet\u00eancia profissional que \n\norganizam grandes \u00e1reas dos ambientes material e social em que vivemos hoje\u201d (GIDDENS, \n\n1991, p. 35). O conhecimento perito influencia, de maneira cont\u00ednua, diversos aspectos de \n\nnossa exist\u00eancia ao construir de usinas hidrel\u00e9tricas a computadores de carros a sapatos, entre \n\noutros. Esses sistemas peritos ou conjunto de sistemas peritos s\u00e3o, por sua vez, um \n\nmecanismo de desencaixe, ou seja, \u201celes removem as rela\u00e7\u00f5es sociais das imedia\u00e7\u00f5es do \n\ncontexto\u201d (GIDDENS, 1991, p. 36). Um elemento fundamental para o funcionamento dos \n\nsistemas peritos \u00e9 a confian\u00e7a do leigo. Afinal, o leigo, ao usar um carro, por exemplo, n\u00e3o \n\nprecisa necessariamente conhecer seu funcionamento t\u00e9cnico ou saber consert\u00e1-lo, mas deve, \n\nindubitavelmente, confiar na per\u00edcia utilizada mesmo conhecendo os riscos de dirigir.   \n\nA confian\u00e7a do leigo o leva a acreditar (no sentido de ter f\u00e9) que os riscos dos sistemas \n\nabstratos j\u00e1 foram considerados e criteriosamente minimizados. Neste sentido, a reflexividade \n\nda vida moderna opera um papel fundamental posto que as \u201cpr\u00e1ticas sociais s\u00e3o \n\nconstantemente examinadas e reformadas \u00e0 luz de informa\u00e7\u00e3o renovada sobre estas pr\u00f3prias \n\npr\u00e1ticas, alterando assim constitutivamente seu car\u00e1ter\u201d (GIDDENS, 1991, p. 45). O futuro, \n\nem nossa sociedade, est\u00e1 em aberto n\u00e3o somente pelos riscos envolvidos, mas tamb\u00e9m, \n\ndevido \u00e0 reflexividade em torno do qual as pr\u00e1ticas sociais est\u00e3o organizadas. Isto significa \n\nque \n\n \nA fidedignidade conferida pelos atores leigos aos sistemas peritos n\u00e3o \u00e9 apenas uma \nquest\u00e3o \u2013 como era normalmente o caso no mundo pr\u00e9-moderno \u2013 de gerar uma \nsensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a a respeito de um universo de eventos independentemente \ndado. \u00c9 uma quest\u00e3o de c\u00e1lculo de vantagem e risco em circunst\u00e2ncias onde o \nconhecimento perito simplesmente n\u00e3o proporciona esse c\u00e1lculo mas na verdade \ncria (ou reproduz) o universo de eventos, como resultado da cont\u00ednua \nimplementa\u00e7\u00e3o reflexiva desse pr\u00f3prio conhecimento (GIDDENS, 1991, p. 87 e 88). \n\n \nNeste ponto, \u00e9 poss\u00edvel separar a atua\u00e7\u00e3o do perito e da per\u00edcia. A constru\u00e7\u00e3o e a \n\nopera\u00e7\u00e3o de barragens s\u00e3o, como quaisquer sistemas abstratos, suscet\u00edveis \u00e0s falhas tanto do \n\nperito quanto da per\u00edcia. Em se tratando de limita\u00e7\u00f5es dos peritos, as falhas come\u00e7am, de \n\nacordo com Menescal (2007), na concep\u00e7\u00e3o do projeto de barramento e s\u00e3o da seguinte \n\nordem: \n\na) Projetos inadequados; \n\nb) Estudos hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos mal elaborados; \n\n\n\n232 \n \n\nc) Estruturas mal dimensionadas e sistemas de drenagem da \u00e1gua ineficientes; \n\nd) Falta de elabora\u00e7\u00e3o do \u201cas built\u201d indicando todas as adequa\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no projeto executivo; \n\ne) Falta de elabora\u00e7\u00e3o do plano de primeiro enchimento do reservat\u00f3rio; \n\nf) Falta de apresenta\u00e7\u00e3o do Plano de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da obra;  \n\ng) Falta de inclus\u00e3o de a\u00e7\u00f5es sociais e ambientais nos projetos.  \n\nOutro s\u00e9rio problema relacionado \u00e0 seguran\u00e7a de barragens \u00e9 a aus\u00eancia de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o ou abandono de obras. A aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o de muitas barragens \n\npotencializa os riscos de ruptura, principalmente na \u00e9poca das chuvas.  Em 2005, o Minist\u00e9rio \n\nda Integra\u00e7\u00e3o apontava pelo menos 20 barragens que poderiam romper por falta de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o (BORTOLOTI, 2005). Um agravante, nesse caso, \u00e9 a falta de recursos \n\nfinanceiros para a manuten\u00e7\u00e3o de muitas barragens. O DNOCS, \u00f3rg\u00e3o estatal e maior \n\nconstrutor de barragens do pa\u00eds, administra 329 reservat\u00f3rios. Em 2005, dispunha de R$ 2,9 \n\nmilh\u00f5es, mas necessitava de pelo menos R$ 30 milh\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o de suas barragens \n\n(BORTOLOTI, 2005).     \n\nUm caso emblem\u00e1tico da limita\u00e7\u00e3o perita pode ser encontrado na constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o da barragem de Camar\u00e1-PB. No dia 17 de junho de 2004, a barragem de Camar\u00e1 no \n\nmunic\u00edpio de Alagoa Grande-PB sofreu uma ruptura cuja conseq\u00fc\u00eancia foi a inunda\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios imediatamente \u00e0 jusante de Alagoa Grande e Mulungu com extensos danos \n\nmateriais e 5 mortes. Um laudo produzido pela UFPB (Universidade Federal da Para\u00edba) \n\natesta que \n\n \npode-se dizer que a Barragem de Camar\u00e1 n\u00e3o foi constru\u00edda segundo os bons \nprinc\u00edpios da engenharia, t\u00e3o pouco foi considerada ap\u00f3s sua entrega como uma \nobra importante que deveria ser acompanhada no seu primeiro enchimento \n(BARBOSA et al, 2004, p. 2, grifo do nosso). \n \n\nEm conson\u00e2ncia, um laudo t\u00e9cnico produzido por NIEBLE (2004, p. 32) sobre o \n\ndesastre da barragem de Camar\u00e1-PB acrescenta que  \n\n \na barragem emitiu, antes do sinistro, v\u00e1rios sinais da defici\u00eancia nas condi\u00e7\u00f5es de \npercola\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua e carreamento de part\u00edculas \u00e0 jusante nas galerias, decorrentes das \ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas adversas da funda\u00e7\u00e3o, sinais que, devido \u00e0 inexist\u00eancia de \nmonitora\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, n\u00e3o puderam ser corretamente interpretados \ne, assim, tomadas as medidas cab\u00edveis para sanear ou minimizar o problema. \n\n     \nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 per\u00edcia, Giddens (1991, p. 90), nos lembra que \u201cn\u00e3o existe habilidade \n\nt\u00e3o cuidadosamente afiada e nem forma de conhecimento perito t\u00e3o abrangente que estejam \n\nisentas de interven\u00e7\u00e3o de elementos do acaso\u201d. Observa-se, portanto, um conceito conhecido \n\n\n\n233 \n \nentre os engenheiros, o de que n\u00e3o existe seguran\u00e7a de 100% em engenharia civil, e por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, nas barragens (VISEU e MARTINS, 2007). Entretanto, o manejo corrente dos \n\nc\u00e1lculos estruturais visando encontrar o local ideal para inser\u00e7\u00e3o de barragens bem como o \n\nrisco aceit\u00e1vel para este tipo de obra baseou-se, sobretudo, em uma dada leitura do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico que os eventos extremos relacionados \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas est\u00e3o para colocar \n\nem xeque.  \n\nOutra quest\u00e3o intrincada \u00e9 que se refere ao conflito entre per\u00edcias versus peritos. As \n\ngrandes barragens, principalmente, s\u00e3o obras de enorme complexidade t\u00e9cnica e montante \n\nfinanceiro. O planejamento de uma barragem envolve estudos geol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o e de popula\u00e7\u00e3o afetada. J\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de uma barragem, por sua vez, depende \n\nda aplica\u00e7\u00e3o das boas t\u00e9cnicas de engenharia. Num cen\u00e1rio ideal, inating\u00edvel, a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa barragem segura, necessitaria da chamada engenharia defensiva, ou seja, a listagem de \n\ncada evento imagin\u00e1vel que pode afetar a integridade da obra, examinando cada poss\u00edvel \n\ngrupo dessas circunst\u00e2ncias e incorporando elementos de prote\u00e7\u00e3o para conter cada uma \n\ndessas condi\u00e7\u00f5es (MCCULLY, 1996). Surge, ent\u00e3o, a limita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, entendendo a \n\nengenharia defensiva como um custo insuport\u00e1vel.  Por isso, cada um dos estudos necess\u00e1rios \n\nao planejamento de barragens, que possuem elevado custo para ampliar sua abrang\u00eancia e \n\nprofundidade, s\u00e3o limitadas por decis\u00e3o da per\u00edcia econ\u00f4mica. O ICOLD (International \n\nCommission on Large Dams), em 1987, reconheceu este problema e prop\u00f4s uma s\u00e9rie de \n\nprinc\u00edpios para tentar equilibrar o conflito entre as per\u00edcias t\u00e9cnicas de seguran\u00e7a de barragens \n\ne de controle de custos. Entretanto, \u00e9 preciso ressaltar que sempre haver\u00e1 press\u00e3o dos \n\nconstrutores de barragens para cortar custos na parte de seguran\u00e7a de barragens e em estudos \n\nhidrol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos (MCCULLY, 1996).    \n\nEssas limita\u00e7\u00f5es advindas tanto do perito quanto da per\u00edcia, geralmente, n\u00e3o s\u00e3o \n\nreveladas nos pontos de acesso entre leigos e peritos. O motivo \u00e9 simples: \u201cos peritos \n\nnormalmente pressup\u00f5em que os indiv\u00edduos leigos se sentir\u00e3o mais confiantes se n\u00e3o puderem \n\nobservar o qu\u00e3o freq\u00fcentemente esses elementos [falhas do perito ou da per\u00edcia] entram no \n\ndesempenho do perito\u201d (GIDDENS, 1991, p. 90).  \n\nQuando Menescal et al (2005, p. 65 ) tentaram montar um acervo sobre os acidentes e \n\nincidentes com barragens no Brasil, esbarraram na retic\u00eancia dos peritos em comentar o \n\nassunto:  \n\n \nApesar da exist\u00eancia de um grande n\u00famero de profissionais atuantes na \u00e1rea de \nbarragens que poderiam contribuir para o resgate hist\u00f3rico sobre acidentes e \nincidentes, o que se constatou foi um receio geral em se tratar sobre esse assunto, o \nque, de certa forma, j\u00e1 era esperado pela equipe. Esta atitude deve ser combatida, \n\n\n\n234 \n \n\npois s\u00f3 assim poderemos formar um acervo para mostrar o perigo e a import\u00e2ncia de \num plano cont\u00ednuo de Seguran\u00e7a.  \n\n \nA resist\u00eancia dos peritos em reconhecer, perante o leigo, as limita\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\ndas barragens n\u00e3o permite que o risco seja conhecido como tal e, portanto, vivenciado de \n\nforma diferente. Vivenciar o risco de forma diferente significa reconhecer que o mesmo n\u00e3o \n\npode ser eliminado e deve ser aceito, desde que tomadas \u00e0s medidas cab\u00edveis para minimiz\u00e1-\n\nlo (GIDDENS, 1991). Afinal, \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o aos riscos que define a vulnerabilidade, ou seja, \n\n\u201ca maior ou menor susceptibilidade de pessoas, lugares, infra-estruturas ou ecossistemas \n\nsofrerem algum tipo particular de agravo\u201d (ACSELRAD, 2006, p. 2). Desse ponto de vista, as \n\nbarragens s\u00e3o percebidas como um perigo difuso e n\u00e3o como risco \u2013 exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0s regi\u00f5es \n\nque sofreram desastres relacionados com essas obras \u2013 pois  \n\n \n[...] os riscos adquirem reposicionamentos e recomposi\u00e7\u00f5es a partir do \ndesenvolvimento das din\u00e2micas que os estabelece modificando sua import\u00e2ncia, sua \npercep\u00e7\u00e3o e sua gest\u00e3o. O processo cognitivo que transforma o perigo difuso em \nrisco definido, constr\u00f3i igualmente possibilidades para que os riscos possam ser \ndiscutidos como suportes de mobiliza\u00e7\u00e3o para importantes conquistas sociais e \nlegais (NAVARRO e CARDOSO, 2005, p. 71).  \n\n \nEst\u00e3o postos os limitantes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade daqueles que est\u00e3o na \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia de uma barragem. A pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Influ\u00eancia de Barragem \n\n(AIB) tem que ser revista, pois, essa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente adotada para se referir as \u00e1reas \n\nafetadas pelo reservat\u00f3rio de uma barragem. Isso significa uma no\u00e7\u00e3o espacializada \u00e0 \n\nmontante da barragem. Em se tratando de um desastre pela ruptura de uma barragem, a AIB \n\nser\u00e1 \u00e0 jusante e os danos potenciais ser\u00e3o extens\u00edveis a toda uma bacia de acordo com o \n\nvolume de \u00e1gua antes armazenado pela barragem colapsada ou tipo de res\u00edduo que a \u00e1gua \n\ncarreia ou ambos. A barragem de conten\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em Cataguases (MG), colapsada em \n\n2003, \u00e9 um exemplo de como a AIB se estende a toda uma bacia. Na \u00e9poca, a capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua para abastecimento p\u00fablico de v\u00e1rios munic\u00edpios, \u00e0 jusante da barragem colapsada, teve \n\nque ser suspensa devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do rio Cataguases e, posteriormente, do rio Para\u00edba \n\ndo Sul, afetando os Estados de Minas Gerais e Rio de Janeiro.  \n\nNo caso do munic\u00edpio de Pereira Barreto, sua vulnerabilidade fica evidente quando \n\nobservamos sua localiza\u00e7\u00e3o ao lado do reservat\u00f3rio da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. Uma grande parte \n\ndo munic\u00edpio se encontra a menos de 10 metros de altura da cota de m\u00e1xima de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nchamada de max maximorum. O munic\u00edpio de Pereira Barreto recebeu os impactos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das UHE Jupi\u00e1, Ilha Solteira e Tr\u00eas Irm\u00e3os, estando, portanto na \u00e1rea de influ\u00eancia \n\ndesses empreendimentos. Na \u00e1rea de influ\u00eancia expandida que estamos propondo, o \n\nmunic\u00edpio de Pereira Barreto, na bacia do Baixo Tiet\u00ea, estaria na \u00e1rea de influ\u00eancia de todas \n\n\n\n235 \n \nas barragens \u00e0 montante no rio Tiet\u00ea. A figura 42, abaixo, apresenta as UHEs do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o cinco UHEs \u00e0 montante do munic\u00edpio de Pereira Barreto, apenas no rio Tiet\u00ea. \n\nO munic\u00edpio est\u00e1 ent\u00e3o na submetido ao risco fabricado de quase todo o conjunto da Bacia do \n\nrio Tiet\u00ea. A figura 43, abaixo, apresenta a escada formada pelas UHEs no rio Tiet\u00ea, mostrando \n\nsuas respectivas dist\u00e2ncias. Baseado no Manual de Seguran\u00e7a e Inspe\u00e7\u00e3o de Barragens, pela \n\nsua vulnerabilidade, Pereira Barreto, deveria estar no PAE dessas v\u00e1rias UHEs.   \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Usinas Hidrel\u00e9tricas no Estado de S\u00e3o Paulo \nFonte: Sabbag (2006, p. 54). \n\n \n\n\n\n236 \n \n\n  \n\nFigura 43 \u2013 Cascata de reservat\u00f3rios do Tiet\u00ea \n\n \n\n Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 isso o que ocorre. N\u00e3o h\u00e1 qualquer planejamento em termos de \n\nevacua\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em caso do colapso de uma barragem \u00e0 montante. Para muitos \n\ninformantes do munic\u00edpio de Pereira Barreto as grandes barragens s\u00e3o obras seguras. \u00c9 o que \n\nafirma o Sr. Ant\u00f4nio Medeiros, que apesar de creditar a constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os a \n\numa falha de concep\u00e7\u00e3o de projeto da UHE Ilha Solteira, afirma, quando questionado sobre a \n\nseguran\u00e7a de barragens:  \n\n \nN\u00e3o ela \u00e9 muito bem feita! \u00c9 tudo controlado eletronicamente. Vem vindo um tanto \nde \u00e1gua daqui, j\u00e1 come\u00e7a a abrir as comportas todas... \u00c9 tudo calculado, cada \nmil\u00edmetro. Existe n\u00edvel, eles v\u00e3o marcando... come\u00e7ou a subir, uma j\u00e1 avisa a outra e \nj\u00e1 d\u00e1 a vaz\u00e3o. \u00c9 muito bem controlado.  \n\n \n\n No discurso do Sr. Antonio Medeiros, a barragem n\u00e3o se traduz em risco. N\u00e3o h\u00e1 o \n\nreconhecimento da barragem como risco. Para outros entrevistados, como o Sr. Koji e o Sr. \n\nTaniai, a barragem se mostra como um perigo difuso em que Deus ou a natureza podem, ou \n\nn\u00e3o, levar essas obras ao colapso. Afirma o Sr. Koji:   \n\n \nAcho que se Deus quiser fazer isso, num minuto vai tudo... vem uma tromba d\u2019\u00e1gua \ne leva tudo... acho que n\u00e3o tem seguran\u00e7a n\u00e3o... voc\u00ea lembra daquele neg\u00f3cio que \nteve... daquela ilha que veio a onda [se referindo a Tsuname]. Acho que n\u00e3o custa \nnada tamb\u00e9m n\u00e3o... por Deus, Ele da um soprinho assim e j\u00e1 vai levando... eu n\u00e3o \nconfio n\u00e3o.  \n\n \n\nPara o Sr. Taniai:  \n\n \nEu n\u00e3o acho t\u00e3o segura... a natureza c\u00ea sabe como \u00e9 que \u00e9... enquanto \nn\u00e3o estoura uma em cima... ningu\u00e9m sabe... \n\n \nQuando n\u00e3o h\u00e1 o reconhecimento da vulnerabilidade dos habitantes da AIB, n\u00e3o se \n\nengendram os elementos necess\u00e1rios para a supera\u00e7\u00e3o dessa vulnerabilidade, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela minimiza\u00e7\u00e3o risco e por uma reinser\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n237 \n \npopula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o em que vivem. Trata-se, portanto, de s\u00e9ria limita\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da Defesa Civil de v\u00e1rias localidades que est\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia de uma \n\nbarragem. A Defesa Civil, enquanto sistema abstrato perito, funciona tamb\u00e9m como um ponto \n\nde acesso e de minimiza\u00e7\u00e3o de riscos.  \n\nPontos de acesso s\u00e3o locais de di\u00e1logo entre peritos e leigos e atuam como mecanismo \n\nde reencaixe. Sendo assim, a Defesa Civil \u00e9 fundamental na recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a \n\ncircunstancial ou estruturalmente abalada com o colapso de uma barragem. Sua atua\u00e7\u00e3o pode \n\ninfluenciar as representa\u00e7\u00f5es sociais sobre essas obras civis tanto no \u00e2mbito local afetado \n\nquando no \u00e2mbito macroenvolvente que testemunha o desenrolar da situa\u00e7\u00e3o. A confian\u00e7a \n\npode ser renovada ou perdida nos pontos de acesso. Quando h\u00e1 falhas nesse processo, h\u00e1 um \n\nabalo na confian\u00e7a. O contr\u00e1rio, ou melhor, a ant\u00edtese da confian\u00e7a, tendo como elemento \n\nfocal um conjunto generalizado de rela\u00e7\u00f5es com o ambiente f\u00edsico ou social, para Giddens \n\n(1991), seria a ansiedade existencial permanente. \n\n Quando ocorre a quebra de confian\u00e7a pela ruptura da barragem, h\u00e1 aqueles que \n\npreferem se afastar espacialmente da obra apesar de n\u00e3o conseguirem se afastar \n\ncompletamente dela. \u00c9 o que nos conta um morador de Ass\u00fa-RN, onde se localiza, \u00e0 \n\nmontante, a barragem de Armando Ribeiro Gon\u00e7alves, no rio Piranhas-A\u00e7u. Essa barragem, \n\nno momento de sua constru\u00e7\u00e3o, sofreu um pipping, ou seja, o deslizamento da parede da \n\nbarragem. O Sr. Geraldo Barbosa preferiu mudar sua resid\u00eancia da v\u00e1rzea do rio para terras \n\nmais altas. Tomou tal decis\u00e3o porque, em primeiro lugar, a regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do rio pela \n\nbarragem cessou a din\u00e2mica das cheias anuais e, portanto, a fertiliza\u00e7\u00e3o recorrente das \n\nv\u00e1rzeas. A vantagem ambiental das terras baixas havia cessado em rela\u00e7\u00e3o aos solos mais \n\naltos dos tabuleiros daquela por\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido.  Em segundo lugar, porque tinha medo da \n\nbarragem, desde que testemunhou o pipping da Armando Ribeiro Gon\u00e7alves (VALENCIO e \n\nGON\u00c7ALVES, 2006). Seu esfor\u00e7o laboral, antes voltado \u00e0 terra, inviabilizou-se e passa \u00e0 \n\nmodesta atividade comercial na qual se sente ressentido pela aus\u00eancia de uso de suas \n\nhabilidades e conhecimento tradicionais. \n\n  Embora a peritagem realize c\u00e1lculos envolvendo riscos, a autoridade pol\u00edtica do \n\nEstado, em nome de quem a peritagem materializa suas obras, resiste em declarar \n\npublicamente que tais riscos existem, donde a explicita\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es institucionais de \n\nprote\u00e7\u00e3o civil resulta num assunto inc\u00f4modo, escamoteado, enfim, conveniente apenas aos \n\nalarmistas. O Estado utiliza-se de um discurso de exalta\u00e7\u00e3o das obras civis e da paisagem \n\ncornucopiana que as mesmas viabilizam, atrav\u00e9s da eletricidade, irriga\u00e7\u00e3o, abastecimento e \n\noutros. Caso os peritos ponham-se a alardear as amea\u00e7as, a exalta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e os frutos \n\n\n\n238 \n \neleitorais que porventura disso advenham correm o risco de cessar. Os peritos, ent\u00e3o, no \n\natendimento aos seus pr\u00f3prios interesses, abst\u00eam-se de comunicar publicamente aquilo que \n\nsabem. N\u00e3o querem abalar a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre leigos e as barragens porque cr\u00eaem \n\nque \u00e9 nesta rela\u00e7\u00e3o que as condi\u00e7\u00f5es futuras da demanda por seus esfor\u00e7os permanecem \n\nconstantes. Fica-se, assim, \u00e0 espera que os movimentos sociais, por seus pr\u00f3prios meios, \n\nidentifiquem os problemas e pressionem o poder p\u00fablico para o estabelecimento de uma \n\nagenda para a discuss\u00e3o da barragem percebida como risco e, desde a\u00ed, a tomada de medidas \n\nde seguran\u00e7a. Infelizmente, os movimentos que se posicionam fortemente na resist\u00eancia \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de tais obras civis, como o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), \n\nainda n\u00e3o adquiriam, no Brasil, uma consistente rea\u00e7\u00e3o \u00e0 inefic\u00e1cia dos procedimentos de \n\npreven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, resposta e recupera\u00e7\u00e3o de comunidades atingidas pelo colapso desse \n\ntipo de obra. \n\nEnfim, a amplia\u00e7\u00e3o do risco decorrente das in\u00fameras barragens que v\u00eam sendo \n\nconstru\u00eddas no pa\u00eds n\u00e3o permite a melhoria dos mecanismos de seguran\u00e7a posto que as \n\nrela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a que o Estado e a peritagem hidr\u00e1ulica constroem junto \u00e0 comunidade \u00e0 \n\njusante respaldam-se em falsas representa\u00e7\u00f5es das obras. Esse \u00e9 o primeiro aspecto da \n\ninefici\u00eancia da gest\u00e3o de desastres no Brasil.  \n\n  \n\n  \n\n5.3 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\n  \n\nAs caracter\u00edsticas da modernidade tardia permitiram a cria\u00e7\u00e3o do termo sociedade de \n\nrisco que, para Beck (1997, p. 15), em que os riscos escapam \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. O controle social \n\nda \u00e1gua, tamb\u00e9m escapa \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e origina, em si, a capacidade de destruir o territ\u00f3rio \u00e0 \n\njusante. Sendo assim, \u201ca sociedade de risco converte-se, potencialmente, na \u201csociedade da \n\ncat\u00e1strofe\u201d, na medida em que os riscos s\u00f3 penetram no debate pol\u00edtico quando ganham \n\nvisibilidade os efeitos da sua dissemina\u00e7\u00e3o\u201d (CARAPINHEIRO, 2002, p. 199 e 200).  \n\nNos \u00faltimos anos, as barragens t\u00eam emergido como risco somente quando h\u00e1 uma \n\ncat\u00e1strofe. \u00c0 concep\u00e7\u00e3o da barragem como vis\u00e3o cornucopiana das \u00e1guas domadas, realizada \n\ncomo benesse pelo Estado, se soma o sil\u00eancio da peritagem sobre os riscos estruturais e de \n\nopera\u00e7\u00e3o envolvidos neste tipo de obra civil. O colapso da barragem rompe esse sil\u00eancio. \n\nContudo, o discurso perito, com respaldo estatal, reafirma a trag\u00e9dia enquanto fatalidade. \n\n\n\n239 \n \nTem-se, ent\u00e3o, a nega\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade persistente daqueles que est\u00e3o inseridos \n\nimediatamente \u00e0 jusante das barragens, dado que a afeta\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida como algo ao \n\nacaso e n\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o estruturalmente fragilizada em vista da nova conforma\u00e7\u00e3o territorial \n\nque a obra incita. A vulnerabilidade assim escamoteada aumenta quando os \u00f3rg\u00e3os de Defesa \n\nCivil das municipalidades \u00e0 jusante n\u00e3o est\u00e3o preparados para gerir riscos e situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesastre em raz\u00e3o da baixa reflexividade do poder p\u00fablico municipal na valoriza\u00e7\u00e3o dessa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como ponto de acesso. O despreparo refere-se, dentre outros, \u00e0 incapacidade \n\nt\u00e9cnica de desenvolver medidas preventivas que reconhe\u00e7am a barragem como risco fabricado \n\ne, a partir disso, tecer sua legitimidade a partir do envolvimento social local no processo de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria vulnerabilidade. A aus\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es consubstanciadas nesses \n\noutros olhares aumenta os impactos dos danos e preju\u00edzos que os desastres relacionados ao \n\ncolapso de barragens podem gerar. Por fim, o processo de recupera\u00e7\u00e3o de comunidades \n\nafetadas por tais desastres calcado na interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno como fatalidade apenas \n\nalimenta o testemunho da mesma experi\u00eancia tr\u00e1gica alhures, ao inv\u00e9s de colaborar para a \n\nsuplanta\u00e7\u00e3o da necessidade de se vivenciar tais experi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n240 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n \n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Conclus\u00e3o \n\n \n \n O processo de forma\u00e7\u00e3o territorial enseja uma s\u00e9rie de conflitos envolvendo o controle \n\nsocial da terra e da \u00e1gua. Nesses conflitos houve como t\u00f4nica, o embate entre Estado e \n\nSociedade em que o Estado, muitas vezes, longe de representar o interesse coletivo, se \n\norientou pelo interesse privado de classes ou fra\u00e7\u00f5es de classe no controle da terra ou da \u00e1gua. \n\nNesse processo, em que atores sociais impuseram seus interesses frente \u00e0 sociedade com o uso \n\noportunista do Estado, se construiu uma territorialidade que dominou e se apropriou do \n\nespa\u00e7o extinguindo ou subordinando outras territorialidades aos seus interesses. A disputa por \n\nterra e \u00e1gua se fez em muitos momentos violenta e cruel, avassaladora e desigual e que, por \n\nfim, pode conduzir \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias territorialidades.   \n\n  O processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Pereira Barreto \u00e9 anterior ao \n\nloteamento da Fazenda Tiet\u00ea em 1929. Anteriormente, habitavam a variedade ecossist\u00eamica \n\nda regi\u00e3o do Baixo Tiet\u00ea os ind\u00edgenas das etnias Cayap\u00f3 e Kaing\u00e1ng que, \u00e0 medida em \n\nentraram em contato com os colonizadores foram paulatinamente sendo capturados e \n\ndizimados, pois, ao defender sua territorialidade, dificultavam os processos de acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital ensejados pela racionalidade econ\u00f4mica de mon\u00e7oneiros e de construtores da ferrovia. \n\nOs Cayap\u00f3 atacavam as mon\u00e7\u00f5es e os Kaing\u00e1ng os construtores e as instala\u00e7\u00f5es da Estrada de \n\nFerro Noroeste do Brasil. Mon\u00e7oneiros e C.E.F.N.O.B. solicitaram aux\u00edlio do Estado, seja na \n\nmontagem de mil\u00edcias armadas de exterm\u00ednios, no seja com a presen\u00e7a do ex\u00e9rcito e do rec\u00e9m \n\ncriado Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio. \n\n O mercado de terras teve objetivos expl\u00edcitos de reelaborar o processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura exportadora. Ao bloquear o acesso \u00e0 terra \u00e0s classes sociais com menor \n\ncondi\u00e7\u00e3o financeira, o Estado buscou o aumento do n\u00famero de trabalhadores nas lavouras, ao \n\nmesmo tempo em que, numa associa\u00e7\u00e3o de interesses, abdicava ao controle social da terra em \n\nfavor dos propriet\u00e1rios. A classe de propriet\u00e1rios de terra controlaria a terra por muito tempo \n\ne, ao controlarem a terra, fariam o mesmo com a \u00e1gua, como um plus pelo controle da terra. O \n\nmercado de terras gerou uma estrutura agr\u00e1ria excludente e concentradora e, mesmo \n\natualmente, o Estado n\u00e3o possuiu o controle social da terra que, discursivamente, almejou. \n\n A propriedade da terra se torna um elemento essencial \u00e0queles que desejavam alcan\u00e7ar \n\nalguma ascens\u00e3o social nas \u00e1reas rurais de um pa\u00eds, ainda, essencialmente agr\u00e1rio nas d\u00e9cadas \n\nde 20 e 30 do s\u00e9culo passado. O Jap\u00e3o, que havia passado por um processo de moderniza\u00e7\u00e3o \n\nsocial que concentrou terras expulsou camponeses, j\u00e1 fomentava h\u00e1 algum tempo \n\n\n\n242 \n \nempreendimentos de coloniza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias partes do mundo, tendo o vista o excedente \n\npopulacional presente, \u00e0quela data, no pa\u00eds. Por essa raz\u00e3o, iniciaram um processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o que visava uma inser\u00e7\u00e3o diferenciada tornando seus emigrados propriet\u00e1rios de \n\nterras. Esse processo migrat\u00f3rio, conduzido pelo Estado, foi chamado de imigra\u00e7\u00e3o tutelada \n\n(SAKURAI, 1998; 2000), por contar com uma s\u00e9rie de medidas que visavam o sucesso de tal \n\nempreendimento. Ser propriet\u00e1rio de terras era essencial at\u00e9 por conta do controle da \u00e1gua que \n\nse fazia necess\u00e1rio. Essas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o na base de constitui\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nque criou um loteamento de terras na margem direta do rio Tiet\u00ea. Surgiu a Fazenda Tiet\u00ea, \n\nposteriormente, ao ser elevado a distrito, passou a ser conhecida como Novo Oriente.  \n\n Enquanto distrito, Novo Oriente prosperou. A cultura do algod\u00e3o e o uso das v\u00e1rzeas \n\npara o plantio de arroz (b\u00e1sico na alimenta\u00e7\u00e3o dos japoneses) e a constru\u00e7\u00e3o da Ponte Novo \n\nOriente, s\u00edmbolo maior do munic\u00edpio. Essa ponte uniu Brasil e Jap\u00e3o no plano do imagin\u00e1rio \n\ndo retorno dos imigrantes, sonho maior de todos os japoneses que vieram trabalhar no pa\u00eds, \n\npara seu pa\u00eds de origem. A territorialidade dos imigrantes se materializou na Ponte Novo \n\nOriente. Em 1938, Novo Oriente \u00e9 elevado a munic\u00edpio por um decreto do governo do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Nesse mesmo decreto, o novo munic\u00edpio passa a se chamar Pereira Barreto. \n\nUma nova territorialidade se prop\u00f4s a ser hegem\u00f4nica no munic\u00edpio antes controlado, \n\ninteiramente, por japoneses. Essa nova territorialidade adveio de n\u00e3o-japoneses e \u00e9 \n\nrepresentada pelo poder p\u00fablico municipal exercido por brasileiros.  \n\n Com a declara\u00e7\u00e3o de guerra do Brasil aos pa\u00edses do eixo, dentre os quais estava o \n\nJap\u00e3o, por ocasi\u00e3o da Segunda Guerra Mundial, o japoneses viram inimigos. As teses do \n\n\u2018perigo amarelo\u2019 (alusivo a um plano de dom\u00ednio territorial do Jap\u00e3o imperialista no Brasil) \n\nforam refor\u00e7adas e os japoneses foram vigiados e constrangidos em seus direitos no munic\u00edpio \n\nde Pereira Barreto.  \n\n Nos anos 60, o munic\u00edpio de Pereira Barreto enfrentou problemas com o decl\u00ednio \n\necon\u00f4mico do algod\u00e3o. O projeto territorial do munic\u00edpio passou a ser questionado pelo \n\nprojeto de desenvolvimento nacional, representado pelo controle social da \u00e1gua pelas \n\nconcession\u00e1rias de energia hidrel\u00e9trica. Nesse per\u00edodo, as UHEs Jupi\u00e1 e Ilha Solteira foram \n\nconstru\u00eddas, para sustentar um estilo de vida urbano industrial em que a energia \u00e9 um insumo \n\nfundamental para garantir o crescimento econ\u00f4mico. Os interesses da burguesia nacional e da \n\ntecnocracia estatal venceram e assumiram o controle social da \u00e1gua por meio do Estado. A \n\nUHE Ilha Solteira foi constru\u00edda no territ\u00f3rio do munic\u00edpio, mas o poder municipal n\u00e3o \n\nexercia suas fun\u00e7\u00f5es administrativas na \u00e1rea de seguran\u00e7a nacional que era o canteiro de obras \n\nda barragem e o n\u00facleo urbano que dava apoio infra-estrutural para as obras. Como resultado \n\n\n\n243 \n \nde tal territorialidade, o munic\u00edpio de Pereira Barreto teve uma parte de seu territ\u00f3rio sob o \n\ncomando da Cesp e da Camargo Corr\u00eaa, empreiteira respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da UHE Ilha \n\nSolteira.  \n\n A constru\u00e7\u00e3o da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os, iniciada em 1980, foi um cap\u00edtulo \u00e0 parte, nesse \n\nprocesso de embate de territorialidades. De um lado, o Estado e os interesses ligados \u00e0 \n\nhidrovia, \u00e0 energia e ao gerenciamento m\u00faltiplo do reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os e de Ilha \n\nSolteira por meio do Canal de Pereira Barreto. O munic\u00edpio de Pereira Barreto perdeu parte \n\nconsider\u00e1vel de sua \u00e1rea agr\u00edcola e parte da \u00e1rea urbana, alagada em 1990. O controle social \n\nda \u00e1gua, que j\u00e1 se manifestava desde os anos 60 no munic\u00edpio, ressurgiu para subordinar e \n\ncontrolar \u00e0 terra do munic\u00edpio, ao alagar terras produtivas, casas, \u00e1reas de florestas e \n\nminera\u00e7\u00e3o e a Ponte Novo Oriente, entre outros. O munic\u00edpio, entre perdas econ\u00f4micas, \n\nmat\u00e9rias e simb\u00f3licas, n\u00e3o conseguiria se recuperar dos preju\u00edzos causas, mesmo com a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o proposta pela Cesp, (constru\u00e7\u00e3o de infra-estrutura, casas, remo\u00e7\u00e3o de t\u00famulos para \n\no novo cemit\u00e9rio e constru\u00e7\u00e3o de uma nova Ponte, entre outros) e pelo Estado (com as \n\ncompensa\u00e7\u00f5es financeiras por conta de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos). A emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Ilha Solteira, arquitetada pela Cesp, fragilizou, ainda mais, o munic\u00edpio e se \n\nsomou ao processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o que estava em curso devido ao enchimento do \n\nreservat\u00f3rio de Tr\u00eas Irm\u00e3os \n\n A tentativa de se reapropriar, simbolicamente, do territ\u00f3rio, reconfigurando o bras\u00e3o \n\nmunicipal, busca a liga\u00e7\u00e3o de elementos contradit\u00f3rios como as UHEs, o Canal de Pereira \n\nBarreto e a abund\u00e2ncia de \u00e1gua com a Ponte Novo Oriente e a cultura japonesa. O Bras\u00e3o \n\nostenta todos esses elementos de forma harm\u00f4nica numa tentativa de recriar e recontar a \n\nhist\u00f3ria de forma harm\u00f4nica.  \n\nO Comit\u00ea de Bacia do Baixo Tiet\u00ea (CBH-BT) est\u00e1 inserido no contexto de assimetria \n\nque a pol\u00edtica de participa\u00e7\u00e3o engendrada pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, n\u00e3o \n\nconseguiu manter o controle social da \u00e1gua nas m\u00e3os dos Comit\u00eas. Atores sociais do Estado \n\nainda mant\u00eam a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sob controle. Tal controle, no entanto, n\u00e3o se \n\nmanifesta sobre a terra. Os propriet\u00e1rios de terra conseguem burlar o controle que se tenta \n\nfazer sobre eles. Sendo assim, a territorialidade que \u00e9 o Comit\u00ea est\u00e1 em conflito com outras \n\nterritorialidades, que inclusive, comp\u00f5em tais Comit\u00eas. O munic\u00edpio de Pereira Barreto ao n\u00e3o \n\nparticipar do Comit\u00ea, continua assistindo o dom\u00ednio sobre a \u00e1gua, distante de qualquer \n\ndecis\u00e3o engendrada no munic\u00edpio, a n\u00e3o ser, aquelas relacionadas com a cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\npresen\u00e7a forte no munic\u00edpio e no CBH-BT.  \n\n\n\n244 \n \n\nO processo de descontrole social da \u00e1gua est\u00e1 manifestado, tamb\u00e9m, pela possibilidade \n\nde ruptura de barragens. O munic\u00edpio de Pereira Barreto \u00e9 vulner\u00e1vel a tal evento, dada sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o no Baixo Tiet\u00ea e \u00e0 montante, existem cinco grandes barragens, respons\u00e1veis pela \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica. Apesar da Secret\u00e1ria de Infra-Estrutura H\u00eddrica, do Minist\u00e9rio \n\nda Integra\u00e7\u00e3o Nacional, entender que todas as barragens devem construir seus Planos de A\u00e7\u00e3o \n\nEmergencial, necess\u00e1rios frente a um desastre envolvendo qualquer grande barragem. Por \n\noutro lado, o Manual de Desastres da Defesa Civil n\u00e3o permite que as barragens sejam \n\nconstru\u00eddas em um processo social enquanto risco. Dessa forma, os riscos se concentram em \n\num local, enquanto os benef\u00edcios s\u00e3o socialmente distribu\u00eddos.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n245 \n \n\n7 - BIBLIOGRAFIA \n \n\n \n\nABRAMO, P. (1979). Pesquisa em ci\u00eancias sociais in: HIRANO, S. Pesquisa Social: projeto \ne planejamento. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz. \n\nACSELRAD, H. (2006). Vulnerabilidade ambiental, processos e rela\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00e3o ao II \nEncontro Nacional de Produtores e Usu\u00e1rios de Informa\u00e7\u00f5es Sociais, Econ\u00f4micas e \nTerritoriais. FIBGE, Rio de Janeiro, 24/8/2006. \n\nADAM J. I. (2008). Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos numa perspectiva de sustentabilidade: uma \nproposta. Florian\u00f3polis: Tese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nALMEIDA, L. T. (1998). Pol\u00edtica Ambiental: uma an\u00e1lise econ\u00f4mica. Campinas, SP: Editora \nUnesp-Papirus. \n\nAMAZONAS, M. C. (1994) Economia do Meio Ambiente. Uma an\u00e1lise da abordagem \nneocl\u00e1ssica a partir de marcos evolucionistas e institucionalistas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nIE/UNICAMP, Campinas. \n\nANA (AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS). (2002). A evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos no Brasil. Bras\u00edlia: ANA. \n\nANDO, Z. (1976). Estudos s\u00f3cio-ambientais da imigra\u00e7\u00e3o japonesa. S\u00e3o Paulo: Centro de \nEstudos Nipo-brasileiros.  \n\nARRUDA, G. (1999). Os homens e suas armas: Campo Grande e o processo civilizat\u00f3rio. \nDi\u00e1logos (Maring\u00e1), Maring\u00e1, v. 2, p. 153-169. \n\nAZEVEDO MARQUES, M. E. (1981). Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo 1825-1878. Apontamentos \nhist\u00f3ricos, geogr\u00e1ficos, biogr\u00e1ficos, estat\u00edsticos e noticiosos da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo: \nseguidos da Cronologia dos acontecimentos mais not\u00e1veis desde a funda\u00e7\u00e3o da Capitania de \nS\u00e3o Vicente at\u00e9 o ano de 1876 / coligidos por Manuel Eufr\u00e1sio de Azevedo Marques; e \npublicados por delibera\u00e7\u00e3o do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro. Belo Horizonte: Ed. \nItatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1890.  \n\nBARBOSA, A. (2004). \u2018Foi uma noite de terror\u2019, afirma morador. Folha de S\u00e3o Paulo, 19 de \njunho. Caderno C1.  \n\nBARBOSA, L. (2007). Fam\u00edlias fazem acordo em Mirai. Jornal O Tempo, 08 de fevereiro. \nDispon\u00edvel em:<http://www.otempo.com.br/otempo/noticias/?IdNoticia = 40514>. Acesso \nem: 20 jul. 2007 \n\nBARBOSA, N. P. et al. (2004). Barragem de Camar\u00e1. Jo\u00e3o Pessoa - PB: UFPB. Dispon\u00edvel \nem: http://www.prpb.mpf.gov.br/docs/Camara/relatorio_final_ufpb.pdf. Acesso em:17 jul. \n2007 \n\nBECK, U. A. (1997). Reinven\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica: Rumo a uma teoria da moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva \nin: GIDDENS, A., BECK, U., LASH, S. (orgs): Moderniza\u00e7\u00e3o Reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e \nest\u00e9tica na ordem social moderna. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, p. 11-71.  \n\nBONETTI, L. W. (1998) Projetos h\u00eddricos do nordeste e suas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e \nambientais. Simp\u00f3sio \u201cEcologia de Reservat\u00f3rios\u201d Botucatu: Unesp. \n\nBORGER, F. C. (1995) Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Meio ambiente: aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \navalia\u00e7\u00e3o contingente no caso da bacia do Guarapiranga. Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s \n\n\n\n246 \n \ngradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia ambiental. USP, S\u00e3o Paulo.  \n\nBORTOLOTI, M. (2005). Pa\u00eds tem 20 barragens sob risco, diz governo. Folha de S\u00e3o Paulo, \n13 de novembro. Caderno Cotidiano. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff1311200522.htm>. Acesso em: 17. jul. 2007. \n\nBOURDIEU,P. (2004). O Poder Simb\u00f3lico. 7aed. Rio de Janeiro; Bertrand Brasil:  \n\nBRAGA, T. M. (2000). Desenvolvimento local end\u00f3geno e suas aplica\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas municipais: descentraliza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o ou fragmenta\u00e7\u00e3o/estrat\u00e9gias de legima\u00e7\u00e3o? \nInstituto de Economia/UNICAMP, Campinas, janeiro. \n\nBRASIL (2002). Manual de seguran\u00e7a e inspe\u00e7\u00e3o de barragens. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional: SIH.  \n\nBRASIL (2003). Manual de desastres humanos: desastres humanos de natureza tecnol\u00f3gica. \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI). Secretaria Nacional de Defesa Civil. (SEDEC). \nBras\u00edlia : MI.  \n\nBRASIL. (2007). Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Secretaria Nacional de Defesa Civil. \nDepartamento de Minimiza\u00e7\u00e3o de Desastres. Pol\u00edtica P\u00fablica de Preven\u00e7\u00e3o e Resposta aos \nDesastres: As A\u00e7\u00f5es da SEDEC de 2003 a 2006. Relat\u00f3rio de Atividades. Bras\u00edlia: SEDEC, \n2007.  \n\nBRASIL. (2007b) Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Secretaria de Infra-Estrutura H\u00eddrica. \nDiagn\u00f3stico da Seguran\u00e7a de Barragens no Brasil. Bras\u00edlia: SIH, 2007d. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.integracao.gov.br/infraestruturahidrica/index.asp. Acesso em: 20 jul. 2007 \n\nBRASIL. (2007c) Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Secretaria Nacional de Defesa Civil. \nSistema Nacional de Defesa Civil. Bras\u00edlia: SEDEC. \n\nBRATAC (1939). Situa\u00e7\u00e3o Geral da Fazenda Tiet\u00ea. Pereira Barreto. \n\nBROTOISWORO, E. (1995). O Projeto da Represa de SAGULING - INDON\u00c9SIA in: \nDiretrizes para o Gerenciamento de Lagos. Volume 2. Aspectos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos do \nGerenciamento de Lagos/Reservat\u00f3rios\u201d. ILEC/UNEP.          \n\nCAMARGO, E. P. (2003). Mal\u00e1ria, maleita, paludismo. Ci\u00eancia e Cultura. vol.55 no.1 S\u00e3o \nPaulo Jan./Mar. \n\nCAMPOS, V. N. O. (2005). Comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica: um canal aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \npol\u00edtica? Rega / Global Water Partnership South America. \u2013 Vol. 2, no. 2 (jul./dez. 2005) \u2013 \nSantiago: GWP/South America, 2005. REGA \u2013 Vol. 2, no. 2, p. 49-60, jul./dez.  \n\nC\u00c2NDIDO, A. (1979). Os parceiros do rio Bonito. Livraria Duas Cidades,  \n\nCANO, W. (1981). Ra\u00edzes da concentra\u00e7\u00e3o industrial em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, T. A. \nQueiroz.  \n\nCARAPINHEIRO, G. (2002). A globaliza\u00e7\u00e3o do risco social in: SANTOS, B. S. (org.) A \nglobaliza\u00e7\u00e3o e as Ci\u00eancias Sociais. 2\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Cortez, p. 197 \u2013 230. \n\nCARDOSO, F. H.; FALETTO, E. (1970). Depend\u00eancia e desenvolvimento: ensaios de \ninterpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. Guanabara.  \n\nCARMO, R. L. (2007). \u00c1gua virtual, escassez e gest\u00e3o: O Brasil como grande \u201cexportador\u201d \nde \u00e1gua. Revista Ambiente &amp; Sociedade. Campinas v. X, n. 2, p. 83-96, jul.-dez.  \n\nCARRAMASCHI, E. C.  et al. (2000). Pricing water for irrigation: a comparative study of \ncontingence valuation and dose-response methods. X Congress of Rural Sociology - \n\n\n\n247 \n \nXXXVIII Brazilian Congress of Rural Economics and Sociology. Hotel Gl\u00f3ria, Rio de \nJaneiro, 31 de julho a 5 de agosto, anais... \n\nCARRERA-FERNANDES, J. E GARRIDO, R. S. O Instrumento de Cobran\u00e7a pelo Uso da \n\u00c1gua em Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Uma an\u00e1lise dos Estudos no Brasil. Revista Econ\u00f4mica do \nNordeste, Fortaleza, v. 31, n. Especial p. 604-628, novembro 2000. \n\nCARVALHO, Diego Francisco de. (2008) Trabalhadores da Estrada de Ferro Noroeste do \nBrasil: a greve geral de 1914. Simp\u00f3sio de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em hist\u00f3ria econ\u00f4mica, 3 a 5 de \nsetembro, anais...  \n\nCARVALHO, O. A. (2006). \u00c1gua sobre terra: lugar e territorialidade na implanta\u00e7\u00e3o de \ngrandes hidrel\u00e9tricas. Porto Alegre, R.S.: UFRGS. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia.  \n\nCASTRO, A. L. C. de. (1997). Seguran\u00e7a Global da Popula\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nNacional. Secretaria Nacional de Defesa Civil. Bras\u00edlia, SEDEC. 2\u00aa Ed.38p. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.defesacivil.gov.br/publicacoes/publicacoes/seguranca. asp>. Acesso em: 19 \nabr. 2007. \n\nCAVENAGHI, A. J. (2006). Anais do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo.N. S\u00e9r. v.14. n.1. p. 195-\n241. jan.- jun.  \n\nCAVINI, R. A. (2002). Instrumentos econ\u00f4micos e gest\u00e3o de \u00e1guas: estudo para recupera\u00e7\u00e3o \ndo reservat\u00f3rio Billings. Campinas, SP: IE-UNICAMP. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n\nCBH-BT (2008). Plano de Bacia. Birigui, SP: Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea.  \n\nCERNEA, M. M. (1995). Propostas S\u00f3cio-Econ\u00f4micas e Culturais para o Reassentamento \nPopulacional Involunt\u00e1rio in: Diretrizes para o Gerenciamento de Lagos. Volume 2. Aspectos \nS\u00f3cio-Econ\u00f4micos do Gerenciamento de Lagos/Reservat\u00f3rios\u201d. ILEC/UNEP.  \n\nCERQUEIRA, H. E. A. G. (2000) Trabalho e troca : Adam Smith e o surgimento do discurso \necon\u00f4mico. Belo Horizonte: UFMG/Cedeplar.   \n\nCESP. (1988). Salto do Avanhandava: hist\u00f3ria e documenta\u00e7\u00e3o. Pen\u00e1polis. \n\nCESP. (1990). Estudo de impacto ambiental da UHE Tr\u00eas Irm\u00e3os. S\u00e3o Paulo.  \n\nCONSOLI R. A. G. B. e LOUREN\u00c7O-DE-OLIVEIRA, R. (1994). Principais mosquitos de \nimport\u00e2ncia sanit\u00e1ria no Brasil. Editora Funda\u00e7\u00e3o Instituto Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, \nBrasil. \n\nCORREIA, F. N. (2005) Algumas reflex\u00f5es sobre os mecanismos de gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos e a experi\u00eancia da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.   Rega / Global Water Partnership South America. \n\u2013 Vol. 2, no. 2 (jul./dez. 2005) \u2013 Santiago: GWP/South America, 2005. REGA \u2013 Vol. 2, no. 2, \np. 5-16, jul./dez. 2005 \n\nCRUZ, L. O. (2006). Historicidade do contato entre \u00edndios e n\u00e3o \u00edndios no oeste paulista.  \nRevista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC, v. 6, n. 1/2/3, p. 39-45.  \n\nCRUZ, P. P. D. C. Endividamento externo e transfer\u00eancias de recursos reais ao exterior: os \nsetores p\u00fablico e privado na crise dos anos oitenta. Textos para discuss\u00e3o. Campinas: \nUNICAMP: IE, 1998. \n\nDEZEM, R. (2008). Um exemplo singular de pol\u00edtica emigrat\u00f3ria: subs\u00eddios para \ncompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos ij\u00fbchi de coloniza\u00e7\u00e3o japonesa no Estado de \nS\u00e3o Paulo (1910-1930) in: HASHIMOTO et al (org.). Cem anos da imigra\u00e7\u00e3o japonesa: \nhist\u00f3ria, mem\u00f3ria e arte. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp.  \n\n\n\n248 \n \nDOMINGOS, A. F.; SANTOS, D. G. (2004). Considera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os in: \nTHAME, A. C. M. (org.). A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na agricultura. S\u00e3o Paulo: Iqual \neditora.  \n\nENNES, M. A. (2001). A constru\u00e7\u00e3o de uma identidade inacabada: nipo-brasileiros no \ninterior do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: editora da Unesp.  \n\nENNES, M. A. (2003). Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas: ambig\u00fcidades e inacabamento. Perspectivas, \nS\u00e3o Paulo, 26: 35-55. \n\nENNES, M. A. (2005). OCUPA\u00c7\u00c3O, RENDA E ORIGEM \u00c9TNICA: um estudo de caso. \nCaderno P\u00f3s Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Lu\u00eds, v. 2, n. 3, jan./jun.  \n\nFAJNZYLBER, F. (1983). La Industrializaci\u00f3n trunca de Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico, DF: \nEditorial Nueva Imagen, 1983. 416 p. Centro de Econom\u00eda Transnacional. \n\nFEARNSIDE, P. M. (1998). A hidrel\u00e9trica de Balbina: O Faraonismo Irrevers\u00edvel versus o \nmeio ambiente na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Instituto de Antropologia Meio-Ambiente (IAMA), \n63 p.  \n\nFERGUSON, C. E. (1992). Microeconomia. 16. ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria,  \n\nFERRARI, R. (2009) H\u00e1 100 anos, \u00edndios lutavam por Bauru in: Jornal da Cidade de Bauru, \n15 de mar\u00e7o.  \n\nFERREIRA, L. M. (2005) Arqueologia do Sul do Brasil e pol\u00edtica colonial em Hermann von \nIhering. Anos 90, Porto Alegre, v. 12, n. 21/22, p.415-436, jan./dez.  \n\nFERREIRA, LEILA. C. (1993). A Pol\u00edtica Ambiental no Brasil. In: MARTINE, G. (Org.). \nPopula\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente e Desenvolvimento: Verdades e Contradi\u00e7\u00f5es. 1 ed. Campinas: \nEditora da Unicamp, v. 1, p. 171-181. \n\nFIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. (2008). \u2018Batedores da ci\u00eancia\u2019 em territ\u00f3rio paulista: \nexpedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o do \u2018sert\u00e3o\u2019 de S\u00e3o Paulo na transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo \nXX. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias,Sa\u00fade \u2013 Manguinhos, Rio de Janeiro, v.15, n.3, p.763-777, jul.-set.  \n\nFISCHEL, A. (2002). Hacia una reducci\u00f3n en el impacto de los desastres: una perspectiva \ncomunitaria. Revista Quorum. n\u00b03. Espanha: Universidade de Alcal\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n<http://ocenet.oceano.com/Universitas/welcome.do?at=lp&amp;prd=6&amp; \nlogin=uadbcs&amp;password=uad1312>. Acesso em: 19 mai. 2007. \n\nFREIRE, R. (1990).   Jornal da Tarde,  \n\nFREUND, J. (1987). A sociologia de Max Weber. Rio de Janeiro: Forense. \n\nFROELICH, G. M. (2001) Ilha Solteira: uma hist\u00f3ria de riqueza e poder (1952-1992). SP, \nEduc/Fapesp. \n\nFURTADO, C. (1961). Desenvolvimento e subdesenvolvimento. Rio de Janeiro: Fundo de \nCultura. \n\nFURTADO, C. (1975). An\u00e1lise do modelo brasileiro. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.  \n\nFURTADO, C. (1986). Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional. \n\nFURTADO, C. (1992). O subdesenvolvimento revisitado in: Revista Economia e Sociedade n \n\u00ba 1. Campina, IE: UNICAMP, agosto. \n\nFURTADO. L. (1993). Pescadores do Rio Amazonas; um estudo antropol\u00f3gico sobre a pesca \nribeirinha numa \u00e1rea amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: Museu Em\u00edlio Goeldi. \n\n\n\n249 \n \nGALIZONI, F. M.; SILVESTRE, L. H. A.; RIBEIRO, E. M. (2006). Conflito por \u00e1gua: um \nestudo em tr\u00eas regi\u00f5es de Minas Gerais. In: 30 Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais, 2006, Caxambu. Anais...  \n\nGANEM, A. (1996). Demonstrar a ordem racional do mercado: reflex\u00f5es em torno de um \nprojeto imposs\u00edvel. Revista de Economia Pol\u00edtica, vol. 16, n. 2, abr./jun.  \n\nGHIRARDELLO, N. (1999). \u00c0 beira da linha: forma\u00e7\u00f5es urbanas da noroeste paulista. S\u00e3o \nPaulo: FAU-USP. Tese de doutorado. \n\nGIDDENS, A. (1991). Conseq\u00fc\u00eancias da modernidade. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade \nEstadual Paulista.   \n\nGIDDENS, A. (2002). Modernidade e identidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar,  \n\nGIDDENS, A. (2005). Mundo em descontrole. 4\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Record.   \n\nGIUDICE, P. (2007). Fam\u00edlias lamentam as perdas materiais. Jornal O Tempo, 12 de janeiro \nde Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otempo.com.br/otempo/noticias /?IdNoticia=38656>. Acesso \nem: 20 jul. 2007 \n\nGON\u00c7ALVES, J. C. (1999) Propriedade e desapropria\u00e7\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o de usinas \nhidroel\u00e9tricas e seu impacto sobre o mercado de terras. S\u00e3o Carlos: UFSCAR (monografia de \nconclus\u00e3o de curso). \n\nGON\u00c7ALVES, J. C. (2002). Especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na forma\u00e7\u00e3o de loteamentos urbanos: \num estudo de caso. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Campinas: IE/UNICAMP.  \n\nGON\u00c7ALVES, J. C.; VALENCIO, N. e MARTINS, R. C. (2000). An\u00e1lise das altera\u00e7\u00f5es de \ncomportamento do mercado de terras provocadas pela implanta\u00e7\u00e3o de megaprojetos h\u00eddricos. \nApresentado no 50\u00ba Congresso Internacional de Americanistas - Vars\u00f3via, 9 a 14 de Julho, \nAnais...  \n\nHAESBAERT, R. (2004). O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 multi- \nterritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil.    \n\nHAESBAERT, R. (2005). Da desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 multiterritorialidade. X Encontro de \nGe\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina \u2013 20 a 26 de mar\u00e7o. Anais... p. 6774 a 6792.  \n\nHAESBAERT, R. (2006). Ordenamento territorial. Boletim Goiano de Geografia, n. 1, (26): \n117-124. \n\n HANDA, T. (1987). O imigrante japon\u00eas: hist\u00f3ria de sua vida no Brasil. S\u00e3o Paulo: T. A. \nQueiroz e Centro de Estudos Nipo Brasileiros. \n\nHIRATA, R. Y. (2005). Tempo e espa\u00e7o na din\u00e2mica migrat\u00f3ria japonesa: o caso de Mogi \ndas Cruzes. Rio de Janeiro: Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas. \n\nHOFFMANN, R. (1998). Distribui\u00e7\u00e3o de Renda: Medidas de desigualdade e pobreza. S\u00e3o \nPaulo: EDUSP. \n\nIANNI, Oct\u00e1vio. (1997). Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nIBGE. Censos demogr\u00e1ficos (1940, 1950, 1960, 1970, 1980, 1991 e 2000).  Rio de Janeiro: \nFIBGE.  \n\nIGI, J. (1978). Pereira Barreto: a cidade que vi nascer. Pereira Barreto-SP. C\u00e2mara Municipal. \n\n JORNAL O GLOBO. (2007). Doze mil desabrigados depois de acidente com barragem. 11 \nde janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://oglobo.globo.com/pais/ mat/2007/01/11/28737449 8.asp>. \nAcesso em: 20 jul. 2007 \n\n\n\n250 \n \nKARMAN, M. (1940). Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1rio do Munic\u00edpio de Pereira Barreto. \nInstituto de Higiene da Capital, (mimeo). \n\nKAYAMA, E. (1998). Funda\u00e7\u00e3o da Fazenda Tiet\u00ea in: KAYAMA, E. (redator) Can\u00e7\u00e3o da \nalma desbravadora. Pereira Barreto, SP: Prefeitura Municipal de Pereira Barreto. \n\nKELMAN, J.; RAMOS, M. (2004). Custo, valor e pre\u00e7o da \u00e1gua na agricultura in: THAME, \nA. C. M. (org.). A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na agricultura. S\u00e3o Paulo: Iqual editora.  \n\nKLEIN, H. S. (2000). Migra\u00e7\u00e3o internacional na hist\u00f3ria das Am\u00e9ricas in: FAUSTO, B. (org.) \nFazer a Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o.   \n\nKUMAR, K. (1996). Modernidade in: OUTHWAITE, W. et al (eds) Dicion\u00e1rio do \nPensamento Social do S\u00e9culo XX. Rio de Janeiro: Jorge Zahar.  \n\nLACORTE, A. C., 1994. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e planejamento territorial: as \nexperi\u00eancias brasileiras no gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \nem Planejamento Urbano e Territorial - Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e \nRegional - IPPUR - Universidade Federal do Rio de Janeiro. \n\nLANNA, A. E. (1999). Gest\u00e3o das \u00e1guas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio-Ambiente. \n\nLembran\u00e7as de Pereira Barreto. DVD. Major Nunes produ\u00e7\u00f5es, s/d.  \n\nLEME, A. A. (2001). A reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro in: VALENCIO, N.; \nMARTINS, R. C. e LEME, A. A. Uso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. S\u00e3o Carlos, \nRima.  \n\nL\u00caNIN, V. I. (1979). Imperialismo, fase superior do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Global, 127 p. \n(Cole\u00e7\u00e3o Bases; v.23). \n\nLESSA, C. (1983). 15 anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica. Rio de Janeiro: Brasiliense. \n\nLIMA, A. L. (2003) Impactos ambientais associados \u00e0 usina hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Irm\u00e3os: o \nfen\u00f4meno de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: UNICAMP, Faculdade de Engenharia Civil. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nMACEDO DA SILVA, A. C. (1999). Macroeconomia sem equil\u00edbrio. Petrop\u00f3lis, RJ: Vozes \nCampinas, SP: FECAMP.  \n\nMANO, M. (2006). Os campos de Araraquara: um estudo de hist\u00f3ria ind\u00edgena no interior \npaulista. Campinas: IFCH-UNICAMP. Tese de doutorado. \n\nMARTINS, R. C. (1997) O Processo de Industrializa\u00e7\u00e3o da Agricultura Paulista: Din\u00e2mica e \nEspecificidades. S\u00e3o Carlos: UFSCar (monografia). \n\nMARTINS, R. C. (2001). Limita\u00e7\u00f5es da abordagem neocl\u00e1ssica como suporte te\u00f3rico para a \nGest\u00e3o de Recurso H\u00eddricos no Brasil in: VALENCIO, N.; MARTINS, R. C. e LEME, A. A. \nUso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. S\u00e3o Carlos: Rima.   \n\nMARTINS, R. C. (2004). A constru\u00e7\u00e3o social do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua: estudo \nsociol\u00f3gico sobre agricultura, ruralidade e valora\u00e7\u00e3o ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nCarlos, SP: EESC-USP.  Tese de doutorado. \n\nMARX, K. (1978). O dezoito brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte in: Marx: Cole\u00e7\u00e3o Os pensadores. \nSele\u00e7\u00e3o de textos de Giannotti, J. A. S\u00e3o Paulo: Editora Abril Cultural. \n\nMCCULLY, P. (1996). Silenced Rivers: the ecology and politics of large dams. London and \nNew Jersey: Zed Books and International Rivers Network. \n\n\n\n251 \n \nMELLO N\u00d3BREGA, H. Hist\u00f3ria do Rio Tiet\u00ea. Belo Horizonte: Editora Itatiaia; S\u00e3o Paulo: \nEDUSP, 1981. 245p. (Reedi\u00e7\u00e3o da obra de 1948). \n\nMELLO, J. M. C. (1994). O Capitalismo Tardio. 9a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. \n\nMENESCAL, R. A. (2007). Risco e seguran\u00e7a em engenharia- Problemas enfrentados pelo \nMI com obras de infra-estrutura h\u00eddrica. S\u00e3o Paulo, Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.ibracon.org.br/Metro/Rog%E9rio%20Menescal.pdf>. Acesso em:19 jul. 2007 \n\nMENESCAL, R. et al. (2005). Acidentes e incidentes em barragens no Estado do Cear\u00e1. in: \nMENESCAL, Rog\u00e9rio. A seguran\u00e7a de barragens e a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. \n2.a edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: PROAGUA, , p. 55 \u2013 76. \n\nMERVI\u00d6, Mika M. (2009). Water and Risk Society: Water Management and Historical \nUnderstanding of Water in Japan. Dispon\u00edvel em http://www.wepa-\ndb.net/pdf/0712forum/paper40.pdf .Capturado em 14/02/2009.  \n\nMONBEIG, P. (1984). Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Polis. \n\nMOTTA, R. S. (2007). Economia ambiental. Rio de Janeiro: Editora FGV. \n\nM\u00dcLLER, A. C. (1995). Hidrel\u00e9tricas, meio ambiente e desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Makron \nBooks. \n\nNAPOLEONI, C. (1997). Curso de Economia Pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 5 a. \nedi\u00e7\u00e3o.  \n\nNATIONAL DIET LIBRARY. (2009). 100 anos da imigra\u00e7\u00e3o japonesa no Brasil. Publica\u00e7\u00e3o \ndigital, dispon\u00edvel em: http://www.ndl.go.jp/brasil/pt/greetings.html  \n\nNAVARRO, M. B. M. A. e CARDOSO, T. A. (2005). O. Percep\u00e7\u00e3o de risco e cogni\u00e7\u00e3o: reflex\u00e3o \nsobre a sociedade de risco in: Ci\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, Vol 6, 2005, p. 67-72. Dispon\u00edvel em: \nwww.cienciasecongincao.org  \n\nNAWA, O. A. (1998). Flagrantes da vida no interior in: KAYAMA, E. (redator) Can\u00e7\u00e3o da \nalma desbravadora. Pereira Barreto, SP: Prefeitura Municipal de Pereira Barreto. \n\nNIEBLE, C. M. (2004). Barragem de Camar\u00e1: relat\u00f3rio de diagn\u00f3stico do sinistro da \nbarragem. S\u00e3o Paulo, novembro, mimio.  \n\nOJIMA, R. (2003) Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e mudan\u00e7a ambiental: os novos arranjos institucionais \nna gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e suas interfaces pol\u00edticas. Campinas, SP: UNICAMP. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nOLIVEIRA, F. (1982). Estado e o urbano no Brasil. Espa\u00e7o e Debates, n \u00ba 6.  \n\nPACHECO, R. (1997). Prerrogativas locacionais face \u00e0 economia globalizada: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o conceitual. Konrad Adenauer Stiftung, S\u00e9rie pesquisas, , n\u00ba 8. \n\nPARECER CPLA/DAIA SOBRE O PROCESSO No. SMA/7005/90. (1990). Assunto \u2013 \nEIA/RIMA da Hidrel\u00e9trica Tr\u00eas Irm\u00e3os.  \n\nPINHEIRO, M. F. B. (2007). Problemas sociais e institucionais na implanta\u00e7\u00e3o de \nhidrel\u00e9tricas: sele\u00e7\u00e3o de casos recentes no Brasil e casos relevantes em outros pa\u00edses.  \nCampinas, SP: Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Civil. \n\nPNUD (2006) Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano 2006: A \u00e1gua para l\u00e1 da escassez: \npoder, pobreza e a crise mundial da \u00e1gua. PNUD. Nova York: USA. \n\nPOLANYI, K. (1980). A grande transforma\u00e7\u00e3o: as origens da nossa \u00e9poca. Rio de Janeiro: \nEd. Campus.  \n\n\n\n252 \n \nPORTO, M.; Lobato, F. (2004). Mechanisms of Water Management: Economics Instruments \nand Voluntary Adherence Mechanisms (Parte 2 de 2) REGA \u2013 Vol. 1, no. 2, p. 131-146, \njul./dez.  \n\nPRYCHITKO, D. L. (1996). Mercado in: OUTHWAITE, W. et al (eds) Dicion\u00e1rio do \nPensamento Social do S\u00e9culo XX. Rio de Janeiro: Jorge Zahar.  \n\nQUINTANEIRO, T. (2006). Plantando nos campos do inimigo: japoneses no Brasil na 2\u00aa \nGuerra Mundial. Estudos Ibero-Americanos. PUCRS, v. XXXII, n. 2, p. 155-169, dezembro. \n\nRAUD-MATTEDI, C. (2005). A constru\u00e7\u00e3o social do Mercado em Durkheim e Weber: \nan\u00e1lise do papel das institui\u00e7\u00f5es na sociologia econ\u00f4mica cl\u00e1ssica. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Sociais (RBCS) Vol. 26 no. 57, fevereiro. \n\nREYDON, B. P. (1988). O Impacto dos projetos p\u00fablicos e privados sobre o pre\u00e7o da Terra. \nCampinas: UNICAMP. Relat\u00f3rio Conv\u00eanio FECAMP/PROINE (mimeo). \n\nREYDON, B. P. (1992). Mercado de terras e o determinante de seu pre\u00e7o no Brasil: um \nestudo de casos. Campinas: IE/Unicamp (tese de doutorado). \n\nREYDON, B. P. (1996). O plano real e o mercado de terras no Brasil: li\u00e7\u00f5es para a \ndemocratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 terra. XXIV Encontro nacional da Anpec: Campinas, SP/ \nDezembro, anais...     \n\nREYDON, B. P. e ROMEIRO, A. (1994). O Mercado de Terras. Bras\u00edlia: IPEA (S\u00e9rie \nestudos de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, Relat\u00f3rio de Pesquisa n 13). \n\nRIBEIRO, W. C. (2009). Impasses da governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil in: RIBEIRO, W. C. \n(org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, Fapesp, CNPq.  \n\nRODA VIVA (1990). Entrevista a Orestes Qu\u00e9rcia. TV Cultura.  \n\nSABBAG, O. J. (2006). Impactos da constru\u00e7\u00e3o da UHE \u201cTr\u00eas Irm\u00e3os\u201d sobre a atividade de \nminera\u00e7\u00e3o: import\u00e2ncia de uma gest\u00e3o ambiental. Presidente Prudente: UNESP. Tese de \ndoutorado em Geografia, 136 p. \n\nSAES, F. A. M. (1981). As ferrovias de S\u00e3o Paulo (1870-1940). S\u00e3o Paulo: Hucitec. \n\nSAKURAI, C. (1998). Imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil. Um exemplo de imigra\u00e7\u00e3o tutelada- \n1908-1941. XXII Encontro Nacional da ANPOCS. GT 9 MIGRA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS. \nOctubre, Caxambu-MG, anais... \n\nSAKURAI, C. (1999). Imigra\u00e7\u00e3o japonesa para o Brasil: um exemplo de imigra\u00e7\u00e3o tutelada \n(1908-1941) in: FAUSTO, B. (org.) Fazer a Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \nS\u00e3o Paulo, 2\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o.  \n\nSAKURAI, C. (2000). Imigra\u00e7\u00e3o tutelada: os japoneses no Brasil. Campinas-SP: \nUniversidade Estadual de Campinas. Tese de doutorado. \n\nSANDRONI, P. (2002). Nov\u00edssimo dicion\u00e1rio de economia. S\u00e3o Paulo: Editora Best Seller, \n11 a. edi\u00e7\u00e3o.  \n\nSANTOS, M. (1978). Por uma Geografia Nova: Da Cr\u00edtica da Geografia a uma Geografia \nCr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Hucitec. \n\nSANTOS, M. (1985). Espa\u00e7o e M\u00e9todo. Ed. Nobel. \n\nSANTOS, M. (1996). A Metamorfose do Espa\u00e7o Habitado. S\u00e3o Paulo: Hucitec. \n\n\n\n253 \n \nSANTOS, M. A. (2003). Constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios em ambiente SIG para avaliar mudan\u00e7as de \nuso das terras induzidas por usinas hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o agr\u00edcola de Andradina. Campinas, \nSP: Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola. \n\nSCARE, J. e ZYLBERSZTAJN, L. (2004). Escassez de \u00c1gua e Esfor\u00e7os de Regula\u00e7\u00e3o: \nAn\u00e1lise da Complexidade dos Ambientes Institucionais nos Estados Brasileiros. XLII \nCongresso Brasileiro de Economia e Sociologia Rural \u2013 Campo Grande-MS, 27 a 30 de julho, \nanais...   \n\nSER\u00d4A DA MOTTA E MENDES (1999) in: ROMEIRO, A. R; REYDON, B. P; \nLEONARDI, L. A. Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas e espa\u00e7os regionais. \nIE/UNICAMP \u2013 Embrapa. Campinas - SP.  \n\nSETTI, A. A. et al. (2000). Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: \nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es \nHidrol\u00f3gicas. 207p. \n\nSIGAUD, L. (1988). Efeitos Sociais de Grandes Projetos Hidrel\u00e9tricos: As Barragens de \nSobradinho e Machadinho in: ROSA, P. L.; SIGAUD, L. e MIELNIK, O.  Impactos de \nGrandes Projetos Hidrel\u00e9tricos e Nucleares. Aspectos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos, sociais e \nambientais. AIE/COPPE; Marco Zero e CNPq.               \n\nSILVA, A. A. (2002). An\u00e1lise de impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UHE \nTr\u00eas Irm\u00e3os \u2013 SP.  Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nSILVA, E. R. (1998). O curso da \u00e1gua na hist\u00f3ria: simbologia, moralidade e a gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos. Rio de Janeiro. Tese de doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nSILVA, J. G. (1981). Progresso T\u00e9cnico e rela\u00e7\u00e3o de Trabalho na Agricultura. S\u00e3o Paulo, SP: \nHucitec. \n\nSILVA, J. P. (2002).  Andr\u00e9 Gorz: trabalho e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume. \n\nSILVA, L. L. (2007). A compensa\u00e7\u00e3o financeira das usinas hidrel\u00e9tricas como instrumento \necon\u00f4mico de desenvolvimento social, econ\u00f4mico e ambiental. Bras\u00edlia: UNB. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado. \n\nSILVA, L. O. (1996). Terras devolutas e latif\u00fandio: efeitos da lei de 1850. Campinas: Editora \nda Unicamp. \n\nSILVA, V. A. (2004). Os fantasmas do rio: um estudo sobre a mem\u00f3ria das mon\u00e7\u00f5es no vale \ndo m\u00e9dio Tiet\u00ea. UNICAMP-IFCH, CAMPINAS Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.  \n\nSIMMEL, G. (1996). A ponte e a porta. Pol\u00edtica e Trabalho, No 12, pp. 10-14. \n\nSIQUEIRA, E. M.; SOUSA, N. M. A atua\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o ao \u00edndio e a hist\u00f3ria dos \nGuarani/Kaiow\u00e1.  \n\nSMITH, R. Propriedade da terra e transi\u00e7\u00e3o: estudo da forma\u00e7\u00e3o da propriedade privada da \nterra e transi\u00e7\u00e3o para o capitalismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: editora Brasiliense, 1990.  \n\nSOARES, J. B. (2005). Inova\u00e7\u00f5es institucionais para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito \nfederal. Rio de Janeiro: UFRJ/IFCS, 2005. Tese (doutorado) \u2013 UFRJ/ IFCS/ Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia e Antropologia.  \n\nSOUSA J\u00daNIOR, W. C. (2003). Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: reflex\u00f5es, diagn\u00f3sticos e \ndesafios. Campinas, SP. IE-UNICAMP. Tese de doutorado.  \n\nTAKENAKA, E. M. M. (2003). Ra\u00edzes de um povo: a col\u00f4nia japonesa de \u00c1lvares Machado-\nSP. Presidente Prudente: UNESP. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n\n\n254 \n \nTAVARES, M. C. e ASSIS, J. C. (1986). Um Salto para o Caos. Ed. Zahar. \n\nTAYLOR, S. J.; BOGDAN, R. (1984) Introduction to qualitative research Methods. New \nYork: John Wiley &amp; Sons. \n\nTHOMAS, P. T. (2002) Proposta de uma metodologia de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \nvinculada \u00e0 escassez. Rio Janeiro: UFRJ. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado   \n\nTOMMASI, L. R. (1993). Estudo de impacto ambiental. S\u00e3o Paulo: Cetesb: Terragrafh Artes \ne inform\u00e1tica.  \n\nTUCCI, C. E. M. (2005). Desenvolvimento institucional dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Rega \n/Global Water Partnership South America. \u2013 Vol. 2, no. 2 (jul./dez. 2005) \u2013 Santiago: \nGWP/South America, 2005 . Vol. 2, no. 2, p. 81-93, jul./dez.  \n\nVAINER, C. B. (1990). Grandes projetos e organiza\u00e7\u00e3o territorial: os avatares do \nPlanejamento regional in: MARGULIS, G. Meio ambiente: aspectos T\u00e9cnicos e econ\u00f4micos. \nIPEA: Bras\u00edlia (PNUD). \n\nVAINER, C. B. (1993). Popula\u00e7\u00e3o, meio ambiente e conflito social na constru\u00e7\u00e3o de \nHidroel\u00e9tricas in: MARTINE, G. Popula\u00e7\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento Verdades e \ncontradi\u00e7\u00f5es. Campinas: editora da Unicamp.  \n\nVALENCIO, N. F. L. S. (1995). Grandes projetos h\u00eddricos no nordeste: suas implica\u00e7\u00f5es para \na agricultura do semi-\u00e1rido. Natal, UFRN: Ed. Universit\u00e1ria. \n\nVALENCIO, N. F. L. S. Por uma reflexividade institucional da Defesa Civil no Brasil. \nRevista Emerg\u00eancia, Porto Alegre, p. 33 - 37, 15 jun. 2007. \n\nVALENCIO, N.; MARTINS, R. C.; GON\u00c7ALVES, J. C. e LEME, A. A. (2000). The dams \nas an impact factor over land market and the agriculture pattern of the insertion region. \nApresentado no X Congress of Rural Sociology - XXXVIII Brazilian Congress of Rural \nEconomics and Sociology. Hotel Gl\u00f3ria, Rio de Janeiro, 31 de julho a 5 de agosto, anais... \n\nVALENCIO, N.F.L.S. &amp; GON\u00c7ALVES, J. C. A conviv\u00eancia com os riscos relacionados \u00e0s \nbarragens no semi-\u00e1rido nordestino: conflitos entre representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais\u201d. Revista \nBrasileira de Estudos Urbanos e Regionais, v. 8 n 1, maio de 2006. Salvador-BA: ANPUR. p. \n79 \u2013 97.   \n\nVALENCIO, N.F.L.S. &amp; GON\u00c7ALVES, J. C. Da confian\u00e7a \u00e0 fatalidade: colapso de \nbarragens como limite ao paradigma da moderniza\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa-PB: Revista \u201cPol\u00edtica &amp; \nTrabalho\u201d, 2006. \n\nVALENCIO, N.F.L.S. Dimens\u00f5es psicossociais e pol\u00edtico-institucionais do desastre de \nCamar\u00e1 (PB): limita\u00e7\u00f5es da resposta da Defesa Civil frente ao rompimento de barragens. \nAnais do I Encontro Ci\u00eancias Sociais e Barragens. Rio de Janeiro: IPPUR/UFRJ, 2005. v. cd, \n20p, anais...  \n\nVALENCIO, N.F.L.S. et al Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e sociopol\u00edticas das pr\u00e1ticas de Defesa Civil \ndiante das chuvas: reflex\u00f5es sobre grupos vulner\u00e1veis e cidadania participativa. Revista S\u00e3o \nPaulo em Perspectiva, v.20 n 1, xx-xx jan/mar 2006 ( no prelo) \n\nVALENCIO, V. (2009). Governan\u00e7a das \u00e1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera in: \nRIBEIRO, W. C. (org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, Fapesp, \nCNPq. \n\nVILLELA, S. H. (1992). Avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de impactos ambientais: Implanta\u00e7\u00e3o e \nopera\u00e7\u00e3o da Usina Hidroel\u00e9trica \u201cTr\u00eas Irm\u00e3os\u201d \u2013 aplica\u00e7\u00e3o do modelo interpretativo de \nInser\u00e7\u00e3o regional de UHEs elaborado pela Eletrobr\u00e1s. S\u00e3o Carlos. EESC/USP, (disserta\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n255 \n \nVIOLA, E.J.; LEIS, H.R. A evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais no Brasil, 1971-1991: do \nbissetorialismo preservacionista para o multissetorialismo orientado para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. In: HOGAN, D.J.; VIEIRA, P.F. (Orgs.) Dilemas socioambientais e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Campinas: Editora da UNICAMP, 1992. p.73-102. (Momento). \n\nVIOTTI, C. B. (2000). Barragens e energia hidroel\u00e9trica na Am\u00e9rica Latina\u201d In: Barragens, \ndesenvolvimento e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \u00c9dile Servi\u00e7os Gr\u00e1ficos e Editora, p. 101-111. \n\nWAIZBORT, L. (2003). As aventuras de Georg Simmel. S\u00e3o Paulo: editora 34.  \n\nWAWZYNIAK, S. M. (2008). A col\u00f4nia como representa\u00e7\u00e3o: imigra\u00e7\u00e3o japonesa no Brasil \nin: HASHIMOTO et al (org.). Cem anos da imigra\u00e7\u00e3o japonesa: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e arte. S\u00e3o \nPaulo: Editora da Unesp. \n\nWEBER, M. (1999). Economia e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. S\u00e3o \nPaulo: Editora da UnB e Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nYUASSA, S. (1998). A Bratac e a Fazenda Tiet\u00ea in: KAYAMA, E. (redator) Can\u00e7\u00e3o da alma \ndesbravadora. Pereira Barreto, SP: Prefeitura Municipal de Pereira Barreto. \n\nZAAG, P. V. D.; SAVENIJE, H. H. G. (2006). Water as an economic good: the value of \npricing and the failure of markets. Value of water research report series, No 19. Unesco-IHE \nInstitute for Water Education, Delft, the Netherlands in collaboration with University of \nTwente."}]}}}