{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05737"}, {"@name": "filename", "#text": "10147_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Geoci\u00eancias\nAno 2017\nMARIA EDUARDA FORMA\u00c7\u00c3O DE CRISTAIS DE SULFATO DE LOPES RAMOS\tMAGN\u00c9SIO A PARTIR DE \u00c1GUA M\u00c3E DA SALINA\nDE SANTIAGO DA FONTE\nUniversidade de Aveiro Departamento de Geoci\u00eancias\nAno 2017\nMARIA EDUARDA LOPES RAMOS\nFORMA\u00c7\u00c3O DE CRISTAIS DE SULFATO DE MAGN\u00c9SIO A PARTIR DE \u00c1GUA M\u00c3E DA SALINA DE SANTIAGO DA FONTE\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Geol\u00f3gica, ramo de Recursos Geol\u00f3gicos, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha, Professor Catedr\u00e1tico do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro, e do Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha de Almeida, Professor Associado do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro.\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e pelo incentivo, preocupa\u00e7\u00e3o e incans\u00e1vel apoio.\no j\u00fari\npresidente\tProf. Doutor Jorge Manuel Pessoa Gir\u00e3o Medina Professor Auxiliar da Universidade de Aveiro Doutora Maria Isabel Garrido Prud\u00eancio Investigadora Principal com Agrega\u00e7\u00e3o do Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa do Campus Tecnol\u00f3gico e Nuclear Prof. Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha Professor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro\nagradecimentos\nExpresso os meus sinceros agradecimentos a todas as pessoas que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para que este trabalho fosse concretizado: aos meus familiares, em especial \u00e0 minha m\u00e3e, pela motiva\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o, preocupa\u00e7\u00e3o e apoio incans\u00e1veis; aos meus amigos pr\u00f3ximos e colegas de curso, em especial \u00e0 Rita Bernardino, por todas as conversas de incentivo, \u00e2nimo e for\u00e7a. Agrade\u00e7o igualmente a todos os meus professores, sem exce\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pelo meu conhecimento adquirido durante todo o percurso acad\u00e9mico, em particular, ao Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha de Almeida, orientador cient\u00edfico desta disserta\u00e7\u00e3o, pela sua disponibilidade, constante interesse, orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e ajuda. \u00c9 de salientar tamb\u00e9m o seu entusiasmo e conhecimento cient\u00edfico nesta \u00e1rea de estudo, e ao Professor Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha, igualmente orientador, pelo seu conhecimento cient\u00edfico, orienta\u00e7\u00e3o, acompanhamento e paci\u00eancia. \u00c0s Mestres Denise Lara Terroso e Cristina Sequeira, pelo apoio, paci\u00eancia e ajuda no tratamento das amostras a n\u00edvel laboratorial. \u00c0s Mestres Carla Patinha e Ana Cl\u00e1udia Dias pelo contributo e ajuda, igualmente a n\u00edvel laboratorial, no que concerne \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica das amostras de \u00e1gua. Ao Dr. Rui Manuel Alves Coelho, m\u00e9dico da especialidade de Cl\u00ednica Geral e amigo, sendo tamb\u00e9m coordenador do Servi\u00e7o de Cl\u00ednica Geral e Atendimento M\u00e9dico Permanente do Hospital da Luz Cl\u00ednica do Porto, pela disponibilidade na elucida\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia do Magn\u00e9sio na sa\u00fade humana, bem como pelas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sugeridas de estudos inerentes a esse tema. Por \u00faltimo, e n\u00e3o menos importante, a todos os funcion\u00e1rios do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro, nomeadamente \u00e0 D. Manuela, pelas conversas de carinho e apoio em momentos mais dif\u00edceis que surgiram durante o percurso da presente disserta\u00e7\u00e3o.\npalavras-chave\tSais, Sulfato de Magn\u00e9sio, Epsomite, \u00c1gua M\u00e3e, Salinas, Salina de Santiago da Fonte, Argila, Lama, Polpas, Refina\u00e7\u00e3o/benficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, \u201cOverfloW\u2019, \u201cUnderfloW\u2019, Cristais.\nresumo\tO objetivo deste trabalho prende-se com o estudo da precipita\u00e7\u00e3o de sais de Sulfato de Magn\u00e9sio, sob forma de Cristais, principalmente de Epsomite, a partir de \u00c1gua M\u00e3e. A \u00c1gua M\u00e3e \u00e9 proveniente de Salinas, em particular da Salina de Santiago da Fonte. Do Cristalizador da mesma foram recolhidas amostras de Lama. Para al\u00e9m disso foi recolhida Argila Il\u00edtica, num terreno em obras, nas imedia\u00e7\u00f5es do Campus Universit\u00e1rio, da Universidade de Aveiro. A Argila e a Lama recolhidas tinham como objetivo formar um \u201csubstrato\u201d juntamente com a \u00c1gua M\u00e3e, que fomentasse a precipita\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o dos Cristais. Primeiramente, tanto a Lama como a Argila foram estudadas a n\u00edvel de Perda de \u00c1gua, conforme tinham sido recolhidas em campo. A Argila foi misturada com a \u00c1gua M\u00e3e, assim como a Lama. Desse modo, formaram-se Polpas que foram Refinadas/beneficiadas e Separadas, usando um equipamento apropriado para o efeito, atrav\u00e9s de elutria\u00e7\u00e3o e flutua\u00e7\u00e3o natural, por forma a serem obtidos materiais \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderfloW\u2019, tanto para a Polpa contendo Lama, como para a Polpa contendo Argila. Ambas foram vertidas em recipientes, tabuleiros e provetas para ser visualizada a forma\u00e7\u00e3o de Cristais. Para al\u00e9m do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, houve tamb\u00e9m Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida atrav\u00e9s de peneira\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina atrav\u00e9s do aparelho Sedigraph. Os Cristais formados atrav\u00e9s das Polpas foram analisados por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, para se conhecer a sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica. A \u00c1gua M\u00e3e foi analisada do ponto de vista qu\u00edmico. Foram tamb\u00e9m analisados, por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, alguns Cristais que se formaram na \u00c1gua M\u00e3e. De acordo com c\u00e1lculos e an\u00e1lises efetuadas, foi poss\u00edvel concluir que a Perda de \u00c1gua foi mais r\u00e1pida na Argila do que na Lama. A amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de Lama cont\u00e9m maior Fra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, Peso de \u00c1gua e Dilui\u00e7\u00e3o do que a amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Argila. Os pesos espec\u00edficos das Polpas distribu\u00eddas nos tabuleiros b) e nos recipientes a)F apresentam valores mais baixos do que as restantes Polpas. A Polpa referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverfloW \u00e9 a que cont\u00e9m maior percentagem de part\u00edculas finas. Os Cristais formados a partir da \u00c1gua M\u00e3e s\u00e3o os \u00fanicos que cont\u00eam evid\u00eancias de Sulfato de Magn\u00e9sio, principalmente no Cristal \u201cC1\u201d (presen\u00e7a de Hexahydrite e Bloedite) e no \u201cC2\u201d (presen\u00e7a de Hexahydrite e Kieserite). No Cristal \u201cC3\u201d existem evid\u00eancias de Cloreto de Magn\u00e9sio Hidratado (Bischofite). Relativamente \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00c1gua M\u00e3e, os valores de pH s\u00e3o ligeiramente \u00e1cidos e os valores de Condutividade s\u00e3o mais baixos do que o esperado. Por fim, os valores da concentra\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio, em (mg/l), na \u00c1gua M\u00e3e, s\u00e3o altos.\nkeywords\tSalts, Magnesium Sulfate, Epsomite, Mother Water, Salt Pans, Salt Pan of Santiago da Fonte, Clay, Mud, Pulps, Refining/beneficiation and Separation, \u201cOverflow\u2019, \u201cUnderflow\u2019, Crystals.\nabstract\tThe objective of this work is the study of the precipitation of Magnesium Sulfate salts, in Crystals' form, mainly of Epsomite, from Mother Water. The Mother Water comes from Salt Pans, in particular from the Salt Pan of Santiago da Fonte. Samples of Mud were collected from the Cristallizer of that Salt Pan. In addition, Illitic Clay was collected from a formation under construction, near the University Campus of Aveiro. The collected Clay and Mud were intended to form a \u201csubstrate\u201d once mixed with the Mother Water, which would promote Crystals' precipitation and formation. Firstly, both Mud and Clay were studied at the level of Water Loss, as the same way they were found and collected on the formation. The Clay was mixed with the Mother Water, as well as the Mud. Thus, there was a formation of Pulps, which were Refined/beneficiated and Separated, using an appropriate equipament for this purpose, through elutriation and natural flotation, in order to obtain \u2019\u2019Overflow\u2019 and \u201cUnderflow\u2019 materials, both for the Pulp containing Mud as for the Pulp containing Clay. Both were poured into containers, trays and test tubes in order to visualize the formation of Crystals. After the Refining/beneficiation and Separation process there was also wet Granulometric Separation through sieving and Granulometric Separation of the fine fraction through the Sedigraph apparatus. Crystals formed through the Pulps were analyzed by X Ray Diffraction to know their mineralogical composition. The Mother Water was analyzed from chemical point of view. Some Crystals that were formed in the Mother Water were also analyzed by X Ray Diffraction. According to calculations and analyses, it was possible to conclude that the Water Loss was faster in the Clay than in the Mud. The Sample used for Refining/beneficiation and Separation of Mud contains higher Water Fraction, Water Weight and Dilution than the Sample used for Refining/beneficiation and Separation of Clay. The Specific Weight of the Pulps distributed in trays b) and in the containers a)F present lower values than the other Pulps. The Pulp referring to the \u201cSpring Mud\u201d \u201cOverflow\u2019 is the one that contains higher percentage of fine particles. The Crystals formed from the Mother Water are the only ones that contain evidence of Magnesium Sulfate, mainly in Crystal \u201cC1\u201d (presence of Hexahydrite and Bloedite) and \u201cC2\u201d (presence of Hexahydrite and Kieserite). In the Crystal \u201cC3\u201d, there is evidence of Hydrated Magnesium Chloride (Bischofite). Regarding to the chemical analysis of the Mother Water, the pH values are slightly acidic and the Conductivity values are lower than expected. Finally, Magnesium concentration values (mg/l) in the Mother Water are high.\n\u00cdNDICE\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O, OBJETIVOS E ENQUADRAMENTO DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\n1.2.\tObjetivos\t2\n1.3.\tEnquadramento da Disserta\u00e7\u00e3o\t3\n2.\tESTADO DE ARTE\n2.1.\tEvaporitos Marinhos\t4\n2.2.\tMarco Hist\u00f3rico do Magn\u00e9sio e origem do \u201cEpsom Salt\u201d\t8\n2.3.\tDistribui\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio no corpo humano e sua Homeostasia\t9\n2.4.\tBenef\u00edcios do Magn\u00e9sio e do Sulfato de Magn\u00e9sio na sa\u00fade humana\t11\n2.5.\tO Magn\u00e9sio como mat\u00e9ria-prima para farm\u00e1cia e medicina\t14\n3.\tENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO, GEOL\u00d3GICO E ATIVIDADE DAS SALINAS DA CIDADE DE AVEIRO\n3.1.\tEnquadramento Geogr\u00e1fico\t17\n3.1.1.\tGeomorfologia\t18\n3.1.2.\tClima\t19\n3.2.\tEnquadramento Geol\u00f3gico\t20\n3.3.\tSalinas de Aveiro\t25\n3.3.1.\tEsquema e Funcionamento de uma Salina de Aveiro\t29\n3.3.2.\tSalina de Santiago da Fonte\t31\n4.\tAMOSTRAGEM E M\u00c9TODOS DE AN\u00c1LISE LABORATORIAL\n4.1.\tAmostragem\t33\n4.1.1.\tLama\t33\n4.1.2.\tArgila\t35\n4.1.3.\t\u00c1gua M\u00e3e\t38\n4.2.\tT\u00e9cnicas e Procedimentos Laboratoriais\t42\n4.2.1.\tAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica, e estudo da Perda de \u00c1gua da Lama e da Argila\t42\n4.2.1.1.\tPerda de \u00c1gua das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e Argila\t43\n4.2.1.2.\tRefina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em\n\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t43\n4.2.1.3.\tSepara\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida das Amostras \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d\t52\n4.2.I.4.\tSepara\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t56\n4.2.2.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X\t57\n4.2.2.1.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais retirados do Recipiente Principal\t59\n4.2.2.2.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras floculadas\n\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t60\n4.2.2.3.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d a repousar em tabuleiro\t62\n4.2.2.4.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados em recipiente de vidro com\n\u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t65\n4.2.3.\tAn\u00e1lise Qu\u00edmica da \u00c1gua M\u00e3e\t67\n4.2.3.1\tDetermina\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade\t68\n4.2.3.2\tAn\u00e1lise por Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica\t69\n4.2.3.3\tAn\u00e1lise por Espectrometria de Emiss\u00e3o de Chama\t69\n4.2.3.4\tAn\u00e1lise por Cromatograf\u00eda I\u00f3nica\t69\n5.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n5.1.\tPerda de \u00c1gua das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e Argila\t71\n5.2.\tRefina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d\t72\n5.3.\tSepara\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida das amostras \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d\t78\n5.4.\tSepara\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina das amostras \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d\t84\n5.5.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais retirados do Recipiente Principal\t90\n5.6.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras floculadas\n\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t91\n5.7.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras \u201cOverflow\u201d e\n\u201cUnderflow\u201d a repousar em tabuleiro\t93\n5.8.\tAn\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados em recipiente de vidro com \u00c1gua M\u00e3e\nrestante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\t94\n5.9.\tDetermina\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade\t99\n5.10.\tEspectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica, Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama e\nCromatografia I\u00f3nica\t99\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t101\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\t107\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n2.\tESTADO DE ARTE\nFig. 2.1 - Diagrama A a 0\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado.\nDiagrama retirado de (Stewart F. H; 1963).\t6\nFig. 2.2 - Diagrama A a 25\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado.\nDiagrama retirado de (Stewart F. H; 1963).\t7\nFig. 2.3 - Diagrama demonstrando a depend\u00eancia da temperatura da fra\u00e7\u00e3o molar de MgSO4 da mistura de sal anidro em equil\u00edbrios de uni e n\u00e3o variante do sistema de K2SO4-MgSO4-H2O; (\u25ca) estudo a 318 K; outros estudos (o) em 318 K; (\u25ba) e (\u25c4) ponto triplo de sal, e (\u25a0). Imagem retirada de Wolmann &amp; Voigt (2010).\t8\nFig. 2.4 - Fluxograma da Distribui\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio Intracelular e Extracelular;\nAdaptado de (Domingues, M.M;1991).\t9\nFig. 2.5 - Homeostasia do Magn\u00e9sio no Homem. Imagem retirada de\n(Domingues, M.M;1991).\t11\n3.\tENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO, GEOL\u00d3GICO E ATIVIDADE DAS SALINAS\nDA CIDADE DE AVEIRO\nFig. 3.1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de Aveiro com a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea correspondente \u00e0 Bacia Sedimentar de Aveiro. Imagem adaptada de (Amaral, J.P; 2013).\t17\nFig. 3.2 - Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ampliada da Bacia Sedimentar de Aveiro.\nImagem retirada de (Rocha, F.J; 1993).\t18\nFig. 3.3 - Figura esquem\u00e1tica representativa do bordo estrutural Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, com destaque para a Bacia de Aveiro.\nImagem retirada de (Rocha, F.J; 1993).\t21\nFig. 3.4 - Excerto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000, Folha (16-A)\n(Aveiro) (Teixeira &amp; Zbyszewski, 1976).\t22\nFig. 3.5 - Imagem do Enquadramento Geol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro.\nImagem retirada de (Bonito F. A; 2008).\t23\nFig. 3.6 - Planta do Salgado de Aveiro. Imagem retirada de (Gomes, J.H; 2015).\t27\nFig. 3.7 - Esquema dos variados compartimentos de uma Salina de Aveiro.\nImagem adaptada de Faina Acad\u00e9mica (Conselho do Salgado-Documentos).\t30\nFig. 3.8 - Imagem da Salina de Santiago da Fonte durante o per\u00edodo da safra.\t32\nFig. 3.9 - Imagem mostrando um monte de sal, momentos antes de ser coberto por\num toldo imperme\u00e1vel para prote\u00e7\u00e3o da chegada das chuvas.\t32\n4.\tAMOSTRAGEM E M\u00c9TODOS DE AN\u00c1LISE LABORATORIAL\nFig. 4.1 - Imagem a\u00e9rea de uma parte da cidade de Aveiro (Fonte: Google Earth).\t34\nFig. 4.2 - Imagem a\u00e9rea da Salina de Santiago da Fonte com a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\ndo local de colheita da Lama. Os n\u00fameros correspondem aos variados\ncompartimentos da Salina. (Fonte: Google Earth).\t34\nFig. 4.3 - Imagem do primeiro cristalizador da Salina de Santiago da Fonte alagado\nde onde foi recolhida a amostra de Lama.\t35\nFig. 4.4 - Imagem do momento da colheita da amostra de Lama, usando uma p\u00e1 de\nferro azul com um cabo comprido.\t35\nFig. 4.5 - Amostras de Refer\u00eancia de Lama recolhida em campo.\t35\nFig. 4.6 - Imagem a\u00e9rea de uma parte do Campus Universit\u00e1rio, onde se v\u00ea o terreno\nem obras, com as coordenadas geogr\u00e1ficas do ponto de recolha da\n\u201cArgila Aveiro\u201d (Fonte: Google Earth).\t36\nFig. 4.7 - Imagem relativa ao terreno em obras de onde foi recolhida a amostra de\n\u201cArgila Aveiro\u201d.\t36\nFig. 4.8 - Imagem da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d recolhida.\t36\nFig. 4.9 - Excerto ampliado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000,\nFolha (16-A) (Aveiro) (Teixeira C. &amp; Zbyszewski, G.; 1976), com os locais de amostragem.\t37\nFig. 4.10 - Corte Geol\u00f3gico esquem\u00e1tico onde se podem ver os locais de amostragem\nda Lama e da Argila.\t37\nFig. 4.11 - Legenda do excerto ampliado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0\nescala 1:50000, Folha (16-A) (Aveiro) (Teixeira C. &amp; Zbyszewski, G.; 1976).\t38\nFig. 4.12 - Recipiente Principal do Departamento Geoci\u00eancias da Universidade\nde Aveiro de onde foi efetuada a colheita da \u00c1gua M\u00e3e.\t38\nFig. 4.13\t-\tEsquema de montagem das seringas no cabo a tr\u00eas alturas diferentes.\t39\nFig. 4.14\t-\tRepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da\tprimeira extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\t40\nFig. 4.15\t-\tRepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do\tprimeiro momento da segunda extra\u00e7\u00e3o.\t40\nFig. 4.16\t-\tRepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do\tsegundo momento da segunda extra\u00e7\u00e3o.\t41\nFig. 4.17 - Momento em que se verte cuidadosamente a \u00c1gua M\u00e3e para cada copinho\nde 50 ml.\t41\nFig. 4.18 - Imagem da agita\u00e7\u00e3o de um dos copos da polpa contendo Lama.\t45\nFig. 4.19 - Imagem da agita\u00e7\u00e3o de um dos copos da polpa contendo Argila.\t45\nFig. 4.20 - Equipamento desenvolvido no \u00e2mbito do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o de (Gomes J.H; 2015) e que tamb\u00e9m foi utilizado no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o para Refinar/beneficiar e Separar a Lama e a Argila.\t45\nFig. 4.21 - Esquema t\u00e9cnico do equipamento para Refinar/beneficiar e separar a\nLama e a Argila; Adaptado de (Gomes, J.H; 2015).\t47\nFig. 4.22 - Imagem onde se observam os locais de sa\u00edda da polpa (sec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia) e do ar (sec\u00e7\u00e3o inferior); Imagem retirada de (Gomes, J. H; 2015).\t48\nFig. 4.23 - Fluxograma mostrando o procedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d e da \u00c1gua M\u00e3e pelos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama.\t50\nFig. 4.24 - Fluxograma mostrando o procedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d e da \u00c1gua M\u00e3e pelos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Argila.\t51\nFig. 4.25 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201c- copo c),\n(adaptado de Gomes, J.H; 2015).\t53\nFig. 4.26 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow copo c),\n(adaptado de Gomes, J.H, 2015).\t54\nFig. 4.27 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201c- copo c),\n(adaptado de Gomes, J.H; 2015).\t55\nFig. 4.28 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201c- copo c),\n(adaptado de Gomes, J.H, 2015).\t56\nFig. 4.29 - Momento da extra\u00e7\u00e3o dos cristais do fundo do Recipiente Principal com recurso a p\u00e1 met\u00e1lica e cabo de madeira.\t59\nFig. 4.30 - Amostras de \u201cCubo\u201d e \u201cBastonete\u201d analisadas por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\t60\nFig. 4.31 - Amostra de \u201cAgulha\u201d analisada por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\t60\nFig. 4.32 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t61\nFig. 4.33 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t61\nFig. 4.34 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t62\nFig. 4.35 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de\ncristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t62\nFig. 4.36 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, depois de secos.\t63\nFig. 4.37 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d, depois de secos.\t64\nFig. 4.38 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, depois de secos.\t64\nFig. 4.39 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d, depois de secos.\t65\nFig. 4.40 - Recipiente com \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o\ne Separa\u00e7\u00e3o onde se formaram cristais de grandes dimens\u00f5es.\t65\nFig. 4.41 -\tCristal\t\u201cC1 \u201d formado a\tpartir de \u00c1gua M\u00e3e\tdo recipiente\tde vidro.\t66\nFig. 4.42 -\tCristal\t\u201cC2\u201d formado a\tpartir da \u00c1gua M\u00e3e\tdo recipiente\tde vidro.\t66\nFig. 4.43 -\tCristal\t\u201cC3\u201d formado a\tpartir da \u00c1gua M\u00e3e\tdo recipiente\tde vidro.\t67\nFig. 4.44 -\tColheitas armazenadas\tem copos de 50 ml\tap\u00f3s recolha do Recipiente\nPrincipal para an\u00e1lise qu\u00edmica.\t67\nFig. 4.45 - Aparelho de Medi\u00e7\u00e3o de pH.\t68\nFig. 4.46 - Aparelho de Medi\u00e7\u00e3o de Condutividade\t68\n5.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nFig. 5.1 - Gr\u00e1fico demonstrando o comportamento da Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia da \u201cLama Primavera\u201d com o tempo.\t71\nFig. 5.2 - Gr\u00e1fico demonstrando o comportamento da Perda de \u00c1gua da Amostra de\nRefer\u00eancia de \u201cArgila Aveiro\u201d com o tempo.\t72\nFig. 5.3 -\tCurva granulom\u00e9trica referente \u00e0\t\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t80\nFig. 5.4 -\tCurva granulom\u00e9trica referente \u00e0\t\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t81\nFig. 5.5 -\tCurva granulom\u00e9trica referente \u00e0\t\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t82\nFig. 5.6 -\tCurva granulom\u00e9trica referente \u00e0\t\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t83\nFig. 5.7 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t85\nFig. 5.8 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t86\nFig. 5.9 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t88\nFig. 5.10 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t89\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nFig. 6.1 - Diagrama demonstrando a depend\u00eancia da temperatura da fra\u00e7\u00e3o molar de MgSO4 da mistura de sal anidro em equil\u00edbrios de uni e n\u00e3o variante do sistema de K2SO4-MgSO4-H2O; (\u25ca) estudo a 318 K; outros estudos (o) em 318 K; (\u25ba) e (\u25c4) ponto triplo de sal, e (\u25a0). Imagem retirada de Wolmann &amp; Voigt (2010).\nFig. 6.2 - Diagrama A a 25\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado. Diagrama retirado de (Stewart, F. H; 1963).\nFig. 6.3 - A dupla camada el\u00e9trica numa part\u00edcula de argila; Imagem retirada de (Fernandes, M.M; 2011).\n104\n105\n\u00cdNDICE DE TABELAS\n2.\tESTADO DE ARTE\nTabela 2.1 - Equil\u00edbrio no Sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O a 0\u00b0C\n(Unidades de Janecke (1923), onde K2+Mg+SO4=100). Tabela retirada de\n(Stewart, F. H; 1963).\t5\nTabela 2.2 - Equil\u00edbrio no Sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O a 25\u00b0C\n(Unidades de Janecke (1923), onde K2+Mg+SO4=100). Tabela retirada de\n(Stewart, F. H; 1963).\t6\nTabela 2.3 - Tabela com a taxa de Magn\u00e9sio nos \u00f3rg\u00e3os humanos; Tabela retirada de (Domingues, M.M;1991).\t10\nTabela 2.4 - Dose Di\u00e1ria Recomendada para o Magn\u00e9sio (Fonte: NIH (National\nInstitutes of Health) - Office of Dietary Supplements).\t15\n3.\tENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO, GEOL\u00d3GICO E ATIVIDADE DAS SALINAS\nDA CIDADE DE AVEIRO\nTabela 3.1 - Tabela representando Unidades litoestratigr\u00e1ficas Meso Cenoz\u00f3icas definidas na Bacia de Aveiro. Tabela retirada de (Bonito, F. A; 2008) e adaptada de (Rocha, F. J; 1993).\t24\nTabela 3.2 - Tabela representando o n\u00famero de Salinas distribu\u00eddas pelos 5 grupos do\nSalgado de Aveiro (Tabela adaptada de: EcoSal Atlantis).\t28\nTabela 3.3 - Tabela representando as Salinas ativas e respetivas \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o\n(Tabela adaptada de: EcoSal Atlantis).\t28\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nTabela 5.1 - Perda de \u00e1gua da Amostra de Refer\u00eancia da \u201cLama Primavera\u201d.\t71\nTabela 5.2 - Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia de \u201cArgila Aveiro\u201d.\t72\nTabela 5.3 - Tabela de c\u00e1lculo do valor da densidade da \u00c1gua M\u00e3e.\t73\nTabela 5.4 - C\u00e1lculos referentes ao processo da Perda de \u00c1gua na Amostra de\nRefer\u00eancia no caso da \u201cLama Primavera\u201d [A.R (L.P)] e extrapola\u00e7\u00e3o para o total de Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de\n\u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)].\t73\nTabela 5.5 - C\u00e1lculos referentes ao processo da Perda de \u00c1gua na Amostra de Refer\u00eancia no caso da \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R (A.A)] e extrapola\u00e7\u00e3o para o total de Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de\n\u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)].\t74\nTabela 5.6 - C\u00e1lculos relativos \u00e0 polpa contendo \u201cLama Primavera\u201d, dos quais\ndependem alguns valores presentes na coluna 3 da tabela 5.4.\t76\nTabela 5.7 - C\u00e1lculos relativos \u00e0 polpa contendo \u201cArgila Aveiro\u201d, dos quais\ndependem alguns valores presentes na coluna 3 da tabela 5.5.\t76\nTabela 5.8 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d\n\u201cOverflow\u201d.\t77\nTabela 5.9 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d\n\u201cUnderflow\u201d.\t77\nTabela 5.10 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d\n\u201cOverflow\u201d.\t77\nTabela 5.11 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d\n\u201cUnderflow\u201d.\t78\nTabela 5.12 - Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t79\nTabela 5.13 - Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t80\nTabela 5.14 - Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t81\nTabela 5.15 - Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t82\nTabela 5.16 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da\nfra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t84\nTabela 5.17 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da\nfra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t86\nTabela 5.18 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da\nfra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t87\nTabela 5.19 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da\nfra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t89\nTabela 5.20\t- An\u00e1lise mineral\u00f3gica\tdo\tcristal \u201cCubo\u201d.\t90\nTabela 5.21\t- An\u00e1lise mineral\u00f3gica\tdo\tcristal \u201cBastonete\u201d.\t91\nTabela 5.22\t- An\u00e1lise mineral\u00f3gica\tdo\tcristal \u201cAgulha\u201d.\t91\nTabela 5.23\t- An\u00e1lise mineral\u00f3gica\tdas crostas de cristais\tformadas no floculado de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t91\nTabela 5.24 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t92\nTabela 5.25 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t92\nTabela 5.26 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t93\nTabela 5.27 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\t93\nTabela 5.28 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t93\nTabela 5.29 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b)\ncorrespondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\t94\nTabela 5.30 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b)\ncorrespondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\t94\nTabela 5.31 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC1 \u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\t95\nTabela 5.32 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC2\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\t96\nTabela 5.33 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC3\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\t97\nTabela 5.34 - Tabela de quantifica\u00e7\u00e3o de picos mais intensos dos minerais identificados em Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\t98\nTabela 5.35 - Tabela de minerais mais representativos de picos mais intensos em\ncada amostra.\t98\nTabela 5.36 - Resultados do pH e da Condutividade referentes \u00e0s 6 amostras de\n\u00c1gua M\u00e3e recolhidas do Recipiente Principal.\t99\nTabela 5.37 - Concentra\u00e7\u00f5es i\u00f3nicas (mg/l) na solu\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e recolhida do\nRecipiente Principal.\t100\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O, OBJETIVOS E ENQUADRAMENTO DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nAs Argilas e os minerais argilosos, bem como certas Lamas, s\u00e3o dotados de v\u00e1rias potencialidades e s\u00e3o usados empiricamente, continuando a serem alvo de investiga\u00e7\u00e3o, no sentido de se proporcionar um elo de liga\u00e7\u00e3o entre o saber emp\u00edrico e a procura de argumentos cient\u00edficos irrefut\u00e1veis que assegurem o uso daqueles materiais para fins terap\u00eauticos e cosm\u00e9ticos. Assim como as Argilas e as Lamas, tamb\u00e9m as \u00c1guas provenientes de Salinas, come\u00e7aram a ser usadas com fins terap\u00eauticos, nomeadamente no tratamento de patologias do foro m\u00fasculo-esquel\u00e9tico, segundo v\u00e1rios relatos dos marnotos das Salinas de Aveiro (Gomes, J.H; 2015).\nLu\u00eds Horta Correia, um dos propriet\u00e1rios da Salina Barquinha (localizada no cora\u00e7\u00e3o da Reserva Natural do Sapal de Castro Marim e Vila Real de Santo Ant\u00f3nio) \u2014 atrav\u00e9s da empresa \u00c1gua M\u00e3e, LDA, criada em 2008, da qual \u00e9 gerente, relata que a \u00e1gua que reside nas salinas no final da \u00e9poca de produ\u00e7\u00e3o e cristaliza\u00e7\u00e3o de Cloreto de S\u00f3dio e ap\u00f3s extra\u00e7\u00e3o do mesmo, bem como da flor de sal, se torna rica em sais minerais e adquire a designa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e, sendo tradicionalmente utilizada em aplica\u00e7\u00f5es medicinais e fins cosm\u00e9ticos. De entre os sais minerais constituintes nas \u00c1guas M\u00e3es, o Cloreto de S\u00f3dio encontra-se presente numa menor propor\u00e7\u00e3o, por j\u00e1 haver sido cristalizado e extra\u00eddo previamente, no entanto, outros sais minerais encontram-se presentes numa maior propor\u00e7\u00e3o (Cloreto de Pot\u00e1ssio, Cloreto de Magn\u00e9sio, Sulfato de S\u00f3dio, Sulfato de Pot\u00e1ssio e Sulfato de Magn\u00e9sio), sendo que no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o, os sais de Magn\u00e9sio e Sulfato de Magn\u00e9sio, em particular, ser\u00e3o alvo de destaque pela sua extrema import\u00e2ncia na sa\u00fade humana.\nA Argila \u00e9 um recurso geol\u00f3gico que constitui um elemento b\u00e1sico para diversas finalidades industriais e com uma ocorr\u00eancia muito generalizada, formando-se tanto em ambiente continental, como em ambiente marinho. Muito raramente \u00e9 utilizada tal como se encontra na natureza, quando \u00e9 recolhida em trabalho de campo, atravessando, portanto, por tratamentos de refina\u00e7\u00e3o e beneficia\u00e7\u00e3o, bem como por um conjunto de ensaios laboratoriais, melhorando, desta forma, as suas propriedades por forma a fazer face ao objetivo \u00e0 qual est\u00e1 destinada e impulsionando o seu valor comercial. (Henriques, S. P; 2014).\nSegundo Fernandes, M. M; (2011), uma significativa percentagem das mol\u00e9culas de argila encontra-se junto da respetiva superf\u00edcie, em contacto com o exterior. A natureza, bem como o arranjo dos \u00e1tomos nessas mol\u00e9culas, atrav\u00e9s de val\u00eancias qu\u00edmicas n\u00e3o saturadas, conferem \u00e0s part\u00edculas cargas el\u00e9tricas negativas nas faces e positivas nos bordos, predominando a carga el\u00e9trica negativa. Segundo ainda Fernandes, M. M; (2011), ocorre a propens\u00e3o para as part\u00edculas de Argila interagirem com o exterior atrav\u00e9s de for\u00e7as de natureza el\u00e9trica, atraindo i\u00f5es de sais dissolvidos na \u00e1gua, tais como Na+, K+, Mg2+, Ca2+, Al3+, bem como mol\u00e9culas de \u00e1gua.\nO termo lama tem um significado amplo e representa um conjunto de sedimentos naturais, de granulometria fina, de origem e composi\u00e7\u00e3o diversa, mais ou menos pl\u00e1sticos, com propriedades espec\u00edficas que previsivelmente fomentam um potencial terap\u00eautico e cosm\u00e9tico. De um modo mais espec\u00edfico, a designa\u00e7\u00e3o da lama est\u00e1 relacionada com o ambiente natural onde ocorre. Deste modo, existe lama vulc\u00e2nica,\nlama de mar, lama de rio, lama de lago, lama de estu\u00e1rio e lama salina (Gomes, J.H;\n2015).\nNo contexto da presente disserta\u00e7\u00e3o, o tipo de lama amostrada foi a de salina, uma vez que a colheita foi efetuada de um dos Cristalizadores das Salinas de Aveiro, nomeadamente da Salina de Santiago da Fonte, pertencente \u00e0 Universidade de Aveiro. A amostragem de Argila recolhida, tamb\u00e9m na cidade de Aveiro, mais propriamente nas imedia\u00e7\u00f5es do Campus Universit\u00e1rio, \u00e9 de composi\u00e7\u00e3o predominantemente Il\u00edtica. A \u00c1gua M\u00e3e foi recolhida de um recipiente, situado no piso -1 do departamento Geoci\u00eancias, da Universidade de Aveiro. Isto porque, esta \u00e1gua j\u00e1 havia sido previamente colhida de um dos Cristalizadores da Salina de Santiago da Fonte, no \u00e2mbito do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o de Gomes, J. H. (2015), que me serviu de apoio e consulta para a concretiza\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o. Portanto, uma parte da \u00c1gua M\u00e3e restante e que n\u00e3o foi aproveitada naquele trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, permaneceu num recipiente a repousar desde 2015, tendo sido aproveitada para estudo e investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nTodo o trabalho laboratorial e de investiga\u00e7\u00e3o envolvendo a \u00c1gua M\u00e3e, Argila Il\u00edtica e Lama, foi efetuado no departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro.\n1.2.\tObjetivos\nOs objetivos da investiga\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o visam o estudo da precipita\u00e7\u00e3o de sais de Magn\u00e9sio, sob forma de cristais, a partir da \u00c1gua M\u00e3e, caracterizando as fases minerais envolvidas na experi\u00eancia. \u00c9 interessante obter cristais especificamente de Magn\u00e9sio pela import\u00e2ncia que o mesmo desempenha na sa\u00fade humana. \u00c9 de esperar, portanto, um aparecimento predominante de cristais de Sulfato de Magn\u00e9sio. De entre estes, h\u00e1 a expectativa da predomin\u00e2ncia de Epsomite (MgSO4.7H2O). Tamb\u00e9m pode existir a possibilidade de se obter cristais de Cloreto de Magn\u00e9sio e de Halite (ainda que a concentra\u00e7\u00e3o de Cloreto de S\u00f3dio na \u00c1gua M\u00e3e seja reduzida, pode acontecer que o que resta, possa precipitar e formar cristais). Para estimular o aparecimento de cristais, foram adicionadas \u00e0 \u00c1gua M\u00e3e: a Argila Il\u00edtica, bem como a Lama, desempenhando estes dois materiais a fun\u00e7\u00e3o de \u201csubstrato\u201d potenciador para a forma\u00e7\u00e3o dos cristais. Assim, h\u00e1 a exist\u00eancia de duas polpas em estudo (mistura de \u00c1gua M\u00e3e com Argila Il\u00edtica) e (mistura de \u00c1gua M\u00e3e com Lama). Ambas passam por um processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, sendo que, para o efeito, ser\u00e1 utilizado um equipamento denominado por \u201cSeparador de Part\u00edculas\u201d, inventado e desenvolvido para efetuar o processo de corte granulom\u00e9trico, assim como Gomes, J.H. (2015) ter\u00e1 usado no \u00e2mbito do seu trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, o qual me serviu de base e apoio, tal como j\u00e1 referi anteriormente. S\u00f3 a partir da conclus\u00e3o do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, \u00e9 que se ir\u00e1 estudar a forma\u00e7\u00e3o dos cristais. De salientar que n\u00e3o faz parte do objetivo da presente disserta\u00e7\u00e3o a extra\u00e7\u00e3o, propriamente dita, do Magn\u00e9sio dos cristais, mas sim apenas estudar a sua forma\u00e7\u00e3o. A extra\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio dos cristais poder\u00e1 ficar como sugest\u00e3o de um poss\u00edvel trabalho futuro.\n1.3.\tEnquadramento da Disserta\u00e7\u00e3o\nNo Cap\u00edtulo 1, Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivos e Enquadramento da Disserta\u00e7\u00e3o e como o pr\u00f3prio nome sugere, \u00e9 feita uma introdu\u00e7\u00e3o e abordagem geral dos conceitos relativos aos materiais de amostragem, \u00e9 explicitada a finalidade/objetivo da investiga\u00e7\u00e3o em curso e o modo como a mesma se encontra exposta e organizada pelos variados cap\u00edtulos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nNo Cap\u00edtulo 2, Estado de Arte, \u00e9 feita uma abordagem aos minerais considerados como Evaporitos Marinhos, resultantes, portanto, da evapora\u00e7\u00e3o sucessiva da \u00e1gua do mar, bem como dos diagramas de estabilidade a eles inerentes. Para al\u00e9m disso \u00e9 efetuado um enquadramento hist\u00f3rico do Magn\u00e9sio e origem do \u201cEpsom salt\u201d, uma explicita\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio no corpo humano, bem como da sua Homeostasia, assim como uma descri\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do Magn\u00e9sio e Sulfato de Magn\u00e9sio na sa\u00fade humana. Por fim, ser\u00e1 tamb\u00e9m descrito de que forma \u00e9 que o Magn\u00e9sio pode ser utilizado na ind\u00fastria farmac\u00eautica e medicina.\nNo Cap\u00edtulo 3, Enquadramento Geogr\u00e1fico, Geol\u00f3gico e Atividade das Salinas da cidade de Aveiro, apresenta-se o enquadramento geral da cidade de Aveiro. Come\u00e7a-se primeiramente pelo enquadramento Geogr\u00e1fico, onde se aborda a Geomorfologia e o Clima da cidade, de seguida prossegue-se para o Enquadramento Geol\u00f3gico, tendo em aten\u00e7\u00e3o que a cidade pertence, do ponto de vista geol\u00f3gico, \u00e0 carta 16-A, com as suas respetivas litologias associadas. Para finalizar, existe tamb\u00e9m uma abordagem \u00e0 Atividade das Salinas da regi\u00e3o no geral e \u00e0 da Salina de Santiago da Fonte, em particular.\nNo Cap\u00edtulo 4, Amostragem e M\u00e9todos de An\u00e1lise Laboratorial, ser\u00e3o descritos e explicitados do ponto de vista geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico, os locais de amostragem dos materiais utilizados. Ser\u00e3o igualmente descritos os procedimentos laboratoriais empregues, nomeadamente o estudo da An\u00e1lise Granulom\u00e9trica, atrav\u00e9s do processo de Refina\u00e7\u00e3o/Beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das polpas atrav\u00e9s do equipamento utilizado para o efeito, da Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida atrav\u00e9s de peneira\u00e7\u00e3o e da Sedimenta\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o fina, utilizando o aparelho Sedigraph. Tamb\u00e9m ser\u00e1 abordado o estudo da Perda de \u00c1gua da Lama e da Argila, efetuada a An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de todos os cristais formados, atrav\u00e9s de Difra\u00e7\u00e3o de Raios-X e por fim a An\u00e1lise qu\u00edmica da \u00c1gua M\u00e3e, atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade, Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica, Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama e Cromatografia I\u00f3nica.\nNo Cap\u00edtulo 5, Resultados e Discuss\u00e3o, ser\u00e3o explicitados sob forma de tabelas, c\u00e1lculos e gr\u00e1ficos, todos os resultados que foram poss\u00edveis de obter ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Procedimentos Laboratoriais. Ser\u00e1 efetuada igualmente uma discuss\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o desses resultados.\nNo Cap\u00edtulo 6, Considera\u00e7\u00f5es Finais, ser\u00e1 evidenciado o feedback face \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o/n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o do objetivo proposto, bem como explicitadas as conclus\u00f5es que se puderam obter de toda a investiga\u00e7\u00e3o efetuada ao longo da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nNo Cap\u00edtulo 7, Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, ser\u00e1 explicitada, por ordem alfab\u00e9tica, toda a listagem de refer\u00eancias de cariz bibliogr\u00e1fico utilizadas e indispens\u00e1veis para a concretiza\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n2.\tESTADO DE ARTE\n2.1.\t- Evaporitos Marinhos\nOs Evaporitos Marinhos s\u00e3o formados inicialmente pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar em salinas, lagoas e mares relictos, (Stewart, F. H; 1963).\nEm v\u00e1rias ocasi\u00f5es, desde o per\u00edodo C\u00e1mbrico em diante, a espessura e extens\u00e3o de evaporitos, juntamente com as \u201credbeds\u201d (grandes extens\u00f5es de rochas sedimentares, normalmente arenitos e siltitos, com a cor predominante vermelha devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro), xistos, rochas carbonatadas e outros sedimentos, foram depositados em bacias e \u00e1reas de plataforma, parcialmente separadas do oceano por sedimentos cl\u00e1sticos, biog\u00e9nicos, placas tect\u00f3nicas ou soleiras, (Stewart, F. H; 1963).\nMais de 80 esp\u00e9cies minerais (excluindo material cl\u00e1stico) foram registadas em evaporitos marinhos, e a maioria destes s\u00e3o Cloretos, Sulfatos, Carbonatos e Boratos; Apenas cerca de 12 s\u00e3o os principais constituintes. Muitos s\u00e3o de origem secund\u00e1ria, (Stewart, F. H; 1963).\nOs principais constituintes s\u00e3o provenientes da \u00e1gua do mar \u2014 S\u00f3dio, Magn\u00e9sio, C\u00e1lcio, Pot\u00e1ssio, Cloro, Enxofre, Carbono, Hidrog\u00e9nio e Oxig\u00e9nio, (Stewart, F. H; 1963).\nDepois do S\u00f3dio, o Magn\u00e9sio \u00e9 o segundo cati\u00e3o presente em maior quantidade na \u00e1gua do mar (1 kg de \u00e1gua do mar cont\u00e9m cerca de 3.8g de Cloreto de Magn\u00e9sio, 1.66g de Sulfato de Magn\u00e9sio e 0.076g de Brometo de Magn\u00e9sio; estes sais constituem cerca de 15% do total de sais da \u00e1gua do mar). A maior concentra\u00e7\u00e3o deste cati\u00e3o encontra-se nas \u00e1guas do Lago Elton, na R\u00fassia. A \u00e1gua do Mar Morto cont\u00e9m cerca de 2,55% de Magn\u00e9sio; calcula-se que a totalidade de Magn\u00e9sio a\u00ed presente se eleve a 5,8 mil milh\u00f5es de toneladas. A \u00e1gua dos oceanos est\u00e1 avaliada como tendo Cloreto de Magn\u00e9sio superior a 24 milh\u00f5es de toneladas (Baptista A. M; 1991).\nOs processos de deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dos evaporitos marinhos levam a camadas sucessivas que s\u00e3o ricas em Carbonatos de C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio, Sulfatos de c\u00e1lcio, Cloreto de S\u00f3dio e, finalmente, Cloreto de S\u00f3dio com sais de Pot\u00e1ssio e Magn\u00e9sio. A varia\u00e7\u00e3o lateral prim\u00e1ria depende de fatores como dist\u00e2ncia da linha de costa, dist\u00e2ncia da conex\u00e3o com o oceano e dos rios, profundidade de \u00e1gua, configura\u00e7\u00e3o do solo deposicional, taxas de subsid\u00eancia e correntes t\u00e9rmicas. A repeti\u00e7\u00e3o vertical da sequ\u00eancia est\u00e1 associada a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas com \u00e1gua do mar ou \u00e1gua doce, mudan\u00e7as de temperatura e outros fatores, (Stewart, F. H; 1963).\nOs Evaporitos formam-se em \u00e1reas onde a \u00e1gua perdida pela evapora\u00e7\u00e3o excede ou \u00e9 igual \u00e0 fornecida pelas chuvas, rios e mar aberto. \u00c9 necess\u00e1rio um clima \u00e1rido, mas a temperatura n\u00e3o precisa de ser particularmente elevada; Os ventos de secagem s\u00e3o os agentes mais eficazes para garantir a r\u00e1pida evapora\u00e7\u00e3o, (Stewart, F. H; 1963).\nNo caso concreto das Salinas e segundo Basto, E. F. P; (1920), em todas elas o funcionamento assenta no mesmo princ\u00edpio. Trata-se do princ\u00edpio das evapora\u00e7\u00f5es sucessivas. Enche-se de \u00e1gua do mar um reservat\u00f3rio de grandes dimens\u00f5es; essa \u00e1gua passa por uma s\u00e9rie de compartimentos onde sofre uma primeira evapora\u00e7\u00e3o, passando desta para outra s\u00e9rie de compartimentos, onde sofre segunda evapora\u00e7\u00e3o e assim por diante, at\u00e9 que na \u00faltima s\u00e9rie de compartimentos (cristalizadores), a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada da forma\u00e7\u00e3o de um dep\u00f3sito de sal marinho, geralmente Cloreto de S\u00f3dio. O n\u00famero de s\u00e9ries de compartimentos onde a evapora\u00e7\u00e3o se realiza varia de ponto para\nponto. A \u00e1gua que reside nos cristalizadores das salinas no final da \u00e9poca de produ\u00e7\u00e3o e da cristaliza\u00e7\u00e3o de Cloreto de S\u00f3dio e ap\u00f3s extra\u00e7\u00e3o do mesmo, torna-se rica em sais minerais e adquire a designa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e, tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente, no cap\u00edtulo 1, da presente disserta\u00e7\u00e3o. De entre os sais minerais constituintes na \u00c1gua M\u00e3e, o Cloreto de S\u00f3dio j\u00e1 se vai encontrar numa menor propor\u00e7\u00e3o, por j\u00e1 haver sido cristalizado e extra\u00eddo previamente. Assim, outros sais minerais encontram-se presentes numa maior propor\u00e7\u00e3o. Esses sais podem cristalizar sob determinadas condi\u00e7\u00f5es e temperatura.\nAbaixo ser\u00e3o apresentados diagramas de estabilidade de minerais formados a partir de sais oce\u00e2nicos. Espera-se obter cristais, a partir da \u00c1gua M\u00e3e em estudo na presente disserta\u00e7\u00e3o, cuja mineralogia se encontre discriminada nos diagramas de estabilidade.\nOs diagramas referem-se ao sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O, em condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o com respeito ao NaCl. Neste sistema h\u00e1 33 pontos invariantes entre 0\u00b0C e 100\u00b0C com os quais quatro sais e a Halite coexistem em equil\u00edbrio com a solu\u00e7\u00e3o. A posi\u00e7\u00e3o da maioria destes pontos foi determinada experimentalmente por Van\u2019t Hoff, D\u2019Ans e outros pesquisadores em estudos anteriores, (Stewart, F. H; 1963). No contexto da presente disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o apresentados os 33 pontos, uma vez que s\u00f3 ser\u00e3o apresentados dois diagramas do sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O [Diagrama dos campos de estabilidade de sais oce\u00e2nicos a 0\u00b0C, ver fig. 2.1 e Diagrama dos campos de estabilidade de sais oce\u00e2nicos a 25\u00b0C, ver fig.2.2, uma vez que \u00e9 apenas nestes dois que a Epsomite (MgSO4.7H2O) se encontra presente], com as respetivas tabelas. Em cada diagrama apresentado o ponto representante da \u00e1gua do mar (6.7 K2, 70.5 Mg, 22.8 SO4) \u00e9 dado. As tabelas 2.1 e 2.2 (ver abaixo), baseadas em Borchert, est\u00e3o de acordo com o equil\u00edbrio no sistema a 0\u00b0C e 25\u00b0C. As letras presentes na coluna 2, das tabelas, correspondem \u00e0s letras nos diagramas. As concentra\u00e7\u00f5es presentes nas tabelas s\u00e3o dadas de acordo com as unidades de Janecke (1923), onde K2+Mg+SO4=100, e os diagramas correspondentes s\u00e3o apresentados para 2Na+1 e H2O, (Stewart, F. H; 1963).\nTabela 2.1: Equil\u00edbrio no Sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O a 0\u00b0C\n(Unidades de Janecke (1923), onde K2+Mg+SO4=100). Tabela retirada de (Stewart, F. H; 1963).\nFig. 2.1 - Diagrama A a 0\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado. Diagrama retirado de (Stewart, F. H; 1963).\nA 0\u00b0C, os campos de estabilidade dos sais de c\u00e1lcio s\u00e3o apenas parcialmente mostrados. O Gesso e a Singenite t\u00eam grandes campos; a Anidrite possui um pequeno campo perto do canto do Mg (n\u00e3o mostrado); e a Polihalite pode ter um pequeno campo na regi\u00e3o Picromerite-Epsomite (Stewart, F. H; 1963). A presen\u00e7a do c\u00edrculo e da seta demonstram a localiza\u00e7\u00e3o do campo de estabilidade da Epsomite.\nSylvite-\nBischofite, carnallite..\nCarnallite, sylvite....\nSylvite, aphthitalite...\nAphthitalite, thenardite\nTnenardite.-___\nSylvite, apbthitallte, pi,\nRvlvito. mcromerito. leo\nmouiw, picromerite, jroui BlOdite, leonite, epsomite. Leonite, cpeonute, kainite Epsomite, kainite, hexahydrite_____\nKainite, hexahydrite, kieserite.... Kainite, kieserite, camaJlite... Kieserite, carnallite, bischofite Thenardite, blOdite\u2014 Bl talite, epsomite.___\nEpsomite, hexahydrite Hexahydrite, kieserite. Kieserite, bischofite.\nPoint\tK\u00bb\t\t80.\tNa,\tB.O\tVapor pressure (mm)\n\u2022V\t22.3\t56. 7\t22.0\t36. 1\t1571\t15 9\nN\t20. 2\t58 6\t21. 2\t28.3\t1461\t15 7\np\t10. 9\t72. 2\t16. 9\t11. 4\t1178\t15 4\n0\t7. 6\t86. 4\t6. 1\t4.0\t1178\t12. 4\ns\t17.8\t34. 4\t47. 8\t138. 4\t2175\t16 6\nT\t17.0\t53. 2\t29. 8\t44 3\t1612\t1&amp; 1\nu\t15 2\t56 9\t27. 9\t32.4\t1400\t157\nV\t8. 4\t69. 1\t22. 5\t10.8\t1100\t14 5\nw\t7.6\t70. 8\t21.6\t9. 8\t1100\t13. 4\nX\t6.8\t76. 6\t16 6\t55\t1038\t12 2 \nY\t3. 1\t87. 2\t9. 7\t2. 4\t974\t10. 8\nH\t2. 4\t89. 9\t7. 7\t1.6\t962\t9 6\nz\t.8\t94 4\t4 8\t.5\t879\t7.4\nH\t\t46 8\t53. 2\t143. 4\t2922\t17. 1\nI\t\t78. 3\t21. 7\t16.8\t1260\t17\nJ\t\t87. 0\t13.0\t\u00a36\t1098\t12.2\nK\t\t90. 9\t9. 1\t1. 6\t1000\t10. 8\nL\t\t95. 6\t4. 5\t.9\t894\t7. 5\nD\t.0\t99. i\t\t. 5\t956\t7. 6\nE\t7. 1\t92. 9\t\t4. 8\t1297\t12. 7\nF\t82\t\t18\t199\t4100\t16. 84\na\t40.6\t\t69.4\t239. 4\t4100\t17. 0\n80.\t\t\u00cd\u00d5\u00d5\t\t. 6\t954\t7. 63\nK.\t100\t\t\t234\t5080\t16.84\n\t\t\t\t\t\t\nTabela 2.2: Equil\u00edbrio no Sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O a 25\u00b0C\n(Unidades de Janecke (1923), onde K2+Mg+SO4=100). Tabela retirada de (Stewart, F. H; 1963).\nAPHTHITALITE\nPicromerite\n(POLYHALITE).\nTHENARDITE\nCARNALLITE.\nBLOEDITE\nBISCHOFITE J\nBischofite\n1 %exahy\u2122t\u00a32^ KIESERITE\nPICROMERITE.\n/ S\nKt\n(tT\u00abUli)ASy'V\u2019\u201c\nCarnallite\nBloedite\nAphthitalite \u00bbC\n___\\SO,\nThenerdite\nKieserite Herahwtrite Fpsorr\u00f5t^\nFig. 2.2- Diagrama A a 25\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado. Diagrama retirado de (Stewart, F. H; 1963).\nA 25\u00b0C, a Glauberite tornou-se maior; os campos de Singenite e Anidrite s\u00e3o maiores, e o do Gesso \u00e9 muito menor. O ponto de \u00e1gua do mar est\u00e1 dentro do campo da Polihalite, que \u00e9 bastante pequeno, (Stewart, F. H; 1963). A presen\u00e7a do c\u00edrculo demonstra a localiza\u00e7\u00e3o dos campos de estabilidade da Epsomite.\nWolmann &amp; Voigt (2010) fazem uma abordagem mais recente \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais em \u00e1guas provenientes de salinas e, consoante os seus estudos e resultados de procedimentos experimentais, completaram o Diagrama da depend\u00eancia da temperatura da fra\u00e7\u00e3o molar de MgSO4 da mistura de sal anidro em equil\u00edbrios de uni e n\u00e3o variante do sistema de K2SO4-MgSO4-H2O, ver fig. 2.3. Com a visualiza\u00e7\u00e3o atenta desse Diagrama podem aferir-se os campos de estabilidade, a n\u00edvel de temperatura, em Graus Celsius (ap\u00f3s convers\u00e3o), da Epsomite (1.85\u00b0 a 50\u00b0C), Hexahydrite (50\u00b0C a 66.85\u00b0C) e Kieserite (66.85\u00b0C a 106.85\u00b0C), tratando-se todos eles de Sulfatos de Magn\u00e9sio Hidratados e, portanto, de interesse para o estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o, embora o maior foco seja no primeiro (Epsomite).\nFig. 2.3 - Diagrama demonstrando a depend\u00eancia da temperatura da fra\u00e7\u00e3o molar de MgS\u00dc4 da mistura de sal anidro em equil\u00edbrios de uni e n\u00e3o variante do sistema de K2SO4-MgSO4-H2O; (\u25ca) estudo a 318 K; outros estudos (o) em 318 K; (\u25ba) e (\u25c4) ponto triplo de sal, e (\u25a0). Imagem retirada de Wolmann &amp; Voigt (2010).\n2.2.- Marco Hist\u00f3rico do Magn\u00e9sio e origem do \u201cEpsom Salt\u201d\nA rela\u00e7\u00e3o entre o Magn\u00e9sio e a sa\u00fade tem vindo a ser reconhecida h\u00e1 400 anos e muito antes de o Magn\u00e9sio ser sequer identificado como um elemento (Adel, A. A. et al; 2013).\nO Ver\u00e3o Ingl\u00eas de 1618 foi excecionalmente quente e seco. Um agricultor de nome Henry Wicker em Epsom, uma pequena cidade pertencente ao condado de Surrey, em Inglaterra, fez alguns furos na sua quinta para obter \u00e1gua para satisfazer as necessidades do seu gado bovino. Os seus animais, embora cheios de sede, recusavam-se a beber tal \u00e1gua. No entanto, Henry Wicker apercebeu-se que essa \u00e1gua tinha a capacidade de curar rapidamente arranh\u00f5es, feridas e erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas, tanto em animais como humanos. Testada por outros, a fama desta \u00e1gua espalhou-se de boca em boca. Desse modo, os Londrinos reuniram-se em Epsom, tornando-se esta numa pequena cidade com spa, sobressaindo em rela\u00e7\u00e3o a outras mais conhecidas at\u00e9 ent\u00e3o, como por exemplo Tunbridge Wells, situada na parte oeste de Kent, Inglaterra, pelas suas \u00e1guas e sal (Adel, A. A. et al; 2013).\nNehemiah Grew, m\u00e9dico e bot\u00e2nico, com elevada experi\u00eancia em Londres, apercebeu-se que o sal existente naquelas \u00e1guas de Epsom tinha um efeito laxante. Esta descoberta foi patenteada como um sal purgante e foi implantada uma f\u00e1brica em Londres para mercado mundial. Na Inglaterra este sal foi e ainda \u00e9 conhecido como \u201cEpsom salt\u201d\ne na Europa Continental como \u201cSalt Anglicum\u201d. Mais tarde, no s\u00e9culo XVII e da\u00ed em diante, o \u201cEpsom salt\u201d foi um dos mais populares medicamentos. As pessoas que o usavam n\u00e3o sabiam exatamente porque era t\u00e3o ben\u00e9fico, mas percebiam que de certa forma, era bom para a sa\u00fade e promovia longevidade (Adel, A. A. et al; 2013).\nHoje em dia, \u00e9 surpreendente saber que existe desde 1993 no Reino Unido o \u201cEpsom Salt Council\u201d, cujos membros est\u00e3o bastante satisfeitos com os benef\u00edcios do \u201cEpsom salt\u201d. Atualmente, est\u00e3o descritas 13 maneiras maravilhosas para o uso do \u201cEpsom salt\u201d pelo \u201cEpsom Salt Council\u201d (Adel, A. A. et al; 2013). \u201cEpsom salt\u201d \u00e9 Sulfato de Magn\u00e9sio Hepta Hidratado (MgSO4.7H2O), ou seja, Epsomite, na sua forma cristalina.\nEm 1755, o qu\u00edmico Escoc\u00eas Joseph Black em Edimburgo identificou o Magn\u00e9sio como um elemento, e o qu\u00edmico Ingl\u00eas Sir. Humphry Davy foi o primeiro a isolar Magn\u00e9sio atrav\u00e9s de eletr\u00f3lise em 1808 e sugeriu o nome \u201cmagnium\u201d (usando o nome do sufixo \u201cium\u201d como no caso de \u201csodium\u201d, \u201cpotassium\u201d, etc.). O nome Magn\u00e9sio foi subsequentemente usado, derivando do distrito Grego de \u201cMagnesio\u201d na Tess\u00e1lia (nordeste da Gr\u00e9cia), onde o Carbonato de Magn\u00e9sio (Magnesio Alba) era abundante (Adel, A. A. et al; 2013).\nNos anos 30 do s\u00e9culo XX, o grupo Americano de MacCollum e Greenberg provou definitivamente o car\u00e1cter fundamental do Magn\u00e9sio em campos como: desenvolvimento, reprodu\u00e7\u00e3o e aparelho neuromuscular do rato (Pereira, T. G; 1990). A partir da\u00ed come\u00e7aram a ser feitos estudos dos efeitos do Magn\u00e9sio noutras esp\u00e9cies, incluindo o Homem, que se mant\u00eam at\u00e9 \u00e0 atualidade, na busca constante de atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e relev\u00e2ncia do Magn\u00e9sio na sa\u00fade.\n2.3.\t- Distribui\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio no corpo humano e sua Homeostasia\nO cati\u00e3o Magn\u00e9sio \u00e9 o 4\u00b0 mais abundante no corpo humano, depois do C\u00e1lcio, Pot\u00e1ssio e S\u00f3dio e o 2\u00b0 mais abundante a n\u00edvel intracelular, nos humanos. A quantidade total de Magn\u00e9sio num adulto \u00e9 de aproximadamente 21g a 28g. Do que est\u00e1 contido no corpo humano, a maioria do i\u00e3o Magn\u00e9sio encontra-se no compartimento intracelular (99%) e o restante 1% encontra-se presente nos fluidos extracelulares (Tzanakis, I. P. &amp; Oreopoulos, D. G; 2013). A distribui\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio \u00e9 predominantemente intracelular, tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente, estando presente nos tecidos moles e \u00f3sseos, ver fig. 2.4 abaixo.\nMagn\u00e9sio Total\nMagn\u00e9sio Intracelular\nMagn\u00e9sio Extracelular\nTecido \u00d3sseo\n(70%)\nTecidos\nMoles (29%)\nSecre\u00e7\u00f5es\tPlasma\tLCR\nDigestivas\t(L\u00edquido\nCefalorraquidiano)\nFig. 2.4 - Fluxograma da Distribui\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio Intracelular e Extracelular; Adaptado de (Domingues, M.M;1991).\nSegundo Domingues, M.M. (1991), tanto o Magn\u00e9sio \u00f3sseo como o dos tecidos moles \u00e9 mobiliz\u00e1vel e constitui uma reserva que o organismo pode utilizar em caso de car\u00eancia.\nPara a determina\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio intracelular, s\u00e3o usados, com frequ\u00eancia, os m\u00fasculos e os eritrocitos. As concentra\u00e7\u00f5es de Magn\u00e9sio noutros \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o determinadas por bi\u00f3psia ou atrav\u00e9s de pe\u00e7as de necr\u00f3psia. O mioc\u00e1rdio do ventr\u00edculo esquerdo \u00e9, particularmente, rico em Magn\u00e9sio acontecendo o mesmo com o c\u00f3lon e a massa cinzenta do c\u00e9rebro. Os leuc\u00f3citos, carregados de enzimas dependentes do Magn\u00e9sio, s\u00e3o muito ricos neste cati\u00e3o, assim como as plaquetas sangu\u00edneas. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado de Magn\u00e9sio eritrocit\u00e1rio e o valor da hemoglobina. O conte\u00fado em Magn\u00e9sio nos eritrocitos, em idade adulta, \u00e9, aproximadamente, tr\u00eas vezes superior ao do plasma. Pode ver-se, na tabela 2.3 abaixo, a taxa de Magn\u00e9sio nos \u00f3rg\u00e3os humanos em (mmol/l ou mmol/kg), (Domingues, M.M;1991).\n\u00d3rg\u00e3os\tTeor em Magn\u00e9sio (mmol/l ou mmol/kg)\nPlasma\t0.87\nEritrocitos\t2.35\nC\u00e9rebro\t6.99\nEst\u00f4mago, Intestino\t6.17\nF\u00edgado\t7.89\nPulm\u00e3o\t6.48\nRim\t8.63\nCora\u00e7\u00e3o\t8.82\nM\u00fasculo\t8.81\nOssos\t40.00\nTabela 2.3 - Tabela com a taxa de Magn\u00e9sio nos \u00f3rg\u00e3os humanos; Tabela retirada de (Domingues,\nNo estudo do Magn\u00e9sio extracelular, doseia-se, frequentemente, o Magn\u00e9sio do L\u00edquido Cefalorraquidiano (LCR) e do plasma. Este \u00faltimo reparte-se em diferentes fra\u00e7\u00f5es: 32% est\u00e1 ligado a prote\u00ednas n\u00e3o sendo ultrafiltr\u00e1vel; 55% est\u00e1 ionizado e \u00e9 livre; 13% existe sob a forma de complexo com o f\u00f3sforo, \u00e1cido c\u00edtrico, etc. As duas \u00faltimas fra\u00e7\u00f5es j\u00e1 s\u00e3o ultrafiltr\u00e1veis. No espa\u00e7o extracelular, todos os l\u00edquidos biol\u00f3gicos cont\u00eam Magn\u00e9sio. No L\u00edquido Cefalorraquidiano (LCR), a concentra\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio \u00e9 cerca de 40% mais elevada do que no sangue. Apenas 15% do Magn\u00e9sio do L\u00edquido Cefalorraquidiano (LCR) se encontra ligado \u00e0s prote\u00ednas. Outros l\u00edquidos biol\u00f3gicos (linfa, saliva, l\u00edquido peritoneal) cont\u00eam Magn\u00e9sio em concentra\u00e7\u00f5es ligeiramente inferiores \u00e0s do plasma, (Domingues, M.M;1991).\nO Magn\u00e9sio tamb\u00e9m \u00e9 dose\u00e1vel no l\u00edquido amni\u00f3tico, no suco g\u00e1strico e no suco intestinal de 10 a 40 mg/l, (Domingues, M.M;1991).\nAs concentra\u00e7\u00f5es de Magn\u00e9sio na urina variam de forma relevante, contrastando com a estabilidade do Magn\u00e9sio plasm\u00e1tico. Isso depende de numerosos fatores: Magn\u00e9sio ingerido, ra\u00e7\u00e3o alimentar, equil\u00edbrio neuro-hormonal, exerc\u00edcio f\u00edsico, clima, etc. No adulto a excre\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria varia de 60 a 300 mg/dia, (Domingues, M.M;1991).\nA homeostasia do Magn\u00e9sio depende do seu balan\u00e7o. Este por sua vez depende da sua ingest\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o, armazenamento, transporte e excre\u00e7\u00e3o, ver figura 2.5. O Magn\u00e9sio ingerido \u00e9 veiculado pelos alimentos, \u00e1gua e suplementa\u00e7\u00e3o alimentar. Os alimentos de origem vegetal em grandes quantidades e a ingest\u00e3o de \u00e1gua rica em Magn\u00e9sio fornecem quantidades necess\u00e1rias para o bom equil\u00edbrio homeost\u00e1tico do\nMagn\u00e9sio. Ap\u00f3s a degrada\u00e7\u00e3o dos seus sais, o Magn\u00e9sio \u00e9, sobretudo, absorvido no intestino delgado. A absor\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio e da \u00e1gua est\u00e3o relacionadas. A absor\u00e7\u00e3o varia na raz\u00e3o inversa da velocidade do tr\u00e2nsito intestinal. Como j\u00e1 havia sido referido anteriormente, o Magn\u00e9sio do organismo humano armazena-se sobretudo no setor intracelular, sendo que num indiv\u00edduo adulto, h\u00e1 cerca de 21 a 28 g de Magn\u00e9sio. Assim, o Magn\u00e9sio de reserva \u00e9 essencialmente \u00f3sseo e corresponde a cerca de metade (50 a 60%) do Magn\u00e9sio intracelular. Os m\u00fasculos e outros \u00f3rg\u00e3os (sistema nervoso central, f\u00edgado, p\u00e2ncreas, rim, etc.) repartem/transportam entre si o restante. S\u00f3 cerca de 1% permanece no espa\u00e7o extracelular. Relativamente \u00e0 excre\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio, a mesma \u00e9 efetuada atrav\u00e9s das fezes, da urina e do suor, sendo atrav\u00e9s da excre\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria a forma principal de elimina\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio, (Domingues, M.M;1991).\nFig. 2.5 - Homeostasia do Magn\u00e9sio no Homem. Imagem retirada de (Domingues, M.M;1991).\n2.4.\t- Benef\u00edcios do Magn\u00e9sio e do Sulfato de Magn\u00e9sio na sa\u00fade humana\nSegundo Domingues, M.M (1991), o Magn\u00e9sio \u00e9 um elemento necess\u00e1rio na ativa\u00e7\u00e3o de mais de 300 enzimas e est\u00e1 implicado na regula\u00e7\u00e3o de:\n\u2022\tPermeabilidade celular;\n\u2022\tExcitabilidade neuromuscular;\n\u2022\tSistemas de produ\u00e7\u00e3o e de transporte de energia.\n\u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio e fundamental, segundo Bendich, A; (2013):\n\u2022\tNo transporte da glicose entre membranas;\n\u2022\tNa oxida\u00e7\u00e3o da glicose;\n\u2022\tNa troca de energia;\n\u2022\tNa atividade da insulina. '\nA prop\u00f3sito do \u00faltimo item, a ingest\u00e3o alta de Magn\u00e9sio reduz a resist\u00eancia \u00e0 insulina na Diabetes tipo 2, diminuindo, portanto, os marcadores de resist\u00eancia \u00e0 insulina. Assim, \u00e9 sugerido que a ingest\u00e3o ideal de Magn\u00e9sio para pessoas com esta doen\u00e7a deva ser maior do que a ingest\u00e3o di\u00e1ria recomendada, (Watson, R. R. et al; 2013). Segundo Mahale N. et al. (2014), a ingest\u00e3o mais elevada em Magn\u00e9sio pode resultar tamb\u00e9m numa melhor\natividade da Tirosina-Kinase (prote\u00edna com fun\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas) ao n\u00edvel dos recetores de Insulina, com o aumento da a\u00e7\u00e3o hormonal e a diminui\u00e7\u00e3o da Insulinorresist\u00eancia, para a qual h\u00e1 marcadores mensur\u00e1veis, quer por Modelos de An\u00e1lise Homeost\u00e1tica (HOMA) quer por \u00edndices quantitativos de verifica\u00e7\u00e3o da sensibilidade \u00e0 Insulina (QUICKI). Aparentemente, os n\u00edveis mais altos de Magn\u00e9sio correlacionam-se com n\u00edveis mais baixos de Insulina no sangue e com a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 Insulina (HOMA-IR), assim como com o aumento da Sensibilidade \u00e0 Insulina (QUICKI). Assim sendo, estes argumentos v\u00eam mais uma vez apoiar que a ingest\u00e3o alta de Magn\u00e9sio \u00e9 fundamental para fomentar a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 Insulina e, portanto, ben\u00e9fica para pessoas com Diabetes tipo 2, tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente.\nA hipertens\u00e3o, os n\u00edveis de colesterol, e as doen\u00e7as cardiovasculares s\u00e3o tamb\u00e9m alterados positivamente pela promo\u00e7\u00e3o na sa\u00fade de ingest\u00f5es elevadas de Magn\u00e9sio, (Watson R. R. et al; 2013). O Magn\u00e9sio consegue tamb\u00e9m ter um impacto positivo na preven\u00e7\u00e3o de arritmias card\u00edacas, enfarte do mioc\u00e1rdio e insufici\u00eancia card\u00edaca. Para al\u00e9m disso e segundo Shechter, M. &amp; Shechter, A. (2013), o Magn\u00e9sio tem efeitos protetores em doen\u00e7as de cora\u00e7\u00e3o, entre os quais se destacam alguns exemplos:\n\u2022\tAnticoagulante;\n\u2022\tVasodilata\u00e7\u00e3o coron\u00e1ria e sist\u00e9mica;\n\u2022\tMelhoria da dura\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio f\u00edsico e do desempenho card\u00edaco;\n\u2022\tMelhoria da qualidade de vida;\n\u2022\tInibi\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade aos radicais livres de oxig\u00e9nio.\nSegundo NIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements, o Magn\u00e9sio ajuda a regular diversas rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas no corpo, incluindo como exemplos:\n\u2022\tS\u00edntese Prot\u00e9ica;\n\u2022\tFun\u00e7\u00e3o Muscular e Nervosa;\n\u2022\tControlo da glicose no sangue;\n\u2022\tRegula\u00e7\u00e3o da press\u00e3o do sangue.\nPara al\u00e9m do atr\u00e1s exposto, o Magn\u00e9sio contribui tamb\u00e9m para o desenvolvimento estrutural dos ossos, para o aumento da densidade mineral \u00f3ssea e acredita-se que pode inclusive prevenir e ajudar no tratamento da Osteoporose. No entanto s\u00e3o ainda necess\u00e1rios mais estudos que comprovem e elucidem, inequivocamente, a efic\u00e1cia do Magn\u00e9sio na preven\u00e7\u00e3o e tratamento daquela doen\u00e7a. \u00c9 usado tamb\u00e9m na s\u00edntese de DNA (\u00c1cido Desoxirribonucl\u00e9ico) e RNA (\u00c1cido Ribonucl\u00e9ico). O Magn\u00e9sio tamb\u00e9m assume um papel preponderante no transporte ativo de c\u00e1lcio e pot\u00e1ssio atrav\u00e9s das membranas celulares, sendo este \u00faltimo processo importante para a condu\u00e7\u00e3o dos impulsos nervosos e estabiliza\u00e7\u00e3o do ritmo card\u00edaco. Para al\u00e9m disso e segundo Kazaks, A. (2013), as intera\u00e7\u00f5es do Magn\u00e9sio com o c\u00e1lcio e a sua influ\u00eancia nas propriedades das membranas celulares s\u00e3o provavelmente respons\u00e1veis pela broncodilata\u00e7\u00e3o e efeitos anti-inflamat\u00f3rios no caso de pessoas asm\u00e1ticas. Segundo ainda Kazaks, A. (2013), dados cl\u00ednicos demonstram inclusivamente que a administra\u00e7\u00e3o, de forma intravenosa, de Sulfato de Magn\u00e9sio (MgSO4) tem a fun\u00e7\u00e3o de relaxante muscular durante o Broncoespasmo.\nO Sulfato de Magn\u00e9sio (MgSO4) \u00e9 uma subst\u00e2ncia escolhida para o tratamento de Pr\u00e9-Ecl\u00e2mpsia grave, preven\u00e7\u00e3o de Ecl\u00e2mpsia e de convuls\u00f5es ecl\u00e2mpticas recorrentes. Tem sido igualmente utilizado como um agente Tocol\u00edtico para a preven\u00e7\u00e3o de nascimento prematuro. O n\u00edvel normal de Magn\u00e9sio s\u00e9rico materno \u00e9 de 2.1 \u00b1 0.3 mg/dl. A administra\u00e7\u00e3o materna de doses padr\u00e3o de Sulfato de Magn\u00e9sio (6g carregam ent\u00e3o 23 g/h) para Pr\u00e9-Ecl\u00e2mpsia ou Toc\u00f3lise prematura resultam em n\u00edveis 4.8 - 8.4 mg/dl. Tem-se verificado que o Magn\u00e9sio atravessa facilmente a placenta. Os n\u00edveis fetais e maternos correlacionam-se e pensa-se que o equil\u00edbrio ocorre no espa\u00e7o de duas horas. Hallak mostrou que os n\u00edveis s\u00e9ricos do feto aumentam no espa\u00e7o de uma hora enquanto o l\u00edquido amni\u00f3tico flui em tr\u00eas horas ap\u00f3s administra\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio materno intravenoso. Dados epidemiol\u00f3gicos sugerem que a administra\u00e7\u00e3o maternal de MgSO4 pode diminuir o risco de paralisia cerebral e hemorragia intraventricular em rec\u00e9m-nascidos sobreviventes. Nelson e Grether relataram um risco de diminui\u00e7\u00e3o de paralisia cerebral com a terapia de Magn\u00e9sio em neonatos com peso inferior a 1.5 kg no nascimento com acompanhamento at\u00e9 os tr\u00eas anos de idade, (Eshkoli T. et al; 2013).\nSegundo Eshkoli T. et al; (2013), o Sulfato de Magn\u00e9sio (MgSO4) pode ser um anticonvu lsivante. Apesar do mecanismo da a\u00e7\u00e3o de MgSO4 como um agente anticonvu lsivante na Pr\u00e9-Ecl\u00e2mpsia/Ecl\u00e2mpsia ainda n\u00e3o estar claramente estudado, alguns mecanismos poss\u00edveis, incluindo vasodilata\u00e7\u00e3o da vasculatura cerebral, inibi\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o plaquet\u00e1ria, prote\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas endoteliais contra danos causados por radicais livres, t\u00eam sido propostos.\nSegundo Eshkoli T. et al; (2013), o Sulfato de Magn\u00e9sio pode tamb\u00e9m ter um efeito de Neuroprotetor. O mecanismo exato dos potenciais efeitos neuroprotetores de MgSO4 permanece obscuro. No que diz respeito ao uso de Sulfato de Magn\u00e9sio para a preven\u00e7\u00e3o e tratamento de Ecl\u00e2mpsia, h\u00e1 evid\u00eancias de um potencial efeito anticonvulsivo central. Contudo, Belfort descobriu que o Magn\u00e9sio vasodilata vasos cerebrais de di\u00e2metro menor. Isto pode ser igualmente importante devido \u00e0 baixa toler\u00e2ncia do c\u00e9rebro do rec\u00e9m-nascido \u00e0 Hipoperfus\u00e3o. O Magn\u00e9sio pode prevenir les\u00f5es e melhorar o resultado neonatal atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o em vasos placent\u00e1rios. Tr\u00eas poss\u00edveis mecanismos de a\u00e7\u00e3o t\u00eam sido postulados: (1) O Magn\u00e9sio pode dilatar as art\u00e9rias espirais da mesma forma que vasodilata vasos cerebrais de menor di\u00e2metro. (2) O Magn\u00e9sio pode estabilizar a press\u00e3o vascular e, assim, diminuir a les\u00e3o endotelial. (3) O Magn\u00e9sio pode proteger contra o dano mediado pela pr\u00f3-inflama\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de citocinas e s\u00edntese de toxinas bacterianas. A terapia de Sulfato de Magn\u00e9sio pr\u00e9-natal administrada a mulheres em risco de nascimento prematuro reduziu substancialmente o risco de paralisia cerebral nos seus filhos. Nenhum efeito estatisticamente significativo da terapia pr\u00e9-natal de Sulfato de Magn\u00e9sio foi detetado na mortalidade pedi\u00e1trica ou em outras defici\u00eancias neurol\u00f3gicas nos primeiros anos de vida.\nSegundo Eshkoli T. et al; (2013), o Sulfato de Magn\u00e9sio (MgSO4) tamb\u00e9m pode ter o efeito Tocol\u00edtico (tipo de f\u00e1rmaco utilizado para suprimir o trabalho de parto prematuro), tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente. O Sulfato de Magn\u00e9sio tem mostrado ter efic\u00e1cia semelhante \u00e0 Ritodrina (medicamento com efeito de preven\u00e7\u00e3o e inibi\u00e7\u00e3o de parto prematuro). Contudo, a combina\u00e7\u00e3o do Sulfato de Magn\u00e9sio e Ritodrina pode levar a efeitos colaterais maternos perigosos, como por exemplo, dor tor\u00e1cica. O Sulfato de Magn\u00e9sio pode ser um Tocol\u00edtico eficaz, mas pode exigir uma concentra\u00e7\u00e3o intoler\u00e1vel de Magn\u00e9sio para ser eficiente. Parece que n\u00e3o existem provas suficientes para mostrar qualquer diferen\u00e7a entre a terapia de manuten\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio quer com placebo quer\ncom a aus\u00eancia de tratamento, ou terapias alternativas [Ritodrina ou Terbutalina (f\u00e1rmaco tamb\u00e9m com efeito de preven\u00e7\u00e3o de parto prematuro)] na preven\u00e7\u00e3o de nascimento prematuro ap\u00f3s um epis\u00f3dio de trabalho de parto prematuro amea\u00e7ado.\n2.5.- O Magn\u00e9sio como mat\u00e9ria-prima para farm\u00e1cia e medicina\nNo \u00e2mbito da ind\u00fastria farmac\u00eautica e da medicina, o Magn\u00e9sio \u00e9 usado e disponibilizado como medicamento e/ou suplemento alimentar. Embora existam v\u00e1rios alimentos ricos em Magn\u00e9sio, muitas vezes h\u00e1 a necessidade de toma-lo como suplemento di\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 para ajudar a repor as doses di\u00e1rias recomendadas como tamb\u00e9m a ajudar a tratar patologias associadas \u00e0 car\u00eancia de Magn\u00e9sio, ou at\u00e9 mesmo intervir no al\u00edvio de sintomas e no processo de cura de outras doen\u00e7as. Segundo Bendich, A; (2013) h\u00e1 estudos recentes que indicam que adultos com asma ligeira a moderada devem estar a efetuar uma ingest\u00e3o inadequada de Magn\u00e9sio. Assim sendo, a ingest\u00e3o de suplementa\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio seria uma op\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica para eles. Segundo Watson R. R. et al; (2013), h\u00e1 tamb\u00e9m pesquisas recentes efetuadas que provam que a suplementa\u00e7\u00e3o com Magn\u00e9sio em indiv\u00edduos com excesso de peso faz descer os marcadores de insulina conduzindo inclusivamente a mudan\u00e7as nos genes relacionadas com o metabolismo e inflama\u00e7\u00e3o. O Magn\u00e9sio, administrado como medica\u00e7\u00e3o Intravenosa, tamb\u00e9m \u00e9 bastante ben\u00e9fico e \u00e9 aplicado no tratamento de les\u00f5es cerebrais agudas, segundo Bendich, A; (2013).\n\u00c9 prudente reconhecer tamb\u00e9m alguns dos sintomas que indicam car\u00eancia de Magn\u00e9sio, tais como a perda de apetite, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, cansa\u00e7o e fraqueza. As pessoas carentes de Magn\u00e9sio podem sentir tamb\u00e9m dorm\u00eancia, sensa\u00e7\u00e3o de \u201cformigueiro\u201d, contra\u00e7\u00f5es musculares e c\u00f3licas, ritmos card\u00edacos anormais, e espasmos coron\u00e1rios. Uma suplementa\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio apropriada nestes casos ajudaria bastante a melhorar os sintomas, (Duffine A. E. &amp; Volpe S.L; 2013).\nUma dieta adequada na ingest\u00e3o de Magn\u00e9sio (variando entre 310 mg/dia at\u00e9 420 mg/dia, em m\u00e9dia, para adultos saud\u00e1veis) \u00e9 fundamental para a homeostasia do Magn\u00e9sio e uma \u00f3tima sa\u00fade, (Liu S. &amp; Chacko S. A; 2013).\nSegundo NIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements, as recomenda\u00e7\u00f5es para ingest\u00e3o de Magn\u00e9sio s\u00e3o provenientes da Ingest\u00e3o Diet\u00e9tica de Refer\u00eancia (DRIs) desenvolvida pela \u201cFood and Nutrition Board\u201d (FNB) no Instituto de Medicina, da Academia Nacional de Ci\u00eancias, situada nos E.U.A. A Ingest\u00e3o Diet\u00e9tica de Refer\u00eancia (DRI) \u00e9 o termo geral para um conjunto de valores de refer\u00eancia utilizados para planear e avaliar a ingest\u00e3o de nutrientes de pessoas saud\u00e1veis. Estes valores, que variam segundo a idade e sexo, incluem:\n\u2022\tIngest\u00e3o Di\u00e1ria Recomendada: n\u00edvel di\u00e1rio m\u00e9dio de ingest\u00e3o suficiente para satisfazer os requisitos nutricionais de aproximadamente todos (97%-98%) os indiv\u00edduos saud\u00e1veis;\n\u2022\tIngest\u00e3o Adequada: Estabelecida quando a evid\u00eancia \u00e9 insuficiente para desenvolver a Ingest\u00e3o Di\u00e1ria Recomendada e \u00e9 definido um n\u00edvel assumido para garantir adequa\u00e7\u00e3o nutricional;\n\u2022\tRequisito M\u00e9dio Estimado: N\u00edvel di\u00e1rio m\u00e9dio de ingest\u00e3o estimado para satisfazer os requisitos de 50% de indiv\u00edduos saud\u00e1veis. \u00c9 normalmente\nusado para avaliar a adequa\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de nutrientes em grupos populacionais, mas n\u00e3o em indiv\u00edduos;\n\u2022 N\u00edvel de Ingest\u00e3o Superior Toler\u00e1vel: Ingest\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria improv\u00e1vel de causar efeitos adversos na sa\u00fade.\nA Tabela 2.4 faz uma lista da Ingest\u00e3o Di\u00e1ria Recomendada relativamente ao Magn\u00e9sio. Para crian\u00e7as at\u00e9 12 meses, a \u201cFood Nutrition Board\u201d (FNB) estabeleceu uma Ingest\u00e3o Adequada para o Magn\u00e9sio que \u00e9 equivalente \u00e0 ingest\u00e3o m\u00e9dia de Magn\u00e9sio em crian\u00e7as saud\u00e1veis, a serem amamentadas, com alimentos s\u00f3lidos adicionados para idades de 7 a 12 meses.\nIdade\tSexo Masculino\tSexo Feminino\tGravidez\tLacta\u00e7\u00e3o\nNascimento at\u00e9 aos 6 meses\t30 mg *\t30 mg *\t\t\n7 - 12 meses\t75 mg *\t75 mg *\t\t\n1 - 3 anos\t80 mg\t80 mg\t\t\n4 - 8 anos\t130 mg\t130 mg\t\t\n9 - 13 anos\t240 mg\t240 mg\t\t\n14 - 18 anos\t410 mg\t360 mg\t400 mg\t360 mg\n19 - 30 anos\t400 mg\t310 mg\t350 mg\t310 mg\n31 - 50 anos\t420 mg\t320 mg\t360 mg\t320 mg\n51 ou + anos\t420 mg\t320 mg\t\t\nTabela 2.4 - Dose Di\u00e1ria Recomendada para o Magn\u00e9sio (Fonte: NIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements).\n* Ingest\u00e3o Adequada\nSegundo NIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements, o Magn\u00e9sio \u00e9 um ingrediente prim\u00e1rio em alguns laxantes. \u201cPhillips' Milk of Magnesia\u00ae\u201d, fornece 500 mg de Magn\u00e9sio elementar (como Hidr\u00f3xido de Magn\u00e9sio) por colher de sopa; Na bula \u00e9 recomendado tomar at\u00e9 4 colheres de sopa por dia para adolescentes e adultos. (Embora tal dose de Magn\u00e9sio esteja bem acima do n\u00edvel superior seguro, parte do Magn\u00e9sio n\u00e3o \u00e9 absorvido por causa do efeito laxante da medica\u00e7\u00e3o). O Magn\u00e9sio tamb\u00e9m est\u00e1 inclu\u00eddo em alguns rem\u00e9dios para azia e dor de est\u00f4mago devido \u00e0 indigest\u00e3o \u00e1cida. \u201cExtra-Strength Rolaids\u00ae\u201d, por exemplo, fornece 55 mg de Magn\u00e9sio elementar (como Hidr\u00f3xido de Magn\u00e9sio), por comprimido.\nA absor\u00e7\u00e3o do Magn\u00e9sio de diferentes tipos de suplementos varia. Quando o Magn\u00e9sio se encontra de uma determinada forma que permita que se dissolva bem no l\u00edquido, \u00e9 muito melhor absorvido no intestino do que o que se encontra de uma forma menos sol\u00favel. Pequenos estudos descobriram que o Magn\u00e9sio, nas formas de aspartato, citrato, lactato e cloreto, \u00e9 melhor absorvido e mais biodispon\u00edvel do que o \u00d3xido de Magn\u00e9sio e o Sulfato de Magn\u00e9sio. Um estudo descobriu que doses muito elevadas de zinco em suplementos (142 mg/dia) podem interferir com a absor\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio e interromper o equil\u00edbrio de Magn\u00e9sio no corpo, segundo a fonte: NIH (National Institutes of Health) -Office of Dietary Supplements.\nSegundo ainda NIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements, h\u00e1 que ter em aten\u00e7\u00e3o que h\u00e1 v\u00e1rios tipos de medicamentos com o potencial de interagir\ncom os suplementos de Magn\u00e9sio ou afetar o estado de Magn\u00e9sio. Alguns exemplos podem ver-se abaixo. As pessoas que tomam estes e outros medicamentos regularmente devem discutir as suas ingest\u00f5es de Magn\u00e9sio com os seus profissionais de sa\u00fade.\n\u2022\tExemplo 1: Bisfosfonatos (Grupo de medicamentos que ajuda a evitar que certos cancros afetem os ossos. Os Bisfosfonatos interv\u00eam, portanto, ao evitar fraturas e a diminuir o risco de dor \u00f3ssea que poderiam advir como consequ\u00eancia do cancro). Os suplementos ou medicamentos ricos em Magn\u00e9sio podem diminuir a absor\u00e7\u00e3o de Bisfosfonatos orais, como o \u201cFosamax\u00ae\u201d, usado para tratar a Osteoporose. O uso de suplementos ou medicamentos ricos em Magn\u00e9sio e os Bisfosfonatos orais devem ser separados por pelo menos 2 horas.\n\u2022\tExemplo 2: Antibi\u00f3ticos. O Magn\u00e9sio pode formar complexos insol\u00faveis com Tetraciclinas, como Demeclociclina (Declomycin\u00ae) e Doxiciclina (Vibramycin\u00ae), bem como antibi\u00f3ticos de Quinolona, como Ciprofloxacina (Cipro\u00ae) e Levofloxacina (Levaquin\u00ae). Estes antibi\u00f3ticos devem ser tomados pelo menos 2 horas antes ou 4 a 6 horas ap\u00f3s um suplemento que contenha Magn\u00e9sio.\n\u2022\tExemplo 3: Diur\u00e9ticos. O tratamento cr\u00f3nico com certos diur\u00e9ticos como Furosemida (Lasix\u00ae) e Bumetanida (Bumex\u00ae), e diur\u00e9ticos Tiaz\u00eddicos (grupo de f\u00e1rmacos diur\u00e9ticos, que atuam no rim, aumentando o volume e diminuindo a concentra\u00e7\u00e3o da urina), como Hidroclorotiazida (Aquazide H\u00ae) e \u00c1cido Etacr\u00ednico (Edecrin\u00ae), podem aumentar a perda de Magn\u00e9sio na urina e conduzir \u00e0 deple\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio. Em contraste, os diur\u00e9ticos poupadores de pot\u00e1ssio, como Amilorida (Midamor\u00ae) e Espironolactona (Aldactone\u00ae), reduzem a excre\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio.\n3.\tENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO, GEOL\u00d3GICO E ATIVIDADE DAS SALINAS DA CIDADE DE AVEIRO\n3.1-\tEnquadramento Geogr\u00e1fico\nDo ponto de vista Geogr\u00e1fico, a cidade de Aveiro situa-se na zona litoral noroeste da regi\u00e3o centro de Portugal. Segundo Amaral, J.P; (2013), a cidade est\u00e1 compreendida, a norte e a sul, respetivamente, pelos paralelos 40\u00b053\u2019N e 40\u00b032\u2019N e delimitada pelos meridianos 8\u00b047\u2019O e 8\u00b030\u2019O, sendo que a oeste \u00e9 limitada pelo oceano Atl\u00e2ntico, ver figura 3.1. Esta cidade, pertence \u00e0 sub-regi\u00e3o do Baixo Vouga, e \u00e9 sede de um munic\u00edpio com cerca de 78 450 habitantes, subdividido em 10 freguesias, de entre as quais: Gl\u00f3ria, de onde foram recolhidas as amostras investigadas na presente disserta\u00e7\u00e3o.\nA cidade de Aveiro, mais concretamente os locais da amostragem, em estudo, da presente disserta\u00e7\u00e3o, situam-se na Bacia Sedimentar de Aveiro, ver localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas figuras 3.1 e 3.2. A imagem 3.2 apresenta uma perspetiva mais ampliada da Bacia Sedimentar de Aveiro. Esta bacia corresponde essencialmente \u00e0 atual parte terminal da Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga, onde nela se inclui o sistema lagunar designado, embora impropriamente, por \u201cRia de Aveiro\u201d, (Rocha, F.J; 1993). A Ria de Aveiro faz a liga\u00e7\u00e3o entre a parte terminal das principais linhas de \u00e1gua e o mar, (Amaral, J.P; 2013).\nEspanha\nFig. 3.1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de Aveiro com a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea correspondente \u00e0 Bacia Sedimentar de Aveiro. Imagem adaptada de (Amaral, J.P; 2013).\nFig. 3.2- Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ampliada da Bacia Sedimentar de Aveiro. Imagem retirada de (Rocha, F.J; 1993).\n3.1.1.\t- Geomorfologia\nDo ponto de vista Geomorfol\u00f3gico e segundo a Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica 16-A (Teixeira, C. &amp; Zbyszewski, G.;1976), uma vez que a \u00e1rea estudada \u00e9 abrangida pela carta 16-A, a regi\u00e3o de Aveiro \u00e9 baixa e aplanada, apresenta relevo uniforme e grande uniformidade topogr\u00e1fica, e em que os bra\u00e7os da Ria se sobressaem como elementos da paisagem mais fascinantes. Os pontos mais altos encontram-se a NE da regi\u00e3o. No entanto, os pontos mais altos pouco excedem a centena de metros de altura. Na zona litoral, encontram-se acumuladas areias de duna, ocupando extens\u00f5es apreci\u00e1veis (dunas de Vagos, dunas de Gafanha, dunas da Costa Nova , dunas de Muranzel,\netc). A forma\u00e7\u00e3o da Ria est\u00e1 ligada ao estabelecimento de um extenso cord\u00e3o litoral que complicou a sa\u00edda das \u00e1guas do rio Vouga para o mar, originando-se, desse modo, a laguna, que, aos poucos se foi enchendo com os produtos conduzidos pelas \u00e1guas fluviais e pelo vento.\nA corrente de deriva litoral \u00e9 de Norte para Sul, embora se registem eventos de SW aquando dos epis\u00f3dios de temporal. A dire\u00e7\u00e3o mais frequente da ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 de NW, com uma altura significativa da onda entre 2 e 3 m, (Bernardes. C. et. al; 2013).\nA regi\u00e3o baixa, dominada pelas salinas e por ainda alguns pequenos montes brancos de sal, \u00e9 rodeada, do interior, por arrriba f\u00f3ssil bem marcada, pela qual se passa para extensa plataforma regular que se desenvolve para Este de Aveiro, formada por superf\u00edcies de praias antigas, de idade Quatern\u00e1ria, segundo a Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica 16-A (Teixeira, C. &amp; Zbyszewski, G.;1976).\nSegundo ainda a Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica 16-A (Teixeira C. &amp; Zbyszewski, G.;1976), o rio Vouga, na regi\u00e3o de Angeja, tem a margem sul baixa e aplanada e a margem norte escarpada, uma vez que se trata de constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica diferente.\n3.1.2.\t- Clima\nA import\u00e2ncia do clima na vida e nas atividades da popula\u00e7\u00e3o manifesta-se na a\u00e7\u00e3o direta dos seus elementos - temperatura, precipita\u00e7\u00e3o, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, vento, humidade, nebulosidade, insola\u00e7\u00e3o e, ainda, na a\u00e7\u00e3o dos fatores que os condicionam -latitude, relevo, proximidade e afastamento do mar, correntes mar\u00edtimas e circula\u00e7\u00e3o geral atmosf\u00e9rica, (Arroteia, J.C. 2011).\nO territ\u00f3rio de Aveiro faz parte do Noroeste portugu\u00eas, tratando-se, portanto, de uma unidade geogr\u00e1fica fortemente afetada pelos ventos mar\u00edtimos dominantes de Oeste e Noroeste, origin\u00e1rios da faixa de anticiclones subtropicais que, no seu trajeto mar\u00edtimo, s\u00e3o carregados de humidade. Estas massas de ar s\u00e3o transportadas pela circula\u00e7\u00e3o geral atmosf\u00e9rica, quando atingem o continente, dando origem a precipita\u00e7\u00f5es que atingem valores pouco superiores aos 900 mm/ano. A sua maior incid\u00eancia regista-se de Novembro a Janeiro e os m\u00ednimos em Julho e Agosto, (Arroteia, J.C. 2011).\nDada a proximidade do oceano, as temperaturas m\u00e9dias anuais s\u00e3o moderadas, pr\u00f3ximas dos 14.6\u00b0C, coincidindo as temperaturas extremas com os meses de Inverno (cerca de 10\u00b0C) e de Ver\u00e3o (por vezes superiores a 30\u00b0C). O n\u00famero anual de horas de insola\u00e7\u00e3o \u00e9 elevado, sendo da ordem das 2500 horas anuais. As amplitudes t\u00e9rmicas di\u00e1rias s\u00e3o reduzidas, da ordem de 7\u00b0C e os valores de humidade do ar variam entre os 79% e os 88%, como resultado n\u00e3o s\u00f3 da evapora\u00e7\u00e3o permanente da toalha l\u00edquida da Ria, como tamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o dos ventos dominantes do quadrante mar\u00edtimo, sobretudo evidentes no final da primavera e nos meses ver\u00e3o, o que torna os tra\u00e7os atl\u00e2nticos mais acentuados. Nestas esta\u00e7\u00f5es s\u00e3o os ventos mar\u00edtimos que servem para amenizar as temperaturas mais elevadas sentidas nas zonas balneares quando somente as brisas mar\u00edtimas conseguem encher de n\u00e9voas o litoral sem que caia uma gota de \u00e1gua, (Arroteia, J.C. 2011).\n\u00c0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acima referidas acresce, junto \u00e0 costa, a a\u00e7\u00e3o das correntes mar\u00edtimas de sentido norte-sul, determinadas pela circula\u00e7\u00e3o geral atmosf\u00e9rica influenciada na latitude portuguesa, pelo Anticiclone dos A\u00e7ores e pela diverg\u00eancia dos ventos que da\u00ed decorre. Esta corrente, correspondendo a uma ramifica\u00e7\u00e3o da corrente\nquente do Golfo, para al\u00e9m de tornar mais amenas as temperaturas m\u00e9dias, tem efeito ben\u00e9fico sobre as variedades pisc\u00edcolas do Atl\u00e2ntico, fomentando a sua reprodu\u00e7\u00e3o e captura. Estas condi\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas fazem-se ainda sentir na temperatura m\u00e9dia das \u00e1guas, que aumentam de norte para sul, bem como na sua saliniza\u00e7\u00e3o, o que levou ao favorecimento da produ\u00e7\u00e3o do sal nas margens mais meridionais da costa portuguesa, (Arroteia, J.C. 2011).\nPor outro lado, dado que a regi\u00e3o costeira de Aveiro se situa na unidade estrutural da Orla Ocidental, a cobertura vegetal dominante manifesta-se na presen\u00e7a de diversas esp\u00e9cies lenhosas (capazes de produzir madeira como tecido de suporte dos seus caules), em particular de \u201cpinus pinaster\u201d, favor\u00e1vel \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de areias de duna junto da costa e \u00e0s planta\u00e7\u00f5es recentes de eucalipto nas encostas mais \u00edngremes. Contudo, os inc\u00eandios da regi\u00e3o, contribuindo para a destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, t\u00eam vindo a agravar as condi\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o das encostas, facilitando, portanto, a escorr\u00eancia direta das \u00e1guas pluviais e o empobrecimento dos solos. Nas \u00e1reas mais h\u00famidas, persistem manchas de choupos e de salgueiros, sendo cada vez mais raros os carvalhos e os castanheiros, que testemunham a diversidade de forma\u00e7\u00f5es vegetais, que as queimadas recentes ou o mercado da pasta de papel, t\u00eam vindo a contribuir para a sua destrui\u00e7\u00e3o, (Arroteia, J.C. 2011).\n3.2-\tEnquadramento Geol\u00f3gico\nA Bacia sedimentar de Aveiro (Bacia de Aveiro), constitui o segmento mais setentrional da Orla Ocidental Meso Cenoz\u00f3ica, (Bonito, F. A; 2008).\nSegundo Rocha, F.J; (1993), a Orla Ocidental Meso Cenoz\u00f3ica \u00e9 uma grande unidade sedimentar, situada a ocidente do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, no limite entre as Zonas Centro Ib\u00e9rica e Ossa Morena, ver figura 3.3. O contacto entre estas duas zonas constitui uma importante linea\u00e7\u00e3o, tratando-se de um cavalgamento para NE com uma estrutura imbricada no centro de Portugal, passando a um desligamento d\u00factil entre Tomar e Porto, conhecido por falha de Coimbra (cisalhamento de dire\u00e7\u00e3o N-S).\nBACIA DO ALGARVE\nFig. 3.3 - Figura esquem\u00e1tica representativa do bordo estrutural Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, com destaque para a Bacia de Aveiro. Imagem retirada de (Rocha, F.J; 1993).\nA zona alvo de estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 abrangida pela folha 16-A (Aveiro) da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, na escala 1:50000, editada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente, e da qual se pode ver um excerto, na figura 3.4, com a respetiva legenda.\nAluvi\u00f5es atuais (a). Areias de praia (A). Areias de duna (Ad)\n\u2022 A An\n> Holoc\u00e9nico\nN\u00edveis entre 5-8m\nN\u00edveis entre 15-20m\nN\u00edveis entre 30-40m\nN\u00edveis entre 45-50m\nN\u00edveis entre 60-70m\nN\u00edveis entre 80-90m\nN\u00edveis entre 120-130m\nDep\u00f3sitos de praias antigas e terra\u00e7os fluviais\nPlio-Pleistoc\u00e9nico\nArenitos e Argilas de Aveiro\nArenitos de Requeixo\nArenitos de Mamodeiro\nCalc\u00e1rios e Argilas cinzentas do Carraj\u00e3o\nCret\u00e1cico\nArenitos de Eirol\n>\tTri\u00e1sico\nXistos Argilosos\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico Ante Ordov\u00edcico\nFig. 3.4- Excerto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000, Folha (16-A) (Aveiro) (Teixeira, C. &amp; Zbyszewski, G.; 1976).\nSegundo Bonito, F. A; (2008), na Bacia de Aveiro, os primeiros sedimentos datam de h\u00e1 cerca de 200 Ma, quando ap\u00f3s fractura\u00e7\u00e3o, as designadas placas euro-asi\u00e1tica e norteamericana come\u00e7aram a separar-se uma da outra e o espa\u00e7o intercalar que viria a aumentar continuamente de extens\u00e3o foi invadido pelas \u00e1guas do Atl\u00e2ntico. \u00c9 conhecida relativamente bem a natureza e em muitos casos a idade dos sedimentos, essencialmente detr\u00edticos mas, que se foram depositando na bacia sedimentar de Aveiro. Em termos estratigr\u00e1ficos, o substrato da Bacia de Aveiro consiste em Gnaisses e Migmatitos (Proteroz\u00f3ico) assim como Granit\u00f3ides (Paleoz\u00f3ico) no extremo norte, e Micaxistos e Xistos (Proteroz\u00f3ico) nas demais zonas (Rocha, F. J; 1993). A figura 3.5 abaixo ilustra um esbo\u00e7o geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Aveiro.\nMurt\u00fccii\n\u00c1gueda\nLegenda:\nCenozoico\nCampaniano-Maastrichtiano\nConiaciano-Santoniano\nLi\u00e1sico\nTri\u00e1sico\nPaleoz\u00f3i co-Proteroz\u00f3i co\nI\n\u00c1gua\nCidades Principais\n\u00ab\nEscala\nChar\n\u00ab\nI I I\nApciano/Albiano-Cenomaniano-T uroniano\nFig. 3.5- Imagem do Enquadramento Geol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro. Imagem retirada de (Bonito, F. A; 2008).\nSegundo Bonito F. A; (2008), as forma\u00e7\u00f5es sedimentares sobrejacentes correspondem a unidades litoestratigr\u00e1ficas Meso Cenoz\u00f3icas cartografadas na regi\u00e3o, cuja caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica se deve fundamentalmente a estudos desenvolvidos por investigadores da Universidade de Aveiro, no \u00e2mbito da Sedimentologia (Bernardes et al; 1987), da Hidrogeologia (Marques da Silva, M. A; 1992 e Condesso Melo, M.T; 2002) e da Mineralogia (Rocha, F.J; 1993). Apesar da indubit\u00e1vel e sabida relev\u00e2ncia das forma\u00e7\u00f5es Mesoz\u00f3icas na Bacia de Aveiro, a sua descri\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica pormenorizada distancia-se do \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o, cujo interesse fundamental est\u00e1 nas forma\u00e7\u00f5es geologicamente mais recentes, correspondentes \u00e0 era Mesoz\u00f3ica e per\u00edodo Cret\u00e1cico e \u00e0\nera Cenoz\u00f3ica e per\u00edodo Quatern\u00e1rio. Ainda assim, pode ver-se abaixo uma tabela (tabela 3.1), onde se representam as unidades Litoestratigr\u00e1ficas Meso Cenoz\u00f3icas definidas na Bacia de Aveiro.\nUnid. Litoestratigr\u00e1ficas\nLitologia\nIdade\nDunas, areias e\u00f3licas, de praia, aluvi\u00f5es Dep\u00f3sitos de praias antigas e terra\u00e7os fluviais\nUnidade IV\nUnidade III\nUnidade II\nUnidade I\nArgilas de Aveiro\nGr\u00e9s de Verba\nGr\u00e9s de Oi\u00e3\nGr\u00e9s mic\u00e1ceo\nAreias finas a m\u00e9dias\nAreias m\u00e9dias a grosseiras, c/burgau, com niveis argilosos\nQuatern\u00e1rio (Holoc\u00e9nico)\nQuatern\u00e1rio (Plio-Pleistoc\u00e9nico)\nHoloc\u00e9nico\nPlio-pleistoc\u00e9nico\nNeog\u00e9nico (?)\nPaleog\u00e9nico (?)\nCampaniano-Maastrichtiano\nCenomaniano-Santoniano\nCarixiano-Domeriano\nHetangiano\nTuroniano superior-Coniaciano inferior\nCenomaniano superior-Turoniano\nLotaringiano superior-Carixiano inferior\nSinemuriano-Lotaringiano inferior\nCenomaniano\nApciano/Albiano-Cenomaniano inferior\nmargosos\nCalc\u00e1rios margosos\nAreias finas e lodos c/ conchas\nAreias finas argilosas mic\u00e1ceas cl conchas\nAreias finas argilosas\nCalc\u00e1rios margosos e margas, com n\u00edveis superiores gresosos, grosseiros_______________________\nArgilas e margas, com niveis calc\u00e1rios\nGr\u00e9s margosos e margas gresosas\nGr\u00e9s argilosos e argilas arenosas\nForma\u00e7\u00e3o carbonatada\nGr\u00e9s da Palha\u00e7a\nMargas de Eiras Camada de S. Miguel Camadas de Coimbra s.s Margas de Dagorda\tMargas gresosas e gr\u00e9s margosos Calc\u00e1rio margosos Calc\u00e1rios margosos dolom\u00edticos Margas arenosas\nGr\u00e9s de El rol\tGr\u00e9s argilo-margosos vermelhos\no Reciano\nF=\nTabela 3.1 - Tabela representando Unidades litoestratigr\u00e1ficas Meso Cenoz\u00f3icas definidas na Bacia de Aveiro. Tabela retirada de (Bonito, F. A; 2008) e adaptada de (Rocha, F. J; 1993).\nSegundo Rocha, F.J; (1993), no que diz respeito ao final da era Mesoz\u00f3ica, existe a presen\u00e7a da S\u00e9rie Cret\u00e1cica da qual fazem parte as \u201cArgilas de Aveiro\u201d, do Senoniano (Santoniano/Maastrichtiano), constitu\u00eddas por argilas e argilas arenosas, de cores em regra esverdeadas mas tamb\u00e9m avermelhadas, frequentemente margosas, com intercala\u00e7\u00f5es de margas e calc\u00e1rios margosos dolom\u00edticos. Esta unidade apresenta espessura consider\u00e1vel (100\u00b150 m).\nAt\u00e9 \u00e0 atualidade, n\u00e3o foram cartografadas na regi\u00e3o forma\u00e7\u00f5es do Eoc\u00e9nico, do Oligoc\u00e9nico e do Mioc\u00e9nico. Tem sido considerada a exist\u00eancia de uma lacuna estratigr\u00e1fica importante entre o fim do Senoniano e o Plio-Pleistoc\u00e9nico, (Rocha, J. F; 1993). Contudo, de acordo com Rocha, F.J; (1993), Rocha e Gomes admitiram a ocorr\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es Paleog\u00e9nicas na Bacia de Aveiro tendo, os mesmos autores, subdividido os sedimentos Cenoz\u00f3icos em quatro unidades (I, II, III e VI) que constam na tabela 3.1.\nAs ocorr\u00eancias cartografadas do Plioc\u00e9nico (Plio-Pleistoc\u00e9nico) s\u00e3o fundamentalmente correspondentes a n\u00edveis de praias e a dep\u00f3sitos de terra\u00e7os (Teixeira, C. &amp; Zbyszewski, G; 1976). De acordo com Rocha, J.F; (1993), Lauverjat admitiu a presen\u00e7a de importantes dep\u00f3sitos Plioc\u00e9nicos de origem continental e marinha, relacionados com a exist\u00eancia de uma fossa tect\u00f3nica paralela \u00e0 costa atual.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Pleistoc\u00e9nico, Rocha, F.J; (1993) faz refer\u00eancia \u00e0s Areias de Esgueira, que correspondem a diversos n\u00edveis de praias antigas e de terra\u00e7os fluviais, baseando-se nos estudos de Choffat.\nNo decurso do Holoc\u00e9nico, segundo Bonito, F. A; (2008), depositaram-se areias finas, progressivamente lodosas, muito mic\u00e1ceas, de tons predominantemente acinzentados escuros, a que se sobrep\u00f5em lodos, por vezes algo arenosos, negros, e, no topo, areias finas, e\u00f3licas, de tons geralmente acastanhados-claros a esbranqui\u00e7ados (Unidade IV).\nSegundo Bonito, F. A; (2008), estudos litoestratigr\u00e1ficos e paleoambientais da Bacia de Aveiro efetuados a partir do conhecimento da mineralogia das argilas, realizados por Rocha, J. F. (1993), levaram este autor a concluir que durante o Quatern\u00e1rio os sedimentos foram depositados inicialmente em ambiente estuarino, ora mais aberto ora mais confinado, onde a \u00e1gua se caracterizava, em regra, por fraco dinamismo. As condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ter\u00e3o evolu\u00eddo, no decurso do Pleistoc\u00e9nico, de temperaturas mais baixas e pluviosas, que no final do Terci\u00e1rio, para temperaturas mais quentes e h\u00famidas. Este contraste ter-se-ia progressivamente desvanecido ao longo do Holoc\u00e9nico, ainda que de modo descont\u00ednuo, com altern\u00e2ncia de per\u00edodos mais frios e secos com per\u00edodos mais quentes e pluviosos. Com o recuo do mar gradual, depositaram-se coberturas arenosas que constituem as plataformas de praias antigas e, com a concomitante instala\u00e7\u00e3o e encaixe da rede de drenagem, formaram-se os n\u00edveis de terra\u00e7os fluviais conhecidos. J\u00e1 em tempos hist\u00f3ricos se tem vindo a desenvolver o cord\u00e3o litoral, e o ambiente tem vindo a evoluir para uma bacia (a atual laguna). Em simult\u00e2neo, as areias e\u00f3licas t\u00eam avan\u00e7ado para o interior, originando o manto dunar fixado recentemente por cobertura florestal. A atual abertura da laguna \u00e9 artificial, tendo sido feita, em princ\u00edpios do s\u00e9culo XIX, altura em que, de igual modo, foi regularizado o tro\u00e7o terminal do rio Vouga, a partir de ent\u00e3o denominado \u201cRio Novo do Pr\u00edncipe\u201d.\n3.3\t- Salinas de Aveiro\nSegundo Gomes, J.H; (2015) a valoriza\u00e7\u00e3o das Salinas remonta a per\u00edodos remotos e ainda anteriores \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o do Condado Portucalense como reino independente, a 5 de Outubro de 1143, conforme o Tratado de Zamora. Os primeiros registos sobre a cidade de Aveiro e a sua atividade sal\u00edcola datam do ano 959 d.C, onde \u00e9 referida a doa\u00e7\u00e3o de terras e de Salinas de Alavario (uma das antigas designa\u00e7\u00f5es de Aveiro): \u201cterras in alauario et salinas que ibidem comparauimus\u201d pela condessa de Mumadona ao mosteiro de S. Salvador que fundou em Guimar\u00e3es, assim como as de Alcaroubim (in Mumadona,959).\nO sal desempenhou, desde sempre, um papel preponderante ao longo das civiliza\u00e7\u00f5es, revelando-se uma fonte de riqueza e prosperidade dos seus propriet\u00e1rios e, consequentemente, da regi\u00e3o em que era explorado. Veja-se o exemplo da palavra\nsal\u00e1rio, que vem do latim \u201csalarium argentum\u201d e significa pagamento em sal (Gomes, J.H; 2015).\nSe naquela data existiram Salinas em Alquerubim, terra atualmente a muitos quil\u00f3metros do mar, esse fator indica que o rio Vouga era de barra aberta, longe de Alavario, e que ainda n\u00e3o se tinham formado os cord\u00f5es litorais (Silva, M.S; 2007).\nA utiliza\u00e7\u00e3o da salga como principal meio de conserva\u00e7\u00e3o de pescado, na \u00e9poca, ditaria a sua elevada procura nos meios piscat\u00f3rios da regi\u00e3o, contribuindo para o desenvolvimento de Aveiro, (Silva, M.S; 2007).\nSegundo Manuel da Cruz Regala, antigo marnoto - pessoa a quem cabe a responsabilidade de explora\u00e7\u00e3o das Salinas e controlo dos meios de explora\u00e7\u00e3o - falar do Salgado e do sal de Aveiro \u00e9 o mesmo que recordar as d\u00e9cadas de 1940 a 1970, lembrando as 270 Salinas em atividade nessas \u00e9pocas, que produziam em m\u00e9dia 60000 toneladas de sal por ano. Este era dividido por 550 montes brancos que durante o m\u00eas de Agosto espalhavam-se pelas \u00e1reas da Ria de Aveiro, pertencentes na sua maior parte ao concelho de Aveiro e uma menor ao concelho de Ilhavo, (Silva, M.S; 2007).\nEstudos desenvolvidos apontam para o sal como um recurso local que, desde o s\u00e9culo XV, seguia em dire\u00e7\u00e3o quer a Norte da Europa, comprovadamente desde os finais do s\u00e9culo XVII, e em quantidades significativas para a Galiza, Ast\u00farias e Biscaia, quer para os mercados de Entre o Douro e Minho, com destaque para as cidades do Porto, Vila do Conde, Esposende, Viana do Castelo e Caminha, (Silva, M.S; 2007).\nCalcula-se que no reinado de D. Afonso IV, no s\u00e9culo XIV, a regi\u00e3o aveirense contaria cerca de meio milhar de Marinhas. A produ\u00e7\u00e3o abasteceria n\u00e3o s\u00f3 o pr\u00f3prio reino como tamb\u00e9m era exportada, em grande parte, para a Inglaterra, Fran\u00e7a e Flandres. Infelizmente, tem-se vindo a assistir nas \u00faltimas d\u00e9cadas, de modo progressivo, ao decl\u00ednio do Salgado de Aveiro, devido quer aos elevados custos operacionais quer, em particular, ao baixo valor econ\u00f3mico do sal, (Gomes, J.H; 2015).\nNa figura 3.6, datada de 1970, est\u00e1 representado o Salgado de Aveiro localizado na Ria de Aveiro, abrangendo os concelhos de Aveiro e algumas das suas freguesias.\nFig. 3.6- Planta do Salgado de Aveiro. Imagem retirada de (Gomes, J.H; 2015).\nSegundo a fonte EcoSal Atlantis, o Salgado de Aveiro, ocupando uma \u00e1rea de cerca de 2600 ha, incluindo \u00e1reas produtivas e n\u00e3o produtivas, encontra-se organizado em 5 grupos:\n\u2022\tGrupo do Norte;\n\u2022\tGrupo do Mar;\n\u2022\tGrupo do Monte Farinha;\n\u2022\tGrupo de S. Roque ou de Esgueira;\n\u2022\tGrupo do Sul.\nSegundo ainda a fonte EcoSal Atlantis, em 2007 existiam cerca de 252 Salinas distribu\u00eddas pelos grupos supracitados, tal como descriminado na tabela 3.2:\nGrupo\tN\u00famero de Salinas (2007)\nGrupo do Norte\t68\nGrupo do Mar\t52\nGrupo do Monte Farinha\t8\nGrupo de S. Roque ou de Esgueira\t63\nGrupo do Sul\t61\nTabela 3.2 - Tabela representando o n\u00famero de Salinas distribu\u00eddas pelos 5 grupos do Salgado de Aveiro (Tabela adaptada de: EcoSal Atlantis).\nSegundo novamente a fonte EcoSal Atlantis, atualmente, apenas 9 Salinas (Podre, Santiago da Fonte, Pajota, Troncalhada, Senitra, Gran-Caravela, Pass\u00e3, Dezoito dos Caramonetes e Puchadoiros) das 252, pertencentes aos 5 grupos do Salgado de Aveiro, permanecem operacionais, estando a salicultura limitada a uma atividade artesanal com objetivos tur\u00edsticos. Na tabela 3.3 pode ver-se a \u00e1rea aproximada em (ha) de cada uma das 9 Salinas ativas nos dias de hoje.\nSalinas\t\u00c1rea (ha)\nPuchadoiros\t8.99\nTroncalhada\t4.20\nSenitra\t4.48\nPass\u00e3\t8.19\nPajota\t6.57\nSantiago da Fonte\t5.90\nGran Caravela\t4.98\nDezoito dos Caramonetes\t3.99\nPodre\t8.67\nTabela 3.3 - Tabela representando as Salinas ativas e respetivas \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o (Tabela adaptada de: EcoSal Atlantis).\nSegundo Martins, F. &amp; Silva, A. (2008), atualmente, o Salgado de Aveiro encontrase submetido a press\u00f5es de diferentes origens, tais como a convers\u00e3o para a aquacultura, as altera\u00e7\u00f5es do sistema h\u00eddrico por infraestruturas de transporte e a press\u00e3o urban\u00edstica, que t\u00eam vindo sucessivamente a distanciar para \u00faltimo plano a atividade que caracterizou este Salgado ao longo de s\u00e9culos - a salicultura. Em 1956, a \u00e1rea do Salgado dedicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sal rondava os 1500ha, enquanto na atualidade se fica pelos 50 ha. Para que\nseja poss\u00edvel a coexist\u00eancia entre as diferentes atividades, aliada a uma explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos, \u00e9 impreter\u00edvel que se pratique uma gest\u00e3o efetiva do Salgado.\n3.3.1\t- Esquema e Funcionamento de uma Salina de Aveiro\nA salicultura \u00e9 uma das atividades mais antigas praticadas em Portugal. Remonta, ao s\u00e9culo X, pelo menos, estando as Salinas mais antigas localizadas em Aveiro (Silva, M.S; 2007).\nUma Salina ou Marinha \u00e9 constitu\u00edda por v\u00e1rios grupos de reservat\u00f3rios, sendo constru\u00edda e dividida com a mat\u00e9ria dos pr\u00f3prios tanques. Estes est\u00e3o interligados -tanques de alimenta\u00e7\u00e3o, de evapora\u00e7\u00e3o e de cristaliza\u00e7\u00e3o - tendo, cada conjunto, caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e fun\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis, estando subdivididos em diversos tipos de compartimentos comunicando entre si, atrav\u00e9s de uma rede de canais. A principal fun\u00e7\u00e3o de uma salina \u00e9 receber \u00e1gua do mar que se evapora por a\u00e7\u00e3o do vento e do sol, ficando o sal que nela vem dissolvido, retido em tanques de cristaliza\u00e7\u00e3o (Ribeiro, A. et al., 2006).\nA evolu\u00e7\u00e3o de uma Salina durante o ano depende das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, em especial da temperatura e da precipita\u00e7\u00e3o, (Silva, M.S; 2007).\nO primeiro grupo \u00e9 constitu\u00eddo pelo Viveiro (n\u00famero 1, fig.3.7) e pelos Algib\u00e9s (n\u00famero 2, fig.3.7) e \u00e9 considerado uma Superf\u00edcie de Abastecimento da \u00e1gua proveniente diretamente de um esteiro de alimenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma comporta. A profundidade varia, n\u00e3o excedendo os 90 a 100 cm. Esta \u00e1rea \u00e9 reservada ao armazenamento da \u00e1gua salgada necess\u00e1ria \u00e0 atividade da Marinha, tratando-se do local onde \u00e9 feito o dep\u00f3sito de materiais em suspens\u00e3o, tais como limos, argila e areia (Silva, M.S; 2007).\nO segundo grupo \u00e9 considerado uma Superf\u00edcie de evapora\u00e7\u00e3o, sendo constitu\u00eddo pelos Caldeiros (n\u00famero 3, fig.3.7), Sobre-Cabeceiras (n\u00famero 4, fig.3.7), Talhos (n\u00famero 5, fig.3.7) e Cabeceiras (n\u00famero 6, fig.3.7), cujo objetivo se trata de libertar a solu\u00e7\u00e3o de diversos elementos que cristalizam em concentra\u00e7\u00f5es mais baixas que o Cloreto de S\u00f3dio. Nesta fra\u00e7\u00e3o a altura m\u00e9dia da \u00e1gua \u00e9 inferior a 30 cm (Ribeiro, A. et al., 2006).\nPor \u00faltimo, o terceiro grupo \u00e9 considerado uma Superf\u00edcie de cristaliza\u00e7\u00e3o, sendo constitu\u00eddo por Pr\u00e9-Cristalizador (n\u00famero 7, fig.3.7) e Cristalizador (n\u00famero 8, fig.3.7), ambos pertencentes \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de \u201cMarinha Nova\u201d, Pr\u00e9-Cristalizador (n\u00famero 9, fig.3.7) e Cristalizador (n\u00famero 10, fig.3.7), ambos pertencentes \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de \u201cMarinha Velha\u201d. Nos Cristalizadores decorre a acelera\u00e7\u00e3o da cristaliza\u00e7\u00e3o do Cloreto de S\u00f3dio dado que a concentra\u00e7\u00e3o permite a precipita\u00e7\u00e3o do mesmo. \u00c9 nestes locais que existe a maior interven\u00e7\u00e3o humana, a extra\u00e7\u00e3o e o carregamento do sal, (Silva, M.S;\n2007).\nA \u00e1gua armazenada no primeiro grupo \u00e9 progressivamente transferida para os reservat\u00f3rios seguintes, devido a um declive de 1%, aproximadamente. A comunica\u00e7\u00e3o entre os variados reservat\u00f3rios \u00e9 feita atrav\u00e9s de canais abertos no pr\u00f3prio terreno (valas), de simples aberturas feitas nas divis\u00f3rias com madeira, ou orif\u00edcios circulares que se tapam com lama. As divis\u00f3rias costumam ser feitas de terra, embora possam ser fortalecidas lateralmente por t\u00e1buas de madeira, (Silva, M.S; 2007).\nO sal \u00e9 armazenado em eiras que se situam num muro, n\u00e3o muito alto e que envolve a Salina num plano superior. A quantidade de eiras depende do sal a empilhar e da forma como o sal ser\u00e1 transportado para ser vendido (Silva, M.S; 2007).\nO terreno para a constru\u00e7\u00e3o das Salinas deve possuir \u00e1gua subterr\u00e2nea a grande profundidade, para que n\u00e3o brote \u00e1gua doce na superf\u00edcie dos reservat\u00f3rios, (Silva, M.S;\n2007).\nAl\u00e9m da \u00e1rea alagada, existe uma rede de canais para circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, os caminhos e as divis\u00f3rias de terra que separam os reservat\u00f3rios, os muros envolventes do conjunto, as eiras para deposi\u00e7\u00e3o do sal, e os palheiros \u2014 para abrigo dos marnotos e recolha dos instrumentos de trabalho (Silva, M.S; 2007).\n\u00c9 poss\u00edvel concluir que as Salinas de Aveiro s\u00e3o todas semelhantes na sua constitui\u00e7\u00e3o e fabricam o sal do mesmo modo, por evapora\u00e7\u00e3o. Existe o aumento da concentra\u00e7\u00e3o da salinidade nos sucessivos compartimentos cada vez mais pequenos e com menor altura de \u00e1gua (Silva, M.S; 2007).\na\nt-,\n!\u00ed\n<{\nLegenda:\nAbastecimento de \u00e1gua\nEscola - 1/2.000\nEsteiro para abastecimento da marinha\nCristaliza\u00e7\u00e3o de NaCl\nMuro* de de tesa c separa\u00e7\u00e3o\nEvapora\u00e7\u00e3o\nMeios de\nMeios de\ncima Meios de\ncima Meios de baixo\n----Trave do mandamento\nou das bombinhas\nBaroehinhos\nMEM i\nMal nodal\nE\n1\na $\nFig. 3.7 - Esquema dos variados compartimentos de uma Salina de Aveiro. Imagem adaptada de Faina Acad\u00e9mica (Conselho do Salgado-Documentos).\n3.3.2\t- Salina de Santiago da Fonte\nA Salina de Santiago da Fonte, ver figura 3.8, de onde prov\u00e9m a \u00c1gua M\u00e3e, em estudo, na presente disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 propriedade da Universidade de Aveiro desde 1993, data da sua aquisi\u00e7\u00e3o, e est\u00e1 arrendada ao marnoto Sr. Jos\u00e9. No entanto, devido \u00e0 sua dificuldade em caminhar sobre os muros da sequ\u00eancia de tanques que comp\u00f5em a Salina, atualmente s\u00e3o os seus filhos Srs. Jos\u00e9 e Paulo, os marnotos que se dedicam \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de sal. Os m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o e utens\u00edlios s\u00e3o ancestrais (Gomes, J.H; 2015).\nOs trabalhos que constituem a chamada safra (\u00e9poca de trabalho que come\u00e7a no in\u00edcio da Primavera e termina em Setembro/Outubro com as primeiras chuvas de Outono), dividem-se em quatro grandes fases. A primeira \u00e9 denominada \u201cLimpeza\u201d, a segunda fase por \u201cCura\u201d, seguida da \u2019\u2019Produ\u00e7\u00e3o\u201d e por \u00faltimo da \u201dFeitura\u201d, (Gamelas, J; 1999).\nA atividade da Salina come\u00e7a em Mar\u00e7o/Abril. Durante o primeiro m\u00eas efetuam-se trabalhos preparat\u00f3rios (ou \u201cLimpeza\u201d: 1a fase), (Silva, M.S; (2007). \u00c9 a fase mais demorada e que mais min\u00facia exige do marnoto. Segundo Silva, M.S; (2007), \u00e9 realizado a consolida\u00e7\u00e3o de muros, acessos, limpeza de esteiros, passagem de \u00e1gua e canais, nivelamento de eiras, tratamento das comportas e repara\u00e7\u00e3o dos palheiros. A defens\u00e3o \u00e9 o primeiro cuidado a ter na constru\u00e7\u00e3o de uma Salina, ou seja, a repara\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de muro feita de duas paredes paralelas e constitu\u00eddo, por \u201cTorr\u00e3o\u201d -paralelep\u00edpedos de 20 cm3 de sedimento argiloso endurecido e posteriormente aplicado por meio de \u201cLamas\u201d - que o delimita e simultaneamente impede a sua inunda\u00e7\u00e3o durante as mar\u00e9s. A caixa formada pelas paredes do muro \u00e9 tamb\u00e9m preenchida por lamas, tendo por vezes, como suporte as faxinas, isto \u00e9, travessas especiais de madeira.\nSegundo ainda Silva, M.S; (2007), a \u00e1gua come\u00e7a a ser retirada no Viveiro e transita por gravidade para os evaporadores, pois os tr\u00eas grupos de superf\u00edcies t\u00eam, sucessivamente, cotas mais baixas, efetuando-se depois a limpeza e nivelamento dos diferentes compartimentos da superf\u00edcie evaporat\u00f3ria. Ap\u00f3s a limpeza no Viveiro e evaporadores, prossegue-se com o processo de limpeza, de forma semelhante, nos Cristalizadores, mas muito mais minuciosa e cuidada, de forma a solidificar o fundo para impedir infiltra\u00e7\u00f5es e a contamina\u00e7\u00e3o do sal com part\u00edculas de argila e areia solta. A entrada da \u00e1gua, no Tanque de alimenta\u00e7\u00e3o, faz-se quinzenalmente, procurando-se que coincida com uma mar\u00e9-viva. Do Tanque de alimenta\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua passa, por gravidade, para os Tanques de evapora\u00e7\u00e3o, e destes para os Cristalizadores.\nA segunda fase, \u201cCura\u201d, diz respeito aos trabalhos de cristaliza\u00e7\u00e3o e prolonga-se pelos meses de Maio e Junho (Gamelas, J; 1999).\nDurante o per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o de sal, a Salina \u00e9 um meio hipersalino, no per\u00edodo de repouso ela \u00e9 um meio salobro (Silva, M.S; 2007).\nSegue-se a terceira fase, \u201cProdu\u00e7\u00e3o\u201d, que se inicia com a botadela (\u00faltima prepara\u00e7\u00e3o da Salina para a cristaliza\u00e7\u00e3o do sal), desde que as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas o permitam, que decorre de finais de Junho a Setembro, (Gamelas, J; 1999).\nPor \u00faltimo, a colheita e conserva\u00e7\u00e3o do sal, a \u201cFeitura\u201d, que se realiza no m\u00eas de Setembro (Silva, M.S; 2007).\nPara uma boa extra\u00e7\u00e3o de sal conv\u00e9m que a press\u00e3o n\u00e3o seja muito alta, que a humidade seja fraca, c\u00e9u descoberto, que a temperatura seja elevada e o vento razo\u00e1vel (Silva, M.S; 2007).\nNo per\u00edodo da Safra, que come\u00e7a ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o das tarefas supracitadas, os marnotos empregam o seu saber ancestral para maximizar a precipita\u00e7\u00e3o do sal nos\nCristalizadores. Para o efeito s\u00e3o efetuados alguns trabalhos como: controlo da densidade da \u00e1gua nos Cristalizadores com aux\u00edlio de um dens\u00edmetro; controlo da altura da \u00e1gua nos diversos tanques introduzindo ou retirando \u00e1gua hipersalina; remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce dos po\u00e7os para onde os drenos de madeira localizados por baixo dos Cristalizadores efetuam a drenagem; jun\u00e7\u00e3o do sal na altura mais apropriada do dia; etc (Gomes, J.H; 2015).\nOs sais v\u00e3o precipitando na Salina, mais propriamente no Cristalizador, \u00e0 medida que se v\u00e3o concentrando as salmouras (Gomes, J.H; 2015).\nUsando a rela\u00e7\u00e3o entre graus Baum\u00e9 (\u00b0Be) e densidade (d) definida por Baum\u00e9, para solu\u00e7\u00f5es mais densas que a \u00e1gua (densidade >1), considerando a temperatura de refer\u00eancia 15.6\u00b0C, tem-se a seguinte express\u00e3o: \u00b0Be = 145-(145/d). Assim, torna-se, portanto, poss\u00edvel determinar densidade em \u00b0Be da precipita\u00e7\u00e3o de sais (Gomes, J.H; 2015). Segundo Romero, J; (2010), normalmente o NaCl come\u00e7a a precipitar quando a salmoura atinge os 25\u00b0Be - 26\u00b0Be, assim como o MgSO4, o MgCl2, o NaBr2 e o KCl. O CaCO3 come\u00e7a a precipitar em torno dos 8\u00b0Be. Para se obter o sal onde predomina o NaCl a densidade \u00f3tima das moiras, deve situar-se entre os 25\u00b0Be e 29\u00b0Be.\nAp\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o do sal, este \u00e9 recolhido em intervalos de tr\u00eas dias e armazenado em montes c\u00f3nicos \u00e0 entrada da salina, ver figura 3.9, e coberto por toldos imperme\u00e1veis e redes, onde vai permanecer at\u00e9 ser expedido, (Gomes, J.H; 2015).\nInfelizmente a atividade sal\u00edcola desta Salina j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma fonte de riqueza, pois o retorno financeiro ap\u00f3s safra \u00e9 \u00ednfimo, (Gomes, J.H; 2015).\nNo caso de a marca Salinas, neste caso, Santiago da Fonte, vier a ser devidamente trabalhada sob o ponto de vista tur\u00edstico, certamente se despertar\u00e1 o interesse de rentabilizar economicamente a atividade, (Gomes, J.H; 2015).\nFigs. 3.8 e 3.9 - Imagem da Salina de Santiago da Fonte durante o per\u00edodo da safra (fig. 3.8, \u00e0 esquerda). Imagem mostrando um monte de sal, momentos antes de ser coberto por um toldo imperme\u00e1vel para prote\u00e7\u00e3o da chegada das chuvas (fig. 3.9, \u00e0 direita).\n4.\tAMOSTRAGEM E M\u00c9TODOS DE AN\u00c1LISE LABORATORIAL\n4.1.\t- Amostragem\nAs amostras de objeto de estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o: nomeadamente Lama recolhida de um dos Cristalizadores da Salina de Santiago da Fonte, Argila de composi\u00e7\u00e3o Il\u00edtica e \u00c1gua M\u00e3e, foram reunidas na cidade de Aveiro, nas imedia\u00e7\u00f5es do Campus Universit\u00e1rio.\nTanto a Lama como a Argila Il\u00edtica foram estudadas a n\u00edvel de:\n\u2022\tControlo da perda de \u00e1gua com o tempo;\n\u2022\tGranulometria: separa\u00e7\u00e3o em materiais finos e grosseiros, designados por \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, respetivamente; peneira\u00e7\u00e3o por via h\u00famida e separa\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica das part\u00edculas finas (Sedigraph);\n\u2022\tAn\u00e1lise dos cristais formados na Lama e Argila (Difra\u00e7\u00e3o de Raios X).\nA \u00c1gua M\u00e3e foi estudada a n\u00edvel de:\n\u2022\tAn\u00e1lise dos cristais formados (Difra\u00e7\u00e3o de Raios X);\n\u2022\tDetermina\u00e7\u00e3o do pH (An\u00e1lise Qu\u00edmica);\n\u2022\tDetermina\u00e7\u00e3o da Condutividade (An\u00e1lise Qu\u00edmica);\n\u2022\tAn\u00e1lise Qu\u00edmica atrav\u00e9s de Cromatograf\u00eda I\u00f3nica;\n\u2022\tAn\u00e1lise Qu\u00edmica atrav\u00e9s de Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica;\n\u2022\tAn\u00e1lise Qu\u00edmica atrav\u00e9s de Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama.\n4.1.1.\t- Lama\nA Lama foi recolhida num dos Cristalizadores das Salinas de Santiago da Fonte, localizada em Aveiro, no Estu\u00e1rio do Rio Vouga e nas imedia\u00e7\u00f5es do Campus Universit\u00e1rio da Universidade de Aveiro, tal como se pode ver nas figuras 4.1, 4.2, 4.3 e 4.4. A colheita decorreu no dia 09 de Mar\u00e7o de 2016. As coordenadas geogr\u00e1ficas do ponto de onde foi feita a colheita da Lama s\u00e3o as seguintes: 40\u00b0 37\u2019 42.69 \u2018\u2019 N (Latitude) e 8\u00b0 39\u2019 41.48\u2019\u2019O (Longitude).\n\u00a9201 AGOOgifl\n12\n11\n10\n9\n8\n7\n4\n3\natitude&lt;Jc nswu.-'\u00e2o 1.42 \u00edrn O\nDma das imagetfa: W\u00c7/2013\t40\u00bf3J55.mi 8*3977.06'0 \u00ablev Un\u00ed\nFig.4.1 - Imagem a\u00e9rea de uma parte da cidade de Aveiro (Fonte: Google Earth).\nLegenda da Imagem:\nCristalizador\n1-\nPr\u00e9-Cristalizador\n2-\nCristalizador\n3-\nPr\u00e9-Cristalizador\n4-\nCabeceiras\n5-\nTalhos\n6-\nSobre-Cabeceiras\n7-\nSobre-Cabeceiras\n8-\nCaldeiro\n9-\n10- Algib\u00e9s\n11- Viveiros\n12- Viveiros\n2\n1\nC 2tP7 Google\nama j\nJ\n/ \\\nData das imagens: 1/6/2013\t40\u00b03745.32\"N\t8\u00b039'44.ft4'O elev 1 m attitude de-visualizocao V397 mjQ\\\nFig.4.2 - Imagem a\u00e9rea da Salina de Santiago da Fonte com a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do local de colheita da \u201cLama Primavera\u201d. Os n\u00fameros correspondem aos variados compartimentos da Salina. (Fonte: Google Earth).\nFigs. 4.3 e 4.4 - Imagem do primeiro Cristalizador da Salina de Santiago da Fonte alagado, de onde foi recolhida a amostra de Lama (fig. 4.3, \u00e0 esquerda). Imagem do momento da colheita da amostra de Lama, usando uma p\u00e1 de ferro azul com um cabo comprido (fig. 4.4, \u00e0 direita).\nTal como \u00e9 poss\u00edvel verificar nas fotografias acima, o processo de recolha de amostragem deu-se no primeiro Cristalizador, enquanto o mesmo ainda se encontrava alagado. A Lama foi denominada por \u201cLama Primavera\u201d, devido \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o primaveril do m\u00eas de Mar\u00e7o.\nTerminado este processo de recolha de amostragem, uma parte da mesma foi armazenada, tal como se encontrava em campo e, portanto, sem qualquer tipo de tratamento, em dois recipientes diferentes: garrafa de pl\u00e1stico e copo de pl\u00e1stico de 100 ml, ver figura 4.5. Em ambos os casos, a amostra designou-se como Amostra de Refer\u00eancia. A restante amostragem foi utilizada para investiga\u00e7\u00e3o e tratamento laboratorial.\nFig. 4.5 - Amostras de Refer\u00eancia de Lama recolhida em campo.\n4.1.2.\t- Argila\nA Argila de composi\u00e7\u00e3o Il\u00edtica foi colhida na escava\u00e7\u00e3o de um terreno, em obras, a aproximadamente 6 m abaixo da superf\u00edcie. O terreno situa-se na parte traseira dos Departamentos de Engenharia Mec\u00e2nica e de Ci\u00eancias Sociais Pol\u00edticas e do Territ\u00f3rio, da Universidade de Aveiro, sendo que a recolha foi efetuada tamb\u00e9m no dia 09 de Mar\u00e7o de 2016. As coordenadas geogr\u00e1ficas do ponto de colheita da Argila Il\u00edtica s\u00e3o as seguintes:\n40\u00b0 37' 45.88 *\u2019 N (Latitude) e 8\u00b0 39' 31.16\u201d O (Longitude), ver figura 4.6. Nas figuras 4.7 e 4.8 podem observar-se imagens da profundidade do terreno, em obras, de onde ocorreu a extra\u00e7\u00e3o, bem como da amostra de Argila de composi\u00e7\u00e3o Il\u00edtica recolhida, respetivamente. A mesma foi designada por \u201cArgila Aveiro\u201d, por ter sido recolhida na cidade de Aveiro. A amostra de Argila foi usada para tratamento laboratorial, sendo que uma parte da mesma foi armazenada, sem qualquer tratamento qu\u00edmico, ou mineral\u00f3gico, como Amostra de Refer\u00eancia.\n(terr\u00e9npggm\\e scava\u00e7\u00e3o\nGo\u00f3g\u00ed\u00ea\njpata das imagens: 176/2013\nFig. 4.6 - Imagem a\u00e9rea de uma parte do Campus Universit\u00e1rio, onde se ve o terreno em obras, com as coordenadas geogr\u00e1ficas do ponto de recolha da \u201cArgila Aveiro\u201d (Fonte: Google Earth).\nFigs. 4.7 e 4.8 - Imagem relativa ao terreno em obras de onde foi recolhida a amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d (fig.4.7, \u00e0 esquerda). Imagem da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d recolhida (fig. 4.8, \u00e0 direita).\nTendo em aten\u00e7\u00e3o a imagem abaixo [excerto ampliado da carta Geol\u00f3gica de\nPortugal \u00e0 escala 1:50000, Folha 16-A (Aveiro) (Teixeira, C. &amp; Zbyszewski, G.; 1976) (fig.4.9)], de onde se podem ver os locais de amostragem da Lama e da Argila, em sa\u00edda\nde campo, verifica-se que, do ponto de vista geol\u00f3gico, as litologias correspondem ao per\u00edodo Cret\u00e1cico (\u201cArgila Aveiro\u201d) e Quatern\u00e1rio (\u201cLama Primavera\u201d), ver Corte Geol\u00f3gico esquem\u00e1tico da figura 4.10. Apesar de, no mapa, a localiza\u00e7\u00e3o do ponto correspondente \u00e0 Argila Il\u00edtica recolhida, se encontrar associada a dep\u00f3sitos de praias antigas e terra\u00e7os fluviais, h\u00e1 que frisar que a recolha foi efetuada num terreno em escava\u00e7\u00e3o, a aproximadamente 6 m de profundidade, onde j\u00e1 era poss\u00edvel encontrar Argila de composi\u00e7\u00e3o Il\u00edtica, do Cret\u00e1cico, apesar de, na legenda indicar que at\u00e9 aos 8 m se encontram litologias correspondentes ao Quatern\u00e1rio. No caso concreto da Lama (recolhida da Salina de Santiago da Fonte), a litologia corresponde a Aluvi\u00f5es atuais na Carta Geol\u00f3gica. A imagem da Carta Geol\u00f3gica encontra-se devidamente acompanhada da respetiva legenda, ver fig.4.11.\nVilar.\nSantiaff\u00f5\nV.A rada*\nwMfLago\u00e1\nFig. 4.10 - Corte Geol\u00f3gico esquem\u00e1tico onde se podem ver os locais de amostragem da Lama e da Argila.\na\nQ4b\nQ4a\nQ3\nQ2b\nC5\nAluvi\u00f5es atuais j* Holoc\u00e9nico\nN\u00edveis entre 5 - 8m\nN\u00edveis entre 15 - 20m\nN\u00edveis entre 30 - 40m\nN\u00edveis entre 45 - 50m\nArenitos e Argilas de Aveiro\nDep\u00f3sitos de praias antigas e terra\u00e7os fluviais\nPlio-Pleistoc\u00e9nico\n\u2014 Quatern\u00e1rio\nj- Cret\u00e1cico\nFig.4.11 - Legenda do excerto ampliado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000, Folha (16-A) (Aveiro) (Teixeira C. &amp; Zbyszewski, G.; 1976).\n4.1.3.\t- \u00c1gua M\u00e3e\nA \u00c1gua M\u00e3e, utilizada para an\u00e1lise, foi retirada de um recipiente, designado como Recipiente Principal, localizado no piso -1, do Departamento Geoci\u00eancias (cuja localiza\u00e7\u00e3o se pode ver na figura 4.6), da Universidade de Aveiro. Esse Recipiente Principal j\u00e1 continha \u00e1gua, proveniente da Salina de Santiago da Fonte, e previamente recolhida h\u00e1 aproximadamente dois anos, tendo ficado armazenada desde ent\u00e3o, tal como j\u00e1 foi referido no cap\u00edtulo 1. O Recipiente Principal tem a forma aproximada de um prisma retangular e \u00e9 ligeiramente achatado no topo. A altura da \u00e1gua no recipiente corresponde a 83 cm, ver figura 4.12, abaixo.\nFig. 4.12 - Recipiente Principal do Departamento Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro de onde foi efetuada a colheita da \u00c1gua M\u00e3e.\nA recolha das amostras de \u00c1gua M\u00e3e foi efetuada com a ajuda de um cabo met\u00e1lico, colocado no interior do Recipiente Principal de forma vertical, e de 3 seringas. Estas foram colocadas a diferentes alturas no cabo, medidas com fita m\u00e9trica e prendidas com\na ajuda de uma fita isoladora vermelha. Posteriormente foram colocados 3 fios nos \u00eambolos de cada seringa para que estes, quando puxados, permitissem que ficasse retida nas seringas, a quantidade de amostra de \u00e1gua necess\u00e1ria para an\u00e1lise, ver fig. 4.13. Foram realizadas duas extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua com este m\u00e9todo.\nO motivo pelo qual se deu a realiza\u00e7\u00e3o de colheita da \u00e1gua em alturas diferentes, deveu-se \u00e0 aparente diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o tanto em mat\u00e9ria org\u00e2nica e sais, como de pequenos cristais, ao longo da profundidade da \u00e1gua contida no Recipiente Principal. Deste modo, a maior concentra\u00e7\u00e3o nessas subst\u00e2ncias encontrava-se no fundo do recipiente, sendo que a mesma diminu\u00eda em dire\u00e7\u00e3o ao topo (gargalo do Recipiente Principal).\nNa primeira extra\u00e7\u00e3o, a primeira seringa recolheu a amostra diretamente do fundo do Recipiente Principal, a segunda seringa a partir de uma altura correspondente a metade do n\u00edvel da \u00e1gua e a terceira seringa a partir da superf\u00edcie. Nesta extra\u00e7\u00e3o, a colheita foi feita de um modo simult\u00e2neo para as tr\u00eas seringas, ver fig.4.14.\nNa segunda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para as 3 seringas, o procedimento realizou-se em dois momentos. Isto porque as alturas correspondentes \u00e0 segunda seringa e \u00e0 terceira seringa mantiveram-se, sendo que a amostra pertencente \u00e0 primeira seringa foi recolhida a uma maior altura, n\u00e3o correspondendo, portanto, exatamente ao fundo. No primeiro momento de extra\u00e7\u00e3o, a colheita foi feita, simultaneamente, para a segunda e terceira seringas, ver fig. 4.15. No segundo momento de extra\u00e7\u00e3o foi feita a colheita para a primeira seringa, tendo-se levantado o cabo met\u00e1lico a uma altura de 5 cm, a partir do fundo e recolhida a \u00e1gua necess\u00e1ria, ver fig. 4.16. Esta mudan\u00e7a de alturas, na colheita, para a primeira seringa, nas extra\u00e7\u00f5es efetuadas, deveu-se a um entupimento no procedimento, na primeira extra\u00e7\u00e3o, pelo facto de a primeira seringa se encontrar demasiado no fundo e da concentra\u00e7\u00e3o em cristais e mat\u00e9ria org\u00e2nica ser mais elevada.\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o das duas extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para cada altura, obteve-se um total de 6 amostras, cujo conte\u00fado foi vertido, cuidadosamente, das seringas para 6 copinhos pequenos de 50 ml, ver figura 4.17. Estas amostras de \u00e1gua foram utilizadas para estudo laboratorial, nomeadamente: Determina\u00e7\u00e3o de pH, Condutividade, An\u00e1lise de Cromatograf\u00eda I\u00f3nica, Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica e Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama.\nFig. 4.13 - Esquema de montagem das seringas no cabo a tr\u00eas alturas diferentes.\nFig.4.15 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do primeiro momento da segunda extra\u00e7\u00e3o.\nFig.4.16 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do segundo momento da segunda extra\u00e7\u00e3o.\nFig. 4.17 - Momento em que se verte cuidadosamente a \u00c1gua M\u00e3e para cada copinho de 50 ml.\nAp\u00f3s a recolha da \u00c1gua M\u00e3e para as seringas, segundo o m\u00e9todo anteriormente supracitado, houve novas recolhas de \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal. As mesmas foram efetuadas para se proceder aos ensaios de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o e Granulom\u00e9trico, juntamente com a Lama e Argila, bem como para as an\u00e1lises por Difra\u00e7\u00e3o de raios X, visto que havia presen\u00e7a de pequenos cristais j\u00e1 formados na \u00c1gua M\u00e3e, contida no Recipiente Principal. Estes procedimentos ser\u00e3o abordados posteriormente na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n4.2.\t- T\u00e9cnicas e Procedimentos Laboratoriais\nTodo o trabalho pr\u00e1tico laboratorial desenvolvido, referente \u00e0 presente disserta\u00e7\u00e3o, decorreu no Departamento Geoci\u00eancias, da Universidade de Aveiro, em 3 laborat\u00f3rios diferentes: Laborat\u00f3rio de Geotecnia, Laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica e Laborat\u00f3rio de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\nNo Laborat\u00f3rio de Geotecnia procedeu-se ao ensaio de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, envolvendo: separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila, em material designado por \u201cOverflow\u201d (correspondendo a material mais fino) e \u201cUnderflow\u201d (correspondendo a material mais grosseiro), usando um equipamento apropriado para o efeito e a um ensaio Granulom\u00e9trico: peneira\u00e7\u00e3o, por via h\u00famida, das amostras de Lama e Argila \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d. Para al\u00e9m dos ensaios de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o e de Granulometria, foi igualmente efetuado no Laborat\u00f3rio de Geotecnia: o estudo da Perda de \u00c1gua das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e de Argila.\nNo Laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00c1gua M\u00e3e, tendo sido medidos os valores de pH, Condutividade, efetuada uma an\u00e1lise por Cromatograf\u00eda I\u00f3nica, por Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica e por Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama.\nNo laborat\u00f3rio de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise da Sedimenta\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o fina das amostras de Lama e Argila \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d (Sedigraph), bem como \u00e0 an\u00e1lise por Difra\u00e7\u00e3o de raios-X, dos cristais formados: em tabuleiros, contendo amostra de Argila e Lama \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d; em recipientes de vidro ap\u00f3s precipita\u00e7\u00e3o num resto de \u00c1gua M\u00e3e, nos mesmos; em amostras floculadas de Lama e Argila \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d; e por fim, an\u00e1lise de cristais que j\u00e1 se haviam formado na \u00e1gua recolhida do Recipiente Principal.\n4.2.1.\t- An\u00e1lise Granulom\u00e9trica, e estudo da Perda de \u00c1gua da Lama e da Argila\nNa natureza encontram-se dep\u00f3sitos sedimentares de tamanho diverso, podendo variar desde a ordem de alguns micra (como se verifica nas argilas dos grandes fundos oce\u00e2nicos), at\u00e9 \u00e0 ordem de dec\u00edmetros e metros de di\u00e2metro (como nas moreias glaci\u00e1rias), (Dias, J. A; 2004).\nO estudo das dimens\u00f5es das part\u00edculas \u00e9 relevante pois permite obter indica\u00e7\u00f5es preciosas sobre a proveni\u00eancia (rochas que lhes deram origem), sobre o transporte (onde se pode inferir a maturidade textural e a resist\u00eancia das part\u00edculas \u00e0 abras\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica) e tamb\u00e9m sobre os ambientes deposicionais (Dias, J. A; 2004).\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica consiste, portanto, na determina\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es das part\u00edculas que constituem as amostras e no tratamento estat\u00edstico dessa informa\u00e7\u00e3o (Dias, J. A; 2004).\nNo contexto da presente disserta\u00e7\u00e3o houve um estudo da dimens\u00e3o das part\u00edculas em tr\u00eas etapas diferentes:\n1)\tRefina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Argila e Lama em part\u00edculas \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, usando um equipamento apropriado para o efeito. A Separa\u00e7\u00e3o da\nArgila e Lama em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d deu-se atrav\u00e9s do processo de elutria\u00e7\u00e3o e flutua\u00e7\u00e3o natural (Gomes, J.H; 2015);\n2)\tPeneira\u00e7\u00e3o por via h\u00famida das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d obtidas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o usando peneiros de 500 pm, 355 pm, 250 pm, 180 pm, 125 pm, 90 pm, 63 pm e 45 pm;\n3)\tDistribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o inferior a 63 pm, atrav\u00e9s de um analisador de tamanho de part\u00edculas com fonte de raios X, modelo Sedigraph 5100, que funciona segundo o m\u00e9todo da sedimenta\u00e7\u00e3o. Apesar de a peneira\u00e7\u00e3o por via h\u00famida ter permitido a obten\u00e7\u00e3o das part\u00edculas&lt;45 pm, o aparelho Sedigraph come\u00e7a sempre a efetuar uma medi\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o inferior a 63 pm, pelo que a quantidade de sedimento das fra\u00e7\u00f5es compreendidas entre os 63 pm e os 45 pm deve ser reduzida, pelo procedimento da peneira\u00e7\u00e3o realizado antes.\nA Perda de \u00c1gua, das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e da Argila, foi efetuada com o objetivo de se perceber como se comportou a consist\u00eancia do sedimento ao longo do processo de desidrata\u00e7\u00e3o. O processo da Perda de \u00c1gua foi evidenciado atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico. Atrav\u00e9s deste processo foi poss\u00edvel efetuar c\u00e1lculos do peso final seco, do peso da \u00e1gua da amostra, fra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra, fra\u00e7\u00e3o em peso de s\u00f3lidos na amostra e dilui\u00e7\u00e3o na amostra. Tais c\u00e1lculos foram posteriormente extrapolados para o caso da Argila e Lama, utilizadas como fonte de alimenta\u00e7\u00e3o, no processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, que posteriormente viria a dar origem \u00e0s amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, tanto da Argila como da Lama e encontram-se discriminados no cap\u00edtulo 5, da presente disserta\u00e7\u00e3o, referente aos Resu ltados e Discuss\u00e3o.\n4.2.1.1.\t- Perda de \u00c1gua das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e Argila\nDas amostras recolhidas em campo de Argila e da Lama, uma pequena por\u00e7\u00e3o de ambas foi colocada numa c\u00e1psula de porcelana e posteriormente levada a secar na estufa a cerca de 50\u00b0C, durante alguns dias, para proceder \u00e0 an\u00e1lise da Perda de \u00c1gua. No caso da Argila: houve uma pesagem de 38.5g de amostra para uma c\u00e1psula de porcelana, com o peso de 120.9 g. No caso da Lama: houve uma pesagem de 57.6 g de amostra para uma c\u00e1psula de porcelana, com o peso de 82.6 g. Essas amostras foram denominadas como Amostras de Refer\u00eancia, sem terem sofrido, portanto, nenhum tratamento f\u00edsico e qu\u00edmico, pelo que poderiam vir a servir de base para futuras compara\u00e7\u00f5es com as amostras usadas para o restante procedimento laboratorial.\n4.2.1.2.\t- Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nAntes do procedimento de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama, houve uma medi\u00e7\u00e3o da densidade da \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal, sendo que foi deste que se\nretirou a \u00e1gua para o procedimento de refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o. Para medir a densidade, o procedimento empregue foi o seguinte:\n\u2022\tRecolha de \u00c1gua M\u00e3e superficial do Recipiente Principal para um copo;\n\u2022\tColoca\u00e7\u00e3o de um outro copo numa balan\u00e7a e taragem da mesma;\n\u2022\tDespejamento da \u00c1gua M\u00e3e do copo inicial para o segundo copo;\n\u2022\tAnota\u00e7\u00e3o do valor da massa no ecr\u00e3 da balan\u00e7a e do volume da \u00c1gua M\u00e3e que se encontrava no copo;\n\u2022\tC\u00e1lculo da densidade atrav\u00e9s da divis\u00e3o das grandezas: massa e volume.\nSeguidamente \u00e0 medi\u00e7\u00e3o da densidade procedeu-se \u00e0 Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em part\u00edculas \u201cOverflow\u201d, correspondentes \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina e \u201cUnderflow\u201d, correspondentes \u00e0 fra\u00e7\u00e3o mais grosseira, tal como j\u00e1 havia sido mencionado anteriormente, que ocorreu em dois est\u00e1gios diferentes:\n1)\tHomogeneiza\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das part\u00edculas num agitador mec\u00e2nico, ver figuras 4.18 e 4.19;\n2)\tRefina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, num equipamento que tira partido da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de elutria\u00e7\u00e3o e flutua\u00e7\u00e3o natural, ver figura 4.20.\nNo primeiro est\u00e1gio, o procedimento foi o seguinte:\n1)\tPesagem de 375 g de Lama e de 375 g de Argila, sendo que, cada uma das amostras foi colocada num copo diferente, com capacidade de 2.5 l;\n2)\tColoca\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e proveniente do Recipiente Principal, em cada copo, at\u00e9 perfazer os 2.5 l;\n3)\tRepeti\u00e7\u00e3o de 1) e 2);\n4)\tPesagem de 300 g de Lama e de 300 g de Argila, sendo que, cada uma das amostras foi colocada num copo diferente, com capacidade de 2 l;\n5)\tColoca\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e proveniente do Recipiente Principal, em cada copo, at\u00e9 perfazer os 2 l;\n6)\tAgita\u00e7\u00e3o dos 3 copos contendo a polpa (mistura da \u00c1gua M\u00e3e com a Argila) e dos outros 3 copos contendo a outra polpa (mistura da \u00c1gua M\u00e3e com a Lama), um por sua vez, num agitador mec\u00e2nico de marca Heidolph Retsch.\nFigs. 4.18 e 4.19 - Imagem da agita\u00e7\u00e3o de um dos copos da polpa contendo Lama (fig. 4.18, a esquerda). Imagem da agita\u00e7\u00e3o de um dos copos da polpa contendo Argila (fig. 4.19, a direita).\nNo total obtiveram-se 7 litros de \u00c1gua M\u00e3e com 1050g de amostra tanto para a polpa contendo Lama, como para a polpa contendo Argila. Toda esta quantidade ser\u00e1 colocada na fonte de alimenta\u00e7\u00e3o do equipamento desenvolvido para Refinar/beneficiar e Separar as part\u00edculas (est\u00e1gio 2). Em primeiro lugar procedeu-se \u00e0 Refina\u00e7\u00e3o/benficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da \u201cLama Primavera\u201d e posteriormente deu-se a Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da \u201cArgila Aveiro\u201d.\nFig. 4.20 - Equipamento desenvolvido no \u00e2mbito do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o de (Gomes J.H; 2015) e que tamb\u00e9m foi utilizado no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o para Refinar/beneficiar e Separar a Lama e a Argila.\nDescri\u00e7\u00e3o do procedimento empregue no segundo est\u00e1gio, tendo como base o esquema t\u00e9cnico do equipamento para Refinar/beneficiar e Separar a Lama e a Argila da fig.4.21\n1)\tVerter os recipientes que cont\u00eam a polpa para um reservat\u00f3rio, que funciona como fonte de alimenta\u00e7\u00e3o do equipamento (n\u00famerol), contendo um crivo de 500 pm (letra A), e deixar que a polpa chegue a outro reservat\u00f3rio (n\u00famero 2), ap\u00f3s a reten\u00e7\u00e3o do material superior a 500 pm no crivo;\n2)\tAp\u00f3s a polpa se encontrar no reservat\u00f3rio (n\u00famero 2), \u00e9 ligada a bomba (letra B), para que a polpa se possa deslocar no percurso de tubagem (tubo e setas a negro) at\u00e9 ao tubo de refina\u00e7\u00e3o (n\u00famero 3). No percurso de tubagem existe uma torneira (letra C), cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 criar uma corrente de retorno, para ajustar o caudal de entrada de polpa no tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o ocorra vazamento quando a polpa chegue ao topo desse tubo;\n3)\tFindo o percurso de tubagem, a polpa entra no tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, mais concretamente no seu tubo interno. A meio deste, existem umas sali\u00eancias apontadas para cima. \u00c9 precisamente a partir dessas sali\u00eancias que a polpa \u00e9 libertada do tubo interno para o tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e se d\u00e1 o fen\u00f3meno de elutria\u00e7\u00e3o (separa\u00e7\u00e3o de areias e outros materiais mais grosseiros, usando corrente de \u00e1gua de velocidade regul\u00e1vel). Ap\u00f3s a ocorr\u00eancia da liberta\u00e7\u00e3o da polpa e, consequentemente do processo de elutria\u00e7\u00e3o, gera-se um fluxo ascendente no tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, contr\u00e1rio \u00e0 queda natural das part\u00edculas. \u00c0 medida que a polpa vai subindo, ocorre flutua\u00e7\u00e3o natural, potenciada pela liberta\u00e7\u00e3o de bolhas de ar no fundo do tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o;\n4)\tQuando a polpa chega ao topo com o material fino, designado \u201cOverflow\u201d, entra noutro tubo fino e \u00e9, atrav\u00e9s dele, despejada no reservat\u00f3rio de recolha (n\u00famero\n4);\n5)\tO material mais grosseiro, designado \u201cUnderflow\u201d, que n\u00e3o ascendeu e que, pelo contr\u00e1rio desceu e saiu pela base do tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, foi encaminhado para o reservat\u00f3rio de recolha (n\u00famero 5).\nNota: Este procedimento de funcionamento do equipamento para Refinar/beneficiar e Separar a Lama e a Argila foi descrito baseado no trabalho de investiga\u00e7\u00e3o de Gomes, J.H; (2015).\nLegenda:\n1)\tReservat\u00f3rio com crivo que funciona como fonte de alimenta\u00e7\u00e3o\n2)\tReservat\u00f3rio, a partir do qual ocorre a bombagem\n3)\tTubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o dos materiais devido a elutria\u00e7\u00e3o, flutua\u00e7\u00e3o natural e liberta\u00e7\u00e3o de bolhas de ar\n4)\tReservat\u00f3rio de recolha do material \u201cOverflow\u201d\n5)\tReservat\u00f3rio de recolha do material \u201cUnderflow\u201d\nA)\tCrivo com abertura de malha de 500pm\nB)\tBomba\nC)\tTorneira: controlo manual do caudal para o tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o\nFig.4.21 - Esquema t\u00e9cnico do equipamento para Refinar/beneficiar e separar a Lama e a Argila; Adaptado de (Gomes, J.H; 2015).\nNa figura 4.22, pode ver-se, com maior pormenor, com recurso aos dedos indicadores, o local de liberta\u00e7\u00e3o da polpa, onde ocorre o fen\u00f3meno de elutria\u00e7\u00e3o, na sec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia do tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, bem como o local de liberta\u00e7\u00e3o de bolhas de ar, na sec\u00e7\u00e3o inferior do tubo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o.\nFig. 4.22 - Imagem onde se observam os locais de sa\u00edda da polpa (sec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia) e das bolhas de ar (sec\u00e7\u00e3o inferior); Imagem retirada de (Gomes, J. H; 2015).\nAp\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da \u201cLama Primavera\u201d e da \u201cArgila de Aveiro\u201d atrav\u00e9s do equipamento supracitado, as polpas foram vertidas para outros recipientes, para que se pudesse desenvolver o restante procedimento laboratorial. A \u00c1gua M\u00e3e que restou daquele processo ficou a repousar \u00e0 temperatura ambiente para que se pudesse verificar se a partir dela se poderiam formar cristais.\nNo caso da Lama: obtiveram-se 2910ml de polpa \u201cOverflow\u201d e 3000 ml de polpa \u201cUnderflow\u201d, sendo que houve uma rejei\u00e7\u00e3o de 1090ml. No caso da Argila: obtiveram-se 3050ml de polpa \u201cOverflow\u201d e 3170 ml de polpa \u201cUnderflow\u201d, sendo que houve uma rejei\u00e7\u00e3o de 780ml. Tanto o material \u201cOverflow\u201d como \u201cUnderflow\u201d da \u201cLama Primavera\u201d e da \u201cArgila Aveiro\u201d foi distribu\u00eddo por recipientes, tabuleiros e provetas, usando o mesmo procedimento. Este encontra-se abaixo descrito e deve ser acompanhado pela visualiza\u00e7\u00e3o dos fluxogramas das figuras 4.23 e 4.24.\nProcedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o de material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d pelos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o no equipamento\nA distribui\u00e7\u00e3o das polpas \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d tanto da Lama como da Argila foi efetuada para: proveta a), tabuleiro b), copo c) e por fim para um copo d). \u00c9 de real\u00e7ar que tanto para a proveta a), o copo c) e para o copo d) a taragem da balan\u00e7a j\u00e1 se encontrava efetuada, antes que a polpa fosse vertida. Assim, mediu-se a massa da polpa e leu-se o volume da polpa em ml. Com essas grandezas foi poss\u00edvel calcular o peso espec\u00edfico para cada amostra. No caso do tabuleiro b), a polpa n\u00e3o p\u00f4de ser vertida diretamente para o seu interior, porque se assim fosse, n\u00e3o se teria a no\u00e7\u00e3o do volume em ml da polpa. Assim sendo, a polpa foi vertida primeiramente para um copo, para se saber a quantidade de volume em ml da mesma. De seguida, tarou-se a balan\u00e7a, antes de l\u00e1 se colocar o tabuleiro, e verteu-se depois o conte\u00fado do copo para o tabuleiro, tendo-se apontado a massa da polpa. Com essas grandezas foi poss\u00edvel calcular o peso espec\u00edfico para cada amostra, tal como aconteceu anteriormente. Ap\u00f3s toda esta distribui\u00e7\u00e3o da polpa pelos recipientes: copos, tabuleiros e provetas, verificou-se que ocorreu flocula\u00e7\u00e3o na proveta a) nas polpas \u201cOverflow\u201c e \u201cUnderflow\u201d, tanto no caso da Lama como da Argila. Desse modo, todos os floculados das provetas a), foram retirados e vertidos para um copo a)F, ap\u00f3s a taragem da balan\u00e7a efetuada, sendo que o volume de polpa foi lido e o peso da polpa medido, para proceder depois ao c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico. Ap\u00f3s estas medi\u00e7\u00f5es, o copo a)F foi introduzido na estufa para se visualizar o aparecimento de cristais. A polpa a)R, (n\u00e3o floculada, restante), foi vertida primeiramente para um copo, para se saber a quantidade de volume em ml e, de seguida, para o tabuleiro, ap\u00f3s taragem da balan\u00e7a, tendo-se apontado a massa da polpa, tal como j\u00e1 havia acontecido no caso do tabuleiro b), abordado anteriormente, para depois tamb\u00e9m se poder calcular o peso espec\u00edfico. O tabuleiro a)R foi colocado ao ar livre e devidamente protegido, no departamento Geoci\u00eancias, para se verificar o aparecimento de cristais. O conte\u00fado do tabuleiro b) ficou a repousar \u00e0 temperatura ambiente, no laborat\u00f3rio de Geotecnia, para se estudar o aparecimento de cristais, o conte\u00fado do copo c) foi utilizado para ensaio Granulom\u00e9trico e o conte\u00fado do copo d) foi vertido para uma nova proveta a)2, permanecendo como amostra de reserva e sem tratamento adicional, para o caso de haver a necessidade de ser utilizada no caso de perdas de amostras.\nA \u00c1gua M\u00e3e restante de todo este processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, ficou a repousar num recipiente de vidro, para constatar a possibilidade de aparecimento de cristais, tal como j\u00e1 havia sido referido anteriormente.\nAp\u00f3s agita\u00e7\u00e3o (est\u00e1gio 1)\nLama + \u00c1gua M\u00e3e\nAparecimento de Cristais\nw\n4\nFlocula\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o na proveta\na)\tb)\tc)\td)\ta)\tb)\tc)\td)\nProveta\tTabuleiro\tCopo\tCopo\tProveta\tTabuleiro\tCopo\tCopo\n(1000 ml)\t(500 ml)\t(480 ml)\t(930 ml)\t(1000 ml)\t(500 ml)\t(500 ml)\t(1000 ml)\n11\nl 11\n\na)F\ta)R\nCopo\tTabuleiro\n(240 ml)\t(760 ml)\na)2\nProveta\na)F Copo (175 ml)\na)R\nTabuleiro (825 ml)\na)2 Proveta\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica\nApareci mento\tApareci mento\nde Cristais de Cristais\nAparecimento\nde Cristais Aparecimento Aparecimento de Cristais\tde Cristais\nAparecimento de Cristais\nl\nAmostra de reserva sem tratamento\nAmostra de reserva sem\nl 1\ntratamento\nFig.4.23 - Fluxograma mostrando o procedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d e da \u00c1gua M\u00e3e pelos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama.\nNota: No caso da \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d, optou-se por adicionar 70 ml de \u00c1gua M\u00e3e \u00e0 proveta a)2, para perfazer os 1000 ml, que \u00e9 a capacidade da proveta. Embora se trate de uma amostra de reserva, achou-se por bem fazer este adicionamento, para que, no caso de a amostra ser necess\u00e1ria, se tirar partido da capacidade total da proveta a)2.\nArgila\nAp\u00f3s agita\u00e7\u00e3o (est\u00e1gio 1)\n\u00c1gua M\u00e3e\nAparecimento de Cristais\nArgila + Agua M\u00e3e\nCristais\nAmostra de reserva sem tratamento\n\ni\n\n\n\na\n\n\ni\nFig. 4.24 - Fluxograma mostrando o procedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d e da \u00c1gua M\u00e3e pelos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Argila.\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o deste processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o foram tamb\u00e9m efetuados c\u00e1lculos relativamente \u00e0 polpa contendo a Argila e relativamente \u00e0 polpa contendo Lama. Esses c\u00e1lculos referem-se nomeadamente ao peso do licor, peso dos s\u00f3lidos, peso dos l\u00edquidos, peso da polpa, e por fim dilui\u00e7\u00e3o na polpa. Esses c\u00e1lculos tamb\u00e9m s\u00e3o obtidos ap\u00f3s uma extrapola\u00e7\u00e3o efetuada com o aux\u00edlio do estudo da perda de \u00e1gua das amostras de refer\u00eancia. Os c\u00e1lculos acima supracitados encontrar-se-\u00e3o no cap\u00edtulo 5 referente aos Resultados e Discuss\u00e3o, da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n4.2.I.3.\t- Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida das Amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nA an\u00e1lise Granulom\u00e9trica, por via h\u00famida, das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, contidas no copo c), ap\u00f3s o procedimento de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o, foi efetuada utilizando uma s\u00e9rie de peneiros da marca Retsch, com aberturas de malha de 500 pm, 355 pm, 250 pm, 180 pm, 125 pm, 90 pm, 63 pm e 45 pm. O primeiro peneiro utilizado foi o de 500 pm. Tanto a polpa contendo a Lama \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, como a polpa contendo a Argila \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d foram vertidas para um recipiente com um funil, passando primeiro no peneiro 500pm. Toda a amostra passou por esse peneiro e funil, at\u00e9 chegar ao recipiente. De seguida verteu-se o conte\u00fado desse recipiente para um outro, passando desta vez pelo peneiro 355 pm e por outro funil. Neste peneiro ficou retida amostra. Desse modo, o mesmo foi levado a secar na estufa a cerca de 50\u00b0C e o conte\u00fado restante peneirado, foi vertido para mais um recipiente, passando pelo peneiro 250pm com o funil, e assim sucessivamente, at\u00e9 se obter o conte\u00fado inferior a 45 pm. Foi utilizada tamb\u00e9m \u00e1gua destilada para ajudar no processo de passagem da amostra pelos peneiros. Todo o conte\u00fado que ficava retido nos peneiros era levado a secar na estufa. Depois de seco, com a ajuda de uma esp\u00e1tula, vertia-se a amostra para um copinho pequeno, ficando a\u00ed armazenada. O conte\u00fado inferior a 45 pm depois de seco e de colocado no copinho foi utilizado posteriormente para analisar a distribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina. Seguidamente encontram-se quatro esquemas explicativos (figuras 4.25, 4.26, 4.27 e 4.28) de todo o processo de peneira\u00e7\u00e3o por via h\u00famida.\nFig. 4.25 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201c- copo c), (adaptado de Gomes, J.H; 2015).\nFig. 4.26 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow \u201c- copo c), (adaptado de Gomes, J.H, 2015).\nFig. 4.27 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201c- copo c), (adaptado de Gomes, J.H; 2015).\nFig. 4.28 - Esquema adotado na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida na \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201c- copo c), (adaptado de Gomes, J.H, 2015).\n4.2.1.4.\t- Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nTerminada a separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida, procedeu-se \u00e0 separa\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o fina. Para este processo foi necess\u00e1rio centrifugar as amostras de Lama e de Argila primeiro, para que se pudesse estudar e analisar a fra\u00e7\u00e3o fina das amostras, sem que ocorresse flocula\u00e7\u00e3o.\nProcesso de centrifuga\u00e7\u00e3o e lavagem da Argila (\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d) e Lama (\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d):\n1)\tPesagem de 5g de amostra correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o&lt;45 pm ap\u00f3s a sua secagem na estufa;\n2)\tColoca\u00e7\u00e3o da amostra num tubo de pl\u00e1stico e encher com \u00e1gua destilada. Todos os tubos devem conter a \u00e1gua destilada toda ao mesmo n\u00edvel;\n3)\tColoca\u00e7\u00e3o dos tubos de forma igualmente distribu\u00edda na centr\u00edfuga durante 5 minutos a 4000 rpm (rota\u00e7\u00f5es por minuto);\n4)\tRetirar l\u00edquido sobrenadante e substituir por \u00e1gua destilada \u201cfresca\u201d novamente com todos os tubos contendo a mesma altura de \u00e1gua;\n5)\tColoca\u00e7\u00e3o no Ultrassom durante 10 seg.\nEste processo foi repetido 20 vezes para o caso da \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, 14 vezes para a \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, 6 vezes para a amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d e 6 vezes tamb\u00e9m para a \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d, pelo facto de estarem a flocular bastante.\nTendo terminado o processo de centrifuga\u00e7\u00e3o e lavagem das amostras, procedeu-se ent\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da fra\u00e7\u00e3o fina utilizando um granul\u00f3metro baseado na Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, da marca Micromeritics, Sedigraph modelo 5100. Este aparelho \u00e9 um analisador de tamanho de part\u00edculas, com fonte raios X, funcionando segundo o m\u00e9todo da sedimenta\u00e7\u00e3o. Para o seu funcionamento, \u00e9 utilizado um feixe de raios X de baixa energia e um detetor para proceder \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos e da velocidade de queda das part\u00edculas (segundo a Lei de Stokes), numa c\u00e9lula que cont\u00e9m um l\u00edquido de sedimenta\u00e7\u00e3o (hexametafosfato de s\u00f3dio a 1 %), que funciona tamb\u00e9m como desfloculante. O registo do tamanho de part\u00edculas \u00e9 feito com um di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente (d.e.e.), (Henriques, S. P; 2014).\nPara que se pudesse efetuar e analisar a fra\u00e7\u00e3o fina atrav\u00e9s do aparelho citado no par\u00e1grafo anterior foram utilizadas 3.5 g de amostra, 50 ml de Hexametafosfato de Na, a 1% e a homogeneiza\u00e7\u00e3o das amostras foi feita durante 20 segundos no Ultrassom.\n4.2.2.\t- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X\nA Difractometria de Raios X (DRX) \u00e9 uma t\u00e9cnica anal\u00edtica que fornece informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos minerais presentes nos materiais geol\u00f3gicos (Gomes, J.H; 2015).\nOs raios X foram descobertos em 1895 pelo f\u00edsico Alem\u00e3o W. K. Roentgen (Terroso, D. L; 2005). S\u00e3o radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas da mesma natureza que as radia\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a luz branca vis\u00edvel ao olho humano. Gozam de propriedades importantes: penetram em mat\u00e9ria opaca \u00e0 luz vis\u00edvel; ativam emuls\u00f5es fotogr\u00e1ficas e alvos fluorescentes; n\u00e3o s\u00e3o afetados por campos el\u00e9tricos ou magn\u00e9ticos; s\u00e3o refletidos, difratados, refratados e polarizados; t\u00eam a\u00e7\u00e3o sobre c\u00e9lulas vivas; s\u00e3o absorvidos\ndiferentemente pela mat\u00e9ria, etc. Os comprimentos de onda dos raios X s\u00e3o cerca de 1000 vezes menores que os comprimentos de onda da luz vis\u00edvel e da\u00ed resultam grandes diferen\u00e7as nas propriedades dos dois tipos de radia\u00e7\u00f5es (Terroso, D. L; 2005).\nNuma subst\u00e2ncia, os \u00e1tomos disp\u00f5em-se regularmente numa rede tridimensional. Dado que as dist\u00e2ncias reticuladas s\u00e3o da mesma ordem de grandeza dos comprimentos de onda da radia\u00e7\u00e3o X, um cristal atua como uma rede de difra\u00e7\u00e3o de raios X. Em determinadas condi\u00e7\u00f5es, os eletr\u00f5es de cada \u00e1tomo difundem a radia\u00e7\u00e3o de modo coerente dando origem a que, em certas dire\u00e7\u00f5es, as ondas difundidas estejam em fase simultaneamente. Um feixe monocrom\u00e1tico de raios X incidindo sobre os planos reticulares dos cristais sofre difra\u00e7\u00e3o sempre que se verifique a equa\u00e7\u00e3o de Bragg (Terroso, D. L; 2005):\n2 dhkl sen0= n2, em que\ndhkl - afastamento entre dois planos do cristal;\n9 - \u00c2ngulo formado entre os raios do feixe incidente e os planos at\u00f3micos (hkl) refletores do cristal;\n2 - comprimento de onda dos raios X; n - ordem dos raios X difratados.\nEm resultado da difra\u00e7\u00e3o originam-se diagramas que diferem de mineral para mineral, dependendo as suas caracter\u00edsticas da equidist\u00e2ncia dos planos cristalinos do material. Todos os planos reticulares dos cristais s\u00e3o revelados nos diagramas, no entanto, s\u00e3o os planos basais os de maior interesse para a identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies minerais argilosas em virtude de se conhecer rigorosamente o seu espa\u00e7amento, (Terroso, D. L; 2005).\nNeste m\u00e9todo utiliza-se um detetor muito sens\u00edvel aos raios X para receber a radia\u00e7\u00e3o difratada. O detetor \u00e9 montado sobre o bra\u00e7o m\u00f3vel de um goni\u00f3metro ligado ao porta-amostras por um sistema de engrenagens que comunica ao detetor uma velocidade angular dupla da do porta-amostras. Desta maneira realiza-se automaticamente a focaliza\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o difratada. Os registos difractom\u00e9tricos ou difractogramas, traduzem diretamente a intensidade das riscas de difra\u00e7\u00e3o, os picos, em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de difra\u00e7\u00e3o 29. Nos programas de medida, feitos pelo utilizador, s\u00e3o definidos os par\u00e2metros instrumentais e condi\u00e7\u00f5es de medida, tais como, \u00e2ngulo 29 inicial e final do varrimento, comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o da altura de impulsos, tipo de varrimento (cont\u00ednuo ou passo a passo), velocidade de varrimento, constante de tempo, escala de registo e velocidade do papel de registo (Terroso, D. L; 2005).\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos difratogramas correspondentes aos cristais, em estudo, no contexto da presente disserta\u00e7\u00e3o, utilizou-se um equipamento da marca Philips X' Pert PW3040/60 e o software X\u2019 Pert 2.0.\nOs difractogramas obtidos foram interpretados com base nos ficheiros do JCPDS (Joint Committee for Powder Difraction Standards) que cont\u00eam dados estruturais retirados de difractogramas de mais de 2000 esp\u00e9cies minerais padr\u00e3o. Entre esses dados constam os valores que correspondem \u00e0s diversas difra\u00e7\u00f5es ou reflex\u00f5es, dispostos por ordem decrescente de valor, bem como as intensidades que correspondem \u00e0s difra\u00e7\u00f5es e ainda outros dados informativos. Tamb\u00e9m houve recurso \u00e0s tabelas do livro editado por\nBrindley &amp; Brown (1980), bem como \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de fichas de minerais espec\u00edficas, para identifica\u00e7\u00e3o complementar dos difractogramas (Terroso, D. L; 2005).\nPela instabilidade dos cristais em estudo, foram identificados em cada difractograma, os minerais cujos picos mais intensos e plurais estavam presentes, e registados numa tabela, juntamente com os valores de dhkl e intensidade relativa te\u00f3rica correspondentes. Estas tabelas encontrar-se-\u00e3o no cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o, correspondente aos Resultados e Discuss\u00e3o.\n4.2.2.1- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais retirados do Recipiente Principal\nComo j\u00e1 foi abordado anteriormente, houve extra\u00e7\u00f5es de \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal, situado no piso -1 do Departamento Geoci\u00eancias, da Universidade de Aveiro, com o intuito de proceder a uma an\u00e1lise do ponto de vista qu\u00edmico, bem como para a realiza\u00e7\u00e3o dos restantes procedimentos laboratoriais. Para al\u00e9m das extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua anteriores, houve igualmente extra\u00e7\u00e3o de cristais, previamente formados, no fundo do Recipiente Principal, com o intuito de identificar a mineralogia a eles associada. Para o efeito foi usada uma p\u00e1 met\u00e1lica com um cabo de madeira, ver figura 4.29. Na figura pode ver-se um gel viscoso de cor escura envolvendo os cristais, o que indica a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Os cristais mais significativos extra\u00eddos com recurso \u00e0 p\u00e1, foram depositados num tabuleiro, depois de devidamente separados do gel viscoso, para mais tarde serem analisados \u00e0 lupa, bem como por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X. Assim, com uma pin\u00e7a adequada, foram retirados do tabuleiro alguns dos cristais e colocados num vidro de rel\u00f3gio, para an\u00e1lise \u00e0 lupa. Os cristais que ficaram no tabuleiro a repousar, \u00e0 temperatura ambiente, acabaram por desaparecer, devido \u00e0 sua grande instabilidade perante o tempo h\u00famido que se fazia sentir. Os cristais que foram analisados \u00e0 lupa e que se encontravam no vidro de rel\u00f3gio, foram posteriormente colocados num excicador, para se encontrarem isolados da temperatura ambiente, e assim n\u00e3o correrem o risco de se come\u00e7arem a desformar, com a finalidade de serem analisados, posteriormente, por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X. Os cristais analisados por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X foram denominados por \u201cBastonete\u201d e \u201cCubo\u201d, ver figura 4.30 e por \u201cAgulha\u201d, ver figura 4.31.\nFig. 4.29 - Momento da extra\u00e7\u00e3o dos cristais do fundo do Recipiente Principal com recurso a p\u00e1 met\u00e1lica e cabo de madeira.\nFig. 4.30 - Amostras de \u201cCubo\u201d e \u201cBastonete\u201d analisadas por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\nFig. 4.31 - Amostra de \u201cAgulha\u201d analisada por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\n4.2.2.2.\t- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras floculadas \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o dos materiais, utilizando um equipamento adequado para o efeito, tal como j\u00e1 foi anteriormente abordado, a polpa que continha sedimento floculado: a)F foi levada a secar, na estufa, a uma temperatura de 50\u201cC, com o objetivo de se visualizar a forma\u00e7\u00e3o de cristais de Epsomite (MgSO4.7H2O). Com o tempo, o sedimento foi depositando no fundo do recipiente, sendo que a \u00c1gua M\u00e3e sobrenadante foi retirada para facilitar o processo de secagem. Para que os cristais ficassem mais vis\u00edveis, que era algo que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o estava a acontecer, a temperatura da estufa foi subida at\u00e9 aos 100\u201cC, para que depois de bem vis\u00edveis, pudessem ser retirados para an\u00e1lise. Apesar de ser uma temperatura que se encontra fora do campo de estabilidade da Epsomite (MgSO4.7H2O), encontra-se dentro do campo de estabilidade da Kieserite (MgSO4.H2O), tratando-se tamb\u00e9m de Sulfato de Magn\u00e9sio e, portanto, de interesse para o estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nFoi efetuada uma vigia nos recipientes para assegurar que n\u00e3o ocorria evapora\u00e7\u00e3o dos cristais ou mudan\u00e7a da estrutura cristalina dos mesmos. Quando se verificou uma crosta de cristais, na parte superficial do sedimento floculado, essa mesma foi retirada cuidadosamente com uma esp\u00e1tula e colocada num vidro de rel\u00f3gio. Ap\u00f3s este procedimento, os vidros de rel\u00f3gio foram imediatamente colocados num excicador para que a crosta de cristais n\u00e3o come\u00e7asse a perder \u00e1gua. A partir da\u00ed, cada uma das crostas de cristais inerentes tanto \u00e0 Lama como \u00e0 Argila foi passada, por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, para determinar a mineralogia presente. Nas figuras abaixo (4.32, 4.33, 4.34, 4.35), podem ver-se o momento em que se coloca as crostas de cristais, raspadas do restante floculado, no porta-amostras, para se proceder \u00e0 an\u00e1lise de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\nFig.4.32 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nFig.4.33 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nFig.4.34 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\nFig.4.35 - Coloca\u00e7\u00e3o, no porta amostras do Difract\u00f3metro, da amostra das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\n4.2.2.3.\t- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d a repousar em tabuleiro\nUma vez mais, o procedimento referente \u00e0 an\u00e1lise mineral\u00f3gica dos cristais formados em amostras a repousar em tabuleiro decorreu ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o dos materiais, utilizando um equipamento adequado para o efeito. Observando os fluxogramas expostos na sec\u00e7\u00e3o 4.2.1.2, mostrando o procedimento empregue na distribui\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d pelos\nrecipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, confere-se que, tanto a polpa a)R, como a polpa b) foram vertidas para tabuleiros. Nos tabuleiros com a polpa a)R (polpa n\u00e3o floculada restante), que ficaram a secar ao ar livre, no departamento Geoci\u00eancias devidamente protegidos, n\u00e3o se formaram cristais. Nos tabuleiros b), que ficaram a repousar dentro do laborat\u00f3rio de Geotecnia \u00e0 temperatura ambiente, formaram-se cristais e portanto os mesmos foram analisados por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X. Estes cristais formaram-se durante a Primavera, no m\u00eas de Abril, em condi\u00e7\u00f5es de humidade baixa e temperatura ambiente a rondar os 15\u00b0C e os 18\u00b0C. Os cristais foram retirados cuidadosamente dos tabuleiros, que continham as polpas, com uma esp\u00e1tula e lavados com \u00e1gua destilada, para retirar os excessos de polpa a eles agregada. De seguida foram colocados em vidros de rel\u00f3gio e levados a secar na estufa a 50\u00b0C, para que fossem eliminados os vest\u00edgios de \u00e1gua a eles associada. Ap\u00f3s a secagem foram colocados no excicador, para n\u00e3o perderem \u00e1gua, dada a sua instabilidade. Nas figuras abaixo (4.36, 4.37, 4.38, 4.39), podem ver-se os cristais j\u00e1 depois de secos e imediatamente antes de serem colocados no excicador. De seguida, foram levados a analisar por Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\nFig. 4.36 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, depois de secos.\n. \u2022 *\n*\u20224\n1cm\nFig. 4.37 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d, depois de secos.\nFig. 4.38 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, depois de secos.\nFig 4.39 - Amostras de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d, depois de secos.\n4.2.2.4.\t- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados em recipiente de vidro com \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nTal como aconteceu anteriormente, o procedimento referente \u00e0 an\u00e1lise mineral\u00f3gica dos cristais, formados num recipiente de vidro, com \u00c1gua M\u00e3e, decorreu ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o dos materiais em \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d. Isto porque, foi precisamente a partir de \u00c1gua M\u00e3e que restou do processo supracitado que se formaram estes cristais. Na figura abaixo (4.40) pode verse o recipiente de vidro com a \u00e1gua que restou do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o, onde se encontravam tr\u00eas cristais formados, de dimens\u00f5es significativamente maiores do que nos casos j\u00e1 anteriormente abordados. Estes cristais formaram-se durante a Primavera, no m\u00eas de Maio, em condi\u00e7\u00f5es de humidade baixa e com temperaturas a rondar os 18\u00b0C e os 20\u00b0C.\nFig. 4.40 - Recipiente com \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o onde se formaram cristais de grandes dimens\u00f5es.\nOs cristais formados no recipiente de vidro anterior, foram retirados com a ajuda de uma pin\u00e7a e envolvidos em papel absorvente, para remover o excesso de \u00e1gua. Ainda assim, para que n\u00e3o restassem vest\u00edgios de \u00e1gua, foram colocados em vidros de rel\u00f3gio, ver figuras 4.41, 4.42 e 4.43, e levados a secar na estufa a 50\u00b0C por uns minutos, at\u00e9 ficarem sem vest\u00edgios de \u00e1gua. Por fim, ap\u00f3s a secagem completa, foram colocados num excicador, para evitar a perda de \u00e1gua e analisados, um por sua vez, por Difra\u00e7\u00e3o de raios X. De notar que os cristais s\u00e3o demasiado grandes para caber no porta-amostras do Difract\u00f3metro, da\u00ed se ter cortado cada um deles em partes mais pequenas, de modo a se conseguir prosseguir com a an\u00e1lise. Os resultados desta an\u00e1lise mineral\u00f3gica, bem como das anteriores, j\u00e1 mencionadas atr\u00e1s, encontram-se discriminados, em tabelas, no cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o, correspondendo aos Resultados e Discuss\u00e3o.\nFig. 4.41 - Cristal \u201cC1\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\nFig. 4.42 - Cristal \u201cC2\u201d formado a partir da \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\nFig. 4.43 - Cristal \u201cC3\u201d formado a partir da \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\n4.2.3. - An\u00e1lise Qu\u00edmica da \u00c1gua M\u00e3e\nAs amostras de \u00c1gua M\u00e3e analisadas, do ponto de vista qu\u00edmico, correspondem \u00e0s colheitas efetuadas do Recipiente Principal, situado no piso -1 do departamento Geoci\u00eancias, tal como j\u00e1 havia sido abordado anteriormente. Essas colheitas foram armazenadas em 6 copinhos pequenos de 50 ml, como se pode ver na figura abaixo (4.44). As mesmas foram analisadas a n\u00edvel de pH e Condutividade.\nTamb\u00e9m ocorreu an\u00e1lise por Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica, Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama e Cromatograf\u00eda I\u00f3nica, mas apenas 3 amostras das 6 anteriormente abordadas \u00e9 que foram analisadas por estes m\u00e9todos, ou seja: a amostra correspondente \u00e0 recolha na terceira seringa (recolha \u00e0 superf\u00edcie), da primeira extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, assim como a amostra correspondente \u00e0 recolha na terceira seringa (recolha \u00e0 superf\u00edcie), da segunda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, bem como a amostra correspondente \u00e0 recolha na segunda seringa (recolha a partir de uma altura correspondente a metade do n\u00edvel da \u00e1gua), da segunda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. As restantes 3 colheitas estavam bastantes saturadas em sais e mat\u00e9ria org\u00e2nica, pelo que n\u00e3o foram poss\u00edveis de diluir para prosseguir com as an\u00e1lises pelos tr\u00eas m\u00e9todos citados no in\u00edcio do par\u00e1grafo.\nFig. 4.44 - Colheitas armazenadas em copos de 50 ml ap\u00f3s recolha do Recipiente Principal para an\u00e1lise qu\u00edmica.\n4.2.3.I. - Determina\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade\nAs 6 amostras de \u00e1gua recolhidas do Recipiente Principal foram analisadas do ponto de vista qu\u00edmico atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00e3o de pH, bem como pela medi\u00e7\u00e3o da Condutividade.\nNo caso do pH, utilizou-se um aparelho da marca HANNA instruments e modelo Hi 9126, ver figura abaixo (4.45). Antes de se procederem \u00e0s medi\u00e7\u00f5es dos valores de pH das 6 colheitas, teve de efetuar-se primeiramente a calibra\u00e7\u00e3o do aparelho. Desse modo, mergulharam-se os el\u00e9trodos de medi\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o de valores de pH 4.0 e 7.2. Conclu\u00eddo o processo de calibra\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 medi\u00e7\u00e3o dos valores de pH de cada uma das amostras. S\u00f3 ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o do valor apresentado no ecr\u00e3 do aparelho \u00e9 que se procedeu \u00e0 sua anota\u00e7\u00e3o.\nFig.4.45 - Aparelho de Medi\u00e7\u00e3o de pH.\nNo caso da medi\u00e7\u00e3o da condutividade foi utilizado um aparelho igualmente da marca HANNA instruments, mas de modelo Hi 9033, ver figura abaixo (4.46). Do mesmo modo como aconteceu na medi\u00e7\u00e3o de pH, o condutiv\u00edmetro tamb\u00e9m teve de ser calibrado, mergulhando-se o el\u00e9trodo na solu\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o HI 7031 de 1413 pS/cm associada ao aparelho em quest\u00e3o. Ap\u00f3s se ter conclu\u00eddo a calibra\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 medi\u00e7\u00e3o dos valores de Condutividade de cada uma das amostras. Ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o do valor apresentado no ecr\u00e3 do aparelho \u00e9 que se procedeu \u00e0 sua anota\u00e7\u00e3o.\nFig.4.46 - Aparelho de Medi\u00e7\u00e3o de Condutividade.\n4.2.3.2.\t- An\u00e1lise por Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica\nNo m\u00e9todo de Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica por chama, a mesma \u00e9 utilizada para atomizar uma solu\u00e7\u00e3o, transformando os elementos em an\u00e1lise sob forma de vapor at\u00f3mico. Na absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica uma fonte separada da luz monocrom\u00e1tica, espec\u00edfica para o elemento a analisar, passa atrav\u00e9s do vapor at\u00f3mico e a quantidade de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e9dia. A espectrometr\u00eda de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica \u00e9 um m\u00e9todo anal\u00edtico relativo, isto \u00e9, uma amostra deve ser comparada com padr\u00f5es. Uma das vantagens deste m\u00e9todo \u00e9 a sua grande versatilidade (Terroso, D. L; 2005).\nNa pr\u00e1tica, a reprodutibilidade que se obt\u00e9m deste m\u00e9todo confere resultados de boa precis\u00e3o que dependem principalmente da estabilidade da fonte emissora, isto \u00e9, do poss\u00edvel ru\u00eddo de fundo da l\u00e2mpada (Terroso, D. L; 2005).\nEste m\u00e9todo foi utilizado para a determina\u00e7\u00e3o do C\u00e1lcio (Ca) e do Magn\u00e9sio (Mg), sendo, este \u00faltimo, o elemento primordial de objeto de estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o. O aparelho utilizado para a execu\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica laboratorial designa-se por Espectrofot\u00f3metro GBS de modelo Avanta Sigma.\n4.2.3.3.\t- An\u00e1lise por Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama\nO m\u00e9todo de Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o At\u00f3mica por chama foi usado para determinar os metais alcalinos S\u00f3dio (Na) e Pot\u00e1ssio (K), tendo-se utilizado para o efeito um Espectrofot\u00f3metro GBS de modelo Avanta Sigma.\nAs amostras para an\u00e1lise s\u00e3o devidamente dilu\u00eddas e posteriormente atomizadas, utilizando ar comprimido, numa chama, sendo que os elementos qu\u00edmicos presentes na amostragem emitem uma radia\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. A chama quando transfere energia aos \u00e1tomos faz com que os seus eletr\u00f5es sejam transportados para n\u00edveis energ\u00e9ticos superiores. Destes estados de energia meta-est\u00e1veis, os eletr\u00f5es regressam aos respetivos estados fundamentais, situa\u00e7\u00e3o esta a que corresponder\u00e3o emiss\u00f5es de energia com comprimentos de onda caracter\u00edsticos. S\u00f3 at\u00e9 1 % dos \u00e1tomos aspirados para a chama s\u00e3o excitados, e as radia\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas s\u00e3o condensadas por meio de uma lente convexa e passam por um diafragma tipo \u00edris para um filtro \u00f3tico ou prisma monocromatizador que s\u00f3 permitir\u00e1 a transmiss\u00e3o ou sele\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do elemento que se pretende quantificar (Terroso, D. L; 2005).\n4.2.3.4.\t- An\u00e1lise por Cromatografia I\u00f3nica\nO m\u00e9todo instrumental de Cromatografia I\u00f3nica (IC - Ion Cromatography) foi utilizado para a determina\u00e7\u00e3o dos ani\u00f5es. No caso concreto da presente disserta\u00e7\u00e3o, o objetivo do uso desta t\u00e9cnica incide na determina\u00e7\u00e3o de Sulfatos e Cloretos e o aparelho utilizado foi o Cromat\u00f3grafo DIONEX 2000i/SP com detetor de condutividade.\nTrata-se de um m\u00e9todo antigo, tendo surgido em 1975, como um novo m\u00e9todo de an\u00e1lise instrumental com a finalidade de determinar i\u00f5es em solu\u00e7\u00f5es aquosas, utilizando para o efeito um detetor de condutividade, com colunas de resinas de troca i\u00f3nica e colunas supressoras (Sim\u00f5es, M; 1983).\nEste m\u00e9todo permite separar de uma amostra a sua composi\u00e7\u00e3o i\u00f3nica fazendo-a passar por uma coluna preenchida de resinas ou ze\u00f3litos. Uma vez separados, os i\u00f5es s\u00e3o identificados, detetados e quantificados (Sim\u00f5es, M; 1983).\nUma coluna cromatogr\u00e1fica \u00e9 constitu\u00edda geralmente por um tubo de material quimicamente inerte (vidro, a\u00e7o inoxid\u00e1vel, etc.), na qual foram inseridas part\u00edculas de um s\u00f3lido finamente dividido. Devido \u00e0 exist\u00eancia de uma placa filtrante, situada na extremidade inferior da coluna, as part\u00edculas ficam impedidas de sair e considera-se que estas ocupam posi\u00e7\u00f5es fixas na coluna, estando dispostas de uma maneira uniforme, deixando assim um m\u00ednimo de espa\u00e7os vazios entre elas. Os componentes da amostra movem-se ao longo da coluna a uma velocidade que \u00e9 determinada pelas suas intera\u00e7\u00f5es com duas fases: estacion\u00e1ria e m\u00f3vel, (Pessoa, J.C; 1993).\nNo decorrer do processo \u00e9 gerado automaticamente um cromatograma de dados, formado por picos que representam os i\u00f5es presentes na amostra. O tempo de reten\u00e7\u00e3o \u00e9 usado para qualitativamente reconhecer e analisar cada pico ou i\u00e3o. A altura do pico ou a sua \u00e1rea s\u00e3o proporcionais \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do i\u00e3o e s\u00e3o usados para a sua quantifica\u00e7\u00e3o. De salientar que o sistema \u00e9 previamente calibrado, antes de correr a amostra, sendo usado, para o efeito, solu\u00e7\u00f5es \u201cstandards\u201d, para que a compara\u00e7\u00e3o entre os picos gerados por elas, com os da amostra, permita a sua identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o com rigor (Sim\u00f5es, M; 1983).\n5.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n5.1. - Perda de \u00c1gua das Amostras de Refer\u00eancia de Lama e Argila\nUma parte das amostras de Argila e Lama recolhidas em campo foi levada a secar em estufa, sem qualquer tratamento f\u00edsico ou qu\u00edmico, para ser analisada a Perda de \u00c1gua. Tal como se podem ver nas tabelas abaixo, foi medido o peso da c\u00e1psula de porcelana (g) e anotado o valor, de seguida a balan\u00e7a foi tarada e a amostra foi colocada na c\u00e1psula. Desse modo, foi obtido o peso da amostra (g). Para saber o peso da c\u00e1psula de porcelana juntamente com o peso da amostra houve, naturalmente, uma soma do peso da amostra (g) com o peso da c\u00e1psula de porcelana. Este procedimento ocorreu tanto para a Lama como para a Argila. Ap\u00f3s dois dias na estufa os valores nas pesagens estabilizaram e encontram-se discriminados abaixo (tabelas 5.1 e 5.2), e o seu comportamento explicitado atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos (figs. 5.1 e 5.2).\nDia\tHora\tDia\tTempo (h) com in\u00edcio a 0\tPeso c\u00e1psula de porcelana + amostra (g)\tPeso c\u00e1psula de porcelana (g)\tPeso amostra (g)\n09/mar\t12:45\t09/03/2016\t00:00\t140.2\t82.6\t57.6\n\t13:15\t09/03/2016\t00:30\t138.5\t82.6\t55.9\n\t15:15\t09/03/2016\t02:30\t125\t82.6\t42.4\n\t16:30\t12/03/2016\t03:45\t118.8\t82.6\t36.2\n10/mar\t10:00\t10/03/2016\t21:15\t106.9\t82.6\t24.3\n\t12:35\t10/03/2016\t23:50\t106.9\t82.6\t24.3\nTabela 5.1 - Perda de \u00e1gua da Amostra de Refer\u00eancia da \u201cLama Primavera\u201d.\nPerda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia de \"Lama Primavera\" c/ o tempo\n70\non\n05\n4\u20141&lt;/) O E 05\n05 \"O\nO\ncn (D\nQ_\n30\n\t\t\t\t\t\n\u00b0o\t\t\t\t\t\nO\t\t\t\t\t\no\t\t\t\t\t\n\t\t\t\to\tc\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n60\n50\n40\n20\n10\n9:36\nTempo (h) com in\u00edcio a 0\n0\n0:00\nFig.5.1- Gr\u00e1fico demonstrando o comportamento da Perda de \u00e1gua da Amostra de Refer\u00eancia da\n\u201cLama Primavera\u201d com o tempo.\nDia\tHora\tDia e Hora\tTempo (h) com in\u00edcio a 0\tPeso c\u00e1psula de porcelana + amostra (g)\tPeso c\u00e1psula de porcelana (g)\tPeso amostra (g)\n09/mar\t18:15\t09/03/2016\t00:00\t159.4\t120.9\t38.5\n\t19:10\t09/03/2016\t00:55\t157.9\t120.9\t37\n\t19:30\t09/03/2016\t01:15\t157.7\t120.9\t36.8\n10/mar\t12:30\t12/03/2016\t18:15\t154.8\t120.9\t33.9\n\t15:10\t10/03/2016\t20:55\t154.8\t120.9\t33.9\nTabela 5.2 - Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia de \u201cArgila Aveiro\u201d.\nPerda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia de \"Argila Aveiro\" c/ tempo\nTempo (h) com in\u00edcio a 0\nFig.5.2- Gr\u00e1fico demonstrando o comportamento da Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia de \u201cArgila Aveiro\u201d com o tempo.\nComo seria de esperar, a Amostra de Refer\u00eancia correspondente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d estabilizou mais rapidamente, a n\u00edvel de Perda de \u00c1gua, tendo secado, portanto, mais depressa. Isto deve-se ao facto de a amostra recolhida em campo se encontrar h\u00famida e n\u00e3o alagada em \u00e1gua. No caso da \u201cLama Primavera\u201d, a mesma encontrava-se encharcada em \u00e1gua, uma vez que o Cristalizador da Salina de Santiago da Fonte estava alagado no momento da recolha da Lama. Ainda assim, a Lama n\u00e3o demorou muito mais tempo a estabilizar. Ap\u00f3s a secagem tanto a Lama como a Argila ficaram bastante duras em termos de consist\u00eancia.\n5.2.\t- Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nAntes de se proceder ao processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e da Argila em \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, houve uma medi\u00e7\u00e3o da densidade da \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal, cujo procedimento se encontra descrito no cap\u00edtulo 4, da presente disserta\u00e7\u00e3o. O valor da densidade \u00e9 calculado segundo a express\u00e3o: p= m, em que \u201cp\u201d corresponde \u00e0 densidade, \u201cm\u201d corresponde \u00e0 massa da \u00c1gua M\u00e3e e \u201cV\u201d ao Volume\nda \u00c1gua M\u00e3e. Apesar de a medida de leitura no copo indicar 460 ml, a densidade \u00e9 expressa em (g/cm3). Assim, procedeu-se \u00e0 convers\u00e3o de ml para cm3, ou seja, 460ml correspondem igualmente a 460 cm3. Ap\u00f3s a convers\u00e3o, procedeu-se ao c\u00e1lculo, tendo-se obtido uma densidade de aproximadamente 1.28 g/cm3, ver tabela 5.3 abaixo.\nMassa da \u00c1gua M\u00e3e (g)\t588.30\nVolume da \u00c1gua M\u00e3e (cm3)\t460\nDensidade (g/cm3)\t1.28\nTabela 5.3- Tabela de c\u00e1lculo do valor da densidade da \u00c1gua M\u00e3e.\nA densidade da \u00e1gua salgada \u00e9 de aproximadamente 1.03 g/cm3. A densidade obtida na \u00c1gua M\u00e3e, em estudo, foi maior devido possivelmente, ao facto de a \u00e1gua j\u00e1 se encontrar imobilizada dentro de um Recipiente Principal, por um per\u00edodo de aproximadamente dois anos, sem poder circular, bem como pela grande quantidade de sais dissolvidos, mat\u00e9ria org\u00e2nica e de cristais que nela estavam presentes.\nCom o estudo do processo de Perda de \u00c1gua com o tempo da Amostra de Refer\u00eancia da \u201cLama Primavera\u201d [A.R (L.P)] e da Amostra de Refer\u00eancia \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R (A.A)], efetuaram-se os c\u00e1lculos abaixo, que se podem ver nas tabelas 5.4 e 5.5, relativamente ao peso final seco da amostra, peso da \u00e1gua da amostra, fra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra, fra\u00e7\u00e3o em peso de s\u00f3lidos na amostra e dilui\u00e7\u00e3o na amostra. Houve extrapola\u00e7\u00e3o desses c\u00e1lculos para o total de Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)] e para a Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)], ver novamente tabelas 5.4 e 5.5.\nRelativamente \u00e0s polpas (polpa contendo a Lama e polpa contendo Argila) tamb\u00e9m foram efetuados c\u00e1lculos relativamente ao peso do licor, peso dos s\u00f3lidos, peso dos l\u00edquidos, peso da polpa e dilui\u00e7\u00e3o na polpa, ver tabelas 5.4, 5.5, 5.6 e 5.7. O valor referente ao material retido no crivo (g) n\u00e3o foi calculado, mas sim pesado ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o.\nAMOSTRAS\tA.R (L.P)\tA.R/Bs (L.P)\nVaria\u00e7\u00e3o de peso da Amostra H\u00famida (g)\t57.6\t1050\n\t55.9\t\n\t42.4\t\n\t36.2\t\nPeso final seco (g)\t24.3\t442.97\nPeso de \u00c1gua na amostra (g)\t33.3\t607.03\nFra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua na amostra\t0.58\t0.58\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra\t0.42\t0.42\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra\t1.37\t1.37\nTabela 5.4 - C\u00e1lculos referentes ao processo da Perda de \u00c1gua na Amostra de Refer\u00eancia no caso da \u201cLama Primavera\u201d [A.R (L.P)] e extrapola\u00e7\u00e3o para o total de Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)].\nF\u00f3rmulas de c\u00e1lculo correspondentes \u00e0 tabela 5.4:\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R (L.P)] (g) = Peso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (L.P)] -Peso final seco [A.R (L.P)]\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R (L.P)]\nFra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra [A.R (L.P)] =  ------;--------\u2014\u2014..................r> \u201e \u201e\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (L.P)]\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra [A.R (L.P)]\nPeso final seco [A.R (L.P)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (L.P)]\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra [A.R/ (L.P)] =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (L.P)] - Peso final seco [A.R (L.P)]\nPeso final seco [A.R (L.P)]\nPeso final seco [A.R/Bs (L.P)] (g) =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (L.P)]\nPeso final seco [A.R/Bs (L.P)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (L.P)]\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (L.P)] (g) = Peso de amostra h\u00famida i nicialmente [A.R/Bs (L.P)] - Peso final seco [A.R/Bs (L.P)]\nFra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra [A.R/Bs (L.P)] =\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (L.P)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (L.P)]\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra [A.R/Bs (L.P)] =\nPeso final seco [A.R/Bs (L.P)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (L.P)]\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra [A.R/Bs (L.P)] =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (L.P)] - Peso final seco [A.R/Bs (L.P)]\nPeso final seco [A.R/Bs (L.P)]\nAMOSTRAS\tA.R (A.A)\tA.R/Bs (A.A)\nVaria\u00e7\u00e3o de peso da Amostra H\u00famida (g)\t38.5\t1050\n\t37.5\t\n\t36.8\t\n\t35.9\t\nPeso final seco (g)\t33.9\t924.55\nPeso de \u00c1gua na amostra (g)\t4.6\t125.45\nFra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua na amostra\t0.12\t0.12\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra\t0.88\t0.88\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra\t0.14\t0.14\nTabela 5.5 - C\u00e1lculos referentes ao processo da Perda de \u00c1gua na Amostra de Refer\u00eancia no caso da \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R (A.A)] e extrapola\u00e7\u00e3o para o total de Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)].\nF\u00f3rmulas de c\u00e1lculo correspondentes \u00e0 tabela 5.5:\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R (A.A)] (g) = Peso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (A.A)] -Peso final seco [A.R (A.A)]\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R (A.A)]\nFra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra [A.R (A.A)] =  ------;---------\u2014\u2014................\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (A.A)]\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra [A.R (A.A)] =\nPeso final seco [A.R (A.A)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (A.A)]\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra [A.R/ (A.A)] =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R (A.A)] - Peso final seco [A.R (A.A)]\nPeso final seco [A.R (A.A)]\nPeso final seco [A.R/Bs (A.A)] (g) =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)]\nPeso final seco [A.R/Bs (A.A)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)]\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (A.A)] (g) = Peso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)] - Peso final seco [A.R/Bs (A.A)]\nFra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra [A.R/Bs (A.A)] =\nPeso de \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (A.A)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)]\nFra\u00e7\u00e3o em Peso de s\u00f3lidos na amostra [A.R/Bs (A.A)] =\nPeso final seco [A.R/Bs (A.A)]\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)]\nDilui\u00e7\u00e3o na amostra [A.R/Bs (A.A)] =\nPeso de amostra h\u00famida inicialmente [A.R/Bs (A.A)] - Peso final seco [A.R/Bs (A.A)] Peso final seco [A.R/Bs (A.A)]\nAp\u00f3s os c\u00e1lculos realizados para a execu\u00e7\u00e3o das tabelas anteriores (5.4 e 5.5), constata-se que o Peso de \u00c1gua da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)] \u00e9 bastante mais baixo do que o Peso de \u00e1gua da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)], acontecendo o mesmo, portanto, com a Fra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na amostra. J\u00e1 era expect\u00e1vel que assim fosse porque a amostra de Lama, com elevada viscosidade, j\u00e1 cont\u00e9m \u00e1gua associada, antes mesmo da jun\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal, para o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d. Assim sendo, o Peso de S\u00f3lidos da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)] \u00e9 mais alto do que o Peso de S\u00f3lidos da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)], tal como seria de esperar. Relativamente \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o: a Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)] encontra-se mais dilu\u00edda do que Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)], tal como tamb\u00e9m j\u00e1 seria de esperar.\nPOLPAS\t\nLitros de \u00c1gua M\u00e3e utilizados (licor)\t7\nDensidade \u00c1gua M\u00e3e (g/cm3)\t1.28\nPeso do licor (g)\t8952.39\nPeso dos s\u00f3lidos (g)\t420.47\nPeso dos l\u00edquidos (g)\t9559.42\nPeso da polpa (g)\t10002.39\nDilui\u00e7\u00e3o na polpa\t22.79\nMaterial retido no crivo (g)\t22.5\nTabela 5.6 - C\u00e1lculos relativos \u00e0 polpa contendo \u201cLama Primavera\u201d, dos quais dependem alguns valores presentes na coluna 3 da tabela 5.4.\nF\u00f3rmulas de c\u00e1lculo correspondentes \u00e0 tabela 5.6\nPeso do Licor (g) = Litros de \u00c1gua M\u00e3e Utilizados (licor) x Densidade da \u00c1gua M\u00e3e x 1000\nPeso dos S\u00f3lidos (g) = [Peso final seco [A.R/Bs (L.P)] (tabela 5.4)] - Material retido no crivo\nPeso dos L\u00edquidos (g) = Peso do Licor + [Peso \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (L.P)] (tabela 5.4)]\nPeso da Polpa (g) = Peso dos L\u00edquidos + [Peso final seco [A.R/Bs (L.P)] (tabela 5.4)]\nDilui\u00e7\u00e3o na Polpa (g) =\nPeso da Polpa - Peso dos S\u00f3lidos\nPeso dos S\u00f3lidos\nPOLPAS\t\nLitros de \u00c1gua M\u00e3e utilizados (licor)\t7\nDensidade \u00c1gua M\u00e3e (g/cm3)\t1.28\nPeso do licor (g)\t8952.39\nPeso dos s\u00f3lidos (g)\t911.85\nPeso dos l\u00edquidos (g)\t9077.85\nPeso da polpa (g)\t10002.39\nDilui\u00e7\u00e3o na polpa\t9.97\nMaterial retido no crivo (g)\t12.7\nTabela 5.7 - C\u00e1lculos relativos \u00e0 polpa contendo \u201cArgila Aveiro\u201d, dos quais dependem alguns valores presentes na coluna 3 da tabela 5.5.\nF\u00f3rmulas de c\u00e1lculo correspondentes \u00e0 tabela 5.7\nPeso do Licor (g) = Litros de \u00c1gua M\u00e3e Utilizados (licor) x Densidade da \u00c1gua M\u00e3e x 1000\nPeso dos S\u00f3lidos (g) = [Peso final seco [A.R/Bs (A.A)] (tabela 5.5)] - Material retido no crivo\nPeso dos L\u00edquidos (g) = Peso do Licor + [Peso \u00c1gua na amostra [A.R/Bs (A.A)] (tabela 5.5)]\nPeso da Polpa (g) = Peso dos L\u00edquidos + [Peso final seco [A.R/Bs (A.A)] (tabela 5.5)]\nDilui\u00e7\u00e3o na Polpa (g) =\nPeso da Polpa - Peso dos S\u00f3lidos\nPeso dos S\u00f3lidos\nAp\u00f3s os c\u00e1lculos realizados para a execu\u00e7\u00e3o das tabelas 5.6 e 5.7, para as polpas contendo Lama e Argila, constata-se que os resu ltados e a interpreta\u00e7\u00e3o seguem a mesma linha de racioc\u00ednio do que se verificava ap\u00f3s an\u00e1lise das tabelas 5.4 e 5.5. Isto \u00e9, o Peso dos L\u00edquidos da polpa da \u00e1gua contendo Argila \u00e9 mais baixo do que o Peso dos L\u00edquidos da polpa contendo Lama. Assim, o Peso de S\u00f3lidos da polpa contendo a Argila \u00e9 mais alto do que o Peso de S\u00f3lidos da polpa contendo Lama, tal como tamb\u00e9m j\u00e1 seria de esperar. Relativamente \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o sucede tamb\u00e9m o mesmo do que anteriormente: a polpa contendo Lama encontra-se mais dilu\u00edda do que a polpa contendo a Argila. Relativamente ao Peso da polpa, os valores s\u00e3o iguais tanto para a polpa contendo Argila como para a polpa contendo Lama, uma vez que as quantidades de amostra usadas, nas pesagens, e o n\u00famero de litros de \u00c1gua M\u00e3e utilizados para o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o foram os mesmos em ambas as situa\u00e7\u00f5es.\nO c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico das polpas vertidas nos recipientes, tabuleiros e provetas ap\u00f3s o procedimento de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o da Lama e Argila em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, encontra-se abaixo descriminado nas tabelas\n5.8,\t5.9, 5.10 e 5.11. A f\u00f3rmula de c\u00e1lculo \u00e9 a seguinte: Y=p.g, em que \u201cy\u201d representa o peso espec\u00edfico, \u201cp\u201d a densidade e \u201cg\u201d a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (9.81m/s2). O valor do peso espec\u00edfico \u00e9 expresso em N/m3.\n\ta)R\ta)F\tb)\tc)\td)\nMassa polpa (g)\t962.5\t44\t327.9\t588.7\t1144\nVolume polpa (cm3)\t760\t240\t500\t480\t930\nDensidade (g/cm3)\t1.27\t0.18\t0.6558\t1.23\t1.23\nDensidade (Kg/cm3)\t1266.45\t183.33\t655.8\t1226.46\t1230.11\nPeso espec\u00edfico (N/m3)\t12423.85\t1798.5\t6433.40\t12031.56\t12067.35\nTabela 5.8 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e1 \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\n\ta)R\ta)F\tb)\tc)\td)\nMassa polpa (g)\t1039.1\t60.6\t327.9\t617\t1260.9\nVolume polpa (cm3)\t825\t175\t500\t500\t1000\nDensidade (g/cm3)\t1.26\t0.35\t0.66\t1.23\t1.26\nDensidade (Kg/m3)\t1259.52\t346.29\t655.8\t1234\t1260.9\nPeso espec\u00edfico (N/m3)\t12355.84\t3397.06\t6433.40\t12105.54\t12369.43\nTabela 5.9 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e1 \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\n\ta)R\ta)F\tb)\tc)\td)\nMassa polpa (g)\t847.7\t148.2\t327.9\t669.1\t1346.1\nVolume polpa (cm3)\t645\t355\t500\t520\t1030\nDensidade (g/cm3)\t1.31\t0.42\t0.66\t1.29\t1.31\nDensidade (Kg/m3)\t1314.26\t417.46\t655.8\t1286.73\t1306.89\nPeso espec\u00edfico (N/m3)\t12892.93\t4095.33\t6433.40\t12622.83\t12820.62\nTabela 5.10- Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\n\ta)R\ta)F\tb)\tc)\td)\nMassa polpa (g)\t852.4\t149.7\t327.9\t705.2\t1431.8\nVolume polpa (cm3)\t650\t350\t500\t550\t1120\nDensidade (g/cm3)\t1.31\t0.43\t0.66\t1.28\t1.28\nDensidade (Kg/m3)\t1311.38\t427.71\t655.8\t1282.18\t1278.39\nPeso espec\u00edfico (N/m3)\t12864.68\t4195.88\t6433.40\t12578.2\t12541.03\nTabela 5.11 - Tabela de c\u00e1lculo do peso espec\u00edfico relativamente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nNas tabelas 5.8, 5.9, 5.10 e 5.11, verificou-se que as amostras a)F (amostras floculadas colocadas em copos), bem como as amostras colocadas nos tabuleiros b), apresentam um peso espec\u00edfico bastante abaixo do que seria expect\u00e1vel, uma vez que em todo o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o foi usada a mesma \u00c1gua M\u00e3e, com densidade 1.28 g/cm3 e, portanto, com um peso espec\u00edfico de 12556.8 N/m3. Isto significa que todos os pesos espec\u00edficos deveriam rondar o peso espec\u00edfico da \u00c1gua M\u00e3e. Estas diferen\u00e7as podem ser explicadas possivelmente por uma redu\u00e7\u00e3o significativa do conte\u00fado em sais, tanto em a)F como em b), quando se d\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o das polpas pelos diferentes recipientes, tabuleiros e provetas, ou ent\u00e3o pode ter havido algum erro de medi\u00e7\u00e3o nas pesagens em laborat\u00f3rio, no que concerne \u00e0s amostras de a)F e b).\n5.3-\tSepara\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nA an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida, das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d das amostras contidas no copo c) foi efetuada usando os peneiros de abertura de malha de 500pm, 355pm 250pm 180pm 125pm 90pm 63pm 45pm. Depois de se ter contabilizado a Massa retida em cada peneiro (g), procedeu-se ao c\u00e1lculo da % Massa retida, % Massa acumulada retida e % Massa acumulada passada, ver tabelas 5.12, 5.13, 5.14 e 5.15.\nMassa retida em cada peneiro (g)\n% Massa retida =-------;----;-----;-------------x 100 %\nMassa total retida em todos os peneiros (g)\n% Massa acumulada retida = % Massa retida + % Massa acumulada retida no peneiro anterior\nNota: No caso do primeiro peneiro (500 pm), a % Massa retida = % Massa acumulada retida\n% Massa acumulada passada = 100% - % Massa acumulada retida\nFernandes, M.M (2011) classifica as part\u00edculas de solo de acordo com as suas dimens\u00f5es, por ordem crescente de dimens\u00e3o: \u201cArgila\u201d, \u201cSilte\u201d, \u201cAreia\u201d e \u201cCascalho\u201d. O Silte, a Areia e o Cascalho dividem-se ainda em \u201cfinos\u201d, \u201cm\u00e9dios\u201d e \u201cgrossos\u201d. Assim sendo, e ainda segundo Fernandes, M.M (2011):\n\u2022\tA \u201cArgila\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 1 pm e 2 pm;\n\u2022\tO \u201cSilte Fino\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 2 pm e 6 pm;\n\u2022\tO \u201cSilte M\u00e9dio\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 6 pm e 20 pm;\n\u2022\tO \u201cSilte Grosso\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 20 pm e 60 pm;\n\u2022\tA \u201cAreia Fina\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 60 pm e 200 pm;\n\u2022\tA \u201cAreia M\u00e9dia\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 200 pm e 600 pm;\n\u2022\tA \u201cAreia Grossa\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 600 pm e 2000 pm;\n\u2022\tO \u201cCascalho Fino\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 2000 pm e 6000 pm;\n\u2022\tO \u201cCascalho M\u00e9dio\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 6000 pm e 20000 pm;\n\u2022\tO \u201cCascalho Grosseiro\u201d corresponde \u00e0s part\u00edculas entre a abertura de malha de 20000 pm e 60000 pm.\nCom estas classifica\u00e7\u00f5es supracitadas \u00e9 poss\u00edvel interpretar as curvas granulom\u00e9tricas (figuras 5.3, 5.4, 5.5, 5.6) e classificar as part\u00edculas presentes segundo as suas dimens\u00f5es. No caso concreto da presente disserta\u00e7\u00e3o apenas estar\u00e3o apresentadas as litologias desde \u201cArgila\u201d at\u00e9 \u201cAreia Grossa\u201d, ver figuras 5.3, 5.4, 5.5 e 5.6 abaixo.\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d\t\t\t\t\nPeneiro\t\t\t\t\nAbertura (pm)\tMassa retida peneiro (g)\t% Massa retida\t% Massa acumulada retida\t% Massa acumulada passada\n500\t0\t0\t0\t100\n355\t0.0053\t0.0241\t0.0241\t99.9759\n250\t0.0293\t0.1330\t0.1570\t99.8430\n180\t0.1092\t0.4957\t0.6527\t99.3473\n125\t0.0364\t0.1652\t0.8179\t99.1821\n90\t0.0401\t0.1820\t0.9999\t99.0001\n63\t0.3216\t1.4597\t2.4596\t97.5404\n45\t0.6746\t3.0619\t5.5216\t94.4784\n<45\t20.8151\t94.4784\t100\t0\nTotal\t22.032\t100\t\t\nTabela 5.12- Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\nPrimavera Overflow\n\tFino\tM\u00e9dio\tGrosso\tFina\tM\u00e9dia\tGrossa\nArgila\tSilte\t\t\tAreia\t\t\nFig. 5.3 - Curva granulom\u00e9trica referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\n\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d\nPeneiro\t\t\t\t\nAbertura (pm)\tMassa retida peneiro (g)\t% Massa retida\t% Massa acumulada retida\t% Massa acumulada passada\n500\t0\t0\t0\t100\n355\t0.0185\t0.0727\t0.0727\t99.9273\n250\t0.1603\t0.6299\t0.7026\t99.2974\n180\t0.2981\t1.1713\t1.8739\t98.1261\n125\t0.3812\t1.4979\t3.37180\t96.6282\n90\t0.6003\t2.3588\t5.7306\t94.2694\n63\t0.5145\t2.0217\t7.7523\t92.2477\n45\t0.8151\t3.2028\t10.9551\t89.0449\n<45\t22.6613\t89.0449\t100\t0\nTotal\t25.4493\t100\t\t\nTabela 5.13- Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nO Primavera\nUnderflow\n(PU)\n\tFino\tM\u00e9dio\tGrosso\tFina\tM\u00e9dia\tGrossa\nArgila\tSilte\t\t\tAreia\t\t\nFig. 5.4 - Curva granulom\u00e9trica referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\n\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d\t\t\t\t\nPeneiro\t\t\t\t\nAbertura (pm)\tMassa retida peneiro (g)\t% Massa retida\t% Massa acumulada retida\t% Massa Acumulada passada\n500\t0\t0\t0\t100\n355\t0.1035\t0.1576\t0.1576\t99.8424\n250\t0.0582\t0.0886\t0.2462\t99.7538\n180\t0.8074\t1.2292\t1.4754\t98.5246\n125\t1.1343\t1.7269\t3.2022\t96.7978\n90\t7.2575\t11.0488\t14.2510\t85.7490\n63\t7.4301\t11.3115\t25.5625\t74.4375\n45\t3.3311\t5.0712\t30.6338\t69.3662\n<45\t45.5639\t69.3662\t100\t0\nTotal\t65.686\t100\t\t\nTabela 5.14- Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nAveiro\nOverflow (AO)\n\tFino\tM\u00e9dio\tGrosso\tFina\tM\u00e9dia\tGrossa\nArgila\tSilte\t\t\tAreia\t\t\nFig. 5.5 - Curva granulom\u00e9trica referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nArgila Aveiro \u201cUnderflow\u201d\nPeneiro\nAbertura (Mm)\tMassa retida peneiro (g)\t% Massa retida\t% Massa acumulada retida\t% Massa Acumulada passada\n500\t0\t0\t0\t100\n355\t0.2923\t0.5937\t0.4319\t99.5681\n250\t0.3719\t0.7553\t1.1885\t98.8115\n180\t0.7521\t1.5275\t2.7185\t97.2815\n125\t3.1822\t6.4632\t9.1922\t90.8078\n90\t7.3834\t14.9959\t24.2125\t75.7875\n63\t3.164\t6.4262\t30.6492\t69.3508\n45\t5.9526\t12.0899\t46.0900\t53.9100\n<45\t28.1375\t57.1482\t100\t0\nTotal\t49.236\t100\t\t\nTabela 5.15- Tabela com os resultados da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nO Aveiro\nUnderflow\n(AU)\n\tFino\tM\u00e9dio\tGrosso\tFina\tM\u00e9dia\tGrossa\nArgila\tSilte\t\t\tAreia\t\t\nFig. 5.6 - Curva granulom\u00e9trica referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nDas an\u00e1lises Granulom\u00e9tricas efetuadas conclui-se que a \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m 94.48% de part\u00edculas finas (<45 pm) e a \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m 89.04% de part\u00edculas finas (<45 pm). Era espect\u00e1vel que o material \u201cUnderflow\u201d tivesse uma menor quantidade de part\u00edculas finas do que o material \u201cOverflow\u201d e isso verifica-se no caso da \u201cLama Primavera\u201d. A \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m 69.36% de part\u00edculas finas (<45 pm) e a \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m 57.15% de part\u00edculas finas (<45 pm). O material \u201cUnderflow\u201d no caso da \u201cArgila Aveiro\u201d tem uma menor quantidade de part\u00edculas finas do que o material \u201cOverflow\u201d, tal como aconteceu com a Lama e como seria tamb\u00e9m expect\u00e1vel.\nComparando a \u201cLama Primavera\u201d com a \u201cArgila Aveiro\u201d, conclui-se, portanto, que a \u201cLama Primavera\u201d cont\u00e9m uma menor percentagem de part\u00edculas mais grosseiras do que a \u201cArgila Aveiro\u201d.\n\u201cUnderflow\u201d\nOs resultados da fra\u00e7\u00e3o fina das amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d tanto da \u201cLama Primavera\u201d como da \u201cArgila Aveiro\u201d encontram-se apresentados sob forma de curvas de distribui\u00e7\u00e3o dimensional, com as respetivas tabelas de dados associados. O granul\u00f3metro que efetua o estudo da fra\u00e7\u00e3o fina, segundo o m\u00e9todo de sedimenta\u00e7\u00e3o, da marca Micromeritics Sedigraph modelo 5100, come\u00e7a a fazer a leitura normalmente a partir da fra\u00e7\u00e3o inferior a 63pm, tal como j\u00e1 havia sido referido no cap\u00edtulo 4, da presente disserta\u00e7\u00e3o, embora na an\u00e1lise Granulom\u00e9trica por via h\u00famida j\u00e1 se tenha obtido a fra\u00e7\u00e3o inferior a 45 pm.\nNo caso concreto das amostras em estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o o granul\u00f3metro Micromeritics Sedigraph modelo 5100 come\u00e7ou a efetuar a leitura a partir da fra\u00e7\u00e3o inferior a 50 pm.\nDistribui\u00e7\u00e3o Dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d<50 pm\nCUMULATIVE MASS\nDIAMETER (pm)\n50.00\n40.00\n30.00\n25.00\n20.00\n15.00\n.10.00\n8.00\n6.00\n5.00\n4.00\n3.00\n2.00\n1.50\n1.00\n0.80\n0.60\n0.50\n0.40\n0.30\n0.20\n0.10\n99.5\n99.1\n96.9\n93.9\n89.1\n81.6\n71.0\n66.1\n60.3\n56.8\n52.6\n47.9\n42.3\n38.3\n33.9\n31.4\n28.3\n26.5\n24.3\n21.8\n18.8\n13.0\nTabela 5.16 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\n\n---- ! I I\u2014r-*->-----n--------i I i i I I\u2014I\u2014\nDi\u00e2metro m\u00e9dio\nEQUIVALENT SPHERICAL DIAMETER ,\t&lt;pm >\nCUMULATIVE MASS PERCENT FINER VS. DIAMETER\n100\n90\n00\n70\n50\n50\n40\n30\n20\n10\n0\n---J--\n---------j.\nFig. 5.7 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\nAo observar atentamente a tabela de dados, contendo o di\u00e2metro das part\u00edculas e a massa cumulativa de finos, (tabela 5.16) e a curva de distribui\u00e7\u00e3o (fig.5.7) correspondentes \u00e0 amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d, constata-se que o di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio da amostra \u00e9 de 3.46 pm. Fazendo alguns c\u00e1lculos, (subtraindo o valor do limite superior da massa cumulativa de finos, pelo valor do limite inferior da massa cumulativa de finos, referente a cada sec\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, de fra\u00e7\u00e3o fina), \u00e9 poss\u00edvel aferir que, segundo a curva de distribui\u00e7\u00e3o e os dados da tabela a ela inerentes (fig. 5.7 e tabela 5.16), a amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m:\n\u2022\t29.3 % de argila;\n\u2022\t18 % de silte fino;\n\u2022\t28.8 % de silte m\u00e9dio;\n\u2022\t10.4 % de silte grosso.\n\u201cUnderflow\u201d<50 pm\nDIAMETER (pm)\nC\u00dcMULATIVE\nMASS\nFINER\n(7.)\n50.00 40.00 30.00 25.00 20.00 15.00 10.00 8.00 6.00 5.00 4.00 3.00 2.00\n1.50 1 .00 0.80 0.60 0.50\n0.40\n0.30 0.20 0.10\n98.3\n97.6\n94.5\n90.7\n85.0\n77.2\n61.3\n55.2\n51.7\n47.6\n43.4\n39.1\n35.3\n31.3\n29.8\n27.5\n25.9\n24.2\n22.4\n19.4\n15.4\nTabela 5.17 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nMASS FINER\nFig. 5.8 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nAo observar atentamente a tabela de dados, contendo o di\u00e2metro das part\u00edculas e a massa cumulativa de finos, (tabela 5.17) e a curva de distribui\u00e7\u00e3o (fig.5.8) correspondentes \u00e0 amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d, constata-se que o di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio da amostra \u00e9 de 4.56 pm. Fazendo alguns c\u00e1lculos, (subtraindo o valor do limite superior da massa cumulativa de finos, pelo valor do limite inferior da massa cumulativa de finos, referente a cada sec\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, de fra\u00e7\u00e3o fina), \u00e9 poss\u00edvel aferir que, segundo a curva de distribui\u00e7\u00e3o e os dados da tabela a ela inerentes (fig. 5.8 e tabela 5.17), a amostra de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m:\n\u2022\t23.7 % de argila;\n\u2022\t16.1 % de silte fino;\n\u2022\t29.8 % de silte m\u00e9dio;\n\u2022\t13.3 % de silte grosso.\nSeria de esperar que, todos os valores percentuais relativos \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina abordada, da \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d fossem mais elevados do que os valores percentuais relativos \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina abordada, da \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d. Tal facto apenas sucede relativamente aos valores percentuais da fra\u00e7\u00e3o argilosa e do silte fino. Ainda assim, n\u00e3o existe grande discrep\u00e2ncia nos valores percentuais em cada um dos dois casos: \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d e \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nDistribui\u00e7\u00e3o Dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d<50\npm\nDIAMETER ( pff\u00bb)\tCUMULATIVE MASS FINER (7.)\n50.00\t97.0\n40.00\t97.0\n30.00\t94.6\n25.00\t91.8\n20.00\t88.6\n15.00\t85.5\n10.00\t81.7\n8.00\t80.2\n6.00\t78.1\n5.00\t76.5\n4,00\t74.7\n3.00\t73.3\n2.00\t71.1\n1.50\t68.3\n1.00\t64.7\n0.80\t63.1\n0.60\t60.4\n0.50\t58.7\n0.40\t56.8\n0.30\t54.3\n0.20\t50.4\n0.10\t43.0\n\nm: iu 2\n11_\ntn :c a: \u00a3:\nCUMULATIVE MASS PERCENT FINER VS. DIAMETER\nEQUIVALENT SPHERICAL DIAMETER ,\t( pm >\nFig. 5.9 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nAo observar atentamente a tabela de dados, contendo o di\u00e2metro das part\u00edculas e a massa cumulativa de finos, (tabela 5.18) e a curva de distribui\u00e7\u00e3o (fig.5.9) correspondentes \u00e0 amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, constata-se que o di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio da amostra \u00e9 de 0.19 pm. Fazendo alguns c\u00e1lculos, (subtraindo o valor do limite superior da massa cumulativa de finos, pelo valor do limite inferior da massa cumulativa de finos, referente a cada sec\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, de fra\u00e7\u00e3o fina), \u00e9 poss\u00edvel aferir que, segundo a curva de distribui\u00e7\u00e3o e os dados da tabela a ela inerentes (fig. 5.9 e tabela 5.18), a amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m:\n\u2022\t28.1 % argila;\n\u2022\t7 % de silte fino;\n\u2022\t10.5 % de silte m\u00e9dio;\n\u2022\t8.4 % de silte grosso.\nDistribui\u00e7\u00e3o Dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d<50\npm\nAMETER (pm)\tCUMULATIVE MASS FINER (7.)\n50.00\t99.2\n40.00\t99.2\n30.00\t98.1\n25.00\t97.3\n20.00\t96.7\n15.00\t96.2\n10.00\t95.6\n8.00\t95.3\n6.00\t94.5\n5.00\t93.8\n4.00\t93.0\n3.00\t91.9\n2.00\t91.0\n1.50\t90.2\n1.00\t87.4\n0.80\t84.7\n0.60\t81.2\n0.50\t78.9\n0.40\t75 \u25a0 8\n0.30\t72.0\n0.20\t66.2\n0.10\t50.1\nTabela 5.19 - Tabela de dados associados \u00e0 curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nCUMULATIVE MASS PERCENT FINER VS. DIAMETER\n100\n90\nee\n70\n60\n5\u00a9\n4\u00a9\n30\n20\n10\n0\nFig. 5.10 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina (<50 pm) da amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t\n\t\t\t\t\t-u\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t' \u25a0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u201e\u201e\u201e\t\t\tI\t\n\t' \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tI\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tI\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEQUIVALENT SPHERICAL DIAMETER\nAo observar atentamente a tabela de dados, contendo o di\u00e2metro das part\u00edculas e a massa cumulativa de finos, (tabela 5.19) e a curva de distribui\u00e7\u00e3o (fig.5.10) correspondentes \u00e0 amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, constata-se que o di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel calcular com rigor, neste caso. Fazendo alguns c\u00e1lculos, (subtraindo o valor do limite superior da massa cumulativa de finos, pelo valor do limite inferior da massa cumulativa de finos, referente a cada sec\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, de fra\u00e7\u00e3o fina), \u00e9 poss\u00edvel aferir que, segundo a curva de distribui\u00e7\u00e3o e os dados da tabela a ela inerentes (fig. 5.10 e tabela 5.19), a amostra de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m:\n\u2022\t40.9 % argila;\n\u2022\t3.5 % de silte fino;\n\u2022\t2.2 % de silte m\u00e9dio;\n\u2022\t2.5 % de silte grosso.\nSeria de esperar que todos os valores percentuais relativos \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina abordada da \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, fossem mais elevados do que os valores percentuais relativos \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina abordada da \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d. Tal facto sucede relativamente aos valores percentuais do silte fino, silte m\u00e9dio e silte grosso. N\u00e3o existe grande discrep\u00e2ncia nos valores percentuais em cada um dos dois casos: \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d e \u201cArgila Aveiro \u201cUnderflow\u201d, excetuando no caso do percentual da argila. O percentual relativo \u00e0 presen\u00e7a de argila na amostra \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d \u00e9 significativamente mais alto do que o esperado. Tal facto indica que pode ter havido algum erro de leitura no aparelho Sedigraph ou algum erro na referencia\u00e7\u00e3o das amostras.\n5.5- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais retirados do Recipiente Principal\nDo Recipiente Principal foram retirados alguns cristais que j\u00e1 haviam sido formados e foram colocados num vidro de rel\u00f3gio, analisados \u00e0 lupa e por fim armazenados num excicador, para n\u00e3o perderem \u00e1gua e serem levados \u00e0 Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, para se poder proceder \u00e0 an\u00e1lise mineral\u00f3gica, a fim de averiguar a exist\u00eancia de minerais que contivessem Magn\u00e9sio.\nAp\u00f3s an\u00e1lise cuidada dos difractogramas obtidos para tr\u00eas cristais provenientes do Recipiente Principal (\u201cCubo\u201d, \u201cBastonete\u201d, \u201cAgulha\u201d), os resultados apresentam-se abaixo em tabelas (5.20, 5.21, 5.22).\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nThenardite\tNa2SO4\t2.79\t100\n\t\t3.22\t50\nTabela 5.20 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica do cristal \u201cCubo\u201d.\nNeste cristal foram identificados picos mais intensos e plurais relativos ao mineral Thenardite. O cati\u00e3o dominante presente nesta an\u00e1lise \u00e9 o Na+.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nThenardite\tNa2SO4\t2.78\t100\n\t\t3.18\t50\n\t\t1.68\t14\nTabela 5.21 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica do cristal \u201cBastonete\u201d.\nNeste cristal foram identificados picos mais intensos e plurais relativos ao mineral Thenardite. O cati\u00e3o dominante presente nesta an\u00e1lise \u00e9 o Na+.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHalite\tNaCl\t2.82\t100\n\t\t1.99\t55\nTabela 5.22 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica do cristal \u201cAgulha\u201d.\nNeste cristal foram identificados picos mais intensos e plurais relativos ao mineral Halite. O cati\u00e3o dominante presente nesta an\u00e1lise \u00e9 o Na+.\nNo Recipiente principal n\u00e3o foram identificados, portanto, minerais que contivessem Magn\u00e9sio, ao contr\u00e1rio do que se estaria \u00e0 espera e dado que fazia parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n5.6- An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras floculadas\n\u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nAp\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, a polpa que continha sedimento floculado a)F foi levada a secar na estufa para se visualizar a forma\u00e7\u00e3o de cristais. Quando se come\u00e7ou a visualizar o aparecimento das crostas nos cristais, devido \u00e0 temperatura de 100\u00b0C, na estufa, as mesmas foram retiradas com esp\u00e1tula e colocadas num vidro de rel\u00f3gio, e este colocado num excicador, para n\u00e3o haver perda de \u00e1gua. A partir da\u00ed as crostas dos cristais foram levadas \u00e0 Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, para se poder proceder \u00e0 an\u00e1lise mineral\u00f3gica, a fim de averiguar a exist\u00eancia de minerais que contivessem Magn\u00e9sio.\nAp\u00f3s an\u00e1lise cuidada dos difractogramas obtidos para as crostas de cristais referentes \u00e0s quatro polpas floculadas (\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d e \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d), os resultados apresentam-se abaixo em tabelas (5.23, 5.24, 5.25, 5.26).\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nThenardite\tNa2SO4\t2.79\t100\n\t\t3.18\t50\n\t\t2.61\t45\nTabela 5.23 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nNas crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d foram identificados picos mais intensos e plurais relativos ao mineral Thenardite. O cati\u00e3o dominante presente nesta an\u00e1lise \u00e9 o Na+.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nGoethite\tFeO(OH)\t4.15\t100\nFeldspato Pot\u00e1ssico\tKAlSi3\u00dc8\t3.28\t100\nHalite\tNaCl\t2.82\t100\nHematite\tFe2\u00dc3\t2.69\t100\nAlunites\tKAl3(SO4)2(OH)6\t2.91\t20 at\u00e9 100\n\t\t2.27\t20 at\u00e9 80\n\t\t1.97\t20 at\u00e9 50\nJarosites\tKFe3(SO4)2(OH)6\t1.82\t30 at\u00e9 50\nTabela 5.24 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nNas crostas de cristais formadas no floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais Goethite, Feldspato Pot\u00e1ssico, Halite, Hematite, Alunites e Jarosites. Apesar de o pico dos 100% das Jarosites n\u00e3o estar evidenciado no difractograma, encontra-se um pico com uma intensidade apreci\u00e1vel, que permita considerar que esse mineral tamb\u00e9m esteja presente. Os cati\u00f5es dominantes presentes nesta an\u00e1lise s\u00e3o: K+, Al3+, Fe2+ e/ou Fe3+.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nMica/Ilite\t(K,H3O)(Al, Mg, Fe)2(Si, Al)4O10[(OH)2,(H2O)]\t5\t50\n\t\t3.28\t30 at\u00e9 100\n\t\t2.89\t60\n\t\t2.18\t60\n\t\t2.26\t50\nHalite\tNaCl\t2.81\t100\nCaulinite\tAl2SiO5(OH)4\t2.58\t35\n\t\t2.3\t40\n\t\t1.98\t35\nAlunites\tKAl3(SO4)2(OH)6\t1.95\t20 at\u00e9 50\nJarosites\tKFe3(SO4)2(OH)6\t1.82\t30 at\u00e9 50\nTabela 5.25 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\nNas crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais Ilite, Halite, Caulinite, Alunites e Jarosites. Apesar de o pico dos 100% tanto no caso da Caulinite, como das Alunites, bem como das Jarosites n\u00e3o estar evidenciado no difractograma, encontram-se picos com uma intensidade apreci\u00e1vel, que permita considerar que esses minerais tamb\u00e9m estejam presentes. Os cati\u00f5es dominantes presentes nesta an\u00e1lise s\u00e3o: K+, Al3+, Fe2+ e/ou Fe3+.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nQuartzo\tSiO2\t3.33\t100\n\t\t2.52\t20\nHalite\tNaCl\t2.81\t100\n\t\t1.99\t55\nAlunites\tKAl3(SO4)2(OH)6\t2.93\t20 at\u00e9 100\nTabela 5.26 - An\u00e1lise mineral\u00f3gica das crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nNas crostas de cristais formadas no floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais Quartzo, Halite e Alunites. O cati\u00e3o dominante presente nesta an\u00e1lise \u00e9 o: Na+.\nNas crostas de cristais formadas nos floculados tamb\u00e9m n\u00e3o foram identificados, portanto, minerais que contivessem Magn\u00e9sio, ao contr\u00e1rio do que se estaria \u00e0 espera e dado que fazia parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n5.7. An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados nas amostras \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d a repousar em tabuleiro\nAp\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, a polpa b) ficou a repousar, em tabuleiro, \u00e0 temperatura ambiente para ser visualizada a forma\u00e7\u00e3o de cristais. Os cristais formaram-se durante a Primavera, no m\u00eas de Abril, com temperaturas a rondar os 15\u00b0C e os 18\u00b0C. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o dos mesmos, houve uma lavagem deles com \u00e1gua destilada para que se desvanecessem os vest\u00edgios de sedimento de argila e lama. De seguida foram levados a secar na estufa para que ficassem sem vest\u00edgios de \u00e1gua. Posteriormente foram colocados num vidro de rel\u00f3gio e depois armazenados num excicador. A partir da\u00ed foram levados \u00e0 Difra\u00e7\u00e3o de Raios X para se poder proceder \u00e0 an\u00e1lise mineral\u00f3gica, a fim de constatar a exist\u00eancia de minerais que contivessem Magn\u00e9sio.\nAp\u00f3s an\u00e1lise cuidada dos difractogramas obtidos para os cristais selecionados, ap\u00f3s a sua forma\u00e7\u00e3o, nos tabuleiros, e referentes \u00e0s polpas de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d, \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d, \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d e \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d, obtiveram-se os resultados abaixo apresentados em tabelas (5.27, 5.28, 5.29, 5.30).\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHalite\tNaCl\t2.82\t100\nTabela 5.27 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHalite\tNaCl\t2.82\t100\nTabela 5.28 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHalite\tNaCl\t2.81\t100\nTabela 5.29 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHalite\tNaCl\t2.81\t100\nTabela 5.30 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados no tabuleiro b) correspondentes \u00e0 polpa de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d.\nEstes cristais formados a partir das polpas, em tabuleiro b), a repousar \u00e0 temperatura ambiente, apenas apresentam um pico intenso nos 4 difractogramas, correspondendo ao pico dos 100%, do mineral Halite. O cati\u00e3o dominante presente nestas 4 an\u00e1lises \u00e9, portanto, Na+.\nNos cristais formados a partir das polpas nos tabuleiros b), a repousar \u00e0 temperatura ambiente, tamb\u00e9m n\u00e3o foram identificados, portanto, minerais que contivessem Magn\u00e9sio, ao contr\u00e1rio do que se estaria \u00e0 espera e dado que fazia parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n5.8 An\u00e1lise Mineral\u00f3gica de cristais formados em recipiente de vidro com \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o \u201c Overflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d\nAp\u00f3s o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, houve \u00c1gua M\u00e3e restante e isenta de part\u00edculas de Argila e de Lama. A partir dessa \u00c1gua M\u00e3e, que se encontrava depositada num recipiente de vidro, formaram-se 3 cristais \u00e0 temperatura ambiente, durante a Primavera, no m\u00eas de Maio, com temperaturas a rondar os 18\u00b0C e os 20\u00b0C. Esses 3 cristais formados tinham dimens\u00f5es bem maiores do que nos casos anteriores e despertaram a esperan\u00e7a de encontrar Magn\u00e9sio associado \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, algo que n\u00e3o havia acontecido em nenhum dos casos anteriores abordados. Assim sendo, os cristais foram retirados da \u00c1gua M\u00e3e com a ajuda de uma pin\u00e7a, levados a secar para que ficassem sem vest\u00edgios de \u00e1gua a eles associada, para que depois pudessem ser colocados em vidros de rel\u00f3gio e estes, por sua vez, num excicador, para que, por fim, se pudesse efetuar a Difra\u00e7\u00e3o de Raios X.\nAp\u00f3s an\u00e1lise cuidada dos difractogramas obtidos para os tr\u00eas cristais de grandes dimens\u00f5es: \u201cC1\u201d, \u201cC2\u201d e \u201cC3\u201d, obtidos a partir de \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d,os resultados apresentam-se nas tabelas 5.31, 5.32, 5.33.\nMineral\tFormula Qu\u00edmica\tdhki (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nBloedite\tNa2Mg(SO4)2.4H2O\t4.56\t100\nHexahydrite\tMgSO4.6H2O\t4.42\t100\n\t\t4.02\t90\n\t\t2.96\t80\n\t\t2.93\t80\nJarosites\tKFe3(SO4)2(OH)6\t5.06\t70 at\u00e9 100\n\t\t1.81\t30 at\u00e9 50\n\t\t2.28\t20 at\u00e9 80\nThenardite\tNa2SO4\t2.78\t100\n\t\t3.18\t50\nAlunites\tKAl3(SO4)2(OH)6\t3.02\t70 at\u00e9 100\n\t\t1.94\t20 at\u00e9 50\n\t\t1.89\t20 at\u00e9 50\n\t\t1.86\t20 at\u00e9 50\nTabela 5.31 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC1\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\nNeste cristal (\u201cC1\u201d) foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais: Bloedite, Hexahydrite, Jarosites, Thenardite e Alunites. Os cati\u00f5es dominantes presentes nesta an\u00e1lise s\u00e3o o Mg2+ e K+. Neste caso, e pela primeira vez, obteve-se Hexahydrite (Sulfato de Magn\u00e9sio hidratado) e Bloedite (Sulfato de Magn\u00e9sio e S\u00f3dio hidratados), na an\u00e1lise mineral\u00f3gica efetuada, o que era expect\u00e1vel e se enquadrava nos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nPensa-se que a obten\u00e7\u00e3o de Hexahydrite poder\u00e1 advir de Epsomite. Este, ao perder uma mol\u00e9cula de \u00e1gua no processo de secagem na estufa, deu origem a Hexahydrite.\nMineral\tFormula Qu\u00edmica\tdhki (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nHexahydrite\tMgSO4.6H2O\t4.37\t100\n\t\t4.01\t90\n\t\t2.89\t80\n\t\t5.42\t50\n\t\t4.17\t35\nKieserite\tMgSO4.H2O\t3.41\t100\n\t\t3.37\t100\n\t\t4.84\t90\nStrengite\tFePO4.2H2O\t5.53\t100\n\t\t4.95\t60\n\t\t2.95\t45\n\t\t2.43\t25\nJarosites\tKFe3(SO4)2(OH)6\t2.27\t20 at\u00e9 80\n\t\t2.26\t20 at\u00e9 80\n\t\t2.2\t20 at\u00e9 80\nTabela 5.32 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC2\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\nNeste cristal (\u201cC2\u201d) foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais: Hexahydrite, Kieserite, Strengite e Jarosites. Apesar de o pico dos 100% das Jarosites n\u00e3o estar evidenciado no difractograma, encontram-se 3 picos com uma intensidade apreci\u00e1vel, que permita considerar que esse mineral tamb\u00e9m esteja presente. Os cati\u00f5es dominantes presentes nesta an\u00e1lise s\u00e3o o Mg 2+ e Fe3+. Neste caso, obteve-se novamente Hexahydrite e tamb\u00e9m Kieserite (ambos Sulfatos de Magn\u00e9sio hidratados), na an\u00e1lise mineral\u00f3gica efetuada, o que era expect\u00e1vel e se enquadrava nos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nTal como aconteceu no cristal \u201cC1\u201d, pensa-se tamb\u00e9m, que neste caso (cristal \u201cC2\u201d), a obten\u00e7\u00e3o de Hexahydrite poder\u00e1 advir de Epsomite. Este, ao perder uma mol\u00e9cula de \u00e1gua no processo de secagem na estufa, deu origem a Hexahydrite.\nMineral\tF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tdhkl (d-spacing)\tIntensidade Relativa (%)\nBischofite\tMgCl2.6H2O\t4.14\t100\n\t\t2.66\t80\n\t\t2.87\t50\n\t\t5.84\t15\n\t\t3.57\t15\nCoquimbite\tFe2-XAlx(SO4)3.9H2O, x~0.5\t5.46\t65\n\t\t2.76\t80\n\t\t3.32\t60\nJarosites\tKFe3(SO4)2(OH)6\t1.98\t20 at\u00e9 60\n\t\t2.04\t20 at\u00e9 60\nTabela 5.33 - An\u00e1lise Mineral\u00f3gica do cristal \u201cC3\u201d formado a partir de \u00c1gua M\u00e3e do recipiente de vidro.\nNeste cristal (\u201cC3\u201d) foram identificados picos mais intensos e plurais relativos aos minerais: Bischofite, Coquimbite, e Jarosites. Apesar de o pico dos 100% das Jarosites e da Coquimbite n\u00e3o estar evidenciado no difractograma, encontram-se 2 picos, no caso das Jarosites, e 3 picos no caso da Coquimbite, com uma intensidade apreci\u00e1vel, que permita considerar que esses minerais tamb\u00e9m estejam presentes. Os cati\u00f5es dominantes presentes nesta an\u00e1lise s\u00e3o o Mg 2+, Fe2+ e/ou Fe3+. Neste caso, d\u00e1-se destaque \u00e0 Bischofite, na an\u00e1lise mineral\u00f3gica efetuada, o que era expect\u00e1vel e se enquadrava nos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o, porque, apesar de n\u00e3o ser Sulfato de Magn\u00e9sio, cont\u00e9m composi\u00e7\u00e3o Magnesiana, mas sob forma de Cloreto de Magn\u00e9sio hidratado.\nPodem ver-se, de seguida, duas tabelas que resumem toda a mineralogia identificada na Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, em todas as amostras analisadas na presente disserta\u00e7\u00e3o. A tabela 5.34 faz uma quantifica\u00e7\u00e3o dos picos mais intensos dos minerais identificados. Quanto maior for o n\u00famero de \u201c(X)\u201d presentes, maior \u00e9 a quantidade de picos mais intensos observados relativos a cada mineral. A tabela 5.35 faz um resumo da tabela 5.34, no sentido em que apresenta o/os mineral/minerais mais representativos em termos de picos mais intensos, para cada amostra, ou seja, aquele/aqueles que apresentam maior n\u00famero de \u201c(X)\u201d, na tabela 5.34, em cada amostra estudada. Os minerais identificados com um sombreado laranja-claro correspondem a Sulfatos de Magn\u00e9sio Hidratado. Os minerais sombreados a amarelo-claro correspondem a Cloretos de Magn\u00e9sio Hidratado. Os minerais sombreados a laranja-escuro representam Sulfatos de Magn\u00e9sio e S\u00f3dio Hidratados.\nTabela 5.34 (\u00e0 esquerda) - Tabela de quantifica\u00e7\u00e3o de picos mais intensos dos minerais identificados em Difra\u00e7\u00e3o de Raios X; Tabela 5.35 (\u00e0 direita) - Tabela de minerais mais representativos de picos mais intensos em cada amostra.\nDifractogramas em an\u00e1lise\tAmostras\tHalite\tThenardite\tStrengite\tHexahydrite\tJarosites\tAlunites\tBischofite\tCaulinite\tllite\tFeldspato Pot\u00e1ssico\tKieserite\tCoquimbite\tGoethite\tQuartzo\tBloedite\nCristais formados no Recipiente Principal c/ \u00c1gua M\u00e3e\t\"Cubo\"\t\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Bastonete\"\t\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Agulha\"\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCristais formados nas amostras floculadas\t\"Argila Aveiro\" \"Overflow\"\t\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Argila Aveiro\" \"Underflow\"\tX\t\t\t\tX\tXXXX\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Overflow\"\tX\t\t\t\tX\tX\t\tXXX\tXXX\t\t\t\t\t\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Underflow\"\tXX\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\tXX\t\nCristais formados em tabuleiros \u00e0 temperatura ambiente\t\"Argila Aveiro\" \"Overflow\"\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Argila Aveiro\" \"Underflow\"\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Overflow\"\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Underflow\"\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tXX\nCristais formados em recipiente de vidro c/ \u00c1gua M\u00e3e\t\"C1\"\t\tXXX\t\tXXXXX\tXXXX\tXXXXX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\"C2\"\t\t\txxxx\tXXXXX\tXXX\t\t\t\t\t\tXXX\t\t\t\t\n\t\"C3\"\t\t\t\t\tXX\t\tXXXXX\t\t\t\t\tXXX\t\t\t\nGrupos de Amostras\tAmostras\tMinerais identificados em maior abund\u00e2ncia de picos no difractograma (mais representativos)\t\t\nCristais formados no Recipiente Principal c/ \u00c1gua M\u00e3e\t\"Cubo\"\tThenardite\t\t\n\t\"Bastonete\"\tThenardite\t\t\n\t\"Agulha\"\tHalite\t\t\nCristais formados nas amostras floculadas\t\"Argila Aveiro\" \"Overflow\"\tThenardite\t\t\n\t\"Argila Aveiro\" \"Underflow\"\tAlunite\t\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Overflow\"\tCaulinite\tllite\t\n\t\"Lama Primavera\" \"Underflow\"\tHalite\tQuartzo\t\nCristais formados em tabuleiros \u00e0 temperatura ambiente\t\"Argila Aveiro\" \"Overflow\"\tHalite\t\t\n\t\"Argila Aveiro\" \"Underflow\"\tHalite\t\t\n\t\"Lama Prim aver\" \"Overflow\"\tHalite\t\t\n\tLama Primavera \"Underflow\"\tHalite\t\t\nCristais formados em recipiente de vidro c/ \u00c1gua M\u00e3e\t\"C1\"\tHexahydrite\t\t\n\t\u201dC2\"\tHexahydrite\t\t\n\t\"C3\"\tBischofite\t\t\n5.9- Determina\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade\nA determina\u00e7\u00e3o do pH e Condutividade refere-se \u00e0s seis amostras de \u00c1gua M\u00e3e, recolhidas do Recipiente Principal, nas primeira e segunda extra\u00e7\u00f5es com as seringas a diferentes alturas no cabo met\u00e1lico. Os resultados referentes \u00e0s medi\u00e7\u00f5es efetuadas nas seis amostras de \u00c1gua M\u00e3e encontram-se abaixo na tabela 5.36. As unidades correspondentes \u00e0 medi\u00e7\u00e3o da Condutividade s\u00e3o dadas em mS/cm (MiliSiemens/cm).\n1a Extra\u00e7\u00e3o\tCondutividade\tpH\t2a Extra\u00e7\u00e3o\tCondutividade\tpH\nAmostra superficial\t38.5 mS/cm\t5.30\tAmostra superficial\t41.5 mS/cm\t6.07\nAmostra a meia altura\t39.7 mS/cm\t6.30\tAmostra a meia altura\t40.0 mS/cm\t6.20\nAmostra do fundo (0 cm do fundo)\t41.6 mS/cm\t6.33\tAmostra do fundo (5 cm do fundo)\t41.5 mS/cm\t6.25\nTabela 5.36 - Resultados do pH e da Condutividade referentes \u00e0s 6 amostras de \u00c1gua M\u00e3e recolhidas do Recipiente Principal.\nAp\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o destes resultados, acredita-se que a forma\u00e7\u00e3o de cristais, na \u00c1gua M\u00e3e, do Recipiente Principal, teve influ\u00eancia no valor da Condutividade, uma vez que seriam expect\u00e1veis Condutividades mais altas (a rondar os 100 mS/cm: valor associado a \u00e1guas provenientes de Salinas). Al\u00e9m disso trata-se de uma \u00c1gua M\u00e3e bastante densa (1.28 g/cm3), e enriquecida em i\u00f5es que podem circular livremente em solu\u00e7\u00e3o. Assim, os valores mais baixos de Condutividade podem ser explicados pelo facto de os i\u00f5es, em solu\u00e7\u00e3o, na \u00c1gua M\u00e3e, circularem e ficaram retidos na estrutu ra cristalina dos cristais que se formaram, deixando, portanto, a \u00e1gua mais empobrecida em carga i\u00f3nica, conduzindo, portanto a uma diminui\u00e7\u00e3o na Condutividade.\nRelativamente ao pH, era expect\u00e1vel que os valores fossem ligeiramente \u00e1cidos, uma vez que a \u00c1gua M\u00e3e est\u00e1 mais empobrecida em S\u00f3dio, comparativamente com a \u00e1gua do mar cujo pH \u00e9 levemente alcalino e a rondar os valores de 7.4 a 8.5. Assim, a \u00c1gua M\u00e3e perde um certo grau de alcalinidade, da\u00ed que os valores sejam mais baixos e ligei ramente \u00e1cidos.\n5.10 - Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica, Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama e Cromatografia I\u00f3nica\nPara efeitos de an\u00e1lise de Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica (determina\u00e7\u00e3o do teor em C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio), Espectrometria de Emiss\u00e3o de Chama (determina\u00e7\u00e3o do teor em S\u00f3dio e Pot\u00e1ssio) e de Cromatograf\u00eda I\u00f3nica (determina\u00e7\u00e3o de Sulfatos e Cloretos), apenas 3 das 6 amostras de \u00c1gua M\u00e3e recolhidas do Recipiente Principal \u00e9 que foram analisadas, facto esse que j\u00e1 havia sido referenciado no cap\u00edtulo 4 da presente disserta\u00e7\u00e3o. Assim sendo, a an\u00e1lise deu-se: na amostra correspondente \u00e0 recolha na terceira seringa (recolha \u00e0 superf\u00edcie), da primeira extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ver resultados na linha 3 da tabela 5.37; assim como na amostra correspondente \u00e0 recolha na terceira seringa (recolha \u00e0 superf\u00edcie) da segunda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ver resultados na linha 4 da tabela 5.37; bem como na amostra correspondente \u00e0 recolha na segunda seringa (recolha\na partir de uma altura correspondente a metade do n\u00edvel da \u00e1gua), da segunda extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ver resultados na linha 5 da tabela 5.37. As 3 restantes colheitas estavam demasiado saturadas em sais e mat\u00e9ria org\u00e2nica, pelo que n\u00e3o foram poss\u00edveis de diluir para proceder com as an\u00e1lises atrav\u00e9s dos m\u00e9todos acima mencionados.\n\tNa+\tK+\tCa2+\tMg2+\tCl-\tSO42-\nAmostra:\tConc. [mg/l]\tConc. [mg/l]\tConc. [mg/l]\tConc. [mg/l]\tConc. [mg/l]\tConc. [mg/l]\n1\u00b0 Extra\u00e7\u00e3o: Recolha \u00e0 Superf\u00edcie (3a seringa)\t46864.9\t13481.4\t216.6\t56560.2\t183880.2\t124856.1\n2\u00b0 Extra\u00e7\u00e3o Recolha \u00e0 Superf\u00edcie (3a seringa)\t45781.7\t12646.0\t195.9\t58310.3\t186137.7\t121198.1\n2\u00b0 Extra\u00e7\u00e3o: Recolha a altura correspondente a metade do n\u00edvel da \u00e1gua (2a seringa)\t43247.1\t12267.0\t193.5\t55393.5\t161292.7\t119838.6\nTabela 5.37 - Concentra\u00e7\u00f5es i\u00f3nicas (mg/l) na solu\u00e7\u00e3o de \u00c1gua M\u00e3e recolhida do Recipiente Principal.\nAp\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos constata-se que a concentra\u00e7\u00e3o do i\u00e3o Magn\u00e9sio se destaca perante as concentra\u00e7\u00f5es dos i\u00f5es de C\u00e1lcio, Pot\u00e1ssio e S\u00f3dio. Os i\u00f5es de C\u00e1lcio est\u00e3o presentes numa concentra\u00e7\u00e3o significativamente mais baixa comparativamente com os de Pot\u00e1ssio, S\u00f3dio e Magn\u00e9sio. Verifica-se uma quantidade de i\u00e3o S\u00f3dio um pouco mais elevada do que seria expect\u00e1vel, uma vez que a \u00c1gua M\u00e3e deveria estar mais empobrecida naquele cati\u00e3o, tal como j\u00e1 foi referido anteriormente na presente disserta\u00e7\u00e3o. Os Cloretos s\u00e3o o grupo ani\u00f3nico presente em maior concentra\u00e7\u00e3o, na \u00c1gua M\u00e3e, embora n\u00e3o haja uma diferen\u00e7a significativa destes comparativamente com o grupo ani\u00f3nico dos Sulfatos.\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nEste trabalho teve como objetivo a precipita\u00e7\u00e3o de sais de Magn\u00e9sio, sob forma de cristais, a partir da \u00c1gua M\u00e3e, caracterizando as solu\u00e7\u00f5es e fases minerais envolvidas na experi\u00eancia. Era de esperar um aparecimento predominante de cristais de Sulfato de Magn\u00e9sio e de Epsomite, em particular. Para o efeito foram recolhidas, para al\u00e9m da \u00c1gua M\u00e3e (presente no Recipiente Principal mas com origem da Salina de Santiago da Fonte), amostras de Argila Il\u00edtica na cidade de Aveiro e Lama, do cristalizador, da Salina de Santiago da Fonte, tamb\u00e9m pertencente \u00e0 cidade de Aveiro.\nPara a recolha de Lama e Argila, tal e qual como se encontravam no campo, houve o estudo da Perda de \u00c1gua de uma pequena parte daquelas amostras, designada como Amostra de Refer\u00eancia. Verificou-se que a Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia da Argila, colocada na estufa at\u00e9 secar totalmente, foi mais r\u00e1pida do que a Perda de \u00c1gua da Amostra de Refer\u00eancia da Lama. Tal facto j\u00e1 era de esperar porque a Lama tem muito mais \u00e1gua associada do que a Argila, que simplesmente se encontrava h\u00famida.\nA densidade da \u00e1gua m\u00e3e foi de 1.28 g/cm3, valor alto e expect\u00e1vel dada a enorme concentra\u00e7\u00e3o em i\u00f5es e sais dissolvidos.\nRelativamente ao processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em material \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, do qual foram obtidas polpas contendo Lama e polpas contendo Argila, distribu\u00eddas por diversos recipientes, provetas e tabuleiros, p\u00f4de concluir-se o seguinte:\n\u2022\tPeso de \u00c1gua e Fra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A. A)] s\u00e3o mais baixos do que o Peso de \u00c1gua e Fra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)];\n\u2022\tPeso dos S\u00f3lidos da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)] \u00e9 mais alto do que o Peso dos S\u00f3lidos da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)];\n\u2022\tDilui\u00e7\u00e3o da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cLama Primavera\u201d [A.R/Bs (L.P)] \u00e9 maior do de a dilui\u00e7\u00e3o da Amostra usada para Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o de \u201cArgila Aveiro\u201d [A.R/Bs (A.A)];\n\u2022\tPeso dos L\u00edquidos da polpa de \u00e1gua contendo \u201cArgila Aveiro\u201d \u00e9 mais baixo do que o Peso dos L\u00edquidos da polpa de \u00e1gua contendo \u201cLama Primavera\u201d;\n\u2022\tPeso dos S\u00f3lidos da polpa de \u00e1gua contendo \u201cArgila Aveiro\u201d \u00e9 mais alto do que o Peso dos S\u00f3lidos contendo \u201cLama Primavera\u201d;\n\u2022\tDilui\u00e7\u00e3o da polpa contendo \u201cLama Primavera\u201d \u00e9 maior do que a dilui\u00e7\u00e3o da polpa contendo \u201cArgila Aveiro\u201d;\n\u2022\tOs pesos espec\u00edficos das polpas distribu\u00eddas nos tabuleiros b), a repousar \u00e0 temperatura ambiente, bem como das amostras floculadas a)F colocadas em recipientes (copos), apresentam valores baixos comparado com as restantes polpas.\nRelativamente \u00e0 Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida, foi poss\u00edvel concluir o seguinte:\n\u2022\tA polpa referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m 94.48% de part\u00edculas finas (<45pm), a polpa referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m 89.04% de part\u00edculas finas (<45pm), a polpa referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d cont\u00e9m 69.36% de de part\u00edculas finas (<45pm), e a polpa referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d cont\u00e9m 57.15% de part\u00edculas finas (<45pm).\nRelativamente \u00e0 Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina, atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o da curva dimensional da fra\u00e7\u00e3o fina e da tabela de dados associados, fornecidas pelo aparelho Sedigraph, foi poss\u00edvel concluir o seguinte:\n\u2022\tO di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d \u00e9 de 3.46pm e a percentagem de part\u00edculas finas \u00e9 de 86.5%, das quais 29.3% correspondem a argila, 18% correspondem a silte fino, 28.8% a silte m\u00e9dio e 10.4% a silte grosso;\n\u2022\tO di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio referente \u00e0 \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d \u00e9 de 4.56pm e a percentagem de part\u00edculas finas \u00e9 de 82.9%, das quais 23.7% correspondem a argila, 16.1% correspondem a silte fino, 29.8% a silte m\u00e9dio e 13.3% a silte grosso;\n\u2022\tO di\u00e2metro esf\u00e9rico equivalente m\u00e9dio referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d \u00e9 de 0.19pm e a percentagem de part\u00edculas finas \u00e9 de 54%, das quais 28.1% correspondem a argila, 7% correspondem a silte fino, 10.5% a silte m\u00e9dio e 8.4% a silte grosso;\n\u2022\tA percentagem de part\u00edculas finas referente \u00e0 \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d \u00e9 de 49.1%, das quais 40.9% correspondem a argila, 3.5% correspondem a silte fino, 2.2% a silte m\u00e9dio e 2.5% a silte grosso.\nEstar-se-ia \u00e0 espera que as percentagens das fra\u00e7\u00f5es finas obtidas por Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida e por Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina fossem id\u00eanticas, o que n\u00e3o se verifica. H\u00e1 que ter em conta que a curva dimensional correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o fina, fornecida pelo aparelho Sedigraph, come\u00e7a a fazer a leitura nas abcissas a partir de 0.10pm e n\u00e3o a partir de 0. O que significa que houve uma percentagem de amostra inferior a 0.10 pm que n\u00e3o foi contabilizada e que poderia ser determinante para fazer igualar as fra\u00e7\u00f5es finas entre os dois m\u00e9todos de Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica.\nEfetuando as diferen\u00e7as entre as percentagens das fra\u00e7\u00f5es finas obtidas por Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica por via h\u00famida e obtidas por Separa\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica da fra\u00e7\u00e3o fina, obt\u00eam-se os seguintes valores:\n\u2022\t\u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d: 7.98% de diferen\u00e7a;\n\u2022\t\u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d: 6.14% de diferen\u00e7a;\n\u2022\t\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d: 15.36% de diferen\u00e7a;\n\u2022\t\u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d: 8.05%.\nAssim sendo, as diferen\u00e7as na separa\u00e7\u00e3o do material \u201cOverflow\u201d s\u00e3o maiores do que as diferen\u00e7as na separa\u00e7\u00e3o de material \u201cUnderflow\u201d. Tal facto pode indicar que o processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas foi mais eficaz na obten\u00e7\u00e3o do material \u201cUnderflow\u201d, do que no material \u201cOverflow\u201d.\nRelativamente \u00e0 An\u00e1lise Mineral\u00f3gica dos Cristais formados a partir da \u00c1gua M\u00e3e do Recipiente Principal constatou-se o seguinte:\n\u2022\tCristal denominado por \u201cCubo\u201d: presen\u00e7a de Thenardite;\n\u2022\tCristal denominado por \u201cBastonete\u201d: presen\u00e7a de Thenardite;\n\u2022\tCristal denominado por \u201cAgulha\u201d: presen\u00e7a de Halite.\nRelativamente \u00e0 An\u00e1lise Mineral\u00f3gica dos Cristais formados nas amostras floculadas, constatou-se o seguinte:\n\u2022\tCrostas de cristais do floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cOverflow\u201d: presen\u00e7a de Thenardite;\n\u2022\tCrostas de cristais do floculado de \u201cArgila Aveiro\u201d \u201cUnderflow\u201d: presen\u00e7a de Goethite, Feldspato Pot\u00e1ssico, Halite, Hematite, Alunites e Jarosites;\n\u2022\tCrostas de cristais do floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d: presen\u00e7a de Ilite, Halite, Caulinite, Alunites e Jarosites;\n\u2022\tCrostas de cristais do floculado de \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d: presen\u00e7a de Quartzo, Halite e Alunites.\nRelativamente \u00e0 An\u00e1lise Mineral\u00f3gica dos Cristais formados nas polpas a repousar em tabuleiro, \u00e0 temperatura ambiente, constatou-se o seguinte:\n\u2022\tCristais\tformados\tno\ttabuleiro\treferentes\t\u00e0\tpolpa\t\u201cArgila\tAveiro\u201d\n\u201cOverflow\u201d: presen\u00e7a de Halite;\n\u2022\tCristais\tformados\tno\ttabuleiro\treferentes\t\u00e0\tpolpa\t\u201cArgila\tAveiro\u201d\n\u201cUnderflow\u201d: presen\u00e7a de Halite;\n\u2022\tCristais formados no tabuleiro referentes \u00e0 polpa \u201cLama Primavera\u201d \u201cOverflow\u201d: presen\u00e7a de Halite;\n\u2022\tCristais formados no tabuleiro referentes \u00e0 polpa \u201cLama Primavera\u201d \u201cUnderflow\u201d: presen\u00e7a de Halite.\nEstar-se-ia \u00e0 espera de se ter obtido minerais com composi\u00e7\u00e3o Magnesiana, nos casos anteriores, dado que fazia tamb\u00e9m parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o, mas o mesmo n\u00e3o aconteceu nos casos supracitados.\nRelativamente \u00e0 An\u00e1lise Mineral\u00f3gica dos Cristais formados em recipiente de vidro com \u00c1gua M\u00e3e restante do processo de Refina\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o e Separa\u00e7\u00e3o \u201cOverflow\u201d e \u201cUnderflow\u201d, constatou-se o seguinte:\n\u2022\tCristal denominado por \u201cC1 \u201d: presen\u00e7a de Bloedite, Hexahydrite, Jarosites, Thenardite e Alunites. Especial destaque neste cristal para a presen\u00e7a de Hexahydrite (Sulfato de Magn\u00e9sio Hidratado) e de Bloedite (Sulfato de Magn\u00e9sio e de S\u00f3dio Hidratados), porque apresentam composi\u00e7\u00e3o Magnesiana, tal como se estava \u00e0 espera e fazia parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tCristal denominado por \u201cC2\u201d: presen\u00e7a de Hexahydrite, Kieserite, Strengite e Jarosites. Especial destaque neste cristal para a presen\u00e7a de Hexahydrite e Kieserite (ambos Sulfatos de Magn\u00e9sio Hidratados), porque apresentam composi\u00e7\u00e3o Magnesiana, tal como se estava \u00e0 espera e fazia parte dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Cristal denominado por \u201cC3\u201d: presen\u00e7a de Bischofite, Coquimbite e Jarosites. Especial destaque para a presen\u00e7a de Bischofite, na an\u00e1lise mineral\u00f3gica efetuada deste cristal, o que era expect\u00e1vel e se enquadrava nos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o, porque, apesar de n\u00e3o ser Sulfato de Magn\u00e9sio, cont\u00e9m composi\u00e7\u00e3o Magnesiana, mas sob forma de Cloreto de Magn\u00e9sio hidratado.\nVisualizando a figura 6.1 abaixo pode-se constatar que a temperatura da estufa poder\u00e1 ter aumentado um pouco, de forma n\u00e3o controlada, levando a que a Epsomite se tenha transformado em Hexahydrite, no caso dos cristais \u201cC1 \u201d e \u201cC2\u201d, pela perda de uma mol\u00e9cula de \u00e1gua.\nFig. 6.1 - Diagrama demonstrando a depend\u00eancia da temperatura da fra\u00e7\u00e3o molar de MgS\u00dc4 da mistura de sal anidro em equil\u00edbrios de uni e n\u00e3o variante do sistema de K2SO4-MgS\u00dc4-H2O; (\u25ca) estudo a 318 K; outros estudos (o) em 318 K; (\u25ba) e (\u25c4) ponto triplo de sal, e (\u25a0). Imagem retirada de Wolmann &amp; Voigt (2010).\nVisualizando o diagrama da figura 6.2 abaixo, mostrando as fases minerais do sistema Mg-Na-K-Cl-SO4-H2O, pode-se constatar que se obtiveram, relativamente \u00e0 mineralogia dos cristais formados, em termos de evaporitos marinhos, no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o, os minerais que se encontram nas fases circundadas a vermelho. Tamb\u00e9m se considerou pertinente e indispens\u00e1vel circundar a fase do mineral correspondente \u00e0 Epsomite.\nAphthitalite\nAPHTHITALITE\nPICROMERITE,\n.\"Leonite\nTHENARDITE\nCARNALLITE.\n\"Kieserrte^ Hexahydrite Xpxxnite^x\nQjloediti\nSai water\t**\nC73 . TT^&amp;psomiti \u20142xUL\u00bfAHYDRtTE>L\u2014 ESERirn-\u2014\u2014\nCarnallite\nBloedite\n\u2014iso.\nThenardite\nK,\n(\u00edwudA5\u2019*\"'*\nFig. 6.2- Diagrama A a 25\u00b0C, mostrando o campo de estabilidade de sais oce\u00e2nicos. Os campos para os sais de C\u00e1lcio est\u00e3o destacados com linhas a tracejado. Diagrama retirado de (Stewart, F. H; 1963).\nAp\u00f3s toda a An\u00e1lise Mineral\u00f3gica efetuada conclui-se, portanto, que n\u00e3o havia necessidade de recolha de Argila e Lama, como \u201csubstratos\u201d adjuvantes, para a \u00c1gua M\u00e3e, na fomenta\u00e7\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o de cristais com a composi\u00e7\u00e3o Magnesiana. Isto porque, estes cristais apenas se formaram em \u00c1gua M\u00e3e isenta de part\u00edculas de Argila ou Lama. O facto de n\u00e3o se terem formado cristais com composi\u00e7\u00e3o Magnesiana a partir das polpas contendo Argila e Lama pode ser explicado atrav\u00e9s da figura 6.3 abaixo. O cati\u00e3o Magn\u00e9sio permanece agregado \u00e0s cargas el\u00e9tricas negativas dos minerais argilosos, sem formar minerais pr\u00f3prios. Com as Lamas acontece o mesmo, dado que as mesmas tamb\u00e9m cont\u00eam imensas part\u00edculas argilosas.\nFig. 6.3 - A dupla camada el\u00e9trica numa part\u00edcula de argila; Imagem retirada de (Fernandes,\nM.M; 2011).\nSuperf\u00edcie da Part\u00edcula\n\u2022\tOs valores de pH das seis amostras recolhidas, nas seringas, diretamente do Recipiente Principal, s\u00e3o ligeiramente \u00e1cidos variando entre os valores 5.30 e 6.25, (tabela 5.36 do cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o). A \u00c1gua M\u00e3e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o alcalina como a \u00c1gua do mar (com pH a rondar os valores de 7.4 e 8.5). A \u00c1gua do mar tem bastante mais S\u00f3dio do que a \u00c1gua M\u00e3e, da\u00ed que tamb\u00e9m seja mais alcalina comparativamente com a \u00c1gua M\u00e3e.\n\u2022\tOs valores de Condutividade das seis amostras recolhidas, nas seringas, diretamente do Recipiente Principal, s\u00e3o mais baixos do que o esperado, variando entre os valores de 38.5 mS/cm e 41.6 mS/cm, (tabela 5.36 do cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o). A \u00c1gua M\u00e3e \u00e9 bastante densa e carregada em sais e i\u00f5es dissolvidos, da\u00ed que se esperasse uma Condutividade a rondar os 100mS/cm (valor associado a \u00e1guas provenientes de Salinas). Os valores mais baixos podem ser explicados pelo facto de alguns i\u00f5es ficarem retidos na estrutura cristalina dos cristais que se formaram na \u00c1gua M\u00e3e, do Recipiente Principal, fazendo com que esta fique mais empobrecida em carga i\u00f3nica e portanto com uma Condutividade mais baixa.\n\u2022\tOs valores da concentra\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio (em mg/l) na \u00c1gua M\u00e3e s\u00e3o elevados, tal como j\u00e1 seria de esperar, sendo at\u00e9 os mais altos comparados com as concentra\u00e7\u00f5es de C\u00e1lcio, Pot\u00e1ssio e S\u00f3dio, (tabela 5.37 do cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o). Foi obtida uma quantidade de i\u00e3o S\u00f3dio um pouco mais elevada do que seria expect\u00e1vel, uma vez que a \u00c1gua M\u00e3e deveria estar mais empobrecida naquele cati\u00e3o. No entanto, tal facto pode explicar a presen\u00e7a persistente de Halite nos cristais em estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o. Os Cloretos s\u00e3o o grupo ani\u00f3nico presente em maior concentra\u00e7\u00e3o, na \u00c1gua M\u00e3e, embora n\u00e3o haja uma diferen\u00e7a significativa destes comparativamente com o grupo ani\u00f3nico dos Sulfatos, (tabela 5.37 do cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o). As concentra\u00e7\u00f5es em mg/l de todos estes i\u00f5es foram obtidas usando os m\u00e9todos de Espectrometr\u00eda de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica, Espectrometr\u00eda de Emiss\u00e3o de Chama e Cromatograf\u00eda I\u00f3nica.\nEm conclus\u00e3o, pode afirmar-se que o objetivo da presente disserta\u00e7\u00e3o foi atingido, pois foram obtidos cristais com composi\u00e7\u00e3o Magnesiana. Pode ainda inferir-se, pelo facto dos cristais se terem formado fundamentalmente em \u00c1gua M\u00e3e isenta de part\u00edculas de Argila ou Lama, que o i\u00e3o Magn\u00e9sio tenha sido retido nesses materiais, conferindo-lhes um beneficiamento tecnol\u00f3gico.\nUma perspetiva de trabalho futuro poderia passar pela extra\u00e7\u00e3o de Magn\u00e9sio dos cristais obtidos para que o mesmo pudesse ser empregue a n\u00edvel de sa\u00fade e medicina.\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAdel, A. A. et al. (2013). Watson, R. R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 1), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nAmaral, J.P. (2013) - Monitoriza\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas Cret\u00e1cico de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nArroteia, J.C. (2011) - Notas Geogr\u00e1ficas do Munic\u00edpio de Aveiro, Edi\u00e7\u00e3o: Museu do \u2018Casal\u2019 de Monte Redondo 2425 - 617 MONTE REDONO - LR, S\u00e9rie: Estudos e Documentos n\u00b02.\nBaptista, A. M. (1991) - Magn\u00e9sio: o seu papel biol\u00f3gico, nutri\u00e7\u00e3o e patologia. Projeto de Licenciatura em Ci\u00eancias da Nutri\u00e7\u00e3o, Biblioteca da Universidade do Porto.\nBasto, E.F.P. (1920) - Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo das Salinas de Aveiro, Revista de Chimica Pura e Aplicada, S\u00e9rie II, V Anno, N\u00famero 1-4.\nBendich, A. (2013). Watson, R. R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Series Editor Page), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nBernardes, C. et. al. (2013) - Geologia: Recursos, Riscos e Patrim\u00f3nio, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nBonito, F. A. (2008) - Reologia dos lodos e de outros sedimentos recentes da Ria de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Departamento de Engenharia Civil, Universidade de Aveiro.\nBrindley, G. M. &amp; Brown G. (1980) - Criystal Strutctures of Clay Minerals and their X -Ray Identification. Mineralogical Society, Monograph no.5, London, 485 p.\nDias, J. A. (2004) - An\u00e1lise sedimentar e o conhecimento dos sistemas marinhos, vers\u00e3o preliminar, cap\u00edtulo III.\nDomingues, M. M (1991) - MAGN\u00c9SIO, Licenciatura em Ci\u00eancias da Nutri\u00e7\u00e3o, Universidade do Porto.\nDuffine, A. E. &amp; Volpe S.L; (2013). Watson, R. R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 8), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nEcoSal Atlantis:\nhttp: / /ecosal-atlantis. ua. pt/index. php?q=pt-pt/content/salgado-de-aveiro\nEshkoli, T. et al; (2013). Watson, R. R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 3), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nFaina Acad\u00e9mica, Esquema de uma salina (Conselho do Salgado - Documentos): http://conselhosalgado.web.ua.pt/documentos.aspx\nFernandes, M. M. (2011) - Mec\u00e2nica dos Solos: Conceitos e Princ\u00edpios Fundamentais, Volume 1, 2a Edi\u00e7\u00e3o, FEUP Edi\u00e7\u00f5es.\nGamelas, J. (1999) - Roteiro do Ecomuseu da Marinha da Entroncalhada. Coordena\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: Divis\u00e3o de museus e patrim\u00f3nios da C.M.A., C\u00e2mara Municipal de Aveiro.\nGomes, J. H. (2015) - Propriedades de lamas de salinas de Aveiro, tendo em vista aplica\u00e7\u00f5es dermoterap\u00eauticas e dermocosm\u00e9ticas. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nHenriques, S.P (2014) - Ensaios de Beneficia\u00e7\u00e3o de \u201cbentonite\u201d de Avis (portugal) para aplica\u00e7\u00e3o em Geologia M\u00e9dica, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nKazaks, A; (2013). Watson, R.R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 4), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nLiu, S. &amp; Chacko S. A; (2013). R.R. Watson et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 2), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nMahale, N. et al; (2014) - Relation of Magnesium with insulin resistance and inflamatory markers in subjects with known Coronary artery disease, Journal of Cardiovascular Disease, Research Vol.5/ Issue 1 Jan-Mar, 2014.\nMartins, F. &amp; Silva A. (2008) - A Articula\u00e7\u00e3o do Sal Portugu\u00eas aos Circuitos Mundiais -Antigos e Novos Consumos. Instituto de Hist\u00f3ria Moderna. Universidade do Porto; 2008. \u201cVelhos produtos, Novos consumos\u201d.\nMumadona (959) - Livro de D. Mumadona, Torre do Tombo, Documento composto, C\u00f3digo de Refer\u00eancia PT/TT/CSMOG/L1:\nhttp://digitarq.dgarq.gov.pt/details?id=1380781\nNIH (National Institutes of Health) - Office of Dietary Supplements: https://ods.od.nih.gov/factsheets/Magnesium-Consumer/ https://ods.od.nih.gov/factsheets/Magnesium-HealthProfessional/\nPereira, T. G. (1990) - Influ\u00eancia do Magn\u00e9sio no Metabolismo Lip\u00eddico e Lipoproteico e em Algumas Situa\u00e7\u00f5es Cardiovasculares. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas da Universidade Nova de Lisboa.\nPessoa, J.C. (1993) - Cromatografia: T\u00e9cnicas experimentais. Departamento de Engenharia Quimica, 1ST.\nRibeiro, A. et al. (2006) - Import\u00e2ncia das salinas activas na gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de aves (Lim\u00edcolas e Lar\u00eddeos) na Ria de Aveiro. Relat\u00f3rio de projecto do curso de Biologia. Departamento de Biologia, Universidade de Aveiro.\nRocha, F.J. (1993) - Argilas Aplicadas a Estudos Litoestratigr\u00e1ficos e Paleoambientais na Bacia Sedimentar de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nRomero, J. (2010) - Caracter\u00edsticas de las aguas minerales y fangos, uso y control de la calidad de estos recursos: http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/peloides.pdf\nShechter, M. &amp; Shechter A. (2013). Watson, R.R et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 13), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p.\nSilva, M. S. (2007) - O Salgado de Aveiro: Import\u00e2ncia conservacionista e perspectivas de uso futuro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de Biologia, Universidade de Aveiro.\nSim\u00f5es, M. (1983) - M\u00e9todos instrumentais para an\u00e1lise qu\u00edmica quantitativa de \u00e1guas subterr\u00e2neas e sua aplica\u00e7\u00e3o na caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00edfero cenoz\u00f3ico do baixo Tejo em Almada. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos Hidricos (APRH). Revista portuguesa de Qu\u00edmica.\nStewart, F.H. (1963) - Data of Geochemistry, 6th edition, Chapter Y - Marine Evaporites\nTeixeira, C. &amp; Zbyszewski, G. (1976) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000, Folha 16A (Aveiro) e respetiva not\u00edcia explicativa. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\nTerroso, D. L. (2005) - Argilas/Lamas e \u00c1guas Termais das Furnas (A\u00e7ores): Avalia\u00e7\u00e3o das Propriedades F\u00edsicas e Qu\u00edmicas relevantes para a utiliza\u00e7\u00e3o em Peloterapia, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Departamento Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro.\nTzanakis, I. P. &amp; Oreopoulos, D. G; (2013). Watson, R.R. et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Chapter 5),\t\u00a9 Springer\nScience+Business Media, New York, 309 p.\nWatson, R. R; et al. (2013). Watson, R. R; et al. (editors.) - Magnesium in Human Health and Disease, Nutrition and Health, (Preface), \u00a9 Springer Science+Business Media, New York, 309 p\nWolmann, G. and Voigt, W. (2010) - Solid-liquid phase equilibria in the system K2SO4-MgSO4-H2O at 318K, Georgia Wollmann, Wolfgang Voigt, Fluid Phase Equilibria 291 (2010) 151-153 Elsevier, journal homepage: www.elsevier.com/locate/fluid"}]}}}