{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17139"}, {"@name": "filename", "#text": "23894_01RPA_vol-20_AlexandreVaranda_MarcoAntnioAndradeFINAL.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "5\n\nO Paleol\u00edtico Inferior no s\u00edtio \ndo Sobral do Martim Afonso \n(Muge, Salvaterra de Magos, Portugal): \na cole\u00e7\u00e3o do Museu Nacional de Arqueologia\n\nAbstract\n\nResumo\n\n* Mestrando em \nArqueologia, \nFaculdade de Letras \nda Universidade de \nLisboa. \nalexvaranda91@gmail.com\n\n** UNIARQ \u2013 Centro \nde Arqueologia da \nUniversidade de \nLisboa. \nmarcoandrade@\ncampus.ul.pt Alexandre Varanda*\n\nMarco Ant\u00f3nio Andrade**\n\nJuntamente com o esp\u00f3lio neo-calcol\u00edtico recolhido no s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico de Sobral do Martim \nAfonso, encontra-se nas reservas do Museu Nacional de Arqueologia um conjunto de artefactos \nl\u00edticos que, pelas suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, se enquadrar\u00e1 no Paleol\u00edtico Inferior, des-\ntacando-se a presen\u00e7a de bifaces e machados de m\u00e3o, usando exclusivamente quartzito como \nsuporte. Deste s\u00edtio, geologicamente inclu\u00eddo nos n\u00edveis de terra\u00e7os inferiores do Plistoc\u00e9nico, s\u00e3o \nconhecidos outros conjuntos contempor\u00e2neos, recolhidos na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo passado \ndurante os trabalhos do Instituto de Antropologia da Universidade do Porto e da Comiss\u00e3o dos \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal na \u00e1rea de Muge. Os autores pretendem, neste \u00e2mbito, apre-\nsentar o conjunto in\u00e9dito do Museu Nacional de Arqueologia, integrando genericamente a sua \nleitura nos vest\u00edgios do Paleol\u00edtico Inferior da margem esquerda do baixo Tejo.\n\nTogether with the Neolithic/Chalcolithic artefacts collected in the prehistoric site of Sobral do \nMartim Afonso, one can find in the reserves of the National Archaeological Museum (Lisbon) a \nset of lithic artefacts which, by their morphological features, can be attributable to the Lower \nPaleolithic, highlighting the presence of handaxes and cleavers, produced exclusively in quartz-\nite. From this site, geologically included in the lower levels of the Pleistocene terraces, other con-\ntemporary sets are known, collected in the 1940s during the works of the Anthropological Insti-\ntute of the University of Porto and the Commission of the Geological Surveys of Portugal, in the \narea of Muge. The authors intend, in this context, to present the unpublished set of the National \nArchaeological Museum, and generally integrate its reading in the Lower Paleolithic remains of \nthe left bank of the lower Tagus valley.\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n6\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nFig. 1 \u2013 \u00c0 esquerda: \nlocaliza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\ndo Sobral do Martim \nAfonso no Ocidente \n\npeninsular. \u00c0 direita: \nsitua\u00e7\u00e3o do s\u00edtio na \n\nfolha n.\u00ba 378 da \nCarta Militar de Por-\ntugal (esc. 1:25 000). \nO ponto negro indica \na localiza\u00e7\u00e3o prov\u00e1-\nvel do contexto neo-\n-calcol\u00edtico; a elipse \n\nvermelha indica a \n\u00e1rea conhecida local-\n\nmente como Sobral \ndo Martim Afonso.\n\n0. Nota pr\u00e9via\n\nDurante o estudo do esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico reco-\nlhido no sepulcro neo-calcol\u00edtico do Sobral do \nMartim Afonso (Muge, Salvaterra de Magos), \nrealizado por um dos signat\u00e1rios (MAA) no \nMuseu Nacional de Arqueologia, foi identi-\nficado um conjunto de artefactos l\u00edticos atri-\nbu\u00edveis ao Paleol\u00edtico Inferior, recolhidos apa-\nrentemente no mesmo \u00e2mbito (trabalhos de F. \nPereira da Costa na d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo \nXIX) e associados \u00e0quele primeiro contexto.\nN\u00e3o se tratando de um s\u00edtio in\u00e9dito, sendo \nconhecidas recolhas na mesma \u00e1rea durante os \ntrabalhos do Instituto de Antropologia da Uni-\nversidade do Porto e da Comiss\u00e3o de Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal durante a d\u00e9cada de \n40 do s\u00e9culo passado, refere-se contudo a um \nconjunto at\u00e9 ao momento desconhecido.\nSendo que o seu estudo n\u00e3o se poderia incluir, \npor exig\u00eancias de objetividade, no trabalho \nespec\u00edfico referente ao contexto neo-calcol\u00edtico \nentretanto dado \u00e0 prensa (Andrade, no prelo), \napresenta-se aqui o estudo desta cole\u00e7\u00e3o in\u00e9-\ndita, integrando-a nas evid\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo Paleol\u00edtico Inferior da margem esquerda do \nbaixo Tejo.\nNeste sentido, agradece-se ao Dr. Ant\u00f3nio Carva-\nlho, diretor do Museu Nacional de Arqueologia, a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para o estudo deste esp\u00f3lio, assim \ncomo se agradece a presteza de Lu\u00edsa Guer-\nreiro, Paulo Alves e Lu\u00eds Antunes, durante a execu-\n\u00e7\u00e3o do mesmo. Agradece-se ainda a Marianne \nDeschamps pelo seu input sobre os machados de \nm\u00e3o do Paleol\u00edtico M\u00e9dio, e a Jo\u00e3o Pedro da \nCunha-Ribeiro pelo apoio prestado no estudo \ndesta cole\u00e7\u00e3o.\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nAs ocupa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas da \u00e1rea da Ribeira \nde Muge s\u00e3o genericamente conhecidas desde \nos anos 40 do s\u00e9culo XX, enquanto decor-\nriam os trabalhos do Instituto de Antropo-\nlogia da Universidade do Porto conduzidos \npor A. Mendes Corr\u00eaa (Corr\u00eaa, 1940). Ainda \nnessa d\u00e9cada foram realizados trabalhos pela \nComiss\u00e3o dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, \norientados por G. Zbyszewski que, em conjunto \ncom H. Breuil, estuda o Paleol\u00edtico das jazidas \nde terra\u00e7os do Tejo (Breuil &amp; Zbyszewski, 1942, \n1945), publicando posteriormente \u00abLe Quater-\nnaire du Portugal\u00bb (Zbyszewski, 1958), onde \nmenciona as jazidas da regi\u00e3o de Muge.\nDesde ent\u00e3o, foram desenvolvidos poucos tra-\nbalhos que incidissem especificamente sobre o \nPaleol\u00edtico da regi\u00e3o. Ser\u00e3o de referir apenas \n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n7\n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nos estudos do esp\u00f3lio recolhido na jazida das \nMalhadinhas (Neves, 1988; Pereira, 2004) e os \nestudos de M. C. Santos sobre as jazidas de \nVinha do Veiga e Gl\u00f3ria (Santos, 1968, 1969). \nMais recentemente, a constru\u00e7\u00e3o da A13 per-\nmitiu a identifica\u00e7\u00e3o de novas jazidas e revis\u00e3o \nde jazidas j\u00e1 conhecidas (cf. Pereira, 2006), \ndestacando-se a Quinta da Boavista (relati-\nvamente pr\u00f3xima, tal como Malhadinhas, ao \nSobral do Martim Afonso), que se constitui como \na mais recente escava\u00e7\u00e3o (e consequente publi-\nca\u00e7\u00e3o) abordando esta tem\u00e1tica na regi\u00e3o \n(Moral &amp; alii, 2011).\nA cole\u00e7\u00e3o aqui estudada \u00e9 proveniente de \nrecolhas descontextualizadas de artefactos do \nPaleol\u00edtico Inferior, possivelmente efetuadas \ndurante os trabalhos de F. Pereira da Costa nos \nconcheiros de Muge em 1863, em colabora\u00e7\u00e3o \ncom Carlos Ribeiro, e especificamente durante \nos trabalhos no sepulcro neo-calcol\u00edtico do \nSobral do Martim Afonso (Andrade, no prelo). \nPouco se sabe sobre a presen\u00e7a deste esp\u00f3lio \nnas reservas do Museu Nacional de Arqueolo-\ngia. Com efeito, \u00e9 apenas referido por E. A. \nCorreia Lopes a entrada, em dezembro de \n1912, do b\u00e1culo do sepulcro neo-calcol\u00edtico do \nSobral do Martim Afonso, transferido do Museu \nda Escola Polit\u00e9cnica (Lopes, 1913, p. 165). \nContudo, n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o aos restantes ele-\nmentos do conjunto (como a alabarda, as l\u00e2mi-\nnas de s\u00edlex, os recipientes cer\u00e2micos, os restos \nosteol\u00f3gicos humanos), pelo que podemos con-\njeturar que o esp\u00f3lio aqui estudado poder\u00e1 ter \nrevertido conjuntamente com o esp\u00f3lio neo-cal-\ncol\u00edtico deste s\u00edtio para o Museu Nacional de \nArqueologia, sem disso haver refer\u00eancia.\nTer\u00e1 assim sido incorporado ap\u00f3s recolha nas \nreservas do Museu da Escola Polit\u00e9cnica, tendo \nrevertido posteriormente (pelas circunst\u00e2n-\ncias que se conhecem) para o Museu Nacional \nde Arqueologia, onde se encontra atualmente \narrolado em conjunto com o esp\u00f3lio neo-calco-\nl\u00edtico do sepulcro do Sobral do Martim Afonso. \nSeja como for, a aparente inexist\u00eancia de notas \nde campo de F. Pereira da Costa dificulta o \nesclarecimento da quest\u00e3o da proveni\u00eancia \nexacta deste esp\u00f3lio.\nAl\u00e9m desta cole\u00e7\u00e3o, existe tamb\u00e9m em expo-\nsi\u00e7\u00e3o no Museu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos (assim \ncomo na cole\u00e7\u00e3o do Museu de Hist\u00f3ria Natu-\nral do Porto) algumas pe\u00e7as provenientes do \nSobral do Martim Afonso (n\u00e3o inclu\u00eddas neste \nestudo), estando tamb\u00e9m referenciadas reco-\n\nlhas de superf\u00edcie efetuadas durante a cons-\ntru\u00e7\u00e3o da A13, dat\u00e1veis j\u00e1 de uma cronologia \nmesol\u00edtica (Pereira, 2006).\n\n2. Localiza\u00e7\u00e3o\n\nO s\u00edtio do Sobral do Martim Afonso (CNS \n11567) localiza-se na Freguesia de Muge, \nconcelho de Salvaterra de Magos, distrito de \nSantar\u00e9m, podendo ser referenciado na folha \nn.\u00ba 378 da Carta Militar de Portugal (esc. \n1:25 000).\nSitua-se na margem direita da ribeira do Vale \ndo Coelheiro, a cerca de 1 km da conflu\u00eancia \ndesta com a ribeira de Muge, implantando-\n-se numa encosta suave resultante da eros\u00e3o \ndo terra\u00e7o pela ribeira (agora represada) que \ncorre no seu v\u00e3o.\nAtualmente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir com rigor a \nproveni\u00eancia exata deste esp\u00f3lio. No entanto, \u00e9 \nposs\u00edvel circunscrever com relativo rigor a \u00e1rea \nlocalmente conhecida como Sobral do Martim \nAfonso, correspondendo \u00e0 extensa plataforma \ncingida pela Ribeira do Vale do Coelheiro a \noeste e um curso de \u00e1gua subsidi\u00e1rio a leste \n(precisamente aquele que \u00e9 conhecido como \nVale do Martim Afonso).\n\n3. Contexto geol\u00f3gico\n\nO s\u00edtio do Sobral do Martim Afonso referencia-\n-se na folha n.\u00ba 31C da Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal (esc. 1:50 000). Implanta-se sobre ter-\nra\u00e7os fluviais do Tejo dat\u00e1veis do Plistoc\u00e9nico \n(Q3 \u2013 Tirreniano I), localizados a leste do Vale \ndo Coelheiro e correspondendo a uma extensa \n\u00e1rea aplanada encaixada entre os n\u00edveis do \nMioc\u00e9nico detr\u00edtico (complexo argilo-gresoso) \na leste e o curso do Tejo a oeste, coberto nos \ninterfl\u00favios dos cursos de \u00e1gua subsidi\u00e1rios \ndo Tejo por dep\u00f3sitos de areias superficiais \nholoc\u00e9nicas.\nA localiza\u00e7\u00e3o da jazida arqueol\u00f3gica sobre \nestes terra\u00e7os n\u00e3o garante que alguns dos \nmateriais recolhidos n\u00e3o possam ser tamb\u00e9m \nprovenientes de um outro terra\u00e7o localizado \nnas proximidades do s\u00edtio, como um terra\u00e7o \n(Q4 \u2013 Tirreniano II) que cobre toda a margem \noposta do Vale do Coelheiro (este vale separa \nos dois terra\u00e7os).\nEncontrar um contexto geol\u00f3gico para os materiais \n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n8\n\ntorna-se deste modo uma tarefa problem\u00e1tica, \nat\u00e9 porque est\u00e1 identificada a exist\u00eancia de \nmateriais l\u00edticos talhados em ambos estes terra-\n\u00e7os do Tejo (cf. Quadro 2 infra).\nN\u00e3o obstante, e tratando-se de um vale onde \na travessia \u00e9 relativamente dif\u00edcil de uma mar-\ngem para outra (na atualidade \u00e9 uma represa, \nna \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica seria \numa \u00e1rea de paul), podemos considerar como \nprov\u00e1vel que a recolha destes artefactos tenha \ndecorrido na margem direita do vale, onde \nest\u00e3o apenas presentes os terra\u00e7os Q3 (de \nonde prov\u00eam igualmente os materiais neo-cal-\ncol\u00edticos associados).\nNo \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3-\ngica, foi realizada uma sondagem n\u00e3o muito \n\ndistante da \u00e1rea gen\u00e9rica do s\u00edtio arqueol\u00f3-\ngico. As altimetrias do terra\u00e7o t\u00eam uma varia\u00e7\u00e3o \nentre os 25 m e os 40 m, tendo sido identifica-\ndos cinco n\u00edveis estratigr\u00e1ficos apresentando as \nseguintes caracter\u00edsticas (Zbyszewski &amp; Ferreira, \n1968, p. 12):\n\nMais a NW, ao longo da estrada da Gl\u00f3ria \npara Muge, os mesmos terra\u00e7os apresen-\ntam, a E do vale do Coelheiro, a seguinte \nsucess\u00e3o:\n5 \u2013 Cascalheiras superiores do terra\u00e7o, com \nintercala\u00e7\u00f5es de areias acastanhadas e \navermelhadas (fase glaciar pluvial do Riss)\n4 \u2013 Gr\u00e9s argilosos, acastanhados e aver-\nmelhados (cerca de 10 m)\n\nFig. 2 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o do \ns\u00edtio na folha n.\u00ba 31C \nda Carta Geol\u00f3gica \n\nde Portugal (esc. \n1:50 000). O ponto \n\nnegro indica a \nlocaliza\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel \n\ndo contexto neo-\ncalcol\u00edtico; a elipse \n\nvermelha indica \na \u00e1rea conhecida \nlocalmente como \n\nSobral do Martim \nAfonso.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n9\n\n3 \u2013 Argilas arenosas, castanhas, tornando-\n-se acinzentadas e com laivos castanho-\n-avermelhados na parte superior (4,30 m). \nNa \u00e1rea pr\u00f3xima do vale do Coelheiro s\u00e3o \nravinadas e cobertas por areias superfi-\nciais e por cascalheiras de baixos terra\u00e7os\n2 \u2013 Gr\u00e9s argilosos, acastanhados, pas-\nsando a areia amarelada com ondula-\n\u00e7\u00f5es castanhas parecidas com ripple marks \n(1,60 m)\n1 \u2013 Areias grosseiras com seixos e calhaus \nrolados, formando uma cascalheira acas-\ntanhada por vezes ferruginosa na base \ndo terra\u00e7o m\u00e9dio (fase glaciar pluvial do \nMindel).\n\nMais recentemente, foi elaborado um estudo \ngeol\u00f3gico a cerca de 2,5 km do Sobral do \nMartim Afonso, na jazida arqueol\u00f3gica da \nQuinta da Boavista (Moral &amp; alii, 2011). Neste \ntrabalho, est\u00e1 representada a sequ\u00eancia estra-\ntigr\u00e1fica em v\u00e1rios perfis (feitos para a cons-\ntru\u00e7\u00e3o da A13) supostamente pertencentes \u00e0s \nforma\u00e7\u00f5es de terra\u00e7os Q3. Por\u00e9m, os pr\u00f3prios \ninvestigadores n\u00e3o retiram interpreta\u00e7\u00f5es con-\nclusivas sobre os terra\u00e7os, nem sobre o posi-\ncionamento da jazida nos mesmos. Contudo, \navan\u00e7am com a interpreta\u00e7\u00e3o de que os ter-\nra\u00e7os identificados na Carta Geol\u00f3gica serem \napenas diferenciados pela altimetria do ter-\nreno, e n\u00e3o constitu\u00edrem forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \nde facto (Moral &amp; alii, 2011).\n\n4. Metodologia\n\nTratando-se de uma cole\u00e7\u00e3o diminuta, e onde \na cadeia operat\u00f3ria n\u00e3o est\u00e1 totalmente \nrepresentada, optou-se por efetuar um estudo \nessencialmente tipol\u00f3gico, com especial inci-\nd\u00eancia nos utens\u00edlios.\nAs dimens\u00f5es das lascas foram aferidas pelo \nseu eixo tecnol\u00f3gico: comprimento ao longo do \neixo de percuss\u00e3o da pe\u00e7a; largura num ponto \nm\u00e1ximo perpendicular ao do comprimento; \nespessura m\u00e1xima da pe\u00e7a. Descreveu-se \nainda o tal\u00e3o do artefacto e a sua integra\u00e7\u00e3o \nna cadeia operat\u00f3ria de debitagem do n\u00facleo. \nPela pouca expressividade deste conjunto na \ncole\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se realizou um estudo mais apro-\nfundado a n\u00edvel tecnol\u00f3gico ou tipol\u00f3gico.\nAs dimens\u00f5es dos n\u00facleos foram medidas pelo \nseu eixo m\u00e1ximo de comprimento: largura num \n\nponto perpendicular a este; espessura num \nponto m\u00e1ximo. Anotou-se tamb\u00e9m o suporte, \no grau de exaust\u00e3o, o n\u00famero de negativos \nde levantamentos vis\u00edveis. Foram integrados \nna tipologia sugerida por M. Santonja (1984) \npara n\u00facleos de quartzito provenientes de jazi-\ndas de superf\u00edcie.\nPara os unifaces, bifaces parciais e bifaces, \nforam utilizados os crit\u00e9rios propostos por F. \nBordes (1961): comprimento ao longo do eixo \nmorfol\u00f3gico; largura m\u00e1xima num eixo perpen-\ndicular ao do comprimento; largura do ponto \nm\u00e9dio determinada perpendicularmente ao \neixo morfol\u00f3gico, altura da largura m\u00e1xima \nface \u00e0 base do artefacto; espessura m\u00e1xima. \nTamb\u00e9m foi medido o per\u00edmetro do gume do \nartefacto para diferenciar os bifaces parciais \ndos bifaces. Para as caracter\u00edsticas morfol\u00f3-\ngicas dos artefactos seguiram-se os seguintes \npar\u00e2metros descritivos: perfil das arestas (reti-\nl\u00edneo, convexo, c\u00f4ncavo, sinuoso); forma dos \nbordos (retil\u00edneo, convexo, c\u00f4ncavo, sinuoso); \nsilhueta (sim\u00e9trica equilibrada, n\u00e3o equili-\nbrada ou assim\u00e9trica); sec\u00e7\u00e3o (tabular, plano-\n-convexa, biconvexa assim\u00e9trica ou biconvexa \nsim\u00e9trica); sequ\u00eancia do desenvolvimento do \ntalhe (alterno, alternante ou sequencial). Des-\ncreveram-se igualmente as extremidades pro-\nximais e distais. Por fim, classificou-se apenas \nos bifaces segundo a tipologia proposta por F. \nBordes (1961).\nO estudo dos triedros seguiu as linhas anterio-\nres, diferenciando-se apenas na classifica\u00e7\u00e3o, \nseguindo a tipologia desenvolvida para estes \nutens\u00edlios no norte de \u00c1frica (Leroy-Prost &amp; alii, \n1981), baseando-se na distin\u00e7\u00e3o de tipos de \ntriedros pela superf\u00edcie conservada na extre-\nmidade distal, em conjunto com a dire\u00e7\u00e3o de \npercuss\u00e3o dos levantamentos que definiram a \nextremidade distal.\nPara os machados de m\u00e3o foram aferidas as \ndimens\u00f5es pelo eixo morfol\u00f3gico da pe\u00e7a: \ncorda do gume; silhueta (U ou V); sec\u00e7\u00e3o; dire-\n\u00e7\u00e3o da percuss\u00e3o da lasca-suporte; arestas e \nformas dos bordos; morfologia da extremidade \nproximal; forma do gume (retil\u00edneo, concavo, \nconvexo ou sinuoso); posi\u00e7\u00e3o do gume face ao \neixo morfol\u00f3gico (perpendicular ou obl\u00edquo). \nEstes artefactos foram classificados segundo a \ntipologia proposta por J. Tixier (1957).\nOs utens\u00edlios diversos foram medidos e classi-\nficados sumariamente pela sua morfologia e \npelos retoques.\n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n10\n\n5. Artefactos\n\nDas 30 pe\u00e7as que comp\u00f5em a cole\u00e7\u00e3o do \nSobral do Martim Afonso no Museu Nacio-\nnal de Arqueologia, uma delas \u00e9 inclassific\u00e1-\nvel como artefacto l\u00edtico talhado, tendo sido \nestudadas as restantes 29 pe\u00e7as. Destas, tr\u00eas \ncorrespondem a lascas, cinco correspondem a \nn\u00facleos, e os restantes 21 artefactos correspon-\ndem a utens\u00edlios l\u00edticos retocados.\nA baixa representatividade das lascas e dos \nn\u00facleos impossibilita um estudo mais pormeno-\nrizado da jazida. Esta realidade ser\u00e1 talvez \nresultado de recolhas seletivas por parte dos \ncoletores, cujo interesse incidiria sobretudo em \nutens\u00edlios e f\u00f3sseis diretores (Pereira, 2004). \nAssim sendo, este estudo incorrer\u00e1 sobretudo \nnos utens\u00edlios.\nA totalidade do conjunto \u00e9 elaborada em \nquartzito, sendo esta a mat\u00e9ria-prima com \nmaior disponibilidade na regi\u00e3o. Apresentam \nas superf\u00edcies com algum boleamento, embora \nas arestas se encontrem bem demarcadas.\n\n5.1. Lascas\n\nEste conjunto \u00e9 representado por apenas tr\u00eas \npe\u00e7as (a contagem exclui utens\u00edlios usando las-\ncas como suporte, contabilizando sete exem-\nplares). Apresentam as seguintes medidas \nm\u00e9dias: 85 mm de comprimento m\u00e9dio; 88 mm \nde largura m\u00e9dia; 35 mm de espessura m\u00e9dia; \n267 g de peso m\u00e9dio.\nNeste reduzido conjunto, todas as lascas s\u00e3o \ncorticais, apresentando negativos de extra\u00e7\u00f5es \nanteriores ao levantamento da lasca, tratando-\n-se de pe\u00e7as extra\u00eddas j\u00e1 numa fase plena de \nexplora\u00e7\u00e3o do n\u00facleo. Apenas uma delas tem \no tal\u00e3o cortical, tendo as restantes tal\u00e3o liso \nn\u00e3o cortical.\n\u00c9 de salientar o uso de uma das lascas \n\n(997.74.16) como percutor. A presen\u00e7a de \nmacera\u00e7\u00f5es numa das extremidades, assim \ncomo nas arestas subjacentes a essa extremi-\ndade, evidencia o seu uso como percutor. O \nfacto de que parte das arestas da face de esta-\nlamento da lasca est\u00e1 desgastada demonstra o \nseu uso numa cronologia posterior \u00e0 extra\u00e7\u00e3o \nda lasca, quando as arestas j\u00e1 estariam num \navan\u00e7ado processo de desgaste.\n\n5.2. N\u00facleos\n\nEste conjunto \u00e9 composto por cinco pe\u00e7as, apre-\nsentando as seguintes dimens\u00f5es m\u00e9dias: 129 \nmm de comprimento; 81 mm de largura; 50 \nmm de espessura; 674 g de peso. O n\u00famero \nm\u00e9dio de levantamentos vis\u00edveis \u00e9 de seis \nextra\u00e7\u00f5es.\nCorrespondem sobretudo a seixos (qua-\ntro pe\u00e7as), cujo m\u00e9todo de debitagem visa a \nextra\u00e7\u00e3o de lascas, de uma forma aleat\u00f3ria \n(ou oportunista), sem uma estrat\u00e9gia de talhe \n\n \n\n \nSuporte \n\nTotal \nLascas Seixos Indefinidos \n\n  \n  \nA\n\nrt\nef\n\na\nct\n\no\n \n\nLascas 3    3 \n\nN\u00facleos  4 1  5 \n\nUtens\u00edlios 7 6 8 21 \n\nOutros  1   1 \n\nTotal 10 11 9 30 \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Quantifi-\nca\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio por \n\nclasse tecnol\u00f3gica. \n\nFig. 3 \u2013 Unifaces reco-\nlhidos no s\u00edtio pr\u00e9-\n\n-hist\u00f3rico do Sobral \ndo Martim Afonso. \n\nMNA 997.74.2: uni-\nface sobre seixo; MNA \n\n997.74.11: uniface, \nsuporte indefinido; \n\nMNA 997.74.27: uni-\nface sobre seixo.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n11\n\ndefinida, sendo os planos de percuss\u00e3o tanto \ncorticais como n\u00e3o corticais. Tipologicamente, \ntodos eles enquadram-se no tipo IV de M. San-\ntonja (1984).\nApenas um dos n\u00facleos pode ser considerado \ncomo esgotado, sendo que os restantes foram \ndescartados quando ainda permitiam a extra-\n\u00e7\u00e3o de mais lascas.\nAs lascas extra\u00eddas seriam de pequena a m\u00e9dia \ndimens\u00e3o, n\u00e3o se encontrando estas represen-\ntadas na cole\u00e7\u00e3o (possivelmente por n\u00e3o terem \nsido recolhidas).\n\n5.3. Unifaces\n\nEste grupo \u00e9 constitu\u00eddo por apenas quatro \nexemplares (19% do total dos utens\u00edlios), com \nas seguintes dimens\u00f5es m\u00e9dias: 120 mm de \n\ncomprimento; 77 mm largura de m\u00e1xima; 71 \nmm de largura m\u00e9dia; 40 mm de altura; 41 mm \nde espessura; 388 g de peso.\nA prefer\u00eancia da escolha do suporte para estas \npe\u00e7as recai sobre seixos aplanados, pouco \nespessos, el\u00edpticos e de m\u00e9dia dimens\u00e3o, com \napenas uma exce\u00e7\u00e3o na qual o suporte n\u00e3o foi \nidentificado. Nos restantes existiu um aprovei-\ntamento da morfologia do suporte para criar \npe\u00e7as sim\u00e9tricas e ovoides, com um gume cor-\ntante na quase totalidade da pe\u00e7a. Apenas \na extremidade proximal n\u00e3o \u00e9 cortante, na \nmedida em que ainda se encontra preservado \no c\u00f3rtex, assim como a morfologia original do \nseixo.\nApenas num dos artefactos a extremidade distal \n\u00e9 transversal, sendo os restantes apontados.\n\n5.4. Bifaces parciais\n\nS\u00e3o sete as pe\u00e7as que se incluem no grupo dos \nbifaces parciais (33% do total de utens\u00edlios), \napresentando as seguintes dimens\u00f5es m\u00e9dias: \n105 mm de comprimento; 73 mm de largura \nm\u00e1xima; 66 mm de largura m\u00e9dia; 41 mm de \naltura; 40 mm de espessura; 308 g de peso.\nS\u00e3o pe\u00e7as muito vari\u00e1veis quanto ao suporte \n(tr\u00eas seixos, uma lasca e tr\u00eas indeterminadas), \nassim como \u00e0s dimens\u00f5es e morfologia. Como \nconstante t\u00eam apenas o facto de serem pe\u00e7as \ncom gume em ambos bordos. S\u00e3o pe\u00e7as assi-\nm\u00e9tricas e pouco equilibradas, com levanta-\nmentos sum\u00e1rios nos bordos para definir um \ngume cortante (irregular).\nA extremidade distal \u00e9 pontiaguda em quatro \npe\u00e7as, e arredondada em tr\u00eas pe\u00e7as. A extre-\nmidade proximal \u00e9 espessa n\u00e3o cortante e cor-\ntical em seis pe\u00e7as, sendo cortante talhada uni-\nfacialmente numa \u00fanica pe\u00e7a.\n\n5.5. Bifaces\n\nTrata-se de um conjunto de apenas quatro bifa-\nces verdadeiros (15% do total de utens\u00edlios). \nApresentam as seguintes dimens\u00f5es m\u00e9dias: \n118 mm de comprimento; 75 mm de largura \nm\u00e1xima; 66 mm de largura m\u00e9dia; 33 mm de \naltura; 54 mm de espessura; 449 g de peso.\nTipologicamente, dividem-se nas seguintes \ncategorias, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de F. Bor-\ndes (1961): biface subtriangular espesso; \n\nFig. 4 \u2013 Bifaces reco-\nlhidos no s\u00edtio pr\u00e9-\n-hist\u00f3rico do Sobral do \nMartim Afonso. MNA \n997.74.1: biface sub-\ntriangular espesso, \nsuporte indefinido; \nMNA 997.74.17: \nbiface subcordiforme \nalongado com tal\u00e3o, \nespesso, suporte indefi-\nnido; MNA 997.74.30: \nbiface cordiforme \nalongado com tal\u00e3o, \nespesso, suporte \nindefinido.\n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n12\n\n5.7. Machados de m\u00e3o\n\nEst\u00e3o contabilizados tr\u00eas machados de m\u00e3o (15% \ndo total de utens\u00edlios). As suas dimens\u00f5es m\u00e9dias \ns\u00e3o as seguintes: 109 mm de comprimento; 74 mm \nde largura; 51 mm de espessura; 323 gr de peso. \nA corda do gume varia entre os 33 mm e os 63 \nmm. \nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de J. Tixier (1957), um \ndos machados de m\u00e3o corresponde ao tipo 0, \noutro ao tipo I, e o terceiro a uma transi\u00e7\u00e3o entre \nos tipos II e V (por preservar um bordo cortical, \nsem levantamentos).\nAs dire\u00e7\u00f5es de extra\u00e7\u00e3o do suporte variam entre \nleste e sudeste. S\u00e3o pe\u00e7as equilibradas, talhadas \nem suportes de grandes lascas (> 10 cm).\nTodos os exemplares t\u00eam a silhueta em U, e os \nbordos s\u00e3o retil\u00edneos ou convexos, talhados de \nforma a tornar o artefacto mais pre\u00eansil. A sec\u00e7\u00e3o \n\u00e9 tabular em duas pe\u00e7as e biconvexa assim\u00e9trica \nnoutra.\nO gume \u00e9 retil\u00edneo em dois artefactos e convexo \nem um deles, sendo perpendicular em duas pe\u00e7as \ne obl\u00edqua noutra. As extremidades proximais s\u00e3o \nespessas e n\u00e3o cortantes.\nO machado de m\u00e3o de tipo 0 corresponde a \numa grande lasca cortical, talhada nos dois bor-\ndos para que a morfologia da pe\u00e7a seja pre\u00eansil \ne destaque o gume distal como a \u00e1rea funcional \ndo artefacto, sendo este o resultado da interse\u00e7\u00e3o \nda face de estalamento da lasca com a superf\u00edcie \ncortical do suporte.\nO machado de tipo I \u00e9 de igual forma uma \n\nbiface subcordiforme com tal\u00e3o espesso; biface \nsubcordiforme alongado com tal\u00e3o espesso; \nbiface cordiforme alongado com tal\u00e3o espesso \n(sendo este o \u00fanico biface sim\u00e9trico e equili-\nbrado da cole\u00e7\u00e3o).\nS\u00e3o pe\u00e7as amplamente configuradas por uma \nsequ\u00eancia de talhe alternante, pelo que n\u00e3o foi \nposs\u00edvel identificar o suporte em nenhum dos \nexemplares. Contudo, pelas suas dimens\u00f5es, \npodemos aferir que se tratavam de seixos de \ngrandes dimens\u00f5es. A extremidade distal \u00e9 \npontiaguda em tr\u00eas casos, no outro foi efe-\ntuado um levantamento para definir um gume \ntransversal.\nEm todos os artefactos preserva-se c\u00f3rtex ape-\nnas na extremidade proximal, sendo esta n\u00e3o \ncortante e espessa, ainda assim impossibili-\ntando a identifica\u00e7\u00e3o do suporte original\nDe uma forma geral s\u00e3o artefactos grosseiros \ne espessos, pouco equilibrados, apenas com um \nexemplar sim\u00e9trico e equilibrado.\n\n5.6. Triedros\n\nCorrespondem apenas a duas pe\u00e7as (10% do \ntotal dos utens\u00edlios), ambas com 131 mm de \ncomprimento, para uma largura m\u00e9dia de 68 \nmm e uma espessura m\u00e9dia de 43 mm. S\u00e3o \npe\u00e7as alongadas, de sec\u00e7\u00e3o triangular. \nEstes utens\u00edlios utilizam grandes lascas como \nsuporte, fraturadas ao longo do eixo de per-\ncuss\u00e3o por um acidente de Siret. Essas las-\ncas fraturadas foram aproveitadas pela \nsua natureza alongada para produzir estes \nutens\u00edlios. O talhe destas pe\u00e7as \u00e9 sum\u00e1rio, e \nincide essencialmente na extremidade distal, \ncom o intuito de formar um artefacto pontia-\ngudo, com uma sec\u00e7\u00e3o triangular. A extre-\nmidade proximal \u00e9 espessa, cortical e n\u00e3o \ncortante.\nTipologicamente, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de \nCh. Leroy-Prost e colaboradores (1981), uma \ndas pe\u00e7as \u00e9 do tipo 3.2.1 e outra 3.2.3. O \nprimeiro corresponde a um afei\u00e7oamento \nda extremidade distal com tr\u00eas levantamen-\ntos (dois de forma direta na superf\u00edcie cor-\ntical, o outro na aresta de interse\u00e7\u00e3o entre \nas faces de levantamentos resultantes das \nduas primeiras extra\u00e7\u00f5es). O segundo resulta \nda mesma opera\u00e7\u00e3o de talhe, preservando \nn\u00e3o o c\u00f3rtex, mas a face de estalamento da \nlasca-suporte.\n\nFig. 5 \u2013 Uniface e \npico tri\u00e9drico reco-\nlhidos no s\u00edtio pr\u00e9-\n\n-hist\u00f3rico do Sobral do \nMartim Afonso. MNA \n\n997.74.18: uniface \napontado sobre seixo; \nMNA 997.74.28: pico \ntri\u00e9drico do tipo 3.2.3.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n13\n\ngrande lasca cortical talhada bifacialmente, mas \nnesta existiu um levantamento anterior \u00e0 extra-\n\u00e7\u00e3o do suporte, que pr\u00e9-definiu o gume distal do \nartefacto. \nO \u00faltimo exemplar \u00e9 de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma \nlasca de grandes dimens\u00f5es, com uma pr\u00e9-defini-\n\u00e7\u00e3o do gume distal, com levantamentos anterio-\nres \u00e0 extra\u00e7\u00e3o desta na sua face dorsal; contudo, \nfoi tamb\u00e9m talhada com amplos levantamentos na \nface inferior que modificaram em larga medida o \nsuporte. Da\u00ed a proposta de um tipo de transi\u00e7\u00e3o \nentre os tipos II e V.\n\n5.8. Utens\u00edlios diversos\n\nApenas uma das pe\u00e7as corresponde a um uten-\ns\u00edlio sobre lasca, que pode ser classificado \ncomo raspador lateral convexo, pela exist\u00eancia \nde retoques cont\u00ednuos, indiretos e marginais no \nbordo esquerdo da pe\u00e7a.\n\nA extremidade proximal da pe\u00e7a \u00e9 espessa e \ncortical, assim como o bordo direito; a extremi-\ndade distal corresponde tamb\u00e9m a uma \u00e1rea \ncortante, embora n\u00e3o retocada.\n\n6. Resultados\n\nO conjunto em estudo representa uma ind\u00fastria \npouco complexa, com uma grande representa-\ntividade de artefactos pouco elaborados. Os \nn\u00facleos n\u00e3o t\u00eam uma estrat\u00e9gia de debitagem \ndefinida, sendo que grande parte dos utens\u00edlios \n\u00e9 talhada de forma bastante sum\u00e1ria. A abun-\nd\u00e2ncia de mat\u00e9ria-prima na regi\u00e3o faz com \nque os n\u00facleos sejam sumariamente talhados e \nlogo descartados.\nA cadeia operat\u00f3ria dos elementos l\u00edticos da \njazida do Sobral do Martim Afonso n\u00e3o est\u00e1 \nrepresentada na totalidade, sendo possi-\nvelmente o resultado de recolhas seletivas, \nvisando somente a obten\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis dire-\ntores e negligenciando os restantes artefactos \ntalhados.\nAs lascas representadas na cole\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ns\u00e3o correspondentes aos n\u00facleos. As extra-\n\u00e7\u00f5es dos n\u00facleos correspondem a lascas de \npequena dimens\u00e3o, enquanto as lascas estu-\ndadas s\u00e3o de m\u00e9dia dimens\u00e3o e as usa-\ndas como suporte para os utens\u00edlios s\u00e3o de \ngrande dimens\u00e3o. Contudo, isto n\u00e3o implica \na desloca\u00e7\u00e3o a grandes dist\u00e2ncias para \nobter estas grandes lascas, existindo seixos \nde grandes dimens\u00f5es nas proximidades que \npermitiriam a extra\u00e7\u00e3o destes elementos. De \nqualquer modo, estes n\u00e3o est\u00e3o representa-\ndos na cole\u00e7\u00e3o.\nDominam as opera\u00e7\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o para \no fabrico de utens\u00edlios (15 artefactos), sendo \na debitagem de suportes para utens\u00edlios (sete \nartefactos) quase exclusiva aos machados de \nm\u00e3o e triedros, existindo apenas um biface \nsobre lasca, assim como um outro utens\u00edlio \ndiverso; e mesmo estes produtos de debita-\ngem passam por opera\u00e7\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o, \nembora estas sejam sum\u00e1rias.\nExiste uma clara predomin\u00e2ncia dos bifaces \nface aos restantes utens\u00edlios, que em compara-\n\u00e7\u00e3o ocupam uma percentagem reduzida.\nNo entanto, os restantes utens\u00edlios com baixa \nrepresentatividade, como os machados de \nm\u00e3o e os triedros, s\u00e3o os mais expressivos pelo \nseu forte car\u00e1ter \u00abafricano\u00bb, com as primei-\n\nFig. 6 \u2013 Machados \nde m\u00e3o recolhidos \nno s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico \ndo Sobral do Mar-\ntim Afonso. MNA \n997.74.21: machado \nde m\u00e3o de tipo I; MNA \n997.74.29: machado \nde m\u00e3o de tipo II\u2013V.\n\nFig. 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o per-\ncentual dos suportes \nutilizados para o talhe \nde utens\u00edlios no s\u00edtio \ndo Sobral do Martim \nAfonso.\n\nSeixo \n\n38%\n29%\n\n33%\n\nLasca Indeterminado\n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n14\n\nras produ\u00e7\u00f5es destes artefactos a surgirem \nno norte de \u00c1frica (Biberson, 1954; Tixier, \n1957). Mesmo as tipologias utilizadas para \nos classificar foram inicialmente desenvolvi-\ndas para caracterizar estas ind\u00fastrias l\u00edticas \nnorte-africanas (Tixier, 1957; Leroy-Prost \n&amp; alii, 1981). Mais recentemente, t\u00eam sido \nmais integrados na tecnologia acheulense \nde grandes lascas, tamb\u00e9m de car\u00e1ter afri-\ncano (Sharon, 2010; Rubio &amp; alii, 2016), o \nque sugere uma eventual travessia do Acheu-\nlense para a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica pelo Estreito \nde Gibraltar (Sharon, 2011; Santonja &amp; \nalii, 2016; Rubio &amp; alii, 2016). Este \u00abcar\u00e1-\nter africano\u00bb das ind\u00fastrias em quartzito do \nTejo j\u00e1 havia sido igualmente mencionado no \nestudo dos materiais paleol\u00edticos da regi\u00e3o \ndo R\u00f3d\u00e3o (GEPP, 1977).\nContudo, estas ind\u00fastrias s\u00e3o caracterizadas \npor apresentarem uma larga percentagem \nde utens\u00edlios fabricados sobre lasca (Sharon, \n2010), enquanto no Sobral do Martim Afonso \nesta realidade \u00e9 quase exclusiva aos macha-\ndos de m\u00e3o e aos triedros, sendo os bifa-\nces produzidos maioritariamente sobre seixo \nou sobre suporte indefinido (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \num biface sobre lasca). Em territ\u00f3rio portu-\ngu\u00eas, esta dissimilitude, com a caracteriza\u00e7\u00e3o \ndas ind\u00fastrias acheulenses de grandes las-\ncas, foi tamb\u00e9m atestada na jazida do Casal \ndo Azemel em Leiria (Cunha-Ribeiro, 1999; \nVaranda, 2015).\n\n7. Contextualiza\u00e7\u00e3o local\n\nAs restantes jazidas paleol\u00edticas da regi\u00e3o \ns\u00e3o, assim como o Sobral do Martim Afonso, \nresultado de deposi\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias nos ter-\nra\u00e7os do Tejo, ou ent\u00e3o em contexto de colu-\nvi\u00e3o (Salvador, 2002; Pereira, 2004, 2006; \nMoral &amp; alii, 2011). \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da jazida da \nQuinta da Boavista, dos trabalhos realiza-\ndos na A13 e da jazida de Vale do Forno \n1 (Alpiar\u00e7a) todas as outras evid\u00eancias de \nocupa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas s\u00e3o provenientes de \nrecolhas seletivas, tanto de superf\u00edcie como \nnos cortes de eros\u00e3o da Ribeira de Muge e \ndos cursos de \u00e1gua subsidi\u00e1rios. Apesar de \nconstituir uma dificuldade para um estudo \ncompleto do Paleol\u00edtico da regi\u00e3o, n\u00e3o deixa \nde permitir uma compara\u00e7\u00e3o, mais voca-\ncionada para a componente utensilar, entre \n\nas jazidas. De qualquer maneira, o s\u00edtio \ndo Sobral do Martim Afonso inclui-se numa \nextensa mancha de ocupa\u00e7\u00e3o, disposta ao \nlongo do terra\u00e7o Q3, estendendo-se entre \nas jazidas das Malhadinhas e da Quinta da \nBoavista. Dever\u00e1 assim ser lido em conjunto \ncom as jazidas de Adua 1 e 2, Amieira, Amo-\nreira 2, Sobreiro do Neto e Vale Pacheco \n(Lopes, 1999).\nAssim sendo, desde logo o Sobral do Mar-\ntim Afonso se destaca das jazidas de Muge \npela aus\u00eancia de elementos l\u00edticos caracter\u00eds-\nticos do Paleol\u00edtico M\u00e9dio, como a tecnologia \nlevallois. Enquanto nas Malhadinhas (Pereira, \n2004), na Vinha do Veiga (Santos, 1968), nos \ns\u00edtios identificados durante a constru\u00e7\u00e3o da \nA13 (Pereira, 2006) ou nas esta\u00e7\u00f5es paleo-\nl\u00edticas da Barreira do Tojal e Barreira do \nVale do Forno em Alpiar\u00e7a (Salvador, 2002) \nexistem sempre representados materiais de \n\nFig. 8 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o per-\ncentual dos tipos de \n\nutens\u00edlio existentes \nno s\u00edtio do Sobral do \n\nMartim Afonso.\n\nFig. 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da \nrela\u00e7\u00e3o comprimento-\n-largura dos utens\u00edlios \n\n(bifaces verdadeiros e \nparciais, unifaces, picos \ntri\u00e9dricos e machados \n\nde m\u00e3o) existentes \nno s\u00edtio do Sobral do \n\nMartim Afonso.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n15\n\ncronologias posteriores, tais como lascas e \nn\u00facleos levallois ou mustierenses (Salvador, \n2002; Pereira, 2004, 2006), esta realidade \nest\u00e1 aparentemente ausente no caso do \nSobral do Martim Afonso.\nContudo, outros elementos poder\u00e3o ser con-\nsiderados neste \u00e2mbito. Com efeito, poder\u00e1 \nsempre ser evocada a aparente continuidade \nde utiliza\u00e7\u00e3o de machados de m\u00e3o durante o \nPaleol\u00edtico M\u00e9dio, tal como se atesta em con-\ntextos do norte de Espanha ou no sudoeste \n\nde Fran\u00e7a (cf. Rodr\u00edguez, 1983; Cabrera, \n1984; \u00c1lvarez, 2014; Deschamps, 2017). \nPara a \u00e1rea portuguesa, esta tem\u00e1tica n\u00e3o \ntem sido devidamente abordada, reconhe-\ncendo-se todavia a sua presen\u00e7a em alguns \nescassos contextos eminentemente mustieren-\nses, como na Gruta da Oliveira (Zilh\u00e3o &amp; alii, \n2013; Deschamps &amp; alii, 2016).\nEm termos te\u00f3ricos, \u00e9 poss\u00edvel distinguir os \nexemplares atribu\u00edveis ao Paleol\u00edtico Inferior \ndaqueles atribu\u00edveis ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio, \n\nS\u00edtio Cronologia proposta Principal esp\u00f3lio recolhido Contexto geol\u00f3gico \n\nAdua 1 Paleol\u00edtico Inferior Artefactos sobre seixos de \nquartzito, patinados \n\nQ3 \u2013 Tirreniano I \n\nAdua 2 Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito, \ncom diferentes graus de patine \n\nQ3 \u2013 Tirreniano I \n\nAlqueve 1 (Porto \nSabugueiro) \n\nPaleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nAlqueve 2 (Porto \nSabugueiro) \n\nPaleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nAmieira Paleol\u00edtico Unifaces de quartzito Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nAmoreira 2 Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nArneiro dos Moinhos Paleol\u00edtico Unifaces e bifaces de quartzito Areias superficiais \n\nArneiro dos Pescadores Paleol\u00edtico Artefactos e lascas de quartzito Q4 \u2013 Tirreniano II \n\nBarreira Vermelha Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nCabe\u00e7o da Arruda Paleol\u00edtico Unifaces e bifaces de quartzito Q4 \u2013 Tirreniano II \n\nCasalinho Paleol\u00edtico M\u00e9dio (?) Unifaces, bifaces e lascas de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nGranho Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nHorta da Casa Cadaval 1 Paleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nMalhadinhas Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nQuinta da Boavista Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito Q4 \u2013 Tirreniano II \n\nQuinta da F\u00e1brica Paleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nSerradinho Paleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nSobral do Martim Afonso Paleol\u00edtico Inferior Unifaces, bifaces, machados de \nm\u00e3o, lascas e n\u00facleos de \nquartzito \n\nQ3 \u2013 Tirreniano I \n\nSobreiro do Neto Paleol\u00edtico Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ3 \u2013 Tirreniano I \n\nTelha Formosa Paleol\u00edtico Inferior n.a. n.a. \n\nTr\u00eas Marcos Paleol\u00edtico Inferior Artefacto sobre seixo de \nquartzito patinados, lascas e \n\u00abpico\u00bb de quartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nVale de \u00c1gua-Mor Paleol\u00edtico Inferior Artefactos sobre seixos de \nquartzito, com grande \nvariedade tipol\u00f3gica \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nVale da Louceira Paleol\u00edtico (?) n.a. Q3 \u2013 Tirreniano I \n\nVale Pacheco Paleol\u00edtico Inferior e \n\nM\u00e9dio \n\nArtefactos sobre seixos de \nquartzito, lascas de quartzito \n\nQ3 \u2013 Tirreniano I \n\nVale dos Pegos Paleol\u00edtico Inferior Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nValinho da Rosa Paleol\u00edtico Inferior Artefactos sobre seixos de \nquartzito \n\nQ4 \u2013 Tirreniano II \n\nVinha do Veiga Paleol\u00edtico Inferior Unifaces e bifaces de quartzito n.a. \n\n \n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\nQuadro 2 \u2013 Jazidas \nda \u00e1rea de Muge atri-\nbu\u00edveis ao Paleol\u00edtico \n(seg. Lopes, 1999).\n\n\n\n16\n\nde acordo com a avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das \nsuas caracter\u00edsticas morfo-tecnol\u00f3gicas (cf. \nBenito, 1983). No entanto, tendo em conta a \nexiguidade da amostra aqui estudada, n\u00e3o \npodemos clarificar esta hip\u00f3tese com certezas, \nmuito embora as caracter\u00edsticas gen\u00e9ricas dos \nelementos do Sobral do Martim Afonso per-\nmitam aproxim\u00e1-los dos exemplares atribu\u00ed-\nveis ao Acheulense (ao que se alia a aus\u00eancia \nde outros elementos claramente atribu\u00edveis ao \nPaleol\u00edtico M\u00e9dio).\nA jazida da Quinta da Boavista \u00e9 um caso \ndiferente dos anteriores, e de dif\u00edcil com-\npara\u00e7\u00e3o com as restantes, principalmente \npela reduzida quantidade de utens\u00edlios no \ntotal dos materiais l\u00edticos. No entanto, esta \nfoi igualmente enquadrada no Acheulense \n(Moral &amp; alii, 2011). Neste s\u00edtio est\u00e3o ausen-\ntes os machados de m\u00e3o e os triedros, con-\ntando-se apenas com um pequeno conjunto \nde bifaces (Moral &amp; alii, 2011), assim como \nna Vinha do Veiga (Santos, 1968). A jazida \ndas Malhadinhas \u00e9 a \u00fanica da regi\u00e3o de \nMuge com os mesmos utens\u00edlios representa-\ndos na sua cole\u00e7\u00e3o. Embora percentualmente \no conjunto dos bifaces apresente uma maior \npreponder\u00e2ncia face aos restantes utens\u00ed-\nlios, esta pode ser apenas resultado da sele-\n\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as aquando da sua recolha.\nMais a montante, na regi\u00e3o de Alpiar\u00e7a, \nna jazida do Vale do Forno 1, tamb\u00e9m n\u00e3o \nexistem evid\u00eancias de levallois. \u00c0 exce-\n\u00e7\u00e3o dos triedros, apresenta grosso modo \nos mesmos utens\u00edlios que o Sobral do Mar-\ntim Afonso. Mas tal como nas Malhadinhas, \nexiste uma maior representatividade dos \nbifaces face aos restantes utens\u00edlios (Salva-\ndor, 2002), sendo que a categoria outros \nengloba sobretudo raspadores. Mas, neste \ncaso, a recolha seletiva n\u00e3o parece ser o \nfator condicionante nesta leitura, uma vez \nque s\u00e3o materiais provenientes de escava-\n\u00e7\u00e3o com recolhas indiscriminadas (Salvador, \n2002).\nO quartzito, pela sua abund\u00e2ncia na regi\u00e3o, \n\u00e9 sempre a mat\u00e9ria-prima de elei\u00e7\u00e3o nes-\ntes contextos, mesmo em s\u00edtios de cronologia \nmesol\u00edtica, como Vale da Louceira (Pereira, \n2006). No entanto, quando se trata de \nind\u00fastria l\u00edtica levallois, existe uma prefer\u00ean-\ncia por quartzitos de gr\u00e3o fino, enquanto nos \ndemais utens\u00edlios o gr\u00e3o m\u00e9dio \u00e9 maiorit\u00e1rio \n(Pereira, 2006).\n\n8. Conclus\u00f5es\n\nN\u00e3o existem na cole\u00e7\u00e3o do Sobral do Mar-\ntim Afonso elementos tecnol\u00f3gicos aparente-\nmente mais recentes que os f\u00f3sseis diretores \ndo Acheulense, com elementos marcadamente \nafricanos e comuns aos dois lados do estreito \nde Gibraltar.\nApesar de este ser um estudo limitado, per-\nmitiu o enquadramento destes materiais des-\ncontextualizados na realidade acheulense na \nmargem esquerda do Tejo, em especial na \nregi\u00e3o da ribeira de Muge, assim como a sua \nintegra\u00e7\u00e3o nas atuais linhas de investiga\u00e7\u00e3o \nsobre o Acheulense de grandes lascas.\nContudo, a impossibilidade de atribui\u00e7\u00e3o \nde uma localiza\u00e7\u00e3o exata \u00e0 pr\u00f3pria jazida, \nassim como um contexto estratigr\u00e1fico rigo-\nroso, impede uma abordagem mais concreta e \na integra\u00e7\u00e3o destes materiais num s\u00edtio espe-\nc\u00edfico e na aferi\u00e7\u00e3o criteriosa da tecnologia \nl\u00edtica que pode provir dessa localiza\u00e7\u00e3o.\nEsbo\u00e7a-se assim, como perspetiva de traba-\nlho, o estudo conjunto das cole\u00e7\u00f5es do Museu \nNacional de Arqueologia, do Museu de His-\nt\u00f3ria Natural do Porto e do Museu dos Ser-\nvi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, complementado \ncom novos trabalhos de campo conduzidos com \nmetodologias atualizadas, procurando inte-\ngrar o s\u00edtio do Sobral do Martim Afonso no \ncontexto das primeiras ocupa\u00e7\u00f5es humanas do \nvale do Tejo.\n\nLisboa, junho-agosto de 2016\n\nFig. 10 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o per-\ncentual da utensilagem \nda jazida de Vale do \n\nForno 1 (seg. Salvador, \n2002) e sua compara-\n\u00e7\u00e3o com a utensilagem \n\ndo s\u00edtio do Sobral do \nMartim Afonso.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n17\n\nBibliografia citada\n\n\u00c1LVAREZ ALONSO, David (2014) \u2013 First Neanderthal settlements in northern Iberia: the Acheulean and the emer-\ngence of Musterian technology in the Cantabrian region. Quaternary International. 326\u2013327, pp. 288\u2013306.\n\nANDRADE, Marco Ant\u00f3nio (no prelo) \u2013 O s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico do Sobral do Martim Afonso (Muge, Salvaterra de Ma-\ngos, Portugal): um curioso contexto do Neol\u00edtico final/Calcol\u00edtico na margem esquerda do baixo Tejo. Ophiussa. 1.\n\nBENITO DEL REY, Luis (1983) \u2013 Convergencias y divergencias t\u00e9cnicas y morfol\u00f3gicas entre dos colecciones de \nhendidores: una acheulense y otra musteriense. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. 4.\u00aa s\u00e9rie. 1, pp. 39\u201362.\n\nBIBERSON, Pierre (1954) \u2013 Le hachereaux dans l\u2019Acheul\u00e9en du Maroc Atlantique. Libyca. 2, pp. 39\u201361.\n\nBORDES, Fran\u00e7ois (1961) \u2013 Typologie du Pal\u00e9olithique ancien et moyen. Vol. 1. 2e \u00e9d. Paris: CNRS.\n\nBREUIL, Henri; ZBYSZEWSKI, Georges (1942) \u2013 Contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude des industries pal\u00e9olithiques du Portu-\ngal et de leurs rapports avec la g\u00e9ologie du Quaternaire. Les principaux gisements des deux rives de l\u2019ancien \nestuaire du Tage. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. 23.\n\nBREUIL, Henri; ZBYSZEWSKI, Georges (1945) \u2013 Contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude des industries Pal\u00e9olithiques du Portugal \net de leurs rapports avec la g\u00e9ologie du Quaternaire. Les principaux gisements des plages quaternaires du \nlittoral d\u2019Estremadura et des terrasses fluviales de la basse vall\u00e9e du Tage. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geo-\nl\u00f3gicos de Portugal. 24.\n\nCABRERA VALD\u00c9S, Victoria (1984) \u2013 El yacimiento de la cueva de El Castillo (Puente Viesgo, Santander). Madrid: CSIC.\n\nCORR\u00caA, Ant\u00f3nio Mendes (1940) \u2013 Novas esta\u00e7\u00f5es l\u00edticas em Muge. In Mem\u00f3rias e Comunica\u00e7\u00f5es apresentadas ao \nCongresso de Pr\u00e9 e Proto-Hist\u00f3ria (I Congresso). Vol. 1. Lisboa: Comiss\u00e3o Executiva dos Centen\u00e1rios, pp. 113\u2013127.\n\nCUNHA-RIBEIRO, Jo\u00e3o Pedro (1999) \u2013 O Acheulense no Centro de Portugal: o Vale do Lis. Contribui\u00e7\u00e3o para \numa abordagem das suas ind\u00fastrias l\u00edticas e problem\u00e1tica do contexto crono-estratigr\u00e1fico. Disserta\u00e7\u00e3o de Dou-\ntoramento apresentada \u00e0 Universidade de Lisboa, 3 vols., policopiado.\n\nDESCHAMPS, Marianne (2017) \u2013 Late Middle Palaeolithic assemblages with flake cleavers in the western \nPyrenees: the Vasconian reconsidered. Quaternary International. 433 (B), pp. 33\u201349.\n\nDESCHAMPS, Marianne; MATIAS, Henrique; ZILH\u00c3O, Jo\u00e3o (2016) \u2013 Patterns of long-term change in Middle \nPaleolithic stone tool technology at Gruta da Oliveira (Almonda karst system, Torres Novas, Portugal). In \nProceedings of the European Society for the study of Human Evolution 5 (PESHE 5), p. 77.\n\nGEPP (1977) \u2013 O estudo do Paleol\u00edtico da \u00e1rea do R\u00f3d\u00e3o. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. 4.\u00aa s\u00e9rie. 3, pp. 221\u2013237.\n\nLEROY-PROST, Christiane; DAUVOIS, Michel; LEROY, Jean Pierre (1981) \u2013 Project pour une FTA 1 du groupe \ndes tri\u00e8dres de l\u2019Acheul\u00e9en nord-africain. In M\u00e9langes offerts au Doyen Lionel Balout. Paris: Editions A.D.P.F., \npp. 293\u2013299.\n\nLOPES, [Edmundo Arm\u00e9nio] Correia (1913) \u2013 Aquisi\u00e7\u00f5es do Museu Etnol\u00f3gico Portugu\u00eas: I. O Archeologo \nPortugu\u00eas. 18, pp. 131\u2013165.\n\nLOPES, Gon\u00e7alo (1999) \u2013 Carta arqueol\u00f3gica da bacia inferior das Ribeiras de Muge e Alpiar\u00e7a. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Licenciatura apresentada \u00e0 Universidade de \u00c9vora, policopiado.\n\nMORAL DEL HOYO, Sergio; ESPINOSA SOTO, Juan; CUNHA-RIBEIRO, Jo\u00e3o Pedro; TERRADILLOS BERNAL, \nMarcus (2008) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo das ocupa\u00e7\u00f5es do Plistoc\u00e9nico m\u00e9dio na margem esquerda do \nBaixo Tejo. Estudo tecnol\u00f3gico da ind\u00fastria l\u00edtica proveniente da escava\u00e7\u00e3o na Quinta da Boavista (Salvaterra \nde Magos, Portugal). Era Arqueologia. 8, pp. 92\u2013108.\n\nNEVES, Maria L. Azevedo (1988) \u2013 Estudo tipol\u00f3gico da esta\u00e7\u00e3o paleol\u00edtica de Malhadinhas (Muge). Arqueo-\nlogia. 18, pp. 8\u201321.\n\nPEREIRA, Telmo (2004) \u2013 Malhadinhas, uma colec\u00e7\u00e3o do Museu do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. In ALLU\u00c9 MART\u00cd, \nEthel; MART\u00cdN UIXAN, Josep; CANALS I SALOM\u00d3, Antoni; CARBONELL I ROURA, Eudald, eds. \u2013 Actas del 1er \nCongreso Peninsular de Estudiantes de Prehistoria. Tarragona: Universitat Rovira i Virgili, pp. 151\u2013157.\n\nPEREIRA, Telmo (2006) \u2013 Novas e velhas esta\u00e7\u00f5es de Muge. In BICHO, Nuno; VER\u00cdSSIMO, Hugo, eds. \u2013 Actas do IV \nCongresso de Arqueologia Peninsular: do Epipaleol\u00edtico ao Calcol\u00edtico. Faro: Universidade do Algarve, pp. 71\u201380.\n\nRODR\u00cdGUEZ ASENSIO, Jos\u00e9 Adolfo (1983) \u2013 La presencia humana m\u00e1s antigua en Asturias: (el Paleol\u00edtico In-\nferior y Medio). Oviedo: Fundaci\u00f3n P\u00fablica de Cuevas y Yacimientos Prehist\u00f3ricos de Asturias, Principado de \nAsturias, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura.\n\nRUBIO JARA, Susana; PANERA GALLEGO, Joaqu\u00edn; RODR\u00cdGUEZ DE TEMBLEQUE, Juan; SANTONJA G\u00d3MEZ, \nManuel; P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ, Alfredo (2016) \u2013 Large flake Acheulean in the middle of Tagus basin (Spain): \nmiddle stretch of the river Tagus valley and lower stretches of the rivers Jarama and Manzanares valleys. \nQuaternary International. 411 (B), pp. 349\u2013366.\n\nO  Pa l e o l \u00ed t i c o  I n fe r i o r  n o  s \u00ed t i o  d o  S o b r a l  d o  M a r t i m  Afo n s o  ( M u g e,  S a l v a t e r r a  d e  M a g o s,  Po r t u g a l ) : \na  c o l e \u00e7 \u00e3 o  d o  M u s e u  N a c i o n a l  d e  A rq u e o l o g i a\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\n\n\n18\n\nSALVADOR, Maria Margarida (2002) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo do Paleol\u00edtico Inferior do Vale do Forno \u2013 \nAlpiar\u00e7a, no seu contexto crono-estratigr\u00e1fico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Faculdade de Letras \nda Universidade de Lisboa, policopiado.\n\nSANTONJA G\u00d3MEZ, Manuel (1984\u20131985) \u2013 Los n\u00facleos de lascas e las ind\u00fastrias paleol\u00edticas de la Meseta \nEspanola. Zephyrus. 27\u201328, pp. 17\u201333.\n\nSANTONJA G\u00d3MEZ, Manuel; P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ, Alfredo; PANERA GALLEGO, Joaqu\u00edn; RUBIO JARA, Susana; \nM\u00c9NDEZ QUINTAS, Eduardo (2016) \u2013 The coexistence of Acheulean and Ancient Middle Palaeolithic techno-\n-complexes in the Middle Pleistocene of the Iberian Peninsula. Quaternary International. 411 (B), pp. 367\u2013377.\n\nSANTOS, Maria Cristina (1968) \u2013 Paleol\u00edtico da Vinha do Veiga. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. 3.\u00aa s\u00e9rie. 2, pp. 15\u201323.\n\nSANTOS, Maria Cristina (1969) \u2013 Subs\u00eddio para o estudo do Paleol\u00edtico da aldeia da Gl\u00f3ria (Salvaterra de \nMagos). Revista de Guimar\u00e3es. 79:3\u20134, pp. 227\u2013234.\n\nSHARON, Gonen (2010) \u2013 Large flake Acheulian. Quaternary International. 223\u2013224, pp. 226\u2013233. \n\nSHARON, Gonen (2011) \u2013 Flakes crossing the straits? Entame flakes and Northern Africa-Iberia contact during \nthe Acheulean. African Archaeological Review. 28, pp. 125\u2013140.\n\nTIXIER, Jaques (1957) \u2013 Le hachereau dans l\u2019Acheul\u00e9en nord-africain: notes typologiques. In Congr\u00e8s Pr\u00e9his-\ntorique de France \u2013 Compte rendu de la XVe session. Poitiers-Angoul\u00eame, 15\u201322 juillet 1956. Paris: Soci\u00e9t\u00e9 \nPr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 914\u2013923.\n\nVARANDA, Alexandre (2015) \u2013 Os machados de m\u00e3o da jazida do Casal do Azemel no contexto das ind\u00fastrias \nde grandes lascas acheulenses. Disserta\u00e7\u00e3o de Licenciatura apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universi-\ndade de Lisboa, policopiado.\n\nZBYSZEWSKI, Georges (1958) \u2013 Le Quaternaire du Portugal. Boletim da Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal. \n13:1\u20132, pp. 1\u2013225.\n\nZBYSZEWSKI, Georges; FERREIRA, Oct\u00e1vio da Veiga (1968) \u2013 Not\u00edcia explicativa da folha 31-C (Coruche) da \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50 000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o; ANGELUCCI, Diego; AUBRY, Thierry; BADAL, Ernestina; BRUGAL, Jean-Philippe; CARVALHO, \nRui; GAMEIRO, Cristina; HOFFMANN, Dirk; MATIAS, Henrique; MAUR\u00cdCIO, Jo\u00e3o; NABAIS, Mariana; PIKE, \nAlistair; P\u00d3VOAS; Liliana; RICHTER, Daniel; SOUTO, Pedro; TRINKAUS, Erik; WAINER, Karine; WILLMAN, John \n(2013) \u2013 A Gruta da Oliveira (Torres Novas): uma jazida de refer\u00eancia para o Paleol\u00edtico M\u00e9dio da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. In ARNAUD, Jos\u00e9 Morais; MARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar, eds. \u2013 Arqueologia em Portugal: 150 anos. \nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, pp. 259\u2013269.\n\nA l e x a n d re  Va r a n d a  |  M a rc o  A n t \u00f3 n i o  A n d r a d e\n\nR e v i s t a  Po r t u g u e s a  d e  A rq u e o l o g i a  \u2013 vo l u m e  2 0  |  2 0 1 7  |  p p.  5\u20131 8\n\nView publication statsView publication stats\n\nhttps://www.researchgate.net/publication/318710733"}]}}}