{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13756"}, {"@name": "filename", "#text": "1986_334851.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \u2013 CFH \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA POL\u00cdTICA \n\n- PPGSP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMILA PHILIPPI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO MILAGRE DO PETR\u00d3LEO: PETROBRAS, IIRSA/COSIPLAN E \n\nNEODESENVOLVIMENTISMO \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2015 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \u2013 CFH \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA POL\u00cdTICA \n\n- PPGSP \n\n \n\n \n\n \n\nCAMILA PHILIPPI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO MILAGRE DO PETR\u00d3LEO: PETROBRAS, IIRSA/COSIPLAN E \n\nNEODESENVOLVIMENTISMO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \n\nSociologia Pol\u00edtica, apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica, do \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nLinha de Investiga\u00e7\u00e3o: Ideias, institui\u00e7\u00f5es e \n\nPr\u00e1ticas Pol\u00edticas \n\nOrientador: Prof. Dr. Ricardo Gaspar \n\nM\u00fcller \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2015 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos aqueles que direta ou indiretamente \n\ncontribu\u00edram e apoiaram a elabora\u00e7\u00e3o desse trabalho. Ana Maria e Prof. \n\nAlbino que gentilmente me receberam e compartilharam suas \n\nexperi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es acerca da empresa onde tanto contribu\u00edram. \n\nSeus relatos e an\u00e1lises me tiraram d\u00favidas e trouxeram outras v\u00e1rias. \n\nAo orientador, Ricardo Gaspar M\u00fcller, que ao longo dessa \u00e1rdua \n\ntrajet\u00f3ria proporcionou autonomia, amadurecimento e reflex\u00f5es. Aos \n\nprofessores e membros das bancas que \u2013 dentro ou fora delas \u2013 \n\navaliaram e discutiram cuidadosamente o trabalho nas suas mais \n\ndiversas etapas: Adriano Duarte, Ary Minella, Guiliano Saneh, Jos\u00e9 \n\nCarlos Mendon\u00e7a, Marcos Valente, Maria Soledad Etcheverry Orchard, \n\nValcionir Corr\u00eaa. \n\nAgrade\u00e7o a Albertina e F\u00e1tima, respons\u00e1veis pela Secretaria do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica que sempre \n\nauxiliaram e acompanharam o nosso trabalho. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos amigos que estiveram, perto ou longe, \n\njuntos na caminhada, fortalecendo e animando o trabalho. Men\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e0queles que nas horas de maior press\u00e3o e des\u00e2nimo do dia-a-dia \n\nofereceram conforto e suporte: Ayrton, Domitila, Juliano, Luciana, \n\nMarcus, Sabrina.    \n\nAgrade\u00e7o a minha m\u00e3e, Maria Helena, pela for\u00e7a e coragem de \n\nsempre. Ao meu companheiro Eduardo pela parceria, paci\u00eancia e \n\nenergia oferecidos. Esse trabalho tem um pouco de cada uma dessas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es. Obrigada.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA pesquisa revisita a trajet\u00f3ria da Petrobras, que aponta transi\u00e7\u00f5es \n\nimportantes na sua administra\u00e7\u00e3o, levando-se em considera\u00e7\u00e3o sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1950, baseada em pol\u00edticas pautadas no \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico fomentado pelo Estado, denominadas \n\nnacional-desenvolvimentistas.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 a empresa passa por um processo de \n\naproxima\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas gerencialistas, refor\u00e7ada pela quebra do \n\nmonop\u00f3lio estatal e abertura da empresa ao mercado de capitais na \n\nd\u00e9cada de 1990. A emerg\u00eancia de pol\u00edticas caracterizadas como \n\nneodesenvolvimentistas, que retomam a interven\u00e7\u00e3o estatal nas pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas a partir de 2003, indica uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa entre \n\npr\u00e1ticas gerenciais institucionalizadas e a aproxima\u00e7\u00e3o da empresa \u00e0s \n\npol\u00edticas de Estado. A utiliza\u00e7\u00e3o da empresa como instrumento de \n\npol\u00edticas econ\u00f4mica e externa \u2013 sobretudo na Am\u00e9rica do Sul \u2013 reproduz \n\ne refor\u00e7a as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre o Brasil e os demais pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o explora esses caminhos e pretende mapear essa complexa \n\ne ampla rela\u00e7\u00e3o entre Estado, empresas (mistas, estatais e privadas), e \n\nprojetos e institui\u00e7\u00f5es supranacionais. \n\n \n\nPalavras-chave: Petrobras, IIRSA/COSIPLAN, \n\nneodesenvolvimentismo, Estado Brasileiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis study was based in part of Petrobras History. Showing some \n\nimportant administrative  transitions during fifties, when Petrobras was \n\ncreated according to Economical politics based on governamental \n\nsubsidiary, nominated national development.  Subsequently on sixties, \n\nPetrobras started some administrative changes, and in ninities it became \n\nneither a completely State company nor private. Part of Petrobras was \n\nsold on venture market, and in this moment neodevelopment politics act \n\nin Petrobras. During 2003 some administrative conflicts emerge in \n\nPetrobras between an administration based on a State or private \n\ncompany. Petrobras was a target for economical and external politics, \n\nmainly in South America, making some assimetric relations between \n\nBrasil and other countries. \n\nThis Study is based in the relation among State, company (mixed, State \n\nand private) and some foreign projects from Petrobras.   \n\n \n\nKeywords: Petrobras, IIRSA/COSIPLAN, neodevelopment, Brasilian \n\nState.\n\n\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nAPI - Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios de integra\u00e7\u00e3o  \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis  \n\nBB - Banco do Brasil \n\nBNB \u2013 Banco do Nordeste do Brasil \n\nBNDES - Banco Nacional do Desenvolvimento  \n\nCEF - Caixa Econ\u00f4mica Federal \n\nCOSIPLAN - Conselho Sul-americano de Infraestrutura e Planejamento \n\nFGTS \u2013 Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o \n\nFMI - Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\nIIRSA - Iniciativa para Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-\n\namericana \n\nMARE - Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado  \n\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMPOG - Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o  \n\nPAC - Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento  \n\nPAE - Plano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico  \n\nRSC - Responsabilidade Social Corporativa  \n\nPND - Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o  \n\nUNASUL - Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\nSEST - Secretaria de Controle das Empresas Estatais  \n\nII PND - II Plano Nacional de Desenvolvimento \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................... 15 \n\n1. CAP\u00cdTULO I \u2013 TRAJET\u00d3RIA DA PETROBRAS E DO SETOR \n\nPETROL\u00cdFERO NO BRASIL .............................................................. 27 \n\n1.1 PETROBRAS: FORMA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ........... 27 \n\n1.2  MARCOS HIST\u00d3RICOS ..................................................... 30 \n\n1.2.1 Forma\u00e7\u00e3o da Petrobras ......................................................... 30 \n\n1.2.2 A gest\u00e3o Geisel .................................................................... 34 \n\n1.2.3 O processo de privatiza\u00e7\u00e3o .................................................. 38 \n\n1.2.4 O milagre do petr\u00f3leo: pr\u00e9-sal ............................................. 45 \n\n2. CAP\u00cdTULO II: A SAGA DESENVOLVIMENTISTA: \n\nSUBDESENVOLVIMENTO, DEPEND\u00caNCIA E \n\nNEODESENVOLVIMENTISMO .................................................... 55 \n\n2.1 SUBDESENVOLVIMENTO E DEPEND\u00caNCIA ............... 55 \n\n2.2 NEODESENVOLVIMENTISMO: POL\u00caMICA E \n\nDIRECIONAMENTOS .................................................................... 68 \n\n2.3 NEODESENVOLVIMENTISMO E SUBIMPERIALISMO: \n\nAPROXIMA\u00c7\u00d5ES ........................................................................... 81 \n\n3. CAP\u00cdTULO III: PARTICIPA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA EM ACORDOS \n\nDE INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL ......................................................... 83 \n\n3.1 A INICIATIVA DE INTEGRA\u00c7\u00c3O PARA \n\nINFRAESTRUTURA NA AM\u00c9RICA DO SUL E O CONSELHO \n\nSUL-AMERICANO DE INFRAESTRUTURA E PLANEJAMENTO\n\n .......................................................................................................... 96 \n\n\n\n3.2 IIRSA/COSIPLAN E ATUA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA ................... 100 \n\n3.3 DESENVOLVIMENTO ........................................................... 109 \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................... 115 \n\n5. REFER\u00caNCIAS .............................................................................. 121 \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\nMello e Novaes (2000, p.644) recuperam a refer\u00eancia de S\u00e9rgio \n\nBuarque de Hollanda em Vis\u00f5es do Para\u00edso (2000) para o fato de a \n\nhist\u00f3ria brasileira se constituir em uma ?prociss\u00e3o de milagres?; milagre \n\ndo ouro, do caf\u00e9, e at\u00e9 mesmo da industrializa\u00e7\u00e3o, que segundo os \n\nautores ?resultou antes de circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis, para as quais pouco \n\nconcorremos, do que de uma a\u00e7\u00e3o deliberada da ?vontade coletiva\u2018? \n\n(2000, p. 644).    \n\nPaulo Arantes, em Zero \u00e0 Esquerda (2004, p. 25), tamb\u00e9m \n\nrelembra essa passagem, ao destacar o eterno encontro marcado do \n\nBrasil com o futuro; uma confian\u00e7a irrefletida da passagem da situa\u00e7\u00e3o \n\nde subdesenvolvimento para ?etapas superiores? do seu status \n\necon\u00f4mico. \n\nNesse rol de desejos, esperan\u00e7as e cren\u00e7as, encontra-se o setor \n\npetrol\u00edfero, que desde sua emerg\u00eancia no Brasil \u2013 marcado pela figura \n\nda Petrobras \u2013 representa uma possibilidade, seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a \n\nrumos econ\u00f4micos do pa\u00eds. As suspeitas sobre a exist\u00eancia de petr\u00f3leo \n\nno Brasil, e a possibilidade de formar uma empresa via a\u00e7\u00e3o estatal que \n\ngerisse e redistribu\u00edsse essas riquezas oferecia seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrumos da economia brasileira.  \n\nO crescimento e fortalecimento da Petrobras enquanto grande \n\nempresa brasileira, e recentemente com a divulga\u00e7\u00e3o da descoberta da \n\ncamada pr\u00e9-sal, configuram-se como uma d\u00e1diva, que sinaliza \n\nprosperidade\n1\n. \n\nA import\u00e2ncia do setor petrol\u00edfero no Brasil \u00e9 historicamente \n\nevidenciada pelas disputas envolvendo suas atividades, direcionamentos \n\ndas pol\u00edticas governamentais, e investimentos \u2013 especialmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu principal s\u00edmbolo, a Petr\u00f3leo Brasileiro S.A./Petrobras, \n\nque atua nos setores de explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, refino, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\n                                                           \n1\n A no\u00e7\u00e3o das petrol\u00edferas operando como milagres n\u00e3o \u00e9 exclusividade do \n\nBrasil. A argentina YPF, em sua forma\u00e7\u00e3o, estatal, descentralizada, era \n\nconhecida como \u201cmilagrera de los pueblos\u201d, especialmente nas regi\u00f5es mais \n\ndistantes dos centros urbanos, onde proporcionava infraestrutura e servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos, escassos \u00e0quelas regi\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://agenciapacourondo.com.ar/secciones/sociedad/11064-la-qmilagrera-de-\n\nlos-pueblosq-en-el-norte-de-salta.html \n\nhttp://agenciapacourondo.com.ar/secciones/sociedad/11064-la-qmilagrera-de-los-pueblosq-en-el-norte-de-salta.html\nhttp://agenciapacourondo.com.ar/secciones/sociedad/11064-la-qmilagrera-de-los-pueblosq-en-el-norte-de-salta.html\n\n\n16 \n\n \n\ntransporte de \u00f3leo e g\u00e1s natural, petroqu\u00edmica, distribui\u00e7\u00e3o de derivados, \n\nenergia el\u00e9trica, biocombust\u00edveis e outras fontes renov\u00e1veis de energia. \n\nA discuss\u00e3o sobre a Petrobras vem sendo aprofundada \n\natualmente, devido \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, em 2007, da descoberta de reservas na \n\ncamada de pr\u00e9-sal, que reposicionam o Brasil no cen\u00e1rio da ind\u00fastria \n\nmundial do petr\u00f3leo. Trata-se de uma extensa \u00e1rea de reservas \n\npetrol\u00edferas sob uma profunda camada de rocha salina \u2013 a cerca de 7.000 \n\nmetros de profundidade \u2013, situada na costa centro-sul brasileira, entre os \n\nlitorais dos estados de Santa Catarina e Esp\u00edrito Santo. \n\nAtualmente classificada como sociedade de economia mista por \n\nmeio da Lei n\u00ba 9.478, de 06 de agosto de 1997, a Petrobras, \u00e9 mantida \n\nsob controle da Uni\u00e3o com prazo de dura\u00e7\u00e3o indeterminado\n2\n, exercido \n\nmediante a propriedade e posse de, no m\u00ednimo, cinquenta por cento, \n\nmais uma a\u00e7\u00e3o, do capital votante da Sociedade, correspondente \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias\n3\n da empresa; que \u00e9 atualmente de 50,26%, compondo \n\n28,68% do total de a\u00e7\u00f5es. \n\nA atual constitui\u00e7\u00e3o da Petrobras \u2013 p\u00fablica e privada \u2013 direciona \n\na empresa para a\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o do mercado, de seus lucros e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da estabilidade institucional a fim de garantir a confian\u00e7a \n\nde seus quase 800 mil acionistas e do mercado em geral; bem como para \n\npol\u00edticas de sustenta\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos combust\u00edveis; publiciza\u00e7\u00e3o de \n\natividades de acordo com o regimento das empresas p\u00fablicas; pol\u00edticas \n\nvinculadas a determina\u00e7\u00f5es governamentais, entre outros.  \n\nEm outubro de 2014 a empresa apresentava o maior valor de \n\nmercado\n4\n \u2013 U$S 116,3 bilh\u00f5es \u2013 da Am\u00e9rica Latina, al\u00e9m de empregar \n\n                                                           \n2\n De acordo com o estatuto social da empresa, que rege seu exerc\u00edcio, assim \n\ncomo a Lei das Sociedades por A\u00e7\u00f5es (Lei n\u00ba 6.404, de 15 de dezembro de \n\n1976). \n3\n As a\u00e7\u00f5es da Petrobras s\u00e3o encontradas no mercado de investimentos divididas \n\nentre preferenciais e ordin\u00e1rias. As a\u00e7\u00f5es preferenciais t\u00eam prioridade no caso \n\nde reembolso do capital e no recebimento dos dividendos, enquanto as a\u00e7\u00f5es \n\nordin\u00e1rias s\u00e3o as que oferecem direito a voto; n\u00e3o sendo nenhuma delas, \n\nconvers\u00edvel. \n4\n Cf.: http://g1.globo.com/economia/negocios/noticia/2014/10/petrobras-volta-\n\nter-maior-valor-de-mercado-da-america-latina.html. Mesmo com a publiciza\u00e7\u00e3o \n\nda opera\u00e7\u00e3o ?Lava Jato?, que investiga casos de corrup\u00e7\u00e3o em contratos da \n\nempresa, s\u00e3o apresentados \u00edndices de crescimento e de manuten\u00e7\u00e3o da empresa \n\nentre as maiores organiza\u00e7\u00f5es do subcontinente. Cf.: \n\nhttp://g1.globo.com/economia/mercados/noticia/2014/09/bovespa-atinge-\n\nmenor-patamar-desde-julho-puxada-por-petrobras.html  (acesso em \n\n24/11/2015). \n\nhttp://g1.globo.com/economia/negocios/noticia/2014/10/petrobras-volta-ter-maior-valor-de-mercado-da-america-latina.html\nhttp://g1.globo.com/economia/negocios/noticia/2014/10/petrobras-volta-ter-maior-valor-de-mercado-da-america-latina.html\n\n\n17 \n\n \n\ndiretamente no Brasil mais de 86 mil trabalhadores, em 134 plataformas \n\nde produ\u00e7\u00e3o, 5 subsidi\u00e1rias e 15 refinarias. \u00c9 conhecida pela promo\u00e7\u00e3o \n\nde diversos eventos e projetos ambientais, art\u00edsticos e culturais, bem \n\ncomo pelo patroc\u00ednio de pesquisas acad\u00eamicas e investimentos na \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o da cadeia de fornecedores para al\u00e9m da previs\u00e3o \n\njur\u00eddica\n5\n.  \n\nAssim, a atua\u00e7\u00e3o da Petrobras \u2013 como empresa em busca de \n\noportunidades comerciais, mas tamb\u00e9m como parte de pol\u00edticas e \n\ncampanhas governamentais \u2013 permite diversos questionamentos, que \n\ns\u00e3o objeto de reflex\u00f5es e an\u00e1lises no presente trabalho. \n\nEssas discuss\u00f5es t\u00eam em vista sua participa\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, bem como em a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica interna, \n\nespecialmente a partir de 2003, marco da transi\u00e7\u00e3o de um governo \n\ndirecionado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do papel do Estado para uma \n\ngest\u00e3o caracterizada pela forte atua\u00e7\u00e3o na economia, aproxima\u00e7\u00e3o com \n\noutros pa\u00edses da regi\u00e3o no intuito de intensificar poss\u00edveis pol\u00edticas \n\nconjuntas, como acordos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, e comerciais.  \n\nO Cap\u00edtulo I revisita a trajet\u00f3ria da Petrobras, apontando e \n\nanalisando desdobramentos, imbrica\u00e7\u00f5es e disputas pol\u00edticas que \n\nreverberam na atual composi\u00e7\u00e3o da empresa. Para facilitar a \n\ncompreens\u00e3o dessas transi\u00e7\u00f5es, estabelecemos quatro marcos hist\u00f3ricos, \n\ncom base nos per\u00edodos em que ocorreram modifica\u00e7\u00f5es de maior \n\nimpacto sobre seus v\u00ednculos com o Estado, mercado, transforma\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas e de suas caracter\u00edsticas como institui\u00e7\u00e3o. \n\nDefinimos o primeiro per\u00edodo como o ano de 1953, quando \n\nlongas disputas pol\u00edticas entre grupos defensores de investimentos \n\nprivados \u2013 especialmente estrangeiros \u2013 e p\u00fablicos para a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa empresa respons\u00e1vel pelo setor petrol\u00edfero, culminaram na \n\nforma\u00e7\u00e3o da Petrobras, como parte da pol\u00edtica nacional- \n\ndesenvolvimentista, caracterizada pelo impulso \u00e0 economia \u2013 nos \n\nsetores p\u00fablico e privado \u2013 via a\u00e7\u00e3o estatal (IANNI, 1971). \n\nO segundo per\u00edodo \u00e9 representado pelo ano de 1969, marcado \n\npela presen\u00e7a de Ernesto Geisel como presidente da empresa, que \n\nimprimiu um tom gerencial e tecnicista \u00e0 sua administra\u00e7\u00e3o, por meio de \n\nincentivos de produtividade entre os funcion\u00e1rios, desenvolvimento de \n\nnovas atividades\n6\n, in\u00edcio do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, maior \n\n                                                           \n5\n Cf.: http://petrobras.com.br/pt/sociedade-e-meio-ambiente/sociedade (acesso \n\nem 04/04/2014). \n6\n No fim da d\u00e9cada de 1960 \u00e9 constitu\u00eddo o Centro de Pesquisas e \n\nDesenvolvimento Leopoldo Am\u00e9rico Miguez de Mello (CENPES), no Rio de \n\nhttp://petrobras.com.br/pt/sociedade-e-meio-ambiente/sociedade/incentivo-ao-desenvolvimento/\n\n\n18 \n\n \n\nautonomia administrativa da empresa em rela\u00e7\u00e3o ao Estado \u2013 como \n\ndesvincula\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) e pagamento \n\nde impostos id\u00eantico \u00e0s empresas privadas (CASTRO; D\u2018ARA\u00daJO, \n\n2002). \n\nO terceiro per\u00edodo se refere a 1997, quando foi decretado o fim \n\ndo monop\u00f3lio da Uni\u00e3o sobre a pesquisa, a lavra, o refino e o transporte \n\n\u2013 mar\u00edtimo e por dutos \u2013 de hidrocarbonetos, vigente desde 1953. Nesse \n\nper\u00edodo, o governo Fernando Henrique Cardoso empreendeu uma \n\nagenda de redu\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es estatais via privatiza\u00e7\u00e3o e abertura ao \n\nmercado de capitais de empresas anteriormente p\u00fablicas, por meio de \n\nReforma do Aparelho do Estado, que se propunha a corrigir as falhas de \n\nmercado, visando alinhar-se assim ao capitalismo contempor\u00e2neo \n\n(BRESSER-PEREIRA, 1996, p. 26).  \n\nNesse processo, que sinalizou a abertura das estatais brasileiras \n\nao mercado externo, a Petrobras teve parte de suas a\u00e7\u00f5es ofertada no \n\nmercado de capitais, atraindo investimentos privados \u2013 nacionais e \n\nestrangeiros \u2013 no setor. \n\nO quarto per\u00edodo \u00e9 representado pelo ano de 2007, quando foi \n\npublicada a descoberta de reservas na camada denominada pr\u00e9-sal \u2013 \n\nblocos localizados abaixo da camada salina no fundo do mar, a cerca de \n\n7.000 metros de profundidade \u2013, que reposicionam e fortalecem sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no setor energ\u00e9tico. Na mesma dire\u00e7\u00e3o, a empresa tem \n\nampliado seu leque de atua\u00e7\u00e3o, por meio de atividades como \n\ndesenvolvimento de novos biocombust\u00edveis, gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, \n\nhidrel\u00e9trica e termel\u00e9trica. \n\nAtualmente, a Petrobras est\u00e1 presente em vinte e oito pa\u00edses na \n\nAm\u00e9rica, Europa, \u00c1sia e \u00c1frica, e desenvolve atividades que v\u00e3o desde \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de derivados, at\u00e9 \n\nescrit\u00f3rios de representa\u00e7\u00e3o. Na Am\u00e9rica do Sul atua em oito pa\u00edses \n\ndesde sua chegada \u00e0 Col\u00f4mbia em 1972 \u2013 Venezuela, Col\u00f4mbia, Peru, \n\nBol\u00edvia, Paraguai, Chile, Argentina, Uruguai. Parte das opera\u00e7\u00f5es da \n\nempresa no subcontinente est\u00e1 relacionada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, por meio de suas participa\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias e \n\nassocia\u00e7\u00f5es. \n\n                                                                                                                           \nJaneiro, respons\u00e1vel pelo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico da empresa. Nesse per\u00edodo foram \n\nconstru\u00eddas diversas refinarias \u2013 dentre elas, Duque de Caxias (Reduc) em 1961, \n\nPaul\u00ednia (Replan) em 1972, e Presidente Get\u00falio Vargas (Repar) em 1973 \u2013 que \n\nabsorviam os novos fluxos de produ\u00e7\u00e3o impulsionados pela descoberta de \n\npetr\u00f3leo no mar, divulgada em 1969 (PETROBRAS, 2014). \n\n\n\n19 \n\n \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m pesquisados os arranjos estabelecidos entre a \n\nPetrobras e \u00f3rg\u00e3os governamentais, especialmente o Banco Nacional do \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), que atua como \n\nparceiro em projetos de expans\u00e3o regional da empresa. \n\nO Cap\u00edtulo II, analisa as pol\u00edticas econ\u00f4micas implementadas \n\npelos governos federais brasileiros a partir de 2003, classificadas como \n\nneodesenvolvimentistas, uma poss\u00edvel releitura das pol\u00edticas de provis\u00e3o \n\nde infraestrutura e fortalecimento econ\u00f4mico via a\u00e7\u00e3o estatal promovido \n\nno pa\u00eds entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1980.  \n\nO crescimento econ\u00f4mico sul-americano, assim como a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional \u2013 suas possibilidades, objetivos e assimetrias \u2013 \n\nretomam um antigo e complexo desafio: a supera\u00e7\u00e3o do \n\nsubdesenvolvimento na regi\u00e3o.  \n\nCom o objetivo de solucionar os entraves ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico latino-americano, foi constitu\u00edda em 1948, a Comiss\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \u2013 CEPAL, formada pelo \n\nConselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas como base \n\ninstitucional que propiciasse condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento por meio da \n\nprovis\u00e3o estatal de infraestrutura e expans\u00e3o industrial \u2013 bem como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica com a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u2013, para que os pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o alcancem o grau de desenvolvimento dos pa\u00edses industrializados. \n\nCelso Furtado, economista paraibano, passa integrar a CEPAL \n\nem 1949, participando do exerc\u00edcio de interpretar e explicar as causas e \n\na din\u00e2mica do atraso brasileiro, e a aus\u00eancia do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Aprofunda-se na busca por respostas para os problemas \n\necon\u00f4micos e sociais que decorriam dessa conjuntura, e torna-se \n\nprincipal representante brasileiro da comiss\u00e3o.  A reflex\u00e3o e an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica dos problemas e especificidades da periferia reverberaram, \n\njustamente na forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da teoria da depend\u00eancia no \n\nBrasil, corrente que dialogava e ao mesmo tempo questionava ao \n\npensamento cepalino, e sua teoria do desenvolvimento, que defendia a \n\nnecessidade de alinhamento ao modelo e patamar de desenvolvimento \n\ndas na\u00e7\u00f5es industrializadas. \n\nAs teorias da depend\u00eancia consistem em formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nconstru\u00eddas para analisar e propor alternativas aos pa\u00edses de economias \n\nsubdesenvolvidas, levando em considera\u00e7\u00e3o, seu processo hist\u00f3rico, \n\nconjuntura pol\u00edtica \u2013 disputa entre elites, e at\u00e9 mesmo seus acordos \u2013 \n\nrealizando essa reflex\u00e3o diante de diversos contextos de \n\nsubdesenvolvimento ao redor do mundo. Entre os principais expoentes \n\nda teoria da depend\u00eancia, pode-se destacar, autores como Fernando \n\nHenrique Cardoso e Enzo Falleto, e em uma corrente cr\u00edtica, Ruy Mauro \n\n\n\n20 \n\n \n\nMarini, Florestan Fernandes, Theot\u00f4nio dos Santos, entre outros como \n\nautores. \n\nAs discuss\u00f5es entre os projetos cepalino e dependentista \n\ninfluenciaram a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas do nacional-\n\ndesenvolvimentismo, per\u00edodo em que o Estado brasileiro impulsionou a \n\neconomia nacional via provis\u00e3o de infraestrutura, forma\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria \n\nde base, financiamento de empresas nacionais e estrangeiras, no intuito \n\nde fortalecer a ind\u00fastria nacional para que sua economia n\u00e3o dependesse \n\nexclusivamente do setor agroexportador. \n\nO subdesenvolvimento constitui, segundo Oliveira (2003), uma \n\netapa de malformada, mas necess\u00e1ria do desenvolvimento capitalista, ou \n\n?a forma de exce\u00e7\u00e3o permanente do sistema capitalista na sua periferia? \n\n(2003, p. 131).  \n\nO autor analisa os desdobramentos do arranjo neoliberal \n\nimplementado na d\u00e9cada de 1990, que emerge justamente sob a \n\njustificativa de superar o atraso e a morosidade da economia \u2013 e da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 brasileira, e assinala que o processo apenas \n\nrefor\u00e7ou as disparidades sociais, afastou a possibilidade de supera\u00e7\u00e3o do \n\nsubdesenvolvimento, e o transformou no ?ornitorrinco?: \n\n \nn\u00e3o h\u00e1 possibilidade de permanecer como \n\nsubdesenvolvido e aproveitar as brechas que a \n\nSegunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial propiciava; n\u00e3o h\u00e1 \n\npossibilidade de avan\u00e7ar, no sentido da \n\nacumula\u00e7\u00e3o digital-molecular: as bases internas \n\nda acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o insuficientes, est\u00e3o aqu\u00e9m das \n\nnecessidades para uma ruptura desse porte. \n\nRestam apenas as ?acumula\u00e7\u00f5es primitivas\u2018, tais \n\ncomo as privatiza\u00e7\u00f5es propiciaram; mas agora \n\ncom o dom\u00ednio do capital financeiro, elas s\u00e3o \n\napenas transfer\u00eancias de patrim\u00f4nio, n\u00e3o s\u00e3o, \n\npropriamente falando, ?acumula\u00e7\u00e3o\u2018... O \n\nornitorrinco capitalista \u00e9 uma acumula\u00e7\u00e3o \n\ntruncada e uma sociedade desigualit\u00e1ria sem \n\nremiss\u00e3o. (OLIVEIRA, 2003, p. 150) \n\n \n\nPara o autor, o ornitorrinco \u00e9 o produto de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nestranha, mas com l\u00f3gica pr\u00f3pria. \u00c9 o fruto da forma\u00e7\u00e3o capitalista \n\nbrasileira, que acomoda setores aparentemente incompat\u00edveis como as \n\nforma\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, que envolvem a ideia de antagonismo entre \n\no arcaico e o moderno, mas sobre a qual Oliveira argumenta que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndisputa, e sim complementaridade, como por exemplo a viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n21 \n\n \n\num baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o do trabalhador por meio do valor \n\nreduzido da sua alimenta\u00e7\u00e3o, o que satisfaz a necessidade de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do lucro do empresariado.       \n\nAs pol\u00edticas econ\u00f4micas implementadas a partir do governo Lula \n\n(2003), tem retomado a participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia, o que leva \n\na an\u00e1lises diversas sobre as suas caracter\u00edsticas e classifica\u00e7\u00e3o. Essas \n\npol\u00edticas ser\u00e3o discutidas e confrontadas sob os seus v\u00e1rios \n\nentendimentos: novo desenvolvimentismo ou as vertentes do \n\nneodesenvolvimentismo. \n\nBresser-Pereira e Gala (2010) elaboram uma estrat\u00e9gia nacional \n\nde desenvolvimento, o novo desenvolvimento, que provido da \n\ncompetitividade necess\u00e1ria ao mundo globalizado (p. 685), e distante de \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas, atua como plano de a\u00e7\u00e3o para empreender as (novas)\n7\n \n\nreformas necess\u00e1rias no aparelho de Estado brasileiro, como o \n\nfortalecimento de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, de sua economia, gest\u00e3o e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, conferindo assim, legitimidade aos governos democr\u00e1ticos \n\n(p. 682). A dimens\u00e3o do Estado no novo-desenvolvimentismo diminui, e \n\nassume o papel de impulsionar setores da economia e fortalecer \n\ninstitui\u00e7\u00f5es administrativas e jur\u00eddicas, j\u00e1 que deve formular uma \n\nestrat\u00e9gia nacional adequada ao contexto em que o pa\u00eds est\u00e1 inserido. \n\nSampaio (2012) questiona a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \n\nneodesenvolvimentismo, por entender que as pol\u00edticas enquadradas \n\nnesse conceito se distanciam do modelo desenvolvimentista tradicional \n\ndevido \u00e0s mudan\u00e7as na dimens\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro nos \n\n\u00faltimos anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia, o que impossibilitaria um retorno \n\n\u00e0s pol\u00edticas experimentadas h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. Assim, o autor \n\nargumenta que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel promover um retorno a pol\u00edticas \n\ndesenvolvimentistas sem uma completa ruptura com as estruturas \n\nvigentes, representadas pela hegemonia do capital financeiro. Para o \n\nautor, a consolidada institucionalidade liberal, n\u00e3o permite uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o empreendida pelas ?beiradas?, j\u00e1 que se trata de uma \n\npol\u00edtica implementada como um todo.  \n\nCastelo (2012) se posiciona no mesmo sentido ao apontar a \n\nimpossibilidade de compara\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas desenvolvimentistas \n\n                                                           \n7\n Vale ressaltar que Luiz Carlos Bresser-Pereira comandou o Minist\u00e9rio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado, institu\u00eddo na d\u00e9cada de 1990, pelo \n\ngoverno Fernando Henrique Cardoso para operacionalizar a reforma no \n\naparelho do Estado brasileiro, que diminuiu a margem de a\u00e7\u00e3o do Estado na \n\neconomia e pol\u00edticas p\u00fablicas. O tema est\u00e1 aprofundado no primeiro cap\u00edtulo \n\nquando expomos a incorpora\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablicas Gerencial no pa\u00eds. \n\n\n\n22 \n\n \n\ntradicionais com o chamado novo desenvolvimentismo, surgido no \n\ns\u00e9culo XXI como resposta ao esgotamento das pol\u00edticas neoliberais, \n\nespecialmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos, apresentando-se assim, \n\ncomo uma ?terceira via, tanto ao projeto liberal quanto do socialismo? \n\n(2012, p. 624). \n\nBoito Jr (2013), por outro lado, defende a possibilidade de uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas desenvolvimentistas articuladas entre as \n\nd\u00e9cadas de 1930 e 1980 e as pol\u00edticas econ\u00f4micas verificadas nos \n\ngovernos Lula (2003-2010), classificando-as como \n\nneodesenvolvimentistas. Para o autor, \u00e9 necess\u00e1rio levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as entre o modelo neoliberal empreendido nas \n\nd\u00e9cadas de 1990 e 2000, e as pol\u00edticas econ\u00f4micas dos governos Lula; \n\nentendendo assim que se trata de um desenvolvimento poss\u00edvel dentro \n\ndo modelo capitalista neoliberal perif\u00e9rico. \n\nBoito Jr. entende que no intuito de mudar as condi\u00e7\u00f5es deixadas \n\npelos governos FHC, o governo Lula adotou uma pol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o no \n\nhemisf\u00e9rio sul, aliada a fortes investimentos via BNDES, o que divide \n\ngrupos interessados em apoiar o capital estrangeiro e grupos \n\ninteressados em fortalecer o capital provado nacional. A rela\u00e7\u00e3o estaria \n\npautada no intuito de impulsionar e fortalecer as empresas privadas \n\nbrasileiras (2013, p. 86). \n\nApesar de pol\u00eamicas em torno do emprego do termo, o autor \n\nargumenta que, apesar de n\u00e3o romper com o modelo capitalista \n\nneoliberal para aumentar significativamente o investimento p\u00fablico, a \n\nretomada de uma pol\u00edtica desenvolvimentista est\u00e1 de acordo com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em que se encontra. \n\nA n\u00e3o supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento, e a forma\u00e7\u00e3o \n\ndesalinhada de uma economia que combina elementos contradit\u00f3rios, \n\npara Oliveira (2003) alimenta o capitalismo de periferia, e n\u00e3o promove \n\na ruptura desse arranjo. Essa situa\u00e7\u00e3o implica na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio \n\nmenor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s economias centrais, o que sugere que o \n\nfortalecimento das empresas nacionais e investimento em projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o sul-americana, constituam uma op\u00e7\u00e3o ao Estado brasileiro de \n\nestabelecer uma pol\u00edtica de hegemonia regional, no sentido apontado \n\npor Luce (2010), de exerc\u00edcio de influ\u00eancia sobre as demais na\u00e7\u00f5es do \n\nsubcontinente. \n\nO Cap\u00edtulo III realiza um estudo explorat\u00f3rio sobre os projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul, suas especificidades, objetivos e \n\npol\u00edticas de implementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; com aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 \n\nIniciativa para Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana \n\n\n\n23 \n\n \n\n(IIRSA), que prop\u00f5e suporte f\u00edsico para o desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\npol\u00edtico, social e cultural da regi\u00e3o.  \n\nA Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o para Infraestrutura na Am\u00e9rica do Sul \n\n(IIRSA) foi institu\u00edda no ano 2000, na C\u00fapula de Presidentes da \n\nAm\u00e9rica do Sul, encontro que reuniu chefes de Estado da regi\u00e3o em \n\nBras\u00edlia, para consolidar o apoio m\u00fatuo entre as na\u00e7\u00f5es. Com base nos \n\nseus eixos b\u00e1sicos de infraestrutura \u2013 transporte, energia e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es \u2013, a IIRSA envolve em suas atividades seus respectivos \n\ngovernos, institui\u00e7\u00f5es financeiras multilaterais da regi\u00e3o e, \n\nindiretamente, empresas que realizar\u00e3o as obras, com a finalidade de \n\nconstruir uma agenda comum de projetos para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social sul-americano. \n\nCom o encerramento do programa de a\u00e7\u00f5es da IIRSA, previsto \n\npara 2010, foi formado, em 2009, o Conselho Sul-americano de \n\nInfraestrutura e Planejamento (COSIPLAN), no intuito de garantir a \n\ncontinuidade das atividades. Realizada mesmo ano, a primeira reuni\u00e3o \n\ndo Conselho, aprovou o estatuto e o regulamento da nova institui\u00e7\u00e3o, \n\nque foram ratificados em 2010, durante a Quarta Reuni\u00e3o do Conselho \n\nde Chefes e Chefas de Estado da UNASUL. \n\nCom princ\u00edpios e objetivos definidos, o Conselho adquire \n\nestrutura e legitimidade para atuar como F\u00f3rum T\u00e9cnico de \n\nInfraestrutura da IIRSA. S\u00e3o consolidados em 2011, como instrumentos \n\norientadores de seu trabalho para os pr\u00f3ximos dez anos o Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nEstrat\u00e9gico 2012-2022 (PAE) e a Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios de \n\nintegra\u00e7\u00e3o (API):  \nEsta Agenda coloca a infraestrutura como \n\nferramenta principal do planejamento territorial da \n\nAm\u00e9rica do Sul, considerando que a melhoria da \n\nconectividade entre os pa\u00edses favorece o processo \n\nde integra\u00e7\u00e3o regional. No entanto, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio promovidas pela API \n\nv\u00e3o al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o da obra f\u00edsica, pois \n\nincorporam desde sua origem o conceito de \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica, ambiental e social, \n\nem conson\u00e2ncia com os objetivos da UNASUL. \n\n \n\nDentre as institui\u00e7\u00f5es que participam do financiamento das obras \nda IIRSA/COSIPLAN, est\u00e3o Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\n(BID), Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), e Fundo Financeiro para \n\nDesenvolvimento da Bacia do Prata (FONPLATA). De acordo com \n\nVitte (2009, p. 4) as institui\u00e7\u00f5es financeiras multilaterais, possuem papel \n\n\n\n24 \n\n \n\nestrat\u00e9gico nos projetos da IIRSA, que al\u00e9m do suporte financeiro, \n\ninfluenciam nas decis\u00f5es sobre a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos. \n\nO BNDES, banco p\u00fablico brasileiro atua, indiretamente, em dois \n\nmomentos no projeto: ao fortalecer empresas brasileiras que operam \n\nobras da IIRSA/COSIPLAN\n8\n, e o investir no setor de infraestrutura na \n\nAm\u00e9rica do Sul, inclusive em parceria com outras institui\u00e7\u00f5es \u2013 como a \n\nCAF.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es da IIRSA/COSIPLAN v\u00eam sendo dilu\u00eddas em pol\u00edticas \n\np\u00fablicas nacionais \u2013 no caso brasileiro, incorporadas ao Plano de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) \u2013 e relacionadas aos seus eixos \n\nb\u00e1sicos, onde est\u00e3o presentes projetos como a liga\u00e7\u00e3o entre os Oceanos \n\nAtl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, amplia\u00e7\u00e3o de acesso a outras regi\u00f5es \u2013 rotas de \n\nescoamento de produtos, como por exemplo, a soja no centro-oeste \n\nbrasileiro \u2013, moderniza\u00e7\u00e3o de estradas, aeroportos, expans\u00e3o da oferta \n\nde energia, entre outros.  \n\nAl\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es de fomento, h\u00e1 uma grande quantidade de \n\nempresas privadas, que realizam as obras, com destaque para as \n\nempresas multinacionais da regi\u00e3o \u2013 parte delas brasileiras, como \n\nOdebrecht, Camargo Correa e Andrade Gutierrez, e a pr\u00f3pria Petrobras \n\n\u2013 al\u00e9m de cons\u00f3rcios, joint ventures, e empresas de outras regi\u00f5es do \n\nmundo, atra\u00eddas pelas novas oportunidades de neg\u00f3cios geradas pela \n\nexpans\u00e3o do suporte f\u00edsico, log\u00edstico e energ\u00e9tico. \n\nDentre os projetos previstos pela IIRSA/COSIPLAN nos quais a \n\nPetrobras atua, localizamos participa\u00e7\u00e3o no Gasoduto Aldea Brasile\u00f1a \n(Argentina) \u2013 Uruguaiana \u2013 Porto Alegre \u2013 obra prevista em U$ \n\n510.000.000, iniciada em 2000 \u2013, em duas fases, na recep\u00e7\u00e3o pelo Polo \n\nPetroqu\u00edmico de Triunfo (composto, dentre outras empresas, pela \n\nBraskem e Innova, incorporadas pela Petrobras), e na conex\u00e3o da \n\nTransportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil S.A. \u2013 TBG, da qual \n\na Petrobras G\u00e1s S.A. (Gaspetro) det\u00e9m 51% das a\u00e7\u00f5es. \n\nOutras obras tamb\u00e9m contam com a participa\u00e7\u00e3o da Petrobras, \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o das Centrais Termel\u00e9tricas de Belgrano e San \n\nMartin, ambas na Argentina, entregues em 2010, or\u00e7adas em U$ \n\n650.000.000 e U$ 500.000.000, respectivamente, realizadas pelo Fundo \n\n                                                           \n8\n Com destaque para o apoio oferecido \u00e0 Petrobras, por meio de financiamento, \n\nque em 2011 ultrapassou U$ 20 milh\u00f5es. Conforme Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do \n\nExerc\u00edcio Fiscal de 2011, que apresenta tamb\u00e9m o percentual de participa\u00e7\u00e3o \n\nacion\u00e1ria do Banco, que juntamente com o percentual de sua subsidi\u00e1ria \n\nBNDES Participa\u00e7\u00f5es S.A.\u2014 BNDESPar, somam mais de 15% do total de \n\na\u00e7\u00f5es da Petrobras. \n\n\n\n25 \n\n \n\nde Investimento para o Mercado Atacadista El\u00e9trico (FONINVEMEM), \n\nda qual participou por meio da Petrobras Energia S.A. (Pesa).  \n\n\u00c9 importante destacar que al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o das obras, a provis\u00e3o \n\nde infraestrutura possibilita outras oportunidades de neg\u00f3cios para a \n\nPetrobras e as demais empresas envolvidas nos projetos\n9\n. \n\nA participa\u00e7\u00e3o da Petrobras na IIRSA \u00e9 importante n\u00e3o apenas \n\npara os objetivos previstos nos acordos integracionistas, mas tamb\u00e9m \n\npara sua consolida\u00e7\u00e3o como maior empresa do setor energ\u00e9tico sul-\n\namericana. \n\nFoi realizada para a pesquisa, an\u00e1lise documental (BAUER E \n\nGASKELL, 2008), tendo como base os relat\u00f3rios e balan\u00e7os elaborados \n\npela Petrobras, IIRSA/COSIPLAN, bem como materiais de outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que disponibilizem informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u2013 como o \n\nItamaraty e Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\nForam tamb\u00e9m utilizadas informa\u00e7\u00f5es publicizadas pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos, e no caso da Petrobras em seu \n\nblog ?Fatos e Dados?, espa\u00e7o formulado para publicar not\u00edcias \n\nreferentes \u00e0 empresa e discutir informa\u00e7\u00f5es veiculadas nos grandes \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nRealizamos ainda, duas entrevistas com profissionais com grande \n\nexperi\u00eancia de trabalho na institui\u00e7\u00e3o. A primeira entrevistada trabalhou \n\nmais de vinte e seis anos na empresa, dezenove deles no Departamento \n\nde Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o (E&amp;P), e sete no Servi\u00e7o de Planejamento, \n\natuando na realiza\u00e7\u00e3o de planejamento/acompanhamento anual. \n\nO segundo entrevistado leciona a disciplina de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica \n\nna Universidade Petrobras, institui\u00e7\u00e3o atualmente direcionada a \n\nconsolidar a forma\u00e7\u00e3o de seus servidores efetivos.  \n\nAmbos trouxeram aspectos relevantes da organiza\u00e7\u00e3o e \n\npossibilitaram questionamentos e reflex\u00f5es que permitiram avan\u00e7ar na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do trabalho. Suas contribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram transcritas na \n\n\u00edntegra ao longo do trabalho, mas permeiam, com toda a sua qualidade e \n\n                                                           \n9\n O Atlas de Megaprojetos de Infraestrutura na Bol\u00edvia (2011), lembra que a \n\nPetrobras possui contratos de atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nas proximidades de outras obras \n\ndo projeto, o que refor\u00e7a a import\u00e2ncia desses empreendimentos para a \n\nempresa: constru\u00e7\u00e3o da estrada Ca\u00f1ada Oruro - Villamontes - Tarija - Estaci\u00f3n \n\nAbaroa que une o Paraguai a Bolivia, melhoramento da estrada Santa Cruz \u2013 \n\nYacuiba que liga Bol\u00edvia e Argentina, estrada Guayaramerin \u2013 \n\nRiberalta/Yucumo \u2013 La Paz (Corredor Norte) que une a Bol\u00edvia ao Brasil, e a \n\nestrada Yucumo \u2013 Trinidad que facilita o deslocamento interno pela Bol\u00edvia. \n\n\n\n26 \n\n \n\nimport\u00e2ncia as reflex\u00f5es acerca do processo de constitui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\nempresa. \n\nFernandes (MARX, FERNANDES e ENGELS, 1989, P. 119) \n\nlembra que Marx refutava a ?teoria gerada pela abstra\u00e7\u00e3o com \n\nfundamento na realidade e punha em seu lugar a teoria produzida pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e pela interpreta\u00e7\u00e3o objetiva da sociedade?, \n\nanalisando as categorias a partir das viv\u00eancias concretas, entendendo a \n\ndinamicidade das sociedades. \n\nAs an\u00e1lises aqui realizadas levam em considera\u00e7\u00e3o os diversos \n\narranjos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais que permearam e permeiam a \n\nforma\u00e7\u00e3o da Petrobras, sua consolida\u00e7\u00e3o como empresa p\u00fablica, e os \n\ndesdobramentos resultantes de interesses disputas.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n1. CAP\u00cdTULO I \u2013 TRAJET\u00d3RIA DA PETROBRAS E DO SETOR \n\nPETROL\u00cdFERO NO BRASIL \n\n \n\n1.1 PETROBRAS: FORMA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\nAs discuss\u00f5es a respeito do setor petrol\u00edfero\n10\n\n no Brasil \n\niniciaram-se h\u00e1 pelo menos oito d\u00e9cadas, com os primeiros debates \n\nsobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de petr\u00f3leo, e, antes mesmo de sua \n\nconfirma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 eram pensadas formas de gerir e distribuir sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o e lucro. Atualmente, a discuss\u00e3o sobre a gest\u00e3o desses \n\nrecursos ressurge devido \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o de promissoras reservas, \n\ndivulgadas em 2007, que reposicionam o Brasil no cen\u00e1rio da ind\u00fastria \n\nmundial do petr\u00f3leo. A camada pr\u00e9-sal compreende uma extensa \u00e1rea de \n\nreservas petrol\u00edferas encontradas sob um profundo conjunto de rochas \n\nsalinas \u2013 a cerca de 7.000 metros de profundidade \u2013, situada na costa \n\ncentro-sul brasileira, na extens\u00e3o entre os litorais dos estados de Santa \n\nCatarina e Esp\u00edrito Santo. \n\nAssim, o papel estrat\u00e9gico do setor petrol\u00edfero no pa\u00eds pode ser \n\npensado por meio da an\u00e1lise do processo de forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobras, compreendidas as rela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es referentes aos \n\ndesdobramentos pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Nesse sentido, o trabalho se \n\nprop\u00f5e a examinar a trajet\u00f3ria da Petrobras, revisitar marcos hist\u00f3ricos \n\nda empresa, e identificar as mudan\u00e7as ocorridas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as transi\u00e7\u00f5es governamentais, pol\u00edticas, e \n\necon\u00f4micas que reverberam em seu curso. \n\nRealizamos ao longo do trabalho uma investiga\u00e7\u00e3o sobre as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na pesquisa, explora\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \n\nno Brasil, desde as especula\u00e7\u00f5es sobre a sua exist\u00eancia no pa\u00eds \u2013 \n\nsimbolizada pela campanha ?O Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso?, organizada na d\u00e9cada \n\nde 1930 \u2013, passando pela forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Petrobras na \n\nd\u00e9cada de 1950, at\u00e9 as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas especialmente nas duas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, fruto de um longo processo de abertura ao mercado e \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da transnacionaliza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o das atividades do \n\nsetor energ\u00e9tico. Para isso, elaboramos quatro marcos hist\u00f3ricos que \n\n                                                           \n10\n\n Nos \u00faltimos anos, n\u00e3o apenas no Brasil, mas em grande parte dos pa\u00edses \n\nprodutores de petr\u00f3leo, as atividades de explora\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o tem se \n\nrelacionado com g\u00e1s natural, biocombust\u00edveis, al\u00e9m de outras alternativas \n\nenerg\u00e9ticas que vem sendo pesquisadas e desenvolvidas. \n\n\n\n28 \n\n \n\napontam para as modifica\u00e7\u00f5es de maior impacto em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\natrelamento ao Estado, rela\u00e7\u00e3o com o mercado, transforma\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \n\ne de suas particularidades como empresa. \n\nO primeiro per\u00edodo \u00e9 representado pelo ano de 1953, quando \n\nlongas disputas pol\u00edticas culminaram na forma\u00e7\u00e3o da Petrobras, com \n\nforte influ\u00eancia desenvolvimentista e nacionalista. A empresa fez parte \n\nde um processo de fortalecimento econ\u00f4mico por meio da participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado, pr\u00e1tica que visava impulsionar a industrializa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n\nO segundo per\u00edodo \u00e9 representado pelo ano de 1969, marcado \n\npela presen\u00e7a de Ernesto Geisel, que, anos antes de se tornar presidente \n\nda rep\u00fablica, dirigiu a empresa e imprimiu um tom gerencial e tecnicista \n\n\u00e0 sua administra\u00e7\u00e3o, por meio de incentivos de produtividade entre os \n\nfuncion\u00e1rios, in\u00edcio do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da empresa e \n\nmaior autonomia administrativa em rela\u00e7\u00e3o ao Estado. \n\n\u00c9 importante destacar que essa postura \u00e9 permeada pelo contexto \n\ndo chamado ?milagre econ\u00f4mico brasileiro?, durante a ditadura civil-\n\nmilitar, per\u00edodo em que houve ostentado crescimento econ\u00f4mico por \n\nmeio da aquisi\u00e7\u00e3o de uma grande d\u00edvida para o Estado brasileiro, bem \n\ncomo uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com grupos privados. \n\nO terceiro per\u00edodo se refere ao ano de 1997, marcado pela \n\nabertura da Petrobras ao mercado de capitais, parte da pol\u00edtica do \n\nPresidente da Rep\u00fablica Fernando Henrique Cardoso de privatiza\u00e7\u00e3o e \n\nabertura da economia brasileira ao mercado internacional. As pr\u00e1ticas de \n\najuste das economias dos pa\u00edses em desenvolvimento \u00e0s tend\u00eancias de \n\nmercado resultaram, no Brasil em um articulado programa de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es estatais e venda de empresas p\u00fablicas, processo \n\nque sinalizou a abertura do Brasil ao mercado externo, aproximando \n\nassim, investidores e mercados de diversas partes do mundo. \n\nNesse processo, diferentemente de outras empresas p\u00fablicas, a \n\nPetrobras n\u00e3o foi completamente vendida, mas teve parte de suas a\u00e7\u00f5es \n\naberta ao mercado de capitais, tornando-se assim, uma empresa mista \u2013 \n\nparte estatal, parte privada. \n\nO quarto per\u00edodo \u00e9 representado pelo ano de 2007, quando foi \n\npublicada a descoberta dos blocos da camada denominada pr\u00e9-sal, \n\npontos de petr\u00f3leo localizados abaixo da camada de sal no fundo do \n\nmar, a cerca de 7.000 metros de profundidade. Essas novas reservas \n\nreposicionam o Brasil no mercado energ\u00e9tico, e envolvem novos atores \n\ne decis\u00f5es. A Petrobras vem diversificando suas atividades, \n\nintensificando e expandindo suas frentes de atua\u00e7\u00e3o internacional, e \n\nespecialmente, fortalece sua posi\u00e7\u00e3o de grande empresa no contexto sul-\n\namericano. \n\n\n\n29 \n\n \n\nO duplo papel da Petrobras confere ambiguidade em diversos \n\nsentidos: empresa p\u00fablica, em princ\u00edpio alinhada aos interesses da \n\nsociedade e representante institucional do pa\u00eds, em contraste com a ideia \n\nde empresa privada, constitu\u00edda por investidores, orientada pela garantia \n\nde estabilidade institucional, lucro, e com as tend\u00eancias e \n\ndirecionamentos ao mercado.  \n\nAo mesmo tempo em que atua conjuntamente com projetos de \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em universidades e outros centros p\u00fablicos de \n\nensino e pesquisa\n11\n\n, a empresa desenvolve a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 \n\nresponsabilidade social corporativa, pr\u00e1tica comum no mundo \n\nempresarial privado, que consiste em um retorno oferecido pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es a comunidades de seu entorno pelos impactos causados ou \n\npor eventuais degrada\u00e7\u00f5es originadas das suas atividades comercial ou \n\nindustrial, via projetos sociais, apoio a iniciativas ou at\u00e9 mesmo a\u00e7\u00f5es \n\ndiretas de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nA partir da compreens\u00e3o da trajet\u00f3ria da empresa, atrelada ao seu \n\ncontexto e desdobramentos pol\u00edticos e econ\u00f4micos, o trabalho analisa o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o da Petrobras, suas caracter\u00edsticas institucionais e \n\nrela\u00e7\u00f5es com outros atores e grupos, com \u00eanfase em projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o no contexto sul-americano. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o nos projetos de provis\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura na Am\u00e9rica do Sul tem sido \u2013 muitas vezes \u2013 marcada por \n\numa postura de car\u00e1ter empresarial, que envolve embates com \n\nlegisla\u00e7\u00f5es de pa\u00edses vizinhos, obras que afetam comunidades \n\neconomicamente vulner\u00e1veis, disputas por novos mercados; panorama \n\ndiferente daquele apresentado nos grandes meio de comunica\u00e7\u00e3o \n\nbrasileiros\n12\n\n, onde a empresa \u00e9 apresentada como uma estatal morosa, \n\npermeada por preju\u00edzos e corrup\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n11\n\n De acordo com dados do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) de 2013, existem \n\natualmente no pa\u00eds 31 cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e 57 cursos de \n\nEngenharia de Petr\u00f3leo regularizados, em sua maioria oferecidos por \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior P\u00fablicas (cf.: http://emec.mec.gov.br).  Entre os \n\ncentros de pesquisa em tecnologia com os quais a Petrobras desenvolve \n\natividades est\u00e3o as unidades de pesquisa constitu\u00eddas pela pr\u00f3pria empresa \n\ncomo o Centro de Estudos Rodi \u00c1vila Medeiros (em Santos/SP) e o Cenpes \n\n(Centro de Pesquisas Leopoldo Am\u00e9rico Miguez de Mello, instalado junto ao \n\ncampus da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), na Ilha do Fund\u00e3o, \n\nRJ. \n12\n\n Por grandes meios de comunica\u00e7\u00e3o, entende-se o conjunto dos principais \n\ngrupos empresariais que atuam no ramo da comunica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e que det\u00e9m \n\nespa\u00e7o e estrutura privilegiada para veicular not\u00edcias oficialmente neutras \u2013 \n\nhttp://emec.mec.gov.br/\n\n\n30 \n\n \n\nEsse embate entre diversas frentes e orienta\u00e7\u00f5es que formam a \n\nempresa, \u00e9 apresentado e analisado ao longo da disserta\u00e7\u00e3o que aponta \n\nas aproxima\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as e caminhos da Petrobras com as \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas institu\u00eddas no pa\u00eds desde o per\u00edodo que antecede a \n\nsua forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n1.2  MARCOS HIST\u00d3RICOS \n\n \n\n1.2.1 Forma\u00e7\u00e3o da Petrobras \n\n \nAntes mesmo de confirmada a exist\u00eancia de petr\u00f3leo no Brasil, \n\nfoi outorgada legisla\u00e7\u00e3o que inclu\u00eda sua regula\u00e7\u00e3o, o primeiro C\u00f3digo de \n\nMinas\n13\n\n, fruto da defesa da nacionaliza\u00e7\u00e3o das reservas minerais do \n\nBrasil\n14\n\n editado em 1934, mesmo ano em que \u00e9 formado o \n\nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM). A proposta do \n\npresidente Get\u00falio Vargas, elencava o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural como \n\njazidas, e passava a adotar o sistema de autoriza\u00e7\u00f5es/concess\u00f5es para \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, separava as propriedades entre solo e \n\nsubsolo, com a finalidade de obter mat\u00e9rias primas para fomentar o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria brasileira. \n\nAinda em 1936, Monteiro Lobato lan\u00e7a o livro ?O Esc\u00e2ndalo do \n\nPetr\u00f3leo?, no qual acusava o governo de \"n\u00e3o perfurar e n\u00e3o deixar que \n\nse perfure\". O livro foi censurado em 1937, ano em que Lobato lan\u00e7a ?O \n\nPo\u00e7o do Visconde? \u2013 obra a pr\u00edncipio voltada ao p\u00fablico infantil \u2013, em \n\nque questionava a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o havia petr\u00f3leo no Brasil, sob o \n\n                                                                                                                           \nteoricamente isentas de interesses e compromissos. Sobre os oligop\u00f3lios do \n\nsetor das comunica\u00e7\u00f5es e as pol\u00edticas p\u00fablicas do setor no Brasil, ver \n\nLIEDTKE, P. F. / EmTese, vol. 1, n\u00ba 1 (1), p. 39-69. \n13\n\n O c\u00f3digo de minas \u2013 que d\u00e1 resolu\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos bens \n\nlocalizados no subsolo, diferenciando-os e direcionando seus usos e \n\npropriedades \u2013 foi editado em 1934 (Decreto n. 24.642, de 10 de julho de 1934) \n\ne modificado pelo segundo C\u00f3digo de Minas (Decreto-Lei n. 1.985, de 29 de \n\njaneiro de 1940) e pelo Decreto-Lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967. \n14\n\n Em 1937, na Constitui\u00e7\u00e3o institu\u00edda no Estado Novo, o aproveitamento de \n\njazidas minerais passa a ser autorizado somente a brasileiros ou empresas \n\nconstitu\u00eddas por brasileiros, o que \u00e9 modificado na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1946, quando a minera\u00e7\u00e3o passa a operar com a participa\u00e7\u00e3o do capital \n\nestrangeiro. \n\n\n\n31 \n\n \n\nargumento de que se trata de um pa\u00eds de dimens\u00f5es consider\u00e1veis e \n\ncircundado por po\u00e7os das na\u00e7\u00f5es vizinhas, argumento refor\u00e7ado pela \n\nexist\u00eancia de reservas em diversos pa\u00edses americanos, inclusive da \n\nAm\u00e9rica do Sul - cita Peru, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Venezuela (LOBATO, \n\n1979, P. 73-74). \n\nO escritor participou ativamente das discuss\u00f5es a respeito da \n\npossibilidade de exist\u00eancia de petr\u00f3leo em territ\u00f3rio brasileiro, utlizando \n\nsuas obras, mas tamb\u00e9m espa\u00e7os que frequentava para promover a \n\ndiscuss\u00e3o. \n\nO Conselho Nacional do Petr\u00f3leo foi fundado em 1938, per\u00edodo \n\nem que era livre a iniciativa para pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural, enquanto o refino de petr\u00f3leo e a regula\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o e do \n\ntransporte eram atividades nacionalizadas. Intensificam-se assim, as \n\nespecula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao potencial energ\u00e9tico brasileiro, sendo \n\nconstatada a primeira reserva no ano seguinte, 1939, na cidade de \n\nLobato, na regi\u00e3o metropolitana de Salvador, Bahia. \n\nA forma\u00e7\u00e3o do Conselho reflete a for\u00e7a das discuss\u00f5es a respeito \n\nda exist\u00eancia de petr\u00f3leo no subsolo brasileiro, travada entre o grupo \n\nque defendia a explora\u00e7\u00e3o internacional do petr\u00f3leo \u2013 denominado \n\n?entreguista?, formado por militares, parte da grande imprensa, \n\nempres\u00e1rios e pela Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN) \u2013 e aqueles que \n\ndefendiam a explora\u00e7\u00e3o estatal \u2013 grupo chamado ?nacionalista?, \n\nformado pela UNE, pelo PCB, por sindicatos e tamb\u00e9m por setores \n\nmilitares, entre outros que foram \u00e0s ruas reivindicar a import\u00e2ncia da \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o das reservas petrol\u00edferas e sua defesa. A quest\u00e3o central \n\nera a decis\u00e3o de quem deveria explorar e controlar as riquezas do \n\nsubsolo, o Estado brasileiro ou empresas privadas estrangeiras, com \n\ncomprovada tecnologia e capital para essa atividade. \n\n\u00c9 importante destacar, dentro do grupo chamado ?nacionalista?, a \n\npresen\u00e7a do Marechal Horta Barbosa, que, assim como Monteiro \n\nLobato, utilizou sua influ\u00eancia para defender a tese da nacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nmonop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo, inclusive levantando a discuss\u00e3o no \n\nClube Militar, a partir de 1947, contra o General Juarez T\u00e1vora, \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 entrada de capital privado estrangeiro. \n\nHavia o temor, por parte dos ?nacionalistas?, de que o petr\u00f3leo \n\nfosse tomado pelos trustes \u2013 reuni\u00e3o de empresas que controlam \n\ndeterminado mercado \u2013 como j\u00e1 acontecia no caso da explora\u00e7\u00e3o dos \n\nmin\u00e9rios de ferro. O repasse da explora\u00e7\u00e3o ao controle privado e \n\ninternacional era defendido atrav\u00e9s do argumento da falta de recursos, \n\nequipamentos e pessoal qualificado. Depois de longas discuss\u00f5es, a\u00e7\u00f5es \n\n\u2013 e apelos \u2013 direcionadas ao governo Vargas justificando a import\u00e2ncia \n\n\n\n32 \n\n \n\npol\u00edtica, econ\u00f4mica e social da nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, os \n\n?nacionalistas? vencem o debate em favor do monop\u00f3lio estatal. \u00c9 \n\nfundada, ent\u00e3o, a Petrobr\u00e1s - Petr\u00f3leo Brasileiro S/A, a partir da Lei n\u00b0 \n\n2004 de outubro de 1953, que declara monop\u00f3lio da Uni\u00e3o a pesquisa, a \n\nlavra, o refino e o transporte mar\u00edtimo e por dutos de hidrocarbonetos, \n\nincluindo em 1963 o monop\u00f3lio da importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.    \n\nFrancisco de Oliveira (1977, p. 78) atenta para o fato de que o \n\napoio de setores das For\u00e7as Armadas pode ter sido influenciado mais \n\npelo car\u00e1ter ditatorial do Estado Novo do que por ?uma suposta casta \n\nburocrata que fazia as vezes de ?consci\u00eancia\u2018 da burguesia nacional?. A \n\npartir da l\u00f3gica do alinhamento do governo Vagas aos interesses do \n\ncapital estadunidense \u2013 como o exemplo apresentado da negocia\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito da constru\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN) \u2013, o \n\nautor defende que o apoio militar aos empreendimentos produtivos do \n\nEstado n\u00e3o tem necessariamente rela\u00e7\u00e3o com uma ?ideologia \n\nnacionalista exacerbada?, mas sim, identifica\u00e7\u00e3o com sua pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica e simultaneamente com o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o baseado no \n\napoio estatal, que impulsionou o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e ao \n\nmesmo tempo garantiu a viabilidade do setor agr\u00edcola.       \n\nAs a\u00e7\u00f5es governamentais voltadas ao fortalecimento da economia \n\neram defendidas durante o governo Vargas, sob o argumento da \n\nnecessidade de estabelecimento e desenvolvimento da ind\u00fastria \n\nnacional, especialmente pela demanda para o consumo do mercado \n\ninterno. Os investimentos estatais nesse contexto podem ser \n\nclassificados na categoria que a teoria econ\u00f4mica denomina falha de \n\nmercado, especificamente monop\u00f3lios naturais; atividades cujo capital \n\ninicial \u00e9 de alto custo e o retorno ocorre em longo prazo, o que provoca \n\ndesinteresse da iniciativa privada nesses setores, passando ao Estado a \n\nresponsabilidade de sua forma\u00e7\u00e3o. No caso brasileiro, al\u00e9m dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos como a infraestrutura para o transporte rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio, \n\nsucessivos governos se incumbiram da forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de base \n\nque oferecia condi\u00e7\u00f5es \u00e0 expans\u00e3o industrial de capital privado nacional \n\ne estrangeiro. A forma\u00e7\u00e3o Petrobras est\u00e1 inserida nesse contexto de \n\nimpulso a industrializa\u00e7\u00e3o, no intuito de suprir a falta de produtos \n\nimportados provocados pela crise mundial da d\u00e9cada de 1930. O modelo \n\namplamente conhecido como ?substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es? foi \n\ninstalado sob a justificativa de atender \u00e0 demanda do consumo interno. \n\nOliveira (2003, p. 48-49) argumenta que essa constru\u00e7\u00e3o erroneamente \n\nfunda-se na necessidade de consumo, e n\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, deixando de \n\nlado o debate sobre a oportunidade que grupos empresariais receberiam \n\n\n\n33 \n\n \n\ne as formas seguras de acumula\u00e7\u00e3o, como o apoio estatal e a explora\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho abundante e de baixo custo. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o de Conselhos, Institutos, Associa\u00e7\u00f5es e \n\nMinist\u00e9rios ocorreu basicamente entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1940 \n\ndevido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o de estudos, projetos e debates acerca das \n\nposturas e rumos das pol\u00edticas econ\u00f4micas \u2013 o que envolveu governos, \n\nempres\u00e1rios, pesquisadores e t\u00e9cnicos dos respectivos setores \u2013 e  \n\nimpulsionou, nos anos seguintes, a forma\u00e7\u00e3o em larga escala de um \n\nsetor estatal, atuante em \u00e1reas como  infraestrutura b\u00e1sica, produtos e \n\nservi\u00e7os. Dessa forma, estavam lan\u00e7adas as bases do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, que conjuntamente ao Estado, buscariam \n\nsuperar a condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento, ou desenvolvimento \n\necon\u00f4mico incompleto na qual o pa\u00eds se encontrava.  \n\nPara Oliveira (2003, p. 32), o conceito de subdesenvolvimento, \n\nda forma que \u00e9 apresentado teoricamente, como uma forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-econ\u00f4mica que \u00e9 constru\u00edda em torno da oposi\u00e7\u00e3o entre um \n\nsetor ?moderno? e um setor ?atrasado?; se revela insuficiente ao se \n\napontar a presen\u00e7a dessa dualidade em diversos sistemas e per\u00edodos, e \n\nao entender que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, onde h\u00e1 um ?moderno? que \n\ncresce e se alimenta daquele ?atrasado? para poder manter o \n\nsubsenvolvimento.  \n\nOutro aspecto questionado pelo autor \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nsubdesenvolvimento como uma etapa, uma situa\u00e7\u00e3o passageira, \n\nsuperada por meio da ascens\u00e3o econ\u00f4mica, que ignora o fato de que ele \n\n\u00e9 um produto do processo de expans\u00e3o do capitalismo, e que pressup\u00f5e \n\nn\u00e3o apenas uma rela\u00e7\u00e3o entre centro e periferia, mas envolve tamb\u00e9m \n\nfra\u00e7\u00f5es e arranjos de classe internas. Sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nsubdesenvolvimento e o desenvolvimentismo, o autor faz a seguinte \n\ncritica: \nCom seus estere\u00f3tipos de ?desenvolvimento auto-\n\nsustentado?, ?internaliza\u00e7\u00e3o do centro de \n\ndecis\u00f5es?, ?integra\u00e7\u00e3o nacional?, ?planejamento?, \n\ninteresse nacional?, a teoria do \n\nsubdesenvolvimento sentou as bases do \n\n?desenvolvimentismo? que desviou a aten\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica e a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do problema da luta de \n\nclasses, justamente no per\u00edodo em que, com a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da economia de base agr\u00e1ria para \n\nindustrial-urbana, as condi\u00e7\u00f5es objetivas daquela \n\nse agravavam. A teoria do subdesenvolvimento \n\nfoi, assim, a ideologia pr\u00f3pria do chamado \n\nper\u00edodo populista; se Ela hoje n\u00e3o cumpre esse \n\n\n\n34 \n\n \n\npapel, \u00e9 porque a hegemonia de uma classe se \n\nafirmou de tal modo que a face j\u00e1 n\u00e3o precisa \n\nmais de m\u00e1scara. \n\n   \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Petrobras, em seus \n\nprimeiros anos, foi marcado por um forte car\u00e1ter nacionalista, no que diz \n\nrespeito \u00e0 sua apresenta\u00e7\u00e3o, posicionamento e legisla\u00e7\u00e3o. A empresa, \n\nque nesse momento era estatal e detentora do monop\u00f3lio da pesquisa, \n\nlavra, refino e transporte mar\u00edtimo, tornou-se tamb\u00e9m s\u00edmbolo de um \n\nprojeto nacional, de modo que em sua pr\u00f3pria lei de cria\u00e7\u00e3o, era \n\nproibida a participa\u00e7\u00e3o do capital de firmas estrangeiras e de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas cujos c\u00f4njuges n\u00e3o fossem brasileiros \n\n(VILLELA, 1984).  \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, a maioria dos sindicatos \n\nrelacionados aos trabalhadores da Petrobr\u00e1s j\u00e1 havia sido criada \n\n(ROM\u00c3O, 2009). Tamb\u00e9m se pode observar, com base na primeira \n\nlogomarca da empresa, criada em 1958, uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nquest\u00e3o nacionalista, j\u00e1 que o desenho era composto por um losango \n\namarelo, de contorno verde, com a palavra Petrobr\u00e1s (ainda com acento) \n\nem azul inserida no seu interior, contendo as cores e formas da bandeira \n\nnacional.  \n\nApesar do esfor\u00e7o e da intensifica\u00e7\u00e3o das pesquisas sobre o \n\npetr\u00f3leo e seus derivados, o pa\u00eds ainda n\u00e3o era autossuficiente em seu \n\nconsumo interno. Os per\u00edodos de incremento dos investimentos na \u00e1rea \n\nacompanharam, a pol\u00edtica ?nacional-desenvolvimentista?, que \n\ncombinava interesses nacionais de industrializa\u00e7\u00e3o\n15\n\n e interesses \n\necon\u00f4micos do capital estrangeiro injetado \u2013 especialmente \n\nestadunidense \u2013, o que, em diversos casos, gerava pol\u00eamica quanto ao \n\ndestino dos lucros obtidos (SZMERS\u00c1NYI e SUZIGAN, 2002).   \n\n \n\n \n\n1.2.2 A gest\u00e3o Geisel \n\n \n \n\nErnesto Geisel assume a presid\u00eancia da empresa em 1969, \ndurante o governo M\u00e9dici, seu colega do Col\u00e9gio Militar, permanecendo \n\n                                                           \n15\n\n Interesses esses expostos por Vargas, na ?Carta de S\u00e3o Louren\u00e7o?, discurso \n\nproferido em fevereiro de 1938, estabelecendo pontos e setores determinados a \n\nserem desenvolvidos ao longo de seu governo. \n\n\n\n35 \n\n \n\nno cargo at\u00e9 1973. Apesar de suas diverg\u00eancias com o Minist\u00e9rio das \n\nMinas e Energia \u2013 ao qual a Petrobras era subordinada \u2013, teve \n\nautonomia para fazer modifica\u00e7\u00f5es na diretoria de acordo com suas \n\nprefer\u00eancias, atuar em decis\u00f5es das subsidi\u00e1rias, formar o Conselho \n\nAdministrativo da empresa (com fun\u00e7\u00f5es consultivas e deliberativas), e \n\ntomar medidas para diminuir a interfer\u00eancia do Poder Executivo.  \n\nDurante o per\u00edodo em que dirigiu a empresa, promoveu uma \n\npol\u00edtica de car\u00e1ter gerencialista, por meio de a\u00e7\u00f5es como a fixa\u00e7\u00e3o de \n\nmetas, cobran\u00e7a de resultados, determina\u00e7\u00e3o do pagamento de impostos \n\n\u00e0 Uni\u00e3o \u2013por ser empresa p\u00fablica, a Petrobras era isenta de obriga\u00e7\u00e3o \u2013, \n\ncria\u00e7\u00e3o de um fundo de pens\u00e3o para garantir a renova\u00e7\u00e3o do quadro de \n\nfuncion\u00e1rios, estabelecimento de um plano de carreira; al\u00e9m de iniciar \n\nsuas atividades no exterior \u2013 Arg\u00e9lia, Col\u00f4mbia e L\u00edbia \u2013 e diversificar a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o (D\u2018ARA\u00daJO e CASTRO, 1997). Como resultado, durante o \n\nper\u00edodo a Petrobras se consolidou como a maior empresa do pa\u00eds, \n\nposi\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m at\u00e9 hoje\n16\n\n. \n\nApesar de as participa\u00e7\u00f5es do capital estrangeiro terem sido \n\niniciadas durante a d\u00e9cada de 1960 \u2013 por meio das subsidi\u00e1rias da \n\nempresa \u2013, foi ap\u00f3s a administra\u00e7\u00e3o de Geisel que esse processo se \n\nintensificou. Ao longo da d\u00e9cada de 1970, a Petrobras construiu ou \n\nincorporou subsidi\u00e1rias em que houve a abertura \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de \n\ncapital privado nacional e internacional, ampliando especialmente o \n\nsetor petroqu\u00edmico b\u00e1sico e secund\u00e1rio\n17\n\n.  \n\nAl\u00e9m disso, em 1975, foram institu\u00eddos os chamados contratos de \n\nrisco, em que a Petrobras \u2013 entre outros motivos, sob a alega\u00e7\u00e3o de \n\nincapacidade t\u00e9cnica para a explora\u00e7\u00e3o \u2013, celebraria contratos com \n\nempresas com maior experi\u00eancia e aparato para explorar reservas no \n\npa\u00eds, e se apropriar de parte da produ\u00e7\u00e3o. \n\nDiante do desafio de buscar novas fontes de energia, mais \n\n?limpas? e mais baratas, o governo brasileiro inicia o projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, no intuito de gerar energia em larga \n\nescala e com poucos impactos imediatos \u2013 o que n\u00e3o suprime os riscos \n\n                                                           \n16\n\n De acordo com os rankings apresentados pela revista Exame, na sua sess\u00e3o \n\n?maiores e melhores?, a Petrobras tem permanecido entre as maiores empresas \n\ndo pa\u00eds, muitas vezes alternando entre os primeiros lugares em avalia\u00e7\u00f5es nas \n\ncategorias vendas, lucros, crescimento, rentabilidade. Para mais informa\u00e7\u00f5es: \n\nhttp://exame.abril.com.br/negocios/melhores-e-maiores/.  \n17\n\n O setor petroqu\u00edmico b\u00e1sico processa produtos como etileno e butadieno, e o \n\nsetor secund\u00e1rio, ou empresas down-stream, que fabricam produtos como PVC, \n\npolietileno e polipropileno, por exemplo. \n\n\n\n36 \n\n \n\ndesse tipo de atividade. Angra I come\u00e7a a ser constru\u00edda em 1972, mas \n\ns\u00f3 entra em opera\u00e7\u00e3o comercial em 1985, Angra II em 2000, e Angra III \n\ntem previs\u00e3o de iniciar seu funcionamento em 2014 (OLIVEIRA; \n\nHERCULANO, 2012). \n\nA falta de retorno do empreendimento de Angra manteve a \n\ncentralidade das fontes renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis de energia j\u00e1 \n\ntradicionalmente utilizadas. Ao longo da d\u00e9cada de 1970, carv\u00e3o e g\u00e1s \n\nnatural correspondiam a cerca de 20% da produ\u00e7\u00e3o total de energia no \n\npa\u00eds, enquanto os produtos derivados de cana-de-a\u00e7\u00facar preenchiam \n\nentre 7% e 14% do consumo no mesmo per\u00edodo (MINIST\u00c9RIO DE \n\nMINAS E ENERGIA, 2012).  \n\nPor serem utilizados n\u00e3o apenas como combust\u00edveis automotivos, \n\nesses produtos possuem relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio energ\u00e9tico nacional \u2013 \n\nal\u00e9m da gasolina e do \u00e1lcool, s\u00e3o fornecidas mat\u00e9rias primas para a \n\nind\u00fastria, e domesticamente sob forma de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, o \n\nGLP. No fim da d\u00e9cada de 1960 \u00e9 constitu\u00eddo o Centro de Pesquisas e \n\nDesenvolvimento Leopoldo Am\u00e9rico Miguez de Mello (CENPES), no \n\nRio de Janeiro, respons\u00e1vel pelo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico da empresa. Nesse \n\nper\u00edodo foram constru\u00eddas diversas refinarias \u2013 dentre elas, Duque de \n\nCaxias (Reduc) em 1961, Paul\u00ednia (Replan) em 1972, e Presidente \n\nGet\u00falio Vargas (Repar) em 1973 \u2013 que absorviam os novos fluxos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o impulsionados pela descoberta de petr\u00f3leo no mar, divulgada \n\nem 1969 (PETROBRAS, 2014). \n\nComo Presidente da Rep\u00fablica, Ernesto Geisel lan\u00e7a, no final de \n\n1974\n18\n\n, o II Plano Nacional de Desenvolvimento, o II PND, que \n\npropunha \u2013 entre outros t\u00f3picos \u2013 mudan\u00e7as visando diminuir os \n\nimpactos da crise mundial no Brasil, j\u00e1 que as oscila\u00e7\u00f5es externas do \n\npre\u00e7o e as disputas pelo com\u00e9rcio do petr\u00f3leo acabaram desencadeando \n\ngrandes mudan\u00e7as na ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional e internacional, e na \n\neconomia e na pol\u00edtica em \u00e2mbito mundial (YERGIN, 2010).   \n\nO per\u00edodo anterior \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Plano foi impulsionado pelo \n\nchamado ?Milagre Econ\u00f4mico?, marcado pelo crescimento acelerado do \n\nPIB, favorecido, por um lado, pela alta concentra\u00e7\u00e3o de renda da \n\nsociedade e, por outro, pela r\u00e1pida expans\u00e3o comercial, crescimento das \n\neconomias industriais e alta liquidez, o que ?aquecia? o consumo interno \n\ndos bens de consumo dur\u00e1vel.  \n\n                                                           \n18\n\n Pol\u00edticas relacionadas \u00e0 provis\u00e3o de infraestrutura durante o II PND causam \n\nimpactos diretos na pol\u00edtica energ\u00e9tica, especialmente no per\u00edodo que \n\ncompreende o governo Geisel (1974-1979). \n\n\n\n37 \n\n \n\nO Plano apresenta-se como alternativa para reorganizar os pontos \n\nconsiderados respons\u00e1veis pelo atraso da economia brasileira e seu \n\nvis\u00edvel desequil\u00edbrio: o setor de insumos, o setor energ\u00e9tico e o de bens \n\nde capital. A quest\u00e3o do petr\u00f3leo tornava-se estrat\u00e9gica e poderia ent\u00e3o \n\nsanar diversos problemas que atingiam a economia brasileira no \n\nper\u00edodo. Durante a implementa\u00e7\u00e3o do Plano, houve a chamada \n\n?estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa?, fruto de uma tentativa de aquecimento \n\nda economia por meio da oferta de subs\u00eddios \u00e0s empresas privadas com \n\no apoio do BNDE\n19\n\n, restando \u00e0s empresas estatais a busca por \n\nfinanciamentos externos. \n\nO fortalecimento da economia tornou-se prioridade no per\u00edodo da \n\nditadura civil-militar, promovendo uma pol\u00edtica concentradora e \n\nfortemente submetida \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es e acelera\u00e7\u00f5es impostas pela \n\neconomia mundial. As mudan\u00e7as no cen\u00e1rio pol\u00edtico e social, portanto, \n\nn\u00e3o exercia a princ\u00edpio, forte influ\u00eancia sobre o processo de \n\ndesenvolvimento que, aliado ao ?milagre econ\u00f4mico? e ao crescimento \n\nindustrial estatal e privado, que apresentou, entre os anos de 1968 e \n\n1973, m\u00e9dia de crescimento de 11,4% do Produto Interno Bruto (PIB).  \n\nAs altas taxas de importa\u00e7\u00f5es apontavam, no entanto, para um \n\nevidente desequil\u00edbrio da balan\u00e7a comercial, e era necess\u00e1rio comprar \n\nno exterior cerca de 80% dos insumos b\u00e1sicos para a produ\u00e7\u00e3o, \n\ninclusive petr\u00f3leo e derivados, bem como outros produtos j\u00e1 \n\nindustrializados. \n\nA crise internacional, marcada pelo primeiro ?choque do \n\npetr\u00f3leo? em 1974, trazia consequ\u00eancias diretas para a economia \n\nbrasileira, atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos bens de consumo dur\u00e1vel.  \n\nO plano comprovou, em grande medida, a vulnerabilidade e \n\ndepend\u00eancia da economia brasileira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia mundial. A \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica prevista sofreu desacelera\u00e7\u00f5es em certos \n\nper\u00edodos. Em muitos aspectos, foi incompleta ou insuficiente, n\u00e3o \n\nconstituindo um novo padr\u00e3o de crescimento ao Brasil. A reestrutura\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica no per\u00edodo demonstrou a depend\u00eancia e a vulnerabilidade da \n\neconomia brasileira, afetada por crises internacionais relacionadas aos \n\nbens de consumo dur\u00e1veis e do petr\u00f3leo. Os descontentamentos \n\n                                                           \n19\n\n De acordo com a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, ?devido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u00e0 pol\u00edtica de desenvolvimento\", o banco passa em 1982 a se chamar \n\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES). Cf.:  \n\nbndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/O_BNDES/A_Empresa/\n\nhistoria.html  \n\n\n\n38 \n\n \n\nocasionados pela crise apoiaram, de certa forma, a ideia de privatiza\u00e7\u00e3o \n\ncomo solu\u00e7\u00e3o para o quadro que se apresentava.  \n\n \n\n \n\n1.2.3 O processo de privatiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nComo tentativa de contornar a crise que se instalara entre a \n\nd\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, o governo de Fernando \n\nCollor de Mello (1990-1992) institui o Programa Nacional de \n\nDesestatiza\u00e7\u00e3o (PND), sob a Lei n\u00b0 8.031 de 12 de abril de 1990, \n\nvisando gerar capital para solucionar outras quest\u00f5es pertinentes. Nesse \n\nper\u00edodo, o processo de privatiza\u00e7\u00f5es toma propor\u00e7\u00f5es maiores, \n\ninicialmente com a proposta de venda de empresas incorporadas \u00e0 Uni\u00e3o \n\ne subsidi\u00e1rias, e refor\u00e7ado pela cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nDesestatiza\u00e7\u00e3o em 1997, durante o governo Fernando Henrique \n\nCardoso, que altera disposi\u00e7\u00f5es do plano inicial. \n\nDo in\u00edcio do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o fim do \n\nano de 2002, 68 empresas e participa\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias estatais federais \n\nforam privatizadas, grande parte proveniente dos setores da siderurgia, \n\nqu\u00edmica, petroqu\u00edmica, fertilizantes e energia el\u00e9trica, al\u00e9m da \n\nconcess\u00e3o de trechos rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios.  \n\nUtilizando-se do discurso da necessidade de servi\u00e7os p\u00fablicos \n\ncom melhores pre\u00e7os e qualidade, diversos setores foram privatizados \n\nna d\u00e9cada de 1990, ao longo da chamada Reforma do Aparelho do \n\nEstado, dirigida pelo Ministro Luiz Carlos Bresser-Pereira, no extinto \n\nMinist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado (MARE), \n\nque existiu entre os anos de 1995 e 1999, at\u00e9 suas atividades serem \n\nenglobadas pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o \n\n(MPOG).   \n\nSegundo Campos (2005), as privatiza\u00e7\u00f5es de empresas \n\npertencentes \u00e0 Uni\u00e3o iniciam-se basicamente na d\u00e9cada de 1970, \n\ndurante o II PND, com a venda de subsidi\u00e1rias ou empresas de pequeno \n\nou m\u00e9dio porte, como a Companhia Pernambucana de Borracha \n\nSint\u00e9tica (COPERBO) e a Nitriflex S.A., sob o argumento de expans\u00e3o \ndo setor industrial brasileiro com a mudan\u00e7a de gest\u00e3o. \n\nA alega\u00e7\u00e3o de inefici\u00eancia das empresas estatais, j\u00e1 durante a \n\nd\u00e9cada de 1980, \u00e9 refor\u00e7ada pela cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o que regulava \n\n\n\n39 \n\n \n\nv\u00e1rias empresas estatais, de diversos setores, avaliando seu desempenho \n\ne influ\u00eancias na crise que se instalava no pa\u00eds naquele per\u00edodo: \n\n \nem outubro de 1979 foi criada, no Brasil, a \n\nSecretaria de Controle das Empresas Estatais \n\n(SEST), submetendo as empresas estatais a uma \n\ninst\u00e2ncia de controle unificado e centralizado. O \n\nobjetivo desta secretaria era tornar mais \n\ntransparente a atua\u00e7\u00e3o das estatais para que se \n\npudesse analisar se estas eram ou n\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelo crescente d\u00e9ficit p\u00fablico. O \n\nproblema maior da SEST foi que esta n\u00e3o separou \n\nas diferentes inst\u00e2ncias p\u00fablicas: por exemplo, \n\numa grande empresa estatal como a Petrobr\u00e1s \n\nencontrava-se lado a lado em an\u00e1lise com as \n\nUniversidades Federais. (CAMPOS, 1996, p. 270) \n\n \n\nPara Bresser-Pereira (1996, p. 26), a crise da d\u00e9cada de 1980 \u00e9 \n\numa crise do Estado, fruto de uma gest\u00e3o inadequada, que pode ocorrer \n\nde tr\u00eas formas: crise fiscal do Estado, crise do modo ou das estrat\u00e9gias \n\nde interven\u00e7\u00e3o estatal, ou uma crise da forma burocr\u00e1tica pela qual o \n\nEstado \u00e9 administrado. O autor alega que nesse processo de reforma, o \n\nEstado passa a ficar reduzido nas fun\u00e7\u00f5es de produtor de bens e servi\u00e7os \n\ne como regulador \u2013 em sentido amplo \u2013, e o transformar\u00e1 em um \n\nfinanciador de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o-estatais com fins sociais \u2013 \n\nterceiro setor \u2013 e um apoiador da competitividade internacional das \n\nind\u00fastrias locais. \n\nAo mesmo tempo, o autor afirma a inviabilidade de um modelo \n\nde Estado M\u00ednimo \u2013 onde bastariam atividades b\u00e1sicas como as for\u00e7as \n\narmadas e a pol\u00edcia \u2013, pois a sociedade exige o m\u00ednimo de servi\u00e7os do \n\nEstado (1996, p. 26). Para Bresser-Pereira, o modelo proposto seria uma \n\nalternativa branda em rela\u00e7\u00e3o ao que denominou ?crise do Estado? no \n\nBrasil: \nA reforma do Estado \u00e9 um tema amplo. Envolve \n\naspectos pol\u00edticos \u2013 os que se relacionam \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o da governabilidade \u2013, econ\u00f4micos e \n\nadministrativos \u2013 aqueles que visam a aumentar a \n\ngovernan\u00e7a. Dentre as reformas cujo objetivo \u00e9 \n\naumentar governan\u00e7a ou capacidade de governar \u2013 \n\na capacidade efetiva de que o governo disp\u00f5e para \n\ntransformar suas pol\u00edticas em realidade \u2013, as que \n\nprimeiro foram iniciadas, ainda nos anos 80, \n\nforam aquelas que devolvem sa\u00fade e autonomia \n\n\n\n40 \n\n \n\nfinanceira para o Estado: particularmente o ajuste \n\nfiscal e a privatiza\u00e7\u00e3o. Mas igualmente importante \n\n\u00e9 a reforma administrativa que torne o servi\u00e7o \n\np\u00fablico coerente com o capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo, que permita aos governos corrigir \n\nas falhas do mercado sem incorrer em falhas \n\nmaiores. Esse tipo de reforma vem recebendo \n\ncrescente aten\u00e7\u00e3o nos anos 90. (BRESSER-\n\nPEREIRA, 1996, p. 26) \n\n \n\nPara os defensores da Reforma do Estado\n20\n\n, o modelo burocr\u00e1tico \n\nde gest\u00e3o do Estado Brasileiro vigente at\u00e9 ent\u00e3o foi o respons\u00e1vel pelo \n\nagravamento da crise fiscal entre as d\u00e9cadas de 1980 e in\u00edcio de 1990, \n\nos altos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o e as privatiza\u00e7\u00f5es. Essa atribui\u00e7\u00e3o se \n\nexplicaria pelo fato de que a manuten\u00e7\u00e3o da postura de ?Estado-\n\nEmpres\u00e1rio? n\u00e3o proporcionou a esperada efici\u00eancia \u2013 no sentido de \n\numa busca por resultados quantitativos favor\u00e1veis articulados com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do uso de recursos dispon\u00edveis \u2013 para a economia brasileira. \n\nCom base na an\u00e1lise da experi\u00eancia e da literatura sobre Reforma do \n\nEstado de pa\u00edses da OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico), organiza\u00e7\u00e3o internacional e \n\nintergovernamental que agrupa os pa\u00edses fortemente industrializados, \n\nBresser-Pereira defende um modelo de Reforma Gerencial do Estado \n\nBrasileiro.  \n\nBresser e sua equipe, no primeiro semestre de 1995, apresentam o \n\nPlano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado, que buscava a \n\n?transforma\u00e7\u00e3o? de uma Administra\u00e7\u00e3o Burocr\u00e1tica, por meio de uma \n\nReforma gerencial, e se orgulhavam de declarar que o Brasil era o \n\nprimeiro dos pa\u00edses em desenvolvimento a participar desse movimento. \n\nO modelo gerencial de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pressup\u00f5e, de acordo com \n\no ent\u00e3o Ministro, o equil\u00edbrio entre as ferramentas da administra\u00e7\u00e3o \n\nempresarial e as demandas sociais, alcan\u00e7ando assim, efici\u00eancia e \n\ncredibilidade, que impulsionam o desenvolvimento econ\u00f4mico e o \n\nalinhamento do pa\u00eds ao processo de amplia\u00e7\u00e3o de seu mercado.    \n\nO Plano Diretor considera que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\nrepresenta um retrocesso no caminho da moderna Administra\u00e7\u00e3o \n\nGerencial. Segundo seus autores, a Constitui\u00e7\u00e3o remete ainda ao \n\n                                                           \n20\n\n Utilizamos o termo reforma do Estado como sin\u00f4nimo do termo reforma do \nAparelho do Estado \u2013 utilizado oficialmente \u2013 pelo fato de constituir um \n\nprocesso de reforma que, al\u00e9m do aparato institucional, transformou tamb\u00e9m \n\npr\u00e1ticas e posturas pol\u00edticas do Estado. \n\n\n\n41 \n\n \n\nretr\u00f3grado modelo de administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, respons\u00e1vel pelo \n\nengessamento\n21\n\n do Estado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, onde ainda assume a \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que podem, conforme eles, ser mais bem prestados \n\npelo setor p\u00fablico n\u00e3o estatal ou pelo setor privado. Alega existir, no \n\ncontexto ?capitalista contempor\u00e2neo?, al\u00e9m da propriedade estatal e da \n\npropriedade privada, uma terceira forma, ?intermedi\u00e1ria?, de \n\npropriedade: aquela p\u00fablica n\u00e3o estatal. Esta categoria refere-se \u00e0s \n\nchamadas institui\u00e7\u00f5es sociais, que compreendem funda\u00e7\u00f5es, institutos, e \n\nas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais em geral. Sua justificativa \u00e9 de \n\npossu\u00edrem relativa autonomia administrativa (sendo de direito privado), \n\ne proporcionarem participa\u00e7\u00e3o e controle social. Elas supririam com \n\nmaior autonomia e efici\u00eancia servi\u00e7os de interesse p\u00fablico que o Estado \n\nn\u00e3o vem prestando com a qualidade almejada. \n\nA transforma\u00e7\u00e3o das autarquias em ?ag\u00eancias aut\u00f4nomas? por sua \n\nvez, voltadas para a ?moderniza\u00e7\u00e3o? da gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos no \n\npa\u00eds e obten\u00e7\u00e3o de resultados; viriam a ?definir e supervisionar os \n\ncontratos de gest\u00e3o? celebrados entre o Estado e a iniciativa privada. \n\nCom \u00eanfase na qualidade, efici\u00eancia, e mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada ?engessada e engessadora?, o plano baseia-se na busca por \n\nindicadores de desempenho quantitativos que justifiquem as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es empreendidas.   \n\nO projeto de modifica\u00e7\u00e3o do papel e abrang\u00eancia do Estado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos foi adotado com base nas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do chamado Consenso de Washington, reuni\u00e3o realizada \n\nem 1989 por economistas de diversas institui\u00e7\u00f5es financeiras \u2013 como \n\nFundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), Departamento do Tesouro dos \n\nEstados Unidos e Banco Mundial \u2013 que prop\u00f4s uma esp\u00e9cie de \n\n?receitu\u00e1rio? para amenizar os impactos da crise do padr\u00e3o de \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina.  \n\nSegundo Arm\u00ednio Fraga\n22\n\n (in KUCZYNSKI e WILLIAMSON, \n\n2004) as recomenda\u00e7\u00f5es possuem dois grandes eixos: o \n\n                                                           \n21\n\n Uma das cr\u00edticas feitas pelos proponentes do Projeto de Reforma do Estado, \n\ndiz respeito \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade do regime \u00fanico para os servidores \n\ncivis da Uni\u00e3o como uma medida autorit\u00e1ria e burocr\u00e1tica, assim como o fato de \n\nas funda\u00e7\u00f5es e autarquias p\u00fablicas passarem a ser submetidas aos fundamentos \n\ndo direito administrativo, como j\u00e1 acontecia com os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta.  \n22\n\n Importante lembrar que Fraga foi Presidente do Banco Central do Brasil \n\n(1999-2002) durante o governo Fernando Henrique Cardoso. Al\u00e9m de professor \n\nde economia, atualmente \u00e9 acionista do Grupo G\u00e1vea Investimentos. \n\n\n\n42 \n\n \n\nmacroecon\u00f4mico (que envolve os ajustes fiscais e cambiais) e o \n\nmicroecon\u00f4mico ou estrutural (que indicava abertura de mercados, \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es, reforma tribut\u00e1ria e financeira, est\u00edmulo \u00e0 concorr\u00eancia e \n\ndefesa da propriedade privada). O segundo eixo, segundo o pr\u00f3prio \n\nFraga, \u00e9 o que gerou mais pol\u00eamica e repercuss\u00e3o, possivelmente por \n\ncarregarem as mudan\u00e7as de maior impacto no cotidiano dos pa\u00edses que, \n\nmesmo que em diferentes n\u00edveis, acataram as ?recomenda\u00e7\u00f5es?. \n\nAs mudan\u00e7as estruturais sugeridas foram acatadas pelo Estado \n\nbrasileiro e materializaram-se especialmente sob a forma da organiza\u00e7\u00e3o \n\ne viabiliza\u00e7\u00e3o do chamado Terceiro Setor, e pela venda de empresas \n\nestatais.   \n\nO terceiro setor passa a atuar por meio das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais, \n\nFunda\u00e7\u00f5es, Associa\u00e7\u00f5es e Institutos, no sentido de cuidar de quest\u00f5es \n\nsociais de forma localizada e acr\u00edtica, esvaziando o sentido pol\u00edtico das \n\nhist\u00f3ricas lutas sociais \u2013 e simultaneamente dos movimentos sociais \u2013, \n\natendendo quest\u00f5es pontuais de maneira filantr\u00f3pica e empresarial, na \n\nmedida em que desenvolvem projetos em busca de financiamentos \u2013 \n\np\u00fablicos e/ou privados \u2013, e contam com trabalho volunt\u00e1rio\n23\n\n.  \n\n Aloysio Biondi (2000) em ?O Brasil Privatizado? divulga dados \n\nomitidos durante o processo de privatiza\u00e7\u00e3o, e aponta que grande parte \n\ndos custos desse processo n\u00e3o foram contabilizados publicamente, como \n\nas chamadas ?d\u00edvidas engolidas?, que correspondem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nempresas estatais como elementos de estabiliza\u00e7\u00e3o da economia ao \n\nlongo de d\u00e9cadas, com o objetivo de conter a infla\u00e7\u00e3o ou manter setores \n\nconsiderados estrat\u00e9gicos via n\u00e3o reajuste no valor pre\u00e7os ou tarifas\n24\n\n. \n\nBiondi destaca que a venda das estatais contou com baixos \n\nvalores de mercado, somados a empr\u00e9stimos \u2013 com juros generosos e \n\nprazos longos \u2013 do BNDES, al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o por parte do governo \n\nfederal das d\u00edvidas trabalhistas contra\u00eddas pelas pol\u00edticas de \n\n?reengenharia?. \n\nA argumenta\u00e7\u00e3o de esgotamento das empresas estatais, \n\njuntamente com forte propaganda midi\u00e1tica a favor do processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, desmoraliza\u00e7\u00e3o das empresas e nega\u00e7\u00e3o do pertencimento \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade favoreceram o sucateamento e o processo \n\n                                                           \n23\n\n Para uma leitura cr\u00edtica e aprofundada sobre o terceiro setor, ver Carlos \n\nMONTA\u00d1O: ?Terceiro setor e quest\u00e3o social; cr\u00edtica ao padr\u00e3o emergente de \n\ninterven\u00e7\u00e3o social?. S\u00e3o Paulo, 2002 \n24\n\n Sobre o trabalho de Biondi referente \u00e0s privatiza\u00e7\u00f5es: \n\nhttp://viomundo.com.br/denuncias/biondi-nunca-foi-tao-facil-lucrar.html. \n\nAcesso em 16/04/2015. \n\nhttp://viomundo.com.br/denuncias/biondi-nunca-foi-tao-facil-lucrar.html\n\n\n43 \n\n \n\nde venda sem que fossem questionados ou reivindicados mais \n\namplamente pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nO conjunto de pol\u00edticas de ajuste orientadas ao alinhamento as \n\nchamadas economias centrais, al\u00e9m promover o desmonte do aparato \n\np\u00fablico, modifica o entendimento de servi\u00e7o com finalidade social e faz \n\ncom que a pessoa-cidad\u00e3o seja entendida como pessoa-consumidor \n\n(DERANI, 2002). \n\nNo caso da Petrobras, essas pol\u00edticas impactaram seu status \n\njur\u00eddico, e notadamente na sua dimens\u00e3o econ\u00f4mica. Diferentemente de \n\ndiversas outras empresas estatais, mesmo aquelas classificada como \n\nestrat\u00e9gicas \u2013 como os setores de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 a \n\nPetrobras n\u00e3o foi totalmente privatizada. Seu processo de abertura do \n\ncapital ocorreu de forma gradual a partir de 1991, por meio da venda de \n\nsubsidi\u00e1rias, at\u00e9 a abertura ao mercado de a\u00e7\u00f5es, por meio da Lei n\u00ba \n\n9.478, de 06 de agosto de 1997, que desfaz o monop\u00f3lio da Petrobras \n\nsobre as atividades relativas ao petr\u00f3leo, vigente desde sua forma\u00e7\u00e3o, \n\nem 1953. A empresa passa a ser classificada como sociedade de \n\neconomia mista, e \u00e9 mantida sob controle da Uni\u00e3o com prazo de \n\ndura\u00e7\u00e3o indeterminado\n25\n\n, exercido mediante a propriedade e posse de, \n\nno m\u00ednimo, cinquenta por cento, mais uma a\u00e7\u00e3o, do capital votante da \n\nSociedade, correspondente \u00e0s a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias\n26\n\n da empresa; que \u00e9 \n\natualmente de 50,26%, compondo 28,68% do total de a\u00e7\u00f5es. \n\nDessa forma, a empresa, passa a atuar na busca de investimentos \n\npor meio da venda de a\u00e7\u00f5es e da intensifica\u00e7\u00e3o das suas opera\u00e7\u00f5es \n\ntransnacionais (OLIVEIRA e LESSA, 2006). \n\nPara resguardar minimamente um setor estrat\u00e9gico e altamente \n\nrent\u00e1vel, o modelo de regula\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo possui caracter\u00edsticas que, \n\nde certa forma, o tornam particular. Assim como o sistema Telebr\u00e1s, \n\nrespons\u00e1vel pelas telecomunica\u00e7\u00f5es, por meio da Emenda \n\nConstitucional n\u00b0 09 de 09/11/1995, \u00e9 designada para o setor petrol\u00edfero \n\na cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o regulador, e determinada disposi\u00e7\u00e3o de lei futura \n\nsobre a estrutura e as atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o.  \n\n                                                           \n25\n\n De acordo com o estatuto social da empresa, que rege seu exerc\u00edcio, assim \n\ncomo a Lei das Sociedades por A\u00e7\u00f5es (Lei n\u00ba 6.404, de 15 de dezembro de \n\n1976). \n26\n\n As a\u00e7\u00f5es da Petrobras s\u00e3o encontradas no mercado de investimentos divididas \n\nentre preferenciais e ordin\u00e1rias. As a\u00e7\u00f5es preferenciais t\u00eam prioridade no caso \n\nde reembolso do capital e no recebimento dos dividendos, enquanto as a\u00e7\u00f5es \n\nordin\u00e1rias s\u00e3o as que oferecem direito a voto; n\u00e3o sendo nenhuma delas, \n\nconvers\u00edvel. \n\n\n\n44 \n\n \n\nO conceito de ?\u00f3rg\u00e3o? est\u00e1 empregado em sentido amplo, n\u00e3o \n\nrelacionado diretamente \u00e0 forma de institui\u00e7\u00e3o que deveria controlar as \n\npol\u00edticas do setor. A Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis, a ANP\n27\n\n, \u00e9 efetivamente formada em 1998, \n\nconstituindo-se uma ?autarquia sob regime especial, com personalidade \n\njur\u00eddica de direito p\u00fablico e autonomia patrimonial, administrativa e \n\nfinanceira, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, com prazo de \n\ndura\u00e7\u00e3o indeterminado, como \u00f3rg\u00e3o regulador da ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo?\n28\n\n. A ANP atua como ente normatizador e fiscalizador das \n\natividades industriais e comerciais relativas ao petr\u00f3leo e seus \n\nderivados, regulando os contratos, negocia\u00e7\u00f5es e atividades do setor. \n\nA forma\u00e7\u00e3o da ANP, como reguladora da qualidade e \n\nconformidade dos servi\u00e7os que deixam de ser exclusivamente prestados \n\npelo Estado exemplifica a mudan\u00e7a para o car\u00e1ter privado que passa a \n\nestar presente na empresa. O poder de decis\u00e3o pol\u00edtica da ag\u00eancia, no \n\nentanto, \u00e9 dilu\u00eddo por conta da setorialidade\n29\n\n das ag\u00eancias nacionais\n30\n\n \n\nque atuam nos setores de transporte, sa\u00fade, sa\u00fade suplementar, \n\nvigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, telecomunica\u00e7\u00f5es, energia el\u00e9trica, cinema, e \n\nrecursos naturais como \u00e1gua, petr\u00f3leo e outros combust\u00edveis\n31\n\n. Al\u00e9m da \n\natua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, suas atribui\u00e7\u00f5es, de car\u00e1ter considerado t\u00e9cnico, \n\njustificam a falta de autonomia pelo fato de serem meros procedimentos, \n\ncomo a defini\u00e7\u00e3o de normas e crit\u00e9rios para a participa\u00e7\u00e3o das empresas \n\nenvolvidas. As decis\u00f5es pol\u00edticas ficariam pulverizadas entre os \n\nminist\u00e9rios correspondentes \u2013 mesmo n\u00e3o sendo as ag\u00eancias \n\n                                                           \n27\n\n  Em 2005, al\u00e9m dos derivados j\u00e1 produzidos, \u00e9 inclu\u00edda a regula\u00e7\u00e3o do \n\nbiodiesel dentro de seu rol de atribui\u00e7\u00f5es. \n28\n\n Para Misse (2006), a utiliza\u00e7\u00e3o do termo ag\u00eancias, apenas visa aproxim\u00e1-las \n\nao perfil das agencies, institu\u00eddas nos Estados Unidos na d\u00e9cada de 1930 com a \n\nfinalidade de sinalizar abertura ao mercado internacional, especialmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos setores denominados estrat\u00e9gicos, ou seja, aqueles em que, de suas \n\natividades, se calcula alto retorno. \n29\n\n Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o, disputas e desdobramentos das \n\nAg\u00eancias Nacionais de Regula\u00e7\u00e3o, ver PHILIPPI, M\u00dcLLER 2012, Cf. \n\nrefer\u00eancia.  \n30\n\n Existem contudo, atualmente dezenas de ag\u00eancias municipais e estaduais que \n\natuam no modelo multissetorial. \n31\n\n O Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) prop\u00f5e, h\u00e1 alguns \n\nanos, a forma\u00e7\u00e3o de uma Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM), alegando \n\nfalta de estrutura e recursos para atuar em um setor que envolve alta \n\narrecada\u00e7\u00e3o para o setor p\u00fablico. Cf.: http://anmja.blogspot.com.br (acesso em \n\n05/03/2014). \n\nhttp://anmja.blogspot.com.br/\n\n\n45 \n\n \n\nsubordinadas a eles \u2013 e aos antigos prestadores desses servi\u00e7os. Ou seja, \n\na responsabilidade sobre as posturas assumidas recai sobre a \n\nadministra\u00e7\u00e3o, sem levar em considera\u00e7\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es decorridas \n\ndo processo de privatiza\u00e7\u00e3o desses setores. \n\nConjuntamente \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o e a capta\u00e7\u00e3o de recursos via mercado, pr\u00f3prios de \n\nsua atua\u00e7\u00e3o como empresa mista, a Petrobras passa a ser alvo de \n\npol\u00eamicas em que s\u00e3o questionadas as influ\u00eancias pol\u00edticas (partid\u00e1rias) \n\nde suas a\u00e7\u00f5es, como a aten\u00e7\u00e3o voltada \u00e1 formaliza\u00e7\u00e3o e posterior \n\nconstru\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil (GASBOL), a partir da assinatura \n\ndo Tratado de La Paz em 1996, em que a finalidade do projeto e a \n\npropor\u00e7\u00e3o dos investimentos da parte brasileira eram questionados.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es da empresa a partir desse momento recebem destaque \n\ntamb\u00e9m pelo fato de n\u00e3o se tratar mais de uma organiza\u00e7\u00e3o apenas \n\nestatal, mas formada tamb\u00e9m por v\u00e1rios segmentos de acionistas, que \n\nv\u00e3o desde empresas que adquiriram grandes lotes de a\u00e7\u00f5es, investidores \n\nindividuais, at\u00e9 trabalhadores que obtiveram suas cotas por meio do seu \n\nFundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o (FGTS) \n32\n\n.   \n\n \n\n1.2.4 O milagre do petr\u00f3leo: pr\u00e9-sal \n\n \n\nCom a transi\u00e7\u00e3o de sua forma\u00e7\u00e3o nacionalista para uma postura \n\ndirecionada aos interesses de acionistas e do mercado energ\u00e9tico, a \n\natua\u00e7\u00e3o da Petrobras tem estado em destaque, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sua expans\u00e3o.  \n\nNo final do ano de 2007, \u00e9 divulgada a descoberta de grandes \n\nreservas de petr\u00f3leo em \u00e1guas ultraprofundas na costa sul brasileira, a \n\ncamada pr\u00e9-sal. A partir de 2009, o governo passa a discutir o modelo \n\nque deve pautar a explora\u00e7\u00e3o dessas novas camadas descobertas, \n\ngerando tens\u00f5es entre interesses e divis\u00e3o de opini\u00f5es sobre o marco \n\nregulat\u00f3rio a ser adotado: concess\u00e3o, partilha ou um modelo que \n\nconjugue os dois. \n\nO modelo de concess\u00e3o consiste na obriga\u00e7\u00e3o para o \n\nconcession\u00e1rio de explorar, por responsabilidade sua, e em caso de \n\n                                                           \n32\n\n A transa\u00e7\u00e3o \u00e9 regulamentada pela Lei n\u00ba 9.491, de 09 de setembro de 1997. \n\nCf.: http://planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9491.htm (acesso em: 09/06/2014). \n\n \n\nhttp://planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9491.htm\n\n\n46 \n\n \n\n\u00eaxito, produzir petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural em determinado bloco, \n\n?conferindo-lhe a propriedade desses bens, ap\u00f3s extra\u00eddos, com os \n\nencargos relativos ao pagamento dos tributos incidentes e das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es legais ou contratuais correspondentes ao Estado \n\nconcedente? (GOMES, 2009).   \n\nAinda segundo Gomes (2009), no contrato de partilha de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a propriedade do petr\u00f3leo extra\u00eddo \u00e9 do Estado, cabendo ao \n\ncontratante explorar e extrair o petr\u00f3leo, \u00e0s suas expensas, em troca de \n\numa parte do petr\u00f3leo extra\u00eddo.  \n\nO modelo de concess\u00e3o \u00e9 adotado no Brasil a partir da vig\u00eancia \n\nda Lei n\u00ba 9.478, de 06 de agosto de 1997, mas devido \u00e0 descoberta \n\ndessas novas reservas, imp\u00f5e-se a necessidade de estudos e debates para \n\nas mudan\u00e7as no marco legal da explora\u00e7\u00e3o. Os contratos em vigor \n\ndever\u00e3o ser mantidos, a fim de garantir estabilidade institucional no \n\nsetor, mas os novos contratos dever\u00e3o sofrer mudan\u00e7as quanto \u00e0 sua \n\nforma e execu\u00e7\u00e3o.   \n\nA fim de estabelecer mudan\u00e7as no marco regulat\u00f3rio do setor \n\npetrol\u00edfero brasileiro, quatro Projetos de Lei\n33\n\n foram elaborados e \n\napresentados, defendendo sua adequa\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia para o novo \n\ncontexto que se configurava. Pontos relevantes dos projetos foram \n\nagregados a Lei n\u00b0 12.351/2010 que define a submiss\u00e3o das reservas ao \n\ncontrato de partilha da produ\u00e7\u00e3o, onde a propriedade do petr\u00f3leo \n\nextra\u00eddo \u00e9 do Estado, cabendo ao contratante explorar e extrair o \n\npetr\u00f3leo, \u00e0s suas expensas, em troca de uma parte do petr\u00f3leo extra\u00eddo. \n\nO contratante assume todos os custos e riscos da explora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npossuindo qualquer direito de indeniza\u00e7\u00e3o contra o Estado, caso o \n\ncampo explorado n\u00e3o seja comerci\u00e1vel. \n\nNessa din\u00e2mica, a Petrobras, como representante do Estado \n\nbrasileiro, tem participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima garantida de 30% nas opera\u00e7\u00f5es de \n\ncada bloco, que pode aumentar de acordo com vari\u00e1veis t\u00e9cnicas que \n\njustifiquem a necessidade de maior participa\u00e7\u00e3o, como tecnologias \n\nespec\u00edficas \u2013 para profundidades al\u00e9m daquelas previstas, por exemplo \u2013\n\n, estudos elaborados para determinados casos, entre outros. \n\nPara gerir os contratos partilha de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos fluidos pertencentes \u00e0 \n\n\u00e1rea do pr\u00e9-sal, \u00e9 proposta, pelo Senado Federal (PCL 309/09), a Petro-\n\nSal\n34\n\n, Empresa Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural \n\n                                                           \n33\n\n S\u00e3o eles: PL n\u00b0 5.938/2009, PL n\u00b0 5.939/2009, PL n\u00b0 5.940/2009 e PL n\u00b0 \n\n5.941/2009. \n34\n\n Dispon\u00edvel em: www.senado.gov.br/noticias/agencia/quadros \n\n\n\n47 \n\n \n\nS.A, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME). Ela ser\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel por representar a Uni\u00e3o nos cons\u00f3rcios formados (sem \n\nnecessidade de processo licitat\u00f3rio), defender seus interesses nos \n\ncomit\u00eas operacionais, por meio de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos planos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, an\u00e1lise dos dados fornecidos pela \n\nANP e atuar em eventuais rearranjos nos acordos de explora\u00e7\u00e3o \u2013 o que \n\nrefor\u00e7a o esvaziamento pol\u00edtico da ANP e pulveriza ainda mais as \n\nresponsabilidades sobre as novas jazidas. \n\nUm dos pontos mais pol\u00eamicos da discuss\u00e3o pol\u00edtica sobre o \n\nnovo marco legal do setor \u00e9 o da divis\u00e3o dos royalties entre os estados \n\nprodutores e n\u00e3o produtores, estabelecendo uma disputa entre aqueles \n\nque j\u00e1 recebiam verbas relativas a esse pagamento, e aqueles que \n\npassaram a receber, mesmo n\u00e3o sendo possuidores de reservas. No \n\nentanto, o impasse relacionado \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos royalties continua em \ndiscuss\u00e3o.  \n\nA atual posi\u00e7\u00e3o da Petrobras n\u00e3o \u00e9 necessariamente contradit\u00f3ria, \n\nmas amb\u00edgua, j\u00e1 que, em alguns momentos \u00e9 lembrada como ente \n\ngovernamental \u2013 por exemplo, no caso de ser a empresa que representa \n\nos interesses nacionais diante das novas reservas a serem exploradas \u2013 e, \n\nem outros, atua como uma grande empresa privada, com valores, \n\nposturas e objetivos voltados ao mercado, como a preocupa\u00e7\u00e3o com seus \n\nacionistas e a manuten\u00e7\u00e3o de sua estabilidade institucional. \n\nA Petrobras \u00e9 reconhecida nacionalmente por suas a\u00e7\u00f5es de \n\nResponsabilidade Social Corporativa (RSC), pr\u00e1tica comum no \n\nambiente corporativo privado, de mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, social e cultural pelas a\u00e7\u00f5es realizadas por empresas. A partir \n\nde \u00edndices como o Dow Jones Sustainability Index \u2013 que conferem a \nades\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de RSC \u2013, essas empresas tornam-se refer\u00eancia para \n\ninvestidores que compartilham esses valores e realizam a\u00e7\u00f5es do \n\ndenominado marketing social o que identifica seus produtos a a\u00e7\u00f5es de \n\nsustentabilidade, defesa dos direitos humanos, fomento de atividades \n\nculturais, art\u00edsticas, desportivas, entre outras. \n\nPermeada por valores como \u00e9tica, transpar\u00eancia, respeito, \n\ndiversidade, prontid\u00e3o e resultados, presentes com frequ\u00eancia no meio \n\nempresarial \u2013 especialmente privado \u2013, a empresa atualmente possui um \n\ncapital social avaliado em R$ 205.410.905.230,50\n35\n\n, ocupando \n\nnovamente o posto de maior empresa do pa\u00eds\n36\n\n.  \n\n                                                           \n35\n\n A informa\u00e7\u00e3o, disponibilizada pela empresa no relat\u00f3rio das delibera\u00e7\u00f5es das \n\nAssembleias Gerais Ordin\u00e1ria e Extraordin\u00e1ria de abril de 2013, declara que seu \n\ncapital social, valor avaliado de mercado, \u00e9 dividido em 13.044.496.930 a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n48 \n\n \n\nSegundo dados do ranking ?Maiores e Melhores?, elaborado pela \n\nRevista Exame, a posi\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida desde 1995\n37\n\n, ano em que se inicia \n\na publiciza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o em meios eletr\u00f4nicos. Nesse per\u00edodo, o \n\nsegundo lugar tem pertencido a sua subsidi\u00e1ria, Petrobras Distribuidora \n\nS.A., mais conhecida por BR Distribuidora \u2013 exceto em 1996, quando \n\nfoi ultrapassada pela Volkswagen do Brasil, mas teve a coloca\u00e7\u00e3o \n\nrecuperada no ano seguinte.  \n\nAs subsidi\u00e1rias da empresa atuam de forma integrada, \n\noperacionalizando suas principais atividades. Transpetro, Petrobras \n\nDistribuidora, Gaspetro, Petroquisa e Petrobras Biocombust\u00edveis \n\natendem \u00e0s demandas relacionadas aos setores de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s, petroqu\u00edmica, refino de petr\u00f3leo e g\u00e1s, gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica \u2013 projeto que a Petrobras vem desenvolvendo desde \n\n2004 em Macau (RN) \u2013, distribui\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, \n\ntransporte e comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, a Petrobras est\u00e1 presente em 28 pa\u00edses na Am\u00e9rica, \n\nEuropa, \u00c1sia e \u00c1frica; desenvolve atividades que v\u00e3o desde explora\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de derivados, at\u00e9 escrit\u00f3rios de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Na Am\u00e9rica do Sul, atua em oito pa\u00edses, com diversas \n\natividades, impulsionadas pelos projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, como a \n\nIniciativa para Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana \n\n(IIRSA), que tem como um de seus eixos b\u00e1sicos a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nprovis\u00e3o de energia no subcontinente. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m uma das empresas com maior numero de \n\nempregados do pa\u00eds \u2013 na 7\u00aa coloca\u00e7\u00e3o em 2011, segundo o mesmo \n\nranking \u2013 com 85.065 funcion\u00e1rios, segundo dados da empresa, em \n\n2013\n38\n\n.  \n\nHistoricamente, os principais cargos de gest\u00e3o da empresa s\u00e3o \n\nocupados por funcion\u00e1rios de carreira com destacada experi\u00eancia e \n\n                                                                                                                           \nsem valor nominal, sendo 7.442.454.142 a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias e 5.602.042.788 a\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais. \n36\n\n De acordo com os dados do Ranking das 1000 maiores empresas brasileiras, \n\npublicado pelo jornal eletr\u00f4nico Valor Econ\u00f4mico, em 2013. Segundo a mesma \n\nfonte, a empresa j\u00e1 ocupa a posi\u00e7\u00e3o consecutivamente desde 2010. Dispon\u00edvel \n\nem: www.valor.com.br/empresas/2801254/ranking-das-1000-maiores \n37\n\n A vari\u00e1vel avaliada no ranking \u00e9 referente ao volume de vendas. Dispon\u00edvel \n\nem: http://exame.abril.com.br/negocios/melhores-e-maiores/empresas/maiores  \n38\n\n Al\u00e9m disso, a empresa disp\u00f5e de funcion\u00e1rios contratados por empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os. Em 2009, a empresa contava com 76.919 funcion\u00e1rios \n\nefetivos e com 295.260 contratados via empresas terceirizadas (no Brasil e no \n\nexterior). \n\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Roaming/Microsoft/Word/Meus%20documentos/Ricardo/Orienta\u00e7\u00f5es/2014/Camila/April/www.valor.com.br/empresas/2801254/ranking-das-1000-maiores\nhttp://exame.abril.com.br/negocios/melhores-e-maiores/empresas/maiores/1/2005/vendas/-/-/-/-?\n\n\n49 \n\n \n\ncapacidade t\u00e9cnica, o que n\u00e3o acontece em espa\u00e7os como os Conselhos \n\nAdministrativo e Fiscal\n39\n\n, onde, muitas vezes, as vagas s\u00e3o ocupadas por \n\nexperientes representantes do meio corporativo. \n\nJorge Gerdau Johannpetter, membro do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras, \u00e9 tamb\u00e9m Presidente do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Gerdau. Atua ainda como membro do Conselho do \n\nInstituto A\u00e7o Brasil, do qual foi presidente por duas gest\u00f5es, faz parte \n\ndo Conselho Superior Estrat\u00e9gico da FIESP e do Conselho e Parceiros \n\nVolunt\u00e1rios. \u00c9 presidente da C\u00e2mara de Pol\u00edticas de Gest\u00e3o, \n\nDesempenho e Competitividade do Governo Federal e integra o \n\nConselho do Movimento Brasil Competitivo (MBC).  \n\nS\u00e9rgio Franklin Quintella, membro do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e vice-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) foi \n\nreeleito pela cota do acionista controlador para continuar sua atua\u00e7\u00e3o em \n\n2013. Luciano Galv\u00e3o Coutinho, membro do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o desde 2008, \u00e9 tamb\u00e9m membro do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras Distribuidora S.A. (BR Distribuidora) e da \n\nVale S.A., presidente do Banco Nacional do Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) desde 2007; e seu representante junto ao \n\nFundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(FNDCT). \n\nOutros cargos, no entanto, como as cadeiras dos Conselhos \n\n(administrativo e fiscal) s\u00e3o ocupadas por atores que tamb\u00e9m circulam \n\npor outras institui\u00e7\u00f5es, especialmente, cargos do alto comando do \n\nservi\u00e7o p\u00fablico federal. O membro do Conselho Fiscal Marcus Pereira \n\nAuc\u00e9lio, \u00e9 analista de controle de carreira e subsecret\u00e1rio de Pol\u00edtica \n\nFiscal do Tesouro Nacional, \u00e9 tamb\u00e9m membro do Conselho Fiscal da \n\nEletropaulo, do Comit\u00ea de Auditoria do Banco de Bras\u00edlia (BRB), e \n\nsuplente do Conselho Fiscal da Vale. \n\nNelson Rocha Augusto, membro do Conselho Fiscal, atua no \n\nBanco do Brasil, \u00e9 presidente da BB Administra\u00e7\u00e3o de Ativos \u2013 \n\nDistribuidora de T\u00edtulos e Valores Mobili\u00e1rios S/A, tamb\u00e9m acumula as \n\nfun\u00e7\u00f5es de diretor da BB Securities de Londres e do BB Securities de \n\nNova York.  \n\n                                                           \n39\n\n No Conselho Fiscal da empresa, cinco vagas s\u00e3o distribu\u00eddas entre aquelas \n\neleitas pelos acionistas minorit\u00e1rios (1 vaga), pela Uni\u00e3o (5 vagas), e pelos \n\nacionistas preferencialistas (1 vaga). No caso do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o 10 vagas, distribu\u00eddas entre aqueles eleitos pelos acionistas minorit\u00e1rios (1 \n\nvaga), acionistas preferencialistas (1 vaga), pelo acionista controlador (7 vagas), \n\ne pelos empregados (1 vaga). \n\n\n\n50 \n\n \n\nA presen\u00e7a de atores envolvidos na empresa, representantes das \n\nesferas p\u00fablica e privada indica uma intersec\u00e7\u00e3o de interesses que \n\nparece contradit\u00f3ria, tendo em vista finalidades diversas entre obten\u00e7\u00e3o \n\nde maior lucro e defesa do interesse social. Esses v\u00ednculos s\u00e3o \n\nestabelecidos de maneira formal e, \u00e0s vezes, informalmente, por \n\nexistirem inter-rela\u00e7\u00f5es anteriores com atores que compartilham de \n\ninteresses pr\u00f3ximos. Essa intersec\u00e7\u00e3o, no entanto, ampara a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de setores estrat\u00e9gicos da economia, o que faz parte de \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas de sucessivos governos. \n\nO crescimento da empresa e seu alcance internacional t\u00eam sido \n\nintensificados nos \u00faltimos anos, por meio do lan\u00e7amento de a\u00e7\u00f5es no \n\nmercado e de apoio governamental, via financiamento, contrato e \n\nprojetos, temas que ser\u00e3o aprofundados nos cap\u00edtulos II e III. \n\nAs aten\u00e7\u00f5es do Estado brasileiro, especialmente durante o \n\nGoverno Lula (2003-2011) e o Governo Dilma Rousseff (2011- \n\natualidade) para os projetos de integra\u00e7\u00e3o regional v\u00eam sendo \n\nintensificadas no intuito de fortalecer os la\u00e7os diplom\u00e1ticos, pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos sul-americanos e concomitantemente desenvolver as \n\neconomias da regi\u00e3o. \n\nSua atua\u00e7\u00e3o junto ao governo federal ocorre via pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas, investimentos diretos e indiretos por meio de \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais \u2013 como Banco Nacional do Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES), Banco do Brasil (BB) e Caixa \n\nEcon\u00f4mica Federal (CEF) \u2013, bem como pela articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, onde os interesses da Petrobras s\u00e3o defendidos pelo \n\ngoverno brasileiro \u2013 como, por exemplo, o apoio a governos \n\nestrangeiros favor\u00e1veis \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de grandes empresas em seu territ\u00f3rio, \n\ntal como sinalizado pelo suporte oferecido ao presidente Gonzalo \n\nS\u00e1nchez de Lozada, quando deposto, visando amenizar a crise boliviana \n\nde 2003, que manteve seu vice (Carlos Mesa) no poder, o que evitaria a \n\neclos\u00e3o de movimentos sociais e setores pol\u00edticos radicais que se \n\nopusessem a esse tipo de pol\u00edtica (LUCE, 2007, p.47). \n\nAs pol\u00edticas de financiamento do BNDES nos \u00faltimos anos t\u00eam \n\nproporcionado impulso \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras, \n\nn\u00e3o apenas por meio das atividades relacionadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m por suas legisla\u00e7\u00f5es e projetos voltados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o no exterior. \n\nFormalizada pelo \u00faltimo Estatuto Social do banco, e promulgada pelo \n\nDecreto n\u00ba 4.418 de 2002, a proposta de investimento externo direto \n\n(IED) prev\u00ea a libera\u00e7\u00e3o de valores atrelados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o das \n\nexporta\u00e7\u00f5es, atividade central almejada pelo banco at\u00e9 ent\u00e3o. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o foi sutilmente alterada pelo Decreto n\u00b0 6.322 de 2007, que \n\n\n\n51 \n\n \n\npermitiria a concess\u00e3o de investimentos para empresas aturem no \n\nexterior, com a contrapartida de proporcionarem o desenvolvimento \n\nsocial do Brasil, alinhando suas pol\u00edticas \u00e0quelas constru\u00eddas e \n\nfortalecidas pelos governos federais vigentes (CAMPIELO E \n\nPESAVENTO, 2013).  \n\nAinda em 2003 foi constitu\u00eddo pelo banco um Grupo de Trabalho \n\n(GT) para aprofundar o tema da internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas \n\nnacionais, o que ofereceu suporte para a forma\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Internacional \n\ndo BNDES (AINT) em 2008, e suas representa\u00e7\u00f5es internacionais em \n\nMontevid\u00e9u\n40\n\n e em Londres. \n\nEm 2005 foi assinado um acordo entre o BNDES e a Corpora\u00e7\u00e3o \n\nAndina de Fomento (CAF), e em 2006 com o Fondo Financiero para el \n\nDesarrollo de la Cuenca del Plata (Fontplata) e o Banco de la \n\nRep\u00fablica Oriental del Uruguay, onde s\u00e3o acertados planos de \ncoopera\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es. Os endossos do novo Estatuto Social \n\ndo banco inclusive prev\u00eaem a aloca\u00e7\u00e3o de recursos para apoio t\u00e9cnico e \n\nfinanceiro, bem como para a estrutura\u00e7\u00e3o de projetos com o objetivo de \n\npromover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Pa\u00eds e sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina\n41\n\n. \n\nCampielo e Pesavento (2003) chamam a aten\u00e7\u00e3o ainda para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio de Pagamentos e Cr\u00e9ditos Rec\u00edprocos \n\n(CCR), mecanismo t\u00e9cnico criado pela Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o (ALADI), que consiste em um sistema de compensa\u00e7\u00f5es \n\nmultilateral nos quais participam bancos centrais de 12 pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina. Sua utiliza\u00e7\u00e3o facilita a atua\u00e7\u00e3o em outros territ\u00f3rios da \n\nregi\u00e3o, especialmente nos setores industriais, de com\u00e9rcio e servi\u00e7os; \n\nque diferentemente do setor prim\u00e1rio, recebem a aten\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos. \n\nAl\u00e9m disso, os autores apontam o vertiginoso crescimento do \n\nfinanciamento do setor de obras de infraestrutura, especialmente a partir \n\nde 2003, quando o banco amplia sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas ao \n\nsubcontinente, mas a toda Am\u00e9rica Latina e a \u00c1frica. O valor m\u00e9dio de \n\nfinanciamento entre 1998 e 2002 era de US$ 65 milh\u00f5es, chegando, em \n\n2010, a US$ 617 apenas para a Am\u00e9rica do Sul. Cerca de 9% de seus \n\nrecursos destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o s\u00e3o encaminhados \u00e0s obras de \n\n                                                           \n40\n\n Importante destacar que a capital uruguaia \u00e9 sede da Secretaria do \n\nMERCOSUL e da Secret\u00e1ria-geral da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o (ALADI). \n41\n\n Reda\u00e7\u00e3o dos itens II, V, VI e VII dada pelo Decreto n\u00ba 6.322, de 21 de \n\ndezembro de 2007, que inclui pontos no Estatuto Social do banco. \n\n\n\n52 \n\n \n\ninfraestrutura, al\u00e9m do material consumido, que muitas vezes s\u00e3o \n\nproduzidos por empresas brasileiras.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o dessas empresas brasileiras \u2013 e dos montantes \n\noriundos do BNDES para obras voltadas ao crescimento sul-americano \n\n\u2013 \u00e9 fortalecida e institucionalizada a partir da constitui\u00e7\u00e3o da Iniciativa \n\npara Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA), \n\nprojeto que prop\u00f5e impulsionar as economias dos doze pa\u00edses do sul \n\namericanos por meio de obras que amparem a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nindustrial a novos mercados \u2013 em especial ao mercado asi\u00e1tico. O \n\nprojeto \u00e9 sustentado por quatro eixos que se complementam no sentido \n\nde oferecer suporte \u00e0 expans\u00e3o das economias do subcontinente: \n\ninfraestrutura, transporte, energia e comunica\u00e7\u00f5es.  \n\nN\u00e3o apenas o projeto de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas os demais acordos \n\nestabelecidos para o fomento da integra\u00e7\u00e3o regional contam com apoio \n\ngovernamental. No caso brasileiro, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \n\ntem desempenhado o papel de agregador de demandas, e solucionador \n\nde conflitos e entraves causados pelas evidentes assimetrias pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas entre os pa\u00edses envolvidos\n42\n\n. \n\nTamb\u00e9m o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) \u2013 um dos \n\nMinist\u00e9rios mais estrat\u00e9gicos para o Estado brasileiro \u2013 apoia a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos setores econ\u00f4micos na \u00e1rea. Para al\u00e9m da regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nenergia, fun\u00e7\u00e3o dilu\u00edda entre os Minist\u00e9rios e as Ag\u00eancias reguladoras \n\n(autarquias a eles vinculadas), o MME se ocupa de estudos, pesquisas, \n\nprojetos e pol\u00edticas nacionais nos diversos ramos ligados aos recursos \n\nminerais e energia. Participa inclusive do Conselho Energ\u00e9tico da \n\nAm\u00e9rica do Sul \u2013 formado em 2007, juntamente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o \n\nde Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (UNASUL) \u2013, que, por meio do Grupo de \n\nEspecialistas em Energia, formula pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\npara o subcontinente\n43\n\n.  \n\n                                                           \n42\n\n A an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores ser\u00e1 aprofundada \n\nno Cap\u00edtulo III, onde ser\u00e3o discutidas as forma\u00e7\u00f5es dos acordos de integra\u00e7\u00e3o \n\nregional na Am\u00e9rica do Sul dos quais o Estado brasileiro participa, bem como \n\nseus entraves, conflitos e desdobramentos. \n43\n\n S\u00e3o elas: Estrat\u00e9gia Energ\u00e9tica Sul-Americana; Plano de A\u00e7\u00e3o para a \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica; e Estrutura do Tratado Energ\u00e9tico, formuladas pelo \n\nGrupo de Especialistas em Energia e aprovados pelo Conselho Energ\u00e9tico em \n\n2008. Cf.: mme.gov.br/mme/menu/assuntos_internacionais/unasul.html  \n\n\n\n53 \n\n \n\nAp\u00f3s oscila\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas atribui\u00e7\u00f5es - e at\u00e9 mesmo \n\nexist\u00eancia\n44\n\n, na d\u00e9cada de 1990 \u2013, o Minist\u00e9rio passa a contar a partir de \n\n2004 com secretarias espec\u00edficas para oferecer subs\u00eddios \u00e0s suas \n\npol\u00edticas nos diversos ramos ligados a energia e minera\u00e7\u00e3o. A Secretaria \n\nde Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Combust\u00edveis Renov\u00e1veis (SPG) \u00e9 formada \n\ncom a finalidade de propor pol\u00edticas p\u00fablicas e planejamento para o \n\nsetor, bem como medidas para acomodar as demandas ambientais, de \n\nabastecimento, planejamento e incentivo aos neg\u00f3cios.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, suporte jur\u00eddico, financeiro e \n\ninstitucional, realizadas por \u00f3rg\u00e3os governamentais desse porte, se \n\nintegram e refor\u00e7am os interesses da Petrobras de impulsionar seus \n\nneg\u00f3cios. Para analisar os dados e metas da Petrobras, s\u00e3o utilizados os \n\ndocumentos apresentados referentes ao planejamento estrat\u00e9gico e plano \n\nde neg\u00f3cios da empresa (planejamento a longo e m\u00e9dio prazo, \n\nrespectivamente), dispon\u00edveis em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico. \n\nDe acordo com o Plano Estrat\u00e9gico Petrobras 2020 e Plano de \n\nNeg\u00f3cios 2008\u20132012, ambos presentes em documento publicado em \n\nagosto de 2007, a empresa declara que ?mant\u00e9m as metas agressivas de \n\ncrescimento da Companhia e refor\u00e7a os desafios nos mercados de g\u00e1s \n\nnatural e biocombust\u00edveis?. \n\nO Plano Estrat\u00e9gico 2020, respons\u00e1vel por delinear a miss\u00e3o, a \n\nvis\u00e3o, as estrat\u00e9gias e objetivos corporativos da companhia para o \n\nper\u00edodo, prop\u00f5e ainda a amplia\u00e7\u00e3o da imagem da Petrobras de uma \n\nempresa l\u00edder na Am\u00e9rica Latina para uma das cinco maiores empresas \n\nintegradas de energia do mundo, e mant\u00e9m a estrat\u00e9gia de expandir sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que conserva as preocupa\u00e7\u00f5es com o \n\nmeio ambiente, a formula\u00e7\u00e3o de tecnologias limpas, a responsabilidade \n\nsocial, valoriza\u00e7\u00e3o de seus recursos humanos e a disciplina de capital. \n\nO plano aponta tamb\u00e9m investimentos de US$ 112,4 bilh\u00f5es at\u00e9 \n\n2012, distribu\u00eddos em 87% (US$ 97,4 bilh\u00f5es) no Brasil e 13% (US$ \n\n15,0 bilh\u00f5es) no exterior, que representa, ao todo, um aumento de 29% \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao Plano anterior. A estimativa de aumento de produ\u00e7\u00e3o total \n\nda empresa (que considera a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e a exterior), \u00e9 de \n\npassar de 3.494.000 barris di\u00e1rios em 2012 para 4.153.000 barris de \u00f3leo \n\nequivalente por dia (boed) em 2015.  \n\nPara garantir a continuidade do seu processo de expans\u00e3o, a \n\nempresa apresentou, em edi\u00e7\u00e3o do fato relevante datada de mar\u00e7o de \n\n                                                           \n44\n\n O MME ficou extinto entre os anos de 1990 e 1992, incorporado ao rec\u00e9m-\n\ncriado Minist\u00e9rio da Infraestrutura, mas volta a ter autonomia como ente da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta por meio da Lei n\u00b0 8.422 de 1992. \n\n\n\n54 \n\n \n\n2013, a finalidade de seu programa de desinvestimento, que tinha como \n\nmeta arrecadar cerca de 9,9 bilh\u00f5es de d\u00f3lares que estariam dispon\u00edveis \n\npara serem aplicados em outras frentes da empresa. O recurso seria \n\nobtido por meio da venda de seus ativos, localizados no Brasil e no \n\nexterior. O caso da venda de sua parte da argentina PESA gerou grande \n\npol\u00eamica, com base em acusa\u00e7\u00f5es de que suas a\u00e7\u00f5es estariam sendo \n\nvendidas a pre\u00e7os irris\u00f3rios\n45\n\n.  \n\nEste e outros tipos de mat\u00e9rias frequentemente s\u00e3o veiculados nos \n\nprincipais meios de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, sobretudo naqueles \n\nespecialistas em gest\u00e3o e economia. \u00c9 comum encontrar o sin\u00f4nimo \n\n?estatal? para se referir \u00e0 empresa, quando surgem mat\u00e9rias \n\nquestionando suas decis\u00f5es,.  \n\nO sentido desse destaque \u00e9 para o fato de que o termo ?estatal? \n\naparece, nesses casos, com uso pejorativo, de acusa\u00e7\u00e3o de que a \n\nempresa estaria tomada pelas vontades governamentais \u2013 o que \n\nembaralha a ideia de pol\u00edticas econ\u00f4micas com os interesses pol\u00edticos \n\npartid\u00e1rios \u2013, como se elas fossem un\u00edssonas, ao mesmo tempo em que \n\nn\u00e3o \u00e9 questionada sobre a participa\u00e7\u00e3o ilimitada, nos mais diversos \n\ncargos (como j\u00e1 foi apresentado) de agentes oriundos da iniciativa \n\nprivada, e sem que sejam avaliados os interesses e liga\u00e7\u00f5es presentes.  \n\nApesar de alguns recuos apontados nas estimativas da empresa \n\nem seu plano de metas para 2030, especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nbiocombust\u00edveis e interdepend\u00eancia de mercados emergentes \u2013 o \n\ndocumento leva em considera\u00e7\u00e3o os efeitos da crise econ\u00f4mica mundial \n\nocorrida em 2008 (ano seguinte ao planejamento anterior) \u2013 a \n\nperspectiva para os pr\u00f3ximos anos mant\u00e9m o padr\u00e3o de crescimento e \n\nexpans\u00e3o internacional. A confirma\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das \n\nreservas na camada pr\u00e9-sal\n46\n\n sustenta esses padr\u00f5es de crescimento e \n\ngarante a chamada disciplina de capital, comprometimento da empresa \n\nem rela\u00e7\u00e3o a seu p\u00fablico da adequada aloca\u00e7\u00e3o de seus recursos, o que \n\nremete \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o da empresa com a estabilidade institucional. \n\n                                                           \n45\n\n Em 1\u00b0 de abril de 2013, a revista \u00c9poca publicou uma reportagem \n\ninvestigativa intitulada ?O feir\u00e3o da Petrobras?, na qual apresentava \n\ndocumentos que indicavam vendas irregulares de ativos da empresa na \n\nArgentina, que estariam agora sob controle de atores ligado ao governo \n\nKirchner. De acordo com a mat\u00e9ria, essas informa\u00e7\u00f5es evidenciavam a forte \n\ninterven\u00e7\u00e3o na ?estatal?, o que prejudicaria a sua atua\u00e7\u00e3o como empresa. \n46\n\n Os investimentos previstos para a \u00e1rea do pr\u00e9-sal, no per\u00edodo entre 2014-2018 \n\ns\u00e3o de U$S 82 milh\u00f5es, que correspondem a 60% do total a ser aplicado.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nS\u00e3o mantidas tamb\u00e9m as expectativas de crescimento na \u00e1rea \n\ninternacional, refor\u00e7adas pelo longo processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nempresa, que desde a d\u00e9cada de 1970 busca novos parceiros comerciais \n\nao redor do planeta.  \n\nEssas parcerias, no entanto, nem sempre s\u00e3o harmoniosas, vistos \n\nos casos que v\u00eam sendo registrados de impasses entre a Petrobras e \n\ngovernos, movimentos sociais, ambientais, que n\u00e3o aparecem nos \n\ngrandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. Exemplos dessas contendas na regi\u00e3o \n\nforam reformas nas legisla\u00e7\u00f5es equatoriana e boliviana de \n\nhidrocarbonetos em 2006, que desencadearam uma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es \n\npor parte da empresa, para reverter as decis\u00f5es, de modo a garantir a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o nesses mercados, que havia sido \n\ndrasticamente reduzida.  \n\nAl\u00e9m disso, a participa\u00e7\u00e3o do Brasil em acordos regionais que \n\nprivilegiam grandes empresas \u2013 multinacionais brasileiras, \n\nespecialmente \u2013 reflete as assimetrias presentes entre os Estados \n\nnacionais sul-americanos e suas respectivas economias. Essa atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre a Petrobras e o governo brasileiro, em torno de pol\u00edticas \n\ncomuns, tem despertado alguns questionamentos sobre sua postura \u2013 \n\nmuitas vezes considerada agressiva \u2013 no sentido de desconsiderar \n\naspectos culturais e sociais nesses espa\u00e7os \u2013, em busca de novos \n\nmercados e oportunidades. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o analisa a atual configura\u00e7\u00e3o da empresa, tendo \n\ncomo recorte temporal a transi\u00e7\u00e3o governamental de 2003, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o do governo federal na \n\neconomia, nas gest\u00f5es executadas nesse per\u00edodo, marcada pela atua\u00e7\u00e3o \n\nem projetos de integra\u00e7\u00e3o regional e fortalecimento do empresariado \n\nnacional, com uma postura que remete as pol\u00edticas nacional-\n\ndesenvolvimentistas implementadas entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1980. \n\nAs pol\u00edticas denominadas neodesenvolvimentistas, abordadas no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, se caracterizam pelo fortalecimento das empresas \n\nbrasileiras via subs\u00eddios do BNDES e intensifica\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, com participa\u00e7\u00e3o ativa do Estado brasileiro, \n\nabordadas no cap\u00edtulo III.  \n\n2. CAP\u00cdTULO II: A SAGA DESENVOLVIMENTISTA: \n\nSUBDESENVOLVIMENTO, DEPEND\u00caNCIA E \n\nNEODESENVOLVIMENTISMO \n\n \n\n2.1 SUBDESENVOLVIMENTO E DEPEND\u00caNCIA \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nO recorte hist\u00f3rico da an\u00e1lise sobre a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Petrobras em projetos de integra\u00e7\u00e3o regional foi definido \n\ncomo o ano de 2003, pelo fato de marcar a transi\u00e7\u00e3o governamental em \n\nn\u00edvel federal no Brasil. \n\n A sa\u00edda de um governo caracterizado pela redu\u00e7\u00e3o do papel do \n\nEstado \u2013 evidenciado pelas reformas empreendidas ao longo da d\u00e9cada \n\nde 1990 \u2013, e entrada da oposi\u00e7\u00e3o, simbolizada por Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, do Partido dos Trabalhadores sinalizou mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o do Estado nas atividades econ\u00f4micas e o fortalecimento das \n\na\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional via implementa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de \n\nacordos, projetos e conv\u00eanios, que envolvem institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u2013 \n\nburocr\u00e1ticas e de fomento \u2013 e organiza\u00e7\u00f5es privadas, especialmente \n\nligadas a ao setor de infraestrutura.  \n\nOs Governos Lula (2003-2010) e Dilma Rousseff (2011-\n\natualidade) mantiveram-se alinhados no sentido de impulsionar a \n\nind\u00fastria nacional, via empr\u00e9stimos do BNDES e compras \n\ngovernamentais. As empresas estatais tamb\u00e9m v\u00eam sendo fortalecidas \n\npelas pol\u00edticas de amplia\u00e7\u00e3o das empresas nacionais e inser\u00e7\u00e3o regional. \n\nBoito Jr (2013a, p. 93-94) destaca que a transi\u00e7\u00e3o da chefia do \n\nMinist\u00e9rio da Fazendo em 2006, de Ant\u00f4nio Palocci para Guido \n\nMantega, foi bem recebida pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (FIESP), j\u00e1 que a mudan\u00e7a de uma gest\u00e3o ?monetarista? para \n\numa gest\u00e3o ?desenvolvimentista? poderia trazer in\u00fameras vantagens, \n\ninclusive a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros.  \n\nEsse processo de amplia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es comerciais e pol\u00edticas \n\nregionais oferece suporte ao posicionamento de expans\u00e3o dos neg\u00f3cios \n\npor parte da Petrobras, que tem investido em novos setores e na \n\namplia\u00e7\u00e3o de sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o, dentro e fora do pa\u00eds. \n\nA pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o da empresa est\u00e1 relacionada \u00e0 possibilidade \n\nde superar o subdesenvolvimento do pa\u00eds, por meio da explora\u00e7\u00e3o de um \n\nrecurso natural, que poderia alavancar a produ\u00e7\u00e3o industrial e assim \n\nimpulsionar a economia brasileira. A constitui\u00e7\u00e3o da Petrobras \n\nacompanha um processo de estabelecimento de empresas por parte do \n\nEstado justificadas pela necessidade de produ\u00e7\u00e3o para o consumo do \n\nmercado interno.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o brasileira de subdesenvolvimento vem sendo, por \n\nmuitas d\u00e9cadas, discutida e diagnosticada a partir de an\u00e1lises sobre suas \n\ncausas e poss\u00edveis desdobramentos. Para Prado Junior (1972), a \n\nforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do pa\u00eds explica essa situa\u00e7\u00e3o, por meio de seu \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o, baseada no modelo de explora\u00e7\u00e3o que entendia \n\na col\u00f4nia como uma fonte de recursos naturais, n\u00e3o incorporando o pa\u00eds \n\n\n\n57 \n\n \n\nno desenvolvimento econ\u00f4mico das economias j\u00e1 inseridas no mercado \n\nmundial. Prado Junior argumenta que o modelo de explora\u00e7\u00e3o orientou \n\no ?sentido? da coloniza\u00e7\u00e3o que era empreendida no pa\u00eds que, \n\ndiferentemente das col\u00f4nias de povoamento, estava fadada a permanecer \n\n\u00e0 margem do desenvolvimento econ\u00f4mico mundial. \n\nOliveira (2003a, p. 32-33) acrescenta que, al\u00e9m de heran\u00e7a \n\nhist\u00f3rica, o subdesenvolvimento \u00e9 ??produto\u2018 da expans\u00e3o do \n\ncapitalismo?; onde a dualidade entre os setores denominados \n\n?modernos? e os ?atrasados? tornam-se complementares e alimentam \n\nessa din\u00e2mica. \n\nCom o objetivo de solucionar os entraves pr\u00e1ticos ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico latino-americano, foi constitu\u00edda em 1948, \n\na Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (CEPAL) \u2013 \n\nformada pelo Conselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 como \n\ncomiss\u00e3o provis\u00f3ria para empreender uma base institucional que \n\npropiciasse condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento para os pa\u00edses da regi\u00e3o, e \n\nque deveria ter a dura\u00e7\u00e3o de apenas tr\u00eas anos\n47\n\n. \n\nA comiss\u00e3o foi formada com o intuito de elaborar uma an\u00e1lise da \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Am\u00e9rica Latina e de sua rela\u00e7\u00e3o com outros \n\nmercados mundiais, devendo identificar os obst\u00e1culos \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o \n\nda regi\u00e3o. A Teoria do Desenvolvimento \u00e9 adotada como norteadora de \n\nsuas atividades. Seus projetos defendem a provis\u00e3o de infraestrutura e \n\nexpans\u00e3o industrial por parte dos Estados, para que os pa\u00edses da regi\u00e3o \n\nalcancem o grau de desenvolvimento dos pa\u00edses industrializados, o que \n\nn\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o as peculiaridades do processo hist\u00f3rico de \n\nacumula\u00e7\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sofrida pelos pa\u00edses latino-\n\namericanos\n48\n\n (DUARTE, GRACIOLLI, 2011).  \n\nA CEPAL propunha a acelera\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses subdesenvolvidos por meio da justificativa \n\nde que os retornos advindos da ind\u00fastria eram muito mais rent\u00e1veis do \n\nque aqueles provenientes da agricultura de uma forma geral, e a partir \n\nda\u00ed, poderiam eliminar problemas sociais. Da mesma forma, defendia \n\nque os setores industrial e agr\u00edcola deveriam se aproximar em rela\u00e7\u00e3o a \n\n                                                           \n47\n\nA comiss\u00e3o, no entanto, permanece at\u00e9 hoje na formula\u00e7\u00e3o de estudos sobre a \n\nconjuntura e possibilidades regionais no tocante ao desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nda regi\u00e3o. \n48\n\n Importante lembrar que a CEPAL desenvolveu pesquisas e reflex\u00f5es sobre o \n\ndesenvolvimento latino-americano. Assim, as cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas \n\npropostas orientam-se no sentido das diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua leitura. Para \n\nmaior aprofundamento do tema, sugere-se SUNKEL E PAZ (1970).  \n\n\n\n58 \n\n \n\nseus investimentos e oportunidades para que houvesse uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsim\u00e9trica entre eles, alinhando-se assim \u00e0s trajet\u00f3rias dos pa\u00edses do \n\nchamado primeiro mundo. \n\nPara Duarte e Graciolli (2011), a Teoria do Desenvolvimento era \n\nestruturada ?a partir da supera\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio colonial, do surgimento \n\nde novas na\u00e7\u00f5es e do advento de burguesias locais desejosas de expandir \n\nsua participa\u00e7\u00e3o na economia mundial? (2011, p. 01), orientada pelo \n\nentendimento do desenvolvimento enquanto um continuum evolutivo, \n\nonde todos os pa\u00edses poderiam participar desde que alcan\u00e7assem os \n\nrequisitos por meio do esfor\u00e7o e moderniza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, sociais, institucionais e ideol\u00f3gicas. Assim: \n\n \npelo fato de desenvolvimento e \n\nsubdesenvolvimento serem considerados apenas \n\ncomo aspectos distintos da mesma realidade, s\u00f3 \n\npoderiam ser distinguidos no \u00e2mbito quantitativo \n\n\u2013 ou seja, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\nindicadores, que naquele momento eram os \u00fanicos \n\ncrit\u00e9rios adequados para situar as economias em \n\ndistintos pontos da ?escala evolutiva? \u2013 sem dar \n\nmaior import\u00e2ncia aos aspectos estruturais, que \n\ncertamente eram os respons\u00e1veis por fundamentar \n\ntais desigualdades. (2011, p. 02)  \n\n \n\nPor essa l\u00f3gica, sob o aspecto qualitativo, desenvolvimento e \n\nsubdesenvolvimento s\u00e3o processos an\u00e1logos, o que afastava a \n\npossibilidade de pensar solu\u00e7\u00f5es para os problemas da periferia, \n\nresultantes do padr\u00e3o de desenvolvimento vigente, que se utiliza da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e da concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do \n\ncapital para alimentar-se. O objetivo era apresentar \u00e0s na\u00e7\u00f5es latino-\n\namericanas os ?rumos certos? para o alcance desse modelo de \n\ndesenvolvimento. (DUARTE, GRACIOLLI, 2011) \n\nCelso Furtado, economista paraibano, passa integrar a CEPAL \n\nem 1949, participando do exerc\u00edcio de interpretar e explicar as causas e \n\na din\u00e2mica do atraso brasileiro, e a aus\u00eancia do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Assim, aprofunda-se na busca por respostas para os \n\nproblemas econ\u00f4micos e sociais que decorriam dessa conjuntura e torna-\nse o principal representante brasileiro da comiss\u00e3o\n\n49\n.   \n\n                                                           \n49\n\n De forma geral, um dos membros de maior destaque na Cepal foi Raul \n\nPrebisch, economista argentino, profundo conhecedor do setor agr\u00edcola de seu \n\npa\u00eds.  \n\n\n\n59 \n\n \n\nEntre os anos de 1952 e 1954, Furtado dirigiu o Grupo Misto \n\nBNDE \u2013 CEPAL, que formulou o Programa de Metas, implementado \n\npelo governo de Juscelino Kubitschek, entre os anos de 1956 e 1960, e \n\npromoveu amplas e profundas transforma\u00e7\u00f5es na economia brasileira.  \n\nO per\u00edodo \u00e9 marcado pela conjuga\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o de novas \n\nempresas, devido aos desdobramentos dos setores j\u00e1 ativos, e pela \n\nforma\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias e outras institui\u00e7\u00f5es de fomento \u2013 como o Banco \n\nNacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico, o BNDE\n50\n\n, e a \n\nSuperintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, SUDAM, \n\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste, SUDENE\n51\n\n \u2013, que, \n\nal\u00e9m de atuarem nos setores considerados estrat\u00e9gicos, direcionavam \n\ntamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es a \u00e1reas em que eram observadas defasagens no processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da economia. \n\nApesar das cr\u00edticas direcionadas ao trabalho de Furtado, devido \n\nao seu alinhamento com o pensamento estruturalista cepalino, o autor \n\ntem, segundo Oliveira (2003a), o indiscut\u00edvel m\u00e9rito de pensar a \n\nperiferia a partir dela mesma, contradizendo a tend\u00eancia de transpor \n\nteorias hegem\u00f4nicas para a interpreta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento desigual, \n\ncomo a teoria das vantagens comparativas desenvolvidas pelo \n\neconomista ingl\u00eas David Ricardo \u2013 \u00edcone do pensamento liberal cl\u00e1ssico \n\n\u2013, que defende a tend\u00eancia ao equil\u00edbrio, desde que cada pa\u00eds se dedique \n\n\u00e0s especificidades, voca\u00e7\u00f5es ?naturais? desenvolvidas de sua \n\neconomia\n52\n\n. \n\nA reflex\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica dos problemas e especificidades da \n\nperiferia, um dos legados de Celso Furtado, ofereceram suporte \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da chamada teoria da depend\u00eancia, corrente \n\nque se opunha ao pensamento cepalino e a sua Teoria do \n\nDesenvolvimento. \n\n                                                           \n50\n\n Segundo o pr\u00f3prio BNDES, ?devido a integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es sociais \u00e0 \n\npol\u00edtica de desenvolvimento\", passa em 1982 a se chamar Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. \n\nDispon\u00edvel: \n\nbndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/O_BNDES/A_Empresa/\n\nhistoria.html \n51\n\n Como superintendente da SUDENE, Furtado lutou pelas demandas da regi\u00e3o \n\nnordeste, historicamente carente de recursos, defendendo a forma\u00e7\u00e3o de escolas \n\nsuperiores acess\u00edveis a diversos setores sociais, a autonomia de recursos e \n\ngest\u00e3o da SUDENE, assim como a tentativa de impedimento da chamada \n\n?ind\u00fastria da seca?, apropria\u00e7\u00e3o privada de recursos p\u00fablicos para reparar os \n\ndanos causados pelo fen\u00f4meno. \n52\n\n Postura compartilhada pela Cepal, como um todo. \n\n\n\n60 \n\n \n\nA Teoria da Depend\u00eancia compreende um conjunto de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que busca entendimentos para o status do \n\ndesenvolvimento na Am\u00e9rica Latina, especialmente entre as d\u00e9cadas de \n\n1930 e 1960, e emerge justamente devido ao desgaste da Teoria do \n\nDesenvolvimento. Consiste em uma formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica constru\u00edda para \n\nanalisar e propor alternativas aos pa\u00edses de economias subdesenvolvidas, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o seu processo hist\u00f3rico, conjuntura pol\u00edtica \u2013 \n\ndisputa entre elites, e at\u00e9 mesmo seus acordos \u2013 realizando essa reflex\u00e3o \n\ndiante de diversos contextos de subdesenvolvimento.  \n\nEntre os principais expoentes da teoria da depend\u00eancia, pode-se \n\ndestacar, por um lado, Fernando Henrique Cardoso\n53\n\n e Enzo Falleto, \n\nrepresentantes da corrente weberiana, que analisa a depend\u00eancia ?a \n\npartir das estruturas de domina\u00e7\u00e3o, sendo que apenas por seu interm\u00e9dio \n\nse compreende a luta de classes? (MARTINS, VALENCIA, 2001), e, \n\nem contraposi\u00e7\u00e3o, Ruy Mauro Marini \u2013 seu principal pensador \u2013, \n\nTheot\u00f4nio dos Santos, e outros autores que abordaram a quest\u00e3o em \n\nsuas obras, como Florestan Fernandes e Francisco de Oliveira\n54\n\n, \n\nconstituem a corrente marxista, que analisa a constru\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda depend\u00eancia sob uma perspectiva cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o, \u00e0 superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho e ao nacional-\n\ndesenvolvimentismo.  \n\nEm Depend\u00eancia e desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina, obra \n\nescrita entre 1966 e 1967, Fernando Henrique Cardoso, e seu parceiro \n\nchileno, Enzo Faletto (1975) prop\u00f5em uma an\u00e1lise que conjugue \n\neconomia e pol\u00edtica para compreender os caminhos percorridos pelas \n\neconomias latino-americanas \u2013 o que demanda o uso do termo economia \n\npol\u00edtica \u2013 e assim pensar no fortalecimento e moderniza\u00e7\u00e3o do Estado, \n\n                                                           \n53\n\n Apesar de atuar fortemente na discuss\u00e3o sobre a depend\u00eancia, suas nuances e \n\ndesdobramentos, Fernando Henrique Cardoso defende que a Teoria da \n\nDepend\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada uma teoria, pois se trata de uma an\u00e1lise \n\nda forma\u00e7\u00e3o e continuidade da teoria do capital. Essas interpreta\u00e7\u00f5es ganham \n\nespa\u00e7o por formarem um novo quadro pol\u00edtico e econ\u00f4mico, que difere da \n\nsitua\u00e7\u00e3o colonial, e necessita, portanto de entendimentos precisos. Informa\u00e7\u00e3o \n\nobtida em entrevista concedida a alunos do Col\u00e9gio Acaia Sagarana, de S\u00e3o \n\nPaulo, em 02 de outubro de 2012. Cf.: http://ifhc.org.br/galeria-video/1042/  \n54\n\n Apesar de nos concentrarmos nas obras de Ruy Mauro Marini, Francisco de \n\nOliveira e Florestan Fernandes, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o destacar dentro da perspectiva \n\nmarxista da teoria da depend\u00eancia as contribui\u00e7\u00f5es de autores como V\u00e2nia \n\nBambirra, Andre Gunder Frank, Samir Amin, entre outros; que elaboraram \n\nreflex\u00f5es sobre a conjuntura brasileira e as imbrica\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o centro-\n\nperiferia.  \n\nhttp://ifhc.org.br/galeria-video/1042/\n\n\n61 \n\n \n\njuntamente com tentativas de fortalecer os mercados internos e \n\norganizar os centros nacionais de discuss\u00e3o. \n\nPor meio de uma analise hist\u00f3rica e conjuntural, que visualize \n\nfatores externos e internos, Cardoso e Faletto questionam o dualismo \n\nmoderno/atrasado empregado para pensar nos pa\u00edses desenvolvidos e \n\nsubdesenvolvidos, alegando que existem mais diferen\u00e7as e fatores \n\npresentes nessa situa\u00e7\u00e3o, como as disputas, aproxima\u00e7\u00f5es e acordos \n\nentre as elites nacionais. \n\nComo solu\u00e7\u00e3o, defendem a forma\u00e7\u00e3o de um mercado interno \n\nfortalecido, que pode ocorrer a partir da uni\u00e3o de grupos nacionais \u2013 \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o cada vez maior das fra\u00e7\u00f5es das classes m\u00e9dias \n\nurbanas e das burguesias industriais, al\u00e9m das oligarquias tradicionais \u2013 \n\nassociadas ao capital privado estrangeiro. Os autores destacam o papel \n\ndo ?Estado-empres\u00e1rio?, que passa de apoiador dos setores \n\nagroexportadores, a fomentador de infraestrutura no setor el\u00e9trico, \n\nenerg\u00e9tico, sider\u00fargico, entre outros\n55\n\n. \n\nNessa l\u00f3gica, para a realiza\u00e7\u00e3o dessa ?transi\u00e7\u00e3o?, o Estado \n\nprecisa assegurar caracter\u00edsticas que garantam a efici\u00eancia desse leque \n\nde empresas e institui\u00e7\u00f5es por ele formado, devido, entre outros fatores \n\n\u00e0 aus\u00eancia de poder de decis\u00e3o das elites industriais e agr\u00edcolas \n\nbrasileira. Admitem, por isso, a necessidade de um Estado populista \n\npara conter os descontentamentos pol\u00edticos e garantir a regula\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores econ\u00f4micos mais fortemente organizados. \n\nPara Cardoso e Faletto (1975), o modelo econ\u00f4mico anterior \n\nestava deteriorado e o setor capitalista pouco desenvolvido, pois n\u00e3o \n\nhaviam acumulado o suficiente para promover mudan\u00e7as e resolu\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias; por isso, nesse caso, a necessidade de emerg\u00eancia do que \n\ndenominam ?dirigismo estatal?. O atrelamento ao mercado externo \n\ntamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio para que haja acumula\u00e7\u00e3o de capitais e \n\ntecnologia, reconhecendo, dessa forma, o car\u00e1ter dependente das na\u00e7\u00f5es \n\nlatino-americanas.  \n\nAssim como para a perspectiva marxista da depend\u00eancia, para a \n\nperspectiva weberiana, o fracasso do processo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es, do projeto nacional-desenvolvimentista e o da teoria do \n\ndesenvolvimento impulsiona a elabora\u00e7\u00e3o de alternativas para o \n\ndesenvolvimento das na\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela ?vers\u00e3o da interdepend\u00eancia?, ou ?vers\u00e3o do \n\ncapitalismo dependente-associado?, apresentada pelos autores \u00e9 \n\n                                                           \n55\n\n O sistema banc\u00e1rio, segundo os autores, passaria ent\u00e3o a atuar como \n\narticulador entre os setores industriais e exportadores.  \n\n\n\n62 \n\n \n\njustificada pelo fato de a depend\u00eancia ser, em si mesma, um componente \n\nestrutural do capitalismo, em especial na forma como este se desenvolve \n\nna periferia do sistema. Diferentemente das economias de enclave, em \n\nque as atividades econ\u00f4micas orbitam em torno de uma determinada \n\natividade que n\u00e3o acomoda demandas do mercado interno, as economias \n\nperif\u00e9ricas, de acordo com a leitura da obra de Cardoso e Faletto, se \n\nconstituem por meio da:  \n \n\norganiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais dos \n\ngrupos internos, e da articula\u00e7\u00e3o destes \u00e0 din\u00e2mica \n\ndos centros hegem\u00f4nicos, que poderia-se produzir \n\npol\u00edticas que efetivamente se aproveitassem das \n\nnovas oportunidades de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Tais oportunidades se dariam atrav\u00e9s \n\nda conjuga\u00e7\u00e3o entre capital nacional privado, \n\ncapital internacional e Estado, sendo que a \n\nconjuga\u00e7\u00e3o desses daria \u00e0 economia latino-\n\namericana uma tal margem de internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nque a colocaria nos rumos certos do \n\ndesenvolvimento. (DUARTE, GRACIOLLI, \n\n2011, p. 05) \n\n \n\nEm Capitalismo Dependente e Classes Sociais na Am\u00e9rica Latina \n\n(1981), Florestan Fernandes aponta as assimetrias no processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses perif\u00e9ricos e as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas na \n\nforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial, onde as economias centrais ?sorvem a \n\nperiferia em seu processo de evolu\u00e7\u00e3o?, por utilizarem recursos de \n\npa\u00edses que n\u00e3o se encontram no mesmo patamar de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico, o que representa, a partir da crise do modelo \n\ncolonial na Am\u00e9rica Latina, um processo ?neocolonial?. \n\nPara o autor, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o nos \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina relaciona-se com as condi\u00e7\u00f5es materiais e \n\nculturais existentes, quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais, e econ\u00f4micas que podem \n\nse constituir como obst\u00e1culos reais \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do modelo que \n\npretende se estabelecer de forma direta e continuada. Essa realidade \n\nestrutural, segundo Fernandes n\u00e3o pode ser superada pela simples \n\nimporta\u00e7\u00e3o de ideias, institui\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas, culturas, religi\u00f5es ou valores \nsociais, ou seja, as premissas hist\u00f3ricas e as bases socioecon\u00f4micas n\u00e3o \n\npodem ser modificadas ou substitu\u00eddas, resultando numa diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de desenvolvimento entre os pa\u00edses que participam da \n\nforma\u00e7\u00e3o desse processo e aqueles que apenas o recebem ou de alguma \n\n\n\n63 \n\n \n\nforma lhe s\u00e3o impostos, constituindo assim uma din\u00e2mica centro-\n\nperiferia.  \n\nEssa forma\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o confere autonomia \u00e0s na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas, \n\ncomp\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o desigual, caracterizando o que Fernandes \n\ndenomina como moderniza\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria e moderniza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, \n\nque se articulam de forma a constituir uma din\u00e2mica em que a primeira \n\nse beneficia da fragilidade da segunda. A moderniza\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria \n\ncompreende ?o desenvolvimento econ\u00f4mico e o progresso dos n\u00facleos \n\ncivilizat\u00f3rios centrais?, que atendendo \u00e0s pr\u00f3prias necessidades, \n\nenvolvem as na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas em suas pr\u00e1ticas, constituindo dessa \n\nforma, a moderniza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\nAs influ\u00eancias externas que promovem a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria provocam uma ?mudan\u00e7a desencadeada e controlada de \n\nfora? nas na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas, imp\u00f5em e refor\u00e7am essa mesma \n\ndepend\u00eancia econ\u00f4mica, internalizando conceitos e valores da \n\n?metr\u00f3pole?, n\u00e3o correspondentes com a realidade das ?col\u00f4nias?.      \n\nA partir da an\u00e1lise da trajet\u00f3ria do Estado brasileiro, o autor \n\naponta v\u00e1rias caracter\u00edsticas desse projeto dependente \u2013 que, segundo \n\nFernandes, reverberam na atrofia da soberania nacional \u2013 em que o raio \n\nde mudan\u00e7a \u00e9 circunscrito e limitado segundo crit\u00e9rios externos, \n\ncontrolados \u2013 e que pode ser verificada ?nas matrizes das corpora\u00e7\u00f5es \n\ngigantes, nas organiza\u00e7\u00f5es financeiras, culturais e pol\u00edticas das na\u00e7\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicas e nas m\u00e3os de suas elites pol\u00edticas, dirigentes dos estados \n\ncapitalistas? (FERNANDES, 1981). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao controle externo da economia brasileira, Francisco \n\nde Oliveira em sua ?Cr\u00edtica \u00e0 Raz\u00e3o Dualista? (2003a)\n56\n\n, discute que \n\nn\u00e3o se pode deixar de levar em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de atender \n\naos interesses de uma elite local n\u00e3o apenas no Brasil, mas em toda \n\nAm\u00e9rica Latina. Para Oliveira, a rela\u00e7\u00e3o aparentemente antag\u00f4nica entre \n\na agricultura e o setor industrial constitu\u00eda uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncomplementaridade, que proporcionou o desenvolvimento industrial ao \n\nmesmo tempo em que atendia as demandas dos grupos \n\nagroexportadores, por meio da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e \n\nforma\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito de reserva, bem como pela garantia de \n\nabastecimento de produtos b\u00e1sicos, que ofereciam suporte \u00e0 ind\u00fastria de \n\nmanufaturas. \n\n                                                           \n56\n\n A obra que re\u00fane ?A Cr\u00edtica a Raz\u00e3o Dualista? e ?O ornitorrinco? foi editada \n\nno ano de 2003, pela Boitempo. O texto referenciado, no entanto, de Francisco \n\nde Oliveira (1972) foi publicado primeiramente nos Estudos CEBRAP n.2. \n\n\n\n64 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o autor destaca que as discuss\u00f5es referentes \u00e0s \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas geralmente levam em conta apenas aspectos \n\neconom\u00e9tricos, sem dar import\u00e2ncia ao fato de que os problemas \n\ntrazidos pelo modelo de desenvolvimento t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es \n\nsociais e pol\u00edticas. De acordo com Oliveira, as discuss\u00f5es em torno da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o colocam tamb\u00e9m \u00e0 margem importantes quest\u00f5es como \n\n?a quem serve o desenvolvimento econ\u00f4mico capitalista no Brasil??, e \n\nque, ainda sob argumentos e conceitos amplos como ?desenvolvimento \n\nautossustentado?, ?internaliza\u00e7\u00e3o do centro de decis\u00f5es?, ?integra\u00e7\u00e3o \n\nnacional?, ?planejamento?, ?interesse nacional?, e \n\n?desenvolvimentismo?, esvaziam e desviam as aten\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e \n\npol\u00edticas dos debates e a\u00e7\u00f5es realizadas (2003a, p 34). \n\nRuy Mauro Marini, s\u00edmbolo da teoria marxista da depend\u00eancia, \n\nrealiza uma an\u00e1lise cr\u00edtica da subordina\u00e7\u00e3o latino-americana ao mercado \n\nmundial, especialmente \u00e0s na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e, como consequ\u00eancia, \n\nsua postura de atra\u00e7\u00e3o de investimentos e a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho, garantindo assim, a manuten\u00e7\u00e3o de lucro e o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Para o autor, os regimes militares \u2013 com o apoio de setores \n\ndas classes m\u00e9dias\n57\n\n \u2013 ajudaram a assentar e ajustar esse processo, de \n\nforma que estivessem adequados ao modelo econ\u00f4mico da pot\u00eancia \n\nimperialista \u2013 representada ali pelos Estados Unidos \u2013, evitando \n\ninsurg\u00eancias por parte de movimentos sociais e pol\u00edticos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s articula\u00e7\u00f5es das fra\u00e7\u00f5es das burguesias latino-\n\namericanas, as an\u00e1lises de Marini, Cardoso e Faletto convergem no \n\nsentido de verificarem a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as e disputas internas entre \n\nelites nacionais como catalisadores da depend\u00eancia, que se fortalece na \n\nregi\u00e3o por meio do alinhamento ao mercado externo \u2013 seja como \n\nmercado consumidor de mat\u00e9rias primas, fornecedor de equipamentos \n\nou parceiro comercial. Divergem\n58\n\n, no entanto, sobre o entendimento \n\n                                                           \n57\n\n Marini destaca as dificuldades na identifica\u00e7\u00e3o de classes \u2013 de acordo com a \n\nperspectiva marxista \u2013sobretudo por conta dos conflitos intraburgueses. \n58\n\n \u00c9 importante apontar que enquanto os trabalhos de Cardoso e Faletto, bem \n\ncomo os de Jos\u00e9 Serra e Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares eram reconhecidos no \n\nBrasil, a obra de Marini \u2013 que ficou exilado no Chile e no M\u00e9xico entre 1965 e \n\n1985 \u2013 n\u00e3o ocupava a mesma dimens\u00e3o no pa\u00eds, apesar de seu reconhecimento \n\nem outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Nas discuss\u00f5es travadas por Jos\u00e9 Serra e \n\nFernando Henrique Cardoso em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho de Marini, muitas das \n\nr\u00e9plicas n\u00e3o eram publicas no pa\u00eds. Uma de suas obras mais importantes, \n\nSubdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o, de 1969, s\u00f3 ganha edi\u00e7\u00e3o brasileira em 2012. \n\nPara mais detalhes sobre o debate entre os autores e as assimetrias ali presentes, \n\n\n\n65 \n\n \n\ndos entraves e caminhos para uma poss\u00edvel supera\u00e7\u00e3o. Enquanto \n\nCardoso e Faletto apontam a associa\u00e7\u00e3o ao mercado internacional como \n\numa oportunidade de desenvolvimento dos pa\u00edses latino-americanos, \n\nMarini prop\u00f5e a ruptura dessa ?forma\u00e7\u00e3o monstruosa que \u00e9 o \n\ncapitalismo dependente? (MARINI, SADER, 2000, p. 15).. \n\nMarini argumenta que \u00e9 por meio da expans\u00e3o comercial iniciada \n\nno s\u00e9culo XVI, marcada pelo come\u00e7o da sob influ\u00eancia pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica da Inglaterra, que os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina tornam-se \n\nfornecedores de mat\u00e9rias-primas e consumidores de produtos \n\nindustrializados, onde \u00e9 consolidada a din\u00e2mica em que os pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o deixam de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre si e passam a se articular \n\ndiretamente com a metr\u00f3pole inglesa (MARINI, SADER, 2000): \n\n  \n\u00c9 a partir desse momento que as rela\u00e7\u00f5es da \n\nAm\u00e9rica Latina com os centros capitalistas \n\neuropeus se inserem em uma estrutura definida: a \n\ndivis\u00e3o internacional do trabalho, que determinar\u00e1 \n\no sentido do desenvolvimento posterior da regi\u00e3o. \n\nEm outros termos, \u00e9 a partir de ent\u00e3o que se \n\nconfigura a depend\u00eancia, entendida como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es formalmente \n\nindependentes, em cujo marco as rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es subordinadas s\u00e3o \n\nmodificadas ou recriadas para assegurar a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o ampliada da depend\u00eancia. A \n\nconsequ\u00eancia da depend\u00eancia n\u00e3o pode ser, \n\nportanto, nada mais do que maior depend\u00eancia, e \n\nsua supera\u00e7\u00e3o sup\u00f5e necessariamente a supress\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o nela envolvidas. \n\n(MARINI, SADER, 2000, p.18). \n\n \n\nPara uma forma\u00e7\u00e3o capitalista sui generis como a latino-\namericana, o autor prop\u00f5e uma an\u00e1lise espec\u00edfica que entenda seu papel \n\nna din\u00e2mica da depend\u00eancia, que se estabelece especialmente por meio \n\nda superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Se nas economias altamente \n\nindustrializadas, a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia ocorre via aumento da \n\ncapacidade produtiva e incremento da produ\u00e7\u00e3o \u2013 mais-valia relativa \u2013, \n\nauxiliadas pela oferta de alimentos \u2013 advinda, sobretudo da Am\u00e9rica \n\nLatina, e que favorece o barateamento da composi\u00e7\u00e3o salarial \u2013, no caso \n\n                                                                                                                           \nver Borges Neto (2011) e www.cartacapital.com.br/politica/fhc-plagiou-\n\nintelectuais-banidos-pela-ditadura.  \n\n../Orienta\u00e7\u00f5es/Camila/2014/August/www.cartacapital.com.br/politica/fhc-plagiou-intelectuais-banidos-pela-ditadura\n../Orienta\u00e7\u00f5es/Camila/2014/August/www.cartacapital.com.br/politica/fhc-plagiou-intelectuais-banidos-pela-ditadura\n\n\n66 \n\n \n\ndas economias perif\u00e9ricas, essa extra\u00e7\u00e3o ocorre basicamente pelo uso \n\nextensivo e intensivo da for\u00e7a de trabalho, que caracteriza a \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o, um dos pilares da depend\u00eancia. \n\nAssim, as perdas decorrentes da troca desigual no com\u00e9rcio \n\ninternacional entre mat\u00e9rias primas e produtos manufaturados, ao inv\u00e9s \n\nde serem compensadas pelo aumento da capacidade produtiva, que \n\nenvolve custos de realiza\u00e7\u00e3o, recai sobre o trabalhador por meio da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da mais-valia absoluta, apontando para o entendimento de \n\nque n\u00e3o se trata apenas de uma troca entre na\u00e7\u00f5es, mas da ?apropria\u00e7\u00e3o \n\nde uma mais-valia que \u00e9 gerada mediante a explora\u00e7\u00e3o do trabalho no \n\ninterior de cada na\u00e7\u00e3o? (MARINI, SADER, 2000, p. 20). \n\nSob essa l\u00f3gica, ao iniciar seu processo de industrializa\u00e7\u00e3o, a \n\nAm\u00e9rica Latina segue a partir das bases criadas pela economia de \n\nexporta\u00e7\u00e3o, pelo interc\u00e2mbio desigual, pela extrema explora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, que ir\u00e3o reverberar nas caracter\u00edsticas, problemas e tend\u00eancias \n\nda economia industrial latino-americana. O processo ocorre sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es distintas daquelas presentes na chamada ?economia \n\ncapitalista cl\u00e1ssica? \u2013 onde Marini destaca que a demanda por melhores \n\nsal\u00e1rios amplia o mercado consumidor de maneira que o capital circule \n\ncom maior fluidez. Na Am\u00e9rica Latina, a superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nn\u00e3o permite um consumo fortalecido a ponto de impulsionar a ind\u00fastria, \n\no que s\u00f3 acontece por raz\u00f5es externas. \n\nO fato de essas economias terem seu processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\nvoltado apenas ao atendimento de uma demanda pr\u00e9-existente n\u00e3o \n\npermitiu uma mudan\u00e7a qualitativa em seu desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nPa\u00edses como Argentina, M\u00e9xico e Brasil \u2013 onde a ind\u00fastria teve peso no \n\nrol das atividades econ\u00f4micas \u2013 permanecerem submetidos \u00e0s trajet\u00f3rias \n\nexternas, consolidando uma nova forma\u00e7\u00e3o de divis\u00e3o internacional do \n\ntrabalho, em que lhes caberia a produ\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o de bens \n\nprim\u00e1rios \u2013 at\u00e9 o momento em que \u00e9 necess\u00e1rio substituir as \n\nimporta\u00e7\u00f5es por conta da crise da economia de mercado mundial, e do \n\nper\u00edodo entre guerras, onde ?o eixo de acumula\u00e7\u00e3o se desloca para a \n\nindustria, dando origem \u00e0 moderna economia industrial que prevalece na \n\nregi\u00e3o?. (MARINI, SADER, 2000, p. 21). \n\nPara analisar a amb\u00edgua posi\u00e7\u00e3o de pa\u00edses subdesenvolvidos que \n\nexercem hegemonia regional, como o Brasil, Marini utiliza a categoria \n\nsubimperialismo, caracterizada pelo reposicionamento de pa\u00edses no \n\ncontexto da nova divis\u00e3o internacional do trabalho, a partir da \n\nemerg\u00eancia de subcentros alinhados \u00e0 din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o como o \n\n\n\n67 \n\n \n\ncaso brasileiro\n59\n\n. Em Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia, obra elaborada em \n\n1973, delineia o subimperialismo da seguinte forma: \n\n \nLimitar-nos-emos a indicar que, em sua dimens\u00e3o \n\nmais ampla, o subimperialismo n\u00e3o \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno especificamente brasileiro nem \n\ncorresponde a uma anomalia na evolu\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo dependente. \u00c9 certo que s\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da economia brasileira que lhe \n\npermitiram levar bem adiante a sua \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e criar inclusive uma ind\u00fastria \n\npesada, assim como as condi\u00e7\u00f5es que \n\ncaracterizam a sua sociedade pol\u00edtica, cujas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es t\u00eam dado origem a um Estado \n\nmilitarista de tipo prussiano, as que levaram o \n\nBrasil ao subimperialismo, mas n\u00e3o \u00e9 menos certo \n\nque esse n\u00e3o \u00e9 nada mais do que uma forma \n\nparticular que assume a economia industrial que \n\nse desenvolve no marco do capitalismo \n\ndependente. Na Argentina ou em El Salvador, no \n\nM\u00e9xico, Chile, Peru, a dial\u00e9tica do \n\ndesenvolvimento capitalista dependente n\u00e3o \u00e9 \n\nessencialmente distinta da que procuramos \n\nanalisar aqui, em seus tra\u00e7os mais gerais.  \n\n \n\nProvidas de peculiaridades em rela\u00e7\u00e3o aos demais pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos, as na\u00e7\u00f5es subimperialistas passariam a atuar como \n\nintermedi\u00e1rios entre o centro hegem\u00f4nico, representado nesse momento \n\npelos Estados Unidos, e os demais pa\u00edses perif\u00e9ricos da regi\u00e3o. Um \n\nmaior desenvolvimento econ\u00f4mico por meio da acumula\u00e7\u00e3o baseada em \n\num processo de industrializa\u00e7\u00e3o tardia \u2013 com maquin\u00e1rio obsoleto \u2013 e \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o do trabalho, somado ao alinhamento pol\u00edtico com o \n\ncentro hegem\u00f4nico possibilitam, segundo Marini, o exerc\u00edcio de \n\ninflu\u00eancia desses pa\u00edses sobre seus vizinhos. \n\nComo forma de justificar a realiza\u00e7\u00e3o do subimperialismo, \n\nMarini desenvolve a ideia de coopera\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica, rela\u00e7\u00e3o onde o pa\u00eds \n\nsubimperialista apoia algumas a\u00e7\u00f5es da economia central ao qual est\u00e1 \n\nalinhado, e ao mesmo tempo em que o confronta em benef\u00edcio de seus \n\ninteresses e manuten\u00e7\u00e3o da sua hegemonia regional, n\u00e3o sendo apenas \n\nmero fio condutor dos interesses imperialistas.  \n\n                                                           \n59\n\n O autor lembra que outro exemplo seria a Argentina que disputa \n\nhistoricamente a hegemonia na regi\u00e3o com o Brasil. \n\n\n\n68 \n\n \n\nO autor analisa a postura do Estado brasileiro entre as d\u00e9cadas de \n\n1950 e 1960, e suas pr\u00e1ticas subimperialistas de manter a hegemonia \n\nregional, utilizando-se da vulnerabilidade econ\u00f4mica de seus vizinhos, \n\nj\u00e1 que, mesmo subordinado \u00e0 depend\u00eancia e \u00e0 din\u00e2mica global imposta \n\npelos grandes centros, possui relativa autonomia devido ao seu processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o, constituindo-se como subcentro pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico. \n\n\u00c9 importante destacar a relev\u00e2ncia do per\u00edodo da ditadura civil-\n\nmilitar, em que o fortalecimento da economia manteve-se como \n\nprioridade promovendo uma pol\u00edtica concentradora e fortemente \n\nsubmetida \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es e acelera\u00e7\u00f5es impostas pelo capitalismo \n\ninternacional, o que refor\u00e7ava o atrelamento e a depend\u00eancia ao \n\nmercado externo.  \n\nApesar da qualidade das an\u00e1lises e discuss\u00f5es entre as vertentes \n\ndas teorias da depend\u00eancia, a condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento n\u00e3o foi \n\nsuperada ou rompida, e sim, ironicamente refor\u00e7ada pelos processos de \n\n?enxugamento? do Estado e de abertura comercial promovidos pela \n\nreforma do aparelho do Estado brasileiro, ocorrida ao longo da d\u00e9cada \n\nde 1990, efeito das recomenda\u00e7\u00f5es do chamado Consenso de \n\nWashington, encontro de l\u00edderes mundiais ocorrido em 1989 que \n\nresultou um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es aos pa\u00edses subdesenvolvidos \n\npara, a princ\u00edpio combater a crise fiscal e promover o crescimento \n\necon\u00f4mico, combinado com a redu\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o direta do Estado, \n\ncorte dos ?gastos p\u00fablicos?, abertura comercial e privatiza\u00e7\u00e3o de \n\nempresas e outros bens estatais \u2013 como estradas e portos. \n\n \n\n2.2 NEODESENVOLVIMENTISMO: POL\u00caMICA E \n\nDIRECIONAMENTOS \n\n \nAs discuss\u00f5es travadas pelas teorias da depend\u00eancia \n\ninfluenciaram a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas no per\u00edodo \n\ndenominado desenvolvimentista, compreendido entre as d\u00e9cadas de \n\n1930 e 1980, quando o Estado brasileiro impulsionou a economia \n\nnacional via provis\u00e3o de infraestrutura, provis\u00e3o de ampla ind\u00fastria de \n\nbase, financiamento para empresas nacionais, recep\u00e7\u00e3o de grandes \n\ngrupos econ\u00f4micos internacionais, com o intuito de fortalecer a \n\nind\u00fastria nacional para que sua economia n\u00e3o dependesse \n\nexclusivamente do setor agroexportador. \n\nSobre as pol\u00edticas econ\u00f4micas elaboradas pelo grupo misto \n\nCEPAL-BNDE para a implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Metas, Ianni (1971, \n\np. 177) destaca que o programa de industrializa\u00e7\u00e3o realizado durante o \n\n\n\n69 \n\n \n\ngoverno de Juscelino Kubitschek, entre meados e fim da d\u00e9cada de \n\n1950, al\u00e9m de promover a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do setor privado, \n\nestabeleceu um ?amplo e profundo surto de internacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia brasileira?, o que segundo o autor, aprofunda a depend\u00eancia e \n\nevita a possibilidade de emancipa\u00e7\u00e3o e autonomia.  \n\nVillela (1984) lembra que, al\u00e9m de contornar entraves \n\necon\u00f4micos, a forma\u00e7\u00e3o de empresas estatais pode ter interesses e \n\nobjetivos direcionados, ou at\u00e9 muitas vezes conflitantes, j\u00e1 que \n\nenvolvem empreendimentos diversos, que podem caminhar no sentido \n\nde impulso \u00e0 economia, atendimento de demandas por postos de \n\ntrabalho, ganhos com a produ\u00e7\u00e3o ou alian\u00e7as com setores comerciais \n\nexternos. No caso brasileiro, a atua\u00e7\u00e3o das estatais \u00e9 dirigida ao \n\nsuprimento de servi\u00e7os p\u00fablicos, infraestrutura e insumos b\u00e1sicos, assim \n\ncomo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de demanda para a ind\u00fastria nacional de bens de capital. \n\nA partir da an\u00e1lise dos sistemas Petrobras, Eletrobras, Siderbras e \n\nTelebras, Villela avalia de que forma atuam como instrumentos de \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica. Dentre as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que refor\u00e7am sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, aponta o uso extensivo da nacionaliza\u00e7\u00e3o das compras e \n\npresta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os \u2013 de engenharia consultiva geralmente, mesmo \n\nque muitas vezes, por falta de ac\u00famulo necess\u00e1rio, em associa\u00e7\u00e3o com \n\nempresas estrangeiras. \n\nNesse sentido, o autor destaca que a Petrobras foi a primeira \n\nestatal brasileira a se preocupar com a nacionaliza\u00e7\u00e3o de suas compras, \n\nque se mantiveram em torno de 80% no fim da d\u00e9cada de 1970 e \n\nchegaram a 88% em 1982. Al\u00e9m disso, a constitui\u00e7\u00e3o do CENPES, \n\ncomo centro de pesquisa e forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, resultado de uma alian\u00e7a \n\nentre a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) e a Petrobras, \n\nbem como a constitui\u00e7\u00e3o do modelo do ter\u00e7o \u2013 em que suas subsidi\u00e1rias \n\nuniam-se a empresas nacionais e estrangeiras, e cada uma representava \n\num ter\u00e7o da composi\u00e7\u00e3o \u2013, apontava a preocupa\u00e7\u00e3o em manter o \n\npredom\u00ednio do capital nacional \u2013 mesmo que privado \u2013, desenvolver \n\ntecnologia pr\u00f3pria e obter tamb\u00e9m do s\u00f3cio estrangeiro (VILLELA, \n\n1984). \n\nOrienta\u00e7\u00f5es da SEST sobre restri\u00e7\u00f5es dos gastos, aliadas \u00e0 \n\nescassez de recursos dispon\u00edveis para as estatais, provocaram \n\ndiminui\u00e7\u00e3o em investimentos, que conjuntamente com o discurso de \n\ninefici\u00eancia da gest\u00e3o governamental, alimentaram a ideia de \n\nnecessidade de uma reformula\u00e7\u00e3o na estrutura institucional e jur\u00eddica \n\ndessas empresas. Ainda assim, apesar da necessidade de financiamento \n\nexterno, e da utiliza\u00e7\u00e3o das empresas estatais como instrumento de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o \u2013 via controle de pre\u00e7os e promo\u00e7\u00e3o de fontes alternativas \n\n\n\n70 \n\n \n\nde energia, como o caso do \u00e1lcool para suprir a demanda de setores \n\nindustriais e do consumo de gasolina \u2013, a Petrobras apresentou \n\nconsider\u00e1veis \u00edndices de crescimento.  \n\nNo fim da d\u00e9cada de 1980, as descobertas de po\u00e7os terrestres e \n\nmar\u00edtimos, com destaque para os campos de Marlim, Albacora e \n\nBarracuda, situados na Bacia de Campos, no estado do Rio de Janeiro, \n\nfortaleceram a posi\u00e7\u00e3o da empresa diante do bombardeio antiestatal \n\norquestrado pelo discurso privatista. O \u00eaxito em sua \u00e1rea internacional, \n\ncom atua\u00e7\u00e3o na Noruega (juntamente a estatal Statoil, assumiu contratos \n\nde explora\u00e7\u00e3o e venda de equipamentos e servi\u00e7os tecnol\u00f3gicos), Reino \n\nUnido (onde adquiriu participa\u00e7\u00f5es), e nos Estados Unidos (com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em explora\u00e7\u00f5es terrestres e mar\u00edtimas em territ\u00f3rio \n\nestadunidense e no Golfo do M\u00e9xico), tamb\u00e9m consolidou a sua imagem \n\nem n\u00edvel internacional (CAMPOS, 2005, p. 236).   \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Consenso de Washington \n\ndirecionaram as economias subdesenvolvidas a enxugarem a a\u00e7\u00e3o \n\nestatal e reorientaram as trajet\u00f3rias das empresas estatais e dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos como um todo, refor\u00e7ando uma l\u00f3gica baseada nos princ\u00edpios \n\ndo mercado, da livre iniciativa, da busca por efici\u00eancia. \n\nA quebra do monop\u00f3lio da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo muda o status jur\u00eddico da Petrobras para empresa mista, quando \n\npassa a atuar orientada a capitaliza\u00e7\u00e3o e constante comprova\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de sua estabilidade institucional. Campos (2005, p. 244) \n\nlembra que foi implementada uma s\u00e9rie de ?medidas visando a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria e o saneamento das empresas, assim como, o \n\nestabelecimento de regras que permitissem a participa\u00e7\u00e3o privada no \n\nsetor el\u00e9trico, privatiza\u00e7\u00f5es e desmantelamento dos monop\u00f3lios \n\nestatais?, como a modifica\u00e7\u00e3o da estrutura de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos \n\nderivados nas refinarias; a extin\u00e7\u00e3o em 1998, do mecanismo de \n\nequaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ao consumidor em todo territ\u00f3rio nacional, a \n\npossibilidade de novos agentes na atividade de importa\u00e7\u00e3o de derivados \n\ne a introdu\u00e7\u00e3o do livre acesso a oleodutos, tanques e terminais. \n\nAinda sobre desdobramentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa, a autora \n\naponta que:  \n\n \nA legisla\u00e7\u00e3o referente ao setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural, Lei do Petr\u00f3leo, determinou a titularidade \n\ndos direitos de propriedade da Uni\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \n\naos hidrocarbonetos e manteve a PETROBRAS \n\ncomo uma empresa mista estatal verticalizada e \n\nintegrada. Mesmo assim, foram privatizadas \n\n\n\n71 \n\n \n\nalgumas subsidi\u00e1rias do sistema PETROBRAS \n\nque n\u00e3o faziam parte do monop\u00f3lio \n\nconstitucional. A estatal manteve os direitos de \n\npropriedade nas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o em que estava \n\natuando e nos seus ativos de refino, equipamentos \n\ne infraestrutura de transporte de dutos, mar\u00edtimo e \n\nde armazenagem. Entretanto, a Lei do Petr\u00f3leo \n\nestabeleceu de acordo com o novo padr\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o industrial, o livre acesso a terceiros \n\nna estrutura de transporte e de armazenagem da \n\nempresa com o intuito de viabilizar a abertura \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nde seus derivados. Foram institu\u00eddos, tamb\u00e9m, o \n\nConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) \n\ne a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP). \n\n(CAMPOS, 2005, p. 244-245) \n\n \n\nMesmo vinculada \u00e0 esfera estatal com seus pouco mais de \n\ncinquenta por cento das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, a Petrobras ao longo da d\u00e9cada \n\nde 1990 e in\u00edcio de 2000 serviu como instrumento de abertura ao \n\nmercado externo, possibilitando a entrada de capital estrangeiro, uma \n\ndas linhas mestras da reforma do aparelho do Estado, como resposta \u00e0 \n\ncrise da d\u00e9cada de 1980, a fim de resgatar a autonomia financeira do \n\nEstado. De acordo com o documento: \n\n \nNeste sentido, s\u00e3o inadi\u00e1veis: (1) o ajustamento \n\nfiscal duradouro; (2) reformas econ\u00f4micas \n\norientadas para o mercado, que, acompanhadas de \n\numa pol\u00edtica industrial e tecnol\u00f3gica, garantam a \n\nconcorr\u00eancia interna e criem as condi\u00e7\u00f5es para o \n\nenfrentamento da competi\u00e7\u00e3o internacional; (3) a \n\nreforma da previd\u00eancia social; (4) a inova\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de pol\u00edtica social, proporcionando \n\nmaior abrang\u00eancia e promovendo melhor \n\nqualidade para os servi\u00e7os sociais; e (5) a reforma \n\ndo aparelho do Estado, com vistas a aumentar sua \n\n?governan\u00e7a?, ou seja, sua capacidade de \n\nimplementar de forma eficiente pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n(BRASIL, 1995, p. 11) \n\n \n\nAo longo do per\u00edodo de estabelecimento do Plano Diretor da \n\nReforma do Estado, entre 1995 e 2002, a Petrobras foi um importante \n\ninstrumento de arrecada\u00e7\u00e3o do governo federal, atraindo cerca de R$ 4,4 \n\n\n\n72 \n\n \n\nbilh\u00f5es que, somados aos R$ 9,4 bilh\u00f5es obtidos por meio das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es especiais, representaram crescimento de 5.100% em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos R$ 190 milh\u00f5es arrecadados em 1997, \u00faltimo ano do \n\nmonop\u00f3lio estatal da empresa (CAMPOS, 2005, p. 267). \n\nA transi\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o da Petrobras como instrumento \n\nde pol\u00edticas econ\u00f4micas, especialmente de integra\u00e7\u00e3o regional, ocorre a \n\npartir de 2003, quando a empresa permanece sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nde empresa mista \u2013 com rela\u00e7\u00f5es estabelecidas tanto no setor p\u00fablico, \n\ncomo no setor privado \u2013, mas agora impulsionada pelas pol\u00edticas de \n\nintegra\u00e7\u00e3o sinalizadas pela ascens\u00e3o do governo Lula (2003-2010) e \n\nfortalecidas pela divulga\u00e7\u00e3o da descoberta das reservas da camada pr\u00e9-\n\nsal, em 2007.     \n\nO retorno a pol\u00edticas econ\u00f4micas em n\u00edvel federal sustentadas \n\npela participa\u00e7\u00e3o estatal a partir de 2003 \u2013 via financiamento, suporte \n\nlog\u00edstico e institucional \u2013 tem sido discutido e acomodado em \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es distintas em rela\u00e7\u00e3o ao seu perfil e car\u00e1ter. Para a an\u00e1lise \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre essas pol\u00edticas e a atua\u00e7\u00e3o da Petrobras, discutiremos \n\ntr\u00eas perspectivas: a do novo desenvolvimentismo, que prop\u00f5e o apoio do \n\nEstado para o fortalecimento simult\u00e2neo das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e do \n\nmercado; outra que entende o neodesenvolvimentismo como uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o malsucedida das pol\u00edticas nacional-desenvolvimentistas \n\nimplementadas entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1980 e, por \u00faltimo, uma \n\nvers\u00e3o que compreende o neodesenvolvimentismo como uma releitura \n\ndas pol\u00edticas econ\u00f4micas brasileiras do s\u00e9culo XX, dadas as suas \n\ndiferen\u00e7as hist\u00f3ricas e pol\u00edticas. \n\nDe acordo com Bresser-Pereira e Gala (2010), com o atendimento \n\nde algumas demandas pr\u00f3prias do subdesenvolvimento, como \n\nnecessidade de forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria nacional, poupan\u00e7a \n\ninterna e controle cambial, quest\u00f5es pertinentes \u00e0s teorias da \n\ndepend\u00eancia j\u00e1 foram superadas. Levando ainda em considera\u00e7\u00e3o os \n\ndesdobramentos do Consenso de Washington, os autores apontam para \n\nnecess\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o estatal, de forma a se adequar \u00e0s \n\nnecessidades do momento hist\u00f3rico. Os autores prop\u00f5em a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo novo desenvolvimento, como plano de gest\u00e3o que, distante de \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas, atua como plano de a\u00e7\u00e3o para empreender as \n\nreformas necess\u00e1rias no aparelho de Estado brasileiro, como o \n\nfortalecimento de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, de sua economia, gest\u00e3o e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, conferindo assim, legitimidade aos governos democr\u00e1ticos \n\n(p. 682).  \n\n\u00c9 importante destacar que essas propostas veem alinhadas \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o de Bresser-Pereira que, al\u00e9m de professor e pesquisador da \n\n\n\n73 \n\n \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas de S. Paulo (FGV/SP), como Ministro do \n\nMARE, foi respons\u00e1vel pelo processo de reforma. A pasta, formada para \n\nacomodar as atividades relacionadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do processo de \n\nreforma, buscava empreender a transi\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nbrasileira de um modelo burocr\u00e1tico para um modelo gerencial, com \n\nbase em princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o privada, buscando torn\u00e1-lo \u2013 \n\nsegundo suas proposi\u00e7\u00f5es \u2013 menor, mais eficiente e mais adequado \u00e0s \n\ndemandas dos cidad\u00e3os e do pr\u00f3prio Estado, tendo em vista as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas ocorridas nos anos anteriores. O \n\nnovo desenvolvimento emerge, nesse momento, como proposta para a \n\nretomada e fortalecimento da participa\u00e7\u00e3o estatal na economia, de forma \n\nque haja controle e apoio estatal direcionado aos setores econ\u00f4micos, no \n\nintuito de garantir o crescimento e competitividade. \n\nBresser-Pereira e Gala apresentam as ideias do novo \n\ndesenvolvimentismo como ?bases de uma macroeconomia estruturalista \n\ndo desenvolvimento que talvez possa ser considerada um segundo \n\nmomento da teoria estruturalista latino-americana?, justificada pelo fato \n\nde manter a l\u00f3gica de que o desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 um processo \n\nde mudan\u00e7a estrutural, envolvendo setores j\u00e1 explorados, acelera\u00e7\u00e3o de \n\nsetores com valor agregado e aumento de sal\u00e1rios m\u00e9dios. Assim, o \n\nfortalecimento do Estado apoia a competi\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas entre \n\nempresas, mas tamb\u00e9m entre Estados-na\u00e7\u00e3o, promovida pela \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, defendendo que a estrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento \n\nestimula investimento e poupan\u00e7a, e colabora assim para o crescimento \n\n(2010, p. 684-685). \n\nContudo, o papel do Estado no novo-desenvolvimentismo \n\ndiminui, e diferentemente do momento nacional-desenvolvimentista, em \n\nque o ?Estado tinha como tarefa completar a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de \n\ncapital e promover a revolu\u00e7\u00e3o industrial?, assume o papel de \n\nimpulsionar setores da economia e fortalecer institui\u00e7\u00f5es administrativas \n\ne jur\u00eddicas, j\u00e1 que deve formular uma estrat\u00e9gia nacional adequada ao \n\ncontexto em que o pa\u00eds est\u00e1 inserido. \n\nOs autores destacam que essa estrat\u00e9gia est\u00e1 de acordo com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o brasileira no contexto mundial, de ?pa\u00eds de renda m\u00e9dia?, que \n\npassou pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o: \n\n \nPara pensar os pa\u00edses pobres \u00e9 preciso fazer \n\nadapta\u00e7\u00f5es. A primeira diferen\u00e7a \u2014 de uma \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa\u00e7\u00f5es para \n\numa industrializa\u00e7\u00e3o orientada para as \n\nexporta\u00e7\u00f5es \u2014 reflete bem esse fato. O novo \n\n\n\n74 \n\n \n\ndesenvolvimentismo defende o modelo exportador \n\ne considera o modelo substituidor de importa\u00e7\u00f5es \n\nsuperado. No modelo exportador, os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento t\u00eam a possibilidade de usar duas \n\ngrandes vantagens \u2014 m\u00e3o de obra barata e \n\npossibilidade de comprar ou copiar tecnologia \n\ndispon\u00edvel. Por outro lado, se o pa\u00eds adota essa \n\nestrat\u00e9gia, as autoridades econ\u00f4micas, que est\u00e3o \n\nfazendo pol\u00edtica industrial em favor de suas \n\nempresas, passam a ter um crit\u00e9rio de efici\u00eancia \n\nem que se basear: s\u00f3 as empresas eficientes o \n\nbastante para exportar ser\u00e3o beneficiadas pela \n\npol\u00edtica industrial.? (BRESSER-PEREIRA, \n\nGALA, 2010, p. 679). \n\n \n\nEm palestra proferida na abertura do XIX Encontro Nacional de \n\nEconomia Pol\u00edtica, em junho de 2014\n60\n\n, Bresser-Pereira aponta \n\ndiferen\u00e7as entre o novo desenvolvimento e o que chama de \n\ndesenvolvimento social, caracterizado pelas pol\u00edticas realizadas pelos \n\ngovernos Lula e Dilma, e que deveria ser superado pela elabora\u00e7\u00e3o \n\n?novo desenvolvimentista?. Para o autor, apenas o novo \n\ndesenvolvimento constitui uma teoria, que incorpora, inclusive, \n\nelementos marxistas n\u00e3o explicitados, enquanto o desenvolvimento \n\nsocial representa apenas uma parte pr\u00e1tica de sua elabora\u00e7\u00e3o.  \n\nBresser apresenta ainda uma equa\u00e7\u00e3o em que o capitalismo \n\nprodutivo \u00e9 bem-vindo \u2013 e fomentado \u2013, diferentemente do capitalismo \n\nrentista, provavelmente baseado na assertiva de que o novo \n\ndesenvolvimentismo tem car\u00e1ter social, justificado por dois fatores: pela \n\nvontade de seus formuladores, que entendem a desigualdade no pa\u00eds \n\ngritante e injusta e tamb\u00e9m por quest\u00e3o de necessidade, pois em uma \n\ndemocracia, n\u00e3o seria vi\u00e1vel a escolha de um projeto que n\u00e3o tivesse \n\nesse mote, o que aponta para a centralidade da estrat\u00e9gia na proposta \n\nnovo desenvolvimentista. \n\n                                                           \n60\n\n No evento organizado pela Sociedade Brasileira de Economia Pol\u00edtica (SEP), \n\na palestra (realizada no dia 04/06/2014, durante o Painel I), denominada \n\n?(Neo)desenvolvimentismo em Quest\u00e3o?, oficializou a abertura do encontro, e \n\ncontou tamb\u00e9m com a presen\u00e7a dos Professores Claudio Katz (Sociedade \n\nEconomia Cr\u00edtica, Argentina), Pedro Cezar Dutra Fonseca (UFRGS) e \n\nNiemeyer Almeida Filho (UFU). Cf.: http://sepcongresso.blogspot.com.br  \n\n  \n\nhttp://sepcongresso.blogspot.com.br/\n\n\n75 \n\n \n\nPara Sampaio (2012), as pol\u00edticas classificadas como \n\nneodesenvolvimentistas se distanciam do modelo desenvolvimentista \n\ntradicional \u2013 caracterizado no Brasil pela atua\u00e7\u00e3o do economista Celso \n\nFurtado \u2013, que propunha o fortalecimento das economias latino-\n\namericanas via atua\u00e7\u00e3o estatal, com a constitui\u00e7\u00e3o dos setores de base, \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre os setores industrial e agr\u00edcola, al\u00e9m de pol\u00edticas \n\ndirecionadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das economias subdesenvolvidas, com o \n\nintuito de promover uma poss\u00edvel aproxima\u00e7\u00e3o com as economias \n\ncentrais. \n\nSampaio (2012) argumenta que a reivindica\u00e7\u00e3o de autores \n\nneodesenvolvimentistas ao legado de Celso Furtado \u00e9 incoerente, \n\njustamente por ignorarem sua cr\u00edtica \u00e0 perspectiva economicista para a \n\nreflex\u00e3o sobre os problemas do desenvolvimento. \n\nO n\u00facleo da cr\u00edtica de Sampaio a essa aproxima\u00e7\u00e3o reside \n\njustamente na mudan\u00e7a da dimens\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro nos \n\n\u00faltimos anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia, o que impossibilitaria um retorno \n\n\u00e0s pol\u00edticas desenvolvimentistas experimentadas h\u00e1 algumas d\u00e9cadas: \n\n  \nA aus\u00eancia de uma perspectiva totalizante da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica n\u00e3o permite que os defensores \n\ndo novo desenvolvimentismo percebam a \n\ncomplexidade da teia institucional que ata de \n\nmaneira inescap\u00e1vel o Estado brasileiro aos \n\ninteresses do grande capital internacional e \n\nnacional e estes \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o da dupla \n\narticula\u00e7\u00e3o \u2014 depend\u00eancia externa e segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocial. A perda da perspectiva do todo faz \n\ndesaparecer n\u00e3o apenas os v\u00ednculos org\u00e2nicos \n\nentre os diversos componentes do ajuste liberal \n\n(processo de liberaliza\u00e7\u00e3o, desregulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, estabilidade da moeda, Lei de \n\nResponsabilidade Fiscal, super\u00e1vits prim\u00e1rios, \n\nlimite ao endividamento do setor p\u00fablico, ataque \n\naos direitos trabalhistas), como tamb\u00e9m os efeitos \n\nda ordem global sobre as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfuncionamento da economia brasileira (livre \n\nmobilidade dos capitais, perda de soberania \n\nmonet\u00e1ria, impot\u00eancia dos centros internos de \n\ndecis\u00e3o diante dos movimentos especulativos do \n\ncapital internacional, restri\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o do \n\nmercado interno, bloqueios \u00e0 pol\u00edtica industrial, \n\nantagonismo entre pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e \n\ngasto p\u00fablico, concorr\u00eancia entre pol\u00edticas sociais \n\n\n\n76 \n\n \n\nuniversalistas e pol\u00edticas sociais assistencialistas). \n\n(Sampaio, 2012, p. 682).  \n\n \n\nAssim, o autor argumenta que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel promover um \n\nretorno a pol\u00edticas desenvolvimentistas sem uma completa ruptura com \n\nas estruturas vigentes, representadas pela hegemonia do capital \n\nfinanceiro. Para ele, a consolidada institucionalidade liberal, n\u00e3o permite \n\numa transforma\u00e7\u00e3o empreendida pelas ?beiradas?, j\u00e1 que se trata de uma \n\npol\u00edtica implementada como um todo.  \n\nGon\u00e7alves (2012) tamb\u00e9m argumenta que o novo \n\ndesenvolvimentismo n\u00e3o ultrapassa as diretrizes do neoliberalismo, j\u00e1 \n\nque a interven\u00e7\u00e3o estatal surge apenas para garantir a estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nmacroecon\u00f4mica (p. 637). \n\nCastelo (2012) se posiciona no mesmo sentido ao apontar a \n\nimpossibilidade de comparar o modelo que denomina novo \n\ndesenvolvimentista ao nacional-desenvolvimentismo consolidado ao \n\nlongo do s\u00e9culo XX, com base nas transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas ocorridas especialmente na d\u00e9cada de 1990 no Brasil, e pelo \n\nn\u00e3o rompimento completo com essas estruturas. \n\nPara o autor, os governos Lula (2003-2010) e Dilma Rousseff \n\n(2010-...) mant\u00eam algumas das pol\u00edticas executadas nos governos \n\nanteriores, como a conten\u00e7\u00e3o dos movimentos oriundos da classe \n\ntrabalhadora, atendimento dos interesses das elites locais. Prova disso, \n\nseria o apoio de grupos e atores empresariais \u2013 como os elogios \u00e0s \n\ndecis\u00f5es do governo federal, pelos propriet\u00e1rios ou controladores do \n\nBanco Ita\u00fa, um dos maiores bancos privados do pa\u00eds \u2013, e o otimismo \n\napresentado pelo mercado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia, com a previs\u00e3o de \n\ncrescimento.  \n\nCastelo realiza uma an\u00e1lise dos princ\u00edpios do novo \n\ndesenvolvimentismo e de suas correntes, para fazer algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca das diverg\u00eancias e contradi\u00e7\u00f5es internas: \n\n \nSegundo o bloco ideol\u00f3gico novo \n\ndesenvolvimentista, o Brasil viveria uma etapa do \n\ndesenvolvimento capitalista in\u00e9dita por conjugar \n\ncrescimento econ\u00f4mico e justi\u00e7a social \u2014 o que \n\ninauguraria um original padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o no \n\npa\u00eds, o social desenvolvimentismo \u2014 e, no limite, \n\npor apontar para o rompimento com o \n\nneoliberalismo ou o subdesenvolvimento. Emir \n\nSader defende h\u00e1 anos que a Am\u00e9rica Latina vive \n\numa fase p\u00f3s neoliberal; Maria da Concei\u00e7\u00e3o \n\n\n\n77 \n\n \n\nTavares declarou, em entrevista \u00e0Folha de S. \n\nPaulo, em setembro de 2010, que ?desta vez [...] a \n\nmaldi\u00e7\u00e3o do Furtado, que era desenvolvimento \n\njunto com subdesenvolvimento, pode terminar?; e \n\nM\u00e1rcio Pochmann afirmou, em entrevista \u00e0 \n\nmesma Folha, em novembro, que o social-\n\ndesenvolvimentismo \u00e9 um padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o \n\nque rompe com a financeiriza\u00e7\u00e3o e cria um Estado \n\nde bem estar social no pa\u00eds! (Castelo, 2012, p. \n\n615).  \n\n \n\nCastelo argumenta que o novo desenvolvimentismo surge no \n\ns\u00e9culo XXI como resposta ao esgotamento das pol\u00edticas neoliberais, \n\nespecialmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos, apresentando-se assim, \n\ncomo uma ?terceira via, tanto ao projeto liberal quanto do socialismo? \n\n(2012, p. 624). \n\nO governo Lula seria, segundo o autor, o caso mais emblem\u00e1tico \n\nde n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia ap\u00f3s ascens\u00e3o, e de ades\u00e3o ao projeto \n\nneoliberal via social-liberalismo, diferentemente do que ocorreu, por \n\nexemplo, na Venezuela, onde a resist\u00eancia popular desencadeou \n\nprocessos revolucion\u00e1rios.   \n\nDefende ainda, que o novo desenvolvimentismo nasce do seio do \n\nliberalismo brasileiro, e aponta que o primeiro trabalho apresentado \n\nsobre o assunto foi de Luiz Carlos Bresser-Pereira no primeiro mandato \n\ndo governo Lula, onde prop\u00f5e uma transi\u00e7\u00e3o do nacional-\n\ndesenvolvimentismo para o novo desenvolvimentismo, destacando ?tr\u00eas \n\npontos: maior abertura do com\u00e9rcio internacional; maior investimento \n\nprivado na infraestrutura e maior preocupa\u00e7\u00e3o com a estabilidade \n\nmacroecon\u00f4mica?. \n\nA tentativa de equacionamento entre crescimento econ\u00f4mico e \n\nequidade social n\u00e3o \u00e9 exclusiva das obras de Bresser-Pereira e seus \n\nseguidores. Castelo destaca que Aloizio Mercadante defende como eixo \n\ncentral do governo PT um desenvolvimento pautado nas quest\u00f5es \n\nsociais, diferentemente do modelo desenvolvimentista cl\u00e1ssico \n\nbrasileiro, onde o foco era nas empresas. Mercadante re\u00fane documentos \n\ndo pr\u00f3prio partido que atestam que entre 2003 a 2006 o governo Lula \n\nteria dado continuidade \u2013 sem maiores contesta\u00e7\u00f5es \u2013 as pol\u00edticas \nneoliberais, mas a partir de 2007-2008, teria voltado ao projeto original \n\ndo novo desenvolvimentismo, tendo a quest\u00e3o social \u2013 desconcentra\u00e7\u00e3o \n\nde renda, universaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais b\u00e1sicas \u2013 como eixo \n\nestruturante (2012, p. 626). \n\n\n\n78 \n\n \n\nAinda sobre as pol\u00edticas econ\u00f4micas do Governo Lula que \n\nrefor\u00e7am esse posicionamento, Castelo apresenta o livro \n\nDesenvolvimento, trabalho e renda no Brasil (2010) do ent\u00e3o presidente \ndo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA) Marcio Pochmann, \n\nque elabora o conceito de social-desenvolvimentismo, que conjugaria \n\ncrescimento econ\u00f4mico, fortalecimento da soberania nacional e, ao \n\nmesmo tempo, reformula\u00e7\u00e3o do papel do Estado por meio de apoio \u00e0s \n\nempresas e aos bancos p\u00fablicos, distribui\u00e7\u00e3o de renda, expans\u00e3o do \n\ncr\u00e9dito para pessoas f\u00edsicas, amplia\u00e7\u00e3o do funcionalismo p\u00fablico e a\u00e7\u00f5es \n\nde infraestrutura via Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u2014 PAC \n\n(2012, p. 15).  \n\nPara o autor, o debate atual em torno do novo \n\ndesenvolvimentismo fica polarizado no campo da direita, deixando de \n\nlado interpreta\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises cr\u00edticas a respeito do tema, o que acaba \n\nesvaziando o sentido pol\u00edtico e a possibilidade de um teor emancipat\u00f3rio \n\nda discuss\u00e3o e resumindo-a a uma pol\u00edtica de gest\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\nRefor\u00e7ando a argumenta\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Luiz Fiori (2011a, apud \n\nCASTELO 2012, p. 21), que define o ?neodesenvolvimentismo? como \n\num ?pastiche? de propostas econ\u00f4micas que prop\u00f5em o fortalecimento \n\nm\u00fatuo do Estado e do mercado, sem esclarecer de que forma isso \n\nocorrer\u00e1 na pr\u00e1tica, ou quais as contradi\u00e7\u00f5es e as tens\u00f5es pol\u00edticas que \n\npossam vir a permear essa situa\u00e7\u00e3o, Castelo faz uma cr\u00edtica \u00e0 \n\nperspectiva ideol\u00f3gica do novo desenvolvimentismo: \n\n \nO novo desenvolvimentismo fez, portanto, um \n\nduplo movimento para refor\u00e7ar a decad\u00eancia \n\nideol\u00f3gica do pensamento burgu\u00eas: ignorou as \n\ncr\u00edticas marxistas de Caio Prado Jr., Florestan \n\nFernandes, Oct\u00e1vio Ianni e da teoria da \n\ndepend\u00eancia (Marini, Bambirra, Gunder Frank, \n\ndos Santos) realizadas nos anos 1960-70 ao \n\nnacional-desenvolvimentismo, cr\u00edticas que \n\nrepresentam uma fase \u00e1urea do pensamento social \n\nbrasileiro, e esvaziou \u2014 te\u00f3rica e politicamente \n\n\u2014 as contribui\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas do nacional-\n\ndesenvolvimentismo sobre a teoria do valor-\n\ntrabalho (produ\u00e7\u00e3o, tecnologia e excedente), a \n\nvulnerabilidade externa, o subdesenvolvimento, a \n\ndepend\u00eancia e a revolu\u00e7\u00e3o brasileira, destruindo \n\nem pouco mais de cinco anos uma reputa\u00e7\u00e3o que \n\nos cl\u00e1ssicos do nacional-desenvolvimentismo \n\n\n\n79 \n\n \n\nconstru\u00edram ao longo dos \u00faltimos cinquenta. \n\n(Castelo, 2012, p. 632-633) \n\n \n\nBoito Jr (2013), por outro lado, argumenta a possibilidade de uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas desenvolvimentistas articuladas entre as \n\nd\u00e9cadas de 1930 e 1980 e as pol\u00edticas econ\u00f4micas verificadas ao longo \n\ndos governos Lula (2003-2010) \u2013 foco do seu estudo \u2013, classificando-as \n\ncomo neodesenvolvimentistas. \n\nPara o autor, \u00e9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as \n\nentre o modelo neoliberal empreendido nas d\u00e9cadas de 1990 e 2000, e as \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas dos governos Lula; entendendo assim que se trata \n\nde um desenvolvimento poss\u00edvel dentro do modelo capitalista neoliberal \n\nperif\u00e9rico. \n\nA possibilidade de usar o prefixo neo para aproximar-se das \n\npol\u00edticas desenvolvimentistas, no entanto, n\u00e3o exclui a necessidade de \n\natentar para o que o autor define como as suas tr\u00eas principais diferen\u00e7as \n\n(BOITO JR, 2013, p. 68): a primeira seria a mudan\u00e7a entre os \u00edndices de \n\ndesenvolvimento \u2013 levando-se em considera\u00e7\u00e3o a dimens\u00e3o da d\u00edvida \n\np\u00fablica \u2013, a segunda \u00e9 representada pela aceita\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o \n\nregressiva que, diferentemente do que ocorreu entre as d\u00e9cadas de 1930 \n\ne 1980, em que o desenvolvimento buscava ocupar brechas na divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho, o modelo neodesenvolvimentista atua em \n\n\u00e1reas de baixa incorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, e a terceira aponta que as \n\npol\u00edticas desenvolvimentistas s\u00e3o muito mais voltadas ao mercado \n\nexterno \u2013 diferente da tentativa de fortalecimento do mercado interno \u2013, \n\nfruto do processo de neoliberaliza\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro em que se \n\nprivilegiava a abertura ao mercado internacional\n61\n\n. \n\nAs fra\u00e7\u00f5es de classe existentes dentro das classes m\u00e9dias dos \n\npa\u00edses perif\u00e9ricos nesses casos, diferentemente da situa\u00e7\u00e3o das \n\neconomias centrais, n\u00e3o desaparecia. No caso brasileiro, a burguesia \n\ninterna ocuparia uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre a antiga burguesia \n\nnacional \u2013 pass\u00edvel de apoiar pol\u00edticas anti-imperialistas \u2013 e a velha \n\nburguesia compradora \u2013 segundo o autor, mera extens\u00e3o do \n\nimperialismo no interior desses pa\u00edses.  Assim, essa burguesia nacional \n\nintermedi\u00e1ria ?teria base de acumula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e poderia buscar, ao \n\nmesmo tempo, associar-se ao capital imperialista e limitar a sua \n\nexpans\u00e3o no interior do pa\u00eds.? (Boito Jr., 2013, p. 67-68).  \n\n                                                           \n61\n\n Segundo Boito Jr. (2013), a pr\u00f3pria postura da burguesia interna de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no mercado interno passa, entre as d\u00e9cadas de 1990 e 2000, a \n\nvoltar-se para o mercado mundial ou regional. \n\n\n\n80 \n\n \n\nPor conta desses entraves e desdobramentos, o governo Lula \n\nadotou uma pol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o no hemisf\u00e9rio sul, aliada a fortes \n\ninvestimentos via BNDES, o que divide grupos interessados em apoiar o \n\ncapital estrangeiro e grupos interessados em fortalecer o capital provado \n\nnacional. Exemplo disso, segundo o autor \u00e9 o apoio demonstrado por \n\nempres\u00e1rios vinculados \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (FIESP) durante a crise pol\u00edtica do governo Lula em 2005. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o estaria pautada no intuito de dar continuidade \u00e0 pol\u00edtica do \n\ngoverno em vig\u00eancia no momento, de impulso \u00e0s empresas privadas \n\nbrasileiras (2013, p. 86). \n\nEsse apoio tamb\u00e9m \u00e9 verificado pelo autor em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nusineiros do interior do estado de S\u00e3o Paulo, interessados nas pol\u00edticas \n\ndo governo federal em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00edmulo ao uso do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel, tanto por pol\u00edticas de incentivo, quanto em poss\u00edveis \n\nrela\u00e7\u00f5es com a Petrobras, para que n\u00e3o sejam suprimidos por empresas \n\nestrangeiras do setor. \n\nPara Boito Jr (2013), o apoio do governo Lula \u00e0 burguesia \n\ninterna, e consequente atendimento de seus interesses, chocam-se com \n\nos interesses sociais defendidos pelo Partido dos Trabalhadores (PT) ao \n\nlongo de sua trajet\u00f3ria. A conten\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es populares, e ao \n\nmesmo tempo, atendimento de algumas demandas sociais faz com que o \n\ngoverno se mantenha em di\u00e1logo com classes sociais distintas. O \n\nquestionamento feito no texto aponta para o perigo desse fr\u00e1gil \n\nequil\u00edbrio entre for\u00e7as antag\u00f4nicas. \n\nAo analisarmos a participa\u00e7\u00e3o estatal nas pol\u00edticas de incentivo \n\nao setor privado brasileiro, o neodesenvolvimentismo acomoda-se na \n\natual pol\u00edtica econ\u00f4mica dos Governos Lula e Dilma Rousseff. Mesmo \n\ncom o distanciamento das pol\u00edticas desenvolvimentistas provocadas pela \n\ntrajet\u00f3ria do Estado brasileiro nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender a atua\u00e7\u00e3o governamental em obras de infraestrutura, \n\nsubs\u00eddios financeiros \u2013 via BNDES, Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco \n\ndo Brasil \u2013 e abertura de mercados por meio da efetiva participa\u00e7\u00e3o em \n\nprojetos de integra\u00e7\u00e3o regional, onde grandes empresas brasileiras \n\npercebem importantes oportunidades de neg\u00f3cio. \n\nCompreendidas como neodesenvolvimentistas, as pol\u00edticas dos \n\ngovernos Lula e Dilma Rousseff que visam impulsionar o \n\ndesenvolvimento de empresas brasileiras, s\u00e3o caracterizadas por Boito \n\nJunior (2012, p. 6) pelo crescimento econ\u00f4mico, transfer\u00eancia de renda, \n\neleva\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do BNDES, pol\u00edtica externa de fortalecimento \n\ndas grandes empresas brasileiras, incremento do investimento estatal \n\npara infraestrutura. Apesar de pol\u00eamicas em torno do emprego do termo, \n\n\n\n81 \n\n \n\no autor argumenta que, apesar de n\u00e3o romper com o modelo capitalista \n\nneoliberal para aumentar significativamente o investimento p\u00fablico, a \n\nretomada de uma pol\u00edtica desenvolvimentista est\u00e1 de acordo com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em que se encontra. \n\nCece\u00f1a (2005, p. 36) argumenta que as pol\u00edticas estadunidenses \n\nprevistas para a Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XXI t\u00eam sido alinhadas em \n\nduas frentes: uma de liberaliza\u00e7\u00e3o e outra de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o/militariza\u00e7\u00e3o\n62\n\n. Para Luce (2007, p. 36), a intera\u00e7\u00e3o \u2013 e \n\nmuitas vezes lideran\u00e7a \u2013 do governo brasileiro na negocia\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de integra\u00e7\u00e3o, e tentativas de resolu\u00e7\u00e3o de entraves pol\u00edticos e \n\ndiplom\u00e1ticos, acompanha essa orienta\u00e7\u00e3o, com o objetivo de exercer \n\nhegemonia, sobretudo Am\u00e9rica do Sul. \n\nDessa forma, a pol\u00edtica neodesenvolvimentista, voltada \u00e0 \n\nexpans\u00e3o e ao fortalecimento das empresas brasileiras, possibilita a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da hegemonia pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds na regi\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que alavanca o crescimento dos empreendimentos \n\nnacionais, pois, mesmo sem superar o subdesenvolvimento, possui uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio regional o que apontaria a possibilidade \n\nde uma pol\u00edtica subimperialista.  \n\nA necessidade de capitaliza\u00e7\u00e3o e crescimento por parte da \n\nPetrobras, a satisfa\u00e7\u00e3o do interesse de seus acionistas e demais empresas \n\ncom as quais tem firmado parcerias exige, ao mesmo tempo, uma \n\nadministra\u00e7\u00e3o orientada para o mercado, baseada na sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nestabilidade institucional, sinalizadas pela independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nEstado e autonomia para realizar novas negocia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.3 NEODESENVOLVIMENTISMO E SUBIMPERIALISMO: \n\nAPROXIMA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nDessa forma, repensar o subimperialismo envolve novos fatores \n\nque levam \u00e0 discuss\u00e3o e \u00e0 reflex\u00e3o sobre o desempenho do governo \n\nbrasileiro frente \u00e0s na\u00e7\u00f5es vizinhas. Pensar a posi\u00e7\u00e3o da Petrobras nesse \n\ncontexto torna-se ainda mais complexo, quando se incorpora \u00e0 discuss\u00e3o \n\nas transforma\u00e7\u00f5es da empresa nos \u00faltimos anos, sob diferentes formas e \n\nperspectivas poss\u00edveis \u2013 como seu novo formato jur\u00eddico e \n\nadministrativo, as transforma\u00e7\u00f5es do setor energ\u00e9tico em escala mundial \n\n                                                           \n62\n\n Apesar do bin\u00f4mio estabiliza\u00e7\u00e3o/militariza\u00e7\u00e3o parecer antag\u00f4nica, o autor \n\nargumenta que a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 manter a harmonia no territ\u00f3rio latino-americano, \n\nseja via media\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel ou b\u00e9lica de conflitos. \n\n\n\n82 \n\n \n\n\u2013 e a pr\u00f3pria discuss\u00e3o sobre o conceito de energia, suas fontes, gest\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, o reposicionamento do Brasil e da Am\u00e9rica Latina \n\ncomo um todo, como economias em transforma\u00e7\u00e3o e com inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado mundial, impulsionadas pela acelerada provis\u00e3o de \n\ninfraestrutura, favorecem o espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o de empresas. \n\nPensar a rela\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas neodesenvolvimentistas e \n\npr\u00e1ticas subimperialistas nos leva ao exerc\u00edcio de analisar os fatores que \n\npodem aproxim\u00e1-las. Pol\u00edticas empreendidas pelo governo federal \n\nbrasileiro nos \u00faltimos anos promovem a expans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempresas, especialmente no setor de infraestrutura. A presen\u00e7a dessas \n\nempresas intensifica a hegemonia econ\u00f4mica brasileira no contexto sul-\n\namericano, como pa\u00eds detentor de tecnologia e capital para promover \n\nesse tipo de empreendimento. \n\nO subimperialismo configura-se justamente no sentido de que s\u00e3o \n\npa\u00edses com bases pol\u00edticas e econ\u00f4micas diferentes, onde o Brasil tem \n\npoder de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es, fazendo com que as assimetrias \n\nentre as na\u00e7\u00f5es vizinhas fiquem, ainda mais evidentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n3. CAP\u00cdTULO III: PARTICIPA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA EM \n\nACORDOS DE INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL  \n\n \n\n \n\nAs aten\u00e7\u00f5es do Estado brasileiro \u2013 especialmente durante o \n\nGoverno Lula (2003-2010) e o Governo Dilma Rousseff (2011-\n\natualidade) \u2013 v\u00eam sendo intensificadas no intuito de fortalecer os la\u00e7os \n\ndiplom\u00e1ticos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos sul-americanos para projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional e por meio de projetos com a finalidade de \n\ndesenvolver as economias da regi\u00e3o.  \n\nO direcionamento dessas pol\u00edticas acompanha um processo de \n\nreorienta\u00e7\u00e3o de uma unidade latino-americana para um projeto de \n\nunidade sul-americana, pautado, em grande medida no esgotamento da \n\nperspectiva antiimperialista do enfoque latino-americanista de \nintegra\u00e7\u00e3o, ocasionado pela ofensiva neoliberal dos anos 1990/2000.  \n\nO regionalismo aberto, modelo de integra\u00e7\u00e3o proposto pela \n\nCEPAL, \u00e9 resultado de uma postura adotada na d\u00e9cada de 1990 que \n\nmarca a transi\u00e7\u00e3o do apoio a um desenvolvimento voltado para dentro \n\npara um modelo orientado para fora:  \n\n \nPara o ?regionalismo aberto\u2018, a integra\u00e7\u00e3o \n\nregional n\u00e3o tem mais como objetivo proteger os \n\ninteresses dos pa\u00edses-membros, mas opera como \n\numa etapa e um meio para sua pr\u00f3pria supera\u00e7\u00e3o \n\nem favor de uma economia internacional aberta e \n\nlivre de qualquer restri\u00e7\u00e3o ou acordo regional \n\n(CORAZZA, 2006). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a aproxima\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico e dos pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nCentral e Caribe a pol\u00edticas estadunidenses, refor\u00e7ou o argumento da \n\nnecessidade de um recorte mais preciso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de \n\nregionalismo. A Am\u00e9rica do Sul apresentaria ainda as vantagens de \n\nmaior identifica\u00e7\u00e3o e proximidade, e ao mesmo tempo, rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais mais diversificadas (LUCE, 2007b, p. 61). \n\nAs propostas de integra\u00e7\u00e3o sul-americana ganharam maior espa\u00e7o \n\ntamb\u00e9m com o recuo das discuss\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre \n\nCom\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA), que teve seu \u00faltimo encontro oficial \n\nem 2005 durante a C\u00fapula das Am\u00e9ricas, realizada na Argentina. O \n\nencontro sinalizou o desacordo em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, aos termos de \n\n\n\n84 \n\n \n\nades\u00e3o e \u00e0s possibilidades de alinhamento das necessidades dos pa\u00edses \n\ndo continente\n63\n\n.  \n\nA proposta defendida pela ALCA, de elimina\u00e7\u00e3o das barreiras \n\nalfandeg\u00e1rias entre os pa\u00edses das tr\u00eas Am\u00e9ricas \u2013 exceto Cuba \u2013, gerou \n\nmuita controv\u00e9rsia, especialmente por evidenciar as assimetrias entre os \n\npa\u00edses do continente. V\u00e1rios levantes ?fora ALCA? foram realizados \n\ncom o objetivo de alertar para a prioriza\u00e7\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o dos interesses \n\nde pol\u00edticas estadunidenses no bloco econ\u00f4mico, aumentando ainda mais \n\na explora\u00e7\u00e3o sobre os pa\u00edses subdesenvolvidos.  \n\nO Mercado Comum do Sul (MERCOSUL) \u2013 estabelecido pelo \n\nTratado de Assun\u00e7\u00e3o, assinado em 1991, e dotado de personalidade \n\njur\u00eddica internacional e estrutura institucional a partir do Protocolo de \n\nOuro Preto em 1994, concebido pelos pa\u00edses do Cone Sul, Argentina, \n\nBrasil, Paraguai e Uruguai \u2013 foi, muitas vezes definido com um tratado \n\nfr\u00e1gil, com escassas parcerias efetivas, que pouco altera a vida \n\necon\u00f4mica dos pa\u00edses que o comp\u00f5em\n64\n\n. No entanto, as discuss\u00f5es e \n\nresolu\u00e7\u00f5es t\u00eam ido al\u00e9m das quest\u00f5es estritamente econ\u00f4micas, como, \n\npor exemplo, o livre acesso dos cidad\u00e3os dos pa\u00edses membros nos \n\nterrit\u00f3rios, discuss\u00f5es conjuntas sobre aspectos pol\u00edticos \u2013 como o \n\nafastamento do Paraguai do bloco devido \u00e0 transi\u00e7\u00e3o governamental n\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica que dep\u00f4s o presidente eleito Fernando Lugo e alocou seu \n\nvice, Federico Franco, como chefe de Estado em junho de 2012. \n\nO MERCOSUL celebra ainda contratos com outros blocos \n\necon\u00f4micos \u2013 como a Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Austral (SACU) e a \n\nUni\u00e3o Europeia (EU) \u2013 e pa\u00edses para al\u00e9m da regi\u00e3o \u2013 Turquia, \n\nMarrocos, \u00cdndia, Egito e Israel\n65\n\n, por exemplo \u2013, e tem firmado acordos \n\n                                                           \n63\n\n Sobre os impasses, disputas e o ?acordo com desacordo? ocorrido no encontro \n\nna Argentina: \n\nwww.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/11/051103_cupula2ep.shtml \n\ne \n\nhttp://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/11/051106_cupulabg.s\n\nhtml (acesso em 04/08/2014). \n64\n\n Atualmente, comp\u00f5em o MERCOSUL: Brasil, Argentina, Uruguai, Paraguai, \n\nVenezuela e Bol\u00edvia (o Paraguai est\u00e1 temporariamente suspenso, e a Bol\u00edvia \n\nest\u00e1 em processo de ades\u00e3o ao bloco; Chile, Peru, Equador e Col\u00f4mbia gozam \n\nda situa\u00e7\u00e3o de membros associados, enquanto Guiana e Suriname contam com \n\nformas de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es do bloco). \n65\n\n O estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com Israel tem gerado pol\u00eamica e \n\nquestionamentos ao bloco, devido \u00e0 compra de produtos produzidos na \n\nPalestina e importados por Israel, postura contr\u00e1ria inclusive \u00e0 norma da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), que s\u00f3 permite que sejam \n\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/AppData/Local/Temp/Rar$DI00.966/www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/11/051103_cupula2ep.shtml\nhttp://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/11/051106_cupulabg.shtml\nhttp://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/11/051106_cupulabg.shtml\n\n\n85 \n\n \n\ncom outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul: a Venezuela tornou-se pa\u00eds-\n\nmembro em 2012, a Bol\u00edvia est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para se tornar \n\no sexto membro, e como Estados Associados constam Chile, Peru, \n\nCol\u00f4mbia, Equador, Guiana e Suriname. \n\nA manuten\u00e7\u00e3o do acordo por mais de 20 anos sinaliza a \n\npossibilidade de outros acordos semelhantes na regi\u00e3o, como a uni\u00e3o \n\ncom a Comunidade dos Pa\u00edses Andinos (CAN) \u2013 composta por Bol\u00edvia, \n\nCol\u00f4mbia, Equador e Peru \u2013, o que possibilita a forma\u00e7\u00e3o de novos \n\ntratados no subcontinente. \n\nTamb\u00e9m no intuito de estabelecer acordos de integra\u00e7\u00e3o baseados \n\nna proximidade \u2013 especialmente semelhan\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas \u2013 e \n\napoio m\u00fatuo, \u00e9 formada em 2004 a Alternativa Bolivariana para as \n\nAm\u00e9ricas (ALBA), denominada a partir de 2006, Alian\u00e7a Bolivariana \n\npara os Povos da Nossa Am\u00e9rica \u2013 Tratado de Com\u00e9rcio dos Povos \n\n(ALBA-TCP), constitu\u00edda por Ant\u00edgua e Barbuda, Bol\u00edvia, Cuba, \n\nDominica, Equador, Nicar\u00e1gua, S\u00e3o Vicente e Granadinas e Venezuela. \n\nAl\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica baseada no fortalecimento das \n\nna\u00e7\u00f5es participantes, a alian\u00e7a prop\u00f5e uma moeda comum, o sucre, na \n\ntentativa de combater o interc\u00e2mbio desigual na esfera da circula\u00e7\u00e3o por \n\nmeio da promo\u00e7\u00e3o de mecanismos alternativos de trocas. S\u00e3o oferecidos \n\ntamb\u00e9m, no intuito de contribuir para a eleva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia cr\u00edtica, \n\nprogramas de alfabetiza\u00e7\u00e3o e meios de produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o alternativa, como a Tele Sur\n66\n\n (LUCE, 2007a, p. 21). \n\nNo sentido de promover um modelo de integra\u00e7\u00e3o pautado na \n\narticula\u00e7\u00e3o de interesses e demandas regionais \u00e9 proposta em meados da \n\nd\u00e9cada de 1990, durante o governo Itamar Franco, a \u00c1rea de Livre \n\nCom\u00e9rcio Sul-americana (ALCSA), que eliminaria as barreiras \n\n                                                                                                                           \nexportados produtos fabricados no pa\u00eds de origem. Mesmo com a inclus\u00e3o de \n\numa cl\u00e1usula no Tratado de Livre Com\u00e9rcio (TLC) entre o Mercosul e Israel, \n\ncelebrado em 2010, que pro\u00edbe a entrada de produtos oriundos de assentamentos \n\npalestinos ilegais, essa pr\u00e1tica, apesar das den\u00fancias e da amea\u00e7a de suspens\u00e3o \n\ndo acordo, \u00e9 exercida e n\u00e3o \u00e9 investigada efetivamente.  \n\nCf.: http://envolverde.com.br/economia/brasil-mercosul-e-a-moral-seletiva-nos-\n\nnegocios-com-israel/ e  \n\nhttp://socialmercosul.org/declaracao-pede-suspensao-do-acordo-entre-israel-e-\n\nmercosul/ Mais detalhes em: \n\nwww.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=22138 \n66\n\n De acordo com seu s\u00edtio eletr\u00f4nico, a Tele Sur \u00e9 um multimeio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o latino americano de voca\u00e7\u00e3o social orientado a liderar e promover \n\nos processos de uni\u00e3o dos povos do sul. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.telesurtv.net/pages/sobrenosotros.html (acesso em 19/08/2014). \n\nhttp://envolverde.com.br/economia/brasil-mercosul-e-a-moral-seletiva-nos-negocios-com-israel/\nhttp://envolverde.com.br/economia/brasil-mercosul-e-a-moral-seletiva-nos-negocios-com-israel/\nhttp://socialmercosul.org/declaracao-pede-suspensao-do-acordo-entre-israel-e-mercosul/\nhttp://socialmercosul.org/declaracao-pede-suspensao-do-acordo-entre-israel-e-mercosul/\nhttp://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=22138\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/AppData/Local/Temp/Rar$DI00.966/www.telesurtv.net/pages/sobrenosotros.html\n\n\n86 \n\n \n\nalfandeg\u00e1rias no subcontinente. Apesar da import\u00e2ncia para a economia \n\nda regi\u00e3o, a proposta \u00e9 substitu\u00edda aos poucos pelos recentes projetos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, que comportam quest\u00f5es relacionadas \u00e0 ind\u00fastria e \n\nao com\u00e9rcio\n67\n\n. \n\nPara acomodar a necessidade de impulsionar as economias da \n\nregi\u00e3o, \u00e9 constitu\u00edda em 2000, a Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o para \n\nInfraestrutura na Am\u00e9rica do Sul (IIRSA), que previa a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde obras de infraestrutura alinhadas aos eixos considerados estrat\u00e9gicos: \n\nenergia, transporte e comunica\u00e7\u00f5es.   \n\nEm 2004 \u00e9 formada a Comunidade Sul-americana de Na\u00e7\u00f5es \n\n(CASA), que composta pelos doze pa\u00edses do subcontinente, propunha a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional por meio da constitui\u00e7\u00e3o de sistema financeiro \n\nregional, integra\u00e7\u00e3o produtiva, energ\u00e9tica, tratamento de assimetrias, \n\nbem como aten\u00e7\u00e3o a \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia, \n\nmeio ambiente, seguran\u00e7a e defesa\n68\n\n. Apesar do esvaziamento da CASA \n\nap\u00f3s sua \u00faltima reuni\u00e3o em 2006, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \n\ndeclarou que a comunidade ?foi um importante passo para criar \n\nmecanismos institucionais que pudessem alavancar a integra\u00e7\u00e3o? \n69\n\n. \n\nEm 2008 \u00e9 consolidada a Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\n(UNASUL) que, ratificada por seu tratado constitutivo em 2011, \n\nenvolve tamb\u00e9m todos os pa\u00edses da regi\u00e3o. Para o Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores, a constitui\u00e7\u00e3o da UNASUL ?completou esse \n\nprocesso e representou o compromisso pol\u00edtico de todos os pa\u00edses sul-\n\namericanos com um processo de integra\u00e7\u00e3o mais denso?\n70\n\n.  \n\nPara Luce (2007b, p. 43), projetos como a ALCSA e a IIRSA t\u00eam \n\nem vista a garantia de manter influ\u00eancia sobre o principal mercado de \n\n                                                           \n67\n\n Devido ao enfraquecimento das discuss\u00f5es sobre a ALCSA, o Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores oferece apenas artigos em que se trata rapidamente do \n\nassunto. Cf: http://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-\n\nentrevistas-e-outras-comunicacoes/ministro-estado-relacoes-\n\nexteriores/902605714641-entrevista-concedida-pelo-ministro-de-estado-\n\ndas/?searchterm=alcsa  http://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/artigos-\n\nrelevantes/artigo-o-sul-e-o-nosso-norte-folha-de-sao-paulo-07-de-maio-de-\n\n2005/?searchterm=alcsa. Acesso em 06/10/2014. \n\n \n68\n\n Cf.: www.itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/notas-a-imprensa/2006/07/ii-\n\nreuniao-de-chefes-de-estado-da-comunidade-sul/?searchterm=casa. Acesso em \n\n07/10/2014. \n69\n\nCf.: http://itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-\n\n2010/1.1.3-america-do-sul-integracao-sul-americana. Acesso em 07/10/2014. \n70\n\n Ibidem. \n\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-entrevistas-e-outras-comunicacoes/ministro-estado-relacoes-exteriores/902605714641-entrevista-concedida-pelo-ministro-de-estado-das/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-entrevistas-e-outras-comunicacoes/ministro-estado-relacoes-exteriores/902605714641-entrevista-concedida-pelo-ministro-de-estado-das/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-entrevistas-e-outras-comunicacoes/ministro-estado-relacoes-exteriores/902605714641-entrevista-concedida-pelo-ministro-de-estado-das/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-entrevistas-e-outras-comunicacoes/ministro-estado-relacoes-exteriores/902605714641-entrevista-concedida-pelo-ministro-de-estado-das/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/artigos-relevantes/artigo-o-sul-e-o-nosso-norte-folha-de-sao-paulo-07-de-maio-de-2005/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/artigos-relevantes/artigo-o-sul-e-o-nosso-norte-folha-de-sao-paulo-07-de-maio-de-2005/?searchterm=alcsa\nhttp://itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/artigos-relevantes/artigo-o-sul-e-o-nosso-norte-folha-de-sao-paulo-07-de-maio-de-2005/?searchterm=alcsa\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/AppData/Local/Temp/Rar$DI00.966/www.itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/notas-a-imprensa/2006/07/ii-reuniao-de-chefes-de-estado-da-comunidade-sul/%3fsearchterm=casa\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/AppData/Local/Temp/Rar$DI00.966/www.itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/notas-a-imprensa/2006/07/ii-reuniao-de-chefes-de-estado-da-comunidade-sul/%3fsearchterm=casa\nhttp://itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.3-america-do-sul-integracao-sul-americana\nhttp://itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.3-america-do-sul-integracao-sul-americana\n\n\n87 \n\n \n\nseus produtos de valor agregado, a Am\u00e9rica do Sul. Pelo fato de projetar \n\nas empresas brasileiras e as transnacionais aqui presentes, esse modelo \n\nde integra\u00e7\u00e3o regional, se aproxima da proposta do regionalismo aberto, \n\nque n\u00e3o representa o interesse nacional, ou at\u00e9 mesmo regional, mas \n\numa pol\u00edtica de coopera\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica, que se mant\u00e9m simultaneamente \n\nalinhada aos interesses do empresariado local e do grande capital \n\ninternacional. \n\nComo exemplo, o autor aponta a libera\u00e7\u00e3o do uso de sementes \n\ntransg\u00eanicas no Brasil, onde grande parte da produ\u00e7\u00e3o pertence a \n\nempresas estadunidenses como Cargill e Monsanto que, juntamente \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis \u2013 ou agrocombust\u00edveis \u2013se soma \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o de commodities: \n\n \nA op\u00e7\u00e3o do governo Lula pela manuten\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo das monoculturas agroexportadoras tende \n\na ser incrementada com a pol\u00edtica dos \n\nagrocombust\u00edveis, a partir da alian\u00e7a Lula e Bush \n\nem torno do etanol, que vem se dando com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa dessas companhias, que \n\nexpandem a fronteira agr\u00edcola \u00e0s custas das \n\nflorestas e de outros ecossistemas, em um \n\nprov\u00e1vel exemplo daquilo que John Bellamy \n\nFoster denominou imperialismo ecol\u00f3gico \n\n(FOSTER e CLARCK, 2005). A expans\u00e3o do \n\nagroneg\u00f3cio brasileiro sobre as terras da Bol\u00edvia e \n\ndo Paraguai \u00e9 acompanhada pela expans\u00e3o do \n\ndom\u00ednio das corpora\u00e7\u00f5es que controlam as \n\nsementes e os fertilizantes, sem falar no \n\npagamento de royalties. Com a pol\u00edtica dos \n\nagrocombust\u00edveis, esse tra\u00e7o tende a se \n\naprofundar. A disponibiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro para transformar o etanol em \n\ncommodity internacional provocar\u00e1, portanto, o \n\nincremento da especializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nregressiva no curso da reconvers\u00e3o. (LUCE, 2007, \n\np. 44) \n\n \n\nSobre a alian\u00e7a Lula e Bush, \u00e9 importante lembrar que o encontro \n\ndos chefes de Estado ocorrido em S\u00e3o Paulo em 2007, \u00e9 apresentado \n\npelos pr\u00f3prios mandat\u00e1rios como um acordo que supera os objetivos \n\necon\u00f4micos ao ampliar o acesso \u00e0 energia, a gera\u00e7\u00e3o de emprego, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de riquezas e de oportunidades, por meio especialmente de \n\n\n\n88 \n\n \n\nalian\u00e7as com outros pa\u00edses, no intuito de constituir uma ?vizinhan\u00e7a \n\npr\u00f3spera?\n71\n\n. \n\nO interesse em ?criar bases para um mercado mundial? de etanol, \n\nque diversifique a matriz energ\u00e9tica do planeta, ao mesmo tempo em \n\nque diminui a depend\u00eancia dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo e \n\nseus fornecedores, possibilita novas op\u00e7\u00f5es de consumo de energia, e \n\naponta compromisso com o meio ambiente\n72\n\n. \n\nO ent\u00e3o presidente brasileiro destacou que a parceria foi fruto de \n\nseu entusiasmo pela ideia de fontes de energia alternativas, proposta que \n\nj\u00e1 havia sido apresentada ao presidente Bush em sua primeira visita ao \n\nBrasil em 2005. A amplia\u00e7\u00e3o de fontes de energia, que, segundo Lula, \n\n?possibilitar\u00e1 a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 energia?, acompanha o \n\naumento da demanda de combust\u00edvel para atender a frota brasileira que, \n\nsegundo dados do Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito (DENATRAN), \n\nem 2014 chegou ao total de 84.063.191\n73\n\n ve\u00edculos automotores. \n\nA entrada dos modelos de carro Flex no mercado brasileiro em \n2003 alinha-se ao crescimento da pol\u00edtica do uso de etanol, simbolizada \n\npor espa\u00e7os como a Confer\u00eancia Internacional sobre Biocombust\u00edveis, \n\nrealizada em novembro de 2008 em S\u00e3o Paulo. O encontro reuniu \n\nrepresentantes do governo federal, de movimentos sociais, ONGs e do \n\nsetor sucroalcooleiro que debateram propostas para o que o ent\u00e3o \n\nPresidente Lula considera uma ?promissora alternativa para mais de 100 \n\npa\u00edses em desenvolvimento?\n74\n\n.  \n\nLula destacou, no entanto, que os biocombust\u00edveis n\u00e3o podem ser \n\nconsiderados a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para os problemas energ\u00e9ticos e tampouco \n\n                                                           \n71\n\n Bush aponta o interesse de aliar-se a outros mercados, no intuito de fortalecer \n\neconomias da regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracao\n\nrg.shtml (acesso em: 02/08/2014). \n72\n\n Destaque para o fato de que, mesmo com as pol\u00eamicas em torno da n\u00e3o \n\nassinatura do protocolo de Kyoto, durante a visita que celebrou a parceria em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao etanol, o presidente Bush falou repetidas vezes sobre a import\u00e2ncia \n\ndos biocombust\u00edveis para o melhor controle do meio ambiente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracao\n\nrg.shtml (acesso em: 02/08/2014). \n73\n\n De acordo com o DENATRAN, do total de ve\u00edculos, os carros representam \n\n55,47%, o que corresponde a 46.633.635 unidades, mais do que o dobro do ano \n\nde 1998, que registrava 17.819.843 carros. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.denatran.gov.br/frota.htm (acesso em 20/08/2014).  \n74\n\n Conforme: http://reporterbrasil.org.br/2009/03/etanol-aproxima-planalto-de-\n\ngrandes-produtores/. \n\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracaorg.shtml\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracaorg.shtml\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracaorg.shtml\nhttp://bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/03/070309_bush_declaracaorg.shtml\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/AppData/Local/Temp/Rar$DI00.966/www.denatran.gov.br/frota.htm\nhttp://reporterbrasil.org.br/2009/03/etanol-aproxima-planalto-de-grandes-produtores/\nhttp://reporterbrasil.org.br/2009/03/etanol-aproxima-planalto-de-grandes-produtores/\n\n\n89 \n\n \n\ndevem ser produzidos em \u00e1reas ocupadas por florestas ou destinadas a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nDurante a confer\u00eancia, foi realizado um encontro paralelo em que \n\nparticiparam articula\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil para discutir \n\nos impactos ambientais, econ\u00f4micos e agr\u00edcolas, bem como as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho nos canaviais. Foram apontadas solu\u00e7\u00f5es que \n\nrespondessem a essas demandas, no sentido da redu\u00e7\u00e3o e a reavalia\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de energia \u2013 como o incentivo efetivo do transporte \n\ncoletivo e a substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis por fontes renov\u00e1veis \n\nde energia produzidas de forma descentralizada. \n\nAl\u00e9m do incentivo financeiro governamental massivo \u2013 em 2008 \n\no BNDES destinou R$ 6,5 bilh\u00f5es ao setor sucroalcooleiro \u2013 os \n\nprodutores contam com a cria\u00e7\u00e3o dos cargos de adidos agr\u00edcolas\n75\n\n em \n\noito embaixadas brasileiras: Buenos Aires (Argentina), Bruxelas \n\n(B\u00e9lgica), Genebra (Su\u00ed\u00e7a), Moscou (R\u00fassia), Pequim (China), Pret\u00f3ria \n\n(\u00c1frica do Sul), T\u00f3quio (Jap\u00e3o) e Washington (Estados Unidos).  \n\nNo mesmo ano, a Petrobras lan\u00e7a a Petrobras Biocombust\u00edvel, \n\n?subsidi\u00e1ria que tem a miss\u00e3o de produzir biocombust\u00edveis com \n\nresponsabilidade social e ambiental?, que a partir de fontes renov\u00e1veis, \n\nfortalece a op\u00e7\u00e3o da empresa por operar de forma sustent\u00e1vel, contando \n\ncom investimentos de US$ 2,3 bilh\u00f5es at\u00e9 2018, no intuito de, at\u00e9 2030 \n\nter participa\u00e7\u00e3o de 24% no mercado de biodiesel e de 15% no mercado \n\nbrasileiro de etanol\n76\n\n.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia, al\u00e9m de ir ao encontro da \n\nalian\u00e7a energ\u00e9tica entre Lula e Bush, expande e refor\u00e7a suas outras \u00e1reas \n\n                                                           \n75\n\n O cargo \u00e9 institu\u00eddo pelo Decreto n 6.464, de 27 de maio de 2008 \u2013 e \n\nefetivamente implementado em 2010 \u2013, conforme: \n\nhttp://planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6464.htm  Os \n\ncargos s\u00e3o, de acordo com a sua defini\u00e7\u00e3o, ocupados por funcion\u00e1rios de \n\ncarreira do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento ou a ele \n\ncedidos por empresa p\u00fablica ou mista. Existe, no entanto, press\u00e3o dos grupos \n\nempresariais ligados ao setor para que as vagas possam ser ocupadas por seus \n\npares.  \n76\n\n A partir dos res\u00edduos da cana-de-a\u00e7\u00facar, novos produtos s\u00e3o formados, como \n\na vinha\u00e7a e a torta de filtro, utilizadas como fertilizantes, bem como a cogera\u00e7\u00e3o \n\nde energia por meio do baga\u00e7o, e o aproveitamento da sua celulose para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do etanol de segunda gera\u00e7\u00e3o, que amplia a produ\u00e7\u00e3o de etanol em at\u00e9 \n\n40%, sem aumentar, no entanto, a \u00e1rea plantada. Informa\u00e7\u00f5es presentes em: \n\nhttp://petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/areas-de-atuacao/producao-de-\n\nbiocombustiveis/ (acesso em 04/09/2014).  \n\nhttp://planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6464.htm\nhttp://petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/areas-de-atuacao/producao-de-biocombustiveis/\nhttp://petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/areas-de-atuacao/producao-de-biocombustiveis/\n\n\n90 \n\n \n\nde atua\u00e7\u00e3o\n77\n\n: explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s e energia, refino, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, petroqu\u00edmica e fertilizantes, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nabastecimento, internacional, transporte e comercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2011, a empresa \n\npossui 29 subsidi\u00e1rias e coligadas que a representam nas suas diversas \n\nfrentes de atua\u00e7\u00e3o \u2013 como distribui\u00e7\u00e3o e g\u00e1s natural \u2013, ou em atividades \n\ncorrelatas como a consolida\u00e7\u00e3o de acordos e transa\u00e7\u00f5es comerciais \u2013 \n\nloca\u00e7\u00e3o de equipamentos petrol\u00edferos, produ\u00e7\u00e3o de asfalto, participa\u00e7\u00e3o \n\nno capital de outras sociedades, por exemplo. \n78\n\n \n\nDe acordo como o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Exerc\u00edcio Fiscal de \n\n2011 da Petrobras (p. 56-57), dos R$ 72,6 bilh\u00f5es efetivamente \n\ninvestidos em 2011, 47% destinaram-se \u00e0 \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \n\ne 37% na \u00e1rea de abastecimento. Para a \u00e1rea internacional, foram \n\ndestinados R$ 4,4 bilh\u00f5es, o que representa 6% do total e corresponde a \n\n147,5 mil bpd de \u00f3leo e 16,54 milhoes de m\u00b3/dia de g\u00e1s natural, \n\ntotalizando 244,9 mil boed,\n79\n\n al\u00e9m de 174,03 mil boed de \u00f3leo \n\nprocessado em suas refinarias.  \n\nO relat\u00f3rio anual do exerc\u00edcio fiscal de 2011 aponta que as \n\nreservas internacionais provadas somaram 70,6 milh\u00f5es de boed, \n\nvolume 0,4% superior ao de 2010, que corresponde a um total de vendas \n\nde US$ 16.956 milh\u00f5es a 4,3% das reservas totais da companhia, \n\nsegundo o crit\u00e9rio Society of Petroleum Engineers (SPE).\n80\n\n  \n\nO mesmo documento aponta que as atividades internacionais da \n\nempresa englobam todas as fases do neg\u00f3cio de energia (explora\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o), mantendo seu foco na utiliza\u00e7\u00e3o de seu \n\n?conhecimento t\u00e9cnico em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas e \n\npara participar em regi\u00f5es e fronteiras de alto potencial de offshore\n81\n\n e \n\n                                                           \n77\n\n De acordo com o organograma da empresa, suas \u00e1reas s\u00e3o: Financeira, G\u00e1s e \n\nEnergia, Produ\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o, Abastecimento, de Engenharia, Tecnologia e \n\nMateriais, e Corporativa e de Servi\u00e7os. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em: \n\nhttp://petrobras.com.br/pt/quem-somos/organograma/. \n78\n\n A listagem completa das subsidi\u00e1rias e das coligadas consta no anexo de \n\ntabelas.  \n79\n\n Barrels of oil equivalent per day - boe/d: a term often used in conjunction \n\nwith the production or distribution of oil. One barrel of oil is generally deemed \n\nto have the same amount of energy content as 6.000 cubic feet of natural gas.  \n80\n\n Cf.: www.spe.org  \n81\n\n O termo offshore se refere \u00e0s atividades de prospec\u00e7\u00e3o, perfura\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas (alto mar). Para mais detalhes, ver: \n\nORTIZ NETO, Jos\u00e9 Benedito; COSTA, Armando Jo\u00e3o Dalla. A Petrobras e a \n\n\n\n91 \n\n \n\nintegrar as opera\u00e7\u00f5es posteriores alinhadas com nossas atividades \n\ninternas?. \n\nA estrat\u00e9gia de alinhamento ao portfolio dom\u00e9stico da \n\ncompanhia, com a finalidade de conquistar mercados e ampliar \n\nneg\u00f3cios, o que inclui a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos destinados para \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o entre projetos no Brasil e no exterior\n82\n\n, o que e \n\nacaba aumentando o valor efetivo destinado \u00e0 \u00e1rea internacional da \n\nempresa. \n\nDentre as atividades internacionais, a Am\u00e9rica do Sul representa \n\n75% da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e 94% de g\u00e1s natural \u2013 nesse caso apenas \n\ncom as reservas argentinas e bolivianas, que somam 31% da produ\u00e7\u00e3o \n\nmundial. A regi\u00e3o, dentro da \u00e1rea internacional, possui uma secretaria \n\nexclusiva, enquanto Am\u00e9rica, \u00c1frica e Eur\u00e1sia, suas demais regi\u00f5es, \n\nformam uma \u00fanica secretaria.  \n\nA Petrobras atua, considerando todas as suas atividades\n83\n\n, em \n\nvinte e oito pa\u00edses incluindo o Brasil, sede da empresa, nas atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, g\u00e1s e energia, refino e petroqu\u00edmica e \n\nescrit\u00f3rios. Na Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o nove pa\u00edses (al\u00e9m do Brasil, est\u00e3o \n\nVenezuela, Col\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia, Paraguai, Chile, Argentina, \n\nUruguai), com atua\u00e7\u00e3o registrada desde sua chegada \u00e0 Col\u00f4mbia em \n\n1972. \n\nAbaixo, reproduzimos a tabela elaborada pela pr\u00f3pria empresa \n\ncom base nos dados do seu Formul\u00e1rio de Refer\u00eancia e dispon\u00edvel em \n\nseu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2011, em que s\u00e3o apresentadas as atividades \n\nrealizadas em outros pa\u00edses por meio de sua \u00c1rea Internacional\n84\n\n. \n\n                                                                                                                           \nexplora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Offshore no Brasil: um approach evolucion\u00e1rio. Revista \n\nBrasileira de Economia. Rio de Janeiro: FGV, v. 61, n. 1, p.95-109, jan-mar \n\n2007. \n82\n\n De acordo com o relat\u00f3rio anual do exerc\u00edcio fiscal de 2011: ?Durante o ano \n\nde 2011, nossas despesas de capital e investimentos em Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o \n\ninternacional totalizaram U.S.$ 2,34 bilh\u00f5es, representando 10,3% do total de \n\nnossos gastos de capital com Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o? (p. 58).  \n83\n\n Chamamos aten\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o de todos os tipos de atividades, j\u00e1 que em \n\nmuitas apresenta\u00e7\u00f5es das atividades internacionais, a empresa n\u00e3o considera os \n\npa\u00edses que sediam escrit\u00f3rios de representa\u00e7\u00e3o. Entendemos que esse dado \u00e9 \n\nrelevante, justamente porque aponta as diferen\u00e7as na atua\u00e7\u00e3o, que podem ficar \n\npolarizadas entre produ\u00e7\u00e3o e gerenciamento. \n84\n\n \u00c9 importante destacar aqui que outras atividades realizadas no exterior \n\nocorrem por meio de negocia\u00e7\u00f5es conduzidas por suas coligadas subsidi\u00e1rias e \n\nparticipa\u00e7\u00f5es, como apresentaremos adiante. \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n \n\n\n\n93 \n\n \n\nDas informa\u00e7\u00f5es presentes na tabela, \u00e9 importante destacar que \n\nna Am\u00e9rica do Sul, a maior parte das atividades est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, g\u00e1s e energia, e distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, o \n\nque representa a implementa\u00e7\u00e3o de atividades de produ\u00e7\u00e3o em si \u2013 dos \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, apenas na Argentina \u00e9 desenvolvida a \n\natividade de refino, e n\u00e3o h\u00e1 escrit\u00f3rio de representa\u00e7\u00e3o, justific\u00e1vel \n\npela proximidade com a sede, no Rio de Janeiro.   \n\nA subsidi\u00e1ria Braspetro Oil Company foi consolidada em 1972 \npara gerenciar as atividades internacionais \u2013 nesse momento, a Petrobras \n\nj\u00e1 atuava na Col\u00f4mbia, Iraque e Madagascar \u2013 e representar os \n\ninteresses da empresa no exterior. Atualmente, com a forma\u00e7\u00e3o de \n\nsubsidi\u00e1rias e incorpora\u00e7\u00e3o de coligadas, a responsabilidade sobre suas \n\na\u00e7\u00f5es internacionais ficam dilu\u00eddas sob os cuidados de diversos desses \n\nempreendimentos, ou de associa\u00e7\u00f5es entre outras empresas e as \n\nsubsidi\u00e1rias e coligadas da Petrobras, geralmente nos sistemas de \n\ncons\u00f3rcio ou joint venture \u2013 contratos onde empresas se re\u00fanem em prol \nde determinado projeto, sendo que no primeiro caso, as empresas \n\nenvolvidas formam uma nova institui\u00e7\u00e3o e, no segundo, n\u00e3o perdem \n\nsuas personalidades jur\u00eddicas. \n\nReproduzimos abaixo a listagem com as informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nsubsidi\u00e1rias, controladas, controladas em conjunto e coligadas da \n\nPetrobras, presentes no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Exerc\u00edcio Fiscal de 2011.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNo caso de participa\u00e7\u00e3o em projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, a \n\nempresa procede da mesma maneira, atuando em associa\u00e7\u00e3o com outras \norganiza\u00e7\u00f5es \u2013 por meio de seus empreendimentos \u2013, onde nem sempre \n\n\u00e9 evidente a sua presen\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n3.1 A INICIATIVA DE INTEGRA\u00c7\u00c3O PARA INFRAESTRUTURA \n\nNA AM\u00c9RICA DO SUL E O CONSELHO SUL-AMERICANO DE \n\nINFRAESTRUTURA E PLANEJAMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nA Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o para Infraestrutura na Am\u00e9rica do Sul \n\n(IIRSA) foi constitu\u00edda no ano 2000, durante a C\u00fapula de Presidentes da \n\nAm\u00e9rica do Sul \u2013 encontro que reuniu chefes de Estado da regi\u00e3o em \n\nBras\u00edlia, para consolidar o apoio m\u00fatuo entre as na\u00e7\u00f5es. Composta pelos \n\ndoze pa\u00edses sul-americanos, a IIRSA envolve em suas atividades seus \n\nrespectivos governos, institui\u00e7\u00f5es financeiras multilaterais da regi\u00e3o\n85\n\n e, \n\nindiretamente, empresas p\u00fablicas e mistas\n86\n\n, com a finalidade de \n\nconstruir uma agenda comum para o desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial sul-americano. \n\nNo intuito de alcan\u00e7ar um modelo de planifica\u00e7\u00e3o territorial, \n\n?com o objetivo de avan\u00e7ar na moderniza\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\nregional?\n87\n\n, foram adotadas a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u2013 consolidadas no Plano \n\nde A\u00e7\u00e3o 2000-2010, formulado na Reuni\u00e3o de Ministros de Transporte, \n\nEnergia e Telecomunica\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul, realizada em \n\nMontevid\u00e9u em dezembro de 2000,  e estabelecidas as principais linhas \n\nde a\u00e7\u00e3o e de adequa\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o de Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento t\u00eam como objetivo mapear a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\nmultinacionais que acomodem os fluxos comerciais, \u00e1reas produtivas, \n\n\u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a fixa\u00e7\u00e3o dos eixos s\u00e3o: \n\ncobertura geogr\u00e1fica de pa\u00edses e regionais, fluxos existentes, fluxos \n\npotenciais e sustentabilidade ambiental e social\n88\n\n. \n\nOs dez eixos estabelecidos foram: Eixo Andino, Eixo Andino do \n\nSul, Eixo de Capric\u00f3rnio, Eixo da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, Eixo do \n\nAmazonas, Eixo do Escudo Guayan\u00e9s, Eixo do Sul, Eixo Interoce\u00e2nico \n\nCentral, Eixo MERCOSUL-Chile, Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia. \n\n                                                           \n85\n\n Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Corpora\u00e7\u00e3o Andina de \n\nFomento (CAF), e Fundo Financeiro para Desenvolvimento da Bacia do Prata \n\n(FONPLATA). \n86\n\nAtores como o BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial \u2013 Brasil), Petrobras, Grupo Eletrobr\u00e1s, por exemplo, que t\u00eam apoiado e \n\nparticipado ativamente das obras. \n87\n\n Cf.: http://iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=60  \n88\n\n Cf.: http://iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=57  \n\nhttp://iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=60\nhttp://iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=57\n\n\n97 \n\n \n\nAlinhados aos Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, foram \n\nformulados os Processos Setoriais de Integra\u00e7\u00e3o (PSIs), que t\u00eam como \n\nobjetivo identificar os obst\u00e1culos ao desenvolvimento e propor a\u00e7\u00f5es \n\nque promovam a infraestrutura da regi\u00e3o. Os PSIs elencados pela IIRSA \n\nforam: Instrumentos de Financiamento de Projetos de Integra\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nRegional, Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica, Facilita\u00e7\u00e3o de Passagens de Fronteira, \n\nTecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (TICs), Sistemas \n\nOperativos de Transporte A\u00e9reo, Sistemas Operativos de Transporte \n\nMar\u00edtimo e Sistemas Operativos de Transporte Multimodal. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de uma pasta (cartera) de projetos, que unificasse \n\nprojetos de infraestrutura em torno de atividades voltadas aos setores de \n\ntransporte, energia e comunica\u00e7\u00f5es, por meio de uma perspectiva \n\ncompartilhada das oportunidades e desafios do subcontinente \u2013 \n\nconstitu\u00edda com base na metodologia de planifica\u00e7\u00e3o territorial \n\nindicativa \u2013 possibilitou, segundo a pr\u00f3pria IIRSA, uma melhor \n\naloca\u00e7\u00e3o dos investimentos que teriam maior impacto em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das \u00e1reas definidas. \n\nPara isso, a partir da pasta de projetos, foi elaborada em 2004 a \n\nAgenda de Implementa\u00e7\u00e3o Consensuada 2005-2010, que englobou 31 \n\nprojetos estrat\u00e9gicos de integra\u00e7\u00e3o definidos pelo Comit\u00ea de Dire\u00e7\u00e3o \n\nExecutiva da IIRSA como de alto impacto para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \n\nAm\u00e9rica do Sul, e foi apresentada posteriormente aos presidentes \n\nreunidos no Encontro de Cusco no mesmo ano. \n\nAssim, o direcionamento e a concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os \n\nproporciona a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de sucesso do projeto, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as negocia\u00e7\u00f5es por financiamentos, o apoio da \n\niniciativa privada, o estabelecimento de prioridades por parte dos \n\ngovernos, bem como a possibilidade de organizar e monitorar o projeto \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o da troca e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre as obras, por \n\nmeio do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica (SIGE). \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Agenda de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o Consensuada, de julho de 2010, as 31 obras previstas \n\nforam definidas tendo por base os crit\u00e9rios de apoio pol\u00edtico interno e \n\ndos pa\u00edses envolvidos, bem como da \u00e1rea econ\u00f4mico-financeira dos \n\ngovernos; prefer\u00eancia a projetos-\u00e2ncora, associados a outros do mesmo \n\ntipo, ou com grande impacto e visibilidade, projetos com n\u00edvel avan\u00e7ado \n\nde prepara\u00e7\u00e3o e com boa perspectiva de financiamento em curto prazo, \n\npara que tenham um alto impacto na integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica da regi\u00e3o. \n\nReproduzimos abaixo o mapa com os projetos selecionados, de \n\nacordo com o documento supracitado: \n\n\n\n98 \n\n \n\n \nFonte: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=33 \n\n \n\nPara garantir continuidade aos projetos elaborados e \n\ndesenvolvidos pela IIRSA entre os anos de 2000 e 2010, foi formado, \n\ndurante a Terceira Reuni\u00e3o do Conselho de Chefes e Chefas de Estado \n\nda UNASUL na Cidade de Quito, Equador, em janeiro de 2009, o \n\nConselho Sul-americano de Infraestrutura e Planejamento \n\n(COSIPLAN). A primeira reuni\u00e3o do Conselho, em janeiro de 2009, em \n\nBuenos Aires, Argentina, aprovou o estatuto e regulamento da nova \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, ratificados em novembro de 2010, na cidade de Georgetown, \n\nna Guiana, durante a Quarta Reuni\u00e3o do Conselho de Chefes e Chefas \n\nde Estado da UNASUL. \n\nDessa forma, o Comit\u00ea de Dire\u00e7\u00e3o Executiva da IIRSA foi \n\nincorporado ao COSIPLAN, sob a justificativa de aprofundar e \n\naperfei\u00e7oar a atua\u00e7\u00e3o da Inciativa, mantendo a sua linha de atua\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com o organograma de seu s\u00edtio eletr\u00f4nico, a IIRSA se encontra \n\nda seguinte forma relacionada ao COSIPLAN: \n\nhttp://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=33\n\n\n99 \n\n \n\n \nFonte: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=43 \n\n \n\nCom princ\u00edpios e objetivos definidos, o Conselho adquire \n\nestrutura e legitimidade para atuar como F\u00f3rum T\u00e9cnico de \n\nInfraestrutura da IIRSA. S\u00e3o constru\u00eddos em 2011, como instrumentos \n\norientadores de seu trabalho para os pr\u00f3ximos dez anos, o Plano de \n\nA\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico 2012-2022 (PAE) e a Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios \n\nde integra\u00e7\u00e3o (API).  \n\nSegundo o documento do Plano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico 2012-2022, \n\nque deve ser revisado depois de transcorridos cinco anos, o COSIPLAN \n\ndever\u00e1 utilizar-se da experi\u00eancia da IIRSA e dar continuidade \u00e0s suas \n\na\u00e7\u00f5es consolidadas \u2013 ?ampliando seus \u00eaxitos?\u2013 para alcan\u00e7ar o objetivo \n\nda integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sul americana.  \n\nO Documento da Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios de Integra\u00e7\u00e3o \n\n(API), elaborado pelo Comit\u00ea Coordenador do COSIPLAN, apresenta \n\ntamb\u00e9m 31 projetos de integra\u00e7\u00e3o e 88 projetos individuais, mantendo \n\nsua abrang\u00eancia regional, ?visando potencializar sinergias existentes e \n\nsolucionar as defici\u00eancias da infraestrutura implantada? (p. 17). Ainda \nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo documento: \n\n \nEsta Agenda coloca a infraestrutura como \n\nferramenta principal do planejamento territorial da \n\nAm\u00e9rica do Sul, considerando que a melhoria da \n\nhttp://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=43\n\n\n100 \n\n \n\nconectividade entre os pa\u00edses favorece o processo \n\nde integra\u00e7\u00e3o regional. No entanto, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio promovidas pela API \n\nv\u00e3o al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o da obra f\u00edsica, pois \n\nincorporam desde sua origem o conceito de \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica, ambiental e social, \n\nem conson\u00e2ncia com os objetivos da UNASUL. \n\n \n\nDevido \u00e0 inter-rela\u00e7\u00e3o entre os projetos iniciados pela IIRSA e \n\nsua continuidade e aprimoramento, que vem sido propostos e \n\nimplementados pelo COSIPLAN, para fins de exposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, \n\nutilizaremos no trabalho a denomina\u00e7\u00e3o IIRSA/COSIPLAN, para nos \n\nreferir a esse vasto e complexo conjunto de propostas. \n\n \n\n3.2 IIRSA/COSIPLAN E ATUA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA  \n\n \n\nDurante seu discurso na abertura do semin\u00e1rio ?A Am\u00e9rica do \n\nSul e a Integra\u00e7\u00e3o Regional?, em 2011 \u2013 que celebrava o anivers\u00e1rio de \n\n20 anos do MERCOSUL e a consolida\u00e7\u00e3o da UNASUL \u2013, o ent\u00e3o \n\nMinistro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ant\u00f4nio de Aguiar Patriota, enfatiza a \n\nimport\u00e2ncia da uni\u00e3o de esfor\u00e7os para promover uma integra\u00e7\u00e3o \n\nregional plena e livre de assimetrias, destaca a necessidade de diminuir \n\nas tens\u00f5es ideol\u00f3gicas presentes entre os diferentes governos da regi\u00e3o, \n\nal\u00e9m de destacar os avan\u00e7os econ\u00f4micos da regi\u00e3o nos \u00faltimos anos. \n\nNo documento elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o e \n\npelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (2012), Patriota refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia de aproveitar os recursos naturais e humanos sul-\n\namericanos, e posiciona a atua\u00e7\u00e3o do Brasil nesse projeto:  \n\n \nOlhemos tamb\u00e9m para os desafios da integra\u00e7\u00e3o \n\nsul-americana. Ao mesmo tempo \u2013 e este \u00e9 talvez \n\nnosso maior desafio \u2013, continuamos a lidar com a \n\nquest\u00e3o das assimetrias na regi\u00e3o. As assimetrias \n\nexistem e precisam ser levadas muito a s\u00e9rio, \n\nsobretudo pelo Brasil, o maior pa\u00eds em termos \n\nterritoriais, econ\u00f4micos e populacionais. N\u00e3o \n\ninteressa ao Brasil conhecer a prosperidade, o \n\nprogresso, e ser rodeado de pa\u00edses que n\u00e3o \n\nvivenciem avan\u00e7os na mesma dire\u00e7\u00e3o. (2012, \n\np.15).  \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es da IIRSA/COSIPLAN v\u00eam sendo dilu\u00eddas em pol\u00edticas \n\np\u00fablicas nacionais \u2013 como no caso brasileiro, que est\u00e3o incorporadas ao \n\nPlano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) \u2013 e relacionadas aos seus \n\neixos b\u00e1sicos, onde est\u00e3o presentes projetos como a liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nOceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, amplia\u00e7\u00e3o de acesso a outras regi\u00f5es \u2013 \n\nrotas de escoamento de produtos, como por exemplo, a soja no centro-\n\noeste brasileiro \u2013, moderniza\u00e7\u00e3o de estradas, aeroportos, expans\u00e3o da \n\noferta de energia, entre outros.  \n\nAs duas edi\u00e7\u00f5es do PAC \u2013 a primeira lan\u00e7ada em 2007 e a \n\nsegunda em 2011 \u2013, seguiram a orienta\u00e7\u00e3o de promover ?a retomada do \n\nplanejamento e execu\u00e7\u00e3o de grandes obras de infraestrutura social, \n\nurbana, log\u00edstica e energ\u00e9tica do pa\u00eds, contribuindo para o seu \n\ndesenvolvimento acelerado e sustent\u00e1vel?, por meio de um plano \n\nestrat\u00e9gico que envolva planejamento e retomada de investimento \u2013 \n\np\u00fablico e privado \u2013 no intuito de contribuir com a gera\u00e7\u00e3o de emprego e \n\nrenda, bem como na implementa\u00e7\u00e3o e fortalecimento de infraestrutura \n\nb\u00e1sica.  \n\nSuas a\u00e7\u00f5es relacionam-se aos setores: energ\u00e9tico, habita\u00e7\u00e3o, \n\nabastecimento de \u00e1gua, saneamento, educa\u00e7\u00e3o, lazer, transporte, entre \n\noutros. Das suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, especialmente as obras relacionadas a \n\nenergia e transporte est\u00e3o intimamente relacionadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es da \n\nIIRSA/COSIPLAN. \n\nDas obras apresentadas pelo 10\u00ba balan\u00e7o do PAC 2\n89\n\n, muitas \n\nestavam tamb\u00e9m presentes no planejamento da pasta de projetos \n\nIIRSA/COSIPLAN, como a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de Jirau e \n\nSanto Ant\u00f4nio, em Roraima, e a interliga\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica Tucuru\u00ed-\n\nManaus\n90\n\n, por exemplo (BRASIL, 2014). \n\nDentre as institui\u00e7\u00f5es que participam do financiamento das obras \n\nda IIRSA est\u00e3o: Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), \n\nCorpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), e Fundo Financeiro para \n\nDesenvolvimento da Bacia do Prata (FONPLATA). De acordo com \n\nVitte (2009), as institui\u00e7\u00f5es financeiras multilaterais, possuem papel \n\nestrat\u00e9gico nos projetos da IIRSA, para al\u00e9m do suporte financeiro:  \n\n \nMais do que financiar elas tamb\u00e9m interv\u00e9m em \n\nestudos e projetos, estimulando a participa\u00e7\u00e3o de \n\nempresas privadas na Iniciativa. \u00c9 sabido que h\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade entre essas \n\n                                                           \n89\n\n Dispon\u00edvel em: http://pac.gov.br/pub/up/pac/10/10PAC2  completo.pdf. \n90\n\n Dispon\u00edvel em: http://iirsa.org/proyectos/Principal.aspx  \n\nhttp://pac.gov.br/pub/up/pac/10/10PAC2%20-\nhttp://iirsa.org/proyectos/Principal.aspx\n\n\n102 \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras e os governos dos pa\u00edses, \n\ncom uma correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as definida pelo poder \n\necon\u00f4mico de cada pa\u00eds membro em cada ag\u00eancia \n\nou institui\u00e7\u00e3o, ou seja, quem mais contribui, tem \n\nmais poder de decis\u00e3o. (VITTE, 2009, p.4).  \n\n \n\nO Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\n(BNDES) \u2013 banco p\u00fablico brasileiro, formado com o objetivo de \n\nfomentar empreendimentos nacionais \u2013 atua em diversas obras de \n\ninfraestrutura na Am\u00e9rica do Sul, inclusive em parceria com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es \u2013 como a CAF, por exemplo \u2013 fortalecendo a atua\u00e7\u00e3o das \n\nempresas brasileiras na regi\u00e3o, com destaque para o apoio oferecido \u00e0 \n\nPetrobras, por meio de financiamento, que em 2011 ultrapassou US$ 20 \n\nmilh\u00f5es\n91\n\n.  \n\nAl\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es de fomento, est\u00e1 envolvida no rol de obras \n\nprevistas pela IIRSA/COSIPLAN uma grande quantidade de empresas \n\nprivadas, que realizam as obras, com destaque para as empresas \n\nmultinacionais da regi\u00e3o \u2013 parte delas brasileiras, como Odebrecht, \n\nCamargo Correa, Andrade Gutierrez e a pr\u00f3pria Petrobras \u2013 al\u00e9m de \n\ncons\u00f3rcios, joint ventures e empresas de outras regi\u00f5es do mundo, \n\natra\u00eddas pelas novas oportunidades de neg\u00f3cios geradas pela expans\u00e3o \n\ndo suporte f\u00edsico, log\u00edstico e energ\u00e9tico. \n\nNo entanto, devido aos sistemas de aglutina\u00e7\u00e3o das empresas e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das suas subsidiarias, coligadas e participa\u00e7\u00f5es \u2013 como j\u00e1 \n\ncitado anteriormente \u2013, o mapeamento dessas rela\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es \n\ntorna-se bastante complexo.  \n\nDentre os projetos previstos pela IIRSA/COSIPLAN nos quais a \n\nPetrobras atua, localizamos participa\u00e7\u00e3o no Gasoduto Aldea Brasile\u00f1a \n\n(Argentina) \u2013 Uruguaiana\u2013Porto Alegre \u2013 obra prevista em US$ \n\n510.000.000, iniciada em 2000 \u2013, em duas fases, na recep\u00e7\u00e3o pelo Polo \n\nPetroqu\u00edmico de Triunfo (composto, dentre outras empresas, pela \n\nBraskem e Innova, incorporadas pela Petrobras), e na conex\u00e3o da \n\nTransportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil S.A. \u2013 TBG, da qual \n\na Petrobras G\u00e1s S.A. (Gaspetro) det\u00e9m 51% das a\u00e7\u00f5es. \n\nOutras obras tamb\u00e9m contam com a participa\u00e7\u00e3o da Petrobras, \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o das Centrais Termoel\u00e9tricas de Belgrano e San \n\n                                                           \n91\n\n Informa\u00e7\u00f5es presentes no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Exerc\u00edcio Fiscal de 2011, \n\nque apresenta tamb\u00e9m o percentual de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria do Banco, que \n\njuntamente com o percentual de sua subsidi\u00e1ria BNDES Participa\u00e7\u00f5es S.A.\u2014 \n\nBNDESPar, somam mais de 15% do total de a\u00e7\u00f5es da Petrobras. \n\n\n\n103 \n\n \n\nMartin, ambas na Argentina, or\u00e7adas em US$ 650.000.000 e US$ \n\n500.000.000 respectivamente, realizadas pelo Fundo de Investimento \n\npara o Mercado Atacadista El\u00e9trico (Fondo de Inversi\u00f3n para el \n\nMercado Electrico Mayorista \u2013 FONINVEMEM, depois denominado \n\nFundo Acordo 2008-2011), da qual participou por meio da Petrobras \n\nEnergia S.A. (Pesa). De acordo com os dados da pasta de projetos \n\nIIRSA/COSIPLAN, a obras foram finalizadas em 2010. \n\n\u00c9 importante destacar que, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o \n\ndas obras, em determinadas etapas ou sob diversas personalidades \n\njur\u00eddicas, a concretiza\u00e7\u00e3o desses projetos funciona tamb\u00e9m como \n\nimpulso a amplia\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios na regi\u00e3o, via interc\u00e2mbio e \n\nescoamento de produtos.  \n\nPara garantir a viabiliza\u00e7\u00e3o das propostas, sua apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndefende o atendimento de demandas locais, responsabilidade social e \n\nambiental, aliados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento \n\nefetivo e sustent\u00e1vel.  \n\nA proposta de desenvolvimento apresentada pelo projeto, no \n\nentanto, possui discord\u00e2ncias em diversos aspectos, especialmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos impactos dessas obras no meio ambiente e na vida de \n\ncomunidades tradicionais, que nem sempre trazem melhorias na \n\nqualidade de vida das regi\u00f5es afetadas. Diversos movimentos e protestos \n\nt\u00eam sido realizados ao longo da implementa\u00e7\u00e3o do IIRSA, reivindicando \n\na conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, o direito de informa\u00e7\u00e3o e escolha das \n\npol\u00edticas realizadas em seus territ\u00f3rios, bem como a garantia de que n\u00e3o \n\nprejudique as popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\nPara legitimar as a\u00e7\u00f5es do IIRSA, governos, empresas e meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o locais se esfor\u00e7am para destacar as poss\u00edveis futuras \n\nvantagens das a\u00e7\u00f5es do projeto. De acordo com Vitte (2009):  \n\n \nGeralmente as grandes obras de infraestrutura s\u00e3o \n\napoiadas por entidades financeiras, corpora\u00e7\u00f5es \n\nprivadas e \u00f3rg\u00e3os governamentais que se unem \n\npara viabilizar a constru\u00e7\u00e3o de tais obras. V\u00e3o \n\nsendo geradas as condi\u00e7\u00f5es institucionais e seus \n\nbenef\u00edcios veiculados por meio de propagandas \n\npara se alcan\u00e7ar a aceita\u00e7\u00e3o popular. H\u00e1 um ?ciclo \n\nde projeto? que na sua institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel a mudan\u00e7as e \u00e9 gerador de conflitos \n\ndesde o n\u00edvel local at\u00e9 o transnacional. (2009, p. \n\n11) \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\nEssas mudan\u00e7as, no entanto, causam impacto nas popula\u00e7\u00f5es \n\natingidas, em seus aspectos sociais, culturais e econ\u00f4micos; que s\u00e3o \n\nrecebidos de maneiras diversas por cada comunidade. Segundo a autora:  \n\n \nmuitas vezes, as \u00e1reas que v\u00e3o receber a obra de \n\ninfraestrutura de grande monta s\u00e3o \u00e1reas isoladas, \n\nmal servidas, com poucas oportunidades de \n\ntrabalho, com car\u00eancias diversas. Por isso, \n\ncostumam ser muito receptivas aos discursos do \n\ndesenvolvimento e suas popula\u00e7\u00f5es expressam \n\nmuitas vezes o desejo de desenvolvimento \n\n(conforme proposto por Marshall Bermann). \n\n(VITTE, 2009, p. 11).  \n\n \n\nA ideia de desenvolvimento, mesmo que vinculado a profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es \u2013 e at\u00e9 mesmo agress\u00e3o \u2013 do modo de vida dessas \n\ncomunidades, pode representar uma alternativa \u00e0 escassez de recursos \n\nem alguns espa\u00e7os. Sua implementa\u00e7\u00e3o e seus desdobramentos, no \n\nentanto, podem ir de encontro com os direitos conquistados por essas \n\npopula\u00e7\u00f5es pela terra e sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Dagnino, Olvera e Panfichi (2006) coexistem em \n\ndisputa na Am\u00e9rica Latina, na \u00faltima d\u00e9cada, tr\u00eas projetos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica: o conservador, o democr\u00e1tico-participativo e o \n\nneoliberal. Os dois \u00faltimos especialmente atuam com maior influ\u00eancia \n\nna regi\u00e3o\n92\n\n, dividindo posi\u00e7\u00f5es e lutando por inser\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os \n\ndiversos. \n\nA perspectiva liberal vem avan\u00e7ando e se consolidando na \n\nAm\u00e9rica Latina nos \u00faltimos anos \u2013 especialmente ap\u00f3s o ajustamento, \n\ndurante a d\u00e9cada de 1990, \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es propostas no chamado \n\nConsenso de Washington \u2013, com a\u00e7\u00f5es que promovem esse \n\namoldamento, tais como a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas e servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\na forma\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico n\u00e3o estatal \u2013 ONGs, OSICPS e OS em geral \n\n\u2013, ou seja, o afastamento do Estado de algumas fun\u00e7\u00f5es, consolidando \n\nassim, o projeto de um suposto Estado m\u00ednimo. \n\n                                                           \n92\n\n De acordo com @s autores, o projeto autorit\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 totalmente ausente \n\ndo contexto sul-americano \u2013 vide o governo de Alberto Fujimori no Peru (1990-\n\n2000) \u2013 e muitas vezes se aproxima e permeia pr\u00e1ticas tanto do projeto \n\nneoliberal quanto do projeto democr\u00e1tico-participativo. No entanto, devido at\u00e9 \n\nmesmo ao fato de ser ?moralmente inaceit\u00e1vel?, o projeto autorit\u00e1rio pouco se \n\napresenta como projeto amplo a ser implementado. \n\n\n\n105 \n\n \n\nPara Dagnino, Olvera e Panfichi (2006), a anterior crise da \n\nesquerda, com a queda dos regimes socialistas, favoreceu a aceita\u00e7\u00e3o \n\nhegem\u00f4nica do projeto liberal, assim como Nogueira (2003) aponta a \n\n?sataniza\u00e7\u00e3o? do setor p\u00fablico\n93\n\n, especialmente ao longo dos processos \n\nde privatiza\u00e7\u00e3o \u2013 no caso brasileiro, ao longo da Reforma do Aparelho \n\nde Estado ocorrida parcialmente na d\u00e9cada de 1990 \u2013 como fatores que \n\nviabilizaram a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade civil atomizada e \n\nfragmentada.  \n\nAs disputas por projetos pol\u00edticos diversos inclu\u00edram tamb\u00e9m \n\nnesse cen\u00e1rio, grupos advindos dos movimentos sociais anteriormente \n\nconstitu\u00eddos\n94\n\n \u2013 ou por eles influenciados \u2013, que mant\u00eam pautas \n\nrevolucion\u00e1rias, baseadas na luta contra a explora\u00e7\u00e3o causada pelos \n\nantagonismos existente entre as classes sociais\u2013 mesmo quando atuam \n\nem prol de determinadas demandas ou quando interagem com outros \n\nmovimentos, n\u00e3o as transformam em reivindica\u00e7\u00f5es setoriais.  \n\nNo cen\u00e1rio eleitoral, a partir da ascens\u00e3o de governantes com \n\nmaior proximidade aos anseios e demandas populares, como Evo \n\nMorales, Hugo Ch\u00e1vez e Luiz Ign\u00e1cio Lula da Silva\n95\n\n representam o \n\nfortalecimento desses grupos, assim como possibilidades de mudan\u00e7as \u2013 \n\nou at\u00e9 mesmo transforma\u00e7\u00f5es \u2013 sociais (DAGNINO, OLVERA E \n\nPANFICHI, 2006). \n\nA atua\u00e7\u00e3o discursiva, no entanto, catalisadora de perigosos \n\ndeslizamentos sem\u00e2nticos, que ?parecem dizer a mesma coisa numa \n\npastosa l\u00edngua geral? (ARANTES, 2004, p. 188), representam uma \n\nimportante etapa na consolida\u00e7\u00e3o do projeto liberal, o que faz com que \n\ndiversos conceitos sejam incorporados, sem que seu sentido permane\u00e7a \n\no mesmo. Nogueira (2003) destaca o conceito de consenso, que pode ser \n\npensado como a articula\u00e7\u00e3o pluralista de ideias e valores, que forma \n\numa unidade dentro da diversidade ou, por outro lado, pode significar ?a \n\naus\u00eancia de e dissenso e diverg\u00eancia, uma situa\u00e7\u00e3o mais de sil\u00eancio \n\npassivo e unanimidade que de ru\u00eddo e multiplicidade?. \n\n                                                           \n93\n\n Apesar de, como muitos dos projetos apontados aqui, envolvam tamb\u00e9m \n\nrecursos p\u00fablicos, o que traz a contradi\u00e7\u00e3o de um Estado reduzido, mas que \n\ncontinua a apoiar iniciativas que atendam a interesses de grupos privados.  \n94\n\n No caso do Brasil, por exemplo, tem-se o Movimento dos Trabalhadores \n\nSem-Terra (MST), formado na d\u00e9cada de 1980, durante a ditadura civil-militar.  \n95\n\n A indica\u00e7\u00e3o desses presidentes n\u00e3o est\u00e1 levando em considera\u00e7\u00e3o discuss\u00f5es \n\nmais profundas sobre suas respectivas posturas pol\u00edticas e decis\u00f5es no \u00e2mbito \n\necon\u00f4mico. Admite-se que ser\u00e3o necess\u00e1rias reflex\u00f5es mais consistentes sobre o \n\ntema.  \n\n\n\n106 \n\n \n\nA ideia de desenvolvimento, no caso das a\u00e7\u00f5es da IIRSA, \u00e9 um \n\nexemplo de conceito disputado por ambos os projetos, com significados \n\nantag\u00f4nicos. As comunidades envolvidas nos projetos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da IIRSA percebem desenvolvimento como \n\noportunidade de manter sua cultura e espa\u00e7o, mas com condi\u00e7\u00f5es de \n\ninfraestrutura que atendam \u00e0s suas demandas. J\u00e1 para os representantes \n\ndo capital ali empreendido, desenvolvimento \u00e9 a oportunidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de lucro, de retorno com valor agregado de seus investimentos. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da ideia de desenvolvimento por parte dos \n\nplanejadores e executores do IIRSA \u2013 que pretendem empreender suas \n\nobras e atender aos interesses do mercado mundial \u2013 configura o que \n\nDagnino (2004) apresenta como conflu\u00eancia perversa, que se caracteriza \n\npelo deslocamento do significado de um conceito, utilizado mutuamente \n\npor projetos antag\u00f4nicos ?por meio de um vocabul\u00e1rio comum e de \n\nprocedimentos e mecanismos institucionais que guardam uma \n\nsimilaridade significativa?.  \n\nDiversos movimentos e protestos t\u00eam sido realizados ao longo da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do IIRSA, reivindicando a conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, o \n\ndireito de informa\u00e7\u00e3o e a escolha das pol\u00edticas realizadas em seus \n\nterrit\u00f3rios, bem como a garantia de que n\u00e3o prejudique as popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais. \n\nExemplos dessas manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s a\u00e7\u00f5es do IIRSA s\u00e3o \n\no massacre de Bagua, no Peru, em 2009, e o caso de Tipnis na Bol\u00edvia, \n\ndisputas que ressaltam a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o do direito pela \n\nterra. \n\nNo dia 05 de junho de 2009, Dia Mundial do Meio Ambiente, \n\ncomunidades ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia peruana protestavam contra uma \n\ns\u00e9rie de medidas do governo que atentavam sobre os direitos desses \n\npovos e foram cruelmente reprimidas. O massacre ocorreu na prov\u00edncia \n\nde Bagua, a cerca de mil quil\u00f4metros ao norte de Lima. Segundo o \n\nmaterial informativo do ELAOPA: \n\n \nnos dias seguintes o governo tentou justificar o \n\nmassacre nos meios de comunica\u00e7\u00e3o classificando \n\nos ind\u00edgenas de ?atrasados e terroristas\u2018. (...) Na \n\nregi\u00e3o onde ocorreu o massacre de Bagua est\u00e1 o \n\neixo Amaz\u00f4nico que ocupa um papel central \n\ndentro do Plano IIRSA, pois \u00e9 onde se projeta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 39 represas a servi\u00e7o \n\nexclusivamente de numerosos projetos minerais, \n\npetroleiros e florestais. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nNa Bol\u00edvia, o Territ\u00f3rio Ind\u00edgena e Parque Nacional Isiboro \n\nS\u00e9cure (TIPNIS), vem sendo amea\u00e7ado pela constru\u00e7\u00e3o da estrada Villa \n\nTunari \u2013 San Ignacio de Moxos, que cortaria a \u00e1rea central do parque, \n\ndestruindo a diversidade natural e cultural\n96\n\n, abrindo espa\u00e7o para \n\natividades comerciais. No dia 25 de setembro de 2011, ind\u00edgenas que \n\ncaminhavam para La Paz exigindo que a estrada n\u00e3o passasse pelo \n\nterrit\u00f3rio, foram violentamente reprimidos e massacrados. Apesar de a \n\nrepress\u00e3o policial ter causado a ren\u00fancia de autoridades do governo e a \n\nsuspens\u00e3o de chefes policiais, ningu\u00e9m foi punido ou investigado pelo \n\nacontecimento.\n97\n\n \n\nAs popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias v\u00eam lutando para impedir essa \n\nagress\u00e3o ao seu espa\u00e7o, por meio da aproxima\u00e7\u00e3o a movimentos sociais \n\ne m\u00eddias alternativas que possam oferecer apoio e visibilidade ao \n\nimpasse\n98\n\n. \n\nA Petrobras \u00e9 uma das empresas que est\u00e1 no centro desse tipo de \n\ndebate, j\u00e1 que sua atua\u00e7\u00e3o em outros pa\u00edses na Am\u00e9rica do Sul, muitas \n\nvezes \u00e9 qualificada como agressiva, no sentido de uma postura \n\ncompetitiva e focada em lucros, pr\u00f3pria de empresas privadas. A obra \n\n?Empresas transnacionais brasileiras na Am\u00e9rica Latina: um debate \n\nnecess\u00e1rio?, organizada por diversos movimentos e iniciativas sociais\n99\n\n, \n\nretrata algumas a\u00e7\u00f5es da empresa na regi\u00e3o, seus entraves e posturas \n\nhostis em rela\u00e7\u00e3o a outros governos, empresas e, especialmente, \n\ncomunidades. \n\n                                                           \n96\n\n Existem dois tipos de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s quais se enquadraria o TIPNIS. O primeiro, \n\nem n\u00edvel internacional, o conv\u00eanio 169 da OIT estabelece que os povos \n\nind\u00edgenas tenham direito a um territ\u00f3rio e qualquer altera\u00e7\u00e3o exige que o Estado \n\nfa\u00e7a uma consulta pr\u00e9via \u00e0s comunidades. O segundo, na constitui\u00e7\u00e3o boliviana \n\ntamb\u00e9m consta a consulta pr\u00e9via como um direito. (Informativo ELAOPA, \n\n2011; dispon\u00edvel em www.elaopa.org).Obs.: a p\u00e1gina n\u00e3o est\u00e1 mais dispon\u00edvel.  \n97\n\n Cf. artigo de Gustavo Soto Santiesteban, ?\u00c1rea ind\u00edgena protegida na bol\u00edvia \n\n\u00e9 amea\u00e7ada por constru\u00e7\u00f5es financiadas pelo BNDES?, in Boletim Ibase, Rio. \n\nCf.: www.ibase.br/pt/2011/10/territorio-indigena-e-parque-nacional-isiboro-\n\nsecure-o-final-da-ilusao-e-o-advento-do-novo  \n98\n\n Um dos grupos que atuam em defesa dos direitos dessas comunidades \u00e9 o \n\nELAOPA, Encontro Latino-Americano de Organiza\u00e7\u00f5es Populares Aut\u00f4nomas, \n\nque re\u00fane representantes de comunidades e movimentos sociais diversos que \n\nlutam pela constru\u00e7\u00e3o de um poder popular, livre da interfer\u00eancia de disputas \n\npartid\u00e1rias eleitorais, interesses da iniciativa privada, e de outros grupos que \n\nvenham a sobrepor seus interesses. \n99\n\n Vide refer\u00eancias. \n\nhttp://www.elaopa.org).obs/\nhttp://www.ibase.br/pt/2011/10/territorio-indigena-e-parque-nacional-isiboro-secure-o-final-da-ilusao-e-o-advento-do-novo\nhttp://www.ibase.br/pt/2011/10/territorio-indigena-e-parque-nacional-isiboro-secure-o-final-da-ilusao-e-o-advento-do-novo\n\n\n108 \n\n \n\nH\u00e1 algum tempo a Petrobras vem sendo questionada por \n\ngovernos, grupos e movimentos sociais de outros pa\u00edses sul-americanos \n\npor sua atua\u00e7\u00e3o agressiva, que muitas vezes desrespeita as forma\u00e7\u00f5es \n\nsociais e modos de vida ali presentes. Tr\u00eas epis\u00f3dios de tens\u00e3o entre a \n\nPetrobras e constitui\u00e7\u00f5es de pa\u00edses latino-americanos onde atua, ilustram \n\nesse tipo de entrave. \n\nEm abril de 2006, foi aprovada a ?Ley Reformat\u00f3ria? \u00e0 ?Ley de \n\nHidrocarburos? no Equador, que estabelecia uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima \ndo Governo de 50% sobre as receitas extraordin\u00e1rias geradas por \n\naumentos do pre\u00e7o de venda do petr\u00f3leo equatoriano. A partir de 2007, \n\ndepois de contendas com rela\u00e7\u00e3o aos valores, a EcuadorTLC, empresa \n\ncontrolada pela Petrobras, passou a pagar montantes estabelecidos pela \n\nPetroecuador, diminuindo a dimens\u00e3o dos rendimentos da Petrobras \n\nnaquele pa\u00eds. As atividades no Equador deixam de ser arroladas pela \n\nempresa a partir de 2010 e passam a ser realizadas por meio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na empresa Oleoducto de Crudos Pesados (OCP), \nconforme de seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o\n\n100\n.  \n\nA partir de 1\u00ba de maio de 2006, entrou em vigor na Bol\u00edvia o \n\nDecreto Supremo 28.701, por meio do qual se nacionalizaram os \n\nrecursos naturais de hidrocarbonetos, obrigando as empresas que \n\nrealizavam atividades de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo a entregar \u00e0 \n\nYacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos a produ\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos. Assim, a Petrobras Bol\u00edvia Refinaci\u00f3n S.A. teve sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado boliviano reduzida a at\u00e9 18% da produ\u00e7\u00e3o \n\n(anteriormente de 50%). \n\nHouve tamb\u00e9m na Venezuela uma reformula\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\ndas empresas petrol\u00edferas privadas, de modo que fossem formadas \n\nempresas mistas, com permiss\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios privados em \n\n40%, e do governo venezuelano de 60%, por meio dos Memorandos de \n\nEntendimento (MDE) firmados entre as empresas privadas e a Petr\u00f3leos \n\nde Venezuela e a Corporaci\u00f3n Venezolana del Petr\u00f3leo S.A. \n\n                                                           \n100\n\n De acordo com o seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2010 (p. 49): No Equador, a \n\ncompanhia n\u00e3o aceitou a proposta final do governo local de migra\u00e7\u00e3o dos \n\ncontratos de explora\u00e7\u00e3o para contratos de servi\u00e7os, no bloco 18. A produ\u00e7\u00e3o da \n\ncompanhia no pa\u00eds foi de 2,3 mil bpd. A subsidi\u00e1ria local da Petrobras realizar\u00e1 \n\nas gest\u00f5es necess\u00e1rias para obter a indeniza\u00e7\u00e3o prevista em contrato e que \n\ndeterminar\u00e1 o impacto da n\u00e3o migra\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a da Petrobras no pa\u00eds ser\u00e1 \n\nmantida pela participa\u00e7\u00e3o que det\u00e9m na empresa Oleoducto de Crudos Pesados \n\n(OCP).  \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nA retra\u00e7\u00e3o dos lucros nesses pa\u00edses segue na contram\u00e3o do \n\nprocesso de expans\u00e3o das atividades da empresa, o que faz com que a \n\nPetrobras recorra dessas decis\u00f5es, buscando constantemente \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de posturas e alargamentos nas legisla\u00e7\u00f5es vigentes dos \n\npa\u00edses onde atua.  \n\nO atrelamento das obras da IIRSA/COSIPLAN \u00e0s atividades \n\nprevistas ou em andamento da empresa, conforme o Atlas de \n\nMegaprojetos de Infraestrutura na Bol\u00edvia, publicado pelo Centro de \n\nEstudos Aplicados aos direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais em \n\n2011, apontam garantias de manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de seus neg\u00f3cios. \n\nAl\u00e9m das agress\u00f5es aos povos ind\u00edgenas do Territ\u00f3rio Ind\u00edgena e \n\nParque Nacional Isiboro S\u00e9cure, e da destrui\u00e7\u00e3o ambiental, s\u00e3o \n\ndenunciados e questionados na constru\u00e7\u00e3o da estrada Villa Tunari \u2013 San \n\nIgnacio de Moxos na Bol\u00edvia, a atua\u00e7\u00e3o de petroleiras \u2013 Petrobras e \n\nTotal E&amp;P Bolivie que tem contrato na \u00e1rea \u2013, bem como a expans\u00e3o do \n\nmadeireiras e do narcotr\u00e1fico.  \n\nA Petrobras possui contratos de atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nas \n\nproximidades de outras obras do projeto, o que refor\u00e7a a import\u00e2ncia \n\ndesses empreendimentos para a empresa: constru\u00e7\u00e3o da estrada Ca\u00f1ada \nOruro - Villamontes - Tarija - Estaci\u00f3n Abaroa, que une o Paraguai \u00e0 \n\nBol\u00edvia; melhoramento da estrada Santa Cruz \u2013 Yacuiba, que liga \n\nBol\u00edvia e Argentina; estrada Guayaramerin \u2013 Riberalta/Yucumo \u2013 La \n\nPaz (Corredor Norte), que une a Bol\u00edvia ao Brasil, e a estrada Yucumo \u2013 \n\nTrinidad, que facilita o deslocamento interno pela Bol\u00edvia. \nA participa\u00e7\u00e3o em projetos de integra\u00e7\u00e3o regional oferece suporte \n\ninstitucional para a atua\u00e7\u00e3o da empresa na regi\u00e3o, seja como prestadora \n\nde servi\u00e7os (como a participa\u00e7\u00e3o nas obras, apresentada anteriormente), \n\nou empresa interessada na amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura, de forma que \n\nconsiga evitar o confronto com movimentos sociais por meio do amparo \n\nde outras organiza\u00e7\u00f5es \u2013 como o BNDES ou os governos nacionais \n\nenvolvidos \u2013, e assim possam expandir e fortalecer seus neg\u00f3cios.  \n\n \n\n \n\n3.3 DESENVOLVIMENTO  \n\n \n \n\nEm ?O ornitorrinco? (publica\u00e7\u00e3o que reedita tamb\u00e9m seu texto \n\ncl\u00e1ssico, ?Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista?), Chico de Oliveira (2003) argumenta \n\nque o subdesenvolvimento constitui uma etapa malformada, mas \n\n\n\n110 \n\n \n\nnecess\u00e1ria do desenvolvimento capitalista, ou ?a forma de exce\u00e7\u00e3o \n\npermanente do sistema capitalista na sua periferia? (2003, p. 131), que \n\n?combinava acumula\u00e7\u00e3o insuficiente com o privilegiamento da \n\nacumula\u00e7\u00e3o propriamente industrial? (p. 135). \n\nO autor analisa os desdobramentos do arranjo neoliberal \n\nimplementado na d\u00e9cada de 1990 no Brasil, que emerge justamente sob \n\na justificativa de superar o atraso e a morosidade da economia \u2013 e da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 brasileira, e assinala que o processo apenas \n\nrefor\u00e7ou as disparidades sociais e afastou a possibilidade de supera\u00e7\u00e3o \n\ndo subdesenvolvimento. Aponta que no resultado dessa forma\u00e7\u00e3o, o \n\nornitorrinco:  \nn\u00e3o h\u00e1 possibilidade de permanecer como \n\nsubdesenvolvido e aproveitar as brechas que a \n\nSegunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial propiciava; n\u00e3o h\u00e1 \n\npossibilidade de avan\u00e7ar, no sentido da \n\nacumula\u00e7\u00e3o digital-molecular: as bases internas \n\nda acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o insuficientes, est\u00e3o aqu\u00e9m das \n\nnecessidades para uma ruptura desse porte. \n\nRestam apenas as ?acumula\u00e7\u00f5es primitivas\u2018, tais \n\ncomo as privatiza\u00e7\u00f5es propiciaram; mas agora \n\ncom o dom\u00ednio do capital financeiro, elas s\u00e3o \n\napenas transfer\u00eancias de patrim\u00f4nio, n\u00e3o s\u00e3o, \n\npropriamente falando, ?acumula\u00e7\u00e3o\u2018... O \n\nornitorrinco capitalista \u00e9 uma acumula\u00e7\u00e3o \n\ntruncada e uma sociedade desigualit\u00e1ria sem \n\nremiss\u00e3o. (OLIVEIRA, 2003, p. 150) \n\n \n\nPara o autor, o ornitorrinco \u00e9 o produto de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nestranha, mas com l\u00f3gica pr\u00f3pria. \u00c9 o fruto da forma\u00e7\u00e3o capitalista \n\nbrasileira, que acomoda setores aparentemente antag\u00f4nicos como as \n\nforma\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, que se relacionam \u00e0 ideia de antagonismo \n\nentre o arcaico e o moderno, mas sobre a qual, segundo seu argumento, \n\nn\u00e3o h\u00e1 disputa, e sim complementaridade, que alimenta e mant\u00e9m essa \n\nestrutura. \n\nSobre a ideia de desenvolvimento da periferia e a fal\u00eancia da \n\npossibilidade de passagem para a condi\u00e7\u00e3o de centro nas teses de \n\nOliveira, Silva (2005) destaca: \n\n \nNesse texto, o foco origin\u00e1rio da ?Cr\u00edtica? \n\nradicalizou-se no sentido de aprofundar o impasse \n\ncivilizat\u00f3rio do ?moderno?, conduzindo o leitor \n\nat\u00e9 o cen\u00e1rio do s\u00e9culo XXI, em que impera o \n\n\n\n111 \n\n \n\ndesmanche e o fracasso daquele projeto, que \u00e9 o \n\nprojeto do desenvolvimento da periferia. Desse \n\nmodo, ?O ornitorrinco? \u00e9 tamb\u00e9m a narrativa de \n\numa ruptura. Ruptura com as esperan\u00e7as do \n\ndesenvolvimento, entendido como processo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o ou de estabiliza\u00e7\u00e3o de uma trajet\u00f3ria de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de expectativas... Quando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do neoliberalismo de hoje arrasam \n\nas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia conhecidas entre \n\no moderno e o arcaico, conduzindo-as a um novo \n\npatamar, destroem os portos-seguro de antanho, \n\nsem apontar para a constru\u00e7\u00e3o de novos, devido \n\nao terreno de enorme indetermina\u00e7\u00e3o no qual est\u00e1 \n\nassentado... De todos os lados de onde se v\u00ea, o \n\n?desenvolvimento? \u00e9 hoje um p\u00e1lido simulacro do \n\nprojeto que constava da agenda da literatura \n\nsociol\u00f3gica brasileira e latino-americana dos anos \n\nde 1960 e 1970, mesmo na disseca\u00e7\u00e3o que j\u00e1 lhe \n\nhavia dedicado a ?Cr\u00edtica? de 1972 (SILVA, \n\n2005, p. 2-3). \n\n \n\nA quest\u00e3o do desenvolvimento, no entanto, permanece presente \n\nna agenda pol\u00edtica e econ\u00f4mica brasileira. As discuss\u00f5es sobre a \n\nposs\u00edvel retomada das pol\u00edticas nacional-desenvolvimentistas por meio \n\ndo est\u00edmulo estatal \u00e0 economia continuam em pauta, e com grande \n\nespa\u00e7o para debates e reflex\u00f5es\n101\n\n.  \n\nPara Pinassi (2013), o modelo neodesenvolvimentista sugere \n\nformas neokeynesianas de lidar com os desdobramentos do \n\nneoliberalismo, sem ao mesmo tempo romp\u00ea-lo:  \n\n \nSegundo consta, o Estado procuraria, ent\u00e3o, \n\nrecompor sua fun\u00e7\u00e3o (de ?al\u00edvio?) social \u2013 atrav\u00e9s \n\nda cria\u00e7\u00e3o de empregos (quase sempre prec\u00e1rios e \n\ntempor\u00e1rios), pol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo e redistribui\u00e7\u00e3o de renda (Bolsas Fam\u00edlia, \n\nEscola, Desemprego etc.) \u2013, enquanto a economia \n\nse renacionalizaria por meio de financiamentos do \n\n                                                           \n101\n\n Destaque para o Encontro de Economia Pol\u00edtica organizado pela Sociedade \n\nde Economia Pol\u00edtica em junho de 2014, que apresentou como tema central o \n\n?(Neo)desenvolvimentismo em Quest\u00e3o?, envolvendo debates e produ\u00e7\u00f5es \n\nrecentes sobre a tem\u00e1tica. Cf.: http://sepcongresso.blogspot.com.br/2014/04/xix-\n\nencontro-nacional-de-economia.html. Acesso em 07/10/2014. \n\nhttp://sepcongresso.blogspot.com.br/2014/04/xix-encontro-nacional-de-economia.html\nhttp://sepcongresso.blogspot.com.br/2014/04/xix-encontro-nacional-de-economia.html\n\n\n112 \n\n \n\nBNDES \u00e0 reindustrializa\u00e7\u00e3o pautada na \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nBoito Jr (2013) tamb\u00e9m alerta para a n\u00e3o supera\u00e7\u00e3o da \n\nperspectiva liberal no modelo neodesenvolvimentista, que para o autor \u00e9 \n\nresultado da articula\u00e7\u00e3o entre a burguesia interna e as pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas empreendidas nos governo Lula, especialmente a partir de \n\nseu segundo mandato em 2007. \n\nO autor argumenta que a conten\u00e7\u00e3o do programa de privatiza\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 no sentido de evitar a vulnerabilidade da grande burguesia privada \n\nbrasileira diante do grande capital financeiro internacional \u2013, \n\nconjuntamente com o reposicionamento do BNDES ?como agente \n\nestatal de defesa e de fortalecimento desses grandes grupos?, \n\nimpulsionaram e consolidaram grandes empresas nacionais; e \n\narticuladas \u00e0 pol\u00edtica externa de ?conquista de novos mercados no \n\nhemisf\u00e9rio sul?, lan\u00e7am esses grupos ao mercado externo (BOITO JR., \n\n2013, 81-83). \n\nAl\u00e9m disso, Boito Jr. ressalta a estreita rela\u00e7\u00e3o entre as grandes \n\nempresas privadas e estatais, seja por meio de projetos conjuntos, onde \n\nh\u00e1 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como obras de infraestrutura no pa\u00eds, ou a \n\ncompra de produtos, como o caso da ind\u00fastria b\u00e9lica (BOITO JR., 2013, \n\n84).  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o mista da Petrobras, que envolve interesses de \n\nmuitos acionistas privados (quase 800.000) e empresas com as quais \n\nestabelece negocia\u00e7\u00f5es, simultaneamente ao atrelamento com seu \n\nacionista majorit\u00e1rio, o Estado brasileiro, nos leva ao questionamento \n\ndas estrat\u00e9gias para equacionar essa rela\u00e7\u00e3o\n102\n\n. \n\nA contradi\u00e7\u00e3o que inicialmente se apresentaria entre os interesses \n\nprivados que visam obten\u00e7\u00e3o e crescimento de lucros, e os interesses \n\nestatais que orientam suas empresas ao atendimento de demandas \n\n                                                           \n102\n\n Importante lembrar os impactos desses desdobramentos que vem sendo \n\nveiculados pela grande m\u00eddia. Como argumentado, a impossibilidade de \n\naprofundar essa discuss\u00e3o permite apenas indicar o desacordo de grandes \n\nempresas do setor de comunica\u00e7\u00f5es em muitas das a\u00e7\u00f5es da Petrobras, \n\nespecialmente em rela\u00e7\u00e3o ao seu atrelamento a pol\u00edticas econ\u00f4micas, sendo \n\nclassificada pejorativamente como ?estatal?, no sentido de caracteriz\u00e1-la como \n\numa empresa morosa, ineficiente e corrupta. Cf.: \n\nhttp://veja.abril.com.br/blog/rodrigo-constantino/privatizacao/no-capitalismo-\n\nde-estado-estatal-tem-dono-ou-como-despolitizar-a-petrobras . Acesso em \n\n08/10/2014.  \n\nhttp://veja.abril.com.br/blog/rodrigo-constantino/privatizacao/no-capitalismo-de-estado-estatal-tem-dono-ou-como-despolitizar-a-petrobras\nhttp://veja.abril.com.br/blog/rodrigo-constantino/privatizacao/no-capitalismo-de-estado-estatal-tem-dono-ou-como-despolitizar-a-petrobras\n\n\n113 \n\n \n\nsociais, pode ser examinada pela perspectiva de uma \n\ncomplementaridade entre esses prop\u00f3sitos. \n\nDefinidas como neodesenvolvimentistas, as pol\u00edticas dos \n\ngovernos PT, desde 2003, acomodam as necessidades da Petrobras de \n\nexpans\u00e3o dos neg\u00f3cios por meio de financiamentos, participa\u00e7\u00e3o em \n\nobras de grande porte e provis\u00e3o de infraestrutura que viabiliza novas \n\natividades, enquanto se articulam ao projeto de expans\u00e3o das atividades \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas brasileiras na Am\u00e9rica do Sul empreendidas pela \n\ndiretriz hegem\u00f4nica da pol\u00edtica externa brasileira. \n\nPara Oliveira (2003), a n\u00e3o supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento, e \n\na forma\u00e7\u00e3o desalinhada de uma economia que combina elementos \n\ncontradit\u00f3rios, alimenta o capitalismo de periferia, mas n\u00e3o promove a \n\nruptura desse arranjo. Essa situa\u00e7\u00e3o implica a condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio menor \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s economias centrais, o que sugere que o fortalecimento das \n\nempresas nacionais e do investimento em projetos de integra\u00e7\u00e3o sul-\n\namericana\n103\n\n constituam uma op\u00e7\u00e3o ao Estado brasileiro de estabelecer \n\numa pol\u00edtica de hegemonia regional, no sentido apontado por Luce \n\n(2010), de exerc\u00edcio de influ\u00eancia sobre as demais na\u00e7\u00f5es do \n\nsubcontinente. \n\nAssim, a atua\u00e7\u00e3o da Petrobras em projetos de integra\u00e7\u00e3o regional \n\nrepresentaria a dimens\u00e3o econ\u00f4mica dessa pol\u00edtica ao se estabelecer \n\ncomo empresa de grande porte que articula os interesses do Estado \n\nbrasileiro \u00e0s demandas espec\u00edficas de crescimento e produ\u00e7\u00e3o a uma \n\nempresa com participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n103\n\n A forma\u00e7\u00e3o do Banco do Sul lan\u00e7a um novo ator \u00e0 din\u00e2mica da integra\u00e7\u00e3o \n\nregional e da amplia\u00e7\u00e3o e fortalecimento da rela\u00e7\u00e3o entre os ?pa\u00edses \n\nemergentes?. Cf.: http://vermelho.org.br/noticia/242759-7 e \n\nhttp://brasil247.com/pt/247/mundo/146774/Cerco-dos-EUA-%C3%A0-\n\nR%C3%BAssia-d%C3%A1-megaoportunidade-a-BRICS.htm. Acesso em: \n\n07/10/2014. \n\nhttp://vermelho.org.br/noticia/242759-7\nhttp://brasil247.com/pt/247/mundo/146774/Cerco-dos-EUA-%C3%A0-R%C3%BAssia-d%C3%A1-megaoportunidade-a-BRICS.htm\nhttp://brasil247.com/pt/247/mundo/146774/Cerco-dos-EUA-%C3%A0-R%C3%BAssia-d%C3%A1-megaoportunidade-a-BRICS.htm\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAs considera\u00e7\u00f5es aqui apresentadas lan\u00e7am tamb\u00e9m \n\nquestionamentos para an\u00e1lises futuras. A atua\u00e7\u00e3o da Petrobras enquanto \n\nperspectiva econ\u00f4mica das pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o regional \n\nempreendidas pelas \u00faltimas gest\u00f5es presidenciais brasileiras evidencia \n\numa postura que pode ser entendida como hegem\u00f4nica, tendo em vista \n\nas assimetrias entre os pa\u00edses da regi\u00e3o. \n\nA atual administra\u00e7\u00e3o da empresa, preocupada em garantir a \n\nestabilidade institucional simultaneamente \u00e0 continuidade de projetos \n\nsociais e ambientais, representa a apaziguamento proposto na carta aos \n\nbrasileiros\n104\n\n, que sinaliza o compromisso de buscar ?crescimento \n\necon\u00f4mico com estabilidade e responsabilidade social?. \n\nO gerenciamento da empresa, no entanto, sempre esteve alinhado \n\n\u00e0s pol\u00edticas dos governos vigentes, como discutido no cap\u00edtulo I. Desde \n\na forma\u00e7\u00e3o pautada em uma proposta nacional-desenvolvimentista, \n\npassando pelos processos de maior aproxima\u00e7\u00e3o ao mercado \u2013 iniciada \n\nno per\u00edodo Geisel \u2013 at\u00e9 as pol\u00edticas de atua\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul pode-\n\nse entender seu papel como instrumento de pol\u00edticas econ\u00f4micas no \n\nsentido de atender aos interesses de grupos pol\u00edticos e econ\u00f4micos em \n\nnegocia\u00e7\u00e3o o Estado brasileiro. \n\nNos \u00faltimos anos verifica-se a combina\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o \n\norientada pela efici\u00eancia e responsabilidade social com posturas \n\nagressivas de amplia\u00e7\u00e3o das atividades e espa\u00e7os de explora\u00e7\u00e3o que \n\ngarantem os crescentes lucros da empresa. \n\nParte desses lucros \u00e9 destinada a programas sociais e \n\nambientais\n105\n\n, que em 2013 disponibilizou R$ 247 milh\u00f5es para \n\nfinanciamento de projetos nessas \u00e1reas. No mesmo ano R$ 266\n106\n\n \n\nmilh\u00f5es foram aplicados em suas parcerias com universidades e \n\ninstitutos de pesquisa brasileiros com as quais celebrou 954 termos de \n\n                                                           \n104\n\n Texto que apresentou as inten\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o candidato a presid\u00eancia Luiz \n\nIn\u00e1cio Lula da Silva para com o pa\u00eds, em 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u33908.shtml. Acesso em \n\n01/05/2015. \n105\n\n Dispon\u00edvel em: http://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-04-\n\n17/petrobras-destina-30-dos-recursos-para-projetos-ambientais-e-sociais-para-\n\nregiao-sudeste. Acesso em 02/05/2015. \n106\n\n De acordo com o relat\u00f3rio de tecnologia da Petrobras (2013). \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u33908.shtml\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-04-17/petrobras-destina-30-dos-recursos-para-projetos-ambientais-e-sociais-para-regiao-sudeste\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-04-17/petrobras-destina-30-dos-recursos-para-projetos-ambientais-e-sociais-para-regiao-sudeste\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-04-17/petrobras-destina-30-dos-recursos-para-projetos-ambientais-e-sociais-para-regiao-sudeste\n\n\n116 \n\n \n\ncoopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos voltados Pesquisa \n\n&amp; Desenvolvimento (P&amp;D) \u2013 uma de suas \u00e1reas com maior \n\ninvestimento. \n\nPara a pol\u00edtica de patroc\u00ednio a cultura a companhia disponibilizou \n\nem 2012 R$ 184 milh\u00f5es distribu\u00eddos entre projetos de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nmem\u00f3ria cultural, produ\u00e7\u00f5es musicais, teatrais, cinematogr\u00e1ficas, artes e \n\nvisuais, e outros. Em 2011 a empresa destinou cerca de R$ 80 milh\u00f5es a \n\nprojetos e patroc\u00ednios voltados ao esporte.  \n\nO arranjo formado por essa variedade de aportes, que combina \n\npr\u00e1ticas de fomento juntamente a a\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias de \n\nResponsabilidade Social Corporativa (RSC) aponta a tentativa de \n\nequil\u00edbrio entre a ideia de se manter como uma institui\u00e7\u00e3o alinhada a \n\nquest\u00f5es sociais/populares, ao mesmo tempo em que sinaliza pr\u00e1ticas \n\nbem vistas pelo mercado. \n\nEsse equil\u00edbrio, no entanto, pende muitas vezes para a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a estabilidade institucional, preservada vigorosamente \n\ncomo no caso dos leil\u00f5es do Pr\u00e9-sal, em que sindicatos e movimentos \n\nsociais que protestaram questionando os termos e finalidade do \n\nprocesso, foram duramente reprimidos pela For\u00e7a Nacional\n107\n\n.  \n\nTalvez os quase R$ 9 bilh\u00f5es distribu\u00eddos entre os acionistas da \n\nempresa em 2013, somados a uma s\u00e9rie de pequenos, m\u00e9dios e grandes \n\nempres\u00e1rios que atuam como fornecedores e prestadores de servi\u00e7os \n\npara a Petrobras explique esse tipo de preocupa\u00e7\u00e3o. \n\n Ainda assim, a empresa continua a ser considerada s\u00edmbolo de \n\nbem p\u00fablico, da possibilidade de soberania, uma empresa que reverte \n\nparte de seus lucros a quest\u00f5es de interesse geral como as \u00e1reas de sa\u00fade \n\ne educa\u00e7\u00e3o que seriam tamb\u00e9m fortalecidas pelos recursos provenientes \n\ndos royalties do petr\u00f3leo e do Fundo Social do Pr\u00e9-sal. \n\nAs pol\u00edticas neodesenvolvimentistas implementadas nos \u00faltimos \n\nanos impulsionam, por meio de pol\u00edticas de Estado, o setor privado de \n\nforma conjugada a pol\u00edticas sociais, sem romper, contudo com a l\u00f3gica \n\nde acumula\u00e7\u00e3o e desigualdade entre as classes. \n\nBoito Jr (2013) aproxima essas pol\u00edticas \u00e0quelas do per\u00edodo \n\nnacional-desenvolvimentista, mas destaca diferen\u00e7as claras entre as duas \n\nao levar em considera\u00e7\u00e3o mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas ocasionadas \n\npelo modelo neoliberal aplicado entre as d\u00e9cadas de 1990 e 2000. Uma \n\n                                                           \n107\n\n Cf.: http://cspconlutas.org.br/2013/10/manifestantes-contra-o-leilao-de-libra-\n\nse-concentram-a-poucos-metros-da-barreira-feita-pela-forca-nacional/. Acesso \n\nem 02/05/2015. \n\nhttp://cspconlutas.org.br/2013/10/manifestantes-contra-o-leilao-de-libra-se-concentram-a-poucos-metros-da-barreira-feita-pela-forca-nacional/\nhttp://cspconlutas.org.br/2013/10/manifestantes-contra-o-leilao-de-libra-se-concentram-a-poucos-metros-da-barreira-feita-pela-forca-nacional/\n\n\n117 \n\n \n\nde suas principais diferen\u00e7as \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o ao mercado externo, \n\nespecialmente o hemisf\u00e9rio sul, em que os projetos de integra\u00e7\u00e3o \n\nregional entre na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas se constitui a partir da proposta de \n\nfortalecimento m\u00fatuo. \n\nAs pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul \n\nimplementadas por meio da IIRSA/COSIPLAN, contudo, revelam a n\u00e3o \n\nintegra\u00e7\u00e3o plena entre a periferia, ao evidenciar a assimetria das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es nos projetos e obras previstos que contemplam empresas \n\nbrasileiras em v\u00e1rias de suas etapas. \n\nA participa\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras no subcontinente \u00e9 \n\ngarantida por meio de acordos institucionais que priorizam obras nas \n\nquais essas corpora\u00e7\u00f5es podem se inserir, mantendo e expandindo sua \n\natua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apenas a Petrobras, mas v\u00e1rias outras grandes empresas \n\nbrasileiras \u2013 especialmente do setor de infraestrutura \u2013 mant\u00eam obras na \n\nregi\u00e3o sob o argumento da gera\u00e7\u00e3o de emprego, renda e infraestrutura \n\nem prol de um suposto desenvolvimento. \n\nComo vimos no \u00faltimo cap\u00edtulo, a postura agressiva da Petrobras \n\ntorna-se mais evidente na Am\u00e9rica do sul, onde n\u00e3o h\u00e1 promo\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es de patroc\u00ednio a projetos sociais e ambientais, mas sim repress\u00e3o \n\naos movimentos de contesta\u00e7\u00e3o, e aos direitos ambientais.   \n\nNas obras da IIRSA/COSIPLAN, as empresas executoras \n\noferecem servi\u00e7os especializados, baseando seus lucros na mais-valia \n\nabsoluta e relativa, j\u00e1 que se apropriam da for\u00e7a de trabalho de \n\nmoradores das localidades onde atuam, combinadas em muitos \n\nmomentos \u00e0s tecnologias trazidas de suas matrizes. S\u00e3o muitas as \n\nden\u00fancias contra essas empresas que desrespeitam os direitos \n\ntrabalhistas, amea\u00e7am e agridem seus trabalhadores, fam\u00edlias e \n\ncomunidades (CAMPANHA JUSTI\u00c7A NOS TRILHOS, 2009). \n\nA n\u00e3o supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento como esperado ao longo \n\ndo s\u00e9culo XX, localiza a economia brasileira como grande exportadora \n\nde commodities. Os mercados asi\u00e1tico, europeu e estadunidense\n108\n\n \n\nabsorvem a maior parte das exporta\u00e7\u00f5es de min\u00e9rios de ferro, \u00f3leos \n\nbrutos de petr\u00f3leo, soja, caf\u00e9, carne bovina e de frango, celulose e \n\nprodutos semimanufaturados de ferros ou a\u00e7o, correspondentes a mais \n\n                                                           \n108\n\n Dentre os principais compradores dessas mercadorias de baixo valor \n\nagregado est\u00e3o: China, Tail\u00e2ndia, Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia do Sul, Mal\u00e1sia, Espanha, \n\nHolanda, Reino Unido, Fran\u00e7a, Alemanha, It\u00e1lia, entre outros. Fonte: Minist\u00e9rio \n\ndo Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. Secretaria de Com\u00e9rcio \n\nExterior (2015). \n\n\n\n118 \n\n \n\nde 40% do com\u00e9rcio exterior brasileiro no primeiro trimestre de 2015 \n\n(BRASIL, 2015). \n\nAo mesmo tempo, os pa\u00edses sul-americanos tem se estabelecido \n\ncomo importantes parceiros comerciais do Brasil, estabelecendo um \n\nfluxo de duplo sentido ao fornecer e comprar produtos, especialmente \n\naqueles de diferentes intensidade tecnol\u00f3gica, com alto valor agregado \n\n(MOREIRA, 2007). No primeiro trimestre de 2015 inclusive, essas \n\nna\u00e7\u00f5es importaram mais de 25% dos produtos manufaturados \n\nproduzidos no pa\u00eds (IDEM, 2015a). \n\nAssim, as rela\u00e7\u00f5es comerciais com os pa\u00edses da Am\u00e9rica do \n\nSul\n109\n\n constroem-se como uma alternativa ao crescimento da economia, \n\ntendo em vista as dificuldades de inser\u00e7\u00e3o nos mercados mundiais como \n\nfornecedor de produtos manufaturados. \n\nEntendendo a pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o regional do Estado Brasileiro \n\na partir de 2003\n110\n\n como uma pol\u00edtica subimperialista, no sentido \n\napresentado por Marini (2007), podemos apontar a participa\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobras como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f4mica respons\u00e1vel por \n\nconsolidar-se no mercado sul-americano, exercendo influ\u00eancia no seu \n\nsetor de atua\u00e7\u00e3o \u2013 e setores correlacionados \u2013, rela\u00e7\u00e3o diferente daquela \n\nestabelecida com o centro hegem\u00f4nico. \n\nComo exemplo, destaca-se a disputa pelo mercado de \n\nbiocombust\u00edveis e a dificuldade de inser\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro nos \n\nEstados Unidos, que tem alta taxa\u00e7\u00e3o e precisa concorrer com o \n\ncombust\u00edvel produzido a partir de milho do pa\u00eds norte-americano. \n\nDessa forma, a Petrobras amplia-se na Am\u00e9rica do Sul, mesmo a \n\npartir de contendas trabalhistas e ambientais, e alia-se a outras empresas \n\ne cons\u00f3rcios \u2013 do mesmo setor ou com as quais possa compartilhar \n\nservi\u00e7os \u2013 no intuito de se estabelecer no mercado subcontinental como \n\ngrande empresa do setor energ\u00e9tico.  \n\nO ornitorrinco se mostra na medida em que uma grande empresa, \n\nprovida de alta tecnologia cresce e se expande por meio de trabalho \n\nterceirizado (e precarizado) e pela explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\nlocalizados em comunidades origin\u00e1rias. \n\n                                                           \n109\n\n Entendemos que tamb\u00e9m com outros pa\u00edses subdesenvolvidos, mas que n\u00e3o \n\npoderiam ser aqui analisados, devido a dimens\u00e3o do trabalho. \n110\n\n Apesar de import\u00e2ncia de se detalhar as diferen\u00e7as entre os governos Lula e \n\nDilma, n\u00e3o houve aqui a possibilidade de aprofundarmos a quest\u00e3o, \n\nrestringindo-nos a pensarmos nas linhas de atua\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas como as a\u00e7\u00f5es de \n\nexpans\u00e3o comercial para a Am\u00e9rica do Sul e fortalecimento das empresas \n\nbrasileiras nesse contexto.  \n\n\n\n119 \n\n \n\nAs propostas de reestatiza\u00e7\u00e3o da empresa, expressas e defendidas \n\npelos seus sindicatos\n111\n\n, bem como movimentos sociais vinculados a \n\nesquerda pol\u00edtica veem se articulando no sentido promover o debate \n\nsobre a import\u00e2ncia de uma empresa completamente p\u00fablica, que atue \n\nem prol de interesses da maioria da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA propriedade da empresa inclusive vem sendo alvo de \n\nespecula\u00e7\u00e3o e interesse da m\u00eddia, ganhando maior for\u00e7a desde as \n\nelei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2014, momento em que tornam p\u00fablicas as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o ?Lava Jato?\n112\n\n, empreendida pela Pol\u00edcia \n\nFederal para investigar den\u00fancias de irregularidades em suas transa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais. \n\nVe\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o preocupam-se, em maior ou menos \n\nintensidade, no acompanhamento das den\u00fancias, apura\u00e7\u00f5es, nomes e \n\ncifras referentes \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o da empresa. \u00c9 importante destacar que para \n\nal\u00e9m do preju\u00edzo ao er\u00e1rio, o desvio de recursos da empresa afeta a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dividendos aos acionistas.  \n\nSurge a partir da\u00ed uma discuss\u00e3o sobre o interesse de grandes \n\ngrupos econ\u00f4micos em repetir a tentativa de privatiza\u00e7\u00e3o da empresa, \n\nrealizada em 2000 pelo ent\u00e3o presidente Fernando Henrique Cardoso, \n\nque prop\u00f5e a modifica\u00e7\u00e3o do logotipo e do nome da Petrobras. A \n\nempresa passaria a se chamar PetroBrax, nome mais ?moderno? e \n\n?internacional?\n113\n\n, de pron\u00fancia mais confort\u00e1vel para os falantes da \n\nl\u00edngua inglesa. \n\nA suspeita de que a hist\u00f3ria se repete como farsa, pode nos levar \n\na outras conclus\u00f5es. As cr\u00edticas feitas por setores empresariais \u2013 ou a ele \n\nrelacionados \u2013 \u00e0 empresa apontam evidentemente para a insatisfa\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a sua gest\u00e3o, especialmente no sentido de decis\u00f5es \n\ngovernamentais ligados a promo\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria.  \n\n                                                           \n111\n\n  A discuss\u00e3o deve ser inclusive levantada no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da \n\nempresa, por meio de sua representa\u00e7\u00e3o trabalhista. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.sindipetroba.org.br/novo/noticia.php?id=4535. Acesso em \n\n02/05/2015. \n112\n\n Apontamos a cobertura realizada pelo Blog institucional da empresa (Blog \n\n?Fatos e Dados?), que discute e analisa as principais not\u00edcias veiculadas sobre a \n\nempresa, posicionando-a diante de not\u00edcias e questionamentos. Cf.: \n\nhttp://www.sindipetroba.org.br/novo/noticia.php?id=4535. Acesso em \n\n30/01/2015.  \n113\n\n Cf.: http://relacionamento.petrobras.com.br/memoria/minisites/memoria \n\nAcesso em 02/05/2015. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a proposta de mudan\u00e7a \n\ninstitucional, ver: http://cartamaior.com.br/?/Editoria/Politica/Petrobrax-para-\n\niniciantes/4/15128. Acesso em 03/05/2015. \n\nhttp://www.sindipetroba.org.br/novo/noticia.php?id=4535\nhttp://www.sindipetroba.org.br/novo/noticia.php?id=4535\nhttp://relacionamento.petrobras.com.br/memoria/minisites/memoria%20Acesso%20em%2002/05/2015\nhttp://relacionamento.petrobras.com.br/memoria/minisites/memoria%20Acesso%20em%2002/05/2015\nhttp://cartamaior.com.br/?/Editoria/Politica/Petrobrax-para-iniciantes/4/15128\nhttp://cartamaior.com.br/?/Editoria/Politica/Petrobrax-para-iniciantes/4/15128\n\n\n120 \n\n \n\nA rejei\u00e7\u00e3o popular a possibilidade de completa privatiza\u00e7\u00e3o \n\nultrapassa 60%\n114\n\n, o que indica o perigo desse tipo de manobra. Al\u00e9m \n\ndisso, a configura\u00e7\u00e3o mista da empresa permite transitar entre as \n\nvantagens de sua por\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada, situa\u00e7\u00e3o conveniente a \n\nacionistas e fornecedores. Financiamentos de grandes quantias, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, bem como a garantia \n\nde obras estatais (refinarias, plataformas, entre outros); atrelados \u00e0 \n\npossibilidade de negociar as a\u00e7\u00f5es da empresa no mercado \u00e9 um arranjo \n\nsatisfat\u00f3rio aos interesses desse p\u00fablico. \n\nA partir desse quadro, podemos entender que as propostas de \n\nretorno da empresa a uma constitui\u00e7\u00e3o totalmente p\u00fablica, enfrentar\u00e3o \n\numa s\u00e9rie de desafios e entraves. Internamente, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que \n\nos sindicatos da empresa, apesar de combatentes s\u00e3o pulverizados, \n\naspectos refor\u00e7ado pelo crescimento da terceiriza\u00e7\u00e3o na empresa, que \n\nfragmenta a categoria e identidade enquanto trabalhadores\n115\n\n de uma \n\nmesma institui\u00e7\u00e3o. Externamente, a empresa possui cerca de 800.00 \n\nacionistas, interessados em obter lucros a partir de seus t\u00edtulos \u2013 \n\nlembrando que entre esses acionistas est\u00e3o trabalhadores, da empresa ou \n\nn\u00e3o, que compraram suas a\u00e7\u00f5es a partir de seu FGTS ou rendimentos. \n\nA Petrobras no contexto das pol\u00edticas neodesenvolvimentistas \u2013 e \n\nsubimperialistas \u2013 acomoda a inten\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro de expandir \n\ne garantir sua hegemonia na Am\u00e9rica do Sul, ao mesmo tempo em que \n\nacomoda os interesses de seus investidores e demais empres\u00e1rios de \n\nampliar sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e lucros. Uma transforma\u00e7\u00e3o em sua \n\nestrutura exige uma ruptura de grandes dimens\u00f5es que envolve o \n\nentendimento das quest\u00f5es que permeiam seu arranjo, e outras \n\npossibilidades e leituras sobre desenvolvimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n114\n\n  Cf.: http://www1.folha.uol.com.br/mercado/2015/03/1606283-maioria-da-\n\npopulacao-brasileira-e-contra-a-privatizacao-da-petrobras.shtml. Acesso em \n\n02/05/2015. \n115\n\n Outra quest\u00e3o importante \u00e9 que funcion\u00e1rios de carreira t\u00eam participa\u00e7\u00e3o nos \n\nlucros da institui\u00e7\u00e3o, alterando ainda mais a configura\u00e7\u00e3o da categoria. \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/2015/03/1606283-maioria-da-populacao-brasileira-e-contra-a-privatizacao-da-petrobras.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/2015/03/1606283-maioria-da-populacao-brasileira-e-contra-a-privatizacao-da-petrobras.shtml\n\n\n121 \n\n \n\n5. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARANTES, Paulo Eduardo. Zero \u00e0 esquerda. S\u00e3o Paulo: Conrad \n\nLivros, 2004. \n\nBAUER, Martin W.; GASKELL, George. .Pesquisa qualitativa com \n\ntexto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico.  7 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n2008.  \n\nBIONDI, Aloysio. O Brasil privatizado/ edi\u00e7\u00e3o especial. S\u00e3o Paulo: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2000. \n\nBORGES NETO, Jo\u00e3o Machado. Ruy Mauro Marini: depend\u00eancia e \n\ninterc\u00e2mbio desigual. Cr\u00edtica Marxista, Campinas, v. 33, n. 33, p.83-\n\n104, jan. 2011. \n\nBOR\u00d2N, At\u00edlio. Biocombustibles: El porvenir de uma ilusi\u00f3n. 2007. \n\nhttp://.rebelion.org/noticia.php?id=50765. Acesso em julho de 2014. \n\nBOURDIEU, Pierre.  O poder simb\u00f3lico.  Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil; Lisboa: Difel, 1989.  \n\nBRASIL; PAC, Comit\u00ea Gestor do. PAC 2: A gente faz um Brasil de \n\noportunidades. Bras\u00edlia: Brasil, 2014. 198 p. (Ano III). \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nExterior. Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior. Balan\u00e7a Comercial \n\nBrasileira: Mar\u00e7o 2015. Bras\u00edlia: Brasil, 2015. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nExterior. Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior. Exporta\u00e7\u00e3o Brasileira: \n\nBlocos Econ\u00f4micos por Fator Agregado. Bras\u00edlia: Brasil, 2015a. \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. C\u00e2mara da Reforma do \n\nEstado. Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado. Bras\u00edlia: \n\nBrasil, 1995. 68 p. \n\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\nRio de Janeiro, v. 04, n. 34, p.55-72, jul. 2000. \n\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Institui\u00e7\u00f5es, bom estado e \n\nReforma da Gest\u00e3o P\u00fablica. In: Economia do Setor P\u00fablico no Brasil. \n\nARVATE, Paulo; BIDERMAN, Ciro (Org). Rio de Janeiro; Elsevier, \n\n2004. \n\nBOITO JUNIOR, Armando. As bases pol\u00edticas do \n\nneodesenvolvimentismo. In: F\u00d3RUM ECON\u00d4MICO DA FGV, 9., \n\n2012, S\u00e3o Paulo: FGV, 2012. p. 01-15.  \n\nBOITO JUNIOR, Armando. Governos Lula: a nova burguesia nacional \n\nno poder. In: BOITO JUNIOR, Armando; GALV\u00c3O, Andrea. Pol\u00edtica e \n\nClasses Sociais no Brasil dos anos 2000. S\u00e3o Paulo: Alameda, 2012. p. \n\n67-104. \n\nhttp://.rebelion.org/noticia.php?id=50765\n\n\n122 \n\n \n\nBUGIATO, Caio Martins; BERRINGER, Tatiana. Um debate sobre o \n\nEstado log\u00edstico, subimperialismo e imperialismo brasileiro.  Revista \n\nEm Debate, Florian\u00f3polis, n. 07, p.28-44, jul. 2012.  \n\nCAMPANHA JUSTI\u00c7A NOS TRILHOS (Brasil) (Org.). Empresas \n\ntransnacionais brasileiras na Am\u00e9rica Latina: um debate necess\u00e1rio. \n\nS\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009.  \n\nCARDOSO, Fernando Henrique; FALETTO, Enzo. Depend\u00eancia e \n\ndesenvolvimento na Am\u00e9rica Latina: ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica. 3. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1975. \n\nCECE\u00d1A, Ana Esther. Estrat\u00e9gias de constru\u00e7\u00e3o de uma hegemonia \n\nsem limites. In Hegemonia e emancipa\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XXI (org). \n\nBuenos Aires, CLACSO, 2005. CEMARX/UNICAMP, 6., 2011, \n\nCampinas. p. 01-10. \n\nCARDOSO, Fernando Henrique; FALETTO, Enzo. Dependencia e \n\ndesenvolvimento na America Latina: ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsociologica. 3. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1975 \n\nCORAZZA, Gentil. O ?regionalismo aberto? da CEPAL e a inser\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica Latina na globaliza\u00e7\u00e3o. Ensaios Fee, Porto Alegre, v. 27, n. 1, \n\np.135-152, maio 2006. Semestral. \n\nCUPERTINO, Fausto. Os contratos de risco e a Petrobras: o petr\u00f3leo \n\ne o nosso risco deles? Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1976.  \n\nDAGNINO, Evelina; OLVERA, Alberto J.; PANFICHI, Aldo. \u201cPara \n\numa outra leitura da disputa pela constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na \n\nAm\u00e9rica Latina\u201d. In: DAGNINO, Evelina; OLVER, Alberto J.; \n\nPANFICHI, Aldo. A disputa pela constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na Am\u00e9rica \n\nLatina. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2006, p. 7 a 91. \n\nDAGNINO, Evelina. ?Constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, neoliberalismo e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o: os dilemas da conflu\u00eancia perversa?. Pol\u00edtica e Sociedade. \n\nFlorian\u00f3polis, v. 3, n.5, p.139-164, out. 2004.  \n\nDERANI, Cristiane. Privatiza\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os p\u00fablicos: as a\u00e7\u00f5es do \n\nEstado na produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 2002. \n\nDUARTE, Pedro Henrique Evangelista; GRACIOLLI, Ed\u00edlson Jos\u00e9. A \n\nTeoria da Depend\u00eancia: Interpreta\u00e7\u00f5es sobre o \n\n(sub)desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. In:  \n\nFERNANDES, Florestan. Capitalismo Dependente e Classes Sociais \n\nna Am\u00e9rica Latina. 3. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1981. \n\nFERNANDES, Florestan. Em Busca do Socialismo: \u00faltimos escritos e \n\noutros textos. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1995. \n\nFERNANDES, Florestan. A revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil : ensaio de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sociologica. 2. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1976. \n\n\n\n123 \n\n \n\nFERREIRA, Walace. A \u00c1FRICA NA POL\u00cdTICA EXTERNA \n\nBRASILEIRA: AN\u00c1LISE DE DISTANCIAMENTOS E \n\nAPROXIMA\u00c7\u00d5ES ENTRE AS D\u00c9CADAS DE 1950 E 1980.Revista \n\nAcad\u00eamica de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Florian\u00f3polis, v. , n. 4, p.125-\n\n152, out. 2013. \n\nFURTADO, Celso. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1996. \n\nFURTADO, Celso. Obra autobiogr\u00e1fica de Celso Furtado. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1997. \n\nFURTADO, Celso. Em busca de novo modelo: reflex\u00f5es sobre a crise \n\ncontempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002. \n\nFURTADO, Celso; FURTADO, Rosa Freire d'Aguiar. Forma\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo (SP) Companhia das Letras, 2006.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \n\nGOMES, Am\u00e9rico (Org.). Uma proposta classista para a \n\nreestatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s.  S\u00e3o Paulo: Sundermann, 2009. 108 p.  \n\nIANNI, Octavio. A era do globalismo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1996.  \n\nIANNI, Octavio. Estado e Planejamento Econ\u00f4mico no Brasil (1930-\n\n1970). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1971. \n\nIANONNI, Marcus. ?Ci\u00eancia Pol\u00edtica e sistema financeiro no Brasil: o \n\nartigo 192 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal?. Pol\u00edtica &amp; Sociedade. Revista de \n\nSociologia Pol\u00edtica, v.9 , n. 17, outubro de 2010, p. 173\u2013204. Dispon\u00edvel \n\nem: www.periodicos.ufsc.br/index.php/politica/article/view/15677.  \n\nKLEIN, Naomi. A Doutrina do choque: a ascens\u00e3o do capitalismo de \n\ndesastre. Rio de Janeiro (RJ): Nova Fronteira, 2008.  \n\nLANDER, Edgardo. A Colonialidade do saber: eurocentrismo e \n\nci\u00eancias sociais: perspectivas latino-americanas. Buenos Aires: \n\nCLACSO, 2005. \n\nLIEDTKE, Paulo Fernando. EmTese, vol. 1, n\u00ba 1 (1), p. 39-69. Cf: \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/emtese/article/viewFile/13681/1254\n\n0. \n\nLOBATO, Monteiro. O esc\u00e2ndalo do petr\u00f3leo e ferro. 12. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Brasiliense, 1972. \n\nLOBATO, Monteiro. O po\u00e7o do Visconde. 21. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1993. \n\nLUCE, Mathias Seibel (2007). O Imperialismo hegem\u00f4nico e o \n\nSubimperialismo brasileiro: diagn\u00f3stico e alternativas. XXVI Congreso \nde la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Sociolog\u00eda. Asociaci\u00f3n \n\nLatinoamericana de Sociolog\u00eda, Guadalajara. \n\nLUCE, Mathias Seibel. O subimperialismo brasileiro revisitado: a \n\npol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o regional do governo Lula (2003-2007). 2007. 136 \n\nfile:///C:/Users/Ruivinha/AppData/Local/Temp/Rar$DI12.353/AppData/Local/Temp/Rar$DI22.094/corre\u00e7\u00f5es_DIRCE/camila/AppData/Documents%20and%20Settings/usuario/Meus%20documentos/Ricardo_Muller/Camila/2013/June/www.periodicos.ufsc.br/index.php/\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/emtese/article/viewFile/13681/12540\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/emtese/article/viewFile/13681/12540\n\n\n124 \n\n \n\nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, \n\nDepartamento de Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2007. \n\nLUCE, Mathias Seibel. A Teoria do Subimperialismo em Ruy Mauro \n\nMarini: contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo dependente e a quest\u00e3o do padr\u00e3o \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o do capital. A Hist\u00f3ria de uma categoria. 2011. 225 f. Tese \n\n(Doutorado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. UFRGS, Porto Alegre, 2011. \n\nMARINI, Ruy Mauro; SADER, Emir. Dialetica da \n\ndepend\u00eancia. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000 \n\nMARINI, Rui Mauro. Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o. 3. ed. \n\nFlorian\u00f3polis: Insular, 2012.  \n\nMARINI, Ruy Mauro. ?Acumula\u00e7\u00e3o capitalista mundial e o \n\nsubimperialismo?. Outubro: Revista do Instituto de Estudos Socialistas. \n\nS\u00e3o Paulo, n. 20, p.27-70, 1\u00b0 semestre 2012. Semestral.  \n\nMARTINS, Carlos Eduardo; VALENCIA, Adri\u00e1n Sotelo. Teoria da \n\ndepend\u00eancia, neoliberalismo e desenvolvimento: reflex\u00f5es para os 30 \n\nanos da teoria. Lutas Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 7, n. 7, p.01-18, mar. 2001. \n\nMARX, Karl; FERNANDES, Florestan; ENGELS, Friedrich. K. Marx, \n\nF. Engels : historia. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Atica, 1989. \n\nMARX, Karl. Para a critica da economia politica ; Do capital ; O \n\nrendimento e suas fontes. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. \n\nMARX, Karl; FERNANDES, Florestan; ENGELS, Friedrich. K. Marx, \n\nF. Engels : historia. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Atica, 1989. \n\nMELLO, Jo\u00e3o Manuel Cardoso de; NOVAIS, Fernando A.. Capitalismo \n\ntardio e sociabilidade moderna. In: NOVAIS, Fernando A.; \n\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil, \n\n4: Contrastes da intimidade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Companhia Das \n\nLetras, 2000. Cap. 9, p. 558-658. (Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil). \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA (Brasil). Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia (Org.). Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional: S\u00e9ries hist\u00f3ricas. 2012. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://ben.epe.gov.br/BENSeriesCompletas.aspx>. \n\nAcesso em: 18 jun. 2014. \n\nMOREIRA, Helo\u00edza Camargos. O Com\u00e9rcio na Am\u00e9rica do Sul e \n\noportunidades para o Brasil. Publicaciones Cepal, Nova Iorque, v. 185, \n\nn. /, p.01-54, set. 2007. \n\nNOGUEIRA, Marco Aur\u00e9lio. ?Sociedade Civil, entre o pol\u00edtico-estatal e \n\no universo gerencial?. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. \u2013 S. \n\nPaulo: ANPOCS. Vol. 18 n\u00ba. 52, junho/2003. \n\nOLIVEIRA, Francisco de. A economia da depend\u00eancia imperfeita. 2. \n\ned. Rio de Janeiro (RJ): Graal, 1977 \n\n\n\n125 \n\n \n\nOLIVEIRA, Francisco de. Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista. O ornitorrinco. \n\nS\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003a. \n\nOLIVEIRA, Francisco de. Di\u00e1logo na Grande Tradi\u00e7\u00e3o e Di\u00e1logo na \n\nNova Tradi\u00e7\u00e3o: Celso Furtado e Florestan Fernandes. In: NOVAES, \n\nAdauto (org.). A Crise do Estado-Na\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 2003b. \n\nOLIVEIRA, Isabel Cristina Veloso de; HERCULANO, Selene. A \n\nUSINA NUCLEAR DE ANGRA I E SEU PLANO CONFIDENCIAL \n\nDE EVACUA\u00c7\u00c3O URBANA. Revista Vitas: Vis\u00f5es \n\nTransdisciplinares sobre Ambiente e Sociedade, Rio de Janeiro, v. 3, \n\nn. 3, p.1-35, 01 jun. 2012. \n\nPETROBRAS. FORMUL\u00c1RIO DE REFER\u00caNCIA PETR\u00d3LEO \n\nBRASILEIRO S.A. \u2013 PETROBRAS. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nwww.petrobras.com.br/pt/>. Acesso em: 02 ago. 2012.  \n\nPETROBRAS. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2011. Rio de Janeiro: Petrobras, \n\n2012. 449 p. \n\nPETROBRAS. Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria (AGE): Manual \n\npara Participa\u00e7\u00e3o de acionistas. Rio de Janeiro: Petrobras, 2013. 93 p. \n\nPETROBRAS. Relat\u00f3rio Petrobras Tecnologia 2013. Rio de Janeiro: \n\nPetrobras, 2013. 78 p. \n\nPETROBRAS. Trajet\u00f3ria. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://petrobras.com.br/pt/quem-somos/trajetoria/>. Acesso em: 19 jun. \n\n2014. \n\nPHILIPPI, Camila ; M\u00dcLLER, R. G. . Ag\u00eancias reguladoras: processo \n\nhist\u00f3rico, forma\u00e7\u00e3o e debates. In: Fernando Bessa Ribeiro; Manuel \n\nCarlos Silva; Ana Paula Marques. (Org.). Trabalho, t\u00e9cnicas e mundo: \n\nperspectivas e debates. 01ed.V. N. Famalic\u00e3o: Humus, 2012, v. 01, p. \n\n103-114. \n\nPINASSI, Maria Orlanda. (Neo)desenvolvimentismo ou luta de \n\nclasses? 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.odiario.info/?p=2735>. \n\nAcesso em: 10 out. 2014. \n\nPORTUGAL JR., Jos\u00e9 Geraldo (org.). Grupos Econ\u00f4micos: express\u00e3o \n\ninstitucional da unidade empresarial contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo, \n\nFUNDAP/IESP, 1994. \n\nPRADO JUNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo. 12. ed. \n\nS\u00e3o Paulo (SP): Brasiliense, 1972. \n\nQUIVY, Raymond; CAMPENHOUDT, Luc van. Manual de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Lisboa: Gradiva, 1992. \n\nSAMPAIO JUNIOR, Pl\u00ednio de Arruda. Desenvolvimentismo e \n\nneodesenvolvimentismo: trag\u00e9dia e farsa. Scientific Electronic Library \n\n\n\n126 \n\n \n\nOnline: Servi\u00e7o Social e Sociedade, S\u00e3o Paulo, n. 112, p.672-688, out-\n\ndez. 2012. \n\nSUNKEL, Osvaldo; PAZ, Pedro. El subdesarrollo latino americano y \n\nla teoria del desarrollo. Cidade do M\u00e9xico: Siglo Veintiuno, 1970. \n\nSZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s; SUZIGAN, Wilson (Orgs.). Hist\u00f3ria \n\nEcon\u00f4mica do Brasil Contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo. Edusp, 2002.   \n\nTORRES, Michelangelo Marques. Expans\u00e3o capitalista e \n\ntransnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital:: o poder global das corpora\u00e7\u00f5es \n\nempresariais e a especificidade do caso brasileiro recente. Em Debate, \n\nFlorian\u00f3polis, n. 07, p.01-18, 2012. Semestral. \n\nTOLMASQUIM, Mauricio Tiomno; PINTO JUNIOR, Helder Queiroz. \n\nMarcos regulat\u00f3rios da ind\u00fastria mundial do petr\u00f3leo. Rio de \n\nJaneiro: Synergia, 2011. VALENTE, Marcos Alves. Celso Furtado e os \n\nFundamentos de uma Economia Pol\u00edtica Republicana. 2009. 238 f. \n\nTese (Doutorado). Florian\u00f3polis: Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia Pol\u00edtica, Universidade Federal de Santa Catarina, 2009. \n\nVEIGA, Pedro da Motta; R\u00cdOS, Sandra P.. O regionalismo p\u00f3s-liberal, \n\nna Am\u00e9rica do Sul:: origens, iniciativas e dilemas. Publica\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidass\u00e9rie Comercio Internacional: s\u00e9rie comercio \ninternacional, Santiago, v. 28, n. 28, p.01-48, jul. 2005. \n\nVILLELA, Annibal Villanova. Empresas do governo como \n\ninstrumento de pol\u00edtica econ\u00f4mica: os sistemas SIDERBR\u00c1S, \n\nELETROBR\u00c1S, PETROBR\u00c1S E PETROBR\u00c1S. Rio de Janeiro: \n\nIPEA/INPES, 1984.  \n\nVITTE, Claudete de Castro Silva. Planejamento territorial e os \n\nimpactos socioecon\u00f4micos da IIRSA (Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da \n\nInfraestrutura Regional Sul-americana) no Territ\u00f3rio Brasileiro: \natores, conflitos e interesses. Campinas: Cnpq, 2009. \n\nWALLERSTEIN, Immanuel Maurice. Impensar a ci\u00eancia social: os \n\nlimites dos paradigmas do s\u00e9culo XIX. Aparecida: Id\u00e9ias &amp; Letras, \n\n2006. 332p.  \n\nYERGIN, Daniel. O Petr\u00f3leo: Uma hist\u00f3ria mundial de conquistas, \n\npoder e dinheiro. S\u00e3o Paulo. Paz e Terra, 2010. \n\n \n\nOUTRAS FONTES: \n\n \n\nhttp://fatosedados.blogspetrobras.com.br/ \n\nhttp://issuu.com/petrobrasmagazine/docs/petrobrasmagazine_63_pt \n\nhttp://www.petrobras.com/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-\n\nenergia/pre-sal/ \n\nhttp://www.acionista.com.br/conteudo.htm \n\nhttp://issuu.com/petrobrasmagazine/docs/petrobrasmagazine_63_pt\nhttp://www.petrobras.com/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/pre-sal/\nhttp://www.petrobras.com/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/pre-sal/\nhttp://www.acionista.com.br/conteudo.htm\n\n\n127 \n\n \n\nhttp://www.slideshare.net/petrobrasri/plano-de-negcios-e-gesto-\n\n20132017 \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/ba/conteudo.asp?IDSecao=514 \n\nhttp://www.onip.org.br \n\nhttp://blog.planalto.gov.br/o-petroleo-no-brasil/#1858 \n\nhttp://www.elaopa.org/ \n\nwww.iirsa.org/ \n\nhttp://laguarura.net/2012/04/25/unasur-y-la-iirsa-reunidos-en-brasil-\n\npara-fortalecer-el-saqueo-a-los-pueblos \n\n/http://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_i\n\nd=22138 \n\nhttp://www.itamaraty.gov.br/index.php?lang=pt-BR \n\nhttp://www.slideshare.net/petrobrasri/plano-de-negcios-e-gesto-20132017-webcast-do-dia-19-de-maro-de-2013?utm_source=slideshow03&amp;utm_medium=ssemail&amp;utm_campaign=share_slideshow_loggedout\nhttp://www.slideshare.net/petrobrasri/plano-de-negcios-e-gesto-20132017-webcast-do-dia-19-de-maro-de-2013?utm_source=slideshow03&amp;utm_medium=ssemail&amp;utm_campaign=share_slideshow_loggedout\nhttp://www.dnpm.gov.br/ba/conteudo.asp?IDSecao=514\nhttp://www.onip.org.br/?s=petrobras+na+namibia&amp;lang=pt-br\nhttp://blog.planalto.gov.br/o-petroleo-no-brasil/#1858\nhttp://www.elaopa.org/\nhttp://laguarura.net/2012/04/25/unasur-y-la-iirsa-reunidos-en-brasil-para-fortalecer-el-saqueo-a-los-pueblos\nhttp://laguarura.net/2012/04/25/unasur-y-la-iirsa-reunidos-en-brasil-para-fortalecer-el-saqueo-a-los-pueblos\nhttp://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=22138\nhttp://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=22138"}]}}}